<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15695</field>
		<field name="filename">2216_000735143.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho” 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas – IGCE 

Programa de Pós-Graduação em Geografia 
Campus de Rio Claro 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

ANÁLISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM ÁREA 
URBANA: O CASO DA BACIA HIDROGRÁFICA DO 

CÓRREGO DO CASTELO, BAURU (SP) 
 
 
 

 
 

 
 
 

 
 

LEONARDO DA SILVA THOMAZINI 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Rio Claro, SP  
2013 

  



 

 

Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho” 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas – IGCE 

Programa de Pós-Graduação em Geografia 
Campus de Rio Claro 

 
 
 
 
 
 

LEONARDO DA SILVA THOMAZINI 
 
 
 
 

ANÁLISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM ÁREA 
URBANA: O CASO DA BACIA HIDROGRÁFICA DO 

CÓRREGO DO CASTELO, BAURU (SP) 
 
 
 

 
 

 
 
 
Dissertação de Mestrado apresentada ao 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas do 
Campus de Rio Claro, da Universidade 
Estadual Paulista Júlio de Mesquita Filho, 
como parte dos requisitos para obtenção do 
título de Mestre em Geografia.  
 
Orientadora: Prof.ª Dr.ª Cenira Maria 
Lupinacci da Cunha 

 
 

 
 
 
 
 

Rio Claro, SP  
2013 

 



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 

 

LEONARDO DA SILVA THOMAZINI 
 
 
 
 

ANÁLISE DA FRAGILIDADE AMBIENTAL EM ÁREA 
URBANA: O CASO DA BACIA HIDROGRÁFICA DO 

CÓRREGO DO CASTELO, BAURU (SP) 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação de Mestrado apresentada ao Instituto 
de Geociências e Ciências Exatas do Câmpus de 
Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista 
Júlio de Mesquita Filho, como parte dos 
requisitos para obtenção do título de Mestre em 
Geografia. 

 
 
 
 

Comissão Examinadora 
 
 
 

________________________________________ 
Prof.ª Dr.ª Cenira Maria Lupinacci da Cunha – Orientadora 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas 
Universidade Estadual Paulista – Campus Rio Claro 
_________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Regina Célia de Oliveira 
Instituto de Geociências  

Universidade Estadual de Campinas 
_________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Andréia Medinilha Pancher 
Instituto de Geociências e Ciências Exatas 

Universidade Estadual Paulista – Campus Rio Claro 
 
 
 

Rio Claro, SP ____ de _______________ de________ 
  



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Dedico este trabalho aos meus 
pais Oswaldo e Aida e a minha 
noiva Talita Antunes. 

  



 

 

AGRADECIMENTOS 
 
Primeiramente agradeço a Deus, criador e mantenedor da vida e fonte de sabedoria. 

 

Agradeço a minha família, em especial os meus pais, Aida e Oswaldo Thomazini, pelos 

esforços feitos sem medida para a realização do meu sucesso e da minha felicidade. Aos meus 

avós, em especial meu avô Oswaldo Thomazini pela dedicação e ajuda nos trabalhos de 

campo e ao meu primo Gabriel Salazar pela colaboração na vetorização dos mapas. Também 

agradeço ao meu irmão Bruno, um grande exemplo na minha vida. 

 

Agradeço especialmente a minha noiva, amiga e companheira, Talita Antunes, por estar 

sempre ao meu lado nos momentos mais difíceis, me incentivando e acreditando no meu 

sucesso. Obrigado por fazer parte da minha vida, meu “porto seguro”. 

 

Agradeço a minha orientadora Profª Dr.ª Cenira Maria Lupinacci da Cunha, responsável pelo 

meu crescimento e desenvolvimento acadêmico e para a qual possuo imensa admiração, 

sempre comprometida com a geografia, um exemplo de profissionalismo, orientação e 

amizade. 

 

Agradeço aos amigos Felipe Comitre (Fantoche), Anderson Akio (Mizu), Renato, Luis 

Campanha (Lui), Pedro Henrique (BH), Josué Lodi (Zucão) Leandro Campos e Guido 

DalCol, Danilo Souza (Salame) pela eterna amizade; em especial ao Eli Fernando, amigo 

sempre presente, ao Felipe Zanatta, “amigo geomorfólogo”, pelos diversos auxílios aos 

mapas e figuras e ao Guilherme Caramel. 

 

Agradeço ao LAGEO (Laboratório de Geomorfologia) e ao LAFS (Laboratório de Análises 

de Formações Superficiais) do Departamento de Planejamento Territorial e 

Geoprocessamento (DEPLAN) da UNESP/ Rio Claro, em especial a Suely Teodoro de Souza 

Martins, pela orientação das análises granulométricas em laboratório e ao CNPQ pelo 

financiamento deste trabalho, sem o qual não seria possível a concretização do mesmo. 

 

Agradeço a Prefeitura Municipal de Bauru, pelo fornecimento dos materiais e informações 

necessárias à concretização deste trabalho.  



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Para ser sábio, é preciso primeiro temer a 
Deus, o Senhor. Se você conhece o Deus Santo, 
então você tem compreensão das coisas. A 
sabedoria fará com que você viva uma vida 
mais longa. (Bíblia Sagrada, Provérbios 9:10 e 
11, NTLH) 

  



 

 

RESUMO 
 

O crescimento urbano no Brasil, observado nos últimos anos, processa-se sobre um ambiente 
natural, que é alterado e transformado pelas ações antrópicas exercidas sobre o relevo. A 
paisagem natural, agora urbanizada, apresenta uma nova dinâmica morfológica e que carece 
ser estudada seguindo as proposições apresentadas pela Geomorfologia Urbana, a qual 
considera o desenvolvimento dos processos geomorfológicos no período de tempo humano. 
Diante das observações in loco do desenvolvimento de processos erosivos na Bacia 
Hidrográfica do Córrego do Castelo, localizada no município de Bauru (SP) e que possui 
características de expansão urbana, organizou-se este trabalho que tem como objetivo geral 
diagnosticar as condições físico-ambientais da Bacia do Córrego do Castelo, apontando os 
problemas oriundos da urbanização, bem como as fragilidades do relevo nas áreas de 
expansão urbana. A fim de alcançar tal objetivo, o presente trabalho pautou-se no arcabouço 
teórico-metodológico da Teoria Geral dos Sistemas, o qual considera a Bacia Hidrográfica 
como um sistema aberto, exercendo o sistema de output e input de energia, e na proposta 
metodológica de Ross (1990, 1994 e 2001) referente às unidades ecodinâmicas instáveis e 
estáveis. Para isso, foram elaborados materiais cartográficos de síntese como, a carta de 
Fragilidade Ambiental, Fragilidade Física e Derivações Ambientais e Transgressões Legais, 
respaldadas pela carta Geomorfológica, o esboço Morfo-Pedológico, a carta de Cobertura 
Vegetal e Uso da Terra e a carta de Concentração do Escoamento Superficial. As análises dos 
materiais cartográficos, juntamente com os trabalhos de campo, sob a visão holística, 
possibilitaram a realização do objetivo proposto, à medida que foram identificadas as áreas de 
maior fragilidade ambiental e física da Bacia do Castelo, bem como a influência da 
urbanização no desenvolvimento dos processos erosivos. 
 
Palavras Chave: Geomorfologia Urbana, Bacia Hidrográfica, Fragilidade Ambiental. 
 
  



 

 

ABSTRACT 
 
Urban growth in Brazil, observed in recent years, takes place on a natural environment, which 
is changed and transformed by human actions exerted on relief. The natural landscape, now 
urbanized, presents a new dynamic morphological and needs to be studied by following the 
proposals presented by the Urban Geomorphology, which considers the development of 
geomorphological processes in human time. With these observations in loco of the 
development of erosion processes in Watershed of Stream Castelo, set in the city of Bauru 
(SP), which has the characteristics of urban expansion, this work was organized that has as 
general aim to diagnose physical and environmental conditions of Watershed of Stream 
Castelo, pointing out the problems arising from urbanization as well as the weaknesses of the 
relief in the areas of urban expansion. To achieve this goal, this study was based on 
theoretical-methodological General Systems Theory, which considers the watershed as an 
open system, exercising the system of output and input power, and the proposed 
methodological Ross (1990, 1994 and 2001) for the ecodynamic units stable and unstable. For 
this were developed cartographic synthesis materials as the map of Environmental Fragility, 
Physical Fragility and Environmental Derivations and Legal Violations, supported by 
Geomorphological letter, Morpho-Pedological sketch, the letter of Vegetation Cover and 
Land Use and the letter of Concentration of Superficial Flow. The analysis of cartographic 
materials, along with the field work, under the holistic view, allowed the realization of the 
proposed objective as were identified the areas of greatest environmental and physical 
fragility of Castle Watershed as well as the influence of urbanization on development of 
erosion processes. 
 
Keywords: Urban Geomorphology; Watershed; Environmental Fragility. 
 
  



 

 

LISTA DE FIGURAS 
 
Figura 1 - Localização da bacia hidrográfica do córrego do Castelo. .................................................26 
 
Figura 2 - Local do ponto de coleta na bacia do córrego do Castelo, com imagens das respectivas 
coletas. .............................................................................................................................................28 
 
Figura 3 - A. – Fotomicroscopia da amostra 1 com ampliação de 4x3x (nicóis invertidos); B. - 
Fotomicroscopia da amostra 1 com ampliação de 10x3x (nicóis invertidos) .......................................29 
 
Figura 4 - Fotomicroscopia da amostra 1sendo: A. – ampliação de 10x3 e B. - ampliação de 10x3x 
(nicóis invertidos) .............................................................................................................................30 
 
Figura 5 - Fotomicroscopia da amostra 2 com um mineral de Zircão, sendo: A. – ampliação de 10x3 e 
B. - ampliação de 10x3x (nicóis invertidos) .......................................................................................31 
 
Figura 6 - Fotomicroscopia da amostra 2 mostrando a cimentação por argila, sendo: A. – ampliação 
de 63x3 e B. - ampliação de 63x3x (nicóis invertidos) .......................................................................33 
 
Figura 7 - Pluviograma do Posto Bacia Bauru - Acumulado Médio Mensal de 1939 a 1999. .............35 
 
Figura 8 - Carta Clinográfica da bacia hidrográfica do Córrego do Castelo .......................................37 
 
Figura 9 - Base Cartográfica da Bacia do Córrego do Castelo – Bauru (SP) ......................................56 
 
Figura 10 - Unidades Taxonômicas do relevo ...................................................................................58 
 
Figura 11 - Símbolos da carta Geomorfológica e os respectivos autores. ...........................................62 
 
Figura 12 - Bacia hidrográfica do córrego do Castelo com destaque para : 1 – uso da terra de 
Urbanização Densa e 2 – uso da terra de Expansão Urbana;...............................................................65 
 
Figura 13 - Bacia hidrográfica do córrego do Castelo com destaque para: 1 – uso da terra de 
Cobertura Herbácea e 2 – uso da terra de Ocupação Ribeirinha .........................................................67 
 
Figura 14 - Base cartográfica da bacia do córrego do Castelo, com os pontos de coleta das amostras de 
solo para a construção do Esboço Morfo-Pedológico. ........................................................................74 
 
Figura 15 - Triângulo para determinação das classes texturais. .........................................................75 
 
Figura 16 - Compilação das características do solo; A - solo de textura homogênea, B - solo de textura 
heterogênea .......................................................................................................................................76 
 
Figura 17 - Setores de Planejamento do município de Bauru ............... Erro! Indicador não definido. 
 
Figura 18 - Bacias hidrográficas da área urbana de Bauru e seus respectivos setores de planejamento.
 ............................................................................................................ Erro! Indicador não definido. 
 
Figura 19 - Macrozoneamento do município de Bauru......................... Erro! Indicador não definido. 
 
Figura 20 - Sobreposição dos materiais cartográficos para a confecção da carta de Fragilidade 
Ambiental .........................................................................................................................................88 



 

 

 
Figura 21 - Sobreposição dos documentos cartográficos para a confecção da carta de Fragilidade 
Física ................................................................................................................................................90 
 
Figura 22 - Carta da Fragilidade Física da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo .......................93 
 
Figura 23 - Carta da Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo ................94 
 
Figura 24 - Carta Geomorfológica da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo ..............................95 
 
Figura 25 - Carta da Cobertura Vegetal e Uso e Ocupação da Terra da Bacia Hidrográfica do Córrego 
do Castelo .........................................................................................................................................96 
 
Figura 26 - Carta da Concentração do Escoamento Superficial da Bacia Hidrográfica do Córrego do 
Castelo ..............................................................................................................................................97 
 
Figura 27 - Esboço Morfo-Pedológico da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo........................98 
 
Figura 28 - Carta de Restrições Legais e Derivações Ambientais da Bacia Hidrográfica do Córrego do 
Castelo ..............................................................................................................................................99 
 
Figura 29 - Divisão da bacia hidrográfica do Córrego do Castelo em Setores para a análise dos 
resultados........................................................................................................................................ 100 
 
Figura 30 - Identificação do Setor de análise 1, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 101 
 
Figura 31 - Identificação do Setor de análise 2, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 103 
 
Figura 32 - Identificação do Setor de análise 3, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 106 
 
Figura 33 - Identificação do Setor de análise 4, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 108 
 
Figura 35 - Identificação do Setor de análise 5, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 110 
 
Figura 36 - Identificação do Setor de análise 6, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 112 
 
Figura 37 - Identificação do Setor de análise 7, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 114 
 
Figura 38 - Identificação do Setor de análise 8, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 116 
 
Figura 39 - Identificação do Setor de análise 9, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 119 
 
Figura 40 - Identificação do Setor de análise 10, com destaque nas cartas de Fragilidade Física e 
Ambiental. ...................................................................................................................................... 121 



 

 

LISTA DE TABELAS 
 

Tabela 1 - Matriz dos índices de dissecação do relevo da bacia hidrográfica do córrego do Castelo. ..59 
 
Tabela 2 - Distribuição das classes da carta de Escoamento Superficial ............................................71 
 
Tabela 3 - Valores das variáveis utilizadas na construção da carta de Fragilidade Ambiental.............85 
 
Tabela 4 - Classes da Fragilidade Ambiental ....................................................................................87 
 
Tabela 5 - Classes de Fragilidade Física ...........................................................................................91 

 

 
  



 

 

LISTA DE QUADROS 
 

Quadro 1 - Padrões de forma de relevo ............................................................................................59 
 
Quadro 2 - Elementos de interpretação de imagem ...........................................................................63 
 
Quadro 3 - Combinações dos valores referentes as variáveis utilizadas na confecção da carta de 
Fragilidade Ambiental, em suas respectivas classes. ..........................................................................86 
 
Quadro 4 - Combinações dos valores referentes as variáveis utilizadas na confecção do carta de 
Fragilidade Física, em suas respectivas classes. .................................................................................90 

 

  



 

 

LISTA DE FOTOS 
 

Foto 1 - Avenida Nuno de Assis as margens do Rio Bauru. ...............................................................41 
 
Foto 2 - Canalização do Córrego do Castelo .....................................................................................44 
 
Foto 3 - Construção da Avenida Nações Norte ..................................................................................44 
 
Foto 4 - Avenida Nações Norte .........................................................................................................45 
 
Foto 5 - Ressignificação da Avenida Nações Norte pela população. ..................................................47 
 
Foto 6 - Carros parados na Avenida Nações Norte, proporcionando momentos de lazer mediante o 
som alto. ...........................................................................................................................................48 
 
Foto 7 - Processo de construção da Avenida Nações Norte, com destaque ao fundo do Futuro Parque 
do Castelo. ........................................................................................................................................49 
 
Foto 8 - Rupturas topográficas, no contato do Setor 2 com o 10, a montante do Córrego do Castelo.
 ....................................................................................................................................................... 104 
 
Foto 9 - Modificação do relevo por meio de aterros e cortes topográficos para a construção da Avenida 
Nações Norte. ................................................................................................................................. 105 
 
Foto 10 - Alterações topográficas no relevo para a construção da Avenida Nações Norte ................ 105 
 
Foto 11 - Formação de sulcos erosivos, nos arruamentos característicos do uso da terra de Expansão 
Urbana. ........................................................................................................................................... 113 
 
Foto 12 - Formação de sulcos por meio da concentração do escoamento superficial. ....................... 117 
 
Foto 13 - Acumulação de sedimentos de planície no Córrego do Castelo, devido ao aumento dos 
sedimentos oriundos das voçorocas a montante e dos afluentes. ....................................................... 120 
 
Foto 14 - Voçoroca no afluente na margem direita do Córrego do Castelo, presente no Setor 10. .... 122 
 
Foto 15 - Voçoroca antes da construção da Avenida Nações Norte. ................................................. 123 
 
Foto 16 - Voçoroca depois da construção da Avenida Nações Norte. ............................................... 123 
 

  



 

 

LISTA DE GRÁFICOS 
 

Gráfico 1 - Porcentagem da participação das classes de fragilidade ambiental ...................................89 
 
Gráfico 2 - Porcentagem da participação das classes de fragilidade física .........................................91 

 
  



 

 

SUMÁRIO 
 
1. INTRODUÇÃO........................................................................................................... 15 

2. OBJETIVOS ............................................................................................................... 18 

3. PRINCÍPIOS TEÓRICOS: RELAÇÕES ENTRE ESPAÇOS URBANOS E A 

GEOMORFOLOGIA ........................................................................................................ 19 

4. LOCALIZAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO ..................... 25 

4.1.EVOLUÇÃO HISTÓRICA DA OCUPAÇÃO E URBANIZAÇÃO DE BAURU ....................38 

4.2. DESENVOLVIMENTO E EVOLUÇÃO URBANA DE BAURU ..........................................40 

4.3. A AVENIDA NAÇÕES NORTE E SUA FUNCIONALIDADE .............................................43 

5. MÉTODOS E TÉCNICAS ......................................................................................... 51 

5.1. TÉCNICAS CARTOGRÁFICAS ...........................................................................................55 

5.1.1. Carta Geomorfológica......................................................................................................57 

5.1.2. Carta da Cobertura Vegetal e Uso da Terra ......................................................................62 

5.1.3. Carta da Concentração de Escoamento Superficial ...........................................................68 

5.1.4. Esboço Morfo-Pedológico ...............................................................................................71 

5.1.5. Carta de Derivações Ambientais e Transgressões Legais ..................................................78 

5.1.6 Carta de Fragilidade Ambiental.........................................................................................83 

5.1.7. Carta de Fragilidade Física...............................................................................................89 

6. ANÁLISE DOS RESULTADOS ................................................................................ 92 

7. CONSIDERAÇÕES FINAIS .................................................................................... 125 

REFERÊNCIAS BOBLIOGRÁFICAS........................................................................... 129 

APÊNDICE A - Quadros com as características de cada amostra de solo coletado, sua 
classificação textural e fotos do momento da coleta. ................ Erro! Indicador não definido. 

 



15 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

 O objeto de estudo da geografia veio ao longo do tempo ganhando novos atributos e se 

constituindo no que hoje chamamos de espaço geográfico. A princípio, o objeto de estudo da 

geografia tradicional naturalista, personificada em Alexandre Von Humboldt, constituía-se na 

paisagem física e visual, com seus elementos bióticos e abióticos (MORAES, 2007; 

SPOSITO, 2004). 

 No final do século XIX e início do XX, eclodindo o pensamento humano/social na 

geografia, a paisagem ganha uma nova perspectiva relacionada às atividades 

socioeconômicas. Neste contexto, Christofoletti (1999), apresenta a utilização desta variável 

por diversas escolas geográficas como a russa e a francesa, destacando as obras de 

Dokoutchaev e Vidal de La Blanche, respectivamente. A partir do posicionamento destes 

autores, o homem passa a integrar o espaço geográfico e, portanto, ser elemento essencial de 

análise do objeto de estudo da geografia. Além de pertencer a este objeto, o homem também 

cria e o transforma segundo seus interesses e necessidades.  

 
Com o evoluir do conhecimento geográfico e ecológico e em face de 
perspectivas mais abrangentes sobre as características da natureza, inúmeras 
propostas foram sendo apresentadas para definir e delinear as unidades 
componentes da superfície terrestre (CHRISTOFOLETTI, 1999, p. 39) 

 

 Complementando tal pensamento, Ross (1990) salienta que: 

 
Nesse panorama enormemente diversificado de ambientes naturais, o 
homem, como ser social, interfere criando novas situações ao construir e 
reordenar os espaços físicos com a implantação de cidades, estradas, 
atividades agrícolas, instalações de barragens, retificações de canais fluviais, 
entre inúmeras outras. (p. 12) 

 

 As questões ambientais atuais associadas à ação antrópica, passam então a integrar o 

objeto de estudo da geografia, que têm na teoria Geral dos Sistemas suas bases 

metodológicas. Assim, surgem trabalhos que visam à gestão territorial por meio da 

geomorfologia, nos quais são considerados tanto os geossistemas quanto os sistemas 

socioeconômicos. 

 Em relação a estes dois sistemas, Christofoletti (1999) os denomina como sendo de 

aspectos físico e socioeconômico, respectivamente, compondo assim uma determinada 



16 

 

paisagem e dando origem, através de sua integração, à organização espacial, a qual constitui 

o objeto de estudo da geografia. Assim, “a Geografia não é o estudo do espaço nem 

simplesmente dos lugares, mas sim da organização espacial” (CHRISTOFOLETTI, p.41, 

1999). 

Entre as organizações espaciais, destacam-se as que estão relacionadas com os 

ambientes urbanos, pois, constituem-se numa importante forma de transformação e recriação 

da paisagem, onde os aspectos físicos, bióticos, sociais e econômicos interagem, formando 

um complexo sistema de análise geográfica. 

Dentro do ambiente urbano, é possível distinguir diversas escalas de análises, variando 

desde uma grande metrópole até um pequeno bairro, assim como adotar diversas formas de 

delimitações dos objetos de estudo, podendo ser tanto o perímetro urbano, como uma bacia 

hidrográfica. Para este estudo será adotada esta última forma de delimitação. 

Segundo Christofoletti (2008, p.427), 

 
[...] a abordagem relacionada com a análise integrativa, na escala local ou 
regional, representa exemplo da aplicabilidade da concepção holística. Essa 
concepção abrange a totalidade do sistema, servindo como exemplo o 
planejamento de bacias hidrográficas. 

 

Assim, o estudo dos impactos ambientais, especificamente nas bacias hidrográficas, 

numa área urbana, auxilia para que o planejamento urbano seja realizado, considerando não 

apenas o aspecto territorial, mas sim a qualidade de vida da população, bem como o 

aproveitamento adequado do território, através do uso e ocupação da terra. Deste modo, são 

importantes os estudos das formas de relevo que constituem a paisagem a ser ocupada, pois, 

 
A esculturação das formas da paisagem é dinamicamente efetuada através 
da atuação de inúmeros mecanismos ou processos geomórficos, os quais são 
iniciados e desenvolvidos pela ação de determinados agentes escultores; 
dentre esses se destaca a água, considerada o mais importante modelador da 
paisagem, o agente universal. (CARVALHO et. al. 2001, p. 61).  
 

A bacia hidrográfica torna-se instrumento valioso para se estudar as transformações da 

paisagem, relacionando os aspectos naturais com os antrópicos, onde se manifestam os 

resultados dos agentes modeladores. Dessa forma, estudar tais resultados através da ótica 

geomorfológica pode auxiliar na compreensão dos desequilíbrios naturais e assim, colaborar 

para um planejamento urbano nos moldes da urbanização sustentável. Além de trazer, como 



17 

 

nas palavras de Carvalho et. al. (2001, p.59), “diagnósticos de situações bem como subsídios 

para o planejamento territorial em suas diversas escalas”, integrando os fatores naturais com 

os antrópicos, relacionando-os com o crescimento urbano, tendo como finalidade o 

planejamento. 

Através de um estudo geomorfológico adequado, é possível obter resultados bem 

como uma análise dos processos transformadores da paisagem, que auxiliarão num melhor 

uso e ocupação da terra. Para Ross (1995, p. 68), “a geomorfologia, pelo seu papel integrador 

nas ciências da terra, é uma disciplina que muito atende aos interesses da geografia e do 

planejamento territorial/ambiental”. Assim, contribui-se para que o planejamento urbano vise 

o desenvolvimento urbano, social e ambiental.  

A bacia hidrográfica do Córrego do Castelo, objeto de estudo deste trabalho, é afluente 

do principal rio que perpassa a cidade de Bauru/SP e está localizada no perímetro urbano que, 

contudo, não possui todos os elementos urbanos consolidados, podendo caracterizá-la como 

área de expansão urbana. 

Com isso, são intensas as atuações antrópicas sobre o relevo, modificando a paisagem 

e a morfodinâmica da bacia, como observado in loco. 

Assim, a bacia do Córrego do Castelo mostra-se como uma área de estudo desafiadora 

para os estudos geomorfológicos, pautados nos princípios da Geomorfologia Urbana, sob o 

arcabouço teórico-metodológico da Teoria Geral dos Sistemas. 

 A seguir serão apresentados os objetivos deste trabalho, os quais impulsionaram a 

realização das tarefas ao longo da pesquisa: os princípios teóricos pautam este trabalho; as 

características da área de estudo; o método e as técnicas utilizadas na construção dos produtos 

cartográficos, essenciais para a concretização dos objetivos; as análises dos resultados obtidos 

pelos produtos cartográficos e averiguações em campo; por fim, as considerações finais. 

  



18 

 

2. OBJETIVOS 

 

 Este trabalho originou-se das observações e indagações referentes aos processos 

erosivos presentes na bacia hidrográfica do Córrego do Castelo, localizada em área de 

expansão urbana e de intensa ação antrópica, proporcionando modificações na paisagem e, 

consequentemente, na morfodinâmica. 

 Com o intuito de analisar a relevância das ações antrópicas sobre a bacia e 

considerando as fragilidades ambientais da mesma, tem-se como objetivo geral diagnosticar 

as condições físico-ambientais da Bacia do Córrego do Castelo, apontando os problemas 

oriundos da urbanização, bem como as fragilidades do relevo nas áreas de expansão urbana. 

 Para atingir tal meta, foram traçados como  objetivos específicos: 

? Analisar a morfometria do relevo e os elementos de superfície por meio de materiais 

cartográficos; 

? Avaliar a dinâmica de uso da terra, por meio do produto da carta de cobertura vegetal e 

do uso da terra, a fim de compreender a influência dos usos no desenvolvimento dos 

processos erosivos, bem como identificar as derivações ambientais e transgressões legais, 

por meio do material cartográfico de síntese; 

? Caracterizar o escoamento superficial a fim de compreender os problemas atualmente 

existentes referentes à drenagem urbana; 

? Analisar correlativamente os dados do meio físico adaptando a metodologia de análise 

integrada da paisagem proposta por Ross (1990, 1994 e 2001) , bem como identificar os 

impactos existentes na área e as transgressões à legislação ambiental vigente; 

 Para a concretização de tais propostas, foram elaborados materiais cartográficos de 

síntese como as cartas de Fragilidades Ambientais, de Fragilidade Física, de Derivações 

Ambientais e de Transgressões Legais, utilizando-se de adaptações às propostas de Ross 

(1990, 1994 e 2001) e Moroz, Canil e Ross (1994), respectivamente. 

 Após a elaboração de tais cartas de síntese, com o respaldo na análise sistêmica, 

pretendeu-se, de forma holística, abarcar todos os aspectos necessários para se alcançar o 

objetivo proposto.  



19 

 

3. PRINCÍPIOS TEÓRICOS: RELAÇÕES ENTRE ESPAÇOS URBANOS E A 

GEOMORFOLOGIA 

 

 O crescimento econômico do Brasil nas últimas décadas, juntamente com o 

desenvolvimento industrial e tecnológico, vêm proporcionando ao país o aumento e o 

crescimento das cidades. Esta tendência do aumento das cidades mediante o crescimento 

econômico, foi observada na Inglaterra desde a Revolução Industrial, no século XVIII, e nas 

demais nações que passaram por tal revolução. 

 No Brasil, o desenvolvimento urbano intensificou-se a partir da segunda metade do 

século XX, com os planos de governo do período militar, os quais visavam à construção de 

obras de infraestrutura como rodovias, ferrovias, portos, produção energética, etc. (SANTOS, 

1996; SANTOS e SILVEIRA; 2001). 

 Para a construção de tais obras, era necessária muita mão-de-obra. Originário do 

campo, o trabalhador preferiu a cidade para instalar-se, acreditando ser a melhor opção para o 

seu crescimento financeiro e, consequentemente, melhor suporte para a família, pois a cidade 

proporcionava oportunidades que o campo não dispunha, como serviços diversificados e 

ascensão social, mesmo que os moldes e a eficiência de tais serviços sejam, ainda hoje, 

discutíveis. Contudo, fato inegável é que o aumento das concentrações humanas, por meio das 

cidades, associadas ao desenvolvimento tecnológico e científico, reduziram as taxas de 

mortalidade e aumentaram a expectativa de vida, proporcionando o aumento vertiginoso da 

população brasileira, e esta, contribuindo para o crescimento urbano (tanto em número de 

população, quanto de cidades) (SANTOS, 1996), (SANTOS e SILVEIRA; 2001). 

 A expansão da malha urbana e a criação de novas estruturas antrópicas ocorreram 

sobre um estrato (geológico, pedológico e geomorfológico) natural, ou seja, onde a paisagem 

era, anteriormente, dominada por córregos, morros, vegetação, vales e etc., passou-se a contar 

com a presença de prédios, avenidas de fundo de vale, ruas pavimentadas... 

descaracterizando-a e alterando a dinâmica morfogênica (JORGE, 2011). 

 Segundo Jorge (2011, p. 131), a “geomorfologia é a ciência das formas de relevo e dos 

processos que as criam”. Estando estes sob as estruturas urbanas, surge a preocupação de 

estudá-los mediante uma nova ótica, a ação antrópica. Os ambientes urbanos são 

caracterizados por uma intensa metamorfose, tendo suas paisagens constantemente 



20 

 

modificadas e distantes da forma natural. Deste modo, os padrões aplicados aos meios 

urbanos, não podem ser os mesmos utilizados em meios naturais. 

 Os primeiros estudos geomorfológicos relacionados ao ambiente urbano no Brasil, se 

remetem aos trabalhos de doutoramento de Aziz Ab’Saber (1957, 2007) intitulado 

Geomorfologia do sítio urbano de São Paulo, que para Jorge (2011, p.125), é uma obra 

direcionada “a diversos profissionais, principalmente aos que trabalham com planejamento 

urbano ou zoneamento dos espaços urbanos, planos de uso e ocupação do solo urbano e 

políticas públicas de habitação, entre outros”. Entretanto,  

 
[...] ao empregar a expressão sítio urbano, a toma em seu sentido geográfico 
mais simples, ou seja, o de um pequeno quadro do relevo que efetivamente 
engloba um organismo humano, ele analisa a priori, o assoalho topográfico 
sob a qual se assentou a metrópole (JORGE, 2011, p. 125.). 

 
 Contudo, o desenvolvimento dos estudos geomorfológicos em ambientes 

antropomorfizados exigiu amadurecimento na compreensão da ação humana sobre a 

morfogênese e a morfodinâmica do relevo, ou seja, a relação e os efeitos da ação humana 

sobre o relevo, de forma integradora.  

Este pensamento, o qual salienta a ação antrópica sobre a morfogênese do relevo e sua 

dinâmica, irá ganhar destaque nas duas últimas décadas do século XX, tendo como referência 

o trabalho de Dov Nir (1983), intitulado Man, A Geomorphological Agent, o qual apresenta o 

homem como agente geomorfológico, responsável não apenas pela transformação da 

paisagem, mas na morfogênese do relevo, alterando a concepção do tempo geológico e, 

consequentemente, a relação espaço-tempo da dinâmica geomorfológica. Concomitante com 

as ações dos elementos físicos, como o clima, a vegetação, o substrato geológico e a 

declividade, estão a ações humanas. 

Para Christofoletti (1990, p.26), 

 
As potencialidades do grupamento humano ou da sociedade controlam o 
usufruto da superfície terrestre para satisfazer suas necessidades e interferem 
sobre os processos e dinâmica reinantes nos elementos dos geossistemas e, 
também, modificam as características morfológicas. 
 

 De acordo com Nir (1983), os efeitos da implantação das estruturas urbanas sobre o 

ambiente natural consistem, essencialmente, na remoção da vegetação natural, nas restrições 

de drenagem e na aceleração do input e output da água no sistema urbano, alterando as 



21 

 

topografias e hidrografias originais, tendo como fim um profundo distúrbio do ecossistema. 

Para analisar tais efeitos, o autor propõe uma classificação da urbanização em três fases, 

sendo: o Pré-Urbano, caracterizado pelo período que compreende a transição do ambiente 

rural para o urbano; o de Construção, indicando um processo mais avançado de urbanização; e 

o de Desenvolvimento Urbano, onde a malha urbana encontra-se consolidada. (NIR, 1983; 

JORGE, 2011). 

 Esta abordagem conceitual e metodológica apresentada por Nir (1983) resultou no 

termo Antropogeomorfologia, que para Santos Filho (2011, p. 230) “é o estudo do ambiente 

que resulta da presença e da intervenção antrópica no meio natural”. Quando os reflexos de 

tais intervenções compreendem o meio urbano, construindo uma “interface entre o ambiente 

construído e o natural”, constituir-se-á em uma Antropogeomorfologia Urbana, visando 

“contribuir para o estudo da cidade no que se refere aos problemas geológico-

geomorfológicos em áreas urbanas” (SANTOS FILHO p. 231 - 232). 

 Segundo Jorge (2011), a ação antrópica sobre a morfodinâmica do relevo presente nos 

ambientes urbanos é caracterizada pela Geomorfologia Urbana, sendo esta, de acordo com 

Goudie e Viles (1997 apud JORGE, 2011, p. 131) “uma compreensão da relação existente 

entre fatores do meio físico e os impactos provocados pela ocupação humana”. Guerra e 

Marçal (2006) salientam, também, o trabalho desses autores, destacando que, 

 
[...] a Geomorfologia Urbana procura compreender a relação existente entre 
a combinação dos fatores do meio físico (chuvas, solos, encostas, redes de 
drenagem, cobertura vegetal etc.) e os impactos provocados pela ocupação 
humana, que induzem e/ou causam a detonação e aceleração dos processos 
geomorfológicos, muitas vezes assumindo um caráter catastrófico. 
(GUERRA E MARÇAL, 2006, p. 30) 

 

 Deste modo, as contribuições da Antropogeomorfologia Urbana ou Geomorfologia 

Urbana mostram-se essenciais ao planejamento urbano, tendo em vista que, 

 
[...] o processo de ocupação antrópica altera a configuração geomorfológica 
– com a inserção de novos volumes (casas e caminhos), ele também altera a 
drenagem e redesenha as bacias hidrográficas além de outras modificações 
paisagísticas notáveis, cujo resultado só poderá ser o dano ambiental e o 
risco ao patrimônio” (SANTOS FILHO, 2011, p. 241) 

 
 A capacidade de alteração da paisagem pela ação antrópica é tão significativa, que 

Peloggia (1998) relaciona os efeitos ao sexto (formas de processos atuais), quinto (tipos de 

vertentes) e até quarto táxon (tipos de forma de relevo), segundo a classificação taxonômica 



22 

 

do relevo de Ross (1992), propondo, também, um novo período geológico para caracterizar 

esta época de intensa ação antrópica sobre o relevo, o Quinário ou Tecnógeno. Deste modo, o 

uso do primeiro termo refere-se a um período posterior ao Quaternário, e o segundo refere-se 

ao período por este ser caracterizado pela presença da técnica nas ações humanas. 

 Para Oliveira (1990 apud PELOGGIA, 1997, p. 263), alguns autores utilizam-se do 

termo Antropógeno para “indicar o período geológico mais recente, marcado pela evolução do 

homem”. Nesse, os processos ditos Antropogênicos estariam indicando o período de suas 

ocorrências, podendo ou não estar relacionados às atividades humanas. Assim, salienta que 

para identificar um período ligado à ação humana sobre os ambientes naturais, melhor seria 

empregar o termo tecnógeno (originado pela técnica), pois este, 

 
[...] destaca a importância em se considerar que os eventos resultantes da 
ação humana refletem uma ‘ação técnica’ e, neste aspecto sua adoção tem 
larga vantagem sobre a do antropogênico, pois a técnica, conjunto dos 
processos por meio dos quais os homens atuam na produção econômica e 
qualquer outra que envolve objetos materiais, surge com o homem. 
(OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1997, p.263) 

 
 Deste modo, “todo evento tecnogênico (origem) seria antropogênico (período), o 

inverso não sendo necessariamente verdadeiro” (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1998, 

p.34).  

Portanto, Quinário ou Tecnógeno seria 

 
[...] o período em que a atividade humana passa a ser qualitativamente 
diferenciada da atividade biológica na modelagem da biosfera, 
desencadeando processos (tecnogênicos) cujas intensidades superam em 
muito os processos naturais. (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 
1997, p.263). 

 
 Este período tem início na chamada Revolução Neolítica, marcando as profundas 

transformações da natureza impressas pelo homem a partir da produção agrícola e pastoril, 

seguindo até as mais intensas e modernas industrializações hoje vivenciadas, o que define o 

Holoceno como época de transição entre o Quaternário (Pleistoceno) e o Quinário ou 

Tecnógeno. 

 Como a Revolução Neolítica não ocorreu em tempos semelhantes em todo o mundo, a 

passagem do Quaternário para o Quinário se deu de forma anacrônica. (PELOGGIA, 1998). 



23 

 

 As consequências deste período, além da transformação da paisagem e a inserção de 

uma nova dinâmica morfogênica do relevo, foram responsáveis pelo surgimento dos depósitos 

Tecnogênicos, o qual  

 
[...] caracteriza uma vasta gama de depósitos formados como resultado da 
ação humana (...). Tentativamente, poder-se-ia classificá-los em três tipos 
[genéticos] principais: “construídos” (aterros, corpos de rejeito, etc.); 
“induzidos” (assoreamento, aluviões modernos, etc.); e “modificados 
(“depósitos” naturais alterados tecnogenicamente por efluentes, adubos, 
etc.). (OLIVEIRA, 1990 apud PELOGGIA, 1998, p. 73) 

 

 Contudo, os processos tecnogênicos, capazes de influenciar e alterar a dinâmica e 

gênese do relevo, não devem ser desvinculados dos processos naturais, pois, mesmo tendo 

cada agente do relevo funções e importâncias definidas, é impossível tratá-los separadamente, 

sendo necessário caracterizá-los como um sistema. Assim, um sistema é caraterizado pelas 

suas partes, onde a atuação individual dos elementos influencia no todo e, por sua vez, o todo 

influenciará em cada parte. (NIR, 1983).  

 A relação entre os sistemas físicos e sociais, apresentada pela geomorfologia 

antropogênica (NIR, 1983) e abarcada pela Geomorfologia Urbana, é de suma importância à 

gestão urbana e ambiental, pois, desta forma é possível entender a intensidade de ação do 

homem sobre o meio físico e “compreender em que medida essas transformações do meio 

ambiente, causadas pelo homem, podem ser responsáveis pela aceleração de certos processos 

geomorfológicos.” (GUERRA e MARÇAL, 2006, p. 29). Ou seja, em que medida o 

desmatamento para a ocupação urbana das vertentes, a impermeabilização dos solos, a 

canalização e concentração dos cursos d’água, bem como os diversos tipos de uso e ocupação 

da terra, podem contribuir para a ocorrência anormal de processos erosivos como sulcos, 

ravinas, voçorocas e, até mesmo, movimentos gravitacionais, nos diversos ambientes 

geomorfológicos. 

 As intensas modificações e transformações da paisagem em áreas urbanas, como 

aterros e cortes topográficos, canalização de drenagens e, consequentemente, alteração do 

nível de base das mesmas, proporcionam uma evolução geomorfológica acelerada, alterando a 

dinâmica natural da paisagem, levando ao desenvolvimento dos processos erosivos. 

(CHRISTOFOLETTI, 2008) 

 O desenvolvimento de tais processos em ambientes naturais está, frequentemente, 

associado ao desequilíbrio do sistema, ocasionando cicatrizes na paisagem. Quando esses 



24 

 

processos se desenvolvem em ambientes antropizados, ocasionam os impactos ambientais. 

Ainda, quando os ambientes antropizados são ocupados, como nos ambientes urbanos, além 

dos impactos ambientais há o risco à vida da população ali instalada (GERRA e MARÇAL, 

2006) 

 A ação humana torna-se, portanto, fator chave na morfodinâmica dos ambientes 

naturais, à medida que o homem ocupa áreas impróprias ao assentamento urbano como, 

encostas íngremes, fundos de vale e, também, quando impermeabiliza o solo, modificando os 

padrões de infiltração, escamento superficial e vazão das drenagens, além de interferir no 

ciclo hidrológico. 

 
A ampliação das áreas urbanizadas, devido à construção de áreas 
impermeabilizadas, repercute na capacidade de infiltração das águas no solo, 
favorecendo o escoamento superficial, a concentração das enxurradas e a 
ocorrência de ondas de cheia. (CHRISTOFOLETTI, 2008, p. 424) 
 

 Com isso, mostra-se necessário os estudos da Geomorfologia Antropogênica para a 

gestão urbano-ambiental, com destaque à Geomorfologia Urbana, pautados sob o arcabouço 

teórico-metodológico da Teoria Geral dos Sistemas, que sob a visão holística, visa integrar os 

elementos físicos e sociais do sistema. 

 Para Christofoletti (2008, p. 422), a aplicação do conhecimento geomorfológico ao 

planejamento urbano dá-se em duas perspectivas: “o estudo específico das características 

morfológicas e dos processos morfogenéticos enquadra-se na perspectiva de analisar os 

componentes do sistema ambiental físico em áreas urbanizadas”, enquanto a “segunda 

perspectiva consiste em analisar a vulnerabilidade das áreas urbanizadas, em face dos azares 

naturais”. 

 Dessa maneira, buscou-se, com este trabalho, desenvolver um estudo capaz de auxiliar 

os órgãos responsáveis no planejamento territorial de áreas urbanizadas, a fim de que as 

decisões tomadas possam contribuir para o desenvolvimento social com qualidade ambiental. 

  



25 

 

4. LOCALIZAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

 A Bacia hidrográfica do córrego do Castelo (BAURU - SP) possui uma área de 

aproximadamente 10,93 km², estando situada na cidade de Bauru, no estado de São Paulo, 

limitada pelas coordenadas geográficas 22° 17’S e 22º 18’S e 49° 3’W e 49° 6’W (Figura 1), 

sobre formações geológicas pertencentes ao Grupo Bauru, localizadas no compartimento 

geomorfológico do Planalto Ocidental Paulista, o qual se insere na Bacia Sedimentar do 

Paraná, no estado de São Paulo. 

 A maior parte do território do Estado de São Paulo se encontra na unidade geológica 

da Bacia Sedimentar do Paraná. Esta, segundo o IPT (1981b), constitui uma unidade 

geotectônica estabelecida sob a Plataforma Sul-Americana, a partir do Devoniano, ou até 

mesmo do Siluriano. 

 Segundo o mesmo autor (p.46), “a subsidência dessa bacia, mesmo com caráter 

oscilatório, permitiu a acumulação de grande espessura de sedimentos, lavas basálticas e sills 

de diabásio”, que juntamente com uma inclinação homoclinal das camadas paleozoicas e 

mesozoicas em direção ao interior da bacia, a oeste do Estado de São Paulo, permitiram a 

formação de um grande grupo geológico, o Grupo Bauru, recobrindo as lavas basálticas do 

Planalto Ocidental. 

O Grupo Bauru, datado do Cretáceo Superior, abrangendo a área da bacia do córrego 

do Castelo, é constituído, segundo Soares (1980) e Almeida (1980, apud IPT, 1981a), pelas 

Formações Caiuá, Santo Anastácio, Adamantina e Marília. 

 Para Almeida Filho (2000), na bacia do rio Bauru, onde se insere a Bacia do Córrego 

do Castelo, são encontradas as Formações Adamantina e Marília em proporções semelhantes. 

Esta última se encontra nas regiões mais altas, recobrindo a Formação Adamantina, que por 

sua vez, aparece nas “porções mais rebaixadas dos vales dos principais rios”. (IPT, 1981a, p. 

73) 

 

 



26 

 

Figura 1 - Localização da bacia hidrográfica do córrego do Castelo; no contexto do estado de São Paulo, do município de Bauru e da área urbana 
de Bauru. 

 
Fonte: Base cartográfica fornecida pela Prefeitura Municipal (2012);  
Elaboração: Felipe Zanatta e Autor (2013) 



27 

 

 A formação Adamantina, 

 
[...] abrange um conjunto de fácies cuja principal característica é a presença 
de bancos de arenitos de granulação de fina a muito fina, cor de róseo a 
castanho, portanto estratificação cruzada, com espessuras variando entre 2 a 
20 metros, alternados com bancos de lamitos, siltitos e arenitos lamíticos, de 
cor castanho avermelhado a cinza-castanho, maciços ou com acamamento 
plano-paralelo grosseiro, frequentemente com marcas de onda a 
microestratificação cruzada. (SOARES, 1980, p. 180 apud. IPT, 1981a, 
p.73).  

 

 Ainda, o IPT (1981a, p.73) salienta a “ocorrência de seixos de argilito da própria 

unidade, cimento e nódulos carbonáticos”. 

 Já a Formação Marília “depositou-se em um embaciamento localizado ao término da 

deposição Bauru, em situação parcialmente marginal, repousando geralmente sobre a 

formação Adamantina”, localizando-se “entre os médios vales dos rios Tietê e 

Paranapanema” (IPT, 1981a, p. 77), sendo composta: 

 

[...] por arenitos de grosseiros a conglomeráticos, com grãos angulosos, de 
matriz variável, seleção pobre, ricos em feldspatos, minerais pesados e 
minerais instáveis; ocorre em bancos com espessura média entre 1 e 2 m, 
maciços ou com acamamento incipiente, subparalelo e descontínuo, 
raramente apresentando estratificação cruzada de médio porte, com seixos 
concentrados nos estratos cruzados, raras camadas descontínuas de lamitos 
vermelhos e calcários são encontrados. (SOARES 1980, p.182 apud IPT, 
1981, p.77) 

 

 Na bacia estudada há a ocorrência de dois afloramentos rochosos, dos quais foram 

coletadas amostras (Figura 2), efetuada a laminação destas e análises no microscópio. 

  



28 

 

Figura 2 - Local do ponto de coleta na bacia do córrego do Castelo, com imagens das respectivas 
coletas. 

 
Fonte: Fotos obtidas pelo autor, 2012. 
 

Fonte: Base cartográfica 



29 

 

 As análises microscópicas das amostras foram assistidas pelo professor Dr. Antenor 

Zanardo, do Departamento de Petrologia e Metalogenia, Instituto de Geociências e Ciências 

Exatas da UNESP, campus Rio Claro. 

 Na amostra número 1, referente ao ponto de coleta 1, a análise permitiu classificar a 

rocha como: Arenito conglomerático subarcoziano, com seixos de rocha carbonática e 

vulcânica. Apresentando, na descrição mesoscópica, características de rocha marrom 

avermelhado com difusas manchas milimétricas a centimétricas de tonalidade creme 

acinzentado, com formas arredondadas (elípticas a esféricas) correspondentes a seixos. 

 Na análise microscópica (Figura 3 e 4), a amostra apresentou estrutura maciça 

(isótropa), difusamente maculada pela presença de seixos arredondados de rocha sedimentar 

carbonática ou psamo-pelítica, com diâmetros milimétricos a quase centimétricos. A textura é 

composta de psamíticas com matriz/cimento argilosos, localmente carbonático com cimento 

sustentado por grãos e, localmente, em seixos, grãos sustentados por carbonato e/ou argila. Os 

maiores grãos de quartzo atingem cerca de 700 µm. 

 
Figura 3 - A. – Fotomicroscopia da amostra 1 com ampliação de 4x3x (nicóis invertidos); B. - 
Fotomicroscopia da amostra 1 com ampliação de 10x3x (nicóis invertidos) 

       
Fonte: Arquivo pessoal 

 

 Assim, o quartzo forma grãos com esfericidade e arredondamentos bem variados de 

alto a baixo, com diâmetro máximo entre 0,7 a 0,8 mm e distribuição granulométrica serial 

(Figura 3). Os aspectos texturais mostram ser provenientes de diversas fontes, incluindo 

retrabalhamento de sedimentos ou rochas sedimentares. 

 Os feldspatos apresentam granulação média pouco inferior ao do quartzo e grau de 

esfericidade e arredondamento também inferior ao do quartzo. São representados por 

A. B. 

Quartzo 



30 

 

feldspato potássico (microclínio e ortoclásio triclinizado) e secundariamente por plagioclásio, 

fase cristalina que se encontra mais alterada que a potássica. 

 O carbonato ocorre distribuído heterogeneamente, formando concentrações 

arredondadas sustentando grãos de quartzo e feldspatos, localmente mostrando crescimento 

orientado perpendicularmente às paredes dos grãos. Há a ocorrência, também, como grãos 

detríticos isolados e raramente cimentandos, de grãos que não sejam seixos líticos 

sedimentares. Aparenta ser representado essencialmente por calcita. A distribuição do 

carbonato configura seixos arredondados e subarredondados milimétricos a quase 

centimétricos. 

 O argilomineral constitui agregados microcristalinos dispostos na forma de películas 

que envolvem os grãos detríticos, apresentando difusa fibrosidade paralela ou perpendicular 

ao contorno dos grãos e seixos (Figura 4). Possui boa cristalinidade, dimensões médias entre 2 

e 5 µm, birrefringência moderada e coloração marrom, em função da impregnação de 

hidróxidos de ferro. Localmente aparece em maior concentração sustentando grãos de quartzo 

detríticos, mostrando tratar-se de seixos argilosos, possivelmente resultantes de 

retrabalhamento, por enxurradas de material argiloso ressecado (gretas de contração), em 

função de clima semiárido. 

 Na rocha foram observados ainda pequenos seixos arredondados de rocha vulcânica 

básica e/ou vidro vulcânico desvitrificado contendo pequenos cristais de feldspatos e 

inossilicato parcialmente alterados. Os seixos vulcânicos sugerem ser de rocha básica a 

intermediária (basalto e/ou alcalinas). Como grãos detríticos pesados, além dos opacos, foram 

observados zircão, turmalina, rutilo, epidoto e restos de clinopiroxênio. 

 
Figura 4 - Fotomicroscopia da amostra 1sendo: A. – ampliação de 10x3 e B. - ampliação de 10x3x 
(nicóis invertidos) 

.....  
Fonte: Arquivo pessoal 

A. B. 



31 

 

 

 A mineralogia e textura/estrutura evidenciam ser produto de fluxo de detrito em meio 

aquoso, com grande quantidade de sólidos (corrente de lama), que teria retrabalhado 

sedimentos lagunares, depositados em ambiente de clima seco (semiárido). Os seixos parecem 

ser produto de greta de contração de lama carbonática e argilosa depositados em lagos 

efêmeros. A disposição dos cristais de argilominerais sugere a percolação de água rica em 

cátions que teria retrabalhado a matriz ou mesmo depositado o material por filtragem 

químico/mecânica. 

 A amostra 2, do ponto de coleta 2 (Figura 2), foi classificada como Arenito arcoziano 

a subarcoziano, com micro seixos de origem vulcânica, cimentado por argilominerais. 
 A análise microscópica (Figura 5 e 6) permitiu observar estrutura isótropa com 

algumas máculas geradas pela presença de seixos milimétricos (até 4 mm de diâmetro) e 

textura psamíticas de granulação média, com distribuição granulométrica serial, com os 

maiores grãos de quartzo atingindo cerca de 1,5 mm, seixos líticos de cerca de 4 mm, com a 

granulação média dos grãos detríticos ficando entre 200 e 300 µm. 

 
Figura 5 - Fotomicroscopia da amostra 2 com um mineral de Zircão, sendo: A. – ampliação de 10x3 e 
B. - ampliação de 10x3x (nicóis invertidos) 

     
Fonte: Arquivo pessoal 

 

 Os grãos exibem esfericidade e arredondamento variado de alto a baixo, evidenciando 

fontes e graus de retrabalhamento diferentes. Os grãos estão envoltos por película de argila 

(Figura 6), com fibrosidade paralela e perpendicular aos limites dos grãos clásticos ou seixos 

líticos. A disposição dos argilominerais, que chegam a formar franjas ao redor dos grãos, 

A. B. 

Zircão Zircão 



32 

 

sugere colocação e/ou forte retrabalhamento posterior à sedimentação, processo responsável 

pela redução acentuada da porosidade inicial. 

 Assim, o quartzo ocorre sob a forma de grãos dominantemente monocristalinos, com 

grau de arredondamento moderado a alto, e esfericidade alta a baixa. Alguns grãos são 

policristalinos ou mostram terem sido deformados antes da sedimentação, evidenciando ser 

originados de rochas metamórficas; os maiores aparentam ser provenientes de rochas 

graníticas e de outras rochas sedimentares. 

 Os feldspatos são menos arredondados e esféricos que o quartzo e apresentam 

granulação média também, pouco inferior. São representados por feldspatos potássico 

(microclínio pertítico ou não; e ortoclásio triclinizado), que constitui a fase dominante e, 

secundariamente, por grãos de plagioclásio que apresentam grau de alteração variado e 

nitidamente superior ao do feldspato potássico. 

 O argilomineral mostra boa cristalinidade, birrefringência moderada, fibrosidade e 

granulação relativamente grande para argilominerais. A fibrosidade aparece disposta 

perpendicularmente às bordas dos grãos clásticos, bem como disposição paralela, 

evidenciando que a organização ocorreu posteriormente à sedimentação. Localmente, a 

fibrosidade paralela mostra rearranjo para orientação perpendicular ao limite dos grãos. As 

características ópticas sugerem tratar-se de illita e/ou palygorskita. 

 Os micro seixos são de natureza bem diversa, exibem esfericidade e arredondamento 

de moderado a alto, dimensões variando de micrométrica a milimétrica (até 4 mm) e são 

representados por rocha vulcânica efusiva e/ou vidro vulcânico desvitrificado, com índices de 

parcial a totalmente alterados para filossilicatos microcristalinos, contendo ou não pequenos 

cristais de plagioclásio, piroxênio e opacos, de natureza básica ou intermediária (basalto e/ou 

rocha alcalina). 

 Como grãos detríticos isolados observam-se raras palhetas de muscovita e biotita, 

restos de clinopiroxênio parcialmente alterados, minerais opacos que ocorrem sob a forma de 

pequenos grãos arredondados a irregulares, dispostos intersticialmente, apresentando 

granulação média inferior ao do quartzo e feldspato e similar ao dos outros minerais detríticos 

pesados (zircão, turmalina, epidoto e rutilo). 

 O carbonato ocorre como pontuações localizadas, alguns sugerindo tratar-se de grãos 

clásticos e outros como cimento. 

 



33 

 

Figura 6 - Fotomicroscopia da amostra 2 mostrando a cimentação por argila, sendo: A. – 
ampliação de 63x3 e B. - ampliação de 63x3x (nicóis invertidos) 

      
Fonte: Arquivo pessoal 

 

 Estas características conferem a esta rocha origem e evolução similar a anterior sem a 

presença dos seixos líticos carbonáticos, maior quantidade de seixos vulcânicos e menor 

dimensão dos seixos, além de apresentar evolução diagenética idêntica à rocha da amostra 1. 

 Esses fatores conferem aos solos boa aderência e compactação, mas o cimento dos 

grãos é facilmente decomposto pela água, tornando-os suscetíveis ao forte escoamento 

superficial, o que acarreta na perda das características naturais de tais solos, propiciando o 

desenvolvimento de processos erosivos. 

 As características dessas rochas assemelham-se tanto as rochas da formação Marília 

quanto Adamantina, inviabilizando a identificação da formação a qual a rocha pertence, 

apenas pela análise microscópica. 

 Tais condições geológicas refletem nas características do relevo e nos tipos de solos da 

área estudada. Desta forma, de acordo com o Mapa Geomorfológico do Estado São Paulo 

(ROSS e MOROZ, 1997), a cidade de Bauru, inserida no compartimento geomorfológico do 

Planalto Ocidental Paulista, apresenta solos do tipo Latossolo Vermelho – Amarelo, que 

ocorre de forma generalizada, e Argissolo Vermelho – Amarelo, comumente localizado nas 

vertentes mais inclinadas, ambos possuindo textura média à arenosa. 

 Diante das condições litológicas, verifica-se no município de Bauru o predomínio de 

solos muito desenvolvidos, com alteração pronunciada dos minerais primários, característicos 

de clima quente e úmido (Figura 7). Assim, Almeida Filho (2000) descreve o solo bauruense, 

A. B. 

Argila Argila 



34 

 

na maior parte do território, como Latossolos Vermelho Escuro, textura média e Argissolos 

Vermelho, textura arenosa-média. 

 Segundo Cavaguti (1993, apud ALMEIDA FILHO, 2000, p.72) “constatou-se maior 

tendência à erosão linear em solos Argissolos [sic] que em Latossolos, embora as boçorocas 

de maior dimensão tenham se desenvolvido em Latossolos”. Isso porque os Latossolos são 

bem desenvolvidos, estáveis e bem drenados, mas quando sofrem atividades excessivas de 

ocupação irregular, perdem seus microagregados causando maiores desgastes, surgindo, 

assim, as voçorocas. 

 Tais condições pedológicas também se relacionam diretamente a topografia regional. 

Assim, tanto Ross et. al. (1997) como o IPT (1981b) afirmam que o Planalto Ocidental 

Paulista, onde se insere a área estudada, abrange cerca de 50% de todo o território paulista, 

sendo que para Ross (1997) “neste planalto pode-se identificar variações fisionômicas 

regionais” (p.42), diferenciando algumas fisionomias dentro do Planalto Ocidental. O autor 

delimita, portanto, o Planalto Centro Ocidental entre tais variações, no qual se insere a bacia 

do córrego do Castelo. Tal unidade morfoescultural “limita-se ao norte com o Estado de 

Minas Gerais, a noroeste com o Estado de Mato Grosso do Sul, a sudoeste com o Estado do 

Paraná e ao sul e leste com a Depressão Periférica Paulista” (p.42), constituindo-se por um 

relevo de “colinas amplas e baixas com topos convexos e topos tabulares”. 

 Apresenta, também, entalhamento médio dos vales, inferior a 20m, extensos 

interflúvios na ordem de 1.750 e 3.750m e declividades médias das vertentes predominando 

os valores entre 2 e 10%, 

 
[...] esta unidade apresenta um nível de fragilidade potencial baixo, nos 
setores aplanados dos topos das colinas, entretanto face as características 
texturais dos solos, os setores de vertentes pouco mais inclinados são 
extremamente susceptíveis aos processos erosivos, principalmente quando se 
desenvolvem escoamentos concentrados. (IPT, 1981b, p. 42). 

 

 Já na caracterização do IPT (1981b), a mesma área é definida como áreas indivisas, 

pois, não se assemelham as zonas definidas como Planalto de Marília, Planalto de Monte Alto 

e Planalto de Catanduva. Possui um relevo com colinas amplas, extensos interflúvios com 

topos aplainados, vertentes com perfis retilíneos a convexos, drenagem de baixa densidade, 

padrão subdentrítico e vales abertos. 



35 

 

 A baixa densidade de drenagem provavelmente deve-se as condições lito-pedológicas 

já que, segundo Santos e Castro (2006), o clima dominante é tropical úmido, tipo Cwa na 

classificação de Koëppen, com 

 
duas estações bem definidas, uma seca (maio-setembro) e outra chuvosa 
(outubro-abril), o que lhe atribui características de mesotérmico de inverno 
seco. A precipitação anual fica ao redor de 1500 mm, a temperatura média 
do mês mais frio é de 20° C e a do mês mais quente de 27°C. (SALOMÃO, 
1994 apud. SANTOS; CASTRO, 2006, p. 49) 

 

Os meses mais chuvosos são janeiro e fevereiro e o mais seco é agosto que se 

caracteriza como o período de maior estiagem (Figura 7). 

 

Figura 7 - Pluviograma do Posto Bacia Bauru - Acumulado Médio Mensal de 1939 a 1999.  

 
Fonte: SIGRH. Município Bauru, posto bacia Bauru,  
Localização: 22°19'49°02'Bauru 

 

 Deste modo, a Bacia do Córrego do Castelo, no período chuvoso, recebe grande 

quantidade de água pluvial, direcionada às áreas de várzea, ocasionando enchentes, destruindo 

obras públicas como ruas, pontes e até mesmo algumas casas dos moradores que se 

assentaram em áreas impróprias à ocupação urbana. Além do aumento do escoamento 

superficial, estas condições pluviométricas influenciam diretamente na formação dos 

processos erosivos lineares da região (ROSS e MOROZ, 1997). 



36 

 

 Os extensos interflúvios, característicos da região, proporcionam à área de estudo 

declividades predominantes entre&amp;lt;5% e 5 a 12% (Figura 8). Apesar dos baixos índices 

clinográficos, as longas vertentes contribuem para as elevadas taxas de Energia do Relevo se 

comparadas aos aspectos físicos do relevo, com destaque para as classes Fraca e Forte 

(THOMAZINI, 2010). Tais características, somadas à impermeabilização do solo oriundo da 

urbanização, imputem às águas pluviais, alto nível da energia de escoamento superficial. 

Como o solo está impermeabilizado, a água e, consequentemente, sua energia, são 

direcionadas para as drenagens, acarretando em erosões no fundo de vale, aumento de vazão e 

do poder erosivo do rio, trazendo desequilíbrio, deste modo, para toda a dinâmica da bacia 

hidrográfica. 

 De acordo com Almeida Filho (2000), a região drenada pela Bacia do Córrego do 

Castelo apresenta duas grandes voçorocas, uma no bairro Parque União e outra no São 

Geraldo. A primeira possui aproximadamente 200 metros de comprimento por 6 metros de 

profundidade e 20 metros de largura, originada pela expansão urbana que propiciou o 

aumento das águas pluviais por meio da canalização, gerando sucessivos processos de 

reativação, os quais atualmente encontram-se recuperados. Já a do bairro São Geraldo é uma 

das maiores da cidade com 800 metros de comprimento por 7 metros de profundidade e 20 

metros de largura, possuindo uma faixa de 200 metros nas laterais sem ocupação urbana. 

Após esta, a área está densamente urbanizada. 

 
Trata-se de uma erosão aterrada com lixo/ terra na cabeceira, onde foi 
implantada linha de tubos por toda a sua extensão, coletando águas pluviais 
de montante e das laterais. Esta rede implantada foi totalmente destruída pela 
concentração das águas superficiais e ação da água subterrânea “piping”, e 
implantação da rede de drenagem sobre aterro com lixo. Atualmente, a área 
está sendo urbanizada pela prefeitura com a construção de uma avenida e 
contempla medidas de estabilização da boçoroca. (ALMEIDA FILHO, 
2000, p. 150) 

 
 Portanto, trata-se de uma área com suscetibilidade à formação de processos erosivos 

devido às condições litológicas, pedológicas e climáticas. Esses processos erosivos podem ser 

agravados pela ocupação urbana por meio da construção de loteamentos, avenidas, rodovias e 

aterros, dando novas características à formação de erosões, diferentes das condições normais 

conhecidas para tal ambiente. 



37 

 

Figura 8 - Carta Clinográfica da bacia hidrográfica do Córrego do Castelo 

 
Fonte: Thomazini, 2010 



38 

 

4.1.EVOLUÇÃO HISTÓRICA DA OCUPAÇÃO E URBANIZAÇÃO DE BAURU 

 

 A ocupação da região onde hoje se localiza a cidade de Bauru remete ao tempo de 

desbravamento do interior paulista, a partir da segunda metade do século XIX, quando o 

declínio das minas de ouro, da então Província das Minas Gerais, e o crescente 

desenvolvimento da cultura cafeeira paulista, intensificaram os movimentos migratórios às 

regiões até então denominadas como “terras desconhecidas habitadas por índios” (LICEU 

NOROESTE, [1977?], p.7). 

 No entanto, há registro de tentativas de ocupação e estabelecimento de lavouras por 

meio do bandeirante Manuel Lopes, em 1750, com a finalidade de abastecer as monções do 

rio Tietê, mas que barraram na resistência dos silvícolas e dos índios Caingangues (LICEU 

NOROESTE, [1977?]). Há que destacar alguns bravos exploradores do sertão paulista de 

terras inóspitas, como Pedro Francisco Pinto e Sebastião Pereira. Tendo este último adentrado 

pela foz do ribeirão Bauru e achado terras férteis próximas ao ribeirão da Água Parada e 

constituído uma lavoura (LICEU NOROESTE, [1977?]). 

 A intensificação das incursões no interior de São Paulo, nos anos de 1850, destacam 

dois grandes personagens: Felicíssimo Antônio de Souza Pereira e Antônio Pereira do 

Espírito Santo; os quais se estabeleceram em terras da Água Parada e do córrego Águas das 

Flores, respectivamente (LICEU NOROESTE, [1977?]). 

 Além do mais, Felicíssimo Antônio de Souza Pereira,  
 

[...] estava vinculado à preocupação dos governos das Províncias de São 
Paulo e Mato Grosso que, além da formação de novos núcleos, pretendiam 
realizar uma ligação entre as duas províncias através da abertura de um 
grande ‘picadão’ que, partindo de Piracicaba, atingisse Santana do Parnaíba, 
passando pela região de Avanhandava, o que também facilitaria o acesso à 
colônia militar instalada naquele local. (LICEU NOROESTE, [1977?], p. 
8) 

 

 Desta maneira, como o último posto mais importante era a vila de Botucatu, 

Felicíssimo Antônio Pereira iniciou sua empreitada nos fins dos Campos Novos de Bauru, 

sendo responsável pela abertura do picadão que ligaria a Vila de Botucatu até o Salto de 

Avanhandava. Tal atividade proporcionou a instalação de diversas fazendas ao longo do 

ribeirão Bauru, constituindo o denominado “bairro Bauru” (LICEU NOROESTE, [1977?], p. 

9). 



39 

 

 Em 15 de novembro de 1884, Antônio Teixeira do Espírito Santo, destacado 

anteriormente, fez a doação de 57 hectares e 25 acres aos santos: Divino Espírito Santo e São 

Sebastião de Bauru, sendo o início do patrimônio de Bauru. Em 17 d abril de 1888, por meio 

de Faustino Ribeiro da Silva, presidente da Câmara de Lençóis, é designado um arruador para 

o Bairro do Bauru e 10 mil réis para a construção da capela. 

 Contudo, no ano de 1889, a capela e Bairro de Fortaleza, próximos ao Bairro do 

Bauru, é elevada a condição de munícipio. Mas a chegada de diversas famílias como as de 

Azarias Leite, Coronel João Batista de Araújo Leite e Coronel José Ferreira de Figueiredo, 

sendo este último o fundador da fazenda Val de Palmas, plantando 500 mil cafeeiros em suas 

terras, destinaram suas atividades à lavoura e outras funções rurais, proporcionando um 

desenvolvimento econômico e uma ocupação territorial mais intensa e significativa, capaz de 

atrofiar o progresso da, então, cidade de Fortaleza (LICEU NOROESTE, [1977?]). 

 Com isso, criou-se uma disputa política entre o município de Fortaleza e os 

bauruenses, os quais exigiam a criação do distrito de paz, concedido pelo estado em agosto de 

1893, sendo João Batista de Araújo Leite eleito Juiz de Paz. 

 Ao longo dos anos, o Bairro do Bauru foi somando terras que eram doadas e 

aumentando, cada vez mais, sua população chegando, em 1985, a ter mais eleitores do que 

Fortaleza. A disputa entre as duas localidades ficaram ainda mais acirradas quando foram 

eleitos mais vereadores que eram moradores de Bauru do que de Fortaleza.  

 Sob tal pressão, seguiu o movimento de transferência municipal para o Bairro do 

Bauru, narrada pelo vereador Domiciano Silva: 

 
Desembaraçados, pois, de qualquer dificuldade desta ordem, os vereadores 
de Bauru partiram a cavalo em direção a Fortaleza, às 6 horas da manhã do 
dia 7 de Janeiro de 1986, lá chegando às 10 horas. Cada um levou a sua 
matula, que consistiu no clássico virado de feijão, consumido pouco antes de 
se chegar. 
Às onze e meia, os vereadores de Bauru, cujo relógio marcava doze horas, 
entraram no recinto da Câmara. Declarando a ausência do Presidente da 
Legislatura anterior, José Teodoro Petente, a quem cumpria de acordo com a 
Lei, instalar a sessão, eu, na qualidade de Vice-Presidente, o declarei feito, e 
convidei o vereador eleito mais idoso, que era Manuel Jacinto Bastos, a 
assumir a Presidência. [...] Foi eleito para presidente Joaquim Pedro da 
Silva; eu para Vice-Presidente e José Alves de Lima para intendente. A 
seguir, o Capitão João Antônio Gonçalves, nosso companheiro, tirou do 
bolso a indicação histórica, que eu redigira aqui em Bauru, e que ele fora 
incumbido de apresentar, propondo a mudança da sede do município. [...] 
Em seguida, sob protesto, fez entrega a José Alves de Lima dos livros da 
Câmara e do saldo existente na ocasião [...]. Pusemos tudo nas garupas e 



40 

 

fechamos a Câmara, mandando buscar mais tarde os móveis, que vieram 
num carro de bois de José Alves de Lima, que nada cobrou pelo serviço. 
[...] A recepção em Bauru, à noite, deu-se ao estrondo de fogos e foram 
pronunciados os discursos. (LICEU NOROESTE, [1977?], p. 15 – 16). 

 
 A Câmara Municipal começou suas atividades em uma casa localizada entre, o que são 

hoje as ruas 1º de Agosto e Araújo Leite, e mesmo sem a aprovação do Senado, emitida em 

todas as documentações a denominação “Município de Bauru” (LICEU NOROESTE, 

[1977?], p. 16). 

 Até que, por meio do telégrafo, veio a notícia do reconhecimento oficial do Município 

de Bauru, pela Lei n.º 428 de 1º de Agosto de 1896:  

 
Muda a sede do Município do Espírito Santo da Fortaleza para a povoação 
de Bauru, a denominação desta última localidade. 
O Dr. Manuel Ferraz de Campos Salles, Presidente do Estado de São Paulo. 
Faço saber que o Congresso Legislativo decretou e eu promulgo a Lei 
seguinte: 
Artigo 1º) O município de Espírito Santo da Fortaleza passa a denominar-se 
Bauru mudando-se a sua sede para esta última povoação. 
Artigo 2º) Revogam-se as disposições em contrário 
O Secretário de Estado para os negócios do Interior assim o faço executar. 
Palácio do Governo do Estado de São Paulo, em 1º de Agosto de 1896. 
(LICEU NOROESTE, [1977?], p. 16). 
 

 A constituição do município de Bauru foi motivo de grande comemoração e orgulho 

para os bauruenses, os quais organizaram diversos festejos e mudança do nome das ruas em 

homenagens àqueles que participaram das ações políticas. 

 

4.2. DESENVOLVIMENTO E EVOLUÇÃO URBANA DE BAURU 
 

 A cidade de Bauru teve seu desenvolvimento urbano análogo às ferrovias do estado de 

São Paulo. Antes mesmo da fundação da cidade (1896) num período de quatorze anos, entre 

1886 até 1900, a cidade teve um crescimento populacional de 40% e já nos doze primeiros 

anos do século XX, o crescimento foi de 215% (MUNHÓZ, 1997). 

 Esse aumento populacional se deu mediante a chegada das companhias ferroviárias: 

Noroeste do Brasil, com início das primeiras obras em 15 de julho de 1905; Sorocabana, 

vindo de Botucatu em março de 1905; e a Paulista, em 1910. Formando um entroncamento 



41 

 

ferroviário no coração do estado de São Paulo, escoando milhares de toneladas de café à 

capital e atraindo, consequentemente, milhares de trabalhadores. 

 A instalação deste contingente populacional se deu principalmente às margens do rio 

principal da cidade, o rio Bauru (Foto 1), no qual deságuam as águas da Bacia do Córrego do 

Castelo e onde se instalou a estação ferroviária. Foi no entorno da estação que surgiram os 

hotéis, os comércios e as primeiras casas e ruas, originando o que se tornaria mais tarde o 

centro da cidade de Bauru. 

 
Apareceram os grandes armazéns, garagens e as firmas de transformação dos 
produtos agrícolas que foram se localizando em Bauru, encontrando também 
facilidade de mão de obra, função bancária se desenvolvendo como 
prolongamento direto da função comercial. (LICEU NOROESTE, 
[1977?], p. 21). 

 
 Na década de 1910, a cidade se estende entre o rio Bauru, ribeirão das Flores e a Rua 

15 de Novembro, além de certos eixos onde se desenvolvia o comércio, como as Avenidas 

Rodrigues Alves, Batista de Carvalho e a Rua Araújo Leite, localizados na margem direita do 

rio Bauru. 

 
Foto 1 - Avenida Nuno de Assis as margens do Rio Bauru. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2013 

 

Margem Direita 

Margem Esquerda 

Bairro 
Parq. Vista Alegre 



42 

 

 As características geomorfológicas sobre as quais a cidade de Bauru se instalou, 

influenciaram em sua evolução. A margem esquerda do rio Bauru possui um vale mais 

extenso, favorecendo a instalação da linha férrea Sorocabana, a primeira a ser instalada na 

cidade, chegando às proximidades do ribeirão da Grama, à frente da qual foi edificada a 

primeira estação ferroviária. 

 Em seguida, a Companhia Paulista de Estradas de Ferro, vinda de Pederneiras, adentra 

no município, também pelo vale do rio Bauru, na margem direita, até confluir com a linha da 

Sorocabana. A Estrada de Ferro Noroeste, que se iniciava no ponto de encontro da Cia 

Paulista e Sorocabana, demanda pelo vale do ribeirão da Grama, estendendo-se ao longo do 

espigão dos rios Tietê e Feio. Constitui-se assim, um traçado ferroviário predominante de 

fundo de vale, ordenando o desenvolvimento e crescimento urbano, mediante a implantação 

de serviços destinados a tal setor econômico e já evidenciando os obstáculos geográficos a 

serem vencidos pelo traçado das drenagens e da morfologia do relevo. 

 Com um traçado urbano em forma de xadrez, a cidade se expandiu à margem direita 

do rio Bauru, deixando a margem esquerda para instalações mais populares. Em torno do 

núcleo central desenvolveram-se diversos loteamentos, formando uma compacta malha 

urbana. 

 Em meados da década de 1920 e 1930, Bauru possuía três lagoas que serviam de área 

de lazer aos munícipes, sendo a mais famosa delas a represa do Ministro, situada na 

confluência do rio Bauru e dos córregos do Castelo e das Flores. Além de uma área de lazer, o 

lugar recebia competições de remo e festividades, as quais inundavam o local com 

ornamentos multicoloridos (PELEGRINA, 2007).  

 Com esta atração ao lazer, foram surgindo na região os primeiros comércios, dando 

origem a uma urbanização no setor jusante do Córrego do Castelo. Porém, em meados dos 

anos 1930, uma forte chuva alimentou o leito dos córregos carregando grande quantidade de 

água, terra, entulho e pedra, destruindo a represa, pondo fim ao período das três lagoas da 

cidade (PELEGRINA, 2007). No entanto, tal fato não é isolado na cidade, visto os constantes 

desastres ocorridos devido às enchentes nos períodos chuvosos, demonstrando os efeitos da 

urbanização na dinâmica fluvial. 

 Contudo, o maior desenvolvimento urbano da cidade se deu à margem esquerda do rio 

Bauru, sentido contrário ao Córrego do Castelo. Somente no final da década de 1960 houve 



43 

 

uma expansão urbana no baixo curso do córrego, seguido por outro período de expansão no 

início da década de 1990, atingindo áreas do alto e médio curso (MUNHÓZ, 1997).  

 

4.3. A AVENIDA NAÇÕES NORTE E SUA FUNCIONALIDADE 
 

 Atualmente, presencia-se uma nova fase de expansão urbana na bacia do córrego do 

Castelo, como observado in loco, mediante ao prolongamento da Avenida Nações Unidas, a 

qual vem modificando a estrutura organizacional urbana da área de estudo por meio da 

canalização dos canais fluviais (Foto 2), cortes e aterros topográficos (Foto 3), valorização 

imobiliária e o surgimento de novos assentamentos urbanos. 

 A Avenida Nações Norte (Foto 4) é assim denominada, por ser um prolongamento da 

Avenida Nações Unidas e estar localizada no setor norte da cidade. Estende-se desde a 

confluência do Córrego do Castelo com o Rio Bauru, nas proximidades da rodoviária, até a 

rodovia Comandante João Ribeiro de Barros (SP 294), mais conhecida como Bauru-Marília.  

 Em toda sua extensão, a Avenida Nações Unidas apresenta um diversidade comercial e 

de lazer, com shopping, parques, restaurantes, bares, prédios residenciais, comerciais e 

igrejas, imputando para si uma importância na dinâmica da cidade, bem como aos moradores, 

além de ser um dos cartões postais de Bauru. Contudo, seu início encontrava-se na intersecção 

de outra avenida importante para a cidade, a Nuno de Assis, um dos principais pontos de 

acesso da cidade, ligando a Rodovia Marechal Rondon (SP-300) a rodoviária, formando um 

dos eixos de circulação mais importantes de Bauru. Posteriormente, seu início foi prolongado 

em aproximadamente 500m já sob o leito do Córrego do Castelo e por aí permaneceu por um 

longo tempo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



44 

 

Foto 2 - Canalização do Córrego do Castelo 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2010 

 

Foto 3 - Construção da Avenida Nações Norte 

 
Fonte: Obtida pelo Autor, 2010 

Córrego do Castelo 

Córrego do Castelo 



45 

 

 
Foto 4 - Avenida Nações Norte 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2013. 

 

 O projeto de construção da Avenida Nações Norte iria estender seu início, ao longo do 

curso do Córrego do Castelo, até a Rodovia Bauru-Marília, uma extensão de 

aproximadamente 3,5Km, ligando as rodovias Comandante João Ribeiro de Barros e 

Marechal Rondon, com as Avenidas Nuno de Assis e Nações Unidas, proporcionando nova 

alternativa ao eixo rodoviário e ao acesso à cidade. 

 Entretanto, segundo Souza (2007), tal projeto foi idealizado em 1983, na gestão do 

prefeito Edson Gasparini, mas somente executado em 2009 e entregue em 2011. De acordo 

com o mesmo autor, 

 

O maior problema é que a Nações Norte foi muito usada em período 
eleitoral, e depois surgiram vários empecilhos para a construção da avenida. 
No ano passado, o então governador Cláudio Lembo chegou a assinar a 
liberação de recursos para a retomada do projeto, mas até o momento, 
nenhuma verba surgiu e a Nações Norte continua sendo apenas sonho dos 
moradores de Bauru, principalmente dos bairros vizinhos ao córrego Água 
do Castelo.  
O maior problema é um imbróglio judicial envolvendo a construtora 
Camargo Corrêa. No final de junho passado, o governador paulista Cláudio 
Lembo chegou a autorizar despesa de até R$ 29 milhões para utilização na 

Saída para Marília 

Futuro Parque do Castelo 



46 

 

obra. A medida tornaria o projeto realidade se não viessem outros obstáculos 
de cunho jurídico-administrativo. (SOUZA, 2007). 
 

 Após diversas negociações e algumas modificações no projeto original, realizado pela 

Secretaria do Planejamento (SEPLAN), a Avenida foi construída pelo Departamento de 

Estradas de Rodagem de São Paulo (DER – SP) custando, aproximadamente, 58 milhões de 

reais. 

 As condições físicas da bacia do Castelo, somadas a falta de estruturas urbanas como 

ruas asfaltadas e coletores de águas pluviais, originaram ao longo da Avenida Nações Norte 

problemas ambientais urbanos. 

 

A falta de asfalto nas ruas de pelo menos seis bairros ao longo da avenida 
Nações Unidas Norte, cujas obras foram iniciadas pelo governo do Estado, 
vão deslocar lama e prejuízos com assoreamento sobre as novas pistas se a 
Prefeitura de Bauru não pavimentar e instalar galerias de águas pluviais, 
guias e sarjetas nos bairros do entorno. (GONÇALVES; CENTURION, 
2009).  

 
 No Entanto, 

 
A preocupação é reconhecida pelo prefeito Rodrigo Agostinho (PMDB). 
Mas, apesar do investimento de quase R$ 50 milhões pelo governo estadual 
nas pistas e marginais da nova avenida, a administração municipal comenta 
que não há disponibilidade de recursos próprios para a pavimentação de todo 
o entorno. “Vai encher de lama na Nações Norte, não tem jeito e eu já avisei 
isso. Reconhecemos o enorme investimento que o Estado está fazendo na 
avenida, mas a prefeitura tem de dizer que não há recursos para pavimentar 
todos os bairros do entorno e vai ter problemas”, confessa Agostinho. 
(GONÇALVES; CENTURION, 2009). 

 
 A importância econômica da Avenida é observada pela valorização dos terrenos nos 

bairros do entorno, a facilitação da circulação, os acessos rodoviário e ao Distrito Industrial 

III de Bauru e a melhoria do sistema viário, que denotam a caráter emergencial da obra.  

 Entre desapropriações e autorizações ambientais realizadas pelos órgãos municipais 

competentes, a Avenida Nações Norte caracterizou-se como uma das obras mais caras dos 

últimos anos. Por passar por uma região de bairros periféricos, ocupados por população de 

baixa renda e carente de infraestrutura, a “nova” avenida ganha funções diversificadas, 

definidas pela própria comunidade que a cerca. 



47 

 

 Onde anteriormente era um “buraco”, descrito por alguns moradores e relatado por 

Oshiro (2011), hoje há uma área toda aberta, onde as pessoas podem caminhar se encontrar, 

ouvir música, soltar pipa e obter momentos de lazer. Assim,  

 
Aos sábados e domingos, o tranquilo local de lazer se transforma em point. 
Desde que foi inaugurada, no dia 18 de junho, a avenida tornou-se local de 
encontro de jovens e adultos atraídos pelo “campo de batalha” de pipas, por 
conhecer gente nova, tomar uma cervejinha e ou simplesmente ouvir ao 
ecletismo musical que, em poucos metros e carros de som à frente, varia do 
rap (predominante) ao sertanejo universitário.  
Mais do que um meio de ligação entre os bairros, a Nações Norte tornou-se o 
que, com muita propriedade, define o encarregado Márcio Amilton Nunes, 
35 anos, como a Nações da Periferia?. (OSHIRO, 2011)  

 
 A definição dos moradores de “Nações da Periferia” demonstra a percepção do 

indivíduo em relação ao espaço em que vive. Reconhecendo que sua habitação e seu bairro 

não apresentam os mesmo elementos dos bairros e casas presentes em outros setores da 

mesma Avenida, o morador se reconhece no espaço, socialmente dividido, e nomeia os novos 

elementos urbanos presentes em sua realidade (Foto 5).  

 
Foto 5 - Ressignificação da Avenida Nações Norte pela população.  

  
Fonte: Obtida pelo autor, 2011 

 

Caminhada de fim de tarde 



48 

 

 Deste modo, é que surgem as manifestações apresentadas por Oshiro (2011), o 

encontro social, o passeio com a família, a música e a cervejinha com os amigos, num espaço 

construído para outros fins, ou seja, uma estrutura urbana, a avenida, construída com a 

finalidade de facilitar o fluxo viário, ganha outro significado, área de encontro de 

brincadeiras, por uma população carente de áreas de lazer (Foto 6).  

 
Com foco em assentamentos da periferia, a pesquisa do professor Fernandes 
elucida outra faceta interessante do fenômeno. A própria estrutura precária 
das moradias repele a população para as ruas. “As casas são pequenas e 
geralmente as famílias são numerosas. Assim, não ficam dentro de casa. 
Preferem ficar na rua. E, como não existem opções de lazer, eles se 
apropriam do que já existe. É por isso que, na Nações Norte, enxergam e 
fazem um lazer improvisado”, conclui o professor. (OSHIRO, 2011)  

 
Foto 6 - Carros parados na Avenida Nações Norte, proporcionando momentos de lazer 
mediante o som alto. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2013. 

 
 Ciente da precariedade nos bairros periféricos de áreas de lazer, o Prefeitura Municipal 

de Bauru projetou um parque no centro da Avenida com um lago, servindo de piscinão nos 

períodos das chuvas, centros de convenções e apresentações artísticas. O Parque do Castelo 

(Foto 7), popularmente denominado de “Ibirapuera do Interior”, terá uma área 15 vezes maior 

que o Parque Vitória Régia, atual parque da parte antiga da Avenida Nações Unidas, 

localizado próximo a bairros nobres.  



49 

 

Foto 7 - Processo de construção da Avenida Nações Norte, com destaque ao fundo 
do Futuro Parque do Castelo.  

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2010. 

 

 Assim, Oshiro (2011) salienta que:  

 
Para o professor Cláudio Bertolli, a tendência é de que, com a própria 
urbanização e o passar dos meses, a avenida Nações Norte recupere sua 
significação natural. “Ao passo que os motoristas entendam e se acostumem 
a usar a via, acredito que, dentro de alguns meses, o local voltará a ter seu 
primeiro objetivo, que é o de ser uma simples avenida”. A utilização do 
espaço para o lazer deve continuar – de forma bem melhor - somente se for 
construído o Parque do Castelo. (OSHIRO, 2011)  

 
 A construção da Avenida Nações Norte em uma região de expansão urbana, onde a 

maioria dos bairros adjacentes possui caráter periférico, com falta de infraestrutura adequada 

como ruas pavimentadas e áreas de lazer, trouxe à região um novo significado espacial aos 

seus moradores.  

 Mesmo estando sobre um relevo de baixas declividades e sem preocupação aparente 

de problemas ambientais, a obra trouxe preocupações durante seu desenvolvimento em 

relação ao escoamento de superficial oriundo das vertentes do entorno, ocupadas por moradias 

com as ruas não pavimentadas, ressaltando a fragilidade do ambiente periférico. Entretanto, as 

Futuro Parque do Castelo 



50 

 

necessidades de construção da Avenida, somadas a alegada falta de recursos públicos, fizeram 

com que as obras seguissem sem que tal fato, identificado pelos órgãos públicos responsáveis, 

fosse evitado.  

 A importância da Avenida, primeiramente se dá no contexto econômico, onde 

mediante o desenvolvimento da cidade, novos eixos de circulação são exigidos, para que os 

fluxos, de pessoas e mercadorias, possam continuar a ocorrer.  
 Após a finalização da obra, percebe-se uma nova valoração do espaço pelos moradores 

dos bairros em seu entorno. Onde antes era um local considerado como sendo apenas ‘mato’ 

ou um grande ‘buraco’, passa agora a ser local destinado ao encontro social e lazer dos 

moradores locais (Foto 6).  

 Assim, a ressignificação do espaço construído escancara a incapacidade dos órgãos 

públicos de oferecerem e mesmo de fornecer as estruturas sociais necessárias ao munícipe, 

principalmente o da periferia. 

 Vale destacar que em qualquer intervenção espacial, das mais planejadas e complexas, 

até as mais simples, os aspectos socioeconômicos são alterados. Através do trabalho de campo 

e análises das reportagens, foi possível depreender a satisfação e a insatisfação dos moradores 

do entorno da Avenida Nações Norte. Isso atesta a complexidade de qualquer intervenção na 

espacialidade geográfica, denotando a esta análise caráter de recorte espacial e temporal. 
 No mais, o desenvolvimento urbano acelerado atrelado às fragilidades ambientais, já 

repercute no desequilíbrio ambiental. Se durante a implantação de novas estruturas e no 

planejamento urbano-ambiental não forem adotadas medidas adequadas, com métodos e 

técnicas apropriados às características da área, poderá ocasionar maiores prejuízos aos cofres 

públicos, à população e até perdas de vidas humanas. 

 Assim, sob o arcabouço teórico–metodológico da Teoria Geral dos Sistemas, que tem 

por princípio a visão holística, busca-se debruçar sobre uma proposta que utiliza-se de 

técnicas capazes de desenvolver mecanismos de auxílio ao planejamento urbano–ambiental da 

área de estudo, as quais são descritas a seguir. 

 



51 

 

5. MÉTODOS E TÉCNICAS 
 

 A presente pesquisa foi pautada no arcabouço teórico-metodológico da Teoria Geral 

dos Sistemas, o qual vem sendo utilizado nas mais diversas pesquisas geográficas. 

 Relacionada aos estudos geomorfológicos por Arthur Strahler, em 1952 

(CHRISTOFOLETTI, 1990), e destacando-se nas obras de Hack (1960), Chorley (1962) e 

Howard (1965) (apud TORRES; MARQUES NETO e MENEZES, 2012), a Teoria Geral dos 

Sistemas compreende os objetos de estudo como um conjunto de elementos (objetos) que se 

relacionam entre si. Cada elemento pode ser estudado individualmente e cada conjunto pode 

ser considerado um sistema e estudado como tal. Assim, “um Sistema é um conjunto de 

unidades com relações entre si. A palavra ‘conjunto’ implica que as unidades possuem 

propriedades comuns. O estado de cada unidade é controlado, condicionado ou dependente do 

estado das outras unidades”. (MILLER, 1965 apud CHRISTOFOLETTI, 1979, p.1). 

 Quanto à composição dos sistemas, é preciso considerar a matéria, a energia e a 

estrutura que os constituem. Para a geomorfologia, considerando os fluxos de matéria e 

energia, é possível compreender, por intermédio da relação entre seus elementos, a 

morfogênese do relevo e consequentemente sua estrutura. 

 Para Chorley e Hagget (1975) as análises sistêmicas em geomorfologia partem de três 

concepções distintas, porém “interligadas marginalmente”, onde o 

 
[...] sistema simplificado de modelo conceitual pode ser enfocado quer pela 
tradução em tempo e/ou espaço para produzir um sistema análogo natural, 
quer pela dissecação em partes supostamente integrais, que são examinadas 
em termos de sistema físico, quer por uma concepção ampla, sendo o 
fenômeno estruturado desde o início no sistema geral completo. 
(CHORLEY; HAGGET, 1975, p. 33). 

 
 Os sistemas podem ser classificados segundo critérios variados. Para a análise 

geográfica, o critério funcional e o da complexidade estrutural são os mais importantes. 

 O critério funcional, segundo Forster, Rapoport e Trucco (apud. CHRISTOFOLETTI, 

1979) distingue os seguintes tipos de sistemas: 

 
a) Sistemas isolados, são aqueles que, dadas as condições iniciais, não 
sofrem mais nenhuma perda nem recebem energia ou matéria do ambiente 
que os circundam. 
b) Sistemas não-isolados mantém relações com os demais sistemas do 
universo no qual funcionam, podendo ser subdivididos em: 



52 

 

- Fechados, quando há permuta de energia (recebimento e perda), mas não de 
matéria. 
- Abertos, são aqueles nos quais ocorrem constantes trocas de energia e 
matéria, tanto recebendo como perdendo. Os sistemas abertos são os mais 
comuns, podendo ser exemplificados por uma bacia hidrográfica, vertentes, 
homem, cidade, indústria, animal e muitos outros. (CHRISTOFOLETTI, 
1979, p. 14 – 15) 

 

 Outro fator importante para os estudos geomorfológicos diz respeito às estruturas. 

Dentre os onze tipos de estruturas, descritos por Chorley e Kennedy (1971, p. 4 apud 

CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 15), foram utilizados os sistemas morfológicos, sistemas 

processo-resposta e sistemas controlados.  

 
Os sistemas morfológicos são compostos somente pela associação das 
propriedades físicas do fenômeno (geometria, composição, etc) constituindo 
os sistemas menos complexos das estruturas naturais. Correspondem às 
formas, sobre as quais se podem escolher diversas variáveis a serem medidas 
(comprimento, altura, largura, declividade, granulometria, densidade e 
outras). (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 15) 

 
 Mesmo sendo os menos complexos das estruturas naturais, os sistemas morfológicos 

são extremamente importantes, pois, 

 
[...] as redes de drenagem, as vertentes, as praias, os canais fluviais, as dunas 
e as restingas são exemplos de sistemas morfológicos, nos quais se podem 
distinguir, medir e correlacionar as variáveis geométricas e as de 
composição. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p.15). 

 
 Os sistemas de processos-respostas são formados pela combinação dos sistemas 

morfológicos e dos em sequência. Sendo os morfológicos representantes da forma e os em 

sequência do processo, qualquer tipo de alteração no processo morfogenético refletir-se-á na 

forma do relevo, assim: 

 

Ao definir os sistemas de processos-respostas, a ênfase maior está focalizada para 
identificar as relações entre o processo e as formas que delas resultam. 
Consequentemente, pode-se estabelecer um equilíbrio entre o processo e a forma, de 
modo que qualquer alteração no sistema em sequência será refletida por alteração na 
estrutura do sistema morfológico. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 17) 

 

 Já os sistemas controlados, estão relacionados à ação antrópica sobre os sistemas 

processos-respostas, onde a complexidade é aumentada pela intervenção humana. Deste 



53 

 

modo, observa-se que os sistemas se complementam, inviabilizando a realização da pesquisa 

sem a utilização conjunta destes. 

 
Quando se examina a estrutura dos sistemas de processos-respostas, verifica-
se que há certas variáveis chaves, ou válvulas, sobre as quais o homem pode 
intervir para produzir modificações na distribuição da matéria e energia 
dentro dos sistemas em sequências e, consequentemente, influenciar nas 
formas que com ele estão relacionadas. (CHRISTOFOLETTI, 1979, p. 
19) 

 
 A Teoria Geral dos Sistemas, alvitrada pelo biólogo Ludwig Von Bertalanffy em 

1901, fundamentada na 2ª (segunda) Lei da Termodinâmica, “visava tanto à investigação 

científica dos sistemas em várias ciências quanto sua aplicação tecnológica e, ainda, a própria 

filosofia dos sistemas, no sentido de promover a discussão desse novo paradigma científico.” 

(RODRIGUES, 2001, p.72). 

 Inclusive, Bertalanffy (2010, p.33), salienta que “a teoria dos sistemas abertos foi 

proposta, baseada no fato bastante trivial de que o organismo é um sistema aberto, embora na 

época não existisse nenhuma teoria desse tipo”. Assim, “o sistema aberto define-se como um 

sistema em troca de matéria com seu ambiente, apresentando importação e exportação, 

construção e demolição dos materiais que o compõem” (BERTALANFFY, 2010, p. 186). 

 No entanto, a teoria sistêmica foi difundida apenas em meados do século XX, por 

meio das aplicações do geógrafo alemão Carl Troll, que em 1938 criou o termo Ecologia da 

Paisagem. Buscando uma maior ligação entre a ecologia e a geografia, o autor buscou integrar 

as questões da biologia com os da geografia, relacionando assim, os aspectos bióticos e 

abióticos da paisagem com o homem. Contudo, como as obras deste autor estavam em idioma 

alemão, demorou a ganhar espaço nas ciências geográficas, sendo então difundida pelos 

americanos Naveh e Liberman com a obra Landscape Ecology de 1984 (CHRISTOFOLETTI, 

1999; ROSS, 2006). 

 Desde então, advieram conceitos como geossistemas dos pesquisadores soviéticos, 

tendo em Sotchava (1976 apud CHRISTOFOLETTI, 1999) os principais trabalhos realizados 

e a disseminação dos conceitos e estudos em geografia da paisagem, geofísica da paisagem, 

síntese das paisagens, geoecologia, ecogeografia, entre outros. Assim, Christofoletti (1999) 

salienta que: 

 
[...] o contexto inerente às diversas denominações engloba uma visão 
renovada e moderna da Geografia Física, no tocante ao estudo de objeto 



54 

 

expressando unidade complexa e interativa. Em todas essas nuanças 
verificamos a proposição de abordagem holística, tendo como subjacente os 
fundamentos ligados com a teoria dos sistemas. (CHRISTOFOLETTI, 
1999, p.46). 

 

 Nesta visão metodológica renovada, destacamos os estudos referentes à 

morfodinâmica e ecodinâmica de Tricart (1977, 1992), os quais influenciaram os estudos e 

proposições de Ross (1990, 1994 e 2001) para análises geográficas integradas aplicadas ao 

planejamento territorial, com vista à gestão ou gerenciamento ambiental.  

 Segundo Silveira (2009, p. 24), Tricart, 

 
[...] argumenta que a gestão dos recursos ecológicos deve ter por objetivo a 
avaliação do impacto da inserção da tecnologia humana no ecossistema, 
determinando a taxa aceitável de extração de recursos, sem degradação do 
ecossistema, ou determinar quais medidas devem ser tomadas para permitir 
uma extração mais elevada sem degradação. Para isso, exige-se um elevado 
conhecimento do funcionamento do ecossistema, ou seja, dos fluxos de 
energia e matéria que o caracterizam. 

 

 A necessidade de Tricart (1977) em estabelecer uma taxonomia dos tipos de ambiente 

deu origem à noção de estabilidade e instabilidade morfodinâmica, respondendo às exigências 

de uma conservação/restauração da dinâmica dos recursos ecológicos. Assim sendo, 

classificou as unidades ecodinâmicas ou unidades morfodinâmicas em três categorias: Os 

meios estáveis, intergrades e instáveis. 

 Sob essa ótica, Ross (1990, 1994 e 2001) propôs novos critérios referentes às áreas 

cuja intervenção antrópica alterou significativamente o ambiente e aos ambientes poupados de 

tal intervenção, encontrando-se em seu estágio natural. Além disso, ampliou a visão de 

análise, hierarquizando as unidades ecodinâmicas instáveis ou de instabilidade emergente 

variando desde ‘muito fraca’ a ‘muito forte’, ocorrendo o mesmo com as unidades estáveis ou 

de instabilidade potencial. 

 Como o objeto de estudo do presente trabalho encontra-se num ambiente de expansão 

urbana, onde a ação antrópica sobre o meio ambiente é profundamente significativa, 

ocorrendo diversos níveis de degradação ambiental e alteração da paisagem, considera-se a 

metodologia de Ross (1990, 1994 e 2001) importante na realização dos objetivos delineados 

nesta pesquisa, uma vez que propõe, por meio da Teoria Geral dos Sistemas, uma visão 



55 

 

holística, na qual não somente os aspectos físicos se fazem importantes, como também o 

contexto socioeconômico. 

 Desta forma, os materiais cartográficos confeccionados e apresentados a seguir, como 

a carta Geomorfológica, de Uso e Ocupação da Terra e a de Escoamento Superficial, 

juntamente com o esboço Morfo-Pedológico, de Derivações Ambientais e Transgressões 

Legais, Fragilidade Ambiental e Fragilidade Física, permitiram a materialização dos conceitos 

aqui expressos. Apresentando as áreas susceptíveis ao desenvolvimento dos processos 

erosivos, sendo, consequentemente, as regiões mais frágeis ambientalmente, possibilitaram 

relacioná-las com os assentamentos urbanos, identificando suas influências nas ocorrências 

dos impactos ambientais; caracterizando assim, o pensamento holístico deste trabalho. 

 

5.1. TÉCNICAS CARTOGRÁFICAS 
 

 Os produtos cartográficos foram desenvolvidos mediante a vetorização da base 

cartográfica fornecida de forma impressa pela Prefeitura Municipal, em escala de 1:10.000 

(Figura 9), no software AutoCad. 

 Esta base cartográfica diferencia-se no traçado de suas curvas de nível, pois, apresenta 

as alterações topográficas provenientes da urbanização, como aterros e cortes para a 

instalação de moradias, rodovias, ruas e avenidas.  

 A presença das alterações antrópicas sobre o relevo, representada pelas curvas de 

nível, contribuíram para que os materiais cartográficos confeccionados neste trabalho 

apresentassem maior semelhança à realidade, tendo em vista que a área de estudo compreende 

uma região de expansão urbana, onde as ações antrópicas são constantes, alterando a 

paisagem em relação ao seu estado natural. Assim, tal característica da base cartográfica 

agregou a metodologia utilizada novas contribuições de análise, uma vez que Ross 

(1990,1994 e 2001) utiliza-se de bases cartográficas que apresentam o relevo em seu estado 

natural, tornando-se  de suma importância para que os resultados obtidos fundamentassem as 

análises, compreendendo os objetivos propostos. 

 Cabe ressaltar, que as cartas morfométricas, apresentadas por Thomazini (2010), 

corroboraram para a caracterização e análise da área e consequentemente, para a formulação 

dos resultados. 

 



56 

 

Figura 9 - Base Cartográfica da Bacia do Córrego do Castelo – Bauru (SP) 

 
Fonte: Fornecida pela Prefeitura Municipal de Bauru (SP). 



57 

 

5.1.1. Carta Geomorfológica 
 
 O mapeamento geomorfológico no Brasil até a primeira metade do século XX era 

pouco desenvolvido, restringido as universidades e pautados em modelos estrangeiros (LIMA, 

2008).  

 A partir do final da década de 1960, com a criação do Projeto RADAM (Radar na 

Amazônia) iniciam-se os primeiros ensaios sobre a cartografia geomorfológica brasileira, a 

qual sofreu diversas atualizações e adaptações ao longo das pesquisas, principalmente com a 

extensão deste projeto a todo o país. O resultado deste esforço foi a criação de uma 

metodologia, apresentada no Manual de Geomorfologia (IBGE, 1995) e que tem influenciado 

diversos autores em variadas pesquisas. 

 Assim, a elaboração da carta Geomorfológica pautou-se na proposta dos níveis 

taxonômicos do relevo de Ross (1990, 1992 e 2001), obtendo-se os dados morfométricos da 

Base Cartográfica e as formas do relevo da interpretação dos pares estereoscópicos das 

fotografias aéreas, datadas de 1996, na escala de 1:10.000, cedidas pela Prefeitura Municipal 

de Bauru, bem como a validação mediante as observações em campo. 

 Ross (1992) propõe uma fundamentação teórico-metodológica com raízes pautadas na 

concepção de Walter Penck (1953, apud ROSS, 1992), “que definiu com clareza as forças 

geradoras das formas do relevo terrestre” (ROSS, 1992, p.18). Assim, Penck (1953, apud 

ROSS, 1992) afirma que a constituição do relevo terrestre seria o antagonismo de forças 

motoras dos processos endógenos e exógenos. 

 Tendo como base este princípio, Guerasimov (1946) e Mecerjakov (1968) (apud 

ROSS, 1992) desenvolveram os conceitos de morfoestrutura e morfoescultura, sendo o 

primeiro relacionado com a ação interna da Terra sobre o relevo, ou seja, as forças endógenas 

e o segundo, as forças exógenas, que esculpem o relevo, estando relacionado às condições 

climáticas. “Assim todo relevo terrestre pertence a uma determinada estrutura que o sustenta e 

mostra um aspecto escultural que é decorrente da ação do tipo climático atual e pretérito que 

atuou e atua nessa estrutura” (ROSS, 1992, p. 19). 

 Dentro desta concepção, o autor salienta que a unidade morfoestrutural corresponde ao 

táxon maior e que dentro ocorre um táxon menor que são as unidades morfoesculturais. 

Dentro do táxon maior (morfoestrutura), podem ocorrer diversos táxons menores 

(morfoesculturas) (Figura 10). 

 



58 

 

Figura 10 - Unidades Taxonômicas do relevo 

 
Fonte: Ross (1992) 

 

 Passando ao 3º táxon, chega-se a análise das Unidades dos Padrões de Tipos de 

Formas Semelhantes do Relevo ou os Padrões de Tipos de Relevo. Estas, “correspondem às 

unidades em manchas de menor extensão territorial e se definem por conjuntos de tipologias 

de formas que guardam entre si elevado grau de semelhança, quanto ao tamanho de cada 

forma e aspecto fisionômico.” (ROSS, 1992, p. 26). 

 Identificados por um conjunto de letras e símbolos, seguidos de um conjunto de 

números arábicos, podem ser originários das formas agradacionais (acumulação) ou 

denudacionais (erosão). As formas agradacionais recebem a primeira letra maiúscula A (de 

agradação), seguida de duas letras minúsculas, as quais identificam a gênese e o processo de 

geração da forma de agradação (Quadro 1). É importante frisar que as formas de Agradação 

não recebem os algarismos arábicos, pois estas não apresentam dissecação por erosão. 



59 

 

 Da mesma maneira, as formas denudacionais (D) (Quadro 1) “são acompanhadas de 

outra letra minúscula que indica a morfologia do topo da forma individualizada que é reflexo 

do processo morfogenético que gerou tal forma” (ROSS, 1992, p. 28). 

Quadro 1 - Padrões de forma de relevo 

Formas Denudacionais (D) 
Da – denudacional de topo aguçado 
Dc - denudacional de topo convexo 
Dt - denudacional de topo tabulare 
Dp - denudacional de topo plano 

Formas Agradacionais (A) 
Apf – acumulação de planície fluvial 
Apm – acumulação de planície marinha 
Apl – acumulação de planície lacustre 
Atf – acumulação de terraço fluvial 

Fonte: Adaptado de ROSS (1992 e 2001) 
 
 Concomitante a tais procedimentos, o 3º táxon abarca os dados morfométricos, com 

destaque à Matriz dos Índices de Dissecação do Relevo (Tabela 1), a qual “contempla as 

informações da dimensão interfluvial média, nas colunas horizontais e entalhamento médio 

dos vales nas colunas verticais”. (ROSS, 1992, p. 26). 

 

Tabela 1 - Matriz dos índices de dissecação do relevo da bacia hidrográfica do córrego do Castelo. 
MATRIZ DOS ÍNDICES DE DISSECAÇÃO DO RELEVO 

Grau de  
Entalhamento 
dos Vales (m) 

Dimensão Interfluvial Média (m) 

Muito Baixa 
&gt;900 
(1) 

Baixa  
750 - 850 

(2) 

Média  
500 - 700 

(3) 

Alta  
350 - 450 

(4) 

Muito Alta  
&amp;lt;120 

(5) 
Muito Fraco  

&amp;lt;30 
(1) 

1.1 1.2 1.3 1.4 1.5 

Fraco  
40-50 

(2) 
2.1 2.2 2.3 2.4 2.5 

Médio  
65-75 

(3) 
3.1 3.2 3.3 3.4 3.5 

Forte  
&gt; 80 
(4) 

4.1 4.2 4.3 4.4 4.5 

Fonte: Adaptado de ROSS (1992); 
Elaboração: Autor, 2012  
 



60 

 

 Já as formas de relevo individualizadas dentro de cada Unidade de Padrão de Formas 

Semelhantes, correspondem ao 4º táxon. “Assim sendo, dois morros que façam parte de uma 

mesma Unidade Morfológica, Unidade de Padrão de Formas Semelhantes, na realidade têm 

aspectos fisionômicos e genéticos ligeiramente diferenciados.” (ROSS, 1992, p. 21). 

 A identificação dos Padrões de Tipo de Relevo (3º Táxon) baseou-se nas rugosidades 

topográficas apresentadas pela base cartográfica e na carta de Declividade ou Clinográfica 

(Figura 8). Após a delimitação das unidades de relevo, foram identificadas apenas Formas 

Denudacionais (D), com o padrão (4º Táxon) de Topo Convexo (Dc). 

 A estes, foram somados os números arábicos (Tabela 1) obtidos dos cálculos 

realizados para a obtenção do Grau de Entalhamento dos Vales e da Dimensão Interfluvial 

Média, resultando em uma nomenclatura, por exemplo, Dc 2.4, onde o Padrão do Relevo (3º 

Táxon) Denudacional (D), possui um Padrão de Formas do Relevo (4º Táxon) de Topo 

Convexo, com um Grau de Entalhamento dos Vales Fraco, indo de 40 a 50m e uma 

Dimensão Interfluvial Alta, indo de 350 a 450m. 

 O 5º táxon refere-se às vertentes ou setores das vertentes pertencentes a cada uma das 

formas individualizadas do relevo. Assim, os setores do relevo podem ser caracterizados 

como: escarpada (Vc), convexas (Vc), retilíneas (Vr), côncava (Vcc), em patamares planos 

(Vpp), em patamares inclinados (Vpi), topos convexos (Tc), topos planos (Tp). Salientando 

que, diante da escala das fotografias aéreas, foram “identificadas por seus diversos setores, 

que indicam determinadas características genéticas” (ROSS, 1992, p. 28). 

 Por fim, o 6º táxon corresponde às formas menores, produzidas pelos processos 

erosivos ou depósitos atuais. 

 Assim, mediante a área e a escala de análise, que segundo as orientações de Ross 

(1992, 2006) devem ser de detalhe, nesta pesquisa 1:10.000, o mapeamento realizado 

destacou os 3º, 4º, 5º e 6º táxons, enquadrando-se “em ordens de grandeza inferior, 

correspondendo às formas cujas dimensões são iguais ou inferiores a uma dezena de Km², 

assumindo maior significado as formas esculturais.”(ROSS, 1990, p. 53). 

 Cabe ressaltar, que as identificações das formas dos respectivos níveis taxinômicos 

foram auxiliadas pela interpretação das fotografias aéreas, validadas em campo e pontuadas 

mediante a nomenclatura apresentada. 

 Ross (1992) ainda salienta a problemática da padronização e homogeneização das 

representações gráficas das cartografias geomorfológicas, pois, “ao contrário de outros tipos 



61 

 

de mapas temáticos, não se conseguiu chegar a um modelo de representação que satisfaça os 

diferentes interesses dos estudos geomorfológicos” (p. 55).  

 Associados a tais interesses está a representação da morfologia antropogênica 

(RODRIGUES 2005), a qual caracteriza-se por considerar a: 

 
[...] própria interferência antrópica como ação geomorfológica, ação essa que 
pode: modificar propriedades e localização dos materiais superficiais; 
interferir em vetores, taxas e balanços dos processos e gerar, de forma direta 
e indireta, outra morfologia [...]. (p. 101). 

 

 Estas morfologias, presentes na área de estudo, por se tratar de uma bacia hidrográfica 

peri-urbana, com significativo processo de expansão das estruturas urbanas. Assim, seu 

estudo e, consequentemente, sua representação, é de fundamental importância para a 

compreensão “de vários processos hidrogeomorfológicos atuais em áreas urbanas.” 

(RODRIGUES, 2005, p. 101.), contribuindo assim, para alcançar o objetivo geral deste 

trabalho. 

 Com o intuito de representar as formas do relevo, tanto naturais quanto antrópicas, do 

relevo, optou-se por uma simbologia diversificada e, quando necessário, adaptada (Figura 11). 

  



62 

 

 

Figura 11 - Símbolos da carta Geomorfológica e os respectivos autores. 

 
Elaboração: Autor, 2012 

 

5.1.2. Carta da Cobertura Vegetal e Uso da Terra 
 
 Os levantamentos da ocupação urbana e da ação antrópica sobre a bacia hidrográfica 

do Córrego do Castelo foram feitos através de estudos comparativos das fotografias aéreas, 

datadas de 1996, com o levantamento de dados em campo. 

 Para Jensen (2011, p. 132) estas fotografias aéreas “são valiosos registros históricos de 

fenômenos naturais e da atuação do homem”, capazes de proporcionar maior e melhor 

“entendimento sobre os processos – naturais e induzidos pelo homem – que atuam sobre uma 

paisagem”. 



63 

 

 Assim, neste material cartográfico foi realizada uma atualização, por meio de 

levantamentos em trabalhos de campo, da Carta de Uso e Ocupação da Terra elaborada por 

Thomazini (2010), a qual foi confeccionada através da interpretação das fotografias aéreas 

cedidas pela Prefeitura Municipal, datadas de 1996, em escala 1:10.000. A fotointerpretação 

foi organizada segundo as orientações apresentadas por Ceron e Diniz (1966), quanto à 

identificação das formas de utilização da terra (cor, textura, forma da parcela, espaçamento e 

arranjo espacial), bem como os princípios fundamentais apresentados por Jensen (2011), 

compreendendo os “elementos de interpretação de imagem” (Quadro 2). 

 
Quadro 2 - Elementos de interpretação de imagem 

Elemento Adjetivos Comuns (quantitativos e qualitativos) 

Localização X, Y 

coordenadas X, Y de imagens: coordenada (X) coluna e (Y) linha em 
uma imagem não – retificada 
coordenadas X, Y de carta-imagem: os cristais de haleto deprata ou 
pixels em fotografias ou imagem são retificados para projeção de 
mapas (p.ex, UTM) 

Tom, cor 
tom de cinza: claro (brilhante), intermediário (cinza), escuro (negro) 
cor: IHS = intensidade, matiz (H), saturação; RGB = vermelho, verde 
e azul; Munsell 

Tamanho 
comprimento, largura, perímetro, área (m²) 
pequeno, médio (intermediário), grande 

Forma 
características geométricas de um objeto: linear, curvilínea, circular, 
elíptico, radial, quadrado, retangular, triangular, hexagonal, 
pentagonal, estrela, amorfo, etc. 

Textura 
arranjo e disposição característicos de repetição de tom e cor 
liso, intermediário (médio), rugoso (grosseiro), mosqueado, salpicado 

Padrão 
arranjo espacial de objetos no terreno: sistemático, não-sistemático ou 
randômico, linear, curvilinear, retanfular, circular, elíptico, paralelo, 
centrípeto, serrilhado, estriado, trançado 

Sombra uma silhueta causada por iluminação solar lateral 

Altura/ Profundidade/ 
Volume/ Declividade/ 

Aspecto 

elevação – Z (altura), batimetria – Z (profundidade), volume (m³), 
declividade (º), aspecto (º) 

Sítio/ Situação / 
Associação 

sítio: elevação, declividade, aspecto, exposição, adjacente a água, 
meios de transporte, serviços públicos 
situação: os objetos estão colocados em uma ordem ou orientação um 
em relação ao outro 
associação: fenômenos relacionados estão, normalmente, presentes 

Fonte: Jensen, 2011 
 



64 

 

 Deste modo, as fotografias aéreas foram convertidas em arquivos digitais e 

georreferenciadas no software AutoCAD. Com o auxílio da interpretação estereoscópica, 

foram identificados manualmente os usos da terra presentes na Bacia e então delimitadas as 

parcelas referentes a cada atividade. Sendo identificado  os seguintes usos: área urbanizada, 

área de expansão urbana, comercial e serviços, horticultura, reflorestamento, pasto sujo, 

ocupação ribeirinha e por fim, cobertura herbácea. 

 A definição desta nomenclatura foi baseada no Manual Técnico de Uso da Terra 

(IBGE, 2006), bem como sua identificação pelo sistema de cores RGB (Red-Green-Blue). De 

acordo com o autor, o sistema de classificação da cobertura e do uso da terra é dividido em 

níveis dependendo da escala de análise, onde o Nível I é a Classe (ex.: Áreas Antrópicas 

Agrícolas), o Nível II a Subclasse (ex.: Pastagem) e o Nível III a Unidade (ex.: Pecuária 

bovina extensiva para corte em pastos plantados). Entretanto, “o sistema de classificação está 

aberto para a inclusão de níveis mais detalhados, ressaltando-se que, quanto maior o nível de 

detalhamento pretendido, maior a exigência de informação suplementar” (IBGE, 2006, p. 37). 

Este aspecto permitiu maior flexibilidade à identificação e ao mapeamento dos usos. 

 Durante a identificação dos tipos de uso e ocupação da terra, visando uma melhor 

análise, optou-se por diferenciar as áreas densamente urbanizadas das destinadas à expansão 

urbana. Isso porque, as áreas densamente urbanizadas (Figura 12) por possuírem os objetos 

urbanos já consolidados como ruas pavimentadas, aterros impermeabilizados, sistemas de 

abastecimento de água e esgoto entre outros, surte um efeito diferente sobre o relevo em 

relação às áreas de expansão urbana (Figura 12), onde muitas ruas não são pavimentadas, 

muitos lotes sem construções, solos expostos e constante alteração do relevo, por meio dos 

cortes e aterros topográficos. 

  



65 

 

Figura 12 - Bacia hidrográfica do córrego do Castelo com destaque para : 1 – uso da terra de 
Urbanização Densa e 2 – uso da terra de Expansão Urbana; 

 
Fonte: Google Earth; 
Elaboração: Autor 



66 

 

 

 Outra característica encontrada diz respeito aos espaços abertos em meio à 

urbanização, denominados de “coberturas herbáceas”, como evidencia a figura 13. 

 Tais áreas são constituídas de uma vegetação secundária, com muitas gramíneas e 

algumas árvores de porte pequeno a médio. Elas não possuem nenhum tipo de atividade 

econômica, nutrindo certa identificação com as áreas de especulação imobiliária. 

 Foi observado também, nas áreas próximas aos córregos, a permanência de ocupação 

urbana, as “mini-chácaras” ou “ocupação ribeirinha” (Figura 13) como denominada na carta 

de Uso da Terra, caracterizada por moradias de baixa renda, com caráter rural e em áreas, 

muitas vezes, irregulares à tais ocupações. 

 Segundo Thomazini (2010), esta ocupação ocorria, principalmente, nas margens do 

córrego do Castelo e Palmital. Contudo, com a construção da Avenida Nações Norte, 

ocupando significativa parcela do leito do córrego do Castelo, estes assentamentos foram 

desapropriados e a população remanejada, tendo permanecido às margens do Palmital, uma 

ocupação ribeirinha remanescente. 

  



67 

 

Figura 13 - Bacia hidrográfica do córrego do Castelo com destaque para: 1 – uso da terra de 
Cobertura Herbácea e 2 – uso da terra de Ocupação Ribeirinha 

 
Fonte: Google Earth; 
Elaboração: Autor 



68 

 

 
 Devido à construção da Avenida, foi destinada, no fundo de vale do córrego do 

Castelo, uma área para a implantação do futuro Parque do Castelo. Atualmente, esta área 

encontra-se com solo exposto, em sua maioria, e algumas vegetações rasteiras. Por ser uma 

área destinada para um uso específico, foi diferenciada dos demais usos como Futuro Parque 

do Castelo, mesmo que tal uso ocorra futuramente. 

 Assim, as áreas destinadas às rodovias e os estabelecimentos localizados próximos a 

estas, foram classificados como Comercial e Serviços. As áreas com plantações de pinos, 

eucaliptos e outras culturas homogêneas foram classificadas como Reflorestamento e não 

como Silvicultura, uma vez que estas nem sempre possuem o caráter comercial. Outro fator 

de destaque é a presença apenas dos Pastos Sujos, pois possuem diversas vegetações 

arbustivas e algumas cabeças de gado pertencentes aos moradores ribeirinhos que os utilizam 

como força de tração em carroças ou na obtenção de alimento pelo leite, não caracterizando 

tais áreas como criadoras de gado. 

 Por fim, a construção da legenda por meio das cores do sistema RGB, apresentadas 

pelo IBGE (2006), é detalhada até o Nível II e como as atividades identificadas são de escala 

local que ultrapassam este Nível, foi preciso diversificar as cores; todavia sempre 

considerando os aspectos das respectivas Classes, os Níveis I e II. 

 Com isso, buscou-se obter um registro da ocupação urbana e da ação antrópica na 

bacia hidrográfica em estudo, já que este material é essencial para a construção das cartas de 

síntese propostas para este trabalho e que respaldaram as análises e conclusões dos objetivos. 

 

5.1.3. Carta da Concentração de Escoamento Superficial  
 

 O estudo e análise da concentração do escoamento superficial mostram-se de suma 

importância, principalmente em ambientes urbanos, tendo em vista a impermeabilização do 

solo pelas estruturas urbanas tais como, ruas asfaltadas, calçadas de concreto, casas, etc. 

 Estas estruturas modificam as características naturais do escoamento por meio de 

obstáculos, como as sarjetas, lombadas e canaletas, concentrando-os em locais específicos e 

aumentando a quantidade do fluxo, tanto pela canalização como pelas águas que antes 

infiltravam, mas agora com a impermeabilização passam a compor o escoamento superficial. 



69 

 

Tal fato é presenciado em ambientes urbanos que se constituem sobre bacias hidrográficas e 

as consequências são conhecidas pelas populações, muitas vezes de forma drástica. 

 Com o aumento do escoamento superficial, uma maior quantidade de água é escoada 

até as drenagens, nos fundos de vales, muitas vezes, ultrapassando a carga possível de ser 

suportada pelo rio, ocasionando as enchentes, muito presentes nas grandes e médias cidades 

brasileiras.  

 Não obstante, antes das águas chegarem ao fundo de vale, durante o escoamento 

superficial, essas ganham força e velocidade, aumentando seu poder abrasivo e originando 

diversos problemas urbanos como degradação da massa asfáltica e intensificação dos 

processos erosivos, criando sulcos e ravinas, se tal escoamento passar por áreas não 

impermeabilizadas. A estes fatos deve-se agregar o ganho de velocidade das drenagens, as 

quais intensificam o poder erosivo das margens, podendo ocasionar desmoronamentos. 

 Esses fatores, se associados com maiores declividades, podem provocar desastres de 

maior intensidade, como deslizamento de encostas, desmoronamento de pontes, avenidas e 

casas, que além de trazer prejuízos aos cofres públicos, podem ocasionar até a perda de vidas 

humanas. 

 Assim sendo, identificar as áreas onde há maior concentração do escoamento 

superficial pode contribuir com o planejamento urbano ambiental, a fim de adotar medidas 

mitigadoras para que tais problemas não ocorram, ou se ocorrerem, que seja com menor 

intensidade possível. 

 Para tal identificação, seguindo o método de fluxo múltiplo (multiple flow), realizou-se 

o mapeamento de Transferência de Fluxo Distribuída ou Fluxo Distribuído, o qual permite 

calcular áreas contribuintes de fluxos superficiais a montante de uma área, tendo o fator 

declividade como principal parâmetro dos cálculos, por ser este, a principal variável-controle 

na determinação das zonas de saturação (RAMOS et. al., 2003 apud FONTES, 2009). 

 Assim, Fontes (2009) salienta que, 

 
[...] tal método gera uma espacialização das áreas de contribuição que 
corresponde à tendência do percurso do escoamento em condições naturais. 
Oferece também recursos para verificar o fluxo diante de barreiras artificiais 
e incorpora influências de movimentações de terra em função da urbanização 
se estiverem descritas na base topográfica. (FONTES, 2009, p.150) 

 



70 

 

 Tendo em vista que a base cartográfica utilizada nessa pesquisa apresenta as alterações 

antrópicas do relevo, mediante o processo de urbanização, o resultado ratificou as 

considerações de Fontes (2009), mostrando-se de grande valia para a realização dos objetivos. 

 O procedimento metodológico baseia-se numa matriz gerada a partir da base 

cartográfica, a qual é inserida no software ArcGis para gerar o Modelo Digital do Terreno 

(MDT) pela ferramenta Topo to Raster – Spatial Analyst, tendo como base as curvas de nível, 

drenagens e os pontos cotados, salvo em formato GRID na raiz do computador (diretório C:). 

 Cabe ressaltar que foram efetuados diversos testes na realização do MDT e que, diante 

da escala da base cartográfica e dos resultados obtidos, o MDT gerado com células 1x1m, ou 

seja, cada pixel equivale a 1m² na realidade, mostrou-se satisfatório, apresentando maiores 

detalhes. 

 Após a geração do MDT, esse é adicionado no programa Arc View para modelar os 

fluxos de escoamento (Flow), por meio da ferramenta Hidrotools. Durante a interpolação dos 

dados, há a opção de três tipos de fluxos: Fluxo Simples (single flow), Fluxo Múltiplo 

(multiple flow) e Dinf ou D?. 

 Segundo Fontes (2009), o fluxo simples seleciona, na matriz do terreno (Grid gerado 

pelo MDT), apenas a célula de declive mais íngreme para a orientação do fluxo a jusante, 

tornando-se um método simplista, passível de generalizações, fugindo das condições reais. 

 Já o fluxo múltiplo “calcula a área de contribuição considerando a distribuição 

proporcional do escoamento do fluxo entre todas as células a jusante de uma célula central” 

(FONTES, 2009, p. 150). Assim, esta proposta tende a minimizar os erros gerados pelo 

método do fluxo simples visto que, em condições naturais, o escoamento superficial tende a 

seguir diferentes orientações. Dessa forma, esse foi o método escolhido para a confecção 

desta carta. Além do mais, como salienta Fontes (2009), 

 
O modelo que apresenta o escoamento de forma mais dispersa também 
responde de maneira mais adequada à realidade de ambientes quentes e 
úmidos, de muita água e relevo com concavidades de vertentes, que 
concentram os fluxos, e convexidades, que dispersam o fluxo, como é o caso 
do Brasil. (FONTES, 2009, p. 151). 
 

 O material gerado foi novamente salvo no formato GRID e exportado para o software 

ArcGIS 9.2, o qual gerou uma escala de 5 intervalos variando proporcionalmente entre o 

número de pixels existentes.  



71 

 

 Com o intuito de melhor representar o escoamento superficial e conhecendo as 

características da área, foram realizados diversos testes reclassificando os valores obtidos. 

 Assim, o escoamento superficial foi definido entre o intervalo de 0m² a &gt;500m² 

(Tabela 2), onde os pixels mais claros recebem menor contribuição de montante em relação 

aos mais escuros. Considerando que cada pixel possui 1m², este receberá a contribuição do 

escoamento superficial referente a tonalidade do pixel. Do mesmo modo, quanto mais claro 

for o pixel, menor será a área a sua montante que interfere no seu escoamento; em 

contrapartida, quanto mais escuro, maior será a contribuição, ou seja, um pixel de tonalidade 

mais escura, significa que esse recebe escoamento de mais de 500m² de área de montante.  

 

Tabela 2 - Distribuição das classes da 
carta de Escoamento Superficial  

INTERVALO DO 

ESCOAMENTO 

SUPERFICIAL 

TONALIDADES 

DOS PIXELS 

0 m² 

 

 

100 – 200 m² 

 

300 – 400 m² 

 

&gt;500m²  

Fonte: Carta da Concentração do 
Escoamento Superficial 
 

5.1.4. Esboço Morfo-Pedológico 
 
 Para a elaboração deste material cartográfico, buscou-se uma adaptação da cartografia 

geotécnica de Material Inconsolidado, apresentada por Zuquette e Gandolfi (2004). Em 

relação à carta de Material Inconsolidado, “entende-se por material inconsolidado todos os 

materiais geológicos, residuais e retrabalhados, que ocorrem desde o topo da rocha sã até a 



72 

 

superfície”, sendo que “a importância dos materiais inconsolidados reside no uso do solo e as 

alterações que esse uso propicia.” (ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, p.102 e 104). 

 Os autores apresentam dois grupos de materiais inconsolidados referentes à sua 

origem: os retrabalhados e os residuais. Estes materiais serão caracterizados por atributos que 

permitam identificá-los e definir o limite entre os dois grupos. 

 
Uma vez determinado o limite entre os dois tipos de materiais 
inconsolidados, eles devem ser caracterizados e analisados com objetivo de 
avaliar os graus de descontinuidade e de heterogeneidade. Esses dois 
aspectos são fundamentais a previsão de comportamentos (geotécnico e 
ambiental), bem como para a definição da forma de amostragem e seleção 
dos ensaios de caracterização. (ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, 104). 

 

 Para a avaliação da descontinuidade e heterogeneidade dos materiais inconsolidados 

retrabalhados, Zuquette e Gandolfi (2004, p. 105) apresentam a “granulometria, mineralogia e 

cimento das partículas constituintes e alternância de camadas com diferentes graus de 

cimentação, minerais, distribuição das partículas, grau de compactação, e distribuição lateral, 

observando o maciço”. 

 Analisados esses parâmetros, deve-se classificá-los como: 

? Homogêneo e Contínuo: caracterizado por pacotes de materiais que apresentam 

variações verticais e laterais, seja em constituição ou maciço. 

? Homogêneo Contínuo: apresenta características como camadas ou parcelas dos 

materiais que controlam o comportamento dos mesmos. 

? Heterogêneo Contínuo: abrange pacotes de materiais de diferentes tipos e 

características bem distintas, porém com continuidade. 

? Heterogêneo Descontínuo: possui camadas de materiais distintos, propriedades 

variáveis e distribuição espacial restrita de forma a gerar comportamento descontínuo. 

 Já os materiais inconsolidados residuais abordam a região limítrofe entre o material 

inconsolidado e a rocha mãe, e o limite entre a rocha alterada e a rocha sã. Para diagnosticar 

esses dois limites, é necessário considerar “a intensidade de alguns atributos, como 

descoloração, desintregação, decomposição e feições reliquiares.” (ZUQUETTE e 

GANDOLFI, 2004, p. 106). 

 Após a identificação e definição dos dois grupos, estes deverão ser avaliados com base 

na massa e continuidades, conforme a proposição da Geological Society (1990, 1995), 



73 

 

Derman (1995), Hencher e McNicholl (1995), (apud ZUQUETTE e GANDOLFI, 2004, p. 

104). 

 Contudo, como os solos da área de estudo são espessos, chegando a dezenas de 

metros, foi inviável a avaliação dos materiais inconsolidados residuais, focando-se, assim, nos 

retrabalhados. Em relação à área de coleta de dados, a avaliação se deu onde a urbanização 

ainda não implantou todas as suas formas, apresentando a superfície ainda exposta, uma vez 

que o solo encoberto impossibilitou a coleta de materiais. 

 Convém esclarecer que não existe material cartográfico de detalhe sobre os solos da 

área por tratar-se de área de expansão urbana. Esta carta pode fornecer informações 

importantes para o atendimento do objetivo desta pesquisa. 

 Foram coletadas amostras em 17 pontos distribuídos ao longo da bacia (Figura 14), 

visando abarcar as seções topográficas da vertente (baixas, médias e altas vertentes), bem 

como uma eventual ruptura topográfica apresentada pelas curvas de nível. As coletas e 

armazenamento das amostras foram realizadas segundo as orientações de Santos (et. al. 

2005). 

 Desta forma, no desenrolar das coletas viu-se necessário, diante da variação 

topográfica, coletar amostras em pontos próximos aos já definidos pontos 14 e 11, originando 

os pontos 14b e 11b. A fim de seguir a ordem já definida, os prontos pré-definidos foram 

identificados como 14a e 11a e as suas extensões foram identificados como 14b e 11b. 

 Em cada ponto foram coletadas com auxílio de um trado, no mínimo, três amostras 

sendo 40 cm, 1,5m e 3m de profundidade; contudo, houve situações onde a discordância 

textural e/ou de cor foram observadas fora das medidas estabelecidas; em tais situações, a 

coleta não se restringiu a apenas três profundidades, o que proporcionou pontos, nos quais 

foram obtidas mais de três amostras, com o intuito de identificar os locais de transição dos 

materiais inconsolidados, segundo as orientações de Zuquette e Gandolfi (2004). 

  



74 

 

Figura 14 - Base cartográfica da bacia do córrego do Castelo, com os pontos de coleta das 
amostras de solo para a construção do Esboço Morfo-Pedológico. 

 
Fonte: Base Cartográfica 
Elaboração: Autor 

 

 Cabe salientar os cuidados tomados em fazer a limpeza física do trado, a qual consiste 

em coletar a segunda amostra do perfil desejado para que os resíduos do perfil anterior saiam 

junto com a primeira amostra, eliminando o risco de contaminação da amostra com materiais 

não pertencentes a ela.  

 Após coletadas, as amostras foram armazenadas em sacos devidamente identificados e 

lacrados. Em seguida, tais amostras foram manipuladas no Laboratório para Análise de 

Formações Superficiais (LAFS), do Departamento de Planejamento Territorial e 

Geoprocessamento (DEPLAN), do Instituto de Geociências e Ciências Exatas (IGCE) da 



75 

 

Universidade Estatual Paulista (UNESP), campus Rio Claro, para as análises 

granulométricas. 

 As análises granulométricas foram pautadas nas orientações de Camargo (et. al., 2009, 

p. 47), que tem por objetivo a “determinação da distribuição percentual das partículas 

primárias do solo”, sob o princípio da “desagregação mecânica da amostra, dispersão e 

avaliação da proporção relativa das partículas primárias por sedimentação em meio aquoso”. 

 Após preparada a amostra, processada e quantificada, os dados foram plotados no 

Triângulo para a Determinação das Classes Texturais (Figura 15). De acordo com as 

porcentagens de Argila, Silte, Areia Grossa e Fina, obtidas durante o procedimento em 

laboratório, a amostra foi posicionada em um determinado ponto na pirâmide, caracterizando-

a como Argilosa, Siltosa ou Arenosa, demonstrado na figura 16. 

  

Figura 15 - Triângulo para determinação das classes texturais. 

 
Fonte: CAMARGO; et. al. 2009 

 

 

 



76 

 

Figura 16 - Compilação das características do solo; A - solo de textura homogênea, B - solo de textura 
heterogênea 

 
Fonte: Base cartográfica (2012), carta clinográfica (2010), carta de Uso da Terra e Cobertura Vegetal 
(2013), trabalhos de campo, análises laboratoriais, tabela Munsell e fotos obtidas pelo autor, 2012. 
 

Após os procedimentos laboratoriais, realizou-se a relação textural entre os horizontes 

A e B de cada ponto, considerando que a primeira coleta (referente a 40 cm) seria o horizonte 

A e a segunda (referente a 150 cm ou a alteração observada) o horizonte B, como 

exemplificado na figura 16, sendo a figura 16-A referente a solo de textura homogêneo e a 

figura 16-B, de textura heterogêneo. 

 As relações texturais abruptas foram obtidas segundo a definição do Sistema Brasileiro 

Classificação de Solos (SBCS), publicado pela Embrapa (2006), o qual considera a mudança 

textural abrupta quando: 

 
[...] consiste em um considerável aumento no teor de argila dentro de 
pequena distância na zona de transição entre o horizonte A ou E e o 
horizonte subjacente B. Quando o horizonte A ou E tiver menos que 200g de 
argila/kg de solo, o teor de argila do horizonte subjacente B, determinado em 
uma distância vertical&amp;lt;7,5cm, deve ser pelo menos o dobro do conteúdo do 



77 

 

horizonte A ou E. Quando o horizonte A ou E tiver 200g/kg de solo ou mais 
de argila, o incremento de argila no horizonte subjacente B, determinado em 
uma distância vertical&amp;lt;7,5cm, deve ser pelo menos de 200g/kg a mais em 
valor absoluto na fração terra fina (por exemplo: de 300g/kg para 500g/kg, 
de 220g/kg para 420g/kg). (EMBRAPA, 2006, p.12). 

 

 A identificação das relações texturias dos solos permitiram classificá-los entre 

Homogêneos (quando não há mudança textural abrupta) e Heterogêneos (quando há mudança 

textural abrupta) e assim, aproximando das orientações de Zuquette e Gandolfi (2004), quanto 

à definição do comportamento do solo diante das ações antrópicas e dos escoamentos 

superficiais.  A importância do levantamento granulométrico dos solos é justificado por 

Lepsch (2002), ao salientar que: 

 
[...] a proporção dos componentes de tamanho menor (argila e silte) e maior 
(areia e cascalho), juntamente com seu arranjo em agregados irá determinar 
no solo algumas características bastante importantes, como tamanho e 
quantidade de poros, permeabilidade à água, grau de plasticidade, 
pegajosidade, facilidade de trabalhos com máquinas e resistência à erosão. 
(LEPSCH, 2002, p. 38) 

 

 Assim, solos Homogêneos apresentam maiores semelhanças texturais entre seus 

horizontes, acarretando maior padronização na percolação das águas pluviais, grau de 

saturação hídrica e no escoamento de subsuperfície; já em relação aos solos Heterogêneos, 

devido à variação textural abrupta, apresentam discordância de saturação hídrica e percolação 

das águas pluviais entre os horizontes. Deste modo, os solos Homogêneos foram considerados 

mais estáveis que os Heterogêneos. 

 Plotados os resultados das análises dos solos na base cartográfica, utilizando o 

software AutoCad, foi possível identificar na área de estudo duas regiões distintas: as de solos 

Homogêneos e as de solos Heterogêneo, constituindo o Esboço Morfo-Pedológico. Contudo, 

a ausência de dados mais detalhados impossibilitou a definição do limite exato entre estes 

dois tipos de solos, justificando a criação das regiões no Esboço Morfo-Pedológico sem os 

limites entre solos de texturas homogêneas dos de texturas heterogêneas.  

 No mais, as informações de cada ponto de coleta, com suas respectivas porcentagens e 

classificações texturais, encontram-se no apêndice – A. 



78 

 

 Portanto, as definições granulométricas e texturais das amostras determinaram 

aspectos importantes das características físicas do solo, contribuindo para alcançar os 

objetivos deste trabalho. 

 

5.1.5. Carta de Derivações Ambientais e Transgressões Legais 
 
 A elaboração deste produto cartográfico de síntese foi fundamentada na proposta 

técnica apresentada por Moroz, Canil e Ross (1994), que propõem a construção de um 

material cartográfico de síntese, calcado nos resultados obtidos das cartas intermediárias 

como de Declividade ou Clinográfica (Figura8), Cobertura Vegetal e Uso da Terra e somadas 

às informações referentes à legislação ambiental vigente. 

 Para este trabalho, vê-se necessário, também, utilizar como material cartográfico 

intermediário, a carta geomorfológica, pois, assim como salienta Silveira (2009), a utilização 

de tal carta, 

 
[...] justifica-se pela aquisição de informações relativas às formas erosivas 
lineares (sulcos, ravinas e voçorocas), retiradas de material, mineração e 
canalização de cursos fluviais, que passaram a ser tratadas como derivações 
ambientais, enriquecendo o produto cartográfico de síntese. (SILVEIRA, 
2009, p. 68) 

 

 Os dados relacionados as declividades e que pautaram a lei de Parcelamento do Solo, 

Lei Federal n.º 6766/79 (Lei Lehmann), a qual impede, no Art. 3, o loteamento em terrenos 

com declives superiores a 30% de declividade, foram obtidos por meio da Carta de 

Declividade elaborada e apresentada por Thomazini (2010), na escala de 1:10.000.  

 Utilizou-se também a Lei nº 12.651, de 25 de Maio de 2012, referente ao Código 

Florestal, a qual estabelece, no Art. 4º, inciso I, os parâmetros, definições e limites às Áreas 

de Preservação Permanente (APP’s), sendo: 

 

Art. 4o: [...] 
I - as faixas marginais de qualquer curso d’água natural perene e 
intermitente, excluídos os efêmeros, desde a borda da calha do leito regular, 
em largura mínima de: 
a) 30 (trinta) metros, para os cursos d’água de menos de 10 (dez) metros 
de largura; 



79 

 

b) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d’água que tenham de 10 (dez) 
a 50 (cinquenta) metros de largura; 
[...] 

(BRASIL, Lei nº 12.651, de 25 de Maio de 2012, grifo nosso). 

 
 Diante da necessidade de uma legislação que norteasse e ordenasse as decisões 

políticas do município, foi criada a Lei 4.126 em 12 de Setembro de 1996, instituindo O Plano 

Diretor do município de Bauru. Posteriormente, em 2008, foi criado o Plano Diretor 

Participativo, instituído pela Lei Municipal 5.631, de 22 de Agosto. 

 No Plano Diretor de 1996, são criadas, no Art. 18, inciso I e II, as Áreas de Proteção 

Ambiental (APA’s) e os Setores Especiais de Conservação de Fundo de Vale (SEC’s), 

respectivamente e no Art. 19, foram apresentadas as definições de APA’s sendo: 

 
Art. 19 - As áreas de proteção ambiental - APA´s são unidades de 
conservação destinadas a proteger e conservar a qualidade ambiental e os 
sistemas naturais ali existentes, visando à qualidade de vida da população 
local e também objetivando a proteção dos ecossistemas regionais. 
(BAURU. Lei nº 4.126, de 12 de Setembro de 1996). 

 
 Bem como, definidas as áreas referentes as APA’s: 

 
I - APA - 1 = a encosta do Rio Batalha;  
II - APA - 2 = o entorno do Parque Ecológico Tenri-Cidade Irmã/Jardim 
Botânico Municipal de Bauru, conforme Anexo 1;  
III - APA - 3 = Bacia do córrego Água Parada [...]. 

(BAURU, Lei nº 4.126, de 12 de Setembro de 1996) 
 
 Já as SEC’s são definidas no Art. 20 como: 

 
Art. 20 – [...] faixas de terreno localizadas ao longo dos cursos de água que, 
pelas suas características ambientais, hidrográficas, topográficas e inserção 
no tecido urbano, configuram-se como elementos estratégicos na 
estruturação física e no desenvolvimento das funções sociais da cidade. 
(BAURU, Lei nº 4.126, de 12 de Setembro de 1996) 

 
 Essas áreas constituem assim, as Unidades de Conservação Ambiental do Município 

de Bauru. No entanto, Barbosa e Nascimento Junior (2008), fazem ressalva de que as SEC’s, 

no Plano Diretor, não são consideradas Áreas de Proteção Permanente (APP). No Art. 21, nos 

incisos de I ao V, são definidas as proibições referentes ao exercício do direito de propriedade 

nas APA’s e nas SEC´s: 

 



80 

 

 
Art. 21 - [...]: 
I - o parcelamento para fins urbanos;  
II - as atividades de terraplenagem, mineração, drenagem, escavação, 
desmatamento e outros que venham a causar danos ou degradação do meio 
ambiente, perigo para a população ou para a biota;  
III - o exercício de atividades capazes de provocar uma acelerada erosão das 
terras e/ou acentuado assoreamento das coleções hídricas;  
IV - instalação de indústrias ou outras atividades potencialmente poluidoras;  
V - o exercício de atividades que ameacem extinguir as espécies raras da 
biota regional 

(BAURU, Lei nº 4.126, de 12 de Setembro de 1996) 
 
 Já o Plano Diretor de 2008, elaborado nos termos do Art. 51 da Lei Orgânica do 

Município de Bauru, mostra-se mais elaborado e com parâmetros ambientais e de 

planejamento urbano melhor definidos, a começar pela divisão dos 21 Setores de 

Planejamento, referentes às áreas urbanas e rurais (Figura 17), com 12 setores pertencentes a 

zona urbana, definidos através das bacias hidrográficas, sendo o setor 6 definido pela a Bacia 

do córrego do Castelo (Figura 18). 

 Dentro do macrozoneamento urbano (Figura 19), foram divididas zonas de acordo 

com a característica e urbanização, sendo: 

 
Art.24 - A Macrozona Urbana abrange todas as áreas urbanas do Município 
e divide–se em:  
I - Zona Central;  
II - Zona Consolidada;  
III - Zona em Consolidação;  
IV - Zona não Consolidada;  
V - Zona de Adensamento Controlado;  
VI - Zona de Interesse de Expansão;  
VII - Zona de Expansão Controlada;  
VIII - Zona Exclusivamente Residencial;  
IX - Zona de Parcelamento Proibido;  
X - Zona de Indústria, Comércio e Serviço;  
XI - Zona de Interesse Histórico–cultural;  
XII - Áreas de Interesse Ambiental;  
XIII- Núcleos Urbanos Isolados. 

(BAURU. Lei nº 5612, de 22 de Agosto de 2008). 
 

 Constatou-se que as zonas Interesse de Expansão, Consolidada, Indústria Comércio e 

Serviços e de Interesse Ambiental distribuem-se pela área da bacia do córrego do Castelo, 

Setor 6. 

 As características das zonas são apresentadas, também, no Plano Diretor, sendo as 

pertencentes ao setor 6 definidas como: 



81 

 

 
Art.26 - A Zona Consolidada é caracterizada por área razoavelmente servida 
de infra–estrutura e equipamentos sociais, de uso misto com comércio local 
diversificado, acessibilidade dificultada pelas barreiras dos córregos, 
ferrovias e rodovias e carência de áreas públicas para recreação e lazer, com 
poucos vazios urbanos. 
[...] 
Art.27 - A Zona em Consolidação é caracterizada pela acessibilidade 
deficitária, baixa densidade de ocupação, deficiência de infraestrutura, em 
especial sistema de drenagem e pavimentação, carência de equipamentos 
sociais, baixo investimento da iniciativa privada, presença de processos 
erosivos avançados e córregos assoreados, predominância de habitações 
populares, autoconstrução, concentração de população de baixa renda e 
ocupações irregulares. 
[...] 
Art.30 - A Zona de Interesse de Expansão tem características semelhantes à 
Zona em Consolidação, porém inúmeros vazios urbanos com interesse na 
urbanização por ser um potencial vetor de desenvolvimento em virtude da 
futura implantação da Avenida Nações Unidas Norte. 
[...] 
Art.31 - A Zona de Expansão Controlada é caracterizada por grandes glebas 
vazias, loteamentos com baixa densidade, população predominantemente de 
baixa renda, pequenas áreas de ocupação irregular, difícil acesso, falta de 
infraestrutura, dificuldade de abastecimento de água e problemas de 
drenagem. 
[...] 
Art.34- A Zona de Indústria, Comércio e Serviço é caracterizada por faixas 
localizadas ao longo das rodovias e ferrovias, incluindo os distritos 
industriais, destinadas à instalação de indústrias, comércio, serviço e uso 
institucional, infra–estrutura deficitária, falta de acessibilidade. 
[...] 
Art.36- Áreas de Interesse Ambiental é caracterizada por ocorrências 
ambientais isoladas, tais como remanescentes de vegetação, fundos de vale e 
paisagens naturais notáveis, áreas de proteção de mananciais, ocupações 
irregulares, processos erosivos. 

(BAURU. Lei nº 5631, de 22 de Agosto de 2008). 
 

 Assim, a Zona Consolidada abrange, principalmente, a margem direita do baixo curso 

do córrego do Castelo, pertencente às Vilas Seabra e Camargo, além do Jardim Bela Vista; a 

Zona em Consolidação localiza-se em uma área de topo, na borda da bacia, próxima a 

nascente do córrego do Castelo; a Zona de Interesse de Expansão abrange a maior parte da 

bacia, estendendo-se desde o baixo curso, referente à Vila Formosa e Parque Vista Alegre, até 

às regiões de nascente do córrego do Castelo, compreendendo o Parque Roosevelt, Núcleo 

Residencial Alto Alegre, Vila Garcia, entre outros; a Zona de Expansão Controlada situa-se 

em região de topo, próxima à Rod. Mal. Rondon (SP-300). 



82 

 

 
 



83 

 

 Já Zona de Interesse de Indústria, Comércio e Serviços, localiza-se às margens das 

rodovias Mal. Rondon (SP-300) e Comandante João Ribeiro de Bauru (SP-294), próximas, 

então, aos limites da bacia; e as Áreas de Interesse Ambiental, são formadas pelos vales dos 

córregos do Castelo, do córrego Palmital (afluente da margem esquerda do córrego do 

Castelo) e, também, a área destinada ao futuro Parque das Nações Norte. 

 Com o intuito de reunir as informações oriundas das cartas intermediárias, das 

legislações e dos trabalhos de campo, utilizou-se o software AutoCAD para vetorizar os dados 

e georreferenciá-los.  

 Primeiramente, foram adicionadas à base cartográfica, juntamente com as drenagens, 

no software ArcGis 9.3, com a ferramenta Buffer, os limites de APP ao longo das drenagens 

fluviais e das nascentes. Em seguida, o Buffer foi exportado para o software AutoCad e 

incorporados o Macrozoneamento Urbano definido pelo Plano Diretor municipal; as 

declividades obtidas pela carta Clinográfica (Figura 8), as quais possibilitaram a identificação 

das transgressões legais quanto ao parcelamento do solo (Lei Lehmann), e os processos 

erosivos (sulcos, ravinas e voçorocas), bem como as drenagens canalizadas, obtidos da carta 

Geomorfológica, constituindo as derivações ambientais. 

 Assim, tendo em vista que “as análises ambientais pressupõem a atuação do homem 

como agente ativo no processo dinâmico de alteração da natureza”, a utilização da carta de 

Derivações Ambientais e Transgressões Legais em tais análises foi de suma importância, “na 

medida em que abrange todo o ambiente natural onde se inserem os meios físicos, bióticos, e 

sócio-econômicos, possibilitando uma compreensão da realidade espacializada em um 

determinado território em sua totalidade” (MOROZ, CANIL e ROSS, 1994, p.36). 

 Deste modo, este material cartográfico proporcionou novas contribuições à 

metodologia utilizada, das unidades ecodinâmicas, mostrando-se de suma importância a 

realização dos objetivos propostos.  

5.1.6 Carta de Fragilidade Ambiental 
 

 Para este trabalho, foi utilizada a proposta metodológica de Ross (1990, 1994 e 2001), 

sendo realizadas algumas adaptações a partir do trabalho de Silveira (2009). Tais adaptações 

se mostram necessárias, uma vez que para Ross (1990, 1994), as fragilidades ambientais são 

estabelecidas segundo o conceito de Unidades Ecodinâmicas preconizadas por Tricart (1977), 



84 

 

onde são definidas as unidades instáveis, ou de instabilidade emergente, e as estáveis, ou de 

instabilidade potencial. 

 A primeira categoria refere-se aos ambientes que receberam ou recebem algum tipo de 

interferência antrópica, e a segunda, aos que permaneceram intocados e se configuram em seu 

estado primitivo. Como a área de estudo se enquadra num ambiente de expansão urbana, toda 

a sua extensão apresenta algum tipo de alteração de ação antrópica, sendo, então, necessárias 

as adaptações recomendadas por Silveira (2009), para o qual não se utiliza do conceito de 

instabilidade potencial, mas apenas a hierarquização em classes da instabilidade emergente. 

 Deste modo, Ross (1990, 1994 e 2001) propõe uma classificação de instabilidade que 

vai desde muito fraca até muito forte, tendo como parâmetros os dados obtidos nas cartas de 

declividade (Figura 8), geomorfológicas e de cobertura vegetal e uso da terra. Além disso, a 

proposta do autor considera as classes de solos. 

 Contudo, neste trabalho foram avaliadas as condições de escoamento superficial e os 

dados do Esboço Morfo-Pedológico, já que não existem dados de solos para a área. 

 Foram definidos os valores paras as variáveis utilizadas, sendo estas as Unidades 

Morfológicas da Carta Geomorfológica, solos Homogêneos e Heterogêneos do Esboço 

Morfo-Pedológico; os escoamentos superficiais da carta de Escoamento Superficial; e os usos 

da terra da carta de Uso e Cobertura Vegetal da Terra. Tais informações foram hierarquizadas 

de forma semelhante ao proposto por Ross (1990, 1994 e 2001), a fim de se proceder a 

classificação do grau de instabilidade.  

 Cabe ressaltar que não foi considerada, diretamente, a carta de declividade, pois, para 

a confecção da carta de Escoamento Superficial, a declividade é um dos parâmetros 

utilizados. Por essa razão, optou-se em utilizar a carta de Escoamento Superficial ao invés da 

de Declividade, a fim de ressaltar a importância da concentração do escoamento superficial 

proporcionando pela urbanização, tendo em vista que na base cartográfica, por meio das 

curvas de nível, é considerada a ação antrópica sobre o relevo. Foi necessária, também, uma 

redefinição do Escoamento Superficial criando três classes, de modo que seja viável a 

diferenciação das concentrações do escoamento superficial. 

 Deste modo, os valores foram atribuídos de acordo com a tabela 3. 

 

 

 



85 

 

Tabela 3 - Valores das variáveis utilizadas na construção da carta 
de Fragilidade Ambiental 

VARIÁVEIS 
VALORES DE 

INSTABILIDADE 

Unidades 

Morfológicas 

I (Dc 1.4) 1 

II (Dc 2.1) 2 

III (Dc 2.5) 3 

IV (Dc 3.2) 4 

V (Dc 3.2) 4 

VI (Dc 3.2) 4 

VII (Dc 4.3) 5 

VIII (Dc 4.3) 5 

IX (Dc 4.3) 5 

X (Dc 4.4) 6 

Solos 
Homogêneos  5 

Heterogêneos 10 

Escoamento 

Superficial 

0 – 200 3 

200 – 500 6 

&gt; 500 10 

Uso da terra 

Mata Galeria 0 

Reflorestamento 1 

Urbanização Densa 2 

Comércio e Serviços 3 

Pasto Sujo 5 

Cobertura Herbácea 6 

Parque do Castelo 7 

Ocupação Ribeirinha 8 

Horticultura 9 

Expansão Urbana 10 

Fonte: Carta Geomorfológica, esboço Morfo-Pedológico, carta da 
concentração do Escoamento Superficial e da Cobertura Vegetal e 
Uso da Terra. 

 

 Tendo em vista que o número de variáveis de cada material cartográfico é diferente, 

buscou-se um ordenamento dos valores indo de 0 a 10, sendo que o valor 0 é atribuído para as 



86 

 

condições de menor fragilidade, e o valor 10 para aquelas de maior fragilidade. A exceção 

ocorreu com as Unidades Morfológicas classificadas em valores sequenciais, iniciando com 

valor 1 a unidade de menor dissecação (I – Dc 1.4), até a de maior dissecação (X – Dc 4.4), 

além de agrupar as unidades de Índice de Dissecação semelhantes, uma vez que os valores 

dos índices de dissecação são próximos, e classificá-los dentro da escala de 1 a 10, imputaria 

a algumas Unidades Morfológicas “um valor” denudativo maior que a realidade. Essa 

situação difere da classificação realizada para o uso da terra, em que algumas classes 

protegem o relevo mais que outras1.  

 As possíveis combinações das variáveis estão entre o menor valor (9) e o maior (36), 

onde uma área que está na Unidade Geomorfológica I – Dc 1.4, com Solo Homogêneo, 

Escoamento Superficial 0-200 e Uso da Terra de Mata Galeria, terá valor 9, enquanto que 

outra área que se localiza na Unidade Geomorfológica X – Dc 4.4, com Solo Heterogêneo, 

Escoamento Superficial &gt;500 e de Uso da Terra de Expansão Urbana, terá valor 36.  

 Assim, o quadro 3 apresenta as combinações obtidas com a sobreposição das cartas 

(Figura 20), realizadas no software AutoCad e mapeadas manualmente. 

 
Quadro 3 - Combinações dos valores referentes as variáveis utilizadas na confecção da 
carta de Fragilidade Ambiental, em suas respectivas classes. 

CLASSES COMBINAÇÕES 

FRACA 

1;5;3;2 

1;5;6;2 

1;10;3;2 

1;5;3;6 

2;5;3;6 

2;5;3;3 

2;5;6;3 

2;5;3;2 

2;5;6;2 

3;5;3;0 

3;5;6;0 

3;5;3;2 

2;5;6;5 

3;5;3;5 

3;5;6;1 

3;5;6;2 

3;5;3;1 

4;5;6;0 

4;5;3;1 

4;5;3;0 

4;5;3;2 

4;5;3;3 

4;5;6;1 

5;5;3;2 

5;5;3;3 

5;5;3;1 

5;5;3;0 

5;5;6;0 

6;5;3;2 

 

MÉDIA 

1;5;10;2 

1;10;6;2 

1;10;10;2 

1;10;3;6 

1;10;6;6 

2;5;6;5 

2;5;10;5 

3;5;6;5 

3;5;10;5 

3;5;10;0 

4;5;10;2 

4;10;6;2 

4;5;3;10 

4;5;10;0 

4;10;3;0 

4;10;3;2 

5;5;3;9 

5;5;6;8 

5;5;10;0 

5;10;3;0 

5;5;10;3 

5;10;3;3 

5;10;6;3 

5;5;3;5 

5;5;6;5 

6;5;6;2 

6;5;10;2 

6;5;3;3 

6;5;6;3 

6;5;10;3 

                                                        
1 Como exemplo, podemos citar o uso da terra de Comércio e Serviços de valor 3, seguido pelo uso da terra de 
Pasto Sujo com valor 5. Como observado na carta Geomorfológica e nas aferições em campo, o uso da terra de 
Pasto Sujo, possui um ação denudativa sobre o relevo bem maior que o uso da terra de Comércio e Serviços, 
possibilitando empregar ao primeiro um valor superior. 



87 

 

1;5;6;6 

1;5;10;6 

1;10;3;7 

1;10;6;7 

2;5;10;2 

2;5;6;6 

2;5;10;6 

2;5;10;3 

3;5;10;2 

3;5;10;1 

4;5;6;3 

4;5;10;3 

4;5;3;6 

4;5;6;6 

4;5;3;7 

4;5;6;2 

4;10;10;0 

4;10;3;7 

4;5;3;9 

4;10;3;6 

4;10;3;5 

4;5;3;5 

4;5;6;5 

4;5;10;5 

5;10;6;0 

5;5;6;1 

5;5;10;1 

5;5;6;2 

5;5;10;2 

5;10;3;2 

5;10;6;2 

5;5;6;3 

5;10;3;5 

5;5;3;6 

5;5;6;6 

5;10;3;6 

5;5;3;7 

5;5;6;7 

5;5;3;10 

5;5;3;8 

6;5;3;5 

6;5;6;5 

6;5;3;6 

6;5;6;6 

6;5;3;7 

6;5;6;7 

6;5;3;10 

 

FORTE 

1;10;10;6 

1;10;10;7 

4;5;10;6 

4;10;10;2 

4;5;6;10 

4;5;10;10 

4;10;3;10 

4;10;6;10 

4;10;6;7 

4;10;10;7 

4;10;3;9 

4;10;6;9 

4;5;10;9 

4;10;10;6 

4;10;6;5 

4;10;10;5 

5;5;6;10 

5;5;6;9 

5;5;10;9 

5;10;3;9 

5;10;6;9 

5;5;10;8 

5;10;10;0 

5;10;10;2 

5;10;10;3 

5;5;10;5 

5;10;6;5 

5;10;10;5 

5;5;10;6 

5;10;6;6 

5;10;10;6 

5;10;3;7 

5;10;6;7 

5;10;10;7 

5;10;3;8 

5;10;6;8 

5;5;6;8 

5;5;10;10 

5;10;3;10 

5;10;6;10 

6;5;10;5 

6;5;10;6 

6;5;10;7 

6;10;3;7 

6;10;6;7 

6;5;6;10 

6;5;10;10 

MUITO 

FORTE 
4;10;10;10 4;10;10;9 5;10;10;9 5;10;10;8 5;10;10;10 6;10;10;7 

 

 As somas dos valores de cada combinação foram classificadas de Fraca a Muito 

Forte, de acordo com a tabela 4, sendo então, possível identificar e mapear as áreas de maior 

e menor fragilidade ambiental, bem como quantificar a participação de cada classe, descritas 

percentualmente no gráfico 1.  

 
Tabela 4 - Classes da Fragilidade Ambiental 

CLASSES 
INTERVALO 

DAS CLASSES 

FRACA 0 - 16 

MÉDIA 16 - 24 

FORTE 24 - 32 

MUITO FORTE 32 - 40 

Fonte: Carta da Fragilidade Ambiental 

 

 

 



88 

 

Figura 17 - Sobreposição dos materiais cartográficos para a confecção da carta de 
Fragilidade Ambiental 

 
Fonte: carta Geomorfológica, Esboço-Pedológico, Concentração do Escoamento 
Superficial e Cobertura Vegetal e Uso e Ocupação da Terra. 
Elaboração: Autor, 2013 

 
Sendo assim, a Fragilidade Ambiental Média possui a maior participação com 

aproximadamente 5.498 m², seguida da Fragilidade Ambiental Fraca com 4.213 m², em 

terceiro lugar a Fragilidade Ambiental Forte com 829 m² e por último a Fragilidade 

Ambiental Muito Forte com apenas 31 m². Salientando que as fragilidades constituem-se em 

áreas fragmentadas, intercaladas entre si e que estes valores são a somatória das áreas de cada 

classe. 

 
 
 
 
 



89 

 

Gráfico 1 - Porcentagem da participação das classes de fragilidade 
ambiental 

 
Fonte: Carta da Fragilidade Ambiental 
Elaboração: Autor, 2013 
 

Cabe ressaltar que os dados do escoamento superficial são importantes diante dos 

problemas de drenagem urbana existentes na área e os solos homogêneos e heterogêneos se 

justificam perante os processos erosivos já diagnosticados na bacia. Da utilização deste 

material cartográfico ROSS (1995) salienta que é um 

 
[...] importante produto que subsidia o Zoneamento Sócio-Econômico 
Ambiental e, consequentemente, o planejamento estratégico. A identificação 
dos ambientes naturais e suas fragilidades potenciais e emergentes permite 
melhor definição das diretrizes e ações a serem implementadas no espaço 
físico-territorial. (ROSS, 1995, p.73) 

 

5.1.7. Carta de Fragilidade Física 
 

 A confecção da carta de Fragilidade Física pautou-se nos mesmos princípios da carta 

de Fragilidade. Contudo, buscou-se uma aproximação à fragilidade potencial e não apenas à 

emergente, demonstrada pela carta de Fragilidade Ambiental, uma vez que sem a variável 

direta da ação antrópica, as sobreposições das cartas Geomorfológica, da Concentração do 

Escoamento Superficial e do esboço Morfo-Pedológico (Figura 21) possibilitaram a 

identificação da fragilidade quanto às características físicas da área. 

 

39,9%

52,0%

7,8%

0,3%

Participação das Classes de Fragilidade Ambiental

Fraca

Média

Forte

Muito Forte



90 

 

Figura 18 - Sobreposição dos documentos cartográficos para a confecção 
da carta de Fragilidade Física 

 
Fonte: carta Geomorfológica, Esboço-Pedológico e Concentração do Escoamento 
Superficial. 
Elaboração: Autor, 2013 

 

 Assim, a variável Uso da Terra não foi considerada, obtendo-se as combinações 

descritas no quadro 4 

Quadro 4 - Combinações dos valores referentes as variáveis utilizadas na 
confecção do carta de Fragilidade Física, em suas respectivas classes. 

FRACA 1;5;3 1;5;6 2;5;3 3;5;3 4;5;3 

MÉDIO 
1;5;10 

1;10;3 

2;5;6 

2;10;3 

3;5;6 

4;5;6 

5;5;3 

5;5;6 
6;5;3 

FORTE 
1;10;6 

2;5;10 

3;5;10 

4;5;10 

4;10;3 

4;10;6 

5;5;10 

5;10;3 

6;5;6 

6;10;3 

MUITO 

FORTE 

1;10;10 

2;10;10 

4;10;10 

5;10;6 

5;10;10 

6;5;10 

6;10;6 

6;10;10 

 

 

 



91 

 

 Essas combinações foram classificadas de Fraca a Muito Forte, de acordo com a 

tabela 5. 

Tabela 5 - Classes de Fragilidade Física 
CLASSES 

INTERVALO 

DAS CLASSES 

FRACA 8 - 12 

MÉDIA 12 - 16 

FORTE 16 - 20 

MUITO FORTE &gt; 20 

Fonte: Carta de Fragilidade Física 

 

 Foi possível, também, quantificação e representar percentualmente (Gráfico 2) a 

participação das classes na bacia, onde a Fragilidade Física Média possui a maior 

representatividade com aproximadamente 6.400 m², seguida da Fragilidade Física Forte com 

1841 m², depois vem a Fragilidade Física Fraca com 1622 m² e por último a Fragilidade 

Física Muito Forte com 318 m² 

Gráfico 2 - Porcentagem da participação das classes de fragilidade física 

 
Fonte: Carta de Fragilidade Física 
Elaboração: Autor, 2013 

 
 Assim, a carta da Fragilidade Física, comparada com a carta de Fragilidade Ambiental, 

possibilita a análise da interferência da ocupação antrópica sobre a área de estudo, 

enriquecendo os resultados obtidos.  

15,9%

62,9%

18,1%

3,1%

Participação das Classes de Frafilidade Física

Fraca

Média

Forte

Muito Forte



92 

 

6. ANÁLISE DOS RESULTADOS 
 

 Os resultados obtidos derivaram das análises dos documentos cartográficos 

confeccionados e ratificados in loco, tendo com base as cartas de Fragilidade Física (Figura 

22) e Fragilidade Ambiental (Figura 23), procedidas da análise das cartas Geomorfológica 

(Figura 24), Cobertura Vegetal e Uso e Ocupação da Terra (Figura 25), Concentração do 

Escoamento Superficial (Figura 26) e do Esboço Morfo-Pedológico (Figura 27), que sob a 

visão holística, juntamente com a carta de Restrições Legais e Derivações Ambientais (Figura 

28), possibilitaram alcançar os objetivos propostos neste trabalho. 

 Para facilitar a análise e a compreensão dos dados fornecidos pelos materiais 

cartográficos, foram criados setores (Figura 29) a partir de padrões observados na carta de 

Fragilidade Física e, a partir desta, relacionados com os outros materiais cartográficos. 

Cabe lembrar que, segundo a proposta adotada neste trabalho, considera-se que a 

fragilidade avaliada corresponde a graus de instabilidade. Assim, tendo em vista que a bacia 

do Córrego do Castelo encontra-se no perímetro urbano do município de Bauru (SP), uma 

região de fragilidade ambiental Fraca, considera-se que essa área possui uma fraca 

instabilidade ambiental; da mesma forma que uma região de fragilidade física Forte, significa 

uma forte instabilidade física. 



93 

 

Figura 19 - Carta da Fragilidade Física da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



94 

 

Figura 20 - Carta da Fragilidade Ambiental da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



95 

 

Figura 21 - Carta Geomorfológica da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



96 

 

Figura 22 - Carta da Cobertura Vegetal e Uso e Ocupação da Terra da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



97 

 

Figura 23 - Carta da Concentração do Escoamento Superficial da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



98 

 

Figura 24 - Esboço Morfo-Pedológico da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



99 

 

Figura 25 - Carta de Restrições Legais e Derivações Ambientais da Bacia Hidrográfica do Córrego do Castelo 

 



100 

 

Figura 26 - Divisão da bacia hidrográfica do Córrego do Castelo em Setores para a análise dos 
resultados 

 
Fonte: Base cartográfica e carta de Fragilidade Física 
Elaboração: Autor, 2013 

 



101 

 

 O Setor 1 (Figura 30) refere-se à baixa vertente da margem esquerda do baixo curso do 

Córrego do Castelo, de solo Heterogêneo (Figura 27), com predomínio da fragilidade física 

Média (Figura 22), sendo que em setores onde as concentrações do escoamento superficial 

(Figura 26) atingem de 200 – 500m² e acima de 500 m2, têm-se, respectivamente, classes de 

fragilidade Forte e Muito Forte.  

 Contudo, este setor apresenta uma fragilidade ambiental predominantemente Fraca 

(Figura 23), pois possui uso da terra de Urbanização Densa (Figura 25), a qual, diante da 

impermeabilização do solo, por meio dos elementos urbanos, tais como o concreto e o asfalto, 

inibem a ação abrasiva do escoamento superficial, caracterizando a fase do Desenvolvimento 

Urbano, de acordo com a proposta apresentada por Nir (1983) para a evolução urbana. 

 
Figura 27 - Identificação do Setor de análise 1, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade Ambiental. 
Elaboração: Autor, 2013 



102 

 

 

 Assim, a energia do escoamento superficial, obtida ao longo da vertente e intensificada 

pela concentração oriunda dos arruamentos, não atuam diretamente nas áreas que possuem o 

uso da terra de Urbanização Densa. Entretanto, a concentração do escoamento aumenta o 

grau de fragilidade ambiental elevando-o a Médio, com exceção das áreas que possuem o uso 

da terra de Cobertura Herbácea, nas quais a concentração do escoamento superficial 

proporciona uma instabilidade ambiental Forte, justificando a presença de alguns sulcos e 

pequenas ravinas, identificadas pela carta Geomorfológica, nestas áreas ambientalmente mais 

instáveis. 

 Mesmo sem vegetação nas Áreas de Proteção Permanente (APP’s) deste setor (Figura 

28), em torno do Córrego do Castelo e de alguns afluentes, bem como suas nascentes, a 

presença de processos erosivos significativos e assoreamento das drenagens não são 

identificados devido a canalização das mesmas para a construção da Avenida Nações Norte.  

Segundo o Plano Diretor, este Setor insere-se na Zona de Interesse de Expansão. Contudo, 

apresenta algumas transgressões legais quanto à ocupação urbana em declives superiores a 

30%, caracterizando-se por abarcar uma área de baixa vertente, com transição entre solos 

Homogêneos e Heterogêneos e coincidindo com rupturas topográficas, apresentadas pela carta 

Geomorfológica. Essas características apontam, portanto, para terrenos de considerável 

limitação ao uso urbano. 

 Já o Setor 2 (Figura 31), caracterizado pela presença do solo Heterogêneo (Figura 27), 

nas baixas vertentes do baixo e médio curso do Córrego do Castelo, apresenta fragilidade 

física predominantemente Forte (Figura 22), intensificada pela concentração do escoamento 

superficial acima de 500m² (Figura 26), proporcionando fragilidades físicas Muito Forte em 

algumas regiões deste setor. 

 O uso da terra de Urbanização Densa (Figura 25), no baixo curso do Córrego do 

Castelo neste setor, propicia uma fragilidade ambiental Média que é entremeada por uma 

fragilidade ambiental Forte (Figura 23), oriunda da concentração do escoamento superficial 

maior que 500m² (Figura 26). 

 

  



103 

 

Figura 28 - Identificação do Setor de análise 2, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor, 2013 

 
 No médio curso do Córrego do Castelo, o uso da terra de Horticultura e Ocupação 

Ribeirinha (Figura 25), associadas à concentração do escoamento superficial &gt;500m² (Figura 

26), propicia a fragilidade ambiental Muito Forte (Figura 23). 

 Assim, este setor apresenta nas áreas de Urbanização Densa, a fase de 

Desenvolvimento urbano (NIR, 1983), interrompido por áreas ainda na fase de Construção, 

mas que tem evoluído rapidamente depois da edificação da Avenida Nações Norte. 

 Neste setor, também não há vegetação nas áreas de APP’s do Córrego do Castelo 

(Figura 28), devido à construção da Avenida Nações Norte, com exceção de uma pequena 

vegetação presente à montante do setor e nas nascentes de alguns afluentes, mas não em toda 

a área destinada por lei. Contudo, mesmo sem a devida proteção do solo, não é observado o 



104 

 

desenvolvimento de grandes processos erosivos, em virtude da impermeabilização do solo 

para a construção da referida avenida. 

 No entanto, parte da área sob a Avenida Nações Norte é definida, pelo Plano Diretor, 

como Zona de Interesse Ambiental, constituindo uma incoerência conceitual, à medida que as 

ações antrópicas se tornam intensas por meio da construção da avenida, impossibilitando a 

ação pública destinada a tal zoneamento. 

 De acordo com a carta Geomorfológica, antes da canalização, o Córrego do Castelo, 

neste setor, apresentava leito chato com algumas áreas de acumulação fluvial propiciada pelo 

aumento de sedimentos oriundos dos processos erosivos à montante, como nos Setores 5, 9 e 

10, e também, rupturas topográficas (Foto 8) no contato com o Setor 10, que sofreram 

intensas modificações antrópicas durante a construção da Avenida Nações Norte (Foto 9 e 

10). Convém lembrar que tais áreas de acumulação significam, também, setores de inundação, 

os quais foram suprimidos com a construção da referida avenida. 

 
Foto 8 - Rupturas topográficas, no contato do Setor 2 com o 10, a montante do 
Córrego do Castelo. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2009 

 

 

Setor 10 

Setor 2 



105 

 

Foto 9 - Modificação do relevo por meio de aterros e cortes topográficos para a 
construção da Avenida Nações Norte. 

 
Fonte: Obtida pelo autor (2010) 

 
Foto 10 - Alterações topográficas no relevo para a construção da Avenida 
Nações Norte 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2010 
 

Aterro 

Horticultura 



106 

 

 O Setor 3 (Figura 32) compreende as áreas de médias, altas vertentes e topo da 

margem esquerda do baixo curso do Córrego do Castelo, com solos de textura Homogênea, 

abarcando os bairros Jardim Godoy, Parque São Geraldo e parte do Parque Vista Alegre. 

Figura 29 - Identificação do Setor de análise 3, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 
 De acordo com a carta de Fragilidade Física (Figura 22), há um predomínio da 

fragilidade Fraca, a qual se deve à característica do solo (Figura 27) e ao baixo índice de 

dissecação do relevo (Figura 24). Todavia, ocorrem acréscimos de acordo com o aumento da 

concentração do escoamento superficial (Figura 26), sendo que de 200 – 500m² tem-se 

fragilidade Média e &gt;500m² fragilidade Forte. 



107 

 

 Por ter um uso da terra predominante de Urbanização Densa (Figura 25), 

caracterizando a fase de Desenvolvimento Urbano (NIR, 1983), o contato com o Setor 6 

demonstra ter áreas na fase de Construção (NIR,1983), que apresentam uma fragilidade 

ambiental (Figura 23), também Fraca, com aumento da fragilidade ambiental na concentração 

do escoamento superficial &gt;500m². 

 A impermeabilização do solo por intermédio da urbanização diminui as ações 

denudativas sobre o relevo, mesmo quando se registra o aumento da concentração do 

escoamento superficial, através dos arruamentos. Por meio da análise da carta geomorfológica 

(Figura 24), constata-se a ausência de processos erosivos ao longo das vertentes, sendo estes 

atuantes sobre as áreas ao entorno do setor urbanizado, onde a urbanização não apresenta 

todos os elementos consolidados tais como asfalto, calçadas concretadas e guias. 

 Constatou-se, ainda, que a principal drenagem fluvial presente no setor não possui a 

vegetação destinada por lei (Figura 28), agravando o surgimento de erosões, chegando ao 

desenvolvimento de uma voçoroca, que remete ao período de expansão e ocupação urbana da 

área, quando os elementos urbanos não estavam totalmente consolidados. Atualmente, com a 

urbanização consolidada, não há evolução de tais erosões, como observado in loco, mesmo 

sem a vegetação ciliar. 

 Das médias, altas vertentes e topo da margem direita, do baixo curso do Córrego do 

Castelo, constitui–se o Setor 4 (Figura 33), marcado pela presença do solo Homogêneo 

(Figura 27). Este setor, por sua localização na bacia do Córrego do Castelo, apresenta 

características semelhantes ao setor 3. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



108 

 

Figura 30 - Identificação do Setor de análise 4, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 

 A fragilidade física (Figura 22) predominante é Fraca, permeada pelas fragilidades 

Média e Forte à medida que aumenta a concentração do escoamento superficial (Figura 26), 

sendo 200 – 500m² e &gt;500m², respectivamente. 

 Quanto à fragilidade ambiental (Figura 23), o predomínio da instabilidade ambiental 

Fraca é interrompido pela concentração do escoamento superficial &gt;500m², imputando nessas 

áreas uma fragilidade ambiental Média onde o uso da terra (Figura 25) é dominado por 

Urbanização Densa. Já, onde o uso da terra é de Expansão Urbana, a fragilidade ambiental 

torna-se Média, aumentando para Forte, com a concentração do escoamento superficial. 



109 

 

 Dessa maneira, segundo a evolução da urbanização proposta por Nir (1983), a maior 

parte deste Setor encontra-se na fase de Desenvolvimento urbano, tendo na área de uso da 

terra de Expansão Urbana, características da fase de Construção. 

 Esta área de expansão urbana localiza-se nas proximidades do único canal fluvial que 

drena este setor. Este canal possui o alto e médio curso canalizado e, consequentemente, sem 

a vegetação de mata ciliar exigida por lei (Figura 28). Do médio curso a jusante, onde o canal 

aflora, aparece uma vegetação classificada como Mata Galeria, mas que não recobre toda a 

área exigida pela legislação ambiental. 

 Por possuir uma fragilidade Fraca predominante, tanto física como ambiental, e uso 

da terra de Urbanização Densa, este setor não apresenta desenvolvimento de processos 

erosivos, inclusive onde o uso da terra é de Expansão Urbana, pois os arruamentos canalizam 

e concentram o escoamento superficial nas áreas onde o solo está impermeabilizado e a 

energia de tal escoamento, adquirida pela sua concentração e drenada para o canal fluvial, é 

amenizada pela vegetação de entorno, por mais escassa que seja. Outro fator a considerar é 

que nesta parte do canal, há um afloramento rochoso pertencente às formações Adamantina 

e/ou Marília2, o qual impute uma resistência litológica à ação abrasiva do escoamento 

superficial. 

 Já as restrições legais à ocupação urbana (Figura 28) presentes no setor, referem-se aos 

cortes topográficos identificados pelas curvas de nível da base cartográfica os quais, segundo 

a carta clinográfica (Figura 8), apresentam declives superiores a 30%; caso raro, pois a bacia 

apresenta o predomínio de declividades entre 0 – 12%. 

 O setor 5 (Figura 35) abrange as baixas vertentes e fundo de vale do Córrego Palmital, 

afluente da margem esquerda do Córrego do Castelo em seu médio curso.  

  

                                                        
2 O afloramento presente neste Setor refere-se ao Ponto de Coleta 2 dos afloramentos rochosos, os quais 
foram analisadas em laboratório e descritas na caracterização da área;  com a análise das lâminas de amostra 
não foi possível identificar qual tipo de rocha tais afloramentos pertencem, bem como qual a formação, 
Adamantina ou Marília, referem-se. 



110 

 

Figura 31 - Identificação do Setor de análise 5, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 

 Assim como o Setor 2, o Setor 5 constitui-se em um dos setores de maior instabilidade 

física por estar sobre solos Heterogêneo (Figura 27), com fragilidade física (Figura 22) 

variando entre Forte e Muito Forte, definidas segundo a concentração do escoamento 



111 

 

superficial, ou seja, as maiores concentrações do escoamento imputem uma fragilidade física 

Muito Forte. 

 Contudo, por apresentar uso da terra (Figura 25) de Expansão Urbana, Cobertura 

Herbácea, Pasto Sujo, Comércio e serviços e Mata Ciliar, apresenta fragilidade ambiental 

(Figura 23) Média, tendo na concentração do escoamento, um aumento na fragilidade 

ambiental para Forte, com exceção para o uso da terra Ocupação Ribeirinha, que impute um 

aumento na fragilidade ambiental para Muito Forte quando combinada com as maiores 

classes de concentração do escoamento superficial. 

 Assim, neste setor, predomina a fase de Construção, referente à evolução urbana 

(NIR, 1983), com áreas, ainda, caracterizadas pela fase Pré-urbana, principalmente as de uso 

da terra de Ocupação Ribeirinha e Pasto Sujo. 

 A presença da Mata Ciliar no Córrego Palmital é escassa e não abrange toda a área 

destinada por lei, localizando-se em dois pontos: próximo a Avenida Nações Norte, a jusante 

do uso da terra Ocupação Ribeirinha e em seu alto curso, próximo aos usos da terra de Pasto 

Sujo e Comércio e Serviços, a qual abrange também uma área de nascente, mas que não 

abarca toda a extensão determinada por lei. 

 A ausência da vegetação no setor da nascente, associada ao uso da terra de Comércio e 

Serviços, o qual propicia a concentração do escoamento superficial mediante a 

impermeabilização do solo, favorece o voçorocamento da nascente. Ademais, há alguns 

sulcos erosivos onde o solo é exposto pelo uso da terra de Pasto Sujo.  

 Outro fator de destaque é o zoneamento do Plano Diretor que atribui ao setor de fundo 

de vale a categoria Zona de Interesse Ambiental, ou seja, áreas com ocupações irregulares 

(também demonstrado pela carta de Uso e Ocupação da Terra) e processos erosivos, que 

necessitam de atenção quanto à preservação da vegetação nas áreas de APP. Porém, de acordo 

com a carta de Legislação Ambiental e Transgressões Legais (Figura 28), tal fato ainda é 

negligenciado. 

 Deste modo, as caraterísticas físicas deste setor, juntamente com o desenvolvimento 

dos processos erosivos, denotam grande probabilidade de desenvolvimento dos processos 

erosivos no futuro, em outras áreas do setor, caso não sejam respeitadas as limitações 

impostas pela fragilidade física, como a não ocupação da margem e a não concentração do 

escoamento superficial nas nascentes (Figura 26). 



112 

 

 Os setores de média, alta vertente e topo da sub-bacia do Córrego Palmital, 

compreende o Setor 6 (Figura 36) com solos Homogêneos e predomínio da fragilidade física 

(Figura 22) Média, devido os índices de dissecação do relevo (Figura 24), apresentam 

aumento da instabilidade física para Forte com a concentração do escoamento superficial 

&gt;500m² (Figura 26). 

 
Figura 32 - Identificação do Setor de análise 6, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 



113 

 

 Entretanto, os usos da terra (Figura 25) Comércio e Serviço e Reflorestamento geram 

no setor uma fragilidade ambiental (Figura 23) Fraca, já a concentração do escoamento 

superficial (Figura 26) nestes usos da terra aumenta a fragilidade ambiental para Média. 

 O uso da terra deste setor caracteriza-o na fase de Construção, referente a evolução 

urbana (NIR,1983), tendo a montante do Setor, próximo a região de topo, a fase Pré-urbana. 

 Mesmo com uma fragilidade ambiental Média, constata-se o desenvolvimento de 

sulcos erosivos, demonstrado pela carta Geomorfológica (Figura 24) nas áreas ao entorno da 

rodovia Mal. Rondon, a qual canaliza as águas pluviais destinando-as às drenagens; fato este 

que proporciona o voçorocamento na nascente do Córrego Palmital, agravado pela falta de 

vegetação no raio de 50m, como definido por lei. Processo semelhante a este pode ser 

observado, também, no contato com o Setor 5, de uso da terra de Expansão Urbana, o qual 

sofre com a formação de processos erosivos (Foto 11) oriundos da concentração do 

escoamento superficial no uso da terra de Urbanização Densa. 

 
Foto 11 - Formação de sulcos erosivos, nos arruamentos característicos do uso da 
terra de Expansão Urbana.  

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2009. 

 

Sulco erosivo 



114 

 

 O Setor 7 (Figura 37) compreende os setores mais altos de parte do interflúvio entre o 

Córrego do Palmital e o afluente no alto curso da margem esquerda do Córrego do Castelo, se 

estendendo longitudinalmente do topo próximo às rodovias, até o Futuro Parque do Castelo, 

no fundo de vale do Córrego do Castelo (Figura 25). 

 Este Setor encontra-se, predominantemente, na fase de Construção da evolução urbana 

(NIR, 1983), porém, as áreas próximas ao Setor 8 caracterizam a fase Pré-urbana. 

 
Figura 33 - Identificação do Setor de análise 7, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 



115 

 

 Com predomínio da fragilidade física (Figura 22) Média nas áreas de solo Homogêneo 

(Figura 27), apresenta maior instabilidade física quando aumenta a concentração do 

escoamento superficial (Figura 26), sendo 200 – 500m² para instabilidade Forte e &gt;500m² 

para instabilidade Muito Forte. Já no fundo de vale, próximo ao Futuro Parque do Castelo, 

com solos Heterogêneos, predomina a fragilidade física Forte, aumentando a instabilidade 

para Muito Forte com o aumento da concentração do escoamento superficial. 

 Em relação à fragilidade ambiental (Figura 23), constata-se o predomínio da 

fragilidade Média, tendo na concentração do escoamento superficial, associado ao uso da terra 

de Pasto Sujo, a fragilidade ambiental Forte.  

 A concentração do escoamento superficial na carta de Fragilidade Ambiental não 

impute uma fragilidade Forte, como na carta de Fragilidade Física, devido ao uso da terra de 

Pasto Sujo, pois, possui uma cobertura vegetal que inibe o poder abrasivo do escoamento 

superficial, mesmo que esta seja dominantemente de gramíneas. 

 Contudo, as áreas de Expansão Urbana desse setor, as quais normalmente denotam 

intensas ações denudativas do relevo, não apresentam instabilidade ambiental Muito Forte, 

bem como não se registra o desenvolvimento de processos erosivos. Esses fatos são 

justificados por ser uma região de topo e altas vertentes, com declives suavizados, os quais 

não imputem ao escoamento superficial alto poder abrasivo. 

 Considerando que este setor compreende a Zona de Interesse de Expansão, definida 

pelo Plano Diretor (Lei municipal nº 5631/08, art. 30) (Figura 28), potencializada pelo 

desenvolvimento oriundo da Avenida Nações Norte, o predomínio do uso da terra de 

Expansão Urbana pode evoluir para uma área de urbanização consolidada. 

 Já a fragilidade ambiental Fraca, presente nas baixas vertentes, está associada à 

Avenida Nações Norte, definida com o uso da terra de Urbanização Densa e que canaliza o 

escoamento superficial de montante, impedindo que este ocasione erosões no Futuro Parque 

do Castelo, inclusive nas drenagens fluviais presentes nesta área e que não apresentam 

vegetação de mata ciliar (Figura 28); tendo em vista que para a construção da Avenida foram 

intensamente modificadas, não apresentando feições erosivas. 

 O Setor 8 (Figura 38) localiza-se nas médias e baixas vertentes e fundo de vale do 

afluente da margem esquerda do alto curso do Córrego do Castelo, tendo predomínio de solos 

Homogêneos, com exceção da região de confluência com o Córrego do Castelo, onde registra-

se a presença de solos Heterogêneos (Figura 27). 



116 

 

Figura 34 - Identificação do Setor de análise 8, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade 
Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 

 Assim, as áreas de solos Homogêneos a fragilidade física Fraca mescla-se com a 

fragilidade física Média, com concentrações do escoamento superficial (Figura 26) de 200 – 

500m², e Forte, nas concentrações do escoamento superficial &gt;500m². Nos locais onde os 

solos possuem textura Heterogênea, aumenta a instabilidade física para Forte, tendo na 

concentração do escoamento superficial uma instabilidade física Muito Forte. 



117 

 

 Nas áreas de uso da terra de Pasto Sujo (Figura 25), há o predomínio da fragilidade 

ambiental (Figura 23) Média e nos topos com o uso da terra Comércio e Serviços, e no fundo 

de vale com usos da terra de Mata Galeria, a fragilidade ambiental é Fraca. 

 Contudo, mesmo apresentando instabilidades tanto físicas como ambientais, Fraca a 

Média, este setor possui a maior voçoroca da bacia (Figura 24), bem como o desenvolvimento 

de diversos processos erosivos como sulcos (Foto 12) e ravinas, demonstrado que, mesmo em 

áreas de baixa fragilidade, as ações antrópicas ao longo do tempo podem alterar as condições 

da bacia, em seu estado natural, intensificando os processos denudativos do relevo. 

 
Foto 12 - Formação de sulcos por meio da concentração do escoamento superficial. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2009. 

 
 Dessa maneira, a voçoroca presente neste setor é oriunda da concentração e 

canalização do escoamento superficial da rodovia Com. João Ribeiro de Barros (SP-294) para 

a cabeceira da voçoroca, aumentando o volume hídrico da drenagem, adquirindo alto poder 

abrasivo. No entanto, a vegetação no entorno da voçoroca, mesmo que ela não abranja toda a 

Sulcos erosivos 



118 

 

área de APP (Figura 28), contribui na contenção da evolução3 da voçoroca, inclusive na 

cabeceira, mas não impede o desenvolvimento de processos erosivos. 

 Além do mais, por ser um setor de médias e baixas vertentes, este é influenciado pelas 

atividades antrópicas dos setores adjacentes, acarretando no desenvolvimento de sulcos e 

ravinas, mesmo que o escoamento superficial seja difuso (Figura 26).  

 Dessa forma, este setor mostra-se como um dos que mais necessitam de atenção dos 

órgãos públicos, pois, encontra-se nas possíveis áreas de expansão da urbanização e, mesmo 

tendo baixa fragilidade, sofre com as intensas ações antrópicas. Ainda, por estar no 

zoneamento do Plano Diretor definido como Zona de Interesse de Expansão e Zona de 

Indústria, Comércio e Serviços, não é atendido por medidas capazes de amenizar, ou até 

mesmo impedir, o desenvolvimento dos processos erosivos  

 Em relação à evolução urbana (NIR, 1983), este setor encontra-se na fase de Pré-

urbano, com exceção às áreas próximas ao Córrego do Castelo e a Rod. Com. João Ribeiro de 

Barros (SP-294), que se encontram na fase de Construção. 

 O Setor 9 (Figura 39) compreende a unidade morfológica III (Figura 24), definido 

como “Setor dissecado do alto curso do Córrego do Castelo drenado por afluentes” e que 

possui solos Homogêneos e predomínio da fragilidade física (Figura 22) Fraca, devendo ao 

aumento da concentração do escoamento superficial o incremento da fragilidade para Forte. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                        
3 A contenção da evolução da voçoroca, presente no Setor 8, é identificada através da comparação da sua 
dimensão em fotografias aéreas datadas de 1996, utilizadas para a construção da carta Geomorfológica, e nas 
observações em campo.  



119 

 

Figura 35 - Identificação do Setor de análise 9, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade Ambiental. 
Elaboração: Autor 

 

 Com uso da terra (Figura 25) de Pasto Sujo, Reflorestamento e Mata Galeria, este 

setor apresenta predomínio da fragilidade ambiental (Figura 22) Fraca, intensificada pela 

concentração do escoamento superficial. Entretanto, essas características não impedem que as 

áreas de fundo de vale apresentem os maiores impactos ambientais deste setor, ocorrendo o 

desenvolvimento de uma voçoroca em uma das drenagens, como demonstrada na carta 

Geomorfológica, fato este agravado pela falta de vegetação em toda a área de APP, inclusive 

na nascente (Figura 28).  

 O desenvolvimento destes processos erosivos irá proporcionar o aumento de 

sedimentos nas drenagens, os quais são depositados no fundo de vale do Córrego do Castelo, 



120 

 

originando áreas de acumulação de planície (Foto 13), no contato com o Setor 10. Ademais, a 

presença do gado que se utiliza dessa drenagem para beber água e pisoteia o solo, marcando 

caminhos que canalizam as águas pluviais contribui para a formação de erosões. 

 
Foto 13 - Acumulação de sedimentos de planície no Córrego do Castelo, devido 
ao aumento dos sedimentos oriundos das voçorocas a montante e dos afluentes. 

 
Fonte: Obtida pelo autor (2009). 

 
 Assim, mesmo esta área estando na fase (NIR, 1983) do Pré-urbano, é definida, pelo 

zoneamento urbano do Plano Diretor (Lei nº 5631/2008) como Zona de Interesse de 

Expansão e Zona de Indústria, Comércio e Serviços, sendo esta última assim definida devido 

à proximidade com a Rod. Com. João Ribeiro de Barros (SP-294), denotando assim, quais são 

os interesses primordiais dos órgãos públicos. 

 Por fim, o Setor 10 (Figura 40) caracteriza-se pela maior área, estendendo-se desde as 

áreas de topo próximas à Rodovia Com. João Ribeiro de Barros (SP – 294), passando pela 

nascente do Córrego do Castelo, até às vertentes da margem direita do médio curso do 

Córrego do Castelo. 

 Com isso, este Setor encontra-se nas diversas fases da evolução urbana apresentadas 

por Nir (1983). Sendo assim, têm-se as áreas próximas ao contato com o Setor 8 responsáveis 

pela caracterização da fase Pré-urbano; passando pela região próxima a Rod. SP – 294, 

nascente do Córrego do Castelo e Parque Roosevelt, referentes à fase de Construção; e 

Cerca para contenção do gado 



121 

 

abarcando as médias e altas vertentes do médio curso do Córrego do Castelo na margem 

direita, caracterizando-se na fase de Desenvolvimento Urbano.  

 Entretanto, segundo o macrozoneamento urbano do Plano Diretor (Lei nº 5631/2008), 

há o predomínio da Zona de Interesse de Expansão, seguida pela Zona de Indústria, 

Comércio e Serviços, estando esta às margens da rodovia e sendo a única representação, em 

toda a bacia do Córrego do Castelo, da Zona em Consolidação, a qual define entre as zonas 

presentes na bacia, os maiores problemas urbanos, tais como falta de acessibilidade e 

infraestrutura, carência de equipamentos sociais, ocupações irregulares e processos erosivos. 

 
Figura 36 - Identificação do Setor de análise 10, com destaque nas cartas de 
Fragilidade Física e Ambiental. 

 
Fonte: Base Cartográfica e carta de Fragilidade Física e Fragilidade Ambiental;  
Elaboração: Autor.  

 
 O predomínio da fragilidade física (Figura 22) Média ocorre nas áreas de solo 

Homogêneo (Figura 27) que tem, na concentração do escoamento superficial (Figura 26), o 



122 

 

aumento da instabilidade física para Forte. Já nas baixas vertentes, onde o solo é 

Heterogêneo, registra-se o predomínio da instabilidade física Forte, a qual é intensificada 

para Muito Forte com o aumento da concentração do escoamento superficial. 

 A única presença da fragilidade física Fraca ocorre na região de solo Homogêneo e 

que pertence a Unidade Morfológica V (Figura 24), “Margem direita do baixo curso do 

Córrego do Castelo” que possui baixa dissecação. 

 Nesta área de fragilidade física Fraca há uma drenagem com processo de 

voçorocamento (Foto 14), intensificado pela falta da mata ciliar em toda a área de APP 

(Figura 28) e pela concentração do escoamento superficial a montante, provocada pelo uso da 

terra (Figura 25) de Urbanização Densa.  

Além do mais, as constantes modificações no relevo para a construção da Avenida 

Nações Norte, alteraram a dinâmica da voçoroca, intensificando seu processo erosivo (Fotos 

15 e 16). 

 
Foto 14 - Voçoroca no afluente na margem direita do Córrego do Castelo, presente 
no Setor 10. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2009. 
 
 

Horticultura 



123 

 

Foto 15 - Voçoroca antes da construção da Avenida Nações Norte. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2009. 
 
Foto 16 - Voçoroca depois da construção da Avenida Nações Norte. 

 
Fonte: Obtida pelo autor, 2011. 

 



124 

 

 A voçoroca em questão, no primeiro momento (foto 15) continha técnicas 

rudimentares para conter sua evolução, as quais aparentavam ser eficazes. Contudo, no 

segundo momento (foto 16), as ações antrópicas para a construção da Avenida Nações Norte 

intensificaram sua dinâmica erosiva, mesmo com a aplicação de técnicas mais modernas para 

a contenção de sua evolução. 

 Já nas áreas de solo Heterogêneo do setor, com predomínio da fragilidade ambiental 

Média, a intensificação da concentração do escoamento superficial &gt;500m² impute uma 

fragilidade ambiental Forte e onde o uso é Horticultura, a fragilidade ambiental mostra-se 

Muito Forte. 

 As áreas de fragilidade ambiental Fraca associam-se aos usos da terra de Comércio e 

Serviços e Urbanização Densa, sobre os quais se têm poucas, ou nenhuma feição erosiva. 

 Já as outras áreas compreendem uma fragilidade ambiental Média, intensificada para 

Forte com o aumento da concentração do escoamento superficial, sendo estas áreas as de 

maior ocorrência de erosões neste setor. 

 Assim, a falta de vegetação nas áreas de APP (Figura 28), ao longo de todo o Córrego 

e nas nascentes, contribuem para a formação dos processos erosivos como os sulcos, ravinas e 

até voçorocas, como ocorre na nascente do Córrego do Castelo e afluentes deste. Convém 

registrar que, apesar desses problemas, tal setor integra a Zona de Interesse de Expansão, 

segundo o Plano Diretor (Lei nº 5631/2008), a qual não apresenta a intenção de proteção das 

APP’s. 

 Por fim, de forma geral, verifica-se que mesmo em áreas onde a fragilidades física e 

ambiental variam entre Fraca e Média, ocorrem pressões das áreas adjacentes que possuem 

uso da terra de Expansão Urbana, Comércio e Serviços e Urbanização Densa, onde a ação 

antrópica é intensa e há maior concentração do escoamento superficial, gerando o surgimento 

das erosões. 

  

  



125 

 

7. CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 

 Os materiais cartográficos de síntese (carta de Fragilidade Ambiental e Fragilidade 

Física), juntamente com os outros materiais cartográficos, foram fundamentais para a 

concretização dos objetivos propostos neste trabalho à medida que possibilitaram identificar 

os graus de instabilidade física da bacia hidrográfica do Córrego do Castelo e na medida em 

que a ação antrópica altera a dinâmica morfológica, acarretando o desenvolvimento de 

processos erosivos mesmo onde a fragilidade física é baixa. Assim, é possível observar uma 

divisão espacial marcante entre as fragilidades ambientais e físicas Fraca e Média. A 

primeira, predominando nos setores da média bacia a jusante e a segunda, da média bacia a 

montante. 

 Segundo a classificação da urbanização apresentada por Nir (1983), os setores da 

média bacia a jusante (Setores 1, 2, 3 e 4) encontram-se na fase do Desenvolvimento Urbano; 

já da média bacia a montante, ocorre o predomínio da fase de Construção, referente aos 

Setores 5, 6, 7 e 10; e algumas regiões caracterizam-se, ainda, pela fase Pré-Urbana, como os 

Setores 8 e 9. 

 De acordo com a história da evolução urbana do município de Bauru e das 

instabilidades ambientais e físicas, conclui-se que a urbanização ocupou, a princípio, as áreas 

de menor fragilidade da bacia do Córrego do Castelo, expandindo-se, em um segundo 

momento, às regiões de maior fragilidade, referentes à média e alta bacia, nas proximidades 

das rodovias.  

 O fundo de vale e as baixas vertentes do setor de baixo curso do Córrego do Castelo, 

por possuírem solos de textura Heterogênea, apresentam maior grau de instabilidade em 

relação às médias e altas vertentes, sendo, apesar disso, densamente ocupados recentemente 

com a construção da Avenida Nações Norte. 

 Além disso, as características texturais dos solos da bacia, sendo Homogêneo nas 

médias e altas vertentes e topo e Heterogêneo nas baixas vertentes e fundos de vale (Figura 

27), associam-se com as rupturas topográficas (Figura 24) presentes entre os Setores de 

análise (Figura 29) 1 e 3, 2 e 4 e 5 e 6, imputando maiores instabilidades nas áreas de 

transição, as quais se estendem as regiões de solos Heterogêneo. 

 O avanço urbano, juntamente com seu adensamento, implantou estruturas urbanas, 

como o asfalto e o concreto, capazes de impermeabilizarem o solo, influenciando diretamente 



126 

 

na fragilidade ambiental da área. Dessa forma, regiões que possuem uma fragilidade física 

significativa podem, de acordo com o uso da terra, ter uma fragilidade ambiental de menor 

grau, como os Setores de análise 1 e 2 (Figura 29); e regiões que possuem pouca fragilidade, 

tanto ambiental quanto física, podem apresentar o desenvolvimento de processos erosivos, 

como ocorre, por exemplo, no Setor 8 (Figura 29 e 38) de “Médias e baixas vertentes e fundo 

de vale do afluente da margem esquerda do Córrego do Castelo”, que possui uma fragilidade 

ambiental e física Média, um escoamento superficial difuso e um solo homogêneo, mas que 

por ter um uso da terra de Pasto Sujo, o qual favorece a exposição do solo mediante a 

vegetação rasteira, apresenta diversos processos erosivos como sulcos, ravinas e voçorocas. 

 A estas características destaca-se as participações das classes das Fragilidades 

Ambiental e Física, onde em ambas há o predomínio da classe Média, com 52% e 62,9% 

respectivamente, de participação na bacia, mas diferenciando com a segunda classe mais 

representativa, sendo na Fragilidade Ambiental a classe Fraca com 39,9 % e na Fragilidade 

Física a classe Forte com 18,1%, bem como a maior participação da classe Muito Forte, com 

3,1%, enquanto na Fragilidade Ambiental é de 0,3%. 

 Assim, observa-se que a bacia do córrego do castelo possui significativa instabilidade 

ambiental, muitas vezes camuflada pela urbanização, mas de acordo com a carta de 

Fragilidade Física foi possível a identificação de sua efetiva fragilidade. 

 Isso apresenta a atuação da ação antrópica, interferindo e alterando a dinâmica 

morfológica natural, imputando uma dinâmica pautada no tempo e nas ações humanas. Como 

foi destacado neste trabalho, os maiores e principais processos erosivos desenvolvem-se nas 

regiões em torno das que estão com solo impermeabilizado, mesmo que estas não possuam 

alto grau de instabilidade ambiental e física. 

 Contudo, cabe salientar que a impermeabilização do solo, a qual o protege das ações 

erosivas de superfície, não extingue o desenvolvimento dos processos erosivos, 

principalmente de subsuperfície. No entanto, a metodologia utilizada neste trabalho, 

apresentada por Ross (1990, 1992, 1994, 2001), compreende os processos erosivos de 

superfície, que foram aqui estudados, e que são amenizados com a urbanização, quando esta 

emprega a impermeabilização do solo. 

 Porém,  concentração do escoamento superficial nos setores de solos 

impermeabilizados (Urbanização Densa e Comércio e Serviços) forma um escoamento 

superficial com alto poder abrasivo, que é efetivo nas áreas de solo exposto ou com certa 



127 

 

exposição, como Expansão Urbana, Pasto Sujo, Horticultura, Cobertura Herbácea e 

Ocupação Ribeirinha. 

 Somadas a tais características, estão às transgressões legais das Áreas de Proteção 

Permanente (APP’s) e o assentamento urbano. Mesmo tendo o predomínio das baixas 

declividades (Figura 34), foram identificadas áreas com declividades impróprias a 

urbanização devido à presença dos cortes e aterros topográficos apresentados pela base 

cartográfica, a qual apresenta na configuração de suas curvas de nível as transformações 

antrópicas sobre o relevo. 

 Assim, a transgressão das áreas de preservação permanente torna-se um problema 

efetivo, à medida que as ocupações das áreas de entorno se processam sem os devidos 

cuidados com as infraestruturas como drenagem pluvial e contenção do escoamento 

superficial, acarretando no desenvolvimento de processos erosivos como sulcos, ravinas e 

voçorocas, bem como o assoreamento das drenagens. 

 Logo que, a bacia hidrográfica do Córrego do Castelo, mesmo não possuindo altos 

graus de fragilidade ambiental e física, apresenta instabilidade significativa a medida que a 

ação antrópica se apropria do espaço4 sem respeitar suas limitações. Limites estes 

relacionados à discordância textural dos solos, a intensidade do escoamento superficial 

potencializado pela concentração do mesmo e a impermeabilização do solo, pelo tipo de uso 

da terra e pelas transgressões legais, que provocam na bacia o desenvolvimento de diversos 

processos erosivos e, consequentemente, de problemas ambientais. 

 Portanto, a ação antrópica sobre a bacia hidrográfica é de tamanha significância, capaz 

de proporcionar o desenvolvimento de processos erosivos em áreas que, pelas características 

naturais, não teriam tendências para tais, ou seja, alterando a dinâmica morfológica da bacia 

em seu estado natural e com isso, acarretando nos problemas ambientais como as erosões, 

perda de solo e enchentes, os quais trazem prejuízos financeiros privados e aos cofres 

públicos. 

 Assim, conhecer as fragilidades ambientais e físicas do Córrego do Castelo auxiliam 

na identificação das regiões que merecem maior atenção quanto a implementação das 

estruturas urbanas, quanto a fragilidade do solo e a intensidade do escoamento superficial, 

                                                        
4 O termo “apropriação do espaço” utilizado, não se refere ao conceito marxista, mas sim a utilização 
da terra para um determinado fim. 



128 

 

podendo assim evitar os problemas urbanos bastante comuns nas cidades brasileiras como 

enchentes, destruição de obras públicas, poluição de rios e erosões nos espaços vazios. 

 Pensar no crescimento urbano respeitando as características físicas da área é planejar 

visando o desenvolvimento sustentável, ou seja, pensar no desenvolvimento urbano, 

respeitando as fragilidades ambientais, com o intuito de conservar o meio ambiente às futuras 

gerações e assim, acarretando menos impactos ambientais e uma qualidade de vida melhor à 

população. 

  



129 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ALMEIDA FILHO, G. S. Diagnósticos de processos erosivos lineares associados a eventos 
pluviosos no município de Bauru – SP. 2000. 221 f. Dissertação (Mestrado em Recursos 
Hídricos) - Faculdade de Engenharia Civil, Unicamp, Campinas, 2000 
 
AB’SABER, A. N. Geomorfologia do Sítio Urbano de São Paulo. 1957. 161 p. Dissertação 
(Mestrado em Geografia) Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Unesp, Rio Claro 
 
AB’SÁBER, A. N. Geomorfologia do sítio urbano de São Paulo. Boletim da Faculdade de 
Filosofia, Ciências e Letras da USP, São Paulo, n. 219, 1957 
 
AB’SABER, A. N. Geomorfologia do Sítio Urbano de São Paulo. Cotia: Ateliê Editorial, 
2007 
 
Bauru. Lei nº 4.126, 12 de Setembro de 1996. Prefeitura Municipal de Bauru, Bauru, SP. 
Plano Diretor de Desenvolvimento Integrado de Bauru. Disponível em: &amp;lt;
http://www.bauru.sp.gov.br/arquivos/sist_juridico/documentos/leis/lei4126.pdf&gt; Acesso em: 
14 ago. 1013 
 
Bauru. Lei nº 5.631, 22 de Agosto de 2008. Prefeitura Municipal de Bauru, Bauru, SP. Plano 
Diretor Participativo do Município de Bauru. Disponível em: &amp;lt;
http://hotsite.bauru.sp.gov.br/planodiretor/lei.aspx&gt; Acesso em: 14 ago. 2013 
 
BERTALANFFY, L. von. Teoria Geral dos Sistemas: Fundamentos, desenvolvimentos e 
aplicações. 5ª ed. Petrópolis, RJ: Ed. Vozes, 2010 
 
BRASIL. Lei nº 12.651, 25 de maio de 2012. Brasília, DF. Código Florestal. Disponível em: 
&amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2011-2014/2012/Lei/L12651compilado.htm&gt;. Acesso 
em: 14 ago. 2013 
 
BRASIL. Lei nº 6766, 19 de Dezembro de 1979. Brasília, DF. Lei Lehmann (Parcelamento 
do Solo Urbano. Disponível em: &amp;lt;http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/leis/l6766.htm&gt;. 
Acesso em: 14 ago. 2013 
 
CAMARGO, O. A. de; et. al. Métodos de Análise Química, Mineralógica e Física de Solos 
do Instituto Agronômico de Campinas. Boletim Técnico 106. Campinas. 2009 
 
CARVALHO, P. F.; MENDES, I. A.; ARRUDA, E.; SIQUEIRA, M. C. Contribuição da 
Análise Geomorfológica para o Planejamento Urbano. In: CARVALHO, P. F.; BRAGA, R. 
(Org.). Perspectivas de Gestão Ambiental em Cidades Médias, LPM, Deplan – IGCE – 
Unesp: Rio Claro, 2001. p. 55-65 
 
CERON, A.O.; DINIZ, J.A.F. O uso das fotografias aéreas na identificação das formas de 
utilização agrícola da terra. Revista Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, ano 28, n. 2, p. 
161 – 173, abr./jun. 1966. 
 



130 

 

CHORLEY, R. J.; HAGGETT, P. Modelos Físicos e de Informação em Geografia. São 
Paulo: Edusp, 1975 
 
CHRISTOFOLETTI, A. Aplicabilidade do Conhecimento Geomorfológico nos Projetos de 
Planejamento. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Org.). Geomorfologia – Uma 
Atualização de Bases e Conceitos. 8ª ed. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2008 
 
________________. Modelagem de Sistemas Ambientais. São Paulo: Edgard Blucher, 
1999. 
 
________________. A Aplicação da Abordagem em Sistemas na Geografia Física. Revista 
Brasileira de Geografia, Rio de Janeiro, v. 52, n. 2, p. 21 – 35, abr./jun. 1990 
 
________________. Análise de Sistemas em Geografia. São Paulo: Hucitec, 1979. 
 
EMBRAPA. Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. 2ª ed. 2006 
 
FONTES, N. Proposta Metodológica para Planejamento de Sistemas de Espaços Livres: 
Ribeirão Preto – SP. 194 f. Tese (Doutorado em Geografia) – Universidade Estadual 
Paulista, Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Rio Claro, 2009 
 
GONÇALVES, N.; CENTURION, M. Ruas de terra são risco à Nações Norte, 18 nov. 
2009. Jornal da Cidade, Bauru. Disponível em: &amp;lt;http://www.jcnet.com.br/busca/busca 
_detalhe2009.php?codigo=170625 &gt; Acesso em:10 ago. 2011 
 
GUERRA, A. J. T. e MARÇAL, M. dos S. Geomorfologia Ambiental. Rio de Janeiro: 
Bertrand Brasil, 2006 
 
IBGE. Manual Técnico de Geomorfologia. Rio de Janeiro: Departamento de Editoração e 
Gráfica, 1995 
 
IBGE. Manual técnico de uso da Terra, 2ª Ed. Rio de Janeiro, 2006. Disponível 
em:&lt;Ftp://geoftp.ibge.gov.br/documentos/recursosnaturais/usodaterra/manualusodaterra.pdf&gt;.
Acesso em: 5 dez. 2009. 
 
IPT. Mapa Geológico do Estado de São Paulo: escala 1:500.000. São Paulo - SP: IPT, 
1981a (caderno 6) 
 
____. Mapa Geomorfológico do Estado de São Paulo: escala 1: 1.000.000. São Paulo - SP: 
IPT, 1981b (caderno 5) 
 
JENSEN, J. R. Sensoriamento Remoto do Ambiente: Uma perspectiva em Recursos 
Terrestres. Tradução (coord.) José Carlos Neves Epiphanio, et. al., 2ª ed. São José dos 
Campos: Parêntese, 2011 
 
JORGE, M. do C. O. Geomorfologia Urbana: Conceitos, Metodologias e Teorias. In: 
GUERRA, A. J. T. (Org). Geomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand, 2011 
 



131 

 

LEPSCH, I. F. Formação e Conservação dos Solos. São Paulo: Oficina de Textos, 2002. 
 
LIMA, M. I. C. de. Projeto Radam: Uma Saga Amazônica. Belém: Paka-Tatu, 2008 
 
LICEU NOROESTE. Bauru: Edição Histórica. São Paulo: Editorial Focus. [1997?] 
 
MORAIS, A. C. R. Geografia: pequena história crítica. 21ª ed. São Paulo: Annablume, 2007 
 
MOROZ, I. C.; CANIL, K.; ROSS. J. L. S. Problemas Ambientais nas Áreas de Proteção aos 
Mananciais da Região Metropolitana de São Paulo. Revista do Departamento de Geografia, 
São Paulo, n.7, p. 35-48, 1994. 
 
MUNHÓZ, E. R. O uso e a ocupação do solo do município de Bauru – SP. Rio Claro, SP, 
1997. 
 
NIR, D. Man, a geomophorfological agent: An Introduction to Anthropic Geomorphology. 
Jerusalém: Keter Publishing House, 1983 
 
OSHIRO, V. Vizinhos ocupam? Nações Norte e revelam falta de lazer nos bairros, 07 
ago. 2011. Jornal da Cidade, Bauru. Disponível em:&amp;lt;http://www.jcnet.com.br/noticias.php? 
codigo=216092&gt; .Acesso em: 10 ago. 2011 
 
PELEGRINA, G. I. Bauru notas históricas. Bauru, SP: Canal 6, 2007 
 
PELOGGIA, A. A Ação do Homem Enquanto Ponto Fundamental da Geologia do 
Tecnógeno: Proposição teórica básica e discussão acerca do caso do município de São Paulo. 
Revista Brasileira de Geociências, São Paulo, v. 27, p. 257 – 268, Set. 1997 
 
_______________. O Homem e o Ambiente Geomorfológico. São Paulo: Xamã, 1998 
 
RODRIGUES, C. Morfologia Original e Morfologia Antrópica na Definição de Unidades 
Espaciais de Planejamento Urbano: Exemplo na metrópole paulista. Revista do 
Departamento de Geografia, São Paulo, n. 17, p. 101 – 111. 2005 
 
RODRIGUES, C. A Teoria Geossistêmica e sua Contribuição aos Estudos Geográficos e 
Ambinetais. Revista do Departamento de Geografia, São Paulo, n. 14, p. 69 – 77. 2001 
 
ROSS, J. L. S. Análise Empírica da Fragilidade dos Ambientes Naturais Antropizados. 
Revista do Departamento de Geografia, São Paulo, n.8, p. 63-74, 1994 
 
__________. Análise na Abordagem Geográfica Integrada da Pesquisa para o Planejamento 
Ambiental. Revista do Departamento de Geografia, São Paulo, n.9, p.65-75, 1995 
 
__________. Ecogeografia do Brasil: Subsídios para Planejamento Ambiental. São Paulo: ed. 
Oficina de Textos, 2006 
 
__________. Geomorfologia, Ambiente e Planejamento. São Paulo: Ed. Contexto, 1990. 
 



132 

 

__________. Geomorfologia e Geografia Aplicada a Gestão Territorial: Teoria e 
Metodologia para o Planejamento Ambiental. 2001. 322f. Tese (Livre Docência) – Faculdade 
de Filosofia, Letras e Ciências Humanas – FFLCH, Universidade de São Paulo – USP, São 
Paulo, 2001. 
 
___________. O Registro Cartográfico dos Fatos Geomorfológicos e a Questão da 
Taxonomia do Relevo. Revista do Departamento de Geografia, São Paulo, n.6, p. 17-30, 
1992. 
 

ROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa Geomorfológico do Estado de São Paulo: escala 1: 
500.000. São Paulo – SP, 1997 
 
SANTOS, M. A urbanização brasileira. 3. ed. São Paulo: Hucitec, 1996 
 
SANTOS FILHO, R. D. dos. Antropogeomorfologia Urbana. . In: GUERRA, A. J. T. (Org). 
Geomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand, 2011 
 
SANTOS, R. D. dos.; et. al. Manual de descrição e coleta de solos no campo. 5ª ed. Viçosa: 
Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2005. 
 
SANTOS, M. e SILVEIRA, M. L. O Brasil: Território e sociedade no início do século XXI. 
Rio de Janeiro: Record, 2001 
 
SANTOS, L. J. C. e CASTRO, S.S. Lamelas (bandas onduladas) em Argissolo Vermelho-
Amarelo como Indicadores da Evolução do Relevo: o Caso das Colinas Médias do Platô de 
bauru (sp). Revista Brasileira de Geomorfologia. Ano 7, n. 1  P. 46 – 64. 2006. 
 
SILVEIRA, A. Diagnóstico Ambiental do Setor Noroeste do Sítio Urbano de Piracicaba 
(SP): Uma Abordagem Geográfica. 178 f. Dissertação (Mestrado em Geografia) – 
Universidade Estadual Paulista – Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Rio Claro, 2009. 
 
SOUZA, M. de. Nações Norte: sonho começou há 24 anos, 25 nov. 2007. Jornal da Cidade, 
Bauru. Disponível em:&amp;lt;http://www.jcnet.com.br/busca/busca_detalhe2007. 
php?codigo=118366&gt; Acesso em: 10 ago. 2011 
 
SPOSITO, E. S. Geografia e Filosofia: contribuição para o ensino do pensamento geográfico. 
São Paulo: ed. UNESP, 2004 
 
THOMAZINI, L. da S. Análise do Relevo da bacia do Córrego do Castelo (Bauru – SP): 
A Influência da Urbanização nos processos erosivos. 2010 76f. Trabalho de conclusão de 
curso (Graduação em Geografia). Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade 
Estadual Paulista, Rio Claro. 
 
TORRES, F. T. P.; MARQUES NETO, R.; MENEZES, S. de O. Introdução à 
Geomorfologia. São Paulo: Cengage Learning, 2012. 
 
TRICART, J. Ecodinâmica. Rio de Janeiro: IBEG – SUPREN, 1977 



133 

 

 
TRICART, J.; KIEWIETDJONG, G. Ecogeography and Rural Managment. Paris: Esses, 
UK. Longman Scientific e Techinical, 1992. 
 
ZUQUETTE, V. L.; GANDOLFI, N. Cartografia Geotécnica. São Paulo: Oficina de Textos, 
2004.



134 

 

APÊNDICE A – Quadros com as características de cada amostra de solo coletado, sua classificação textural e foto do momento da coleta. 

 

       

       

1
11/01/2012

&amp;lt;5 - 12 %

570
40 150 300

Amostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 5/8
Amostra úmida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 31,2510 28,6020 30,5410
Areia Fina (%) 52,9490 55,1980 53,0590
Argila(%) 0,8500 0,2500 0,7500
Silte (%) 14,9500 15,9500 15,6500
Classe 
Textural

Areia - Franca/
 Franco - Arenosa

 Franco - Arenosa  Franco - Arenosa

0,294

Ponto de Coleta
Data

solo desenvolvido
Campo de futebal do Pq. Alto Alegre

Vertente extensa convexa
Urbanização densa

Profundidade (cm)

Identificação
Localização
Declividade
Relevo Local
Uso da Terra

Cor (Tabela 
Munsell)

Altitude (m)

Análise 
Textural

Relação Textural (B/A)

2
17/01/2012
Solo húmico (presença do lençol freático)

5 - 12 %

570
40 150 300

Amostra seca 10YR 7/8 10YR 6/3 5YR 5/6
Amostra úmida 10YR 5/8 10YR 4/3 5YR 4/6
Areia Grossa (%) 42,8130 52,4000 52,4730
Areia Fina (%) 49,1370 37,9500 35,7270
Argila(%) 8,0000 8,7000 11,5500
Silte (%) 0,0500 0,9500 0,2500
Classe Textural Areia Areia - Franca Areia - Franca

Relação Textural (B/A) 1,088

Profundidade (cm)

Declividade
Relevo Local

Análise 
Textural

Vertente côncava
Uso da Terra Pasto sujo
Altitude (m)

Cor (Tabela 
Munsell)

Ponto de Coleta
Data
Identificação
Localização Nascente do Córrego do Castelo



135 

 

       

     

3
18/01/2012

Margem esquerda do alto curso do Córrego do Castelo
5 - 12 %

550
40 150 300

Amostra seca 5YR 4/6 5YR 5/6 5YR 5/6
Amostra úmida 5YR 3/4 5YR 4/6 5YR 4/6
Areia Grossa (%) 33,4270 31,3340 26,2690
Areia Fina(%) 51,1730 51,8660 54,0810
Argila(%) 14,5500 16,0000 19,1000
Silte (%) 0,8500 0,8000 0,5500
Classe Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa

Análise 
Textural

Relação Textural (B/A) 1,100

Ponto de Coleta
Data
Identificação
Localização
Declividade

Cor (Tabela 
Munsell)

Solo desenvolvido

Relevo Local Vertente (média - baixa) retilínea 
Uso da Terra Reflorestamento
Altitude (m)
Profundidade (cm)

4
17/01/2012

Próximo avenida Nações Norte
5 - 12 %

565
40 150 300

Amostra seca 5YR 5/8 5YR 5/8 5YR 5/8
Amostra úmida 2.5YR 3/4 2.5YR 3/4 2.5YR 3/4
Areia Grossa (%) 39,4440 29,7490 28,2640
Areia Fina (%) 47,7060 52,0010 53,8850
Argila(%) 11,8500 17,8000 17,0500
Silte (%) 1,0000 0,4500 0,8000

Classe Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa

Cor (Tabela 
Munsell)

1,502

Declividade

Análise 
Textural

Ponto de Coleta
Data
Identificação Solos desenvolvidos
Localização

Relevo Local Vetrente convexa
Uso da Terra Pasto sujo
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A)



136 

 

      
 

        

5
13/01/2012

Afluente margem esquerda do Córrego do Castelo
5 - 12 %

550
40 150 300

Amostra seca 5YR 5/6 2.5YR 4/6 10YR 5/8
Amostra úmida 5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 30,8050 28,9600 22,4920
Areia Fina (%) 56,9950 55,4900 59,0080
Argila(%) 11,8500 15,4500 17,2000
Silte (%) 0,3500 0,1000 1,3000
Classe Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Franco - Arenosa

Cor (Tabela 
Munsell)

1,304

Declividade

Análise 
Textural

Ponto de Coleta
Data
Identificação Solos desenvolvidos
Localização

Relevo Local Vertente Retilínea 
Uso da Terra Pasto sujo
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A)

6
18/01/2012

Nascente Córrego Palmital
12 - 20 %

555
40 150 300

Amostra seca 5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6
Amostra úmida 5YR 3/4 5YR 3/4 5YR 3/4
Areia Grossa (%) 21,3720 22,7490 26,4100
Areia Fina (%) 60,1780 59,3010 56,2900
Argila(%) 18,0000 16,8000 15,0000
Silte (%) 0,4000 1,1500 2,3000
Classe 
Textural

Franco-
Arenosa

Franco-
Arenosa

Franco-
Arenosa

Cor (Tabela 
Munsell)

0,933

Declividade

Análise 
Textural

Ponto de Coleta
Data
Identificação Solos desenvolvidos
Localização

Relevo Local Vertente convexa
Uso da Terra Pasto sujo
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A)



137 

 

      
 

     

7
11/01/2012

Próximo ao Pq. Roosevelt
&amp;lt;5 %

575
40 150 250

Amostra seca 5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6
Amostra úmida 5YR 3/4 5YR 3/4 5YR 3/4
Areia Grossa (%) 31,0120 31,1870 29,8240
Areia Fina (%) 52,7380 50,6130 53,5260
Argila(%) 16,1000 17,4000 16,4000
Silte (%) 0,1500 0,8000 0,2500
Classe 
Textural

Franco-
Arenosa

Franco-
Arenosa

Franco-
Arenosa

Cor (Tabela 
Munsell)

1,081

Declividade

Análise 
Textural

Ponto de Coleta
Data
Identificação Solos desenvolvidos
Localização

Relevo Local Vertente côncava
Uso da Terra Pasto sujo
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A)

8
11/01/2012

Margem direita do alto curso do Córrego do Castelo
5 - 12 %

540
40 150 300

Amostra seca 7.5YR 4/6 5YR 4/6 5YR 4/6
Amosra úmida 7.5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 38,1690 29,8390 30,7650
Areia Fina (%) 54,2310 51,1610 50,9350
Argila(%) 7,4500 18,3500 17,6000
Silte (%) 0,1500 0,6500 0,7000

Classe Textural Areia
Franco - 
Arenosa

Franco - Arenosa

Cor (Tabela 
Munsell)

2,463

Declividade

Análise 
Textural

Ponto de Coleta
Data
Identificação Solos desenvolvidos
Localização

Relevo Local Extensa Vertente convexa
Uso da Terra Cobertura Herbácea 
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A)



138 

 

     
 

     

9
19/01/2012

Próximo ao Jd. Godoy
12 - 20 %
Vertente convexa (presença de sulcos e ravinas)

530
40 150 300

Amostra seca 7.5YR 5/6 7.5YR 5/6 5YR 4/6
Amostra úmida 7.5YR 3/4 7.5YR 3/4 5YR 3/4
Areia Grossa (%) 29,09000 26,10700 27,45500
Areia Fina (%) 52,91000 55,49300 54,24500
Argila(%) 17,05000 17,00000 17,95000
Silte (%) 0,95000 1,40000 0,35000
Classe 
Textural

Franco - Arenosa Franco - Arenosa Franco - Arenosa

Ponto de Coleta
Data
Identificação

Relação Textural (B/A) 0,997

Cor (Tabela 
Munsell)

Solos desenvolvidos homogênios; presença do lençol a 3m
Localização

Relevo Local
Uso da Terra Cobertur Herbácea
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Declividade

Análise 
Textural

10
13/01/2012

Baixa vertente do médio curso Córrego Palmital
12 - 20 %
Extensa vertente retilínea

535
40 150 200 300

Amostra seca 5YR 6/1 7.5YR 6/6 7.5YR 6/6 5YR 5/6
Amostra úmida 5YR 4/1 7.5 YR 4/6 7.5YR 5/6 5YR 3/4
Areia Grossa (%) 39,3830 27,7540 29,1930 31,2660
Areia Fina (%) 56,1670 58,1460 49,6570 54,2340
Argila(%) 2,7000 13,8000 19,9500 12,5500
Silte (%) 1,7500 0,3000 1,2000 1,9500

Classe 
Textural

Areia Areia-Franca
Franco-Arenosa/

Franco-
Argiloarenosa

Areia-Franca

Ponto de Coleta
Data
Identificação

Altitude (m)
Profundidade (cm)

Relação Textural (B/A) 5,111

Cor (Tabela 
Munsell)

Solo heterogênio; presença do lençol a 2m
Localização

Relevo Local
Uso da Terra Ocupação Ribeirinha

Declividade

Análise 
Textural



139 

 

     
 

         

11a
12/01/2012

Próximo a Avenida Moussa Tobias
05 - 12 %
Vertente Côncava
Urbanização densa

550
40 150 250

Amostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8
Amostra úmida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 39,1280 34,3720 33,5880
Areia Fina (%) 48,6220 50,2280 49,5120
Argila(%) 12,1500 14,7000 15,9500
Silte (%) 0,1000 0,7000 0,9500

Classe 
Textural

Areia - Franca
Franco - Arenosa; 

Areia  - Franca
Franco - 
Arenosa

Declividade

Relação Textural (B/A) 1,210

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido homogênio
Localização

Análise 
Textural

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)
Cor (Tabela 
Munsell)

11b
12/01/2012

Avenida Nações Norte com a Avenida Moussa Tobias
20 - 30 %
Baixa Vertente Convexa
Urbanização densa

510
40 100 150 250

Amostra seca 10YR 6/1 10YR 6/6 2.5Y 6/6 10YR 5/8
Amostra úmida 10YR 3/1 2.5Y 4/4 2.5Y 5/6 7.5YR 4/6
Areia Grossa (%) 31,1090 23,3210 17,4240 38,6300
Areia Fina (%) 50,2280 57,1790 61,0760 47,8700
Argila(%) 2,6500 19,4000 18,2500 10,9000
Silte (%) 1,3500 0,1000 3,2500 2,6000
Classe 
Textural

Areia Franco - 
Arenosa

Franco - 
Arenosa

Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 7,321

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo heterogênio; atingiu o leçou e a extrato rochoso
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)



140 

 

     
 

     

12
18/01/2012

Borda da Bacia, próximo ao Jd. Colina Verde
05 - 12 %
Vertente irregular
Cobertura herbácea

580
40 150 300

Amostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8
Amostra úmida 2.5YR 3/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 37,3920 38,1370 38,7460
Areia Fina (%) 49,0080 46,9630 46,6540
Argila(%) 10,9000 14,1000 13,6500
Silte (%) 0,7500 0,8000 0,9500
Classe Textural Areia - Franca Areia - Franca Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 1,294

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido homogênio
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)

13
20/01/2012

Ao lado da Avenida Nações Norte, sentido bairro/centro
12 - 20 %
Média/ Baixa vertente; convexa 
Cobertura herbácea

535
40 150 300

Amostra seca 2.5YR 3/6 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8
Amostra úmida 2.5YR 2.5/4 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 26,069 19,027 21,54
Areia Fina (%) 61,231 56,8730 56,56
Argila(%) 11,45 23,15 21,25
Silte (%) 1,25 0,95 0,65
Classe 
Textural

Areia - Franca
Franco - 

Argiloarenosa
Franco - Argiloarenosa

Declividade

Relação Textural (B/A) 2,022

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido homogênio
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)



141 

 

     
 

          

14a
08/01/2012

Bosque do Pq. União; próximo ao poço do DAE
5 - 12 %
Baixa vertente; côncava 
Urbanização densa

530
40 100 250

Amostra seca 7.5YR 4/6 10YR 4/1 10YR 5/3
Amostra úmida 7.5YR 3/3 10YR 3/1 10YR 3/2
Areia Grossa (%) 29,3880 35,9660 36,0560
Areia Fina (%) 54,5620 55,7840 54,9440
Argila(%) 14,1000 5,5000 7,7000
Silte (%) 1,9500 2,7500 1,3000
Classe 
Textural

Areia - Franca; 
Franco - Arenosa

Areia Areia

Declividade

Relação Textural (B/A) 0,390

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido atingindo o lençol freático
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)

14b
08/01/2012

Bosque do Pq. União; próximo a rua Alves Seabra
&amp;lt;5 %
Baixa vertente 
Mata Galeria

515
40 150 300

Amostra seca 10YR 6/6 2.5Y 4/1 2.5Y 7/3
Amostra úmida 10YR 3/4 2.5Y 2.5/1 2.5Y 5/2
Areia Grossa (%) 44,2880 41,4390 21,4770
Areia Fina (%) 52,3120 51,5110 63,7230
Argila(%) 3,2500 7,0500 9,2000
Silte (%) 0,1500 0,0000 5,6000
Classe Textural Areia Areia Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 2,169

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido 
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)



142 

 

     
 

     

15
20/01/2012

Confluência no alto curso do Córrego do Castelo
12 - 20 %
Vertente Convexa
Pasto Sujo

530
40 100 200 300

Amostra seca 7.5YR 5/8 10YR 6/3 2.5Y 6/4 5YR 5/8
Amostra úmida 5YR 3/4 10YR 4/3 2.5Y 4/3 5YR 4/6
Areia Grossa (%) 35,5380 39,1010 35,6350 36,5380
Areia Fina (%) 57,2420 58,3990 59,7650 52,7620
Argila(%) 6,5500 1,7500 3,5000 9,6500
Silte (%) 0,6700 0,7500 1,1000 1,0500
Classe 
Textural

Areia Areia Areia
Areia; 

Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 0,267

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo heterogênio
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)

16
13/01/2012

Próximo ao Jd. Estrela D' Alva
5 - 12 %
Média/ Alta vertente 
Pasto Sujo

570
40 150 300

Amostra seca 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8 2.5YR 4/8
Amosra úmida 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6 2.5YR 3/6
Areia Grossa (%) 29,2910 26,8840 24,2890
Areia Fina (%) 58,4590 56,2160 60,2610
Argila(%) 11,2000 16,6500 0,9000
Silte (%) 1,0500 0,2500 14,5500

Classe Textural Areia - Franca Franco - Arenosa Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 1,487

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido homogêneo
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)



143 

 

     

 

17
19/01/2012

Baixo curso do Córrego do Castelo, margem direita
&amp;lt;5 %
Baixa vertente 
Urbanização densa

505
40 150 250 300

Amostra seca 10YR 5/6 10YR 6/8 7.5YR 6/6 7.5YR 6/6
Amostra úmida 10YR 4/6 5YR 4/6 7.5YR 5/6 7.5YR 5/6
Areia Grossa (%) 35,0130 36,4970 36,0050 36,1850
Areia Fina (%) 54,3870 47,1530 49,4450 49,7650
Argila(%) 3,4000 15,3500 14,1500 10,3000
Silte (%) 7,2000 1,0000 0,4000 3,7500

Classe Textural Areia Franco - Arenosa Areia - Franca Areia - Franca

Declividade

Relação Textural (B/A) 4,515

Ponto de Coleta
Data
Identificação solo desenvolvido heterogêneo
Localização

Relevo Local
Uso da Terra
Altitude (m)
Profundidade (cm)

Análise 
Textural

Cor (Tabela 
Munsell)


</field>
	</doc>
</add>