<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09553</field>
		<field name="filename">14534_Furlan_LuisTadeu_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Separação entre o p-Xileno e o o-Xileno por Adsorção em Fase Liquida em Leitos Fixos de Peneira Molecular
Julho de 1990
Campinas - SP - Brasil
UNiCAMP
Universidade Estadual de Campinas Faculdade de Engenharia Química
Separação entre o p-Xileno e o o-Xileno por Adsorção em Fase Líquida em Leitos Fixos de Peneira Molecular.
Autor ; buís Tiwleu hurlan e-
'leste submetida à Commfto de Pós- Goubiação
da Factdda le de Engenharia Química ■■ UNI.CAMP como parle dos requisitos necessários para a obtenção do grau de Meatre em Kngenhariu Química,	.
Aprovada por:
Orientador : ProL Dr. Cesar Costapinto Santana' / I
Proíl Dr^Losé^ugusto ijjosárlo Rodrigues
b^iCWL,. /-&lt;w/ aC ¿a_
Profa. Dra María Regina Won Maciel
Campinas SP - Brasil
11.	de julho 1990
A meus pais,
Luiz e Idalina
A minha esposa Patrícia
A meu filho
Mateus
AGRADECIMENTOS
Ao Professor Doutor Cesar Costapinto Santana pela dedicação, simplicidade e orientação.
À Beatriz Maria Cohen Chaves pelo interesse e contínuo incentivo no desenvolvimento deste trabalho.
Ao José Paulo Ferreira Filho pelas valiosas discussões e informações.
Aos técnicos do CENPES, Denise Diniz Filgueiras de Oliveira e Silva e Ronaldo Ribeiro Machado pela colaboração e contínua presteza.
À Janice Pereira Santiago pelo trabalho de datilografia.
Ao Laerte Bernardino da Costa pelo auxílio nas tarefas de apoio operacional.
Ao CENPES, pelo auxílio financeiro para a unidade experimental e estímulo à pesquisa.
montagem da
A todos que, de diversas formas contribuíram para a realização deste trabalho.
RESUMO
Neste trabalho apresentam-se os resultados para a separação entre o p-xileno e o o-xileno por adsorçào em fase líquida em leitos fixos contendo zeolito X, cujo cátion Na+ *4“ ”4"	“4“	'
foi substituído por Ba e K .
A similaridade entre as propriedades físicas dos isôme-ros xilenos torna impraticável a separação do p-xileno por meio de destilação ou outros processos convencionais de separação .
A adsorção vem se tornando amplamente utilizada na indústria do petróleo e substitui com vantagens algumas técnicas convencionais de separação.
No estado da arte sobre processos de adsorção em fase líquida, encontrou-se pouca informação sobre unidades de bancada. A quase totalidade das informações obtidas em literatura refere-se a patentes.
Utilizou-se a técnica de fatorial fracionai no planejamento dos experimentos necessários a verificação da influência das principais variáveis do processo para a separação do p-xileno por adsorção.
Assim, foi construída uma unidade de bancada para efetuar os testes de adsorção e uma unidade destinada a determinar o conteúdo de água em adsorventes, sendo esta última também utilizada para preparar adsorventes com teores de água pré-estabelecidos. Elaborou-se metodologias experimentais e métodos analíticos com a finalidade de avaliar a influência das variáveis no processo.
Como conclusão do trabalho, verificamos que é possível obter o p-xileno a partir de uma corrente de isômeros, por adsorção em fase líquida e que a metodologia desenvolvida forneceu resultados precisos e repetitivos.
ABSTRACT
In this work we show the obtained results for the separation between the p-xylene and the o-xylene through adsorption in liquid phase in fixed beds containing zeolite type X which cation Na+ was replaced by Ba++ and K+.
A similarity between the physical properties of the xylenes isomers make it impossible to separate the p-xylene through destilation or any other conventional separation process.
The adsorption has been largely used in the petroleum industry and substitute with advantage some conventional techniques.
In the state of the art on adsorption processes in liquid phase, we found a few informations about laboratory units. Most of the informations obtained in the literature refer to patents.
The fractional factorial technique was used in the planning of the experiments necessary to verify the influence of the main variables for the separation process of the p-xylene through adsorption.
So, to make the adsorption tests, a laboratory unit was built, and one unit was destinated to determine the quantity of water in adsorbents and also used to prepare adsorbents with pre-established contents of water. Experimental methodologies and analitical methods were elaborated in order to evaluate the influence of the variables in the processes.
Concluding the work we verified that it's possible to obtain the p-xylene from a stream of isomers through adsorption in liquid phase and that the developed metodology gave precise and repetitive results.
NOMENCLATURA
C - concentração da fase fluida
Cq - concentração de referência,
C - concentração da fase fluida p
D - diâmetro do leito, cm
D, - difusividade efetiva axial.
externa, M
M
no poro, M
cm2/s
- difusividade efetiva intrapartícula, cm2/s dp - diâmetro da partícula, cm
K - constante de equilíbrio, L/mol
* &amp;lt;.
K - constante de equilibrio adimensional
k - constante cinética, L/mol s
c
k^	- coeficiente	de	transferência	de	ma s sa	global, cm/s
kf	- coeficiente	de	transferência	de	massa	no filme, cm/s
k	- coeficiente	de	transferência	de	massa	interno, cm/s
L - comprimento do leito, cm
LES - comprimento da
seção equivalente de equilíbrio
cm
LUB - comprimento de leito não usado
cm
Pe - número de Peclet para transferencia de massa; Pe = uFL/D_«
Jj
R -P
raio da partícula,
cm
s - coordenada axial admensional
u - velocidade superficial do fluido, cm/s
V
P
volume
da partícula
WES - massa de adsorvente em seção equivalente de equilí-
brio, g
WUB - massa de leito não usado, g
LETRAS GREGAS
/3 - seletividade
T - concentração na fase sólida, mol/g
concentração na fase sólida nas condições de saturação, mol/g
7 - concentração na fase sólida admensional
e - fração de vazios do leito tp- porosidade da partícula
Q - tempo admensional
X - transferência de massa global admensional
M - definido pela equação 2.51
velocidade admensional
■p - densidade molar, M
p*~ densidade molar admensional
pg- densidade do sólido compacto, g/L
- constante cinética admensional
r - tempo de residência, s
&lt;P - concentração da fase fluida no poro admensional
/ - concentração da fase fluida externa admensional
SUBSCRITOS
1
iésimo componente
j
jésimo componente
m
mistura
SUPERSCRITOS
alimentação
o
condições iniciais
s
condições na superfície
valor médio
CONTEÚDO
PÁGINA
DEDICATÓRIA	i
AGRADECIMENTOS		ii
RESUMO		iii
ABSTRACT		iv
NOMENCLATURA		V
1 - INTRODUÇÃO		001
2 - REVISÃO BIBLIOGRÁFICA		006
2.1 -	Introdução	007
2.2 -	Relações de Equilíbrio	011
	2.2.1 - Teoria	011
	2.2.2 - Efeitos de Calor	018
2.3 -	Transferência de Massa	022
	2.3.1 - Considerações Gerais	022
	2.3.2 - 0 Conceito de LUB	024
2.4 -	Adsorção em Fase Gasosa	029
	2.4.1 - Dinâmica da Adsorção	031
	2.4.2 - Regeneração	031
	2.4.3 - Sistema de Variáveis	033
2.5 -	Adsorção em Fase Líquida	036
2.5.1	- Processos Industriais	038
2.6 - Peneiras Moleculares	039
2.6.1 -	Estrutura	039
	2.6.1.1 - Zeolitos Minerais	040
	2.6.1.2 - Zeolitos Sintéticos	041
	2.6.1.3 - Modificações na Estrutura	044
2.6.2 -	Propriedades	044
	2.6.2.1 - Adsorção	044
	2.6.2.2 - Troca de íon	048
2.6.3 -	Procedimentos Analíticos	048
2.6.4 ~	Usos	049
	2.6.4.1 - Adsorção	050
	2.6.4.2 - Purificação	050
	2.6.4.3 - Separação	050
2.7 - Processos de Separação e Purificação em Fase		
Gasosa		051
2.7.1	-	Separação de	Parafina Normal	051
2.7.2	-	Separação de	Hidrocarbonetos
Insaturados	052
2.7.3	-	Purificação do Gás Natural	052
2.8	- Processos de Separação e Purificação em Fase Líquida
052
2.8.1	- Separação	de	Parafina Normal	053
2.8.2	- Separação	de	01ef ina-Parafina	053
2.8.3	- Separação	de	p-Xileno	054
2.8.4	- Separação	de	Etilbenzeno	056
.	2.8.5 - Purificação por Cromatografia
Líquida	057
2.9	- Modelo Matemático para Separação por Adsorçao em Fase	Líquida	058
2.9.1	-	Introdução	059
2.9.2	-	Transporte de Massa Interpartículas
e Intrapartículas	061
2.9.3	- Modelamento de Escoamento na Fase
Fluida em um Leito	Fixo	067
2.9.4	-	Solução Numérica	069
2.9.5	-	Resultados	071
3	- PLANEJAMENTO ESTATÍSTICO DE EXPERIMENTOS	073
3.1	- Considerações Gerais em Planejamento de
Experimentos	074
3.1.1	~	A Natureza da Experimentação	074
3.1.2	-	Modelo Experimental	076
3.1.3	-	Grupamento Planejado	078
3.1.4	-	Aleatoriedade	078
3.1.5	-	Réplica	078
3.2	- Introdução sobre Experimentos Fatoriais	079
3.2.1	~ Algumas Observações Gerais e
Terminologia	079
3.2.2	- Estimativas do Erro Experimental
para Planejamentos Tipo Fatorial	081
3.2.2.1	- Estimativas do Erro Interno 081
3.2.2.2	- Estimativas do Erro Através
de Experiências Passadas	082
3.3	- Experimentos Fatoriais (cada fator a 2 níveis) 082
3.3.1	-	Símbolos	082
3.3.2	-	Análise	083
3.3.2.1	- Estimativa dos Efeitos Prin-
cipais	e Interações	083
3.3.2.2	- Verificação da Significancia
dos Efeitos Principais e Interações	086
3.4	- Experimentos Fatoriais Fracionais
(cada fator a 2	níveis)	087
3.4.1	-	0s Planejamentos	Fatoriais	Fracionais 087
3.4.2	-	Análise	090
3.4.2.1	- Estimativas dos Efeitos
Principais	e	Interações	090
3.4.2.2	- Teste da Significancia
dos Efeitos Principais e	Interações	093
3.5	- Planejamento Experimental Utilizado na Adsor-
ção em Fase Líquida	093
4	-	ESTUDO EXPERIMENTAL	097
4.1	-	Metodologia Experimental	098
4.2	-	Corridas Experimentais	099
4.3	-	Unidade Experimental de Adsorçao	100
4.3.1	- Descrição Geral	100
4.4	-	Unidade de Tratamento Térmico	102
4.4.1	- Descrição dos Equipamentos	102
5	-	RESULTADOS E ANÁLISE	DOS	RESULTADOS	105
xi i.
■	5.1 - Resultados Experimentais	106
5.2	- Critérios de Avaliação dos Resultados	124
5.3	- Estimativas dos Efeitos das Variáveis Princi-
pais e suas Interações	126
5.3.1	-	Método de Yates	para a Seletividade 126
5.3.2	-	Calculo de w	131
5.4	- Análise	dos Resultados	133
5.4.1	-	Seletividade	133
5.4.2	~	Produção	137
5.4.3	-	Aumento da Pureza	138
6 - CONCLUSÕES E SUGESTÕES	.142
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS	145
APÊNDICES
I	- Procedimentos Pré-Operacional da Unidade de Adsor-
ção e do Teste Pulso	1.50
II	~ Método Cromatográfico	157
III	- Especificações das Cargas, Dessorvente e Substân-
cias Utilizadas	nesta Pesquisa	160
IV	-	Características	do Adsorvente	169
V	-	Procedimento Operacional da Unidade de Tratamento
Térmico	172
VI	- Listagem do Programa de Computador para Cálculo de Separação
CAPÍTULO 1
INTRODUÇÃO
A separação de isómeros aromáticos Cg é um problema industrial de crescente interesse. 0 p-xileno é empregado para produzir ácido tereftálico, o o-xileno para fabricação de anidrido ftálico, o m-xileno pode ser isomerizado ou utilizado para a produção de ácido isoftálico e o etilbenzeno é geralmente empregado para obter estireno.
Para utilização de cada isómero é de fundamental importancia que os mesmos apresentem um elevado grau de pureza. Embora já existam métodos industriais para efetuar a separação desejada, novas pesquisas vêm sendo realizadas visando a descoberta de outros procedimentos, Othmer (1965)1 e Santa-cesaría (1980) , ou o aperfeiçoamento dos já existentes.
As dificuldades na separação desses aromáticos reside na proximidade de seus pontos de ebulição, inviabilizando o uso de destilação fracionada. Por outro lado, o uso de adsorção em zeolitos tem se mostrado uma operação bastante promissora conforme vem sendo reportado na literatura, Milevski e Berak (1975)3, Wolf et allí (1975)4 e Seko (1979)5.
Antes de ser constatada a possibilidade de separação por adsorçao do p-xileno contido em misturas com seus isómeros, esta era realizada por cristalização. Entretanto, o processo de cristalização tem baixa recuperação, de 55% a 60%, porque há formação de misturas eutéticas que causam a perda de p-xileno.
As unidades comerciais para separação em grande escala usam adsorçao em fase líquida, em leito fixo, com um esquema de escoamento que simula o fluxo em contracorrente entre o adsorvente e o líquido processado como se fosse um leito móvel. Esse processo foi patenteado pela Universal Oil Producís Company (UOP) e acaba com os inconvenientes de circulação de sólidos tais como a erosão do adsorvente e a não-uniformidade dos fluxos de sólido e líquido em leitos de grande diâmetro.
0 processo contínuo desenvolvido pela UOP para recuperar p-xileno de uma corrente de aromáticos Cg por adsorção é denominado processo PAREX e este é utilizado na Companhia Petroquímica do Nordeste (COPENE).	-
0 adsorvente usado, comercialmente chamado ADS, é um zeolito modificado com partículas de tamanho entre 20 e 60 mesh. 0 adsorvente em questão tem mais afinidade com o p-xileno do que com os demais componentes da alimentação, e esta seletividade relativa é que permite a separação. O p-xileno retido nos poros do adsorvente é deslocado por um dessorven-te, que é um hidrocarboneto em estado líquido com ponto de ebulição diferente da carga.
Dependendo da aplicação do processo, é possível operar com um dessorvente leve como o tolueno, ou pesado como o p-dietilbenzeno. Na COPENE cuja unidade de recuperação de p-xileno é integrada com a unidade de isomerização de xile-nos, é preferível a operação com um dessorvente pesado.
A simulação do leito móvel é realizada por meio de uma válvula rotativa que, periodicamente modifica a posição das várias correntes que entram e saem da torre de adsorção (fig. 1.1). Deste modo, a alimentação e a retirada de produtos são contínuas. O rafinado e o extrato que deixam a torre contêm aromático Co e dessorvente, sendo então enviados para O
as respectivas torres de fracionamento, retornando o dessorvente depois de separado, para a torre de adsorção.
A figura 1.1. mostra o escoamento no momento em que as linhas 2,5, 9 e 12 estão ativadas. Quando o elemento rotativo da válvula se move para a posição seguinte cada fluxo é transferido para a linha adjacente. Assim, o dessorvente entrará pela linha 3 ao invés da linha 2, o extrato será retirado pela linha 6 ao invés da 5, a alimentação entrará pela linha 10 e o rafinado será retirado pela linha 1.
Fig. 1.1 - Simulação de Leito Móvel
Uma variante do sistema patenteado pela UOP foi descrita pela TORAY Industries e, embora fundamentada na simulação de um leito móvel, suas operações diferem em alguns aspectos: válvulas on-off são usadas no lugar de válvula rotativa, o adsorvente é colocado em leitos individuais ao invés de um só leito, o escoamento em cada leito é horizontal ao invés de vertical e o rafinado é reciclado parte do tempo para o leito de adsorvente e parte do tempo para a fracionadora de rafinado.
Com o uso de processos do tipo PAREX da UOP ou AROMAX da TORAY, produz-se p-xileno com pureza da ordem de 99% e com recuperação superior a 90%.
’ 0 objetivo do trabalho apresentado foi portanto, o de estabelecer uma metodologia experimental para o estudo da influência de diversas variáveis que interferem no processo de separação de xilenos por adsorção em fase líquida. Para tanto foi montada uma unidade de bancada para elaboração de testes de adsorção e as condições operacionais determinadas a partir de um planejamento estatístico de experimentos.
CAPÍTULO 2
REVISÃO BIBLIOGRÁFICA
2.1	- INTRODUÇÃO
Adsorção é um fenômeno pelo qual as moléculas de um gás, vapor ou líquido espontaneamente se concentram numa superfície de contato, sem sofrer reação química.
A operação de adsorção tem por objetivo a separação de componentes misturados de um sistema. Nesta operação as espécies concentradas sao chamadas de adsorbatos e a superfície de contato é chamada de adsorvente.
A natureza fundamental das forças as quais fazem com que a adsorção ocorra, tem sido objeto de considerável discussão na literatura, mas pode-se dizer com grande segurança que nenhum mecanismo completamente satisfatório tenha sido descrito até agora.
Em geral, a adsorção aparece como um resultado de forças em uma superfície, criando um campo de forças nas vizinhanças imediatas, o qual atrai e segura por um tempo finito as moléculas de uma espécie em contato. O tempo de residência de uma molécula sobre a superfície é função direta da energia com a qual a molécula é mantida.
Em termos práticos, a energia de adsorção determina a intensidade com a qual a molécula é adsorvida, relativa a outras moléculas no campo de força e, portanto, a eficiência com a qual as moléculas podem ser separadas. O processo efetua-se na prática, separando gases de gases, líquidos de líquidos e solutos de soluções. O adsorvente pode ser usado somente uma vez e descartado ou pode ser empregado sobre uma base regenerativa e usado para muitos ciclos.
Adsorventes usados em processos comerciais de adsorção possuem altas áreas superficiais por unidade de massa (100 a lOOOm /g). Os adsorventes comerciais com altas áreas superficiais que geralmente são usados nos processos de separação são: carvões ativados, argilas ativadas, sílica gel,
8. alumina ativada e zeolitos cristalinos de alumino-silicatos (peneiras moleculares).
A alta área superficial é produzida pelo agrupamento de finos poros dentro do sólido. 0 tamanho dos poros varia consideravelmente de adsorvente para adsorvente. Carvões ativados, alumina ativada e sílica gel nao possuem estrutura cristalina ordenada e, consequentemente, os poros não são uniformes.
A distribuição de diâmetros de poros dentro de partículas adsorventes pode ser limitada (20 a 50 Â) ou pode ser muito ampla (20 a alguns milhares de Ã), dependendo do adsorvente. Então, muitas espécies moleculares com possíveis exceções a materiais poliméricos de alto peso molecular, podem entrar nos poros.
Zeolitos (peneiras moleculares) têm poros de tamanhos uniformes, que são determinados unicamente pela estrutura e química do cristal. Estes poros excluem completamente moléculas que são maiores do que seus diâmetros. As composições zeolíticas avaliadas comercialmente têm tamanhos de poros que ocupam uma faixa de 3 a 10 Â.
Adsorventes têm sido desenvolvidos para uso comercial para uma grande variedade de purificações e separações. Formas comerciais sao usualmente encontradas como pellets, contos, grânulos e até mesmo pós, que ocasionalmente sao usados .
Adsorção como uma operação unitária tem seu desenvolvimento relativamente recente, e as publicações tecnológicas oferecem pouca ajuda ao engenheiro ou cientista em face ao problema prático de projetar uma unidade comercial.
- .	~ 7 .	.
Os maiores usos económicos da adsorçao indicam a extensão da aplicabilidade do método e também sugerem as áreas nas quais novos usos são mais prováveis de desenvolvimento.
Para o tratamento na fase líquida, os seguintes tipos de processos predominam:
a)	descoloração, secagem e remoção de gomas de frações de petróleo (solventes, combustíveis, lubrificantes, ceras e etc);
b)	remoção de odor, sabor e cor de suprimentos de agua pública;
c)	descoloração de óleos vegetais e animais;
d)	descoloração de xarope de açúcar cru;
e)	clarificação de bebidas e produtos farmacêuticos;
f)	recuperação de vitaminas e outros produtos de misturas de fermentação;
g)	purificação de efluentes industriais visando controle da poluição da agua;
h)	remoção de sais e resíduos industriais;
i)	separação de hidrocarbonetos aromáticos de parafínicos .
Para a fase gasosa as aplicações são:
j)	recuperação de solvente através do ar saindo de urna cámara, onde um processo de evaporação ocorre, tal como na secagem de linhos, impressão de jornais, lavagem a seco de tecidos ou tecelagem do rayón;
k)	desidratação de gases;
l)	remoção de odor e/ou de gases tóxicos em sistemas de ventilação ou de efluentes gasosos para controle
da poluição atmosférica;
m)	separação de gases raros a baixas temperaturas;
n)	remoção de impurezas do ar de alimentação a baixas temperaturas de fracionamento;
o)	separação em fase gasosa de hidrocarbonetos de baixo peso molecular.
Propriedades físicas para a principal classe de materiais adsorventes estão mostrados na tabela 2.1, com os usos para os quais cada material é particularmente adequado.
TASELA 2.1
PRINCIPAIS TIPOS DE ADSORVENTES
CCMP06IÇÃO	POROSUADE INTERNA %	FRAÇÃO VAZIOS EXTERNOS 7„	DENSIDADE SECO Kg/m3	ÁREA SUPERFICIAL m7g	(*) USOS
Alumina ativada e bauxita	30-40	40-50	720-880	200-300	a,j,k
Aluninosilicatos	45-55	ca 35	660-705	600-700	a,k,o
(Peneiras Moleculares)
Sílica Gel	ca 70	ca 40	ca 400	ca 320	j,k,l,n
óxido de Magnésio (1^0)	ca 75	ca 45	ca 400	200	a
Carvão	55-75	35-40	160-480	600-1400	quase tod&lt;
(*) Ver lista de usos a-o acima
Adsorção, como uma operação de separação, comumente inclui o uso de outros agentes sólidos de separação, os quais funcionam da mesma maneira como verdadeiros adsorventes. Entre estes agentes estão os aluminosilicatos (peneiras moleculares), formando compostos intersticiais nos quais moléculas de tamanho e forma apropriados seletivamente ocupam
-os vazios da estrutura cristalina.
Outros agentes relacionados são certos sais anidros, tais como CaSO4, que altera sua estrutura cristalina para acomodar a água de cristalização; polímeros homogéneos e orgánicos do tipo gel, tais como poliestireno ou dextrano, no qual o soluto se "absorve" ou se "extrai" como uma solução homogênea, o gel atua como um líquido insolúvel, estacionario e nao volátil.
2.2	- Relações de Equilibrio
2.2.1	- Teoria
A literatura está repleta de teorias e equações descrevendo o equilibrio entre adsorbatos e adsorventes. Numerosas aproximações empíricas e teóricas têm sido propostas para caracterizar ambos os equilibrios de componentes puros e de multicomponentes. Contudo, nenhuma teoria tem sido satisfatória para explicar a maioria das observações com base teórica rigorosa.
Para um dado gás e uma unidade de massa de um dado adsorvente, a quantidade de gás adsorvida no equilíbrio pode ser expressa como uma função da pressão final e temperatura:
W = F(p,T)	2.1
onde:
W = quantidade de gás adsorvida por unidade de massa do adsorvente
p = pressão de equilíbrio
T = temperatura absoluta
O método mais comum de apresentar os dados é na forma de isotermas. A fig. 2.1 mostra isotermas de água para três diferentes adsorventes. Aqui a umidade relativa é representada graficamente em função da carga, usualmente ex-
pressa em porcentagem de peso, para uma temperatura constante. Por isto o termo "isoterma". Concentração ou pressão parcial do componente são também comumente usados como parâmetros de correlação. Famílias de isotermas são geralménte desenvolvidas para um sistema adsorbato/adsorvente, para utilização no projeto.
Fig. 2.1 - Isotermas de Adsorção da água
para diferentes adsorventes
Para melhor entender as relações de equilíbrio durante um processo de adsorção, será discutido brevemente algumas teorias clássicas da literatura: teoria de Langmuir, teoria multimolecular (BET) e teoria potencial de Polanyi.
A teoria de Langmuir assume que as forças que atuam na adsorção são similares em natureza àquelas que envolvem combinação química. As forças adsortivas estão concentradas em pontos de valência residual sobre a superfície de um cristal. A camada adsorvida é monomolecular. A força entre os átomos de uma superfície adsorvente e os átomos das espécies adsorvidas decrescem rapidamente com a distância entre os átomos. A equação de adsorção pode ser escrita como:
N/N - kp/(l tkp)
Hl
2.2
onde:
N = quantidade adsorvida (mmol/g)
= capacidade superficial da monocamada no equilíbrio
K = constante de equilíbrio
p = pressão
A equação empírica de Freundlich foi proposta inicialmente de forma exponencial. Ela tem sido subsequentemente derivada teoricamente para baixas superfícies de cobertura, assumindo uma distribuição de energia apropriada para sítios adsortivos heterogêneos, exibindo equilíbrio de Lang-muir localizado. A equação pode ser expessa como:
N • kp,?h	2-3
onde:
n = constante
A teoria multimolecular atribuída a Brunauer, Emmett e Teller é usualmente referida como a isoterma BET. A equação pode ser escrita como:
N ________kx_______
Nm ( l-x)[l-(l-k)x]	2,4
onde:
X = p/po
Po = pressão de vapor
A suposição neste caso é que as mesmas forças que são efetivas na condensação são também largamente responsáveis pela energia de ligação na adsorção multimolecular. A adsorção física de gases e vapores na primeira camada é determinada pelo calor líquido de adsorção e pela superfície do adsorvente. A extensão da área superficial ao contrário da natureza do adsorvente, é um fator importante.
A teoria potencial de Polanyi é baseada na suposição de que a adsorção é um processo físico de natureza elétrica. Ela também supõe a presença de uma fase adsorvida em mul-ticamadas. A equação pode ser escrita como: '
______/ T P \ NV=NV(—In — I
\V p0/	2.5
onde:
T = temperatura absoluta
V = volume molar
ln = logaritmo natural
As teorias e equações apresentadas são para adsorção de componentes puros. Em aplicações industriais, equilíbrio de multicomponentes são mais usualmente encontrados. Quando a concentração de qualquer espécie de um sistema multicompo-nente aproxima-se de 100% o comportamento adsortivo daquele componente pode ser adequadamente descrito por uma equação de equilíbrio, apropriada para o componente puro. Assim, muitas relações de equilíbrio de adsorção multicomponente são justamente extensões de equações para componentes puros.
A equação básica de Langmuir, por exemplo, foi modificada por Markham e Benton, após considerar a cinética de adsorção e dessorção simultâneas. A expressão pode ser escrita da forma:
N{	/I" r	1
i^'k|P7	2-6
onde:
i,	j - componentes
Schay e colaboradores, mais tarde, estenderam a equação básica para outra forma, incorporando interações
-moleculares na fase adsorvida:

onde:
V = coeficiente adimensional de interação
i, j = componentes
A correlação de Lewis, proposta por Willians, expressa a extensão da adsorçao em um sistema n-componentes para cada um dos componentes puros, pela seguinte equação:
r
E(Nj/Nh«l	2.8
i«l
onde:
Ni° - quantidade adsorvida da espécie pura à pressão total do sistema
A expressão pode ser usada como um instrumento de predição, se outras suposições são também usadas para descrever o sistema. Por exemplo, as adsortividades são assumidas ser invariantes, e são definidas como:
a
Ü

N¡ ZY¡ Nj/Yj
2.9
onde:
Y = fraçao molar de vapor
0 conceito de "Pressão de Expansão" proposto por Myers e Prausnitz requer somente dados de adsorção para com-
ponentes puros. As capacidades de adsorção, N , para cada um dos componentes em uma mistura podem ser relacionadas pelas seguintes equações:
7r(p*| « r(pf) i
(i.j - 1,2,..J
2.10
pi “ xípT
2.11
¿ [Nj/NjípjTH
onde:
T - pressão de expansão
* - ,
p = pressão de equilíbrio
A = área de adsorção
R = constante dos gases
As equações 2.10, 2.11 e 2.12 foram obtidas aplicando a termodinâmica de superfície a uma solução ideal adsor-vida. Não idealidades em uma fase adsorvida podem ser expressas através de um coeficiente de atividade da fase adsorvida .
0 comportamento adsortivo das peneiras moleculares é significativamente diferente dos adsorventes amorfos. Consequentemente, quase todas as relações de equilíbrio de a&lt;3-sorção previamente mencionadas, exibem suas deficiências práticas ou teóricas quando aplicadas a adsorção multicompo-nente sobre peneiras moleculares.
■ A razão de correlação de carga, conhecida como LRC, desenvolvida por Leavitt e esclarecida por Yon e Turnock, é a única técnica publicada que tem sido usada com sucesso para sistemas muiticomponentes com peneiras moleculares, através de um grande número de aplicações. A LRC é uma extensão da expressão de Langmuir para adsorção monocamada. O conceito de capacidade monocamada é substituído pela carga máxima obtida pelas peneiras moleculares. A equação básica de LRC para um componente puro em termos da razão de carga R, é escrita como:
R« N/No&gt;	kp	2.13
Rearranjando esta equação e substituindo K pela expressão de Arrhenius, a seguinte correlação resulta na equação:
Inp = A| + Ae / T + nln [N/(No-N)]	2.14
O valor de "n" pode ser descrito por uma fração dependente da temperatura, n(T), tal como:
n(T) = A3 + A4/T	2.15
Os termos A^, A2, A^, A^, n e No sao constantes LRC, que são específicas para cada combinação adsorbato/adsorven-te.
A razão de correlação de carga pode ser estendida à adsorção multicomponente pelo método de Markham e Benton, tomando a forma:
mpi
2.16
A equação básica pode ser modificada pelo método de
Schay com a introdução de um parâmetro de interação, , tomando a forma:
r/Hrj)1
In P¡
In tji + Ah +■ Ag¡ / Ttn In
2.17
s
As constantes LRC obtidas para componentes puros comportam-se adequadamente na predição do equilíbrio de ad-sorção para muitos sistemas multicomponentes, numa grande faixa de temperatura, pressão e concentração.
Equilíbrio de componentes puros podem ser obtidos gravimetricamente usando a balança técnica de McBain-Bakr, um instrumento útil para estudos de adsorçao. Recentemente, sistemas automáticos têm se tornado disponíveis, os quais empregam o conceito de tubo de McBain-Bakr integrado com uma eletrobalança fornecendo a leitura automática de pressões consideravelmente acima da atmosférica.
Dados de equilíbrio multicomponentes sao consideravelmente mais difíceis de obter. Testes estáticos empregando "bombas” para a fase gasosa e "frascos" para a fase líquida são frequentemente realizados. Entretanto, balanços materiais são difíceis e os resultados são dependentes de medidas precisas de pequenas diferenças entre relativamente grandes números, este é um problema clássico.
A técnica preferida é fazer corridas em colunas dinâmicas no laboratório com uma corrente previamente preparada. 0 efluente da coluna versus tempo é estudado e um balanço material satisfatório pode geralmente ser alcançado. É importante ter composições, vazões, pressão e temperatura constantes durante a corrida.
6
2.2.2	- Efeitos do Calor
Todo o processo de adsorção gera calor. Isto é fa-
.cilmente entendido considerando as seguintes equações derivadas da ia e leis da termodinâmica:
2.18
onde:
AF = variação da energia livre de adsorção
AH - variação da entalpia de adsorção
AS = variação da entropia de adsorção
T = temperatura absoluta
0 termo AF é sempre negativo, desde que todo o pro
cesso de adsorção ocorre espontaneamente. A variação na entropia também é sempre negativa, desde que o sistema anterior a adsorção existe em um estado mais ordenado. Portanto, AH é negativo e confirma a natureza exotérmica de todo o processo de adsorção. .
Existem 3 termos de calor que são frequentemente
usados em adsorção: calor de adsorção isotérmico integral, calor de adsorção diferencial e o calor de adsorção isosté-rico. 0 calor de adsorção isotérmico integral representa o calor total envolvido em adsorção desde uma carga zero até alguma carga final a temperatura constante. Sobre uma massa unitária de adsorventes básicos, o calor de adsorção isotérmico integral é definido pelo seguinte balanço de calor:
AH
a.
H - H so s
2.19
100
onde:
= calor de adsorção isotérmico integral (Btu/lb de adsorbato ativado)
■ carga de adsorbato (lb/1001b de adsorvente ativado)
W
= entalpia do sistema adsorbato/adsorvente (Btu/ lb de adsorbato mais adsorvente)
H = entalpia do adsorvente ( Btu/lb de adsorvente o
ativado)
H'a = entalpia do vapor de adsorbato (Btu/lb de ,ad-sorbato)
O calor de adsorção diferencial representa a mudança no calor integral de adsorção com a mudança na carga. O calor diferencial depende da temperatura, pressão e carga. Pode ser expresso como:
100
2.20
onde:
AH' = H' - H' '
a	a	a
H' = entalpia específica parcial do adsorbato, isto é, mudança na entalpia do sistema ad-sorbato/adsorvente com a mudança na quantidade adsorvida (Btu/lb de adsorbato)
O calor isostérico de adsorção está relacionado diretamente com a inclinação da curva obtida quando dados de equilíbrio de adsorção para componentes simples são representados como o logaritmo da pressão em função da carga, à temperatura constante. A expressão pode ser escrita na forma da equação de Clausius-Claperon como:
2.21
onde:
AH. = calor isostérico (Btu/lb de adsorbato) 1SO
R^ = constante dos gases (Btu/lb mol R)
M = massa molecular de adsorbato
Através de considerações termodinâmicas pode ser
demonstrado que o calor isostérico e o calor diferencial de adsorção são idênticos.
Em leitos de grande diâmetro e escala industrial, o calor gerado no leito nao é facilmente conduzido pela parede. Consequentemente, o calor é transportado para fora pelo gás que passa através do leito ou é armazenado no mesmo. A temperatura do leito pode aumentar significativamente e afetar o desenvolvimento das etapas de adsorção.
0 calor gerado por adsorção, dentro de uma zona de transferência de massa, causa um gradiente de temperatura ao longo do comprimento da zona. A temperatura na região anterior à zona pode ser maior ou menor que a temperatura da região posterior a ela. A intensidade e o sinal da diferença de temperatura na zona de transferência de massa, depende da intensidade de concentração e diferença de carga do adsorba-to na mesma zona.
Durante a adsorção de baixas concentrações de impurezas de um gás, a diferença de concentração na fase gasosa é baixa, mas a diferença de carga pode ser mais ou menos alta através da zona. A diferença de temperatura é positiva e muito pequena. A temperatura anterior à zona de transferência é ligeiramente maior que a temperatura posterior a ela. Nesta situação o calor de adsorção está sendo transportado para fora da zona por uma grande quantidade de gás fluindo através dela.
Quando a diferença de concentração na zona de transferência é suficientemente grande, a diferença de temperatura é negativa. A temperatura é maior na região posterior à zona de transferência do que na região anterior. Neste caso o calor de adsorção não é transportado para fora da zona pela corrente de gás mas é estocado nas partículas adsorven-tes. 0 calor gerado dentro da zona de transferência é continuamente deixado para trás no leito, quando a zona se move.
•	Em geral, mais de uma zona de transferência de massa
tende a se formar durante a etapa de adsorção em adsorvedo-res de grande diâmetro, em escala industrial. As zonas aparecem na entrada do leito e se movem até o final com diferentes velocidades. Dado um tempo suficiente, a zona se afasta rapidamente e normalmente outra se forma no início do leito. Entre elas, uma longa região de expansão é formada, na qual, temperatura, concentração e carga sao uniformes. A carga de adsorbato nesta região particular está essencialmente em equilíbrio com a concentração local da fase gasosa à temperatura local. As condições nesta região podem ser referidas como as condições da interzona. Estas condições influenciam os gradientes nas duas zonas de transferência. Por exemplo, a diferença de temperatura sobre a primeira zona de transferência é a temperatura inicial do leito menos a temperatura da interzona. É importante relembrar que leva tempo para se formar as duas zonas e também para separar cada uma delas. Se o leito adsorvedor é pequeno, o processo de separação pode não estar completado antes da adsorção ter terminado. Em resumo, dois elementos essenciais são requeridos para a formação de duas zonas e a separação de cada uma delas :
a)	a adsorção ocorre em zonas de transferência em estado estacionário que não expandem em comprimento quando elas avançam através dos leitos ad-sorventes e
b)	a parede do leito é adiabática e assim, todo calor gerado no leito é transportado para fora do mesmo pelo escoamento de gás, ou é estocado.
Na predição do desempenho de um adsorvedor o efeito da transferência de calor é uma consideração essencial.
2.3	- Transferência de Massa
- . 6
2.3.1	- Considerações Gerais
' Várias teorias de adsorção levam a diferentes expressões para o estado de equilíbrio. No equilíbrio de adsorção nenhuma aproximação simples é completamente versátil e satisfatória. As técnicas convencionais de altura da unidade de transferência ou número de unidades de transferência, usualmente exigem dados experimentais para alguns sistemas de adsorção relativamente simples. Contudo, dados confiáveis são escassos na literatura.
A taxa efetiva de adsorção ou dessorçao é governada por uma ou mais etapas difusionais. A transferência de massa pode ser amplamente categorizada em dois regimes: a fase fluida e a fase sólida. O transporte de massa de um adsorba-to entre o seio de uma fase fluida e a superfície externa das partículas do adsorvente, é governado pela difusividade molecular ou iónica e também pela difusividade turbilhonar no escoamento turbulento. A última controla a efetiva espessura da camada limite. A expressão clássica que relaciona a força potencial de indução entre o seio do fluido e a superfície do adsorvente controla a taxa de transferência de massa neste regime.
O transporte de massa na fase sólida em adsorventes amorfos é invariavelmente controlada pela difusão molecular através dos macroporos do sólido,isto é, da superfície externa da partícula para os sítios internos de adsorção. No caso dos adsorventes, peneiras moleculares, a difusão no ma-croporo proporciona a transferência do adsorbato para a superfície exterior do cristal. O transporte do adsorbato para o interior do cristal é chamado de difusão microporosa. Esta é a via molecular, Knudsen ou difusão superficial.
O projeto de um adsorvedor deve levar em conta a taxa de adsorção bem como o equilíbrio do sistema adsorba-to/adsorvente. Dois métodos estão disponíveis; sendo denominados de aproximação "micro" e "macro".
Na aproximação "micro" o projetista usa coeficientes
de transferencia de massa e equações de difusão adequadas. Cada urna das resistencias encontradas podem ser consideradas como a transferencia dos componentes do seio da fase fluida através do "filme" para a superficie das partículas do ád-sorvente e eventualmente para os sítios de adsorção. Os coeficientes de transferencia de massa esclarecem o mecanismo pelo qual a adsorção ocorre, mas são difíceis de serem determinados e tedioso para usar nos procedimentos de projeto.
Com o conceito de zona de transferencia de massa, na aproximação "macro", a resistencia total é expressa em termos de uma quantidade não usada de adsorvente, que pode ser adicionada ao adsorvente exigido no equilíbrio. O conceito de zona de transferencia de massa é capaz de conduzir a urna rápida determinação e correlação dos dados, bem como a simples procedimentos de projeto.
6	7
2.3.2	- O conceito de LUB '
Este conceito é uma "macro" aproximação, estruturada no movimento da zona de transferencia de massa durante a operação de adsorção. Como resultado deste tratamento obtém-se um método completo de projeto englobando equilibrio e taxas. Ele é aplicável no sistema adsorbato/adsorvente onde a isoterma é côncava em relação ao eixo x (eixo de concentração); isto ocorre quando há rápida formação de uma zona estável de transferência de massa a qual progride através do leito durante a etapa de adsorção.
O conceito de zona de transferência de massa, MTZ, foi originalmente proposto por Michaels (1952) , sendo definido como o comprimento do leito através do qual a concentração do adsorbato é reduzida das condições de entrada para as de saída.
A saturação do leito ocorre quando a onda de transferência de massa atinge o final do leito.
É importante notar contudo, que a saturação é definida arbitrariamente. É usualmente considerada como a mínima detectável ou a máxima tolerável no componente adsorvido no efluente do adsorvedor.
, O tempo de saturação é denominado de Sb. Se o escoa-mento é contínuo, a onda flui do final do leito e o tempo é chamado de tempo de equilíbrio 0e . No tempo 0e , todo o adsorvente do leito está em equilíbrio com a concentração do componente adsorvido na alimentação; a capacidade de adsor-ção está completamente esgotada e o leito é dito estar em equilíbrio.
Analisar amostras de adsorventes ao longo do leito é difícil, porém, pode-se acompanhar a forma da frente de transferência de massa através da concentração do componente adsorvido no efluente.
As ondas de transferência de massa têm o formato de "S" devido a resistência à transferência de massa. Quanto maior a resistência mais longa é a curva.
No caso ideal, quando não existe resistência à transferência de massa, define-se a frente estequiométrica como sendo aquela em que o comprimento da zona de transferência de massa é zero. Neste caso o tempo de saturação é denominado tempo estequiométrico e denotado por . Toda onda de transferência de massa real pode ser analisada em termos de uma frente estequiométrica equivalente.
Considerando a geometria das ondas de transferência, fig. 2.2, a área sob a onda (a,g,d,b,a), nos eixos X-L, representa a capacidade do adsorvente utilizado. A área sobre a onda (a,g,d,e,a) representa a capacidade do adsorvente não utilizado. A razão entre a primeira área e a área total do retângulo, ((a,b,d,e,a), que engloba a onda de transferência de massa), representa a fração de adsorvente usado na zona de transferência de massa.
Fig. 2.2 - Frente estequiométrica, a geometria da qual está mostrada, pode ser usada para analisar frentes reais de transferência de massa.
No diagrama Y-0 temos o centrarlo. A área abaixo da curva (a,g,d,e,a) representa a capacidade do adsorvente não utilizado.
A razão entre a área acima da curva (a,g,d,b,a) e a área total do retângulo, ((a,b,d,e,a), que engloba toda a onda), representa a fração de adsorvente usado na zona de transferência de massa.
Traçando-se uma linha reta vertical através da onda de transferência de massa no ponto g, de tal forma que as áreas (a,f,c,b,a) = (a,g,d,b,a) e (f,e,d,c,f) = (a,g,d,e,a), obteremos uma frente estequimétrica equivalente, para um sistema particular. Assim a área (h,f,c,k,h) corresponde a seção equivalente de equilíbrio (adsorvente com sua capacidade em equilíbrio, Ye). Isto é especificado em termos do comprimento da seção equivalente de equilíbrio, LES, ou peso da seção equivalente de equilíbrio, WES:
onde:
WES • (LES)^^“^pb
2.22
A area (f,e,d,c,f,) corresponde e, por definição, peso do leito não
D = diâmetro do leito
pT, - densidade "bulk" do adsorvente
...
ao adsorvente em sua equivale ao leito usado, WUB, pode ser
capacidade inicial não usado (LUB). definido como:
X o
O
2.23
De acordo com este modelo, o leito de adsorvente na saturação fica compreendido entre uma zona de equilíbrio e uma zona de transferência de massa (MTZ), ou hipoteticamente, compreendido entre uma seção de equilíbrio equivalente (WES ou LES); somado ao equivalente do leito nao utilizado (WUB ou LUB); isto é idêntico a um leito com uma frente es-tequiométrica. WES pode ser calculado diretamente dos dados de equilíbrio, bem como a quantidade de adsorbato a ser removida da alimentação. WUB é obtida a partir de dados dinâmicos do sistema de adsorção em leito fixo.
Algumas hipóteses importantes são levadas em conta no desenvolvimento deste modelo:
a)	o leito é empacotado uniformemente;
b)	a temperatura do adsorvente e a carga inicial do adsorbato são uniformes ao longo do leito;
c)	a vazão, a temperatura e a composição da alimentação são constantes;
d)	não há gradiente radial de temperatura, concentração e fluxo;
e)	a temperatura do fluido e do adsorvente ;são iguais;
f)	não ocorrem mudanças de fase no fluido;
g)	os efeitos advindos do calor de adsorção são desprezíveis;
h)	nào ocorrem reações químicas.
Através de uma análise prévia da relação entre MTZ e LUB verifica-se que (A X)MTZ é aproximadamente a metade da zona de equilíbrio; isto é, o adsorvente usado na MTZ é aproximadamente 50%.
Aumentando o tamanho do leito além do comprimento da MTZ, a capacidade de equilíbrio do adsorvente aumenta, proporcionando o uso de 100% do adsorvente. O comprimento do leito é expresso em termos do comprimento de uma MTZ. A capacidade é expressa em termos do uso médio de adsorvente, que na zona de equilíbrio AXé definida como 100%. Uma relação aproximada entre capacidade e comprimento de leito é mostrada na fig. 2.3. Se o custo do adsorvente é o fator de maior influência no projeto de um leito adsorvedor, através da fig. 2.3 pode-se deduzir que o comprimento preferido do leito é da ordem de 1,5 a 3 vezes o tamanho da MTZ.
Para se obter dados de saturação confiáveis, em laboratório, deve-se utilizar colunas de pelo menos duas vezes a MTZ, sendo seu diâmetro de pelo menos 10 vezes o diâmetro da maior partícula adsorvente, além de se trabalhar em regime turbulento.
Tipicamente, a frente no regime turbulento não é si-
K&gt;0
i*
Comprimento relativo do leito
( Comprimento d* uma iono da trana fartada da maaao «m&gt; •atado aafadanaHo )
Fig. 2.3 - Uso do leito comparado ao aumento do comprimento do leito
métrica devido ao calor de adsorção. Quando a concentração do adsorbato é alta o suficiente, o calor gerado pode distorcer a frente de transferência de massa. Em casos extremos, o calor pode até mesmo impedir a formação de uma frente de transferência de massa estável.
Quando dois ou mais componentes são adsorvidos simultaneamente por uma corrente de gás, um número de frentes de transferência de massa sao formados, normalmente uma para cada componente. Os conceitos ora descritos, são para componentes puros, entretanto, sao igualmente aplicados a sistemas multicomponentes.
- 7
2.4	- Adsorção em Fase Gasosa
Este tipo de adsorção pode ser dividida em dois ramos, ou seja, processos de separação e processos de purificação. 0 primeiro envolve a separação de 20 a 50% das correntes industriais e o segundo envolve menos de 3 a 5% das impurezas dos processos industriais.
Um grande número de adsorventes estão comercialmente disponíveis, tais como sílica gel, sílica a base de contos, bauxita, alumina ativada, carvão ativado e peneiras moleculares. Os princípios que governam o projeto e operação do processo são essencialmente idênticos; e em certas aplicações, os adsorventes são permutáveis. Antes da introdução das peneiras moleculares, os adsorventes sílica e alumina eram usados em desidratação e o carvão ativado em separação seletiva de hidrocarbonetos.
0 sucesso da separação adsortiva depende da escolha dos adsorventes certos e da otimização das variáveis de processo. A tecnologia da separação adsortiva avançou rapidamente na última década com o surgimento das peneiras moleculares .
Com a separação adsortiva, contaminantes podem ser removidos para perto de níveis indetectáveis. A simplicidade do processo físico de adsorção reduz o custo de capital, o custo de operação e proporciona flexibilidade e alta confiabilidade ao projeto. As moléculas altamente polares ou facilmente polarizadas serão preferencialmente adsorvidas; algumas vezes por exclusão de outras moléculas que na ausência de competição podem ser firmemente mantidas. O grau de insa-turação das moléculas orgânicas influencia seu grau de adsorção; sendo as mais insaturadas mantidas mais firmemente. Dentro de grupos homólogos de tipos comuns de moléculas, as que têm alto peso molecular são as mais prontamente adsorvidas .
Para a melhor compreensão dos processos de adsorção na fase gasosa, é necessário o conhecimento das caracterís-
-ticas de operação durante o processo de adsorção propriamente dito. Estas características podem ser resumidas em: dinámica da adsorção, regeneração e sistema de variáveis.
2.4.1	- Dinâmica da Adsorção
O processo de adsorção seletiva emprega f mais comu-mente , um leito fixo em operação cíclica. Pode-se citar como exemplo um secador de gás simples, como o mostrado na fig.
2.4.
A medida que a corrente úmida entra no leito fresco, de peneira molecular, o vapor de água é adsorvido num comprimento finito de leito, a MTZ. Com o fluxo contínuo de gás úmido, o leito pode ser dividido em 3 zonas distintas: zona de equilíbrio dinâmico com o gás de entrada, zona MTZ e zona ativa remanescente. Num sistema de adsorção molecular, a MTZ estabiliza-se devido a sua isoterma movimentar-se com uma velocidade constante. O leito é saturado quando a MTZ atinge o final do mesmo. Altas capacidades efetivas portanto, sao funções de pequenos valores de MTZ e de alta capacidade de equilíbrio dinâmico.
2.4.2	- Regeneração
A operação contínua de uma dada planta de adsorção necessitará de muitos ciclos de adsorção e dessorção. O leito saturado deve ser regenerado para remover o adsorbato visando a sua preparação para a próxima etapa de adsorção. Normalmente, tem-se um outro leito em paralelo para que enquanto um regenera o outro adsorve, mantendo-se desta forma uma operação contínua.
A regeneração pode ser realizada através de quatro métodos. Cada método é usado comercialmente e sua escolha
A&amp;amp;nontoçôo
¡«♦X*
W:*: vvim K»»v« 'Xw« $&gt;*«***«2
C*Xvi wvx twX '♦♦♦♦♦♦♦♦&amp;lt;ww!
&gt;wjH
M
►&gt;&gt;Sg&lt;8
PRODUTO
Alimentoçõo
PRODUTO
(LEITO BECERTEMERTE MMTtW»)
( MB TE ms* PELO CtCLO COMPLETO OE USORCÃO |
Fig. 2.4 - Esquema da zona de transferência de massa, mostrando a mudança de concentração do adsorbato no adsorvente. (1) adsorvente em equilíbrio dinâmico com o gás de entrada; (2) o gás neste ponto contém 95% da concentração do adsorbato da entrada;
(3)	o gás neste ponto tem 5% da concentração do adsorbato da entrada; (4) adsorvente ativo.
depende de considerações técnicas e econômicas. Os métodos são:
(1)	- variação de temperatura - consiste do aquecimento do leito a uma temperatura na qual a capacidade de adsorção é bem reduzida, assim o adsorbato dessorve, sendo facilmente removido pela corrente de gás de purga;
(2)	- variação de pressão - consiste na redução da
capacidade de adsorção pela diminuição da pressão, mantendo-se a temperatura constante. Sua principal vantagem é que o material des-sorvido pode ser recuperado diretamente como produto de alta pureza;
(3)	- dessorção mediante purga com substância inerte
- nesta etapa o adsorbato é removido sem variação de temperatura ou pressão pela passagem de um fluido isento de adsorbato no qual o que se pretende recuperar é miscível ou solúvel. Opera adiabáticamente com uma moderada razão entre as pressões de adsorção e dessorção. Necessita de pequenos ciclos e de pequenas quantidades de adsorvente;
(4)	- dessorção por deslocamento - não envolve mu-
dança na temperatura e nem na pressão. Consiste na passagem de um fluido contendo alta concentração de moléculas de moderada ou alta capacidade de adsorção. Devido a esta alta concentração, estas moléculas deslocam o material previamente adsorvido mediante mecanismo de transferência de massa.
2.4.3	- Sistema de Variáveis
Existem muitos fatores que influenciam a eficiência dos processos de adsorção. São eles:
Temperatura - a capacidade de equilíbrio de peneiras moleculares decresce com o aumento da temperatura. Adsorve-dores comerciais trabalham adiabáticamente e a liberação do calor de adsorção resulta num aumento de temperatura. Por causa do efeito térmico, a capacidade de trabalho de um ad-sorvedor dinâmico é reduzida; contudo, este efeito é menos pronunciado com peneiras moleculares do que com outros
-adsorventes;
Pressão - a capacidade de adsorção aumenta com o aumento na pressão parcial, até o ponto onde o microporo fica completamente ocupado pelos adsorbatos. Para uma dada fração molar de gás, a pressão parcial é proporcional a pressão total. Então, o aumento na pressão total não só aumenta a capacidade de adsorção de todas as espécies, sem exceção, mas também promove a competição para sítios de adsorção disponíveis entre os adsorbatos;
Velocidade do Fluido - a habilidade para controlar a taxa de transferência de massa num tempo de contato variável dentro de uma dada seção do leito é um instrumento valioso em sistemas chamados eficientes. Altas taxas de escoamento obviamente requerem longas zonas de contato para um mesmo tempo. Uma velocidade de escoamento extremamente baixa, entretanto, pode introduzir problemas de distribuição ou canalização, especialmente se torres de grandes diâmetros são empregadas. Para evitar tais problemas é necessário, algumas vezes, providenciar adsorventes suficientes para ciclos maiores que os normais e ter uma configuração de leito razoável. Este é um problema mais frequente com adsorventes de alta capacidade, tais como peneiras moleculares, do que com os adsorventes mais convencionais;
Concentração dos Adsorbatos - a força propulsora que causa a migração do adsorbato para a superfície do adsorven-te é uma função do gradiente de concentração. Esta força pode ser expressa como uma diferença da pressão de vapor entre o adsorbato na fase fluida e aquele sobre a fase fluida nas cavidades das peneiras moleculares. Assim, a adsorção para sistemas contendo alta concentração de adsorbato é mais rápida que para sistemas muito diluídos. A zona de transferência de massa em uma corrente concentrada tende a ser mais longa do que numa corrente diluída, mas a taxa global unitária de transferência é mais rápida. A capacidade de equilíbrio para um dado adsorvente não polar é função direta da
concentração do adsorbato na corrente que está sendo processada. Com adsorbatos polares, isto é verdade somente a concentrações muito baixas. A atração bipolar aparentemente fornece a força propulsora suficiente para compensar os baixos níveis de concentração do adsorbato polar;
Fase - o comprimento da zona de transferência de massa é grandemente influenciado pelo fato de se operar na fase líquida ou gasosa. A taxa de adsorção para a fase líquida é mais lenta, frequentemente por um fator de 10 ou mais. Isto significa que a velocidade superficial do fluido em um sistema líquido deve ser relativamente baixa para manter as zonas de transferência e as torres num comprimento razoável. Processos de controle cuidadosos devem ser mantidos para garantir a adsorção de somente uma fase. Escoamento de duas fases normalmente resulta em redução drástica da capacidade de trabalho do adsorvente e muitas vezes resulta em penetração prematura do adsorbato;
Tamanho da Partícula - do ponto de vista puramente teórico, a taxa com que as moléculas poderão ser adsorvidas, permanecendo os outros fatores iguais, dependerá da taxa com a qual elas entram em contato com a superfície das partículas adsorventes e da velocidade com que elas se difundem nas partículas após o contato. Um ou outro destes fatores podem ser controladores de uma dada situação. Um caminho para a rapidez da transferência de massa, neste caso, é reduzir o tamanho das partículas adsorventes e aceitar uma alta perda de carga;
Grau de Ativação das Peneiras Moleculares - a capacidade de adsorção do próximo ciclo e a taxa com que as peneiras moleculares adsorverào, são dependentes do grau com que o adsorbato do ciclo anterior foi removido. Para sistemas complexos é também necessário considerar a remoção completa de moléculas coadsorvidas as quais são contaminantes e reduzem a eficiência;
’	Contaminantes - em algumas aplicações com peneiras
moleculares, contaminantes podem lentamente acumular durante o processo. Eles podem ser encontrados nos macro ou micro poros como resultado da decomposição ou rearranjo de moléculas orgânicas durante períodos de regeneração a altas temperaturas .
2.5	- Adsorçao em Fase Líquida?
A adsorçao em fase líquida tem sido usada para a remoção de contaminantes presentes em baixas concentrações em processos industriais. Tais usos abrangem uma grande variedade de adsorventes naturais e sintéticos em numerosas aplicações específicas. Em algumas, o objetivo é a remoção de compostos específicos; em outras, os contaminantes não estão bem definidos e o objetivo é o melhoramento de propriedades gerais tais como cor, sabor, odor e estabilidade de estoca-9-12
gem . Adsorventes comuns podem ser agrupados em duas classes. A primeira compreende tipos polares ou hidrofíli-cos, tais como sílica gel, alumina ativada, peneiras moleculares e várias argilas minerais incluindo bentonita, bauxi-ta, terra diatomácea e etc. Eles são geralmente empregados quando o material a ser removido é mais polar que o líquido de processo. Aplicações específicas incluem desidratações de líquidos orgânicos, descoloração e remoção de peróxidos de óleos vegetais e animais e o tratamento de lubrificantes já gastos (usados) e graxas de petróleo.
A segunda classe compreende adsorventes do tipo não polar ou hidrófobos, os quais são geralmente empregados para remover contaminantes menos polares que o líquido de processo. Como exemplos, temos o carvão mineral e carvões ativados produzidos por uma grande variedade de materiais. O carvão ativado é usado na descoloração do xarope de açúcar, remoção de contaminantes sulfurosos, fenólicos e hidrocarbonetos das águas residuais; purificação de várias soluções aquosas de ácidos, álcalis, aminas, glicóis, gelatina, etc.
' Ao contrário da adsorção para a remoção de traços de contaminantes, o uso comercial da adsorção para a recuperação de compostos como produtos puros teve seu desenvolvimento muito recente, a partir de 1964.
Em se tratando de relações de equilíbrio para a adsorção em fase líquida, é conveniente visualizar um adsor-vente como sendo um sólido poroso tendo certas características. Quando o sólido é imerso em uma mistura líquida, os poros são preenchidos pelo líquido, o qual no equilíbrio difere em composição daquele líquido que circunda as partículas. Estas composições podem estar relacionadas entre si por fatores de enriquecimento análogos a volatilidade relativa na destilação. 0 adsorvente é seletivo para o componente que está mais concentrado nos poros do que no líquido circundante.
A escolha do método de separação a ser aplicado a um sistema particular depende grandemente das relações de fase que podem ser desenvolvidas pelo uso de vários agentes separativos. A adsorção é usualmente considerada uma operação mais complexa do que o uso de solventes seletivos em extração líquido-líquido, destilação extrativa ou destilação azeotrópica. Consequentemente, a adsorção é empregada onde ela alcança seletividades mais altas do que aquelas obtidas com solventes.
Solventes do tipo polar são extraordinariamente similares qualitativamente entre si em suas seletividades para componentes de algumas misturas, e seus usos não sao efetivos a um número significativo de sistemas de interesse comercial. Ao contrário, tem sido produzidos adsorventes que diferem grandemente entre si e dos solventes polares em seletividade, particularmente aqueles baseados em zeolitos sintéticos cristalinos, denominados genericamente de peneiras moleculares. Uma grande variedade de seletividade tem sido obtida pelas variações na razão sílica-alumina, tipo cristalino e natureza dos cátions substituíveis.
.	Para a alumina ativada e sílica gel, adsorventes pola-
res, têm-se várias publicações de dados de equilíbrio para inúmeros sistemas	. Em geral, as seletividades sao para-
lelas àquelas obtidas pelo uso de solventes seletivos polares; em sistemas hidrocarbonetos, mesmo as intensidades são similares. Consequentemente, o uso comercial destes adsorventes podem competir com as técnicas de extração com solventes .
0 principal adsorvente do tipo não polar é o carvão ativado. Dados de equilíbrio têm sido publicados sobre sistemas hidrocarbonetos, vários compostos orgânicos em água, e . .	.	.	- ■	13,16,17	_
misturas de compostos orgânicos	. Com alguma exce-
ção, o componente menos polar da mistura é seletivamente ad-sorvido; por exemplo, parafinas são adsorvidas seletivamente em relação a olefinas de mesmo número de carbono; mas aromáticos dicíclicos são adsorvidos seletivamente em relação a aromáticos monocíclicos de mesmo número de carbono.
2.5.1	- Processos Industriais
O desenvolvimento comercial, em grande escala, de processos de separação em fase líquida, tem sido quase que inteiramente efetuado pelo uso de um fluxograma simulando o escoamento contínuo contracorrente de um adsorvente e o líquido de processo, sem o movimento real do adsorvente. Tal processo foi desenvolvido e patenteado pela UOP, Inc., sob o 18™ 19
nome de UOP Sorbex	. Em sua aplicação para a
de n-parafinas, o processo foi patenteado
20-22 ~
Molex	; para a separaçao de p-xileno
Parex	; para a separação de olefina-parafina
2	T** 2 8
Olex	e para a separação de etilbenzeno como
Uma variante deste fluxograma tem sido aplicada pela TORAY Industries. O processo é usado para a separação do p-xileno e é designado por processo TORAY AROMAX.
separaçao como UOP como UOP como UOP UOP Ebex.
A seletividade dos adsorventes disponíveis em um nú-
mero de separações comercialmente importantes não é alta. Portanto, um estágio de contato nao proporciona urna boa separação, sendo necessário providenciar contatos multiestá-gio, da mesma forma que os múltiplos pratos são requeridos no fracionamento dos materiais com volatilidades relativamente baixas.
29
2.6	- Peneiras Moleculares
Peneiras moleculares (zeolitos), são aluminosilicatos cristalinos do grupo IA e grupo IIA, tal como o sódio, potássio, magnesio e cálcio. Quimicamente, elas são representadas pela fórmula empírica:
,	0. Aln 0» . ySiO_ . wH„0	2.24
2/n	2	3	2	2
onde Yà2, n é a valência do cátion e w representa a água contida nos vazios do zeolito.
2.6.1	- Estrutura
Dos muitos zeolitos sintéticos e minerais (Tab.
2.2), 34 tipos de estruturas são conhecidas, das quais 10 são sintéticas. Existem 3 aspectos estruturais: o arranjo básico de unidades estruturais individuais no espaço, as quais definem a armação topológica; a localização das cargas de balanceamento dos cátions metais e o canal de preenchimento do material. Os conceitos de estruturas dos zeolitos foram desenvolvidos por Pauling, em 1930. Técnicas modernas, tais como a cristalografia de raio-x, tem proporcionado uma descrição mais detalhada de muitas estruturas.
Existem dois tipos de estruturas: o primeiro proporciona um sistema de poros internos contendo vazios interconectados; o segundo proporciona um sistema de canais uniformes, os quais, em alguns casos são unidimensionais e em
outros interseccionam-se com canais similares, proporcionando sistemas de canais bi ou tridimensionais. 0 tipo preferido tem sido os canais bi ou tridimensionais por proporcionarem rápida difusão intracristalina em aplicações de adsorção e catalise.
TABELA 2.2
COMPOSIÇÕES DE ALGUNS ZEOLITOS
ZEOLITO	FÓRMULA TÍPICA
NATURAL:	
Chabazita	Ca2 (AlO2)4(SiO2)8 . 13H2O
Modemita	Nao (A10„)o(Si0_). 24H,SO o	z o	Z 4U	z
Faujasita	(Ca,Mg,Na2,K2)2g &amp;amp; (AIO ) 9(SiO2)U3 . 235^0
SINTÉTICO:	
Zeolito A	Na12 (A102)12(Si02)12 . 27H2O
Zeolito X	Na86 ("02&gt;86(Si02&gt;106 • 264H2°
Zeolito Y	Na_, (A10n)c£(SiO„)_. 250H„0 56	2 56	2 136	2
zsys-5	(Na,TPA)3 (A1O2)3(SÍO2)93 . 16H2Oa
(a)TPA= tetrapropilamônia
Em muitas estruturas zeolíticas, as unidades estruturais primárias, os tetraedros, são reunidas em unidades estruturais secundárias, as quais podem ser simples poliedros, como cubos, prismas hexagonais ou octaedros. A armação da estrutura final consiste em reunir unidades secundárias. Modelos de estruturas sao frequentemente construídas de esqueletos de tetraedros. Modelos empacotados são mais realísticos mas, são muito difíceis de construir. A fig. 2.5 ilustra estes modelos.
2.6.1.1	- Zeolitos Minerais
As estruturas cristalinas dos zeolitos minerais
.são ilustradas pelos zeolitos chabazita e modernita. A estrutura da chabazita é hexagonal como mostra a fig. 2.6, já a estrutura da modernita é mais complexa como ilustra a fig. 2.7. -
2.6.1.2	- Zoolitos Sintéticos
Exemplos de importantes zeolitos sintéticos são mostrados na Tabela 2.2.
A unidade estrutural secundária dos zeolitos A, X e Y é um octaedro truncado como mostra a fig. 2.5f. Estas unidades poliédricas estão ligadas no espaço tridimensional através de 4 ou 6 anéis membros.
Os zeolitos sintéticos X e Y têm a mesma estrutura, a qual está representada na figura 2.8. A célula unitária cristalográfica consiste de um arranjo de oito gaiolas contendo um total de 192 unidades tetraédricas de AIO^ e SiO2-
A estrutura pode ser considerada como uma treliça tetraédrica de unidades soldadas, conectadas através de seis elementos de oxigênio, ou equivalente a um arranjo tetraé-drico de pares de unidades com seis anéis.
A estrutura de canais resultantes é muito aberta com cada gaiola conectada a quatro outras gaiolas através de doze elementos de oxigênio, formando anéis de diâmetro livre
* o
de aproximadamente 7,4 A.
A diferença entre as peneiras Xe Y consiste na razao Si/Al, a qual está dentro da faixa 1-1,5 para a X e 1,5-3,0 para a Y. Ha uma diferença correspondente ao número de cátions monovalentes substituíveis, as quais variam de cerca de 10-12 por gaiola para a peneira X para até menos de 6 para peneiras Y com altos teores de sílica.
(a)
(b)
UJ
(d)
Fig. 2.5 - (a-d) Métodos representativos dos tetraedros
SiO^ e AIO^ por meio dos modelos bola-bastao, tetraedro sólido, tetraedro esquelético e esferas empacotadas. (e) Ligação de 4 tetraedros em um anel de 4 membros, (f) Unidade estrutural secundária chamada de octaedro truncado representado pelo modelo sólido, a esquerda, e modelo bo-la-bastão, a direita.
Fig. 2.6 - Estrutura do zeolito mineral chabazita. Os átomos de silício e alumínio encontram-se nos vértices da estrutura representada por linhas cheias. Nesta figura e na figura 2.5, as linhas cheias não representam ligações químicas. Átomos de oxigênio encontram-se próximos ao ponto central das linhas ligando os vértices da estrutura.
Fig. 2.7 - Estrutura da modernita mostrando o canal principal formado por 12 anéis membros e canais pequenos os quais contém alguns dos cátions sódio.
Fig. 2.8 - Estrutura dos zeolitos X e Y
2.6.1.3	- Modificações na Estrutura
Vários tipos de defeitos ou variações estruturais podem ocorrer na adsorçao e catálise, por exemplo:
-	defeitos superficiais, devido a terminação do cristal e hidrólise de cátions na superfície;
-	defeitos estruturais devido ao amontoamento imperfeito de unidades secundárias, as quais podem resultar em canais bloqueados;
-	espécies iõnicas podem ficar presas na estrutura durante a síntese (p.e., OH , A102 , Na+, SiO^2 );
-	a forma cátion agindo como um sal de ácido fraco, hidroliza em suspensão aquosa para produzir hidróxido livre e cátions na solução;
-	grupos hidroxila no lugar de cátions metais podem ser introduzidos pela troca do íon amônía.
2.6.2	- Propriedades
2.6.2.1	- Adsorção
Embora muitos tipos de sólidos microporos sao usados como adsorventes para a separação de misturas de vapor ou líquido, a distribuição dos diâmetros de poros não possibilita a separação baseada no efeito de peneira molecular; isto é, separações causadas pelas diferenças no tamanho molecular dos materiais a serem separados. Os efeitos mais importantes de peneira molecular são mostrados pelos zeolitos cristalinos desidratados. Zeolitos adsorvem ou rejeitam seletivamente moléculas baseados na diferença de tamanho, forma e outras propriedades tais como a polaridade. O efeito de peneira pode ser total ou parcial.
A difusão ativada do adsorbato é de interesse em muitos casos. Como o tamanho da molécula que se difunde aproxima-se daquele dos canais do zeolito, a energia de interação torna-se muito significativa. Se a abertura é pequena relativa ao tamanho da molécula, então, a interação repulsiva é dominante e as espécies que se difundem necessitam de uma energia de ativação específica para passar através da abertura.
Durante a adsorção ou oclusão de várias moléculas, os microporos se enchem e se esvaziam reversivelmente. Adsorção em zeolitos é uma maneira de preencher poros e os conceitos usuais de área superficial não são aplicáveis.
Os canais, em zeolitos, têm um tamanho de somente poucos diâmetros moleculares, e os campos potenciais que se estendem sobre as paredes opostas resultam em uma isoterma plana de adsorção a qual é caracterizada por uma longa seção horizontal quando a pressão relativa aproxima-se da unidade . As isotermas de adsorção não exibem histerese como aquelas de muitos outros adsorventes não cristalinos e mi-croporosos. Adsorção e dessorção sao reversíveis e o contorno da isoterma de dessorção segue o da adsorção.
Em materiais comerciais, os macroporos contribuem para a difusão. Contudo, a parte principal da capacidade de
4 6.
■adsorçao está contida nos vazios dentro dos cristais.
Zeolitos são adsorventes seletivos de alta capacidade pois separam moléculas, baseado no tamanho e configuração da molécula, relativo ao tamanho e geometria das principais aberturas da estrutura; e eles adsorvem moléculas, em particular aquelas com momento de dipolo permanente, as quais mostram outros efeitos de interação, com uma seletividade que não é encontrada em outros sólidos adsorventes.
A separação pode ser baseada no efeito de peneira molecular ou pode envolver a adsorção seletiva ou preferencial de uma espécie molecular sobre outra. Estas separações são governadas por vários fatores discutidos abaixo.
A estrutura de armação básica, ou topologica, do zeolito determina o tamanho do poro e o volume de vazios.
A troca de cátions, em termos de suas localizações específicas na estrutura, suas populações ou densidades, suas cargas e tamanhos, afetam o comportamento da peneira molecular e a seletividade de adsorçao do zeolito.
Os cátions, dependendo de suas localizações, contribuem com efeitos de campo elétrico que interagem com as moléculas do adsorbato.
0 efeito da temperatura do adsorvente é pronunciado em casos envolvendo difusão ativada.
A separação por peneiramento, através dos cristais de zeolitos desidratados, é baseada nas diferenças de tamanho e forma entre as aberturas do cristal e a molécula ad-sorvida. O tamanho e a forma da abertura em um zeolito pode mudar durante a desidratação e adsorçao, por causa da distorção da estrutura ou movimento do cátion.
Em alguns cristais çi abertura é circular, tal como no zeolito A. Em outros, ela pode tomar a forma de uma elipse tal como a chabazita desidratada. Neste caso, pequenas diferenças na adsorção de várias moléculas resultam do fator de forma.
Quando duas ou mais espécies moleculares envolvidas em uma separação são ambas adsorvidas, os efeitos de seletividade tornam-se importantes por causa da interação entre o zeolito e a molécula adsorvida.
0 primeiro tipo de separação por adsorção foi baseado na diferença de tamanho e forma das moléculas.
A separação por peneiramento de hidrocarbonetos pelo zeolito cálcio A (5Â), é usada em processos comerciais para a recuperação de parafinas normais de correntes de hidrocarbonetos. Isômeros parafínicos e hidrocarbonetos cíclicos são grandes demais para serem adsorvidos e portanto sao excluídos. A recuperação de n-parafinas é utilizada, por exemplo, na fabricação de detergentes biodegradáveis.
Todos os zeolitos têm alta afinidade pela água e outras moléculas polares e podem ser usados para secagem de gases e líquidos. Contudo, algumas vezes, reações secundárias tais como polimerização de uma olefina coadsorvida podem ocorrer. Isto é evitado usando a forma substituída de potássio do zeolito A(3Â), para a remoção da água de correntes de hidrocarbonetos insaturados. Seu tamanho de poro efetivo exclui todos os hidrocarbonetos, inclusive o etíleno.
O efeito de peneira molecular para a remoção de água também é utilizado na secagem de refrigerantes.
O segundo tipo de separação por adsorção é baseado nas diferenças de seletividade relativa de dois ou mais gases ou vapores coadsorvidcs. Um exemplo natural deste tipo é
•a produção de oxigênio do ar por adsorção seletiva de nitrogênio, à temperatura ambiente, sobre vários zeolitos incluindo os cálcio A, cálcio X e tipos de modernita.
2.6.2.2	- Troca de fon
O comportamento de troca de cátions não estruturados em zeolitos depende da natureza do cátion (tamanho e carga), da temperatura, da concentração e de certo modo, das espécies aniônicas. A troca de cátions pode produzir consideráveis mudanças em outras propriedades tais como a estabilidade térmica, o comportamento da adsorção e a atividade catalítica.
2.6.3	- Procedimentos Analíticos
Cada zeolito tem uma característica, poder padrão de difração de raio-x, a qual é usada para identificação e determinação da pureza ou qualidade do zeolito presente em um composto, tal como um catalisador.
Outros procedimentos são baseados na espectroscopia infravermelho, análise térmica e análises químicas padrão.
O método BET (Brunauer-Emmett-Teller) para medida da área superficial comumente empregado para caracterizar ad-sorventes e catalisadores não é relevante para zeolitos, uma vez que a adsorção ocorre pelo mecanismo de preenchimento de poros.
Adsorção de oxigênio a baixa temperatura (-183^0), é empregada como um método para a determinação do conteúdo do zeolito, utilizando uma referência apropriada. Desde que a estrutura do zeolito é conhecida, o volume de vazios e a capacidade do oxigênio podem ser calculadas como um valor de referência. Nitrogênio pode ser usado, mas por causa das interações cátion-nitrogenio contribuírem para uma capacidade de adsorção adicional, oxigênio é preferido.
2.6.4	- Usos
Algumas peneiras moleculares produzidas e disponíveis comercialmente, sao mostradas na tabela 2.3 e classificadas de acordo com o tipo de estrutura do zeolito básico. Em muitos casos, a água contida no produto comercial está abaixo de 1,5 a 2,5% em peso, certos produtos entretanto, são comercializados como pós cristalinos totalmente hidratados.
TABELA 2.3
PENEIRAS 1ULECULARES CCMERCIAIS
TITO DE ZEOLITO	DESIGNAÇÃO	CATION	TAMANHO DE PORO n m	rams DISPONÍVEIS3	FABRICANTE0
A	3A	K	0.3	p,e,c	L,D
	4A	Ife	0.4	p,e,c	L,D
	5A	Ca	0.5	p,e,c	L,D
X	I3X	Na	0.8	p,e,c	L,D
	1QX	Ca	0.7	P,e,c	L,D
Y	LZY-52	Na	0.8	P&gt;e	L
	LZY-62	NH	0.8	P»e	L
	LZY-72	H4	0.8	P,e	L
	LZY-82	NH, 4	0.8	p,e	L
Modernita	AW-300	Na,	0.3-0.4	p,e	L,N
Zeolon 300 cátions
misturados
	Zeolon 100, 200, 900	H ou Na	0.8	P&gt;e	N
Chabazita	AW-500 Zeolon 500, Davison 714	cations misturados	0.4-0.5	p,e,c	L,D,N
(a) p - pó; e - extrudado	» c “ contos
(b) L - Linde Division, Union Carbide Corporation;
D - Davison Chemical Division, W. R. Grace &amp;amp; Co.;
N - Norton Co., Chemical Process Products Division.
2.6.4.1	- Adsorção
Durante os últimos 20 anos, adsorventes como as peneiras moleculares têm se estabelecido firmemente como-um meio de efetuar separações difíceis, incluindo gases de gases, líquidos de líquidos e solutos de soluções. Eles são estocados geralmente em vasos cilíndricos através dos quais a corrente a ser tratada passa. Para a regeneração dois ou mais leitos são usualmente empregados com válvulas apropriadas para obter um processo contínuo.
Como uma operação unitária, adsorçao é única em um número de aspectos. Em alguns casos, uma separação é equivalente a centenas de unidades de transferência de massa. Em outros, os adsorventes permitem a remoção seletiva de um componente de uma mistura, baseado na diferença de tamanho molecular, a qual seria quase impossível realizar por qualquer outro meio. Ainda, contaminantes podem ser removidos de correntes para atingir virtualmente concentrações indetectá-veis de impureza.
2.6.4.2	- Purificação
Purificação refere-se a separações onde o nível de qualidade das correntes é aumentada pela remoção de pequenas porcentagens ou mesmo traços de um contaminante, (veja a fig. 2.10).
2.6.4.3	- Separação
A separação adsortiva de correntes de processo com dois ou mais componentes principais é denominada separação ” bulk". Veja a fig. 2.10. 0 desenvolvimento de processos e produtos é complexo. Consequentemente, estes processos são patenteados e são comprados como um pacote fechado, sob acordos de permissão. Altas purezas e rendimentos podem ser alcançados.
SEPARAÇOESADSORTIVAS
PURIFICAÇÕES	SEPARAÇÕES "BULK"
UGAÇÕES FASE VAPOR	APLICAÇÕES EM FASE LÍQUIDA	APLICAÇÕES EM FASE VAPOR.	APLICAÇÕES FM FASE IfeUTDA
l^O/NG	S/LPG	n/isoparafinas	n/i soparafinas
co2/ng	S/butano	V°2	p/Ojtn - xilenos
S/NG	CO^/etileno	CO2/gás inerte	olefinas/parafinas
NO /ar X	H^/querosene	n/isoHl olefinas 4	frutose/glucose
S0 /ar X	H^O/refrigerantes		eti1benzeno/xilenos
H20/ar			
CO /ar			
CO^/gás inerte			
Fig. 2.10 - Classificação das separações adsortivas. NG = gás natural, S = enxofre, LPG = gás propano liquefeito.
2.7	- Processos de Separação e Purificação em Fase Gasosa
~	.	7
2.7.1	- Separaçao de Parafxna Normal
A adsorçao seletiva de n-parafinas por peneiras moleculares do tipo 5A, de uma variedade de frações de petróleo á baseada na configuração e dimensão molecular. Um método de separação, que usa peneiras moleculares dc tipo 5Â é mais elegante e efetivo por causa da uniformidade do tamanho do poro.
Parafinas normais de alto grau de pureza são utilizadas na fabricação de detergentes biodegradáveis, solventes
.especiais, plastificantes e proteínas sintéticas.
Os principais processos comerciais incluem: UOP Mo-lex, BP (Brithísh Petroleum), Shell, Texaco Selective Finishing (TSF), Exxon Ensorb, UCCfünion Carbide Corporation) IsoSiv e VEB Leuna Werke's Parex.
2.7.2	- Separação de Hidrocarbonetos Insaturados
As peneiras moleculares adsorvem pref erencialmer.te a maioria dos hidrocarbonetos insaturados, assim a separação seletiva é baseada no grau de saturação das moléculas. A UOP, por exemplo, desenvolveu um processo para a adsorção seletiva do buteno-1 de uma mistura contendo buteno-1 e outras monoolefiné.s empregando peneiras moleculares do tipo X ou Y. 0 processo OlefinSiv da Union Carbide, por sua vez, utiliza peneiras moleculares do tipo 5A para separar n-bu-.	.	30	~	'
tilenos dc isobutileno . A separaçao e baseada no tamanho molecular como no caso da separação de n-parafinas.
2.7.3	- Purificação do Gás Natural
Envolve a desidratação, a remoção de dióxido de carbono, enxofre e mercaptanas, bem comc a separação de hidrocarbonetos do gás natural.
Embora os processos de adsorção venham sendo usados a muito tempo para desidratação e separação do gás natural, somente a partir da década de 60 é que as peneiras moleculares começaram a dominar o processo.
0 uso de peneiras moleculares do tipo 4Ã na secagem de gás natural está bem estabelecido, desde a primeira instalação comercial no final da década de 50. Hoje em dia, utiliza-se peneiras moleculares na desidratação e purificação do gás natural mediante processos criogênicos.
*	-	4	7
2-8 - Processos de Separaçao e Purificação em Fase Liquida
•	Operações comerciais incluem as seguintes separações
específicas: n-parafinas da nafta, querosene e gás de petróleo (UOP-Molex); olefinas de misturas de olefina-parafina (UOP-Olex); p-xileno de outros hidrocarbonetos aromáticos-C„ 8 e não aromáticos (U0P-Parex) (Toray Industries Aromax), p-dietilbenzeno de misturas de isômeros de dietilbenzeno (UOP-p-DEB).
~ . 20-22
2.8.1	- Separaçao de Parafxna Normal
Parafinas lineares, numa faixa de	são
10	15
usados para a produção de álcool, plastificantes e detergentes biodegradáveis do tipo alquilbenzenosulfonado linear e não iônico. A eficiência de uma unidade comercial, removendo n-parafinas de querosene hidrotratado é mostrado na tabela
2.4.	A recuperação da n-parafina é de 96,0% com 98,7% de pureza.
A fermentação de n-parafinas numa faixa de
para produção de proteínas tem proporcionado um novo mercado para estes hidrocarbonetos.
~	.	.7 27
2.8.2	- Separaçao de Olefxna-Parafxna '
Desidrogenação catalítica de n-parafinas oferecem uma rota para a produção comercial de olefinas lineares. Por causa das limitações impostas pelo equilíbrio e reações secundárias, a conversão é incompleta. Para obter uma olefina concentrada como produto, é necessário portanto, separar as olefinas do efluente do reator, reciclar as n-parafinas que não reagiram para um reator catalítico para mais tarde converter.
A eficiência de uma instalação comercial é mostrada na tabela 2.5. A extração de olefinas é de 93,9% e a olefina produzida contém 1,1% de n-parafinas residuais. Resultados essencialmente similares têm sido obtidos em operações comerciais sobre Cg-C^ e C^-C^g. os dessorventes usados são
geralmente misturas de hidrocarbonetos de pontos de ebulição mais baixos que os dos componentes da alimentação.
TABELA 2.4
OPERAÇÃO CCMERCXAL DE N-PARAFXNAS C^-C^ EXTRAÍDAS
DO QUEROSENE HIDROBRATADO
n-parafinas	Alimentação % peso	Extrato o	(a) % peso	Rafinado % peso^a)	Extração %
c no	2.9			
c ni	7.0			
r u12	6.2			
c 13	15.3			
C 14	2.7			
c ns	0.4			
Subtotal	24.5	98.7	1.3	96.0
Não normais saturados	67.0	1.0	87.6	
Aromáticos	8.5	0.3	11.1	
Total	100.0	100.0	100.0	
(a) análise dos componentes não disponíveis
2.8.3	- Separação de p-xileno7,
0 p-xileno é considerado o precursor na produção de fibras de poliéster e plásticos. Antes do advento de técnicas adsortivas, ele era comumente separado das misturas de hidrocarbonetos por cristalização. Contudo, a recuperação era limitada a 55-60%, por causa da formação de misturas eu-téticas.
A eficiência de uma unidade comercial para separar p-xileno de misturas de aromáticos Cg, livre de não aromáti-
TABELA 2.5
OPERAÇÃO CCMERCIAL DE EXTRAÇÃO DE OLEFINAS LINEARES Cnn-Cn A
Componente	Alimentação % peso	Extrato % peso	Rafinado % peso	Extração %
n-olefinas	9.0	96.2	0.6	93.9
n-parafinas	90.1	1.1	98.5	
outros componentes12	1	0.9	2.7	0.9	
total	100.0	100.0	100.0	
(a) Incluindo aromáticos e alifáticos de cadeia ramificada
cos é mostrada na tabela 2.6. A extração de p-xileno é de 99,7% e a pureza do produto é de 99,3%. A mesma unidade é capaz de produzir p-xileno com um grau de pureza de 99,5%, porém, com uma porcentagem menor de extração. Esta unidade particular emprega um dessorvente, o tolueno, com ponto de ebulição abaixo do ponto de ebulição dos componentes da alimentação .
TABELA 2.6
SEPARAÇÃO CCMERCIAL DO P-XILENO DOS AROMÁTICOS C EMPREGANDO TOLUENO COMO DESSORVENTE	°
Componente	Alimentação % peso	Extrato % peso	Rafinado % peso	EXtração %
tolueno	1.2	0.02	0.10	
etilbenzeno	27.9	0.33	35.20	
p-xileno	19.6	99.30	0.07	99.7
m-xileno	42.0	0.25	52.80	
o-xileno	9.3	0.10	11.80	
total	100.0	100.00	100.00	
• Quando a separação de p-xileno está integrada com a isomerização de outros aromáticos Cg, o tolueno não é um dessorvente conveniente, porque o reator de isomerização produz componentes mais leves, que são difíceis de separar do tolueno por fracionamento. Tais separações são economicamente viáveis, particularmente com respeito a energia gasta, com o uso de um dessorvente de ponto de ebulição mais alto que o dos xilenos. A tabela 2.7 mostra a eficiência de tal unidade comercial, usando um dessorvente contendo p-dietil-benzeno. A pureza do p-xileno obtido é de 99,63% para uma eficiência de extração de 90,9%. Um maior grau de extração é obtido na mesma unidade, porém, com um grau de pureza menor.
TABELA 2.7
SEPARAÇÃO COMERCIAL DO P-XILENO USANDO DIETILBENZENO COMO DESSORVENTE
Componente	Alimentação % peso	■	Extrato % peso	Rafinado % peso	Extração %
p-xileno	18.06	99.63	2.00	90.9
m-xileno	43.24	0.09	51.72	
o-xileno	17.81	0.09	21.30	
etilbenzeno	12.85	0.19	15.36	
não-aromáticos	8.04		0.00	9.62	
total	100.00	100.00	100.00	
2.8.4	- Separação do Etilbenzeno^
O maior uso do etilbenzeno é na produção do estire-no. É muito difícil separá-lo de uma mistura de aromáticos Cg por fracionamento, uma coluna com cerca de 350 pratos operando com uma razão de refluxo:alimentação de 20 é necessária. Nenhuma unidade adsortiva comercial para realizar esta operação foi instalada mas, a operação tem sido realizada com sucesso numa planta piloto (vide tabela 2.8), cerca de 99% do etilbenzeno da alimentação foi recuperado, com uma
-pureza de 99,7%. Esta operaçao, processo UOP Ebex, requer cerca de 40% da energia que seria requerida pela destilação fracionada.
z	7
2.8.5	- Purificação por Cromatografia Líquida
A cromatografia líquida convencional não tem atingido grande significado comercial na área de separações em grande escala, na fase líquida. Em 1952, a Sun Oil Co. anun-.	.	31	~
ciou um processo denominado Arosorb , para a separaçao de hidrocarbonetos aromáticos de naftas pelo uso de sílica gel. Contudo, ele não atingiu a grande escala comercial, por causa dos desenvolvimentos simultâneos de eficientes processos de extração líquido-líquido para a mesma aplicação.
TABELA 2.8
SEPARAÇÃO DO ETILBENZENO EM PLANTA PILOTO
Componente	Alimentação % peso	Extrato % peso	Rafinado % peso	Extração %
etilbenzeno	30.5	99.7	0.4	99.0
p-xileno	12.9	0.1	18.4	
m-xileno	35.8	0.1	51.3	
o-xileno	20.8	0.1	29.9	
total	100.0	100.0	100.0	
Permanece, contudo, uma considerável área de aplicabilidade para os processos cromatográficos. Em operações de pequena escala, a grande simplicidade da cromatografia é ser mais compensadora e econômica do que grandes quantidades de adsorvente e dessorvente utilizados. Cromatografia pode também ser vantajosa quando é requerida para separar vários produtos puros de uma corrente de alimentação simples; um sistema de leito móvel simulado pode separar somente duas frações de uma corrente de alimentação simples.
Cromatografía também é usada como um instrumento de pesquisa para a medida de parámetros cinéticos e de equilibrio de um sistema particular. É difícil executar a simulação de um leito móvel em pequena escala. Por outro lado, é relativamente simples executar uma operação convencional de cromatografía líquida, na qual a alimentação e o dessorvente são alimentados alternadamente e o histórico cíclico das composições do efluente é medido. Se os valores do fator de enriquecimento no equilíbrio, ¡8 , são constantes, estes dados podem ser tratados por uma modelagem matemática apropriada para obter valores de 0 para cada componente, bem como valores do coeficiente de transferência de massa e o coeficiente de difusão axial. Estes parâmetros podem então ser usados para estimar a eficiência a ser obtida em outros modos de operação.
A técnica experimental para tais testes e a interpretação qualitativa dos resultados têm sido apresentados o O	z
por de Rosset . O modelo matemático descrito por Broughton et alli é facilmente resolvido por computador. Ele fornece um bom ajuste dos históricos das composições de todos os componentes de misturas complexas de alimentação. Modelos
3	3	-
fáceis foram revistos por King . Estes geralmente nao podem ser forçados a ajustar o histórico das composições de todos os componentes, porque assumem implicitamente, que a mistura axial está ausente, ou que uma relação fixa existe entre a transferência de massa e o coeficiente de difusão axial.
2.9 - Modelo Matemático para Separação por Adsorção em Fase T '	34
Liquxda
Demonstraremos neste item um modelo matemático de solução numérica para simulação de leitos de adsorção multi-componentes.
Este modelo considera a transferência de massa inter e intraparticula e inclui a dispersão axial, velocidade linear variável e equilíbrio local, bem como não equilíbrio entre
.o fluido no poro e a fase sólida.
Cabe enfatizar aqui que o objetivo do trabalho proposto foi o de verificar a influencia das variáveis de processo na separação do p-xileno e que a simulação do processo será urna etapa futura a ser realizada em outro trabalho.
2.9.1	- Introdução
Adsorção muiticomponente é frequentemente encontrada em aplicações industriais para separar ou purificar misturas líquidas e gasosas. Um modelo matemático de adsorvedores de leito fixo é muito útil para obter um projeto próprio e para definir condições ótimas de operação para este equipamento. Diferentes modelos para o processo de adsorção de componentes líquidos ou gasosos têm sido propostos na literatura. Existem também várias técnicas numéricas desenvolvidas para a solução de modelos de um adsorvedor de leito fixo.
Soluções analíticas, por outro lado, têm sido obtidas somente para o caso de soluto simples, com equilíbrio linear na superfície ou com cinética de adsorção de 35
Langmuir . Entretanto, para adsorvedores de leito fixo com multicomponentes, a solução pode ser obtida somente de ma-neira numérica. Cooney e Lightfoot propuseram uma solução aproximada para este problema, assumindo a presença de uma constante padrão ao longo da unidade. Baseados nesta suposição, o sistema de equações diferenciais parciais (PDE) é reduzido a um sistema de equações diferenciais ordinárias (0-DE). Contudo, esta hipótese eventualmente torna-se quase restritiva, desde que requer composição de alimentação constante e velocidade espacial ao longo do adsorvedor também constante, equilíbrio entre as fases gasosas e adsorvidas e finalmente leitos adsorvedores longos.
Adotando a mesma aproximação utilizada por Von 37	33
Rosemberg et allí , Hsieh et allí desenvolveram um modelo de adsorção multicomponente na fase líquida em leitos fixos,
-levando em conta, ambos separadamente e em combinação, os efeitos de resistência à transferência de massa da fase líquida e/ou sólida com uma espécie diferente de isoterma de adsorção. Neste trabalho é usado um método de ordem,’ de algoritmo característico, para a solução numérica de sistemas de equações hiperbólicas semi-lineares•
Os métodos já mencionados não levam em conta a dispersão de massa na direção axial. Isto restringe a aplicabilidade de tais métodos a casos onde é usada a alimentação como uma função degrau. Normalmente, no caso da alimentação tipo pulso, consúmente usada na técnica de eluição, o comportamento do leito adsorvedor é largamente afetado pela dispersão axial.
0 método dos momentos estatísticos tem sido amplamente usado para a descrição de leitos cromatográficos gás-sólido, nos quais a alimentação é sempre na forma de pulsos. Este método pode a princípio ser usado para a simulação de adsorvedores de leito fixo. Ele não pode, contudo, proporcionar qualquer solução real para o problema, mas uma curva aproximada mostra os mesmos momentos estatísticos da solução exata, representada em geral, na forma de séries. Além do mais, este método o qual reduz o sistema de PDE (Equações Diferenciais Parciais) para um sistema mais simples de ODE (Equações Diferenciais Ordinárias), pode ser aplicado somente para isotermas de adsorção lineares.
X 34:
0 objetivo de Carra et allí foi o de desenvolver um procedimento numérico para a solução do modelo matemático de um adsorvedor de leito fixo isotérmico, no qual são levados em conta os efeitos de dispersão axial, resistência ao transporte de massa inter e intrafase e, velocidade espacial variável ao longo da unidade. Enquanto ’cs dois primeiros efeitos já têm sido explorados por outros autores, o último não tem recebido a mesma atenção. Contudo, quando o adsorvedor é alimentado por uma mistura com alta concentração de componentes adsorvíveis, ocorre durante o processo de adsor-
ção uma diminuição na taxa global de massa e portanto, a velocidade espacial não pode ser assumida constante. Este é o caso de adsorvedores industriais de leito fixo onde ocorre a separação de alguns componentes como por exemplo, o processo de separação de n-parafinas de misturas de isoparafinas e aromáticos. Neste processo, as concentrações de parafina na corrente de alimentação são consideráveis e a regeneração do leito é efetuada por diminuição da pressão de 60 para 1 psi, de modo que, os poros das partículas são deixados quase que completamente vazios.
Quando se inicia uma nova operação, uma quantidade significativa de fluido é retirada da corrente gasosa pelo leito adsorvente e então, a velocidade espacial muda ao longo do eixo. Atenção particular tem sido dedicada ao desenvolvimento de procedimentos numéricos para o problema da resposta-pulso. De fato, a análise parece ser mais eficiente do que a resposta-degrau para a avaliação de parâmetros físico-químicos envolvidos no modelo.
2.9.2	- Transporte de Massa Interpartículas e Intrapartícu-las
A adsorção de uma mistura multicomponente sobre uma partícula sólida pode geralmente ser considerada como um transporte de massa no qual a expressão da taxa pode incluir o processo de transferência dentro e fora da partícula adsorvente. Muitos modelos diferentes têm sido apresentados na literatura. Aqui, será feita a revisão somente dos dois mais significativos.
0 primeiro foi recentemente usado por Hsieh et allí , assumindo uma aproximaçao linear da força propulsora quando descreve o transporte de massa dentro e fora do adsorvente e também o equilíbrio fluido-partícula na interface. A taxa de adsorção do i-ésimo componente é dada por:
p&gt; "T” * ~ Kfj (c¡ ~ cf) ■ —■ kg¡ (r¡ - r¡) p,
dt Rp Rp
2.25
onde:
p = densidade do sólido compacto, g/L
O
ñ = valor médio da concentração na fase sólida, mol/g
t = tempo, s
Rp = raio da partícula, cm
= coeficiente de transferencia de massa do filme, cm/s
C- = concentração externa na fase fluida, M
= concentração externa na fase fluida em condições superficiais, M
k . = coeficiente de transferencia de massa insi
terno, cm/s
r| - concentração na fase sólida em condições superficiais, mol/g
O processo de difusão assim representado permite grande simplificação da solução numérica do modelo. A descrição dos efeitos competitivos, que sao típicos da adsorção multicomponente é deixada somente com a isoterma de adsor-ção.
A isoterma mais conmínente usada é a do tipo Langmuir.
T,s	OiC?
r¡ • —--------
bj Cj	2.26
J«1
Esta equação, juntamente com a equação 2.25 constitui o modelo completo do processo de adsorção. Outros tipos de isotermas de adsorção podem ser usados para substituir a equação 2.26, uma expressão mais geral é proposta por Fritz e Schlünder^,
.onde:
d. e io
constante
parâmetros ajustáveis
constante
número de componentes da mistura
ção
Para d.	= d. . :
1O	X J
2.26, isoterma de
1, a equação 2.27 se reduz adsorçao de Langmuir. Para
equa-= 0, a
ã
b.
1
equação 2.27 se reduz à equação de Freundlich.
A segunda aproximação para modelar o sistema fluido/ partícula é uma aplicada por Liapis e Rippin40. Nesta aproximação, a partícula sólida é considerada como na fig. 2.9.
Fig. 2.9 - Esquema da estrutura de poros da partícula. (1) Transferência de massa externa; (2) Difusão no poro; (3) Adsorção ou equilíbrio na superfície; (4) Difusão no sólido.
Três fases diferentes estão presentes: a fase fluida, a fase fluida no poro e a fase sólida. As duas primeiras estão ligadas pela transferência de massa através do filme externo. Uma vez a molécula adsorvível ter alcançado a superfície da partícula, ela difunde com adsorção simultânea através da fase líquida do poro para dentro da partícula. Este processo pode ser descrito por um balanço material de um componente adsorvível genérico, i, na partícula adsorvente:
2.28
onde:
e = porosidade da partícula
Ir
C . = concentração da fase líquida no poro. M pi
D . = difusividade efetiva intrapartícula, cm2/s pi
r = distância radial, cm
f. = concentração na fase sólida, mol/g
com as condições de contorno
	tf Dp&gt; ■	dr	■k.JCi-C,,),	r « Rp	2.29
		dCp|/dr = O|	r s 0			2.30
e condição liação de	inicial Ti, que	C . = 0 em t = 0. Mesmo neste caso pi é assumida estar em equilíbrio com			a ava- C • em Pi
toda a partícula, é efetuada por meio de uma isoterma de ad-sorção do tipo mostrado pelas equações 2.26 ou 2.27. Diferentes modificações deste modelo podem ser obtidas quando a difusão na partícula não é representada pela difusão normal da fase líquida no poro (difusão no poro), como na equação 2.28, mas por difusão na fase sólida (difusão no sólido) ou na superfície do poro (difusão na superfície). Todos estes modelos foram descritos em detalhes por Liapis e .40
O modelo dado pelas equações 2.28 a 2.30 é obviamente mais exato que o anterior, (equação 2.25), entretanto, sua solução requer um grande esforço numérico. Isto é, para cada valor de tempo, uma equação diferencial de 2® ordem deve ser resolvida com condições de contorno separadas, ao invés de uma equação algébrica. Para simplificar cálculos subsequentes, um procedimento sem diferenciação pode ser aplicado ã equaçao 2.28. Integrando ambos os lados desta equação, em relação ao volume da partícula obtemos:
2.31
onde:
C . = concentração média da fase fluida no po-pl	x
ro, M
Fi = concentração média da fase sólida, mol/g
O primeiro termo do lado direito da equação 2.31 é obtido através do Laplaciano na equação 2.28 usando as condições de contorno 2.29. Este termo pode ser expresso em termos da composição média, C £, através de uma aproximação linear da força propulsora.
Cp¡(Rp)] = k|f(C¡ ~ Cpj)
2.32
onde k^^ é o coeficiente global de transferencia de massa, que pode ser avallado pelos coeficientes de transferencia de massa externa e interna, k., e k ., respectivamente, como:
E X	Si
I
2.33
meiro
mação
Dois problemas é a avaliação do geralmente usada
aparecem neste procedimento, termo F na equação 2.31. A é:

Ó(Cpi)d% = f(Cpi)
p
2.34
onde:
■7^ = volume da partícula
f(Cpi) “ indica a isoterma de adsorgáo representada pelo lado direito da equagao 2.26 ou
2.27.
A equação 2.34 está obviamente correta para isotermas de adsorção linear, mas ela necessita de algumas aproximações para isotermas não lineares. A segunda dificuldade está na avaliação do coeficiente de transferencia de massa
interno, k		definido tal como k^. f X		na equação 2.29
pela relação:		8Cpf n		
		Dpi dr	r«Rp	-
		” ‘ [CpJRJ-	c,.]	2.35
0 valor	de k . Sl	é então dependente do		tempo e pode
ser avaliado exatamente somente pela equação 2.35. Isto implica no conhecimento de C .(R ) e dC ./ ôr „ portanto, r- pi p px I r=R^
a solução completa do problema, representado pelas equações 2.28 e 2.30. Normalmente um valor médio de tempo para k é usado, e em particular:
D .
k,iz5~Z~ 2.36 Rp
Para avaliar a exatidão do procedimento adotado, considera-se o problema de uma batelada finita de componentes ad~ sorvíveis, na qual uma certa quantidade destes componentes é adsorvida. 0 balanço material do i-ésimo componente leva a equação:
2.37
Esta equação pode ser integrada juntamente com as equações 2.28 a 2.30 ou com as equações 2.31 e 2.32.
Com relação à transferência de massa do fluido nas partículas, esta pode ser descrita pelas equações 2.35 ou equações 2.31 e 2.32, juntamente com a isoterma de adsorção, equação 2.26, para o equilíbrio de superfície. Embora seja estabelecido que a adsorção sobre a superfície é raramente a taxa limitante, o modelo de não equilíbrio tem sido considerado também como uma generalização. Aqui, uma adsorção cinética é assumida entre as fases fluida e sólida e a relação de equilíbrio, equação 2.26, é então substituída no modelo de partícula pela equação:
dt
rj-r./Kj pi
2.38
onde:
nente i, L/mol.s
= concentração da fase sólida, mol/g
= constante de equilíbrio, L/mol
Uma aproximação deste tipo, ainda que se uma isoterma de ad-sorção linear foi empregada, tem sido recentemente usada para descrever a adsorçao de hidrocarbonetos aromáticos sobre zeolitos.
2.9.3	- Modelamento de Escoamento na Fase Fluida em um Leito
Fixo
O modelo desenvolvido descreveu a adsorção de solutos escoando através de uma corrente de fluido num leito fixo de partículas. O balanço material para o i-ésimo componente na fase fluida, incluindo dispersão axial e velocidade espacial variável ao longo do eixo do leito é dado por:
e
âCj ãT
ac¡
"ãz"
&lt;rC| 3 ,	,
az* k|} Rp Ci
2.39
+ u
«= Dl«
onde:
u - velocidade superficial do fluido, cm/s z = coordenada espacial
- difusividade axial efetiva, cm2/s
L = comprimento do leito, cm
com as (2N + 1) condições de contorno
« ac¡ F F uC|-.dl— -uC1!	z-0
ac¡
— = 0; Z » L , t &gt;0 az	'
é as 3N condições iniciais
Ci = C?(Z) em t = 0
C . = C ?(z) em t = 0 para Z C (0,1)	2.41
pi	pi	1
r. = F?(Z) em t = 0
i	i
onde o índice superior "F" indica as condições da corrente de alimentação e o índice "o" indica as condições de saturação para o leito no início do processo.
Na formulação da equação 2.39 as seguintes suposições têm sido adotadas: condições isotérmicas, nenhum gradiente radial, coeficiente de dispersão axial constante e partículas adsorventes esféricas e de tamanho uniforme.
Assumindo uma mistura de N componentes, existem 3N+1 incógnitas no modelo, a fase fluida externa C^(z,t), a fase fluida no poro Cp^(z,t), a concentração da fase sólida para cada componente Ij. (z,t) e a velocidade espacial u(z,t). As equações correspondentes são as N equações 2.39, os N balanços materiais sobre a partícula (equação 2.25 ou equação 2.31 e 2.32) e as N relações de equilíbrio superficial (e-quaçao 2.26 ou 2.27). Se o equilíbrio local entre as fases sólida e fluida em cada ponto no poro não é assumido, as últimas equações são substituídas pela equação 2.38. A última equação, necessária para a avaliação da incógnita u é uma equação estequiométrica:
N
P« = ECj	2.42
l«i
onde P m é a densidade molar da mistura, que pode ser avaliada através da equação de Amagat:
¿ Ci/pi' w £c}
í«i
onde Pj é a densidade molar do j-ésimo componente puro. Combinando as equações 2.42 e 2.43 obtém-se:
■A
Cj / P| — í	2.44
i'l
e com esta equação o modelo matemático está completo, constituído assim, por um sistema parabólico de 3N + 1 equações diferenciais parciais.
2.9.4	- Solução Numérica
0 procedimento numérico desenvolvido para a solução do modelo matemático originou-se do método previamente aplicado por Lax e Wendroff para equações do tipo conservativas . A aplicaçao do procedimento sera desenvolvida em detalhes para o caso de não equilíbrio local entre as fases sólida e fluida (equação 2.38); será feito o uso do modelo de difusão no poro da partícula, dado pelas equações 2.31 e 2.32. As equações do modelo na forma adimensional são:
2.45
2.46
2.47
2.48
$2 A* =1

onde:
= concentração adimensional da fase fluida externa
6	= tempo adimensional
»&gt; = velocidade adimensional
s = coordenada axial adimensional
Pe = número de Peclet para a transferência de massa; Pe = urL/Du«
d = diâmetro de partícula, cm
P
	= coeficiente adimensional de	transferência
	de massa global	
i	= concentração adimensional da	fase fluida
	no poro	
p*	= densidade molar adimensional	
Y ¡	= concentração adimensional na	fase sólida
a í	= constante cinética adimensional	
K*	= constante de equilíbrio adimensional	
com as condições de contorno:
a tí'.
~7“ = 0; S»l, e&gt;0 OS
s « 0
2.49
V BB |	• g BS O
e condições iniciais
CE	*
®&amp;lt;P¡° í 7t = 7|° ; sCÍO.l), 0&gt;O
2.50
onde:
h » C¡/Co ;	^¡ = Cpi/C0; 71=^/^;	^=u/uF;
S=Z/L ; T= L«/uf; 6 « t/r ;	P¡*« Pj/C0 ; X| = k^CS/R,,) ;	2.51
■ kci^^o i M “ [r&lt;x&gt;P»(|-Ép)/CoJ ;	K|*“ CgKf
Na definição das concentrações adimensionais, a fase fluida total tem sido usada para obter 0 &amp;lt;&amp;lt;I eO^^^I , tornando o modelo capaz de descrever as operações de adsor-ção e dessorção.
Se o equilíbrio local é assumido, então kc	e a
equação 2.48 é substituída pela equação 2.27.
A avaliação dos perfis de concentração em cada tempo é efetuada por meio das expansões de Taylor truncadas após o 22 termo:
^(0+ Ó0,s} »	+
3^i
30
d*
30*
2.52
e
Ató.
y. (e+¿e, s) •	(e»s) + —-
¡ de
&lt;50 +
6
de'
7( (e+ôo,s)» 7j (e,s) +
de
ge
ô
de'
(gef
2 e e-
(áof
2 0
2.53
2; 54
O procedimento numérico aqui da determinação explícita de todas nas equações 2.44 a 2.54.
desenvolvido
as derivadas envolvidas
consiste
Usando a equação 2.46, a concentração do N-ésimo componente pode ser avaliada por:
“ Ph (l -E&amp;lt;Aj /p2.55
Substituindo a equação 2.55 na equação 2.45 com i = N, e então somando toda equação 2.45 com i ~ 1,2,..., N-l multiplicado por 1/P* obtém-se
d v ds
2.56

que é usada para determinar a velocidade espacial adimensional ao longo do leito. As derivadas das equações 2.52 a 2.54 são avaliadas para cada valor de s referente ao sistema constituído por: equações 2.47 e 2.48 com i - 1 e N; equação 2.45 com i=leN-le equações 2.55 e 2.56. As derivadas d^j/dO para i = 1 e N - 1 sao determinadas pela equação 2.45, d^?. /dQ e d7¡/d0 para i = 1 e N pelas equações 2.47 e 2.48 respectivamente. As derivadas em relação a ”s" para um dado valor de 0 são estimados pelo método da diferença centrada .
2.9.5	- Resultados
Os resultados obtidos com a aplicação do modelo exposto e de suas variações podem ser vistas na referência 34.
Em relação ao transporte de massa inter e intrapar-tículas, dois modelos foram apresentados, como mostra a mes
ma referência, sendo feita uma comparação dos modelos e o cálculo dos parâmetros em questão. São discutidas ainda, algumas características referentes à convergência do método aplicado e mostrados os resultados. Alguns exemplos de aplicações sao ligeiramente discutidos, analisando seus resultados mais importantes.
CAPÍTULO 3
PLANEJAMENTO ESTATÍSTICO
DE
EXPERIMENTOS
3.1	- Considerações Gerais em Planejamento de Experimentos
Utilizamos o planejamento de experimentos com o objetivo de avaliar a influência de seis variáveis de processo na separação dos isómeros xilenos.
Estas variáveis foram estudadas a dois níveis e portanto, a execução de todas as corridas experimentais implicaria em um número muito elevado de experimentos ou seja, 2^ = 64 experimentos.
Resolvemos portanto utilizar o planejamento fatorial fracionai assumindo que interações de terceira ordem entre as variáveis são desprezíveis e desta forma reduzimos para 16 o número de experimentos realizados neste trabalho. Cada um destes experimentos foi feito em duplicata.
Procuraremos fornecer neste capítulo uma noção sobre os conceitos da técnica de planejamento estatístico de experimentos, lembrando que a mesma foi usada como ferramenta e que conceitos mais aprofundados sobre o assunto encontram-se em Montgomery42 (1983) e Natrella42 (1963).
3.1.1	- A Natureza da Experimentação
Um experimento tem sido definido, no sentido mais geral, como "um caminho de ações ponderadas visando a obter respostas de uma ou mais questões cuidadosamente formuladas".
Em engenharia nós estamos preocupados com os mais restritos tipos de experimentos nos quais, o experimentador "faz alguma coisa" para pelo menos algumas das coisas estudar e então, observa o efeito de sua ação.
de uma escala contínua, ou eles podem ser fatores qualitativos tais como máquinas diferentes, operadores diferentes, composições diferentes da carga, etc. 0 uso de modelos experimentais apropriados ajudam na determinação dos fatores.'
Além dos fatores, os quais são variados de uma forma controlada, o experimentador pode ter o conhecimento prévio de certas variáveis, às quais poderiam afetar os resultados do experimento. Por um motivo ou outro, estas variáveis conhecidas nao serão ou não poderão ser incluídas como fatores no experimento, mas é frequentemente possível planejar o experimento de modo que:
1	- possíveis efeitos devido às variáveis conhecidas
não afetem as informações obtidas sobre os fatores de interesse primário, e
2	- algumas informações sobre os efeitos das variá-
veis conhecidas possam ser obtidas. Ver item 3.1.3.
Além disso, pode haver variáveis das quais o experimentador ignora e estas têm um efeito sobre os resultados do experimento. Os efeitos destas variáveis podem ser conhecidas através de "balanços" pela introdução da "randomizaçao" (aleatoriedade) no modelo experimental. Ver ítem 3.1.4.
Há certas características que um experimento obviamente deve ter a fim de realizar algo de qualquer modo. Nos podemos chamar estas características de "requisitos de um bom experimento" e listaremos alguns destes requisitos:
1	- Os objetivos devem estar claramente definidos;
2	- Tanto quanto possível, os efeitos dos fatores
não devem ser obscurecidos por outras variáveis;
3	- Tanto quanto possível, os resultados não devem
ser influenciados por tendências (vícios) cons-
.	cientes ou inconscientes no experimento ou sobre
a parte do experimentador;
4-	0 experimento deve fornecer algumas medidas de precisão (exatidão);
5-	0 experimento deve ter exatidão suficiente para realizar seus objetivos.
Para ajudar a alcançar estes requisitos, o planejamento estatístico de experimentos pode fornecer algumas ferramentas para uma correta experimentação, as quais estão listadas na tabela 3.1.
As ferramentas dadas incluem: modelo experimental, grupamento planejado, aleatoriedade, e réplica (reprodução). Estas funções em experimentação são mostradas na tabela 3.1 e estão descritas nos itens 3.1.2 até 3.1.5.
3.1.2	- Modelo Experimental
0 modelo experimental refere-se a um planejamento utilizado para obtenção de medidas. Um modelo particular pode ou não incluir as seguintes ferramentas (grupamento planejado, aleatoriedade e réplica). Cada uma dessas três ferramentas pode melhorar o modelo experimental em situações particulares.
O modelo apropriado para o experimento ajudará a controlar os erros sistemáticos e a obter medidas de precisão, simplificando cálculos das análises e permitindo uma estimativa clara dos efeitos dos fatores.
Um modelo experimental comum é o chamado planejamento fatorial, onde nós controlamos vários fatores e investigamos seus efeitos a cada dois ou mais níveis. Se dois níveis de cada fator são envolvidos, o planejamento experimen-_	n	f
tal consiste em fazer Observações a cada 2 possíveis combinações .
TABELA 3.1
ALGUNS REQUISITOS E FERRAMENTAS PARA UMA CORRETA EXPERIMENTAÇÃO
REQUISITOS
FERRAMENTAS
1-0 experimento deve ter objetivos cuidadosamente definidos .	1 - A definição dos objetivos exige todo conhecimento especializado no assunto do experi mentador, e resulta em coisas como:
	(a) Escolha dos fatores, incluindo suas faixas;
	(b) Escolha dos	materiais, procedimentos e equipamentos experimentais;.
	(c) Conhecimento de que os resultados são aplicáveis.
2 - Tanto quanto possível, os efeitos des fatores não devem ser obscurecidos pelas outras variáveis.	2-0 uso de um MODELO EXPERIMENTAL apropriado ajuda a livrar do confronto as variáveis de interesse dos efeitos das variáveis incontroladas e simplifica a análise dos resultados .
3 - Tanto quanto possível, o experimento deve estar livre dos vícios (conscientes e inconscientes) .	3 - Algumas variáveis podem ser levadas em consideração por GRUPAMENTO PLANEJADO (ver item 3.1.3). Para variáveis que nao possam ser tratadas assim usar ALEATORIEDADE (item 3.1.4). 0 uso de RÉPLICA ajuda a ALEATORIEDADE a fazer um trabalho melhor.
4-0 experimento deve fornecer medidas de precisão (erro experimental) .	4 - RÉPLICA fornece as medidas de precisão; ALEATORIEDADE assegura a validade das medidas de precisão.
5 - A precisão do experimento deve ser suficiente para satisfazer o conjunto de objetivos publicados no requisito 1.	5 - Precisão maior pode ser obtida por: Aperfeiçoamento das técnicas MODELO EXPERIMENTAL (incluindo GRUPAMENTO PLANEJADO), RÉPLICA.
3.1.3	- Grupamento Planejado
Uma importante classe do modelo experimental é caracterizada pelo "Grupamento Planejado". O uso do grupamento planejado surgiu em experimentos comparativos em pesquisa agrícola na identificação dos fatos que faziam com que os lotes de terra que estavam juntos em um campo eram usualmente mais semelhantes do que aqueles lotes que estavam mais separados. Em pesquisa industrial e engenharia, a ferramenta do grupamento planejado pode ser usada para tirar proveito dos grupamentos naturalmente homogêneos em materiais, máquinas, tempo, etc, e assim obter informações sobre as "variáveis conhecidas" as quais não são diretamente "fatores" no experimento.
3.1.4	- Aleatoriedade
A fim de eliminar erros sistemáticos do experimento, variáveis experimentais às quais não são específicamente controladas como fatores ou por grupamento planejado, deverão ser aleatorizadas.
Aleatoriedade também garante estimativas válidas do erro experimental e torna possível a aplicação de testes estatísticos e a construção de intervalos de confiança.
3.1.5	- Réplica
A fim de calcular os efeitos dos fatores, uma medida de precisão (erros experimentais) deve estar disponível. Em alguns tipos de experimentos, notadamente em pesquisa biológica e agrícola, esta medida deve ser obtida do próprio experimento, desde que nenhuma outra fonte fornecerá uma medida apropriada. Em alguns experimentos industriais e de engenharia, entretanto, arquivos podem estar disponíveis sobre processos de medida relativamente estáveis e estes dados podem fornecer uma medida apropriada. Situações em que as medidas de precisão devem ser obtidas do próprio experimento,
a "réplica" fornece a medida. Além de fornecer a medida de precisão, a réplica fornece uma oportunidade para o balanço dos efeitos dos fatores nao controlados, e assim ajuda a aleatoriedade como uma ferramenta na diminuição dos erros sistemáticos. A réplica também ajudará a identificar erros grosseiros nas medidas.
3.2	- Introdução sobre Experimentos Fatoriais
3.2.1	- Algumas Observações Gerais e Terminologia
"Experimento Fatorial" é o nome comumente aplicado a um experimento em que controlamos vários fatores e investigamos seus efeitos em cada um dos dois ou mais níveis. O planejamento experimental consiste de tomadas de observações em cada uma de todas as possíveis combinações que possam ser formadas para, os diferentes níveis dos fatores. Cada tal diferente combinação é chamada de "combinação de testes (corridas) experimentais".
Em um experimento fatorial, os níveis de cada fator que queremos investigar são escolhidos, e uma determinação é feita para cada possível combinação dos níveis dos fatores. 0 termo "nível" é usado tanto com fatores quantitativos quanto com fatores qualitativos.
Na análise de experimentos fatoriais, nós falamos de "efeitos principais" e "efeitos de interação" (ou simplesmente interações) . Efeitos principais de um dado fator são sempre funções da resposta ou rendimento nos vários níveis do fator. No caso onde um fator tem dois níveis, o efeito principal é a diferença entre as respostas nos dois níveis calculados, sobre todos os níveis dos outros fatores. No caso onde o fator tem mais do que dois níveis, há vários componentes independentes do efeito principal, sendo o número de componentes menor do que o número de níveis. Se a diferença na resposta entre dois níveis do fator A é a mesma indiferente do nível do fator B (exceto para erros experi-
mentais), nós dizemos que não há interação entre A e B, ou que a interação AB é zero. A figura 3.1 mostra dois exemplos de curvas de resposta ou rendimento, o primeiro exemplo mostra a presença de uma interação e o segundo nenhuma interação.
Efeito dos dtfaranta* rivais da A sobra a raapoata para trl» rivais diferam es da B- pra*a*Ç* d* interação
NIVEL do fator a
Efeito dos diferentes idv«s do A sobre s resposta paro dois aivei* diferente* de C - aus&amp;amp;tcia de interação
NIVEL do fator a
Fig. 3.1 “ Exemplos de "curvas resposta" mostrando presença ou ausência de interações.
Se tivermos dois níveis de cada um dos fatores A e B, então a interação AB (desprezando erros experimentais) é a diferença nas respostas de A no segundo nível de B menos a
v fi i c à V f s
aisuorEQA «RMTRsj
diferença nas respostas de A no primeiro nível de B. Se tivermos mais do que dois níveis de um ou de ambos os fatores A e B, então, a interação é constituída por mais de um componente. Se temos "a" níveis do fator A e "b” níveis do fator B, então a interação AB tem (a-l).(b-l) componentes independentes .
Para experimentos fatoriais com três ou mais fatores, interações podem ser definidas semelhantemente. Por exemplo, a interação ABC é a interação entre o fator Cea interação AB (ou equivalentemente entre o fator B e a interação AC, ou o fator A e a interação BC).
3.2.2	- Estimativas do Erro Experimental para Planejamentos Tipo Fatorial
3.2.2.1	- Estimativas do Erro Interno
Como em qualquer experimento, devemos ter uma medida do erro experimental para poder julgar o significado das diferenças observadas nas corridas experimentais. Nos planejamentos fatoriais mais extensos, estimativas das interações de ordens superiores estarão disponíveis. A suposição usual é que interações de ordens superiores são fisicamente impossíveis, e que as estimativas assim classificadas são atualmente estimativas do erro experimental.
Como regra de tràbalho usamos frequentemente interações de terceira ordem e de ordens superiores para erro. Isto não implica que interações de terceira ordem são sempre inexistentes.
0 julgamento do experimentador determinará quais interações podem razoavelmente ser assumidas como sendo significativas, e quais poderão ser assumidas como erro. Estas últimas interações podem ser combinadas para fornecer uma estimativa do erro interno para um experimento fatorial de razoável tamanho. Para muitos fatoriais pequenos, isto é, 2
ou menores, não há estimativas de interações de ordens superiores e o experimento deve ser replicado (repetido) a fim de obter uma estimativa dc próprio erro experimental. Quando se usa interações como estimativa de erro, entretanto, devemos decidir antes de conduzir o experimento (ou no mínimo antes de ter conhecimento das respostas ou rendimentos) quais dos efeitos podem ser assumidos como sendo zero, tais que eles possam ser usados na estimativa da variação devido ao erro experimental.
3.2.2.2. - Estimativas do Erro Através de Experiências Passadas
Quando o próprio experimento não fornece estimativas adequadas do erro, nós dependemos de estimativas baseadas em experiências passadas sobre o processo medido. Em situações de laboratório e industrial, estas informações estão frequentemente ao alcance ou podem ser encontradas por simples análises de dados previamente arquivados.
3.3	- Experimentos Fatoriais (cada fator a 2 níveis)
3.3.1	- Símbolos
Um experimento fatorial no qual temos n fatores cada um a deis níveis, é conhecido como um experimento fatorial 2n. O experimento consiste de 2n testes, um para cada combinação de níveis des fatores. Para identificar cada um des testes nós adotamos uma notação convencional. Um fator é identificado por uma letra maiuscula, e os dois níveis do fator pelos subscritos "zero" e "um". Se temos três fatores A, B e C, er.tão os níveis correspondentes dos fatores são Aq, Ap Bq, e CQ, Cp respectivamente. Por convenção, o subscrito zero refere-se ao menor nível.
Um teste é representado por uma combinação de letras minúsculas denotando os níveis dos fatores no teste. A presença de uma letra minúscula indica que o fator está no
nivel denotado pelo subscrito 1 (o maior nível para fatores quantitativos); a ausência de uma letra indica que o fator está no nivel denotado pelo subscrito zero (o menor nivel para fatores quantitativos). Assim, o símbolo "a" representa a combinação de um teste onde A está no nível A , B está em e C está em CQ. O símbolo "be" representa a combinação de um teste onde A está no nível AQ, B está no B^ e C está no C^. Convencionalmente, o símbolo (1) representa a combinação de um teste com cada fator no seu nível zero.
Em um experimento com três fatores, cada um a dois níveis, as 2	= 8 combinações, e assim os oito testes, sao
representados por (1),a,b,ab,c,ac,be,abe.
3.3.2	- Análise
3.3.2.1	- Estimativa dos Efeitos Principais e Interações
O método de Yates é um método sistemático de obtenção das estimativas dos efeitos principais e interações para fatoriais a dois níveis. 0 método foi originalmente 44	,
descrito por Yates (1937),e pode ser encontrado em varios livros (Cochram e Cox45 (1957) e Davies46 (1954)). 0 método como dado aqui se aplica a fatoriais e fatoriais fracionais (ítem 3.4) para os quais nós temos 2n observações. O primeiro passo no procedimento de Yates é fazer uma tabela com n + 2 colunas, onde n é o número de fatores no experimento fatorial. Na tabela, as combinações de testes são listadas em uma ordem padronizada na primeira coluna, e depois, seguindo o procedimento determinado, efeitos principais e interações estimados resultam na última coluna (coluna n+2). A ordem nas quais as combinações de testes são listadas na coluna 1 determina a ordem dos efeitos estimados na coluna n + 2.
Para fatoriais, as combinações de testes devem ser listadas em uma "ordem padrão" na primeira coluna, isto é,
.	Para 2 fatores: (l),a,b,ab
Para 3 fatores: (1),a,b,ab,c,ac,bc,abc
Para 4 fatores: (1),a,b,ab,c,ac,bc,abc,d,ad, bd,
■	abd,cd,acd,bcd,abcd	.
etc.
A "ordem padrão" para cinco fatores é obtida listando todas as combinações de testes dadas para quatro fatores, seguidas por e,ae,be,abe,.... , abcde (isto é, os novos elementos multiplicados por todas as combinações anteriores) . Ordem padrão para números maiores de fatores é obtida de forma similar, começando com as séries de números de fatores menores e continuando as próximas séries por multiplicação das séries menores pelos novos elementos introduzidos.
Os efeitos principais e interações estimados também aparecem em uma ordem padrão:
Para 2 fatores: T,A,B,AB
Para 3 fatores: T,A,B,AB,C,AC,BC,ABC etc.
onde T corresponde ao efeito global médio, A ao efeito principal do fator A, AB à interação dos fatores A e B, etc.
Para fatoriais fracionais, as combinações de testes na coluna 1 devem ser listadas na ordem atribuída nos planejamentos da tabela 3.2. A ordem dos efeitos estimados é também dada na tabela 3.2.
0 procedimento sistemático para o método de Yates é o seguinte:
1	- Fazer uma tabela com n + 2 colunas. Na primeira coluna,
• listar as combinações de testes em ordem padrão.
2	- Na coluna 2, colocar o rendimento observado ou resposta
correspondente a cada combinação de testes listado 'na coluna 1.
3	- Na metade superior da coluna 3, introduzir, na ordem, as
somas dos pares consecutivos de linhas da coluna 2. Na metade inferior da coluna introduzir, na ordem, as diferenças entre os mesmos pares consecutivos de linhas, isto é, segunda linha menos a primeira linha, quarta linha menos a terceira linha, etc.
4	- Obter as colunas 4,5,...., n+2, da mesma maneira como na
coluna 3, isto é, obtendo em cada caso as somas e diferenças dos pares da coluna anterior da mesma maneira descrita no passo 3.
5	- As linhas na última coluna (coluna n+2) são chamadas g ,
q , q , q , etc-, que correspondem aos efeitos ordenados T,A,B,AB, etc. As estimativas dos efeitos principais e interações são obtidas pela divisão do g apropriado por 2	, g dividido por 2 é a média global.
Nota: Os passos remanescentes deste procedimento são verificados em computador.
6	- A soma de todas as 2n respostas individuais (coluna 2)
deve igualar-se ao total dado na primeira linha da última coluna (coluna n+2).
7	- A soma dos quadrados das respostas individuais (coluna
2)	deve igualar-se a soma dos quadrados das linhas na última coluna (coluna n+2) dividido por 2n.
8	- Para qualquer efeito principal, a linha na última coluna
(coluna n+2) é igual a soma das respostas nas quais aquele fator está no seu maior nível menos a soma das
respostas nas quais aquele fator está no seu menor ní~
vel.
Ex: g„ = (a+ab+ac+abc+ad+abd+acd+abcd) A
- ((1)+b+c+bc+d+bd+cd+bcd)
para n = 4 fatores
3.3.2.2	- Verificação da Significancia dos Efeitos Principais e Interações
Procedimento:
1	- Escolha de a , o nível de significancia.
2	- Se não há estimativa disponível da variação devido ao erro experimental, encontrar a soma dos quadrados dos g's correspondente a interações de três ou mais fatores.
para n = 4 fatores
2	...
3	- Obter s , dividir a soma dos quadrados obtidos no passo
(2)	por 2np , onde ? é o número de interações incluídas. Em um 2n fatorial, o número de interações de terceira ordem e ordens superiores será:
v = 2n -	+ n + 2)/2
Se uma estimativa ro experimental é
independente da variação devido ao er-disponível, usar este s^.
- Procurar
~ - 2 -
Se interações de ordens maiores sao usadas obter s , r e o número de interações incluídas.
_	„ ,	.	,„n.1/2
5 - Calcular w = (2 )
úl- a/2S
6 - Para qualquer efeito principal ou interação X, se o valor absoluto de gx é maior do que w, concluímos que X é diferente de zero, isto é, se |g,[&gt;w, conclui-se que o efeito A é diferente de zero. Caso contrário, não há razão para acreditar que X é diferente de zero.
3.4	- Experimentos Fatoriais Fracionais
(cada fator a 2 níveis)
3.4.1	- Os Planejamentos Fatoriais Fracionais
Se há muitos fatores, um experimento fatorial completo, requerendo todas as possíveis combinações dos níveis dos fatores, envolve um grande número de testes. Isto é verdadeiro até quando apenas dois níveis de cada fator estão sendo investigados. Em tais casos, o experimento fatorial completo pode sobrecarregar as facilidades disponíveis. Em outras situações, ele pode não ser prático para planejar o programa experimental todo antecipadamente, e podemos desejar conduzir experimentos um pouco menores, para servir como um guia para trabalhos futuros.
É possível que o conjunto completo de experimentos possa fornecer mais informações ou precisão do que é necessário para o propósito em execução.
Nestes casos, é útil ter um planejamento que requer testes menores do que o experimento fatorial completo. Desenvolvimentos recentes em estatística têm considerado o problema do planejamento de experimentos multifatores que requer medidas somente de uma fração do número total das possíveis combinações.
vamente direta; e o uso de um fatorial fracionai não evita a possibilidade do acabamento mais tarde de todo o experimento fatoria1.
Nas figuras 3.2, 3.3 e 3.4, as letras A,B,C,D,E,F e G representam os sete fatores a serem investigados, e os subscritos zero e um denotam os dois níveis alternativos de cada fator. As 128 ( = 27) condições experimentais possíveis são representadas pelas 128 células da figura 3.2. Os quadrados sombreados representam aquelas combinações experimentais a serem investigadas se o experimentador desejar medir somente metade das 128 combinações possíveis. Da mesma maneira, as células sombreadas nas figuras 3.3 e 3.4 ilustram planejamentos requerendo somente 32 e 16 medidas, respectivamente, ao invés de todo o conjunto de 128.
Experimentos fatoriais fracionais obviamente nao podem produzir tantas informações quanto o fatorial completo. Economia é obtida no custo assumindo que certas interações entre os fatores sao desprezíveis. Alguns dos fracionais mais extensos (p.e., a metade replicada mostrada na figura 3.2) requer somente que interações de terceira ordem (e maiores) são assumidas desprezíveis, e esta suposição não é incomum. Entretanto, o planejamento chamado de um-oitavo das combinações possíveis, como mostrado na figura 3.4, pode somente ser usado para calcular os efeitos principais de cada um dos sete fatores, e nao permitirá avaliar, interações de quaisquer dois fatores.
Em um experimento fatorial completo nós temos 2n testes. Na análise de um fatorial completo, nós temos "n" efeitos principais, 2n-n-l efeitos de interação e um efeito global médio. Os 2n testes podem ser usados para dar estimativas independentes dos 2n efeitos. Em um fatorial fracionai (dito a fração l/2b) haverá somente 2n_b testes e, portanto, 2n'b estimativas independentes. Em projetos de planejamentos fatoriais (isto é, na seleção de um subconjunto ótimo das 2n combinações totais), a meta e manter cada uma das 2 esti—
mativas tão "claras" quanto possível, isto é, manter as estimativas dos efeitos principais e se possível interações de segunda ordem livres de perturbações umas com as outras.
Se planejamos testar quer certos ou nao que os efeitos são significativos, devemos ter uma estimativa da variação devido ao erro experimental o qual é independente das estimativas dos efeitos. Ver item 3.2.2.
Fig. 3.2 - Uma metade de um fatorial 2?.
7
Fig. 3.3 - Um quarto de um fatorial 2 .
			Ao								A,							
			Bo								Bo				a.			
			Co		c,		Co		c.		c c		c.		co		c i	
			Do	0,	Do	D,		0.	Ao	D,	Do	0,	Do	D.	Do	D,	Do	D,
o	Fo	6o	#77															jzrs %
		6,																
	F.	«0											rzz? vfí?					
												i						
Ef	F o	6o							1									
		Gt																
	F,	So													"/A			
		6 í	W/															
7
Fig. 3.4 - Um oitavo de um fatorial 2 .
A tabela 3.2 fornece alguns planejamentos fatoriais fracionais úteis de dois níveis, junto com os efeitos a serem estimados (assumindo que termos de interação de terceira ordem e ordens maiores sao desprezíveis). As combinações de testes devem ser alocadas aleatoriamente ao material experimental .
3.4.2	- Análise
3.4.2.1	- Estimativas dos Efeitos Principais e Interações
Nos usamos o procedimento Yates descrito no item
3.3.2.1,	trocando n por n' onde n'=n-b para o fatorial fracionai particular usado (ver tabela 3.2). Em outras palavras, fazer uma tabela com n'+2 colunas. Na coluna 1 da tabela Yates, listar as combinações de testes na ordem dada pelo planejamento da tabela 3.2. A última coluna da tabela Yates (coluna n'+2) dará os g's correspondentes aos efeitos, na ordem listada na coluna "efeitos estimados" da tabela 3.2. Para obter as estimativas dos efeitos principais e ...	n ’ -1
interações, dividir cada g por 2
TABELA 3.2
ALGUNS PLANEJAMENTOS FATORIAIS FRACIONAIS
planejamentos		COMBINAQ0ES DE TESTES	EFEITOS ESTIMADOS
PLAN. 1:		(n	T
Três fatores	(n-3)	ac	A-BC
1/2 replicação	(b=l)	be	B-AC
4 observações		ab	-C+AB
PLAN. 2:		(D	T
Quatro fatores	( JTj ft 4 )	ad	A
1/2 replicação	f bK 1)	bd	B
8 observações		ab	AB + CD
		cd	C
			AC+BD
		be	bc+ad
		abed	D .
PLAN. 3:		(1)	T
Cinco fatores	(n=5)	ae	A
1/2 replicação	(b=l)	be	B
16 observações		ab	AB
		ce	C
		ac	AC
		be	BC
		abce	-DE
		de	D
		ad	AD
		bd	BD
		abde	-CE
		cd	CD
		acde	-BE
		bede	-AE
		abed	-E
PLAN. 4:		(1)	T
Cinco fatores	í.t-5)	ad	A-DE
1/4 replicação	(b=2)	bde	B-CE
6 observações		abe	AB+CD
		cde	C-BE
		ace	AC+BD
		be	-E+BC+AD
		abed	D-AE
PLAN. 5:		(1)	T
Seis fatores	(n=6)	ae	A
1/4 replicação	(b=2)	bef	B
lí- observações		abf	AB+CE
		cef	C
		acf	AC+BE
		be	BC+AE+DF
		abce	E
		df	D
		adef	AD+EF
		bde	BD+CF
		abd	*
		cde	CD + BF
		acd	*
		beef	F
		abedef	AF+DE
FLAN. 6:		(1)	I
Seis fatores	(n«6)	adf	A-DE-CF
1/B replicação	(b=3)	bde	B-CE-DF
S observação		abef	AB+CD+EF
		cdef	C-AF-BE
		see	-F+AC+BD
		bef	-E+AD+BC
		abed	D-AE-EF
* Far a ser usadc	eir. nossa	estitnativa de	variação devida
ac erro experimental
TABELA 3.3
PONTOS PERCENTUAIS DA DISTRIBUIÇÃO t
df	í.w	t.n	í«	t.w	Í.K			ta	
1	.325	.121	1.376	3.078	6.314	12.706	31.821	63	657
2	.289	.617	1.061	1.886	2.920	4.303	6.965	9	925
3	.277	.584	.978	1.638	2.353	3.182	4.541	5	841
4	.271	.569	.941	1.533	2.132	2.776	3.747	4	604
5	.267	.559	.920	1.476	2.015	2.571	3.365	4	032
6	.265	.553	.906	1.440	1.943	2.447	3.143	3	707
7	.263	.549	.896	1.415	1.895	2.365	2.998	3	499
8	.262	.546	.889	1.397	1.860	2.306	2.896	3	355
9	.261	.543	.883	1.383	1.833	2.262	2.821	3	250
10	.260	.542	.879	1.372	1.812	2.228	2.764	3	169
11	.260	.540	.876	1.363	1.796	2.201	2.718	3	106
12	.259	,539	.873	1.356	1.782	2.179	2.681	3	055
13	.259	.538	.870	1.350	1.771	2.160	2.650	3	012
14	.258	.537	.868	1.345	1.761	2.14^	3.624:	2	977
15	.258	.536	.866	1.341	1.753	2.131	2.602	2	947
16	.258	.535	.865	1.337	1.746	2.120	2.583	2	921
17	*	.257	.534	.863	1.333	1.740	2.110	2.567	2	898
18	.257	.534	.862	1.330	1.734	2.101	2.552	2	878
19	.257	.533	.861	1.328	1.729	2.093	2.539	2	861
20	.257	.533	.860	1.325	1.725	2.086	2.528	2	845
21	.257''	.532	.859	1.323	1.721	2.080	2.518	2	831
22	.256	.532	.858	1.321	1.717	2.074	2.508	2	819
23	.256	.532	.858	1.319	1.714	2.069	2.500	2	807
24	.256	.531	.857	1.318	1.711	2.064	2.492	2	797
25	.256	.531	.856	1.316	1.708	2.060	2.485	2	787
26	.256	.531	.856	1.315	1.706	2.056	2.479	2	779
27	.256	.531	.855	1.314	1.703	2.052	2.473	2	4 1 1
28	.256	.530	.855	1.313	1.701	2.048	2.467	2	763
29	.256	.530	.854	1.311	1.699	2.045	2.462	2	756
30	.256	.530	.854	1.310	1.697	2.042	2.457	2.	750
40	.255	.529	.851	1.303	1.684	2.021	2.423	2.	704
60	.254	.527	.848	1.296	1.671	2.000	2.390	2.	660
120	.254	.526	.845	1.289	1.658	1.980 ¡	2.358	2_	617
OU	.253	.524	.842	1.282	1.645	1.960	2.326	2.	576
.	Para planejamentos fatoriais fracionais que nao
são dados na tabela 3.2, ver Davies46 (1954) para o método Yates de análise.
3.4.2.2	- Teste da Significancia dos Efeitos Principais e Interações
Antes de usar este procedimento, ler item 3.2.2, e executar os cálculos específicos no item 3.4.2.1.
Procedimento:
1
Escolher a , o nível de significancia.
2
Se nenhuma estimativa externa da variação devido ao erro experimental é disponível, checar as linhas na tabela Yates que correspondem a efeitos estimados os quais são esperados ser zero. Calcular a soma dos quadrados dos g’s para as linhas checadas.
3
2
Obter s , dividir a soma dos quadrados obtidos no passo (2) por 2n v , onde v é o número de interações incluídas. Se uma estimativa independente da ao erro experimental é disponível, usar
4
5
6
variação . 2 este s .
devido
Achar t,
1- a /2
para v graus de liberdade
na tabela
3.3.
(2"')1/2 t, ,,
1- a /2
Para qualquer
lor absoluto
&gt;al ou interação X, se
do que w, conclui-se que X é lo, se |gAl&gt;w, conclui-se de zero. Caso contrário, nao X é diferente de zero.
o va-
s .
3.5	- Planejamento Experimental
Fase Líquida
Utilizado na Adsorção em
- Em nosso experimento, procuramos estudar a influência de seis fatores (variáveis) de processo, na separação dos isómeros "para" e "orto" xileno. Estes fatores foram estudados a dois níveis, e para tal, utilizamos o planejamento fatorial fracionai - planejamento 5 - mostrado na tabela 3.2. Como dito anteriormente, utilizando o planejamento fatorial fracionai estamos admitindo que não há interações de terceira ordem e ordens superiores entr^ as variáveis do processo.
Os seis fatores estudados bem como os seus níveis são mostrados nas tabelas 3.4 e 3.5, respectivamente.
Todos os 16 experimentos previstos no planejamento 5 da tabela 3.2 foram realizados 2 vezes de forma aleatória, a fim de verificar a reprodutibilidade dos mesmos, checar a confiabilidade da unidade experimental e determinar os erros experimentais que possam afetar os efeitos dos fatores.
TASELA 3.4
FATORES ESTUDADOS NA ADSORÇÃO EM FASE LÍQUIDA
(a) Teox* de Água no Adsorvente	(A)
(b) Vazão (carga/dessorvente)	(Q)
(c) Concentração da Carga	(C)
(d) Comprimento do Leito	(L)
(e) Tempo de Pulso	(p)
(f) Temperatura	(T)
TABELA 3.5
NÍVEIS DOS FATORES ESTUDADOS
	NÍVEL INFERIOR (-)	NÍVEL SUPERIOR (+)	NÍVEL MÉDIO
(A)	1%	5%	3%
(Q)	1,2 ml/min	6,0 ml/min	3,6 ml/min
(c)	10% p-xil	40% p-xil	25% p-xil
( L 5	1 m	3 m	2 m
(p)	3 min	15 min	9 min
(t)	50-C	1502C	1002C
Listaremos abaixo, os 16 experimentos efetuados segundo o planejamento 5 da tabela 3.2.
(1) ae bef abf cef acf bc abc e df adef bde abd cde acd bcdf abcdef
a	b
A	Q
	.....
4	-
	+
+	4
-	-
+	-
	+
4-	+
	-
+	-
	+
+	
	-
4	-
	+
4	+
c	d
C	L
	Hll
-	-
-	-
-	-
+	-
+	-
+	-
4	
-	+
-	4
-	+
	+
4	+
4	+
4	+
+	+
e	f
p	T
	
	-
+	+
-	
4-	+
-	+
-	-
4	-
-	4
+	+
+	-
-	-
+	-
-	-
-	+
+	+
1
2
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
13
14
15
16
*ou de outra forma, colocando os valores dos níveis teremos:
	A	Q	C	L	P	T
1	1%	1.2	10	1	3	50
2	5%	1.2	10	1	15	50
3	1%	6.0	10	1	15	150
4	5%	6.0	10	1	3	150
5	1%	1.2	40	1	15	150
6	5%	1.2	40	1	3	150
7	1%	6.0	40	1	3	50
8	5%	6.0	40	1	15	50
9	1%	1.2	10	3	3	150
10	5%	1.2	10	3	15	150
11	1%	6.0	10	3	15	50
12	5%	6.0	10	3	3	50
13	1%	1.2	40	3	15	50
14	5%	1.2	40	3	3	50
15	1%	6.0	40	3	3	150
16	5%	6.0	40	3	15	150
Além das 16 corridas experimentais listadas acima e efetuadas em duplicata, realizamos também 4 corridas experimentais com os fatores estando em seus níveis médios (tabela 3.5), estas foram realizadas com o objetivo de verificar se a interação entre os fatores é linear ou não.
Os resultados deste planejamento bem como outros resultados desta pesquisa são mostrados no capítulo 5.
CAPÍTULO 4
ESTUDO EXPERIMENTAL
■ As determinações experimentais efetuadas no desenvolvimento da pesquisa visaram verificar a possibilidade de separação do p-xileno por adsorção, estudar a influência das principais variáveis de processo e estabelecer uma metodologia experimental para estudo de processos de separação por adsorção em fase líquida.
4.1	- Metodologia Experimental
Para a execução do trabalho experimental, foram necessários a montagem de duas unidades de bancada, a unidade de adsorção propriamente dita, baseada em informações de 47
Carrà et alli (1982)	, e a unidade destinada a determinar o
conteúdo de água em adsorventes, sendo esta última também usada para preparar adsorventes com teores de água previamente estabelecidos.
Foi desenvolvido o método cromatográfico para análise de carga e efluentes da unidade experimental e o estabelecimento de testes e critérios de avaliação do adsorvente quando submetido a diferentes condições operacionais.
Em todas as corridas experimentais realizadas, usou-se o teste pulso, cujo procedimento operacional é descrito no apêndice I. Neste teste, faz-se escoar o dessorvente ao longo do leito, que contém adsorvente, até que se atinja o equilíbrio. Nesse momento, injeta-se um pulso da mistura a ser separada, a qual contém um diluente parafínico que não é adsorvido.
Depois de efetuado o pulso de carga de duração predeterminada, volta-se a escoar o dessorvente, e após algum tempo da injeção de carga, o diluente e os componentes aromáticos da carga vão eluindo, como numa coluna cromatográfi-ca, enquanto se fazem amostragens periódicas do efluente da unidade.
apêndice II. Cada amostra retirada constitui um ponto experimental das curvas c(t) versus t obtidas na saída do leito, quando na entrada se efetua um pulso de carga.
De modo a avaliar o desempenho do adsorvente, quando submetido a um teste pulso, foram usados três critérios distintos: determinação de seletividade, de recuperação e produção, estando estes critérios descritos no capítulo 5.
4.2	- Corridas Experimentais
As corridas experimentais realizadas durante a pesquisa visaram a estabelecer as condições de processo que propiciassem um melhor desempenho do adsorvente na separação do p-xileno.
Foram consideradas como variáveis mais importantes o teor de água no adsorvente, a concentração do p-xileno na carga, a temperatura do leito de adsorção, o comprimento do leito, o pulso (quantidade injetada de carga) e a vazão de carga e dessorvente.
A pressão não é considerada uma variável importante no processo, desde que seja suficiente para manter o sistema em fase líquida.
Em todos os testes experimentais realizados a pressão de operação foi de 9,0 bar, o leito de adsorção mediu 0,75 cm de diâmetro interno, as vazões de carga e dessorvente foram as mesmas, o diluente utilizado na carga foi n-heptano à uma concentração de 50% em peso e o dessorvente é o tolueno. As especificações das cargas, dessorvente e substâncias utilizadas neste trabalho sao apresentadas no apêndice III.
Em cada teste pulso foram coletadas cerca de 20 a 45 amostras. Cada amostra é analisada de duas a três vezes por cromatografía, dependendo da repetibilidade obtida na análise.
Todos os valores apresentados neste trabalho para as concentrações de carga e efluentes sao ■ valores médios de análise.
4.3	- Unidade Experimental de Adsorção
4.3.1	- Descrição Geral
A unidade consiste, basicamente, em um leito de ad-sorvente com controle de temperatura e um sistema de alimentação de carga e dessorvente (fig. 4.1).
0 leito de adsorção foi instalado no forno de um cromatógrafo VARIAN modelo 2740 para utilizar a programação linear de temperatura, o controle de temperatura do injetor para o preaquecimento da carga e principalmente para garantir a uniformidade de temperatura no leito.
As temperaturas na entrada e saída do leito bem como as do injetor e interior do forno foram medidas por termopa-res tipo J e indicadas em um multímetro eletrônico digital marca ECB - Equipamentos Científicos do Brasil, modelo MDM-220 com seletor para seis canais, sendo quatro ligados aos termopares acima referenciados.
A bomba utilizada é uma "MINIPUMP" da marca Milton Roy Company, modelo 2396-89, duplex, a qual bombeia concomitantemente carga e dessorvente.
Fig. 4.3 - Curva de Calibração da Bomba - Lado Dessorvente.
O procedimento de pré-operação da unidade de adsor-ção está descrito no apêndice I.
4.4	- Unidade de Tratamento Térmico
4.4.1	- Descrição dos Equipamentos
A unidade de tratamento térmico foi construída com o objetivo de determinar o teor de água em adsorventes virgens e em presença de hidrocarbonetos, além de preparar adsorventes com teores de água estabelecidos pelas corridas experimentais, porque a seletividade do adsorvente é função do teor de água.
Fornalha - marca Research Inc., modelo R.I. Con-
trols, apresenta interior espelhado, sendo seu aquecimento feito por lâmpadas de quartzo e possuindo sistema de resfriamento com água.
-	TIC - marca ECS, modelo 678.01.1.2, é usado para controle do aquecimento da coluna, comandada por um termopar do tipo J, instalado dentro da fornalha próximo à célula de vidro.
-	Indicador digital de temperatura - marca Arotec, modelo tipo J, é usado para indicações da temperatura no interior da célula de vidro, com três canais ligados a três termopares do tipo J, sendo eles TP1 (superior), TP2 (central) e TP3 (inferior).
-	Válvula reguladora de pressão - marca White Martins, modelo SS-W, controla a pressão de entrada do nitrogênio superseco usado para a remoção de água do adsorvente.
-	Filtro - confeccionado com peneira molecular 4Â, é usado para reter qualquer umidade que entraria no sistema.
-	Manómetro - marca Willy, com faixa de pressão de 0 a 2 kgf/cm2, é usado para ajustar a pressão de entrada na célula de vidro.
-	Célula de vidro - confeccionada em vidro pyrex, é usada como leito do adsorvente a ser tratado - capacidade de 250 ml.
-	Traps - confeccionados em vidro pyrex, são colocados em série e usados para condensar e reter a água.
-	Cuba de vidro - na primeira cuba é colocada água; na segunda, uma mistura de gelo e água.
-	Válvula micrométrica - marca Whitey, é usada para ajuste de vazão do nitrogênio superseco.
• - Bolhômetro - usado para medir a vazão do gás por meio da velocidade de deslocamento de uma bolha de ar formada em um detergente contido em seu interior.
- Válvula de segurança - instalada na entrada da célula de vidro e ajustada para abrir a pressões superiores a
1,5	kgf/cm2.
Fig. 4.4 - Unidade de Tratamento Térmico.
CAPÍTULO 5
RESULTADOS E ANÁLISE DOS RESULTADOS
5.1	- Resultados Experimentais
As corridas experimentais executadas de acordo com o planejamento de experimentos descrito no capítulo 3, encontram-se ilustradas a seguir por meio das curvas de concentração (% peso) versus tempo (minutos) as quais, foram obtidas por análises cromatográficas do efluente do leito adsor-vedor. Sao elas:
CORRIDA 1
ÜD
o ff ff cx
TEbFÜ {minutos;
CORRIDA 1 - TESTE 2
o	i
&amp;amp;	i
ff	■
Ek.	!
T&amp;amp;FG ímlnutoe)
Fig. 5.1 - Corrida 1 - Testes 1 e 2, onde:
A = 1%, Q = 1,2 ml/min, C = 10% L = 1 m, P = 3 min, T = 50SC.
TEMPO Cm Innins)
50		
		
45		o o / \
	o hept	p	1
40		/ 1
0 _■■■.■■	A p-x11	o	□
8®		Pa
a.		/	rP I
N 30	■ □ o-xl1	/ a
CORRIDA 2 - TESTE 2
o hep
â p-x11
»
I 9 o	A?
/	Pl
/ / \
i i n i i!
/ /	n
J J	££2 D
O P	¿ ¿A ■'
/P j
jA i—i—
_1__L	______
5	10 15 2025X36 40 46 80 65 80 85X
TEMPO (minutos)
CORRIDA 3 - TESTE 1


o hep
A o-xi!
80 -
66 -
60 -
***** 4^
* p-Xl i
TBFO Cm í ñutos)
¿‘A*»-*
6
CORRIDA 3 - TESTE 2

O hep
A o~xi1
* p-xi i
TEMPO Cmlnutoa)
-A-À«'MÍ*
6
O'-
0
Fig. 5.3 - Corrida 3 - Testes 1 e 2, onde: A ~ 1%, Q = 6 ml/min, C= 10%
L = I m, P = 15 min, T = ISO^C.
O	3	e	0	12	16
TB'PG‘ CraínuW®)
CORRIDA 4 - TESTE 2
55 f-!----------------------
TEMPO Cm ¡ r»jte®)

CORRIDA 5 TESTE 2
!
!0
/ M \
o	¡ i ¿¡.
¡ \
F &gt; \
i i \
f	¿	&gt;.	A
f	\
¡ Pl \\	\
/	o\ \
20 X 43 a x
TEMPO (minutos?
"TEMPO tolmtos)
0 hap
o o-xí¡
&amp;amp; p-x!I
6 W
TEMPO í minutos'1
i
i
I
i
!
?
¡
i
i
rri FTCFO CZ pBBC.)	CtlICEU! W€Fe CZ ptJSCÓ
a
CORRIDA 6 - TESTE 2
30 r~------------------------------
¡
i o hep
25 \ ú p-x 11	P\
o i
TBFO CrrJnatcs)
Fig. 5.6 - Corrida 6 - Testes 1 e 2, onde:
A = 5%, Q = 1,2 ml/min, C = 40%
L = 1 m, T = 3 min, T - 150-C-
HICE Iff FTC 00 (Z pf»o&gt;	tDHtEHI WCfiD (Z peso)
° hsp
4	p~x!1
a o-xlI
A
¡
.Q^=O==^=5=»—¿j-
I5	20
CORRIDA 7 - TESTE 2
/ c
íü	Í5 ..	20
TEbFÜ tain;iOT)
O f-^p
Ó
s
A p-x i I
o o-xi I
CORRIDA 8
TESTE 2

r 			 í		
50 b	cocOocoocoo	i J
45 h	c i'	\	0 hep	[
s44	0	í /	V'	1 “P-xí i	í !
ÍM ! í30’ y 25 &gt; S£ i	b	4 !í	□ o-x1 i	! ! i i
e; í	ü	i
a m		J
‘ ÍJ	Gó'sXf
g t ÓqS-----—i—-—-*—s——i—n □□□□□□ ncó=Q&gt;—
C 5	10	15	25	35	®
7EMPC (minutes)
TOÍCEtn WCFO 4Z pBBD)	CEHCEtrrRFCFO CZ P«ID)
CORRIDA 9 - TESTE 2
s
iO
I 5
C nep	f \
í '
□ Ü-XÍ	Ó i
í&amp;lt;
ip-x!í	¿
t
o
I
) ó
7 í
Q
L.	""¿i i	i
-L-—™—nnSKí^^^wtttáícEXtaw-1 '0	£0 X 40	50 Ô0 70	©	®	'.00 H0
TEhPO CrMnuic®)
¡í.\
“¿s
Kf
CORRIDA 10
TESTE 1
[DICLHfffiCMJ&amp;lt;Z pw)	DOHCEMI P5CRD CZ pt»D5
60 r
° hap
o O’* Xi I

?	1 J 1
/ ¡ ° ;
I V ? i
1	!\	I
9	91	□
1	A
I i l\
¿	□ p9 9
_*	ru. ¿a
-u~—1—-—1-----□ aac*S-A-¿Á^Oc^iAXtítEn'
30	40 K¡ SO 70 SO ® W HO W
TEMPO&amp;lt;mi rulos)

CORRIDA 10
TESTE 2
O root
Q U——i---—*~
0 W	20	30
.L.....
40	50“ 60* 70
T&amp;amp;PD C rn Í nutc® J
/ dA	i
9¿	*
IDO 110 120
s r
i
CORRIDA 11 - TESTE 1
o hap
D o-xH
â p-x!i
H	ll ! ? í
R l w i	h
y '	—«¿o^j—
.i
! ó-hd*——i
5	10 |5 20 26 30 36 4Õ 45‘®'® SO ® 70 75 90
TEMPO Cmínulos)
CORRIDA 11 - TESTE 2
1
&gt;' \
o
i.
O hBp
□ a-x t1
A p-x f í
35 r----------------------——
i
34		o i\
		O Q
S 25 i		Í 1
g -í	O hsp	
o. ¡		í	"
N ! 20 h	□ o-x!1	/ cA H\\
8 1		
E W 5 1	A p-x!!	¡1 %
0	i		í / H
ã d !		1 ? U	1
í		¿ /	* \	í
§ i a-		qD	.r*1	X "'dsi .	&gt;
TEJFO Cm i rulos)
CORRIDA 12 - TESTE 2
35r

14
a. í
± l W I
£ m
§ ;
§'7
6 r
o hBpt
□ n-xi i
A p-w i !
l
TBFO Cm i rute®)
-&gt; i	i
u
0	o
CORRIDA 13
TESTE 1
1
m®WFF£F£i paso)	cairetírprcFO&amp;lt;z p»»;
*	.	.	_	_	K.■■&gt;	f.	/ -1	.
L
••-• i
'•aA'ui
30
O besa
□ o-xH
20
40
CORRIDA 13
TESTE 2
O
□ □~X3U

í
i
8
a
w
O
§
w
a
o
I
o
O
I I o l
í i ? ¿ r&gt; .
■n^rrtP—
í0 33	30	40	50	&amp;amp;0	70
WP0 (rniriAosO
° hep
4 p-xi I
n a-xi í

™U
50
CORRIDA 14
TESTE 2
c Iwp
- f	í
-xH	¿
V O /
ó
/ J
O
1_ _J™----L---¡-----^^£¿3-,
30	40	60	6Ü 70	80	£0
TEMPO £minutos)
-~b
■%

20
OT-jrer-ffRFCFO CZ pflBD)	EEHCEHTRfCRD ÍZ pt»o)
O Hesp
□ a-x¡I
A p-xlI
CORRIDA 15 - TESTE 2
45			
40			o
35			/\ i \
X		c hep	o \ ‘ o i	\
		□ C-X i 1	í i “ \
2Ü		a p-x¡;	: ; *
16			A	l ) ¡	\i :	a
W	■		! M
a r			a nV\
i	.	.	;	ú	A- ,	i
g	'•—-i————¡—-n-o-Q-o-n—  1
0	6	W	16	20	25	30
TEJFQ Crdnatc®)

o hsp
CORRIDA 16 ~ TESTE 2
—i i
I
i 1
i
i
í !
I |
i
í i
í
i i í
! !
i í
i t j 1Ó-—-—■—' 35	43
A p-xll
c
/ i
o
I í
I
i j O í
i
i
? p .j—----------i-j- □ a &amp;amp;é
5	10	15
□ c-xíI
Q-O'O
p
A
¿\
O
i
55
CORRIDA NIVEL MEDIO - TESTE 1
60
o hep
d o-k| [
&amp;amp; p-xiI
10
5
0L
0
i
50

° D”XlI
A p-x¡i
10 ■
5 ■
tr o
CORRIDA NIVEL MEDIO - TESTE 4
Fig.
5.18
Corrida Nivel Medio - Testes 3 e 4, onde
A = 3%, Q = 3.6 ml/min, C = 25%
L = 2 m, P = 9 min, T = lOOec.
- Critérios de Avaliação dos Resultados
Com o objetivo de analisar o desempenho do adsorvente utilizando os resultados experimentais obtidos, foram usados três critérios distintos: determinação da seletividade, da recuperação e produção.
A seletividade do adsorvente em separar o p-xileno em relação aos outros hidrocarbonetos é uma medida da possibilidade de separação por processo de adsorção, de modo similar à volatilidade relativa no processo de destilação. A seletividade pode ser expressa como:
3 =
(5.1)
onde pode ser calculado, aproximadamente, como sendo o tempo correspondente á altura máxima do pico do componente i (fig. 5.19).
No outro critério utilizado, determina-se a recuperação de p-xileno obtida no teste. A partir das curvas c(t) versus t para os componentes a serem separados, determina-se, por integração (ponto a ponto das curvas), o tempo a partir do qual se obtém p-xileno na pureza desejada. A recuperação é então medida pelo percentual da área da curva que se localiza após o tempo de corte (tc) (fig. 5.20). A listagem do programa de computador, usada para determinar o tempo de corte que separa o extrato do rafinado, encontra-se no apêndice VI. Usou-se o programa "pacote" CSMP-III - Conti-nuos System Modeling Program III, da IBM, para determinar a recuperação a partir dos dados experimentais. O método de integração usado no CSMP-III é o Runge - Kutta de incremento variável.
De modo análogo, com o programa CSMP-III, pode-se determinar a pureza para uma dada recuperação de p-xileno.
Fig. 5.19 - Eluigao de Produtos em Unidade
Experimenta 1
tados.
Outro método usado para comparar desempenhos é o de determinar a produção de p-xileno em um ciclo de adsorçao. A produção pode ser obtida dividindo-se a área da curva de p-xileno que se localiza após o tempo de corte pelo tempo.de ciclo T mostrado na figura 5.19.
Na tabela 5.1 apresentamos os valores das respostas abaixo relacionadas, obtidas a partir das curvas experimentais c(t) versus t apresentadas no item 5.1:
a)	a seletividade (SEL)
b)	a produção obtida (PRO) quando se recupera 50%, 70% e 80% do p-xileno em cada corrida.
c)	o aumento da pureza (AP), ou seja, a relação entre a concentração de p-xileno na recuperação estabelecida pela concentração de p-xileno da alimentação. Neste caso, o aumento da pureza esta relacionado somente ao binário orto e para xilenos (base livre de solvente).
5.3	- Estimativas dos Efeitos das Variáveis Principais e suas Interações
5.3.1	- Método de Yates para a Seletividade
Aplicando o procedimento de Yates descrito no item
3.4.2.1	para o planejamento fatorial fracionai, obtém-se o nível de significância das variáveis e suas interações para as diferentes respostas da unidade.
Como exemplo, verificamos quais, e de que forma, as variáveis influenciam a seletividade do processo e se há efeito sinérgico entre algumas destas variáveis.
Pelo método de Yates devemos construir uma tabela com n’+2 colunas, neste caso teremos 6 colunas. Na coluna 1, listaremos a combinação de testes na mesma ordem dada pelo planejamento 5 da tabela 3.2.
TABELA 5.1
RESPOSTAS OBTIDAS COM AS CORRIDAS EXPERIMENTAIS
SEL
1.50
recuperação —	recuperação —zol 		RECUPERAÇÃO 8 0%
PRO = 0.39	PRO = 0.54	PRO = 0.62
AP = 1.24	AP = 1.12	AP = 1.07
PRO = 0.37	PRO = 0.52	PRO = 0.60 '
AP =1.23	AP = 1.11	AP =1.06
CORRIDA
TESTE 1
TESTE 2
1.50
1
			PRO = 0.90	PRO = 1.26	PRO = 1.44
	TESTE 1	1.63	AP = 1.76	AP = 1.36	AP - 1.1?
CORRIDA					
	TESTE 2	1.83	PRO = 0.89	PRO = 1.25	PRO = 1.43
2			AP =2.15	AP = 1.6?	AP = 1.35
			PRO = 2.77	PRO = 3.87	PRO - 4.43
	TESTE 1	1.17	AP = 1.57	AP = 1.33	AP = 1.25
CORRIDA					
	TESTE 2	1.17	PRO = 2.49	PRO = 3.48	PRO = 3.98
3			AP = 1.60	AP = 1.34	AP = 1.26
			PRO = 1.40	PRO = 1.96	PRO = 2.24
	TESTE 1	2.00	AP = 2.91	AP = 2.57	AP = 1.96
CORRIDA					
	TESTE 2	2.00	PRO = 1.18	PRO = 1.65	PRO = 1.88
4			AP = 3.03	AP = 2.48	AP = 2.05
			PRO = 6.86	PRO = 9-60	PRO =10.97
	TESTE 1	1.25	AP =1.16	AP = 1.12	AP = 1.11
CORRIDA					
	TESTE 2	1.21	PRO = 6.90	PRO = 9.66	PRO =11.04
5			AP = 1.16	AP = 1.12	AP = 1.11
			PRO = 2.13	PRO = 2.99	PRO = 3-41
	TESTE 1	2.36	AP = 1.24	AP = 1.22	AP = 1.20
CORRIDA					
	TESTE 2	2.42	PRO = 2.10	PRO = 2.95	PRO = 3-37
6			AP = 1.24	AP = 1.23	AP = 1.21
			PRO = 2.94	PRO = 4.11	PRO = 4-70
	TESTE 1	1.00	AP = 1.01	AP = 1.00	AP = 1.00
CORRIDA					
	TESTE 2	1.00	PRO = 2.99	PRO = 4.19	PRO = 4.79
7			AP = 1.01	AP =1.00	AP = 1.00
			PRO = 8.11	PRO =11.36	PRO =12.98
	TESTE 1	1.00	AP =1.01	AP = 1.01	AP = 1.00
CORRIDA					
	TESTE 2	1.00	PRO = 8.15	PRO =11.42	PRO =13-04
8			AP = 1.01	AP = 1.00	AP = 1.00
			PRO = 0.31	PRO = 0.43	PRO = 0.49
	TESTE 1	2.09	AP = 4.37	AP = 4.04	AP = 3-60
CORRIDA					
	TESTE 2	2.07	PRO = 0.32	PRO = 0.44	PRO = 0.51
9			AP = 4.24	AP = 3.87	AP = 3-40
CORRIDA
10
CORRIDA
11
CORRIDA
12
CORRIDA
15
CORRIDA
14
CORRIDA
15
CORRIDA
16
CORRIDA
NÍVEL
MÉDIO
CONTINUAÇÃO TABELA 5.1
RESPOSTAS OBTIDAS COM AS CORRIDAS experimentais
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE 1
TESTE 2
TESTE
TESTE
TESTE
TESTE
A

1
2
5
SEL	Recuperação	RECUPERAÇÃO	recuperação
	50%	70%	80%
	PRO = 1.16	PRO = 1.62	PRO = 1.85
1.66	AP = 4.49	AP = 4.07	AP = 3.65
1.68	PRO = 1.18	PRO = 1.66	PRO = 1.90
	AP = 4.18	AP = 3.83	AP = 3.50
	PRO = 1.13	PRO = 1.59	PRO = 1.81
1.20	AP =1.10	AP = 1.05	AP = 1.03
1.17	PRO = 1.12	PRO = 1.57	PRO = 1.79
	AP = 1.08	AP =1.04	AP =1.03
	PRO = 0.46	PRO = 0.64	PRO = O.73
2.14	AP = 2.J4	AP =1.79	AP = 1.53
2.14	PRO = 0.46	PRO = 0.64	PRO = 0.73
	AP = 2.30	AP = 1.74	AP =1.48
	PRO = 2.63	PRO = 3.68	PRO = 4.21
1.00	AP =1.05	AP =1.03	AP =1.02
1.00	PRO = 2.61	PRO = 3.65	PRO = 4.17
	AP =1.05	AP = 1.03	AP =1.02
	PRO = 0.85	PRO = 1.19	PRO = 1.36
1.90	AP =1.16	AP =1.13	AP =1.10
1.90	PRO = 0.83	PRO = 1.17	PRO = 1.34
	AP = 1.17	AP =1.13	AP =1.11
	PRO = 3-34	PRO = 4.67	PRO = 5.34
1.85	AP =1.22	AP =1.19	AP =1.16
1.80	PRO = 3-35	PRO = 4.69	PRO = 5.36
	AP =1.22	AP = 1.18	AP =1.16
	PRO =12.15	PRO =17.01	PRO =19.44
1.20	AP = 1.07	AP =1.05	AP =1.04
1.21	PRO =12.57	PRO =17.59	PRO =20.11
	AP = 1.0?	AP =1.05	AP =1.04
1.69	PRO = 5.58	PRO = 5.01	PRO = 5-73
	AP =1.80	AP = 1.70	AP = 1.61
1.73	PRO = 3.40	PRO = 4.77	PRO = 5.45
	AP = 1.77	AP = 1.67	AP = 1.59
1.69	PRO = 3.50	PRO = 4.90	PRO = 5.60
	AP =1.81	AP =1.71	AP =1.63
1.78	PRO = 3.57	PRO = 5.00	PRO = 5.72
	AP = 1.77	AP =1.67	AP =1.60
Na coluna 2 entraremos com a soma dos valores das seletividades, relativas aos testes 1 e 2 de cada corrida.
As metades superiores das colunas 3,4,5 e 6 serão obtidas pelas somas dos pares consecutivos de valores da coluna imediatamente anterior e as metades inferiores destas colunas serão obtidas pelas diferenças entre estes mesmos pares consecutivos, ou seja, segunda linha menos a primeira linha, quarta linha menos a terceira linha e assim por diante .
Os valores obtidos na última coluna, coluna 6, são chamados de g's e correspondem aos efeitos ordenados (variáveis e suas interações) T,A,B,AB+CE, etc; conforme anteriormente apresentado.
Desta forma, compara-se cada valor de "g" da coluna 6 com o valor de "w", onde "w” é o efeito mínimo significativo, sendo obtido segundo o procedimento descrito no item
3.4.2.2.
Se o valor absoluto de "g " é maior do que "w” con-clui-se que o efeito ou interação "X" influencia a seletividade do processo.
O resultado do método de Yates para a seletividade encontra-se na tabela 5.2.
Na tabela 5.3, apresentamos a análise de variância relativa às seletividades obtidas pelas 36 corridas experimentais, onde:
a)	Soma quadrados total: relativo às 36 seletividades
SQ(TOTAL) = (1,52 + 1,52 + ...+ 1,782) - (57,142/36)
6.5535
TABELA 5.2
MÍTODO DE ANÁLISE DE YATES PARA A SELETIVIDADE
(1) "cn-iBimçÁo DOS TESTES"	(2) "SOÍA DAS SELETIVIDADES"	(3)		—— (4)		(5)	(6) g's	EFEITOS ESTIMADOS g's 16	SCMA QUADRADOS SQ (g's)z 32	RME DE VARIAÇÃO
(1)	3.00	6.66	13	00	24.24	50.25			
ae	3.66	6.34	11	24	26.01	6.29	0.3931	1.2364	A
bef	2.34	7.24	14	15	4.64	-4.15	-0.2594	0.5382	B
abf	4.00	4.00	11	86	1.65	-1.63	-0.1019	0.0830	AB+CE
cef	2.46	7.50	2	32	-3.56	-4.05	-0.2531	0.5126	C
acf	4.78	6.65	2	32	-0.59	-0.53	-0.0331	0.0088	AC+BE
bc	2.00	5.80	1	09	-1.32	-1.81	-0.1131	0.1024	BC+AE+DF
abce	2.00	6.06	0	56	-0.31	-9.09	-0.5681	2.5821	E
df	4.16	0.66	-0	32	-1.76	1.77	0.1106	0.0979	D
adef	3.34	1.66	-3	24	-2.29	-2.99	-0.1869	0.2794	AEhEF
bde	2.37	2.32	~0	85	0	2.97	0.1856	0.2757	BIHCF
abd	4.28	0	0	26	-0.53	1.01	0.0631	0.0319	*
cde	2.00	-0.82	1	00	-2.92	-0.53	-0.0331	0.0088	CTHBF
acd	3.80	1.91		32	1.11	-0.53	-0.0331	0.0088	
bcdf	3.65	1.80	2	73	-3.32	4.03	0.2519	0.5075	F
abcdef	2.41	-1.24	~3	04	-5.77	-2.45	-0.1531	0.1876	AF+DE
TUEAL	50.25							6.4611	
b)	Soma quadrados dos pontos extremos: relativo às
32	seletividades
SQ(Pontos Extremos) ~
(1,52 + 1,52 + ... + 1,212) -
(50,252/32) = 6.4657
c)	Erro puro dos 4 pontos centrais: afastamento da média
E.P.= (1,69 -	1,7225)2 + ... + (1,78 - 1,7225)2 =
=0.005475
d)	Erro puro dos 32 extremos: afastamento do ponto médio
E.P.= (1,25 - 1,23)2 + (1,21 - 1,23)2 + ... + (1,20 - 1.205)2 + (1,21 - l,205)2 = 0.004750
TABELA 5.3
ANÁLISE DE VARIÂNCIA DA RESPOSTA SELETIVIDADE
FONTE VARIAÇÃO	SOMA QUADRADOS (g’s)2 SQ= 	 32
A	1.2364
Q	0.5382
AQ+CP	0.0830
C	0.5126
AC+QP	0.0088
QC+AP+LT	0.1024
P	2.5821
L	0.0979
AL+PT	0.2794
QL+CT	0.2757
*	
CL+QT	0.0088
*	
T	0.5075
AT+LP	0.1876
ERRO PURO	0.010075
AJUSTAMENTO	0.123025
TOTAL	6.5535
	19 = 8.18
GRAUS DE LIBERDADE GL	VARIÂNCIA MQ	F(calc.)
1	1.2364	2.331,67
1	0.5382	1.014,97
1	0.0830	156,53
1	0.5126	966,69
1	0.0088	16,60
1	0.1024	193,11
1	2.5821	4.869,47
1	0.0979	184,63
1	0.2794	526,91
1	0.2757	519,93
1	0.0088	16,60
1	0.5075	957,07
1	0.1876	353,79
3+16	0.0005303	
3	0.04101	77,34
35		
^Tab. ("^5,19 * 5-°'		
Comparando os valores de F calculados com os valores de F tabelados, pode-se dizer com 99% de certeza que:
a)	Se F (variáveis/interaçòes) &gt; 8.18, as variáveis e/ou interações afetam a seletividade do processo.
b)	Se F (ajustamento) &gt; 5.01, a resposta seletividade não é linear com relação às variáveis e interações apresentadas .
5.3.2	- Cálculo de "w"
De modo a determinar quais das variáveis e intera-
çoes afetam a seletividade do processo, uma outra maneira é executar o procedimento descrito no item 3.4.2.2 do capítulo 3 para o cálculo de "w”:
(a)	Escolhemos um nível de significancia " a”. Neste caso vamos escolher a = 0.01. Isto significa dizer que teremos 99% de certeza ao afirmar quais as variáveis e interações estão afetando a seletividade do processo.
(b)	Utilizaremos como erro experimental os afastamentos dos valores médios relativos aos 32 pontos extremos e aos 4 pontos centrais.
Erro experimental = 0.005475 + 0.00475 = 0.010075
* 2
(c)	Calcular a variância, s , onde:
2	erro experimental s = 	-----------------—
graus de liberdade portanto, o desvio padrão s = 0.02303
0.010075
---------- = 0.0005303
19
(s2)1/2;
(d)
Verificar na tabela
3.3
o valor de a para
19 graus de
liberdade; tQ ggg
2.861
(e)
Calcular w, onde:
W —	( 9^ K 1 / 2
w - (2	)	*0,995
x 2,861 x 0.02303
S = 4
w = 0,264
Assim, os valores dos g's onde |gx! &gt; 0.264 representa as variáveis e interações "X" que afetam a seletividade do processo.
O sinal destes g’s indica quando positivo, que a
variavel ou interação aumenta a seletividade do processo quando a passamos do seu nível mais baixo para o mais alto e o sinal negativo indica o contrario.
5.4	- Análise dos Resultados
5.4.1	- Seletividade
Verificamos pela tabela 5.2 que as variáveis que afetam a seletividade do processo de adsorção são, em ordem decrescente:
a)	Efeito E = Variável P - tamanho do pulso (de forma negativa):
Quanto maior o tamanho do pulso, isto é, quanto mais tempo deixa-se passar a carga, maior é a saturação do leito.
Para determinadas condições de processo, o adsorven-te pode ser considerado saturado quando as concentrações da corrente que deixa o leito são iguais as da carga.
Deve-se trabalhar em condições abaixo da saturação, pois, para tempos de pulso acima do tempo de saturação, a carga entra e sai do leito sem sofrer separação. Também não se deve trabalhar muito abaixo da saturação pois estaríamos perdendo parte do volume útil do leito.
b)	Efeito A = Variável A - teor de água no adsorven-te (de forma positiva):
Quando aumentamos o teor de água de 1% para 5%, aumentamos a seletividade do processo. Isto não significa que este aumento é linearmente crescente, ou seja, podemos ter um valor máximo entre estes limites.
do composto "para" em relação a seus isômeros aromáticos.
A influência do teor de água no desempenho do adsor-vente foi medida usando-se como paradialquilbenzeno o para-xileno, como isomero orto o ortoxileno e como monoalquilben— zeno, o etilbenzeno.
Foram realizados testes experimentais para quatro teores de água no adsorvente. Para cada teor de água foram feitas três corridas experimentais do tipo teste pulso com as condições da unidade em:
Temperatura = 1772C
Comprimento do leito = 200cm
Vazão = 3 ml/min
Concentração da Carga: Hep = 14,3%; EB = 13,5%;
p-Xil = 18,3%; o-Xil = 53,9%
Pulso = 7,5 min
Os adsorventes foram preparados na unidade de preparo de adsorvente, elevando-se a temperatura da unidade à necessária para obter o teor de água desejado no adsorvente.
A partir das curvas de resposta ao estímulo do tipo pulso, foram medidas as seletividades do adsorvente em separar o p-xileno dc etilbenzeno ( 0 p/e) e do o-xileno ( 3 p/o). Os valores obtidos encontram-se na tabela 5.4.
É possível verificar que o teor de água tem pequena influência ra separação do dialquilbenzeno em relação ao mo-noalquilbenzeno, mas influencia bastante na seletividade em relação ao isomero orto.
Por meio da figura 5.21, pode-se depreender que um teor de água em torno de 3,25% de peso é o que proporciona a melhor seletividade do p-xileno em relação aos outros compostos .
TABELA 5.4
INFLUÊNCIA DO TEOR DE ÁGUA NO DESEMPENHO DO ADSORVENTE
SELETIVIDADE	TEOR DE ÁGUA (% PESO)			
	2%	3%	4%	5, 5%
0p/e	1, 56	1, 57	1,57	1,48
	1,57	1,58	1,56	1,47
	1,55	1,59	1,56	1,49
	3,02	3,65	3,45	2,63
0p/o	3,17	3, 57	3, 43	2,68
	3,07	3,61	3,49	2,68
TEOR DE ÁGUA CAP.so!
Fig. 5.21 “ Influência do Teor de Água do Adsorvente na Seletividade.
Cabe ressaltar que não foram feitos testes com o isômero "meta”, pois este é, sabidamente, aquele que menos compete com o isômero "para" no processo de adsorção.
c)	Efeito B = Variável Q - vazão de alimentação (de forma negativa):
No aumento da vazão de alimentação de 1.2 para 6.0 ml/min temos uma diminuição na seletividade, pois, quanto menor o tempo de contato entre o adsorbato e o adsorvente, menor será a difusão do adsorbato nos microporos do adsorvente, reduzindo desta forma a quantidade adsorvida e consequentemente, o adsorbato entra e sai do leito quase sem sofrer adsorção.
d)	Efeito C = Variável C - concentração de p-xileno na carga (de forma negativa):
A concentração de p-xileno na carga está associada com a saturação do leito e o efeito negativo pode ser considerado da mesma forma como o considerado para o tempo de pulso.
e)	Efeito F = Variável T - temperatura do processo (de forma positiva):
A temperatura é uma variável importante nos processos de separação por adsorção em fase líquida. Vimos que o aumento da temperatura aumenta a seletividade pois, facilita a difusão das moléculas do adsorbato nos microporos do adsorvente, aumentando desta forma a quantidade adsorvida.
Entretanto, não é possível aumentar indefinidamente a temperatura pois, acarretará um aumento na pressão para manter o sistema em fase líquida e, consequentemente, no custo dos equipamentos.
Verificamos também pela tabela 5.2, que há sinergis-mo e que todas as variáveis e interações estão influenciando a seletividade, porém, as mais significativas foram aquelas apresentadas anteriormente.
5.4.2	- Produção
Aplicando-se o procedimento de Yates nas somas das respostas de produção quando se recupera 50%, 70% e 80%ido p-xileno introduzido, e usando como erro exprimental o afastamento dos valores médios relativos às 36 corridas experimentais, obtém-se:
TABELA 5.5
MÉTODO DE ANÁLISE DE YATES PARA A PRODUÇÃO
RECUPERAÇÃO 50%		RECUPERAÇÃO 70%		RECUPERAÇÃO 80%		
PRODUÇÃO DOS TESTES 1 e 2	g's	PRODUÇÃO DOS TESfES 1 e 2	g’s	PRODUÇÃO DOS TESTES 1 e 2	g's	FONTE VARIAÇÃO
0.76	95.04	1.06	133.05	1.22	152.06	
1.79	14.00	2.51	19.67	2.87	22.44	A
5.26	34» 18	7.35	47.83	8.41	54.64	Q
2.58	34.70	3.61	48.53	4.12	55.46	AQ+CP
13.76	61.98	19.26	86.81	22.01	99.20	C
4.23	16.54	5.94	23.19	6.78	26.50	AC+QP
5.93	23.20	8.30	32.47	9.49	37.14	QC+AP+LT
16.26	48.20	22.78	67.49	26.02	77.12	P
0.63	-6.10	0.87	-8.57	1.00	-9.78	L
2.34	15.70	3.28	21.93	3.75	25.12	AL+PT
2.25	15.20	3.16	21.29	3.60	24.32	QL+CT
0.92	2.40	1.28	3.31	1.46	3.82	*
5.24	2.40	7.33	3.31	8.38	3.84	CL+QT
1.68	11.64	2.36	16.29	2.70	18.62	*
6.69	25.38	9.36	35.49	10.70	40.58	T
24.72	1.06	34.60	1.51	39.55	1.72	AI4-LP
Erro exp.	= 0.1766	Erro exp. =	= 0.3395	Erro exp. =	= 0.9510	
s2 = 0.009293		s2 = 0.017866		s2 = 0.050053		
w = 1.10		w = 1.53		w = 2.56		
Notamos quando comparamos os g's com os valores de "w”, que as variáveis que mais afetam a produção num processo de adsorção em fase líquida são a concentração do
p-xileno na alimentação e o tamanho de pulso, ambas de forma positiva.
Como a produção e a quantidade de p-xileno obtida por ciclo de adsorção, quanto maior a concentração de p-xileno na alimentação e maior o pulso, maior será a produção. Porém, como já dissemos, este aumento da concentração e do pulso não pode ser indiscriminado pois teríamos uma saturação do leito de adsorção e assim, a maior parte da carga passaria pelo leito sem sofrer separação.
A única variável que influencia negativamente a produção é o comprimento do leito, pois, quanto maior o comprimento do leito, maior será o tempo necessário para completar o ciclo de adsorção.
5.4.3	- Aumento da Pureza
Analogamente, apresentaremos na tabela 5.6 os resultados do procedimento de Yates para a soma dos valores dos testes 1 e 2 do aumento da pureza, quando recuperamos 50%, 70% e 80% do p-xileno introduzido.
Observando a tabela 5.6 verificamos que as variáveis simples que afetam a resposta "aumento da pureza" são, em ordem decrescente:
1)	Concentração de p-xileno na carga, C, de forma negativa;
2)	Temperatura, T, de forma positiva;
3)	0 comprimento do leito, L, de forma positiva;
4)	A vazão, Q, de forma negativa;
5)	O teor de água no adsorvente, A, de forma positi-
va e;
6)	O tamanho do pulso, P, de forma negativa.
TABELA 5.6
MÉTODO DE ANÁLISE DE YATES PARA O AUMENTO DA PUREZA
RECUPERAÇÃO 50%		RECUPERAÇÃO 70%		RECUPERAÇÃO 80%		
AP		AP		AP		FONTE
DOS	g's	DOS	g’s	DOS	g's	VARIAÇÃO
TESTES		TESTES		TESTES		
1 e 2		1 e 2		1 e 2		
2.47	57.44	2.23	51.70	2.13	47.67	
3.91	6.82	3.03	4.56	2.52	3.11	A
3.17	-8.34	2.67	-8.46	2.51	-7.69	Q
5.94	3.04	4.85	2.16	4.01	1.31	AQ+CP
2.32	-21.74	2.24	-16.72	2.22	«L.	1JL	C
2.48	-6.64	2.45	-4.26	2.41	-2.87	AC+QP
2.02	7.12	2.00	7.40	2.00	6.73	QC+AP+LT
2.02	-4.42	2.01	-3.50	2.00	-2.51	P
8.61	8.78	7.91	8.74	7.00	8.07	L
8.67	-1.92	7.90	—1.84	7.15	-1.05	AL+PT
2.18	—12.28	2.09	-11.62	2.06	-10.17	QL+CT
4.64	0.70	3.53	-0.20	3.01	-0.53	*
2.10	-8.44	2.06	-8.56	2.04	-8.03	CLi-QT
2.33	1.46	2.26	1.26	2.21	0.53	*
2.44	14.10	2.37	13.28	2.32	11.73	
2.14	-1.44	2.10	-0.34	2.08	0.09	AT+LP
Erro exp.=0.142575		Erro exp.=0.100175		Erro exp.=(	).05383	
s2 = 0.007504		2 s = 0.005272		s2 = 0.002833		
w = 0.99		w = 0.83		w = 0.61		
Podemos notar ainda que existe sinergismo entre as variáveis e este sinergismo está influenciando o aumento da pureza. Dentre as combinações de variáveis que estão afetan-
do o aumento de		pureza	temos	em ordem decrescente:
7)	QL +	CT, de	forma	negativa;
8)	CL +	QT, de	f orma	negativa;
9)	QC	+	AP + LT, de forma positiva;
10)	AC	+	QP,	de	forma	negativa;
11)	AQ	+	CP,	de	forma	positiva e;
12)	AL	+	PT,	de	forma	negativa.
É importante frisar aqui que ao apresentarmos uma interação do tipo QL + CT, dada pela estimativa dos efeitos no planejamento 5 da tabela 3.2, queremos afirmar que o efeito sinérgico que está influenciando o aumento da pureza pode ser:
a)	o efeito QL individualmente ou;
b)	o efeito CT individualmente ou;
c)	a combinação QL + CT.
e nao unicamente a combinação QL + CT.
Para exemplificar como um destes efeitos sinérgicos está influenciando o aumento da pureza apresentaremos duas equações adimensionais que são:
- Aumento da Pureza:
AP = C/Co
onde: Co = concentração do p-xileno na alimentação.
C = concentração do p-xileno após a recuperação.
Equação do Balanço de Massa:
* ac	dC*	1	/ d \	* d2C
			í P	
—- + ât	★ d x	Pe	\ L /	f	* âx 2
onde:		
*	c	*	v t	
c = 		; t = 	 .	
Co	L	
* x	v L	Q L
				
L	e Dl	AeDi
Assim, quando Q e L aumentam, o ns de Peclet aumenta
★ e C = C/Co diminue.
Desta forma, ao longo deste trabalho, pudemos verificar através de um planejamento de experimentos como as seis variáveis e suas interações afetam o processo de separação dos isômeros xilenos por adsorçao em fase líquida.
CAPÍTULO 6
CONCLUSÕES E SUGESTÕES
A adsorção preferencial do p-xileno em relação a seus respectivos isómeros em zeolitos do tipo X ou Y, nao é devida a um efeito do tipo peneira molecular. Todos estes compostos são capazes de penetrar nos poros do adsorvente, mas os compostos parassubstituídos são mais fortemente adsorvi-dos nos poros de alguns zeolitos. A maioria dos processos de separação baseia-se mais na adsorção física que na adsorção química. As forças envolvidas na adsorção física são do tipo Van der Waals (repulsão e dispersão) e de interação eletrostática (polarização e do tipo dipolo e quadripolo).
As contribuições de Van der Waals estão sempre presentes, enquanto as eletrostáticas são significativas somente no caso de zeolitos com estrutura iónica.
Dentre os fatores que contribuíram para modificar as forças de interação entre o composto e a superfície, proporcionando uma adsorção diferenciada do p-xileno em relação a	»	•	z	*4”
aos seus isómeros, encontram-se a substituição dos ions Na -f-	-j-	-S.	z	+
do zeolito por Ba e K e a variaçao do teor de agua retido no adsorvente.
Este trabalho propiciou a capacitação da DIPOL, Divisão de Polímeros e Petroquímica do Centro de Pesquisas e Desenvolvimento Leopoldo A. Miguez de Mello-CENPES, em estudos de processos de separação por adsorção com respeito à metodologia experimental.
Conclui-se que é possível a obtenção de p-xileno a partir de uma corrente de isómeros, por meio de processo de adsorção em fase líquida em um adsorvente com as características expostas e usando tolueno como dessorvente.
- Sugere-se a construção de uma unidade em escala piloto de concepção simples e contendo apenas um leito de adsorçao, de modo que possam ser realizados testes do tipo pulso com amostragens periódicas das correntes de saída, a fim de determinar os tempos de corte do extrato/rafinado de forma a obter o produto com a pureza desejada e com determinada recuperação .
Sugere-se ainda, talvez em tese de doutorado, que seja feita a simulação do processo de adsorção através de modelagem matemática apropriada, como aquela apresentada no capítulo 2.
REFERÊNC1AS BIBLIOGRÁFICAS
1	- Othmer, K.; "Encyclopedia of Chemical Technology";
Wiley: New York; Vol. 22; p.467; 1965.
2	- Santacesaria, E.; "Metodi di Separazione degli Xileni
Isomeri"; La Chimica e L’ Industria; Vol. 62; N.4; p.p. 317 - 322; 1980.
3	- Milewski, M. and Berak, J.M.; Przemysl Chemiczny; Vol.
54; p.p. 698 - 699; 1975.
4	- Wolf, F.; Pilchowski, K.; Mohrmann, K. H. and Hause,
E.; "Zur Adsorptiven Trennung von o~/p-Xylolgemischen mit Zeolithischen Molekularsieben der Typen X und Y". Chem. Techn.; Vol. 27; p.p. 739 - 743; 1975.
5	- Seko, M.; Oil Gas Journal; Vol. 7; p.81; 1979.
6	- Mcketta, J. J. and Cunningham, W. A.; "Encyclopedia of
Chemical Processing and Design"; Marcel Dekker, Inc.: New York; Vol. 2; p.p. 174 - 213; 1977.
7	- Othmer, K.; "Encyclopedia of Chemical Technology";
Wiley: New York; Vol. 1; p.p. 531	-	581;	3^ edição;
1978.
8	- Michaels, A. S.; "Simplified Method of Interpreting
Kinetic Data in Fixed-Bed Ion Exchange"; Industrial and Engineering Chemistry; Vol. 44; N. 8; p.p. 1922 - 1930; 1952.
9	- Mantell, V. R.; "Adsorption, 2 nd ed."; McGraw - Hill,
New York; 1951.
JI - Vermeulen, T.; Hiester, N. K.; and Klein, G.; " Perry's Chemical Engineers* Handbook*'; 4^ ed.; McGraw - Hill, Inc.; New York; Sect. 16; 1963.
12	- Pittsburgh Chemical Co.; Activated Carbon Division,
Adsorption Handbook; 1961.
13	- Hirschler, A. E. and Mertes, T. S.; "Liquid-Phase
Adsorption Studies Related to the Arosorb Process"; Industrial and Engineering Chemistry; Vol. 47; N. 2; p.p. 193 - 202; 1955.
14	- Haresnape, D.; Fidler, F. A. and Lowry, R. A.;
"Separation of Sulfur Compounds by Adsorption on Silica
Gel"; Industrial and Engineering Chemistry; 12; p.p. 2691 - 2697; 1949.			Vol. 41; N.
Mair, B. J.	; Gaboriault, A. L. and	Rossini, F. D.;	
"Assembly	and	Testing	of 52	Foot	Laboratory
Adsorption	Column";	Industrial	and	Engineering
Chemistry;	Vol. 39; N. 9; p.p. 1072 -	1081;	1947.
16	- Eagle, S. and Scott, J. W.; "Liquid Phase Adsorption
Equilibria and Kinectics"; Industrial and Engineering Chemistry; Vol. 42; N. 7; p.p. 1287 - 1294; 1950.
17	- Hirschler, A. E. and Amon, S.; "Adsorption - A Tool in
the Preparation of High-Purity Saturated Hydrocarbons"; Industrial and Engineering Chemistry; Vol. 39; N. 12; p.p. 1585 - 1596; 1947.
18	- Broughton, D. B.; Bieser, H. J. and Anderson, M. C.;
Pet. Int. (Milan); Vol. 23; N. 3; p. 91; 1976.
19	- Broughton, D. B.; Bieser, H. J. and PersaK, R. A.; Pet.
Int. (Milan); Vol. 23; N. 5; p. 36; 1976.
. Chemical Engineering Progress; Vol. 64; N. 8; p.p. 60 -65; 1968.
21	- Broughton, D. B. and Lickus, A. G.; !'A Way to Get Heavy
Normal Paraffins”; Petroleum Refiner; Vol. 40; N. 5; p.p. 173 - 174; 1961.
22	- Carson, D. B. and Broughton. D. B.; "The Molex
Process"; Petroleum Refiner; Vol. 38; N. 4; p.p. 130 -134; 1959.
23	- Broughton, D. B.; Neuzil, R. W.; Pharis, J. M. and
Brearley, C. S.; "The Parex Process for Recovering Paraxylene"; Chemical Engineering Progress; Vol. 66; N.9; p.p. 70 - 75; 1970.
24	- Koenig, G.; "Erdoel Kohle"; Vol. 26; N. 6; p. 323;
1973 .
25	- Thornton, D. P.; "Extract p-Xylene with Parex";
Hydrocarbon Processing; Vol. 49; N. 11; p.p. 151 “ 155; 1970.
26	- Adams, F. H.; Eur. Chem. News; Vol. 62; p. 13; 1972.
27	- Broughton, D. B. and Berg, R. C.;	"Olefins	by
Dehydrogenation ~ Extraction"; Hydrocarbon Processing; Vol. 48; N. 6; p.p. 115 - 117; 1969.
28	- Broughton, D. B. and Berg, R. C.; "National Petroleum
Refiners Association", 1969 Annual Meeting, March 23, 1969, technical paper AM - 69 - 38.
29	- Othmer, K. - Molecular Sieves - "Encyclopedia of
Chemical Technology"; Vol. 15; p.p. 638	- 669; 3s
edição; John Wiley e Sons, Inc; 1981.
StokeId,
Paraffins"
4; p.p. 69
*' "Improved Desorption Route to Normal ; Chemical Engineering Progress; Vol. 62- n “ 74; 1966.
31 - Davis, W. H.; Harper, J. I. and Weatherly, E. Arosorb Process in Refinery Operations"; Refiner; Vol. 32; N. 5; p.p. 109 - 113; 1952.
R-; "The
Petroleum
32 - de Rosset, A. J.; Neuzil, R. W. and Korous, D. J.; "Liquid Column Chromatography as a Predictive Tool for Continuous Countercurrent Adsorptive Separations"; Ind. Eng. Chem., Process Des. Dev.; Vol- 15; N. 2; p.p. 261 - 266; 1976.
33	- King, C. J.; "Separation Processes" - McGraw - Hill
Book Company; New York; 1971.
34	- Morbidelli, M.; Servida, A.; Storti, G. and Carra. S.;
"Simulation of Multicomponent Adsorption Beds. Model Analysis and Numerical Solution"; Ind. Eng. Chem. Fundam.; Vol. 21; N.2; p.p. 123 - 131; 1982.
35	- Thomas, H. C.; "Heterogeneous Ion Exchange in a Flowing
System"; Vol. 66; p.p. 1664 - 1666; 1944.
36	- Cooney, D. 0. and Lightfoot, E. N.; "Existence of
Asymptotic Solutions to Fixed-Bed Separations and Exchange Equations"; Ind. Eng, Chem. Fundamentals; Vol. 4; N. 2; p.p. 233 - 236; 1965.
37	- Von Rosenberg, D. V.; Chambers, R. P. and Swan, G. A.;
"Numerical Solution of Surface Controlled Fixed-Bed
Adsorption"; Ind. Eng. Chem. Fundam.; Vol. p.p. 154 - 157; 1977.				16; N. 1;
38 - Hsieh, J. S.	C.; Turiam,	R. M.	and	Tien,	C.;
"Multicomponent	Liquid Phase Adsorpt		ion in	Fixed Bed";
39	- Fritz, W. and Schluender, E.	U.; "Simultaneous
Adsorption Equilibria of Organic Solutes in Dilute Aqueous Solutions on Activated Carbon"; Chemical Engineering Science; Vol. 29; N. 5; p.p. 1279 - 1282; 1974.
40	- Liapis, A. I. and Rippin. D. W. T.; "A General Model
for the Simulation of Multi-Component Adsorption from a Finite Bath"; Chemical Engineering Science; Vol. 32; N. 6; p.p. 619 - 627; 1977.
41	- Amundson, N. R. and Aris, R.; "Mathematical Methods in
Chemical Engineering: First-order. Partial Differential Equations with Applications"; Vol. 2; Prentice Hall: Englewood - Cliffs, N. J.; 1973.
42	- Montgomery, D. C. "Design and Analysis of Experiments";
John Wiley &amp;amp; Sons - New York - 2® edição; 1983.
43	- Natrella, M. G. "Experimental Statistics" National
Bureau of Standards-Handbook 91; 1963.
44	- Yates, F., "The Design and Analysis of Factorial
Experiments"; Technical Communication n2 35; Imperial Bureau of Soil Science; Harpenden; England; 1937.
45	- Cochran, W. G. e Cox, G. M.; "Experimental Designs"
(2d. edition); John Wiley and Sons; Inc.; New York; N. Y.; 1957.
46	- Davies, O. L. (Ed.); " The Design and Analysis of
Industrial Experiments"; Hafner Publishing Co.; New York; N. Y.; 1954.
47	- Carrà, S.; Santacesaria, E.; Morbidelli, M.; Storti,
G.; Servida, A.; Danise, P.; Mercenari, M. and Gelosa, D.; "Separation of Xylenes on Y Zeolites - Part 1, Part 2 and Part 3"; Ind. Eng. Chem. Process Des. Dev.; Vol. 21; N. 3; p.p. 440 - 457, 1982.
APÊNDICE I
PROCEDIMENTOS PRÉ-OPERACIONAL
DA UNIDADE DE ADSORÇÃO
E DO TESTE PULSO
(N2SS)
9 bar.
1.1	- PRÉ-OPERAÇÃO DA UNIDADE DE ADSORÇÃO
1.1.1	- Teste de Vazamento na Coluna de Adsorção
0 teste e realizado com nitrogénio superssco à temperatura ambiente e à pressão manométrica de conforme descrito:
Bloquear as válvulas 2,3,10,24 e 25, alterar o sentido da válvula 21 para permitir a passagem de N2SS, colocar a válvula 22 na posição horizontal (passagem para dentro da coluna), pressurizar a linha com N2SS e abrir a válvula 10 de modo a pressurizar a coluna. Fechar a válvula 10 e testar vazamento na coluna, verificando se há queda de pressão no sistema. Ao término da operação, retornar as válvulas 21 e 22 às posições iniciais.
1.1.2	- Limpeza dos Tanques de Carga (A) e Dessorvente (B)
1.1.2.1	- Procedimento Geral
Bloquear as válvulas 2,3,10 e 25. Pressurizar a linha com N2SS a 2 bar. Bloquear as válvulas 4 e 5. Ligar a bomba de vácuo no sistema de traps com gelo seco e álcool. Abrir a válvula 1.
1.1.2.2	- Tanque A - Capacidade 1 Galão - Aço Inox 316
Bloquear as válvulas 6,8,11,13 e 14. Abrir a válvula 2 e pressurizar o tanque A com N2SS. Fechar a válvula
2.	Aliviar a pressão de N2SS com imPurezas' abrindo a válvula 13 (dreno) e fechando-a em seguida. Fazer vácuo no tanque A abrindo a válvula 5 e fechando-a em seguida. Repetir esta operação enquanto for detectada a presença de impurezas na saída da válvula 13.
1.1.2.3	- Tanque B - Capacidade 1 Galão - Aço Inox 316
Bloquear as válvulas 7,9,15,17 e 18. Abrir a válvula 3 e pressurizar o tanque B com N2SS. Fechar a válvula
3.	Aliviar a pressão de N2SS com impurezas, abrindo a válvula 17 (dreno) e fechando-a em seguida. Fazer vácuo no tanque B abrindo a válvula 4 e fechando-a em seguida. Repetir esta operação enquanto houver saída de impurezas pelo dreno (válvula 17) .
Ao final das operações descritas nos itens 1.1.2.2 e 1.1.2.3, despressurizar a linha de N2SS e manter a bomba de vácuo ligada.
1.1.3	- Adição de Carga e Dessorvente
1.1.3.1	- Procedimento Geral
Bloquear as válvulas 2,3,4,5 e 25, mantendo aberta a válvula 1 (vácuo). Neste momento, carga e dessorvente devem estar pesados e analisados de acordo com a especificação do teste a ser realizado.
1.1.3.2	- Carga - Tanque A
Bloquear as válvulas 6,8,11,12,13 e 14. Abrir a válvula 5 e fazer vácuo no tanque A. Após a retirada do ar contido no tanque, bloquear a válvula 5 (vácuo) e admitir a carga no tanque, abrindo a válvula 8. Terminada a operação de transferência, abrir as válvulas 6 (vent com atmosfera de N ), 11 (visor de nível), 12 e 14. Fechar a válvula 8.
1.1.3.3	- Dessorvente - Tanque B
Bloquear as válvulas 7,9,15,16,17 e 18. Abrir a válvula 4 e fazer vácuo no tanque B. Após a retirada do ar contido no tanque, bloquear a válvula 4 (vácuo) e admitir o dessorvente no tanque, abrindo a válvula 9. Terminada esta
operação, abrir as válvulas 7 (yent com atmosfera de N ), 15 (visor de nivel), 16 e 18. Fechar a válvula 9. Desligar a bomba de vácuo e bloquear a válvula 1. Aliviar o vácuo da linha abrindo a válvula 25 (vent) e fechando-a em seguida*
1.1.4	- Ajuste das Condições Operacionais
I.1.4.1	— Curva de Calibraçao da Bomba (lado carga e dessor— vente)
Sob condições de temperatura e pressão predeterminadas para operação da unidade, são levantadas curvas de ca-
libração da bomba, lado (figs. 4.2 e 4.3).	da carga e	lado do dessorvente
- temperatura da	coluna: 1002C	(com 3 pontos de me-
dição)		
- temperatura do	preaquecedor:	1502C
- pressão de trabalho: 9 bar (manómetrica)
1.1.4.2	- Vazão da Bomba - Lado Carga (A)
1.1.4.2.1	- Posicionamento das Válvulas
As válvulas 14,19,21 e 22 deverão estar nas posições descritas a seguir, para que seja possível ligar a bomba - lado carga:
a)	válvula 14 (3 vias) - deverá estar, inicialmente, na posição de reciclo da carga para o tanque;
b)	válvula 19 (válvula de segurança) - ajustada para trabalhar com pressão de até 15 bar. Esta válvula é absolutamente necessária por questões de segurança, pois a bomba é de deslocamento positivo e qualquer entupimento existente a jusante da mesma irá causar um aumento substancial e contínuo da pressão do sistema, podendo resultar em um vazamento sob pressão;
c)	válvula 21 (3 vias) - deverá ser mantida sempre no sentido de permitir a passagem da carga até a válvula 22;
d)	válvula 22 (4 vias) - deverá estar na posição horizontal para permitir a chegada da carga ao preaquecedor.
1.1.4.2.2	- Procedimento Operacional
Ligar a bomba, inverter o sentido da válvula 14, permitindo, desta forma, a chegada da carga à coluna instalada no forno da unidade. 0 controle da pressão é feito com a abertura da válvula 24 (micrométrica), sendo a mesma indicada em um manómetro (faixa de 0 a 20 bar) instalado à saída da coluna de adsorçao. A pressão foi mantida constante em todas as corridas em 9 bar.
A medição de vazão é feita posicionando-se a escala da bomba em valores preestabelecidos e medindo-se a vazão à saída da unidade com uma bureta graduada e um cronômetro .
1.1.4.3	- Vazão da Bomba - Lado Dessorvente (B)
1.1.4.3.1	- Posicionamento das válvulas
As válvulas 18,20 e 22 deverão estar nas posições descritas a seguir, para que seja possível ligar a bomba - lado dessorvente:
a)	válvula 18 (3 vias) - deverá estar, inicialmente, na posição de reciclo do dessorvente para o tanque;
b)	válvula 20 (válvula de segurança) - ajustada para trabalhar com pressão de até 15 bar, por motivos descritos no posicionamento da válvula 19;
c)	válvula 22 (4 vias) - deverá estar na posição vertical para permitir a chegada do dessorvente ao preaquecedor .
1.1.4.3.2	- Procedimento Operacional
0 procedimento é idêntico ao descrito no item
1.1.4.2.2.	excetuando-se que a válvula a ser invertida após ligar a bomba é a 18.
1.2	- TESTE PULSO
1.2.1	- Variáveis Operacionais
1.2.1.1	- Temperatura
A temperatura do forno da unidade é controlada por um programador de temperatura, e a temperatura no leito medida por meio de três termopares do tipo J instalados, respectivamente, no início, meio e final da coluna. A temperatura do injetor, que serve de preaquecedor, é controlada por um termostato, ligado a um termopar (tipo J) instalado no bloco do injetor do cromatógrafo.
1.2.1.2	- Vazão da Bomba
Uma vez prontas as curvas de calibração para cada lado da bomba, basta verificar a marcação a ser colocada em cada vernier da bomba que corresponde à vazão desejada.
1.2.1.3	- Pressão
A pressão de trabalho estabelecida para o sistema é de 9 bar, sendo controlada pela válvula 24 (válvula micro-métrica), instalada na saída da coluna. As válvulas 12 e 16 deverão ser mantidas abertas.
1.2.2	- Procedimento Operacional
- Ligar a bomba, girar a válvula 18 no sentido de passagem do dessorvente pela coluna. Manter a válvula 24 aberta, e válvula 22 na posição vertical.
- No momento em que o dessorvente chegar à saída da coluna, iniciar o aquecimento do forno da unidade e injetor. Aguardar a estabilização destas temperaturas, que serão acompanhadas em um indicador digital de temperatura (multí-metro).
" ApOS 3 estabilização das temperaturas, girar a válvula 14, para permitir a passagem da carga até a válvula 22, mantida na posição vertical, permitindo que esta seja controlada pela válvula 23 (válvula micrométrica) à pressão de 9 bar, com saída para descarte.
-	Quando as pressões da bomba, lado carga e dessorvente, estiverem determinadas, iniciar a corrida, colocando a válvula 22 na posição horizontal e admitindo carga na coluna por um tempo predeterminado, durante o qual o dessorvente será desviado para o descarte através da válvula 23.
-	Findo o tempo de pulso, retornar a válvula 22 à posição vertical, readmitindo dessorvente na coluna e colocando a válvula 14 na posição inicial de reciclo para o tanque .
-	Este procedimento será acompanhado por um cronômetro acionado no momento da mudança da válvula 22 da posição vertical para a posição horizontal. As amostras serão coletadas na saída da coluna, com o auxílio de um coletor de amostras. Ao final da corrida, a bomba será desligada, colocando-se a válvula 18 na posição de reciclo para o tanque.
APÉNDICE II
MÉTODO CROMATOGRÁFICO
II.1	- MÉTODO CROMATOGRÁFICO
As cargas e efluentes da unidade de bancada foram analisados quantitativamente por cromatografia gasosa em co-lur.a capilar.
Foi usado cromatografo HP - Hewlett Packard, modelo 5890, com detector de ionização de chama, acoplado a integrador medeio HP 3393 A e a unidade de disco modelo HP 9114 B.
A separação do p-xileno e	demais compostos da carga e
efluentes foi feita em uma coluna	capilar, modelo HP - 20 M,
conforme descrito a seguir:
fabricante:	Hewlett Packard
fase estacionária:	Carbowax 20 M
comprimento:	25 m
diâmetro:	0,32 mm
espessura do filme:	0, 3 jum
ne mínimo de pratos/metro:	2100
II.2 - ESQUEMA DE INSTALAÇÃO
INJETOR
DETECTOR
COLUNA
HP-20 M
II.3	- CONDIÇÕES DE OPERAÇÃO DO CROMATÓGRAFO
gás de arraste: hélio
vazão do gás de arraste: 0.58 ml/min vazão de hidrogênio: 32.8 ml/min vazão de ar: 400 ml/min
SPLIT:
1: 100
temperatura do forno: 100eC temperatura do injetor: 2002C temperatura do detector: 2002C tempo de análise: 7 min
II.4	- CONDIÇÕES DE INTEGRAÇÃO
• LIST: METH 6
RUH PARAMETERS ZERO - 10
ATI 2* = 8
CHT SP = 0.5 AR REJ = 0 THRSH =	2
PK UD = 8.04
TIMETABLE EVENTS		
0.180	IHTG » =	8
3.008	PK WO -	8.84
3.000	IHTG t =	3
3.800	PK HO =	8.87
3.888	IHTG t =	3
4.788	PK HD -	0.09
4.780	IHTG 1 =	3
5.388	PK HD -	8.18
5.308	IHTG t =	3
HP 5890A GAS CHROMATOGRAPH
LOOP ADDRESS: 8
CALIBRATION
NORM
REF X RTH: -0.308 NOH-REF X RTIi: 10.000
OVEN TEMP = 180	SETPT =	■ 108
ESUIB TIME =	1.00	CRYO OFF
OVEN MAXIMUM =	208	
INITIAL TEMP =	188	
INITIAL TIME =	7.88	
RUN LENGTH = 7.08 MIN
LEVEL:
RECALIBRATIOHS: 1
CALI	RT	LV	AMT	AMT/AREA
1	3.309	1	1.8008E*80	1.0Ó84E+80
2R	4.388	1	1.8888E+00	1.8008E+88
3	4.8S0	1	1.8008E+80	9.7850E-81
4	5.447	1	1.8808E+88	9.9218E-81
IHJ A	TEMP =	75	SETPT « 200	(OFF)
IHJ 8	TEMP =	200	SETPT = 200	
DET A	TEMP =	82	SETPT = 308	(OFF)
DET 8	TEMP =	280	SETPT = 260	
SIGNAL 1 = B				
I HET	FULL RANGE		DATA OH	
CALI NAME
1	HEFT
2	TOL
3	P.X1L
4	o.XIL
INTEGRATION PLOT TYPE
FILTERED
RUN DATA STORAGE
Store sisna! data........... YES
Device ..................... M
Bwched or raw data.......... RAW
Store processed peaks ...... NO
RANGE = 4
ZERO = 10.0
ATTN * 8
SIGNAL 2 = B
RANGE = 4
ZERO = 10.8
ATTN = 0
DETECTOR A - TCD (OFF) POLARITY = + DETECTOR B = FID (OH)
PURGE A = OH PURGE B ~ OFF
CALIBRATION OPTIONS
RF of .uncalibrated peaks ....
Calibration fit .............
Disable cost-run RT update ..
MUL FACTOR...................
8.0888E+88
P
NO
1.0888E+80
REPORT OPTIONS
Suppress local report ....... HO
Peak height node ...........  NO
Report uncalibrated Peaks ... HO
Extended report ...........  YES
POST-RUH LIST OPTIONS
Store post-run report  ...... HO
External post-run report .... HO
List run parameters ......... HO
List timetable .............  HO
List calibration table ...... HO
List remote method......... HO
APÊNDICE III
ESPECIFICAÇÕES DAS CARGAS, DESSORVENTE E
SUBSTÂNCIAS UTILIZADAS NESTA PESQUISA
II1.1	- CARGAS UTILIZADAS:
III.1.1	- Carga de 10% p-xileno:
318
*AH RUN 1
RUHi	17		RAY 18, 1998		87:43:56
HORA				
RT	TYPE	AREA	WIDTH	HEIGHT
3.318	SBB	7657888	.848	3168426
4.185	SBB	2348	.858	678
4.871	SBH	1761483	.889	329496
5.468	SHB	6836842	.184	1898498
RT	CALI	AMOUNT	HARE	
3.318	1	49.628	HEPT	
4.185	2	.614	TOL	
4.871	3	18.327	p.XIL	
5.468	4	48.639	o.XIL	
III.1.2	- Carga de 40% p-xileno:
£
signal file Nt SIGNAL
NAY 18&gt; 1998
* RUN i
Closing
RUN*
18
88:22:59

SIGNAL FILE: NtSIGNAL.RAIi HORN
RT TYPE		AREA	UIDTH	HEIGHT
3.314	SPB	7351264	.039	3176824
4.188	SPB	3132	.058	895
4.884	SBH	6333392	.084	1258533
5.415	SHB	1661260	.100	277982
RT	CALI	ANOUHT	HANE	
3.314	1	58.018	HEPT	
4.180	2	.020	TOL	
4.884	3	39.466	P.XIL	
5.415	4	10.496	o.XIL	
Carga de 25% p-xileno (carga média):
* RUN 8 916
START

5.^'
3.481
STOP
Closing siena! file N:SIGNAL .RAM
RIBtt 916
OCT 25» 1989

SIGNAL FILE: N:SIGNAL.RAM HORN
RT	TYPE	AREA	WIDTH	HEIGHT
3.480	S88	6943672	.842	2773685
4.493	S8B	3795	.865	979
5.141	SPH	3859138	.892	698131
5.739	SHB	3885362	.188	599342
RT	CAL#	AMOUNT	Hrtitr	
3.489		49.288	HEPT	
4.463	'2Ra	.825	TOL	
5.141	3	25.886	p.XIL	
5.739	4	25.688	o.XlL	
III.2	~ ESPECIFICAÇÃO DO DESSORVENTE:
a - Substância: tolueno
b - Fabricante: VETEC - Química Fina Ltda
c - Teor(CG):	mínimo 99%
d - Ponto de ebulição: 110,â^c
e - Resíduo após evaporação: máximo 0,001%
f - Água: máximo 0,03%
g - Compostos sulfurosos (como S): máximo 0,003%
TOLUEH0
♦ RÜH * START
STOP
TOTAL AREA=1.6794E+87
MUL FACTORS. 0000E+80
14
MAY 9, 1990 15:42:19
4.188
Closina sianal file NiSIGHM. .RAM
RUH»	14		MAY	9. 1990	15:42:19
SIGNAL FILE:	msicm.RAíi			
AREA*				
RT	AREA	TYPE	WIDTH	AREA?
3.764	11097	BB	.056	.06688
4.188 16781744		PB	.867	99.92589
4.787	1489	BB	.043	.08887
III. 3
III.3
- ESPECIFICAÇÃO DAS SUBSTÂNCIAS:
1 - n-Heptano:
a - Fabricante: Phillips
b - Teor (ASTM para teste de octanagem): 99,75%
c - Isooctano: máxino 0,1%
d - Ponto de ebulição: 98,4sc
mínimo
I........r..............................
j	n-HEPWO
* RUN »	11 HAY 9» 1990 15:14:06
Closing siwal file H:SIGNAL .RAN
RUHi 11	HAY 9, 1998 15:14:06
SIGNAL FILE: H:SICNAL.RAii
AREAX
RT AREA TYPE WIDTH fiREAX
3.385 12885632 PB	.038 108.00800
III.3.2	~ p-Xileno:
a - Fabricante: Aldrich Chemical Company b - Teor (CG): mínimo 99%
c - Ponto de ebuliQao: 138,3i?C
p-XILEHO
* RUH #	12
MAY
9» 1998 15:22:47
i
Í
4.934
Closing signal file N:SIGHAL .RAH
RUMI	12		MAY 9. 1998	15:22:47
SIGNAL FILE:	mSIGHAL.RAii		
AREAS;			
RT	AREA	TYPE WIDTH	AREAS:
3.311	3699	86	.638	.82178
4.176	6832	BB .863	.04823
4.934 16973344		PB .898	99.93882
\ ■ /
III.3.3	- o-Xileno:	\
a - Fabricante: Carlo Erba
b ~ Teor (GLC): minimo 99%
c - Ponto de ebuligao: 144,49C	i
d - Agua: maximo 0,02%	\
e - Tolueno: maximo 0,15%
f - Benzeno: maximo 0,15%
g - Etsilbenzeno: maximo 0,15%
o-XILEHO
♦ RUH *	13 HAY 9, 1990 15:31:59
Closing sianal file NiSlGHAL .RAW
RUN*	13		MAY	9, 1998	15:31:59
SIGNAL FILE:	H:SIGNAL.RAW			
AREA?.				
RT	AREA	TYPE	WIDTH	AREA'/.
3.315	1750	PB	.838	.01029
3.560	26720	BY	.046	.15712
3.694	3480	W	.861	.82846
3.795	8983	VV	.118	.85235
4.917	36325	BP	.102	.21359
5.526 16929344		PB	.115	99.54621
i	TOTAL AREA=1.7007E+07
i	hul factors.eeesE+M
III.3.4	- Etilbenzeno:
a - Fabricante: Merck
b - Teor (GC): mínimo 99%
c - Ponto de ebulição: 136,2^0
ETILBEHZEHO
* RUH I 15 HAY 9. 1990 15:50:08
Closing signal file H:SIGNAL .RAM
RUNt	15		HAY	9» 1990	15:50:08
SIGHAL FILE:	H:SIGHAL.RAH			
AREAX				
RT	AREA	TYPE	WIDTH	AREA'/.
3.486	4741	P¥	.051	.03336
3.526	5555	W	.854	.03909
3.609	12419	V¥	.055	.88740
4.185	27415	PB	.069	.19293
4.850 14159392		Pfi	.086	99.64723
TOTAL AREA=»1.4218E+07
HUL F AC TOR=1.908 6 E 4-00
APÊNDICE IV
CARACTERÍSTICAS DO ADSORVENTE
IV.1 - CARACTERÍSTICAS QUÍMICAS:
A análise da composição química do adsorvente, mostrou os seguintes teores:
Ba -	18% de peso	
K -	2,6% de peso	
Na -	0,33% de peso	
S -	ausente	
Fe -	0,06% de peso	
Si/Al	- 1,11	
Foram	ainda pesquisados	os seguintes cátions: Ca, Sr,
Cu, 1	Co, Ni, Zn, Rb, Cs	e Ag, não tendo sido detectada a
presença de nenhum deles.
-	Relação sílica/alumina (SAR):
SAR mássico: 1,31
SAR molar:	2,22
-	Perda de H„0 à 350£C: 18,5% de peso
z
-	Terras raras:
Re£O3 - 0,28% de peso
IV.2 - CARACTERÍSTICAS FÍSICAS:
-	Diâmetro médio das partículas: 0,61 mm
-	Área específica (método BET): 386 m2/g
-	Densidade BULE: 3,1153 g/ml
-	Densidade aparente: 23,1409 g/ml
TV.
COUNTS
1000
- DIFRATOMETRIA DE RAIOS X:
500
FILE : R1785B
Measure condition
Samp 1e	B	
Target	Cu	
kV	4-0.0	kV
mR	20.0	mR
Start angle	2. EC	deg .
Stop angle	70.00	de g .
Step angle	0. B4-0	deg .
M. tI me	0.60	sec .
Operator Memo
RNGLE
20t ° )	D( A J	1 (count s)	I/Io				
6.04	14.640	612	85	40.68	2.219	332	46
9.84	8.993	261	36	42.68	2.119	258	36
12.16	2.282	616	86	56.36	1.633	121	17
¡4.04	6.311	402	56	60.92	1.521 .	126	18
15.36	5.271	307	43	62.92	1.478	101	14
18. 36	4.834	317	44	68. 96	1.362	88	12
23.24	3.829	S33	74				
23. 48	3.791	718	100				
26.56	3. 358	367	51 ' '				
30. 20	2.961	256	36				-
31.00	2.886	284	40				
31.92	2.805	668	93				
35.04	2. 562	323	45 ,				-
37.24	2.416	285	40				
	APÊNDICE V
PROCEDIMENTO	OPERACIONAL DA UNIDADE
DE TRATAMENTO TÉRMICO
V.l - PREPARO DA UNIDADE DE TRATAMENTO TÉRMICO
-	Pesa-se o adsorvente virgem em quantidade suficiente para a realização dos experimentos (cerca de 100g para colunas de adsorção de 2m). 0 adsorvente é colocado em uma placa de Petri e esta colocada em um dessecador contendo uma solução saturada de CaCl2. Reserva-se até que não haja mais aumento de peso, o que acontece em um prazo máximo de cinco dias. Ao final do quinto dia, pesa-se o adsorvente completamente saturado com água.
-	0 adsorvente saturado é colocado na célula de vidro, respeitando-se a seguinte ordem de colocação: anéis de vidro, la de vidro, adsorvente saturado, lã de vidro e anéis de vidro. Ele deve ocupar a região da coluna de vidro, de modo que esteja na zona de aquecimento mais uniforme da fornalha, uma vez que não deve haver variação maior que 5SC entre um ponto e outro do leito de adsorvente.
-	Uma rolha de borracha é colocada na parte superior da célula de vidro. Esta possui quatro orifícios, pelos quais passam os três termopares do tipo J (TP1, TP2 e TP3) e o tubo para entrada do N^SS.
-	Coloca-se a célula na fornalha e isolam-se, com fitas de amianto, as suas partes externas à fornalha. 0 termopar de controle da fornalha também é colocado ao lado da célula.
-	Liga-se a água de refrigeração da fornalha e ajusta-se a vazão. Colocam-se água e gelo nas cubas para resfriamento dos traps.
-	Pressuriza-se o sistema com N„SS à pressão de 1,2 kgf/cm2 e testam-se vazamentos.
-	Liga-se o indicador digital de temperatura e, com a fornalha desligada, verifica-se se os termopares TP1, TP2 e TP3 apresentam temperaturas em torno da ambiente.
■	- As condições de operação da unidade são:
gás:	nitrogênio superseco
pressão:	1,2	kgf/cm2
vazão:	0,42 1/min
vazão de água	de	refrigeração: 0,23 ml/min
temperatura	da	fornalha:	até 3002C
V.2 - DETERMINAÇÃO DO TEOR DE ÁGUA DO ADSORVENTE X TEMPERATURA
Foram realizadas dez corridas experimentais, usando-se para cada corrida uma nova amostra de adsorvente preparado conforme descrito no item anterior. Em cada corrida, foram determinados os teores de água para dez temperaturas na faixa de 802C a 3002C (802C e de 100 a 3002C, de 25 em 252C), conforme descrição a seguir:
-	após ajustadas as condições de operação, inicia-se o procedimento ligando o aquecimento da fornalha e acertando o TIC para o primeiro ponto de temperatura, fazendo-se a leitura para os três termopares no indicador de temperatura. Após ser atingida, na fornalha, a temperatura estabelecida, aguarda-se a estabilização da temperatura no interior da célula de vidro. Com o aumento de temperatura e o arraste pelo ^SS, a água adsorvida nos poros é dessorvida e condensada no traps. Estes são, então, retirados e pesados de modo a se determinar a massa de água dessorvida. O TIC é, então, ajustado para o segundo ponto de temperatura, seguindo-se o mesmo procedimento usado para o primeiro ponto. O procedimento foi repetido para os dez pontos preestabelecidos;
-	o tempo total gasto para cada corrida foi de 16h, tendo as primeiras oito horas sido gastas para elevar a temperatura do leito até 1002C. Este cuidado advém da instabilidade cristalina do adsorvente quando submetido a temperaturas elevadas contendo alto teor de água;
■ - após a temperatura de 3005c, a quantidade de água dessorvida é desprezível. Assim, considera-se que a massa dessorvida até esta temperatura seja a massa total de água existente no início das experiências;
Deste modo, é possível saber o teor da água retida no adsorvente em cada temperatura, traçando-se a curva mostrada na figura V.l, cuja equação ajustada é uma cúbica do tipo:
teor de água = A+B(T - NO)+CÍT-N0)2+D(T-N0)3	V.l
onde:
NO = 94,9
A	=	0,1197 * E02
B	= -0,3878 * E-01
C	= -0,3377 * E-03
D	=	0,1209 * E-05
V.3 - PREPARO DO ABSORVENTE
Após a fixação do teor de água requerido para o teste experimental a ser realizado, usa-se a equação (V.l) para determinar a temperatura de tratamento térmico.
Depois de efetuar a operação de preparo da unidade de tratamento térmico, inicia-se o aquecimento da fornalha ajustando-se o TIC na temperatura desejada e efetuando a leitura no indicador digital de temperatura.
Aguarda-se a estabilização da temperatura até que não haja mais dessorção de água.
Ajusta-se um novo ponto no TIC e aguarda-se a estabilização e dessorção. Este procedimento é feito para cada ponto até se atingir a temperatura calculada para o desejado teor de água.
Uma vez atingida a temperatura final, esta é mantida por mais de uma hora. Desliga-se, então, o aquecimento da fornalha, mantendo-se ainda o nitrogénio superseco passando pelo leito até o resfriamento do sistema.
Retira-se a célula de vidro, e o adsorvente tratado é colocado em um recipiente onde é mantido em atmosfera de N^SS até sua transferência para a coluna da unidade de teste de adsorção.
V.4 - TRATAMENTO TÉRMICO NA UNIDADE DE TESTES DE ADSORÇÃO
Uma forma alternativa para realizar ou complementar o tratamento térmico é efetuá-lo no forno da unidade de testes de adsorção.
. Pressuriza-se a linha com N2SS' al3re-se a válvula 10, altera-se o sentido da válvula 21 (três vias) para permitir a passagem do gás. Coloca-se a válvula 22 na posição horizontal, admitindo-se N2SS na coluna, e abre-se a válvula 24, mantendo-se a pressão na saída em 0.9 kgf/cm2 manométrica.
Inicia-se o aquecimento do forno com uma programação de temperatura de 2 eC/min, até atingir a temperatura de tratamento desejada. Mantém-se essa temperatura por cerca de uma hora, coletando-se a água retirada.
Ao final desse procedimento, resfria-se a coluna e, então, fecha-se a válvula 24 para manter o adsorvente em atmosfera de N2 isenta de umidade.
Finalmente, coloca-se a válvula 22 na posição vertical, despressuriza-se a linha de N^SS, coloca-se a válvula 21 na posição de bloqueio de passagem do gás e fecha-se a válvula 10.
APÊNDICE VI
LISTAGEM DO PROGRAMA DE COMPUTADOR
PARA CÁLCULO DE SEPARAÇÃO</field>
	</doc>
</add>