<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17472</field>
		<field name="filename">2426_Valoriza%c3%a7%c3%a3o%20e%20Interpreta%c3%a7%c3%a3o%20Percursos%20GTC.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Escola de Ciências 

 

 

 

 

 

 Óscar Joel Martins Miranda 

 

Valorização e Interpretação 

Geológica de Percursos no 

Geoparque Terras de Cavaleiros 

 

 

Tese de Mestrado em Património Geológico e Geoconservação 

   

Trabalho efetuado sob a orientação do 
Professor Doutor Diamantino Ínsua 
Pereira 

 

 

 

Outubro de 2013 

  



ii 
 

DECLARAÇÃO 

 

Nome: Óscar Joel Martins Miranda  

Endereço eletrónico: oscar560miranda@gmail.com 

Número do Cartão do Cidadão: 13776531 

 

Título da Tese de Mestrado: Valorização e Interpretação Geológica de 

Percursos no Geoparque Terras de Cavaleiros 

 

Orientador: Professor Doutor Diamantino Ínsua Pereira 

 

Ano de conclusão: 2013 

 

Dissertação de Mestrado: 

Mestrado em património Geológico e Geoconservação  

 

 

É AUTORIZADA A REPRODUÇÃO INTEGRAL DESTA DISSERTAÇÃO 
APENAS PARA EFEITOS DE INVESTIGAÇÃO, MEDIANTE DECLARAÇÃO 
ESCRITA DO INTERESSADO, QUE A TAL SE COMPROMETE. 
 

 

Universidade do Minho, __/__/__ 

 

Assinatura:_____________________________________ 

 

 

 

 

 

 



iii 
 

Agradecimentos  

Para a realização deste trabalho foi importante o apoio de várias pessoas que sem 

a sua colaboração não teria sido possível levar a bom termo. Agradeço em particular:  

Ao Professor Doutor Diamantino Pereira, quero deixar aqui o meu maior 

agradecimento pela sua orientação e acompanhamento constante e disponibilidade para 

esclarecimento de dúvidas. Enalteço as críticas e os conselhos que permitiram a 

concretização deste trabalho.  

Ao Professor Doutor Pedro Pimenta pelo esclarecimento de dúvidas ao nível da 

petrologia e pelo fornecimento de fotografias. 

À minha família pelo apoio contínuo que me prestaram, em particular aos meus 

pais que permitiram a finalização desta etapa. 

À Vera pelos seus conselhos e permanente incentivo nos momentos difíceis que 

me permitiram cumprir os meus objetivos. 

A todos os meus colegas de mestrado, em particular à Ângela Oliveira, à 

Barbara Sá, ao Bruno Gonçalves, à Fátima Oliveira e ao José Benado pelo 

acompanhamento nas saídas de campo e partilha de conhecimento. Ainda pelos 

momentos de boa disposição e mútuo encorajamento que transmitiram.  

Não posso ainda esquecer o amigo John Macadam pelas experiências que me 

passou e ao meu amigo Nuno pelo auxílio quando precisei. 

Finalmente, ao Geoparque Terras de Cavaleiros pela sua hospitalidade.  



iv 
 

Resumo 

Valorização e Interpretação Geológica de Percursos no Geoparque Terras de Cavaleiros 

 

A geoconservação, ou seja, a conservação da natureza numa vertente geológica, 

deve constituir uma oportunidade de valorização dos recursos que a Terra nos oferece.  

Atualmente, cresce a necessidade de preservar, valorizar e promover uma cultura 

geológica, pois só desta forma será possível um destacamento desta ciência 

comparativamente com outras. A educação científica e, em particular, geocientífica 

torna-se desta forma um pilar crucial no desenvolvimento das comunidades. 

Os percursos apresentados no presente projeto irão possibilitar ao recém-

formado Geoparque Terras de Cavaleiros integrar uma nova estratégia didática que 

enaltece o valor desta região e, sobretudo, dos geossítios e de outros locais de interesse 

geológico ali presentes. 

A proposta destes roteiros perspetiva não só a exploração do património 

geológico através de um percurso pedestres e três rotas pela zona destacada, como 

também desenvolver um plano de interpretação desta ciência que seja acessível a todos: 

Geologia, uma ciência de todos e para todos! Esta é uma aposta fundamental para que o 

mundo da Geologia não se resuma aos seus investigadores científicos, e chegue à 

população em geral, abrindo o leque de oportunidade relacionadas com o turismo.  

O primeiro percurso proposto é um trilho pedestre e enquadra-se entre as 

freguesias de Vale da Porca e Salselas. Incorpora alguns pontos de interesse geológico 

assim como outros locais que o turista pode observar.  

Os três percursos restantes são rotas temáticas de maior dimensão, a pensar num 

passeio exploratório de automóvel. São eles a Rota do Oceano de Morais, a Rota dos 

Recursos Geológicos e a Rota das Falhas Geológicas e Sismos.  

A Rota do Oceano de Morais tem como abordagem o Complexo Ofiolítico do 

Maciço Alóctone de Morais e apresenta locais que evidenciam esta particularidade 

geológica. A Rota dos Recursos Geológicos, como o nome indica, valoriza os recursos 

geológicos presentes na área do Geoparque. Aqui aconselha-se a visita aos locais onde 

se registaram as explorações. 

Por último, a Rota das Falhas Geológicas e Sismos baseia-se na tectónica da 

região, desde as falhas às influências visíveis na morfologia e sismologia. 



v 
 

O crescente interesse do turista pela realização de atividades ao ar livre 

conciliado com as recentes plataformas de informação foram as chaves para este projeto 

que assenta na valorização do património geológico do novo Geoparque Terras de 

Cavaleiros.  

Para a realização dos percursos e rotas foi utilizada uma metodologia de campo, 

a fim de definir quais os Locais de Interesse Geológico que possuem maior potencial 

turístico. Por outro lado houve o cuidado de escolher pontos de fácil acesso para o 

turista comum e um percurso relativamente simplificado.  

Para cada percurso pedestre e rota é proposto um folheto que incorpora um mapa 

onde estão assinalados todos os pontos de paragem e ainda uma descrição/ interpretação 

simples do recurso geológico que é possível observar. A acompanhar o folheto existe 

também um guião interpretativo, com informação mais extensa e cientifica a pensar 

num turista mais curioso.  

 

Palavras-chaves: geoconservação; percursos; geoturismo; interpretação. 

  



vi 
 

Abstract 

Geological Promotion and Interpretation of routes in Terras de Cavaleiros Geopark 

 

Geoconservation, or the conservation of nature in a geological aspect, should 

provide an opportunity for development of resources that Earth provides us. 

Currently, the need to preserve, develop and promote a geological culture is 

growing, and only in this way can we up this science compared to others. Scientific 

education and, in particular, geoscience, it becomes a crucial pillar in community 

development. 

The courses presented in this project will enable the newly formed Terras de 

Cavaleiros Geopark to integrate new teaching strategy that enhances the value of this 

region and especially geosites and other places of geological interest present there. 

The purpose of these roadmaps enhance not only the exploration of geological 

heritage through a pedestrian route but also three routes previously highlighted, as well 

as developing a plan for interpretation of this science that can become accessible to all: 

“Geology, a science by all and for all”! This is a fundamental bet to the world of 

geology so as it is not restricted to scientific researchers, but making it reach the general 

population, opening range of opportunities related to tourism. 

The first proposed route is a pedestrian footpath and fits between the parishes of  

“Vale da Porca” and “Salselas”. It incorporates some points of geological interest as 

well as other places that tourists can observe. 

The three remaining routes are larger thematic routes, maybe thinking in a car 

ride exploratorion. They are Rota do Oceano de Morais, Rota dos Recursos Geológicos, 

and Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos.  

The route Rota do Oceano de Morais approaches the Ofiolític Complex of 

Morais and presents evidence that places this as a geological peculiarity. 

The route Rota dos Recursos Geológicos, as the name indicates, values 

geological resources present in the area of the Geopark. Here, it is advisable to visit the 

places where explorations were registered. 

Finally, the route Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos is based on tectonics 

of the region, ranging from the fault to the visible influences on morphology and 

seismology. 



vii 
 

The growing interest of tourists for conducting outdoor activities reconciled with 

recent information platforms, were the keys to this project which is based on the 

geological patrimony value of the new Terras de Cavaleiros Geopark. 

For the design of paths and routes we used a field methodology in order to 

define which of the Geological Interest Sites have greater potential for tourism. On the 

other hand we were careful to choose points of easy access to the common tourist route, 

and a relatively simplified route. 

For each route, it is proposed a brochure that incorporates a map where all points 

are marked off, and even a description/interpretation of simple geologic features that 

can be observed. Accompanying the booklet there is also a guide book interpretation, 

with more extensive information and scientific thinking for a more curious tourist. 

 

Keywords: geoconservation; routes; geoturism; interpretation. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



viii 
 

Índice Geral 

 
Resumo ......................................................................................................................................... iv 

Abstract ........................................................................................................................................ vi 

Capítulo 1. Introdução ................................................................................................................... 1 

1.1. Enquadramento geral do tema ............................................................................................ 1 

1.2. Geoparque Terras de Cavaleiros ........................................................................................ 2 

1.3. Objetivos ............................................................................................................................ 3 

1.4. Metodologia ....................................................................................................................... 3 

1.5. Enquadramento da área ...................................................................................................... 5 

1.5.1. Enquadramento geográfico e administrativo ............................................................... 5 

1.5.2. Enquadramento Geológico .......................................................................................... 6 

1.5.3. Enquadramento Geomorfológico .............................................................................. 12 

Capítulo 2. Interpretação geológica ............................................................................................ 14 

2.1. O problema da interpretação geológica ............................................................................ 14 

2.2. Aspetos importantes num plano interpretativo ................................................................. 16 

2.2.1. Público-alvo do produto geoturístico ........................................................................ 16 

2.2.2. Construção do produto interpretativo e a linguagem ................................................ 17 

2.2.3. A construção de mapas .............................................................................................. 18 

Capítulo 3. Os percursos no Geoparque Terras de Cavaleiros .................................................... 20 

3.1. Percursos já existentes ...................................................................................................... 20 

3.2. Os percursos propostos..................................................................................................... 24 

3.2.1. Propostas de guias e desdobráveis interpretativos sobre os roteiros ......................... 31 

Capítulo 4. Livro - Guia dos Percursos Geológicos .................................................................... 43 

4.1. Percurso Pedestre Vale da Porca - Salselas ...................................................................... 44 

4.2. Rota do Oceano de Morais ............................................................................................... 64 

4.3. Rota dos Recursos Geológicos ......................................................................................... 83 

4.4. Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos ...................................................................... 102 

Capítulo 5. Considerações finais ............................................................................................... 123 

5.1. Medidas de intervenção .................................................................................................. 123 

5.2. Conclusões ..................................................................................................................... 126 

Referências bibliográficas ......................................................................................................... 127 

 

 



ix 
 

Índice de figuras 

Figura 1: Localização do concelho de Macedo de Cavaleiros e mapa de freguesias (modificado 

de http://www.amtqt.pt) .............................................................................................................. 5 

Figura 2: Localização do Maciço de Morais no conjunto de zonas paleogeográficas do Maciço 

Ibérico e grandes unidades Alpinas (Julivert et al, 1972, modificado Pereira et al, 2004), 1 - 

bacias continentais e de margem continental; 2 - orlas Meso-cenozóicas; 3 – cordilheiras alpinas 

(Pirenaica e Bética); 4 – Maciço Ibérico; 5 – Maciços Alóctones que registam presença de 

ofiólitos. ........................................................................................................................................ 6 

Figura 3: Mapa simplificado da geologia do concelho de Macedo de Cavaleiros. ....................... 7 

Figura 4: Representação esquemática do empilhamento das unidades Alóctones; A - fraturação 

da crusta oceânica; B - início da subducção; C e D - subducção e carreamento sobre a crusta 

continental; E - formação do Monte de Morais. ............................................................................ 8 

Figura 5: Etapas da passagem da drenagem Endorreica para Exorreica (Pais et al, 2012). ........ 10 

Figura 6: Mapa apresentando os percursos pedestres do Geoparque Terras de Cavaleiros. ....... 20 

Figura 7: Exemplos de folhetos de dois percursos (Trilho Quercus e Rota Entre Aldeias). ....... 22 

Figura 8: Mapa da Rota Geológica. ............................................................................................ 23 

Figura 9: Folheto interpretativo da Rota Geológica. ................................................................... 23 

Figura 10: Mapa do Percurso Pedestre Geológico Vale da Porca - Salselas com os pontos de 

interesse. ..................................................................................................................................... 25 

Figura 11: Pombal junto à aldeia abandonada de Banreses, local interesse cultural................... 26 

Figura 12: Mapa da Rota do Oceano de Morais com as localidades e os seus locais de interesse.

 ..................................................................................................................................................... 27 

Figura 13: Mapa da Rota dos Recursos Geológicos com as localidades e Locais de Interesse 

Geológico (imagem Google earth). ............................................................................................. 28 

Figura 14: Mapa da Rota das Falhas Geológicas e Sismo com as localidades e Locais de 

Interesse Geológico (imagem Google earth). .............................................................................. 30 

Figura 15: Esquema das divisões da folha A4 para o desdobrável. À esquerda parte frontal, à 

direita a parte posterior. ............................................................................................................... 31 

Figura 16: Mapa do Percurso Pedestre Geológico de Vale da Porca – Salselas (imagem Google 

earth). .......................................................................................................................................... 44 

Figura 17: Perfil altimétrico do percurso pedestre Vale da Porca Salselas (Google Earth). ....... 45 

Figura 18: Mapa simplificado da geologia do percurso pedestre. ............................................... 45 

Figura 19: Perfil altimétrico e substrato geológico do percurso.................................................. 46 

Figura 20: Em primeiro plano a paisagem característica ao longo do percurso, ao fundo a serra 

de Bornes. .................................................................................................................................... 47 

Figura 21: Foto da esquerda, vista sobre a exploração; à direita, frente de exploração de talco. 48 

Figura 22: Antiga estação CF do Azibo. ..................................................................................... 50 

Figura 23: Foto da esquerda o alto da Carrasqueira; à direita pormenor das rochas calcárias 

(foto: Pedro Pimenta). ................................................................................................................. 51 

Figura 24: Foto à esquerda o LIG Sedimentos Vale da Porca; à direita pormenor de uma falha.

 ..................................................................................................................................................... 53 

Figura 25: Etapas da passagem de drenagem endorreica para exorreica e evolução do rio Douro 

(Pais et al, 2012). ......................................................................................................................... 55 

Figura 26: Na foto à esquerda, LIG Xistos anfibolíticos; à direita pormenor da grande alteração 

da rocha (foto Pedro Pimenta). .................................................................................................... 56 

file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203858
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203858
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203858
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203865
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203872
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203876
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203879
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203879


x 
 

Figura 27: Pormenor da dobra e falha nos xistos anfibolíticos. .................................................. 57 

Figura 28: Pormenor na sinalização do percurso em Banreses. .................................................. 58 

Figura 29: Foto da esquerda LIG 5, areeiro abandonada de Salselas; à direita, pormenor da 

maquinaria existente. ................................................................................................................... 59 

Figura 30: À esquerda LIG calcários de Salselas; à direita Pormenor da coluna de sustentação.

 ..................................................................................................................................................... 61 

Figura 31: Esquema da decomposição química do calcário. ....................................................... 62 

Figura 32: Mapa da rota do Oceano de Morais. .......................................................................... 64 

Figura 33: Representação esquemática do empilhamento das unidades alóctones do Monte de 

Morais. ........................................................................................................................................ 65 

Figura 34: Representação esquemática da crusta Continental e Oceânica e do Manto em perfil, 

com a localização dos LIGs nos respetivos locais de formação. ................................................. 66 

Figura 35: Perfil altimétrico da rota do Oceano de Morais. ........................................................ 67 

Figura 36: Mapa geológico simplificado da área da rota do Oceano de Morais. ........................ 68 

Figura 37: Na foto da esquerda o LIG Xistos anfibolíticos; à direita pormenor da deformação 

nos xistos anfibolíticos (foto: Pedro Pimenta). ........................................................................... 69 

Figura 38: Representação esquemática da ascensão do magma pelo rift e formação de basaltos.

 ..................................................................................................................................................... 70 

Figura 39: Pormenor da dobra e da falha nos xistos anfibolíticos. ............................................. 70 

Figura 40: À esquerda LIG Carreamento de Limãos; à direita pormenor de peridotito com opala.

 ..................................................................................................................................................... 72 

Figura 41: Na imagem da esquerda LIG Poço dos Paus; à direita a formação de diques em 

gabros nas margens do rio Azibo (fotos: Diamantino Pereira). .................................................. 74 

Figura 42: Pormenor dos diques intrusivos (cor mais escura) no gabros. ................................... 75 

Figura 43: Esquema representativo da formação de um dique.................................................... 76 

Figura 44: À esquerda LIG gnaisses de Lagoa; à direita pormenor dos gneisses. ...................... 77 

Figura 45: Esquema simplificado da formação do Gnaisse de Lagoa. ........................................ 79 

Figura 46: LIG do Carreamento da Foz do Azibo (foto: Diamantino Pereira) ........................... 80 

Figura 47: Foto do carreamento (tracejado vermelho) observando-se o contacto entre os gnaisses 

e os anfibolitos ............................................................................................................................ 81 

Figura 48: Mapa da rota dos Recursos Geológicos. .................................................................... 83 

Figura 49: Perfil altimétrico da rota dos Recursos Geológicos. .................................................. 84 

Figura 50: Mapa geológico simplificado da área do geoparque com a marcação do trajeto da 

rota dos Recursos Geológicos. .................................................................................................... 85 

Figura 51: Foto à esquerda lagoa artificial no LIG Mina de Murçós; à direita observam-se 

edifícios de apoio a exploração (fotos: Diamantino Pereira). ..................................................... 86 

Figura 52: Exemplo de minério (scheelite) pertencente a um habitante da aldeia de Murçós que 

foi extraído da mina. ................................................................................................................... 87 

Figura 53: Imagem da esquerda entrada do LIG Mina de Corujas; à direita o interior da galeria.

 ..................................................................................................................................................... 89 

Figura 54: À esquerda exploração de talco (foto Pedro Pimenta); à direita por menor de uma 

rocha com dobras. ....................................................................................................................... 92 

Figura 55: Na foto à esquerda geossítio Calcários de Salselas, uma exploração artesanal de 

calcário; à direita pormenor da coluna de sustentação. ............................................................... 94 

Figura 56: Pormenor de pequenas estalactites (foto: Bruno Gonçalves). ................................... 95 

Figura 57: À esquerda parte superior de um antigo forno da cal, à direita parte inferior. .......... 96 

file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203881
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203882
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203885
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203887
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203887
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203888
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203888
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203892
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203892
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203893
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203896
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203897
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203899
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203910


xi 
 

Figura 58: Rio Azibo. .................................................................................................................. 96 

Figura 59: Foto à esquerda o LIG sedimentos Vale da Porca, à direita lagoa artificial causada 

pela exploração dos sedimentos. ................................................................................................. 98 

Figura 60: Pormenor de uma falha a atravessar os sedimentos. .................................................. 99 

Figura 61: Na foto da esquerda LIG peridotitos com cromite; à direita pormenor de um 

peridotito com cromite (pontos negros) (foto: Pedro Pimenta). ................................................ 100 

Figura 62: Mapa da Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos. ............................................... 102 

Figura 63: Perfil altimétrico da Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos. ............................. 103 

Figura 64: Mapa geológico simplificado da área do geoparque com a marcação do trajeto da 

rota das Falhas e Sismos............................................................................................................ 104 

Figura 65: À esquerda falha da Vilariça em Azibeiro; à direita pormenor de rochas com dobras 

(foto: Bruno Gonçalves). ........................................................................................................... 105 

Figura 66: Mapa da Falha da Vilariça no Norte de Portugal. .................................................... 106 

Figura 67: Ilustração dos três tipos de falhas. ........................................................................... 106 

Figura 68: Na imagem à esquerda igreja da Sra. do Campo, à direita a vista panorâmica do local.

 ................................................................................................................................................... 107 

Figura 69: Representação da Falha ........................................................................................... 108 

Figura 70: Vale aplanado da depressão de Salselas. ................................................................. 108 

Figura 71: Curvatura do rio Douro junto da foz do rio Sabor. Este ao encontrar a Falha da 

Vilariça (representada pela linha amarela) curva de modo a encaixar na falha (imagem Google 

earth). ........................................................................................................................................ 108 

Figura 72: Representação do rejeito de Falha da Vilariça na carta geológica 1:200000, um pouco 

a sul do Geoparque Terras de Cavaleiros. ................................................................................. 109 

Figura 73: Vale aplanado característico de depressões tectónicas. ........................................... 110 

Figura 74: Foto à esquerda a albufeira da barragem do Azibo (foto: Pedro Pimenta); à direita 

mecanismo utilizado para encaminha a água para regadio. ...................................................... 112 

Figura 75: À esquerda Falha de Morais num afloramento à berma da estrada; à direita pormenor 

de um local da falha (fotos: Diamantino Pereira)...................................................................... 114 

Figura 76: Zona polida onde se observa o plano de falha com estrias (foto Diamantino Pereira).

 ................................................................................................................................................... 115 

Figura 77: À esquerda antigo edifício termal (foto: Diamantino Pereira); à direita a paisagem 

obtida do local (Foto: Bruno Gonçalves). ................................................................................. 117 

Figura 78: Poço de captação da água termal. ............................................................................ 117 

Figura 79: Influência da falha na infiltração e aquecimento das águas termais. ....................... 118 

Figura 79: Influência da falha na infiltração e aquecimento das águas termais. ....................... 118 

Figura 80: Posição das ocorrências hidrominerais na rede de falhas e lineamentos geológicos 

que podem corresponder a falhas ativas (Adaptado de Calado, 1995). ..................................... 119 

Figura 81: À esquerda panorâmica para sul da Serra de Bornes, com a depressão da Vilariça ao 

fundo; à direita escarpa de falha da Vilariça, a caminho do LIG Panorâmica Falha da Vilariça.

 ................................................................................................................................................... 120 

Figura 82: Os pontos vermelhos representam os sismos detetados na região entre o ano de 2000 

e 2012 e a linha amarela a Falha da Vilariça (fonte: ipma.pt). .................................................. 121 

 

 

file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203912
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203914
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203920
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203921
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203923
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203924
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203925
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203925
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203925
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203930
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203930
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203932
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203933
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203934
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203935
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203935
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203937
file:///C:/Users/Utilizador/Desktop/Percursos%20Livro%20guia.docx%23_Toc369203937


xii 
 

Índice de tabelas 

Tabela 1: Percursos disponíveis na página web da Câmara Municipal com ponto de partida e 

extensão. ...................................................................................................................................... 21 

Tabela 2: Quadro síntese da Mina de Murçós. ............................................................................ 86 

Tabela 3: Quadro síntese da mina de Corujas. ............................................................................ 89 

Tabela 4: Quadro síntese da exploração de talco do Azibo. ....................................................... 92 

Tabela 5: Quadro síntese da exploração calcária de Salselas. ..................................................... 94 

Tabela 6: Quadro síntese do areeiro de Vale da Porca. ............................................................... 98 

Tabela 7: Quadro síntese Dunitos com cromite. ....................................................................... 100 

 

 



1 
 

Capítulo 1. Introdução 

1.1. Enquadramento geral do tema 

Integrado no Mestrado em Património Geológico e Geoconservação, a presente 

dissertação constitui um projeto de valorização do património geológico existente em 

Macedo de Cavaleiros, mais precisamente no Geoparque Terras de Cavaleiros (GTC).  

Tendo em conta a criação de um geoparque nesta região, o presente trabalho 

objetiva abrir horizontes à Geologia, ou seja, criar oportunidade para que visitantes fora 

da área da geociência possam caminhar e descobrir as maravilhas naturais que estão por 

debaixo dos nossos pés.  

Numa primeira fase é feita a referência ao enquadramento geológico e 

geográfico do Geoparque Terras de Cavaleiros (GTC), numa segunda etapa é 

apresentada uma interpretação geológica referindo os aspetos a considerar aquando da 

construção do produto interpretativo.  

Num terceiro capítulo são mencionados os percursos/ rotas já existentes, criados 

pelo geoparque e referidas algumas críticas construtivas. Numa quarta fase é 

apresentado um novo percurso pedestre, a pensar um caminheiro e três rotas, destinadas 

a turista que se pretendam deslocar de carro. Estes roteiros constituíram como atrativos 

para o GTC com vista a desenvolver o conceito de geoturismo.   

Geoturismo é delineado como sendo uma atividade que possibilita aos turistas 

adquirir conhecimentos para compreender as singularidades de uma região, servindo 

como plataforma de difusão dos conhecimentos geocientíficos e valorizando o ambiente 

como um todo.  

Todavia, transmitir o valor do Património Geológico à sociedade não se torna 

tarefa fácil. Assim como não podemos exigir que as pessoas compreendam muitos dos 

conceitos relacionados com os processos geológicos e a escala temporal que em termos 

geológicos é milhares de vezes superior à vida humana.   

A estratégia deverá criar pontes entre a geociência e a comunidade, adaptando os 

discursos científicos às realidades comuns a partir, por exemplo, de relações entre o 

meio físico e o social, interligando os aspetos científicos com a cultura, a história, etc.  

 Pensando em todos estes aspetos será crucial acompanhar os roteiros 

geoturísticos de folhetos e guiões interpretativos visando a acessibilidade de informação 

a todos quanto queiram realizar caminhadas pedagógicas.  



2 
 

Numa fase final serão apresentadas algumas medidas de intervenção/ 

melhoramento de determinados geossítios e outros Locais de Interesse Geológico (LIG) 

que se considera que colocam em risco a segurança do turista. Apostar numa linha que 

concilie o bem-estar do turista com o valor da herança histórico-natural de uma 

determinada região tem de se tornar uma prioridade enquanto plano geoturístico.  

 

1.2. Geoparque Terras de Cavaleiros 

O Geoparque Terras de Cavaleiros é o território correspondente aos 699,3 km² 

da área administrativa do concelho de Macedo de Cavaleiros. 

Têm-se juntando esforços para a inclusão deste novo geoparque nas redes 

europeia e global de geoparques, que atualmente contam com 58 e 183 geoparques, 

respetivamente (fonte: http://www.europeangeoparks.org/ e 

http://www.globalgeopark.org/). 

A criação de um geoparque pretende estimular a sustentabilidade económica das 

comunidades locais conjugado com medidas de Geoconservação.  

As atividades económicas, baseadas na geodiversidade, podem ser de diversos 

tipos, desde a produção de artesanato à criação de atividades comerciais de apoio ao 

turista, tais como alojamento, alimentação, animação cultural, entre outros. Os 

geoparques possuem assim, de modo quase imediato, uma inegável ligação ao setor do 

geoturismo. Com uma gestão baseada no uso sustentável do património geológico, têm 

como missão envolver e sensibilizar o público não especializado a assumir uma atitude 

de maior responsabilidade e respeito no que toca ao tipo de uso que dão à 

geodiversidade. 

Seguindo esta linha de pensamento o Geoparque Terras de Cavaleiros surge 

numa tentativa de conjugar o elevado valor geológico e património natural presente na 

área com a sua herança cultural, promovendo medidas de dinamização social, formação, 

empreendedorismo, inclusão e educação para o futuro, apostando num turismo gerador 

de riqueza. 

Um dos pressupostos mais importantes para ser geoparque é possuir um 

património geológico de grande relevância científica ou estética e de ocorrência rara. 

A área do geoparque é recheada de diversidade e valor geológico bem patente 

nos 42 geossítios inventariados (Pereira et al, 2012). Na sua maioria destacam-se pela 

sua singularidade e notável valor do ponto de vista científico, com alguns geossítios de 



3 
 

interesse nacional contudo, também se revelam valores do ponto de vista educativo e 

turístico. 

Das 27 categorias geológicas temáticas de relevância nacional ou internacional, 

os geossítios inventariados no GTC integram-se em 6 destas categorias: granitóides pré-

mesozóicos, neotectónica de Portugal Continental, província metalogenética W-Sn 

Ibérica, relevo e drenagem fluvial no Maciço Ibérico português, sistemas cársicos e 

terrenos exóticos do nordeste de Portugal (Pereira et al, 2012). 

Os valores dos geossítios variam entre o sedimentológico, o paleontológico, o 

paleogeográfico, tectónico, o geomorfológico e o estratigráfico. Todos os geossítios 

inventariados e classificados possuem elevada relevância, todavia o maior destaque vai 

para os geossítios relacionados com o Maciço Alóctone de Morais. 

1.3. Objetivos  

Este trabalho tem como objetivo geral a valorização e divulgação do património 

geológico do GTC. Tem como objetivos específicos: 

? Identificar e caraterizar as potencialidades da área em estudo e relacioná-las com 

uma possível exploração turística; 

? Criar novos percursos / rotas geológicas de forma a constituir um contributo 

científico e de apoio ao turista que se interesse pelos aspetos naturais; 

? Valorizar os percursos / rotas geológicas com a criação de folhetos e guias 

interpretativos simples e atrativos para o público em geral; 

? Apresentar propostas de intervenção para melhorar as condições de 

acessibilidade tornando possível a implementação dos percursos / rotas 

geológicas propostos. 

 

1.4. Metodologia 

Para a concretização dos objetivos propostos foram definidas algumas etapas 

metodológicas. Na fase inicial fez-se a análise geológica e geomorfológica da área, 

através da cartografia geológica, do Google Earth©, pesquisa bibliográfica e trabalho de 

campo. 

Para esta etapa foi utilizada a folha 2 da Carta Geológica de Portugal à escala 

1:200000 correspondente à região Nordeste do país, assim como as cartas geológicas 7-

D Macedo de Cavaleiros e 11-B Mogadouro à escala 1:50000 importantes para 



4 
 

situações de maior pormenor. Foram também usadas cartas topográficas relativas à área 

do concelho como auxilio para a identificação de estradas das quais se destacam as 

folhas 49, 50, 63, 64, 65, 77, 78, 79, 91, 92 e 93 da Carta Militar de Portugal à escala 

1:25000. 

A partir deste ponto foi possível identificar vários Locais de Interesse Geológico 

(LIG). Posteriormente foi realizado trabalho de campo complementar de modo a 

conhecer os locais identificados e anotar algumas observações relativas ao interesse 

geológico assim como as condições de segurança, essenciais para uma valorização 

turística. 

Após conhecer as características geológicas e geomorfológicas locais, foram:  

- Observados e analisados os geossítios previamente definidos pelo GTC;  

- Definidos os diferentes temas a abordar nos percursos / rotas geológicas;  

- Selecionados outros Locais de Interesse Geológico; 

- Delimitados os itinerários. 

A escolha dos LIGs foi baseada nos geossítios inventariados por Pereira et al. 

(2012), aos quais se acrescentaram mais alguns pontos selecionados de acordo com os 

temas escolhidos para os percursos / rotas geológicas.  

De acordo com o critério utilizado, todos os geossítios são LIG, mas nem todos 

os LIGs são geossítios. Estes foram considerados pelo GTC como locais de grande 

interesse geológico. No entanto não se põe de lado que num futuro todos os LIGs 

possam ser reconhecidos como geossítio pelo GTC.  

Nesta seleção deu-se atenção a critérios como a representatividade, a utilidade 

como modelo para ilustrar processos geológicos, a integridade, a diversidade de 

elementos geológicos e o seu valor científico e estético. 

Foi também realizada uma investigação bibliográfica e análise de exemplares de 

guias e folhetos interpretativos já existentes para entender e clarificar a abordagem a 

tomar na realização dos produtos interpretativos propostos. 

Por fim procedeu-se à criação dos guias e folhetos interpretativos e a criação de 

mapas através da manipulação de dados cartográficos em ambiente SIG - Canvas©. 

Com o apoio do mesmo programa foram desenvolvidas algumas ilustrações sobre os 

processos geológicos em causa. 

 

 



5 
 

1.5. Enquadramento da área 
 

1.5.1. Enquadramento geográfico e administrativo 

O GTC é correspondente ao concelho de Macedo de Cavaleiros, com uma área 

de 699,3 Km² dividido por 38 freguesias que agregam 67 localidades (Figura 1).  

O atual concelho foi criado em 1853, tendo como sede concelhia a cidade de 

Macedo de Cavaleiros. 

Geograficamente localiza-se no nordeste transmontano, na transição entre a terra 

fria e terra quente. 

Administrativamente pertence ao distrito de Bragança e é integrante da região 

Norte (NUT II) e a sub-região do Alto Trás-os-Montes (NUT III). 

Encontra-se no centro do distrito e faz fronteira com seis outros concelhos, 

Bragança e Vinhais a Norte, Mirandela a Oeste, Alfandega da fé e Mogadouro a Sul e 

Vimioso a Este. 

 

 

Figura 1: Localização do concelho de Macedo de Cavaleiros e mapa de freguesias (modificado de 

http://www.amtqt.pt) 

Segundo os Censos de 2011, possui uma população de 15844 habitantes, o que 

corresponde a uma densidade populacional de 22,7 habitantes /Km² (fonte: www.cm-

macedodecavaleiros.pt). 



6 
 

1.5.2. Enquadramento Geológico 

O Nordeste de Portugal possui uma complexa geologia que regista determinados 

momentos e fenómenos que marcam profundamente a região. 

No GTC é possível desvendar uma geologia de enorme valor. As unidades 

geológicas podem-se dividir temporalmente em dois grandes conjuntos, um do Pré-

Mesozóico (mais antigo) e outro que comporta os sedimentos do Cenozóico. São 

também observáveis pontualmente rochas graníticas variscas. 

 

Substrato Pré-Mesozoico 

A área do GTC enquadra-se numa unidade morfotectónica designado Maciço 

Ibérico, também designado Maciço Antigo, que se encontra dividida de acordo com 

características geológicas, litológicas e estruturais (Julivert et al., 1972). 

A região em estudo localiza-se na Zona da Galiza-Trás-os-Montes que se 

caracteriza por um conjunto de unidades carreadas sobre o autóctone da zona Centro 

Ibérica (Figura 2).  

 

Figura 2: Localização do Maciço de Morais no conjunto de zonas paleogeográficas do Maciço Ibérico e 

grandes unidades Alpinas (Julivert et al, 1972, modificado Pereira et al, 2004), 1 - bacias continentais e de 

margem continental; 2 - orlas Meso-cenozóicas; 3 – cordilheiras alpinas (Pirenaica e Bética); 4 – Maciço 

Ibérico; 5 – Maciços Alóctones que registam presença de ofiólitos. 

Em termos paleogeográficos, admite-se que um possível ramo do grande Oceano 

Rheic, apelidado de Oceano da Galiza e Maciço Central Francês (OGMC) (ao longo 



7 
 

deste trabalho também apelidado de “Oceano de Morais”), separava a Ibéria de um 

antigo e ainda desconhecido continente (comparável à Avalónia quanto ao conteúdo 

estratigráfico e tectonometamórfico (Ribeiro, 1974; Pereira, 2000).  

Com o início do ciclo Varisco, estes dois continentes sofreram compressão de 

modo a dar inicio ao fecho do OGMC, subductando este por baixo da Ibéria. Mas parte 

deste material oceânico e continental sofreu obducção, carreando sobre a margem 

continental da Ibéria, numa flecha de recobrimento superior a 200 km, até ao NE de 

Trás-os-Montes, o seu local atual (Pereira, 2000). 

O empilhamento destas estruturas formou o maciço alóctone de Morais, 

representado por três grandes unidades: Complexo Alóctone Superior, Complexo 

Alóctone Intermédio ou ofiolítico e Complexo Alóctone Inferior (Figura 3). Cada uma 

destas unidades possui um conteúdo estratigráfico, tectónico, metamórfico e idades 

distintas (Pereira, sem data), separadas da unidade infrajacente por um carreamento de 

base. Além de individualidade litoestratigráfica, exibem deformação e metamorfismo 

peculiares de cada unidade (Pereira, 2000). 

 

Figura 3: Mapa simplificado da geologia do concelho de Macedo de Cavaleiros. 

 

Segundo a atual conceção de Terrenos, o Complexo Alóctone Superior 

representa uma sequência crustal bastante completa do continente enigmático e o 



8 
 

Complexo Ofiolítico equivale a uma sequência completa de crusta oceânica do Oceano 

de Galiza-Maciço Central (Figura 4) (Pereira et al, 2000). 

Junto com estas unidades foram carreadas parte do bordo do Terreno Ibérico, 

representado pelo Complexo Alóctone Inferior ou Unidades Centro-Transmontanas 

(Ribeiro, 1974). Por sua vez, estas três unidades carrearam sobre um Complexo 

Parautóctone, anteriormente denominado Unidades Peri-Transmontanas (Ribeiro, 

1974). Estas Unidades serão descritas sucintamente. 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

? Complexo Parautóctone 

Na área do concelho encontram-se a Formação de Xistos e Grauvaques 

culminantes, a Formação Quartzítica e a Formação Pelito-grauváquica com afinidades 

paleogeográficas ao Autóctone. Esta sequência tem sido considerada como sendo do 

Silúrico, com possível flysch do Devónico inferior para o topo (Ribeiro, 1974, Pereira et 

al, 2000).  

Contudo a sua interpretação estratigráfica é muito complicada, principalmente 

quando se tenta estabelecer correlações com as sequências silúricas autóctones, devido à 

ausência de fósseis e à complexidade da sua estrutura interna (Rodrigues et al, 2006).  

 

Placa 

Continental 

Placa 

Continental 
Placa Oceânica 

A 

B 

C 

D 

E 
Figura 4: Representação esquemática do 

empilhamento das unidades Alóctones; A - fraturação 

da crusta oceânica; B - início da subducção; C e D - 

subducção e carreamento sobre a crusta continental; E 

- formação do Monte de Morais. 



9 
 

? Complexo Alóctone Inferior 

Este Complexo cobre uma larga GTC e corresponde ao Domínio Centro 

Transmontano que aflora em torno do maciço de Morais. Caracteriza-se pela 

abundância de manifestações vulcânicas (da abertura do OGMC) e pela presença de 

fácies especiais (Xistos borra de vinho) (Ribeiro, 1974). Compreende dois conjuntos de 

unidades carreadas, Unidade de Pombais, superior e de idade Silúrica, e as Unidades 

Centro-Transmontanas, de idades compreendidas entre o Ordovícico Superior e o 

Devónico Inferior (Pereira et al, 2000). Esta última unidade compreende, da base para o 

topo (Pereira et al, 2000): Gnaisses ocelados de Saldanha, Complexo Filito-quatzítica, 

Complexo Vulcano-silicioso, Formação de Macedo de Cavaleiros, com idades 

prováveis entre o Silúrico e o Devónico inferior. 

 

? Complexo Intermédio ou Ofiolítico 

Este Complexo é também designado por Complexo Ofiolítico e corresponde aos 

complexos polimetamórficos com termos básicos e quartzo-feldspáticos do Maciço de 

Morais (Ribeiro, 1974), representativos de uma crusta oceânica bastante completa 

(Pereira et al, 2000). Neste Maciço a sequência é bem desenvolvida, sendo constituída 

do topo para a base por anfibolitos, complexo de diques indiferenciados, complexo de 

diques em gabro, “flasergabros”, cumulados máficos, peridotitos (rochas ultramáficas). 

A sequência encontra-se repetida por um acidente cavalgante, originando duas 

Unidades, a Unidade de Morais-Talhinhas, superior, e a Unidade de Izeda-Remondes, 

inferior, separadas pelo carreamento de Limãos (Pereira et al, 2000). 

 

? Complexo Alóctone Superior 

O Complexo Alóctone Superior é uma sequência monometamórfica do Maciço 

de Morais corresponde a um manto de idade câmbrica a Brioveriano, carreado no topo 

do Complexo Ofiolítico. É constituído por rochas de alto grau de metamorfismo, 

definindo-se do topo para a base a seguinte sequência: micaxistos de Lagoa, gnaisses 

ocelados de Lagoa, e Unidades de Vale da Porca e Caminho Velho (Pereira el al, 2000). 

 

 



10 
 

Sedimentos do Cenozóico 

As unidades do Cenozóico resumem-se a sedimentos pouco consolidados que 

cobrem ocasionalmente o substrato antigo. Estes sedimentos constituem valiosos 

testemunhos de um antigo sistema de drenagem endorreica, muito diferente do atual 

sistema exorreico que corre para o Oceano Atlântico. Este paleossistema fluvial foi 

escavado no substrato pré-mesozóico, formando paleovales que correriam para Leste, 

em direção à Bacia Terciária do Douro, sendo estes posteriormente preenchidos por 

sedimentos (Pereira et al, 2012). 

Com o progressivo avanço da drenagem atlântica para o interior ocorreu a 

captura dos rios endorreicos que afluía para a Bacia Terciária do Douro, desenvolvendo-

se a rede de drenagem semelhante à atual (Figura 5) (Pais et al, 2012).  

 

Figura 5: Etapas da passagem da drenagem Endorreica para Exorreica (Pais et al, 2012). 

 

No concelho de Macedo de Cavaleiros estão descritas três unidades 

litostratigráficas que foram correlacionadas com etapas tectono-sedimentares descritas 

na Bacia Cenozóica do Douro, bem como nas Bacias do Mondego e do Baixo Tejo, 

nomeadamente (Pereira et al, 2012): 

 - Formação Vale Álvaro 

 - Formação de Bragança 

 - Formação de Aveleda 



11 
 

A principal mancha sedimentar terciária observada no concelho encontra-se 

entre as localidades de Macedo de Cavaleiros e Matela e admite-se ser um paleovale 

que drenava para Este. Possui uma orientação geral E-W e adapta-se à curvatura do 

Maciço de Morais. O seu escavamento foi controlado pelas litologias do substrato 

(incisão nos anfibolitos e xistos anfibólicos) e pelos alinhamentos tectónicos variscos 

(Pereira, 2003). Os depósitos são maioritariamente da Formação de Bragança, mas o 

primeiro episódio de enchimento desta depressão é constituído pelos depósitos de leque 

aluvial da Formação de Vale Álvaro, com origem no Maciço de Morais (Pereira, 2003) 

Por sua vez a Formação de Aveleda pode ser observada em Podence, Castelãos, 

Valbenfeito e Grijó e encontra-se associada ao acidente tectónico Bragança – Vilariça – 

Manteigas. Estas ocorrências têm origem em derrames do tipo debrisflows a partir das 

serras da Nogueira e de Bornes, demonstrando uma correlação direta com uma fase de 

soerguimento dos relevos associado ao acidente tectónico (Pereira, 2003) 

O estudo destes sedimentos permitem compreender as condições tectónicas e 

climáticas da região durante o Neogénico, mais quentes do que as atuais. 

Relativamente aos sedimentos mais recentes, de idade Holocénico, caracterizam-

se por materiais areno-argilosos ou cascalhentos que preenchem os fundos de vales mais 

largos, instalados, em geral, nas depressões. É provável que alguns destes materiais 

tenham sido remobilizados das unidades mais antigas. Têm maior expressão no rio 

Macedo e ribeira de Carvalhais (depressão de Macedo de Cavaleiros), ribeira de Salsas 

(depressão de Sta. Combinha, rio Azibo, ribeira Vale Meçados e ribeira vale de 

Moinhos (depressão Vale da Porca-Talhinhas) (Pereira et al, 2012). 

 

Granitóides 

Na área do Geoparque é ainda possível encontrar alguns afloramentos de rochas 

graníticas que afloram entre as rochas metassedimentares e metavulcânicas das unidades 

alóctones referidas anteriormente. Destacam-se de seguida as diferentes rochas 

granitoides que se podem encontrar na área (Pereira, 2000; Noronha et al., 2006, in 

Pereira et al, 2012). 

? Granito e Granodiorito de Rebordelo, porfiróides, de grão médio a 

grosseiro, essencialmente biotíticos, ante a sin-D3, ocorrem no sector 

ocidental do concelho, na freguesia de Vilarinho de Agrochão.  



12 
 

? Granito de Lebução, granito de grão médio de duas micas, sin-D3, 

ocorre no sector ocidental do concelho, na freguesia de Vilarinho de 

Agrochão.  

? Granito da Serra de Bornes e Pombares, granito de duas micas, grão 

médio, porfiróide. tardi a pós-D3. Evidencia cataclase e forte arenização 

no contacto com a falha da Vilariça.  

? Granito de Romeu, granito de grão médio, moscovítico, tardi a pós-D3.  

? Granito de Torre de Dona Chama, granito grosseiro, porfiróide, de duas 

micas, tardi a pós-D3, ocorre na freguesia de Vilarinho de Agrochão, no 

limite oeste do concelho.  

? Granito de Burga, microgranito moscovítico, tardi a pós-D3, ocorre na 

freguesia de Burga, no limite sul do concelho. 

 

1.5.3. Enquadramento Geomorfológico 

O território do Geoparque Terras de Cavaleiros revela porçoes de uma superfície 

mais vasta e aplanada designada por Peneplanície Fundamental da Meseta (Sabaris, 

1958, in Pereira, 2000b). A superfície aplanada do Monte de Morais corresponde a um 

retalho bem conservado dessa superfície fundamental da Meseta, situada normalmente 

entre os 750 e os 850 metros. O aplanamento desenvolve-se sobre as litologias máficas 

e ultramáficas do Complexo Alóctone Intermédio (Pereira, 2004). 

Porém, é possível observar que no relevo existem vários compartimentos 

levantados e abatidos. Isto deve-se ao facto de esta região se encontrar sobre forte 

influência tectónica do sistema de falhas Bragança – Vilariça – Manteigas (BVM), que 

origina sucessivos episódios de movimentação (Ribeiro &amp;amp; Cabral, 1997). 

Destas movimentações particulares do relevo podemos destacar as depressões do 

Azibo (onde se encontra a albufeira do Azibo) e de Macedo de Cavaleiros (onde se 

localiza a cidade sede do concelho).  

Pode-se também distinguir na área dois blocos que foram levantados, 

distinguindo-se facilmente na paisagem, pois dão corpo às Serras de Nogueira (a Norte) 

e de Bornes (a Sul), com os topos, respetivamente, a 1320 metros e 1200 metros 

(Pereira, 2004). Estes são relevos do tipo push-up controlados pela movimentação da 

falha BVM e que gera escarpas acentuadas em ambos os casos. 



13 
 

São ainda aspetos notáveis, apesar de mais particulares, a falha de Morais, com 

uma evidente expressão morfológica. Esta divide o Maciço de Morais, colocando em 

contacto retilíneo as rochas que compõem o Complexo Alóctone Intermédio com os 

ortognaisses e micaxistos do Complexo Alóctone Superior. Esta unidade deve ter sido 

preservada por efeito do abatimento do bloco sul da falha de Morais, mas sem a 

preservação da superfície de aplanamento, aí bastante degradada (Pereira, 2004). 

Entre a morfologia fluvial destacam-se os rios Azibo e Sabor cujo traçado 

semicircular deve ter origem num processo de reorganização da rede de drenagem 

terciária, controlada, entre outros, por fatores litológicos e tectónicos (Pereira, 2004). 

 

 

 

 

 

  



14 
 

Capítulo 2. Interpretação geológica 

No que respeita ao património geológico Hose (2006) aponta a prestação de 

serviços de interpretação como um meio de difundir o valor dos geossítios, de 

incentivar ao estabelecimento de práticas/comportamentos que garantam a sua 

conservação e de perpetuar a sua utilização pelos cidadãos, independentemente do 

interesse que os move.  

Para este autor a interpretação revela-se muito importante para o 

desenvolvimento de uma maior sensibilidade dos cidadãos em adotarem uma cultura 

mais profícua a favor da preservação/conservação do seu património natural/cultural. 

Para além disto, a interpretação veicula junto dos cidadãos a tomada de uma atitude 

responsável e abre caminhos a uma melhoria nas decisões em relação à gestão dos 

espaços naturais com o objetivo de minimizar tanto quanto possível os impactos 

negativos (Hose, 2006). 

Quer-se com isto dizer que a interpretação tem como objetivo primordial a 

mudança de atitudes/ comportamento das populações, no que respeita à compreensão e 

apreciação do património como forma de atingir a conservação do mesmo. Tudo se 

traduz na seguinte expressão: “...através da interpretação, a compreensão; através da 

compreensão, a apreciação; através da apreciação, a proteção” (Tilden, 1957). 

 

2.1. O problema da interpretação geológica 

Os conhecimentos obtidos por diversas áreas científicas no domínio da natureza, 

com especial destaque para as Ciências da Terra, sempre interessou mais aos 

académicos que ao público em geral (Pacheco, 2012).  

Tem-se por isso registado durante as últimas décadas um certo distanciamento 

do público e dos políticos em relação à ciência, provavelmente em resposta à crescente 

especialização científica e consequente complexidade, assim como a dificuldades de 

comunicação de parte a parte (Brilha 2004). 

A divulgação da ciência é dificultada quando o público não manifesta interesse 

em conhecê-la ou não possui conhecimentos de base para a compreender. Dados do 

Eurobarómetro 55.2, publicado em Dezembro de 2001 (http://europa.eu.int/ 

comm/public_opinion/), revelam que 45% dos europeus não se mostram interessados 

nem informados sobre ciência e tecnologia. Os portugueses são os menos informados 

(73.2%) e a esmagadora maioria (78.7%) refere que raramente lê artigos relacionados 



15 
 

com estes temas. Estes dados revelam bem esta fraca relação entre a ciência e a 

sociedade (Brilha, 2004). 

Porém, os conhecimentos produzidos pelas ciências geológicas têm 

habitualmente um impacto importante no quotidiano de todos nós, pelo que se impõe a 

partilha para o mundo exterior ao invés de se centralizar entre um grupo de 

especialistas. É fundamental que estes conhecimentos sejam partilhados com a 

comunidade em geral pois é conhecendo e compreendendo a sua relevância que mais 

facilmente se adquire a desejada consciência de preservação e de conservação do 

património natural (Pacheco, 2012). 

Esta aproximação dos conhecimentos produzidos em geociências com o grande 

público reflete a necessidade de se realizarem esforços no sentido de se adaptar a 

linguagem académica / técnica a uma linguagem mais popular (Pacheco, 2012). 

Uma das conclusões da reunião do Comité para a Política Científica e 

Tecnológica da OCDE, que decorreu em Janeiro de 2004, refere expressamente a 

necessidade de se criarem “policies to enhance awareness and public understanding of 

science, especially among youth; improving the quality of scientific teaching and 

encouraging individual creativity” (in Brilha, 2004).  

 

O GTC é um bom exemplo desta problemática. A região é rica em 

geodiversidade e possui locais de grande interesse geológico mas esta sua relevância 

baseia-se apenas no ponto de vista científico. A sua grande complexidade geológica 

torna-se um obstáculo para as populações comuns o que minimiza a conquista de 

visitantes. 

A divulgação da Geologia junto do público apresenta ainda outras dificuldades 

acrescidas. A escala espacial é muito vasta, confrontando as pessoas com antigos 

continentes, abertura e fecho de oceanos e formação de cadeias montanhosas no 

passado. Estas realidades científicas ultrapassam a compreensão humana de muitos 

“analfabetos” em geologia. 

Para dificultar ainda mais, estes processos geológicos prolongam-se no tempo 

em escalas temporais demasiado grande, medindo-se em milhões de anos, o que torna a 

informação pouco atraente para o público em geral.  

Torna-se por isso muito difícil realizar projetos de interpretação sobre a 

Geologia do geoparque que consigam cativar pessoas não especializadas na área 

científica.  



16 
 

2.2. Aspetos importantes num plano interpretativo 
 

2.2.1. Público-alvo do produto geoturístico 

Um produto geoturístico não pode ser concebido sem público. Este é o ponto 

central na realização de qualquer projeto turístico e está intimamente ligado com os 

interesses apresentados pelo promotor do mesmo.  

Aquando da realização de um projeto turístico há que fazer estudos de campo no 

sentido de compreender qual o tipo de turistas comuns na região e aí, poder-se-á adaptar 

as propostas a esse público ou por outro lado, apresentar projetos que atraiam diferentes 

públicos na tentativa de um maior desenvolvimento local.  

Na definição do público há um conjunto de aspetos a considerar que devem 

assentar num equilíbrio entre as capacidades e interesses dos utilizadores e as 

características dos locais a apresentar. Nesta linha devemos conciliar as características 

físicas do turista e acessibilidade ao local; as capacidades cognitivas e dificuldade de 

compreensão dos processos geológicos observáveis; o interesse de conhecimentos em 

geociência e a complexidade dos processos; e a oportunidade de experimentar o 

ambiente considerando os riscos naturais (Martin e Reynard, 2010).   

Analisando todos estes pontos, o presente produto gcoturístico prevê que 

segundo as estratégias de interpretação que adotou este pode direcionar-se para o 

público em geral. Pessoas com um mínimo interesse nas geociência e dispostas a 

percorrer trilhos envolvidos na natureza.  

Todavia, um projeto para um público heterogéneo que envolve, por exemplo, 

famílias (crianças, pais, avós…) é dos mais difíceis de executar. Como nos dizem 

Martin e Reynard (2010), em tais casos “o produto deve estimular tanto quanto possível 

vários níveis de leitura”. Para que a informação sobre os LIG chegue a cada elemento, 

independentemente das diferentes capacidades físicas e/ou cognitivas é necessário criar 

folhetos / desdobráveis interpretativos acessíveis a todos. Esta será uma ferramenta que 

permitirá ao turista conhecer / compreender o que está a visualizar no terreno. 

Estes programas familiares serão extremamente enriquecedores, pois poderão 

desenvolver atividades de natureza, experimentar os cheiros da terra e partilhar saberes.  

Este projeto destina-se também a investigadores da área da geologia que 

inevitavelmente possuem um nível de conhecimentos superior à população geral. O 



17 
 

guião interpretativo será uma forma de conciliarem o que observam com informação 

científica na busca contínua de desenvolver competências.   

Conclusivamente as rotas e trilhos aqui descritos conseguem chegar a todos 

aqueles que tenham a mínima curiosidade sobre geologia mas sem esquecer das 

plataformas interpretativas também desenvolvidas.  

 

2.2.2. Construção do produto interpretativo e a linguagem 

Já existem alguns projetos de interpretação geológica na região, mas não têm 

sido realizados na melhor forma. Pelo facto de serem redigidos por pessoas especialistas 

na área, observa-se dificuldade na comunicação com o público generalista. Sem dúvida 

que o conhecimento geológico é muito importante, pois para explicar aos outros é 

necessário primeiro saber.  

Todavia a adaptação deste conhecimento científico nem sempre é facilitado, ora 

pela falta de sensibilidade dos geólogos ora pela carência de conhecimento do público 

em geral.  

A maioria dos projetos de interpretação já realizados acabam por cair no erro de 

serem mais de carácter informativo do que interpretativo. Tal como defendia Tilden 

(1957), “a informação, como tal, não é interpretação. Interpretação é revelação 

baseada na informação. Mas são coisas completamente diferentes. Contudo, toda a 

interpretação inclui informação”. 

 

Devem ser respeitadas quatro princípios básicos da comunicação (Carter, 2001; 

in Brilha, 2005): 

? Captar a atenção do destinatário 

? Tornar a informação agradável 

? Tornar a informação relevante para a audiência 

? Estruturar a comunicação 

A primeira preocupação na realização de uma ação interpretativa será com a 

captação da atenção do público. Torna-se essencial que o seu destinatário se interesse 

por ela, caso contrário pode não prestar atenção ou nem ler a informação que se 

pretende transmitir. Como nos iz Tilden, 1957, “Interpretar é partilhar algo que nos é 



18 
 

particularmente especial, interessante ou que nos extasia, pelo que a melhor 

recompensa é auferir da adesão ou interesse do público”  

 

A informação deve ser agradável e relevante para a pessoa que a estiver a ler, 

estabelecendo-se relações com o quotidiano e os conhecimentos do cidadão comum, de 

modo que se sinta constantemente cativado e compreenda a mensagem que se quer 

transmitir.   

A comunicação deve ser bem estruturada e demonstrar claramente o porquê da 

sua realização e qual o seu objetivo (Brilha, 2005).  

A linguagem deve ser o mais simples possível, sem termos técnicos, compondo 

frases curtas e sempre que possível na forma ativa, usando palavras de ação a convidar 

as pessoas para fazer coisas.  

Estes simples cuidados na linguagem podem cativar e incentivar a leitura do 

produto interpretativo por parte do turista, ou em oposição, o desinteresse e respetiva 

não leitura quando não se verificam, perdendo-se assim a oportunidade de revelar os 

“segredos” da geologia. 

Para Tilden (1957), a interpretação é um meio de comunicação que deve causar 

emoções e sentimentos de estima e proteção sobre o local. Esse será o melhor meio para 

conduzir à geoconservação. 

 

2.2.3. A construção de mapas 

O mapeamento para o público genérico torna-se por vezes complicado, não se 

pode fazer um mapa muito complexo que o pode tornar de difícil compreensão, mas a 

realização de um mapa no ponto oposto, ou seja muito simples, pode retirar informação 

útil ao turista. 

Foram pensados em vários tipos de cartografia para servir de base, como a 

geológica, a topográfica, a altimétrica (ou de relevo) e de fotografia aérea (Google 

Earth). 

Devido a possuir elevada informação e ter uma grande complexidade a 

cartografia geológica foi colocada de lado. Pensou-se ainda em construir um mapa 

simplificado para a geologia, porém seria muito complexo. 

A topográfica seria um meio interessante uma vez que em algumas situações são 

utilizados este tipo de cartografia, possuindo informação precisa e detalhada (Regolini, 



19 
 

2012). Contudo, esta quantidade de informação juntamente com a marcação da 

informação adicional, pode tornar difícil a leitura.  

Relevante referir ainda que a presença de grande número de linhas (referente às 

curvas de nível) pode levar à confusão ao público que não esteja acostumado a lidar 

com mapas. Seria interessante utilizar este tipo de carta para projetos onde uma boa 

orientação de terreno é importante (Regolini, 2012). 

Quanto à fotografia aérea seria um bom meio por causa da sua cor e semelhança 

com a paisagem real (Regolini, 2012). Devido ao Google Earth, muitas pessoas estão 

acostumadas a este tipo de reprodução, o que torna ideal para projetos onde se pretende 

facilitar a transição entre a realidade e a representação (Regolini, 2012). Todavia, em 

percursos com grande extensão onde existe uma escala mais pequena, torna-se 

complicado notar vários aspetos presentes neste tipo de imagem, sendo preferível para 

pequenos trajetos. 

Por último foi pensado utilizar mapas de altimetria com cores hipsométricas. 

Este tipo de carta não possui tanta informação como as anteriores, baseando-se na 

transmissão da variação da altitude através da gradação de cores. Este pode transmitir ao 

turista quais são as áreas mais montanhosas e planas presentes ao longo do percurso, 

podendo-se complementar o mapa com a introdução de mais informação, como o 

itinerário, os locais de interesse, as estradas, as localidades, entre outra informação. Não 

obstante, juntando outros elementos que sejam necessários possui cor, pode tornar o 

mapa confuso. 

Optou-se então pela fotografia aérea (imagens do Google Earth) para o primeiro 

percurso, o percurso pedestre geológico Vale da Porca – Salselas visto ser um percurso 

de pequena extensão (inferior a 14 Km) onde é possível distinguir diversos aspetos da 

superfície. 

Para os percursos automóveis por conterem uma maior extensão preferiu-se usar 

mapas simplificados com uma leve impressão da altimetria, de modo a dar um pouco de 

informação relativamente ao relevo sem fazer demasiada confusão. 

 

  



20 
 

Capítulo 3. Os percursos no Geoparque Terras de Cavaleiros 

3.1. Percursos já existentes 

? Percursos pedestres 

No território do Geoparque existem vários percursos pedestres, de pequena rota e 

homologados pela Federação de Campismo e Montanhismo de Portugal. Ao todo possui 

23 percursos pedestres e uma via ciclável, perfazendo ao todo quase 200 Km de trilhos 

(fonte: http://www.cm-macedodecavaleiros.pt). É por isso uma área rica para os 

pedestrianistas. 

Encontram-se percursos em quase todas as partes do GTC com maior incidência 

junto à Paisagem Protegida da Albufeira do Azibo (Figura 6). 

 

 

Figura 6: Mapa apresentando os percursos pedestres do Geoparque Terras de Cavaleiros. 

 

 



21 
 

Estes percursos encontram-se com sinalética ao longo dos trilhos e há a 

complementação de informação com folhetos/desdobráveis, que se podem obter 

gratuitamente na página web da Câmara Municipal de Macedo de Cavaleiros (Tabela 

1). 

Tabela 1: Percursos disponíveis na página web da Câmara Municipal com ponto de partida e extensão. 

Nome percurso Ponto de Partida Extensão (Km) 

Via Ciclável do Azibo Ecopark Azibo 15,6 
Corredor Verde de Vale de Prados Camara Municipal 9,3 
Trilho Ricardo Magalhães Santa Combinha 4,1 
Trilho dos Fornos Antigos Ecopark Azibo 9,0 
Trilho Quercus Ecopark Azibo 8,2 
Rota Banreses Santuário St. Ambrósio 8,5 
Rota da Azenha Morais 11,3 
Rota do Alto do Mogrão Mogrão 2,7 
Rota do Caminho Velho Morais 5,2 
Rota Moinho das Olgas Bagueixe 8,5 
Rota entre aldeias Chacim 9,6 
Rota Fraga dos Corvos Vilar do Monte 5,4 (5,5 c/ derivações) 
Rota Azenha do Serrão Morais 7,7 (8,2 c/ derivações) 
Rota Pena do Corvo Lombo 17,3 
Rota da Malhadinha Peredo 8,8 
Rota do Balsamão Convento do Balsamão 4,9 
Rota Mourisco Soutelo Mourisco 5,6 
Rota da Castanha Edroso 6,1 
Rota dos Cogumelos Serra de Bornes 12,3 
Rota do Facho Pinhovelo 8,0 
Rota do Rio Macedo Arcas 9,1 
Rota da Ribeira da Burga Burga 2,6 
Rota Alto da Carvalheira Burga 6,3 
Percurso Pedestre Geológico Morais 5,8 

 

De todos os percursos anteriormente referidos, apenas um foca a temática da 

Geologia, o “Percurso Pedestre Geológico”. Os restantes não referem os aspetos 

geológicos presentes ao longo do caminho.  

Nesta variedade de percursos, existem percursos dedicados à fauna e flora 

(exemplo: Trilho Quercus, Trilho Ricardo Magalhães) e aos aspetos culturais (exemplo: 

Rota entre aldeias, Rota dos Fornos Antigos) (Figura 7). 

A Paisagem Protegida da Albufeira do Azibo, uma área cujo principal objetivo é a 

conservação dos aspetos biológicos, tem concentrado um maior número de percursos. 



22 
 

 

Figura 7: Exemplos de folhetos de dois percursos (Trilho Quercus e Rota Entre Aldeias). 

 

No que concerne ao Percurso Pedestre Geológico este é um trilho que se 

desenvolve a partir do centro interpretativo de Morais subindo e cruzando a cumeada do 

Monte de Morais. Aqui encontra-se a maior particularidade geológica do GTC, as 

rochas do fundo oceânico. Este é bem sinalizado e acompanhado por painéis 

interpretativos sobre a Geologia, a fauna e a flora. Todavia, centra-se apenas neste 

elemento geológico, não existindo proposta sobre a geodiversidade presente na área do 

Geoparque. Uma outra observação recai sobre o folheto do percurso, pois apesar da 

tentativa de simplificação da linguagem, alguma da informação não está ao alcance 

daqueles que não conhecem as raízes da Geologia. Palavras como Orogenia, Cadeia 

Orogénica, Cadeia Varisca, não são compreendidos por um turista.  

Em suma, a existência de apenas um percurso pedestre focado nos aspetos 

geológicos, constitui numa grande lacuna para uma região que quer fomentar um 

projeto de Geoparque. 

 

? Rotas Geológicas 

 Para quem pretende descobrir um pouco mais sem sair do conforto, o GTC 

oferece um percurso automóvel para desvendar as histórias geológicas presentes na 

região: a Rota Geológica. Esta rota possui como tema “Uma viagem ao Interior da 

Terra”.  

Com saída na cidade de Macedo de Cavaleiros, o turista pode optar por uma rota 

menor (50,5 Km) ou por uma rota maior (110 Km), mas ambos se centram na área do 

Maciço de Morais (Figura 8). 



23 
 

 

Figura 8: Mapa da Rota Geológica. 

 

Assim como para os percursos pedestres, também o folheto da Rota Geológica 

encontra-se disponível para Download no website da Câmara Municipal (Figura 9). 

A existência de painéis interpretativos ao longo dos seus pontos de interesse é 

uma mais-valia, mas o exagero de linguagem técnica na sua escrita (como por exemplo, 

os vários nomes científicos de rochas e suas constituições), desvanece o seu potencial 

didático, acabando por não atingir o seu principal objetivo que será explicar para o 

turista comum (considerado como visitante sem conhecimentos na área da Geologia) os 

fenómenos geológicos presentes no percurso.  

 

 

Figura 9: Folheto interpretativo da Rota Geológica. 



24 
 

Há ainda para esta rota uma aplicação para Android que consiste num guia 

multimédia móvel destinado a visitantes que desejem saber mais sobre a geologia da 

região, pontos turísticos de interesse e serviços. Possui um mapa geológico original da 

região. Este aplicativo é gratuito, e pode ser acedido a partir do website da Câmara 

Municipal de Macedo de Cavaleiros, no separador do Geoparque Terras de Cavaleiros. 

Continuando num discurso apreciativo, revela-se como um outro problema desta 

Rota Geológica o facto de os pontos de interesse selecionados se focarem apenas em 

afloramentos rochosos, o que pode não cativar os olhares turísticos. 

Conclui-se por isso que estas rotas estão direcionadas para um público-alvo que já 

possui conhecimentos mais alargados sobre a Geologia, deixando de parte todos os 

públicos que poderiam despertar para esta ciência.  

 

 3.2. Os percursos propostos 

Como já referido anteriormente existem vários percursos pedestres no território 

do GTC, mas nenhum destes percursos têm como objetivo demonstrar ao turista comum 

os aspetos únicos da Geologia local. 

Sentiu-se por isso a necessidade de realizar um conjunto de percursos e rotas que 

demonstrassem às pessoas curiosas em descobrir mais sobre a paisagística que as 

rodeia, a particularidade geológica existente no concelho e a sua importância para a 

comunidade local. 

Foi realizado um percurso pedestre, com o nome Percurso Pedestre Geológico 

Vale da Porca – Salselas e três rotas temáticas, a Rota do Oceano de Morais, a Rota dos 

Recursos Geológicos e a Rota das Falhas Geológicas e Sismos, com itinerários de 

maior extensão pensados para uma visita de automóvel. 

Nestas novas propostas aborda-se a geologia da região, dando grande destaque aos 

Locais de Interesse Geológico (LIG) que foram selecionados como representativos da 

litologia e de importantes processos geológicos, quer do ponto de vista científico, 

didático como também turístico. Vários destes locais foram previamente selecionados 

como geossítios no âmbito do inventário do Património Geológico de Macedo de 

Cavaleiros (Pereira et al, 2012). 

Os percursos apresentados serão uma excelente forma de divulgação do 

Património Geológico do Geoparque, permitindo aos visitantes a apreciação de uma 

paisagem geologicamente envolvente que poderá despertar novos públicos. 



25 
 

? Percurso Pedestre Geológico Vale da Porca - Salselas 

O Percurso Geológico Vale da Porca - Salselas consiste num trilho pedestre 

circular com 13,9 Km de extensão entre as aldeias de Vale da Porca e Salselas, partes 

dele coincidente com um percurso já existente, o PR6 - Rota de Banreses.  

Tendo em conta a existência de uma vasta quantidade de geossítios e outros 

Locais de Interesse Geológico em redor do percurso já existente, propõe-se algumas 

alterações e ampliações no seu trajeto de modo a enriquecer a visita (Figura 10).  

O propósito da realização deste percurso consiste na valorização geológica deste 

percurso pedestre tentando aliar o entretenimento à interpretação geológica dos LIGs 

que se encontram ao longo da caminhada. A sua extensão é de 13,9 Km e o seu tempo 

de realização é aproximadamente de 5 horas, dependendo do tempo dispensado pelo 

visitante em cada LIG. 

 

Figura 10: Mapa do Percurso Pedestre Geológico Vale da Porca - Salselas com os pontos de interesse. 

Ao longo do percurso pedestre foram identificados seis Locais de Interesse 

Geológico à qual se aconselha uma paragem mais prolongada. Cinco destes 

denominados por Exploração de talco do Azibo, Calcários do Alto da Carrasqueira, 

Xistos Anfibolíticos do Alto do Moinho, Sedimentos de Vale da Porca, Calcários de 

N 

0 1 Km 



26 
 

Salselas foram reconhecidos como geossítios do Geoparque Terras de Cavaleiros. O 

sexto Local de Interesse Geológico, situa-se no Areeiro de Salselas. Este LIG foi 

selecionado durante a realização deste trabalho tendo em conta o seu interesse científico 

e cultural. Neste ponto é possível uma boa observação dos materiais geológicos em 

questão associados aos vestígios da atividade humana. 

Para além dos interesses geológicos referidos, é possível encontrar ao longo da 

caminhada vários pontos de interesse 

cultural e natural. São o caso da barragem 

e Albufeira do Azibo, as aldeias de Vale 

da Porca e Salselas, a antiga estação do 

Azibo e antiga linha de caminho-de-ferro, 

os fornos da Cal e ponte românica de Vale 

da Porca, a aldeia abandonada de Banreses 

(Figura 11), o santuário de Santo 

Ambrósio e museu rural de Salselas. 

 

? A Rota do Oceano de Morais 

A maior particularidade geológica do concelho centra-se no Maciço de Morais, 

essencialmente na sua grande diversidade litológica com elevado interesse científico. 

Aqui é possível observar vestígios de um antigo oceano e de um antigo continente, 

trazidos para o coração de Trás-os-Montes devido a uma orogenia passada. Por isso foi 

desenvolvido a Rota do Oceano de Morais que pretende demonstrar ao turista os 

vestígios do antigo Oceano. 

Este é um roteiro que se estende pelas freguesias de Vale da Porca, Salselas, 

Chacim e Lagoa, atravessando o Monte de Morais. 

Esta rota temática pretende explorar o Complexo Ofiolítico de Morais, a presença 

particular de crusta oceânica sobre a continental, evidenciando a importância científica 

da Geologia. Visa dar a conhecer ao turista uma explicação para os diversos fenómenos 

geológicos que pode observar ao longo do trajeto e algumas noções de como os 

geólogos trabalham e de como chegaram a determinadas conclusões. 

A realização desta rota temática pressupõe que o turista se desloque de automóvel 

até aos LIGs, exceto no Poço dos Paus onde o seu acesso automóvel é restrito e se 

aconselha um percurso pedestre. 

Figura 11: Pombal junto à aldeia abandonada de 

Banreses, local interesse cultural. 



27 
 

O percurso completo compreende aproximadamente os 38 quilómetros, mais o 

percurso pedestre com cerca de 3 km de extensão (1,5 Km em ambos os sentidos) 

(Figura 12). 

Tendo em conta o valor essencialmente científico dos locais, sentiu-se 

necessidade de realçar a importância do local, explicando ao turista a informação que 

um geólogo pode adquirir através do estudo da geologia e o porquê da preservação do 

local. 

 

 

Figura 12: Mapa da Rota do Oceano de Morais com as localidades e os seus locais de interesse. 

Os LIGs selecionados neste roteiro são todos geossítios do GTC e que se 

encontram relacionados com a temática do Maciço de Morais. Foram selecionados os 

Xistos anfibolíticos do Alto do Moinho, o Carreamento de Limãos, os Diques do Poço 

dos Paus, os Gnaisses de Lagoa e o Carreamento da Foz do Azibo. 

Alguns destes locais têm sido abordados em atividades Ciência Viva e também 

em excursões científicas dedicadas à geologia do Maciço de Morais, como são exemplo 

os Gnaisses de Lagoa e dos carreamentos de Limãos e da foz do Azibo. 

O geossítio Diques do Poço dos Paus, em Balsamão, é um local com uma 

excelente observação dos diques da sequência ofiolítica para além de outros interesses 

como o paisagístico.  

Local de interesse 

 

Local de interesse Geológico 
Localidade 

Legenda 

Itinerário da Rota 

0 5 Km 



28 
 

Ao longo do trajeto pode-se encontrar variados locais de interesse cultural e 

natural que se encontram nas imediações dos geossítios. 

São o caso do Santuário do Santo Ambrósio, a albufeira do Azibo e as suas praias, 

o Centro de Interpretação de Morais, o Convento de Balsamão, as Termas da Abelheira 

e o vale do rio Sabor. 

 

? A Rota dos Recursos Geológicos 

Este percurso abrange uma vasta área do concelho, desde Murçós na parte Norte 

até Morais na parte Sudeste. Possui igualmente paragens nas localidades de Corujas, 

Vale da Porca e Salselas. Devido à sua longa extensão (57,5 Km) está pensado para ser 

realizado como um percurso automóvel (Figura 13). 

A realização desta rota tem como propósito revelar ao turista locais que 

caracterizam os recursos geológicos da região assim como a sua importância na 

comunidade local. Conjuntamente pretende dar a conhecer as aplicações dos vários 

recursos e a relevância que estes exercem na vida do Homem. 

 

Figura 13: Mapa da Rota dos Recursos Geológicos com as localidades e Locais de Interesse Geológico (imagem 

Google earth). 

 

Foram selecionados sete locais onde se observam recursos que são ou foram 

explorados e que poderão ainda no futuro servir como um recurso.  

Local de interesse geológico (LIG) 

Localidade 

Rota dos Recursos Geológicos 

Legenda 

0 5 Km 



29 
 

Quatro dos locais da rota (Mina de Murçós, Talcos do Azibo, Sedimentos de Vale 

da Porca e Dunitos com cromite) encontram-se selecionados como geossítios. Os dois 

restantes pontos (Mina de Corujas e Fornos da Cal de Vale da Porca) foram escolhidos 

durante a realização do trabalho e foram ambos elegidos por representarem vestígios 

artesanais de atividade extrativa e de tratamento levados a cabo pela população local. 

A maioria constitui vestígios de atividade mineira na região, exceto dois, os 

peridotitos com cromite que representam uma rocha com minério mas sem viabilidade 

economicamente e os fornos da cal que simbolizam uma atividade para obtenção da cal. 

Para além das numerosas localidades que se podem descobrir, ao longo da Rota 

dos Recursos Geológicos é possível encontrar a curta distância dos LIGs diferentes 

pontos de interesse cultural e natural. 

São exemplo o Alto da Serra da Nogueira, a Casa do Careto, o santuário da 

Senhora do Campo, a albufeira e as praias do Azibo, a antiga estação do Azibo e os 

velhos trilhos do caminho-de-ferro, o santuário do Santo Ambrósio, o museu rural de 

Salselas, o Ecopark Azibo e o Centro interpretativo de Morais. 

 

? A rota das Falhas Geológicas e Sismos 

A Rota das Falhas Geológicas e Sismos é a mais extensa dos quatros percursos 

propostos com um itinerário de 83,4 Km que atravessa a parte central e sudoeste do 

Geoparque Terras de Cavaleiros (Figura 14). Inicia-se na freguesia de Pondence, junto à 

fronteira com o concelho de Bragança e termina no topo da serra de Bornes, no limite 

do município vizinho de Alfandega da Fé. 

A conceção deste roteiro teve como alicerces a apresentação aos visitantes de 

alguns locais de interesse relacionados com as questões da tectónica. Estes revelam a 

importância do estudo sobre esta temática e da influência que a tectónica exerce na 

modelação do relevo. Também é explorado com maior profundidade a questão dos 

desastres naturais, mais concretamente os sismos, intimamente ligados com a tectónica. 

 



30 
 

 

Figura 14: Mapa da Rota das Falhas Geológicas e Sismo com as localidades e Locais de Interesse Geológico 

(imagem Google earth). 

 

Para a concretização desta rota foram eleitos sete LIGs. Quatro destes (Falha da 

Vilariça, Depressão de Salselas, Termas da Abelheira, Falha de Morais e Miradouro da 

Sra. do Campo) são geossítios inventariados pelo Geoparque. O Miradouro da Falha da 

Vilariça foi escolhido no decorrer da investigação de campo, encontrando-se nas 

proximidades de um geossítio inventariado e cujo objetivo é a observação da mesma 

ocorrência geológica. 

Outro local elegido foi a barragem do Azibo uma vez que a sua albufeira se 

instala numa pequena depressão geológica causada pela falha da Vilariça. 

Relativamente a este ponto foi abordado as questões geológicas que envolvem a seleção 

do local para a construção de uma barragem, assim como os riscos da sua construção 

num local de sismicidade ativa. 

Todos os locais selecionados apresentam uma boa acessibilidade, podendo 

realizar a rota completa de automóvel sem necessidade de se afastar do veículo.  

Ao longo de uma grande extensão, esta rota percorre várias aldeias, o que por si 

só já possui um enorme interesse cultural com as suas igrejas, fontanários e costumes. 

Porém destacam-se alguns dos pontos como a Casa do Careto em Podence, o Real 

Filatório de Chacim, o Convento do Balsamão, o Santuário de Santo Ambrósio e o 

Museu Rural de Salselas. 

 Legenda 

 Localidade 

 Local de interesse geológico (LIG)    

 Rota Sismos e Falhas Geológicas   

0 5 Km 



31 
 

Do ponto de vista natural realce para a estação de biodiversidade de Santa 

Combinha, a albufeira e o Ecopark do Azibo e o alto da serra de Bornes. 

 

3.2.1. Propostas de guias e desdobráveis interpretativos sobre os roteiros 

Na maioria das vezes a audiência é um grupo misto e produzir um produto para 

um "público em geral" é uma tarefa particularmente difícil ou impossível (Reynard, 

2008). Nesses casos, o produto deve encorajar tanto quanto possível vários níveis de 

leitura (Martin e Reynard, 2009). Ilustrações e textos devem ser lidos e entendidos de 

forma independente, mas mantenham fortes ligações ao encontro do princípio de 

contiguidade (Mayer, 1997; Martin et al., 2010). Segundo Martin et al. (2010), a 

informação mais específica pode ser separada do corpo principal ou colocado na parte 

de trás de um papel ou num website cujo endereço aparece no produto principal. Foi 

seguindo este pensamento que se idealizou a realização destes dois produtos 

interpretativos, numa tentativa de incentivar dois níveis de leitura. 

 

? Estrutura do desdobrável 

O desdobrável está pensado para uma folha A4 e dobrado em três partes (Figura 

15). Esta escolha recaiu sobre este formato de folha uma vez que é o formato mais 

comum, facilitando a divulgação e a impressão dos folhetos na própria casa.  

 

  

Figura 15: Esquema das divisões da folha A4 para o desdobrável. À esquerda parte frontal, à direita a parte 

posterior. 

 

Assumindo as divisões da folha representada na figura 15, na primeira divisão 

(1a) deverá ter o título/nome do percurso acompanhado com uma frase simples e 

apelativa que faça com que a pessoa que o leia sinta vontade de realizar o percurso. 

2a 



32 
 

Deverá ser ilustrado com uma fotografia de um local atrativo, com o logotipo do 

Geoparque Terras de Cavaleiros na parte inferior.  

Na divisão intermédia (1b) fornece informação acerca dos pontos de interesse 

culturais e naturais que pode encontrar ao longo do percurso. Deverá também ficar com 

uma pequena descrição do percurso e o website do Geoparque para mais informações. O 

desdobrável refere a possibilidade de obter mais informação sobre o percurso num guia 

interpretativo. 

Na página 1c consta uma introdução aos fatores geológicos e aos LIGs que se 

podem observar ao longo do percurso, assim como as características técnicas do 

percurso, como extensão, duração, altura do ano recomendada e o ponto inicial do 

percurso com a posição GPS. 

Na página 2a, sem divisões, pode-se destacar um mapa com o percurso e a 

localização dos LIGs que se podem encontrar ao longo do itinerário. A acompanhar o 

mapa, um leque de imagens com pequena descrição sobre os LIGs com as devidas 

coordenadas GPS para mais fácil aceder ao local.  

Neste trabalho realizou-se uma proposta de desdobrável para cada percurso, mas o 

essencial a focar são as imagens/esquemas. A questão gráfica deverá ser tratada por um 

profissional da área de design gráfico para um melhor produto final. 

Este recurso informativo poderá futuramente ser aproveitado pelo Geoparque e ser 

promovido no posto de turismo como um recurso válido para visitantes geologicamente 

curiosos. 

No intervalo de páginas 35 à 42 são apresentadas as quatro propostas de 

desdobrável. 

 

? Estrutura do Guia Interpretativo 

O guia interpretativo deve ser mais completo que os folhetos desdobráveis 

dirigido às pessoas que sentem maior curiosidade sobre a geologia da região. 

Neste caso, os textos são mais completos e com termos mais técnicos, todavia 

mantendo os títulos e subtítulos chamativos e alguns esquemas e imagens.  

Relativamente à estrutura do guia propriamente dita, a parte inicial do Guia 

Interpretativo tem um texto prévio com uma introdução ao percurso e ao tema que este 

aborda, fazendo-se acompanhar com um mapa onde estes se encontram sinalizados, 

juntamente com a trajetória do percurso. 



33 
 

Em seguida é apresentado um quadro síntese com as características do percurso, 

como a extensão, a dificuldade, a duração estimada, a altura do ano recomendada à sua 

realização, o ponto inicial (com coordenada GPS) e a altitude do percurso, ilustrado 

com um gráfico altimétrico. 

No seguimento serão apresentados os aspetos da geologia, com um mapa 

geológico. A geomorfologia e tectónica são os últimos aspetos apresentados no guia. 

São ainda identificados outros tipos de valores que se podem encontrar ao longo do 

percurso ou perto dos LIGs. 

Para cada LIG, o Guia contém elementos de identificação e de localização através 

de coordenadas geográficas e imagens do local. Numa mesma linha geológica, é exibido 

um pequeno texto com uma breve descrição sobre o local, onde são apresentadas as 

principais características do LIG e o seu interesse. No caso do Percurso Pedestre 

Geológico Vale da Porca - Salselas, como se trata de um percurso pedestre, são 

apresentadas as indicações sobre o trajeto que o pedestrianista deve tomar. 

Por fim, é disponibilizada alguma informação sobre o tema que se observa no LIG 

e que se considere relevante para o turista. Em geral, baseiam-se na formação, a 

localização de fenómenos geológicos semelhantes, o seu interesse económico (no caso 

dos recursos) e algumas curiosidades.  

O próximo capítulo apresenta uma proposta de Livro-Guia dos novos Percursos 

Geológicos propostos para o Geoparque Terras de Cavaleiros.  

Este servirá como um guia interpretativo de apoio ao turista que visitar o 

Geoparque. Uma vez que este tem por objetivo ser divulgado pelo público, encontra-se 

escrito numa linguagem simples e em discurso direto (exemplo: siga, continue, 

observe…) de modo a que seja transmitida uma ideia diálogo e de maior proximidade 

para com o leitor. 

 

  



34 
 

  



35 
 

 



36 
 



37 
 



38 
 



39 
 



40 
 



41 
 



42 
 

 



43 
 

Capítulo 4. Livro - Guia dos Percursos Geológicos 
 

Para quem aprecia a natureza e os encantos que se escondem a cada esquina, aqui 

está uma proposta irresistível. Um conjunto de quatro percursos geológicos a partir dos 

quais pode ter perceção sobre a geologia da região. Destacam-se vários geossítios e 

outros Locais de Interesse Geológico com extrema relevância cultural, turística e 

científica.  

Todos os caminhos traçados revelam uma paisagem magnífica! Repare por 

exemplo, na Albufeira do Azibo, espreite a fauna aquática e veja a sua imagem refletida 

em águas límpidas e cristalinas… Refresque-se nas galardoadas praias da albufeira! 

Mas se pretende observar algo mais especial, o Geoparque Terras de Cavaleiros  

possui um vasto património histórico, arqueológico e artístico em todo o seu território. 

Visite as diversas aldeias do concelho, todas elas com histórias para contar. 

Percorra a aldeia abandonada de Banreses e os seus antigos moinhos de água 

enquanto aproveita a fresca sombra da vegetação ribeirinha existente junto ao rio Azibo.  

Para um turista mais religioso aprecie o Santuário de Santo Ambrósio ou o monte 

do Balsamão, dois dos principais lugares de culto e peregrinação da região.  

A partir destas rotas pode observar, mas sobretudo tocar, sentir as texturas de 

diversas rochas e minerais no seu estado natural como o talco, o calcário ou a cromite. 

 

Ofereça à sua família um passeio cultural diferente, até porque todos os percursos 

contêm folhetos acessíveis a qualquer público-alvo. 

 

Vamos conhecer melhor a nossa Terra? 

 

 

 

 

 



44 
 

4.1. Percurso Pedestre Vale da Porca - Salselas 

Este percurso pedestre envolve estradas e caminhos de terra batida das freguesias 

de Vale da Porca e Salselas e sugere uma caminhada com diversos pontos de interesse, 

não só geológicos como também culturais e ecológicos. 

São exemplo de interesses culturais a antiga estação de caminho-de-ferro do 

Azibo, a aldeia abandonada de Banreses e o santuário de Santo Ambrósio. De interesses 

ecológicos destacam-se a área da Paisagem Protegida do Azibo e as zonas ribeirinhos 

junto às margens do rio Azibo. 

Nos seis Locais de Interesse Geológico presentes ao longo do percurso, 

aconselha-se uma paragem mais demorada, pois permite aos caminhantes compreender 

um pouco mais sobre a geologia da região e o seu interesse económico e científico 

(Figura 16). 

 

 

Figura 16: Mapa do Percurso Pedestre Geológico de Vale da Porca – Salselas (imagem Google earth). 

Agora, calce umas botas confortáveis, coloque um boné, prepare a garrafa de água 

e venha descobrir um caminho de maravilhas.  



45 
 

Características técnicas do percurso 

Extensão - 13,9 km   Duração estimada - 5 Horas 

Dificuldade - Média    Altura recomendada: Abril a Outubro 

Início - Ecopark Azibo    GPS - N 41?33’34.55”; W 6?52’58.22” 

Altitude 

Ao longo do percurso a altitude varia entre os 616 metros, no local de partida, e os 542 

metros ao quilómetro 7.82 junto ao rio Azibo, com uma altitude média de 578 metros 

(Figura 17). 

 

Figura 17: Perfil altimétrico do percurso pedestre Vale da Porca Salselas (Google Earth). 

Geologia do percurso 

  Tal como em todo o Geoparque Terras de Cavaleiros a área do percurso é 

extremamente rica em geodiversidade, principalmente no que respeita à sua diversidade 

litológica, como se pode ver na Figura 18. 

Ao longo do 

percurso depara-se 

com uma grande 

diversidade de rochas, 

podendo-se observar 

rochas do tipo 

metamórfico, com 

muitos milhões de 

anos, e rochas 

sedimentares, mais 

recentes. 

As rochas mais 

antigas correspondem 
Figura 18: Mapa simplificado da geologia do percurso pedestre. 



46 
 

aos Complexos Alóctones Inferior, Intermédio e Superior, com idades superiores a 400 

milhões de anos.  

A sequência de rochas pertencentes ao Complexo Alóctone Inferior representa 

uma margem continental passiva, isto é, de uma margem continental em fase de ruptura 

(rift continental) que culmina com ruptura da crusta continental e início de formação de 

crusta oceânica (rift oceânico) (Pereira, sem data) 

O trilho atravessa uma grande área dominada por anfibolitos do Complexo 

Alóctone Intermédio, representativas do antigo fundo oceânico (Pereira et al, 2000; 

Pereira et al, 2004). 

O Complexo Alóctone Superior representa um fragmento de crusta continental 

constituído, do topo para a base, por gnaisses, granulitos máficos (rochas derivadas de 

basaltos que sofreram metamorfismo de alto grau, esmagamento e recristalização) e 

peridotitos com granada (rochas do manto) (Pereira, sem data). 

Os sedimentos mais recentes cobrem, em alguns locais, as rochas mais antigas. 

Estes sedimentos foram transportados e depositados por rios e leques aluviais com idade 

estimada em cerca de 10 milhões de anos. 

Pode observar na seguinte imagem (Figura 19) o perfil altimétrico do percurso e 

o substrato geológico. 

 

Figura 19: Perfil altimétrico e substrato geológico do percurso.  



47 
 

Geomorfologia 

Na sua generalidade, o percurso desenvolve-se por uma área relativamente 

aplanada com pequenas elevações, coincidindo com uma paisagem ondulante, 

característica do Nordeste Transmontano. 

Parte do percurso desenvolve-se na área afetada pelo grande acidente tectónico 

da região, a Falha da Vilariça.  

É possível observar, no início da caminhada, a depressão do Azibo onde se 

encontra instalada a albufeira do Azibo e, mais afastada, a Serra de Bornes, um relevo 

originado pelas movimentações da referida falha (Figura 20). 

 

 

Figura 20: Em primeiro plano a paisagem característica ao longo do percurso, ao fundo a serra de Bornes. 

 

 

 

  



48 
 

O Percurso 

O percurso tem início junto ao Ecopark Azibo, descendo a estrada em direção à 

barragem do Azibo.  

Na curva que antecede a passagem por cima da barragem, vire à sua esquerda 

seguindo um caminho de terra batida. Este caminho irá levar ao encontro do primeiro 

Local de Interesse Geológico, a Exploração de talco do Azibo.  

 

? 1ª Paragem – A origem da Beleza 

Já pensou quais são os constituintes presentes nos produtos de beleza? Já se 

perguntou qual é a origem desses constituintes? Já imaginou que podem ter origem no 

interior da Terra? 

 

Nome do Local Exploração de talco do Azibo 

Posição GPS N 41?33’14.6” ; W 6?53’18.0” 

Distância percorrida 250 Metros 

Interesses Litológico, Recursos minerais 

Recomendações Existe escarpa e uma lagoa causada pela 
exploração, cuidado para evitar quedas 

Altitude 583 Metros 

Fotografia do local 

 
Figura 21: Foto da esquerda, vista sobre a exploração; à direita, frente de exploração de talco. 

 

Neste local observam-se vestígios de uma antiga exploração de talco a céu aberto. 

O talco tem aplicação na produção de cerâmica, papel, tintas, entre outros. No 

Geoparque o talco foi explorado durante os últimos 40 anos, estando agora perto de 

encerramento. 

A rocha que se pode encontrar no local chama-se vulgarmente de pedra sabão, 

sendo uma rocha muito rica em minerais de talco. Trata-se de um peridotito, rocha com 

origem muito profunda, especificamente no Manto. Neste caso, os peridotitos estão 



49 
 

incluídos no Complexo Alóctone Superior, constituído por várias escamas tectónicas de 

um fragmento de crusta continental de alto grau metamórfico (Pereira, sem data). 

Estas rochas são muito raras, encontrando-se em alguns locais do Geoparque 

Terras de Cavaleiros. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

O que é o talco? 

O talco é um mineral, mais propriamente um silicato de magnésio hidratado 

(Mg?Si?O??(OH)?), geralmente fibroso ou foliado (Velho et al., 1998). 

 

Como se formou o talco? 

O talco é originado por massas de rochas ricas em magnésio (como os peridotitos 

aqui existentes) que estão a sofrer metamorfismo e são sujeitas a soluções aquosas 

saturadas em sílica e CO?. Os minerais silicatados magnesianos como as olivinas, as 

piroxenas e as anfíbolas vão reagir com a solução e sofrem alterações, originando o talco 

ou rochas ricas em talco. Normalmente a sua formação está associada a ambientes 

hidrotermais, formando-se a temperaturas entre os 500 – 700 ?C (Velho, 2005). 

É natural que se encontre aqui este tipo de rochas talcosas uma vez que os peridotitos 

são rochas ultrabásicas que contêm altos teores de magnésio e deverão se ter formado 

numa altura em que estas estiveram sobre intensa atividade hidrotermal. 

Para ser utilizado nas suas várias aplicações é necessário passar por variados 

tratamentos. Contudo se tocar na rocha poderá sentir a sua suavidade nos dedos! 

Experimente tocar nas rochas!  

Poderá ser uma experiência enriquecedora e que transformará a forma como vê a 

geologia.  



50 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Continuando… 

Volte atrás para retomar a estrada e siga sobre a barragem do Azibo. Após 

ultrapassar a barragem vire à esquerda e siga a estrada em direção a Vale da Porca. 

Logo após passar pelo centro da freguesia de Vale da Porca, vire à esquerda num 

caminho empedrado em direção à antiga estação de 

caminho-de-ferro do Azibo, da antiga linha do Tua 

(Figura 22). 

Na antiga estação do Azibo seguir o caminho à 

esquerda, a acompanhar a linha do caminho-de-

ferro.  

Ao chegar a um parque de lazer, “entre as 

pontes”, passe a ponte e vire à direita por um 

caminho de terra batida. 

Caminhe cerca de 300 m e vire num caminho à esquerda. 

Um pouco à frente encontra à sua direita uma pequena exploração onde pode 

observar os tipos de rochas locais, xistos e calcários. Aqui o caminho deve seguir pela 

esquerda. 

 

5 Dedos de conhecimento 

? Sim, o talco não é um pó branco, isso é apenas uma das suas mais conhecidas 

aplicações. 

? É um mineral relativamente raro e difícil de encontrar pura na natureza. 

? O talco é o mineral com menor dureza do mundo, ocupando a posição 1 na escala 

de dureza de Mohs. 

? Os chineses aplicavam na pele uma mistura de pó de arroz, talco e caulino. Daqui 

surgiu o pó de arroz (Velho, 2005). 

? O talco é utilizado para revestir o papel devido à cor muito branca (de elevada 

pureza) e elevada capacidade de absorção de óleos, resina, gorduras e tintas (Velho 

et al., 1998). 

? O talco é um dos minerais com maior aplicação, desde a cosmética, à farmacêutica, 

à produção de tintas, borracha, cerâmica, papel, entre outras (Velho, 2005). 

Figura 22: Antiga estação CF do Azibo. 



51 
 

Um pouco à frente tome o caminho à direita (neste cruzamento também se 

observa à esquerda outra pequena exploração). 

Logo à frente, nem 100 m caminhados, visualize do lado direito uns afloramentos 

calcários, o LIG 2, os Calcários do Alto da Carrasqueira. 

? 2ª Paragem – Um antigo Oceano tropical? 

Nome do Local Calcários do Alto da Carrasqueira 

Posição GPS N 41?32’05.0” ; W 6?53’28.7” 

Distância percorrida 4,06 Km 

Interesses Litológico 

Recomendações Nada a registar 

Altitude                                                            600 m 

Fotografia do local 

  
Figura 23: Foto da esquerda o alto da Carrasqueira; à direita pormenor das rochas calcárias (foto: Pedro 

Pimenta). 

 

Estes são calcários que se encontram intercalados entre os xistos e os 

metavulcanitos do Complexo Alóctone Inferior. 

É possível encontrar na área circundante várias pedreiras abandonadas de 

exploração artesanal deste recurso. 

Possui uma boa panorâmica sobre zona envolvente, podendo observar a sul a 

serra de Bornes. 

 

 

 

 

 

 

O que é um calcário? 

O calcário é uma rocha carbonatada de origem sedimentar que contém uma grande 

quantidade de carbonato de cálcio (CaCO?). O principal mineral existente nos calcários é 

a calcite, podendo-se encontrar também dolomite quando possui magnésio ou até por vezes 

a aragonite (Carvalho, 2006). 



52 
 

 

 

  

 

Como se forma um calcário? 

A maioria dos sedimentos carbonatados resulta de processos químicos e 

bioquímicos, normalmente em ambientes marinhos de águas pouco profundas, límpidas e 

quentes (Carvalho, 2006). Estão muitas vezes associados a locais com recife de corais, 

podendo-se juntar por vezes material biológico, como conchas e esqueletos. 

Os calcários desta região deverão se ter formado durante Silúrico, há cerca de 420 

milhões de anos. Nesta altura estava a ocorrer a abertura do oceano de Morais, havendo 

águas pouco profundas a latitudes próximas do equador. Estavam reunidas as condições 

ideais para a formação de calcários. Trata-se por isso de calcários recifais que assinalam a 

transição de uma margem passiva para o início da oceanização Varisca (Pereira, 2000). 

 

5 Dedos de conhecimento 

? O calcário é uma rocha carbonatada, contendo mais de 50% de carbonato de cálcio.  

? Está frequentemente relacionado a recifes de corais, sendo uma importante fonte de 

registos fósseis. Neste local, o metamorfismo que afetou o calcário não permitiu a 

preservação de fósseis. 

? Em presença de água e de dióxido de carbono (CO?) o calcário tende a dissolver-se 

lentamente na água, podendo formar ao longo de milhares de anos grandes 

cavidades naturais. 

? O calcário dissolvido na água é posteriormente acumulado nas tubagens e máquinas 

de lavar roupa em casa. 

? A existência de calcários recifais sugere ambientes marinhos pouco profundos e 

climas tropicais ou subtropicais. 



53 
 

Continuando… 

Siga o caminho de terra batida até encontrar uma estrada asfaltada. Aqui neste 

local, na berma oposta da estrada observa-se um talude, com uma cor avermelhada. É o 

LIG 3: Sedimentos de Vale da Porca. 

 

? 3ª Paragem – No fundo de um antigo rio 

Nome do Local Sedimentos de Vale da Porca 

Posição GPS N 41º31’34.4” ; W 6º53’36.5” 

Distância percorrida 5,08 Km 

Interesses Litológico 

Recomendações Nada a registar 

Altitude                                                                     589 m 

Fotografia do local 

   
Figura 24: Foto à esquerda o LIG Sedimentos Vale da Porca; à direita pormenor de uma falha. 
 

Junto à estrada asfaltada é possível observar um talude de estrada onde afloram 

vários tipos de sedimentos pouco consolidados e de cor avermelhada, como areias, 

cascalho e grãos mais fino, pertencentes à Formação Bragança (Pereira et al 2012). Este 

talude não é natural, tendo sido feito durante a construção da estrada. Com um olhar 

mais atento é possível observar pequenas falhas que atravessam este talude.  

Próximo do local, seguindo um caminho de terra, existe uma antiga exploração 

areias. Nos afloramentos presentes nas frentes de exploração consegue-se observar uma 

variação na dimensão dos sedimentos. Na base ocorre uma camada com grãos 

grosseiros e na parte superior uma camada com grãos mais finos.  

 

 

 

 



54 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

Aqui areias? Mas onde está o rio? 

Pode parecer um pouco estranha a ocorrência de areias que não se relaciona 

com o rio que passa no fundo do vale. Estes sedimentos demonstram que neste local 

já passou um outro rio que porém, devido à evolução do relevo já não existe. Do 

outro lado do vale também se observa uma exploração de areias, esta em atividade. 

 

O que são sedimentos? 

Os sedimentos são formações sedimentares pouco consolidados que 

resultaram da deposição e acumulação de partículas que foram erodidas e 

transportadas, normalmente pela água.  

 

Como se formaram os sedimentos? 

Estas formações sedimentares possuem uma informação bastante interessante. 

Estes são vestígios deixados por um antigo rio que caminhava não para o Oceano 

Atlântico mas para Este, em direção ao interior da Península Ibérica, pelo que seria 

um grande lago (cientificamente conhecida como Bacia Cenozóica do Douro). 

Representa por isso um sistema fluvial anterior à existência do rio Douro, 

provavelmente situado entre o Miocénico Superior e o Pliocénico Inferior 

(aproximadamente 10 a 4 milhões de anos) (Pereira, 1997, Pereira et al, 2000, 

Pereira, 1998) 

Pensa-se que o rio Douro se formou com um rio atlântico a progredir em 

direção ao interior, capturando a drenagem que se fazia para o lago e assim formando 

a rede de drenagem atual (Pereira, 2010) (Figura 25). 

Estes sedimentos da Formação Bragança preenchem paleovales fluviais 

encaixados desenvolvidos como resposta erosiva a impulsos tectónicos e 

consequente levantamento relativo das áreas montanhosas (Pereira, 1997). 

 



55 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

Figura 25: Etapas da passagem de drenagem endorreica para exorreica e evolução do rio Douro (Pais et al, 2012). 

 

5 Dedos de conhecimento 

? A água é o elemento mais erosivo e com maior poder de transporte. 

? Estas areias têm origem na erosão de outras rochas, das quais se separaram, sendo 

depois transportadas pela água. 

? Os grãos de areia são muitas vezes transportados centenas de quilómetros pela 

corrente do rio. Estes sedimentos são contudo muito angulosos, o que revela um 

transporte muito curto. 

? A diferença na granulometria (tamanho do grão) diz-nos que houve variações na 

dinâmica do rio, ou seja, no fluxo do rio, ou no abastecimento de sedimentos. 

? Sabia que o rio Douro é considerado como um rio relativamente recente? Estudos 

noutros locais do NE de Portugal e de Espanha revelam que no passado recente 

(alguns milhões de anos) não existia rio Douro.  

? Antes havia uma grande quantidade de pequenos rios que corriam para um grande 

lago no interior da Península Ibérica. Estes sedimentos são os vestígios de um 

desses rios. 

? Segundo as características dos sedimentos é possível dizer que na altura da sua 

formação predominavam condições temperadas a quentes, com uma estação 

pluviosa. 

 

Rios do NE de Portugal 
corriam para o interior da 
Península Ibérica, para um 
antigo lago 

a , b 

Escoamento fluvial em direção 
ao Oceano Atlântico com a 
formação do rio Douro 

c 

a 

 

b 

 

c 

 



56 
 

Continuando… 

Continue na estrada pela esquerda e logo de seguida vire pela direita até avistar 

uma pequena reta. Em seguida, do lado esquerdo da estrada pode observa o LIG 4: 

Xistos Anfibolíticos do Alto do Moinho. 

? 4ª Paragem – Vestígios de lavas no fundo oceânico! 

Nome do Local Xistos anfibolíticos do Alto do Moinho 

Posição GPS N 41º31’37.4” ; W 6º53’20.3” 

Distância percorrida 5,2 Km 

Interesses Litológico e tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Altitude                                                                     589 m 

Fotografia do local 

   
Figura 26: Na foto à esquerda, LIG Xistos anfibolíticos; à direita pormenor da grande alteração da rocha (foto 

Pedro Pimenta). 

 

Em talude de estrada ocorrem anfibolitos do Complexo Ofiolítico. Estes 

possuem grande deformação, sendo visível dobramentos, pequenas falhas e efeitos do 

metamorfismo.  

Este é um local de grande interesse, fundamentalmente científico, pois 

representa rochas do fundo oceânico com dobras formadas durante o movimento para a 

posição atual. 

 

 

 

 

 

 

 

 

O que são xistos anfibolíticos? 

O xisto anfibolítico é uma rocha metamórfica, neste caso incluída no Complexo 

Ofiolítico do Maciço de Morais. 

O termo xisto significa que a pressão exercida sobre a rocha original reorientou ou 

minerais dando-lhe um aspeto folheado. O termo anfibolítico designa a presença abundante 

de um mineral designado anfíbola. O fecho do Oceano de Morais comprimiu as rochas, 

partindo-as e dobrando-as. 

 



57 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Como se formaram? 

Será que houve aqui algum vulcão? Sim, mas não um vulcão típico. Aqui o 

vulcanismo foi do tipo fissural, associado a uma antiga zona de Rift Oceânico. 

A sua origem é semelhante à que ocorre atualmente na crusta oceânica do oceano 

Atlântico. Aí formam-se basaltos com o arrefecimento de escoadas de lava que saem do 

Rift. 

Neste local é possível observar o que no passado foi um basalto formado no fundo 

de um oceano, na sua zona de Rift (Pereira, 2000b; Ribeiro, 1986). Essa rocha original 

sofreu metamorfismo, que a transformou numa rocha com características diferentes. Esta 

nova rocha vista neste local é designada por xisto anfibolítico. 

 

Olhe com atenção para as rochas! Já reparou que algumas estão dobradas? 

É possível ver também uma dobra afetando os planos da xistosidade (Figura 27). A 

observação e o estudo da orientação desta dobra permite aos geólogos a identificação do 

sentido do movimento das placas tectónicas (ou do movimento das camadas alóctones) 

aquando do fecho do Oceano de Morais. 

Mas como elas dobram se são tão duras? 

Bem, a explicação é bastante simples. As rochas, como grande parte dos objetos, 

quando aquecidas têm a tendência a se tornar mais moldáveis, o chamado comportamento 

plástico. Quando a rocha atinge determinadas temperaturas obtém este comportamento, 

torna-se mais fácil de dobrar.  
 

 

Figura 27: Pormenor da dobra e falha nos xistos anfibolíticos. 

 

 



58 
 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

Continuando… 

Prossiga o caminho e ao passar por cima de uma ponte vire 

à direita. 

Ao aproximar de uma casa em ruínas, encontra-se um novo 

caminho de terra batida, onde se deve tornar à esquerda. 

O caminho segue para a aldeia abandonada de Banreses 

(Figura 28) e ao entrar na aldeia, após passar as primeiras casas, 

vire num caminho à direita, seguindo em direção ao rio Azibo.   

Ao chegar junto ao rio vai encontrar antigos moinhos de 

água construídos em pedra. 

Siga pela esquerda, acompanhando as águas do rio à sua direita. 

Ao chegar junto de uma ponte (ponte de Banreses), siga o novo caminho pela 

esquerda. 

Mais à frente, cerca de 500 metros, ao cruzar com outro caminho, prossiga pela 

direita. 

5 Dedos de Conhecimento 

? As rochas, como grande parte dos objetos, quando aquecidas têm a tendência a se 

tornar mais moldáveis, o chamado comportamento plástico. 

? A temperatura é um fator muito importante para ocorrer um dobramento, sendo 

necessário que a rocha atinja temperaturas elevadas. 

? As rochas atingem altas temperaturas quando estão em profundidade, onde é muito 

mais quente que à superfície devido ao calor interno da Terra. 

? Outro fator importante na formação de uma dobra é o tempo. São processos muito 

lentos, podendo durar milhões de anos. 

? De um modo mais simples, é como se tivesse um tubo de plástico e o aquecesse 

numa chama. Em seguida iria com as mãos exercer pressão nas duas extremidades 

do tubo, num movimento lento e prolongado no tempo até conseguir dobrar. 

Deixando arrefecer, o tubo mantém-se dobrado, certo? 

 

Figura 28: Pormenor na 

sinalização de percurso em 

Banreses. 



59 
 

Continue o caminho até chegar ao santuário de Santo Ambrósio, bem identificado 

pelos seus grandes cedros que ladeiam a estrada. Ao chegar perto dos cedros, siga o 

caminho à direita. 

Ao encontrar a estrada asfaltada vire à esquerda e a 200 metros, no cruzamento, 

vire à direita em direção a Vale da Porca. 

Ao deparar com um cruzamento, à sua frente observa uma antiga exploração de 

areias, o LIG 5: Areeiro de Salselas. 

 

? 5ª Paragem: Essencial para o Homem! 

Nome do Local Areeiro de Salselas 

Posição GPS N 41°32'9.22" ; W 6°52'46.23" 

Distância percorrida 10,3 Km 

Interesses Recursos naturais 

Recomendações Como é uma antiga exploração 
abandonada pode esconder diversos 

perigos 

Altitude                                                                   561 m 

Fotografia do local 

  
Figura 29: Foto da esquerda LIG 5, areeiro abandonada de Salselas; à direita, pormenor da maquinaria 

existente. 
 

A antiga exploração de areias tem várias frentes de exploração, possibilitando a 

observação de diversos afloramentos onde se observa os sedimentos cenozoicos, 

vestígios de uma rede de drenagem fluvial anterior ao rio Douro e seus afluentes.  

O material retirado era depois utilizado como agregado na construção civil. 

Outro aspeto que interessa referir sobre este local é a existência de alguma 

maquinaria que supostamente era utilizada para a exploração. 

 

 



60 
 

 

  O que são agregados?  

Rocha fragmentada ou brita, cascalho e areias são exemplos de agregados, 

caracterizado por material não consolidado e que constituem um recurso fundamental 

para a indústria da construção. 

No local, o principal agregado explorado é a fração mais grosseira (areias e seixos) 

dos depósitos conglomeráticos da Formação Bragança. Estes níveis conglomeráticos são 

geralmente vermelhos, apresentando os níveis mais finos (argilosos) cores esbranquiçadas, 

cinzenta ou esverdeada (Pereira, 2006). 
 

Como se formou? 

Os depósitos conglomeráticos são resultantes de um antigo rio que há cerca de 10 

milhões de anos passava por aqui em direção a um antigo lago no interior da Península 

Ibérica. Este antigo rio transportava / arrastava no fundo do canal grãos de areia e outras 

partículas, que ao se acumularem deu origem a estes depósitos sedimentares (Pereira, 

2006) 

5 Dedos de conhecimento 

? Os agregados aqui explorados eram utilizados principalmente na construção civil 

do concelho de Macedo de Cavaleiros e concelhos vizinhos. 

? É um recurso de baixo custo mas de grande necessidade, sendo vendidos em grande 

volume para a construção civil, obras públicas e várias indústrias das quais se 

destaca a indústria cerâmica. 

? Os agregados conferem volume e resistência mecânica ao betão e massas 

betuminosas. 

? Sedimentos finos que foram rejeitados como as argilas são um bom recurso que 

podiam ser aproveitados para cerâmica de tijolos (Gonçalves &amp;amp; Alves, 2005). 

? Apesar de ser um simples areeiro, possui um grande impacto no ambiente ao nível 

da paisagem, como poluição das águas pluviais pelo material rejeitado (Gonçalves 

&amp;amp; Alves, 2005).  

 



61 
 

Continuando… 

No cruzamento, siga pela direita, subindo a estrada. 

Percorra cerca de 1 km, quando encontrar à sua esquerda um cruzeiro (formato de 

uma grande cruz branca), tome o caminho à esquerda, seguindo entre olivais até 

encontrar a antiga linha de caminho-de-ferro. 

Mal se cruze com o antigo caminho-de-ferro, do lado direito, observa do seu 

lado direito uma grande cavidade - o LIG 6: Calcários de Salselas. Prosseguir com 

cuidado. 

? 6ª Paragem – Branco como a cal! 

LIG 6 Calcários de Salselas 

Posição GPS N 41º32’45.6” ; W 6º52’53.4” 

Distância percorrida 11,7 Km 

Interesses Cultural e Recursos naturais 

Recomendações Uma vez que já está há muito tempo 
abandonada tenha cuidado se quiser descer 

para ver mais próximo. 

Altitude                                                                       583 m 

Fotografia do local 

   
Figura 30: À esquerda LIG calcários de Salselas; à direita Pormenor da coluna de sustentação. 

 

Numa grande cavidade a céu aberto é possível observar um afloramento de 

rocha calcária com aproximadamente 15 metros de altura. Esta cavidade foi feita quase 

artesanalmente para explorar este recurso e fabricar a cal.  

Com uma observação atenta é possível observar várias características 

interessantes, nomeadamente cavidades de dissolução (como as grutas), pequenas 

estalactites e estalagmites. 

A unidade geológica dos calcários tem uma largura reduzida e uma extensão de 

algumas centenas de metros. 

 



62 
 

 

 

 

 

 

 

  

O que é a cal? 

Em Portugal existem grandes áreas onde a principal rocha é o calcário. Surgem 

essencialmente na região Oeste e Algarve, onde existe grandes explorações deste recurso. 

Estas rochas são utilizadas para diversas finalidades, como na construção civil, e como 

pedra ornamental, normalmente na calçada das ruas portuguesas. 

Aqui na região foi explorado essencialmente para a produção de cal que é uma 

substância de cor branca obtida a partir do calcário. Existe dois tipos de cal: a cal viva ou 

óxido de cálcio (CaO) e a cal hidratada ou hidróxido de cálcio (Ca(OH)?) (fonte: 

www.calcidrata.pt). 

É ainda um produto utilizado na construção civil para elaboração de tintas e de 

argamassas. 

 

Como se forma a cal? 

A produção de cal ocorre através da decomposição do calcário sob condições de 

altas temperaturas, na ordem dos 900ºC, dando origem ao óxido de cálcio (CaO) ou cal 

viva, representado no seguinte diagrama (Figura 31) (fonte: www.calcidrata.pt).  

 

 

 

 

 

 

 

Da cozedura do calcário nos fornos artesanais surge a cal viva em blocos com 

dimensões entre 20-30 cm de diâmetro. As pedras do calcário não diminuíam de volume 

após terem passado por este processo, todavia tornavam-se menos pesadas (Cravo, 2005). 

São ainda visíveis vestígios de antigos fornos de cal nas aldeias de Vale da Porca e 

Salselas. 

Calcário 

CaCO? 

Calor 

900 ºC 

Cal 

CaO 

Dióxido de 
Carbono 

CO? 

Figura 31: Esquema da decomposição química do calcário. 



63 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Continuando… 

Percorra o caminho até à estrada asfaltada e aí vire à direita em direção a 

Salselas. 

Ao entrar na localidade, do lado direito da estrada pode visitar o museu rural de 

Salselas que retrata as vivências e costumes das pessoas da região. 

Ao aproximar-se do cruzamento, siga pela esquerda, pela estrada asfaltada. 

Encontrando a capela de Sto. António, toda de branco, vire à esquerda rumo a 

Valdrez, e no cruzamento seguinte, a cerca de 200 metros, novamente à esquerda. 

A sua caminhada geológica termina quando chegar a um cruzamento, já dentro 

da área da albufeira do Azibo, o seu ponto inicial.  

A cal viva era depois misturada com a água, num recipiente preparado para aquele 

efeito, transformando-se numa tinta branca que tomava posteriormente o vulgar nome de 

leite de cal que se aplica na caiação das paredes de habitação, de capelas, de igrejas e de 

outros tipos de arquitetura (Cravo, 2005). 

Esta junção da cal viva com a água dá origem à cal hidratada. 

 

Da cal resulta ainda um produto localmente designado de caliço, caliça ou 

argamassa. Este era misturado com areia e água originando um “cimento” utilizado na 

construção de paredes. 

As outras aplicações do óxido de cálcio destinavam-se à agricultura, no tratamento 

das vinhas, e no tratamento de certas doenças nos animais (Cravo, 2005)  

 

5 Dedos de conhecimento 

? O calcário é uma das rochas mais utilizadas na construção civil. 

? Grande parte da calçada portuguesa é constituída por calcário. 

? A cal aplica-se em várias áreas desde a metalurgia, siderurgia, construção civil, 

indústria química, agricultura, tratamento de água, tratamento de gás, papel e 

celulose entre outros. 

? A cal era um componente essencial na argamassa, fundamental nas construções do 

passado e atualmente substituído pelo cimento. 

? Hoje em dia é um material utilizado na recuperação de edifícios antigos. 

Nota: Pode obter informações complementares no texto da Rota dos Recursos Geológicos. 



64 
 

4.2. Rota do Oceano de Morais 

Um Oceano em Trás-os-Montes?  

É ainda mais surpreendente, um oceano que foi trazido para cá! As rochas 

existentes no Maciço de Morais são semelhantes às encontradas no fundo do oceano.  

Mas como vieram aqui parar?  

A natureza não se resume apenas a coisas belas e bonitas, está muito para além 

disso…e algo digno de grande interesse é sem dúvida a informação que nela existe, o 

registo do seu passado. 

Este percurso constitui uma visita aos vestígios de um antigo oceano, vestígios 

que ficaram gravados nas rochas. A história deste oceano está escrita nas rochas do 

Maciço de Morais. 

Este percurso foi pensado para uma combinação entre visita automóvel com 

pedestrianismo, onde em alguns locais se convida a percorrer alguns trajetos a pé.  

 

 

Figura 32: Mapa da Rota do Oceano de Morais. 

  

 



65 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Como vieram aqui parar as rochas do fundo oceânico? 

Uma grande massa de rochas (o chamado Maciço de Morais) foi transportada para 

este local através de forças exercidas pelas placas tectónicas, que empurraram para cima da 

crusta continental um pedaço de um antigo oceano (Figura 33). 

      

Figura 33: Representação esquemática do empilhamento das unidades alóctones do Monte de Morais. 
 

E como se sabe que estas rochas são de origem oceânica? 

Através de estudos que recorrem frequentemente a perfurações (muitas vezes em 

busca de petróleo) é possível recolher e estudar as rochas que existem no fundo dos 

Oceanos atuais. Ao longo de anos de estudos foi-se descobrindo que as rochas não são 

todas iguais… À medida que se vai perfurando o fundo oceânico vão se encontrando 

rochas com características diferentes. 

A esta sequência de rochas do fundo oceânico dá-se o nome de sequência ofiolítica. 

Fazendo estudos geoquímicos, os geólogos concluíram que as rochas encontradas 

no Geoparque Terras de Cavaleiros têm grande semelhança química com as que se 

encontram atualmente nos fundos dos oceanos (Pereira et al., 2000; Gálan e Marcos, 2000; 

Pereira et al, 2003). Quimicamente as rochas do complexo ofiolítico destacam-se por 

serem muito enriquecidas com alguns elementos químicos como o rubídio (Rb), o bário 

(Ba), o estrôncio (Sr), o potássio (K) e elementos químicos do grupo terras raras, 

evidenciando uma origem numa crusta oceânica de bacia marginal (Pereira et al, 2004). 

 

A 

B 

C 

D 

E 

A – Fraturação da crusta oceânica;  

B – Inicio da subducção;  

C e D – Subducção e carreamento sobre a 

crusta continental;  

E – Formação do Monte de Morais. 

 



66 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

A sequência ofiolítica do Oceano de Morais que se encontra representada no 

maciço de Morais define-se do topo para a base (Pereira et al., 2000 e 2004): 

 

- Anfibolitos espessos e complexo de diques muito deformado;  

- Complexo de diques em gabro (diques inferiores);  

- "Flaser-gabros", anfibolitizados e cumulados máficos;  

- Rochas ultramáficas, sob a designação genérica de peridotitos. 

 

Ao longo do percurso vai poder visitar seis geossítios onde observar os vários tipos 

de rocha que podia encontrar se pudesse perfurar o fundo do oceano. 

Na imagem seguinte (Figura 34) pode observar a posição das rochas observadas 

nos diferentes geossítios na crusta oceânica. 

 

 

 Xistos Anfibolíticos do Alto do Moinho  Carreamento da Foz do Azibo 

 Poço dos Paus  Gnaisses de Lagoa 

 Carreamento de Limãos 

 

  

 

Figura 34: Representação esquemática da crusta Continental e Oceânica e do Manto em perfil, com a localização 

dos LIGs nos respetivos locais de formação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

1 

 

1 

2 

3 

4 

5 



67 
 

Características do percurso 

Extensão: 41 Km     Duração: 2 horas e 30 minutos 

Altura recomendada: todo o ano 

Início: LIG 1 – Xistos Anfibolíticos;   GPS: N 41?31’37.4”; W 6?53’20.3” 

Altitude 

Os pontos mais altos registados no percurso observam-se no Monte de Morais, 

com o ponto máximo de elevação de 726 metros ao quilómetro 7,9 junto ao cruzamento 

para Sobreda. Em oposição, os pontos mais baixos localizam-se junto às linhas de água, 

na fase final do percurso, junto ao rio Sabor (Figura 35). 

A sua altitude média é de 511 metros.  

 

 

Figura 35: Perfil altimétrico da Rota do Oceano de Morais. 

 

Geologia 

Este percurso centra-se na área do chamado Maciço de Morais, mais 

concretamente nos Complexos Alóctones Superior e Intermédio ou Ofiolítico (Figura 

36). Aqui é possível observar fragmentos de crusta de um antigo continente e oceano 

que foram arrastados. 

É uma área conhecida pela sua elevada relevância geológica relacionada com a 

grande diversidade de rochas e grande interesse científica.  

Tal como mostra o mapa geológico do percurso (Figura 36), ao longo do 

Complexo Ofiolítico é possível encontrar uma grande variedade de rochas como 

anfibolitos, diques em gabro, “flaser” gabros, gabros e peridotitos. 

O Complexo Alóctone Superior está representado por micaxistos, gnaisses, 

granulitos máficos e peridotitos. 

 



68 
 

 

Figura 36: Mapa geológico simplificado da área da rota do Oceano de Morais. 

 

Geomorfologia 

Ao longo do caminho existe um destaque no relevo - o Monte de Morais. Esta é 

uma pequena elevação com o topo regularmente aplanado a cerca de 700 metros de 

altitude.  

A tectónica possui alguma influência no relevo, com evidência para a falha de 

Morais que divide o Maciço de Morais. A sul desta o bloco encontra-se abatido cerca de 

100 metros.  

Como relevo residual destacam-se o monte do Balsamão constituído por 

serpentinitos (Pereira et al., 2012) e isolado pela incisão do rio Azibo e afluentes. 

Na morfologia fluvial, destacam-se os vales com elevada inclinação do rio Sabor 

e do seu afluente Azibo. O Sabor possui vertentes com declive acentuado e um encaixe 

pronunciado com cerca de 200 metros. No rio Azibo é possível observar estas 

características em dois momentos: primeiro no geossítio Poço dos Paus, onde o rio se 

encontra muito encaixado e no final do itinerário, junto da sua foz no rio Sabor. 

  



69 
 

? 1ª Paragem - Uma antiga escoada de lava!  

Quando falamos em lava ocorre-nos de imediato a imagem de um vulcão. De 

facto houve aqui um vulcão, mas não típico. O vulcanismo foi do tipo fissural associado 

a uma antiga zona de rift oceânico (Ribeiro, 1986). 

 

Nome do Local Xistos anfibolíticos do Alto do Moinho 

Posição GPS N 41º31’37.4” ; W 6º53’20.3” 

Altitude: 544 Metros 

Interesses Litológico e tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Santuário Santo Ambrósio (GPS: N 41°31'38.01" W 6°52'40.89") 

Fotografia do local 

   
Figura 37: Na foto da esquerda o LIG Xistos anfibolíticos; à direita pormenor da deformação nos xistos 

anfibolíticos (foto: Pedro Pimenta). 

 

Hoje em dia, a crusta oceânica do Oceano Atlântico está em constante formação, 

formando-se basaltos com o arrefecimento de escoadas de lava que ascendem no rift. 

Neste sítio é possível visualizar o que no passado foi um basalto formado numa 

zona de rift. Essa rocha original sofreu metamorfismo que a transformou numa rocha 

com características diferentes. Esta nova rocha vista neste local é designada por xisto 

anfibolítico. A designação xisto denota que a pressão exercida sobre a rocha original 

reorientou os minerais dando-lhe um aspeto folheado. O termo anfibolítico denomina a 

presença abundante de um mineral designado anfíbola. O fecho do Oceano de Morais 

comprimiu as rochas, partindo-as e dobrando-as. 

 

 

 



70 
 

 

  

E como sabemos que se tratava de um basalto? 

Geralmente, no topo de uma sequência crustal oceânica atual encontram-se os 

basaltos, formados no rift oceânico (Figura 38). 

A posição dos anfibolitos e dos xistos anfibolíticos no topo da sequência, os 

estudos geoquímico e mineralógico e a observação de estruturas em almofadas num 

maciço próximo, confirmam a sua origem em basaltos. Posteriormente sofreram 

metamorfismo através de uma tensão que lhe deu xistosidade (Pereira, 2000; Pereira et al., 

2003).  
 

 

Figura 38: Representação esquemática da ascensão do magma pelo rift e formação de basaltos. 

Olhe com atenção para as rochas da Figura 39! 

Já reparou que as rochas estão dobradas? 

       

Figura 39: Pormenor da dobra e da falha nos xistos anfibolíticos. 

 



71 
 

 

 

 

 

 

  

O que é uma dobra? 

Uma dobra resulta da deformação de rochas e no arqueamento das suas 

camadas rochosas, inicialmente planas, com comportamento dúctil, pela ação de forças 

compressivas. Neste caso os planos dobrados são os planos da xistosidade.  

 

As rochas dobram?  

As rochas, como a maioria dos objetos, quando aquecidas têm a propensão de se 

tornar mais moldáveis, o chamado comportamento plástico. Quando a rocha atinge altas 

temperaturas assume esse comportamento tornando-se mais dobráveis. Estas 

temperaturas elevadas só são possíveis de atingir a grandes profundidades devido ao 

calor interno da Terra.  

Como estas rochas são anfibolitos presume-se que no seu ambiente de formação 

as temperaturas encontravam-se entre os 450 e os 750 °C, a profundidades superiores a 

10 Km (Ernst, 1969; in Strahler, 1987).  

 No que concerne ao tempo da formação da dobra, este é um processo contínuo e 

muitíssimo lento podendo demorar milhões de anos.  

Neste local, esta dobra possui elevada relevância uma vez que a observação e o 

estudo da orientação desta dobra permitem aos geólogos a identificação do sentido do 

movimento das placas tectónicas (ou do movimento dos complexos alóctones) aquando 

do fecho do Oceano de Morais. 

 



72 
 

? 2ª Paragem - Uma viagem ao Interior da Terra! 

Existe aqui uma gruta? Uma mina? Um poço profundo? 

Aqui o interior da terra veio ter connosco… 

Nome do Local Carreamento de Limãos 

Posição GPS N 41º31’34.3” ; W 6º49’34.0” 

Altitude: 614 Metros 

Interesses Litológico e Tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

 

Fotografia do local 

  
Figura 40: À esquerda LIG Carreamento de Limãos; à direita pormenor de peridotito com opala.  

 

Perto da casa florestal e da paragem de autocarros pode observar-se o contacto 

entre os anfibolitos (junto à paragem) e os peridotitos (na subida). O contacto é 

estabelecido por um carreamento que “duplica” a sequência ofiolítica. 

Os peridotitos que aqui se pode encontrar são rochas de tonalidade acastanhada e 

que se formaram a grandes profundidades, encontrando-se por isso muito alteradas. 

Podem observar-se os minerais opala e asbestos em alguns pontos do 

afloramento. A opala é um mineral de sílica amorfa e que aqui adquire as tonalidades 

brancas a azuladas. O asbesto é um silicato hidratado de magnésio e cálcio com textura 

fibrosa (Carvalho, 2011).  

 

 

 

 

 

 

 



73 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

E o que é um peridotito? 

O peridotito é uma rocha magmática constituída essencialmente por minerais 

máficos como olivina (dominante), piroxena e anfíbola, ricos em ferro e magnésio, 

característicos de rochas ultramáficas de grande profundidade (Carvalho, 2011). Como 

estas rochas sofreram elevado metamorfismo e consequente modificação (processo 

chamado de serpentinização), já é raro encontrar estes minerais, sendo apenas possível 

encontrar alguns vestígios (Pereira et al., 2000). 

  Trata-se de uma rocha que se forma a grandes profundidades, podendo ser superior 

a 20 km, já no manto superior, sob a crusta oceânica. 

 

E como pode uma rocha que se forma a tão elevada profundidade estar neste 

momento à superfície? 

Aqui em Morais, devido ao movimento do Complexo Ofiolítico sobre a crusta 

continental, as rochas do fundo do oceano vieram para a superfície. 

 

E o que é um carreamento? 

Um carreamento é uma deformação tectónica de grande escala que conduz à 

sobreposição anormal de uma porção de terreno sobre outra (Carvalho, 2011). Ocorre 

quando forças tectónicas empurram as crustas em sentidos opostos, provocando o seu 

choque. Com o aumento das pressões, uma das crustas vai tender a “subir” e ser arrastada 

por cima da outra crusta. Neste caso, a crusta oceânica foi arrastada por cima da crusta 

continental. 

 

Neste ponto observa-se ainda uma coisa invulgar, os peridotitos (normalmente do 

fundo) encontram-se sobre os anfibolitos (do topo da sequência ofiolítica), levando a 

acreditar que a força exercida, para além da inclinação, levou à quebra da sequência, 

originando dessa forma um carreamento que a duplica e sobrepõe (Pereira et al, 2000). 

 

E que vantagens isso nos trás? 

A existência à superfície destas sequências de crusta oceânica permite aos geólogos 

conhecer melhor a constituição do fundo oceânico e entender a estrutura e funcionamento 

da crusta oceânica atual. 

 



74 
 

? 3ª Paragem - A rocha quente que congelou! 

Isto é tao invulgar e ao mesmo tempo estranho!  

Na época de sua formação, há milhões de anos, estas rochas encontravam-se no 

fundo do oceano, e atualmente “repousam” nas margens do rio Azibo.  

Estas têm gravado as marcas da grande atividade vulcânica que se regista nas 

profundezas da crusta. 

Com esta visita poderá não só conhecer melhor este fenómeno geológico como 

apreciar a beleza do rio Azibo no local onde este é mais encaixado. 
 

Nome do Local Diques em gabro do Poço dos Paus 

Posição GPS N 41°28'42.15" ; W 6°51'0.88" 

Altitude: 401 Metros 

Interesses Litológico e Geomorfológico 

Recomendações Devido à elevada inclinação da vertente junto 
ao rio, é necessário cuidado para não 

escorregar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Convento Balsamão (GPS: N 41°28'24.38" W 6°51'23.03") 

? Real Filatório Chacim (GPS: N 41°28'12.06" W 6°54'6.15") 

? Centro Interpretação Morais (GPS: N 41°29'29.85" W 6°47'1.67") 
Fotografia do local 

  
Figura 41: Na imagem da esquerda LIG Poço dos Paus; à direita a formação de diques em gabros nas margens 

do rio Azibo (fotos: Diamantino Pereira). 
 

Aqui é possível observar a intrusão de diques doleríticos nos gabros. Os diques 

são perfeitamente distinguíveis devido ao contraste na granularidade e textura entre os 

diques doleríticos e o gabro, principalmente na bordadura do gabro. Os diques têm uma 

textura fina e os gabros média a grosseira 

Os diques são estruturas “retilíneas” com largura média de 10 cm, podendo no 

entanto variar (Pereira et al, 2004). 

Entre outros minerais, destaque para a grande frequência de granadas, 

perfeitamente identificáveis como pintas acastanhadas. 



75 
 

Nota: Para alcançar este geossítio deverá deixar o veículo junto à estrada de acesso ao Convento 

do Balsamão, e percorrer a pé um percurso seguindo um caminho em terra batida com cerca de 1,5 km de 

extensão. 

 

 

 

 

 

 

 

 

. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O caminho pedestre 

Quando segue a estrada em direção a Chacim e vire para o caminho com acesso ao 

Convento do Balsamão e estacione o veículo aí perto. A sua caminhada começa aqui! 

Segue à direita por um caminho de terra batida durante cerca de 900 metros até se 

cruzar com um outro caminho de terra batida. Neste vire à direita.  

Após caminhar 350 metros vire à esquerda, já é possível avistar o rio Azibo. Após 

atravessar uma pequena ponte sobre uma ribeira que conflui com o Azibo, tome um 

pequeno trilho junto às margens do Azibo. Tenha muito cuidado, este trilho é estreito. 

A caminhada termina quando encontrar as margens do rio. 

Vista privilegiada! 

O facto de o afloramento estar no rio vai permitir que as águas mantenham sempre 

limpo e polido, distinguindo perfeitamente os diques intrusivos nos gabros (Figura 42). 

É possível no local observar também outras ocorrências geológicas relacionadas 

com a dinâmica do rio Azibo.  

Ao longo das margens é possível ver pequenas marmitas de gigante, cavidades 

geradas na rocha pela corrente do rio. 

Outro facto de destaque é o carácter encaixado do rio Azibo, provocando um vale 

apertado de vertentes abruptas. 

 

Figura 42: Pormenor dos diques intrusivos (cor mais escura) no gabros. 

 

Foto diamantino 

Gabro 

Dique 



76 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

O que é um dique? 

Um dique é uma formação ígnea intrusiva, ou seja, cristalizou a partir de um 

magma no interior de uma rocha pré-existente (Figura 43). Detém geralmente uma forma 

tabular e estreita.   

 

 

 

 

Figura 43: Esquema representativo da formação de um dique. 

 

 

 

  

 

 

j 

 

 

 

Gabros 

Fraturas 

Gabros 

Gabros 

Magma 

Magma 

Dique 

Quando no fundo da crusta existe magma 

(ou rocha derretida) a alta temperatura que é 

obrigado a subir devido à pressão no interior 

da Terra. Este vai forçar e abrir caminho por 

qualquer fratura ou ponto mais fraco que 

exista na rocha sobrejacente. 

Quando não consegue ascender mais e 

termina o seu trajeto ascendente começa um 

processo de arrefecimento. 

Esta vai solidificar formando uma intrusão 

tabular que “corta” as rochas envolventes 

(Snelling, 1991).  

 

Como se forma um dique? 



77 
 

? 4ª Paragem - Do outro lado do Oceano! 

Neste local, não vai necessitar de um barco para ir visitar outro continente. Estas 

rochas representam o que em tempos pertencia a um antigo continente que se 

encontrava do outro lado do Oceano de Morais. 

 

Nome do Local Gnaisses de Lagoa 

Posição GPS N 41º25’30.0” ; W 6º45’45.7” 

Altitude: 390 Metros 

Interesses Litológico, Tectónico, Paleogeográfico 

Recomendações Aconselha-se cuidado no acesso ao geossítio 

Pontos de interesse nas proximidades: 

 

Fotografia do local 

  
Figura 44: À esquerda LIG gnaisses de Lagoa; à direita pormenor dos gneisses. 
 

Junto à estrada, ao longo do leito de uma pequena ribeira é possível ver 

afloramentos de gnaisses ocelados do Complexo Alóctone Superior. Este é um tipo de 

rocha metamórfica que deriva de um granito com megacristais de feldspato potássico. 

Foi sujeita a um intenso metamorfismo aquando do ciclo Varisco (fecho do Oceano de 

Morais), originando o que é chamado de Gnaisse de Lagoa (Pereira et al, 2000). 

Contrariamente às rochas observadas anteriormente, estas não se formaram no 

fundo do oceano. Os granitos formam-se em contexto de crusta continental e estes não 

fogem à regra.  

 

 

 

 

 



78 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

E qual a importância dos Gnaisses de Lagoa? 

Pensa-se que os Gnaisses de Lagoa pertenciam a um antigo continente, que se 

encontrava na outra margem do “Oceano de Morais”. Devido a forças exercidas aquando 

do fecho do oceano, algumas rochas da crusta continental foram arrastadas para o topo das 

rochas do oceano, sendo posteriormente carreadas / transportados os dois conjuntos para o 

local atual, formando o Maciço de Morais (Pereira, 2000). 

 

Este local é por isso de extrema potencialidade uma vez que representa um vestígio 

raro de um antigo continente. Aqui é permitido boa observação dos elementos geológicos 

contando que a água da ribeira limpa e mantém polida a superfície da rocha. 

 

Ondas? 

Outra característica fundamental encontra-se presente na textura da rocha. A partir 

de uma examinação aproximada e atenta é possível ver o que se assemelha com umas 

pequenas ondulações criadas pelos minerais. Estas ondulações fornecem informação 

acerca da pressão exercida sobre estas rochas e do sentido em que se deu o movimento.  

Através do estudo das associações minerais que a constituem é possível decifrar a 

variação das condições de pressão e temperatura a que estiveram sujeitas, enquanto as 

texturas preservam informação sobre os processos de deformação (Mata, 2008). 

 

Oceano vs. Continente 

Avaliando as especificidades, pode agora comparar e distinguir as características 

entre as rochas continentais e oceânicas que já teve oportunidade de conhecer 

anteriormente. 

As rochas da crusta oceânica possuem uma cor mais escura devido a deterem na 

sua composição grandes quantidades de minerais ferromagnesianos (ricos em ferro e 

magnésio) e as rochas da crusta continental têm uma cor mais clara por possuírem mais 

minerais de sílica como quartzo e feldspato. 

 

 

 



79 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Como se formou o Gnaisse de Lagoa? 

Esta rocha inicialmente era um granito, com grandes cristais de feldspato, que se 

formou devido à ascensão de magma na crusta continental, arrefecendo ainda em 

profundidade, há cerca de 500 milhões de anos.  

Estes fenómenos nunca foram vistos em ação pois operam-se em grande 

profundidade, superior a 3 quilómetros. 

À semelhança da formação dos diques, os granitos são rochas intrusivas mas de 

constituição diferente e com maior extensão. 

À medida que o magma vai arrefecendo consolidando vários cristais que compõem 

normalmente os granitos como: o quartzo e os feldspatos, estes de maior dimensão. 

Com a pressão exercida devido ao fecho do oceano de Morais estes ficaram sujeitos 

a condições que levaram a alterações da rocha: o metamorfismo. 

 

O metamorfismo é um processo geodinâmico realizado no interior da crusta, no 

estado sólido, por ação do calor e/ou da pressão, conduzindo a modificações na textura e 

na composição mineralógica das rochas afetadas (Carvalho, 2011) (Figura 45). 

 

      

Figura 45: Esquema simplificado da formação do Gnaisse de Lagoa. 

 

 

 

Granito 
Aumento da 
temperatura e 
da pressão 

Modificação 
na textura e 
composição 
mineralógica 

Gnaisse de 
Lagoa 



80 
 

? 5ª Paragem - As rochas também se separam por densidades! 

 Tal como acontece com alguns líquidos, por vezes as rochas também se separam 

por densidades. 

 Um fenómeno estranho, mas fácil de compreender! 

Nome do Local Carreamento da Foz do Azibo 

Posição GPS N 41º24’24.7” ; W 6º48’12.1” 

Altitude: 240 Metros 

Interesses Tectónica 

Recomendações Acesso ao local através de um caminho 
pedestre com elevada inclinação 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Vale do rio Sabor  

Fotografia do local 

 
Figura 46: LIG do Carreamento da Foz do Azibo (foto: Diamantino Pereira) 

 

No local observa-se o contacto litológico entre rochas de um antigo continente 

(superior) e as rochas ofiolíticas representantes do Oceano de Morais (inferiores) 

(Pereira et al., 2012). 

Estas rochas podem ser observadas junto à ponte, no talude do caminho, mas se 

percorrer um pequeno trajeto com cerca de 100 metros de extensão encontra um local 

onde melhor se observa o contacto.  

É essencial ter cuidado uma vez que o trajeto possui uma inclinação 

considerável e a existência de vegetação dificulta o acesso ao local. 

 

 

 

 

 



81 
 

 

 

 

 

 

 

Figura 47: Foto do carreamento (tracejado vermelho) observando-se o contacto entre os gnaisses e os anfibolitos 

 

  

Gnaisses de Lagoa 

Anfibolitos 

As rochas da crusta continental são representadas pelos gnaisses de Lagoa, rocha 

metamórfica com origem num granito. Os vestígios do “Oceano de Morais” apresentam-se 

sob a forma de anfibolitos, rochas que retratam o antigo fundo do Oceano (Figura 47). 

 

Subducção: Porquê a crusta oceânica fica quase sempre por baixo?  
 

Quando uma placa continental choca com uma oceânica é a oceânica que sofre 

subducção, sofrendo movimento descendente provocando a sua fusão. Isto acontece 

devido à grande densidade da crusta oceânica.  

O tipo de rocha que encontramos na crusta oceânica, de cor escura, é constituída 

por minerais com elevadas percentagens de ferro e magnésio. Já na crusta continental as 

rochas possuem maiores quantidades de sílica, o que as torna mais “leves”, acabando por 

deslizarem sempre sobre a oceânica. 

 



82 
 

 

 

  

No Geoparque não observamos subducção mas sim obducção! 

Como cada regra possui a sua exceção, noutros pontos do Maciço de Morais 

também é possível observar que por vezes a crusta oceânica move-se sobre a continental. 

O que se sucedeu neste caso foi o fenómeno inverso à subducção, a obducção. 

Durante a obducção, parte da litosfera oceânica consegue “escapar” ao seu destino de 

afundamento e é transportada sobre a crusta continental (Pereira, sem data).  

Curiosamente, uma vez que já estava a ser subductada pelo outro continente que a 

“empurrava”, esta placa oceânica transportou no seu topo uma parte rochosa desse 

continente, representado aqui pelos gnaisses de Lagoa (Pereira, 2000). 

 

Importância do local 

Este lugar possui um grande interesse pois foi a partir do seu estudo e compreensão 

que se pode ter certezas de que os gnaisses se encontravam sobre os anfibolitos, 

construindo-se a hipótese da existência de um carreamento. Pode-se também, através do 

estudo do seu metamorfismo, compreender mais sobre a evolução geológica do Maciço de 

Morais. 

É por este facto importante manter bem conservado este local, de modo que seja 

sempre possível obter mais conhecimento e permitir a sua compreensão. 

 



83 
 

4.3. Rota dos Recursos Geológicos 

E a Geologia moldou o Homem! 

Desde cedo o homem mantém relações próximas com a Geologia recorrendo a 

esta como suporte para a sua evolução, essencialmente no que diz respeito à exploração 

dos recursos. 

Quer para a construção civil, quer para a criação de ferramentas e adereços, o 

Homem desde tempos remotos percebeu a importância dos recursos geológicos. Não 

obstante, à medida que as novas tecnologias vão avançando, vão-se descobrindo novos 

usos e aplicações. 

O Geoparque Terras de Cavaleiros, devido à sua grande complexidade 

geológica, possui uma grande diversidade de recursos, alguns dos quais foram ou são 

explorados, com impacto local e regional significativo (Figura 48). 

Venha descobrir alguns dos recursos geológicos do Geoparque! 

 

Figura 48: Mapa da rota dos Recursos Geológicos. 

 



84 
 

Características técnicas 

Extensão: 57,5 Km     Duração: 4 horas 

Altura recomendada: todo o ano 

Início: Mina de Murçós     GPS: N 41?40’10.2”, W 6?59’34.1”   

Altitude: 

Como se pode verificar no perfil altimétrico (Figura 49), as cotas mais elevadas 

verificam-se na parte inicial da rota uma vez que esta passa no sopé da serra da 

Nogueira, onde a rota atinge a altitude máxima de 927 metros perto de Espadanedo, ao 

quilómetro 5,6.  

A partir do quilómetro vinte e sete atravessa uma área mais planada, abaixo dos 

600 metros, observando-se o ponto mais baixo à cota de 550 metros em três locais. Na 

parte final regista-se uma pequena subida da altitude decorrente da entrada no monte de 

Morais. 

A altitude média do itinerário aconselhado é de 669 metros. 

 

 

Figura 49: Perfil altimétrico da rota dos Recursos Geológicos. 

 

Geologia  

A Rota dos Recursos Geológicos abrange uma grande extensão, contendo uma 

enorme diversidade litológica, percorrendo o Complexo Parautóctone, o Complexo 

Alóctone Inferior e parte do Complexo Ofiolítico (Figura 50). 

Na parte inicial sobre o Complexo Parautóctone a rota desenvolve-se sobre 

xistos e quartzitos. Em torno do complexo mineiro de Murçós é ainda possível ver 

alguns blocos do granodiorito de Rebordelo. 

Entrando no Complexo Alóctone Inferior observa-se uma grande variedade de 

rochas como xistos (xistos verdes, borra de vinho, cloríticos), quartzofilitos e 

calcários. 



85 
 

A rota entra de seguida no Complexo Ofiolítico onde se destacam os anfibolitos, 

representantes do fundo do antigo oceano e os peridotitos da zona mais profunda da 

sequência oceânica. 

Cobrindo parte do substrato antigo ocorrem alguns sedimentos do Cenozóico, 

quer com origem na drenagem atual, quer representantes de uma drenagem mais antiga. 

 

Figura 50: Mapa geológico simplificado da área do geoparque com a marcação do trajeto da rota dos Recursos 

Geológicos. 

 

O Relevo 

A serra da Nogueira, na zona norte do Geoparque, com altitude máxima de 1319 

metros, serve como fronteira natural para o concelho vizinho de Bragança. A serra da 

Nogueira soergueu-se devido aos impulsos sísmicos da falha tectónica da Vilariça que 

se encontra na vertente leste da serra. 

É possível observar outros relevos influenciados pela referida falha como as 

depressões de Macedo de Cavaleiros e do Azibo ou a serra de Bornes, a sul. 

Nesta rota destaca-se ainda o monte de Morais, com o seu topo aplanado a cerca 

de 700 metros de altitude. Aqui, uma outra falha tectónica possui influência no relevo, a 

falha de Morais, que divide ao maciço de Morais e provocou o abatimento do bloco sul 

em cerca de 100 metros. 



86 
 

? 1ª Paragem – Volfrâmio, o minério da fortuna! 

Poucos metais tiveram tanta importância para o país como teve este na primeira 

metade do século XX. Foi uma autêntica caça ao volfrâmio! Fortunas num ápice se 

formaram e num ápice se perderam! 

Nome do Local Complexo Mineiro de Murçós 

Posição GPS N 41º40’10.2” ; W 6º59’34.1” 

Altitude: 633 Metros 

Interesses Cultural e Recursos naturais 

Recomendações Como é uma grande área será uma opção a 
deslocação de automóvel 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Alto da Serra Nogueira (GPS: N 41°38'53.40" W 6°54'23.70") 

Fotografia do local 

   
Figura 51: Foto à esquerda lagoa artificial no LIG Mina de Murçós; à direita observam-se edifícios de apoio a 

exploração (fotos: Diamantino Pereira). 
 

 

 

 

Tabela 2: Quadro síntese da Mina de Murçós. 

A antiga Mina de Murçós, 

sem ser uma exploração de grande 

dimensão, teve uma grande 

importância local, dando emprego a 

muitos trabalhadores. A sua atividade 

incidiu principalmente à superfície 

em quatro minas a céu aberto. 

Inicialmente existiu também duas 

galerias subterrâneas.  

Foram extraídas 335 toneladas 

de volfrâmio entre 1948 e 1976 (Antunes et al., 2010, Gomes et al., 2011). 

Mina de Murçós  

O que foi 

explorado? 

Volfrâmio e estanho 

Principais 

minérios 

Scheelite e cassiterite 

Tempo de 

atividade 

Entre 1948 e 1976 

Número de 

trabalhadores? 

Cerca de 110 trabalhadores 

no final da exploração 

Características da 

exploração 

4 Explorações a céu aberto, 

com 2 galerias subterrâneas 

Geologia local Rochas silúricas 

metamorfizadas do 

Parautóctone e granodiorito 

de Reboredo 



87 
 

É oportuno espreitar alguns dos edifícios de apoio à mina, como a lavaria onde 

se procedia à separação do minério. Relatos de antigos trabalhadores apontam o início 

da exploração para a década de 1940, no tempo da II Guerra Mundial. 

Em consequência da extração do minério resultaram quatro grandes cavidades, 

sendo que três originaram lagoas artificiais. 

O principal minério de Volfrâmio aqui explorado foi a Scheelite (Figura 52). 

 

Figura 52: Exemplo de minério (scheelite) pertencente a um habitante da aldeia de Murçós que foi 

extraído da mina. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

O que é o volfrâmio? Principais características 

O volfrâmio, também conhecido como tungsténio, é um elemento químico com 

símbolo W, pertencente ao grupo dos metais. Possui uma alta densidade (19,6), grande 

resistência a temperaturas elevadas e grande dureza. É o metal com o mais alto ponto de 

fusão (3400?). Foi esta sua característica que tornou o volfrâmio tão procurado (Carvalho, 

2006). 

 

E porquê? Para que serve?  

Atualmente uma das suas mais importantes aplicações é na iluminação. Os 

filamentos das lâmpadas de halogênio possuem volfrâmio para conseguirem resistir a 

altas temperaturas.  

É também um elemento crucial para o fabrico de aços e outras ligas especiais 

utilizadas para a produção de ferramentas de corte, brocas para sondagens em minas, 

abrasivos, blindagens e indústria bélica (o carboneto de tungsténio é umas das substâncias 

mais duras que se conhecem) (Velho, 2006). 

 



88 
 

 

 

 

 

  

Volfrâmio e a Guerra 

A eclosão da Primeira e Segunda Grandes Guerras Mundiais na primeira 

metade do século XX originou o fabrico de armas sem precedentes. Como o volfrâmio era 

um constituinte essencial no armamento da época, seriam necessárias grandes quantidades 

deste material. A sua grande procura para a indústria bélica durante os anos da guerra fez 

disparar o seu preço para valores muito superiores ao normal. 

Portugal foi um dos principais produtores de volfrâmio na altura, fazendo jogo 

duplo e vendendo tanto à Alemanha nazi como à Inglaterra e seus aliados (Nunes, 2005). 

 

A "batalha do tungsténio" influenciou a gestão do estatuto de neutralidade pelo 

Governo de António de Oliveira Salazar, contribuiu para a obtenção de saldos positivos 

das balanças comercial e de pagamentos (Nunes, 2005). 

Isto provocou no nosso país um grande alvoroço em busca deste metal negro, 

desde grandes minas a pequenas explorações artesanais abertas manualmente pela 

população. A procura deste metal era tal que havia quem revolve-se a terra dos seus 

terrenos na ânsia de o encontrar. O pouco que conseguisse recolher poderia ser o suficiente 

para manter a família (Nunes, 2005). 

Foi uma autêntica caça ao volfrâmio. Ainda hoje, é possível encontrar nas aldeias 

pessoas mais idosas que recordar-se-ão desse tempo. 

O valor desta atividade foi tal que mereceu o destaque de Aquilino Ribeiro, 

escrevendo o romance Volfrâmio, em 1944. Faz parte da nossa história, algo marcante nas 

vidas dos nossos avós! 
 

 

Atualmente, Portugal ainda é um produtor de Volfrâmio, com a exploração 

resumindo-se à mina da Panasqueira (Fundão), uma das maiores minas de Volfrâmio do 

Mundo (Velho, 2006). 

 

Apesar de esta mina ter iniciado legalmente a laboração após a II Guerra Mundial, 

já havia algumas explorações artesanais efetuadas pela população. A sua enorme procura 

levou assim a um melhor conhecimento dos recursos e que posteriormente levou ao início 

da sua laboração.  

 



89 
 

? 2ª Paragem - Estanho, desde a idade do bronze à atualidade 

Outro valioso recurso também muito explorado nesta região foi o estanho.  

Um metal que juntamente com outros metais forma importantes ligas metálicas 

que marcaram a história do homem. 

Nome do Local Mina de Corujas 

Posição GPS N 41°35'39.03" ; W 6°57'4.60" 

Altitude: 727 Metros 

Interesses Cultural e Recursos naturais 

Recomendações Como se encontra desativada há várias 
décadas não se conhece o seu estado de 

segurança. Desaconselhado a entrada. 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Miradouro Senhora do Campo (GPS: N 41°35'12.52" W 6°57'37.99") 

? Casa do Careto (GPS: N 41°35'22.21" W 6°55'39.44") 

? Praias Albufeira do Azibo (GPS: N 41°35'14.08" W 6°54'24.23") 

? E. Biodiversidade Sta Combinha (GPS: N 41°34'19.30” W 6°53'15.96") 
Fotografia do local 

 
Figura 53: Imagem da esquerda entrada do LIG Mina de Corujas; à direita o interior da galeria. 

Tabela 3: Quadro síntese da mina de Corujas. 

 

Deixando a estrada e 

seguindo um caminho de terra 

batida, é possível encontrar por 

entre a vegetação uma pequena 

galeria feita artesanalmente na 

década de 40 pelos martelos e 

picaretas dos homens da terra. 

Com cerca de 1,50m de 

altura por 1,50m de largura, esta prolonga-se por vários metros por entre as rochas 

xistentas do Complexo Parautóctone. 

 

Mina de Corujas  

O que foi explorado Estanho e volfrâmio 

Principais minérios Cassiterite e scheelite 

Tempo de atividade Década 40, durante 2ª 

Guerra Mundial 

Número de trabalhadores Aproximadamente 50 no 

máximo de exploração 

Características da 

exploração 

2 Explorações artesanais 

subterrâneas 

Geologia local Xistos do Parautóctone 



90 
 

 

 

 

  

O que é o estanho? 

O estanho é um elemento químico metálico, com o símbolo Sn, que tal como o seu 

nome deriva do latim stannum e stagnum. É um metal relativamente denso (7,3), de cor 

acinzentada e brilho metálico prateado (Carvalho, 2002). 

Possui um ponto de fusão não muito alto (231,9?C) o que permitiu ao homem desde 

cedo a sua fundição e formação de ligas metálicas juntamente com outros metais 

(Carvalho, 2002). 

A cassiterite é um dos principais minerais de estanho (SnO?), sendo este o 

principal minério explorado nesta mina. Encontra-se em veios de quartzo ricos em W-Sn 

que atravessam os xistos do complexo parautóctone (fonte: geoportal.lneg.pt/egeo/bds 

/siorminp).  

Com grande ligação com o volfrâmio, tanto nas características da sua formação 

geológica, como na sua comercialização, visto ter sido muito procurado na época da II 

Guerra Mundial. 

 

Aplicações 

Uma das principais e mais antigas aplicações do estanho é na constituição do 

bronze, liga metálica formada a partir da fundição deste com o cobre. Mas são várias as 

aplicações deste metal, desde o seu uso na indústria vidreira, na cerâmica, esmaltes e 

tintas. É também empregado na constituição de outras ligas metálicas conjuntamente com 

antimónio, bismuto e chumbo, muito utilizado na soldadura (Carvalho, 2002). 

Devido à sua resistência à oxidação (processo que origina a ferrugem), tem sido 

largamente utilizado para revestir outros materiais metálicos. Um exemplo é a chamada 

folha-de-flandres constituída por ferro e aço e revestido por estanho, muito usado nas latas 

dos alimentos e embalagens de tintas (Velho, 2006). 

Esta sua resistência à oxidação levou a que fosse bastante procurado no início do 

século XX, principalmente na época da II Guerra Mundial, sendo comercializado 

conjuntamente com o Volfrâmio, tendo por isso impacto na economia portuguesa da 

época. 

 



91 
 

  
Produção nacional e perigos do abandono 

Portugal produz muito estanho, figurando entre os primeiros produtores 

mundiais, tendo esta matéria-prima sido alvo de intensa procura. A mina de Neves-Corvo 

(Alentejo) é a principal exploração responsável pela quase totalidade da produção nacional 

de estanho (Velho, 2006). 

Apesar de ser um importante recurso natural para o país, grande parte das 

explorações de menor dimensão acabaram por ser encerradas devido à diminuição da 

procura deste metal nas últimas décadas.   

O abandono deste tipo de explorações sem qualquer requalificação torna-se um 

grande perigo, não só a nível ambiental como para as pessoas, devido às várias cavidades 

não assinaladas que muitas vezes passam despercebido. Em 1998 um bombeiro morreu na 

sequência de uma queda quando combatia um incêndio na mina de Montesinho (Bragança) 

(Carvalho, 2002). 

 



92 
 

? 3ª Paragem – Talco, a beleza tem origens no interior da terra? 

Muitas vezes confundido por ser um pó branco, o talco é um mineral de grande 

importância para o homem, com um largo espetro de aplicações, sendo a cosmética um 

dos seus mais conhecidos usos. 

Nome do Local Talcos do Azibo 

Posição GPS N 41º33’14.6” ; W 6º53’18.0” 

Altitude: 583 Metros 

Interesses Recursos naturais, Litológico 

Recomendações Existe escarpa e uma lagoa causada pela 
exploração, cuidado para evitar quedas 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Barragem do Azibo (GPS: N 41°33'24.89" W 6°53'23.02") 

? Ecopark Azibo (GPS: N 41°33'35.48" W 6°52'56.30") 

Fotografia do local 

   
Figura 54: À esquerda exploração de talco (foto Pedro Pimenta); à direita por menor de uma rocha com 

dobras. 
 

Tabela 4: Quadro síntese da exploração de talco do Azibo. 

Junto à barragem do 

Azibo é possível observar uma 

frente de exploração a céu 

aberto de talco. É um exemplo 

de uma exploração de pequena 

dimensão, mas de grande 

importância nacional, 

atendendo à raridade deste 

recurso. 

 

 

Talcos do Azibo  

O que foi explorado? Talco 

Tempo de atividade Desde a década de 70 até à 

atualidade 

Número de 

trabalhadores 

Cerca de 15 

Característica da 

exploração 

Exploração a céu aberto 

Geologia local Peridotitos e serpentinitos da 

Unidade de Vale da Porca, 

Alóctone Superior 



93 
 

 

  
O que é o talco? 

A ideia que muito provavelmente deve ter sobre o talco é de uma substância em pó, 

macio, de cor branca e muito fino, ao qual chamamos pó-de-talco. Essa é apenas uma das 

suas várias aplicações. 

O talco é um mineral, mais especificamente um silicato de magnésio hidratado 

(Mg?Si?O??(OH)?), geralmente fibroso ou foliado, quimicamente inerte e repelente à água 

(Velho et al., 1998). 

É o mineral com menor dureza conhecido na Terra, podendo ser riscado pela 

unha. É macio e escorregadio ao toque, uma sensação que faz lembrar o sabão. Por essa 

razão, a rocha rica em talco é vulgarmente apelidada de pedra sabão. 

É muito raro e muito difícil de encontrar puro na natureza, sendo quase sempre 

associado a outros minerais. 

 

Aplicações 

A grande diversidade de aplicação do talco tem, como consequência, um largo 

espectro de mercados. Mas, como é um mineral que ocorre sempre associado com outros 

minerais, estes vão como que “contaminar” a pureza do talco. Estes minerais 

contaminantes exercem uma influência enorme e condicionam o campo de aplicação.  

O talco de elevada pureza é usado na cosmética, como por exemplo no pó-de-

talco, amaciador, cremes e loções e outros produtos cosméticos, indústria de papel e para 

carga reforçante na borracha.  

Um talco com pureza entre os 75% e 95% é aplicado para revestimento em papéis, 

plásticos, tintas, azulejos entre outros.  

Quando a pureza é inferior a 75% são aplicados em fertilizantes, cerâmicas, 

misturas betuminosas em estradas (Velho, 2005). 

 

Curiosidade: é uma camada de talco que reveste as folhas de papel e que lhe 

confere a cor branca e o toque macio característicos (Velho et al., 1998). 

 



94 
 

? 4ª Paragem – Calcário, a brancura da cal 

Característico em casas tradicionais, a caiação é um processo de pintura de casas 

através de uma tinta fabricada a partir da mistura de água com cal. A Cal provém da 

queima de Calcário, uma rocha carbonatada e rica em cálcio. 

Nome do Local Calcários de Salselas 

Posição GPS N 41º32’45.6” ; W 6º52’53.4” 

Altitude: 573 Metros 

Interesses Cultural e Recursos naturais 

Recomendações Uma vez que já está há muito tempo 
abandonada tenha cuidado se quiser descer 

para ver mais próximo. 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Museu Rural Salselas (GPS: N 41°32'59.99" W 6°52'37.36") 

Fotografia do local 

  
Figura 55: Na foto à esquerda geossítio Calcários de Salselas, uma exploração artesanal de calcário; à direita 

pormenor da coluna de sustentação. 

 

Tabela 5: Quadro síntese da exploração calcária de Salselas. 

Numa cavidade a céu aberto é 

possível observar um afloramento de 

rocha calcária com aproximadamente 

15 metros de altura. Esta cavidade foi 

feita para explorar este recurso e 

consequente fabrico da cal.  

É possível observar várias 

caraterísticas interessantes típicas em 

calcários como as formas em coluna, estalagmites e estalactites (figura 56). 

Calcários de Salselas  

O que foi explorado? Calcário 

Tempo de atividade Até à década de 60 

Número de 

trabalhadores 

Impreciso 

Características da 

exploração 

Exploração artesanal a 

céu aberto 

Geologia local Calcários do complexo 

Alóctone Inferior 

  



95 
 

A camada de calcário tem uma 

reduzida expressão, com alguns metros 

de largura e algumas centenas de metros 

de extensão. 

  

 

 

 

 

 

 

 

  
O que é o Calcário? 

O calcário é uma rocha de origem sedimentar que contém uma grande quantidade 

de carbonato de cálcio (CaCO?). O principal mineral existente nos calcários é a calcite, 

podendo-se encontrar também dolomite e, por vezes, a aragonite (Carvalho, 2006). 

A maioria dos sedimentos carbonatados resulta de processos químicos e 

bioquímicos, normalmente em ambientes marinhos de águas pouco profundas, límpidas e 

quentes (Carvalho, 2006). 

 

Importância local 

No Geoparque Terras de Cavaleiros os calcários ocupam uma pequena área e estão 

limitados ao Complexo Alóctone Inferior.  

O calcário era explorado pela população local para o fabrico da cal. Esta era 

aplicada na construção civil artesanal, e serviria para pintar as paredes. A designação de 

casas caiadas nasce devido a este processo de pintura com base na cal. Atualmente já não 

se consegue avistar muitas casas caiadas, mas no passado eram comuns. 

A cal tem aplicação na agricultura, como corretora dos solos. Alguns solos são 

naturalmente ácidos, o que dificulta o cultivo de algumas plantações. O agricultor recorre à 

aplicação de cal nos seus terrenos, com o objetivo de diminuir a sua acidez e permitir 

assim que seja viável o cultivo (Cravo, 2005). 

 

Figura 56: Pormenor de pequenas estalactites (foto: Bruno 

Gonçalves). 



96 
 

? 5ª Paragem – Cal, a pintura tradicional  

A transformação tradicional do calcário em cal já há muito que está abandonada, 

na região. Porém restam estes vestígios que nos fazem relembrar esta atividade que 

marcou a cultura e o património local. 

Nome do Local Fornos da Cal de Vale da Porca 

Posição GPS N 41°32'22.80" ; W 6°53'37.51" 

Altitude: 576 Metros 

Interesses Cultural 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Antiga estação do Azibo (GPS: N 41°32'24.41" W 6°53'53.09") 

Fotografia do local 

  
Figura 57: À esquerda parte superior de um antigo forno da cal, à direita parte inferior. 

 

Nas proximidades da antiga estação de caminho-de-ferro do Azibo, em Vale da 

Porca havia ao todo cerca de 10 fornos, dos quais agora restam apenas vestígios 

discretos. No entanto, é possível encontrar os dois últimos fornos da cal que estiveram 

em funcionamento no concelho. São os melhores exemplos de fornos que ainda restam, 

construídos em pedra, de forma cilíndrica e ocos no interior. 

Num deles é ainda possível observar algumas estruturas de apoio como 

dormitórios, e salas para guardar a cal e restos 

de calcário que eram rejeitados e que seriam 

aproveitados para se utilizar nos solos. 

Encontra-se num local agradável junto 

ao rio, ideal para repousar à sombra e fazer um 

piquenique (Figura 58). 
  

Figura 58: Rio Azibo. 



97 
 

 

  
Como se faz a cal? 

Para se fazer a cal era preciso transformá-la, objetivo atingido com altas 

temperaturas em fornos construídos especificamente para “queimar” a cal. Nas freguesias 

de Salselas e Vale da Porca existem vários fornos da cal tradicionais que foram usados 

para a transformação do calcário. Estes foram alimentados por 7 afloramentos que 

sofreram exploração, 5 localizados em Vale da Porca e 2 em Salselas (Cravo, 2005). 

O tipo de combustível utilizado era essencialmente originário das urzes que 

intercalado por camadas de calcário, enchiam o forno no sentido da parte inferior para a 

parte superior. 

Depois de ateado o fogo, o tempo de cozedura poderia durar dias seguidos, 

atingindo em média temperaturas entre os 800 e os 1000 graus (Cravo, 2005). 

No final, depois de arrefecer o forno, obtém-se um composto sólido branco - a cal, 

que era imediatamente recolhida posta em salas protegidas, de modo a evitar o contacto 

com a humidade e originasse alguma alteração química (Cravo, 2005). 

Pensa-se que seriam fornos com grande produtividade, onde em cada fornada dos 

fornos tradicionais mais pequenos que aqui existiam, produziam cerca de oito toneladas 

de cal (Cravo, 2005). 

 

Qual o seu destino? 

Grande parte da cal produzida servia para as necessidades da população, mas 

porção desta teria um destino mais longínquo. Segundo uma habitante da aldeia, a cal era 

levada de comboio para Valadares. 

 

Nota: Pode obter informação complementar no texto do Percurso Pedestre Geológico Vale da 

Porca – Salselas. 



98 
 

? 6ª Paragem – Sedimentos, essencial para o homem  

Em geral, as areias são vistas como uma matéria-prima de baixo valor 

económico. Contudo, a sua utilização é fundamental na construção civil e o negócio das 

areias e agregados tem uma importância vital para a economia do país (Velho, 1998). 

 

Nome do Local Sedimentos de Vale da Porca 

Posição GPS N 41º31’34.4” ; W 6º53’36.5” 

Altitude: 558 Metros 

Interesses Recursos naturais 

Recomendações A existência de lagoas artificiais causadas 
pela exploração requer cuidado 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Santuário Sto. Ambrósio (GPS: N 41°31'39.66" 6°52'41.62") 

Fotografia do local 

  
Figura 59: Foto à esquerda o LIG sedimentos Vale da Porca, à direita lagoa artificial causada pela exploração 

dos sedimentos. 

 

Tabela 6: Quadro síntese do areeiro de Vale da Porca. 

Junto à estrada asfaltada é 

possível avistar um talude onde 

afloram vários tipos de sedimentos 

pouco consolidados e de cor 

avermelhada, como areias, cascalho 

argilas, pertencentes à Formação 

Bragança (Pereira et al., 2012). 

Próximo do local seguindo um caminho de terra existe uma antiga exploração 

destes sedimentos para inertes.   

Areeiro Vale da Porca  

O que foi explorado? Areias 

Tempo de atividade Durante década de 90 

Número de trabalhadores Inferior a 5  

Características da 

exploração 

A céu aberto 

Geologia local ou 

formação geológica 

Sedimentos da 

Formação Bragança 



99 
 

Nos afloramentos presentes nas frentes de exploração observa-se a variação do 

tamanho dos grãos, desde camadas com grãos mais grosseiros a grãos mais finos.  

Com um olhar mais atento é possível 

notar pequenas falhas que atravessam este 

talude (figura 60). 

Estes sedimentos têm igualmente 

valor científico pois testemunham uma rede 

de drenagem fluvial que existiu antes do 

atual. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Para que é utilizado? 

Estas formações sedimentares constituem uma importante fonte de matéria-prima 

para a indústria da construção civil. É sem dúvida, o mercado mais importante, fornecendo 

grandes quantidades deste tipo de material para obras públicas como autoestradas, 

estradas, escolas ou vias férreas e até obras privadas. Em todas as nossas construções são 

utilizados areias e agregados. 

Os materiais retirados desta exploração serviam essencialmente para a construção 

civil realizada no concelho e possivelmente arredores, uma vez que, o baixo preço do 

material aliado a elevado custo no transporte, impossibilitam vendas muito distantes. 

 

Os areeiros atualmente ativos nesta região apenas exploram a fração mais grosseira 

dos sedimentos (seixos e areias), sendo o resto desprezado (em média 40 a 20%) 

(Gonçalves, 2004).   

 

E podiam ter outro destino… 

Os resíduos desaproveitados possuem características de argilas comuns e que 

podiam ser utilizados na produção de cerâmicos de construção, nomeadamente tijolo 

alveolado e maciço (Gonçalves e Alves 2005). 

 

Em praticamente todas as explorações mineiras não ocorrem uma rentabilização 

total do material retirado. Existem sempre desperdícios que se vão amontoando nas 

escombreiras, com futuro incerto. 

 

Figura 60: Pormenor de uma falha a atravessar os 

sedimentos. 



100 
 

? 7ª Paragem – Crómio, já ouviu falar deste metal? 

É um metal muito utilizado pelo homem e possível de observar no seu estado 

natural (na rocha), no Geoparque Terras de Cavaleiros.  
 

Nome do Local Dunitos com cromite 

Posição GPS N 41°29'43.59" ; W 6°47'41.41" 

Altitude: 688 Metros 

Interesses Mineralógico, recursos minerais 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Centro Interpretação Morais (GPS: N 41°29'29.36" W 6°47'2.67") 

Fotografia do local 

  
Figura 61: Na foto da esquerda LIG peridotitos com cromite; à direita pormenor de um peridotito com 

cromite (pontos negros) (foto: Pedro Pimenta). 

 

Tabela 7: Quadro síntese Dunitos com cromite. 

Na berma junto à estrada é 

possível visualizar uma rocha muito 

peculiar com origem na parte interna 

da crusta oceânica, designado por 

dunito. 

A ocorrência de cromite está 

limitada ao Maciço de Morais, 

associada à presença de rochas 

ultrabásicas como os dunitos. 

 

 

 

 

Dunitos com crómio  

Qual o mineral? Cromite 

Tempo de atividade Sem exploração 

Número de trabalhadores - 
Características da 

exploração 
- 

Geologia do local Peridotitos do comp. 

Ofiolítico 

  



101 
 

 

  
O que é o vrómio? 

O crómio é mais um elemento pertencente ao grupo dos metais. Possui o símbolo 

químico Cr, derivado da palavra grega chroma, que significa cor, uma vez que os seus 

compostos adquirem diferentes cores (azul, verde, violeta, amarelo, laranja) (Carvalho, 

2002).  

O metal apresenta-se de cor branco-acinzentado, tem um elevado ponto de fusão 

(1615ºC) e é bastante resistente à corrosão atmosférica (Carvalho, 2002).  

 

De onde se obtém? 

O principal minério de Crómio é a cromite, com produção mundial estimada de 10 

milhões de toneladas (Mt), sendo também a crocoíte um importante mineral de crómio 

(Velho et al, 1998).  

 

Porquê aqui? 

Não é por acaso que este mineral ocorre neste local. Este encontra-se intimamente 

relacionado com o tipo de rochas encontrado no Maciço de Morais.  

Uma grande parte dos depósitos económicos de cromite está localizada em rochas 

plutónicas ultrabásicas (Velho et al, 1998), semelhantes às encontradas no Maciço de 

Morais. 

Estas rochas possuem um teor médio de cromite 9x superior ao encontrado em 

gabros e aproximadamente 360x superior ao existente nos granitos (Velho et al, 1998). 

Contudo, as rochas encontradas no Maciço de Morais apesar concentração de 

Crómio nestas rochas, o reduzido volume não tornam rentável a sua exploração. É também 

encontrado este tipo de rocha na região de Bragança onde se pode encontrar em alguns 

locais explorações de cromite. 

 

Para que é utilizado? 

O Crómio foi isolado pela primeira vez em 1798, no entanto, a sua primeira 

aplicação verificou-se em 1818 como pigmento para papel de parede (Velho et al, 1998). 

Devido a esta resistência é utilizado em refratários, em ligas duras e anticorrosivas 

e em revestimentos de certos metais (cromagem). Devido à sua variação na cor possui 

também grande aplicação nas indústrias químicas, como pigmentos para tintas (Carvalho, 

2002).

 

 



102 
 

4.4. Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos 

Os Sismos são considerados como um dos poderes da natureza mais temidos 

pelo homem 

Quando ocorrem com grande intensidade destroem edifícios e provocam várias 

vítimas. 

Os sismos de grande destruição ocorrem dispersos no tempo, ocorrendo no 

mesmo local em largos períodos de tempo.  

Mas sabia que existem sismos constantemente? Todos os meses são detetados 

dezenas de sismos em Portugal. Porém, normalmente não se sentem, apenas são 

detetados por sismógrafos. 

Venha fazer esta rota e fique a conhecer um pouco mais sobre este fenómeno da 

natureza e porque ocorre (Figura 62). 

 

 

Figura 62: Mapa da Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos. 

 



103 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Características técnicas 

Extensão: 83,4 Km     Duração: 5 horas 

Altura recomendada: todo o ano 

Início: Falha da Vilariça em Azibeiro  GPS:N 41º36’03.1”; W 6º54’03.9” 

Altitude 

Este roteiro possui uma grande variação da altitude ao longo de todo o seu 

trajeto (Figura 63). A sua parte inicial é relativamente montanhosa, variando entre os 

600 e os 800 metros no miradouro da Senhora do Campo (Lamas de Podence).  

A partir do quilómetro dezasseis desenvolve-se numa área mais baixa e que 

apesar de conter algumas elevações é relativamente aplanado, atingindo nesta secção a 

cota mais baixa de 431 metros. Na fase terminal regista-se uma subida acentuada da 

altitude resultante da ascensão à serra de Bornes. Nos últimos doze quilómetros o 

aumento da altitude é superior a 500 metros, atingindo o máximo de elevação de 1060 

metros. 

A altitude média ronda os 607 metros. 

 

Figura 63: Perfil altimétrico da Rota das Falhas Geológicas e dos Sismos. 

 

Impulsionado pelo medo do seu poder destrutivo, o Homem sente então a 

necessidade de compreender as causas e o processo pelo qual o “chão treme”. O avanço do 

conhecimento permitiu perceber que a parte externa da Terra (a crusta) se encontra 

dividida e em constante movimento, estando os sismos intimamente relacionados. 

O Geoparque Terras de Cavaleiros é atravessado por diversas falhas geológicas das 

quais se pode destacar uma falha principal, a Falha da Vilariça. Esta falha geológica 

estende-se de Bragança até Manteigas, na Serra da Estrela.  

Não só é a principal responsável por alguns sismos sentidos na região, como possui 

influência no relevo, modelando a paisagem. Também a ocorrência de águas termais está 

associado a falhas, nomeadamente à falha da Vilariça e de Morais. 

 



104 
 

Geologia  

Apesar da sua grande extensão esta rota faz-se em grande parte sobre as rochas 

do Complexo Alóctone Inferior (Figura 64). Nesta unidade é possível encontrar 

quartzofilitos, metagrauvaques, calcários e uma vasta diversidade de xistos, 

hematíticos (borra de vinho), verdes e cloríticos. 

Na breve parte inicial que o trajeto atravessa o Complexo Parautóctone afloram 

fundamentalmente xistos cinzentos, siltitos, quartzofilitos e quartzitos xistoides. 

Sobrepostas a estas rochas encontram-se os sedimentos cenozoicos, de idade 

mais recente. Estas formações caracterizam-se por depósitos conglomeráticos deixados 

por um antigo rio anterior ao Douro e por aluviões deixados pelos rios atuais. 

 

 

Figura 64: Mapa geológico simplificado da área do geoparque com a marcação do trajeto da rota das Falhas e 

Sismos. 

 

Geomorfologia 

As formas de maior evidência na paisagem encontram-se relacionadas com a 

tectónica, nomeadamente com a Falha da Vilariça. Destacam-se as várias depressões, 

Azibo, Salselas e de Macedo de Cavaleiros, elevações como as Serras de Bornes e da 

Nogueira e declives acentuados relacionados com a escarpa de falha. 

São visíveis ainda formas de relevo fluviais como os vales criados pelo rio 

Azibo e pela ribeira de Salselas. 



105 
 

? 1ª Paragem - Sabe o que é uma Falha Geológica? 

Nome do Local Falha da Vilariça no Azibeiro 

Posição GPS N 41º36’03.1” ; W 6º54’03.9” 

Altitude: 642 Metros 

Interesses Tectónico 

Recomendações Carece de local seguro para estacionar 
viaturas 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Casa do Careto (GPS: N 41°35'22.21" W 6°55'39.44") 

? Praias do Azibo (GPS: N 41°35'14.08" W 6°54'24.23") 

? E. Biodiversidade Sta. Combinha (GPS: N 41°34'19.30"W 6°53'15.96") 
 

Fotografia do local 

  
Figura 65: À esquerda falha da Vilariça em Azibeiro; à direita pormenor de rochas com dobras (foto: Bruno 

Gonçalves). 
 

Num talude da estrada de acesso à povoação de Azibeiro, junto a um viaduto 

sobre a A4 é possível observar em afloramento a Falha da Vilariça. Aqui salienta-se a 

caixa de falha com aproximadamente 10 metros de largura, local de contacto entre 

xistos do substrato antigo e depósitos sedimentares recentes (Pereira ate al, 2012). A 

presença de sedimentos recentes abatidos pela falha, evidencia uma atividade 

relativamente recente deste troço da falha. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Mas afinal o que é mesmo uma Falha Geológica? 

Os choques causados pelos movimentos das placas tectónicas vão originar elevada 

pressão nas rochas da crusta terrestre. Quando as tensões a que estão submetidas as rochas 

ultrapassam o seu limite de resistência específica, produz-se uma rotura das mesmas, 

segundo uma série completa de planos (Melendez &amp;amp; Fuster, 1991). 

 



106 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Assim, forma-se uma falha geológica que consiste numa descontinuidade, ou 

fratura, onde ocorre um deslocamento relativo de uma das partes em relação a outra 

(Melendez &amp;amp; Fuster, 1991). 

 
 

A Falha da Vilariça 

 Neste ponto é possível visualizar um dos maiores e mais importantes acidentes 

tectónicos que afeta Portugal, designada correntemente como Falha da Vilariça (Figura 

66). Possui uma orientação NNE – SSW, estendendo-se proximamente 250 km desde 

Bragança até Manteigas (Serra da Estrela), passando por Macedo de Cavaleiros. 

 Possui esta designação uma vez que o local onde melhor se identifica é no chamado 

Vale da Vilariça, um pouco a sul do Geoparque. A falha é a principal responsável pela 

criação deste vale largo, de fundo plano e delimitado por uma escarpa retilínea. 

É uma falha de desligamento, onde duas partes da crusta movimentam-se em 

direções opostas, apresentando um movimento horizontal principal e algum deslocamento 

vertical. 

 

 

Figura 66: Mapa da Falha da Vilariça no Norte de Portugal. 

 

  

  Existem 3 tipos de falhas (Figura 67): 

? Normal ou compressiva 

? Inversa ou distensiva 

? De desligamento ou cisalhamento 

 

 

 

 

 

Figura 67: Ilustração dos três tipos de falhas. 

Normal Inversa Cisalhamento 



107 
 

? 2ª Paragem - É preciso ter olho! 

Nome do Local Miradouro Senhora do Campo 

Posição GPS N 41?35’10.9” ; W 6?57’39.4” 

Altitude: 810 Metros 

Interesses Geomorfológico, Cultural 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Mina de Corujas (GPS: N 41°35'39.03" W 6°57'4.60") 

Fotografia do local 

   
Figura 68: Na imagem à esquerda igreja da Sra. do Campo, à direita a vista panorâmica do local. 
  

 

O miradouro situa-se no cimo de uma elevação junto do santuário da Senhora do 

Campo em Lamas de Podence, com boa vista panorâmica sobre o relevo da região. Do 

sítio é possível distinguir, de entre outras formas do relevo, as feições causadas pelas 

movimentações tectónicas na superfície terrestre. É o caso do vale provocado pela Falha 

da Vilariça, a depressão do Azibo onde se instala a albufeira, a Serra da Nogueira, a 

Norte, e a Serra de Bornes, a Sul. Observam-se também a superfície aplanada do Monte 

de Morais e no horizonte a serra de Mogadouro. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Como é que se sabe que existe aqui uma falha? Como é que se descobre uma 

falha? 

Existem algumas pistas que nos podem informar sobre a presença de uma falha. 

Pistas que podemos encontrar a duas escalas: nas rochas e no relevo. 

 



108 
 

 

 

 

 

 

  

? Nas rochas: 

Consiste no estudo e observação de falhas nas rochas que se encontram à 

superfície. Pode-se dizer que existe uma falha quando é visível na rocha um plano de 

fratura onde é possível observar vestígios de deslocamentos  

(Figura 69). 

Estas falhas podem variar entre alguns centímetros a  

vários metros. 

 

? No relevo: Principalmente através do estudo e compreensão das formas de relevo 

da região. A observação cuidada de mapas e de fotografias aéreas e de satélite é 

importante para o reconhecimento de falhas. 

 

o Vales largos e retilíneos: 

Normalmente vales largos e retilíneos, bem como vertentes abruptas estão 

associados a falhas geológicas. Muitas vezes são originados por abatimentos de um dos 

lados da falha, ou pelo simples facto de a rocha no local da falha se encontrar mais 

fraturada, tornando mais fácil e mais rápido o processo de 

meteorização e erosão. São exemplo o vale da Vilariça e a 

depressão de Salselas (Figura 70). 

  
 

o Alteração brusca do curso de um rio: 

Se observar a morfologia dos rios, por vezes é também possível encontrar sinais de 

uma falha geológica. Como já foi referido, nos locais de falha existe a tendência para 

maior erosão e um rio tende sempre por procurar o caminho mais fácil ou menos resistente. 

Quando um rio atravessa uma falha, este vai sofrer um desvio, encaixando na falha. Poderá 

ser um pequeno desvio, ou poderá mesmo definir o resto do trajeto do rio.  

Exemplo do rio Douro na foz do rio Sabor (Figura 71). 

 

Figura 71: Curvatura do rio Douro junto da foz do rio Sabor. Este ao 

encontrar a Falha da Vilariça (representada pela linha amarela) curva 

de modo a encaixar na falha (imagem Google earth). 

 

   
Figura 69: Representação da Falha  

da Vilariça em afloramento. 

 

 

 

 

Figura 70: Vale aplanado da 

depressão de Salselas. 

 

 

Figura 71: Curvatura do rio Douro 
junto da foz do rio Sabor. Este ao 
encontrar a Falha da Vilariça 
(representada pela linha amarela) 
curva de modo a encaixar na falha 
(imagem Google earth). 

 

Figura 70: Vale aplanado da 

depressão de Salselas. 

 



109 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 72: Representação do rejeito de Falha da Vilariça na carta geológica 1:200000, um pouco a sul do 

Geoparque Terras de Cavaleiros. 

 

  

? Interrupção de uma formação geológica: 

Existe ainda uma terceira perspetiva de descobrir uma falha, testemunhada nos 

mapas geológicos. 

Nos mapas que representam os diferentes tipos de rochas da região, é possível, por 

vezes, identificar a existência de uma falha geológica. 

Quando se observa uma carta geológica e se nota que uma determinada formação 

geológica é interrompida bruscamente e se encontra uma possível continuação noutro local 

significativamente afastado, conclui-se que existiu um deslocamento dos blocos rochosos 

no local.  

É o chamado rejeito de falha. 

É o que se verifica na Falha da Vilariça, onde num local, uma formação rochosa 

(cor verde) é interrompida e a sua continuação se encontra 7,5 Km a Norte (Figura 72). 

Neste caso o rejeito da Falha da Vilariça é de 7,5 Km. 

 

Mas para se definir com certezas a existência de uma falha, não se deve analisar 

apenas um destes parâmetros, é necessário um estudo aprofundado relacionando todos 

eles. Se o relevo sugere a existência de uma falha, é importante encontrar a falha no 

terreno. 

7,5 Km 



110 
 

? 3ª Paragem - Um relevo de altos e baixos 

Nome do Local Depressão de Salselas   

Posição GPS N 41?33’33.0” W 6?52’02.3” 

Altitude: 611 Metros 

Interesses Geomorfológico 

Recomendações  

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Sto. Ambrósio (GPS: N 41°31'39.66" W 6°52'41.62") 

? Museu Rural de Salselas (GPS: N 41°32'59.99" W 6°52'37.36") 

Fotografia do local 

 
Figura 73: Vale aplanado característico de depressões tectónicas. 
 

Este local caracteriza-se como um pequeno vale de fundo largo e plano, onde 

ocorre sedimentos de cobertura. Possui uma área aproximada de 500000 m², o 

equivalente a aproximadamente 120 campos de futebol.  

Este vale é muito utilizado para a agricultura devido à existência de bons solos 

para o efeito e por ser atravessado pela ribeira de Salselas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Um pouco mais de informação 

Na observação da paisagem, um dos principais elementos que rapidamente se 

distingue é o relevo. Este encontra-se fortemente relacionado com a geologia. Neste caso, 

o relevo da região encontra-se influenciada pela tectónica, nomeadamente pela Falha da 

Vilariça. 

Devido aos movimentos das placas e da gravidade, a superfície da Terra está em 

constante movimento à escala regional (Elorza, 2008). 

A depressão de Salselas é um pequeno compartimento abatido e relacionado com a 

derivação da Falha da Vilariça. A sua influência na formação deste pequeno vale é 

evidenciada pela sua orientação paralela à da falha (Pereira et al, 2012). 

 



111 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Deve notar-se que nesta região, a Falha da Vilariça tem algumas “ramificações”, ou 

seja, segmentos secundários da falha principal. 

 

O relevo do Geoparque Terras de Cavaleiros! 

O território do Geoparque faz parte de uma superfície mais vasta e aplanada, a 

Peneplanície Fundamental da Meseta (Pereira et al, 2000).  

Porém, é possível observar que no relevo existem vários compartimentos 

levantados e abatidos. Isto deve-se ao facto de esta região se encontrar sobre forte 

influência tectónica relacionada com o sistema de falhas da já referida Falha da Vilariça, 

que origina sucessivos episódios de movimentação (Ribeiro &amp;amp; Cabral, 1997). 

Destas alterações de relevo podemos destacar as depressões do Azibo (onde se 

encontra a albufeira do Azibo) e de Macedo de Cavaleiros (onde se localiza a cidade sede 

do concelho).  

Podem distinguir-se também na área do Geoparque Terras de Cavaleiros dois 

blocos que foram levantados, distinguindo-se facilmente na paisagem, pois dão corpo às 

Serras de Nogueira (a Norte) e de Bornes (a Sul), nomeadamente o ponto mais alto do 

concelho com 1199 metros (Pereira, 2004). 

 



112 
 

? 4ª Paragem - É preciso escolher bem! 

Nome do Local Barragem do Azibo 

Posição GPS N 41?33’24.45” ; W 6?53’21.04” 
Altitude: 610 Metros 

Interesses Hidrológico, Tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Ecopark Azibo (GPS: N 41°33'35.48" W 6°52'56.30") 

? Estação CF do Azibo (GPS: N 41°32'24.41" W 6°53'53.09") 

Fotografia do local: 

  
Figura 74: Foto à esquerda a albufeira da barragem do Azibo (foto: Pedro Pimenta); à direita mecanismo 

utilizado para encaminha a água para regadio.  
 

Este ponto de observação localiza-se na estrada que passa sobre a barragem, com 

boa vista para a albufeira como para o curso do rio Azibo a jusante. 

A barragem foi construída no ano de 1982 com o objetivo de armazenar água 

para regadio. Possui uma altura de 56 metros e foi construída com a técnica de aterro 

(fonte: inag.pt). 

A área da albufeira do Azibo é classificada como Paisagem Protegida da 

Albufeira do Azibo pelo Decreto Regulamentar n.º 13/99, de 3 de Agosto. 

Constitui uma área protegida de âmbito local que tem como objetivos a 

conservação da natureza e a valorização do seu património natural, como pressuposto de 

um desenvolvimento sustentável e ainda a promoção do repouso e do recreio ao ar livre 

em equilíbrio com os valores naturais salvaguardados. 

 

 

 

 

 



113 
 

  

Porquê construir uma barragem aqui? 

Um dos fatores que os engenheiros têm mais em conta aquando da construção de 

uma barragem é a escolha do local para a construir.  

Para além das características técnicas da rocha, fundamental para as fundações da 

construção, é importante escolher um local que permita acomodar a maior quantidade de 

água possível, por ser o principal interesse a atingir. 

Este é um bom exemplo, pois apesar de ser construída perto da Falha da Vilariça, 

aproveita a vasta depressão causada pela falha. 

Mas a construção deste tipo de estruturas em locais de falhas ativas carrega sempre 

vários riscos associados à possibilidade de um eventual sismo.  

 

E poderá ocorrer aqui um sismo? A barragem aguentaria? 

Poderá nunca acontecer um sismo de intensidade significativa no local ou poderá 

ocorrer num futuro muito longínquo, quando possivelmente já não existirá a estrutura. 

…mas haverá sempre uma possibilidade. 

Contudo, o registo histórico e instrumental está limitado a sismos de baixa e média 

intensidade.  

Quando se realiza a construção de uma estrutura deste tipo são realizados estudos 

de modo a que a estrutura resista a sismos com intensidades semelhantes às registadas na 

área. 

 

É possível prever um sismo? 

Não, ainda não é possível prever a ocorrência de um sismo num determinado 

momento. 

Contudo, é possível conhecer a probabilidade de ocorrer um sismo em 

determinados locais e com determinadas intensidades. 



114 
 

? 5ª Paragem - Á velocidade de centímetros por ano! 

Nome do Local Falha de Morais 

Posição GPS N 41º28’07.2” ; W 6º52’21.4” 

Altitude: 463 Metros 

Interesses Tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Real Filatório Chacim (GPS: N 41°28'12.06" W 6°54'6.15") 

Fotografia do local 

 
Figura 75: À esquerda Falha de Morais num afloramento à berma da estrada; à direita pormenor de um local 

da falha (fotos: Diamantino Pereira). 
 

Na estrada que liga Chacim a Paradinha de Morais é possível observar num 

talude a Falha de Morais. É visível uma grande caixa de falha que delimita os 

anfibolitos do topo do Complexo Ofiolítico (a Norte) e os xistos e quartzofilitos do 

Complexo Alóctone Inferior. A rocha encontra-se muito fraturada e alterada, o que 

dificulta a distinção. Com uma análise mais cuidada encontram-se outros elementos de 

interesse como estrias em espelho de falha e brecha (Pereira et al 2012). 

É aconselhada uma subida ao monte do Balsamão, onde se encontra no topo um 

convento Mariano.  

 

 

 

 

 

 

 

 



115 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A superfície de deslocamento 

Neste local é possível observar num talude de estrada a falha de Morais e superfície 

segundo a qual se produziu a fratura e realizou o deslocamento. Denomina-se plano de 

falha. 

Normalmente, este plano de falha representa-se nos livros como uma superfície 

plana, um corte certeiro que divide dois blocos, mas na realidade, são raros os casos onde 

isso se verifica. Trata-se sim de superfícies irregulares, por vezes constituídas por mais 

que uma falha, onde as rochas estão fragmentadas por consequência das fricções sofridas 

durante o movimento (Melendez &amp;amp; Fuster, 1991). A estas rochas quebradas e angulosas 

dá-se o nome de brecha. 

É possível também encontrar superfícies polidas, denominadas por espelho de 

falha, no qual é possível encontrar estrias (Figura 76). Estas são marcas originadas pela 

fricção entre as rochas em contacto, que vão deixar a sua marca nas rochas do outro plano 

(Melendez &amp;amp; Fuster, 1991). Dir-se-ia que são os rastos deixados pelo movimento da falha. 

 

 

Figura 76: Zona polida onde se observa o plano de falha com estrias (foto Diamantino Pereira). 

As estrias e as brechas são estruturas de deformação muito comuns ao longo do 

plano de falha. O estudo destes elementos permite conhecer qual a direção do movimento.  

 

 



116 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

E qual a velocidade a que ocorrem os movimentos desenvolvidos numa falha? 

Quando se pensa em deslocamentos de grandes blocos da crusta, com distâncias 

que por muitas vezes alcançam a ordem dos quilómetros, poder-se-ia pensar que duas 

placas se deslocassem entre si vários metros em poucos meses ou anos. Talvez se deva à 

nossa curta e agitada existência. 

Na escala geológica, estes deslocamentos são muito lentos, quase impercetíveis. A 

maioria destes deslocamentos tectónicos ocorre a uma velocidade na ordem dos 

milímetros por ano, com os deslocamentos mais velozes na ordem dos poucos 

centímetros por ano. 

 

E como se calcula a sua velocidade? 

A definição de velocidade é como sendo uma deslocação num determinado 

intervalo de tempo. Quando se vai a conduzir um carro, a sua velocidade é de por exemplo 

50 km/h, ou seja, se mantiver sempre a mesma velocidade de tempo, vai percorrer uma 

distância de 50 km no espaço de 1 hora. 

Seguindo a mesma lógica, sabendo qual foi a deslocação existente e quando se 

iniciou, pode-se obter uma velocidade média. Mas será sempre um valor aproximado, não 

muito exato. 

Este seria o método originalmente utilizado, contudo, atualmente, através das novas 

tecnologias, é possível aplicar técnicas com auxílio a GPS (Global Positioning System), 

que fornecem informação sobre os movimentos de uma forma muito mais precisa. 

Esta técnica requer a marcação de alguns pontos ao longo da falha e a sua exata 

posição geográfica. Utiliza os 24 satélites da constelação GPS que circundam a Terra a 

uma altura de 20000km e que emitem sinais que são recebidos na superfície, obtendo a sua 

localização. Esta técnica permite calcular a situação de um ponto numa superfície inferior a 

1 cm (Elorza, 2008).  

As constantes leituras da sua posição vão permitir concluir se houve algum 

movimento na falha (Elorza, 2008).  

Caso tenha ocorrido um sismo e se os satélites GPS tenham registado que um dos 

locais escolhidos possui uma posição diferente, significa que ocorreu um deslocamento da 

falha relacionada com o sismo. 

É possível assim obter uma informação real acerca do deslocamento atual da falha.

 

 



117 
 

? 6ª Paragem - Água que brota a cura! 

Nome do Local Termas da Abelheira 

Posição GPS N 41º28’31.5” ; W 6º51’34.2” 

Altitude: 429 Metros 

Interesses Hidrológico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Convento Balsamão (GPS: N 41°28'24.38" W 6°51'23.03") 
 

Fotografia do local 

 
Figura 77: À esquerda antigo edifício termal (foto: Diamantino Pereira); à direita a paisagem obtida do local 

(Foto: Bruno Gonçalves). 
 

O balneário termal da Abelheira é constituído por um edifício de três pisos. 

Encontra-se inativo há alguns anos.  

A água sulfúrea brota de fraturas nas rochas anfibolíticas, relacionadas com a 

falha de Morais, com uma temperatura de 17,9 ?C (Machado, 2009). A nascente não se 

encontra visível, sendo captada através de um 

poço com abertura retangular escavado na 

rocha que a empareda (figura 78). As águas 

eram utilizadas para o tratamento de doenças 

reumáticas e dermatoses crónicas (Pereira et 

al, 2012).  

Do local obtém-se uma boa visão sobre 

o monte do Balsamão e da morfologia 

envolvente. 

 

 

 

Figura 78: Poço de captação da água termal. 



118 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Águas especiais? 

O que as torna assim tão especiais? 

O valor das águas minerais ao longo dos tempos tem sido reconhecido, 

principalmente pelas suas propriedades terapêuticas. Em determinados períodos da 

história, este tipo de medicina terá desempenhado um papel fundamental no tratamento de 

diversas patologias (Lima, 2010). 

 

Porque algumas águas possuem características curativas? 

A água quente emitida por algumas nascentes termais é em grande parte água 

freática (subterrânea) que aquece quando está em contacto com a rocha do interior da 

Terra. Esta por sua vez aqueceu por condução a partir de um corpo magmático situado 

inferiormente (Strahler, 1987). 

A água quente dissolve quantidades muito maiores de minerais, daí as águas 

termais possuírem uma composição mineralógica muito complexa, razão pela qual são 

muito procuradas para tratamentos medicinais (Strahler, 1987). 

Neste caso, a água que nasce destas rochas é sulfúrea sódica, silicatada, 

hipotermal, alcalino-sódica, com fluoreto e um elevado pH (pH=10,34) (Machado, 2009). 

 

Água quente em nascentes naturais? 

Estas águas encontram-se a elevadas temperaturas, uma vez que o interior da terra, 

através da desintegração radioativa de urânio e tório, produz grandes quantidades de calor 

(Lima, 2010). 

Algumas falhas geológicas controlam circuitos hidrominerais, funcionando como 

condutas para a ascensão de fluidos quentes e mineralizados de origem profunda (Calado, 

1995) (Figura 79). 

 

 

 

 

 

 

Aliás, observa-se que a maioria das águas mais quentes em Portugal se encontram 

em estreita ligação de vizinhança com falhas ativas (Calado, 1995) (Figura 80). 

 

 

Figura 79: Influência da falha na infiltração e 

aquecimento das águas termais. 

 

Figura 80: Influência da falha na infiltração e 

aquecimento das águas termais. 

 



119 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

Figura 81: Posição das ocorrências hidrominerais na rede de falhas e lineamentos geológicos que podem 

corresponder a falhas ativas (Adaptado de Calado, 1995). 

 

Assume-se portanto que os fluidos quentes, de origem profunda, ascendem sob 

pressão a favor das zonas de maior permeabilidade (fraturas abertas) relacionadas com 

estas falhas geológicas (Calado, 1995). 

 

Nesta nascente da Abelheira, apesar de se encontrar junto a uma falha, não possui 

uma temperatura muito elevada, saindo com apenas 17,9? C (Machado, 2009). 

A explicação pode estar relacionada com a profundidade que ela atinge.  

Mas é devido às fraturas presentes nos anfibolitos, relacionadas com a Falha de 

Morais, que esta água chega à superfície (Pereira et al, 2012). 

 



120 
 

? 7ª Paragem - Direto ao ponto mais alto! 

Nome do Local Panorâmica Falha da Vilariça 

Posição GPS N 41°25'25.75" ; W 7° 0'28.86" 

Altitude: 1050 Metros 

Interesses Geomorfológico, Tectónico 

Recomendações Nada a registar 

Pontos de interesse nas proximidades: 

? Topo da Serra Bornes (GPS: N 41°26'3.53" W 7°0'23.51") 

Fotografia do local 

   
Figura 82: À esquerda panorâmica para sul da Serra de Bornes, com a depressão da Vilariça ao fundo; à 

direita escarpa de falha da Vilariça, a caminho do LIG Panorâmica Falha da Vilariça. 
 

Panorâmica localizada no topo da Serra de Bornes com vista privilegiada para 

Sul. 

Neste local visualiza-se a Falha da Vilariça a “abandonar” o Geoparque Terras 

de Cavaleiros, observando-se ao longe o grande vale da depressão da Vilariça. 

Prolonga-se para sul, onde se vai encontrar com o ponto mais alto de Portugal, a Serra 

da Estrela. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Uma terra sem receio de viver! 

A Falha da Vilariça prolonga-se por vários quilómetros, desde o norte de 

Bragança até Manteigas, na Serra da Estrela. Como é uma falha ativa, encontra-se em 

constante movimento, registando-se uma atividade sísmica significativa. 

No ano de 1858, foi sentido no dia 19 de março um forte abalo sísmico na vila de 

Torre de Moncorvo. Segundo registos históricos, este abalo causou alguma destruição nas 

habitações (Senos e Carrilho, 2003). Pode-se classificar o sismo como sendo de 

intensidade Forte a Muito forte. 

 



121 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

Este forte sismo esteve relacionado com a atividade da falha da Vilariça, sendo 

ainda responsável por vários outros tremores de terra (Senos &amp;amp; Carrilho, 2003).São 

registados dezenas de sismos por ano ao longo da sua extensão (Figura 82). 

Contudo, não é preciso ter receio viver nesta região até porque todos estes sismos 

são de pequena intensidade, passando, maioritariamente, despercebidos pela população. 

 

 

Figura 83: Os pontos vermelhos representam os sismos detetados na região entre o ano de 2000 e 2012 e a linha 

amarela a Falha da Vilariça (fonte: ipma.pt). 

 

Dos vários sismos registados nos últimos anos, apenas 3 foram sentidos pela 

população, tendo o mais forte registado uma magnitude de 3,4 na escala de Richter. Não se 

perspetiva que ocorra um sismo com elevada violência na região, daí as vidas humanas e 

os bens materiais não estarem em riscos.  

À falta de certezas absolutas poderá voltar a suceder-se um sismo semelhante ao 

ocorrido no ano de 1858 em Torre de Moncorvo. 

…é ainda um poder secreto e difícil de desvendar a ocorrência de um sismo. 

 



122 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

O que é um sismo? 

Um sismo é o fenómeno que representa a vibração da superfície terrestre causada 

pela perturbação do equilíbrio de tensões na crosta. 

 

Como se forma? 

Os sismos podem ter diferentes causas, podendo estar relacionados com vulcanismo 

ou deslocamentos superficiais em falhas. Os ocorridos aqui têm origem na tectónica. 

As rochas da crusta terreste encontram-se sujeitas a pressões e deformações 

intensas causadas pelos movimentos da crusta. Estes esforços aumentam até que atingem o 

ponto de rotura, quebrando a rocha e libertando bruscamente a energia acumulada (Lança, 

1997). Esta energia percorre a crusta sob a forma de ondas sísmicas, causando o tremor de 

terra. 

 

A fonte do sismo no interior da terra é o hipocentro e o ponto em que a vertical 

intercepta a superfície é o epicentro. 

Existem escalas para medir a magnitudes (Richter) e a intensidades (Mercalli) do 

sismo, as quais permitem classificar o sismo respetivamente de acordo com a energia 

libertada ou pelos estragos produzidos (Elorza, 2008).  

A escala de Mercalli Modificada caracteriza os sismos por intensidades numa 

escala de 1 a 12 e baseia-se na destruição de edifícios e outras infraestruturas causada pelo 

sismo. A de Richter classifica por magnitudes numa escala de 1 a 9 e baseia-se na 

quantidade de energia que o sismo liberta. 

 

O registo e estudo dos sismos são importantes: 

? Na proteção civil: fornece informação sobre os locais mais propícios para a sua 

ocorrência e assim permitir construir mapas de risco sísmico, reduzindo os 

possíveis estragos. 

? Na ciência: o estudo das ondas sísmicas permite obter informação sobre a natureza 

do interior da terra. 

 



123 
 

Capítulo 5. Considerações finais 

5.1. Medidas de intervenção 

O património natural de uma região apresenta uma riqueza própria, contudo é 

necessário criar as condições adequadas de acessibilidade e informação para que a 

atração turística cresça.  

Relativamente aos roteiros geológicos apresentados no presente projeto, 

verificou-se que nem todos os locais garantiam o mínimo de condições de acesso e, 

eventualmente colocam em causa a segurança do visitante.  

Tendo em consideração estes aspetos, são deixadas algumas propostas de 

medidas de intervenção que devem ser executadas para um maior sucesso turístico 

destas rotas. Os casos de maior urgência de intervenção são: Talcos do Azibo, Calcários 

de Salselas, mina de Corujas, Poço dos Paus e Carreamento da foz do Azibo. 

 

? Talcos do Azibo 

Para aceder a este local segue-se por um curto caminho de terra batida que 

durante o Inverno torna-se enlameado e pode atolar os visitantes que tentem arriscar 

aceder de automóvel. Para eliminar, ou minimizar, este problema aconselha-se 

empedrar o caminho ou criar sinalização de um local de estacionamento do veículo.  

Outro aspeto a apontar é a situação de perigo a que o turista está sujeito quando 

visita este geossítio. Trata-se de uma antiga exploração cujas frentes de extração 

criaram ravinas de altura considerável e pequenas lagoas nos locais mais baixos com 

alguns metros de profundidade. 

Seria uma medida de precaução colocar sinalética de aviso, “Perigo de queda”, e 

uma barreira física que impedisse o acesso a determinados locais mais perigosos.  

Ainda, como o terreno é um pouco instável, sobretudo no Inverno, a lagoa 

artificial pode esconder grande parte dos perigos do solo. Aconselha-se a criação de um 

percurso que oriente por locais seguros os turistas aos pontos de interesse presentes no 

local. 

 

 

 



124 
 

? Calcários de Salselas 

Este é outro local de interesse especialmente perigoso. Tendo em conta que se 

caracteriza como uma cavidade e, caso se tratar de um turista mais curioso que queira 

conhecer os pormenores da rocha será obrigado a uma aproximação e posterior descida 

arriscada extremamente propícia a escorregamentos. Por outro lado, visto que não se 

conhece a estabilidade da parede calcária, esta pode desprender algum bloco que 

atingirá o turista.  

Apontando medidas interventivas, aconselhar-se-ia a criação de um percurso 

com proteção que auxiliasse a descida ao interior da cavidade. Todavia, mesmo com 

este percurso alternativo haverá pessoas que ora por razões físicas, ora por receios de 

arriscar a descida não terão a possibilidade de desvendar este geossítio. Desta forma, 

seria interessante expor pequenas amostras da rocha calcária junto ao local. Estas 

poderiam, nomeadamente, ser retiradas de outras explorações da região a fim de 

preservar este ponto. Esta será também um revezamento para o período de Inverno visto 

que este local pode ficar inundado impossibilitando a descida.    

Encaramos como relevante efetuar estudos sobre a estabilidade da vertente 

calcária e, se necessário, fazer estruturas de proteção para impedir a sua queda. 

Visualiza-se ainda, na área, grande quantidade de lixo que não deixará nenhum 

turista indiferente. Como medida óbvia dever-se-ia proceder à remoção dos resíduos e 

efetuar campanhas de sensibilização da população para o mesmo efeito. Para que o 

turista não tenha de efetuar todo o percurso com o despejo poderiam ser colocados em 

alguns pontos caixotes do lixo, desta forma não haveriam desculpas a apontar pelo 

caminheiro. 

 

? Mina de Corujas 

A Mina de Corujas representa uma exploração artesanal em profundidade sem 

muitos das precauções que deveria assegurar. 

Com décadas de abandono bem evidentes, deixado após a Segunda Guerra 

Mundial, com água a cobrir o chão e vegetação na zona envolvente, tornaram-se um 

conjunto de fatores que desprotegem o turista.  

Primordialmente, seria necessário um estudo das condições de segurança do 

local para perceber exatamente se existe o mínimo de requisitos que permitam a visita.  



125 
 

Caso o estudo preveja perigo para o visitante, este ponto seria encerrado ao 

público. No entanto, deveriam ser expostas amostras do minério ali presente 

nomeadamente na sede do GTC. 

 

? Poço dos Paus 

O acesso a este local é feito a partir de um caminho de terra batida que só é 

possível realizar em veículo todo terreno ou a pé. Contudo, trata-se de uma extensão 

significativa, aproximadamente 1,5 Km para cada lado o que pode desencorajar os 

visitantes que preferem o conforto do seu carro ou que receiem deixá-lo na berma da 

estrada. 

 Segundo Hose (2000), os turistas não gostam de se afastar mais de 400 metros 

da sua viatura e possivelmente, temem perde-lo de vista. Analisando todas estas 

questões, seria importante melhorar o piso de acesso ao local.  

No local propriamente dito, considerando que este se encontra junto às margens 

instáveis do rio Azibo, seria indispensável a criação de um trilho ou passadiço com 

proteção que minimizasse o risco do visitante cair. Ressalva-se que, por se tratar de um 

local junto ao rio, as margens húmidas são propícias a queda. Em termos gerais é um 

local interessante mas perigoso, sobretudo, quando pensamos em famílias com crianças.  

 

? Carreamento da foz do Azibo 

O principal problema refere-se com o acesso ao local. É possível estacionar o 

carro junto à ponte sobre o rio Azibo, porém é necessário fazer uma caminhada ingreme 

de aproximadamente 200 metros no meio da vegetação e sem sinalização. Vistos estes 

factos era aconselhável a criação de um pequeno trilho pedestre com sinalética até ao 

local. 

Outra situação reporta-se com a construção da barragem do Sabor. A área da 

ponte e da estrada vão ficar submersas assim como o acesso ao geossítio. Torna-se 

urgente encontrar uma alternativa que permita aos visitantes o acesso ao local. 

  



126 
 

5.2. Conclusões  

Com o findar deste projeto acreditamos que a realização desta dissertação 

constitui uma mais-valia para o Geoparque Terras de Cavaleiros pois apresenta uma 

proposta de valorização dos geossítios a fim de os tornar num ponto de referência 

turística.  

Os materiais propostos, (folhetos e guiões interpretativos), dos percursos 

apresentados possibilitam uma utilização em complementaridade por parte de dois tipos 

de visitantes distintos: o público em geral e o público da área das geociências. Desta 

forma conseguiremos não só fomentar a investigação, mas sobretudo, sensibilizar as 

comunidades para a história da nossa Terra. Consideramos que a aposta na divulgação 

da geologia constitui um meio de promover a compreensão de uma perspetiva integrada 

dos recursos naturais que inclui a biodiversidade e a geodiversidade. 

 A aposta num discurso fluente e acessível tornou-se desta forma a principal 

estratégia de forma a permitir ao turista uma melhor interpretação e compreensão dos 

percursos geológicos.  

Acresce ainda referir a importância da implementação destes percursos no 

Geoparque, tendo em conta os poucos programas temáticos desenvolvidos até ao 

momento.  

As maiores dificuldades encontradas na realização dos percursos geológicos 

prendem-se com a falta de condições no que respeita à acessibilidade e sinalização, 

fundamentais para um turista que caminha em busca do “desconhecido”. Desta análise 

surgiu a necessidade de apresentar algumas medidas de melhoramento para que os 

lugares de interesse geológico ganhem valor científico e turístico.  

Quanto aos objetivos previamente apresentados pensa-se que foram cumpridos 

no sentido em que apresentamos quatro georoteiros, acessíveis a pessoas com maior ou 

menor conhecimento e/ou curiosidade na área e a pensar em deslocações pedestres ou 

de automóvel.  

  



127 
 

Referências bibliográficas  
 

Bibliografia  

Antunes, I.M.H.R. et al. (2010). Contamination of waters related to abandoned W-Sn 

mines (Murçós, NE Portugal). In Goldschmidt Conference 2010, Knoxville, 13-18 

June - Earth, energy and the environment : abstracts volume. p. A27. Disponível em 

&lt;URL: http://goldschmidt.info/2010/abstracts/A-Z+Index.pdf&gt;. 

Brilha J. (2004). A Geologia, os Geólogos e o Manto da invisibilidade. Comunicação e 

Sociedade, Vol.6, p:257-265. 

Brilha J. (2005). Património Geológico e Geoconservação: a conservação da natureza 

na sua vertente geológica. Palimage editores, Viseu. 

Calado C. M. A (1995). Carta de Nascentes Minerais. Notícia Explicativa I20. 

Ministério do Ambiente e Recursos Naturais, Direção Geral do Ambiente. Atlas do 

Ambiente, Lisboa. 

Carter J.(Ed,) (2001). A sense of place. An interpretative planning handbook. Scottish 

Interpretation Network, Scotland, p:50. 

Carvalho, A. M. Galopim (2002). Introdução ao estudo dos Minerais. Editora Âncora: 

Lisboa. 

Carvalho, A. M. Galopim (2006). Geologia Sedimentar. Volume III – Rochas 

Sedimentares. Âncora Editora, Lisboa. 

Carvalho, A. M. Galopim (2011). Dicionário de Geologia. Âncora editora, Lisboa. 

Cravo A. (2005). “A Cal”, Cadernos Terras Quentes, nº03, Associação de defesa do 

Património Arqueológico do Concelho de Macedo de Cavaleiros, Macedo de 

Cavaleiros. 

Elorza M. G. (2008). Geomorfologia. Pearson Educación SA, Madrid. p:920. 

Ernst W. (1969). Los materiales de la Tierra, Ediciones Omega SA, Barcelona. 

http://goldschmidt.info/2010/abstracts/A-Z+Index.pdf


128 
 

Galán G. and Marcos A. (2000). Geochemical evolution of high-pressure mafic 

granulites from the Bacariza formation (Cabo Ortegal Complex, Hercynian belt, NW 

Spain): an exemple of Heterogeneous lower crust, Geol. Rundch. 86, p: 539 – 555. 

Gomes M. E. P. et al. (2011). Geoquímica dos minerais dos filões W&gt;Sn e das águas 

das antigas minas de Murçós (NE de Portugal), VIII Congresso Ibérico de 

Geoquímico, Castelo Branco. 

Gonçalves, L. (2004). Depósitos cenozóicos de Trás-os-Montes oriental. 

Caracterização tecnológica de resíduos de exploração de areeiros. Contribuição 

para o uso sustentável dos recursos. Tese de Mestrado. Faculdade de Ciências da 

Universidade do Porto. p:136. 

Gonçalves, L., Alves, M. I. C. (2005). Resíduos de exploração em areeiros de Trás-os-

Montes Oriental: Potencialidades como matéria-prima para a indústria cerâmica de 

construção. IV Seminário Recursos Geológicos, Ambiente e Ordenamento do 

Território. Vila Real. 

Hose, T. A., (2000). “European Geotourism – geological interpretation and 

geoconservation promotion for tourists”, in Geological Heritage: its conservation 

and management (Coord. D. Barettino, W. A. p. Wimbledon &amp;amp; E. Gallego), Madrid, 

p:127 – 146. 

Hose, T. A., (2006). “Geotourism and interpretation”, in Dowling R. K.&amp;amp; Newsome, D. 

(Eds): Geotourism. Oxford-Burlington (Elsevier Butterworth-Heinemann) p:221-

241. 

Julivert M.; Fontbote, J.M.; Ribeiro, A.; e Conde, L. (1972). Mapa tetónico de la 

Peninsula Ibérica y Baleares. Escala 1:1 000 000, Instituto Geológico e Minero de 

España, p:113. 

Lima A. (2010). Composição e Origem das Águas Minerais Naturais: Exemplo de 

Caldas da Saúde. Edições Almedina, Coimbra. 

Lança, R. (1997). Projeto de investigação aplicada em construção. CESE em 

Engenharia Civil, Escola Superior de Tecnologia, Universidade do Algarve, Faro. 



129 
 

Machado J. (2009). Ocorrências hidrotermais do NE de Portugal Continental: 

inventariação, sistematização e aproveitamento didáticos. Tese de Mestrado da 

Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, Vila Real, p:470. 

Martin, S. et Reynard, E. (2009). How can a complex geotourist map be made more 

effective? Popularisation of the Tsanfleuron heritage (Valais, Switzerland): Actes, 

6th European Congress on Regional Geoscientific Cartography and Information 

Systems. Earth and Man (München : juin 2009), p:261-264. 

Martin, S., Regolini-Bissig, G., Perret, A., Kozlik, L., (2010). Élaboration et évaluation 

de produits géoturistiques. Propositions méthodologiques. TÉOROS, vol. 29, no 2, 

p:55-66. 

Mata J. (2008). “Metamorfismo”, in Mateus A. (Coord.), “O interior da Terra: da 

crusta ao núcleo”. Departamento de Geologia FCUL, Lisboa, p:20-2  

Mayer, Richard E. (1997). Multimedia learning. Are we asking the right questions? 

Educational psychologist, vol. 32, no 1, p:1-19. 

Melendez B. &amp;amp; Fuster J. M. (1991). Geologia; 5ª edicion, editorial Paraninfo, Madrid, 

España. 

Noronha, F., Ferreira, N. &amp;amp; Marques de Sá, C. (2006). “Rochas granitóides: 

Caracterização Petrológica e Geoquímica”, in Pereira, E. (coord): Notícia Explicativa 

da folha 2 da Carta Geológica de Portugal à escala 1/200000. Instituto Nacional de 

Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa, p:119. 

 

Nunes, J. P. A. (2005). O Estado Novo e o volfrâmio (1933-1947) - Projectos de 

sociedade e opções geoestratégicas em contextos de recessão e de guerra 

económica. Imprensa da Universidade de Coimbra, Coimbra. 

Pacheco J. L. (2012). Interpretação do Património Geológico: uma aplicação ao 

Geoparque Arouca. Tese de Mestrado em Património Geológico e Geoconservação. 

Universidade do Minho, Braga. 

Pais, J., Cunha, P., Pereira, D., Legoinha, P., Dias, R., Moura, D., Silveira, A., Kullberg, 

J. C &amp;amp; González-Delgado, J. A. (2012). The Paleogene and Neogene of Western 



130 
 

Iberia (Portugal): A Cenozoic Record in the European Atlantic Domain. 

SpringerBriefs in Earth Sciences, p:158. 

Pereira D. I. (1997). Sedimentologia e Estratigrafia do Cenozóico de Trás-os-Montes 

oriental (NE Portugal). Dissertação de Doutoramento, Universidade do Minho. 

Pereira D. I. (1998). Enquadramento estratigráfico do Cenozóico de Trás-os-Montes 

oriental. Comunicações do Instituto Geológico e Mineiro, 84 (1), A126-A129. 

Pereira D. I. (2003). Depósitos Terciários de Macedo de Cavaleiros: Enquadramento 

morfotectónico e evolução paleoambiental; nº esp. V, CD-ROM, p:C57-C60, 

Ciências da Terra (UNL), Lisboa. 

Pereira D. I. (2004). Dos aspetos gerais a algumas particularidades da Geomorfologia 

do Nordeste Transmontano e do Alto Douro. “Geomorfologia do Nordeste da 

Península Ibérica”, Faculdade de Letras da Universidade do Porto, Porto. 

Pereira, D. I. (2006). “Depósitos sedimentares cenozoicos”, in Pereira, E. (coord) - 

Carta Geológica de Portugal à escala 1/200000. Notícia Explicativa da Folha 2. 

Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa, p:119. 

Pereira, D.I., Alves, M.C., Araújo, M.A. &amp;amp; Cunha P.P. (2000). Estratigrafia e 

interpretação paleogeográfica do Cenozóico continental do norte de Portugal. 

Ciências da Terra (UNL), 14, p:73-84. 

Pereira, E. (2000). “Nappe emplacement during the collisional stage of the Variscan 

orogeny (Macedo de Cavaleiros – Morais region)”. In Dias et al (ed) 

Eurogranites’2000 field trip guide book, Braga, Portugal. 

Pereira, E. (sem data). Breve História Geológica do NE de Trás-os-Montes (Paisagem 

Protegida da Albufeira do Azibo e Maciço de Morais). 

http://www.azibo.org/geohistorappaa.pdf. 

Pereira, E. (coord) (2000). Carta Geológica de Portugal à escala 1/200000. Folha 2. 

Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, Lisboa. 

http://www.azibo.org/geohistorappaa.pdf


131 
 

Pereira, E. (coord) (2006). Carta Geológica de Portugal à escala 1/200000. Noticia 

Explicativa Folha 2. Instituto Nacional de Engenharia, Tecnologia e Inovação, 

Lisboa, p:119. 

Pereira, E., Ribeiro, A., Castro, P.F. (2000). Carta Geológica de Portugal à escala 

1/50000. Notícia explicativa da Folha 7 - D (Macedo de Cavaleiros). Serv. Geol. de 

Portugal, p:63. 

Pereira E., Ribeiro A., Oliveira D., Machado M. J., Moreira M. E. &amp;amp; Castro P. (2003). 

Unidade de Pombais – Ofiolítico inferior do Maciço de Morais (NE de Trás-os-

Montes, Portugal); nº esp V. CD-ROM, B64-B67, Ciência da Terra (UNL), Lisboa. 

Pereira E., Ribeiro A., Castro P. e Oliveira D. (2004). “Complexo ofiolítico varisco do 

maciço de Morais (NE de Trás-os-Montes, Portugal)”, in Pereira E., Castroviejo R. 

&amp;amp; Ortiz F. (Eds), Complejos ofiolíticos en IBEROAMÉRICA – Guias de Exploracion 

para Metales Preciosos. Proyecto XIII.1 CYTED, Madrid, España, p:265 – 284. 

Panizza, M. (1991). Geomorphology and scismic risk. Earth Sience Reviwes, 31, p:11-

20. 

Regolini, G. (2012). Cartographier les géomorphosites. Objectifs, publics et 

propositions méthodologiques (Géovisions n°38). Lausanne: Université, Institut de 

géographie. 

Reynard, E. (2008). Scientific research and tourist promotion of geomorphological 

heritage. Geogr. Fis. Dinam. Quat., vol. 31, p:225-230. 

Ribeiro M. L. (1986). Geologia e Petrologia da reião a SW de Macedo de Cavaleiros 

(Trás-os-Montes oriental). Tese, Fac. Ciências Universidade de Lisboa, p:202. 

Ribeiro, A., (1974). Contribution à l'étude tectonique de Trás-os-Montes Oriental. Serv. 

Geol. de Portugal, Mem. 24, p:168. 

Ribeiro A. &amp;amp; Cabral J. (1997). Geomorfologia tectónica e sismotectónica de Trás-os-

Montes Oriental. 1º Seminário de Engenharia Civil. Escola Superior de Tecnologia e 

de Gestão do Instituto Politécnico de Bragança. 



132 
 

Rodrigues, J., Pereira E., Ribeiro A (2006). “Estrutura interna do Complexo de Mantos 

Parautóctones, sector de Murça – Mirandela (NE de Portugal) ”, in Dias, R &amp;amp; Araújo, 

A. (Eds.) Geologia de Portugal no Contexto da Ibéria. Universidade de Évora, p: 63-

84. 

Sabaris L. S. (1958). Observaciones sobre la edad de la penillanura fundamental de la 

Meseta española en el sector de Zamora. Breviora Geol. Astúria, Año2,1(2) p:3-8. 

Senos M. L. &amp;amp; Carrilho F. (2003). Sismicidade de Portugal Continental. Física de la 

Tierra. Revistas Científicas Complutenses, Madrid. 

http://www.revistas.ucm.es/index.php/FITE/article/view/12654. 

Snelling A. A. (1991). The formation and Cooling of Dikes – Creation Ex Nihilo. 

Technical Journal, Vol.5, no.1, p:81-90. 

Strahler A. (1997). Geologia Física. Tradução para espanhol, Ediciones Omega SA, 

Barcelona. 

Tilden F. (1952). Interpreting our Heritage. University of North Carolina Press, Chapell 

Hill. 

Velho, José Lopes (2006). Os Recursos Minerais, Uma Visão Geo-histórica. Palimage 

Editores, Viseu. 

Velho J. L. (2005). Talco, das origens às aplicações. Lousã. 

Velho, J. L.; Gomes, C.; Romariz, C. (1998). Minerais industriais – Geologia, 

Propriedades, Tratamentos, Aplicações, Especificações, Produções e Mercados. 

Gráfica de Coimbra, Coimbra. 

Webgrafia  

www.calcidrata.pt (Indústrias de Cal S.A) – visitado em 12 Abril 

 

http://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/siorminp/info.aspx?ID=1133 (Sistema de 

Informações de Ocorrências e Recursos Minerais Portugueses) – visitado em 22 Abril 2013 

 

http://www.edm.pt/html/proj_murcos.htm (Empresa de Desenvolvimento Mineiro) – visitado 

em 28 Abril 2013 

 

http://www.revistas.ucm.es/index.php/FITE/article/view/12654
http://www.calcidrata.pt/
http://geoportal.lneg.pt/geoportal/egeo/bds/siorminp/info.aspx?ID=1133
http://www.edm.pt/html/proj_murcos.htm


133 
 

https://www.ipma.pt/pt/geofisica/sismologia/ (Instituto Português do Mar e da Atmosfera) - 

visitado em 26 Maio de 2013 

 

http://cnpgb.inag.pt/gr_barragens/gbportugal/Lista.htm (Comissão Nacional Portuguesa das 

Grandes Barragens) - visitado em 17 Junho 2013 

 

http://cnpgb.inag.pt/gr_barragens/gbportugal/FICHAS/Aziboficha.htm (CNPGB: Barragem do 

Azibo) - visitado a 17 Junho 2013 

http://www.terrasquentes.com.pt/content.aspx?id=43 (Associação Terras Quentes 

Transmontanas) – visitado em 16 de Agosto 2013 

 

 

https://www.ipma.pt/pt/geofisica/sismologia/
http://www.terrasquentes.com.pt/content.aspx?id=43

</field>
	</doc>
</add>