<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09352</field>
		<field name="filename">14335_2019MoraesJuniorCaracterizacao.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 
 

INSTITUTO DE PESQUISAS ENERGÉTICAS E NUCLEARES 
 

Autarquia associada à Universidade de São Paulo 
 
 
 
 
 

  
Caracterização de um aço baixo carbono microligado ao vanádio 

utilizado na fabricação de componentes mecânicos 

 
 
 
 
 

ODILON DE MORAES JÚNIOR 
 
 
 
 

Dissertação apresentada como parte 
dos requisitos para a obtenção do 
Grau de Mestre em Tecnologia 
Nuclear Materiais. 

 
Orientadora: 
Prof.ª Dr.ª Marina Fuser Pillis  

 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2019 

 
 



ii 
 

INSTITUTO DE PESQUISAS ENERGÉTICAS E NUCLEARES 
 

Autarquia associada à Universidade de São Paulo 
  

 
 
 
 
 
 

Caracterização de um aço baixo carbono microligado ao vanádio 

utilizado na fabricação de componentes mecânicos 

 
 
 
 
 
 

ODILON DE MORAES JÚNIOR 
 
 
 
 

Dissertação apresentada como parte 
dos requisitos para a obtenção do 
Grau de Mestre em Tecnologia 
Nuclear Materiais. 

 
Orientadora: 
Prof.ª Dr.ª Marina Fuser Pillis  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2019 



iii 
 

 

 

 



iv 
 

FOLHA DE APROVAÇÃO  

 

Autor: Odilon de Moraes Júnior 
Título: Caracterização de um aço baixo carbono microligado ao vanádio 

utilizado na fabricação de componentes mecânicos 

 
 
 
 

 
 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação em 
Tecnologia Nuclear da Universidade de São Paulo para a 
obtenção do título de Mestre em Ciências. 

 

 

Data: 05/04/2019 

 

Banca Examinadora 

 

Profa. Dra. Marina Fuser Pillis 

Instituição: IPEN-CNEN/SP                                                   Julgamento: Aprovado 

 

Prof. Dr: Renato Altobelli Antunes 

Instituição: Universidade Federal do ABC                              Julgamento: Aprovado 

 

Prof. Dr: Marcos Domingos Xavier 

Instituição: Faculdade de Tecnologia do Estado São Paulo   Julgamento: Aprovado 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço primeiramente a Deus por permitir, nesse momento da minha 

vida, a oportunidade de realizar esse trabalho, a minha família, especialmente 

minha esposa, pela paciência e incentivo, aos parentes e amigos pela força e ânimo 

para a finalização do presente trabalho.  

Agradeço a minha orientadora Profª Drª Marina Fuser Pillis pela atenção, 

ânimo, dedicação e ensinamentos recebidos para a realização do presente estudo. 

Agradecimentos também são externados a Escola SENAI “Nadir Dias de 

Figueiredo” pelas facilidades oferecidas na utilização dos laboratórios, aos colegas 

e alunos que auxiliaram na realização dos ensaios, ao SENAI – SP pelo Programa 

de Pós-Graduação, a Diretoria e a Coordenação da Escola e a empresa Bardella 

Aços Finos S/A pelo material gentilmente cedido; agradecimentos também são 

externados ao Sr Olandir Vercino Correa – Laboratório de Corrosão do IPEN, pela 

execução dos ensaios de corrosão e micrografias relacionadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



vi 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Não importa quanto a vida possa ser 

ruim, sempre existe algo que você 

pode fazer, e triunfar. Enquanto há 
vida, há esperança” 

Stephen Hawking 



vii 
 

LISTA DE SIGLAS 

 

ABNT NBR    Associação Brasileira de Normas Técnicas 

AISI   American Iron and Steel Institute 

Al  Alumínio 

AlN  Nitreto de alumínio  

API  American Petroleum Institute 

ARBL   Alta Resistência e Baixa Liga 

ASTM  American Society for Testing and Materials 

C  Carbono 

CCT  Continuous Cooling Time – Curva de Resfriamento Contínuo 

CN  Carbonitreto 

Cr  Cromo 

Cu  Cobre 

DIN  Deutsches Institut für Normung 

EDS  Energy Dispersion Spectroscopy 

EN  Euronorm – Norma Européia 

FEM  Força eletromotriz 

Gmd  Gramas por metro quadrado por dia 

HSLA  High Strength and Low Alloy – Aços de Alta Resistência e Baixa Liga 

Ipy polegada por ano 

ISO  International Organization for Standardization 

IZA  International Zinc Association 

J  Joule 

K?1  Comprimento de onda Raio X 

LRT  Limite de Resistência à Tração 

LE  Limite de Escoamento 

MEV   Microscópio eletrônico de varredura 

MET  Microscópio de Transmissão 

Mm/y  milímetros por ano 

Mn  Manganês 

Mo  Molibdênio 

MPa  Mega Pascal 

http://www.abnt.org.br/


viii 
 

N  Nitrogênio 

Nb  Nióbio 

Ni  Níquel 

P   Fósforo 

PPM  partes por milhão 

S  Enxofre 

Si  Silício 

Ti  Titânio 

TMC  Thermomechanical Controling – Controle Termomecânico  

TMCP  Thermomechanical Controled Process – Processo Controlado 

Termomecânico 

V  Vanádio 

V(C,N)  Carbonitretos de vanádio 

VC  Carboneto de vanádio 

VN  Nitreto de vanádio 

µm  micronmetro 

?G  Variação da energia interna de Gibbs 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



ix 
 

RESUMO 

 

O. Moraes Jr. Caracterização de um aço baixo carbono microligado ao 
vanádio utilizado na fabricação de componentes mecânicos 
2019. 61 p. Dissertação de Mestrado – Instituto de Pesquisas Energéticas e 
Nucleares – IPEN – CNEN/SP. São Paulo. 
 
 
Os aços microligados representam, cada vez mais, uma parcela significativa de 

produção das usinas siderúrgicas para aplicações nos mais variados segmentos 

industriais tais como o automotivo, petróleo e gás, construção civil e agronegócio. 

A característica principal desses aços é a sua elevada resistência mecânica, aliada 

à boa tenacidade, ductilidade e soldabilidade; o que vem sendo obtido pela 

utilização de composições químicas específicas com teores baixos de carbono e 

de microligantes que conferem essas características a esses aços. Os 

microligantes utilizados são os mais variados, mas principalmente destaca-se a 

utilização do vanádio, nióbio, titânio, cobre, manganês, cromo, alumínio e 

nitrogênio. No presente trabalho foram estudadas as propriedades mecânicas de 

um aço microligado ao vanádio com 0,25%V e um aço AISI 1020. O aço microligado 

apresentou LRT, LE, alongamento e estricção de, respectivamente, 735,29 MPa, 

559,07 MPa, 22,7% e 63,29%. O aço AISI 1020 apresentou, respectivamente, 

437,42 MPa, 268,71MPa, 32,92% e 67,15%. O aço microligado apresentou 

propriedade mecânica superior à do aço AISI 1020 e ductilidade equivalente. Os 

resultados de impacto Charpy nas temperaturas de 23 °C, -20 °C e -40 °C foram, 

para o aço microligado, respectivamente de, 33,83 J, 12,41 J, e 6,54 J, e para aço 

AISI 1020 33,18 J, 5,07 J e 3,04 J, respectivamente. Observa-se tenacidade 

superior do aço microligado, quando comparado com o aço AISI 1020. O ensaio 

revelou microestruturas refinadas em ambos os aços, e tamanho de grão de 18µm 

nº 8 ASTM E 112 e de 25 µm n° 7 para o aço microligado e para o AISI 1020, 

respectivamente. Os testes eletroquímicos realizados em uma solução aquosa 

3,5% em peso de NaCl revelaram que o aço microligado apresentou formação de 

camada passiva, e mostrou-se menos resistente à corrosão. 

 

Palavras-chave: aço microligado, vanádio, aços HSLA, Charpy, resistência à tração 

 



x 
 

ABSTRACT 
 

O. Moraes Jr. Characterization of a low carbon vanadium microalloyed steel 
used in the manufacture of mechanical components. 2019. 61 p. Master 
Dissertation – Instituto de Pesquisas Energéticas e Nucleares – IPEN – CNEN/SP. 
São Paulo. 
 
 
 
Microalloyed steels are representing significant portion and increasingly 

steelmakers production and they are being applied to several industrial market 

segments such as automotive, oil and gas, civil construction and agribusiness. Its 

main characteristics are the superior tensile strength, toughness, ductility and good 

weldability. These properties are obtained through specific chemical compositions 

as low carbon and microalloying elements contents. Several microalloying elements 

can be used but some of them need to be mentioned such as vanadium, niobium, 

titanium, cooper, manganese, chromium, aluminum and nitrogen. In this work, the 

mechanical properties of a vanadium microalloyed and AISI 1020 steels were 

studied and compared. The microalloyed steel presented LRT, LE, elongation and 

toughness values of, respectively, 735.29 MPa, 559.07 MPa, 22.7% and 63,29%. 

AISI 1020 presented, respectively, 437.41 MPa, 268.70 MPa, 32.92% and 67.15%. 

The microalloyed steel presented mechanical properties superior to AISI 1020 and 

equivalent ductility. The results of the Charpy impact tests at the temperatures of 23 

° C, -20 ° C and -40 ° C were 33.83 J, 12.41 J, 6.54 J for the microalloyed steel, and 

for AISI 1020 steel the values were 33,18 J, 5.07 J and 3.04 J, respectively. The 

superior toughness of the microalloyed steel is observed when compared to the AISI 

1020 steel. The metallographic examination showed fine grain microstructures 

ASTM E 112 No.8 and 7.for the microalloyed and for the AISI 1020, respectively. 

The electrochemical tests carried out in a 3.5 wt% NaCl aqueous solution showed 

that the microalloyed steel is less resistant to corrosion, and that a passive layer 

was formed on its surface. 

 

Keywords: microalloyed steel, vanadium, HSLA steels, Charpy, tensile strength 

 

 



xi 
 

SUMÁRIO 
 

          Página 

  1 INTRODUÇÃO .............................................................................................. 1 

2 OBJETIVOS ................................................................................................. 2 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ........................................................................ 3 

3.1 Processo de controle termomecânico TMCP........................................... 4 

3.2 O efeito da taxa de resfriamento e do tratamento 

isotérmico..................................................................................................... 11 

3.3 O efeito dos elementos de liga .................................................................. 12 

3.3.1 Efeito do Manganês....................................................................................... 13 

3.3.2 Efeito do Vanádio.......................................................................................... 13 

3.3.3 Efeito do Nióbio............................................................................................. 15 

3.3.4 Efeito do Titânio............................................................................................. 15 

3.3.5 Efeito do Nitrogênio....................................................................................... 16 

3.4 Mecanismo de endurecimento dos aços.................................................. 17 

3.5 Laminação direta de placas finas de aço microligado ao vanádio 

(TSDR)........................................................................................................... 18 

3.6 O processo de corrosão e seu controle.................................................... 20 

3.6.1 Definição ....................................................................................................... 20 

3.6.2 Importância da corrosão e seu controle........................................................ 22 

3.6.3 Histórico do conhecimento............................................................................ 22 

3.6.4 Corrosão e célula eletroquímica.................................................................... 23 

3.6.5 Potencial de eletrodo..................................................................................... 26 

3.6.6 Taxa de corrosão e polarização.................................................................... 27 

3.6.7 Medida da polarização em células eletroquímicas........................................ 27 

3.6.8 Diagrama de polarização............................................................................... 28 

3.6.9 Corrosão no aço............................................................................................ 29 

3.6.9.1 Efeito do oxigênio dissolvido......................................................................... 30 

3.6.9.2 Efeito da temperatura.................................................................................... 30 

3.6.9.3 Efeito do pH................................................................................................... 31 

3.6.9.4 Efeito de sais dissolvidos............................................................................... 32 

3.6.9.5 Composição química..................................................................................... 33 



xii 
 

 

 

  

 

3.6.9.6 Microestrutura................................................................................................ 35 

4 MATERIAIS E MÉTODOS ........................................................................... 38 

4.1 Materiais ...................................................................................................... 38 

4.2 Análise química .......................................................................................... 39 

4.3 Ensaios metalográficos ............................................................................. 39 

4.3.1 Microscopia Óptica ....................................................................................... 39 

4.3.2 Microscopia eletrônica de varredura ............................................................. 40 

4.4 Ensaios mecânicos .................................................................................... 40 

4.4.1 Dureza Brinell ............................................................................................... 40 

4.4.2 Tração ........................................................................................................... 41 

4.4.3 Impacto Charpy ............................................................................................ 43 

4.5 Ensaios eletroquímicos.............................................................................. 44 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO ................................................................... 45 

5.1 Análise química .......................................................................................... 45 

5.2 Análise microestrututal .............................................................................. 45 

5.3 Dureza brinell .............................................................................................. 51 

5.4 Resistência a tração.................................................................................... 51 

5.5 Impacto charpy ........................................................................................... 52 

5.6 Avaliação eletroquímica.............................................................................. 52 

6 CONCLUSÕES ............................................................................................ 57 

 REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ............................................................ 59 



1 
 

1 INTRODUÇÃO 

 

Ao longo dos últimos 30 anos, a indústria brasileira tem utilizado cada vez 

mais aços especiais, denominados aços microligados que contêm, 

preponderantemente, os elementos Nb (nióbio), V (vanádio) e Ti (titânio) em sua 

composição química. Esses elementos são adicionados em baixos teores, não 

ultrapassando 3% do total (considerando também os outros elementos de liga 

presentes), surgindo daí o nome de “microligados”. Esses aços são ligas ferrosas que 

apresentam alta resistência mecânica, boa soldabilidade, baixo teor de carbono, além 

de boa tenacidade. Estas propriedades são obtidas através de composição química 

adequada, e resfriamento controlado do processo termomecânico de laminação a 

quente, obtendo-se o refino do tamanho de grão ferrítico, com precipitação de 

carbonitretos estáveis de Nb, V e Ti em matriz ferrítica (BUTTON, 2007).  

Os aços microligados são também chamados de aços ARBL ou aços de Alta 

Resistência e Baixa Liga ou do inglês HSLA (“High Strength Low Alloy”). Os aços ARBL 

e suas classificações são baseados na sua aplicação, isto é, estes materiais são 

empregados como aços estruturais, aços para indústria automotiva, construção civil, 

indústrias de petróleo, óleo e gás, e vasos de pressão (COSTA E SILVA et al., 2010). 

Outros tipos de aços podem ser classificados como da mesma família dos aços 

microligados ou ARBL, como os aços de primeira geração ou aços bifásicos (dual-

phase), aços TRIP (Transformation-Induced Plasticity), aços CP (Complex Phase) e os 

aços MART (Martensitic). Os aços considerados de segunda geração são os aços 

TWIP (Twining-Induced Plasticity), os aços AUST.SSs (Austenitic Stainless Steels) e 

os aços L-IP (Light-Weight Induced Plasticity) apresentando as características citadas 

anteriormente (ZHAO et al., 2017). Com o advento dos aços microligados, cada vez 

mais, busca-se redução de custos, de peso e de energia na fabricação de componentes 

mecânicos. O uso dos aços microligados expande-se em aplicações nos mais variados 

segmentos industriais, como automotivo, construção civil, óleo e gás, equipamentos 

mecânicos e agroindústrias, onde tradicionalmente se utilizam aços carbono. 

 

 

 

 



2 
 

2 OBJETIVOS 

 

Este trabalho teve por objetivo caracterizar um aço microligado ao vanádio 

utilizado na fabricação de componentes mecânicos, por meio de análises químicas e 

microestruturais, do comportamento eletroquímico, do estudo de suas propriedades 

mecânicas, e comparar essas características com as de um aço baixo carbono AISI 

1020, utilizado nas mesmas aplicações.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



3 
 

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

 

O desenvolvimento dos aços microligados, bem como do processo de 

laminação controlada, teve início na década de 1950 na Europa. O tratamento térmico 

de normalização das chapas e seções estruturais para serviços pesados era, até 

então, o principal requisito para esses materiais. Aços microligados contendo 0,10% 

a 0,20% de V foram desenvolvidos com teores aumentados de 0,010% a 0,015% de 

N nas décadas de 1960 e 1970, sendo aplicados em larga escala, por exemplo, em 

tubulações de gases com espessura de parede reduzida (LAGNEBORG et al., 1999).  

Por outro lado, os aços da classificação API (American Petroleum Institute), 

clássico exemplo de aços microligados, durante os últimos 30 anos, mostraram uma 

tendência de conter teores reduzidos dos microligantes, acompanhados da melhoria 

dos processos de laminação a quente ou de laminação controlada. Observa-se na 

Figura 1 a evolução dos aços API ao longo dos anos, evidenciando a tendência de 

diminuição dos teores dos microligantes (SCHIAVO, 2010). 

 

Figura 1 – Evolução do desenvolvimento dos aços API 

 

Fonte: Adaptado de SCHIAVO, (2010) 

 

 

 



4 
 

 3.1 Processo de Controle Termomecânico – TMCP 

No início dos anos 1960, a Aços Bethlehem desenvolveu comercialmente 

os aços chamados série V-N com teores máximos de carbono e manganês de, 

respectivamente, 0,22% e 1,25%, com valores de limite de escoamento na faixa de 

320 a 460 MPa, fornecidos na condição como laminados. Esses aços foram 

oferecidos, praticamente, em todas as formas de produto: chapas, tiras e seções 

estruturais. Por volta de 1965, o desenvolvimento do processo termomecânico de 

laminação (do inglês TMP – Thermo-Mechanical Processing) atingiu tal nível de 

utilização que foi implantado em escala industrial. Com a introdução de um novo 

microligante como o Nb foi possível retardar a recristalização da austenita durante a 

laminação a quente, proporcionando o refino dos graõs da ferrita (LAGNEBORG et 

al., 1999). Observa-se na Figura 2 o efeito do retardamento da recristalização da 

austenita com o consequente refino do grão da ferrita e a precipitação dos núcleos de 

microligantes na matriz (COSTA E SILVA et al., 2010). O aumento da resistência foi 

também rapidamente encontrado como vantagem na utilização do V. O tipo de 

laminação controlada descrita para os aços Nb-V, com cerca de 0,10% C, 0,03% Nb 

e 0,07% V tem sido largamente utilizada na produção de aços para tubulação 

(LAGNEBORG, et al., 1999).  

Uma outra rota de laminação controlada foi introduzida por volta de 1980, 

que foi denominada laminação controlada de recristalização ou do inglês TMCP – 

Termo-Mechanical Controled Process. (OUCHI, 2000). Descobriu-se a possibilidade 

de se ter a recristalização da austenita após cada passe de redução da laminação e 

atingir um refino de grão ferrítico semelhante aos processos anteriores. Isso resultou 

num processo de laminação controlada com temperaturas de acabamento mais 

elevadas, com a consequente redução das forças de laminação. Posteriormente, 

descobriu-se que a utilização dos microligantes Ti-V era mais adequada para esse 

processo, pois permitia que o material se recristalizasse após cada passe de redução, 

durante a laminação. Ao mesmo tempo, temperaturas mais baixas com resfriamento 

acelerado passaram a ser utilizadas na laminação, propiciando a formação de núcleos 

adicionais, resultando no refinamento de grão ferrítico. A Figura 2 ilustra os dois 

processos descritos, ou seja, a laminação convencional utilizando temperaturas altas 

e a laminação controlada com temperaturas mais baixas e com resfriamento 

acelerado. 



5 
 

A grande vantagem da laminação controlada é que se elimina, após a 

laminação a quente, o tratamento térmico de normalização, anteriormente descrito 

como requisito absoluto após a laminação, principalmente, para os aços estruturais 

para soldagem. 

 

Figura 2: Retardamento da recristalização da austenita – laminação controlada 

 

Fonte: Adaptado de Costa e Silva et al., (2010) 

 

O processo de recristalização dinâmica dos graõs, sejam ferríticos ou 

austeníticos, dos aços deformados a quente é muito importante para que se possa 

obter uma microestrutura controlada e refinada. De fato, a laminação a 600°C de tiras 

de 3 mm de aço ao carbono com 0,003%C, 0,15%Mn, 0,02%Si, 0,01%P, 0,01%S, 

0,055%Ti e 0,033%Nb tem sido realizada em laboratório, obtendo-se a recristalização 

dinâmica de grãos ferríticos, que passam de 25 a 30 µm para 0,5 a 1,5 µm, com taxa 

de deformação de 50%, com substancial incremento de suas propriedades mecânicas 

em tração, que passam de 110 MPa para 420 MPa no escoamento e 191 MPa para 

480 MPa de limite de resistência (RUDSKOY et al., 2012).  

Os aços microligados ao vanádio com baixo e médio teor de carbono têm 

sido estudados quanto à recristalização dinâmica, sob taxas controladas de 

deformação a quente. Observou-se que com o aumento do teor de carbono em aços 

microligados ao vanádio, a taxa de recristalização sofreu um aumento quando taxas 



6 
 

de deformação entre 0,005/s a 10/s eram usadas, e as temperaturas de deformação 

eram de 900°C a 1000°C (HAI-LIAN WEI et al., 2013). 

A melhora das propriedades mecânicas dos aços microligados tem sido 

obtida também em temperaturas de laminação na região bifásica dos aços ao carbono 

(? + ? ). Aços do tipo S700MC como substrato principal de produtos tipo clad, de acordo 

com a norma europeia EN 10.149-2, têm sido produzidos com valores de limite de 

escoamento e resistência à tração, respectivamente, de 740 MPa e 905 MPa 

laminados a 780°C e rebobinados a 493°C. Observa-se que a redução da temperatura 

final de laminação para a faixa de 780°C a 790°C provocou aumento do limite de 

escoamento pelo aumento da precipitação de VC e, inversamente, um aumento na 

temperatura de rebobinamento da tira causou redução do limite de escoamento 

(ZAITSEV et al., 2015). 

O processo termomecânico para o controle de microestruturas refinadas 

dos aços microligados em processos de conformação como a laminação a quente 

descrito anteriormente, tem sido aplicado também em outros processos de 

conformação como o forjamento de componentes automotivos, mineração, agrários e 

outros segmentos. Com efeito, considerando-se que o tamanho de grão da austenita 

recristalizada nos processos de forjamento a quente depende da taxa de deformação 

e da temperatura final de forjamento, componentes forjados com formas geométricas 

complexas utilizando os aços convencionais desenvolvem, após o forjamento, 

microestruturas não homogêneas ao longo de suas seções. Essa é a razão da 

necessidade de efetuar o tratamento térmico de normalização nesses componentes.  

Os componentes forjados produzidos com aços microligados ferríticos-

perlíticos não necessitam de tratamento térmico posterior de normalização, pois as 

presenças de micro-adições de determinados elementos, juntamente com o controle 

da temperatura final de forjamento, permitem o refino da austenita antes de sua 

transformação para a ferrita ou outros componentes, dependendo da velocidade de 

resfriamento do forjado. Além disso, nos dias de hoje, procura-se trabalhar com aços 

de teor de carbono mais baixo. OPIELA et al. (2012) estudando curvas de resfriamento 

de um aço microligado com 0,28% C, 1,41% Mn, 0,29% Si, 0,008% P, 0,004% S, 

0,26% Cr, 0,11% Ni, 0,22% Mo, 0,20% Cu, 0,027% Nb, 0,028% Ti, 0,019% V, 0,003% 

B e 0,025 Al forjou amostras em barras chatas de 32x160mm em temperaturas entre 

900°C e 1200°C e, posteriormente, mantendo-as a 885°C por 600s, realizou o 

resfriamento em várias velocidades, e utilizou o método dilatométrico para caracterizar 



7 
 

as transformações de fase. O trabalho mostrou que, mesmo para velocidades de 

resfriamento mais baixas, de até 2°C/s, pode-se obter microestrutura com 60% de 

martensita diretamente da temperatura de austenitização, indicando que a presença 

dos microconstituintes, além de propiciar o refino da microestrutura, causam um 

aumento da temperabilidade do aço microligado. Observam-se na Figura 3 as curvas 

de resfriamento com as microestruturas obtidas a partir da austenitização do aço 

estudado. 

 

Figura 3: Diagrama CCT da austenita super-resfriada do aço estudado 

 

Onde: F = ferrita; P = perlita; B = Bainita e M = Martensita 

Fonte: Adaptado de Opiela et al., (2012) 

 

Processos de conformação mecânica em aços microligados utilizando 

temperaturas na faixa de 600 a 900 ºC (região bifásica ? + ? do diagrama ferro-

carbono), caracterizados como processos a “morno”, têm sido estudados para 

conhecer a evolução das microestruturas obtidas e seu comportamento mecânico. 

Nesse sentido, forjamento de aços microligados por esse processo a morno traz 

vantagens em relação ao processo convencional de forjamento em altas 

temperaturas, pois nesses, a resistência mecânica é obtida através de tratamento 



8 
 

térmico de têmpera seguida do revenimento, seja posteriormente ao forjamento, seja 

por resfriamento direto da temperatura final de forjamento. As operações de usinagem 

completam o processo para se obter as dimensões finais do produto forjado, o que 

traz custos mais altos de manufatura devido às operações de forjamento em si, 

tratamento térmico e usinagem. O forjamento a morno traz vantagens em relação ao 

processo convencional, pois usa temperaturas menores, desgasta menos o 

equipamento, permite faixa de tolerância mais estreita (“near net shape process” ou 

processo forma final), aliada ao melhor acabamento superficial e obtenção de uma 

microestrutura controlada, não necessitando de tratamento térmicos posteriores. 

Nesse sentido, os aços microligados desempenham uma função importante, pois o 

V(C,N) permanece como microconstituinte não dissolvido durante o reaquecimento 

em temperaturas de 600 a 900 ºC, reduzindo o crescimento do grão austenítico, e 

refinando a microestrutura final (RUDSKOY et al., 2012).  

GARCIA-MATEO et al. (2011) estudaram o efeito do forjamento a morno 

em dois aços microligados ao vanádio, sendo um aço V1 com 0,24% C, 1,56% Mn e 

0,18% V, um aço V2 com 0,33% C, 1,49% Mn e 0,24% V, sobre as propriedades 

mecânicas e microestruturais desses aços e as compararam com um aço C-Mn 

convencional com 0,47% C e 0,78% Mn. As amostras foram usinadas de barras 

laminadas a quente e forjadas a morno com uma deformação ? = 0,3 a uma taxa de 

10 /s nas temperaturas de 800, 835 e 870 ºC e submetidas às taxas de resfriamento 

ao ar (~ 1ºC/s) e acelerado (~ 4 ºC/s). A Figura 4 mostra as microestruturas obtidas 

por microscopia eletrônica de varredura dos aços deformados a 870 ºC, com 

resfriamentos ao ar e acelerado. Observa-se microestrutura constituída de ferrita, 

perlita/bainita e martensita/austenita. A perlita observada nesses aços não se 

apresenta no aspecto lamelar e sim uma “perlita esferoidizada” (setas vermelhas). No 

caso do aço C-Mn a microestrutura apresenta-se bem definida com a perlita no seu 

aspecto lamelar (seta amarela). Quanto às propriedades mecânicas, observou-se que, 

em geral, os valores mais altos de limite de escoamento (LE) e de resistência à tração 

(LRT) são do aço V2 seguido pelo aço V1. Essa tendência se altera para as amostras 

deformadas a 800 ºC e com resfriamento acelerado.  

 

 

 

 



9 
 

Figura 4 – Microestruturas MEV obtidas dos aços após deformação a 870 ºC: 

a) Aço V1 esfriado ao ar e b) resfriamento acelerado; c) aço V2 esfriado ao ar;  

d) resfriamento acelerado e e) aço C-Mn resfriado ao ar 

  

Fonte: Adaptado de GARCIA-MATEO et al., 2011 

 



10 
 

No caso do aço C-Mn a influência da temperatura de deformação é menos 

importante. Como citado pelos autores, o comportamento microestrutural e mecânico 

dos aços microligados evidenciaram importantes diferenças quando comparado com 

o aço C-Mn, a saber: 

? Essas diferenças são devidas aos diferentes teores de V e da temperatura de 

reaquecimento antes da deformação do forjamento a morno; 

? As baixas temperaturas do forjamento a morno implicam em baixa dissolução 

dos precipitados de V refinando, portanto, a microestrutura do aço; 

? O refino ou o controle do crescimento dos grãos da austenita, em baixas 

temperaturas de deformação, causa um aumento da força necessária para o 

forjamento a morno e, portanto, atrasa a recristalização estática da austenita 

após a deformação;  

? Temperaturas de deformação de 800 – 830 ºC seguida de resfriamento ao ar 

resultaram na melhor combinação de resistência – tenacidade dos aços 

microligados ao V, quando comparado com o aço C- Mn. Por outro lado, na 

temperatura de deformação de 870 ºC, o aumento da fração de 

martensita/austenita reduziu a tenacidade. O resfriamento acelerado aumentou 

a resistência mecânica, porém diminuiu a tenacidade na temperatura ambiente 

(GARCIA-MATEO et al., 2011) 

JORGE-BADIOLA et al., (2010) estudaram a deformação através de 

ensaios de torção em amostras de aços eutetóides microligados usando diferentes 

deformações com o objetivo de modificar o estado austenítico antes da transformação 

ferrita-perlita. Após a deformação, diferentes velocidades de resfriamento foram 

aplicadas. O uso de aços eutetóides foi devido à larga aplicação desse tipo de aço 

com o auxílio do tratamento termomecânico para se obter uma microestrutura perlítica 

com fino espaçamento interlamelar. Essa condição é a ideal para o posterior processo 

de trefilação desses aços. O estudo permitiu, conforme os autores, as seguintes 

conclusões: 

? A aplicação do tratamento termomecânico em aços microligados eutetóides 

resulta em refinamento da ferrita, característica microestrutural importante no 

controle dos processos de fratura por clivagem; 

? Esse refinamento é mais pronunciado quando o teor de V e/ou de nitrogênio é 

aumentado; 



11 
 

? Por outro lado, em contraste com o que ocorre com os aços microligados de 

baixo carbono, o refinamento da ferrita está também associado com a 

diminuição da resistência mecânica devido ao aumento do espaçamento 

interlamelar para uma determinada taxa de resfriamento. Essa perda de 

resistência pode ser compensada pelas adições de V-N; 

? Quantidades menores requeridas de VN para precipitação na austenita pelo 

acúmulo da deformação durante o TMCP, promove um teor de V livre 

disponível para futura precipitação durante a transformação perlita-ferrita. 

 

3.2 O efeito da taxa de resfriamento e do tratamento térmico isotérmico 

KARMAKAR et al., (2016) estudaram amostras de dois aços microligados 

ao vanádio com o mesmo teor de vanádio (0,05% em peso de V), porém com 

diferentes teores de carbono e nitrogênio, sendo um com alto carbono e baixo 

nitrogênio denominado de HCLN (0,22% em peso de C e 0,007% em peso de N) e 

outro com baixo carbono e alto nitrogênio denominado de LCHN (0,06% em peso de 

C e 0,013% em peso de N). Os aços foram submetidos a um processo de deformação 

a quente e, em seguida, tratados isotermicamente na faixa de temperatura de 500 a 

750 ºC e resfriados ao ar. O estudo permitiu concluir que o endurecimento por 

precipitação foi maior na temperatura intermediária entre 600 e 650 ºC em ambos os 

aços pela formação de precipitados finos e de alta densidade de V(C,N); a despeito 

de uma quantidade significativamente menor de fração de perlita e bainita (~ 20 a 

30%), granulação mais grosseira de grãos de ferrita e baixa densidade de 

discordâncias na matriz ferrítica. O limite de escoamento de ambos os aços 

apresentou-se muito próximo, o que foi atribuído à maior resistência dos precipitados 

de V mais finos e em maior quantidade presentes no aço LCHN, quando comparado 

com o aço HCLN. Pode-se ainda atribuir a melhor resistência do aço HCLN pela 

presença de constituintes mais duros e pela interação desses com os precipitados 

não-coerentes de V(C,N) e com as discordâncias presentes na matriz. Perlita lamelar 

e esferoidizada foram encontradas no aço HCLN em amostras tratadas 

isotermicamente em temperatura de 600 ºC e inferiores. 

Posteriormente, KARMAKAR et al., (2017) continuando os estudos com os 

mesmos aços microligados ao vanádio, com o mesmo teor de vanádio (0,05% em 

peso de V), porém com diferentes teores de carbono e nitrogênio, sendo um com alto 

carbono e baixo nitrogênio denominado de HCLN (0,22% em peso de C e 0,007% em 



12 
 

peso de N) e outro com baixo carbono e alto nitrogênio denominado de LCHN (0,06% 

em peso de C e 0,013% em peso de N) foram reaquecidos a 1100 °C, e naturalmente 

resfriados até a temperatura ambiente com diferentes taxas de resfriamento (0,07 a 

3,33 K/s). O estudo permitiu concluir que o aumento da taxa de resfriamento reduz o 

tamanho de grão ferrítico, retardando a temperatura de início de transformação 

austenita-ferrita e aumentando a fração dos constituintes microestruturais de 

endurecimento como a perlita e a bainita. Essa fração de microconstituintes 

apresentou-se em maior quantidade no aço HCLN devido ao teor de carbono mais 

alto, promovendo máxima resistência, porém com perda da ductilidade. A resistência 

do aço LCHN foi menor que a do aço HCLN. No entanto, a diferença na resistência 

de 100 a 200 MPa foi causada pela presença de precipitados finos de VN (4 a 17nm) 

em matriz predominantemente ferritica. A taxa de resfriamento intermediária de ~ 1,4 

K/s mostrou ser a melhor escolha em termos de se obter o endurecimento por 

precipitação. Por outro lado, taxa de resfriamento muito baixa ~0,07 K/s causa 

crescimento grosseiro dos grãos, enquanto que taxas mais altas de ~3,33 K/s 

restringem a cinética da precipitação. Dentre os vários aços microligados ao vanádio, 

o tamanho dos precipitados, tanto para o aço HCLN quanto para o aço LCHN foram 

similares, com granulação levemente mais fina no aço HCLN quando comparado com 

o aço LCHN. Esse fato permitiu concluir também a importância do teor de carbono no 

endurecimento por precipitação dos aços ao vanádio resfriados ao ar a partir de altas 

temperaturas (KARMAKAR et al. 2017). 

 

3.3 O efeito dos elementos de liga 

Os elementos de liga dos aços resfriados lentamente podem se apresentar 

dissolvidos na ferrita, formando carbonetos, em inclusões não metálicas como óxidos 

e sulfetos, em compostos intermetálicos e no seu estado elementar (COSTA E SILVA 

et al., 2010). 

A Tabela 1 apresenta a tendência de os elementos de liga apresentarem-se 

numa das formas descritas. Pode-se observar que os elementos mais importantes 

presentes nos aços microligados (destacados em negrito) formam carbonetos e 

nitretos na matriz ferrítica, além de óxidos, sendo estes os principais responsáveis 

pelo aumento da resistência mecânica desses aços. 

 

 



13 
 

3.3.1 Efeito do manganês 

  O manganês tem o efeito de se dissolver na ferrita promovendo seu 

endurecimento, retarda a decomposição da austenita, diminui a temperatura de 

transição de fratura dúctil/frágil, além de ser um forte formador de sulfetos e 

estabilizante da perlita (BAKER, 2016). 

 

Tabela 1 – Tendência geral de distribuição dos elementos de liga nos aços recozidos  

Dissolvido 

na ferrita 

Combinado na 

forma de carbonetos 

Na forma de 

inclusões não 

metálicas 

Na forma de 

compostos 

intermetálicos 

No estado 

elementar 

Ni (forte) - - Ni3Al - 

Si (forte) - SiO2 - - 

Al (Forte) - Al2O3, AlxNy - - 

Zr (forte) - ZrO2, ZrxNy - - 

Cu (forte) - - - p/ Cu.0,8% 

P (forte) - - - - 

Mn (forte) Mn (fraca) MnS, MnO - - 

Cr (média) Cr (fraca) CrxOy - - 

W (média) W (média) - - - 

Mo (média) Mo (fraca) - - - 

V (fraca) V (média) VxOy, VxNy - - 

Ti (fraca) Ti (fraca) TixOy, TixNy - - 

Nb (fraca) Nb (forte) NbxOy, NbxNy - - 

 

Fonte: Adaptado de Costa e Silva et al., (2010) 

 

3.3.2 Efeito do vanádio 

O vanádio contribui para o aumento da resistência mecânica dos aços pela 

formação de precipitados finos (5 a 100 nm) de carbonitretos de vanádio que se 

distribuem na ferrita. A Figura 5 mostra a micrografia de um aço baixo carbono com 

0,11% V evidenciando a formação de precipitados de VC, (SHOW et al., 2016) durante 

o ciclo de resfriamento da laminação a quente. O vanádio causa um aumento da 

resistência mecânica de 5 a 15 MPa para cada 0,01% V, dependendo do teor de 

carbono e da taxa de resfriamento da laminação a quente. A Figura 6 ilustra a variação 



14 
 

do limite de escoamento dos aços ao vanádio em função da taxa de resfriamento da 

laminação a quente, ocorrendo a máxima variação para resfriamento em torno de 

170°C/min (ASM INTERNATIONAL, 2016). 

 

Figura 5 – Imagem de precipitados de vanádio presentes em um aço microligado ao vanádio, obtida 

por microscopia de transmissão (MET). 

 

Fonte: Adaptado de SHOW et al., (2016) 

 

Figura 6 – Variação do aumento do escoamento com a taxa de resfriamento em aços ao vanádio 

 

Fonte: Adaptado de ASM International, (2016) 

 

 



15 
 

3.3.3 Efeito do nióbio 

Os aços microligados ao nióbio possuem teores típicos de nióbio de 0,02% 

a 0,04%, cerca de um terço do teor ótimo do vanádio, produzindo aumento da 

resistência de 35 a 40 MPa para cada 0,01% de Nb adicionado nos aços. Assim como 

nos aços microligados ao vanádio, os aços ao nióbio também apresentam aumento 

da resistência, dependendo do tamanho e da quantidade de precipitados, como ilustra 

a Figura 7. 

 

Figura 7 – Efeito do tamanho do carboneto de nióbio no aumento do limite de escoamento para vários 

tamanhos de partículas. 

 

Fonte: Adaptado de ASM International, (2016) 

 

3.3.4 Efeito do Titânio 

O efeito do titânio, terceiro elemento mais utilizado, nos aços microligados 

não é tão efetivo no retardamento da recristalização da austenita, pois trata-se de um 

elemento formador de carbonitretos estáveis em alta temperatura, inibindo esse 

crescimento nas etapas de laminação. O titânio forma também carbonitretos 

complexos que influenciam a recristalização da austenita. Os teores típicos de titânio 

nos aços são de 0,01% a 0,02% nos aços para forjamento. Este elemento apresenta-

se como forte formador de nitretos (TiN), aumentando tanto a resistência quanto a 

tenacidade dos aços. Placas de aço microligado obtidas por lingotamento contínuo 



16 
 

possuem, normalmente, teores mais elevados de titânio, chegando a 0,018% 

(SCHIAVO, 2010).  

 

3.3.5 Efeito do Nitrogênio 

Vários estudos têm sido realizados para verificar a presença do nitrogênio 

nos aços microligados ao vanádio proporcionando a precipitação de compostos finos 

ricos em vanádio. A presença desses precipitados na matriz promove o seu 

endurecimento e a consequente elevação de suas propriedades mecânicas.  

A presença do nitrogênio aumenta a estabilidade da austenita levando, 

portanto, ao aparecimento de quantidades de austenita/martensita após os processos 

de resfriamento contínuo. A presença desse constituinte é prejudicial para a 

tenacidade dos aços microligados ao vanádio e, portanto, deve ser evitada. Estudos 

recentes têm mostrado que microestruturas contendo bainita/ferrita, ferrita acicular e 

martensita/austenita, que foram obtidas após tratamentos térmicos contínuos com 

resfriamento acelerado a partir de temperaturas medianas na zona bifásica da 

austenita e ferrita, proporcionaram boas características de tenacidade, limitando a 

presença do constituinte martensita/austenita.  

ZHANG et al., (2015) estudaram a influência do nitrogênio nas 

propriedades mecânicas e microestruturais de aços com teor de carbono de 0,060% 

a 0,066% C, teores de Mn variando entre 1,41% a 1,44% microligados ao vanádio 

com teores de nitrogênio variando de 30 a 165 ppm. Os autores utilizaram 3 tipos de 

tratamentos térmicos, conforme se observa na Figura 8. O limite de escoamento 

diminuiu com o aumento do teor de nitrogênio, variando de 469 a 437 MPa e, 

inversamente, o limite de resistência aumentou com o teor de nitrogênio apresentando 

uma variação de 617 a 705 MPa; ao mesmo tempo em que o limite de escoamento 

aumentou de 148 a 268 MPa e a razão elástica diminuiu de 0,76 para 0,62. Esses 

dados permitiram aos autores concluírem que: 

? Aços com teores maiores de nitrogênio apresentaram capacidade melhorada 

do endurecimento por deformação ou capacidade de resistir a maiores 

sobrecargas; 

? Tal comportamento se deveu a um aumento da presença dos constituintes 

martensita e austenita, contribuindo para a capacidade de endurecimento da 

microestrutura, elevando o limite de resistência e diminuindo o limite de 

escoamento; 



17 
 

? Maiores teores de nitrogênio propiciaram a precipitação de finas partículas, 

resultando na diferença obtida no limite de escoamento. 

 

Figura 8 – Ilustração esquemática das simulações planejadas do processamento a quente  

 

Fonte: Adaptado de ZANG et al., 2015 

 

3.4 Mecanismos de endurecimento dos aços 

No processo de endurecimento, a resistência mecânica aumenta durante a 

etapa de deformação plástica do metal, devido ao aumento da densidade de 

discordâncias. Originalmente, o metal apresenta-se com baixo nível de discordâncias, 

cerca de 106 cm de linhas de discordâncias por centímetro cúbico de metal. Durante 

o processo de deformação, essas discordâncias, sob efeito de tensão acima do seu 

limite de escoamento, iniciam o deslizamento pelos planos preferenciais da estrutura 

cristalina. Durante o processo de deformação, novas discordâncias são formadas. 

Obstáculos à movimentação dessas discordâncias podem surgir, aumentando a 

tensão de deformação necessária para a continuidade do processo (ASKELAND et 

al., 2008). A consequência desse processo contínuo de deformação provoca o 

fenômeno do encruamento, isto é, deformação da estrutura cristalina, com aumento 

da concentração das discordâncias, atingindo valores de 1012 cm de linha de 

discordância por centímetro cúbico de metal. Os obstáculos à movimentação das 



18 
 

discordâncias podem ser precipitados de partículas de segunda fase, soluções sólidas 

substitucionais (os átomos do soluto ou das impurezas ocupam posições da rede 

cristalina) e instersticiais (os átomos referidos ocupam os interstícios do reticulado 

cristalino), que causam deformações na estrutura cristalina. O refino de grão também 

é um obstáculo à movimentação das discordâncias, pois criam maior concentração de 

contornos de grão, de alto ângulo, dificultando a passagem das discordâncias de um 

grão para o outro (ASM INTERNATIONAL, 2016 e CALLISTER, 2007). 

ROCHA LIMA, (2013), estudando a influência dos elementos microligantes 

como V, Ti e Nb nas propriedades mecânicas e microestruturais de aços microligados 

laminados a quente, apresentou como as maiores contribuições para o endurecimento 

desses aços o endurecimento por precipitação (32%) seguido do refino de tamanho 

de grão (41%) e a contribuição da matriz (15%). 

VIEIRA MARTINS et al., (2013), estudaram a influência dos microligantes 

no limite de escoamento de um aço de baixo carbono microligado ao V, Ti e Nb, e 

utilizaram fórmulas empíricas obtidas da literatura para o cálculo do limite de 

escoamento. A seguir, confrontaram os resultados com os valores obtidos 

experimentalmente. Os valores calculados foram distribuídos como contribuições ao 

limite de escoamento sendo 420 MPa como contribuição do endurecimento pelo 

encruamento, 116 MPa pelo endurecimento interfásico dos seus constituintes, 100 

MPa pelo endurecimento da austenita e 55 MPa pelo endurecimento causado pelas 

discordâncias, totalizando então 673 MPa, muito próximo do valor experimental obtido 

de 600 MPa. 

 

3.5 Laminação direta de placas finas de aço microligado ao Vanádio (TSDR) 

 

O processo de laminação direta de placas finas (do inglês TSDR ou Thin 

Slab Direct Rolling) tem revolucionado a produção de aços por apresentar baixos 

custos e alta produtividade, e é praticado em todo mundo. Esse processo tem sido 

aplicado especialmente na produção de placas de aços microligados de alta 

resistência, sendo obtidos valores de resistência superiores a 450 Mpa. Os aços 

apresentam boa tenacidade e ductilidade, quando comparados com os obtidos no 

processo de lingotamento convencional de chapas grossas (do inglês CCR ou Cold-

Charge Rolling, laminação de placas grossas carregadas a frio). No processo TSDR 

são produzidas placas de espessuras menores (30 a 80mm), enquanto que no 



19 
 

processo convencional são produzidas placas de 250 a 300 mm. As velocidades de 

lingotamento são maiores no processo TSDR (3,5 a 6,0 m/min) e no convencional são 

mais lentas (0,75 a 1,25 m/min), o que provoca velocidades de solidificação mais 

rápidas no processo TSDR, sendo produzidas placas com menores níveis de 

segregação e com microestruturas mais homogêneas. Entretanto, as placas 

produzidas no processo TSDR tendem a apresentar microestrutura mais grosseira 

quando comparada com a microestrutura das placas do processo de lingotamento 

convencional, pois com o resfriamento ao ar, pode-se obter uma microestrutura mais 

refinada (Li et al., 2002). 

Li et al., (2002) estudaram a aplicação do processo TSDR no estudo de 

dois aços de baixo teor de carbono microligados ao V-N (0,1%V – 0,02% N) e V-Ti-N 

(0,1%V – 0,008%Ti – 0,02%N) quanto à evolução de suas microestruturas. A Figura 

9 mostra o fluxograma do processo TSDR utilizado no estudo. As letras A, B, C, e D 

são as posições de onde as amostras foram retiradas.  

Os aços foram fundidos ao ar e vazados em moldes, produzindo lingotes 

de 50 mm de espessura que foram submetidos ao resfriamento de 3,5 °C/s. Em 

seguida, foram equalizados nas temperaturas de 1050 °C, 1100 °C e 1200 °C por 30 

a 60 min antes do início do processo de laminação. As amostras foram laminadas em 

um laminador reversível de laboratório, gerando tiras de 7 mm de espessura em 5 

passes com uma redução de 86%.  

 

Figura 9 – Fluxograma do processo TSDR utilizado no estudo 

 

Fonte: Adaptado de Li et al., 2002 

 

 

 

 



20 
 

Li et al., (2002) concluíram que: 

? Não foram identificados precipitados de carbonetos e nitretos no aço V-N após 

equalização a 1100 °C ou 1200 °C. No entanto, foram observados AlN e VN 

no aço V-N após equalização a 1050 °C; 

? A precipitação de vanádio no aço V-Ti-N foi modificada substancialmente 

devido às partículas formadas na austenita em altas temperaturas, como 

resultado da adição de Ti (ocorreu solubilização); 

? A granulação grosseira da austenita (~1 mm) observada no aço V-N como 

fundido foi refinada após o 4º passe de laminação devido à rápida 

recristalização. Ao final da laminação a amostra apresentou tamanho de grão 

ferrítico de 4,8 a 7,2 µm; 

? Precipitados finos de V(C,N) e V-Ti(C,N) na faixa de 2 a 10 nm no final da tira 

foi a maior contribuição no endurecimento por dispersão (&gt;90Mpa); 

? A adição de Ti ao aço V-N reduziu o limite de escoamento em virtude da 

formação de precipitados de V-Ti(N) na austenita, que reduziram as 

quantidades de V e N da solução sólida, necessárias para promover a 

precipitação de VN na ferrita para o seu endurecimento; 

O estudo mostrou que uma combinação de alta resistência com boa 

tenacidade e boa ductilidade pode ser obtida nos aços microligados ao vanádio pelo 

processo TSDR, se comparado com os aços produzidos pelo processo convencional. 

Observaram ainda que o aço microligado V-Ti-N apresentou melhores propriedades 

de impacto Charpy quando comparado com o aço V-N. Tal resultado, provavelmente, 

se deveu à solubilização dos precipitados, comprometendo as propriedades 

mecânicas, como dito anteriormente, mas beneficiando a ductilidade do aço com 

consequente valores de impacto obtidos, quando comparado com o aço V-N. 

 

3.6 O processo de corrosão e seu controle 
 
3.6.1 Definição  

O termo “corrosão”, segundo L.V.RAMANATHAN, [1995], pode ser definido 

como sendo a reação do metal com os elementos do seu meio, na qual o metal é 

convertido a um estado não metálico. Quando isso ocorre, o metal perde suas 

propriedades essenciais, tais como resistência mecânica, elasticidade, e ductilidade. 

O produto de corrosão formado é extremamente pobre em termos dessas 



21 
 

propriedades. UHLIG, H., H., REVIE, R., W, (2008) definem corrosão como o ataque 

de um metal segundo um processo de reação química ou eletroquímica com o meio. 

Descrevem ainda que a deterioração por causas físicas não é considerado corrosão, 

mas é descrita como sendo uma erosão, desgaste ou esfoliação. Em alguns casos, 

no entanto, o ataque químico é acompanhado por deterioração física e descrita nos 

termos de erosão por corrosão, desgaste por corrosão ou mesmo corrosão por atrito.  

A corrosão também é considerada uma transformação que um metal sofre 

na interação com o meio corrosivo por meio de reações químicas de oxirredução não 

ocorrendo a geração de corrente elétrica e sim, a transferência de elétrons entre os 

elementos reagentes de uma reação química. A.C. NEIVA, (sem data), descreve um 

exemplo de uma reação de oxirredução como a reação em que o Cu+2 do sulfato de 

cobre oxida zinco metálico ao receber seus dois elétrons da camada mais externa, 

conforme Eq. 1: 

 

Zn + CuSO4            ZnSO4 + Cu   (1) 

 

A corrosão aquosa ocorre na presença de água. Atualmente, assume-se 

que, praticamente em todos os casos de corrosão aquosa, a reação é essencialmente 

de natureza eletroquímica, significando, portanto, que há a ocorrência de fluxo de 

corrente elétrica de partes do metal para outras áreas da solução aquosa ou eletrólito 

(L.V.RAMANATHAN, [1995]).  

Os metais na natureza apresentam-se, basicamente, combinados e 

presentes na crosta terrestre nas formas de óxidos ou de sulfetos. Alguns metais, no 

entanto, apresentam-se como metais puros como ouro, platina, prata, mercúrio e, em 

alguns casos, o cobre. A extração dos metais em seus estados combinados (óxidos e 

sulfetos), por estarem em estados termodinamicamente mais estáveis, requer a 

utilização de processos térmicos para sua obtenção ou, em outras palavras, há a 

necessidade do fornecimento de grande quantidade de energia na forma de calor. 

Assim, uma vez obtidos em estado puro ou de suas ligas, essa energia fica 

armazenada em sua estrutura, porém, quando expostos em ambientes corrosivos, os 

metais tendem a liberar essa energia, retornando ao seu estado original, 

termodinamicamente mais estável, oxidando-se novamente. 

 

 



22 
 

3.6.2 Importância da corrosão e seu controle 

O estudo dos processos corrosivos é importante pois auxilia não só na 

prevenção de sua ocorrência, mas no desenvolvimento do conhecimento de novas 

formas de proteção. Assim, UHLIG, H., H., REVIE, R., W 2008, ponderam que os 

pesquisadores estudam os mecanismos da corrosão para melhorar o entendimento 

das causas da corrosão, e as formas de prevenção ou pelo menos meios de minimizar 

os danos causados pela corrosão. 

A corrosão provoca danos em estruturas como edifícios, pontes, navios, 

carros, turbinas e bombas. Os estudos dos processos corrosivos adquirem, então, 

importância substancial para se precaver de perdas econômicas originadas de 

paradas de produção das indústrias, perdas de produtos, perdas de eficiência, 

contaminação dos produtos e projetos superdimensionados (UHLIG, H., H., REVIE, 

R., W, 2008). 

Estudos têm mostrado que os processos corrosivos em países 

industrializados são responsáveis por cerca de 3% a 4% do PIB – Produto Interno 

Bruto. Estima-se que de 25% a 30% desse total poderia ser evitado se a tecnologia 

atual disponível sobre prevenção e controle da corrosão fosse aplicada (UHLIG, H., 

H., REVIE, R., W, 2008).  

No Brasil, um estudo da entidade IZA – International Zinc Association com 

apoio da USP, avaliou que as perdas por corrosão atingiram cerca de R$ 215 bilhões 

em 2015. O impacto é maior nas cidades litorâneas, onde o nível de corrosão pode 

chegar até 150 vezes mais que a zona rural. Considerando-se que o Brasil possui 

mais de 7 mil quilômetros de faixa litorânea, esse impacto é significativo 

(https://www.revistafatorbrasil.com.br, 2016). 

 

3.6.3 Histórico do conhecimento  

A corrosão e seu controle são conhecimentos que datam da antiguidade, 

porém os maiores esforços e descobertas, tais como aços inoxidáveis, tintas, ânodos 

de sacrifício, inibidores, etc, são advindos da época da Revolução Industrial ocorrida 

inicialmente na Europa no século XIX. A Tabela 2 mostra alguns exemplos de 

evolução do conhecimento da corrosão, efeitos e proteções ocorridas ao longo do 

tempo (L.V. RAMANATHAN, [1995]). 

 

 

https://www.revistafatorbrasil.com.br/


23 
 

3.6.4 Corrosão e célula eletroquímica 

A maioria dos metais sofre processo de corrosão eletroquímica que são 

reações de oxidação em um meio aquoso, ou seja, há transferência de elétrons entre 

as espécies químicas. No caso dos metais, há perda de elétrons tornando-se cátions. 

A Eq. 2 mostra um exemplo de uma reação eletroquímica, no caso, do ferro oxidando-

se e cedendo 2 elétrons. 

 

Fe       -  2e-           Fe+2 (2) 

 

Tabela 2 – Evolução histórica do conhecimento da corrosão e seu controle 

  

ÉPOCA LOCAL EVENTO HISTÓRICO 

Séc IV dC Índia Coluna de ferro Delhi forjada e resiste até os dias de hoje 

Séc XII dC Konarak 

Índia 

Vigas de ferro usadas no Templo do Sol para resistir a 

corrosão pela água do mar 

SécXII dC NA É conhecido a aplicação de revestimentos para prevenir a 

corrosão 

Idade Média Europa Descoberta e uso de compostos orgânicos tais como farelo 

de farinha e fermento adicionados a ácidos decapantes para 

retardar a dissolução do metal 

Séc XIX Inglaterra Sir Humphry Davy usa proteção catódica para resolver o 

problema de corrosão do revestimento de cobre em navios 

de madeira 

Séc XIX Inglaterra Observou a resistência a corrosão do ferro ligado com cromo 

Fonte: Adaptado de L.V. RAMANATHAN, [1995] 

 

O local onde o metal sofre oxidação é chamado de anodo e a reação é 

chamada de reação anódica. Os elétrons envolvidos na reação devem ser 

transferidos, através do eletrólito, para a outra espécie química. Esse local chama-se 

catodo e a reação é chamada de reação catódica. A reação de redução do hidrogênio, 

Eq. 3 é um exemplo de reação que ocorre no catodo. 

 

2H+       +  2e-           H2 (gás) (3) 

  

        



24 
 

A combinação de dois condutores elétricos (eletrodos) imersos em uma 

solução aquosa ou em um eletrólito recebe o nome de célula galvânica em 

homenagem a Luigi Galvani (1737 – 1798), físico de Bolonha na Itália. A célula 

galvânica converte a energia química em energia elétrica; conectando-se os eletrodos 

por um fio condutor de eletricidade. Há um fluxo de corrente elétrica (convencional) 

do eletrodo positivo para o eletrodo negativo. Sabe-se, no entanto, que a natureza da 

corrente elétrica é um fluxo de elétrons, percorrendo no sentido do eletrodo negativo 

para o positivo. Nas células galvânicas, o catodo refere-se ao polo positivo enquanto 

que o anodo é o polo negativo, porém quando a corrente é fornecida por um gerador 

ou bateria externos ao circuito, caso do processo de eletrodeposição por exemplo, a 

redução ocorre no eletrodo negativo conectado no polo negativo da fonte de corrente 

externa e, por consequência, esse é o catodo e o anodo é o eletrodo que está 

conectado ao polo positivo da fonte externa de corrente, onde ocorre a corrosão 

(UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008).  

O processo corrosivo pode acontecer de várias formas dependendo do 

meio e dos componentes envolvidos. Assim, existem tipos de corrosão que ocorrem 

com alterações do aspecto físico e também com alterações das propriedades físicas. 

? Corrosão generalizada: é a forma mais comum de corrosão que ocorre, 

de uma forma geral, em toda a superfície do material ou componente. É a forma 

também mais facilmente previsível de ocorrer e de tomar medidas protetivas. 

? Corrosão galvânica: ocorre quando dois metais ou ligas são colocados 

em contato pela imersão em um eletrólito. O metal mais nobre, ou o catodo (polo 

negativo), permanece isento de corrosão e o metal menos nobre, aqui o anodo (polo 

positivo), sofre corrosão, sendo que a corrente elétrica circulará pelo eletrólito. 

? Corrosão em frestas: ocorre em locais com eletrodos idênticos, imersos 

nas mesmas soluções eletrolíticas, porém com concentrações diferentes de oxigênio. 

O eletrodo imerso na solução mais diluída irá corroer-se e o outro eletrodo imerso na 

solução mais concentrada irá preservar-se. Isso ocorre, pois as soluções tenderão a 

atingir a mesma concentração com tempo (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008). 

? Corrosão por pites: é um tipo de corrosão localizada sendo a taxa de 

corrosão maior em algumas áreas do que em outras. Ocorre, geralmente, em uma 

área confinada do metal, agindo como anodo, sendo o resultado da corrosão, a 

formação de buracos na superfície do metal. Os pites podem ser considerados como 



25 
 

profundos quando atingem profundidades com dimensões maiores que sua largura na 

superfície do metal. Podem ser caracterizados por um fator chamado de Fator de Pite 

definido como p/d sendo (p) a dimensão da profundidade e (d) a profundidade da 

penetração da corrosão ocorrida na superfície do metal. O pite é uma corrosão típica 

de ocorrência em estruturas de ferro enterradas gerando, geralmente, pites de pouca 

profundidade. Já os aços inoxidáveis em contato com água do mar corroem, 

caracteristicamente, em pites profundos. A Figura 10 mostra um aço inoxidável AISI 

304 que foi imerso em solução com ácido e cloreto (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 

2008). 

 

Figura 10 – Corrosão por pite em aço inoxidável AISI 304 em solução com ácido e cloreto 

 

 

Fonte: Adaptado de CALLISTER JR, W. et al, 2010 

 

? Corrosão intergranular: é um tipo de corrosão localizada na qual ocorre 

ataque nos contornos de grãos da microestrutura do metal, resultando em perda das 

propriedades mecânicas e ductilidade. Ocorre devido à diferença de concentração 

entre os compostos presentes como precipitados no contorno de grão e a matriz 

adjacente a ele, gerando comportamento catódico do contorno de grão em relação ao 

anódico da matriz metálica. Esse comportamento é causado pela diferença de 

potencial entre as duas regiões. Esse tipo de corrosão é característico de alguns 



26 
 

materiais e ligas, particularmente em aços inoxidáveis austeníticos, impropriamente 

tratados termicamente na faixa de 550 °C a 850 °C, ocorrendo o fenômeno de 

sensitização ou a precipitação de carbonetos de cromo nos contornos de grão. Essa 

precipitação de carbonetos gera empobrecimento do teor de cromo nas adjacências 

na matriz. Caso semelhante, ocorre também com ligas de Duralumínio (4% Cu-Al) 

(UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008). A Figura 11 mostra a microestrutura 

esquemática da precipitação de carbonetos de cromo em contornos de grão de um 

aço inoxidável austenítico. 

 

Figura 11 – Ilustração esquemática de precipitados de carbonetos de cromo ao longo dos contornos de 

grão de um aço inoxidável austenítico. 

 

Fonte: Fonte: Adaptado de CALLISTER JR, W.; et al, 2010 

 

3.6.5 – Potencial de eletrodo 

O potencial de eletrodo de um metal em solução aquosa é o potencial que 

se estabelece entre o metal e a solução aquosa, ou seja, é o potencial entre os íons 

do metal no sólido. Quando o processo atinge o equilíbrio chega-se ao potencial de 

equilíbrio do sistema. Ambos os potenciais não podem ser medidos em termos 

absolutos, porém, a diferença de potencial entre o metal M na solução e um outro 

eletrodo R na solução pode ser medida. O eletrodo R é chamado de eletrodo de 

referência. Dessa forma, o potencial de uma interface entre metal/solução pode ser 

medido através de outra interface metal/solução eletrificada. A diferença de potencial 

medida é referida como a FEM da célula formada pelos eletrodos M e R.  

 



27 
 

3.6.6 – Taxa de corrosão e polarização 

No caso de dois eletrodos diferentes imersos em um eletrólito aquoso, 

quando a corrente flui, o anodo apresenta potencial mais catódico, ou seja, seu 

potencial diminui com o tempo e, ao mesmo tempo, o catodo apresenta potencial mais 

anódico, ou seja, seu potencial aumenta. A diferença de potencial entre os eletrodos 

diminui com o tempo, aproximando-se em se atingir um equilíbrio entre tensão e 

corrente. A magnitude desse deslocamento de potencial chama-se sobretensão e é 

indicada pelo símbolo ?, é expressa em termos de mais ou menos volts em relação 

ao potencial de equilíbrio. A quantidade em que o potencial diminui com o tempo é 

chamado de polarização, isto é, reflete a extensão da mudança do equilíbrio no 

catodo. 

 

3.6.7 Medida da polarização em células eletroquímicas 

Os processos de corrosão, como visto, são processos eletroquímicos e, 

portanto, medidas eletroquímicas são muito usadas no estudo do mecanismo de 

processos de corrosão e de seu controle. Esses métodos podem ser usados em 

laboratório para estudar a tendência de metais à corrosão, como nos casos de 

corrosão bimetálica (par galvânico), corrosão por pites, etc. As medidas 

eletroquímicas mais usadas são: 

? o potencial de corrosão no estado estacionário Ecorr; 

? a variação do potencial de corrosão com o tempo; 

? a relação E x i determinada potenciostaticamente onde o potencial é 

mantido constante e a densidade de corrente é medida ou; 

? galvanostaticamente em que a densidade de corrente é mantida 

constante e o potencial é medido. 

A Figura 12 mostra uma célula eletroquímica típica que consiste num 

eletrodo de trabalho, no caso a amostra de teste, um eletrodo auxiliar ou contra 

eletrodo e um capilar de Luggin ligado ao eletrodo de referência via ponte salina. A 

célula é equipada também para a injeção de gases como oxigênio, nitrogênio e 

argônio para agitação ou desaeração da solução. O eletrodo de trabalho deve ser 

montado com atenção para expor uma área conhecida (L.V. RAMANATHAN, [1995]). 

 

 



28 
 

Figura 12 – Célula eletroquímica típica para estudo e controle da corrosão 

 

Fonte: Adaptado de L.V. Ramanathan, [1995] 

3.6.8 Diagrama de Polarização 

Os diagramas de polarização de corrosão de metais, algumas vezes 

chamados de diagramas de Evans, são gráficos monologarítmicos onde, no eixo da 

ordenada tem-se o potencial, e no eixo da abscissa o logaritmo da corrente ou da 

densidade de corrente. São gráficos muito utilizados na previsão do comportamento 

de um metal frente à corrosão. Os diagramas de polarização são obtidos pelo uso de 

células de corrosão como a mostrada na Figura 12. Para a obtenção do diagrama de 

polarização utilizam-se, além do eletrodo acoplado no metal de estudo, eletrodos de 

referência e auxiliar de platina. O objetivo principal em estabelecer o diagrama de 

polarização é conhecer o potencial de corrosão Ecorr e a corrente de corrosão Icorr do 

metal em estudo através das semi-reações anódica e catódica que se estabelecem 

no metal de estudo. A Figura 13 mostra um diagrama esquemático do processo de 

corrosão de um metal (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008).  

A corrente de corrosão Icorr não pode ser medida diretamente, mas pode 

ser estimada através do diagrama de polarização. O potencial medido possui valores 

acima e abaixo do Ecorr, caracterizando as semi-reações anódica (lado ativo) e 

catódica (lado nobre) do metal em estudo. As semi-reações tendem a atingir o 



29 
 

equilíbrio no Ecorr (linhas tracejadas no diagrama da Figura 13). A Icorr é obtida então 

no ponto de cruzamento do prolongamento das retas tangentes nas regiões lineares 

das semi-reações anódica e catódica. A inclinação das retas obtidas pelo 

prolongamento define as constantes de Tafel ?c da reação catódica e ?a para a reação 

anódica (HANDBOOK CORROSION, ASM, 2003). 

 

Figura 13 – Diagrama esquemático de polarização de um metal em corrosão 

 

Fonte: Adaptado de UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008 

 

3.6.9 Corrosão no aço  

Segundo UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008, a taxa de corrosão do ferro e 

do aço em água natural é controlada pela difusão do oxigênio para a superfície do 

metal, não fazendo diferença a taxa de corrosão em água natural ou água do mar para 

esses materiais. O mesmo se aplica para ambientes de solos ou àqueles submersos. 

Por outro lado, considerando-se ambiente com pH ácido (&gt;4) ou mesmo no extremo 

alcalino (&gt;13,5) onde as impurezas influenciam na reação de evolução de hidrogênio, 

os processos de fabricação influenciam o comportamento de corrosão. O ferro puro 

corrói em ácidos com taxa de corrosão muito mais baixa que em aços com teores mais 

altos de carbono, nitrogênio, enxofre e fósforo. Teores altos de nitrogênio tornam o 

aço sensível a trincas de corrosão sob tensão em soluções aquecidas de soda 



30 
 

cáustica ou de nitratos Devido a isso, aços com baixos teores de nitrogênio são 

recomendados para aplicações em caldeiras. 

 

3.6.9.1 Efeito do oxigênio dissolvido 

De acordo com UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008, a presença de oxigênio 

nos ambientes de exposição dos aços exerce forte influência nos processos de 

corrosão aliado ao efeito da temperatura. Em ambientes de ar úmido, a taxa de 

corrosão inicial pode atingir valor de 10 gmd (gramas por metro quadrado por dia). 

Esse valor diminui num período de dias devido à formação de camada de óxido de 

ferro que age como uma barreira para a difusão do oxigênio. A taxa de corrosão, no 

estado de equilíbrio, pode atingir valores entre 1,0 – 2,5 gmd. Observa-se portanto 

que a taxa de difusão de oxigênio é proporcional a sua concentração. A concentração 

de oxigênio, por exemplo, em ar úmido em temperatura ambiente, é de 18 ppm. Na 

ausência de oxigênio, portanto, a taxa de corrosão dos aços é desprezível (UHLIG, 

H., H., REVIE, R., W, 2008). 

 

3.6.9.2 Efeito da temperatura 

Em ambientes com a presença de oxigênio a taxa de corrosão, para uma 

dada concentração de oxigênio, dobra para cada aumento de temperatura de 30 ºC. 

Em sistemas abertos, a taxa de corrosão aumenta até uma temperatura de 80 ºC e 

então diminui abruptamente devido ao escape de oxigênio para o ambiente externo. 

Em sistemas fechados, entretanto, a corrosão cresce continuamente em função da 

concentração de oxigênio. Quando ocorre pela evolução de hidrogênio, a corrosão é 

mais que o dobro para cada 30 ºC de aumento da temperatura. A corrosão do ferro 

em ácido clorídrico, por exemplo, dobra para cada 10 ºC, aproximadamente, de 

aumento da temperatura. A Figura14 mostra a variação da taxa de corrosão com a 

temperatura (UHLIG, H., H., REVIE, R., W 2008). 

 

 

 

 



31 
 

Figura 14 – Variação da taxa de corrosão com a temperatura do ferro em água com oxigênio dissolvido 

em sistema aberto e fechado 

 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

3.6.9.3 Efeito do pH 

A taxa de corrosão em ambientes com valores de pH no intervalo de 4 a 10 

não é influenciada pelo pH e depende apenas de quão rapidamente o oxigênio se 

difunde na superfície metálica, atingindo um equilíbrio. A maior barreira nesse 

processo é feita pelo óxido de ferro hidratado, que é renovado continuamente pelo 

processo corrosivo. Na faixa de pH ácido (&lt;4) a taxa de corrosão é acelerada devido 

à dissolução do óxido de ferro hidratado, não tendo mais a barreira citada 

anteriormente. Além disso, a taxa é acelerada pela evolução de hidrogênio e oxigênio. 

Acima de pH 10, a alcalinidade do ambiente aumenta o pH da superfície do ferro. A 

taxa de corrosão, no entanto, diminui devido à formação de uma camada passiva na 

superfície do ferro pela presença de álcalis e oxigênio dissolvido. A Figura 15 mostra 

a evolução da taxa de corrosão do ferro com o pH em água aerada na temperatura 

ambiente (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008). 

 

 

 



32 
 

Figura 15 – Evolução da taxa de corrosão do ferro com o pH em água aerada em temperatura ambiente 

 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

3.6.9.4 Efeito de sais dissolvidos 

A Figura 16 mostra o efeito da concentração de cloreto de sódio na 

corrosão do ferro em água destilada aerada. Observa-se que, inicialmente, a taxa de 

corrosão aumenta com a concentração de cloreto de sódio até cerca de 3% 

(concentração da água do mar) de cloreto de sódio e, então, diminui para valor abaixo 

daquele em água destilada, quando a saturação atinge 26% de cloreto de sódio. 

Segundo UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008, a solubilidade do oxigênio na água 

diminui continuamente à medida que a concentração de cloreto de sódio aumenta. O 

aumento da taxa de corrosão inicial parece estar relacionado com a mudança da 

barreira protetiva da ferrugem formada pela corrosão do ferro.  

 

 

 

 



33 
 

Figura 16 – Efeito da concentração de cloreto de sódio na corrosão do ferro em soluções aeradas na 

temperatura ambiente. 

 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

A água destilada possui baixa condutividade, de forma que o catodo e o 

anodo devem ser posicionados próximos. Consequentemente, o íon hidroxila OH- 

forma-se no catodo e estando próximo da formação do íon Fe2+ forma-se um filme do 

composto hidróxido ferroso Fe(OH)2 adjacente e aderente à superfície do ferro, agindo 

como uma barreira de proteção contra a corrosão (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 

2008). 

 

3.6.9.5 Composição Química 

O carbono presente nos aços de baixa liga não tem efeito prático na taxa 

de corrosão em água natural ou em solo. A Tabela 3 mostra taxas de corrosão sob os 

efeitos do tratamento térmico, teor de carbono e dos elementos de liga de vários aços, 

em temperaturas e ambientes diferentes. Observa-se que a diferença de 

comportamento quanto a taxas de corrosão, para o mesmo efeito, não é significativa. 

Em meios ácidos a taxa de corrosão depende da composição química assim como de 

sua microestrutura e aumenta com os teores de carbono e nitrogênio.  

Enxofre e fósforo aumentam a taxa de corrosão em meios ácidos. As 

inclusões de sulfetos têm sido observadas como pontos iniciais de ataque de corrosão 

por pite em aços comuns em soluções de pH neutro. Entretanto, o teor de enxofre não 

tem efeito significativo em aços com teor de cobre maior que 0,01%.  

 

 

 



34 
 

Tabela 3 – Taxas de corrosão de vários aços em vários ambientes com difusão de O2 

Teor de 
Carbono 

Tratamento Ambiente Temperatura 
(ºC) 

Taxa de Corrosão 

ipy mm/y 

Efeito do Tratamento Térmico 

0,39 Trefilado e 
recozido a 

500ºC 

Água 
destilada 

65 0,0036 0,091 

0,39 Normalizado 
20 min a 

900ºC 

65 0,0034 0,086 

0,39 Temperado 
de 850ºC e 

várias 
amostras 
revenidas 

entre 200ºC 
e 800ºC 

65 0,0033 0,084 

Efeito do Teor de Carbono 

0,05 Não Indicado 3% de NaCl Ambiente 0,0014 0,036 

0,11 3% de NaCl 0,0015 0,038 

0,32 3% de NaCl 0,0016 0,041 

Efeito dos ligantes 

0,13 

Não indicado Água do mar NA 

0,004 0,10 

0,10 – 0,34% 
Cu 

0,005 0,13 

0,06% - 2,2% 
Cu 

0,005 0,13 

Ferro 
trabalhado 

0,005 0,13 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

A Tabela 4 mostra o comportamento de um aço ligado em meios ácido e 

alcalino em relação ao ferro puro, e com adições de fósforo, enxofre e cobre. Observa-

se um aumento substancial da taxa de corrosão com os teores de enxofre e fósforo 

em meio ácido. 

De acordo com UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008, os elementos fósforo e 

enxofre formam compostos que, aparentemente, possuem baixo sobrepotencial de 

hidrogênio e, além disso, tendem a diminuir a polarização anódica de tal forma que a 

taxa de corrosão do ferro é estimulada tanto no lado catódico como no anódico.  

Tabela 4 – Taxas de corrosão (gmd) do ferro e ligas de ferro nas soluções indicadas    



35 
 

Composição Química Fe e 

ligas de Fe 

Solução de 0,1M Ácido Cítrico 

pH = 2,06 (gmd) 

Solução de 4% NaCl + HCl     

pH = 1 (gmd) 

Fe puro com 0,005%C 2,9 3,0 

+0,02%P 16,5 100 

+0,015%S 70,6 28,3 

+0,11%Cu  4,1 39 

+0,10%Cu + 0,03%P 37,6 60,6 

+0,08%Cu + 0,02%S 3,2 18,6 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

Manganês, conforme UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008, em teores 

normalmente presentes nos aços, efetivamente diminui a taxa de corrosão em aços 

contento teores de enxofre reduzidos. Inclusões de sulfeto de manganês (MnS) 

possuem baixa condutividade elétrica quando comparada com sulfeto de ferro (FeS). 

Além disso, o manganês reduz a solubilidade do enxofre no ferro, restaurando a sua 

polarização anódica. 

Silício aumenta levemente a taxa de corrosão em ambiente de ácido 

clorídrico diluído, como se observa na Figura 17. 

 

3.6.9.6 Microestrutura 

O resfriamento lento de aços ao carbono de temperaturas acima de 727ºC, 

a partir da austenita, cuja estrutura cristalina é cúbica de faces centradas, a cementita 

ou carboneto de ferro precipita de forma lamelar alternadamente com a ferrita 

formando o que se chama perlita UHLIG, H., H., REVIE, R., W, (2008). 

Essa perlita formada corrói em baixas taxas devido à forma massiva da 

cementita precipitada. A taxa de corrosão aumenta com a diminuição do tamanho das 

partículas da cementita. Estruturas perlíticas corroem mais rapidamente que aquelas 

esferoidizadas e, aços com estruturas consistindo de perlita fina corroem também 

mais rapidamente que aqueles constituídos de estrutura mais grosseira.  

H.J. CLEARLY AND D. GREENE, 1969, estudaram as propriedades 

eletroquímicas do ferro e aço trabalhando com amostras de diferentes teores de 

carbono e tratamentos térmicos para a obtenção de diferentes microestruturas. 

 



36 
 

Figura 17 – Efeito dos elementos fósforo, silício e enxofre na corrosão do Fe em solução desareada 

0,1 N HCl, amostras recozidas a 25ºC 

 

Fonte: Adaptado de (UHLIG, H., H., REVIE, R., W, 2008) 

 

As amostras foram submetidas aos testes de polarização e as constantes 

eletroquímicas derivadas das medidas de polarização como as constantes de Tafel 

(?) foram determinadas. Observaram que a área da superfície dos precipitados de 

carbonetos de ferro (cementita) influenciou grandemente no comportamento frente a 

corrosão. A Fig 18 mostra o diagrama de polarização de um aço com 0,83%C com 

microestruturas perlítica e esferoidizada. Observa-se melhor comportamento frente à 

corrosão da estrutura esferoidizada (ßc = 63 mV), quando comparada com as demais 

microestruturas (?c = 22 mV) correspondente a perlita fina. Esse comportamento, 

segundo o estudo, estaria associado a uma maior área de superfície apresentada pela 

cementita quando esferoidizada, contrapondo-se quando em forma lamelar. 

 

 

 

 

 

 



37 
 

Figura 18 – Diagrama de polarização aço 0,83%C com várias microestruturas 

 

Fonte: Adaptado de H.J., CLEARLY AND N.D. GREENE, 1969 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



38 
 

4 MATERIAIS E MÉTODOS 

4.1 Materiais 

Os materiais utilizados no trabalho foram aços-carbono com teor 

aproximado de 0,20%C, sendo um aço de alta resistência e baixa liga com adição de 

vanádio que, doravante, será denominado aço microligado, e o outro, como base de 

comparação do trabalho, um aço AISI 1020 convencional. Esses aços são largamente 

utilizados na fabricação de componentes mecânicos, notadamente, nas indústrias do 

segmento automotivo. Ambos os aços foram utilizados na condição como recebido. 

As amostras foram retiradas de barras de aço de 50,8 mm de diâmetro 

laminadas a quente, sendo a barra de aço microligado originada da laminação a 

quente de tarugo de seção quadrada de 140 mm, produzido por lingotamento 

contínuo. A barra de aço AISI 1020 foi também originada da laminação a quente de 

um tarugo de seção quadrada de 130 mm, também produzido por lingotamento 

contínuo. A laminação de ambos os materiais foi realizada na faixa de temperatura de 

1100ºC a 1200°C e esfriadas ao ar no leito de laminação. 

A Tabela 5 mostra a composição química nominal dos aços microligado e 

AISI 1020, conforme especificação do certificado da usina.  

 

Tabela 5 – Composição química nominal dos aços microligado e 1020(% em peso) 

    Elementos      

aço Fe C Mn P S Si Al V N 

microligado 97,13 

 98,38 

0,22 1,4 

1,8 

0,05 0,05 0,2 

0,5 

0,02 0,25 0,0065 

AISI 1020 99,08 

99,52 

0,18 

0,23 

0,3-

0,6 

0,04 

max 

0,05 

max 

    

Fonte: Certificado de Análise do Fabricante – 2018 

 

A Tabela 6 apresenta os valores típicos de propriedades mecânicas do aço 

AISI 1020. 

 

Tabela 6 – Propriedades mecânicas típicas do aço AISI 1020 

Limite de 
Resistência a 
Tração (MPa) 

Limite de Escoamento 
0,2%offset (MPa) 

Alongamento   
50 mm (%) 

Impacto (J) 
a 25°C 

448 331 36 86,8 

Fonte: ASM INTERNATIONAL 

 



39 
 

4.2 Análise Química 

As análises químicas foram realizadas pelo método de espectrometria de 

emissão óptica na máquina de marca FOUNDRY-MASTER, de acordo com a norma 

ABNT NBR 16137:2016. 

Os resultados foram calculados pela média de 7 análises dos teores dos 

elementos encontrados, conforme se observa na amostra da Figura 19. Para 

avaliação do teor de carbono das amostras foram retirados cavacos, que foram 

analisados pelo no equipamento ELTRA CS 800, de acordo com as normas para 

análise de carbono e enxofre, respectivamente, ISO 9556 e ISO 4935. Os valores 

encontrados foram obtidos de uma média de 4 análises das amostras de ambos os 

aços. 

 

Figura 19 – Amostra após a análise da composição química pelo ensaio de espectrometria mostrando 

os pontos de queima 

 

 Fonte: Autor 2018 

 

4.3 Ensaios metalográficos 

  

4.3.1 Microscopia óptica 

Para a realização da análise foi realizado o embutimento em resina do 

plano de interesse. Posteriormente, a amostra foi lixada, polida e atacada com 

reagente químico, de modo a revelar as interfaces entre os diferentes constituintes 

que compõem o metal. 

Para a etapa de lixamento, foram utilizadas lixas de granulometria 

diferentes na sequência 120, 220, 320, 400, 600. O polimento foi realizado com o 

abrasivo de solução aquosa de alumina de 1 µm e 0,5 µm. O ataque químico, que foi 



40 
 

realizado com reagente de Nital 2%, solução de 2 mL de ácido nítrico HNO3 em 98 

mL de álcool etílico, com tempo de imersão de 5 segundos. Em seguida, as amostras 

foram lavadas com água, álcool e então secas por ventilação. O procedimento foi 

realizado conforme a norma ABNT NBR 13284:1995. 

As amostras para análise metalográfica foram observadas em um 

microscópio óptico, marca OLIMPUS PME3 111B com ampliação de 100 a 1000x. O 

tamanho de grão foi determinado conforme a norma ASTM E 112 por comparação 

através de grade padrão no microscópio óptico. 

 

4.3.2 Microscopia eletrônica de varredura (MEV) 

As análises foram realizadas em microscópio eletrônico de varredura 

modelo ZEISS AURIGA. Foram avaliadas as amostras fraturadas resultantes dos 

ensaios de impacto, para identificação do tipo de fratura, dúctil ou frágil. Foram 

avaliadas também as amostras anteriormente observadas em microscópio óptico, 

bem como a superfície das amostras antes e após os ensaios de polarização. 

 

4.4 Ensaios mecânicos  

A caracterização das propriedades mecânicas das amostras dos aços em 

estudo foi realizada através dos ensaios de tração com determinação do limite de 

resistência à tração, limite de escoamento (0,2% offset), alongamento percentual total 

e redução de área, ensaio de dureza Brinell e absorção de energia pelo ensaio de 

impacto Charpy. As temperaturas utilizadas nesse ensaio foram ambiente de 23ºC, -

20ºC e -40ºC. Essas temperaturas foram definidas com base nas especificações do 

fabricante para aços de composição química semelhante. As amostras ensaiadas nas 

temperaturas de -20ºC e -40ºC foram acondicionadas em solução de gelo seco em 

álcool. (VALLOUREC &amp;amp; MANNESMANN, 2017). 

 

 

4.4.1 Ensaio de dureza Brinell 

Foi utilizado um durômetro de bancada BRINELL WOLPERT BK 300a com 

capacidade de 15,625 a 3000 Kgf, com uma esfera de aço de 10 mm. O ensaio foi 

realizado de acordo com a norma ABNT NBR NM ISO 6506 -1:2010.  



41 
 

Foram executadas quatro medições a meio raio, com esfera de aço de 10 

mm e carga de 3000 Kgf aplicada durante 15 segundos. A Figura 20 mostra as 

amostras com as indentações do ensaio de dureza.  

 

Figura 20 – Corpos de prova após o ensaio de Dureza HB 

aço microligado    Aço AISI 1020 

   

Fonte: Autor 2018 
 

4.4.2 Ensaio de resistência à tração 

Os ensaios foram executados em uma máquina universal de ensaios com 

capacidade de carga de 60 toneladas da marca WOLPERT, com “software” Panantec 

e velocidade de tração do travessão de 15 mm/min. Foi utilizado um extensômetro 

longitudinal marca PANANTEC com base de medida de 50 mm para obtenção do 

alongamento, e limite de escoamento offset. Os ensaios foram realizados de acordo 

com a norma ABNT NBR ISO 6892-1:2013.  

 

Figura 21 – Geometria e dimensões do corpo de prova utilizado no ensaio de tração. 

 

Fonte: Norma ASTM A370 Tipo 3 

Onde: 

G é o comprimento útil = 50,00 ± 0,10 mm 

D é o diâmetro = 12,50 ± 0,25 mm 

R é o raio mínimo de concordância = 2 mm 



42 
 

A é o comprimento mínimo da seção reduzida = 100 mm 

L é o comprimento total aproximado = 140 mm 

B é a seção de aderência = 20 mm 

C é o diâmetro da seção de extremidade = 18 mm 

 

Os testes foram realizados em 6 corpos de prova usinados retirados a meio 

raio da barra laminada de 50,8 mm, de acordo com a norma ASTM A370 Tipo 3, 

conforme dimensões mostradas na Figura 21. 

A Figura 22 mostra como os corpos de prova foram retirados das barras de 

aço de 50,8 mm de diâmetro tanto para o aço microligado quanto para o aço AISI 

1020.  

Figura 22 – Corpos de prova usinados da barra a meio raio aço microligado e AISI 1020. 

 

Fonte: Autor 2018 
 

Para se avaliar as propriedades mecânicas em estudo, conforme os 

procedimentos citados acima, as amostras foram usinadas, como mostra a Figura 23. 

As propriedades mecânicas obtidas do ensaio de tração foram o limite de 

resistência, limite de escoamento a 0,2% offset, alongamento percentual e a redução 

de área.  

 

 

 



43 
 

Figura 23 – Corpos de prova usinados para o ensaio de tração aço microligado e AISI 1020 

           aço microligado    Aço AISI 1020 

  

Fonte: Autor 2018 

 

4.4.3 Ensaio de impacto Charpy 

O corpo-de-prova no ensaio Charpy é apoiado em dois pontos como uma 

viga simples, com um entalhe central. O corpo de prova é posicionado de forma que 

o entalhe fique na face oposta à face de impacto. O posicionamento do entalhe é tal 

que o impacto ocorre na região de maior tensão.  

Os ensaios foram executados em uma máquina universal de ensaios de 

materiais WOLPERT – modelo PW 30/15, com capacidade para 30 Kgfm e de acordo 

com a norma ABNT NBR ISO 148-1:2013. 

Foi preparado um conjunto de 9 corpos de prova retirados na direção 

longitudinal da barra. Os corpos de prova foram usinados com entalhe Tipo A, 

conforme a Figura 24. Os ensaios foram realizados em 3 amostras em cada 

temperatura. As temperaturas de ensaio foram a ambiente de 23°C, -20°C e -40°C. 

 

Figura 24 – Dimensões dos corpos de prova para ensaio de impacto 

 

 

Fonte: www.cimm.com.br 



44 
 

4.5 Ensaios eletroquímicos 

A resistência à corrosão das amostras foi avaliada por meio de testes de 

polarização potenciodinâmica em um potenciostato/galvanostato da Bio-Logic, com 

software Ec-Lab v 10.33. A área exposta ao eletrólito foi de 0,196 cm2. 

O eletrodo de Calomelano saturado (ECS) foi utilizado como eletrodo de 

referência, platina como contra-eletrodo e as amostras dos aços microligado e AISI 

1020 como eletrodos de trabalho, em eletrólito de 3,5%p de NaCl à temperatura 

ambiente. As curvas de polarização foram obtidas a uma taxa de 1,0 mV.s-1 entre 

-1,5 V e + 0,2 VECS. Os dados foram analisados utilizando o programa EC-Lab Express 

para determinar valores de potencial de corrosão (Ecorr) e densidade de corrente de 

corrosão (icorr) das amostras, que foram obtidos pelo método de extrapolação de Tafel. 

Os testes foram realizados em triplicata. A Figura 25 ilustra a célula eletroquímica 

utilizada. 

Figura 25 – Célula eletroquímica 

 

Fonte: O Autor 2018 

 

 

 

 

 

 



45 
 

5 RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

5.1 Análise química 

Na Tabela 7 estão mostrados os resultados obtidos nas composições 

químicas das amostras dos aços microligado e AISI 1020. Observa-se que a amostra 

do aço microligado apresentou teor de Mn acima do máximo especificado no valor de 

0,03%. Observa-se também que foram detectados microligantes não previstos na 

especificação como Cr no teor de 0,189%, Cu no teor de 0,0196%, Nb no teor de 

0,0219% e Ti no teor de 0,0115%, somando esses microligantes, obtém-se um teor 

total de 0,242%. Os demais elementos apresentaram valores de acordo com a 

especificação do fabricante. Os teores adicionais de microligantes, embora não 

previstos, provavelmente contribuíram para o refino do grão ferrítico da microestrutura 

do aço microligado.  

 
Tabela 7 – Resultado da análise química aço microligado  

Composição Química (%) em peso  

Elemento 
Aço microligado Aço AISI 1020 

Média (%)  
Desvio 
Padrão 

Média (%)  
Desvio 
Padrão 

Fe 97,01 ± 0,26 99,223 ± 0,009 

C 0,156 ± 0,011 0,207 ± 0,004 

Mn 1,83 ± 0,03 0,380 ± 0,003 

Si 0,394 ± 0,011 0,167 ± 0,003 

P 0,0432 ± 0,0010 0,014 ± 0,001 

S 0,0123 ± 0,0005 0,009 ± 0,0005 

Cr 0,189 ± 0,011   

Al 0,0367 ± 0,0030   

Cu 0,0196 ± 0,0005   

Nb 0,0219 ± 0,0106   

Ti 0,0115 ± 0,0016   

V 0,255 ± 0,011   
 

 Fonte: Autor 2018 

 

5.2 Análise microestrutural  

A análise metalográfica do aço microligado revelou uma microestrutura 

constituída de perlita esferoidizada, ou seja, os carbonetos de ferro ou cementita 



46 
 

apresentaram-se de forma dispersa, não caracterizando uma microestrutura lamelar, 

típica da perlita (KARMAKAR et al., 2016). Na Figura 26a observa-se uma 

microestrutura refinada com ferrita proeutetóide em contorno de grão, com tamanho 

de grão de 18 µm, nº 8, conforme ASTM E 112. Isso contribuiu para o aumento da 

resistência mecânica do aço microligado quando comparado com a do aço AISI 1020. 

Nas Figura 26b e 26c evidencia-se a microestrutura da perlita esferoidizada, em 

maiores aumentos, destacada nos círculos em vermelho. 

 

Figura 26 – Microestruturas do aço microligado – seção transversal – ataque nital 2% 
a) microestrutura refinada com perlita e ferrita proeutetóide em contorno de grão TG nº 8 
b) detalhe da figura a) mostrando a perlita esferoidizada com maior aumento 
c) detalhe da microestrutura a) e b) com maior aumento 

 

  

a)  b)  

  

 

                                        c) 

Fonte: Autor 2018 



47 
 

A análise metalográfica do aço AISI 1020, revelou uma microestrutura 

refinada constituída de perlita fina com ferrita proeutetóide em contorno de grão, como 

mostra a Figura 27a, com tamanho de grão ferrítico de 25 µm, nº 7, conforme ASTM 

E 112. As figuras 27b e 27c evidenciam a perlita fina detalhada pelos círculos em 

vermelho com formato de perlita esferoidizada, conforme observado na literatura 

(GARCIA-MATEO et al., 2011). O refino da microestrutura pode ser decorrente do 

resfriamento no leito de laminação a quente da barra, da qual foram retiradas as 

amostras do presente estudo. 

 
Figura 27 – Micrografia do aço AISI 1020 – seção transversal – ataque Nital 2% 

a) microestrutura com perlita fina e ferrita proeutetóide em contorno de grão TG nº 7 
b) detalhe da figura a) mostrando a perlita fina com maior aumento 
c) detalhe da microestrutura a) e b) com maior aumento 

 

  

a)  b)  

  

 

                                          c) 

Fonte: Autor 2018 



48 
 

As imagens obtidas por MEV, utilizando-se elétrons secundários, estão 

apresentadas na Figura28 para o aço microligado e na Figura29 para o aço AISI 1020, 

nas temperaturas indicadas. 

 

Figura 28 – Imagens por MEV da secção de fratura do aço microligado ensaiado nas temperaturas de: 

(a) 23°C; (b) – 20°C; (c) – 40°C. 

 

(a) 

 

(b) 

  

 

(c) 

 

Fonte: Autor 2018 

 

As análises efetuadas para o aço microligado e para aço AISI 1020 na 

temperatura de 23ºC, revelaram a presença de “dimples” (seta vermelha), os quais 

são típicos de fratura predominantemente dúctil. Nas temperaturas de -20°C e -40°C, 

observam-se fraturas com a presença de planos de clivagem que caracterizam fratura 

frágil, coerente com os valores de energia absorvida mostrados na Tabela 10 para 

ambos os aços em estudo. 

A Figura 30 mostra a microestrutura do aço microligado com avaliação por 

EDS nos espectros 2, 3, 4, e 5. As análises do espectro 2 revelaram a presença dos 

elementos carbono, vanádio e cromo, sugerindo a formação de carbonetos 



49 
 

complexos. No espectro 3 as análises revelaram a presença de manganês e enxofre, 

sugerindo a formação de sulfetos de manganês. A análise correspondente ao espectro 

4 representa a matriz ferrosa, e no espectro 5 foram detectados os elementos 

manganês, silício e cromo, indicando a presença de precipitados ricos em manganês 

e a possível presença de fases contendo cromo e silício. 

 

Figura 29 – Imagens por MEV da secção de fratura do aço AISI 1020 ensaiado nas temperaturas de: 

(a) 23°C; (b) – 20°C; (c) – 40°C. 

 

(a) 

 

(b) 

  

 

(c) 

 

  Fonte: Autor 2018 

 

 

 

 

 

 

 

 



50 
 

Figura 30 – Imagem por MEV da microestrutura do aço microligado com análise por EDS 

 

Fonte: O Autor 2018 

 

A Figura 31 mostra o detalhe do espectro 3 com as dimensões das 

inclusões de MnS, que apresentam 2 µm de diâmetro. 

 

Figura 31 – Imagem por MEV evidenciando dimensões da inclusão MnS espectro 3 da microestrutura 

anterior.  

 

Fonte: Autor 2018 

 



51 
 

5.3 Dureza Brinell 

Na Tabela 8 observam-se os valores de dureza dos aços microligado e AISI 

1020. Os resultados apresentados pelo aço microligado são 75% superiores ao do 

aço AISI 1020. O aumento da dureza pode ser atribuído ao teor de manganês, como 

endurecedor da ferrita, e também ao refino de grão resultante da presença 

preponderante de precipitados de VC (COSTA E SILVA, et al., 2010; BAKER, 2016). 

 

Tabela 8 – Resultados do Ensaio de Dureza Brinell nas amostras de aço 

Dureza HBS10/3000 

Aço Microligado Aço AISI 1020 

232,00 ± 4,24 136,5 ± 7,78 

Fonte: Autor 2018 

 

5.4 Resistência à tração 

A Tabela 9 mostra os resultados obtidos no ensaio de tração dos aços 

microligado e AISI 1020. Observa-se que o valor de resistência à tração do aço 

microligado mostrou-se superior em até 68% em relação ao aço AISI 1020. O limite 

de escoamento apresentou valor superior em até 208%, alongamento menor em 

31,04% e estricção menor em 5,75%. O aço AISI 1020 apresenta-se com valores de 

resistência e ductilidade de acordo com a literatura. 

 

Tabela 9 – Resultados dos ensaios de tração dos aços microligado e AISI 1020 
 

Material 
Limite de 

Resistência           
à Tração (MPa) 

Limite de 
Escoamento 0,2% 

(MPa) 

Alongamento 50 
mm (%) 

Estricção          
(%) 

Microligado 735,29 ± 3,34 559,97 ± 2,21 22,70 ± 0,27 63,29 ± 0,58 

SAE 1020 437,41 ± 6,76 268,70 ± 3,43 32,92 ± 0,42 67,15 ± 0,38 

Fonte: Autor 2016 

 

A presença de menor teor de manganês na composição química do aço 

AISI 1020 pode, provavelmente, ter sido responsável pelos valores de resistência 

mecânica, quando comparados com aqueles do aço microligado (LAGNEBORG, R, 

1999; VALLOUREC &amp;amp; MANESSMANN). Os resultados obtidos no ensaio de dureza 



52 
 

Brinell, apresentados anteriormente na Tabela 8, mostraram-se coerentes com as 

propriedades mecânicas obtidas para ambos os aços. 

 

5.5 Impacto charpy 

A Tabela 10 mostra os resultados obtidos para a energia de impacto nos 

aços microligados e AISI 1020. Observa-se que na temperatura ambiente de 23°C o 

aço microligado apresentou energia de impacto igual a 33,83 J, igual à do aço AISI 

1020, que apresentou o valor de 33,18 J. Os valores de energia absorvida do aço 

microligado nas temperaturas de -20°C e -40°C ainda são superiores ao do aço AISI 

1020 sendo 12,41 J contra 5,07 J a -20°C e 6,54 J contra 3,04 J a -40°C, evidenciando, 

portanto, um aço mais tenaz que o aço AISI 1020 nessas temperaturas. Tais valores 

sugerem que a transição de fratura dúctil x frágil nos aços estudados pode estar na 

faixa de temperatura entre -20ºC e -40ºC para o aço microligado e entre 23ºC e -20°C 

para o aço AISI 1020. Os resultados encontrados estão em conformidade com a 

literatura (Li et al., 2002). 

Não foi possível comparar com a literatura os resultados obtidos no ensaio 

Charpy para o aço microligado, pois trata-se de um aço especial não normalizado. No 

entanto, aços da série ASTM A 808 classificados como aços HSLA com propriedade 

de impacto com entalhe apresentam tenacidade de 40 J a 60 J a -45ºC (ASM 

INTERNATIONAL). Observou-se, portanto, que o aço microligado em estudo não é 

indicado para uso em baixas temperaturas. 

 

Tabela 10 – Energia absorvida no ensaio de impacto do aço microligado 

Material 
 Temperatura (°C)  

23 -20 -40 

microligado 33,83 ± 2,43 J 12,41 ± 0,92 J 6,54 ± 0,93 J 

AISI 1020 33,18 ± 1,98 J 5,07 ± 0,84 J 3,04 ± 0,45 J 

Fonte: Autor 2018 

 

5.6 Avaliação eletroquímica 

A seguir estão apresentadas as curvas de potencial de circuito aberto em 

função do tempo de imersão, e de polarização potenciodinâmica para os aços 

microligado e AISI 1020. Para embasar a discussão, micrografias da superfície das 



53 
 

amostras, antes e após os ensaios eletroquímicos, obtidas em MEV utilizando elétrons 

retro espalhados, também são mostradas. 

Na Figura 32 estão apresentadas as curvas de potencial de circuito aberto 

(PCA) vs. tempo de imersão para os aços microligado e AISI 1020. A amostra do aço 

AISI 1020 apresentou uma queda brusca nos primeiros minutos e, logo após, 

tendência à estabilização. A amostra do aço microligado apresentou comportamento 

com menor variação até 1.800 s nos mesmos períodos de imersão em solução aquosa 

3,5%p NaCl, e mostra maior estabilidade do óxido protetor, provavelmente de cromo, 

formado na superfície. A amostra do aço microligado apresentou estabilização em 

PCA inferior ao apresentado pelo aço AISI 1020. 

 

Figura 32 – Curvas de variação do potencial de circuito aberto (PCA) em função do tempo de imersão 

em solução 3,5%p NaCl para os aços AISI 1020 e microligado.

 

Fonte: O autor 2018 

 

Na Figura 33 estão apresentadas as curvas potenciodinamicas dos aços 

AISI 1020 e microligado. A Tabela 11 mostra os valores de potencial de corrosão (Ecorr) 

e densidade de corrente de corrosão (icorr) que foram obtidos a partir dessas curvas, 

utilizando o método de extrapolação de Tafel. Nessa tabela também está apresentado 

o potencial de pite (Epite) para o aço microligado. A curva referente ao aço 1020 



54 
 

apresentou dissolução a partir do potencial de corrosão. A curva referente ao aço 

microligado indica a presença de uma região passiva, onde ocorre a formação de um 

óxido protetor, que atua como uma barreira, dificultando o ataque na solução utilizada. 

A formação dessa região passiva se deve à provável presença de óxido de cromo na 

superfície da liga. A quebra de passividade ocorre em Epite = -372,41 mV. Também 

nesta figura fica evidenciado que o aço microligado apresenta potencial de corrosão 

menos nobre que o aço AISI 1020. 

 

Figura 33 – Curvas de polarização potenciodinâmica em solução aquosa 3,5%p NaCl para os aços 

AISI 1020 e microligado. 

Fonte: O autor 2018 

 

Tabela 11: Parâmetros eletroquímicos obtidos para os aços AISI 1020 e microligado em solução 3,5% 

em peso NaCl. 

Material Icorr(?A.cm-2) Ecorr(mVxECS) Epite (mVxECS) 

Aço AISI 1020 0,11 -608,4 - 

Aço microligado 0,59 -974,5 -372,4 

Fonte: O autor 2018 

 

A Figura 34a ilustra a superfície da amostra do aço AISI 1020 antes do teste 

de polarização. Observa-se a presença de inclusões. Na Figura 34b observa-se a 

superfície após o ensaio de polarização, uma superfície rugosa resultante do ataque 

corrosivo, sugerindo a corrosão generalizada, corroborando a curva de polarização. A 



55 
 

Figura 34c mostra a superfície do aço microligado antes do teste de polarização. Aqui 

também são observadas inclusões. A Figura 34d mostra a superfície do aço 

microligado após o ensaio eletroquímico. Observa-se a superfície irregular e a 

presença de pites. A Figura 34e é um aumento numa região da Figura 34d, onde 

podem ser observados precipitados complexos, possivelmente de manganês (setas). 

Inclusões e vazios de fundição presentes na liga são pontos preferenciais para 

o início do processo de corrosão por pite por serem regiões de aeração diferencial 

(íons cloreto podem ficar confinados no entorno das inclusões ou no interior dos 

vazios, dando início ao processo de corrosão que, uma vez iniciado, se propaga 

autocataliticamente; além disso, conforme H.J. CLEARLY AND D. GREENE, 1969, a 

perlita com cementita esferoidizada corrói mais lentamente que a perlita lamelar. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



56 
 

Figura 34 – Micrografias obtidas por MEV da superfície dos aços antes dos testes de polarização. a) e 

b) aço AISI 1020 antes e após polarização, respectivamente; c) e d) aço microligado antes e após 

polarização; e) aumento em região de d). 

 

(a) 

 

b) 

 

c) 

 

d) 

 

e) 

 

Fonte: Autor 2018 

 

 

 

 



57 
 

6 CONCLUSÕES  

 

Os resultados obtidos permitem concluir que: 

O aço microligado apresentou microestrutura com tamanho de grão ferrítico 

nº 8, de acordo com ASTM E 112, resultante da presença dos microligantes. 

Observou-se uma microestrutura refinada com a presença de perlita esferoidizada, o 

que contribuiu para o aumento da resistência mecânica do aço microligado quando 

comparado à do aço AISI 1020. O aço AISI 1020 revelou uma microestrutura 

semelhante à do aço microligado, porém com tamanho de grão n° 7, conforme ASTM 

E 112. A presença de menor teor de manganês em sua composição química, assim 

como a ausência de microligantes, podem ser responsáveis pelo maior tamanho de 

grão. Os valores de dureza Brinell mostraram-se coerentes com as propriedades 

mecânicas obtidas para ambos os aços. 

O aço microligado apresentou limite de resistência à tração e limite de 

escoamento superiores ao aço AISI 1020, coerentes com a composição química e 

microestrutura e alongamento.  

O resultado do ensaio de impacto Charpy realizado em amostras dos dois 

aços revelou valores de tenacidade superiores do aço microligado quando comparado 

com aquele do aço AISI 1020 nas temperaturas de -20°C e -40ºC. É possível observar 

que a transição de fratura dúctil-frágil nos aços estudados pode estar na faixa de 

temperatura entre -20ºC e -40ºC para o aço microligado e entre 23ºC e -20°C para o 

aço AISI 1020. 

Nas faces de fratura do aço microligado e do aço AISI 1020 observaram-se 

fraturas predominantemente do tipo dúctil para ambos os aços na temperatura de 

23ºC e fraturas predominantemente frágeis para as temperaturas de -20ºC e -40ºC. 

As análises do MEV efetuadas para o aço microligado e para aço AISI 1020 na 

temperatura de 23ºC, revelaram a presença de “dimples”, os quais são característicos 

de microestrutura fibrosa de materiais dúcteis. Nas temperaturas de -20°C e -40°C, 

observam-se fraturas com a presença de planos de clivagem caracterizando material 

com fratura frágil, coerente com os valores de energia absorvida obtidos no ensaio de 

impacto. 

A amostra do aço microligado apresentou estabilização em PCA inferior ao 

apresentado pelo aço AISI 1020. A curva referente ao aço microligado indica a 



58 
 

presença de uma região passiva, onde ocorre a formação de um óxido protetor, que 

atua como uma barreira, dificultando o ataque eletroquímico na solução utilizada. A 

quebra de passividade ocorre em Epite = -372,41 mV. O aço microligado apresentou 

potencial de corrosão menos nobre que o aço AISI 1020. A formação dessa região 

passiva se deve a provável presença de óxido de cromo na superfície da liga 

Os aços microligados apresentaram vantagens significativas quando 

comparado com os aços ao carbono comuns. Destacam-se a sua superior resistência 

mecânica aliada à boa ductilidade que permitem, quando substituírem aplicações dos 

aços AISI 1020, substancial redução de peso com consequente redução de custos.  

  



59 
 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 
 
 
ASKELAND, D.R., PHULÉ, P.P., Ciência e Engenharia dos Materiais, Editora 
Cebgage Learning Ltda, São Paulo-SP, pg 221, 2008. 
 
ASM International; High-Strength Low-Alloy Steel, American Society For Metals, 
Metals Park, Ohio, pg 1041, 1043, 1047. 
 
BAKER, T.N.; Microalloyed Steels – A Review and Critical Assessment, 
Ironmaking &amp;amp; Steelmaking Journal, March, pg 265, 270, 2016. 
 
BUTTON, S.T.; Aços microligados reduzem tempo e custo na produção de 
autopeças, Jornal UNICAMP, Universidade Estadual de Campinas, edição 
26/11/2007 a 2/12/2007. 
 
CALLISTER JR, W.D.; Materials Science and Engineering An Introduction, 7ª 
Edition, John Wiley &amp;amp; Sons Editors, Inc; pg. 188, 579 – 594, 2007. 
 
CLEARY, H. J., and GREENE, N. D., Electrochemical Properties of Fe and Steel, 
Corrosion Science, Vol 9, pp 3 to 13, Pergamon Press, 1969. 
 
COSTA E SILVA, A.L.V.; MEI, P.R.; Aços e Ligas Especiais, Editora Blucher, 3ª 
edição, pg. 220, 221, 329 e 330, 2010. 
 
DIN EN 10267, Ferritic-pearlitic steels for precipitation hardening (AFP steels), 
1999. 
 
GARCIA-MATEO, C., LOPEZ, B., RODRIGUEZ-IBABE, J. M., Effect of deformation 
temperature on microstructure and mechanical behaviour of warm working 
anadium microalloyed steels, J Mater Sci 46:3725–3737, 2011. 
 
HAI-LIAN WEI; GUO-QUAN LIU; HAI-TAO ZHAO; MING-HE ZHANG; Effect of 
Carbon Content on Hot Deformation Behaviors of Vanadium Microalloyed 
Steels; Materials Science &amp;amp; Engineering A; pg 119, Elsevier, 2013. 
 
JORGE-BADIOLA, D., IZA-MENDIA, A., RODRIGUEZ-IBABE, J.M., LÓPEZ, B., 
Influence of Thermomechanical Processing on the Austenite–Pearlite 
Transformation in High Carbon Vanadium Microalloyed Steels, ISIJ International, 
Vol. 50, No. 4, pp. 546–555, 2010. 
 
KARMAKAR, A., MUKHERJEEB, S., KUNDUC, S., Dinesh SRIVASTAVAD, D., 
MITRA, R., CHAKRABARTIA, D., Effect of composition and isothermal holding 
temperature on the precipitation hardening in Vanadium-microalloyed steels, 
Materials Characterization 132 31–40, 2017. 
 
 
 
 



60 
 

KARMAKAR, A., SAHU, P, NEOGY, S., CHAKRABARTI, D., MITRA, R., 
MUKHERJEE, S., KUNDU, S., Effect of Cooling Rate and Chemical Composition 
on Microstructure and Properties of Naturally Cooled Vanadium-Microalloyed 
Steels, Metallurgical and Materials Transactions, Volume 48a, 2017—1581-1584, 
April  2017. 
 
LAGNEBORG, R.; SIWECK, T.; ZAJAC, S.; HUTSHINSON, B.; The Role of 
Vanadium in Microalloyed Steels, Swedish Institute for Metals Research, Stockolm, 
Sweden, pg 2-3, 1999. 
 
LI, Y., CROWTHER, D. N., MITCHELL, P. S., BAKER, T., N., The Evolution of 
Microstructure during Thin Slab Direct Rolling Processing in Vanadium 
Microalloyed Steels, ISIJ International, Vol. 42 , No. 6, pp. 636–644, 2002. 
 
NEIVA, A., C., Apostila de Eletroquímica, PMT 3305, Físico Química para 
Metalurgia e Materiais, Escola Politécnica da Universidade de São Paulo, pg 41, 
2017 
 
OPIELA, M., ZALECK, W., GRAJCAR, A., Continuous Cooling Diagram Of New-
Developed High-Strength Steel Microalloyed With Nb, Ti, V And B – Institute of 
Engineering Materials and Biomaterials – Silesian University of Technology, Poland, 
Institute for Ferrous Metallurgy, Poland, Volume 1, pp 148-151, 2012. 
 
OUCHI, C., Development of Steel Plates by Intensive Use of TMCP and Direct 
Quenching Processes, ISIJ International, Vol. 41 (2001), No. 6, pp. 542–553, 2000. 
 
RAMANATHAN, L., V., Corrosão e seu Controle, Hemus Livraria, Distribuidora e 
Editora, pg 15, 17, 35,36, 48, 53, 54, 280, [1995] 
 
ROCHA LIMA, M.R.; Estudo comparativo entre os aços laminados a quente 
microligados com Nb, V e Ti, Monografia para obtenção do grau de Bacharel em 
Engenharia Metalúrgica, Universidade Federal do Ceará, Fortaleza, pg 21, 22, 2013. 
 
RUDSKOI, A.I.; KODZHASPIROV, G.E.; S. V., DOBATKIN; Advanced Technologies 
for Manufacturing Sheet Products with Ultrafine-Grained Structure; Russian 
Metallurgy (Metally), Vol. 2012, No. 1, pg. 72–75. © Pleiades Publishing, Ltd., 2012. 
 
SCHIAVO, C. P.; Estudo da Solubilização do Nióbio em aços microligados 
durante o reaquecimento de placas, Trabalho de Dissertação de Mestrado, 
Universidade Federal de Minas Gerais, pg 1, 4 e 5, 2010. 
 
SHOW, B. K., VEERABABU, R., BALAMURALIKRISHNAN, R., MALAKONDAIAH, 
G., Effect of vanadium and titanium modification on the microstructure and 
mechanical properties of a microalloyed HSLA steel, Materials Science and 
Engineering A 527, 1595–1604, 2010. 
 
UHLIG, H., H., REVIE, R., W., Corrosion and Corrosion Control, A Wiley 
Interscience Publisher, pg 1, 2, 11, 16, 17, 31, 53 – 57, 116,117, 120 – 122, 124, 
125, 131, 138, 139, 145, 142, 2008    
 



61 
 

VALLOUREC &amp;amp; MANNESMANN – Hot Rolled MSH Sections Tubes for 
Mechanical Applications – Catalogue. 
VIEIRA MARTINS, V.L., et al; Correlação Limite de Escoamento: Microestrutura 
em Aço Microligado Nb-Ti-V, Contribuição técnica ao 68º Congresso Anual da 
ABM - Internacional, 30 de julho a 2 de agosto de 2013, Belo Horizonte, MG, Brasil, 
pg 3503, 2013. 
 
ZAITSEV, A. I., RODIONOVA, I. G., PAVLOV, A.A., BAKLANOVA, O.N., 
LYASOTSKII, I.V., Development of a New Generation Of High-Strength Low-
Carbon Microalloyed Steels for the Main Layer of Clad Rolled Product, 
Metallurgist, Vol. 58, Nos. 9–10, January, Russian Original Nos. 9–10, September–
October, pp 909 – 915, 2015. 
 
ZHAO, J., JIANG, Z., Thermomechanical Processing of Advanced High Strength 
Steels, Progress in Materials Science 94, 174–242, 2018. 
 
ZHANG, S., LIU, K., CHEN, H., XIAO, X., WANG, K., ZHANG, F., Effect of 
increased N content on microstructure and tensile properties of low-C V-
microalloyed steels, Materials Science &amp;amp; Engineering A 651, 951-960, 2016. 
 
https://www.revistafatorbrasil.com.br, 2016/acesso em 20/02/2019 
 
https://www.cimm.com.br/portal/material_didatico/6582-teste-charpy#.W1-j89VKi70 – 
acesso em 25/07/2018. 
 
https://www.revistafatorbrasil.com.br/ver_noticia.php?not=334281 acesso em 
07/01/2019 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

https://www.revistafatorbrasil.com.br/
https://www.cimm.com.br/portal/material_didatico/6582-teste-charpy#.W1-j89VKi70
https://www.revistafatorbrasil.com.br/ver_noticia.php?not=334281

</field>
	</doc>
</add>