<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08330</field>
		<field name="filename">13157_VischiFilho_OswaldoJulio_D.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">UNICAMP
OSWALDO JULIO VISCHI FILHO
INDICADORES FÍSICOS E MECÂNICOS DO SOLO SOB CULTIVO DE CANA-DE-AÇÚCAR EM ÁREAS COMERCIAIS
CAMPINAS
2014
ii
UNICAMP
OSWALDO JULIO VISCHI FILHO
INDICADORES FÍSICOS E MECÂNICOS DO SOLO SOB
CULTIVO DE CANA-DE-AÇÚCAR EM ÁREAS COMERCIAIS
Tese apresentada na Faculdade de Engenharia Agrícola da Universidade Estadual de Campinas como parte dos requisitos exigidos para obtenção do título de Doutor em Engenharia Agrícola, na Área de Concentração de Água e Solo.
Orientador: Prof. Dr. ZIGOMAR MENEZES DE SOUZA
Co-Orientador: Prof. Dr. REGINALDO BARBOZA DA SILVA
ESTE EXEMPLAR CORRESPONDE À VERSÃO
FINAL DA TESE DEFENDIDA PELO ALUNO
OSWALDO JULIO VISCHI FILHO E ORIENTADO
PELO PROF. DR. ZIGOMAR MENEZES DE SOUZA
Ficha catalográfica
Universidade Estadual de Campinas Biblioteca da Área de Engenharia e Arquitetura Elizangela Aparecida dos Santos Souza - CRB 8/8098
Vischi Filho, Oswaldo Julio, 1961-
V821 i Indicadores físicos e mecânicos do solo sob cultivo de cana-de-açúcar em áreas comerciais / Oswaldo Julio Vischi Filho. - Campinas, SP : [s.n ], 2014.
Orientador: Zigomar Menezes de Souza.
Coorientador: Reginaldo Barboza da Silva.
Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Agrícola.
1. Capacidade de carga. 2. Mecanização agrícola. 3. Solos - Compactação. 4. Estrutura do solo. 5. Física do solo. I. Souza, Zigomar Menezes de,1970-, II. Silva, Reginaldo Barboza da. III. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Agrícola. IV. Título.
Informações para Biblioteca Digital
Título em outro idioma: Physical and mechanical indicators of soil under sugarcane cultivation in commercials areas
Palavras-chave em inglês:
Load capacity
Agricultural mechanization
Soil - Compaction
Soil structure
Soil physical
Área de concentração: Água e Solo
Titulação: Doutor em Engenharia Agrícola
Banca examinadora:
Zigomar Menezes de Souza [Orientador]
Marlene Cristina Alves
José Luiz Rodrigues Torres
Rafael Montanari
Edson Eiji Matsura
Data de defesa: 05-12-2014
Programa de Pós-Graduação: Engenharia Agrícola
Este exemplar corresponde à redação final da Tese de Doutorado defendida por Oswaldo Júlio Vischi Filho, aprovada pela Comissão Julgadora em 05 de dezembro de 2014. na Faculdade de Engenharia Agrícola da Universidade Estadual dc Campinas.
Prof. Dr. Zigomar Menezes de Souza - Presidente e Orientador Feagri/Unicamp
FEIS/Unesp
tvv1
Profa. Dra. Marlene Cristina Alves - Membro Titular

Prof. IbdFdson Eiji Matsura • Membro Titular
Feagri/Unicamp
vi
RESUMO
O Brasil é o maior produtor mundial de açúcar e o segundo de álcool e para tanto possui mais de 10 milhões de hectares explorados com cana-de-açúcar. Houve a necessidade de modernizar o setor preparando as áreas de produção para a colheita mecanizada de cana crua. Este sistema visando a maior mecanização das etapas de produção, com ênfase para a colheita, promove o tráfego intenso das máquinas sobre o solo, resultando na sua compactação. Indicadores do processo de compactação derivados da curva de compressão e do intervalo hídrico ótimo do solo podem ser influenciados diferenciadamente pelo sistema de manejo. O trabalho teve como objetivo avaliar os ciclos de uso do solo cultivado com cana-de-açúcar utilizando indicadores de qualidade estrutural do solo em função da pressão de pré-consolidação e do intervalo hídrico ótimo do solo que possibilitem diagnosticar o comportamento estrutural dos mesmos com diferentes épocas de implantação e classes texturais. O experimento foi desenvolvido na usina São Martinho, município de Pradópolis, SP, em lavoura comercial de cana-de-açúcar, em quatro áreas distintas sobre Latossolo Vermelho, com duas classes texturais (argilosa e média), em sistemas com seis e dezoito anos de colheita mecanizada. O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado em esquema fatorial, com os fatores: dois ciclos de colheita mecanizada (um e três ciclos), duas classes texturais (argilosa e média), dois locais de coleta (canteiro e linha de plantio) e quatro camadas amostradas. Os tratamentos foram: área com um ciclo de colheita mecanizada (seis anos de cultivo) em Latossolo Vermelho eutrófico, textura argilosa (T1); área com três ciclos de colheita mecanizada (dezoito anos de cultivo) em Latossolo Vermelho eutroférrico, textura argilosa (T2); área com um ciclo de colheita mecanizada em Latossolo Vermelho distrófico, textura média (T3) e área com três ciclos de colheita mecanizada em Latossolo Vermelho distrófico, textura média (T4). O solo foi amostrado nas linhas de plantio e no canteiro, nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20,0,20-0,30 e 0,30-0,40 m. Os atributos do solo avaliados foram: densidade, porosidade, resistência à penetração, conteúdo de água, estabilidade de agregados, teor de carbono e curva de retenção de água. A qualidade física do solo foi avaliada por meio do intervalo hídrico ótimo e pela modelagem da capacidade de suporte de carga, relacionando a pressão de pré-consolidação em função do teor de água. O maquinário de plantio e colheita da usina (trator, transbordo e colhedora de cana) foi avaliado quanto à área de contato, real e da elipse e pressão de contato dos rodados sobre o solo. Os resultados evidenciam a diminuição da porosidade total e a macroporosidade. A microporosidade e a produtividade da cultura não foram afetadas. Maior macroporosidade, Intervalo Hídrico Ótimo, diâmetro médio ponderado e diâmetro médio geométrico e menor densidade e resistência do solo à penetração ocorreram na linha de plantio. Os maiores teores de água no solo ocorreram no solo argiloso no sistema com três ciclos de colheita mecanizada (T2). O Intervalo Hídrico Ótimo no solo argiloso foi maior para o sistema de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e no solo de textura média no sistema com três ciclos (T4). A colhedora de cana com massa de 18,3 Mg foi a máquina que apresentou a maior área de contato e a menor pressão de contato. O transbordo com massa de 28,74 Mg - foi o equipamento que apresenta a menor área de contato e a maior pressão de contato. As maiores capacidades de suporte de carga ocorreram no sistema de colheita mecanizada com dezoito anos, tanto no Latossolo Vermelho argiloso (T2) quanto no Latossolo Vermelho de textura média (T4), em relação ao sistema com seis anos (T1 e T3).
Palavras-chave: Capacidade de suporte de carga; pressão de contato; mecanização agrícola; física do solo, compactação, pressão de pré-consolidação; estrutura do solo.
viii
ABSTRACT
Brazil is the world's largest sugar producer and the second for alcohol, for that it has over 10 million hectares exploited with sugarcane. There was a need to modernize the sector preparing the production areas to receive the mechanized harvesting of sugarcane. This system aiming at the highest possible mechanization of production stages, with emphasis on harvest, promotes intense machine traffic on the ground, resulting in its compaction. Indicators of compaction process derived from compression curve; in addition from the soil Least Limiting Water Range can be influenced differently by the handling system applied to sugarcane. The study aimed to evaluate the use of soil cycles cultivated with sugar cane using sustainability structural models of soil in terms of pre-consolidation pressure, as well as soil Least Limiting Water Range that allow diagnosing the soil structural behavior under cultivation of sugar cane at different times of deployment and textural classes. The experiment was conducted at Usina São Martinho, in Pradópolis, SP, sugarcane commercial farming, in four distinct areas on Oxisol, with two textural classes (clayey and medium), at systems with six and eighteen years of mechanized harvesting. The experimental design was entirely randomized in mechanized harvest, along with factors: two cycles of mechanized harvest (one and three cycles), two texture classes (clayey and medium), two harvest location (bed and rows), as well as four sampled layers. The treatments were: one cycle (six years of cultivation) area with mechanized harvesting in Oxisol, clayey (T1); area with three cycles of mechanical harvesting (eighteen years of cultivation) in Oxisol Typic Acrudox, clayey (T2); area with one mechanized harvest cycle in Oxisol Typic Acrudox, medium texture (T3) and areas with three cycles of mechanized harvesting in Oxisol Typic Acrudox, medium texture (T4). Soil was sampled on rows and bed, at layers of 0.00-0.10, 0.10-0.20, 0.20-0.30 and 0.30-0.40 m. Soil attributes evaluated were: bulk density, soil porosity, soil penetration resistance, water content, aggregate stability, carbon content and soil water retention curve. Soil physical quality was assessed by Least Limiting Water Range, as well by support modeling capacity of soil load, relating pre-consolidation pressure to water content function. The farm machinery for planting and harvesting (tractor, transshipment t and sugarcane harvester) was evaluated for contact area, real and eclipse, also wheel contact pressure on soil. The results show the decrease in total porosity and macroporosity. The microporosity and the crop yield were not affected. Greater macroporosity, Limiting Water Range, medium weight diameter and medium geometric diameter, as well as lower density and penetration soil resistance occurred in the rows. The higher water content on the soil occurred in clayey soil at three cycle system of mechanical harvesting (T2). The Limiting Water Range in clayey soil was higher for mechanical harvesting system with one cycle (T1) and on the medium textured soil in the system with three cycles (T4). The sugarcane harvester with mass 18.3 Mg was the machine with the highest contact area, as well as the lowest contact pressure. Transshipment with mass 28.74 Mg. was the equipment that showed the smallest contact area and the greatest contact pressure. The highest load bearing capacity occurred in mechanized harvesting system with eighteen years, both for an Oxisol (T2) as for Oxisol of medium texture (T4), compared to six years old system (T1 and T3).
Keywords: Load support capacity; contact pressure; agricultural mechanization; soil physical; soil compaction; pre-consolidation pressure; soil structure.
x
SUMÁRIO
LISTA DE TABELAS..........................................................xxi
1.	INTRODUÇÃO...............................................................1
1.1.	Hipótese.............................................................2
1.3.	Objetivos............................................................3
1.3.1.	Objetivo Geral.....................................................3
1.3.2.	Objetivos Específicos..............................................3
2.	REVISÃO DE LITERATURA....................................................5
2.1.	A cultura da cana-de-açúcar..........................................5
2.2.	Estrutura e compactação do solo......................................9
2.3.	Qualidade física do solo............................................13
3.	MATERIAL E MÉTODOS......................................................29
3.1.	Localização das parcelas experimentais..............................29
3.2.	Delineamento experimental...........................................30
3.3.	Caracterização do solo e da cobertura...............................32
3.4.	Aspectos do controle de tráfego.....................................34
3.5.	Coleta das amostras de solo.........................................36
3.6.	Caracterização física...............................................37
3.7.	Intervalo hídrico ótimo.............................................40
3.8.	Pressão de pré-consolidação (op)....................................42
3.9.	Cálculo da pressão de contato.......................................44
3.10.	Avaliação do parque de máquinas de plantio e colheita da usina.....46
3.11.	Análises estatísticas..............................................47
4.	RESULTADOS E DISCUSSÃO..................................................49
4.1.	Atributos físicos do solo...........................................49
4.1.1.	Densidade e porosidade do solo....................................49
4.1.2.	Resistência do solo à penetração e conteúdo de água do solo.......56
4.1.3.	Curva de retenção de água no solo.............................60
4.1.4.	Estabilidade de agregados.....................................67
4.2.	Intervalo Hídrico Ótimo - IHO...................................73
4.3.	Avaliação do maquinário de plantio e colheita da usina..........87
4.3.1.	Áreas de contato rodado/solo..................................87
4.3.2.	Pressão de contato dos rodados................................89
4.4.	Capacidade de suporte de carga do solo..........................92
4.5.	Variáveis tecnológicas e produtividade da cana-de-açúcar.......101
5.	CONCLUSÕES.........................................................105
6.	CONSIDERAÇÕES FINAIS...............................................107
7.	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS.........................................109
8.	ANEXOS.............................................................123
ANEXO 1...............................................................124
ANEXO 2...............................................................125
À sustentabilidade do setor sucroenergético, que, se alcançada, preservará o solo e o meio ambiente,
Dedico
xiv
AGRADECIMENTOS
Aos meus amados filhos, Oswaldo Julio Vischi Netto e Maria Julia Vilas Boas Vischi por existirem e serem a razão do nosso viver.
Aos meus pais, Oswaldo Julio Vischi e Thereza A. Selitto Vischi por estarem sempre presentes na minha vida.
A Universidade Estadual de Campinas por me proporcionar a oportunidade de desenvolver o Doutorado.
A Faculdade de Engenharia Agrícola pela oportunidade de alcançar o título de Doutor e por toda a infraestrutura proporcionada para a realização desta pesquisa.
Ao Professor Zigomar Menezes de Souza por sua orientação e amizade e aconselhamento em todo o tempo de realização deste trabalho.
Ao Professor Reginaldo Barbosa da Silva, tão atencioso e dedicado por me atender sempre, contribuindo muito para a definição dos experimentos e elaboração do trabalho.
Ao Grupo São Martinho, por meio dos funcionários Marcos Marcari, Carlos Sardão e Vitor Rodrigues Uliani, pela disponibilidade do local da pesquisa e pelo apoio em todas as etapas de campo do experimento.
À Secretaria de Agricultura e Abastecimento, por meio da Coordenadoria de Defesa Agropecuária, por permitir que eu realizasse a pesquisa, contribuindo para engrandecer o meu conhecimento profissional.
Ao contemporâneo Gustavo Soares de Souza, pela valiosa contribuição na ordenação dos dados e análise estatística.
Aos técnicos de laboratório Célia Panzarini Gonçalves e Antonio Javarez Junior, pela imprescindível ajuda durante todosos processos laboratoriais.
Aos bolsistas do Laboratório de solos, Diego Felipe Vieira Ribeiro e Laura Beatriz de Oliveira, pelo auxílio no preparo de amostras.
Aos Ricardo Nakamura, Danilo de Moraes Gomes Pereira e Camila Cassante de Lima da UNESP, Campus de Registro, pelas valorosas contribuições.
Aos colegas do Laboratório de Hidráulica que muitas vezes estavam presentes em discussões importantes.
Aos professores Edson Eiji Matsura (FEAGRI) e Paulo Albuquerque (FEC), pela valiosa contribuição ao plano de pesquisa.
E a todos aqueles que contribuíram direta ou indiretamente para a realização deste trabalho, agradeço de coração.
O meu
Muito obrigado!
EPÍGRAFE
“ORAÇÃO DO AGRÔNOMO”
Herdarás o solo sagrado e a fertilidade foi transmitida de geração em geração.
Protegerás teus campos contra a erosão e tuas florestas contra a desolação.
Impedirás que tuas fontes sequem e que teus campos sejam devastados pelo gado.
Para que teus descendentes tenham abundância para sempre.
xviii
LISTA DE FIGURAS
Figura 4. Localização das áreas do experimento para os tratamentos T1 (Área 2), T2 (Área 1),
T3 (Área 3) e T4 (Área 4) na Usina São Martinho. Imagem do Google earth®...........32
Figura 5. Locais de amostragem do solo e identificação das mini-trincheiras........37
Figura 6. Curvas de retenção de água do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas colheita mecanizada com um ciclo (T1) e colheita mecanizada com três ciclos (T2)....................................................................62
Figura 7. Curvas de retenção de água do Latossolo Vermelho textura média, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,300,40 m, nos sistemas colheita mecanizada com um ciclo (T3) e colheita mecanizada com três ciclos (T4).........................................................................65
Figura 8. Intervalo Hídrico Ótimo do Latossolo Vermelho textura argilosa, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T1) e três ciclos (T2), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (9CC = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (9PMP = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0 e 3,5 MPa)......................................................................76
Figura 9. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho argiloso, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T1) e três ciclos (T2), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (9CC = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (9PMP = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 mm-) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).......................................................................78
Figura 10. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho textura média, para os sistemas mecanizados com 1ciclo (T3) e três ciclos (T4), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (9CC = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (9PMP= -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 mm-) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).......................................................................83
Figura 11. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho textura média, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T3) e três ciclos (T4), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (9CC = -0,01MPa), ponto de murcha permanente (9PMP = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).......................................................................84
Figura 12. Intervalo hídrico ótimo do solo nos sistemas de colheita mecanizada com 1 e três ciclos (T1, T2, T3 e T4), determinados nas linhas de plantio (LP) e canteiro (CT)...86
Figura 16. Trator com bitola estendida e esquematização da área, sendo (LP) linha de plantio e (R) eixo do rodado do trator. Imagem cedida por ROQUE, 2010........................124
Figura 17. Imagens do sistema de piloto automático (Cedidas por ROQUE, 2010).........124
Figura 18. Máquinas e equipamentos avaliados no experimento. Trator CASE Magnum 235, transbordo Tracan com 3 eixos e colhedora CASE A8800.................................125
Figura 19. Pesagem dos eixos das máquinas e equipamento e obtenção das áreas de contato das garras dos rodados com as superfícies avaliadas..................................126
Figura 20. Obtenção das áreas de contato dos rodados das máquinas e equipamento......127
Figura 21. Obtenção da área de contato do rodado da colhedora........................128
Figura 22. Placas de plástico utilizadas na obtenção das áreas reais de contato das garras dos rodados com as superfícies avaliadas. Obtenção das imagens digitalizadas por meio de foto digital..............................................................................129
Figura 23. Áreas de contato dos rodados do trator CASE e do transbordo, obtidas em superfície rígida e no campo com e sem palha cobrindo o solo. Em vermelho = área da elipse. Em azul = área real..................................................................130
Figura 24. Área de contato do rodado da colhedora CASE obtida em superfície rígida e no campo com e sem palha cobrindo o solo................................................131
LISTA DE TABELAS
Tabela 3. Valores médios dos atributos físicos do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinadas na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2)..........................................................................50
Tabela 4. Valores médios dos atributos físicos do Latossolo Vermelho textura média, determinadas na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e com três ciclos (T4)..........................................................................53
Tabela 5. Valores médios de resistência do solo à penetração e teor de água do Latossolo Vermelho nas áreas dos tratamentos T1, T2, T3 e T4, determinados nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30, 0,30-0,40, 0,40-0,50 e 0,50-0,60 m.............................56
Tabela 6. Resistência do solo à penetração e conteúdo de água do Latossolo Vermelho textura argilosa e média, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,000,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1 e T3) e com três ciclos (T2 e T4)................................................57
Tabela 7. Modelos de van Genuchten para o Latossolo Vermelho textura argilosa determinados na linha de plantio e canteiro, nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2). .....................................................................................61 Tabela 8. Capacidade de água disponível do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinada na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e colheita mecanizada com três ciclos (T2)......................................................63
Tabela 9. Modelos de van Genuchten para o Latossolo Vermelho textura média determinados na linha de plantio e no canteiro nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e com três ciclos (T4)......64
Tabela 10. Capacidade de água disponível do Latossolo Vermelho textura média, determinada na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10; 0,10-0,20; 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e colheita mecanizada com três ciclos (T4).................................................................66
Tabela 11. Valores médios para estabilidade de agregados do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinados na linha de plantio (LP) e canteiro (CT), nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2).................................................................68
Tabela 14. Estimadores dos parâmetros da regressão linear para resistência do solo à penetração em função do teor de água no solo e densidade do solo [ln RP = ln a + b ln 9 + c lnDs] (R2 = 0,88 e 0,77) e para o teor de água no solo em função da densidade e potencial matricial [ln 9 = d + e Ds + f ln T] (R = 0,68 e 0,80) dos atributos do solo para os tratamentos colheita mecanizada com um ciclo (T3) e três ciclos (T4)...................80
Tabela 15. Informações pondero-dimensionais e pressão exercida pelo contato rodado-solo para os diferentes maquinários e superfícies utilizando a área real e a área da elipse.88
Tabela 16. Limites, estados e faixas de consistência determinados nas camadas de 0,00-0,10 m, 0,10-020, 0,20-0,30 e 030-0,40 m em Latossolo Vermelho..............................93
Tabela 17. Modelos de capacidade de suporte de carga do solo e coeficientes das equações de regressão na forma (op = 10(a + b U)) para Latossolo Vermelho textura argilosa e média, para os sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (CM1) e com três ciclos (CM3) determinados na linha de plantio (LP),canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m............................................................................94
Tabela 18. Teste de significância comparando as equações obtidas nos modelos de capacidade de suporte de carga para os Latossolos Vermelhos texturas argilosa e média, para os sistemas com colheita mecanizada com um ciclo (T1 e T3) e com três ciclos (T2 e T4) determinados na linha de plantio (LP),canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,300,40 m.................................................................................95
Tabela 19. Capacidade de suporte de carga (op) do LVef, LVe e LVd, na faixa de friabilidade, para os sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (CM1) e três ciclos (CM3), nalinha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas profundidades de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m.....................................................................................100
Tabela 20. Variáveis de qualidade tecnológica e produtividade da cultura nas áreas com solo argiloso e textura média..............................................................102
1. INTRODUÇÃO
A cultura da cana-de-açúcar encontrou no Brasil condições favoráveis de solo e clima para o seu desenvolvimento e vem aumentando em termos de área plantada e produtividade da lavoura a cada ano. Trata-se de cultura importante para o Brasil, com mais de 10 milhões de hectares de área cultivada. Este cultivo está mais concentrado no estado de São Paulo, o maior estado produtor de cana do país. As áreas ocupadas com a cultura da cana-de-açúcar no estado de São Paulo correspondem a 5,77 milhões de ha, safra 2013 (CANASAT, 2014), o equivalente a 32,2% da área agrícola do Estado, que é de aproximadamente 17,90 milhões de hectares (IEA, 2001).
Devido a utilização de máquinas e implementos com maior massa, torna-se necessário o desenvolvimento de metodologias para mensurar a capacidade de suporte de carga do solo, tendo em vista o tráfego intenso de maquinário bem como o impacto destas práticas nos seus atributos físicos e mecânicos (SOUZA et al., 2005). Dentre esses atributos, destacam-se os componentes da porosidade relacionados com a retenção e o fluxo de água e ar no solo e o impedimento mecânico ao crescimento das raízes. A capacidade do solo em resistir às cargas aplicadas é fundamental neste contexto, pois possibilita calcular a permeabilidade e definir regiões de maior ou menor susceptibilidade do solo a compactação pelo uso de máquinas em sistemas de colheita mecanizada da cultura da cana-de-açúcar (SOUZA et al., 2012a).
Para avaliar a susceptibilidade à compactação e o momento adequado para executar as operações mecanizadas no campo, o conhecimento dos atributos físicos e mecânicos do solo têm sido utilizados (KONDO; DIAS JÚNIOR, 1999; LANÇAS; ASSIS, 2003; SUZUKI et al., 2008; VOGELMANN et al., 2012). Alguns destes atributos relativos ao comportamento compressivo do solo são obtidos por meio da curva de compressão, representada graficamente pela relação entre o logaritmo da pressão aplicada e a densidade do solo ou índice de vazios (HOLTZ; KOVACS, 1981). Como exemplos desses atributos, citam-se o índice de compressão e a pressão de pré-consolidação (DIAS JÚNIOR; PIERCE, 1996; KONDO; DIAS JÚNIOR, 1999; SILVA et al, 2001; OLIVEIRA et al, 2003; PIRES et al, 2012).
O Intervalo Hídrico Ótimo (IHO) também é um atributo do solo sensível aos efeitos da sua compactação, sugerido como indicador de qualidade física do solo que influencia diretamente na produtividade das culturas (SILVA; KAY, 1996; TORMENA et al., 1998;
BLAINSKI et al, 2008; KAISER et al, 2009; FIDALSKI et al, 2010). O IHO do solo engloba informações sobre resistência do solo a penetração, disponibilidade de água e aeração do solo (SILVA et al., 1994; ROQUE et al., 2011), indicando assim o conteúdo de água onde as limitações são mínimas ao desenvolvimento das culturas.
O levantamento ou a caracterização pondero-dimensional deveria ser uma etapa importante no dimensionamento de conjuntos motomecanizados em áreas de cana-de-açúcar. Com este levantamento, é notável a necessidade de se descrever a área de contato entre o pneu e o solo, pois a partir desses dados se obtém o valor da pressão de contato no solo, e é possível se avaliar o impacto ambiental do tráfego de máquinas (HALLONBORG, 1996). Novak et al. (1992) afirmam que altas pressões de contato pneu-solo ocasionam o aumento da densidade do solo e, portanto, para se evitar a compactação é recomendado manter as pressões de contato baixas.
No Brasil, os estudos da modelagem do comportamento da estrutura do solo com base na pressão de pré-consolidação aliada à caracterização pondero-dimensional e intervalo hídrico do solo são recentes. Assim, é evidente a necessidade de novas pesquisas que busquem, cada vez mais, investigar as inter-relações dos mais variados atributos do solo que possam auxiliar na manutenção e sustentabilidade da estrutura dos solos agrícolas, independentemente dos sistemas de manejos utilizados.
Estudos sobre a compactação e a qualidade estrutural dos solos nos sistemas de produção de cana-de-açúcar utilizados atualmente, são necessários para a construção e a manutenção da capacidade produtiva desses solos, adequação do parque de maquinário e a consequente longevidade do setor sucroenergético brasileiro.
1.1.	Hipótese
1.3.	Objetivos
1.3.1.	Objetivo Geral
Obter indicadores de qualidade estrutural do solo em função da pressão de pré-consolidação e do intervalo hídrico do solo que possibilitem diagnosticar o comportamento estrutural dos solos sob o cultivo da cana crua em diferentes épocas de implantação e classes texturais do solo.
1.3.2.	Objetivos Específicos
•	Determinar em condições de campo e de laboratório atributos físicos indicadores da qualidade física e estrutural do solo, com enfoque em distribuição de poros e água no solo.
•	Determinar a camada de maior resistência do solo à penetração com objetivo de quantificar as alterações estruturais em subsuperfície.
•	Avaliar a influência do maquinário empregado nas operações desde o plantio até a colheita, na estrutura do solo, na camada superficial e subsuperficial.
•	Estimar a capacidade de suporte de carga em função do teor de água em solos com diferentes classes texturais cultivados com cana-de-açúcar.
•	Identificar limites críticos de densidade do solo, onde a resistência do solo à penetração e a porosidade de aeração são restritivos ao desenvolvimento das plantas, utilizando a metodologia do intervalo hídrico ótimo e relacionar estas informações com os atributos físicos e mecânicos do solo.
2.	REVISÃO DE LITERATURA
2.1.	A cultura da cana-de-açúcar
A cana-de-açúcar (Saccharum officinarum) é originária do Sudeste Asiático, ilha de Nova Guiné, e foi descoberta por volta do século VI a.C., quando passou a ser utilizada como alimento e para construções. A cana-de-açúcar foi introduzida no Brasil pelos portugueses no início do século XVI com objetivo de produzir matéria prima para os engenhos de açúcar, na época, a primeira indústria instalada no Brasil. O colonizador português Martim Afonso de Souza foi quem introduziu, no ano de 1532, o cultivo da cana-de-açúcar no Brasil, em São Vicente-SP, onde construiu o primeiro engenho do Brasil, iniciando-se o ciclo da cana-de-açúcar, a primeira atividade econômica organizada no país (UNICA, 2014a).
O Brasil é o maior produtor mundial de cana-de-açúcar e a área total plantada em 2013, foi de 10.570.079 ha, com produção de 711.976.840 Mg de cana-de-açúcar e rendimento médio de 74,97 Mg ha-1. A produção nacional de cana-de-açúcar em 2013 apresentou um crescimento de 6,1% em relação a 2012, ficando próxima de 712 milhões de toneladas. O estado de São Paulo, responsável por 53,6% da produção brasileira, teve 5.405.512 ha plantados em 2013, com uma produção de 381.566.010 Mg e rendimento médio de 80,48 Mg ha-1, maior que a média nacional (IBGE, 2013).
O Brasil é o primeiro produtor mundial de açúcar, com 25% da produção e 50% das exportações mundiais. É o segundo maior produtor mundial de etanol, responsável por 20% da produção e 20% das exportações mundiais de etanol (UNICA, 2014b). A cadeia produtiva do setor sucroenergético (açúcar, álcool e energia) tem um produto interno bruto de US$ 48 bilhões; são 430 unidades industriais produtoras que utilizam a matéria prima, cana-de-açúcar, produzida por 70 mil produtores (Figura 1). O setor proporciona 1,2 milhão de empregos diretos e US$ 15 bilhões obtidos com exportações (UNICA, 2014b). O produto interno bruto (PIB) do setor em 2013 representou 2,19% do PIB brasileiro, que foi de US$ 2,19 trilhões, revelando a importância dessa atividade para o Brasil. No estado de São Paulo, maior produtor, estão instaladas 177 unidades industriais, responsáveis pela moagem de 53,5% do total de cana-de-açúcar produzida no Brasil (UDOP, 2014).
O ciclo da cultura da cana-de-açúcar vem passando por processo de mecanização, desde o plantio à colheita. O plantio está sendo realizado com plantadoras de cana (que utiliza
toletes de cana como mudas) e o espaçamento mais utilizado é o de 1,50 m entre fileiras de cana-de-açúcar, mas há usinas que estão plantando no espaçamento duplo, ou seja, blocos de duas linhas de cana-de-açúcar espaçadas entre si em 0,90 m e 1,50 m entre essa linha dupla e o próximo bloco.
Figura 1. Locais de produção da cana-de-açúcar no Brasil.
As variáveis tecnológicas da cana-de-açúcar são importantes para a indústria e para os fornecedores de cana, que são remunerados pela qualidade da cana produzida, e o sistema de pagamento pela tonelada de cana leva em conta a qualidade da matéria prima, que é medida por meio das variáveis tecnológicas. Estudos de Larrahondo et al. (2009), que avaliaram as variáveis tecológicas da cana-de-açúcar colhida mecanicamente na Colômbia, encontraram valores de sólidos totais no caldo de 16,7 °brix, sacarose aparente da cana de 14,2% e pureza do caldo de 84,9%. Souza et al. (2005), que analisaram dezoito variedades de cana-de-açúcar no estado de São Paulo, para condições de manejo da palha sem triturar e mantida na
superfície do solo, encontraram valores médios de fibra, pureza e sacarose aparente do caldo de 11%, 91% e 18%, respectivamente.
Conforme resultados de Ripoli e Ripoli (2004), que estudaram as variáveis tecnológicas em cana-de-açucar e inferiram que os valores recomendados das variáveis tecnológicas são: fibra (11 a 13%), sacarose aparente do caldo (acima de 14%), pureza do caldo (acima de 85%), acúcares totais recuperáveis (acima de 15%), açucares redutores (abaixo de 0,8%) e impurezas (abaixo de 0,5 kg Mg-1). As variáveis tecnológicas também são utilizadas para identificar se a cana está madura e no ponto ideal para a colheita.
O palhiço ou palhada - resíduo da colheita mecanizada, constituído por ponteiros, folhas, bainhas e alguns pedaços de colmo que são triturados pela colhedora e lançados sobre a superfície do solo - forma uma excelente cobertura morta que protege o solo contra a erosividade das chuvas, fornecendo matérial orgânico que contribuirá para melhorar a qualidade estrutural desse solo (SOUZA et al., 2005). A decomposição da palha aumenta os teores de matéria orgânica do solo em longo prazo e tem um efeito condicionador, pois, em função das suas características de estrutura orgânica, agrega as partículas, melhorando sua estrutura física.
O total de material orgânico que pode ser retirado da superfície do solo é no máximo 50% da palhada, sem prejuízos à cultura da cana, e os 50% restantes são suficientes para melhorar a produção da cultura (SILVA et al., 2012). Em termos de nutrientes, o potencial é baixo, mas um dos efeitos significativos da manutenção da palhada é o aumento da capacidade de troca catiônica (CTC) do solo, proporcionado pelo aporte de material orgânico oriundo da palhada (AQUINO; MEDINA, 2012). Conforme Costa et al. (2014), que estudaram os efeitos do manejo da palhada e do nitrogênio na produtividade de cana-de-açúcar, a remoção total da palhada reduz significativamente a produtividade de colmos, se comparado com a manutenção da palhada no campo, e o aumento da adubação nitrogenada em até 180 kg ha-1 de uréia não compensaria o efeito da retirada da palha na queda da produtividade a longo prazo.
Estudos de Hilbig et al. (2007), que avaliaram o tráfego de uma colhedora de grãos e de um trator, em Latossolo Vermelho distrófico típico, com e sem a cobertura de palha na superfície do solo, verificaram que a compactação do solo teve seus efeitos reduzidos pelo acúmulo de palha, que absorveu parte da energia exercida pelas pressões aplicadas pelas
máquinas agrícolas. O tráfego realizado com a colhedora com e sem a presença de palha sobre a superfície do solo obteve uma diferença significativa na da redução da pressão medida na profundidade de 0,12 e 0,42 m, mostrando que a palha absorveu parte da energia aplicada. O fator para a redução da energia aplicada ao solo com a presença de palha foi que a palha aumentou a área de contato pneu-solo, que foi de 1903 cm no solo coberto com palha e 1330 cm2 quando não havia palha na superfície.
Outra inovação do setor é a utilização de piloto automático, também conhecido como sistema de direcionamento via satélite. Esse sistema utiliza o GPS (Global Positioning Systems) e tem a vantagem do rodado da máquina seguir um trajeto determinado na ocasião do plantio, que preserva as linhas de cana-de-açúcar do impacto dos pneus e ou esteiras dos equipamentos, caracterizando a teoria da pista, onde os rodados sempre trafegarão no mesmo local (MOLIN et al., 2012).
A eliminação da queima para a despalha da cana-de-açúcar foi regulamentada por meio da Lei Estadual n° 11.241, de 19 de setembro de 2002 e seu Decreto Regulamentador n° 47.700, de 11 de março de 2003 (SÃO PAULO, 2002 e 2003). O mesmo prevê que toda a cana-de-açúcar produzida em áreas com declividade inferior a 12% tenha o prazo final para a colheita sem queima até o ano de 2021. Para a cana-de-açúcar cultivada em áreas com declividades superiores a 12% o prazo final para eliminação das queimadas será 2031, ano final para a extinção da queima da palha de cana-de-açúcar no estado de São Paulo.
Com propósito de reduzir os prazos para eliminação da queima da palhada de cana-de-açúcar foi assinado em 10 de março de 2008 o Protocolo Agroambiental, sendo signatários o governo do estado de São Paulo, por meio dos secretários de estado do Meio Ambiente e de Agricultura e Abastecimento e pelo presidente da União da Indústria Sucroalcooleira (UNICA) e da Organização de Plantadores de Cana da Região Centro-Sul do Brasil (ORPLANA).
Apesar dos atributos mecânicos permitirem uma estimativa da capacidade de suporte de carga dos solos, poucos são os trabalhos que quantificam os níveis de pressões que podem ser aplicados para evitar a compactação do solo (SILVA et al, 2001; SILVA et al., 2003a; SILVA et al., 2010; SOUZA et al., 2012a); para a cultura de cana-de-açúcar com colheita mecanizada e manutenção da palhada ainda são escassas estas informações.
A colheita mecanizada reduz o custo da colheita e supera a falta de mão-de-obra, mas gera outro problema: que é a compactação do solo. Não há outra forma de colheita de cana-de-açúcar nos dias atuais, que não seja a colheita mecanizada. Essa modalidade de mecanização, uma realidade nos canaviais paulistas, já atinge mais de 82% da área cultivada com cana-de-açúcar e até o final de 2014 atingirá os 100% nas áreas propícias à mecanização.
2.2.	Estrutura e compactação do solo
Os sistemas de manejo das áreas agrícolas com um ciclo (seis anos de cultivo) e três ciclos (dezoito anos de cultivo) afetam a estrutura e agregação do solo, atributos que condicionam a porosidade do solo, a densidade do solo, à resistência do solo à penetração e a capacidade de retenção e de movimentação de água. Os latossolos sob condições naturais são caracterizados, por terem excelente estrutura, boas propriedades relacionadas aos aspectos de geometria e continuidade de poros, sendo rápida a infiltração de água no solo. Entretanto, com as operações intensivas de preparo do solo pode ocorrer a compactação do solo.
Compactação é a compressão do solo não saturado, provocando reorganização estrutural das partículas e de seus agregados, resultando em aumento da densidade do solo e redução da porosidade total e dos macroporos (DIAS JÚNIOR, 2000). Ocorre principalmente em decorrência do excesso de pressão exercida pelo tráfego de máquinas e equipamentos sobre o solo em condições de excesso de água em que o seu teor está acima dos valores ideais. Kondo e Dias Júnior (1999) afirmam que pode ocorrer compactação do solo quando as operações forem realizadas com o solo na zona de friabilidade caso seja aplicada a esse solo, pressões maiores do que a sua capacidade de suporte de carga.
Vários pesquisadores têm demonstrado o efeito da compactação nos atributos do solo, com a alteração da sua estrutura e interferindo até no desenvolvimento da cultura implantada, com queda da produtividade das culturas (SILVA et al., 1994; TORMENA et al., 2002;
SILVA et al, 2003a; CHAN et al, 2006; SEVERIANO et al, 2008; TORMENA et al, 2008; MATERECHERA, 2009; CAVALIERI et al, 2011; SOUZA et al., 2012a). A compactação aumenta a densidade do solo e a sua resistência à penetração das raízes (TORMENA et al., 2002; MATERECHERA, 2009; MOREIRA et al., 2012) e diminui o volume de poros, principalmente os macroporos (SOUZA et al., 2006).
Avaliando o tráfego controlado em cana-de-açúcar em Latossolo Vermelho distrófico, Roque et al. (2010) inferiram que o tráfego das máquinas agrícolas aumenta a densidade do solo e diminui o diâmetro médio ponderado dos agregados e a macroporosidade na linha de rodado em relação à linha de plantio, o que causa a degradação da qualidade física do solo ao longo dos anos de cultivo.
Os pesquisadores Braunack e McGarry (2006) avaliaram os espaçamentos entre as linhas de cana-de-açúcar e a bitola da colhedora de cana-de-açúcar na Austrália e os efeitos do tráfego, controlado e aleatório, para os atributos físicos do solo. Concluíram que a densidade do solo e a resistência do solo à penetração na linha de plantio foram maiores, já a condutividade hidráulica saturada foi menor sob as linhas de tráfego aleatórias em comparação com as linhas de tráfego controlado.
Os benefícios do tráfego controlado na cana-de-açúcar são notados com o tempo de colheita mecanizada e os resultados indicaram que o tráfego controlado e o preparo reduzido melhoram os atributos do solo na linha de plantio, em comparação com o tráfego e o preparo convencional (SOUZA et al., 2012a). Braunack e McGarry (2006) verificaram que as melhorias ocorrem ao longo do tempo se o sistema utilizando tráfego controlado e preparo reduzido fossem adotados. A combinação de tráfego controlado e preparo reduzido formam a base de um sistema de produção sustentável para a indústria de açúcar da Austrália que serviria para proteger o solo e manter a produtividade em longo prazo.
al. (1996) os atributos físicos do solo, densidade, a porosidade e a resistência do solo à penetração são bons indicadores de qualidade e permitem o monitoramento de áreas que sofreram algum tipo de interferência, determinando qual é o melhor manejo e que provoca uma menor degradação.
Estudando a compressibilidade, resistência do solo à penetração e intervalo hídrico ótimo em cana-de-açúcar sob Argissolo Amarelo nos tabuleiros costeiros de Alagoas, Pacheco e Cantalice (2011) verificaram que em mais de dezoito anos utilizando o sistema de colheita com transbordo, que emprega pneus de alta flutuação, contribui para evitar compactações adicionais em camadas mais profundas do solo, pois observaram valores de
o
densidade do solo variando de 1,39 a 1,44 Mg m- .
Em um estudo da resistência do solo à penetração nas zonas de tráfego e entre tráfego de uma colhedora de grãos, em Latossolo Vermelho, para dois sistemas de manejo do solo (plantio direto e preparo reduzido) e duas condições de umidade do solo, Silva et al. (2000a) verificaram na primeira avaliação que a resistência do solo à penetração ficou abaixo de 2,0 MPa e a maior RP foi encontrada na camada de 0,32 m no sistema com preparo reduzido, na segunda avaliação a maior RP, de 3,5 MPa, foi encontrada na camada de 0,075 a 0,10 m no sistema de plantio direto trafegado. Conforme Vepraskas e Miner (1986), os valores de resistência do solo à penetração de 2,8 a 3,2 MPa retardam a elongação das raízes das plantas de tabaco e com 4,0 MPa não há crescimento de raízes.
Reduções significativas ocorrem principalmente no volume de macroporos, enquanto que os microporos são menos afetados (STRECK et al., 2004). Segundo Hakansson e Voorhees (1997), sistemas que proporcionam pouco revolvimento do solo e apresentam tráfego de máquinas pesadas podem promover compactação do solo até 0,4 m, como no sistema de cultivo da cana-de-açúcar.
m,	devido ao tráfego de quatro passadas de uma carreta graneleira em relação a uma única passada.
Ainda com relação à porosidade do solo, a compactação, além de diminuir o volume total de poros, interfere no tamanho, continuidade e nas classes de poros (DEXTER, 1988; HORN; LEBERT, 1994; LIMA et al, 2005; SOUZA et al, 2006). Devido às operações de carga dinâmica, a distribuição, tamanho e continuidade de poros são afetados negativamente, o que implica diminuições na permeabilidade ao ar e da água, promovendo redução no desenvolvimento radicular da cultura (HORN; LEBERT, 1994). Roque et al. (2010), pesquisando o efeito do tráfego de máquinas agrícolas na cultura da cana-de-açúcar, sob Latossolo Vermelho distrófico, observaram que na cana soca houve uma diminuição nos macroporos em todos os locais de amostragem, sendo que essa diminuição na macroporosidade evidencia o efeito do tráfego de máquinas pesadas nos tratos culturais e, principalmente, na colheita da cana-de-açúcar.
No sistema de colheita mecanizada na cultura de cana-de-açúcar, a ausência, ou revolvimento mínimo do solo, favorece a manutenção de teores de água mais elevados em virtude da manutenção dos resíduos culturais. Por isso, o tráfego sistemático de máquinas pode promover compactação excessiva na superfície do solo (SOUZA et al., 2005), principalmente em solos com elevados teores de argila. A compactação por pneus pode ser superficial, provocada pela pressão de ar nos pneus e subsuperficial, provocada pelo peso por eixo dos tratores, colhedoras e máquinas agrícolas (HAKANSSON; VOORHEES, 1997). Os mesmos pesquisadores inferiram que a profundidade máxima de efeito da compactação imposta por máquinas e implementos agrícolas, independentemente do tipo de solo e do peso do maquinário, não excede 0,5 m.
Constatações realizadas pelo staff da Coordenadoria de Defesa Agropecuária do estado de São Paulo indicam níveis elevados de compactação do solo nos canaviais paulistas, principalmente nos canaviais localizados sobre solos com textura média para arenosa (VISCHI FILHO, 2014). Mesmo com a utilização de subsoladores, que teoricamente promovem a descompactação desses solos, porque nem sempre essas operações são realizadas quando o teor de água no solo está adequado, comprometendo o sucesso da técnica utilizada. Após o preparo e o plantio, com as primeiras precipitações, ocorre o escoamento superficial pela diminuição da capacidade de infiltração das águas pluviais no solo adensado, causada
pelo selamento da camada superficial e a compactação da camada subsuperficial localizada a 0,25-0,30 m, na maioria dos casos. O perfil do solo compactado é evidenciado nos sulcos de erosão, mostrando claramente os sinais das hastes do subsolador e a pouca eficiência da operação realizada em desconformidade com o teor de água adequado.
Considerando que o desenvolvimento do setor sucroalcooleiro ocorra de maneira sustentável, é importante quantificar os níveis de pressão que podem ser aplicados aos solos para evitar a sua compactação, bem como identificar e quantificar os efeitos causados pelo manejo da cultura sobre o solo, de tal maneira que seja possível adaptar as atividades de forma condizente com o desenvolvimento sustentável para o setor.
2.3.	Qualidade física do solo
Qualidade física do solo pode ser definida como a capacidade do solo em promover ao sistema radicular das plantas condição favorável ao desenvolvimento. As condições favoráveis na zona radicular estão relacionadas com a estrutura do solo e são determinadas pela disponibilidade de água, aeração, temperatura e resistência que o solo oferece à penetração de raízes. No que diz respeito à funcionalidade, a estrutura do solo ideal é aquela que permite uma grande área de contato entre as raízes e o solo, apresentando espaço poroso suficiente para movimentação de água e difusão de gases, além da resistência do solo à penetração não ser impeditiva ao crescimento de raízes.
Estudando o valor crítico de porosidade de aeração, Cook e Knight (2003) concluíram que a porosidade de aeração, não pode ser relacionada a um valor crítico, como a taxa de difusão de oxigênio e mesmo a concentração de oxigênio. Os resultados mostram que é muito pouco provável que exista um atributo crítico universal relacionado com o arejamento do solo e a porosidade de aeração precisa ser medida.
indiquem valores mais consistentes, apesar de ser esta a variação que é tolerada entre diferentes espécies de plantas.
Estudos desenvolvidos por Kopi e Douglas (1991) associam as condições físicas ideais para o crescimento de plantas com uma porosidade de aeração mínima de 0,10 m3 m-3, o valor de 2,0 MPa como um limite de resistência do solo à penetração para o crescimento de raízes (SILVA et al., 1994; TORMENA et al., 1998) e parte aérea das plantas, além de uma ampla disponibilidade de água no solo, conteúdo de água compreendido entre 0,08 MPa, que é a capacidade de campo, e 1,5 MPa, que é o ponto de murcha permanente para solos de textura arenosa, ou 0,01 MPa, que é a capacidade de campo, e 1,5 MPa, ponto de murcha permanente para solos com textura argilosa.
Os pesquisadores Martino e Shaykewich (1994) avaliaram os efeitos de sistemas de preparo do solo nos atributos resistência do solo à penetração, densidade do solo e distribuição e tamanho dos poros, sob as culturas do trigo e cevada, nos sistemas de manejo, plantio direto e preparo convencional, em solos argilosos e solos com textura média, no Canadá. A resistência do solo crítica à penetração das raízes foi determinada como sendo de 2,0 MPa, independente do tipo de solo, mas na maioria das situações as raízes foram capazes de crescer no solo com resistência mecânica acima de 2,0 MPa.
Estudando densidade do solo e porosidade de aeração, Archer e Smith (1972) e Silva et al. (1994) inferiram que, com o aumento da densidade do solo, a porosidade de aeração diminui de forma progressiva e com o aumento na densidade do solo, ocorrem, simultaneamente, um aumento na resistência do solo à penetração e um decréscimo na porosidade de aeração.
Conforme Neves et al. (2003) que estudaram diferentes usos e manejos, incluindo culturas anuais, pomares e florestas naturais no estado do Paraná, em Latossolos argilosos, submetidos aos tratamentos: não compactado, compactado e em processo de compactação. As áreas com os solos compactados e em processo de compactação correspondeu aos valores de
o
densidade de solo de 1,42 e 1,33 Mg m- , que foram significativamente maiores do que o o
valor de 1,18 Mg m-3 obtido para a densidade do solo em área não compactada. A porosidade total do solo compactado e em processo de compactação foi 0,49 e 0,52 m m- , respectivamente. Esses valores foram menores do que o valor obtido para o solo não compactado de 0,60 m3 m-3.
A adoção de técnicas como a adubação, a irrigação e de diferentes práticas de manejo têm sido utilizadas no intuito de se obter incremento da produtividade. Entretanto, estes fatores podem originar uma série de alterações físicas no solo (LIMA et al., 2005). Diversos tipos de solos vêm perdendo a sua qualidade física em decorrencia dos processos de compactação a que estão sendo expostos. A compactação do solo destaca-se no mundo como um dos fatores que tem limitado a qualidade física de terras agrícolas e a obtenção de menores índices de produtividade (SILVA et al., 1994; SOUZA et al., 2012a).
Dentre os atributos físicos utilizados para avaliar a qualidade física do solo, a resistência do solo à penetração tem sido atualmente priorizada para avaliar sistemas de uso e manejo, por ser um atributo diretamente relacionado ao crescimento das plantas e de fácil e rápida determinação (STONE et al., 2002; LIMA et al., 2006; MOLIN et al., 2012). Ainda, a resistência do solo à penetração apresenta maiores correlações com o crescimento radicular, destacando-se como a melhor estimativa do impedimento mecânico ao crescimento radicular (LIMA et al., 2006) e como um indicador sensível à compactação do solo (TORMENA; ROLOFF, 1996).
A densidade do solo é um forte indicador da qualidade física do solo (DIAS JÚNIOR, 2000). As causas naturais das alterações na densidade do solo são difíceis de serem definidas e avaliadas, agindo lentamente no solo, como por exemplo, a eluviação de argilas. As antrópicas que são as forças mecânicas originadas da pressão causada pelos rodados das máquinas agrícolas e pela própria ação de implementos sobre o solo, são mais fáceis de serem avaliadas e atuam como indicadores da qualidade física do solo (SILVA et al., 1994; SOUZA et al., 2012a).
Avaliações da qualidade física do solo podem ser feitas por meio de determinações indiretas que avaliam a quantidade de agregados estáveis em água (SILVA et al., 2000b). Métodos que quantifiquem e qualifiquem as condições estruturais são importantes para avaliar a qualidade do solo. Ceddia et al. (1999), estudando sistemas de colheita da cana-de-açúcar e alterações de atributos físicos, observaram no sistema cana queimada a degradação dos atributos do solo evidenciada pela redução do diâmetro médio ponderado dos agregados estáveis e pelo aumento da densidade do solo. Mendes et al. (2006) utilizaram indicadores físicos do solo para avaliar a recuperação de áreas impactadas em solos com várias classes
Estudando os atributos físicos do solo e sua relação com o manejo de um Latossolo Vermelho-Amarelo distrófico e argiloso, Wendling et al. (2012) encontraram para o sistema com plantio direto, diâmetro médio ponderado de 0,98 mm na camada de 0,00-0,10 m e 0,79 mm na camada 0,10-0,20 m e diâmetro médio geométrico de 0,59 mm e 0,50 mm para as mesmas camadas. Para agregados estáveis, 73% na camada 0,00-0,10 m e 68% na 0,10-0,20 m e índice de estabilidade de agregados de 15% (0,00-0,10 m) e 9% na camada de 0,10-0,20 m, mas na mata natural o IEA foi de 72% e 54% nas respectivas camadas. O carbono orgânico teve maiores valores observados na camada superficial em relação à camada de 0,10-0,20 m.
Avaliando a contribuição das práticas de manejo na recuperação dos agregados de um Argissolo Vermelho distrófico, fisicamente degradado, sob gramíneas e leguminosas, Vezzani e Mielniczuk (2011) inferiram que práticas de manejo sem revolvimento do solo, associadas à maior adição de carbono, aportado pelos sistemas de culturas por 15 a 17 anos, recuperaram a agregação do solo e o estoque de carbono próximo da condição original de campo nativo. A utilização de gramíneas perenes com sistema radicular denso promoveu, em 17 anos, a recuperação da proporção de macroagregados do solo. O estoque de carbono foi menor, evidenciando a ação eficiente do sistema radicular na recuperação da agregação de solos degradados.
Conforme resultados encontrados por Laurindo et al. (2009), que avaliaram a qualidade estrutural do solo nos sistemas plantio direto e cultivo mínimo, observaram aumento dos valores de carbono orgânico nas camadas de 0,00-0,05 e 0,05-0,10 m, e maior uniformidade do que nas camadas de 0,10-0,15 e 0,15-0,20 m. Os maiores teores de carbono orgânico foram no sistema com plantio direto, antes da semeadura do trigo. Na camada de 0,00-0,05 m houve maior variação de valores de carbono orgânico, nas camadas superficiais, que podem ser explicados pelas quantidades de carbono e nitrogênio existentes nos resíduos orgânicos, mantidos na superfície do solo por longo período e o acúmulo de matéria orgânica e a redução do tráfego de máquinas, que contribuiram para diminuir a densidade do solo no sistema plantio direto. Wenddling et al. 2012 observaram maiores terores de carbono orgânico na camada de 0,00-0,10 m em relação à camada de 0,10-0,20 m.
Avaliando o teor de carbono orgânico em dois sistemas de manejo, Calegari et al. (2006) inferiram que no sistema convencional, devido ao continuo revolvimento e incorporação dos residuos vegetais, ocorreu uma maior desagregação das particulas e aceleração no processo de mineralização da matéria orgânica tendo como consequência menores valores de carbono orgânico, principalmente na camada superficial do solo.
A qualidade dos atributos fisicos do solo quanto à sua estrutura pode ser melhorada pelo manejo e pela adição de matérial orgânico, simplesmente com a manutenção da palhada sobre o solo, após a colheita mecanizada. Segundo Silva et al. (2000a) devido à maior quantidade de matérial orgânico e atividade biológica na superfície, proporcionados pela adoção do plantio direto, a estrutura de solos pode ser mais favorável ao crescimento e desenvolvimento de plantas do que em solos cultivados convencionalmente.
A utilização de controle de tráfego com piloto automático que na usina São Martinho já atingiu 100% das operações agricolas, pode contribuir para a melhoria da qualidade de uso do solo e da qualidade estrutural desse solo.
2.4.	Intervalo hídrico ótimo
Na tentativa de integrar e simplificar o monitoramento da qualidade física do solo, Silva et al. (1994) propuseram o “Least Limiting Water Range” (LLWR) (LETEY, 1985) como um indicador da qualidade estrutural do solo para a produtividade das culturas. Esse indicador integra o efeito do potencial matricial, aeração e resistência do solo à penetração das raizes num único atributo, possibilitando estabelecer as condições de umidade do solo limitantes ao crescimento das plantas. A designação “Least Limiting Water Range” foi traduzida para o português e empregada como Intervalo Hídrico Ótimo (IHO) por Tormena et al. (1998).
O solo apresenta condições limitantes para os atributos: conteúdo de água retido, porosidade mínima de aeração e resistência à penetração das raízes, quando o teor de água fica acima ou abaixo dos limites do intervalo hídrico ótimo, críticas ao crescimento das plantas quando a densidade do solo estiver acima da densidade onde o IHO é nulo (SILVA; KAY, 1996). Mesmo quando a resistência do solo à penetração, limitar o crescimento das plantas em conteúdos de água superiores ao ponto de murcha permanente, as alterações na estrutura do solo não foram suficientes para provocar redução do IHO, quando as densidades do solo ficaram abaixo de 1,54 Mg m-3 (SEVERIANO et al., 2008).
Reduções na amplitude do IHO são ocasionadas pela degradação estrutural do solo (TORMENA et al., 2007; LIMA et al., 2012), produzindo condições que limitam o desenvolvimento da cultura, como é o caso da compactação do solo, a diminuição da porosidade total, que tem reflexos negativos na produtividade agrícola (KAISER et al., 2009; BLAINSKI et al., 2012). Conforme IMHOFF et al. (2001) o intervalo hídrico ótimo diminui com o aumento da densidade do solo e demonstra ser um indicador mais sensível que a água disponível para a detecção das alterações da qualidade física do solo. Um aumento do intervalo hídrico ótimo na camada superficial de um Argissolo Amarelo, ocasionado pelo manejo na cultura da cana-de-açúcar, foi observado por Pacheco e Cantalice (2011), indicando que um bom manejo da cultura melhora a qualidade estrutural dos solos.
Segundo Leão et al. (2004), à medida que o IHO se torna mais estreito aumenta a probabilidade disso afetar o crescimento das plantas, pelo fato de o conteúdo de água no solo atingir valores inadequados à produção. Segundo Lapen et al. (2004), que avaliaram o IHO em cultivo de milho, quando a compactação atinge níveis excessivos, a aeração se torna deficiente sob elevados conteúdos de água e a resistência do solo à penetração pode restringir o crescimento das plantas com o secamento do solo.
Vermelho distrófico, verificaram que a porosidade de aeração não foi limitante para os solos avaliados e que a porosidade de aeração diminuiu com o aumento da densidade do solo e a o
densidade crítica foi maior ou igual a 1,80 Mg m- . Beutler e Centurion (2003) assumiram como limitante o índice de cone (IC) de 2,0 MPa e Tormena et al. (2007) considera IC de 3,5 MPa como limitante.
Segundo SÁ et al. (2007), que avaliaram a cultura do feijão em sistema de sequeiro e irrigado, nos manejos, plantio direto e convencional, quando é considerado o valor de 3,5 MPa como limitante, o IHO passa a ter como limite inferior o ponto de murcha permanente.
o
Em densidades do solo inferiores a 1,01 Mg m-3 e a partir desse valor de densidade crítica do solo, a resistência do solo à penetração passa a ser o limite inferior, crítico, de IHO para o
sistemas de cultivo "sequeiro". Acima da densidade de 1,19 Mg m- , a resistência do solo à penetração passa a limitar também os sistemas irrigados.
Conforme Souza (2012), que avaliou o controle de tráfego e seus efeitos nos atributos de um Latossolo Vermelho distrófico sob cana-de-açúcar, o intervalo hídrico ótimo o
apresentou relação positiva com a densidade do solo (Ds) até 0,97 Mg m-3 para a resistência do solo à penetração (RP) limitante de 2,0 MPa, Ds de 1,01 Mg m-3 para a RP de 2,5 MPa, Ds de 1,05 Mg m-3 para a RP de 3,0 MPa e Ds de 1,08 Mg m-3 para a RP de 3,5 MPa, e negativa para maiores valores, apresentando IHO igual a zero para as densidades do solo de 1,17, 1,22, 1,26 e 1,29 Mg m-3.
Estudando o controle de tráfego em Latossolo Vermelho distrófico sob cana-de-açúcar, Roque et al. (2011), verificaram que os valores de resistência do solo à penetração (RP) aumentam com a densidade do solo, e para manter a RP de 2,0 MPa foi necessário um aumento do teor de água do solo. Para os três manejos estudados: piloto automático, controle de tráfego e testemunha, encontrou as densidades do solo críticas de 1,17, 1,18 e 1,11 Mg m-3, respectivamente, e em todos os tratamentos, o intervalo hídrico ótimo teve a resistência do solo à penetração como limite inferior.
Conforme, Araújo et al. (2013), que estudaram sistemas de colheita e intervalo hídrico ótimo em Latossolo Vermelho sob cana-de-açúcar, observaram que, na área sob colheita o mecanizada, a densidade do solo crítica, em que o IHO é nulo, foi de 1,39 Mg m- e a média -3
da densidade do solo encontrada na área de estudo foi de 1,20 Mg m- , na profundidade de 0,00-0,10 m e, de 1,30 Mg m-3, para as profundidades de 0,10-0,20 m e 0,20-0,30 m e nessas
condições, a 9rp encontrou-se acima do limite crítico relatado pela literatura, que é de 2,0 MPa. Nas duas áreas avaliadas, a resistência do solo à penetração foi o limite inferior do intervalo hídrico ótimo que teve como limites superiores a 9cc e a porosidade de aeração 9pa.
Segundo informações de Wu et al. (2003), para se realizar o cálculo do IHO podem ser quatro as possibilidades e que dependem dos valores dos quatro atributos: quantidade de água na porosidade de aeração, na capacidade de campo, na resistência do solo à penetração e quantidade de água no ponto de murcha permanente e as possibilidades são: se (9pa &gt; 9cc) e (9rp &amp;lt;9pmp), então o IHO = 9cc - 9pmp; se (9pa &gt; 9cc) e (9rp &gt; 9pmp), o IHO = 9cc - 9rp; se (9pa &amp;lt;9cc) e (9rp &amp;lt;9pmp), o IHO = 9pa - 9pmp; e se (9pa &amp;lt;9cc) e (9rp &gt; 9pmp) o IHO = 9pa -9rp.
Estudando dois tipos de solo, Silva et al. (1994) encontraram valores de IHO variando de 0 a 0,14 m m- em solo hidromórfico siltoso, na densidade do solo (Ds) de 1,36 Mg m- e 0,05 a 0,13 m m- na Ds de 1,43 Mg m- em solo textura média, ambos para a resistência do solo à penetração de 2,0 MPa. Avaliando o IHO em solos de clima temperado com diferentes classes texturais e condições de manejo Topp et al. (1994) e Silva e Kay (1997) concluíram que o IHO é negativamente correlacionado com o teor de argila e densidade dos solos e a amplitude do IHO vai depender da estrutura e textura do solo.
Como sugestão de Imhoff et al. (2001), que expressam a carência de estudos que relacionem o indicador de qualidade estrutural do solo para o crescimento das plantas (IHO) e o indicador de capacidade de suporte do solo (op), o presente estudo visou, entre outros, associar o intervalo hídrico ótimo, dos latossolos avaliados com a capacidade de suporte de carga dos mesmos e ainda, conhecer as áreas de contato e respectivas pressões de contato dos rodados com o solo e com os resultados fornecer parâmetros para as tomadas de decisão de entrada de maquinários nas áreas agrícolas sem causar a degradação estrutural do solo.
2.5.	Capacidade de suporte de carga
custos baixos e com eficiência para fornecer matérias primas e produtos de qualidade ao agricultor e à agroindústria.
Toda essa massa dos equipamentos está causando um novo problema no campo: a compactação do solo, que foi considerada uma preocupação secundária para a agricultura (SOUZA et al., 2012a). Atualmente a compactação do solo está ocorrendo em níveis elevados, requerendo pesquisas e alternativas para solucionar esse problema. A compactação altera a estrutura dos solos contribuindo, para a sua degradação, principalmente pelo fato de que o intenso tráfego de máquinas nos canaviais, sem considerar o conteúdo de água ideal no solo, está contribuindo para essa compactação (SILVA et al., 1994).
As pesquisas e metodologias de estudo do comportamento da estrutura do solo têm seu foco voltado para identificar a compactação, deixando de avaliar alguns atributos do solo que permitem predizer a capacidade de suporte de carga, de modo que em futuros manejos os efeitos indesejáveis do tráfego agrícola sejam evitados (SILVA et al., 2003b).
A maioria dos estudos acerca do comportamento da estrutura dos solos agrícolas, em particular no Brasil, investigou a compactação das camadas do solo, utilizando principalmente a densidade do solo e a resistência do solo à penetração. Esses estudos não são recentes e consideram as mais diversas variáveis, tratamentos e condições. Entretanto, verifica-se que quase todos se restringem a avaliar o fenômeno da compactação desconsiderando qualquer possibilidade preditiva (DIAS JÚNIOR, 2000). Os estudos buscam modelar o comportamento da estrutura do solo, visando à determinação de sua capacidade de suporte de carga para uma condição específica de manejo, que poderá ser usada para evitar a compactação adicional do solo (KONDO; DIAS JÚNIOR, 1999; SILVA et al, 2001; ASSIS; LANÇAS, 2005; LIMA et al, 2006; SILVA et al, 2006; VASCONCELOS et al, 2012).
A pressão de pré-consolidação é um indicador da máxima carga à qual o solo foi submetido no passado (DIAS JÚNIOR; PIERCE, 1996) e pode ser obtida a partir da curva de compressão do solo, que relaciona a densidade do solo ou o índice de vazios do solo com o logaritmo da pressão aplicada. A aplicação de pressões sobre o solo menores que a pressão de pré-consolidação causa deformações pseudo-elásticas e recuperáveis, enquanto que a aplicação de pressões maiores causa deformações plásticas e não recuperáveis, resultando na degradação da estrutura do solo (DIAS JÚNIOR, 2000). Solos com valores elevados de pressão de pré-consolidação apresentam maior probabilidade de reduzir o crescimento das
raízes (LIMA et al., 2006) e apresentam menor chance de sofrer alteração na sua estrutura com o tráfego.
Indicações na literatura científica em geral, ressaltam a importância de caracterizar o processo de compressão e de se obter o índice de compressão e a pressão de pré-consolidação quando se trata de prevenir a degradação da qualidade física dos solos (KONDO; DIAS JÚNIOR, 1999; SILVA et al, 2001; ASSIS; LANÇAS, 2005; LIMA et al, 2006; VASCONCELOS et al., 2012). Pacheco e Cantalice (2011) avaliando o efeito do cultivo de cana-de-açúcar em Argissolo Amarelo, inferiram que o manejo aumentou a pressão de pré-compactação nos horizontes Ap, AB e Bt. Em sistemas mecanizados, o conhecimento dos valores do índice de vazios, ou de densidade e dos indicadores resultantes da curva de compressão uniaxial a cada pressão exercida, pode apresentar grande relevância na adequação futura de máquinas que exerçam menores pressões sobre o solo e na redução do impacto causado na qualidade estrutural de terras agrícolas (KONDO; DIAS JÚNIOR, 1999; SILVA et al., 2010).
Avaliando a qualidade estrutural de um Latossolo Vermelho-Amarelo distrófico e um Cambissolo Háplico, Severiano et al. (2009) verificaram que o LVAd, mesmo apresentando maior capacidade de suporte de carga na camada de 0,10-0,15 m, em relação à camada superficial, devido ao incremento na densidade do solo, foi mais susceptível à compactação em todos os conteúdos de água no solo e profundidades avaliadas, o que foi influenciado pela sua estrutura granular, comparando-se com o cambissolo que tem estrutura em blocos e por isso tem maior resistência à compactação.
Metodologias clássicas para avaliar o grau de compactação dos solos, como o ensaio de Proctor que mede o teor de água mais favorável a sua compactação. Entretanto, apesar da sua relativa simplicidade, este ensaio é limitado para o estudo da compactação dos solos agrícolas, porque é realizado a partir de amostras deformadas, destruindo a estrutura do solo, a qual reflete a sua história do manejo (DIAS JÚNIOR, 2000). Entretanto, para avaliar a capacidade de suporte de carga utiliza-se modelos de compressibilidade com base na pressão de pré-consolidação (op), que predizem a máxima pressão que um solo pode suportar nas diferentes umidades sem causar compactação adicional (SILVA et al., 2001; SILVA et al., 2003a; SILVA et al., 2006; SILVA et al., 2010; SOUZA et al., 2012a), permitindo estabelecer estratégia de prevenção da compactação do solo.
Segundo Imhoff et al. (2001), que estudaram um Argissolo Vermelho-Amarelo sob cana-de-açúcar, o IHO e a pressão de pré-consolidação, reunidos, permitem definir um novo indicador que é a pressão crítica para o crescimento das plantas, que se mostra um indicador da pressão máxima que pode ser aplicada sem promover deterioração da qualidade física do solo. Para Horn et al. (1995) não é somente a pressão estática (tensão normal) que causa compactação, mas também forças dinâmicas causadas pelo patinamento e pela vibração do trator quando traciona os implementos.
Os estudos de Kondo e Dias Júnior (1999) sugerem que a pressão de pré-consolidação é considerada como um indicador da qualidade da sustentabilidade estrutural do solo. Segundo Hakansson e Voorhees (1997), é relativamente fácil verificar os efeitos da compactação nos atributos do solo, mas é difícil a determinação desses efeitos no crescimento das plantas por causa do grau de interação entre a dinâmica do meio ambiente e as características do solo.
De acordo com Oliveira et al. (2003) que estudaram um Latossolo Vermelho argiloso sob plantio direto, preparo convencional e vegetação natural de cerrado, as tensões de água e os sistemas de manejo influíram nas deformações do solo que se apresentaram mais elevadas nas tensões mais baixas em solo poroso, mostrando a necessidade de se ter um controle rigoroso da umidade do solo na tomada de decisão sobre a entrada de maquinários nas áreas de cultivo. A pressão de pré-consolidação é reduzida com o aumento do conteúdo de água no solo, passando esse solo a ter uma capacidade de suporte de carga menor com aumento do teor de água (SILVA et al., 2006). Estudos de Oliveira et al. (2003) inferiram que, independente do sistema de uso e manejo do solo, tensão de água e profundidade, os percentuais de redução do volume total de poros nas pressões de pré-consolidação foram menores que 10%, demonstrando a importância da predição do comportamento compressivo do solo para a realização de um manejo racional.
foram superiores aos valores de pressão de pré-consolidação encontrados para os dois tipos de solos estudados, demonstrando que as operações de colheita não compactaram os solos.
A compactação de forma não recuperável ocorre quando a pressões de contato do rodado ou dos implementos ultrapassam a capacidade de suporte de carga. Portanto, devem-se quantificar as pressões de contato ou carregamentos que são aplicados no solo em seu manejo e concomitantemente quantificar a capacidade de suporte de carga (CSC) do solo, por meio da pressão de pré-consolidação em função do teor água no solo (SILVA et al., 2003b). O estudo de Porterfield e Carpenter (1986) aponta que o nível de compactação superficial depende da pressão de contato e a compactação profunda depende da área de contato, carga suportada e largura do pneu.
Segundo Novak et al. (1992) que inferiram que as pressões de contato pneu/solo elevadas ocasionam o aumento da densidade do solo e, para se evitar a compactação, é recomendado manter as pressões de contato baixas. De acordo com Kondo e Dias Júnior (1999), a compactação do solo pode ocorrer quando as operações agrícolas forem realizadas na zona de friabilidade, caso seja aplicada a esse solo, pressões maiores do que a sua capacidade de suporte de carga. Conforme Carpenedo (1994), as pressões médias normalmente aplicadas sobre a superfície do solo pelos pneus de tratores e colheitadeiras estão entre 100 e 200 kPa, enquanto as carretas agrícolas podem exercer pressões com valores próximos de 600 kPa, dependendo da carga.
Existem várias técnicas capazes de minimizar os efeitos da compactação do solo, porém normalmente possuem custo elevado e raramente corrigem totalmente os efeitos da compactação. Segundo Silva et al. (2004) a distribuição da compactação do solo em áreas sob plantio direto ocorre em maior escala nas laterais da lavoura e diminui no centro. Nos canaviais paulistas as operações de preparo do solo convencionais foram substituídas por subsolagens cruzadas que são realizadas sem o devido cuidado com o teor de água desses solos no momento da operação, o que compromete o sucesso da mesma. É mais vantajoso evitar a compactação diminuindo o carregamento mecânico sobre o solo do que ter de realizar a descompactação periodicamente (HAKANSSON; REEDER, 1994).
a tomada de decisão do manejo mais adequado, reduzindo os efeitos prejudiciais originados pelo processo de compactação do solo.
2.6.	Interações dos rodados com o solo
O conhecimento sobre as máquinas utilizadas na cultura da cana-de-açúcar e as interações entre os rodados das mesmas com os solos onde estão instalados os canaviais é importante para a preservação da estrutura física desses solos e para aumento da produtividade da cultura.
O setor sucroenergético tem a característica de utilizar máquinas e equipamentos pesados, que executam o cultivo intensivo do solo, o que resulta em degradação dos atributos físicos e consequentemente químicos do solo (SOUZA et al., 2006). As novas tecnologias referentes às práticas de manejo mais adequado devem ser desenvolvidas e realizadas com objetivo de dimensionar, caracterizar e resolver os problemas de interação entre as máquinas e o solo, principalmente no que se refere à distribuição das pressões dos rodados no solo, evitando assim os efeitos negativos da compactação (SOEHN, 1958). As diversas etapas da produção de cana-de-açúcar mostram a importância da utilização de tecnologias que são desenvolvidas conhecendo-se o maquinário agrícola disponível (PAULINO etal., 2004).
O tráfego pesado das máquinas agrícolas nos solos durante o ciclo de produção da cana pode causar a compactação do perfil do solo e por consequência alterar de forma negativa a infiltração de água e o bom desenvolvimento das raízes (BASTOS, 1987). Segundo Fernández e Galloway (1987) a distribuição da pressão no solo causada pela compressão exercida pelos rodados pneumáticos dos tratores depende da carga suportada pelas máquinas, da área de contato solo-pneu, da distribuição da pressão na área de contato, do teor de água e da densidade do solo. O pneu é o responsável pela transformação da potência do motor em força de tração e consequente movimento do veículo. O pneu agrícola tem a função de proporcionar um bom desempenho trativo e suportar as cargas radiais, de forma que as pressões exercidas no solo sejam as menores possíveis. Para uma mesma carga, um pneu estreito necessita de uma pressão interna maior que um pneu largo, pois em uma área de contato menor a pressão de contato é maior (BARBOSA, 2012).
A capacidade de carga do pneu, como fator importante para a distribuição da pressão no solo, é dependente das dimensões dos pneus, da pressão de inflação e do tipo do pneu (radial ou diagonal), de acordo com estudos de correlação entre as características dos rodados e os atributos do solo (PERDOK; ARTS, 1987).
A mecanização agrícola teve um substancial aumento com a modernização da agricultura e o peso das máquinas e equipamentos e a intensidade de tráfego também cresceram, e todo esse processo não foi acompanhado por um aumento proporcional da largura e do tamanho dos pneus resultando em alterações nos atributos físicos e estruturais do solo (STRECK et al., 2004). A ação e o desempenho operacional dos rodados pneumáticos de tratores agrícolas dependem de vários fatores, como o tipo de solo, suas condições físicas, tipo e geometria do pneu, cargas aplicadas aos rodados e sua pressão de inflação (SOEHN, 1958).
O tráfego de máquinas em solo compactado, que se tornou rígido, proporciona maior deformação no pneu em relação ao solo mobilizado e friável; já no solo mobilizado o solo é que sofre a deformação, antes do pneu (VANDENBERG; GILL, 1962). Segundo Barbosa (2012), em solos muito compactados ou indeformáveis o fundo íncavo do pneu (região entre as garras) pode não tocar o solo, fazendo com que toda a carga seja distribuída somente na área de contato das garras, porém, em solos agrícolas, onde se verifica deformações do solo maiores, o fundo íncavo pode tocar o solo, aumentando a área de contato em relação ao solo indeformável. Em superfícies de alta rigidez (solos compactados) a área de contato sobre a qual ocorre a distribuição da carga é a área efetiva, podendo reduzir a vida útil do pneu pelo desgaste excessivo das garras (BARBOSA, 2012).
As baixas pressões de inflação ou altas cargas podem sobrecarregar os pneus, provocando grandes deformações em solos mobilizados e proporcionando áreas de contato maiores com formato similar a uma elipse, com a parte central tendendo para o formato de um retângulo. Estudos de Lyasko (1994) para determinar a área de contato do pneu com o solo representou esta ação assumindo uma área de contato retangular com bordas arredondadas, utilizando-se de um coeficiente de correção n que subtrai as bordas e obteve uma fórmula para estimar a área de contato da elipse que utiliza a medida do eixo maior e a dimensão do eixo menor da elipse circunscrita na área de contato.
É importante descrever a área de contato entre o pneu e o solo, pois é a partir desses dados que se obtém o valor da pressão no solo, onde é possível avaliar o impacto ambiental do tráfego de máquinas (HALLONBORG, 1996).
Conforme estudos de Hilbig et al. (2007), que avaliaram os efeitos da palha na relação rodado-solo, os resultados obtidos com o tráfego de um trator com palha cobrindo o solo e de uma colhedora de grãos, com palha, observaram que não houve diferença significativa entre os tratamentos, mesmo tendo a colhedora uma massa bem superior à do trator, o que foi explicado pelo fato da área de contato pneu-solo do trator ser de 920 cm2, enquanto a da colhedora é de 1903 cm2, indicando que quanto maior a área de contato pneu-solo menor a pressão aplicada sobre o solo.
Os variados tipos de pneus e pressões de inflação se forem utilizados de forma inadequada contribuem negativamente para a maioria das operações agrícolas, induzindo à compactação do solo e o aumento do consumo de combustível durante a execução do trabalho (MAZETTO et al,. 2004).
Para que haja um bom desempenho trativo são empregados pneus de alta flutuação, que são divididos em duas categorias; pneus de alta flutuação de eixo trativo e pneus de eixo livre, sendo a diferença notada na banda de rodagem. Os pneus trativos possuem garras dispostas em ângulo para efetuarem o cisalhamento do solo e consequentemente transformarem o torque em força de tração. Os pneus de eixo livre não possuem garras, pois não são utilizados para tração (BARBOSA, 2012).
Conforme Soane et al. (1981), a pressão de inflação e o tamanho do pneu atuam na distribuição das forças sobre a área de contato com o solo e as forças de contato entre o solo e o pneu e a resistência do solo, na quantidade e na forma, indicam como as tensões dos pneumáticos no solo serão distribuídas. O recalque consiste na profundidade de penetração do pneu na amostra de solo, devido às cargas radiais aplicadas sobre o mesmo pneu (MAZETTO et al., 2004). Pneus de mesma largura podem apresentar profundidades de recalque diferentes, se forem inflados com pressões diferentes, e as pressões de enchimento maiores resultam em profundidades de recalque maiores (McDONALD et al., 1995).
pode ser minimizada com a utilização de baixa pressão nos pneus (HAKANSSON, 2005) ou com a utilização de máquinas sobre esteiras (ANSORGE; GODWIN, 2007).
Uma avaliação do maquinário de plantio e colheita da usina, com relação às áreas de contato rodado/solo é necessária para saber qual o tipo de máquina utilizar para cada atividade agrícola e em qual situação de umidade do solo é a mais adequada para receber essas máquinas e respectivos equipamentos.
3.	MATERIAL E MÉTODOS
3.1.	Localização das parcelas experimentais
O experimento foi instalado em áreas com cultivo comercial de cana-de-açúcar pertencentes à Usina São Martinho, situada a 21o19'13,7" de latitude sul e 48o07'14,0" de longitude oeste, localizada no município de Pradópolis- SP, onde o relevo é plano a suave-ondulado (Figura 2).
Figura 2. Localização da área experimental no estado de São Paulo, município de Pradópolis, Usina São Martinho.
De acordo com a classificação de Koppen, o clima da região é o subtropical úmido do tipo Cwa, com temperaturas no mês mais quente superiores a 22 °C e no mês mais frio inferiores a 18 °C, com precipitação pluvial média anual de 1.408 mm, com chuvas mais concentradas no período de novembro a março. A Figura 3 apresenta dados de uma série histórica de 43 anos (média de 1963 a 2006) das precipitações na região onde o experimento foi realizado.
Figura 3. Gráfico da frequência pluviométrica (mm), série histórica de 43 anos, período de 1963 a 2006, da região de Jaboticabal no estado de São Paulo. (Fonte: DAEE, 2014)
3.2.	Delineamento experimental
O delineamento experimental foi o inteiramente casualizado em esquema fatorial cujos fatores foram: dois ciclos de colheita mecanizada (um ciclo: seis anos de cultivo e três ciclos: dezoito anos de cultivo), duas classes texturais (argilosa e média), dois locais de amostragem (canteiro e linha de plantio) e quatro camadas amostradas (0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m) desenvolvido em quatro áreas cultivadas com cana-de-açúcar (Saccharum officinarum), sobre Latossolo Vermelho argiloso e Latossolo Vermelho textura média, com um ciclo (seis anos de cultivo) e três ciclos (dezoito anos de cultivo), onde delimitou-se 4 talhões, cujos solos foram classificados seguindo a metodologia da Embrapa (SANTOS et al., 2013) e as amostras de solo foram coletadas nas quatro áreas (Figura 4) com os tratamentos descritos a seguir:
1- Tratamento 1 (T1): colheita mecanizada de cana crua com um ciclo de cultivo (seis anos), em área cultivada com cana-de-açúcar (Figura 4), variedade CTC 20, sem queima e corte mecanizado com colhedora (CASE A8800) acompanhada por transbordo, implantada em 2007 sobre Latossolo Vermelho eutrófico (LVe), textura argilosa com porcentagem média de argila de 442 g kg-1 (Tabela 1). Localiza-se na fazenda São Martinho, com 5,37 ha, nas
coordenadas 21°19'33,0" de latitude sul e 48°06'53,6" de longitude oeste, altitude média de 531 m. Classe I de capacidade de uso da terra (LEPSCH et al., 1983).
2-	Tratamento 2 (T2): colheita mecanizada de cana crua com três ciclos de cultivo (dezoito anos), em área cultivada com cana-de-açúcar (Figura 4), variedade RB 855453, sem queima e corte mecanizado com a colhedora (CASE A8800) acompanhada por transbordo, implantado em 1995 sobre Latossolo Vermelho eutroférrico (LVef), textura argilosa com porcentagem média de argila de 522 g kg-1 (Tabela 1). Localiza-se na Fazenda São Martinho, com 5,08 ha, nas coordenadas 21°18'20,0" de latitude sul e 48°08'03,6" de longitude oeste, altitude média de 512 m. Classe I de capacidade de uso da terra (LEPSCH et al., 1983).
3-	Tratamento 3 (T3): colheita mecanizada de cana crua com um ciclo de cultivo (seis anos), em área cultivada com cana-de-açúcar (Figura 4), variedade CTC 20, sem queima e corte mecanizado com colhedora (CASE A8800) acompanhada por transbordo, implantado em 2008, sobre Latossolo Vermelho distrófico (LVd), textura média com porcentagem média de argila de 315 g kg-1 (Tabela 1). Localiza-se na Fazenda Pontes, com 6,59 ha, nas coordenadas 21°20'59,0" de latitude sul e 48°05'35,8" de longitude oeste, altitude média de 543 m. Classe I de capacidade de uso da terra (LEPSCH et al., 1983).
4-	Tratamento 4 (T4): colheita mecanizada de cana crua com três ciclos de cultivo (dezoito anos), em área cultivada com cana-de-açúcar (Figura 4), variedade RB 855453, sem queima e corte mecanizado com colhedora (CASE A8800) acompanhada por transbordo, implantado em 1995 sobre Latossolo Vermelho distrófico (LVd), textura média com porcentagem média de argila de 315 g kg-1 (Tabela 1). Localiza-se na Fazenda Guarany, com 29,02 ha, nas coordenadas 21°20'20,3" de latitude sul e 48°06'55,2" de longitude oeste, altitude média de 537 m. Classe I de capacidade de uso da terra (LEPSCH et al., 1983).
Figura 4. Localização das áreas do experimento para os tratamentos T1 (Área 2), T2 (Área 1), T3 (Área 3) e T4 (Área 4) na Usina São Martinho. Imagem do Google earth®
3.3.	Caracterização do solo e da cobertura
Realizou-se a caracterização da palhada, resíduo da colheita mecanizada, com a demarcação de uma área com a dimensão de 1 m2 (1 x 1 m) entre as linhas de cana-de-açúcar, após a colheita, quando se coletou o material úmido (3 repetições por área do experimento), que foi ensacado, levado ao laboratório, onde foi pesado e levado à estufa a 65 °C até massa constante. Os recipientes de papel contendo as amostras foram pesados, e descontada a tara das embalagens, determinou-se a massa seca de 1 m2 de palhada que apresentou as seguintes quantidades: T1 = 13,2 Mg ha-1; T2 = 13,6 Mg ha-1; T3 = 12,1 Mg ha-1 e T4 = 12,5 Mg ha-1, com média para as 4 áreas de 12,8 Mg ha-1.
Tabela 1. Caracterização química(1) e granulométrica(2) dos Latossolos Vermelhos nas áreas dos doferentes tratamentos (T1, T2, T3 e T4), nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,300,40m.
Camada (m)	pH CaCl2	pH H2O	P Mgdm-3	K	Ca mi	Mg nolcdm	H+Al -3	CTC	V %	MO	Argila	Silte g kg-1 	Areia
0,00-0,10	4,8	5,5	4,8	5,5	3,2	T1 0,9	3,7	8,26	55	3,4	423	160	417
0,10-0,20	4,7	5,6	15,0	0,5	3,2	0,9	3,8	8,38	53	3,6	439	162	399
0,20-0,30	4,7	5,5	9,2	0,4	2,9	0,8	3,7	7,80	42	3,4	446	167	387
0,30-0,40	4,4	5,1	3,0	0,1	1,2	0,4	4,0	5,70	30	2,1	461	160	379
0,00-0,10	4,8	5,5	4,8	5,5	4,2	T2 1,3	4,2	10,34	59	4,3	481	300	219
0,10-0,20	5,0	5,4	16,8	0,6	4,0	1,0	4,2	9,76	58	4,4	503	315	182
0,20-0,30	5,1	5,5	11,0	0,4	4,1	1,1	3,2	8,78	59	3,7	543	302	155
0,30-0,40	5,2	5,9	6,0	0,2	3,2	1,0	2,8	7,24	61	2,2	560	293	147
0,00-0,10	5,6	6,4	6,0	0,3	3,2	T3 1,1	1,7	6,27	73	1,7	315	80	605
0,10-0,20	5,4	6,1	8,0	0,1	2,6	0,9	2,1	5,72	63	1,5	310	84	606
0,20-0,30	4,7	5,4	6,0	0,1	1,2	0,5	3,1	4,89	37	1,7	315	82	603
0,30-0,40	4,4	5,1	5,0	0,0	0,7	0,3	3,6	4,64	22	1,4	321	84	595
0,00-0,10	4,8	5,5	23,0	0,1	2,1	T4 0,8	2,9	5,94	51	2,2	303	81	616
0,10-0,20	4,6	5,3	18,0	0,1	1,3	0,5	3,4	5,27	35	1,5	309	81	610
0,20-0,30	4,6	5,3	14,0	0,1	1,6	0,5	3,3	5,48	40	2,1	318	82	600
0,30-0,40	4,9	5,6	6,0	0,1	1,4	0,4	2,4	4,25	44	1,4	330	80	590
(1)Métodos de análise química (Raij et al., 2001); (2) Método da pipeta com baixa rotação (Camargo et al., 1986). T1 = colheita mecanizada com um ciclo, solo argiloso. T2 = colheita mecanizada com três ciclos, solo argiloso. T3 = colheita mecanizada com um ciclo, solo textura média. T4 = colheita mecanizada com três ciclos, solo textura média.
Na implantação do canavial (plantio inicial) o preparo do solo das áreas foi realizado com as seguintes operações: eliminação mecânica da soqueira da lavoura anteriormente instalada, conforme o caso, gradagem com grade niveladora e subsolagem com subsolador marca Stara, modelo AsaLazer de cinco hastes, espaçadas 40 cm umas das outras, com ponteiras do tipo “botinhas”, na camada de 0,45 m. Foram aplicados 1,58 Mg ha-1 de calcário dolomítico e 0,39 Mg ha-1 de gesso agrícola antes do revolvimento do solo e, 20 Mg ha-1 de torta de filtro e 1,65 Mg ha-1 de adubo orgânico de aves, no plantio. Após cada colheita, foi aplicado nas áreas, parcelado em duas vezes, o fertilizante formulado 22-00-18, nas doses de 0,52 Mg ha- e 0,45 Mg ha- , respectivamente e, 050 Mg ha- de cloreto de potássio e 197 m ha-1 de vinhaça. Ao final de cada ciclo, de seis anos, na reforma das áreas, realizou-se a dessecação da soqueira e subsolagem na camada de 0,45 m (no sulco de plantio), sulcação e plantio. Essa operação é denominada de “cultivo reduzido em cana-de-açúcar”.
As variedades de cana-de-açúcar cultivadas nas áreas experimentais foram a CTC 20 e a RB 855453. A variedade CTC 20, do Centro de Tecnologia Canavieira (CTC) que dentro do portfolio da empresa foi a variedade que apresentou o melhor resultado histórico na experimentação do CTC, possui alta produtividade, em torno de 167 Mg ha-1 na média de quatro cortes, elevado perfilhamento e alto teor de sacarose, acima de 11,7 Mg de polímero ha-1, sendo recomendada para colheita durante toda a safra. Apresenta excelente brotação de soqueira e responde muito bem quando é plantada em ambientes de melhor produção. A variedade deixa um resíduo de 15,9% de palhada, o que corresponde em média de 12 a 16 Mg ha-1 (CTC, 2014).
A variedade RB 855453, da Universidade Federal de São Carlos (UFSCar), é uma das principais concorrentes da CTC 20, pela semelhança das características, e possui alta produtividade, em torno de 165 Mg ha-1 na média de quatro cortes, médio perfilhamento, ótima brotação de soqueira, muito alto teor de sacarose, acima de 12 Mg de polímero ha-1, exigência em solo, maturação precoce, porte ereto, boa para colheita mecânica, com boa brotação de soca, excelente brotação de soca com palha, excelente resposta à maturadores e exigência em água. A variedade deixa resíduo no campo de 12,5 a 16,0 Mg ha-1 (UFSCar, 2014).
3.4.	Aspectos do controle de tráfego
A usina São Martinho, na safra 2012/2013, alcançou 87,3% de colheita mecanizada de cana crua nas áreas próprias e arrendadas (SÃO MARTINHO, 2014). A implantação de técnicas de controle de tráfego na usina São Martinho teve início em 1995 com objetivo de evitar que os rodados das máquinas trafegassem pela linha de plantio causando danos à soqueira e também evitando a compactação nessa área. O controle de tráfego é definido pelo conjunto de ações que se toma para delinear o caminhamento de máquinas em uma determinada área. Para viabilizar o sistema com controle de tráfego é necessário uma ferramenta que faz parte do processo que se denomina piloto automático. E para melhor eficiência do sistema foi necessário o ajuste da bitola do trator e dos transbordos para 3,0 m (Figura 16 do anexo 1).
Para ser realizado o tráfego controlado o plantio da cana tem de ser executado por meio de um projeto feito em computador, utilizando-se o software AutoCAD® onde as linhas de plantio, paralelas, são dispostas de maneira a atingir a maior distância sem que ocorram linhas “mortas”, proporcionando o maior percurso em linha reta dos conjuntos de colheita, diminuindo a quantidade de manobras o que melhora o rendimento das máquinas, baixando os custos da operação. O projeto é realizado no computador e transferido para o sistema de GPS (Global Position Systems) das máquinas, com a transformação da extensão do arquivo de DWG para SHP (Shape File), que é como o sistema GPS da máquina entende os dados.
Na usina São Martinho essa transferência é realizada pelo software CASE IH AFS® Desk top (Advanced Farming Systems). O sistema de piloto automático recebe sinal do GPS com correção RTK (real time kinematic), sendo um sinal livre de tributação que apresenta erro máximo de 2,5 cm em campo, de acordo com o fabricante (Figura 17 do anexo 1). O RTK é um sinal corrigido por uma base que envia sinais por meio de ondas de rádio para a máquina.
O piloto automático atua por intermédio de sensores instalados no sistema hidráulico da máquina (Figura 17 do anexo 1), corrigindo seu posicionamento durante o percurso (ROQUE, 2010). O plantio é realizado com as informações georreferenciadas e, posteriormente, são realizados os tratos culturais; a colheita também utiliza o piloto automático, cumprindo a “teoria da pista”, que pressupõe que os rodados vão trafegar sempre no mesmo local. Em 2013, a usina atingiu 100% de controle de tráfego nas diversas operações mecanizadas realizadas durante o ciclo dos canaviais.
3.4.	Caracterização do maquinário
do anexo 3). A massa do comboio (1 trator com 3 transbordos) com a carga total pode chegar a 101,10 Mg.
3.5.	Coleta das amostras de solo
Para a realização deste estudo, foram abertas 15 mini trincheiras em cada uma das quatro áreas, onde se coletou as amostras deformadas e indeformadas, nas camadas de 0,000,10 m, 0,10-0,20 m, 0,20-0,30 m e 0,30-0,40 m. Esta última camada, segundo dados obtidos na revisão de literatura para a cultura da cana-de-açúcar, é a camada logo abaixo da camada de maior resistência do solo à penetração e possivelmente a que menos foi influenciada pelo manejo da cultura. As amostras deformadas foram usadas nas seguintes determinações: granulometria do solo, teor de água no solo, estabilidade de agregados em água, limites de liquidez, plasticidade e contração e as indeformadas nas determinações de: porosidade do solo (total, macro e microporosidade), densidade do solo, curva de retenção de água, ensaio do intervalo hídrico ótimo (IHO) e para o ensaio de compressibilidade.
As amostras de solo foram coletadas na linha da cultura e na região do canteiro, que é a área de pelo menos 0,30 m de cada lado da linha da cultura, que não recebe tráfego dos pneus do conjunto trator-transbordo (Figura 5), distante 0,30 m da linha da cultura e no centro das camadas de 0,00-0,10 m, 0,10-0,20 m, 0,20-0,30 m e 0,30-0,40 m, para determinação de atributos do solo. As amostras deformadas com estrutura preservada foram coletadas em recipientes plásticos, enquanto as indeformadas, em cilindros volumétricos de 0,05 m de diâmetro por 0,05 m de altura, para determinação do IHO, densidade do solo e curva de retenção de água. Para a análise de compressão, utilizou-se cilindros volumétricos de 0,060 m de diâmetro por 0,025 m de altura.
texturais (argilosa e média), dois locais de amostragem (canteiro e linha de plantio) e quatro camadas amostradas (0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m). A resistência do solo à penetração foi avaliada em 20 pontos em cada área de estudo inclusive com coleta de amostras para avaliação da umidade no momento da determinação da resistência do solo à penetração.
Figura 5. Locais de amostragem do solo e identificação das mini-trincheiras.
3.6.	Caracterização física
A caracterização física do solo das áreas experimentais foi efetuada a partir da extração de amostras deformadas e indeformadas para realização das seguintes análises físicas:
a) Análise granulométrica: a análise granulométrica da terra fina seca ao ar (TFSA) foi realizada pelo método da pipeta, utilizando-se solução de NaOH 1 N como dispersante químico e agitação com aparato de baixa rotação (CAMARGO et al., 1986). A areia grossa e
fina foi separada por tamisação e o silte foi calculado por diferença. A granulometria do solo e o teor de argila dispersa em água foram determinados apenas no primeiro ano do projeto.
b) Densidade e porosidade do solo: a densidade do solo foi calculada pela relação entre a massa do solo seco em estufa a 105 °C e o volume da amostra, segundo metodologia da Embrapa (2011). A porosidade foi calculada a partir da mesa de tensão e a microporosidade corresponde à umidade volumétrica da amostra submetida a uma tensão de 0,006 MPa, após saturação. A porosidade total foi obtida, seguindo o método da Embrapa e a macroporosidade, pela diferença entre a porosidade total e a microporosidade (EMBRAPA, 2011).
c) Estabilidade de agregados: a estabilidade de agregados foi medida pelo método descrito por Kemper e Chepil (1965), no qual os agregados foram obtidos mediante manipulação com as mãos, sendo usados para peneiramento em água os agregados que passaram na peneira de 9,52 mm e retidos na de 4,76 mm. Após secos ao ar, os agregados foram colocados em contato com a água sobre a peneira de 4,76 mm por dez minutos. Para peneiramento dos agregados em água, foi utilizado as peneiras com diâmetros de malha 4,76; 2,0; 1,0; 0,5 e 0,25 mm, separando os agregados nas seguintes classes: C1 (9,52-4,76 mm), C2 (4,76-2,0 mm), C3 (2,0-1,0 mm), C4 (1,0-0,5 mm), C5 (0,5-0,25 mm) e C6 (&amp;lt;0,25 mm). O teor de matéria orgânica foi obtido por meio da metodologia de Walkey-Black proposta pela Embrapa (2011). Os índices de agregados utilizados foram o diâmetro médio ponderado, diâmetro médio geométrico, agregados estáveis e índice de estabilidade de agregados, calculados pelas
equações1, 2, 3 e 4:
DMP
n
==I
i=1
Mj * Di
Mt
(1)
DMG = exp
Sn=1Wp logxi . sn=i wj .
(2)
AGRI = M—00 * 100
Mt
MT - m&lt;0,125
Mt
Onde: Mi é a massa de agregados da classe i (g); Di é o diâmetro médio da classe i (mm); MT é a massa total de agregados descontado o conteúdo de água do solo (g); wp é a massa dos agregados de cada classe (g); wi é a proporção de cada classe em relação ao total; xi é o diâmetro médio das classes (mm); M&gt;2,00 é a massa de agregados maior que 2,00 mm e M&lt;0,125 é a massa de agregados menor que 0,125 mm.
d)	Curva de retenção de água no solo: foi obtida em câmaras de pressão de Richards com placas porosas. As amostras foram submetidas às tensões de 0, 2, 4, 6, 10, 20, 33, 50, 75, 100, 300, 500 e 1.500 kPa. As curvas de retenção de água no solo foram ajustadas pelo modelo proposto por van Genuchten (1980), utilizando-se o software Soil Water Retention Curve (DOURADO-NETO et al, 2001).
e)	Teor de água no solo e resistência do solo à penetração: o teor de água no solo foi obtido em laboratório pelo método gravimétrico, que relaciona a massa de água e a de solo seco de uma amostra deformada (EMBRAPA, 2011). A resistência do solo à penetração foi realizada utilizando-se um penetrômetro de impacto modelo IAA/Planalsucar com ângulo de cone de 30°. A transformação da penetração da haste do aparelho no solo (cm impacto-1) em resistência à penetração foi obtida conforme Stolf (1991):
Mg +mg +í - *Mg *h7
RP = -g—g V-+m x 7 * 0,098	(5)
f) Consistência do solo: os limites de liquidez (LL) e de plasticidade (LP) foram determinados conforme Sowers (1965), enquanto o limite de contração (LC) foi determinado segundo Bowles (1986).
3.7.	Intervalo hídrico ótimo
No laboratório, as amostras foram preparadas e saturadas por meio da elevação gradual de uma lâmina de água pura em uma bandeja, até atingir cerca de 2/3 da altura dos anéis. Em seguida, foram submetidas a diferentes tensões (T) 2, 6, 8, 10, 33, 100, 500 e 1.500 kPa, em câmaras de Richards com placas porosas (SILVA et al., 1994). Após atingirem o equilíbrio em cada tensão, as amostras foram pesadas e foi determinada a resistência do solo à penetração, em laboratório, em três pontos para cada amostra, utilizando-se um penetrômetro eletrônico marca Marconi, modelo MA-933, com velocidade de deslocamento constante de 1,0 cm min-1, equipado com uma célula de carga de 200 N, haste com cone de 4,0 mm de diâmetro de base e semi-ângulo de 30°, receptor e interface acoplado a um computador, para registro das leituras por meio de um software próprio do equipamento.
Em seguida, as amostras foram secas em estufa a 105 °C até massa constante. O teor de água no solo em base volumétrica foi quantificado pelo quociente do volume de água retida na amostra em cada tensão e o volume do solo de cada amostra. A densidade do solo foi obtida pela relação massa de solo seco e volume do cilindro (EMBRAPA, 2011).
Os dados de resistência do solo à penetração foram ajustados em função da densidade do solo e do teor de água no solo (equação 6), usando o modelo não linear utilizado por Busscher (1990) e Leão et al. (2006):
RP = a 6b Dsc	(6)
Ou alternativamente:
RP = ln a + b ln 9 + c ln Ds	(7)
o
resistência do solo à penetração (9rp) de 2,0; 2,5; 3,0 e 3,5 MPa (SILVA et al., 1994; SILVA et al., 2011).
A curva de retenção de água no solo, que relaciona o potencial matricial e o umidade volumétrica do solo, foi ajustada ao modelo utilizado por Tormena et al. (1998) e Leão et al. (2006), conforme equação 8, utilizando-se o software SAS®:
9 = exp (d + e Ds) * yf	(8)
Ou alternativamente:
ln 9 = ln a + b ln y	(9)
3	3
Em que: 9 = é o conteúdo volumétrico de água (m m-), y =é o potencial matricial (MPa); DS o
= é a densidade do solo (Mg m-); def = são os coeficientes de ajuste do modelo. Assim, foi determinada a variação da umidade na capacidade de campo (9cc) na tensão de 0,01 MPa (HAISE et al., 1955) e, no ponto de murcha permanente (9PMP) na tensão de 1,5 MPa (SAVAGE et al., 1996) em função da DS.
A porosidade de aeração (PA) mínima foi de 0,10 m3 m-3, considerada o valor mínimo responsável por uma taxa de difusão adequada de oxigênio da atmosfera até as raízes (DEXTER, 1988). O teor de água no solo considerando a PA (9pa) foi calculado pela equação 10:
9PA= [1 - Ds] -0,1	(10)
Em que: 9PA= é o conteúdo volumétrico de água (m3 m-3), considerando uma porosidade de aeração de 0,10 m3 m-3; DP e DS = são a densidade de partículas (Mg m-3) e do solo (Mg m-3), respectivamente. A densidade de partícula foi medida pelo método do balão volumétrico (EMBRAPA, 2011).
Para determinar o IHO, foi utilizado o método descrito por Silva et al. (1994, 2011) e Tormena et al. (1998). Os valores de 9RP, 9CC e 9PMP foram linearizados, utilizando-se a transformação logarítmica.
O limite superior do IHO foram 9CC e/ou 9PA, enquanto o limite inferiores foram 9PMP e/ou 9rp. A densidade do solo crítica ao crescimento e desenvolvimento das plantas (DSC) foi considerada como o valor de DS em que o IHO foi igual a zero. Na realização do cálculo do
IHO, conforme Wu et al. (2003), podem ser quatro as possibilidades e que dependem dos valores de quatro parâmetros: quantidade de água na porosidade de aeração, na capacidade de campo, na resistência do solo à penetração e quantidade de água no ponto de murcha permanente. As possibilidades são: se (9pa &gt; 9cc) e (9rp &amp;lt;9pmp), então o IHO = 9cc - 9pmp; se (9pa &gt; 9cc) e (9rp &gt; 9pmp), o IHO = 9cc - 9rp; se (9pa &amp;lt;9cc) e (9rp &amp;lt;9pmp), o IHO = 9pa -9pmp; e se (9pa &amp;lt;9cc) e (9rp &gt; 9pmp): IHO = 9pa - 9rp.
3.8.	Pressão de pré-consolidação (op)
A capacidade de suporte de carga do solo, segundo alguns autores (DIAS JÚNIOR, 1994; IORI et al., 2012) tem sido representada por uma função que relaciona a pressão de pré-consolidação com o teor de água no solo. As amostras de estrutura preservada foram saturadas e depois secas ao ar no laboratório para se obter amostras na faixa de umidade variando de solo seco a saturado, simulando-se condições extremas de umidade do campo.
A determinação da op foi feita em amostras indeformadas coletadas em anéis metálicos de 0,060 m de diâmetro por 0,025 m de altura, logo após a colheita, nas camadas de 0,000,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m. Antes de serem levadas ao consolidômetro, os corpos de prova foram equilibrados a cinco teores de água (Tabela 2), sendo o primeiro 0,05 kg kg-1 e o último a umidade de saturação.
Tabela 2. Limites e estados de consistência dos corpos de prova, conforme os cinco teores de água (kg kg-1).
Tratamento	Local de coleta	Teor de água 1	Teor de água 2	Teor de água 3	Teor de água 4	Teor de água 5
T1	CT(1)	0,05	0,11	0,16	0,21	0,27
	lp(2)	0,05	0,11	0,17	0,22	0,29
T2	CT(1)	0,05	0,14	0,23	0,32	0,40
	lp(2)	0,05	0,15	0,25	0,34	0,43
T3	CT(1)	0,05	0,10	0,15	0,19	0,23
	lp(2)	0,05	0,10	0,15	0,19	0,24
T4	CT(1)	0,05	0,09	0,13	0,17	0,21
	lp(2)	0,05	0,10	0,15	0,19	0,24
(1) CT = canteiro; (2) LP = linha de plantio; T1 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura argilosa T2 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura argilosa; T3 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura média; T4 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura média.
Os outros três teores intermediários foram definidos em função dos limites e estados de consistência, conforme sugestão de Silva et al. (2004), que correspondem aos seguintes estados de consistência: a) tenacidade (teores médios de água de 0,05 kg kg-1, abaixo do limite de contração - teor médio de água 2), b) friabilidade (teor médio de água 3, valores acima do limite de contração e abaixo do limite de plasticidade), e c) plasticidade (teores médios de água 4 e 5, valores acima do limite plástico e abaixo do limite de liquidez) (Tabela 2).
Depois de equilibradas, as amostras foram submetidas ao ensaio de compressão uniaxial em um consolidômetro automatizado com interação homem máquina (IHM), modelo CNTA-IHM/BR-001/07, Silva et al. (2007), fabricado pela Masquetto Automação &amp;amp; Equipamentos. Os níveis de pressão aplicados ao corpo-de-prova foram 25, 50, 100, 200, 400, 800 e 1600 kPa, observando-se a pressuposição de Taylor (1948), que define a deformação máxima de até 90% do corpo-de-prova, para cada nível de pressão. Esta operação foi feita automaticamente pelo equipamento, previamente configurado pelo usuário, o qual permite programação do tempo, níveis de pressão e a deformação máxima a ser alcançada pelo corpo-de-prova.
Por meio do software CA LINKER, (SILVA; MASQUETTO, 2009), os valores de pressão e deformação foram devidamente tratados e plotados em um gráfico, obtendo-se, assim, a curva de compressão do solo (densidade do solo em função do logaritmo das pressões aplicadas). A partir da curva de compressão, foi estimado o índice de compressão (m) e op, observando a sugestão dos métodos M1 (quando a sucção for menor ou igual a 100 kPa) e M3 (quando a sucção for maior que 100 kPa), propostos por Dias Júnior e Pierce (1995).
Para a elaboração dos modelos de capacidade de suporte de carga do solo, os valores de op foram plotados em função da umidade volumétrica (0) a que cada amostra foi submetida e, posteriormente, ajustada ao modelo (Equação 11), proposto por Dias Júnior (1994). A partir desse modelo foi possível predizer a pressão máxima que o solo pode suportar em função da umidade, sem que o mesmo apresente compactação adicional.
op = 10(a + bU)	(11)
Em que: op = pressão de pré-consolidação (kPa); U= umidade gravimétrica (kg kg-1); a e b = parâmetros de ajuste.
Para avaliar a capacidade de suporte de carga dos Latossolos Vermelhos estudados nesse trabalho, a partir dos resultados das análises de compressibilidade cujos dados foram compilados em um algoritmo que foi elaborado utilizando-se o software Microsoft Excel®, que serviram como base para a realização das análises de regressão que foram realizadas por meio do software Sigma Plot®, obtendo-se os parâmetros "a" e "b" de ajuste dos modelos matemáticos para se obter as pressões de pré-consolidação (op) e que apresentam a capacidade de suporte de carga dos solos estudados.
As comparações das regressões foram realizadas conforme os procedimentos descritos por Snedecor e Cochran (1989), utilizando-se um algoritmo que foi elaborado no software Microsoft Excel® onde os dados de dois modelos foram comparados quanto à homogeneidade, fixando-se as texturas: argilosa e textura média, e comparando-se os sistemas mecanizados com um ciclo (seis anos de cultivo) e três ciclos (dezoito anos de cultivo), local de coleta (linha de plantio e canteiro) e as quatro camadas amostradas.
3.9.	Cálculo da pressão de contato
O levantamento de dimensões pondero-dimensionais de máquinas da usina foi realizado, objetivando conhecer as pressões de contato aplicadas ao solo e verificar se estas estão condizentes com a história de tensão registrada nas áreas experimentais, as quais foram conhecidas por meio da modelagem da capacidade de suporte de carga do solo, estimada pela quantificação da pressão de pré-consolidação.
A quantificação da pressão de contato (PC) foi obtida pela relação entre a carga (F) de cada pneu e a área de contato (AC) correspondente, de acordo com a Equação 12:
(12) Em que: PC = pressão de contato em kgf cm- ; F = força em kgf e AC = área de contato em cm2.
As avaliações em condição estática, a força (F) foi determinada pela massa do trator e/ou conjunto motomecanizado transferida para um rodado (pneu/esteira), utilizando-se de uma balança de plataforma apropriada para este fim (Figura 19 do anexo 2).
PC = —
AC
A área de contato foi obtida com a pulverização de tinta em volta dos pneus e/ou esteira, conforme o caso em superfície rígida, no pátio da usina, e cal hidratada (cal para pintura) polvilhado em volta dos pneus e ou esteira, no campo (Figura 19 do anexo 2); depois, com o auxílio de um caminhão munck (Figura 19 do anexo 2) e um macaco hidráulico, o eixo foi levantado e a área impressa no solo foi transcrita para uma placa de plástico transparente (Figuras 20 e 21 do anexo 2). A partir daí, dois procedimentos foram adotados para a quantificação da área de contato:
a) Procedimento analítico: quando a área de contato (AC) tiver formato elíptico, foi adotada a sugestão de Hallamborg (1996) e, quando a AC assumir formato retangular, com bordas arredondadas, foi considerada a sugestão de Lyasko (1994) que representou esta ação assumindo uma área de contato retangular com bordas arredondadas, utilizando-se de um coeficiente de correção n que subtrai as bordas e, obteve a seguinte fórmula para estimar a área de contato:
A =	* L * b *
1 - (z * n)
(13)
2
Em que: A = área de contato (m ); L = medida do eixo maior da elipse circunscrita na área de contato; b = dimensão do eixo menor da elipse circunscrita na área de contato; n = valor que depende da deformação do pneu, carga e pressão de inflação e pode ser nulo quando a largura da área for menor que a do pneu (Figura 24 do anexo 2). Se a largura da área for maior que a largura do pneu, o valor de n foi obtido pela equação (14).
n =12 (1 - (w)]0'5 - O1 - (?) 2]o'5	(14)
Onde: w = largura da área de contato (m); b = largura do pneu (m).
b) Procedimento digital: as placas de plástico contendo as áreas de contato transcritas foram coladas com fita adesiva em uma parede, mantendo-se a superfície plástica lisa, sem rugas e utilizando-se uma caneta (para retroprojetor) e uma régua; foram marcadas no plástico quatro marcas cujas respectivas distâncias foram obtidas com régua e anotadas no plástico (Figura 22 do anexo 2). Essas placas de plástico foram fotografadas com câmera digital (Figura 22 do anexo 2) com definição de 16 megapixels e as fotos digitais foram inseridas em um software
Autodesk Map 5 (Auto CAD®), como arquivo raster e colocadas na escala realizou-se o desenho das áreas de cada garra que foram obtidas uma a uma, com a ferramenta do CAD (tools, inquiry, área). Todas as áreas de cada rodado foram somadas e os resultados, utilizados para quantificar a área de contato real dos rodados (Figuras 23 e 24 do anexo 2), conforme sugestão de Silva et al. (2003b).
A estimativa da área de contato da garra no campo, utilizada na determinação da pressão máxima, dispensando o uso de transdutores de pressão (tecnologia de carga e não difundida ainda no Brasil), foi realizada de acordo com Silva et al. (2003b), que sugerem uma relação matemática obtida a partir de dados de campo, que tem como base matemática a regra da proporcionalidade, a qual é descrita pela equação que segue:
AGECP = R x ACMCP
R = AGRsr/(AGEsr x AGEcp)
(15)
(16)
Em que: R = área de garra estimada no campo; ACMCP = área de contato média, no campo, estimada pelo método da elipse; AGRsr = área de garra real na superfície rígida; AGESR = área de garra estimada na superfície rígida pelo método da elipse.
Os dados obtidos no campo, conforme procedimento digital acima citado, foram utilizados para calcular as áreas de contato e as pressões de contato que o maquinário avaliado imprime ao solo por meio do procedimento digital, que resultou no cálculo da área de contato real e da elipse (elipse real) e as pressões de contato real e da elipse (elipse real).
3.10.	Avaliação do parque de máquinas de plantio e colheita da usina
dianteiro marca Firestone radial All Traction DT 600/65 R28 calibrado com 20 libras de pressão com 75% de lastro de água, com a altura da garra, de 0,048 m. Foram pesadas uma roda de cada eixo, sendo o peso da roda dianteira de 3,16 Mg (Figura 18 do anexo 2).
b)	Transbordo marca Tracan Máquinas e Sistemas Agrícolas, modelo VTX 14000 código PI 1120A, com três eixos equipado com pneus Flotation T422 especificação 600/50 - 22,5 com pressão de isuflagem de 40 libras e altura da garra de 0,023 m, com pesos por eixode 2,60 Mg, 3,08 Mg e 3,04 Mg, para os rodados esquerdo do transbordo e 2,02 Mg, 1,86 Mg e 2,14 Mg para os rodados direito, perfazendo a massa total do equipamento, de 14,74 Mg. Este equipamento tem capacidade de carga para14 Mg (Figura 18 do anexo 2).
c)	Colhedora de cana marca CASE, modelo A8800, com motor de 358 hp e com rodado tipo esteira com comprimento total de 3,8 m e comprimento entre eixos de 3,10 m e largura de 0,47 m e altura da sapata de 0,025 m com os nós da sapata distanciados um do outro em 0,065
m.	Peso total de 18,30 Mg (Figura 18 do anexo 2).
3.11.	Análises estatísticas
Os resultados das análises físicas foram submetidos à análise de variância e teste de Tukey ao nível de 5% de probabilidade para a comparação de médias pelo programa SAS®. As análises de regressão relativas aos diversos atributos físicos e ao ensaio de compressibilidade foram realizadas segundo o uso do software Sigma Plot® e para comparações entre as regressões do ensaio de compressibilidade, foi utilizado o procedimento descrito em Snedecor e Cochran (1989).
Para a realização da análise estatística do intervalo hídrico ótimo, utilizou-se as técnicas de regressão linear por meio de um algoritmo desenvolvido no software SAS®, ajustando modelos lineares com a rotina PROC REC do SAS®. A influência dos sistemas de colheita mecanizada com um e três ciclos (seis e dezoito anos de cultivo), posições de amostragem e camadas de solo nos parâmetros da curva de retenção de água e da resistência do solo à penetração foram avaliadas como variável “dummy”, conforme Cavalieri et al. (2011). Foi realizada análise de variância pelo teste F para a regressão e os coeficientes, analisados pelo teste t-Student, ambos ao nível de 5% de significância.
4.	RESULTADOS E DISCUSSÃO
4.1.	Atributos físicos do solo
4.1.1.	Densidade e porosidade do solo
No Latossolo Vermelho, textura argilosa, a densidade do solo (Ds) diferenciou ao nível de 5% de probabilidade, para as interações duplas (áreas x local de coleta) entre os sistemas de colheita mecanizada T1 e T2, sendo o menor valor de densidade do solo encontrado na linha de plantio, em relação à área do canteiro (Tabela 3). A densidade do solo variou de 1,32 a 1,50 Mg m- na linha de plantio e 1,35 a 1,56 Mg m- no canteiro. A menor Ds observada na linha de plantio pode ser explicada pela utilização do piloto automático e ajuste de bitola do maquinário para 3 m, que preserva a linha de plantio do contato com o rodado, favorecendo o desenvolvimento de raízes nesse local. Os resultados foram semelhantes aos encontrados por Neves et al. (2003), que estudaram áreas com solo compactado e solo em processo de compactação, em Latossolo argiloso, obtendo os valores de densidade do solo de 1,42 Mg m-3
o
na área com solo compactado e 1,33 Mg m- , na área com solo em processo de compactação. Corroboram também com os resultados de Severiano et al. (2009), que estudaram a qualidade estrutural de um Latossolo Vermelho-Amarelo distrófico, sob cana-de-açúcar, encontrando
o
valores de Ds de 1,28 Mg m- na camada de 0,00-0,05 m e na camada de 0,30-0,40 m, Ds de 1,36 Mg m-3.
A porosidade total (PT) para o Latossolo Vermelho textura argilosa diferiu a 5% de probabilidade, para as interações duplas (área x local de amostragem), com maior porosidade total encontrada no sistema T2, com valores de 0,50 m m- , no canteiro e na linha de plantio e no sistema de colheita mecanizada T1, os valores encontrados foram de 0,45 m3 m-3 na linha de plantio e 0,44 m m- no canteiro (Tabela 3). A maior PT observada no tratamento T2 pode ser atribuida à granulometria desse solo LVef, em relação ao solo do tratamento T1, LVe.
Na interação (área x camada) houve diferença significativa para as camadas amostradas nos dois sistemas de colheita mecanizada (T1 e T2) e os menores valores de PT foram encontrados no sistema de colheita mecanizada T1, variando de 0,43 m3 m-3 a 0,47 m3 m-3. Os resultados de porosidade total mostraram-se semelhantes aos encontrados por Neves et al. (2003), que estudaram diferentes usos e manejos e a porosidade total do solo compactado e
3	3
solo em processo de compactação, que foi 0,49 e 0,52 m m- , respectivamente, e os valores
3	3
foram menores do que os obtidos para o solo não compactado, sendo de 0,60 m3 m-3.
Tabela 3. Valores médios dos atributos físicos do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinadas na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2).
Tratamento	Local de Amostragem			Camada de Solo			Média
	LP	CT	0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40	
		Densidade do solo (Mg m-3)					
T1	1,50 Ab	1,56 Aa	1,53 Aa	1,52 Aa	1,52 Aa	1,54 Aa	1,53 A
T2	1,32 Ba	1,35 Ba	1,30 Ba	1,33 Ba	1,34 Ba	1,39 Aa	1,34 B
Média	1,41	1,46	1,42 a	1,43 a	1,44 a	1,46 a	
CV(%)	5,11						
			Porosidade total (m3 m-3)				
T1	0,45 Ba	0,44 Ba	0,47 Ba	0,43 Ba	0,43 Ba	0,44 Ba	0,44 B
T2	0,50 Aa	0,50 Aa	0,52 Aa	0,50 Aa	0,49 Aa	0,50 Aa	0,50 A
Média	0,48	0,47	0,50 a	0,47 a	0,46 a	0,47 a	
CV(%)	8,79						
		Macroporosidade do solo (m3 m			-3)		
T1	0,10 Aa	0,08 Aa	0,09 Aa	0,08 Aa	0,09 Aa	0,10 Aa	0,09 A
T2	0,08 Aa	0,08 Aa	0,07 Aa	0,08 Aa	0,08 Aa	0,08 Aa	0,08 A
Média	0,09	0,08	0,08 a	0,08 a	0,09 a	0,09 a	
CV(%)	15,18						
		Microporosidade		do solo (m3 m-	3)		
T1	0,34 Ba	0,36 Ba	0,38 Ba	0,34 Ba	0,34 Ba	0,34 Ba	0,35 B
T2	0,42 Aa	0,43 Aa	0,45 Aa	0,42 Aa	0,41 Ab	0,41 Ab	0,42 A
Média	0,38	0,39	0,41 a	0,38 b	0,38 b	0,38 b	
CV(%)	6,16						
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna e minúscula na linha não diferenciam estatisticamente entre si ao nível de 5% de probabilidade
Os maiores valores de PT para todas as camadas amostradas foram observados no
3	3
sistema de colheita mecanizada T2 (Tabela 3), variando de 0,49 m m- na camada de 0,300,40 m a 0,52 m m- na camada de 0,00-0,10 m, sugerindo que quanto maior o tempo de colheita mecanizada com aporte de palhada por um período maior há a contribuição para melhorar a estrutura do solo e sua resiliência. O controle de tráfego também auxilia na preservação da porosidade total pela menor interferência dos rodados em locais como canteiro e linha de plantio. No sistema T1 a PT foi menor, variando de 0,43 m m- nas camadas 0,100,20 e 0,20-0,30 m e na camada de 0,30-0,40 m foi de 0,44 m3 m-3. Analisando-se as interações (sistema x local de coleta x camada), para cada tratamento, separadamente, não se
observou diferença. Souza et al. (2014), estudando o efeito do controle de tráfego na qualidade física do solo em área de cana-de-açúcar, não verificaram efeito dos tratamentos nos valores da PT em profundidade.
No solo de textura argilosa, a macroporosidade do solo não diferiu para as interações duplas (áreas x local de coleta) e entre os sistemas T1 e T2 (Tabela 3), o que pode ser explicado pelo fato de a usina utilizar controle de trafego que preserva a região do canteiro e linha de plantio do impacto da pressão de contato dos rodados das máquinas. Os valores da macroporosidade para áreas com diferentes ciclos e profundidades estiveram abaixo de 0,10 m3 m-3, com exceção do sistema T1, na linha de plantio que foi de 0,10 m3 m-3. Conforme Silva et al. (1994) e Kopi e Douglas (1991), o valor mínimo de macroporos para que ocorram as trocas gasosas necessárias ao desenvolvimento do sistema radicular é de 0,10 m3 m-3.
No sistema T1, a macroporosidade variou de 0,08 m3 m-3, na camada de 0,10-0,20 m, 0,09 m3 m-3 nas camadas de 0,00-0,10 e 0,20-0,30 m e 0,10 m3 m-3 na camada de 0,30-0,40 m (Tabela 3). Roque et al. (2010), pesquisando controle de tráfego em cana-de-açúcar sob Latossolo Vermelho distrófico, não observaram diferenças entre os tratamentos estudados, encontrando valores de macroporos abaixo de 0,10 m3 m-3, na cana soca, onde houve uma diminuição nos valores dos macroporos nos dois locais de amostragem, rodado e entrerrodados, onde os valores de macroporosidade ficaram abaixo do valor mínimo necessário.
Os dados obtidos por Roque et al. (2010) mostram o efeito do tráfego de máquinas pesadas nos tratos culturais e na colheita da cana-de-açúcar na compactação do solo. Neste contexto, Carvalho et al. (1991) afirmaram que a macroporosidade é a mais afetada pelo cultivo contínuo de cana-de-açúcar. Souza et al. (2006), avaliando a micromorfologia do solo e sua relação com atributos físicos e hídricos, em um Latossolo Vermelho eutroférrico, verificaram que o cultivo intensivo da cultura de cana-de-açúcar reduz significativamente a porosidade do solo, com maior evidência para a macroporosidade.
Para o Latossolo Vermelho textura argilosa, os valores de microporosidade (Mi) diferiram para as interações duplas (sistema x local de amostragem), com os maiores valores de microporosidade encontrados no sistema T2, com 0,43 m3 m-3 no canteiro e 0,42 m3 m-3 na
3	-3	3	-3
linha de plantio, contra 0,36 m m- no canteiro e 0,34 m m- na linha de plantio, para o sistema T1 (Tabela 3). Roque et al. (2011) e Souza et al. (2014), estudando o efeito do uso do
controle de tráfego em cana-de-açúcar na qualidade física do solo, não verificaram diferença entre os tratamentos para a microporosidade do solo. Segundo Silva e Kay (1997) a microporosidade do solo é fortemente influenciada pela textura e pelo teor de carbono orgânico e muito pouco pelo aumento da densidade do solo, originada pelo tráfego de máquinas e implementos, entre outros.
Comparando-se os dois sistemas (T1 x T2) só houve diferença no sistema T1, com o o
maior valor de densidade encontrado no canteiro, com 1,56 Mg m- em relação a linha de o
plantio com 1,50 Mg m- (Tabela 3). A maior densidade do solo no canteiro era esperada, devido à maior interferência dos equipamentos nessa região. Souza et al. (2014), estudando o efeito do controle de tráfego na qualidade física do solo em área de cana-de-açúcar,
o
verificaram maior densidade do solo na área de canteiro, com valor de 1,32 Mg m- , em o
relação à linha de plantio, onde foi de 1,14 Mg m-3. Vasconcelos e Dinardo-Miranda (2006), estudando o desenvolvimento do sistema radicular da cana-de-açúcar e características físico-hídricas e químicas dos ambientes de produção, observaram valores de densidade do solo de 1,45 Mg m- em latossolo com teor de argila em torno de 400 a 600 g kg- .
Analisando as diferentes camadas de amostragem (sistema x camada), o tratamento que
o
apresentou menor densidade do solo foi o T2 com densidade variando de 1,30 Mg m- na o
camada de 0,00-0,10 m a 1,39 Mg m- na camada de 0,30-0,40 m (Tabela 3). Resultados semelhantes foram obtidos por Roque et al. (2011) estudando os atributos físicos do solo e intervalo hídrico ótimo de um Latossolo Vermelho distrófico sob controle de tráfego, os quais observaram aumento da densidade até a profundidade de 0,30 m. Silva et al. (2000a) afirmaram que, com a modernização da agricultura, o peso das máquinas e equipamentos e a intensidade de uso do solo têm aumentado, processo esse que não foi acompanhado por um aumento proporcional do tamanho e da largura dos pneus, resultando em maior risco à compactação do solo e redução da produtividade das culturas.
está mais próxima ao canteiro, mas ausente na linha de plantio. Para as interações triplas (sistema x local de coleta x camada amostrada) não houve diferença entre os tratamentos.
Avaliando-se os resultados de densidade do solo (Ds), porosidade total, macro e microporosidade para o Latossolo Vermelho textura média, observou-se que os resultados de Ds para as interações duplas (sistema x local de coleta) diferiram, com os menores valores de Ds ocorrendo no sistema T4, tanto para a linha de plantio quanto para o canteiro e entre os tratamentos, sistemas de colheita mecanizada T3 e T4 (Tabela 4).
Tabela 4. Valores médios dos atributos físicos do Latossolo Vermelho textura média, determinadas na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e com três ciclos (T4).
Tratamento	Local de Amostragem			Camada de Solo			Média
	LP	CT	0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40	
		Densidade do solo (Mg m-3)					
T3	1,59 Aa	1,62 Aa	1,59 Aa	1,62 Aa	1,58 Aa	1,63 Aa	1,61 A
T4	1,44 Ba	1,49 Ba	1,45 Ba	1,47 Ba	1,46 Aa	1,49 Ba	1,47 B
Média	1,51	1,56	1,52 a	1,55 a	1,52 a	1,56 a	
CV(%)	9,79						
			Porosidade total (m3 m-3)				
T3	0,40 Aa	0,39 Aa	0,41 Aa	0,39 Aa	0,39 Aa	0,40 Aa	0,40 A
T4	0,42 Aa	0,42 Aa	0,43 Aa	0,42 Aa	0,41 Aa	0,42 Aa	0,42 A
Média	0,41	0,41	0,42 a	0,41 a	0,40 a	0,41 a	
CV(%)	4,57						
		Macroporosidade do solo (m3 m			-3)		
T3	0,08 Aa	0,07 Aa	0,07 Aa	0,07 Aa	0,08 Aa	0,09 Aa	0,08 A
T4	0,10 Aa	0,08 Aa	0,09 Aa	0,09 Aa	0,09 Aa	0,09 Aa	0,09 A
Média	0,08	0,09	0,08 a	0,08 a	0,08 a	0,09 a	
CV(%)	15,22						
		Microporosidade		do solo (m3 m-	3)		
T3	0,32 Aa	0,32 Aa	0,34 Aa	0,32 Aa	0,31 Aa	0,31 Aa	0,32 A
T4	0,33 Aa	0,34 Aa	0,35 Aa	0,33 Aa	0,32 Aa	0,33 Aa	0,33 A
Média	0,32	0,33	0,34 a	0,33 a	0,32 a	0,32 a	
CV(%)	10,87						
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna e minúscula na linha não diferenciam estatisticamente entre si ao nível de 5% de probabilidade.
Os valores menores de Ds no sistema T4 demonstram que o sistema com dezoito anos de colheita mecanizada promove um aporte anual de mais de 13 Mg ha-1 de palhada, que minimiza os efeitos das máquinas na compactação do solo, além de contribuir para aumento do teor de matéria orgânica no mesmo (Tabela 4). Camilotti et al. (2005), estudando o efeito prolongado de sistemas de preparo do solo em cana crua, concluíram, depois de quatro
colheitas que os sistemas de preparo do solo, cultivo da soqueira e épocas de amostragem não revelaram mudanças consistentes na densidade do solo.
o
A menor Ds ocorreu no tratamento T4, na linha de plantio, com 1,44 Mg m- , seguida por 1,49 Mg m- no canteiro, em relação aos valores de 1,59 Mg m- na linha de plantio e 1,62 Mg m-3 no canteiro no tratamento T3 (Tabela 4). Tais resultados são concordantes com os obtidos por Correchel et al. (1999) quando avaliaram a influência da posição relativa à linha de cultivo sobre a densidade do solo em dois sistemas de manejo do solo: observaram menores valores desta variável na linha de plantio em comparação com a entrelinha.
Quando se avalia os resultados para a interação (sistema x camada de amostragem), verifica-se que não houve diferença significativa (Tabela 4). A Ds do solo foi semelhante nas profunidades avaliadas (0,00 a 0,40 m) em todas as áreas estudadas. Braunack et al. (2006) observaram alterações no solo causado pelo tráfego de máquinas em canaviais até 0,30 m de profundidade. Os valores de Ds encontrados são ligeiramente superiores aos valores obtidos por Queiroz-Voltan et al. (1998), que, avaliando um Latossolo Vermelho eutroférrico, compactado e não compactado em áreas cultivadas com a cultura de cana-de-açúcar, não o encontraram valores de densidade do solo superiores a 1,23 Mg m-3.
Os resultados de porosidade total (PT) para o solo de textura média mostram que não houve diferença para as interações (sistema x local de coleta x camada amostrada) e também para as interações duplas (sistema x local de coleta e sistema x camada amostrada) (Tabela 4). O tempo de colheita mecanizada, com a cobertura do solo pela palhada que contribui ainda para o aporte de matéria orgânica e melhoria da estrutura do solo, com menor influência do tráfego de máquinas e na porosidade do solo não afetou na porosidade total do solo. Camilotti et al. (2005), pesquisando o efeito prolongado de sistemas de preparo do solo em cana crua, não observaram alteração da porosidade total do solo. Streck et al. (2004) inferiram que os efeitos do tráfego sobre o solo, sob plantio direto, reduziu a porosidade total. Estes resultados não corroboram os de Souza et al. (2005), os quais verificaram valores de porosidade total próximo a 0,50 m m- em cana soca (quinto corte).
Os resultados de macroporosidade (Ma) para o solo de textura média mostram que não houve diferença ao nível de 5% para as interações (sistema x local de coleta x camada amostrada) e para as interações duplas (sistema x local de coleta) e (sistema x camada amostrada) (Tabela 4). Observa-se para a macroporosidade que os valores estão abaixo de
3	3
0,10 m3 m-3, que, segundo Dexter (1988) e Kopi e Douglas (1991), seria a porosidade mínima para o desenvolvimento das plantas. Os valores de Ma, mesmo abaixo de 10 m3 m-3, não tiveram influência negativa na produtividade da cultura nos tratamentos avaliados. Roque et al. (2010), avaliando o efeito do tráfego de máquinas agrícolas em Latossolo Vermelho distrófico, sob cana-de-açúcar, observaram quanto à macroporosidade que não houve diferença entre os locais de amostragem no primeiro ano do experimento, mas que, no segundo ano, esse valor diminuiu em todos os locais de amostragem (rodado, entrerrodado e linha de plantio). Streck et al. (2004), avaliando o efeito do tráfego de máquinas na alteração dos atributos físicos do solo sob plantio direto, no tratamento sem compactação adicional, encontraram valores de macroporosidade variando de 0,06 a 0,09 m3 m-3.
Os resultados de microporosidade (Mi) para os solos de textura média mostram que não houve diferença para as interações (sistema x local de coleta x camada amostrada) e para as interações duplas (sistema x local de coleta) e (sistema x camada amostrada) (Tabela 4). Os valores de Mi não foram afetados pelos sistemas e camadas estudadas. Souza et al. (2014) não verificaram efeito dos tratamentos para a microporosidade para nenhum local de amostragem. Streck et al. (2004) observaram redução da porosidade total e da macroporosidade do solo, em razão do aumento na intensidade de tráfego, com os microporos permanecendo praticamente inalterados, indicando o menor efeito da compactação sobre a microporosidade do solo.
Comparando-se o sistema e a textura dos solos, os valores de porosidade total nos solos de textura média foram inferiores aos encontrados nos solos com textura argilosa, com uma média de 0,50 m m- no tratamento T2 e 0,44 m m- no T1, e nos solos de textura média os valores médios de pT foram 0,42 m3 m-3 no tratamento T4 e 0,40 m3 m-3 no T3 (Tabelas 3 e 4). A porosidade total encontrada para o sistema T2 foi semelhante aos valores obtidos por Collares et al. (2008), que estudaram compactação de um Latossolo Vermelho argiloso, sob plantio direto, induzida pelo tráfego de máquinas, e inferiram que a porosidade total de 0,50
3	3
m3 m-3 não diferiu entre os tratamentos.
Os valores de microporosidade nos solos de textura média foram inferiores aos
3	3
encontrados nos solos com textura argilosa, com uma média de 0,42 m3 m-3 no tratamento T2 e 0,35 m m- no T1 e nos solos de textura média os valores médios foram 0,33 m m- no sistema T4 e 0,32 m3 m-3 no T3 (Tabelas 3 e 4). Com esses resultados, pode-se inferir que,
nos sistemas e locais de coleta amostrados, os solos com textura argilosa apresentam maior microporosidade e maior capacidade de armazenamento de água que os solos de textura média. Resultados semelhantes foram observados por Beutler et al. (2002) estudando a retenção de água em dois tipos de Latossolos sob diferentes usos.
4.1.2.	Resistência do solo à penetração e conteúdo de água do solo
Durante a caracterização das áreas destinadas ao experimento realizou-se uma avaliação da resistência do solo à penetração para se determinar o perfil de penetrometria nas quatro áreas experimentais, e obteve o índice de cone e o teor de água no solo, cujas informações são apresentadas na Tabela 5.
Tabela 5. Valores médios de resistência do solo à penetração e teor de água do Latossolo Vermelho nas áreas dos tratamentos T1, T2, T3 e T4, determinados nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,200,30, 0,30-0,40, 0,40-0,50 e 0,50-0,60 m.___________________________________________
Camadas de solo
Tratamento
	0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40	0,40-0,50	0,50-0,60	Média
T1	4,56	4,42	Índice de cone (MPa) 3,94	3,56	3,38			2,97	3,81
T2	3,35	3,29	2,94	2,94	2,39	2,25	2,86
T3	7,04	5,11	4,28	4,01	3,32	2,90	4,44
T4	2,49	2,76	2,42	2,42	2,28	1,87	2,37
Média	4,36	3,90	3,40	3,23	2,84	2,50	
T1	0,18	0,19	Teor de água do solo (kg kg-1) 0,19	0,19	0,19			0,19	0,19
T2	0,25	0,26	0,26	0,27	0,27	0,28	0,27
T3	0,11	0,12	0,12	0,12	0,12	0,13	0,12
T4	0,15	0,14	0,14	0,14	0,14	0,15	0,14
Média	0,17	0,18	0,18	0,18	0,18	0,19	
T1 = colheita mecanizada com 1ciclo em Latossolo Vermelho textura argilosa. T2 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura argilosa. T3 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura média. T4 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura média.
A maior média de resistência do solo à penetração avaliada pelo índice de cone foi observada na camada de 0,00-0,10 m, na seguinte ordem: 0,00-0,10 &gt; 0,10-0,20 &gt; 0,20-0,30 &gt; 0,30-0,40 &gt; 0,40-0,50 &gt; 0,50-0,60 m (Tabela 5) e as maiores variações de RP ocorreram acima de 0,40 m, portanto, a amostragem foi realizada nas camadas de 0,00 a 0,40 m.
Analisando-se os dados de resistência do solo à penetração (RP) para o solo com textura argilosa, nas interações (áreas x local de coleta), os resultados mostraram que não houve diferença para o local de coleta canteiro (CT), nos sistemas de manejo mecanizado com um ciclo (seis anos de cultivo) e três ciclos (dezoito anos de cultivo). No entanto, houve diferença entre os tratamentos na linha de plantio (LP) com o maior valor de RP observado no sistema T1 (3,12 MPa); no T2 os valores médios foram de 2,73 MPa (Tabela 6).
Tabela 6. Resistência do solo à penetração e conteúdo de água do Latossolo Vermelho textura argilosa e média, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1 e T3) e com três ciclos (T2 e T4).
Local de Amostragem LP CT
Sistema
Camada de Solo
Média
0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40
Resistência do solo à penetração (MPa) - textura argilosa
T1	3,12 Ab	3,44 Aa	4,58 Aa	2,98 Ab	3,59 Ab	2,28 Ac	3,28 A
T2	2,73 Bb	3,23 Aa	4,78 Aa	2,63 Bb	2,21 Bb	2,28 Ab	2,98 B
Média	2,93	3,34	4,68 a	2,81 b	2,75 b	2,28 c	
CV(%)	9,95						
	Conteúdo de água do solo (kg kg-1) -				textura argilosa		
T1	0,17 Bb	0,18 Ba	0,19 Ba	0,17 Ba	0,18 Ba	0,18 Ba	0,18 B
T2	0,30 Ab	0,32 Aa	0,32 Aa	0,32 Aa	0,30 Aab	0,29 Ab	0,31 A
Média	0,23	0,25	0,26 a	0,25 ab	0,24 ab	0,23b	
CV(%)	6,47						
	Resistência do solo à penetração (MPa) - textura média						
T3	2,87 Ab	3,52 Aa	4,21 Aa	3,26 Ab	2,88 Aab	2,44 Ac	3,19 A
T4	2,88 Ab	3,25 Aa	4,38 Aa	3,01 Ab	2,48 Aab	2,41 Ac	3,06 A
Média	2,88	3,39	4,30 a	3,13 b	2,68 c	2,42 c	
CV(%)	7,36						
		Conteúdo de água do solo (kg kg-1)			- textura média		
T3	0,17 Ba	0,15 Ba	0,18 Ba	0,15 Ba	0,16 Ba	0,16 Ba	0,16 B
T4	0,24 Aa	0,21 Aa	0,23 Aa	0,23 Aa	0,23 Aa	0,21 Aa	0,22 A
Média	0,20	0,18	0,20 a	0,19 a	0,19 a	0,19 a	
CV(%)	26,64						
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna e minúscula na linha não diferenciam estatisticamente entre si ao nível de 5% de probabilidade.
Os resultados indicam que esse valor maior de RP no canteiro pode ser em função dos efeitos da compactação do solo no centro da linha do rodado, que está próxima ao canteiro e mais distante da linha de plantio e é ocasionada pelo tráfego das máquinas que executam as operações no canavial (Tabela 6). Com a utilização do controle de tráfego a influência do rodado no canteiro e na linha de plantio é minimizada. Os resultados observados são semelhantes aos obtidos por Cavichiolli et al. (2012) em que a RP média foi superior nas
entrelinhas de cana-de-açúcar em relação à linha de plantio, até a profundidade de 0,40 m. Isso ocorreu devido ao tráfego de máquinas nas entrelinhas de cana-de-açúcar, o que causou alterações no perfil do solo, afetando os valores médios de RP.
Para as interações entre (sistema x camada amostrada), verifica-se que houve diferença para o tratamento T1, mas a maior RP foi constatada na camada de 0,10-0,20 m (4,58 MPa) e a menor RP foi encontrada na camada de 0,30-0,40 m, com 2,28 MPa (Tabela 6). Na camada de 0,10-0,20 m a RP foi de 2,98 MPa e na camada de 0,20-0,30 m, de 3,59 MPa, mostrando que a camada mais compactada é a superficial, localizada nos primeiros 0,10 m. Há também uma compactação, subsuperficial, localizada na camada 0,20-0,30 m. Os resultados encontrados de maior RP na camada de 0,00-0,10 m corroboram com a avaliação de Silva et al. (2000a) quanto ao sistema e tráfego de máquina; estes verificaram que a maior RP (3,5 MPa) foi encontrada na camada de 0,075 a 0,100 m, no sistema de plantio direto trafegado.
No tratamento T2, para as interações (sistema x camada amostrada), pode-se inferir que houve diferença somente na camada de 0,00-0,10 m com valor médio de RP de 4,78 MPa, que foi o maior valor de RP de todos os tratamentos e respectivas camadas (Tabela 6). Na camada de 0,30-0,40 m, os valores encontrados de 2,28 MPa foram iguais tanto para o tratamento T2 como T1. Nas outras três camadas amostradas os valores no T2 foram inferiores aos encontrados no T1, indicando que, quando é maior o período de colheita mecanizada, com controle de tráfego, manutenção da palhada e aporte de matéria orgânica, o Latossolo Vermelho textura argilosa tem a tendência de se recompor. Os valores encontrados foram semelhantes aos observados por Cavichiolli et al. (2012), de 2,0 a 4,0 MPa de RP, nas linhas de cana-de-açúcar e de 4,0 a 6,0 MPa nas entrelinhas. Souza et al. (2012a), estudando compactação e RP em cana-de-açúcar, em Latossolo Vermelho, encontraram valores de 4,75 MPa de RP no canteiro e 1,69 MPa na linha de plantio. Collares et al. (2008) observaram que a resistência do solo à penetração foi maior que 2,0 MPa nos períodos mais secos.
Os valores encontrados por Otto et al. (2011) foram inferiores aos resultados de resistência à penetração obtidos nesse trabalho, mas demonstram que o local mais afetado pelo tráfego de máquinas foi a entrelinha da cana-de-açúcar. O tráfego intenso pode causar alguma influência no canteiro e afetar o desenvolvimento da cultura.
Analisando-se as camadas amostradas, a menor RP foi observada na camada de 0,300,40 m, para ambos os tratamentos, seguidas pela camada de 0,20-0,30 m, com RP de 2,48 MPa no T4 e 2,88 MPa no T3 e, após, pela camada de 0,10-0,20 m com 3,01 MPa no tratamento T4 e 3,26 MPa no T3 e com as maiores RP na camada de 0,00-0,10 m com 4,38 MPa no sistema T4 e 4,21 MPa no T3 (Tabela 6). As maiores RP foram observadas nas camadas de 0,00-0,10 m e 0,10-0,20 m. Estes resultados corroboram com os encontrados por Cavalieri et al. (2009), que constataram, sob solos de textura média, maior concentração das resistências do solo à penetração nas camadas a partir de 0,10 m de profundidade, sob tráfego de máquinas agrícolas, com os maiores valores observados na camada entre 0,10-0,30 m.
Analisando-se o conteúdo de água do solo, para o Latossolo Vermelho textura argilosa e média e sistemas de colheita mecanizada, o conteúdo de água diferiu para os locais de coleta (Tabela 6). O conteúdo de água no sistema T2 foi maior que no sistema T1, possivelmente indicando melhor estrutura física desse solo, ou pelo aporte de matéria orgânica oriunda da palhada ou devido à própria capacidade desse solo, com maior teor de argila, para a retenção de água. Tal afirmação pode ser confirmada por Souza et al. (2005), que avaliaram o sistema de colheita mecanizada na cultura de cana-de-açúcar sobre a ausência de revolvimento do solo, ou revolvimento mínimo, que favorece a manutenção de teores de água mais elevados em virtude da manutenção dos resíduos culturais. O conteúdo de água do solo para os dois solos estudados foi maior no sistema de colheita mecanizada com três ciclos de implantação (T2 e T4), indicando que o sistema mantendo a cobertura do solo com os resíduos da colheita mecanizada por um período maior, ou seja, dezoito anos, influencia positivamente na qualidade física do solo, em razão do maior aporte de matéria orgânica no período. Lima et al. (2013), pesquisando a compactação do solo de diferentes classes texturais em áreas de produção de cana-de-açúcar, verificaram que as classes de textura argilosa e média comportaram-se de forma semelhante em todas as camadas estudadas.
4.1.3.	Curva de retenção de água no solo
As curvas de retenção de água do solo e seus respectivos modelos (Tabelas 7 e 9) são apresentados separadamente para os solos de textura argilosa (Figura 6) e de textura média (Figura 7) e para os tratamentos (T1 e T2) e (T3 e T4), respectivamente, nos dois locais de coleta (canteiro e linha de plantio) e para as quatro camadas amostradas. A capacidade de água disponível (CAD = 9CC - 9PMP) foi avaliada para cada solo separadamente, quanto ao sistema, local de coleta (Figura 5 do Material e Métodos) e camada amostrada.
Os valores de capacidade de água disponível (CAD) encontrados na linha de plantio foram superiores aos valores aferidos no canteiro, nas duas classes texturais estudadas e para todas as camadas de solo amostradas, com exceção do tratamento T4 na camada 0,20-0,30 m, no solo de textura média, cujos valores de CAD foram iguais (Tabela 10). No sistema T1 na camada de 0,30-0,40 m, tanto para o solo argiloso (Tabela 8 e Figura 6) quanto para o solo de textura média (Tabela 10 e Figura 7), os valores de CAD para o canteiro foram superiores aos encontrados na linha de plantio. Essa constatação pode ser explicada felo fato de a microporosidade não ter sido afetada pelo manejo, mantendo a capacidade de retenção de água no solo. Os pesquisadores McHugh et al. (2009) observaram aumento de 44,5% na CAD no solo na linha de cultivo com 22 meses de implantação do sistema de controle de tráfego agrícola após 30 anos de cultivo convencional.
Avaliando-se as curvas de retenção de água no solo e a CAD para os solos com textura argilosa, observou-se na que na camada 0,00-0,10 m não houve diferença para a CAD (Figura 6). Na camada 0,10-0,20 m, na linha de plantio, houve um incremento positivo de 2,3% em favor do sistema de colheita mecanizada com três ciclos (T2), comparado com o sistema com um ciclo (T1). Na camada de 0,20-0,30 m, no canteiro, os valores de CAD foram maiores no sistema T2. Na linha de plantio, para a mesma camada, os valores foram favoráveis ao sistema T1 (Tabela 8). Para a camada de 0,30-0,40 m, o sistema T2 apresentou maiores valores de CAD que no sistema T1, tanto no canteiro quanto na linha de plantio, com valores acima de 4,2% na linha de plantio e 2,6% no canteiro.
Tabela 7. Modelos de van Genuchten para o Latossolo Vermelho textura argilosa determinados na linha de plantio e canteiro, nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2).
T. Camada
Modelo
_________Parâmetros do Modelo_________
0s 0r a	n	m	R2
Linha de plantio
T1
T2
T1
T2
0,00-0,10	0 = 0,20 +	0,44 - 0,20 [1+ (0,302 * ^0,389) 1'225]	'	0,44	0,20	0,302	1,225	0,389	0,99
0,10-0,20	0 = 0,00 +	0,41 - 0,00 [1 + (1,491 * V0,011) 6'902] °'011	0,41	0,00	1,491	6,902	0,011	0,97
0,20-0,30	0 = 0,15 +	0,42 - 0,15 [1 + (0,637 * V0,0 1 0) 23'793] °'010	0,42	0,15	0,637	23,793	0,010	0,98
0,30-0,40	0 = 0,24 +	0,41 - 0,24 [1 + (0,436 * ¥0,156) 4'136] °'156	0,41	0,24	0,436	4,136	0,156	0,99
0,00-0,10	0 = 0,23 +	0,52 - 0,23 [1 + (0,514 * ¥0,395) 0'652] 0'395	0,52	0,23	0,514	0,652	0,395	0,99
0,10-0,20	0 = 0,16 +	0,50 - 0,16 [1+ (0,932 * ¥0,395) 2'374] 0'395	0,50	0,16	0,932	2,374	0,395	0.96
0,20-0,30	0 = 0,19 +	0,48 - 0,19 [1 + (1,053 * ¥0,015) w'891] W15	0,48	0,19	1,053	10,891	0,015	0,98
0,30-0,40	0 = 0,25 +	0,51 - 0,25 [1 + (0,728 * ¥0,205) 4'313]	0,51	0,25	0,728	1,313	0,205	0,99
		Canteiro						
0,00-0,10	0 = 0,22 +	0,40 - 0,22 [1 + (0,267 * ¥0,131) 4'571] 0'131	0,40	0,22	0,267	1,571	0,131	0,98
0,10-0,20	0 = 0,25 +	0,42 - 0,25 [1 + (0,478 * ¥0,214) 2'341] 0'214	0,42	0,25	0,478	2,341	0,214	0,94
0,20-0,30	0 = 0,24 +	0,40 - 0,24 [1 + (0,534 * ¥0,083) 4'206] ws	0,40	0,24	0,534	4,206	0,083	0,98
0,30-0,40	0 = 0,24 +	0,41 - 0,24 [1 + (0,413 * ¥0,329) 4'554] 0'329	0,41	0,24	0,413	1,554	0,329	0,97
0,00-0,10	0 = 0,34 +	0,50 - 0,34 [1+ (0,005 * ¥5,155) 0'762] 5'155	0,50	0,34	0,005	0,762	5,155	0,99
0,10-0,20	0 = 0,32 +	0,49 - 0,32 [1 + (0,236 * ¥0,577)1'045] 0'577	0,49	0,32	0,236	1,045	0,577	0,99
0,20-0,30	0 = 0,27 +	0,49 - 0,27 [1+ (0,877 * ¥0,016) 13'275]	1	0,49	0,27	0,877	13,275	0,016	0,99
0,30-0,40	0 = 0,00 j	0,48 - 0,00 1+ (2,447 * ¥0,010) 5'718] W10	0,48	0,00	2,447	5,718	0,010	0,89
T1 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura argilosa. T2 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura argilosa. 9s = conteúdo de água na saturação. 9r = conteúdo de água residual. a, m e n = parâmetros do modelo.
Solos Textura Argilosa
Camada0.00-0,10 m
Solos Textura Argilosa Camada 0,20-0,30 m
—O— CM1 LP
—x— cMicr
-e— CM3LP
A CM3 CT
LogT (kPa)
Solos Textura Ar-gilosa
Camada0,30-0,40 m
—e—CM1LP
—x— CMi cr
—e— CM3LP
A CM 3 cr
Log'F (kPa)
Figura 6. Curvas de retenção de água do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas colheita mecanizada com um ciclo (T1) e colheita mecanizada com três ciclos (T2).
As curvas de retenção de água para os solos textura argilosa evidenciam que o tratamento T2 apresenta valores de umidade do solo superiores aos encontrados no T1, em todas as tensões, e para todas as camadas avaliadas, seguindo-se uma tendência de que no tratamento T2 observaram os maiores valores de umidade do solo que no tratamento T1, tanto na linha de plantio quanto no canteiro, com exceção da camada 0,20-0,30 m. Observa-se que na linha de plantio os valores foram superiores aos do canteiro (Figura 6).
Os resultados encontrados para os Latossolos argilosos são semelhantes aos resultados obtidos por Silva et al. (2008), que, estudando cana-de-açúcar, sob Latossolo Vermelho distrófico e Latossolo Vermelho eutroférrico, avaliaram que os efeitos do aumento da retenção de água nos solos com maiores teores de argila, ou seja, no solo com teor de argila de 480 g kg-1, o teor de água foi de 0,40 m3 m-3 e a CAD foi de 0,10 m3 m-3.
Tabela 8. Capacidade de água disponível do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinada na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e colheita mecanizada com três ciclos (T2).
Tratamento/ Local de coleta	Camada (m)	Umidade (m3 m-3)			Incremento (%)* T2xT1
		10 (kPa)	1500 (kPa)	CAD	
T1 LP		0,330	0,209	0,120	
T1 CT	0,00-0,10	0,363	0,271	0,092	
T2 LP		0,396	0,280	0,116	-0,5
T2 CT		0,431	0,335	0,096	0,4
T1 LP		0,334	0,226	0,108	
T1 CT	0,10-0,20	0,326	0,258	0,068	
T2 LP		0,403	0,272	0,131	2,3
T2 CT		0,407	0,329	0,078	1,0
T1 LP		0,325	0,206	0,119	
T1 CT	0,20-0,30	0,332	0,259	0,073	
T2 LP		0,387	0,277	0,110	-0,9
T2 CT		0,408	0,320	0,088	1,5
T1 LP		0,310	0,241	0,069	
T1 CT	0,30-0,40	0,318	0,246	0,072	
T2 LP		0,397	0,286	0,111	4,2
T2 CT		0,402	0,304	0,098	2,6
* Incremento de água	disponível entre os	sistemas T1	e T2, tendo sempre	como referência	o sistema T2, favorável,
positivamente ou negativamente.
Tabela 9. Modelos de van Genuchten para o Latossolo Vermelho textura média determinados na linha de plantio e no canteiro nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e com três ciclos (T4).
T. Camada
Modelo
_________Parâmetros do Modelo_________
0s 0r a	n	m	R2
Linha de plantio
T3
T4
T3
T4
0,00-0,10	0 = 0,07 +	0,37 - 0,07 [1+ (1,287 * V0,017) 9'118l °'017	0,37	0,07	1,287	9,118	0,017	0,98
0,10-0,20	0 = 0,09 +	0,37 - 0,09 [1 + (0,893 * V0,116) ^l 0'116	0,37	0,09	0,893	2,090	0,116	0,98
0,20-0,30	0 = 0,16 +	0,37 - 0,16 [1 + (0,423 * ^0,299) 4'882l 0'299	0,37	0,16	0,423	1,882	0,299	0,99
0,30-0,40	0 = 0,17 +	0,36 - 0,17 [1 + (0,226 * V0,488) 2'144l 0'488	0,36	0,17	0,226	2,144	0,488	0,98
0,00-0,10	0 = 0,10 +	0,37 - 0,10 [1 + (0,170 * V0,807) 0'809l 0'807	0,37	0,10	0,170	0,809	0,807	0,99
0,10-0,20	0 = 0,10 +	0,39 - 0,10 [1 + (0,893 * V0,166) 4'840l 0'166	0,39	0,10	0,893	1,840	0,166	0,98
0,20-0,30	0 = 0,13 +	0,35 - 0,13 [1+ (0,518 * V0,454) 4'138l 0'454	0,35	0,13	0,518	1,138	0,454	0,98
0,30-0,40	0 = 0,10 +	0,35 - 0,10 [1 + (0,579 * V0,3 07) 4'172 l	7	0,35	0,10	0,579	1,172	0,307	0,96
		Canteiro						
0,00-0,10	0 = 0,20 +	0,34 - 0,20 [1+ (0,002 * ¥9,781) 0'738l 9'781	0,34	0,20	0,002	0,738	9,781	0,99
0,10-0,20	0 = 0,18 +	0,36 - 0,18 [1+ (0,010 * ¥2,855) W»1]2'855	0,36	0,18	0,010	0,581	2,855	0,97
0,20-0,30	0 = 0,18 +	0,35 - 0,18 [1+ (0,108 * ¥1,332) 4'186l 4'332	0,35	0,18	0,108	1,186	1,332	0,98
0,30-0,40	0 = 0,18 +	0,36 - 0,18 [1 + (0,256 * ¥0,504)1'480l	4	0,36	0,18	0,256	1,480	0,504	0,99
0,00-0,10	0 = 0,09 +	0,39 - 0,09 [1+ (0,952 * ¥0,042) 7'193l 0'042	0,39	0,09	0,952	7,193	0,042	0,98
0,10-0,20	0 = 0,15 +	0,36 - 0,15 [1 + (0,395 * ¥0,532) 0'898l 0'532	0,36	0,15	0,395	0,898	0,532	0,98
0,20-0,30	0 = 0,14 +	0,35 - 0,14 [1 + (0,879 * ¥0,039) 8'972l °'°39	0,35	0,14	0,879	8,972	0,039	0,98
0,30-0,40	0,34 - 0,11 0 	 0 11 ,	[1+ (1,920 * V0,136) !'603l 0'136		0,34	0,11	1,920	1,603	0,136	0,99
T3 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura média. T4 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura média. 9s = conteúdo de água na saturação. 9r = conteúdo de água residual. a, m e n = parâmetros do modelo.
Figura 7. Curvas de retenção de água do Latossolo Vermelho textura média, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas colheita mecanizada com um ciclo (T3) e colheita mecanizada com três ciclos (T4).
Os resultados apresentados nas curvas de retenção para os solos textura média informam que, na camada de 0,00-0,10 m os teores de água no sistema T4 foram superiores que no T3, tanto na linha de plantio com 1,1% de capacidade de água disponível quanto no canteiro, com 3,5% de capacidade de água disponível (Tabela 10). Na camada 0,10-0,20 m, houve um incremento positivo de 2,4% de CAD na linha de plantio em favor do sistema T3, comparado ao T4, mas no canteiro não houve diferença (Tabela 10 e Figura 7). Na camada superficial, principalmente na linha de plantio, há uma quantidade maior de matéria orgânica, o que contribui para a melhor estruturação do solo, e consequentemente, retenção de água no mesmo, fato que pode ser atribuido aos maiores valores de carbono observados no solo do tratamento T4 em relação ao solo do tratamento T3. Para os solos com textura média, as curvas de retenção não seguiram a mesma tendência e os valores de umidade do solo foram bastante variados entre os sistemas, locais de coleta e camadas. Os resultados corroboram as afirmações de Silva et al. (2008), que encontraram para o Latossolo Vermelho, com teor de argila de 319 g kg-1, um teor de água de 0,330 m3 m-3 e CAD de 0,107 m3 m-3.
Tabela 10. Capacidade de água disponível do Latossolo Vermelho textura média, determinada na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10; 0,10-0,20; 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e colheita mecanizada com três ciclos (T4).
Tratamento/ Local de coleta	Camada (m)	Umidade (m3 m-3)			Incremento (%)* T4xT3
		10 (kPa)	1500 (kPa)	CAD	
T3 LP		0,270	0,161	0,109	
T3 CT	0,00-0,10	0,276	0,195	0,081	
T4 LP		0,227	0,107	0,120	1,1
T4 CT		0,244	0,127	0,117	3,5
T3 LP		0,271	0,142	0,129	
T3 CT	0,10-0,20	0,270	0,181	0,089	
T4 LP		0,230	0,125	0,105	-2,4
T4 CT		0,245	0,161	0,084	-0,5
T3 LP		0,252	0,168	0,084	
T3 CT	0,20-0,30	0,246	0,181	0,065	
T4 LP		0,215	0,132	0,083	-0,1
T4 CT		0,235	0,152	0,082	1,8
T3 LP		0,246	0,173	0,072	
T3 CT	0,30-0,40	0,262	0,180	0,082	
T4 LP		0,230	0,123	0,107	3,5
T4 CT		0,230	0,148	0,082	0,0
*Incremento de água	disponível entre os	sistemas T3	e T4, tendo como	referência sempre	o sistema T4, favorável,
positivamente ou negativamente.
Na camada 0,20-0,30 m, não houve diferença de CAD entre a linha de plantio e canteiro, no entanto, no sistema T4 para essa camada houve um acréscimo de 1,8% de CAD em relação ao sistema T3 (Tabela 10). Quanto à camada 0,30-0,40 m o tratamento T4 apresentou maiores valores de CAD que no sistema T3, mas no canteiro os valores foram iguais nos dois sistemas de colheita mecanizada. A diferença ocorreu na linha de plantio com incremento de CAD de 3,5%, no sistema T4.
Os menores valores de capacidade de água disponível (CAD) e na retenção de água foram observados nos solos de textura média, o que pode ter ocorrido, possivelmente, devido ou ao tráfego de máquinas agrícolas na lavoura ou à característica de menores teores de argila desses solos. Os resultados corroboram com resultados de Pacheco e Cantalice (2011), que observaram alterações na retenção de água, em solos sob cana-de-açúcar com vários anos de cultivo e tráfego de máquinas, que foram ocasionadas pelo manejo. Souza (2012) também observou alterações na curva de retenção de água, em Latossolo Vermelho, sob cana-de-açúcar, na linha do rodado e no canteiro, ocasionadas pelo manejo, que modificou a estrutura do solo nessa região e preservou a estrutura do solo na linha de plantio da cana.
4.1.4.	Estabilidade de agregados
Para os solos de textura argilosa, os valores de diâmetro médio ponderado (DMP) e diâmetro médio geométrico (DMG) diferiram entre os sistemas mecanizados com diferentes ciclos de implantação, com a maior média de DMP e DMG ocorrendo na região da linha de plantio no sistema T1 (Tabela 11). Os menores valores de DMP e DMG no sistema T2 com mais de dezoito anos de colheita mecanizada em relação ao T1 com menor tempo de colheita mecanizada (seis anos) podem ser explicados pela interferência do trânsito de máquinas na qualidade física do solo no sistema com dezoito anos de colheita mezanizada. Os resultados vêem de encontro aos encontrados por Roque et al. (2010), que, avaliando o tráfego controlado em cana-de-açúcar sobre Latossolo Vermelho distrófico, verificaram que o tráfego das máquinas agrícolas contribuiu para diminuir o diâmetro médio ponderado dos agregados na linha de rodado em relação à linha de plantio, o que causa a degradação cumulativa da qualidade física do solo, ao longo dos anos de cultivo. Braunack e McGarry (2006) encontraram diferença na estabilidade de agregados na região do canteiro em relação à linha de plantio, em cana-de-açúcar, na Austrália.
Os maiores valores de DMP e DMG ocorreram no sistema T1, demonstrando que esse solo está menos degradado estruturalmente que o solo do sistema T2 (Tabela 11), no qual os valores do DMP e DMG menores evidenciam que após vários anos de tráfego de maquinário na área do tratamento T2, há uma influência negativa na estrutura do solo, que pode ser revertida ao longo do tempo com o aporte de matéria orgânica proveniente da prórpia plalhada. Centurion et al. (2007) verificaram que o cultivo de cana-de-açúcar, em Latossolo Vermelho, em Jaboticabal (SP), reduziu o valor do diâmetro médio ponderado e a agregação do solo cultivado com cana soca, de quarto corte, que foi menor que a agregação verificada no solo cultivado com cana-planta e cana-soca de segundo corte.
Tabela 11. Valores médios para estabilidade de agregados do Latossolo Vermelho textura argilosa, determinados na linha de plantio (LP) e canteiro (CT), nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e com três ciclos (T2).
Local de
Tratamento Amostragem LP	CT
Camada de Solo
Média
Diâmetro médio ponderado (mm)
0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40
T1	2,88 Aa	2,84 Aa	3,05 Aa	2,92 Aa	2,82 Ab	2,66 Bc	2,86 A
T2	2,70 Aa	2,67 Bb	2,80 Ba	2,72 Bb	2,65 Bc	2,58 Bc	2,69 B
Média	2,79 a	2,76 a	2,93 a	2,82 b	2,74 ab	2,62 c	
CV(%)	1,44						
		Diâmetro médio geométrico (mm)					
T1	2,09 Aa	2,07 Aa	2,26 Aa	2,12 Aa	2,05 Aa	1,31 Bb	1,94 A
T2	1,96 Ba	1,32 Bb	2,04 Aa	1,97 Aa	1,30 Bb	1,29 Bb	1,65 B
Média	2,03 a	1,70 b	2,15 a	2,05 a	1,68 b	1,30 b	
CV(%)	11,10						
		Agregados estáveis (%)					
T1	51,71 Aa	44,84 Ab	54,53 Aa	49,89 Aa	45,37 Bb	43,32 Bb	48,28 A
T2	40,78 Aa	40,13 Aa	44,86 Ba	37,69 Bb	39,70 Bb	39,56 Bb	40,45 B
Média	46,24 a	42,48 b	49,70 a	43,79 b	42,54 b	41,44 b	
CV(%)	0,17						
		Índice de estabilidade dos agregados (%)					
T1	74,63 Aa	73,70 Aa	75,69 Aa	75,95 Aa	72,28 Aa	72,69 Aa	74,15 A
T2	66,63 Ba	65,67 Ba	a67,66 Ba	66,77 Aa	65,80 Aa	64,23 Ba	66,11 B
Média	70,63 a	69,68 a	71,66 a	71,36 a	69,04 a	68,46 a	
CV(%)	1,03						
		Teor de carbono orgânico (g kg-1)					
T1	2,12 Ba	2,02 Bb	2,45 Ba	2,16 Bb	1,91 Ac	1,75 Ac	2,07 B
T2	2,67 Aa	2,39 Ab	3,44 Aa	2,73 Ab	2,06 Ac	1,91 Ac	2,54 A
Média	2,40 a	2,21 b	2,95 a	2,45 b	1,99 c	1,83 c	
CV(%)	5,93						
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna e minúscula na linha não diferenciam estatisticamente entre si ao nível de 5% de probabilidade.
Para as interações (sistema x camada amostrada), o solo dos dois sistemas, T1 e T2, apresentaram maiores valores de DMP e DMG na camada de 0,00-0,10 m, o mesmo ocorrendo para carbono orgânico, com os maiores teores encontrados na mesma camada (Tabela 11). Os valores obtidos foram superiores aos observados por Wendling et al. (2012), que avaliaram a influência do manejo sobre o Latossolo Vermelho-Amarelo argiloso e encontraram para o sistema com plantio direto, diâmetro médio ponderado de 0,98 mm na camada de 0,00-0,10 m e 0,79 mm na camada 0,10-0,20 m e diâmetro médio geométrico de 0,59 mm e 0,50 mm para as mesmas camadas.
Resultados semelhantes aos do presente estudo foram observados por Souza et al. (2014) estudando o efeito do controle de tráfego na qualidade física do solo em área de cana-de-açúcar. Souza et al. (2012b), estudando o carbono orgânico e agregação de um Latossolo Vermelho com colheita mecanizada de cana-de-açúcar, verificaram que o manejo da cana-de-açúcar com colheita mecanizada influenciou os teores e os estoques de carbono orgânico e o DMP do solo, os quais foram maiores na camada superficial no manejo envolvendo cana planta. Ceddia et al. (1999) concluíram que o DMP possui alta correlação com teores de matéria orgânica do solo. Esses autores verificaram maiores valores de DMP em solo com colheita mecanizada de cana-de-açúcar em relação ao solo com colheita de cana queimada, cujos teores de matéria orgânica acompanharam o mesmo comportamento.
Os resultados para agregados estáveis mostram valores superiores na linha de plantio em relação ao canteiro nos dois tratamentos e superiores no tratamento T1 em relação ao T2 (Tabela 11). Os agregados estáveis e o índice de estabilidade de agregados são influenciados pelo manejo e maiores valores de AGRI e IEA podem ser atribuídos ao relacionar esses índices ao teor de carbono orgânico, que é maior na linha de plantio pelo fato de o sistema radicular ocorrer em maior escala nesse local e também pela palhada. Os índices de estabilidade dos agregados do solo diferiram ao nível de 5% de probabilidade, sendo que os valores foram maiores no sistema T1 em relação ao sistema T2. Os valores de IEA também foram maiores na linha de plantio em relação à região do canteiro. Os índices de estabilidade dos agregados obtidos nesse trabalho foram inferiores aos encontrados por Souza (2012), que estudou controle de tráfego e seus efeitos nos atributos de um Latossolo Vermelho distrófico sob cana-de-açúcar e encontrou valores que variam de 89,93% no canteiro a 95,49% na linha de plantio, superiores aos resultados de Wendling et al. (2012), que, avaliando manejo sobre
Latossolo Vermelho-Amarelo argiloso encontraram para o sistema plantio direto agregados estáveis com valores de 73% na camada 0,00-0,10 m e 68% na 0,10-0,20 m e índice de estabilidade de agregados de 15% (0,00-0,10 m) e 9% na camada de 0,10-0,20 m, e na mata natural, IEA de 72% e 54%, nas respectivas camadas.
O teor de carbono orgânico foi maior na linha de plantio em relação ao canteiro e os maiores valores ocorreram no sistema T2 (Tabela 11), pelo fato da maior concentração de raízes ocorrer na linha de plantio, contribuindo para aumento do tero de carbono. Quanto às camadas amostradas, os teores de carbono foram maiores na camada de 0,00-0,10 m, decrescendo conforme aumentou a profundidade, nas duas classes texturais. Os índices de agregação e o teor de carbono maiores na linha de plantio podem ser explicados pela realização de adubação orgânica, com torta de filtro e esterco de aves no plantio, e também em razão das altas quantidades de raízes da cana-de-açúcar, que contribuem para agregação do solo e excreção de agentes cimentantes (VEZZANI; MIELNICZUK, 2011). Os valores de carbono orgânico maiores na camada de 0,00-0,10 m também foram observados por Wendling et al. (2012), que estudaram a influência do manejo sobre os atributos físicos de um Latossolo Vermelho-Amarelo distrófico. Estes pesquisadores encontraram os maiores valores de DMP, DMG, AGRI e IEA, na camada superficial (0,00-0,10 m) em relação à subsuperficial. Souza et al. (2012b) verificaram, em área de cana-de-açúcar com colheita mecanizada em Latossolo Vermelho, em todos os ciclos de manejo adotados, maiores teores de carbono na camada superficial e redução gradativa dos teores a partir da superfície do solo, porque a utilização do cultivador promoveu a incorporação dos resíduos vegetais na superfície do solo na camada de 0,00-0,10 m.
Analisando os dados para o solo de textura média, houve diferença ao nível de 5% de probabilidade quanto às áreas e locais de coleta, somente na linha de plantio, para o DMP. O maior valor de DMP e DMG encontrado foi no tratamento T4, na linha de plantio (Tabela 12). Os resultados encontrados corroboram com os obtidos por Roque et al. (2010), que, estudando Latossolo Vermelho distrófico, verificaram que os valores do diâmetro médio ponderado dos agregados (DMP) e do diâmetro médio geométrico (DMG) diminuíram em relação aos locais de coleta, com os menores valores observados na linha do rodado e canteiro em relação à linha de plantio; em todas as áreas com cana-de-açúcar estudadas a estabilidade de agregados foi reduzida. Esse resultado também foi obtido por Góes et al. (2005), que
observaram que o revolvimento do solo para o plantio e cultivo da cana-de-açúcar tem maiores efeitos na estabilidade de agregados do que a matéria orgânica e o tempo de cultivo, em LatossoloVermelho distroférrico.
Tabela 12. Valores médios para estabilidade de agregados do Latossolo Vermelho textura média, determinados na linha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, nos sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T3) e com três ciclos (T4).
Tratamento	Local de Amostragem		Camada de Solo				Média
	LP	CT	0,00-0,10	0,10-0,20	0,20-0,30	0,30-0,40	
		Diâmetro médio ponderado (mm)					
T3	1,82 Ba	1,62 Bb	2,02 Aa	1,73 Aa	1,62 Bb	1,52 Bc	1,72 A
T4	1,88 Aa	1,67 Bb	2,09 Aa	1,77 Aa	1,67 Bb	1,56 Bc	1,77 A
Média	1,85 a	1,65 b	2,06 a	1,75 a	1,66 b	1,54 c	
CV(%)	6,30						
		Diâmetro médio geométrico (mm)					
T3	1,11 Aa	0,99 Ab	1,26 Aa	1,01 Ab	0,99 Ab	0,65 Cc	0,88 B
T4	1,15 Aa	1,02 Ab	1,27 Aa	1,03 Ab	1,02 Ab	0,96 Bb	1,08 A
Média	1,13 a	1,01 b	1,27 a	1,01 b	1,01 b	0,80 c	
CV(%)	16,79						
			Agregados estáveis (%)				
T3	26,51 Ba	22,78 Ab	29,69 Aa	24,55 Bb	23,12 Bb	21,22 Bb	24,65 B
T4	30,47 Aa	24,55 Ab	33,12 Aa	30,51 Aa	23,23 Bb	22,08 Bb	27,24 A
Média	28,49 a	23,67 b	31,41 a	27,53 a	23,18 b	21,65 b	
CV(%)	0,63						
		Índice de estabilidade dos agregados (%)					
T3	73,09 Aa	71,44 Aa	75,47 Aa	73,31 Aa	71,23 Bb	69,05 Bb	72,27 A
T4	73,49 Ab	71,84 Aa	78,68 Aa	73,16 Aa	70,92 Bb	67,92 Bb	72,67 A
Média	73,29 a	71,64 a	77,08 a	73,24 a	71,07 b	68,49 b	
CV(%)	1,06						
		Teor de carbono orgânico (g kg-1)					
T3	0,93 Ba	0,90 Ba	1,04 Ba	0,90 Bb	0,90 Bb	0,81 Bc	0,91 B
T4	1,10 Aa	1,03 Ab	1,27 Aa	0,95 Bb	1,20 Ab	0,84 Bc	1,06 A
Média	1,01 a	0,96 b	1,15 a	0,92 b	1,05 b	0,83 c	
CV(%)	4,57						
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna e minúscula na linha não diferenciam estatisticamente entre si ao nível de 5% de probabilidade.
com maior teor de argila. Oades (1984) constatou que significativa quantidade de carbono orgânico é perdida rapidamente por causa das operações de cultivo.
Portanto, a maior estabilidade de agregados parece estar relacionada não só ao maior acúmulo de matéria orgânica na superfície do solo na linha de plantio, mas ao teor de argila e ao volume e distribuição de raízes ao longo do perfil cultural do solo (Tabelas 11 e 12). Conforme a tendência dos resultados de DMP, DMG e do teor de carbono orgânico, os índices de estabilidade dos agregados nos solos textura média foram inferiores aos valores encontrados no solo de textura argilosa. Os valores diferiram e foram maiores no sistema T4 em relação ao T3, e na linha de plantio em relação à região do canteiro. Mendes et al. (2006) utilizaram indicadores físicos do solo para avaliar a recuperação de áreas impactadas em solos com várias classes texturais e no solo com 370 g kg-1 de argila, verificaram DMP e DMG de 1,89 e 1,23 mm, respectivamente, valores que estão bem próximos aos encontrados no presente estudo para solo com textura média 315 g kg-1, com valores médios de DMP e DMG 2,06 e 1,27 mm, respectivamente.
Os teores de carbono orgânico nos solos textura média, apesar de apresentarem valores menores do que os solos de textura argilosa, também foram maiores na linha de plantio em relação ao canteiro e os maiores valores, ocorreram no sistema T4 (Tabela 12). Quanto às camadas amostradas os teores de carbono foram maiores na camada de 0,00-0,10 m e decresceram com o aumento da profundidade, no sistema T3. No sistema T4, os maiores valores foram encontrados na camada superficial e o menor, na camada mais profunda. O maior teor de carbono e índice de agregação na superfície e na linha de plantio pode ser devido ao sistema radicular presente em maior escala nessas regiões e pela adição de adudos orgânicos no sulco de plantio e quantidade maior de raízes. Salton et al. (2008) associaram maiores valores do DMP na superfície do solo ao maior teor de matéria orgânica, que contribui para a agregação das partículas do solo, principalmente nos arenosos. Além disso, a colheita mecanizada da cana promove uma cobertura de resíduo vegetal que contribui para absorver a pressão exercida pelo maquinário sobre o solo e preservar sua estrutura (SOUZA et al., 2005).
4.2.	Intervalo Hídrico Ótimo - IHO
O ajuste dos modelos de resistência do solo à penetração e de retenção de água para cada classe textural de solo e os sistemas utilizados mostram que não houve diferença entre eles a 5% de probabilidade, quando se utilizou interações triplas (área x local de amostragem x camada amostrada) na análise (Tabela 13). Os modelos testados para a resistência do solo à penetração em função da densidade e teor de água do solo para o Latossolo Vermelho txtura argilosa, nos tratamentos com um e três ciclos (T1 e T2), explicam 62% e 88%, respectivamente, da variabilidade dos dados.
Tabela 13. Estimadores dos parâmetros da regressão linear para resistência do solo à penetração em função do teor de água no solo e densidade do solo [ln RP = ln a + b ln 0 + c lnDs] (R2 = 0,62 e 0,88) e para o teor de água no solo em função da densidade do solo e potencial matricial [ln 0 = d + e Ds + f ln T] (R2 = 0 ,62 e 0,63) dos atributos do solo para os tratamentos colheita mecanizada com um ciclo (T1) e três ciclos (T2).
Parâmetro	Valor	Erro padrão	t	Probabilidade
a(1)	-4,1228	T1 0,4314	-9,56	&lt;0,0001
b	-2,5404	0,2507	-10,13	&lt;0,0001
c	5,9322	0,5613	10,57	&lt;0,0001
d	-1,9238	0,1905	-10,10	&lt;0,0001
e	-0,0526	0,0065	-8,12	&lt;0,0001
f	0,6214	0,1278	4,86	&lt;0,0001
a	-4,1401	T2 0,2840	-14,58	&lt;0,0001
b	-3,6884	0,2235	-16,50	&lt;0,0001
c	6,4230	0,5704	11,26	&lt;0,0001
d	-1,4353	0,1997	-7,19	&lt;0,0001
e	-0,0541	0,0053	-10,20	&lt;0,0001
f	0,4873	0,1530	3,18	&lt;0,0001
(1)a, b, c, d, e, f = estimadores dos parâmetros dos modelos. RP = resistência do solo à penetração (MPa). Ds = densidade do solo (Mg m-3). 0 = teor de água no solo (m3 m-3). T = potencial matricial do solo (kPa).
Os coeficientes encontrados para a densidade do solo (Ds) e o teor de água demonstraram que a resistência do solo à penetração (RP) variou de forma positiva com a densidade do solo e negativa com o teor de água do solo, para os sistemas de colheita mecanizada com um e três ciclos, corroborando com os resultados de Tomena et al. (1998), Leão et al. (2004) e Silva et al. (2011). Os coeficientes estimados na Tabela 13 para o sistema de colheita mecanizada com um ciclo (T1) foram utilizados para representar o modelo da curva de resistência do solo à penetração, conforme equação 17, de ajuste da RP.
RP = 0,0162* e-2’5404* Ds5,9322	(17)
Para se obter o teor de água do solo com os dados de densidade do solo e resistência do solo à penetração limitantes para a cana-de-açúcar para o sistema de colheita mecanizada (T1) utilizou-se a equação 18.
n _ I" RP	"I {-2,5404}
e _ 1.0,0162 *Ds5,9322 ]
(18)
Estimou-se o teor de água no potencial de -0,01 MPa (9cc= capacidade de campo) e -1,5 MPa (9pmp = ponto de murcha permanente), que são os dados para determinar o IHO utilizando os coeficientes da Tabela 13 para compor as equações 19 e 20.
e = exp
(-1,9238 - 0,0526* Ds) *
0,010,6214
(19)
e = exp
(-1,9238 - 0,0526* Ds)
0,6214
(20)
Para o sistema de colheita mecanizada com três ciclos (T2) os coeficientes estimados na Tabela 13 foram utilizados para representar o modelo da curva de resistência do solo à penetração, conforme equação 21, de ajuste da RP.
RP = 0,0159 * O-3,6884* Ds 6,4230	(21)
Obteve-se o teor de água do solo com os dados de densidade do solo e resistência do solo à penetração limitantes para a cana-de-açúcar utilizando a equação 22.
n _ r RP	1{—3,6884}
° _ l_0,0159*Ds6,4230 J
(22)
Para estimar o teor de água no potencial de -0,01 MPa (9CC - capacidade de campo) e -
1,5	MPa (9pmp - ponto de murcha permanente), que são dados necessários para determinar o
IHO, foram utilizados os coeficientes da Tabela 13, para o sistema de colheita mecanizada com três ciclos (T2), para compor as equações 23 e 24.
(23)
Q = exp(-1,4353-0,0541* Ds) * j $0,4873
(24)
Observa-se na Figura 8 a caracterização do intervalo hídrico ótimo (IHO), para o Latossolo Vermelho textura argilosa para os sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e três ciclos (T2), que está indicado pela área hachurada, definido considerando-se os
teores de água do solo onde as limitações ao crescimento do sistema radicular da cana-de-
açúcar são consideradas em função da 9CC, 9PMP, 9RP e 9PA. As faixas de água do solo sem limitações ao desenvolvimento da cana são dependentes da densidade do solo e consequentemente da estrutura do solo.
Os níveis críticos do IHO para o sistema de colheita mecanizada com um ciclo (T1), avaliando-se o Latossolo Vermelho argiloso, para uma RP limitante de 2,0 MPa, foram definidos pela capacidade de campo (9CC) para a faixa de densidade do solo de 1,18 a 1,40 Mg
o
m- , enquanto a resistência do solo à penetração (9RP) definiu o limite inferior, substituindo-se o ponto de murcha permanente (9PMP) pela resistência do solo à penetração na faixa de densidade do solo (Ds) de 1,30 a 1,40 Mg m-3, e na faixa de Ds 1,18 a 1,30 Mg m-3, o limite inferior passa a ser definido pelo 9PMP (Figura 8).
Para o mesmo sistema, para uma RP limitante de 2,5 MPa, o limite superior do IHO foi
o
determinado pela 9CC na faixa de densidade do solo de 1,18 a 1,44 Mg m-3 e o limite inferior foi determinado pela 9PMP para a faixa de densidade do solo compreendida entre 1,18 a 1,31 Mg m- ; na faixa de densidade de 1,40 a 1,47 Mg m- , foi substituído pela 9RP (Figura 8). Para uma RP limitante de 3,0 MPa, o limite superior do IHO foi determinado pela 9CC na faixa de Ds de 1,18 a 1,40 Mg m-3 e na faixa de Ds entre 1,40 a 1,47 Mg m-3 foi substituído pela 9PA. O
o
limite inferior foi definido pelo 9PMP na faixa de Ds de 1,18 a 1,37 Mg m-3, mas na faixa de o
densidade de 1,37 a 1,47 Mg m-3 foi substituído pela 9RP, que definiu o limite inferior. Para a RP limitante de 3,5 MPa, o comportamento do IHO foi semelhante ao (RP = 3,0 MPa), com limite superior determinado pela 9CC, na faixa de densidade do solo de 1,18 a 1,40 Mg m-3,
3....
sendo substituído pela 0PA na faixa de densidade de 1,40 a 1,48 Mg m- , e o limite inferior definido pelo 0PMP na faixa de Ds 1,18 a 1,40 Mg m- , sendo substituído pela 0RP para a faixa
de IHO de 1,40 a 1,50 Mg m-3 (Figura 8).
Tratamento T1
Tratamento T2
Figura 8. Intervalo Hídrico Ótimo do Latossolo Vermelho textura argilosa, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T1) e três ciclos (T2), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (0CC = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (0PMP = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0 e 3,5 MPa).
A densidade crítica do solo (Dsc) - na qual o intervalo hídrico ótimo é igual a zero - é definida pela interseção das equações que determinam os limites inferior e superior do IHO (Figura 8). Para o sistema T1, a Dsc foi definida pela interseção da 9cc e da 9rp, cujos valores foram de 1,40 m3 m-3 (RP de 2,0 MPa) e 1,44 m3 m-3 (RP de 2,5 MPa). Os resultados foram semelhantes aos encontrados por Araújo et al. (2013), que estudaram sistemas de colheita e intervalo hídrico ótimo em Latossolo Vermelho sob cana-de-açúcar em área de colheita o mecanizada, onde a densidade do solo crítica, na qual o IHO é nulo, foi de 1,39 Mg m- .
Para as resistências restritivas do solo de 3,0 e 3,5 MPa a densidade limitante onde o IHO é igual a zero, foi definida pela interseção entre a 9pa e 9rp, com as Dsc de 1,47 m m-(RP de 3,0 MPa) e 1,50 m3 m-3 (RP de 3,5 MPa) (Figuras 8 e 9). Os valores de Dsc foram maiores que os resultados encontrados por Moreira et al. (2012), que avaliaram IHO em Latossolo Vermelho distroférrico e, verificaram que a interseção do IHO foi determinada pela 9cc e 9rp, com Dsc menor que 1,30, e, abaixo dos valores encontrados por Imhoff et al. (2001), que estudaram as pressões críticas para o crescimento das plantas e encontraram o valor de densidade crítica do solo (Dsc) de 1,70 Mg m-3 e, a interseção onde o IHO é igual a zero, entre a 9cc e 9rp.
Para o sistema T1, a amplitude do IHO foi de 0,00 até 0,08 m3 m-3 (Figura 9), sendo os valores encontrados superiores aos resultados encontrados por Imhoff et al. (2001), que foi de 0 a 0,05 mm-, e inferiores aos valores encontrados por Silva et al. (1994), que variam de 0 a
3	3	3	3
0,14 m m- em solo hidromórfico, na densidade do solo (Ds) de 1,36 Mg m- e 0,05 a 0,13 m m-3 na Ds de 1,43 Mg m-3, em solo de textura média ambos para a RP restritiva de 2,0 MPa.
A porosidade de aeração (PA) foi reduzida com o aumento da Ds em todas as situações avaliadas no Latossolo Vermelho argiloso para o sistema T1 (Figura 8). A porosidade de aeração inferior a 10% não foi restritiva ao desenvolvimento do sistema radicular, pelo fato de grande parte dela ocorrer em valores de umidade superiores que a capacidade de campo. Guimarães et al. (2013), estudando o IHO quanto à degradação física de Latossolos Vermelhos distróficos, observaram que a porosidade de aeração diminuiu com aumento da densidade, mas não foi limitante para os solos estudados e que a porosidade de aeração foi menor que a capacidade de campo, em valores de densidade maiores que 1,80 Mg m-3.
Densidade do solo (Mg m’3)
Tratamento T1
Tratamento T2
Figura 9. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho argiloso, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T1) e três ciclos (T2), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (0Cc = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (0PMP = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).
Para o Latossolo Vermelho eutroférrico, no sistema de colheita mecanizada com três ciclos (T2), o limite superior do intervalo hídrico ótimo (IHO) foi determinado pela umidade na capacidade de campo (9CC) para a faixa de densidade do solo de 1,15 a 1,20 Mg m- e, na Ds de 1,20 a 1,24 Mg m- a 9CC é substituída pela porosidade de aeração (9PA) para a RP limitante de 2,0 MPa (Figura 8).
A 9rp foi o limite inferior, substituindo o 0PMP para todas as resistências do solo o limitantes, nas faixas de densidade do solo compreendida entre 1,15 a 1,24 Mg m-3 (RP de 2,0 MPa), 1,15 a 1,26 Mg m-3 (RP de 2,5 MPa), 1,15 a 1,27 Mg m-3 (RP de 3,0 MPa) e 1,15 a o
1,28 Mg m- (RP de 3,5 MPa) (Figura 8). Esses valores são semelhantes aos resultados encontrados por Leão et al. (2004), que, estudando um Latossolo Vermelho distrófico o
obtiveram Ds variando entre 1,16 até 1,43 Mg m- e o limite inferior do IHO foi a 0RP em substituição ao 0PMP. Os valores para o limite inferior do IHO foram semelhantes aos encontrados por Roque (2010), que estudou controle de tráfego e atributos físicos do solo em Latossolo Vermelho distrófico, e teve a resistência do solo à penetração como limite inferior do IHO.
Para o sistema T2 as densidades críticas (Dsc) onde o IHO é igual a zero foram de 1,24 m3 m-3, 1,26 m3 m-3, 1,27 m3 m-3 e 1,28 m3 m-3, respectivamente, para as resistências do solo à penetração restritivas de 2,0 MPa, 2,5 MPa, 3,0 MPa e 3,5 MPa. A Dsc foi definida pela interseção entre a 0PA e a 0RP (Figura 8). Os resultados foram semelhantes aos encontrados por SÁ et al. (2007), que avaliaram o IHO e sua relação com a produtividade e o crescimento de raízes de feijoeiro em Latossolo Vermelho argiloso e encontraram valores de Dsc de 1,27 Mg m-3 para RP limitante de 2,0 MPa.
A porosidade de aeração (PA) foi reduzida com o aumento da densidade do solo (Ds) em todas as situações avaliadas no Latossolo Vermelho argiloso para o sistema T2. No entanto, a PA inferior a 10% não foi restritiva ao desenvolvimento do sistema radicular, pelo fato de grande parte dela ocorrer em valores de umidade superiores aos da capacidade de campo (Figura 8). Os resultados corroboram com as constatações de Guimarães et al. (2013), que estudaram IHO em Latossolo Vermelho e inferiram que a porosidade de aeração diminuiu com o aumento da densidade do solo e não foi fator limitante para os solos avaliados.
colheita mecanizada com um ciclo (T3), explica 88% da variabilidade dos dados e no sistema colheita mecanizada com três ciclos (T4), explica 68% dos dados (Tabela 14), e os coeficientes encontrados, para a densidade do solo (Ds) e o conteúdo de água, demonstraram que a resistência do solo à penetração (RP) variou de forma positiva com a densidade do solo e negativa com o teor de água do solo. Os resultados foram semelhantes aos resultados obtidos por Tomena et al. (1998), Leão et al. (2004) e Silva et al. (2011).
Tabela 14. Estimadores dos parâmetros da regressão linear para resistência do solo à penetração em função do teor de água no solo e densidade do solo [ln RP = ln a + b ln 0 + c lnDs] (R2 = 0,88 e 0,77) e para o teor de água no solo em fUnção da densidade e potencial matricial [ln 0 = d + e Ds + f ln T] (R2 = 0,68 e 0,80) dos atributos do solo para os tratamentos colheita mecanizada com um ciclo (T3) e três ciclos (T4).
Parâmetro	Valor	Erro padrão	t	Probabilidade
		T3		
a(1)	-5,8604	0,5535	-10,59	&lt;0,0001
b	-2,7908	0,1872	-14,91	&lt;0,0001
c	6,2432	0,8183	7,63	&lt;0,0001
d	-1,6321	0,3363	-4,85	&lt;0,0001
e	-0,0908	0,0084	-10,87	&lt;0,0001
f	0,2914	0,1963	1,48	&lt;0,0001
		T4		
a	-5,8349	0,3898	-14,97	&lt;0,0001
b	-3,1992	0,1541	-20,77	&lt;0,0001
c	4,7542	0,5536	8,59	&lt;0,0001
d	-1,4217	0,2496	-5,70	&lt;0,0001
e	-0,1015	0,0073	-13,88	&lt;0,0001
f	0,1602	0,1530	1,05	&lt;0,0001
(1)a, b, c, d, e, f = estimadores dos parâmetros dos modelos. RP= resistência do solo à penetração (MPa). Ds = densidade do solo (Mg m-3). 0 = teor de água no solo (m3 m-3). T = potencial matricial do solo (kPa).
No sistema de colheita mecanizada com um ciclo (T3), os coeficientes estimados na Tabela 14 foram utilizados para representar o modelo da curva de resistência do solo à penetração, conforme equação 25, de ajuste da RP.
RP = 0,0029 * 0-2,7908* Ds6,2432
(25)
Para obter o teor de água do solo com os dados de densidade do solo e resistência do solo à penetração, limitantes, para o sistema T3 para cana-de-açúcar, utilizou-se a equação 26.
T_______RP________I {-2,7908
1.0,0029 *Ds6,2432 J
(26)
Estimou-se o teor de água no potencial de -0,01 MPa (0CC = capacidade de campo) e -
1,5	MPa (0PMP = ponto de murcha permanente) no sistema T3, que são dados necessários para determinar o IHO, foram utilizados os coeficientes da Tabela 14 para compor as equações 27 e 28.
0 = exp(-1,6321-0,0908* Ds) * 0,010,2914	(27)
0 = exp(-1,6321-0,0908* Ds) * 1,50,2914	(28)
Os coeficientes estimados na Tabela 14, para o sistema T4, foram utilizados para representar o modelo da curva de resistência do solo à penetração, conforme equação 29, de ajuste da RP.
RP = 0,0029 * 0-3,1992* Ds4,7542	(29)
Para obter o teor de água do solo com os dados de densidade do solo e resistência do solo à penetração limitantes para a cana-de-açúcar, sistema T4, utilizou-se a equação 30.
p _ [_________RP_______lí-3,1992 }
_ ^0,0029 *Ds4,7542 J
(30)
Para estimar o teor de água no potencial de -0,01 MPa (0CC = capacidade de campo) e -
1,5	MPa (0PMP = ponto de murcha permanente), que são dados necessários para determinar o
IHO, foram utilizados os coeficientes da tabela 14 para compor as equações 31 e 32.
0 = exp(-1,4217-0,1015* Ds) * 0
0 = exp(-1,4217-0,1015* Ds) * 1,50,1602	(32)
qj0,1602
(31)
Pode-se observar na Figura 10 a caracterização do intervalo hídrico ótimo (IHO), para o Latossolo Vermelho textura média com os sistemas T3 e T4, que está indicado pela área hachurada, definido considerando-se os teores de água do solo onde as limitações ao crescimento do sistema radicular da cana-de-açúcar são consideradas em função da 9cc, 9pmp, 9rp e 9pa. As faixas de água do solo sem limitações ao desenvolvimento da cana são dependentes da Ds e consequentemente da estrutura do solo.
Os níveis críticos do IHO em seu limite superior foi determinado pela 9cc, e a 9rp definiu o limite inferior, substituindo o 9pmp, para o sistema T3, nos valores de Ds compreendida entre 1,34 a 1,60 Mg m-3 (RP de 2,0 MPa), 1,34 a 1,63 Mg m-3 (RP de 2,5 MPa), 1,34 a 1,66 Mg m-3 (RP de 3,0 MPa) e 1,34 a 1,69 Mg m-3 (RP de 3,5 MPa) (Figura 10). No sistema T4, o limite superior foi a 9CC e o limite inferior foi o 9pMP, para a faixa de Ds entre 1,10 a 1,60 Mg m-3 (RP de 2,0 MPa), 1,10 a 1,65 Mg m-3 (RP de 2,5 MPa), 1,10 a 1,68 Mg m-3 (RP de 3,0 MPa) e 1,10 a 1,69 Mg m-3 (RP de 3,5 MPa). Os valores encontrados para o sistema T4 foram semelhantes aos resultados encontrados por Leão et al. (2004), que utilizaram o IHO para avaliar Latossolo Vermelho distrófico sob pastagem e encontraram como limite superior do IHO a 9CC e o limite inferior a 9rp, com valores de densidade de solo Ds variando entre 1,16 até 1,43 Mg m-3. Assim, alterações na estrutura do solo, relacionadas ao aumento da Ds, reduzem a faixa do teor de água sem limitações para o sistema radicular da cana (OTTO et al., 2011); dessa forma, um aumento na Ds necessita de um maior teor de água no solo, que apresente uma RP não limitante ao desenvolvimeto do sistema radicular da cana (Cavalieri etal., 2011).
A amplitude do IHO foi de 0,00 até 0,16 m3 m-3, no sistema T3 e de 0,00 a 0,11 m3 m-3, no sistema T4 (Figura 11). Os valores foram superiores aos encontrados por Imhoff et al. (2001), que foi de 0,000 a 0,054 mm-, e semelhantes aos valores encontrados por Silva et al. (1994), que encontraram valores de IHO que variam de 0,00 a 0,14 m3 m-3 em solo
IHO(RP=2MPa)
IHO (RP= 2,5 MPa)
IHO(RP=3MPa)
IHO (RP= 3,5 MPa)
1.00	1.20	1.40	1.60	1.80	2.00
Densidade do solo (Mg m'3)
O0PA
□ 9CC
A0PMP
O0RP
O 0PA
□ &amp;amp;CC
A0PMP
O0RP
O 0PA
□ 9cc
A0PMP
O9RP
O 0PA
□ 0CC
A0PMP
O0RP
Tratamento T3	Tratamento T4
Figura 10. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho textura média, para os sistemas mecanizados com 1ciclo (T3) e três ciclos (T4), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (0CC = -0,01 MPa), ponto de murcha permanente (0PMP= -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).
Nesse caso a Dsc foi definida pela interseção da 9CC e 0RP. Para o sistema T3, as densidades críticas (Dsc) foram de 1,60 m3 m-3 (RP de 2,0 MPa), 1,63 m3 m-3 (RP de 2,5 MPa), 1,66 m3 m-3 (RP de 3,0 MPa) e 1,69 m3 m-3 (RP de 3,5 MPa). Para o sistema T4, as densidades críticas (Dsc) foram de 1,60 m3 m-3 (RP de 2,0 MPa), 1,65 m3 m-3 (RP de 2,5
MPa), 1,68 m3 m-3 (RP de 3,0 MPa) e 1,69 m3 m-3 (RP de 3,5 MPa). Os valores de densidade
crítica do solo encontrados foram superiores aos resultados de Leão et al. (2004), cujo valor
3	•	•
de Dsc foi de 1,43 Mg m- e inferiores aos resultados de Moreira et al. (2012), que foram de
1,70 Mg m-3.
Tratamento T3
Figura 11. Intervalo hídrico ótimo do Latossolo Vermelho textura média, para os sistemas mecanizados com um ciclo (T3) e três ciclos (T4), sobre a variação do teor de água na capacidade de campo (9cc = -0,01MPa), ponto de murcha permanente (9pmp = -1,5 MPa), porosidade de aeração (PA = 0,10 m3 m-3) e resistência do solo à penetração (RP = 2,0; 2,5; 3,0; 3,5 MPa).
Uma maior Dsc foi observada em T4 em relação a T3 para uma mesma RP limitante, o que expressa a compressão dos macroporos, aumentando a contribuição dos microporos no espaço poroso, o que aumenta a retenção de água no solo e permite que a planta suporte uma maior RP limitante (Figuras 10 e 11).
O cultivo mínimo realizado em T4 contribui para uma maior retenção de água no solo e uma maior Dsc em relação ao preparo convencional de T3, o que pode favorecer o desenvolvimento da cana (Figuras 10 e 11). Contudo, a maior porção de microporos, associada com períodos longos de estiagem e aumento na RP do solo, pode limitar o desenvolvimento radicular, como observado por Otto et al. (2011).
A porosidade de aeração (PA) reduziu com o aumento da Ds em todas as situações avaliadas no Latossolo Vermelho de textura média, sistemas T3 e T4, mas a porosidade de aeração inferior a 10% não foi restritiva ao desenvolvimento do sistema radicular da cultura, o que pode ser comprovado pela produtividade da lavoura nessas áreas que foi de 96,76 e 123,47 Mg ha-1, respectivamente. Os resultados corroboram com as constatações de Guimarães et al. (2013), que estudaram IHO em Latossolo Vermelho e inferiram que a porosidade de aeração diminuiu com o aumento da densidade do solo e não foi fator limitante à cultura para os solos avaliados.
O intervalo hídrico ótimo foi maior na linha de plantio em relação à região do canteiro em todos os sistemas de colheita mecanizada, sendo observada a redução do IHO no sentido CT&lt;LP (Figura 12). Esses resultados são semelhantes aos encontrados por Souza (2012), que avaliou o efeito do tráfego de máquinas em Latossolo Vermelho sob cana-de-açúcar e inferiu que os sistemas de manejo com controle de tráfego apresentaram maior IHO na linha da planta em relação ao manejo sem controle de tráfego, o que reflete na melhoria da qualidade física do solo, devido à ausência do trafego dos pneus nesta região. Os resultados concordam com os resultados obtidos por Chan et al. (2006), que verificaram um intervalo hídrico ótimo igual a zero na linha do rodado em um solo argiloso, criando condições desfavoráveis ao desenvolvimento das raízes das plantas, em relação à linha de plantio, onde a qualidade do solo foi mantida, resultando em maior crescimento do sistema radicular das culturas de canola e trigo. O desenvolvimento radicular ocorre sem restrições dentro dos limites do IHO, dessa forma a amplitude do teor de água do solo pode ser utilizada na avaliação da estrutura do solo e da faixa de água entre os níveis críticos para o desenvolvimento das plantas. O menor IHO
ocorrido no canteiro deveu-se ao fato dessa região sofrer maior interferência do tráfego de máquinas, resultando em maior grau de compactação do solo.
■ICT
□ LP
Figura 12. Intervalo hídrico ótimo do solo nos sistemas de colheita mecanizada com um e três ciclos (T1, T2, T3 e T4), determinados nas linhas de plantio (LP) e canteiro (CT).
4.3.	Avaliação do maquinário de plantio e colheita da usina
4.3.1.	Áreas de contato rodado/solo
Os resultados obtidos permitem inferir que o método da área de contato da elipse (ACE) pode ser empregado na avaliação de área de contato dos rodados com probabilidade de 93% de coerência em relação ao método da área de contato real (ACR) (Figura 13); no entanto, observando-se a Tabela 15, as áreas de contato obtidas mostram que o método da elipse superestima as áreas de contato, ou seja, ACE&gt;ACR (Figuras 23 e 24 do anexo 2). Na obtenção da área de contato real, somente as áreas reais das garras são computadas na avaliação e, no caso do método da elipse, a área da elipse é computada. Tais constatações podem ser confirmadas pelos estudos de Silva et al. (2003b), que encontraram valores superestimados da área de contato da elipse em relação à área de contato real, em até 4,77 vezes, e, com isso, subestima a pressão de contato, o que foi verificado no presente estudo em relação à pressão de contato dos rodados do transbordo e da esteira da colhedora.
Figura 13. Relação entre área de contato real (ACR) e a área de contato da elipse (ACE), com coeficiente de correlação (r = 0,93).
A ordem dos valores para a área de contato (AC) foi: solo recoberto com palhada &gt; solo sem palhada &gt; superfície rígida (Tabela 15) e o aumento da AC foi na seguinte ordem: superfície rígida &amp;lt;solo sem palhada &amp;lt;solo recoberto por palhada. A diminuição da AC na
superfície rígida, em relação à superfície do solo sem palhada, foi causada pela capacidade do solo em melhor acomodar as garras dos rodados, com a deformação do solo e o aprofundamento dessas garras no perfil. Os resultados corroboram com as constatações de Silva et al. (2003b), que avaliaram que, na condição de consistência do solo dentro da faixa de friabilidade, ocorrerá a penetração total ou parcial das garras e, dependendo da transferência de peso, parte dos flancos toca o solo, servindo como área de apoio.
Na superfície rígida, tanto o pneu como a superfície não deformam, mas, no solo recoberto com palhada ou sem a palhada, há a deformação tanto do pneu quanto do solo (Tabela 15). Em superfície com solo mobilizado, o solo é que sofre primeiro a deformação, antes do pneu, e as baixas pressões de inflação ou altas cargas podem sobrecarregar os pneus, provocando grandes deformações, proporcionando áreas de contato maiores, ficando próximas à uma elipse, com a parte central tendendo para o formato de um retângulo (VANDENBERG; GILL, 1962), e a palhada da cana contribui ainda mais para a deformação do pneu e o consequente aumento da área de contato pneu/solo.
Tabela 15. Informações pondero-dimensionais e pressão exercida pelo contato rodado-solo para os diferentes maquinários e superfícies utilizando a área real e a área da elipse.
Rodado	Superfície	PE	ACE	ACR	PCE	PCR
Dianteiro	Superfície rígida	3160	3781	1064	81,96	291,35
Dianteiro	Solo com palhada	3160	5389	2929	57,72	105,84
Dianteiro	Solo sem palhada	3160	4026	1905	76,16	162,73
Traseiro	Superfície rígida	4280	5717	966	73,41	434,65
Traseiro	Solo com palhada	4280	7912	4273	53,05	98,26
Traseiro	Solo sem palhada	4280	6301	3384	66,62	124,07
Transbordo vazio	Superfície rígida	2600	2356	1153	108,3	221,21
Transbordo C(1)	Superfície rígida	4933	2396	1180	201,97	410,11
Transbordo C(1)	Solo com palhada	4933	3781	2862	127,99	169,09
Transbordo C(1)	Solo sem palhada	4933	3330	2421	145,32	199,89
Colhedora	Superfície rígida	9150	9787	1435	91,68	622,10
Colhedora	Solo com palhada	9150	22782	11652	39,38	76,61
Colhedora	Solo sem palhada	9150 •	Z....2x AZ	18659	8941 ——T-“T"	48,04	99,84
da elipse (kPa). PCR = pressão de contato real (kPa). (1)Transbordo C = transbordo carregado com 14 Mg.
O aumento da área de contato rodado/solo, seja pela utilização de pneus de alta flutuação seja pela utilização de máquinas sobre esteiras, ou mesmo pela existência da palhada (Tabela 15), mostrou-se eficiente na redução das pressões de contato aplicadas sobre
o solo, porque a palhada contribui para o aumento da área de contato rodado/solo e, com isso, ocorre menor risco de compactação pelo tráfego de máquinas. Os resultados corroboram com os dados obtidos por Keller e Arvidsson (2004), nos quais o aumento da área de contato dos rodados com o solo mostrou-se eficiente para reduzir as pressões e a compactação do solo por tráfego de máquinas.
Na avaliação da área de contato do rodado com o solo coberto com palhada, comparando-se com o solo sem palhada, o aumento da AC foi favorável à superfície de solo com palhada, pois, foi devido à deformação da palhada - que funciona como um colchão amortecedor que absorve a deformação das garras dos rodados - é que houve o aumento da área de contato (Tabela 15). Os resultados corroboram com as constatações de Hilbig et al. (2007), que avaliaram o tráfego de máquinas, com e sem cobertura de palha na superfície do solo, e concluíram que, com a presença de palha, a área de contato (AC) avaliada foi de 1.903 cm , maior que a AC de 1.330 cm obtida quando não havia palha na superfície. O fator que reduziu a energia aplicada ao solo com a presença de palha foi que, a palha aumentou a área de contato pneu-solo.
4.3.2.	Pressão de contato dos rodados
A compactação dos solos nas áreas de produção de cana-de-açúcar é agravada pelo tráfego intenso de máquinas, que nem sempre utiliza pneu adequado, em solos sem as condições ideais para as operações mecanizadas, imprimindo a esses solos uma pressão de contato superior à sua capacidade de suporte de carga. Visando contribuir para a solução desse problema, realizou-se a avaliação do maquinário de plantio e colheita da usina, da pressão de pré-consolidação e da capacidade de suporte de carga do solo. Para os tratores, a pressão de contato dos rodados, utilizando o método da elipse, variou de: 53,05 kPa por ponta do eixo do pneu traseiro e 57,72 kPa por ponta do eixo do pneu dianteiro, para o solo recoberto por palha, 66,62 kPa por ponta do eixo do pneu traseiro e 76,16 kPa por ponta do eixo do pneu dianteiro, para o solo sem palha, e 73,41 kPa e 81,96 kPa por ponta do eixo pneu traseiro e dianteiro, para a superfície rígida (Tabela 15).
Se o método utilizado foi o da pressão de contato real (PCR), os valores são de: 98,26 kPa por ponta do eixo do pneu traseiro e 105,84 kPa por ponta do eixo de pneu dianteiro, para
o solo com palhada, 124,07 kPa por eixo pneu traseiro e 162,73 kPa por eixo de pneu dianteiro, para o solo sem palhada, e 434,65 kPa e 291,35 kPa por eixo para pneu traseiro e dianteiro, para a superfície rígida (Tabela 15). Os resultados da avaliação para o pneu traseiro do trator foram semelhantes aos valores encontrados por Silva et al. (2003b), que avaliaram a pressão de contato do pneu traseiro de um trator, no campo, que variou de 104 a 187 kPa para o método da área de contato real e 64 a 82 kPa estimados pelo método da área de contato da elipse.
Em relação aos transbordos a pressão de contato dos rodados utilizando-se o método da elipse, variou de 127,99 kPa por ponta do eixo para o solo recoberto com palhada, 145,32 kPa por ponta do eixo para o solo sem palhada e 201,97 kPa por ponta do eixo para superfície rígida (Tabela 15). Se for utilizado o método da PCR, os valores foram de 169,90 kPa por ponta do eixo para o solo com palhada, 199,89 kPa por ponta do eixo para o solo sem palhada e 410,11 kPa por ponta do eixo para a superfície rígida. Os resultados foram semelhantes aos encontrados por Silva et al. (2003b), que avaliaram capacidade de suporte de carga, área de contato e pressão de contato dos rodados, no campo, e encontraram valores de pressão de contato de 187 kPa. Carpenedo (1994) encontrou valores de pressões médias aplicadas sobre a superfície do solo pelos pneus de tratores e colheitadeiras de grãos de até 200 kPa e, para as carretas agrícolas, pressões que, dependendo da carga, podem chegar a valores próximos de 600 kPa. Martins (2012) encontrou valores de PC de um clambunk (que é um trator articulado tracionando um reboque), carregado com 30 árvores de eucalipto, variando de 275 kPa na ponta do eixo dianteiro e 460 kPa para a ponta do eixo traseiro. Os valores de PC para o transbordo ficaram abaixo desses valores, 127,99 a 410,11 kPa, só se aproximando dos 460 kPa quando a superfície avaliada foi a rígida (Tabela 15).
O conjunto de suporte à colheita, trator/transbordo, mesmo sendo o equipamento que exerce as maiores pressões de contato sobre o solo, e que podem atingir valores de pressão de contato (PC) de 81,96 kPa para a ponta do eixo do pneu dianteiro do trator e 145,32 kPa para a ponta do eixo do pneu do transbordo, quando o método utilizado for o da pressão de contato da elipse (PCE), ou 162,73 kPa para o trator e 199,89 kPa para o transbordo, quando o método for o da pressão de contato real (PCR) (Tabela 15); os valores de PC são inferiores à capacidade de suporte de carga (CSC) dos solos avaliados, que foram de 236 a 337 kPa para o
sistema T1, 224 a 399 kPa para o sistema T2, 229 a 335 kPa para o T3 e 205 a 282 kPa para o sistema T4 (Tabela 19), com a única exceção para a camada de 0,30-0,40 m no sistema T4.
O controle da umidade aliada a CSC indica o melhor momento para a realização das operações para cada tipo de solo e auxilia na preservação desses solos. Severiano et al. (2010), avaliando a compactação de solos com cana-de-açúcar após as operações de colheita, verificaram que a colheita mecanizada da cana-de-açúcar, mesmo realizada na zona de friabilidade, pode provocar compactação adicional do solo. Souza et al. (2012a) concluíram que as maiores pressões de contato estão relacionadas ao conjunto trator/transbordo nas operações de colheita.
A pressão de contato (PC) estática de uma colhedora de cana-de-açúcar sobre a superfície do solo variou de 39,38 kPa por ponta do eixo (esteira) para o solo recoberto com palha, 48,04 kPa por ponta do eixo para o solo sem o recobrimento da palha e 91,68 kPa por ponta do eixo para a superfície rígida (solo compactado na superfície), no caso da utilização do método da elipse (PCE) na avaliação do rodado, considerando-se uma distribuição homogênea da carga sobre as esteiras (Tabela 15).
No caso de utilização do método da pressão de contato real (PCR), a mesma colhedora pode exercer no solo uma PC que varia de 76,61 kPa por ponta do eixo para o solo recoberto com palhada, 99,84 kPa por eixo para o solo sem palha e 622,10 kPa por eixo para a superfície rígida (Tabela 15). Segundo Silva et al. (2003b), a relação entre a área de contato avaliada pelo método da elipse em superfície rígida superestima a área de contato e subestima a pressão de contato em relação à área de contato real e a pressão de contato real e, portanto, a área de contato no campo pode ser estimada por uma relação matemática que tem como base a regra da proporcionalidade, o que foi demonstrado pelos resultados desta pesquisa.
Os resultados da avaliação das pressões de contato evidenciam que os maiores valores para a pressão de contato (PC) rodado-solo foram verificados na superfície rígida e os menores valores de PC foram observados na superfície do solo recoberta com a palhada, enquanto que na superfície do solo sem a palhada encontrou-se valores intermediários para PC (Tabela 15). Com isso, a ordem dos valores de PC que foi inversa aos valores encontrados para a área de contato, foi: superfície rígida &gt; solo sem palhada &gt; solo recoberto por palhada. Os valores de PC maiores na superfície rígida foram justificados por apresentar a menor área de contato (AC) entre os rodados e a superfície, o que sugere que, quanto mais compactado
estiver o solo, menor a AC rodado/solo e maior o valor de PC na superfície desse solo, além do fato das garras dos rodados não aprofundarem na superfície rígida, ocorrendo somente a deformação do pneu. Segundo Vandenberg e Gill (1962), o tráfego de máquinas em solo compactado, que se tornou rígido, proporciona uma maior deformação no pneu em relação ao solo mobilizado e friável.
Avaliando-se os diferentes rodados, tendo como base a superfície rígida, verificou-se que os maiores valores de PC foram obtidos para a esteira da colhedora, seguidos pelos rodados do transbordo carregado, rodado dianteiro e traseiro do trator (Tabela 15 e Figuras 23 e 24 do anexo 2). A mesma avaliação, realizada sobre solo com e sem revestimento por palhada, os resultados não apresentaram grandes alterações quanto à cobertura, isso porque, quando o solo se encontra sob a proteção da palhada, observa-se maiores valores de PC para o rodado dianteiro do trator, seguido pelo rodado do transbordo carregado, rodado traseiro do trator e esteira da colhedora.
Quando a avaliação foi realizada em solo coberto por palhada, os menores valores de PC foram observados para a esteira da colhedora (Figura 24 do anexo 2) e rodado traseiro do trator, e o maior valor de PC foi verificado no rodado do transbordo carregado (Tabela 15) e rodado dianteiro do trator (Tabela 15 e Figura 23 do anexo 2). A alteração na ordem dos valores de PC ocorreu porque as diferenças nas AC, nas diferentes superfícies, não foram proporcionais aos diferentes rodados. Conforme Silva et al. (2003b), as pressões de contato são diretamente responsáveis pela distribuição de tensão e compactação nas camadas dos solos agrícolas; foi o que ocorreu quando a superfície analisada foi o solo recoberto pela palhada, onde as áreas de contato foram maiores, colaborando para diminuição da pressão de contato.
4.4.	Capacidade de suporte de carga do solo
Para a realização dos ensaios de compressão uniaxial, houve a necessidade do conhecimento dos limites, estados e faixas de consistência dos solos avaliados; os dados foram demonstrados na Tabela 16.
Os valores dos parâmetros "a" e "b" de ajuste dos modelos matemáticos para obtenção das pressões de pré-consolidação (op) e a capacidade de suporte de carga para os solos
estudados são informados na Tabela 17; foram comparados quanto à homogeneidade dos dados (Tabela 18), fixando-se as classes texturais (argilosa e textura média) e comparando-se os sistemas mecanizados com um ciclo (T1 e T3) e três ciclos (T2 e T4), local de coleta (linha de plantio e canteiro), e as quatro camadas amostradas.
Tabela 16. Limites, estados e faixas de consistência determinados nas camadas de 0,00-0,10 m, 0,10020, 0,20-0,30 e 030-0,40 m em Latossolo Vermelho.
Estados de consistência				
Tratamento	Local coleta	Semi-sólido	Plástico	Líquido
		LC(1)	LP(1)	LL(1)
T1	CT	0,11	0,21	0,27
	LP	0,11	0,22	0,29
T2	CT	0,14	0,32	0,40
	LP	0,15	0,34	0,43
T3	CT	0,10	0,19	0,23
	LP	0,10	0,19	0,24
T4	CT	0,09	0,17	0,21
	LP	0,10	0,19	0,24
Tratamento			Faixas de consistência	
	Local coleta	Tenacidade(1)	Friabilidade(1)	Plasticidade(1)
T1	CT	&amp;lt;0,11	0,11 - 0,21	0,21 - 0,27
	LP	&amp;lt;0,11	0,11 - 0,22	0,22 - 0,29
T2	CT	&amp;lt;0,14	0,14 - 0,32	0,32 - 0,40
	LP	&amp;lt;0,15	0,15 - 0,34	0,34 - 0,43
T3	CT	&amp;lt;0,10	0,10 - 0,19	0,19 - 0,23
	LP	&amp;lt;0,10	0,10 - 0,19	0,19 - 0,24
T4	CT	&amp;lt;0,09	0,09 - 0,17	0,17 - 0,21
	LP	&amp;lt;0,10 3	-1 T __ 1 J-	0,10 - 0,19	0,19 - 0,24
(1)Unidade dos limites e faixas de consistência = kg kg-1. Local de coleta: CT = canteiro; LP = linha de plantio. Limites: LC = limites de contração. LL = limite de liquidez. LP = limite de plasticidade.
2
cafeeiros, cujos valores dos parâmetros estimados foram de 2,74 (R 0,88) e -1,26, significativos a 1% de probabilidade. Os modelos de capacidade de suporte de carga para Latossolo Vermelho eutrófico textura argilosa, LVe (T1), e Latossolo Vermelho eutroférrico, textura argilosa LVef (T2), mostram que os parâmetros "a" e "b" do modelo foram todos significativos, conforme Tabela 17.
Tabela 17. Modelos de capacidade de suporte de carga do solo e coeficientes das equações de regressão na forma (op = 10(a + b U)) para Latossolo Vermelho textura argilosa e média, para os sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (CM1) e com três ciclos (CM3) determinados na linha de plantio (LP),canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m.
Tratamento			Coeficientes		Modelo	
Sistema	Local Coleta	Camada(m)	a	b	op	R2
		0,00 - 0,10	2,70**	- 1,30 *	op = 10(2,70**- 1,30* U)	0,69**
		0,10 - 0,20	2,74**	- 0,96**	op “ 1 q(2,74**-0,96** U)	0,83**
T1	LP	0,20 - 0,30	2,74**	- 1,25**	(2,74**-1,25** U)	0,84**
		0,30 - 0,40	2,75**	- 1,07 *	op = io(2,75**-1,07* U)	0,68**
		0,00 - 0,10	2,67**	- 1,13 *	op = 10(2,67**-1,13* U)	0,68**
	CT	0,10 - 0,20	2,69**	- 0,91**	(2,69**-0,91** U)	0,95**
T1		0,20 - 0,30	2,74**	- 1,19**	op “ jq(2,74**-1,19** U)	0,86**
		0,30 - 0,40	2,74**	- 1,16**	op = io(2,74**-1,16** U)	0,81**
		0,00 - 0,10	2,75**	- 1,05**	(2,75**-1,05** U)	0,83**
		0,10 - 0,20	2,74**	- 1,15**	op = io(2,74**-1,15** U)	0,91**
T2	LP	0,20 - 0,30	2,73**	- 1,03**	op _ iq(2,73**-1,03** U)	0,81**
		0,30 - 0,40	2,69**	- 0,83**	(2,69**-0,83** U)	0,88**
		0,00 - 0,10	2,73**	- 0,56**	(2,73**-0,56** U)	0,76**
		0,10 - 0,20	2,69**	- 0,91**	(2,69**-0,91** U)	0,80**
T2(1)	CT	0,20 - 0,30	2,76**	- 0,95**	(2,76**-0,95** U)	0,82**
		0,30 - 0,40	2,71**	- 0,68**	(2,71**- 0,68**U)	0,76**
		0,00 - 0,10	2,76**	- 1,75**	(2,76**-1,75** U)	0,86**
		0,10 - 0,20	2,68**	- 1,63**	(2,68**-1,63** U)	0,88**
13()	LP	0,20 - 0,30	2,69**	- 1,54**	(2,69**-1,54** U)	0,91**
		0,30 - 0,40	2,64**	- 1,15 *	op = io(2,64**-1,15* U)	0,70**
		0,00 - 0,10	2,64**	- 1,04**	(2,64**-1,04** U)	0,93**
	CT	0,10 - 0,20	2,66**	- 1,34**	(2,66**-1,34** U)	0,72**
T3		0,20 - 0,30	2,68**	- 1,71**	(2,68**-1,71** U)	0,84**
		0,30 - 0,40	2,65**	- 1,23**	(2,65**-1,23**U)	0,84**
		0,00 - 0,10	2,78**	- 2,10 *	op = io(2,78**-2,10* U)	0,72**
		0,10 - 0,20	2,86**	- 2,57 *	op = io(2,86**-2,57* U)	0,75**
T4(1)	LP	0,20 - 0,30	2,69**	- 1,54**	(2,69**-1,54** U)	0,94**
		0,30 - 0,40	2,64**	- 1,15**	op = io(2,64**-1,15** U)	0,90**
		0,00 - 0,10	2,79**	- 1,82 *	op = io(2,79**-1,82* U)	0,68**
	CT	0,10 - 0,20	2,76**	- 1,73 *	op = io(2,76**-1,73* U)	0,55**
T4		0,20 - 0,30	2,70**	- 1,77 *	op = io(2,70**-1,77* U)	0,69**
		0,30 - 0,40	2,75**	- 1,83**	-i n(2,75**-1,83** U) op = 10(,	,	)	0,72**
(1) n =15; T1 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho argiloso; T2 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho argiloso; T3 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura média; T4 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura média. * significativo a 5% de probabilidade. ** significativo a 1% de probabilidade.
Para as interações T1 versus T2, conforme teste de homogeneidade de Snedecor e Cochran (1989) para a camada de 0,00-0,10 m, na linha de plantio, os dados foram significativos a 1% de probabilidade (Tabela 18), e os tratamentos T1 versus T2 foram significativos para o canteiro na camada de 0,00-0,10 m (1% de probabilidade), 0,10-0,20 m (5% de probabilidade) e 0,20-0,30 m (1% de probabilidade) (Tabela 18).
Tabela 18. Teste de significância comparando as equações obtidas nos modelos de capacidade de suporte de carga para os Latossolos Vermelhos texturas argilosa e média, para os sistemas com colheita mecanizada com um ciclo (T1 e T3) e com três ciclos (T2 e T4) determinados na linha de plantio (LP),canteiro (CT) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m.
Tratamento		Parâmetro do modelo		
Tratamento	Local Coleta Camada	F1(1)	Coeficiente angular"b"	Intercepto "a"
	Latossolo Vermelho argiloso			
	LP	ns	ns	ns
	™ 0,00 - 0,10			
	CT	,	,	ns	ns	**
T1	LP	ns	ns	ns
	0,10 - 0,20			
x	CT	ns	ns	ns
T2	LP	ns	ns	**
	LP 0,20 - 0,30	ns	**	**
	LP	ns	ns	ns
	0,30 - 0,40	**	*	*
	Latossolo Vermelho textura média			
	LP	ns	ns	ns
	0,00 - 0,10			
	CT	,	,	ns	**	ns
	LP	ns	**	ns
T3	CT 0,10 - 0,20	ns	ns	ns
x	LP	**	*	**
T4	LP 0,20 - 0,30			
	CT	ns	ns	ns
	LP	**	**	**
	LP	0,30 - 0,40			
		ns	*	ns
(1)Teste de homogeneidade dos dados. ** = Significativos a 1% de probabilidade. * = Significativo a 5% de probabilidade. ns = não significativo.
Somente na camada de 0,30-0,40 m os coeficientes não foram significativos (Tabela 18), o que pode ser justificado pelo fato da camada compactada estar localizada logo acima dessa profundidade, onde a resistência do solo à penetração foi menor na profundidade de 0,30-0,40 m, mostrando que o histórico de compactação desses solos não atingiu a profundidade de 0,30-0,40 m (Tabela 5). Resultados semelhantes foram encontrados por Silva et al. (2000a) estudando a resistência do solo à penetração em Latossolo Vermelho, sob plantio direto e preparo reduzido e duas condições de umidade do solo, quando verificaram que a maior RP foi encontrada na profundidade de 0,32 m no sistema com preparo reduzido
trafegado, e, na segunda avaliação, a maior RP, de 3,5 MPa, foi encontrada na camada de 0,075 a 0,100 m no sistema de plantio direto trafegado.
No Latossolo Vermelho distrófico textura média (LVd), para o local de coleta na linha de plantio para o tratamento T3 versus T4 os valores foram significativos, a 1% de probabilidade, nas camadas de 0,10-0,20 e 0,20-0,30 m, e, para o canteiro, os valores dos coeficientes do modelo foram significativos para as camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20 e 0,200,30 m (5% de probabilidade) e 0,30-0,40 m (1% de probabilidade).
A Figura 14 apresenta os modelos de capacidade de suporte de carga para os Latossolos Vermelhos textura argilosa, cujos parâmetros e os respectivos R2 estão informados na Tabela 17, para os tratamentos sistema de colheita mecanizada com um ciclo (T1) e três ciclos (T2) para os locais de coleta na linha de plantio e canteiro, nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, na zona de friabilidade, entre os limites de contração (LC) e plasticidade (LP). Por sua vez a Figura 15 mostra os modelos de capacidade de suporte de carga para os Latossolos Vermelhos de textura média, tratamentos T3 e T4.
A pressão de pré-consolidação (op), na linha de plantio, foi maior no tratamento T2 em relação ao tratamento T1, nas camadas de 0,00-0,10 e 0,20-0,30 m, e superiores no tratamento T1, nas camadas de 0,10-0,20 e 0,30-0,40 m (Figura 14). Na região do canteiro, a op foi maior no tratamento T2, em todas as profundidades, mostrando maior uniformidade no canteiro em relação à linha de plantio, provavelmente influenciado pelo sistema de colheita mecanizada e pela maior quantidade de matéria orgânica existente na linha de plantio em relação ao canteiro. Pacheco e Cantalice (2011) inferiram que o manejo na cultura da cana-de-açúcar aumentou a op nos horizontes Ap, AB e Bt de um Argissolo Amarelo.
Figura 14. Modelos de capacidade de suporte de carga para o Latossolo Vermelho textura argilosa, tratamentos T2 e T1, para a linha de plantio (a), canteiro (b) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, na zona de friabilidade entre o limite de contração (LC) e o limite de plasticidade (LP).
Os resultados são próximos aos encontrados por Silva e Cabeda (2006), que estudaram os efeitos do conteúdo de água e de sistemas de manejo com cana-de-açúcar no grau de compactação e parâmetros de compressibilidade de um Argissolo Amarelo e inferiram que a capacidade de suporte de carga na zona de friabilidade variou de 204 kPa, na camada de 0,000,03 m, a 234 kPa, para a camada de 0,25-0,28 m.
Para o Latossolo Vermelho de textura média, na linha de plantio, os maiores valores de op ocorreram no tratamento T4 em todas as camadas, com exceção de 0,00-0,10 m, que apresentou maiores valores de op no tratamento T3 (Figura 15). Para o canteiro, o tratamento T4 apresentou valores superiores de op em todas as camadas amostradas, que mostra uma maior uniformidade do perfil do solo na região do canteiro em relação à linha de plantio e, portanto, maior capacidade de suporte de carga do solo nessa região. Os resultados corroboram com as constatações de Pacheco e Cantalice (2011) e Souza et al. f2012a), que avaliaram os efeitos do manejo em cana-de-açúcar, onde o tráfego de máquinas afetou a op, na linha do rodado.
O menor valor de op para todos os tratamentos foi de 205 kPa, que ocorreu no LVd, no tratamento T4; já o maior op ocorreu no tratamento T2, no LVef (Tabela 19). Os resultados permitem inferir que a maior capacidade de suporte de carga ocorreu na seguinte ordem: LVef (T2) &gt; LVe (T1) &gt; LVd (T4) &gt; LVd (T3). Os valores de op decresceram com o aumento da umidade, o que também ocorreu nos trabalhos de Kondo e Dias Júnior (1999), Silva et al. (2006) e Pacheco e Cantalice (2011). Silva et al .(2006), estudando Latossolo Amarelo distrófico, encontraram valores de op variando de 165 a 234 kPa, para os teores de água de 0,62 e 0,37 kg kg-1, respectivamente, valores menores que os encontrados nesse estudo, principalmente o valor de 234 kPa que foi o valor máximo de op.
V (kg kg ■)	U (kg kg')
Figura 15. Modelos de capacidade de suporte de carga para o Latossolo Vermelho textura média, tratamentos T4 e T3, para a linha de plantio (a), canteiro (b) e nas camadas de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m, na zona de friabilidade entre o limite de contração (LC) e o limite de plasticidade (LP).
Tabela 19. Capacidade de suporte de carga (op) do LVef, LVe e LVd, na faixa de friabilidade, para os sistemas de colheita mecanizada com um ciclo (CM1) e três ciclos (CM3), nalinha de plantio (LP), canteiro (CT) e nas profundidades de 0,00-0,10, 0,10-0,20, 0,20-0,30 e 0,30-0,40 m.
Tratamento	Local Coleta	F aixa de Friabilidade	Profundidade	Ds (LC)	Ds (LP)	op (kPa)	op (kPa)
		(kg kg-1)	(m)	(Mg m-3)	(Mg m-3)	(LC)	(LP)
T2	LP	0,15 a 0,34	0,00-0,10	1,36	1,08	392	243
			0,10-0,20	1,29	1,10	358	224
			0,20-0,30	1,26	1,24	385	243
			0,30-0,40	1,34	1,07	434	399
T2	CT	0,14 a 0,32	0,00-0,10	1,36	1,12	441	346
			0,10-0,20	1,27	1,10	402	261
			0,20-0,30	1,21	1,06	413	286
			0,30-0,40	1,30	1,14	409	310
T1	LP	0,11 a 0,22	0,00-0,10	1,42	1,31	369	236
			0,10-0,20	1,52	1,39	435	337
			0,20-0,30	1,42	1,36	399	300
			0,30-0,40	1,31	1,30	434	335
T1	CT	0,11 a 0,21	0,00-0,10	1,54	1,39	356	275
			0,10-0,20	1,50	1,41	360	303
			0,20-0,30	1,46	1,40	409	310
			0,30-0,40	1,44	1,31	413	321
T3	LP	0,10 a 0,19	0,00-0,10	1,64	1,56	367	229
			0,10-0,20	1,62	1,54	402	240
			0,20-0,30	1,61	1,58	395	293
			0,30-0,40	1,62	1,53	395	335
T3	CT	0,10 a 0,19	0,00-0,10	1,66	1,61	398	279
			0,10-0,20	1,62	1,59	399	293
			0,20-0,30	1,61	1,54	353	258
			0,30-0,40	1,67	1,57	385	272
T4	LP	0,09 a 0,17	0,00-0,10	1,49	1,55	381	265
			0,10-0,20	1,49	1,49	332	236
			0,20-0,30	1,59	1,66	300	215
			0,30-0,40	1,62	1,74	286	205
T4	CT	0,10 a 0,19	0,00-0,10	1,53	1,55	349	282
			0,10-0,20	1,65	1,58	339	258
			0,20-0,30	1,65	1,58	321	229
			0,30-0,40	1,63	1,48	335	265
T1 = colheita mecanizada c		:om um ciclo em	Latossolo Vermelho	argiloso. T2	= colheita mecanizada com		três ciclos em
Latossolo Vermelho argiloso. T3 = colheita mecanizada com um ciclo em Latossolo Vermelho textura média. T4 = colheita mecanizada com três ciclos em Latossolo Vermelho textura média. Ds (LP) = densidade do solo no limite de plasticidade. Ds (LC) = densidade do solo no limite de contração. op LC = op no limite de contração. op LP = op no limite de plasticidade.
Isto pode ser verificado para o pneu traseiro do trator, no qual a pressão de contato foi de: 124,07 kPa (solo sem palha) e 98,26 kPa no solo coberto com palha, enquanto que para o
pneu dianteiro do trator foi de 162,73 kPa no solo sem palhada e 105,84 kPa no solo com palhada (Tabela 15).
Avaliando-se o transbordo, verificou-se uma pressão de contato de 199,89 kPa para o solo sem palhada e 169,09 kPa no solo com palhada (Tabela 15). A colhedora imprime uma pressão de contato de 99,84 kPa ao solo sem palhada e de 76,61 kPa para o solo com palhada. Resultados semelhantes foram obtidos por Severiano et al. (2010), cujos valores de pressão de pré-consolidação crítica foram superiores aos valores de pressão de pré-consolidação nos dois tipos de solos estudados.
Com os modelos obtidos pode-se definir para Latossolo Vermelho eutroférrico (LVef), Latossolo Vermelho eutrófico (LVe) e Latossolo Vermelho distrófico (LVd) o momento ideal para a entrada dos equipamentos nos canaviais para a realização das operações agrícolas, sabendo-se o teor de água do solo por meio de um tensiômetro.
4.5.	Variáveis tecnológicas e produtividade da cana-de-açúcar
As variáveis teor de sacarose aparente na cana (pol), pureza do caldo (pureza) e açúcar total recuperável (ATR) diferiram a 5% de probabilidade, com os maiores valores ocorrendo no sistema T4 em relação as outras áreas estudadas (Tabela 20). Os resultados encontrados são semelhantes aos obtidos por Larrahondo et al. (2009), que encontraram valores de sólidos totais no caldo, sacarose aparente da cana, pureza do caldo de 16,7 °brix, 14,2% e 84,9%, respectivamente, para cana-de-açúcar colhida mecanicamente na Colômbia. Os valores de obtidos para fibra são semelhantes aos encontados por Souza et al. (2005), que analisaram dezoito variedades de cana-de-açúcar no estado de São Paulo, para condições de manejo da palha sem triturar e mantida na superfície do solo, e encontraram valores médios de fibra de 11%.
cana-de-açucar e inferiram que os valores recomendados de fibra estão entre 11 a 13%, sacarose aparente do caldo, acima de 14%, e pureza do caldo, acima de 85%.
A produtividade da cana diferenciou a 5% de probabilidade e foi favorável aos sistemas T2 e T4 em relação aos sitemas T1 e T3 (Tabela 20); além disso, em todos os casos o rendimento da cultura ficou acima da média nacional, de 74,97 Mg ha-1, e do estado de São Paulo, que foi de 80,48 Mg ha-1 para a safra 2012/2013 (IBGE, 2013). A produtividade acima das médias nacional e do estado de São Paulo pode ser explicada pelo fato de a Usina utilizar composto orgânico nos sulcos de plantio e realizar o cultivo mínimo no plantio da cana, além de utilizar o controle de tráfego, que preserva a linha de plantio da interferência dos rodados, mantendo uma boa estrutura do solo nesse local.
Tabela 20. Variáveis de qualidade tecnológica e produtividade da cultura nas áreas com solo argiloso e textura média.
Tratamento	Fibra (%)	Brix (°brix)	PC (%)	Pol (%)	Pureza (%)	ATR (kg Mg-1)	TCH (Mg ha-1)
T1	12,38 A	16,24 A	11,72 A	13,93 B	85,78 B	118,28 B	85,65 D
T3	12,71 A	16,36 A	11,71 A	14,00 B	85,57 B	118,18 B	96,76 C
T2	12,73 A	16,03 A	11,41 A	13,65 B	85,15 B	115,39 C	110,88 B
T4	11,71 A	17,23 A	12,83 A	15,07 A	87,46 A	128,51 A	123,47 A
Média	12,38	16,46	11,91	14,17	85,99	120,09	104,19
CV (%)	7,23	7,47	6,92	4,00	0,98	0,96	1,81
*Médias seguidas pela mesma letra maiúscula na coluna não diferem estatísticamente entre si a 5% de probabilidade; Fibra = fibra da cana; Brix = sólidos solúveis totais no caldo; PC = sacarose aparente da cana; Pol = teor de sacarose aparente na cana; Pureza = pureza do caldo; ATR = açúcar total recuperável; TCH = toneladas de cana por hectare.
A produtividade da cana-de-açúcar medida neste trabalho indica que as alterações nos atributos físicos do solo, como o aumento da densidade do solo, a diminuição da porosidade total e da macroporosidade e o aumento da resistência do solo à penetração, não afetaram a produtividade da cultura em todos os sistemas avaliados. O Intervalo Hídrico Ótimo, apesar de ter sido influenciado pelas variações dos atributos físicos do solo, não influenciou na produtividade. A pressão de pré-consolidação não teve influência na produtividade da cultura.
A não interferência dos fatores avaliados sobre a produtividade da cana pode ser atribuída à utilização adubos orgânicos no plantio e/ou reforma do canavial e à realização do cultivo mínimo, assim como do controle de tráfego, que preserva a linha de plantio da ação dos rodados, mantendo uma boa estrutura do solo. A alta produtividade verificada para uma cana que está na sua quinta soca, além dos fatores físicos e positivos apresentados, também
pode ser atribuida à fertilidade do solo que foi construída no decorrer dos ciclos de cultivo; por exemplo, pode-se citar a alto teor de fósforo das áreas estudadas (Tabela 1).
5.	CONCLUSÕES
Os resultados deste trabalho confirmam a hipótese proposta e estudada de que o processo de compactação e os indicadores derivados da curva de compressão e do intervalo hídrico do solo são influenciados diferenciadamente pelos ciclos de manejo com colheita mecanizada aplicados à cana-de-açúcar com, diferentes épocas de implantação em solos de diferentes classes texturais.
Os sistemas de colheita mecanizada alteraram os atributos físicos do solo, com o aumento da densidade e a diminuição da porosidade total e macroporosidade dos solos, com maior evidência na região do canteiro e, principalmente, nos sistemas com seis anos de colheita mecanizada, mas não afetaram a microporosidade.
Os sistemas de colheita mecanizada com seis (um ciclo) e dezoito anos (três ciclos) de colheita mecanizada influenciaram o intervalo hídrico ótimo, com a maior limitação observada no sistema com três ciclos, no Latossolo Vermelho argiloso. O IHO para os Latossolos Vermelhos argilosos e de textura média foi maior na linha de plantio em relação ao canteiro.
A colhedora de cana com massa de 18,3 Mg foi a máquina que apresentou a maior área de contato e a menor pressão de contato, sugerindo que é a máquina que menos causa compactação do solo; já o trator com massa de 14,88 Mg, possui uma área de contato menor e pressão de contato maior. O transbordo com massa de 28,74 Mg foi o equipamento que apresenta a menor área de contato e a maior pressão de contato, indicando que o transbordo é o equipamento que pode ser responsável por causar a compactação adicional nos canaviais.
Os sistemas influenciaram de forma positiva a capacidade de suporte de carga dos Latossolos Vermelhos argilosos e de textura média, devido ao recobrimento do solo com palhada, que aumenta a área de contato rodado/solo, diminuindo a pressão de contato exercida pelos eixos das máquinas.
A capacidade de suporte de carga dos solos LVef e LVd, para os sistemas com seis e dezoito anos de colheita mecanizada, está abaixo das pressões de contato aplicadas aos solos pelos rodados dos maquinários agrícolas estudados nesse trabalho.
Associando-se as informações do intervalo hídrico ótimo e da capacidade de suporte de carga do solo, conclui-se que as operações agrícolas podem ser realizadas no Latossolo Vermelho quando: a faixa de friabilidade for de 0,11 a 0,32 kg kg-1, para o Latossolo
Vermelho eutrófico e eutroférrico, e de 0,10 a 0,19 kg kg-1 para o Latossolo Vermelho o
distrófico, e quando a densidade do solo for inferior a: 1,28 Mg m- para o LVef ; 1,48, para o LVe, e 1,69 Mg m-3 para o LVd. Com as condições de solo ideais, a pressão de pré-consolidação deve ser inferior a 224 kPa (LVe) e 205 kPa para o LVd, além do maquinário utilizado não poder exercer pressão de contato superior a 205 kPa. Se essa situação for respeitada não haverá compactação adicional na área de produção de cana-de-açúcar.
6.	CONSIDERAÇÕES FINAIS
Os estudos sobre capacidade de suporte de carga e suas relações com as áreas de contato e as pressões de contato das pontas de eixos das máquinas com o solo, para a cultura da cana-de-açúcar, precisam ser incentivados e realizados para solucionar os problemas de compactação que acometem os canaviais.
Estudos e o desenvolvimento de um equipamento destinado a avaliar a capacidade de suporte de carga do solo, “in loco’”, seria importante, em razão das dificuldades de coleta e preparo das amostras de solo e o trabalho e morosidade na realização das análises no laboratório, além do elevado custo dessas análises.
Outros maquinários e equipamentos, tais como plantadeira de cana, pulverizadores, distribuidores de fertilizantes e composto orgânico, utilizados pelas usinas nas operações realizadas nas várias etapas do processo produtivo da cana, precisam ser avaliados quanto às áreas e pressões de contato.
Conhecer a capacidade de suporte de carga do solo juntamente com as informações de área de contato e pressão de contato rodado/solo constitui um importante e moderno instrumento para a realização de uma mecanização agrícola sustentável.
O presente estudo será de grande valia e seguramente servirá de estímulo para novas pesquisas sobre este importante tema.
7.	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
ANSORGE, D.; GODWIN, R. J. The effect of tyres and a rubber track at high axle loads on soil compaction: Part 1: Single Axle Studies. Biosystems Engineering, Bedford, v.98, n.1, p. 115-126, 2007.
AQUINO, G.S.; MEDINA, C.C. Crescimento e produtividade de cana-de-açúcar sob doses de palhada. In: 3° Seminário de Gestão Ambiental na Agropecuária. Anais... Bento Gonçalves,
2012.
ARAÚJO, F.S.; SOUZA, Z.M.; SOUZA, G.S.; MATSURA, E.E.; BARBOSA, R.S. Espacialização do intervalo hídrico ótimo de um Latossolo Vermelho em dois sistemas de colheita de cana-de-açúcar. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.48, n.6, p.651660, 2013.
ARCHER, J.R.;SMITH, P.D. The relation between bulk density, available water capacity and air capacity of soils. Journal of Soil Science, Bedford, v.23, n.4, p.475-480, 1972.
ARSHAD, M.A.; LOWERY, B.; GROSSMAN, B. Physical tests for monitoring soil quality. In: DORAN, J.W.; JONES, A.J. (Ed.). Methods for assessing soil quality. Madison: Soil Science Society of America, 1996. p.123-141.
ASSIS, R.L.; LANÇAS, K.P. Avaliação da compressibilidade de um Nitossolo Vermelho distroférrico sob sistema de plantio direto, preparo convencional e mata nativa. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.29, n.4, p.507-514, 2005.
BARBOSA, L.A.P. Compactação do solo gerada por pneus de alta flutuação de eixo livre e trativo. 2012. 89f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola) - Faculdade de Engenharia Agrícola - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2012.
BASTOS, S.A. Cana-de-açúcar, o verde mar de energia. São Paulo: Ícone, 1987. 127p.
BEUTLER, A.N.; CENTURION, J.F. Efeito do conteúdo de água e da compactação do solo na produção de soja. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.37, n.7, p.849-856, 2003.
BEUTLER, A.N.; CENTURION, J.F.; SOUZA, Z.M.; ANDRIOLI, I.; ROQUE, C.G. Retenção de água em dois tipos de latossolos sob diferentes usos. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.26, n.3, p.829-834, 2002.
BLAINSKI, E.; TORMENA, C.A.; FIDALSKI, J.; GUIMARÃES, R.M.L. Quantificação da degradação física do solo pormeio da curva de resistência do solo àpenetração. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.3, p.975-983, 2008.
BLAINSKI, E.; TORMENA, C.A.; GUIMARÃES, R.M.L.; NANNI, M.R. Qualidade física de um latossolo sob plantio direto influenciada pela cobertura do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.1, p.79-87, 2012.
BOWLES, J.E. Engineering properties of soils and their measurements. 3. ed. Auckland: McGraw-Hill, 1986. 218p.
BRAUNACK, M.V.; ARVIDSSON, J.; HAKANSSON, I. Effect of harvest traffic position on soil conditions and sugarcane (Saccharum officinarum) response to environmental conditions
in Queensland, Australia. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.89, n.1-2, p.103-121, 2006.
BRAUNACK, M.V.; McGARRY, D. Traffic control and tillage strategies for harvesting and planting of sugarcane (Saccharum officinarum) in Australia. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.89, n.1, p.86-102, 2006.
BUSSCHER, W.J. Adjustment of flat-tipped penetrometer resistance data to common water content. Transactions of the American Society of Agricultural Engineers, St. Joseph, v.3,
n.4, p.519-524, 1990.
CALEGARI, A.; CASTRO FILHO, C.; TAVARES FILHO, J.; RALISCH, R. GUIMARÃES, M. de F. Melhoria da agregação do solo através do sistema plantio direto. Ciências Agrárias, Londrina, v.27, n.2, p.147-158, 2006.
CAMARGO, O.A.; MONIZ, A.C.; JORGE, J.A.; VALADARES, J.M.A.S. Métodos de análise química, mineralógica e física de solos. Campinas: Instituto Agronômico, 1986. 94p.
CAMILOTTI, F.; ANDRIOLI, I.; DIAS, F.L.F.; CASAGRANDE, A.A.; SILVA, A.R.; MUTTON, M.A.; CENTURION, J.F. Efeito prolongado de sistemas de preparo do solo com e sem cultivo de soqueira de cana crua em algumas propriedades físicas do solo. Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v.25, n.1, p.189-198, 2005.
CANASAT. Área cultivada com cana-de-açúcar no estado de São Paulo. Disponível em&amp;lt;http://www.dsr.inpe.br/laf/canasat/cultivo.html. Acesso em 13/06/2014.
CARPENEDO, V. Compressibilidade de solos em sistemas de manejo. 106p. Tese (Doutorado). Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1994.
CARVALHO, S.R.; BRUAND, A.; HARDY, M.; LEPRUM, J.C.; JAMAGNE, M. Tassement des sols ferrallitiques Podzólico Vermelho Amarelo sous culture de canne à sucre (état de Rio de Janeiro, Brézil): apport d'une analyse de la porosité associée a une connaissance détaillée de la phase minérale. Cahiers ORSTOM Série Pedologie, Paris, v.26,
n.1, p.195-212, 1991.
CAVALIERI, K.M.V.; SILVA, A.P.; ARVIDSSON, J.; TORMENA, C.A. Influência da carga mecânica de máquina sobre propriedadesfísicas de um Cambissolo Háplico. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.33, n.3, p.477-485, 2009.
CAVALIERI, K.M.V.; CARVALHO, L.A.; SILVA, A.P.; LIBARDI, P.L.; TORMENA, C.A. Qualidade física de três solos sob colheita mecanizada de cana-de-açúcar. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.35, n.5, p.1541-1549, 2011.
CAVICHIOLLI, F. A.; FURLANI, C. E. A.; TOLEDO, A.; SILVA, R. P.; RIBEIRO, C. S. Resistência mecânica do solo à penetração na fileira e entrefileira de cana-de-açúcar em função da mecanização. Engenharia na Agricultura, Viçosa, v.20, n.1, p.46-51, 2012.
CEDDIA, M.B.; ANJOS, L.H.C.; LIMA, E.; RAVELLI NETO, A.; SILVA, L.A. Sistemas de colheita da cana-de-açúcar e alterações nas propriedades físicas de um solo Podzólico Amarelo no estado do Espírito Santo. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.34, n.8, p.1467-1473, 1999.
CENTURION, J. F.; FREDDI, O. S.; ARATANI, R. G.; METZNER, A. F. M.; BEUTLER, A. N.; ANDRIOLI, I. Influência do cultivo da cana-de-açúcar e da mineralogia da fração argila nas propriedades físicas de Latossolos Vermelhos. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.31, n.2, p.199-209, 2007.
CHAN, K.Y.; OATES, A.; SWAN, A.D.; HAYES, R.C.; DEAR, B.S.; PEOPLES, M.B. Agronomic consequences of tractor wheel compaction on a clay soil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.89, n.1, p.13-21, 2006.
COLLARES, J.L.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M.; KAISER, D.R. Compactação de um Latossolo induzida pelo tráfego de máquinas e sua relação com o crescimento e produtividade de feijão e trigo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.3, p.933-942, 2008.
COOK, F. J.; KNIGHT, J. H. Oxygen transport to plant roots. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.67, n.1, p.20-31, 2003.
CORRECHEL, V.; SILVA, A.P.; TORMENA, C.A. Influência da posição relativa à linha de cultivosobre a densidade do solo em dois sistemasde manejo do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.23, n.1, p.165-173, 1999.
COSTA, L.G.; MARIN, F.R.; NASSIF, D.S.P.; PINTO, H.M.S.; LOPES-ASSAD, M.L.R.C. Simulação do efeito do manejo da palha e do nitrogêniona produtividade da cana-de-açúcar.
Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v.18, n.5, p.469-474, 2014.
CTC. Centro de tecnologia canavieira. Censo varietal e de produtividade 2011-2012. Disponível em:&amp;lt;http://www.ctcanavieira.com.br/downloads/CTC_Censo2011-12baixa.pdf&gt; Acesso em 09/06/2014.
DAEE - Departamento de Águas e Energia Elétrica. Banco de Dados Pluviométricos do Estado de São	Paulo.	Disponível&amp;lt;http://www.sigrh.sp.gov.br/cgi-
bin/bdhm.exe/plu?qwe=qwe&gt;. Acesso em 9/07/2014.
DEMARCHI, J. C.; PERUSI, M. C.; PIROLI, E. L. Análise da estabilidadede agregados de solos da microbacia do Ribeirão São Domingos, Santa Cruz do Rio Pardo - SP, sob diferentestipos de uso e ocupação. Revista Brasileira de Tecnologia Aplicada nas Ciências Agrárias, Guarapuava, v.4, n.2, p.7-29, 2011.
DEXTER, A.R. Advances in characterization of soil structure. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.11, n.1, p.199-238, 1988.
DIAS JÚNIOR, M.S. Compression of three soils under long-term tillage and wheel traffic. 1994. 114 p. Tese (Tese de Doutorado) - Michigan State University, East Lansing,
1994.
DIAS JÚNIOR, M.S.; PIERCE, F.J.A. A simple procedure for estimating preconsolidation pressure from soil compression curve. Soil Technology, Cremligen, v.8, n.2, p.139-151,
1995.
DIAS JÚNIOR, M.S.; PIERCE, F.J. O processo de compactação do solo e sua modelagem. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.20, n.1, p.1-8, 1996.
DIAS JÚNIOR, M.S. Compactação do solo. In: NOVAIS, R.F.; ALVAREZ, V.H.V.; SCHAEFER, C.E.G.R. Tópicos em ciência do solo. Viçosa: Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2000. v.1, p.55-95.
DOURADO-NETO, D.; NIELSEN, D.R.; HOPMANS, J.W.; REICHARDT, K.; BACCHI, O.O.S.; LOPES, P.P. Soil Water Retention Curve (SWRC) software. versão 3.00 beta. Piracicaba: ESALQ/USP, 2001.
EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA - EMBRAPA. Centro Nacional de Pesquisa de Solos. Manual de métodos de análise de solos. 3. Ed. Rio de Janeiro: Ministério da Agricultura e do Abastecimento, 2011, 230 p.
FERNÁNDEZ, B.; GALLOWAY, H. M. Efeito das rodas do trator em propriedades físicas de dois solos. Revista Ceres, Viçosa, v.34, p.562-568, 1987.
FIDALSKI, J.; TORMENA, C.A.; SILVA, A.P. Least limiting water range and physical quality of soil under groundcover management systems in citrus. Scientia Agricola, Piracicaba, v.67, n.4, p.448-453, 2010.
GUIMARÃES, R.M.L.; TORMENA, C.A.; BLAINSKI, E.; FIDALSKI, J. Intervalo hídrico ótimo para avaliação da degradação física do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.37, n.6, p.1512-1521, 2013.
GÓES, G.B.; GREGGIO, T.C.; CENTURION, J.F.; BEUTLER, A.N.; ANDRIOLI, I. Efeito do cultivo da cana-de-açúcar na estabilidade de agregados e na condutividade hidráulica do solo. Irriga, Botucatu, v.10, n.2, p.116-122, 2005.
HAISE, H.R.; HAAS, H.J.; JENSEN, L.R. Soil moisture studies of some great plains soils. II. Field capacity to 1/3-atmosphere percentage and “minimum point” as related to 15-26-atmosphere percentage. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.34, n.1, p.2025, 1955.
HAKANSSON, I. REEDER, R. C. Subsoil compaction by vehicles with high axle loadextent, persistence and crop response.Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.29, n.2-3, p.277-304, 1994.
HAKANSSON, I.; VOORHEES, W.B. Soil compaction. In: LAL, R.; BLUM, W.H.; VALENTIN, C., STEWARD, B.A. Methods for assessment of soil degradation. Boca Raton: CRS Press, 1997. p.167-179. (Advances in Soil Science)
HAKANSSON, I. Machinery induced compaction of arable soils. Incidence-Consequences-Countermeasures. Swedish University of Agricultural Science. [S.l.]. 2005.
HALLONBORG, U. Super ellipse as tyre-ground contact area. Journal of Terramechanics, Amsterdam, v.33, n.3, p.125-132, 1996.
HILBIG, V.S.; BRANDT, A.A.; ZINK, A.D.; REICHERT, J.M.; REINERT, D.J.; HORN, R. Palha sobre o solo dissipa a energia aplicada pelas máquinas agrícolas?. In: XXXI CONGRESSO RASILEIRO DE CIÊNCIA DO SOLO. Anais... Gramado, 2007. CD ROOM.
HOLTZ, R.D.; KOVACS, W.D. An introduction to geotechnical engineering. Englewood Cliffs: Prentice-Hall, 1981. 733p.
HORN, R.; LEBERT, M. Soil compactability and compressibility. In: SOANE, B.D.; VAN OUWERKERK, C. (Eds.). Soil compaction in crop production. Amsterdam: Elsevier, 1994. p.45-69.
HORN, R., DOMZZAL, H., SLOWÍNSKA-JURKIEWICZ, A., Van OUWERKERK, C. Soil compaction processes and their effects on thestructure of arable soils and the environment. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.35, n.1-2, p.23-26, 1995.
IBGE. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Pesquisa mensal de previsão e acompanhamento das safras agrícolas no ano civil. Levantamento Sistemático da Produção Agrícola, Rio de Janeiro, v.26, n.11, p.1-80, 2013.
IEA. Instituto de Economia Agrícola. Informações estatísticas da agricultura. In: Anuário IEA 2000. v.12, n.1, p.12. 2001.
IMHOFF, S.; SILVA, A.P.; DIAS JÚNIOR, M.S.; TORMENA, C.A. Quantificação de pressões críticas para o crescimento das plantas. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.25, n.1, p.11-18, 2001.
IORI, P.; SILVA, R.B.; DIAS JUNIOR, M.S.; LIMA, J. Pressão de preconsolidação como ferramenta de análise da sustentabilidade estrutural de classes de solos com diferentes usos.
Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.5, p.1448-1456, 2012.
KAISER, D.R.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M.; COLLARES, J.L.; KUNZ, M. Intervalo hídrico ótimo no perfil explorado pelas raízes de feijoeiro em um Latossolo sob diferentes níveis de compactação. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.33, n.4, p.845-855, 2009.
KELLER, T.; ARVIDSSON, J. Technical solutions to reduce the risk of subsoil compaction: effects of dual wheels, tandem wheels and tyre inflation pressure on stress propagation in soil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.79, n.2, p.191-205, 2004.
KEMPER, W.D.; CHEPIL, W.S. Size distribution of aggregates.In: BLACK, C.A. (Ed.). Methods of soil analysis. Madison: American Society Agronomy, 1965. p.499-510.
KONDO, M.K., DIAS JÚNIOR, M.S. Compressibilidade de três latossolos em função da umidade e uso. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.23, n.2, p.211-218, 1999.
KOPI, A.J.; DOUGLAS, J.T. A rapid, inexpensive and quantitative procedure for assessing soil structure with respect to cropping. Soil Use and Management, Bedford, v.7, n.1, p.5256, 1991.
LANÇAS, K.P.; ASSIS, R.L. Efeito do tempo de adoção do sistema plantio direto na densidade do solo máxima e umidade ótima de compactação de um Nitossolo Vermelhodistroférrico. Energia na Agricultura, Botucatu, v.18, n.2, p.22-33, 2003.
LAPEN, D.R.; TOPP, G.C.; GREGORICH, E.G.; CURNO, W.E. Least limiting water range indicators of soil quality and corn production, eastern Ontario, Canada. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.78, n.2, p.151-170, 2004.
LARRAHONDO, J.E.; CASTILHO, E.F.; PERALTA, Y.; JARAMILLO, A.; PALMA, A.; BRICENO, C.; GIRALDO, F. Impact of extraneous matter on post-harvest sucrose losses and quality parameters in sugarcane. Sugar Tech, New Delhi, v.11, n.2, p.171-175, 2009.
LAURINDO, M.C. de O; NÓBREGA, L.H.P.; PEREIRA, J.O.; MELO, D. de; LAURINDO, E.L. Atributosfísicos do solo e teor de carbono orgânico em sistemas de plantio direto e cultivo mínimo. Engenharia na Agricultura, Viçosa, v.17, n.5, p.367-374, 2009.
LEÃO, T.P.; SILVA, A.P.; MACEDO, M.C.M.; IMHOFF, S.; EUCLIDES, V.P.B. Intervalo hídrico ótimo na avaliação de sistemas de pastejo contínuo e rotacionado. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.28, n.3, p.415-423, 2004.
LEÃO, T.P.; SILVA, A.P.; MACEDO, M.C.M.; IMHOFF, S.; EUCLIDES, V.P.B. Least limiting water range: A potential indicator of changes in near-surface soil physical quality after the conversion of Brazilian Savanna into pasture. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.88, n.1-2, p.279-285, 2006.
LEPSCH, I.F.; ESPÍNDOLA, C.R.; BERTOLLINI, D.; BELLINAZZI, R.J. Manual para levantamento utilitário de meio físico e classificação de terras no sistema de capacidade de uso: 4a aproximação. Campinas: SociedadeBrasileira de Ciência do Solo, 1983. 175p.
LETEY, J. Relationship between soil physical properties and crop production. Advances in Soil Science, v1. p.277-294. 1985.
LIMA, H.V.; LIMA, C.L.R.; LEÃO, T.P.; COOPER, C.; SILVA, A.P.; ROMERO, R.E. Tráfego de máquinas agrícolas e alterações de bioporos em área sob pomar de laranja. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.29, n.5, p.677-684, 2005.
LIMA, C.L.R.; SILVA, A.P.; IMHOFF, S.C.; LEÃO, T.P. Estimativa da capacidade de suporte de carga do solo a partir da avaliação da resistência à penetração. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.30, n.2, p.217-223, 2006.
LIMA, V.M.P.; OLIVEIRA, G.C.; SERAFIM, M.E.; CURI, N.; EVANGELISTA, A.R. Intervalo hídrico ótimo como indicador de melhoria da qualidade estrutural de latossolo degradado. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.1, p.71-78, 2012.
LIMA, R.P.; DE LEÓN, M.J.; SILVA, A.R. Compactação do solo de diferentes classes texturais em áreas de produção de cana-de-açúcar. Revista Ceres, Viçosa, v.60, n.1, p.16-20,
2013.
LYASKO, M.I. The determination of deflection and contact characteristics of a pneumatic tire on rigid surface. Journal of Terramechanics, Amsterdam, v.31, n.4, p.239-242, 1994.
MARTINO, D. L.; SHAYKEWICH, C. F. Root penetration profiles of wheat and barley as affected by soil penetration resistance in field conditions. Canadian Journal of Soil Science, Ottawa, v.74, n.2, p.193-200, 1994.
MATERECHERA, S.A. Tillage and tractor traffic effects on soil compaction in horticultural fields used for peri-urban agriculture in a semi-arid environment of the North West Province, South Africa. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.103, n.1, p.11-15, 2009.
MAZETTO, F.R.; LANÇAS, K.P.; NAGAOKA, A.K.; CASTRO NETO, P.; GUERRA,
S.P.S. Avaliação do contato pneu-solo em três modelos de pneus agrícolas. Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v.24, n.3, p.750-757, 2004.
McDONALD, T.P.; STOKES, B.J.; AUST, W.M. Soil physical property changes after skidder traffic with varying tire widths. Journal of Forest Engineering, Peachtree Corners, v.6, n.2, p.41-50, 1995.
MENDES, F.G.; PEREIRA MELLONI, E.G.; MELLONI, R. Aplicação de atributos físicos do solo no estudo da qualidade de áreas impactadas, em Itajubá/MG. Cerne, Lavras, v.12, p.211-220, 2006.
MOLIN, J.P.; DIAS, C.T.S.; CARBONERA, L. Estudos com penetrometria: novos equipamentos e amostragem correta. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v.16, n.5, p.584-590, 2012.
MOREIRA, W.H.; BETIOLI JÚNIOR, E.; PETEAN, L.P.; TORMENA, C.A.; ALVES, S.J.; COSTA, M.A.T.; FRANCO, H.H.S. Atributos físicos de um Latossolo Vermelho distroférrico em sistema de integração lavoura-pecuária. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.2, p.389-400, 2012.
McHUGH, A.D.; TULLBERG, J.N.; FREEBAIRN, D.M. Controlled traffic farming restores soil structure. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.104, n.1, p.164-172, 2009.
NEVES, C.S.V.J.; FELLER, C.; GUIMARÃES, M.F.; MEDINA, C.C.; TAVARES FILHO, J.; FORTIER, M. Soil bulk density and porosity of homogeneous morphological units identified by the cropping profile method in clayey oxisols in Brazil. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.71, n.2, p.109-119, 2003.
NOVAK, L.R.; MANTOVANI, E.C.; MARTYN, P.J.; FERNANDES, B.Efeito do tráfego de trator e da pressão de contato pneu/solo na compactação de um Latossolo Vermelho-Escuro álico, em dois níveis de umidade. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasílias, v.27, n.12, p.1587-1595, 1992.
OADES, J.M. Soil organic matter and structural stability: mechanisms and implications for management. Plant and Soil, Dordrecht, v.76, n.1, p.319-337, 1984.
OLIVEIRA, G.C.; DIAS JÚNIOR, M.S.; CURI, N.; RESCK, D.V.S. Compressibilidade de um Latossolo Vermelho argiloso de acordo com a tensão de água no solo, uso e manejo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.27, n.5, p.773-781, 2003.
OTTO, R.; SILVA, A.P.; FRANCO, H.C.J.; OLIVEIRA, E.C.A.; TRIVELIN, P.C.O. High soil penetration resistance reduces sugarcane root system development. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.117, n.1, p.201-210, 2011.
PACHECO, E.P.; CANTALICE, J.R.B. Compressibilidade, resistência à penetração e intervalo hídrico ótimo de um Argissolo Amarelo cultivado com cana-de-açúcar nos
Tabuleiros Costeiros de Alagoas. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.35, n.2, p.403-415, 2011.
PAULINO, A.F.; MEDINA, C. C.; SILVEIRA, K. R. P.; TREVISAN, A. A.; MURATA, I. M.Escarificação de um Latossolo Vermelho na pós-colheita de soqueira de cana-de-açúcar. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.28, n.5, p.911-917, 2004.
PERDOK, U. D.; ARTS, W. B. M. The performance of agricultural tyres in soft soil conditions. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.10, n.4, p.319-330, 1987.
PIRES, B.S.; DIAS JÚNIOR, M.S.; ROCHA, W.W.; ARAUJO JUNIOR, C.F.; CARVALHO, R. C.R. Modelos de capacidade de suporte de carga de um Latossolo Vermelho-Amarelo sob diferentes usos e manejos. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.2, p.635-642, 2012.
PORTERFIELD, J.W; CARPENTER, T.G. Soil compaction: an index of potential compaction for agricultural tires. Transactions of the ASAE, St. Joseph, v.29, n.4, p.917922, 1986.
PROTOCOLO AGROAMBIENTAL. Protocolo Agro-Ambiental Etanol Verde. Disponível em http://www.ambiente.sp.gov.br/etanolverde/protocolo-agroambiental/o-protocolo/&gt;Acesso em 11/03/2014.
QUEIROZ-VOLTAN, R.B.; PRADO, H.; MORETTI, F.C. Aspectos estruturais de raízes de cana-de-açúcar sob o efeito da compactação do solo. Bragantia, Campinas, v.57, n.1, p.4955, 1998.
RAIJ, B. van; ANDRADE, J.C.; CANTARELLA, H.; QUAGGIO, J.A. Análise química para avaliação da fertilidade de solos tropicais. Campinas: Instituto Agronômico, 2001. 285p.
RIPOLI, T.C.C.; RIPOLI, M.L.C. Biomassa de cana-de-açúcar: colheita, energia e ambiente. Piracicaba: Barros &amp;amp; Marques Ed. Eletrônica, 2004. 302p.
ROQUE, A.A.O. Controle de tráfego em área cultivada com cana-de-açúcar. 83p. Dissertação (Mestrado em Engenharia Agrícola). Faculdade de Engenharia Agrícola, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2010.
ROQUE, A.A.O.; SOUZA, Z.M.; BARBOSA, R. S.; SOUZA, G.S. Controle de tráfego agrícola e atributos físicos do solo em área cultivada com cana-de-açúcar. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.45, n.7, p.744-750, 2010.
ROQUE, A.A.O.; SOUZA, Z.M.; ARAÚJO, F.S.; SILVA, G.R.V. Atributos físicos do solo e intervalo hídrico ótimo de um Latossolo Vermelho distrófico sobcontrole de tráfego agrícola. Ciência Rural, Santa Maria, v.41, n.9, p.1536-1542, 2011.
SALTON, J.C.; MIELNICZUK, J.; BAYER, C.; BOENI, M.; CONCEIÇÃO, P.C.; FABRÍCIO, A.C.; MACEDO, M.C.M.; BROCH, D.L. Agregação e estabilidade de agregados do solo em sistemas agropecuários em Mato Grosso do Sul. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.1, p.11-21, 2008.
SANTOS, H.G. dos; JACOMINE, P.K.T.; ANJOS, L.H.C. dos; OLIVEIRA, V.A. de; LUMBRERAS, J.F.; COELHO, M.R.; ALMEIDA, J.A. de; CUNHA, T.J.F.; OLIVEIRA, J.B. de. Sistema brasileiro de classificação de solos. 3.ed. rev. e ampl. Brasília: Embrapa, 2013. 353p.
SÃO MARTINHO. Usina São Martinho. Relatório anual e de sustentabilidade 2012/2013.
Disponível em&lt;http://extapps.mz-ir.com/rao/saomartinho/2012/rao.asp?i=0&gt;Acesso em 10/06/2014.
SÃO PAULO, Estado. Lei Estadual n° 11.241, de 19 de setembro de 2002. Dispõe sobre eliminação gradativa da queima da palha da cana-de-açúcar. Diário Oficial do Estado de São Paulo de 20/09/2002, Seção I, p.2, 2002.
SÃO PAULO, Estado. Decreto Estadual n° 47.700, de 11 de março de 2003. Regulamenta a Lei n° 11.241, de 19 de setembro de 2002, que dispõe sobre a eliminação gradativa da queima da palha da cana-de-açúcar. Diário Oficial do Estado de São Paulo de 12/03/2003, Seção I, p. 3, 2003.
SAVAGE, M.J.; RITCHIE, J.T.; BLAND, W.L.; DUGAS, W.A. Lower limit of soil water availability. Agronomy Journal, Madison, v.88, n.4, p.844-851, 1996.
SEVERIANO, E.C.; OLIVEIRA, G.C.; DIAS JÚNIOR, M.S.; OLIVEIRA, L.F.C.; CASTRO, M.B. Pressão de pré-consolidação e intervalo hídrico ótimo como indicadores de alterações estruturais de um latossolo e de um cambissolo sob cana-de-açúcar. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.4, p.1419-1427, 2008.
SEVERIANO, E.C.; OLIVEIRA, G.C.; CURI, N.; DIAS JÚNIOR, M.S. Potencial de uso e qualidade estrutural de dois solos cultivados com cana-de-açúcar em Goianésia (GO). Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.33, n.1, p.159-168, 2009.
SEVERIANO, E.C.; OLIVEIRA, G.C.; DIAS JÚNIOR, M.S.; CASTRO, M.B.; OLIVEIRA, L.F.C.; COSTA, K.A. de P. Compactação de solos cultivados com cana-de-açúcar: II -Quantificação das restrições às funções edáficas do solo em decorrência da compactação prejudicial. Engenharia Agrícola, Jaboticabal, v.30, n.3, p.414-423, 2010.
SILVA, A.P.; KAY, B.D.; PERFECT, E. Characterization of the least limiting water range. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.58, n.6, p.1775-1781, 1994.
SILVA, A.P.; KAY, B.D. The sensitivity of shoot growth of corn to the least limiting water range of soils. Plant and Soil, Dordrecht, v.184, n.2, p.323-329, 1996.
SILVA, A.P.; KAY, B.D. Effect of soil water content variation on the least limiting water range. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.61, n.3, p.884-888, 1997.
SILVA, V.R.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M. Susceptibilidade à compactação de um Latossolo Vermelho-Escuro e de um Podzólico Vermelho-Amarelo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.4, n.2, p.239-249, 2000a.
SILVA, V.R.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M. Resistência mecânica do solo à penetração influenciada pelo tráfego de uma colhedora em dois sistemas de manejo do solo. Ciência Rural, Santa Maria, v.30, n.5, p.795-801, 2000b.
SILVA, R.B.; LIMA, J.M.; DIAS JÚNIOR, M.S.; SILVA, F.A.M. Influência da adição de fósforo no índice de compressão e propriedades de consistência de um Latossolo Vermelho-Escuro. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.25, n.2, p.261-268, 2001.
SILVA, R.B.; DIAS JÚNIOR, M.S.; SILVA, F.A.M.; FOLE, S.M. O tráfego de máquinas agrícolas e as propriedades físicas, hídricas e mecânicas de um Latossolo dos cerrados.
Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.27, n.6, p.973-983, 2003a.
SILVA, R.B.; LANÇAS, K.P.; DIAS JUNIOR, M.S. Limite da Terra. Cultivar Máquinas, Pelotas, v.96, p.12-19, 2003b.
SILVA, V.R.; REICHERT, J.M.; REINERT, D.J. Variabilidade espacial da resistência do solo à penetração em plantio direto. Ciência Rural, Santa Maria, v.34, n.2, p.399-406, 2004.
SILVA, A.R.; DIAS JÚNIOR, M.S.; GUIMARÃES, P.T.G.; ARAÚJO JÚNIOR, C.F. Modelagem da capacidade de suporte de carga e quantificação dos efeitos das operações mecanizadas em um latossolo amarelo cultivado com cafeeiro. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.30, n.2, p.207-216, 2006.
SILVA, A.J.N; CABEDA, M.S.V. Compactação e compressibilidade do solo sob sistema de manejo e níveis de umidade. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.30, n.6, p.921930, 2006.
SILVA, R.B.; LANÇAS, K.P.; MASQUETTO, B.J. Consolidômetro: equipamento pneumático-eletrônico para avaliação do estado de consolidação do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.31, n.4, p.607-615, 2007.
SILVA, A.P.; TORMENA, C.A.; FIDALSKI, J.; IMHOFF, S. Funções de pedotransferência para as curvas deretenção de água e de resistência do solo àpenetração. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.1, p.1-10, 2008.
SILVA, R.B.; MASQUETTO, B.J. CA-Linker: Sistema para monitoramento, aquisição e processamento de parâmetros físicos e mecânicos em tempo real, gerados em ensaios de consolidação uniaxial. In: XXXII CONGRESSO BRASILEIRO DE CIÊNCIA DO SOLO. Anais... Fortaleza, 2009. CD ROOM.
SILVA, R.B.; IORI, P.; LANÇAS, K.P.; DIAS JÚNIOR, M. S. Modelagem e determinação do estado crítico de consolidação a partir da relação massa e volume em solos canavieiros. Revista de Ciências Agrárias, Lisboa, v.33, n.1, p.376-3789, 2010.
SILVA, G.L.; LIMA, H.V.; CAMPANHA, M.M.; GILKES, R.J.; OLIVEIRA, T.S. Soil physical quality of Luvisols under agroforestry, natural vegetation and conventional crop management systems in the Brazilian semi-arid region. Geoderma, Amsterdam, v.167-168, n.1, p.61-70, 2011.
SILVA, G.R.V.; SOUZA, Z.M.; MARTINS FILHO, M.V.; BARBOSA, R.S.; SOUZA, G.S. Soil, water and nutrient losses by interrillerosion from green cane cultivation. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.3, p.963-970, 2012.
SNEDECOR, G.W.; COCHRAN, W.G. Statistical methods. 8ed. Ames: Iowa State University Press, 1989. 503 p.
SOANE, B.D.; BLACKWELL, P.S.; DICKSON, J.W.; PAINTER, D.J. Compaction by agricultural vehicles: a review I. Soil and wheel characteristics. Soil and Tillage Research, Amsterdam, v.1, n.1, p.207-237, 1981.
SOEHN, W. H., Fundamentals of pressure distribution and soil compaction under tractor tires. Agriculture Engeneering, v.39, n.5, p.276-281, 290, 1958.
SOUZA, Z.M.; PRADO, R.M.; PAIXÃO, A.C.S.P.; CESARIN, L.G. Sistemas de colheita e manejo da palhada de cana-de-açúcar. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.40, n.3, p.271-278, 2005.
SOUZA, Z.M.; MARQUES JÚNIOR, J.; COOPER, M.; PEREIRA, G.T. Micromorfologia do solo e sua relação com atributos físicos e hídricos. Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.41, n.3, p.487-492, 2006.
SOUZA, G.S. Controle de tráfego agrícola e seus efeitos nos atributos do solo e na cultura da cana-de-açúcar. 2012. 114f. Tese (Doutorado em Engenharia Agrícola) -Faculdade de Engenharia Agrícola - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2012.
SOUZA, G.S.; SOUZA, Z.M.; SILVA, R.B.; ARAÚJO, F.S.; BARBOSA, R.S. Compressibilidade do solo e sistema radicular da cana-de-açúcar em manejo com e sem controle de tráfego.Pesquisa Agropecuária Brasileira, Brasília, v.47, n.4, p.603-612, 2012a.
SOUZA, H.A.; MARCELO, A.V.; CENTURION, J.F. Carbono orgânico e agregação de um Latossolo Vermelho com colheita mecanizada de cana-de-açúcar. Revista Ciência Agronômica, Fortaleza, v.43, n.4, p.658-663, 2012b.
SOUZA, G.S.; SOUZA, Z.M.; SILVA, R.B.; ARAÚJO, F.S.; BARBOSA, R.S.; ARAÚJO, F.S. Effects of traffic control on the soil physicalquality and the cultivation of sugarcane. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.38, n.1, p.135-146, 2014.
SOWERS, G.F. Consistency. In: BLACK, C.A. (Ed.). Methods of soil analysis: physical and mineralogical properties, including statistics of measurements and sampling.
Madison: American Society of Agronomy, 1965. Part 1, cap. 31, p.391-9. (Agronomy, 9).
STOLF, R. Teoria e teste experimental de fórmulas de transformação dos dados de penetrômetro de impacto em resistência do solo. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.15, n.3, p.229-235, 1991.
STONE, L.F.; GUIMARÃES, C.M.; MOREIRA, A.A.J. Compactação do solo na cultura do feijoeiro. I: efeitos nas propriedades físico-hídricas do solo. Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental, Campina Grande, v.6, n.2, p.207-212, 2002.
STRECK, C.A.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M.; KAISER, D.R. Modificações em propriedades físicas com a compactação do solo causada pelo tráfego induzido de um trator em plantio direto. Ciência Rural, Santa Maria, v.34, n.3, p.755-760, 2004.
SUZUKI, L.E.A.S.; REINERT, D.J.; REICHERT, J.M.; LIMA, C.L.R. Estimativa da susceptibilidade à compactação e do suporte de carga do solo com base em propriedades
físicas de solos do Rio Grande do Sul. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.32, n.3, p.963-973, 2008.
TAYLOR, D.W. Fundamentals of soil mechanics. New York: J. Wiley, 1948. 700p.
TOPP, G.C.; GALGANOV, Y.T.; WIRES, K.C.; CULLEY, J.L.B. Non-limiting water range (NLWR): An approach for assessing soil structure. Ottawa: Soil Quality Evaluation Program, Agriculture and Agri-Food Canada, 1994. 36p. (Techinical report, 2)
TORMENA, C.A.; ROLOFF, G. Dinâmica da resistência à penetração de um solo sob plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.20, n.2, p.333-339, 1996.
TORMENA, C.A.; SILVA, A.P.; LIBARDI, P. Caracterização do intervalo hídrico ótimo de um Latossolo Roxo sob plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.22, n.3, p.573-581, 1998.
TORMENA, C.A.; BARBOSA, M.C.; COSTA, A.C.S.; GONÇALVES, C.A. Densidade, porosidade e resistência à penetração em Latossolo cultivado sob diferentes sistemas de preparo do solo. Scientia Agricola, Piracicaba, v.59, n.4, p.795-801, 2002.
TORMENA, C.A.; ARAÚJO, M.A.; FIDALSKI, J.; COSTA, J.M. Variação temporal do intervalo hídrico ótimo de um Latossolo Vermelho distroférrico sob sistemas de plantio direto. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.31, n.2, p.211-219, 2007.
TORMENA, C.A.; SILVA, A.P.; IMHOFF, S.C.; DEXTER, A.R. Quantification of the soil physical quality of a tropical oxisol using the S index. Scientia Agricola, Piracicaba, v.65, n.1, p.56-60, 2008.
UDOP - União dos Produtores de Bioenergia. Unidades do Estado de São Paulo. Disponível em:&lt;http://www.udop.com.br/index.php?item=unidades&amp;amp;regiao=CS&amp;amp;estado=SP&gt;. Acesso em:08/01/2014.
UFSCar. Variedades RB de Cana-de-açúcar. Araras: CCA/UFSCar, 2008 30p. Disponível em&amp;lt;http://pmgca.dbv.cca.ufscar.br/dow/VariedadesRB_2008.pdf&gt; Acesso em 20/08/2014.
UNICA. Mapa da produção sucroalcooleira elaborado pela UNICA a partir de informações do Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE). Disponível em http://www.unica.com.br/mapa-da-producao/&gt; Acesso em 18/06/2013.
UNICA. União da Indústria de Cana-de-açúcar. Raio X do Setor Sucroenergético. Disponível em:&lt;http://www.unica.com.br/faq/&gt;. Acesso em: 08/01/2014a.
UNICA. União da Indústria de Cana-de-açúcar. Linha do Tempo da Cana-de-açúcar no Brasil. Disponível em:&lt;http://www.unica.com.br/linhadotempo/index.html&gt;. Acesso em: 08/01/2014b.
VANDENBERG, G.E.; GILL,W.R. Pressure distribution between a smooth tire and the soil. Transactions of the ASAE, St. Joseph, v.5, n.2, p.105-107, 1962.
Van GENUCHTEN, M.T.A. A closed-form equation for predicting the hydraulic conductivity of unsaturated soils. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.44, n.5, p.892898, 1980.
VASCONCELOS, A.C.M; DINARDO-MIRANDA, L.L. Dinâmica do desenvolvimento radicular da cana-de-açúcar e implicações no controle de nematóides. Americana: Adonis, 2006. 56p.
VASCONCELOS, R.F.B.; CANTALICE, J.R.B.; MOURA, G.B.A.; ROLIM, M.M.; MONTENEGRO, C.E.V. Compressibilidade de um Latossolo Amarelo distrocoeso não saturado sob diferentes sistemas de manejo da cana-de-açúcar. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.36, n.2, p.525-536, 2012.
VISCHI FILHO, O.J. Efeitos da mecanização agrícola na conservação do solo. VI Seminário sobre conservação do solo e proteção de recursos naturais. Instituto Agronômico de Campinas, IAC. Anais... Campinas, 2014.
VEPRASKAS, M.J.; MINER, G.S. Effects of subsoiling and mechanical impedance on tobacco rootgrowth. Soil Science Society of America Journal, Madison, v.50, n.2, p.423427, 1986.
VEZZANI, F.M.; MIELNICZUK, J. Agregação e estoque de carbono em argissolo submetido a diferentes práticas de manejo agrícola. Revista Brasileira de Ciência do Solo, Viçosa, v.35, n.1, p.213-223, 2011.
VOGELMANN, E.S.; MENTGES, M.I.; REICHERT, J.M.; ROSA, D.P.; BARROS, C.A.P.; REINERT, D.J. Compressibilidade de um Argissolo Vermelho-Amarelo trafegado e escarificado. Ciência Rural, Santa Maria, v.42, n.2, p.291-297, 2012.
WAY, T.R.; BAILEY, A.C.; RAPER, R.L.; BURT, E.C. Tire lug height effect on soil stresses and bulk density. Transactions of the American Society Agricultural Engineering, St. Joseph, v.38, n.3, p.669-674, 1995.
WENDLING, B; VINHAL-FREITAS, I.C.; OLIVEIRA, R.C. de; BABATA, M.M.; BORGES, E.N. Densidade, agregação e porosidade do solo em áreas de conversão do cerrado em floresta de pinus, pastagem e plantio direto. Bioscience Journal, Uberlândia, v.28, Supplement 1, p.256-265, 2012.
WOOD, R.K.; REEDER, R.C.; MORGAN, M.T.; HOLMES, R.G. Soil physical properties as affected grain cart traffic. Transactions of the American Society Agricultural Engineering, St. Joseph, v.36, n.1, p.11-14, 1993.
WU, L.; FENG, G.; LETEY, J.; FERGUSON, L.; MITCHELL,J.; McCULLOUGH-SANDEN, B.; MARKEGARD, G. Soilmanagement effects on the nonlimiting water range. Geoderma, Amsterdam, v.114, n.3-4, p.401-414, 2003.
8.	ANEXOS
ANEXO 1- Piloto automático e ajuste de bitola
Figura 16. Trator com bitola estendida e esquematização da área, sendo (LP) linha de plantio e (R) eixo do rodado do trator. Imagem cedida por ROQUE, 2010.
Receptor GPS.
Interface com o usuário.
Sistema Hidráulico.
Figura 17. Imagens do sistema de piloto automático (Cedidas por ROQUE, 2010).
ANEXO 2- Avaliação do maquinário de plantio e colheita
Trator Case Magnum 235	Conjunto: Trator/Transbordo
Transbordo com três eixos
Colhedora Case Modelo A8800
Trator Pneu Traseiro
Trator Pneu Dianteiro
Esteira da colhedora CASE
Esteira da colhedora de Cana
Pneu do Transbordo
Esteira da colhedora de Cana
Figura 18. Máquinas e equipamentos avaliados no experimento. Trator CASE Magnum 235, transbordo Tracan com 3 eixos e colhedora CASE A8800.
Pesagem do eixo do pneu traseiro do trator CASE
Pesagem das máquinas e equipamentos utilizando balança Toledo BPV 830, portátil.___________
Trator. Pneu dianteiro. Obtenção da área de contato. Realização da pintura com tinta spray.
Transbordo, polvilhamento do entorno do pneu com cal para demarcar a área de contato.
Trator. Pneu dianteiro no campo com palha. Obtenção da área de contato com cal.
Munck levantando o eixo do trator para a retirada do papel com a área de contato já demarcada.
Figura 19. Pesagem dos eixos das máquinas e equipamento e obtenção das áreas de contato das garras dos rodados com as superfícies avaliadas.
Trator . Eixo levantado pelo Munck. Colocação da placa de plástico para transcrição da área de contato.
Pneu levantado com munck, colocação da placa de plástico para a marcação da área de contato.
Área de contato transcrita para placa de plástico colocada sobre o papel. A área foi desenhada com pincel atômico.
Trator Case Magnun 235. Pneu traseiro em superfície rígida. Eixo suspenso para a colocação da placa plástica
Pneu do transbordo (carregado), no campo sem palha, sendo polvilhado com cal para se obter a área de contato.
Colocação de papel para receber a pintura spray. Obter a área de contato da esteira em superfície rígida.
Figura 20. Obtenção das áreas de contato dos rodados das máquinas e equipamento.
Realizando a pintura do entorno da esteira sobre o papel.
Transcrevendo à placa de plástico a área de contato da esteira com a superfície pintada no papel.
Após a realização da pintura, imagem da área de contato da esteira impressa no papel.
Após a realização do polvilhamento do entorno da esteira com cal, no campo, com palha (seta) e sem palha em primeiro plano.
Figura 21. Obtenção da área de contato do rodado da colhedora
Trator - área de contato do pneu dianterio transcrita na placa de
Trator - área de contato do pneu traseiro transcrita na placa de
Pneu do transbordo, placa de plástico com a área de contato
plástico, pronta para a plástico,
pronta para a transcrita para a digitalização.
digitalização.	digitalização.
Esteira da colhedora - área de contato trascrita para a placa de plástico e pronta para a dgitaliza?ao.
Figura 22. Placas de plástico utilizadas na obtenção das áreas reais de contato das garras dos rodados com as superfícies avaliadas. Obtenção das imagens digitalizadas por meio de foto digital.
Trator: área de contato do pneu traseiro, real e da elipse (sem palha).
Trator: área de contato do pneu traseiro, real e da elipse (com palha).
Trator: área de contato do pneu traseiro, real, digitalizada e, da elipse, em superfície rígida.
Trator: área de contato do pneu traseiro, real e da elipse (sem palha).
Trator: área de contato do pneu traseiro, real e da elipse (com palha).
Trator: área de contato do pneu dianteiro, real e da elipse, em superfície rígida.
Transbordo carregado: área de contato do pneu, real e da elipse (sem palha).
Transbordo carregado: área de contato do pneu, real, digitalizada e com a elipse, em superfície rígida.
Transbordo carregado: área de contato do pneu, real e da elipse (com palha).
Figura 23. Áreas de contato dos rodados do trator CASE e do transbordo, obtidas em superfície rígida e no campo com e sem palha cobrindo o solo. Em vermelho = área da elipse. Em azul = área real.
B
A
, D	C
Area de contato da esteira: digitalizada, com a elipse (superfície rígida). A = dimensão do eixo menor da elipse (representado pelo b na equação 12). B = medida do eixo maior da elipse circunscrita na área de contato (representado pelo L na equação 12). C = área de contato real (azul). D = área de contato da elipse (vermelho)
Área de contato da esteira: A = área de contato real, com palha (azul). B = área de contato da elipse (vermelho), com palha.
Área de contato da esteira: A = área de contato real, com palha (azul). B = área de contato da elipse (vermelho), com palha.
Figura 24. Área de contato do rodado da colhedora CASE obtida em superfície rígida e no campo com e sem palha cobrindo o solo</field>
	</doc>
</add>