<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11699</field>
		<field name="filename">170_001015836.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 
 
 
 
 
 
 
 

ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA DOS COMPLEXOS 
TURBIDÍTICOS DO CRETÁCEO SUPERIOR DA BACIA DE CAMPOS 

 

TIAGO ANTÔNIO MORAIS 

 

ORIENTADOR – Prof. Dr. Juliano Küchle 

 

 

 

 

Volume I 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre – 2017 



 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 
 
 
 
 
 
 
 

ANÁLISE SISMOESTRATIGRÁFICA DOS COMPLEXOS 
TURBIDÍTICOS DO CRETÁCEO SUPERIOR DA BACIA DE CAMPOS 

 

TIAGO ANTÔNIO MORAIS 

 

ORIENTADOR – Prof. Dr. Juliano Küchle 

 

BANCA EXAMINADORA 

Prof. Dr. Paulo Sérgio Gomes Paim – Instituto de Geociências, Universidade 
do Vale do Rio dos Sinos. 

Prof.ª Dra. Maria Luiza Correa da Câmara Rosa – Instituto de Geociências, 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Prof. Dr. Jairo Francisco Savian – Instituto de Geociências, Universidade 
Federal do Rio Grande do Sul. 

 

Dissertação de Mestrado apresentada 

como requisito parcial para obtenção do 

Título de Mestre em Geociências. 

 

 

Porto Alegre – 2017 



 
 

 
 
 
 
 
 
 
 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 
Gostaria de agradecer a equipe do Projeto Polvo e à Maersk Group pelo 

fornecimento dos dados e oportunidade de trabalhar neste projeto. Agradeço 

especialmente ao meu orientador, Prof. Dr. Juliano Küchle, que me ajudou e 

incentivou muito durante o mestrado, além de desempenhar o fundamental papel de 

tutor acadêmico. Agradeço também ao Dr. Adam McArthur pelo auxílio, dedicação e 

atenção durante todas as etapas do estudo e pelas importantes contribuições dadas 

para elaboração do artigo. Por fim, gostaria de agradecer a minha família e a minha 

futura esposa, Milena Nyland, pelo apoio e companheirismo ao longo desta etapa da 

minha vida. 

 

 



i 
 

RESUMO 

Esta dissertação de mestrado compreende o artigo submetido à publicação, bem 

como a nota explicativa, base conceitual e contextualização do tema e objetivos, e 

por fim uma discussão integradora sumarizando os principais resultados. O tema 

principal da dissertação são os complexos turbidíticos marinhos profundos da Bacia 

de Campos, notórios produtores de petróleo e de relevante significância no contexto 

da matriz energética do Brasil desde os anos 1970. Estes depósitos portadores de 

hidrocarbonetos foram descobertos após um grande esforço exploratório inicial, e 

desde então sempre se mostraram reservatórios prolíficos e cada vez mais 

relevantes na produção de petróleo anual brasileira. Com a descoberta do pré-sal, 

estima-se a ultrapassagem da capacidade de produção dos turbiditos, mas é 

inegável que o suporte capital e conhecimento geológico inicial que permitiram a 

descoberta do pré-sal são diretamente sustentados pela bem estabelecida produção 

dos turbiditos Cretácicos. O intervalo de estudo é o Cretáceo Superior (Turoniano ao 

Maastrichtiano), um período globalmente definido por uma transgressão de segunda 

ordem. Entretanto, dentro de um intervalo estratigráfico não usual, são reconhecidos 

uma série de corpos areníticos de espessuras consideráveis, os quais podem atingir 

até 200 metros de arenitos contínuos. Estes depósitos foram sistematicamente 

formados por fluxos gravitacionais associados ou não a cânions, sendo depositados 

na forma de complexos de leques de assoalho (basin floor fan complexes). A 

variabilidade de espessura, dimensões laterais e geometrias destes depósitos são 

muito expressivas, e isso motivou a presente dissertação. A área de estudo 

compreende os campos produtores de Polvo e Peregrino, considerados já bem 

estabelecidos e com um programa de explotação de longo prazo. Utilizando dados 

sísmicos convertidos em profundidade e um total de 105 poços, foram selecionadas 

as linhas sísmicas mais relevantes a fim de desenvolver uma interpretação 

sismoestratigráfica da área de estudo. Desta forma, o presente trabalho consistiu 

inicialmente em uma análise de alta resolução dos refletores sísmicos e suas 

respectivas terminações nas seções sísmicas previamente selecionadas. A 

interpretação completa dos refletores sísmicos permitiu o reconhecimento das 

superfícies limítrofes e uma posterior caracterização regional de cinco unidades 

sismoestratigráficas no intervalo de estudo. Após o reconhecimento das unidades 

sismoestratigráficas, foram também caracterizadas as principais fácies sísmicas 

reconhecidas no intervalo estudado a partir do mapeamento regional de pacotes 



ii 
 
sísmicos com assinaturas específicas e correlação com dados litológicos de poços 

adjacentes. Por fim, utilizando-se dos conceitos básicos de estratigrafia de 

sequencias, foram construídas cartas cronoestratigráficas visando o reconhecimento 

das fases evolutivas e uma posterior construção do modelo deposicional com caráter 

preditivo dos complexos turbidíticos. Como resultado final, obteve-se um modelo 

deposicional de alta resolução da área mapeada, o qual pode ser utilizado como 

guia para a predição de depósitos turbidíticos arenosos na Bacia de Campos. A 

presente dissertação ainda propõe uma metodologia sistemática visando o 

reconhecimento e caracterização regional de depósitos turbidíticos, a qual 

compreende significativas implicações para avaliação na distribuição de 

reservatórios arenosos.  

Palavras chave: Sistemas turbidíticos, Análise sismoestratigráfica, Bacia de 

Campos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iii 
 

ABSTRACT 

This master's thesis is comprised by a scientific article submitted for publication, an 

explanatory note, a summary of conceptual basis and contextualization of the theme 

and objectives, and an integrative discussion summarizing the most important results 

obtained. The main subject of this dissertation deals with seismic stratigraphic study 

of the deep marine turbidite complexes of the Campos Basin, which are notorious 

and extremely important oil producing formations in Brazil since the 1970s. These 

hydrocarbons deposits were discovered after a great initial exploratory effort, and 

since then have always been prolific and increasingly relevant reservoirs in Brazilian 

annual oil production. With the discovery of pre-salt reservoirs, it is estimated that 

turbidite production capacity is exceeded, but it is undeniable that the initial support 

and initial geological knowledge that allowed the discovery of the pre-salt is directly 

supported by the well-established production of the Cretaceous turbidites. The 

studied interval has an Upper Cretaceous (Turonian to Maastrichtian) age, a period 

globally defined by a second order transgression. However, within an unusual 

stratigraphic range, several laterally continuous sandstone bodies with thickness up 

to 200 meters are regionally recognized in the Campos Basin. These deposits were 

systematically formed by gravitational fluxes associated or not with canyons and 

deposited as basin floor fan complexes. The variability of thickness, lateral 

dimensions and geometries of these deposits are characteristic, providing motivation 

for the present study. The study area comprises the Polvo and Peregrino oilfields, 

already considered well established and with a long-term exploitation program. Using 

depth converted 2D seismic data and well data from 105 wells, the most relevant 

seismic lines were selected to develop a detailed seismic stratigraphic interpretation 

of the study area. Thus, the present work comprises an initial high-resolution analysis 

of seismic reflectors and their respective terminations in the previously selected 

seismic sections. The complete interpretation of the seismic reflectors allowed the 

recognition of the boundary surfaces and a subsequent regional characterization of 

five seismic stratigraphic units in the studied interval. After the recognition of the 

seismic stratigraphic units, the main seismic facies recognized were characterized 

through regional mapping of seismic packages with specific signatures and 

correlation with lithological data from adjacent wells. Finally, using the basic concepts 

of sequence stratigraphy, chronostratigraphic charts were constructed for recognition 

of the evolutionary phases and to support the construction of a predictive 



iv 
 
depositional model for the turbidite complexes. As a final result, a high resolution 

depositional model of the study interval was obtained, which can be used as a guide 

for the prediction of sand dominated turbidite deposits in the Campos Basin. The 

present dissertation also proposes a systematic methodology for seismic recognition 

and regional characterization of turbidite deposits, which has significant implications 

for the evaluation of sand dominated, turbidite reservoir distribution during 

hydrocarbon exploration. 

Keywords: Turbidite systems, Seismic stratigraphic analysis, Campos Basin. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 
 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO ........................................................................................................ 7 

2. ESTADO DA ARTE ................................................................................................. 9 

2.1. PROCESSOS SEDIMENTOLÓGICOS MARINHOS PROFUNDOS ................. 9 

2.2. CARACTERIZAÇÃO DOS DEPÓSITOS TURBIDÍTICOS .............................. 12 

2.3. INTERPRETAÇÃO SISMOESTRATIGRÁFICA .............................................. 21 

3. CONTEXTO GEOLÓGICO .................................................................................... 29 

4. ARTIGO CIENTÍFICO ........................................................................................... 38 

4.1. COMPROVANTE DE SUBMISSÃO DO ARTIGO ........................................... 38 

4.2. RESEARCH PAPER ....................................................................................... 39 

6. CONSIDERAÇÕES FINAIS E CONCLUSÕES ..................................................... 73 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ...................................................................... 76 

 



vi 
 

TEXTO EXPLICATIVO SOBRE A ESTRUTURA DA DISSERTAÇÃO 

O presente trabalho é apresentado em forma de artigo científico conforme 

especifica a Norma 103 – Submissão de Teses e Dissertações do Programa de Pós-

Graduação em Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

Consequentemente, sua organização compreende as seguintes partes principais:  

? Introdução sobre o tema e descrição do objeto da pesquisa de mestrado, 

onde estão sumarizados os objetivos e a filosofia de pesquisa desenvolvidos 

e o estado da arte sobre o tema de pesquisa. 

? Comprovante de submissão de artigo para a revista científica: Marine and 

Petroleum Geology. 

? Artigo submetido a periódico com corpo editorial permanente e revisores 

independentes, escrito pelo autor durante o desenvolvimento de seu 

mestrado. 

? Considerações finais e conclusões. 



7 
 

1. INTRODUÇÃO 

A Bacia de Campos, com mais de 1.600 poços perfurados, está localizada 

predominantemente na porção offshore do litoral dos estados do Rio de Janeiro e 

Espírito Santo. A exploração de hidrocarbonetos na Bacia de Campos iniciou-se na 

década de 50 com a perfuração de um poço em terra, no Cabo de São Tome. Na 

década de 60 foram realizados os primeiros levantamentos sísmicos, e em 1974, foi 

descoberto o primeiro campo de óleo da bacia de Campos (Grassi et al., 2004). 

Atualmente, a Bacia de Campos é a bacia brasileira mais prolífica, aparecendo em 

primeiro lugar na produção de petróleo, com 57% da produção total, e em segundo 

lugar na produção de gás natural, com mais de 25% da produção total, no último 

Boletim da Produção Mensal de Petróleo e Gás Natural da ANP, mês de novembro 

de 2016 (ANP, 2016). Apesar das recentes descobertas de grandes reservas de 

hidrocarbonetos em regiões profundas da Bacia de Campos associadas ao pré-sal, 

os depósitos turbidíticos de água profunda da Bacia de Campos continuam sendo de 

grande importância econômica.  

Os reservatórios turbidíticos da Bacia de Campos são reconhecidos como parte 

de sequências sedimentares que se desenvolveram do Cretáceo ao Recente, em 

resposta ao efeito combinado das mudanças eustáticas do nível do mar, pequenas 

taxas de subsidência térmica e significativo aporte sedimentar decorrente do 

soerguimento da Serra do Mar (Fetter et. al., 2009). A Formação Carapebus, de 

idade Neo-Cretácea, é composta predominantemente por arenitos depositados por 

correntes de turbidez ao longo do assoalho da plataforma oceânica durante a fase 

drifte, os quais são os principais reservatórios da Bacia de Campos.  

Ao longo dos últimos anos, diversos estudos vêm demostrando o elevado grau 

de complexidade e variabilidade dos depósitos turbidíticos através de mapeamentos 

sísmicos e analises sismoestratigráficas de alta resolução (Gervais et al., 2006; 

Deptuck et al., 2008, Mayall et al., 2010; De Ruig &amp;amp; Hubbard, 2006). Apesar da 

importância econômica, caracterizações sismoestratigráficas detalhadas dos 

depósitos turbidíticos do Cretáceo Superior ainda são extremamente limitadas na 

Bacia de Campos. 

Desta forma, o principal objetivo deste trabalho consistiu em realizar um 

mapeamento sismoestratigráfico de alta resolução dos depósitos turbidíticos do 

Cretáceo Superior na região sul da Bacia de Campos, os quais controlam 



8 
 
diretamente as ocorrências de corpos reservatórios de futuros plays exploratórios. O 

mapeamento sismoestratigráfico foi correlacionado com informações litológicas de 

poços exploratórios e produtores, permitindo uma caracterização detalhada dos 

complexos turbidíticos a partir do reconhecendo suas dimensões, quantidades, e 

relações de contato e conectividades. Como objetivo final, foi proposto um modelo 

deposicional e cronoestratigráfico para a área de estudo, os quais representam as 

variações ao longo do tempo dos ambientes deposicionais e seus constituintes.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



9 
 

2. ESTADO DA ARTE 

Este item contempla a revisão conceitual de temas relacionados a esta 

pesquisa. As revisões foram baseadas em livros e artigos publicados em periódicos, 

buscando principalmente trabalhos de revisão recentes sobre os temas mais amplos 

e artigos ou resumos em eventos para temas mais específicos da pesquisa.  

2.1. PROCESSOS SEDIMENTOLÓGICOS MARINHOS PROFUNDOS 

Ambientes marinhos profundos são aqueles situados abaixo do nível base das 

ondas de tempestade, ou seja, em locais onde não ocorre interação entre as ondas 

e o assoalho do oceano (D´avila et al., 2008). Neste contexto marinho profundo, são 

depositados os complexos turbidíticos. Os principais processos sedimentológicos 

atuantes nestes ambientes são fluxos gravitacionais de sedimentos, fluxos 

gravitacionais de massa e correntes de fundo (D´avila et al., 2008). Os fluxos 

gravitacionais de massa e as correntes de fundo retrabalham e promovem a erosão 

e redeposição dos sedimentos preexistentes. Conforme proposto por Middleton &amp;amp; 

Hampyon (1973), os fluxos gravitacionais de sedimentos podem ser divididos em 

quatro principais tipos: fluxo de detritos, fluxos de grãos, fluxos fluidizados e 

correntes de turbidez. Ao contrário das correntes de turbidez, os fluxos fluidizados e 

de grãos não são efetivos em carregar quantidades significativas de sedimentos por 

longas distâncias. As principais características e feições dos fluxos atuantes nos 

depósitos turbidíticos são discutidas a seguir. 

Fluxos de Detritos 

São fluxos de alta viscosidade ricos em sedimentos saturados em água e com 

propriedades plásticas devido à presença lama. Estes fluxos originam depósitos 

maciços mal selecionados, onde uma matriz lamosa ou areno-lamosa sustenta os 

clastos maiores. Devido à elevada viscosidade, fluxos de detritos não desenvolvem 

estruturas sedimentares trativas, tais como estratificação cruzada e ripples. 

Fluxos de Grãos 

São fluxos associados a gradientes topográficos elevados, ocorrendo tanto em 

ambientes subaéreos como subaquosos. Nesses fluxos, o sedimento é mantido em 

suspensão devido às colisões entre os grãos, depositando usualmente sedimentos 



10 
 
arenosos sem matriz lamosa. Os depósitos de fluxos de grãos são constituídos 

normalmente por arenitos e conglomerados maciços ou com gradação inversa. 

Esses fluxos estão comumente associados às correntes de turbidez de alta 

densidade. 

Fluxos fluidizados 

Os fluxos fluidizados são dispersões muito concentradas de grãos e fluidos, 

onde os grãos são mantidos em suspensão pela elevada pressão de poro dos 

fluidos devido a movimentos ascendentes. Quando os fluidos são expulsos em 

direção ao topo, os grãos mais densos tendem a decantar até o momento de escape 

do fluido através dos espaços entre os grãos. 

Correntes de turbidez 

São caracteristicamente fluxos gravitacionais bipartidos constituídos por uma 

camada basal granular e uma camada superior mais diluída e turbulenta. A origem 

desses fluxos pode estar associada a eventos catastróficos de curta duração 

(tempestades) ou de longa duração (enchentes fluviais). Uma corrente de turbidez 

pode ser subdividida em três partes: a) cabeça: porção frontal, mais rápida e até 

duas vezes mais espessa que o resto do fluxo, onde são transportados os grãos 

maiores; b) corpo: região central da corrente onde o fluxo é praticamente uniforme e 

por fim, c) cauda da corrente: uma zona de rápido adelgaçamento do fluxo, onde 

dominam tamanhos de grãos menores (Figura 1). A região da cabeça possui intensa 

turbulência e erosão. A presença de sedimentos finos dispersos na corrente de 

turbidez proporciona uma redução do atrito na camada basal criando uma espécie 

de filme lubrificante entre os grãos maiores e permitindo que o fluxo atinja maiores 

distâncias. Por outro lado, os sedimentos lamosos aumentam a densidade da 

corrente, desenvolvendo uma maior turbulência na camada superior do fluxo. As 

correntes de turbidez podem ser subdividas em baixa e alta densidade em função 

dos diferentes tamanhos de grãos que as constituem. De um modo geral, estas 

correntes iniciam-se com alta densidade e evoluem para correntes de baixa 

densidade. 



11 
 

 

Figura 1. Subdivisão esquemática de uma corrente de turbidez (cabeça, corpo, cauda). Modificado de D’Ávila et 

al., 2008. 

Correntes de turbidez de baixa densidade 

São caracterizadas por grãos que variam entre granulometria argila até areia 

média. A deposição inicia-se com a desaceleração gradativa da corrente, sendo 

depositados primeiramente os sedimentos arenosos e posteriormente os sedimentos 

lamosos com feições tanto de tração e quanto de suspensão. 

Correntes de turbidez de alta densidade 

Correntes de turbidez de alta densidade incluem todos os tamanhos de grão. 

Com a desaceleração gradativa fluxo, inicia-se a deposição dos grãos maiores 

seguidos pelos menores. As características mais marcantes das correntes de turbidez 

de alta densidade são seu grande poder de erosão e a rápida acumulação de sua carga 

grosseira (Figura 2), a qual ocorre com a desaceleração do fluxo. A relação entre as 

taxas de erosão e sedimentação de uma corrente de turbidez é controlada 

principalmente pelo declive do substrato. O intenso poder erosivo destes fluxos nas 

partes proximais dos sistemas turbidíticos promove a escavação do substrato 

lamoso, gerando-se espaço para a deposição das fácies subsequentes. 



12 
 

 

Figura 2. Esquema ilustrando uma corrente de turbidez, onde a base é densa e laminar e a camada superior 

turbulenta. Modificado de Postma et al.,1988. 

2.2. CARACTERIZAÇÃO DOS DEPÓSITOS TURBIDÍTICOS 

Em função da diversidade e complexidade dos processos sedimentológicos 

atuantes, os depósitos turbidíticos são frequentemente divididos em subsistemas 

deposicionais através do reconhecimento de variações litológicas e/ou estruturais 

entre os pacotes sedimentares que constituem o intervalo. De um modo geral, os 

depósitos marinhos profundos são caracterizados por dois subsistemas principais: 

complexos do tipo canal-levee e lobos turbidíticos (Figura 3). O modelo deposicional 

esquemático de depósitos turbidíticos proposto por Mutti et al. (1999) foi utilizado 

como base no presente trabalho (Figura 4). A Figura 5 representa uma seção 

esquemática das fácies e granulometrias predominantes encontradas ao longo dos 

depósitos turbidíticos. Aliado aos estudos sedimentológicos, o aumento significativo 

de levantamentos sísmicos de alta resolução foi um dos fatores fundamentais para o 

avanço do conhecimento sobre depósitos marinhos profundos. Entre estes estudos, 

destacam-se mapeamentos sísmicos de sistemas turbidíticos Cenozóicos (Mayall et 

al., 2010) e recentes (Gervais et al., 2006; Deptuck et al., 2008), os quais permitiram 

uma avaliação em alta resolução da geometria destes depósitos.  



13 
 

 
Figura 3. Divisão dos complexos turbidíticos em função da litologia dominante e estruturas sedimentares 

reconhecidas. Os pacotes sedimentares associados aos depositos de Canal (CA) e Lobo Proximal (LP) 
constituem os melhores reservatórios, uma vez que nestes locais predominam depósitos caracteristicamente 
arenosos. 

 

Figura 4. Modelo deposicional para sistemas turbidíticos (modificado de Mutti, 1999). 



14 
 

 

Figura 5. Distribuição das principais fácies e da granulometria predominante de acordo com o modelo 

deposicional para sistemas turbidíticos de alta eficiência, (modificado de Mutti, 1999). 

Lobos turbidíticos 

Além dos estudos anteriormente mencionados (Gervais et al., 2006; Deptuck 

et al., 2008; Mayall et al., 2010), mapeamentos sísmicos de complexos turbidíticos 

foram também realizados na região da Baja Califórnia, México. Através de 

interpretações sismoestratigráficas regionais, Covault et al. (2009) caracterizou a 

morfologia e a interconectividade entre três complexos turbidíticos contemporâneos. 

Esta situação relacionada a complexos turbidíticos interconectados possivelmente 

assemelha-se ao contexto de deposição do intervalo de estudo na Bacia de 

Campos. Recentemente, Prélat et al. (2009) propôs um modelo arquitetural 

esquemático visando a caracterização de complexos turbidíticos, o qual foi utilizado 

como referência para o mapeamento realizado (Figura 6). De acordo com este 

modelo, os complexos de lobos turbidíticos são caracterizados por extensos pacotes 

de sedimentos areno-lamosos intercalados com complexos de canais amalgamados, 

os quais compreendem porções usualmente compostas por sedimentos arenosos a 

conglomeráticos. Acompanhando os estudos de sub-superfície, uma série de 

estudos análogos associados a excelentes exposições de depósitos turbidíticos 

resultaram em um extenso acervo sobre estes depósitos (Kane &amp;amp; Hodgson 2011; 

Pemberton et al., 2016; Spychala et al., 2015).  



15 
 

 

Figura 6. Modelo arquitetural de lobos turbidíticos, conforme proposto por Prélat et al. (2009). 

Complexos canal-levee 

Uma serie de feições arquiteturais e padrões de refletores sísmicos 

diagnósticos de complexos de canais turbidíticos vêm sendo intensamente 

discutidos nos últimos anos (Deptuck et al., 2003; Mayall et al., 2006; Jackson et al., 

2008). As principais características sísmicas propostas por estes autores foram 

frequentemente reconhecidas nas seções sísmicas interpretadas na área de estudo, 

permitindo uma caracterização detalhada dos sistemas turbidíticos previamente 

mapeados. Entre estas características, destacam-se as feições erosivas na porção 

basal destes depósitos, as quais podem auxiliar na rastreabilidade da ocorrência de 

complexos de canais turbidíticos (Figura 7). 

 O modelo esquemático proposto por Myall et al. (2006) ilustra a complexidade 

e heterogeneidade dos pacotes sedimentares associados a complexos de canais 

turbidíticos (Figura 8). Entre as estruturas internas mais características a canais 

turbidíticos amalgamados propostos por Myall et al. (2006), devem ser mencionados 

os truncamentos dos refletores sísmicos em função dos processos de acreção 

lateral e vertical dos complexos de canais turbidíticos (Figura 9).  



16 
 

 

Figura 7. Feições arquiteturais e padrões de refletores sísmicos diagnósticos de complexos de canais utilizados 
como base para o reconhecimento de canais turbidíticos na área de estudo. Retirado de Deptuck et al. (2003). 

 

Figura 8. Modelo esquemático ilustrando a complexidade e variabilidade dos depósitos associados a complexos 

de canais turbidíticos. Retirado de Myall et al. (2006). 



17 
 

 

Figura 9. Principais feições diagnósticas de complexos de canais turbidíticos amalgamados. Estes padrões 

sísmicos foram frequentemente reconhecidos e mapeados no intervalo estudado na Bacia de Campos. Retirado 
de Mayall et al. (2006). 

Da mesma forma que no presente estudo, De Ruig &amp;amp; Hubbard (2006) 

realizaram uma caracterização detalhada de complexos turbidíticos em 

subambientes deposicionais através do mapeamento sistemático das fácies 

sísmicas reconhecidas (Figura 10). Os depósitos associados a complexos de canais 

são representados predominantemente por sedimentos arenosos, enquanto os 

depósitos de overbank (levee) estão associados a depósitos predominantemente 

lamosos.  



18 
 

 

Figura 10. Mapeamento sismoestratigráfico de depósitos turbidíticos. Os pacotes sísmicos representados por 

refletores de alta amplitude e contínuos são associados a porções predominantemente arenosas, enquanto os 
pacotes de refletores de baixa amplitude indicam subambientes caracterizados por sedimentos 
predominantemente lamosos. Retirado de De Ruig &amp;amp; Hubbard (2006). 

Através do mapeamento sísmico regional e aplicação dos conceitos 

fundamentais de estratigrafia de sequência, Catuneanu (2006) propôs um modelo 

integrado para estudos relacionados a sistemas marinhos profundos (Figura 11). De 

acordo com o modelo proposto, os complexos turbidíticos são controlados e podem 

ser caracterizados em função do posicionamento temporal em relação à curva do 

nível relativo do mar (tratos de sistemas). A secção "B" (Figura 11) está associada a 

um trato sistema de estágio de queda, onde o nível relativo do mar encontra-se em 

constante queda (Figura 12). Neste estágio, o intenso aporte sedimentar permite a 

acumulação de grandes lobos turbidíticos arenosos amalgamados, sendo os 

mesmos geralmente dominados por fluxos de gravidade e turbiditos de alta 

densidade. Por outro lado, a seção "C" (Figura 11), com refletores 

predominantemente descontínuos e de baixa amplitude, recobre em forma de 

extensos mounds os depósitos associados à secção “B”. Esta seção está 

provavelmente relacionada a um trato de sistema de nível baixo, formado durante a 

subida gradual do nível relativo do mar a partir do nível mínimo (Figura 13). Durante 

esta fase, o nível do mar sobe a baixas taxas, sendo ligeiramente superado pelo 



19 
 
aporte sedimentar e desenvolvendo predominantemente sistemas deposicionais do 

tipo canal-levee. Desta forma, conclui-se que a seção “C” é caracterizada por 

depósitos relativamente mais distais e não confinados, usualmente associados a 

fluxos de gravidade e turbiditos de baixa densidade.  

 

Figura 11. Exemplo extraído de Catuneanu (2006) de um complexo turbidítico. O intervalo “B” é caracterizado 

por refletores de alta amplitude e contínuos interpretados como depósitos relacionados a fluxos turbidíticos de 
alta densidade, os quais estão associados a um trato de sistema de estágio de queda. Por outro lado, o intervalo 
“C” (refletores de baixa amplitude e contínuos) foi interpretado como sistemas do tipo canal-levee não confinados 
associados a um trato de sistema de nível baixo. 

 



20 
 

 

Figura 12. Modelo do trato de sistema do estágio de queda extraído de Catuneanu (2006). Este modelo ilustra 

uma deposição contínua durante o evento queda do nível relativo do mar, com deposição de grandes volumes de 
arenitos turbidíticos amalgamados. Predominam fluxos de gravidade e depósitos turbidíticos de alta densidade. 

 

Figura 13. Modelo do trato de sistema de nível baixo extraído de Catuneanu (2006). Este modelo ilustra o 

contexto de sedimentos depositados durante um aumento do nível relativo do mar em baixas taxas, com 
deposição de canais-levee de pequeno porte não confinados. Predominam fluxos de gravidade e depósitos 
turbidíticos de baixa densidade. 

No entanto, Fetter et al. (2009) demostrou que a deposição dos complexos 

turbidíticos do Cretáceo Superior da Bacia de Campos podem também estar 



21 
 
associados a pulsos tectônicos (Figura 14), uma vez que: (1) os arenitos amostrados 

são extremamente imaturos, (2) o Cretáceo Superior é um sistema transgressivo 

notório de 2ª ordem, e (3) a ocorrência recorrente de areias imaturas em um sistema 

transgressivo de 2ª ordem deve estar relacionado com sistemas de queda de 3ª 

ordem, os quais deveriam corresponder a discordâncias mapeáveis em áreas 

proximais e eventos progradacionais sucessivos – feições que não foram 

observados no intervalo de estudo. Desta maneira, os sucessivos eventos de 

soerguimento da Serra do Mar são provavelmente os principais fatores 

controladores dos períodos de grande aporte sedimentar arenoso durante o intervalo 

transgressivo estudado. O aumento significativo da descarga sedimentar permitiu a 

acumulação de grandes complexos turbidíticos imaturo retrogradacionais sem 

relações diretas ou mapeáveis com a queda do nível relativo do mar (Fetter et al., 

2009). 

 

Figura 14. Classificação composicional dos reservatórios turbidíticos da Bacia de Campos de acordo com 

arcabouço tectônico da área fonte de sedimentos. Extraído de Fetter et al. (2009). 

2.3. INTERPRETAÇÃO SISMOESTRATIGRÁFICA 

Os conceitos básicos de sismoestratigrafia foram inicialmente abordados e 

definidos por Mitchum, Vail e outros autores no Memoir 26 da AAPG – Seismic 

Stratigraphy: Applications to Hydrocarbon Exploration (Payton, 1977), sendo os 

mesmos utilizados como base neste estudo. Desta forma, o presente trabalho 



22 
 
consistiu inicialmente em uma análise detalhada dos refletores e suas respectivas 

terminações nas seções sísmicas mais representativas da área a ser mapeada. Com 

a interpretação dos refletores finalizada e utilizando-se desses conceitos, foi possível 

uma caracterização regional das unidades sismoestratigráficas a partir do 

reconhecimento das superfícies limítrofes. Seguindo esta fase, foram também 

caracterizadas as principais fácies sísmicas reconhecidas no intervalo de estudo a 

partir do mapeamento regional de pacotes sísmicos com assinaturas específicas. 

Por fim, foram construídas cartas cronoestratigráficas visando o reconhecimento das 

fases evolutivas e uma posterior construção do modelo deposicional com caráter 

preditivo dos complexos turbidíticos. 

Refletores sísmicos 

Refletores sísmicos caracterizam as superfícies limítrofes entre corpos de 

rochas com propriedades acústicas distintas, as quais são definidas 

predominantemente pela litologia ou conteúdo de fluidos. Mitchum et al. (1977) 

define os conceitos de onlap, downlap e toplap como estilos de terminações dos 

refletores sísmicos (Figura 15). A origem destas terminações está usualmente 

associada a feições geométricas ou interpretativas dos pacotes sedimentares que 

constituem o intervalo analisado. Desta forma, uma avaliação detalhada dos 

conjuntos de terminações sísmicas é uma ferramenta fundamental tanto para a 

definição das superfícies limítrofes, as quais individualizam as unidades 

deposicionais, quanto para o reconhecimento dos diferentes padrões de 

preenchimento ao longo da evolução da bacia. As definições das principais 

terminações utilizadas na interpretação dos refletores são descritas a seguir: i) 

Onlap: estratos horizontais que terminam em uma superfície inclinada, ii) Downlap: 

estratos inclinados terminam mergulhando sobre uma superfície horizontal ou menos 

inclinada basal e iii) Toplap: refletores que terminam em uma superfície superior, 

geralmente indicando eventos de erosão ou não deposição. 



23 
 

 

Figura 15. Terminações dos refletores sismicos e os limites de sequências deposicionais. (Modificado de 

Catuneanu, 2002 e Mitchum, 1977). 

Atributos sísmicos 

Atributos sísmicos são recursos frequentemente aplicados em dados sísmicos 

com o intuito de realçar feições estratigráficas e estruturais em levantamentos 

sísmicos. Entre as diversas aplicações, destacam-se mapeamento de falhas e 

caracterização de contatos litológicos. O intervalo de estudo é constituído por 

feições estruturais e contatos litológicos difíceis de serem reconhecidas sem o 

subsídio de atributos sísmicos. Desta forma, os atributos Cosine Phase, Sweetness, 

RMS amplitude e Relative Acoustic Impedance (RAI) foram aplicados em diversas 

seções sísmicas com o intuito de auxiliar a caracterização estrutural e estratigráfica 

do intervalo de estudo. A Figura 16 apresenta uma síntese das regras de 

interpretação para cada atributo utilizado, assim como sua aplicabilidade e 

expressão visual no intervalo analisado. 



24 
 

 

Figura 16. Síntese das regras de interpretação dos atributos sísmicos e sua utilidade geológica na análise da 

textura sísmica. 

Unidades sismoestratigráficas 

As unidades sismoestratigráficas representam um conjunto de pacotes 

deposicionais cronoestratigraficamente relacionados, sendo as mesmas delimitadas 

no topo e na base por um conjunto de terminações de refletores (onlaps, downlaps, 

toplaps e truncamentos erosivos). Superfícies caracterizadas por sucessões 

recorrentes de terminações de refletores são usualmente definidas como superfícies 

limítrofes, uma vez que indicam uma transição entre unidades sismoestratigráficas. 

As superfícies limítrofes de uma unidade podem estar tanto associadas a períodos 

de erosão quanto a períodos de não deposição (Figura 17). As definições aqui 

descritas estão associadas ao conceito de tratos de sistemas proposto Brown &amp;amp; 

Fischer (1977). 



25 
 

 

Figura 17. Conceitos básicos de sequências deposicionais. (A) Seção estratigráfica genérica, com unidades 

estratigráficas numeradas de 1 a 25, marcando os limites das sequências deposicionais. (B) Mesma seção 
cronoestratigráfica, evidenciando hiatos com erosão ou não deposição. (Extraído de Mitchum, 1977). 

A identificação dos sistemas deposicionais internos de cada unidade mapeada 

é realizada a partir da análise dos padrões geométrico e das sismofácies 

internamente reconhecidas. A disposição espacial das unidades sismoestratigráficas 

evidencia o arranjo arquitetural dos sistemas deposicionais durante o intervalo 

mapeado. Desta forma, o empilhamento das unidades através do estabelecimento 

de sua idade relativa permite desenvolver um controle temporal e posterior 

construção de cartas cronoestratigráficas das seções analisadas. 

Fácies sísmicas 

Uma fácies sísmica é definida como uma unidade tridimensional passível de 

ser mapeada, sendo constituída por reflexões sísmicas cujos parâmetros inerentes 



26 
 
diferem das fácies adjacentes (Brown &amp;amp; Fisher, 1980). Entre estes parâmetros, 

destacam se a continuidade, configuração, amplitude, frequência dos refletores e 

velocidade intervalar (Mitchum et al., 1977) (Figura 18). As variações de 

propriedades entre os grupos de reflexões sísmicas estão usualmente associadas a 

fatores geológicos, tais como tipo de litologia, estratificação, feições deposicionais e 

feições erosivas. Desta forma, a análise detalhada das fácies sísmicas deve ser 

realizada a partir da interpretação geológica e descrição detalhada dos parâmetros 

de cada grupo de refletores reconhecido.  

 

Figura 18. Configuração interna de uma seção sísmica. (Extraído de Mitchum et al., 1977). 

A identificação dos parâmetros internos de cada uma das fácies sísmicas 

permite interpretação do ambiente deposicional, fonte de sedimentos e o contexto 

geológico em que essa fácies sísmica foi depositada (Mitchum et al., 1977). Os 

padrões sísmicos mapeados devem ser correlacionados a intervalos com 

informações litológicas, permitindo a calibração e uma maior confiabilidade em 

relação a interpretação litológicas de cada fácies sísmica. Os padrões sísmicos não 



27 
 
apresentam necessariamente uma relação temporal, podendo ocorrer de forma 

distribuída no espaço e tempo.  

Carta cronoestratigráfica 

Finalizada interpretação das linhas sísmicas de acordo com a metodologia proposta 

por Vail et al., (1977), é elaborada uma carta cronoestratigráfica (Wheeler, 1958). 

Nessa fase, são integrados todos os dados interpretados em uma linha sísmica: 

unidades estratigráficas, distribuídas em fatias de tempo (Figura 17), e as 

sismofácies, resultando numa distribuição temporal das unidades e preenchimentos 

definidos através da interpretação sísmica. Através da interpretação de cartas 

cronoestratigráficas de diferentes linhas sísmicas, define-se o arcabouço 

estratigráfico e estrutural da área mapeada. A partir da construção das cartas 

cronoestratigráficas, a relação temporal e espacial entre as unidades 

sismoestratigráficas fica evidente, permitindo uma avaliação detalhada das 

superfícies mapeadas e dos eventos erosivos ou períodos de não-deposição ao 

longo do preenchimento do intervalo. 

Arcabouço estratigráfico 

A integração entre os dados litológicos e interpretações sismoestratigráficas 

permite estabelecer um arcabouço estratigráfico a partir da definição das superfícies 

consideradas fundamentais e mapeáveis em toda a área de estudo. Um arcabouço 

estratigráfico é caracteristicamente composto pelas unidades e superfícies 

regionalmente mapeadas, podendo ou não estas superfícies representarem distintas 

fases evolutivas relacionadas ao intervalo de estudo. Desta forma, o reconhecimento 

das superfícies chaves é essencial para a definição do arcabouço estratigráfico. As 

distintas fases evolutivas definidas no presente trabalho baseiam-se no conceito de 

trato de sistemas estabelecido por Brown &amp;amp; Fischer (1977): um conjunto de sistemas 

deposicionais relacionados a um período de tempo específico, delimitadas por 

superfícies deposicionais ou erosivas que representam períodos distintos na 

evolução da bacia. 

 

 

 



28 
 
Mapeamento sistemático 

O mapeamento sistemático permite rastrear as superfícies chave que limitam 

as diferentes unidades e fases evolutivas regionalmente, sendo fundamental para a 

caracterização dos padrões regional de preenchimento. Este mapeamento regional 

permite a distribuição homogênea das informações na área de estudo, possibilitando 

a interpolação dos dados e construção de mapas de profundidade e de isócronas 

para cada unidade em toda a área mapeada. A interpolação é um procedimento de 

estimativa do valor de um atributo em locais não interpretados devido à ausência de 

levantamentos sísmicos. O algoritmo de mínima curvatura foi utilizado para a 

interpolação, resultando em uma superfície suavizada construída a partir da 

interpolação com áreas interpretadas. Além dos mapas de profundidade da 

superfície de topo de cada unidade, pode-se também construir mapas de isócronas, 

os quais representam a espessura total de cada unidade ou corpo geológico 

mapeado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



29 
 

3. CONTEXTO GEOLÓGICO 

A Bacia de Campos está localizada na margem leste brasileira, sendo limitada 

ao norte pelo alto de Vitória e ao sul pelo alto do Cabo Frio. Abrangendo uma área 

total de aproximadamente 100.000 km², a Bacia de Campos situa-se entre os 

paralelos 23°42’ e 21°14’ (S) e os meridianos 41°41’ e 39°57’ (W). Apesar da extensão, 

apenas uma parcela restrita ocorre em terra (5.800 km²), sendo sua parcela 

majoritária localizada em porções offshore da costa brasileira (Figura 19).  

 

Figura 19. (A) Localização da Bacia de Campos. (B) Mapa de detalhe ilustrando os  campos de produção na 

região sul da Bacia de Campos. 

Arcabouço estrutural 

Assim como as demais bacias da margem leste brasileira, a origem da Bacia de 

Campos está associada à quebra do Continente Gondwana e à abertura do Oceano 

Atlântico Sul. Desta forma, a Bacia de Campos apresenta duas fases tectônicas 



30 
 
distintas, sendo a primeira associada a eventos tectônicos diastróficos e a segunda 

caracterizada predominantemente por eventos tectônicos adiastróficos. A tectônica 

diastrófica afetou principalmente os sedimentos associados fase rifte, enquanto que 

a tectônica adiastrófica, relacionada à halocinese, atuou predominantemente sobre 

os sedimentos da fase transicional e drifte (Chang et al., 1990).  

O padrão tectônico atuante durante a fase rifte é caracterizado por estruturas do tipo 

horsts, grabens e half-grabens alongadas preferencialmente na direção NE, sendo 

usualmente limitadas por falhas sintéticas e antitéticas (Dias et al., 1990). No 

entanto, frequentemente são reconhecidos e mapeados falhamentos subordinados 

nas direções NNW-SSE e E-W (Figura 20). Entre as estruturas mais importantes 

reconhecidas na Bacia de Campos, destaca-se a Charneira de Campos, a qual 

separa regiões onde o embasamento é raso de áreas caracterizadas por 

embasamento profundo. Associados a estes baixos estruturais, acumularam-se 

espessas seções de folhelhos associados à seção rifte (Figura 21), os quais 

constituem as rochas geradoras da Bacia de Campos. O padrão tectônico da fase 

pós-rifte é caracterizado principalmente por falhas relacionadas aos fluxos de sal, de 

geometria lístrica e associadas a anticlinais e calhas, além de domos, diápiros de sal 

e estruturas geneticamente relacionadas (Figura 21). Inúmeras reativações 

associadas à falhamentos do embasamento também afetaram localmente os 

sedimentos da fase transicional e drifte (Figura 21). 

 

 



31 
 

 

Figura 20. Arcabouco estrutural da Bacia de Campos (Modificado de site ANP – Round 4) 



32 
 

 

Figura 21. Seção geológica esquemática da Bacia de Campos. (Modificado de Rangel et al.,1998) 

Arcabouço estratigráfico 

A primeira carta estratigráfica da Bacia de Campos foi proposta por Schaller (1973), 

sendo posteriormente modificada por Beltrini et al. (1982), Rangel et al. (1994), e 

Winter et al. (2007). A evolução tectônica e estratigráfica da Bacia de Campos é 

caracterizada por três fases geológicas distintas, sendo elas as fases Rifte, Pós-Rifte 

e Drifte (Chang et al., 1990; Winter et al., 2007).  

A supersequência Rifte começou a ser depositada como consequência do processo 

de rifteamento da Bacia de Campos durante o Neocomiano (Figura 22). A porção 

basal deste intervalo é caracterizada por uma intensa atividade vulcânica, sendo 

representada principalmente por derrames basálticos e formação de rochas 

vulcanoclásticas, as quais constituem a Formação Cabiúnas (Ponte &amp;amp; Asmus, 1978). 

A continuação prolongada de esforços distensivos produziu um sistema de grabens 

e horsts alongados na direção NE, evidenciando uma coincidência com as direções 

de lineamentos do embasamento. Ao longo dos rift valleys formados entre o 

Barremiano e o Aptiano, desenvolveu-se uma sedimentação caracteristicamente 

lacustre (Formações Atafona e Coqueiros), a qual ocorre lateralmente associada a 

sedimentos continentais (leques aluviais) da porção inferior do Grupo Lagoa Feia 

(Formação Itabapoana).  

A supersequência Pós-Rifte, caracterizada predominantemente pela deposição de 

sedimentos siliciclásticos, carbonáticos e evaporíticos, estendeu-se até o final do 

Aptiano (Figura 22). A sedimentação siliciclástica ocorreu nas porções proximais da 

bacia, seguindo um padrão deposicional progradacional, enquanto que a 

sedimentação carbonática ocorreu dominantemente na porção superior deste 



33 
 
intervalo, em padrão caracteristicamente retrogradacional. O intervalo de topo desta 

supersequência é representado por um ambiente marinho restrito associado a 

condições climáticas áridas a semi-áridas, o qual corresponde aos pacotes 

sedimentares evaporíticos da Formação Retiro (Winter et al., 2007).  

A Supersequência Drifte, ou sequência marinha, iniciou-se após o término dos 

eventos de rifteamento e a abertura efetiva do Oceano Atlântico Sul, sendo o 

intervalo basal caracterizado pela formação de uma rampa carbonática-clástica sob 

clima quente e seco. A partir do Turoniano–Coniaciano, um ambiente marinho franco 

transgressivo instaurou-se na bacia. A subida do nível do mar resultou na deposição 

de uma espessa cunha de sedimentos siliciclásticos e carbonatos de plataforma 

rasa, os quais deram lugar a calcilutitos, margas e folhelhos de ambiente marinho 

cada vez mais profundo (Winter et al., 2007). A sucessão Drifte da Bacia de Campos 

inclui os grupos Macaé e Campos. 

Grupo Macaé é caracterizado por sedimentos carbonáticos depositados sobrepostos 

aos evaporitos da Formação Retiro (Winter et al., 2007). Este grupo é constituído 

pelas Formações Goitacás, Quissamã, Outeiro, Namorado e Imbetiba. A Formação 

Goitacás e a Formação Quissamã estão localizadas na porção proximal da Bacia de 

Campos, enquanto que as formações Outeiro e Namorado localizam-se 

predominantemente na porção distal. A Formação Goitacás é representada por 

sedimentos siliciclásticos compostos por conglomerados e arenitos. Por outro lado, a 

Formação Quissamã é representada por depósitos carbonáticos constituídos por 

calcarenitos e calcirruditos (Rangel et al., 1994). Sobrepostos a estas camadas 

ocorre a Formação Outeiro, a qual é constituída por calcilutitos, margas e folhelhos, 

por vezes com a intercalação de camadas arenosas isoladas da Formação 

Namorado (Rangel et al., 1994). A Formação Namorado é caracterizada por 

depósitos arenosos originados por fluxos hiperpicinais turbidíticos (Winter et al., 

2007). A Formação Imbetiba inclui depósitos de pelitos e margas de idade 

Cenomaniana (Winter et al., 2007), com ocorrência isoladas dos arenitos turbidíticos 

da Formação Namorado. Os pelitos da Formação Imbetiba compõem uma grande 

cunha clástica que cessou a formação dos carbonatos do Grupo Macaé (Winter et 

al., 2007). 

O Grupo Campos compreende sedimentos depositados do Turoniano ao Recente 

em ambiente marinho progressivamente mais profundo. Este grupo engloba as 



34 
 
formações Ubatuba, Carapebus e Emborê (Winter et al., 2007). A Formação 

Ubatuba é caracterizada por uma espessa seção de folhelhos, argilitos, margas, 

calcilutitos e diamictitos depositados em ambientes marinhos profundos (Rangel et 

al., 1994). A Formação Carapebus, composta predominantemente por arenitos finos 

a arenitos conglomeráticos por vezes intercalados com xistos da Formação Ubatuba, 

representa depósitos formados por correntes de turbidez em um ambiente associado 

a uma rampa continental, sendo estes sedimentos depositados principalmente 

durante os períodos de rebaixamento do nível do mar (Winter et al., 2007). A 

Formação Emborê compreende sedimentos clásticos grossos vermelhados, 

interpretados como depósitos de fans costeiros associados ao Membro São Tomé e 

por depósitos carbonáticos de plataforma, conhecidos como Membro Siri (do 

Paleoceno ao Oligoceno) e o Membro Grussaí (do Oligoceno ao recente). O 

intervalo de estudo compreende pacotes sedimentares da porção basal do Grupo 

Campos, os quais foram depositados entre os períodos Turonian e o Maastrichtiano 

e compreendem uma seção compacta conhecida como Membro Tamoios (Rangel et 

al., 1994). 

A partir do Neopaleoceno se instala na bacia uma configuração marinha regressiva, 

permanecendo até os dias atuais. Esta configuração se caracteriza por um conjunto 

de sedimentos clásticos progradantes, e compreende sistemas deposicionais que 

incluem desde leques costeiros e plataformas carbonáticas (Formação Emborê) até 

sistemas de talude e bacia profunda (Formação Ubatuba). Esta mudança no estilo 

sedimentar em relação à megasequência subjacente foi influenciada pela queda 

eustática de primeira ordem do nível do mar, aliada à baixa taxa de subsidência 

térmica e ao aumento do aporte sedimentar relacionado ao soerguimento da Serra 

do Mar durante o Terciário. A tectônica halocinética persistiu, gerando áreas 

rebaixadas que captaram sedimentos turbidíticos. Grandes sistemas turbidíticos 

estão presentes nesta megasequência e constituem importantes reservatórios de 

petróleo (Figueiredo &amp;amp; Mohriak, 1984; Guardado et al., 1990; 1990; Bruhn, 1998). 

 

 



35 
 

 

Figura 22. Carta estratigráfica da Bacia de Campos. (Extraído de Winter et al., 2007). 



36 
 
Sistema petrolífero 

O sistema petrolífero da Bacia de Campos é extremamente eficiente. A interação 

dos elementos do sistema petrolífero resultou num timing ideal de geração, migração 

e trapeamento de hidrocarbonetos na bacia e, consequentemente, na acumulação e 

descoberta de enormes volumes de óleo e gás.  

A geração de hidrocarbonetos ocorreu a partir da maturação térmica de folhelhos e 

margas de idade barremiana, do Grupo Lagoa Feia, depositados na fase rifte em 

ambiente lacustre de água salobra a hipersalina, com incursões marinhas 

intermitentes no Barremiano Superior (Guardado et al., 1997; 2000). A matéria 

orgânica é classificada como sendo do tipo I e II. A rocha geradora econtra-se 

matura na maior parte da bacia, alcançando pico de geração nos depocentros da 

bacia. Nas áreas de águas ultraprofundas, deve-se considerar também a 

possibilidade de geração efetiva a partir de folhelhos do Albo-Turoniano, em função 

de uma história de soterramento mais favorável do que nas áreas até agora 

perfuradas, onde tais pelitos revelaram bom potencial gerador, apesar de ainda 

imaturos e pouco espessos. As rochas geradoras do Grupo Lagoa Feia atingiram a 

janela de geração de óleo apenas no Terciário, com início durante o 

Oligoceno/Mioceno, persistindo até hoje na maior parte da bacia (Mello et al., 1994; 

Dias et al., 1990). Um fato importante na bacia é a constatação da ocorrência de 

óleo pesado, por biodegradação. Observa-se, ainda, a coexistência de óleo com 

características diversas de viscosidade no mesmo reservatório, atribuída a pulsos 

diferenciados de migração. 

Os principais reservatórios da Bacia de Campos são os arenitos turbidíticos da 

Formação Carapebus, os arenitos turbidíticos da Formação Namorado, os 

carbonatos da Formação Quissamã, as coquinas  da Formação Coqueiros, e os 

basaltos da Formação Cabiúnas. Os reservatórios turbiditicos arenosos, principais 

produtores da Bacia de Campos, são reconhecidos como parte de sequências 

sedimentares que se desenvolveram do Cretáceo ao Recente em resposta ao efeito 

combinado das mudanças eustáticas do nível do mar, pequenas taxas de 

subsidência térmica e significativo aporte sedimentar decorrente da denudação 

continental. As calhas e vales mapeados regionalmente representaram áreas de 

captação desses reservatórios, os quais foram criados como decorrência de 

halocinese durante o Eocretáceo e, localmente, escape e colapso de sal. A soma 



37 
 
desses eventos deu lugar à redeposição de grandes volumes de areias 

inconsolidadas da plataforma como fluxos gravitacionais e correntes de turbidez em 

ambiente marinho profundo.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



38 
 

4. ARTIGO CIENTÍFICO 

Este seção contempla o artigo científico relacionado a esta pesquisa. O artigo 

foi enviado para a revista Marine and Petroleum Geology no dia 09/01/2017.  

4.1. COMPROVANTE DE SUBMISSÃO DO ARTIGO 

 

 

 

 



39 
 
4.2. RESEARCH PAPER 

To: Marine and Petroleum Geology        January 09, 2017 

Title: Characterization and prediction of deep-water reservoirs: a high-resolution 

seismic stratigraphic analysis of Upper Cretaceous turbidite complexes of the 

Campos Basin, offshore Brazil 

Morais, T.A.; Kuchle, J.; Ene, P.; Alvarenga, R.S.; McArthur, A. D.; Scherer, C.M.S.; 

 

Corresponding Author:  

Mr. Tiago Antonio Morais 

Av. Bento Gonçalves, 9500 

Porto Alegre, Brazil. 

91509-900 

Mobile: +55 (51) 997259146 

tiago.morais@ufrgs.br 

 

Corresponding Author's Institution: UFRGS 

  



40 
 
ABSTRACT 

The distribution of deep-water reservoirs depends on many factors, making locating 

these attractive prospects troublesome. Reservoirs may be hidden within kilometers 

of finer grained deposits and understanding where turbidites may occur in the 

stratigraphy is essential. This study comprised a detailed seismic stratigraphic 

analysis through interpretation of regional 2D seismic lines in the southern portion of 

the Campos Basin, Brazil. Seismic interpretations were integrated with wireline and 

lithological well-logs from the Polvo and Peregrino fields to give confidence in seismic 

facies properties. Based on seismic textures and attribute analysis, four seismic 

facies were defined: i) sand-dominated facies, ii) sand/mud intercalations, iii) mud-

dominated facies, and iv) volcanic facies. An integrated analysis of seismic reflectors 

and their terminations allowed regional mapping of all seismic facies and recognized 

stratigraphic units, enabling the tracing of depositional features. The studied interval 

is bounded at its base and top by unconformities and contains significant Upper 

Cretaceous sandstone reservoirs of the Carapebus Formation, which constitutes 

important oil-producing rocks in the basin. This interval (Upper Cretaceous) was 

regionally mapped to trace transient submarine fans over a wide area (10.000 km
2
). 

Through seismic stratigraphic interpretations and mapping, five stratigraphic units 

were recognized in this interval. A transition from highly confined, channelized 

turbidites, through less confined channels and lobes, to unconfined turbidites was 

observed, which directly influences the distribution of reservoir bodies associated 

with future exploration plays. The main recognized depositional events were 

characterized using a stratigraphic framework and, in addition, possible infills 

associated with these events were established through the use of facies 

associations. This allows the construction of a predictive model for the distribution of 

deep-water reservoirs in tectonically influenced margins and raises into question the 

nature of mudstone dominated intervals in active margins.  

Keywords: Seismic stratigraphy; Deep-water systems; Chronostratigraphy; Turbidite 

reservoirs; Predictive model. 

 

 



41 
 
INTRODUCTION 

Recently, studies have demonstrated the complexity and variability of deep-marine 

turbidite systems (Myall et al., 2006; Deptuck et al., 2008; Prelat et al., 2009; and 

Spychala et al., 2015). The significant increase of high resolution seismic surveys 

and lithological data from exploratory and production wells were fundamental factors 

for the advancement of knowledge about turbidite deposits. Among these studies, we 

can highlight seismic mapping of recent (Gervais et al., 2006; Couvald &amp;amp; Romans, 

2009; Gamberi et al., 2014) and Cenozoic (Mayall et al., 2010) turbidite systems, 

which allowed a high resolution characterization of the geometry of these deposits. 

Additionally, systematic mapping of recognized seismic facies allowed a better 

understanding of the depositional subenviroments associated with turbiditic 

complexes (De Ruig and Hubbard, 2006). Seismic packages represented by high 

amplitude and continuous reflectors may be associated with sandstone dominated 

sediments, whereas low amplitude reflector packages indicate sub-environments 

characterized by predominantly mudstone dominated sediments (De Ruig and 

Hubbard, 2006; Catuneanu, 2006). High resolution seismic mapping also allowed the 

characterization of the interconnectivity between contemporary turbidite complexes 

(Covault et al., 2009). Following the sub-surface studies, a number of similar studies 

associated with excellent exposures of turbidite deposits resulted in an extensive 

collection of analogues related to these deposits (Kane and Hodgson, 2011; 

Pemberton et al., 2016; Spychala et al., 2015). Additionally, a series of key 

architectural features and patterns of seismic reflectors associated with turbidite 

channel complexes have been intensely discussed over the last fifteen years 

(Deptuck et al., 2003; Mayall et al., 2006; Jackson et al., 2008). Erosive features and 

truncations of seismic reflectors are the most characteristic internal structures of 

these deposits as a function of lateral and vertical accretion processes of turbidite 

channel complexes (Mayall et al., 2006).  

Therefore, the present study conducted a high resolution regional seismo-

stratigraphic mapping aiming to develop a stratigraphic framework and understand 

controls on the distribution turbidite complexes in the southern portion of the Campos 

Basin, offshore Brazil. The seismo-stratigraphic mapping was integrated with 

lithological and biostratigraphic information from exploration and production wells to 

obtain a better characterization of the studied systems through recognition of their 

dimensions, volumes, contact relations and connectivity, as well as 



42 
 
chronostratigraphic relationships. The final result is a high resolution depositional 

model for the studied interval, which can be used as a guide for prediction of turbidite 

sandstone dominated deposits in the Campos Basin. This paper also comprises a 

systematic approach to regional recognition and characterization of turbidite 

deposits, which has major implications for evaluation of reservoirs distribution.  

GEOLOGICAL SETTING AND DATASET 

The Campos Basin is located on the eastern margin of Brazil (Fig. 1A), being limited 

to the north by the Vitória High and to the south by the Cabo Frio High. Covering 

approximately 115,800 km², this basin has a restricted extent on-land (5,800 km²) 

with its majority located offshore. The study area for this work is limited to a polygon 

approximately 10,000 km² located in the southeastern portion of the Campos Basin 

(Fig. 1B) and it was defined based on the well density and quality of the available 

seismic surveys. 



43 
 

 

Fig. 1. (A) Location map of Campos Basin in the Brazilian eastern margin. (B) Location of detailed studied area is 

indicated by the red polygon. This map also shows the seismic lines and wells used for the seismic stratigraphic 
interpretation. The pink seismic lines represent the seismic sections used as reference for the detailed 
interpretation. 

The tectonic and stratigraphic evolution of the Campos Basin is characterized by 

three distinct geological phases (Chang et al. 1990): Pre-Rift, Rift, and Drift. The Pre-

Rift phase is characterized by volcanic activity, which resulted in basaltic volcanic 

and volcaniclastic substrate (the Cabiunas Formation) with ages between 134 and 

122 Ma (Misuzaki et al., 1988). The Rift Phase (from Upper Hauterivian to 

Barremian) is marked by a period of intense extensional processes, associated with 

the deposition of siliciclastic, carbonatic and evaporitic sediments filling the 



44 
 
developing grabens. Finally, the Drift Phase, or marine sequence, began after the 

end of the rift event and the effective opening of the South Atlantic Ocean, with the 

formation of a carbonic-clastic ramp during the Albian (Winter et al. 2007). From the 

Albian to the present, this passive margin configuration is characterized by a set of 

progradational sediments, which comprise depositional systems ranging from deltas 

and carbonate platforms on the shelf, to slope and deep basin floor systems (Fig. 2). 

 

Fig. 2. Schematic geological section of the Campos Basin. Modified from Rangel et al. (1994). The stratigraphic 
study interval comprises the dark green sequence (Upper Cretaceous). 

The Drift phase fill of the basin consists of sediments deposited from Turonian to 

Recent in a progressively deeper marine environment (Winter et al. 2007). Seismo-

stratigraphic mapping of the Campos Group was carried out in the stratigraphic 

interval associated with the Upper Cretaceous marine succession, which ranges from 

the Turonian to Maastrichian (Fig. 3; Schaller 1973; Rangel et al. 1994; Winter et al. 

2007). This interval occurs above the Macaé Group carbonate ramp, which 

developed in the Albian and the Cenomanian and before the Cenozoic successions. 

The Campos Group includes the Ubatuba, Carapebus, and Emborê formations 

(Winter et al., 2007). The Carapebus Formation is predominantly characterized by 

sandstones and conglomerates, which frequently occur interbedded with mudstones 

of the Ubatuba Formation. The coarse deposits were deposited from turbidity 

currents in a continental ramp environment (Winter et al., 2007). The Embore 

Formation, which is restricted in the studied interval, comprises thick layers of 

sediments interpreted coastal fans and platform carbonate deposits. The Carapebus 

Formation deep-water reservoirs are the main hydrocarbon producers of the Campos 

Basin. These sandstone dominated deposits are recognized as a part of the 

sedimentary sequence that developed from Cretaceous to Recent in response to the 

combined effect of eustatic sea level changes, small thermal subsidence rates, and 



45 
 
significant sedimentary contribution due to the uplift of the Serra do Mar (Fetter et al. 

2009). Several valleys that represent sediment conduits of these reservoirs were 

created as a result of halokinesis during the Early Cretaceous and locally through the 

escape and collapse of salt (Demercian et al., 1993). The sum of these events 

allowed the sedimentation of large volumes of unconsolidated sand through 

gravitational flows in a deep-marine environment, on the middle and lower 

continental slope, and on the basin plain (Guardado et. al. 1990). 

 

Fig. 3. Stratigraphic chart of the studied interval. Modified from Winter et al. (2007). 

Available data included one hundred and fifteen depth converted 2D seismic lines 

and data from one hundred and five wells (composite profiles, geophysical profiles 



46 
 
and well reports) located within the study area. The seismic coverage and the 

location of wells in the Campos Basin are shown in Fig. 1. 

METHODOLOGY 

THE SEISMOSTRATIGRAPHIC MODEL 

Mapping of unconformities and definition of depositional sequences through 

characterization of seismic stratigraphic units is a fundamental criteria for detailed 

sequence stratigraphic analysis according to studies from Peter Vail and his 

collaborators (Vail et al. 1977a; Vail et al. 1977b, Mitchum et al. 1977). These 

theories related to unfolded sequence stratigraphy conceptual models (Posamentier 

et al. 1988) and adaptations for applications in outcrops and well logs (Van Wagoner 

et al. 1990). Catuneanu (2006) established a coherent nomenclature and procedures 

for seismic stratigraphy analysis based on lithological well data, outcrops, and basin-

wide seismic analysis. The integrated methodology proposed can be applied to any 

type of basin and tectonic context, as the basic controlling factors are individually 

defined. Regional models of turbidite deposits are usually divided based on the 

relative sea level curve stage, as proposed by Catuneanu (2006). The falling-stage 

systems tract is characterized by a high sediment supply, allowing the deposition of 

sand dominated channel complexes through gravity flow and high density turbidites 

currents. The lowstand systems tract is dominated by distal, non-confined mud 

dominated chaneel-levee systems deposits associated with gravity flow and low 

density turbidites (Catuneanu, 2006). However, recent studies in the studied interval 

have shown that spatial distribution and tectonic context are important criteria for a 

detailed characterization of turbidite complexes (Fetter et al. 2009). 

THE SEISMOSTRATIGRAPHIC MODEL APPLIED TO THE CAMPOS BASIN 

The stratigraphic framework and depositional model here proposed are based on the 

integration of methodologies suggested by Vail and Mitchum (1977), Catuneanu 

(2006) and Neal and Abreu (2009). According to these approaches, efficient seismic 

stratigraphic mapping and analysis comprises an interpretation of seismic reflectors, 

definition of seismic stratigraphic and seismic facies units, and construction of a 

chronostratigraphic diagram (Wheeler, 1958). The complete interpretation of seismic 

reflectors was performed through systematically tracking of lateral continuity and 



47 
 
identification of reflector terminations (e.g. toplap, onlap, erosive truncation, and 

downlap). Following the interpretation of seismic reflectors, the recognized seismic 

stratigraphic units were defined in order to subdivide distinct temporal and 

depositional events. Each stratigraphic unit represents a package of depositional 

systems genetically related and laterally arranged, as the original definition of 

depositional system tracts, of Brown and Fischer (1997). Characterization of the 

internal fill of each unit was based on seismic facies analysis, which was defined 

through integration of reflectors seismic properties, well data, and seismic attributes. 

The interpretations of depositional systems were based on the geometrical pattern 

and spatial distribution of seismic stratigraphic units and through integration of 

geomorphological features (e.g. channel patterns, mound geometry, and wavy 

reflectors.) and seismic facies interpretation. Finally, the development of a 

chronostratigraphic diagram allowed the integration of all information and the 

construction of an integrated stratigraphic framework and depositional model for the 

study area.  

RESULTS 

SEISMIC FACIES ANALYSIS 

An integrated seismic and petrophysical analysis provided the means for the 

characterization of four seismic facies that occur in the studied area. Seismic facies 

are defined as group of reflectors with distinct seismic parameters compared to 

adjacent units (Mitchum et al. 1977). Seismic facies reflect the type and organization 

of the depositional system and are closely related to lateral variation of facies 

associations and compartmentalization of depositional systems. Regional mapping 

and a detailed seismic facies analysis were performed through geological 

interpretation and description of several seismic features, such as reflectors 

amplitude, geometry, continuity, frequency, and interval velocity (Mitchum et al. 

1977). Seismic attributes (Cosine of Phase, Sweetness, RMS Amplitude and Relative 

Acoustic Impedance) were also applied in order to enhance the visibility of seismic 

changes, variations and to highlight the texture and internal geometry of groups of 

reflectors.  

The geological significance of each seismic facies recognized was based on 

exploration and development wells drilled near the interpreted seismic sections. High 



48 
 
resolution seismic analysis and well data were correlated in order to characterize the 

sedimentary composition of each group of reflectors and to construct a schematic 

facies model. Well data includes well track and deviation, wireline logs (Gamma-ray, 

Sonic, Density, Neutron, and Spontaneous Potential), lithological composite logs 

from cuttings descriptions, lithostratigraphic tops, and well reports. A synthesis of the 

seismic characteristics and a detailed seismic representation of each seismic facies 

recognized are presented in Fig. 4. Seismic facies calibration was possible through 

correlation of seismic parameters and high confidence lithological data from one 

hundred and five exploratory and development wells. The systematic calibration 

shows that seismic packages characterized by high amplitude and continuous 

reflectors are usually associated with sand dominated deposits, whereas low 

amplitude reflectors packages indicates depositional systems characterized by mud 

dominated deposits (Fig. 5). Based on the correlation with lithological well data and 

package geometry, seismic facies SF-4 was interpreted as volcanic and 

volcanoclastic rocks associated with an intense magmatic activity that took place in 

Campos Basin from Upper Cretaceous to Eocene (Thompson et al., 1998). This 

seismic facies occurs as relict between mud and sand dominated deposits and was 

not considered a target for this study (Fig. 4). 

 



49 
 

 

Fig. 4. Seismic characteristics and visual representation of each seismic facies recognized.  

 



50 
 

 

Fig. 5. Seismic facies calibration illustrating the dominant lithology associated with each group of reflectors. (A) 

Wireline well-log interpretations of carbonate correlate with the strongest, high amplitude reflectors; well-log 
interpretations of sandstone and mudstone dominated intervals (SF-1) correspond with moderately high amplitude 
and semi-continuous reflectors. (B) Wireline interpretations of high frequency alternations between sandstone and 
mudstone (SF-1) show moderately high amplitude, semi-continuous to discontinuous reflectors. (C) Wireline well-
log interpretations of sandstone dominated intervals (SF-2) correlate with high amplitude and continuous 
reflectors. (D) Well-log interpretations of mudstone dominated intervals (SF-3) correspond with low amplitude, 
discontinuous reflectors. 

SEISMIC STRATIGRAPY INTERPRETATION 

Seismic stratigraphy interpretations were initially performed on ten high resolution 2D 

depth converted seismic lines. Detailed analyses from selected lines were used as 

reference for the definition of six key surfaces recognized in the studied interval, 

which were regionally mapped with one hundred and fifteen seismic lines (sixty three 

dip and fifty two strike lines). Seismic lines were selected based on data quality and 

spatial distribution in order to represent the main structures and features of the 

depositional system.   

An interpretation of reflector geometry, amplitude, frequency, continuity, and their 

terminations was carried out in order to characterize  depositional packages with 

specific seismic signatures and to recognize the base and the top of the studied 

interval (Macae top and Cretaceous top). Thus, a systematic and detailed mapping of 



51 
 
reflectors and their terminations was conducted for all recognized intervals (Fig. 6B). 

The interpretation of successive reflector terminations associated with key surfaces 

through identification of onlaps, downlaps, toplaps, and erosive truncations allowed 

the characterization of five seismic stratigraphic units (Fig. 7A). Seismic stratigraphic 

units are depositional packages related to different temporal events (Mitchum et al. 

1977), which are divided by stratigraphic surfaces or successive depositional events 

without changes in stacking patterns and trends (Brown and Fischer, 1977). These 

surfaces are usually represented by continuous reflectors and indicate changes of 

depositional events, stacking patterns, or trends between seismic stratigraphic units. 

The Macae Top and Upper Cretaceous Top surfaces are erosional horizons that limit 

the sequence of mapped deposits in the study area and their stratigraphic meanings 

will be discussed later. Fig. 7B shows an example of the detailed seismic facies 

interpretation performed for each selected seismic line.  

An integrated seismic interpretation allowed the construction of a chronostratigraphic 

diagram for each seismic section previously selected (Fig. 7C). Through correlation 

between stratigraphic units and seismic facies distribution, the relative temporal and 

spatial distributions of units were defined. Interpretation of the chronostratigraphic 

charts also allowed the definition of regionally mapped surfaces related with 

erosional or non-depositional periods. The spatial arrangement of seismic 

stratigraphic units represents the depositional system architectural arrangement 

during the evolution of the Upper Cretaceous sediments.  

 

 

 



52 
 

 

Fig. 6. Integrated seismic interpretation of seismic line D3 (Fig. 1). (A) Not interpreted seismic line. (B) Seismic reflectors interpretation. 

 

 



53 
 

 

Fig. 7. Integrated seismic interpretation of seismic line D3 (Fig. 1). (A) Seismic stratigraphic unit interpretation. (B) Seismic facies interpretation. (C) Chronostratigraphic 

framework.



54 
 
STRATIGRAPHIC FRAMEWORK 

Following the detailed interpretation, a complete seismic mapping was performed by 

correlation between seismic stratigraphic interpretations of approximately 2800 km of 

2D seismic lines and lithological composite logs from wells. The systematic analysis 

through definition of seismic stratigraphic units, seismic facies and 

chronostratigraphic charts allowed the definition of a stratigraphic framework based 

on regionally mapped key surfaces. The stratigraphic framework is based on 

sedimentary units that represent events with distinct patterns; these patterns are 

defined by controlling variables and provide an insight into the understanding of the 

basin evolution. The stratigraphic framework proposed (Fig. 8) is composed of five 

seismic stratigraphic units named in temporal order (from bottom to top): the basal 

unit was named US-1 and the last unit deposited US-5. The studied interval is 

delimited by two unconformities. The basal unconformity is named Macae Top and 

the unconformity at the top of the interval was named Cretaceous Top. Each seismic 

unit (US) is enclosed within a mappable surface, which is named for it´s unit. The 

temporal ordering of seismic units is relative. Internal subdivision of each seismic unit 

is based on geometric patterns and spatial distribution of seismic stratigraphic units, 

allowing a characterization of stages associated with tectonic activity, sea level 

changes, or sedimentary supply changes. These stages are genetically related to 

depositional systems (cf. Brown and Fischer, 1977) and accumulated over a specific 

interval of time.  

The regionally mapped seismic units were divided into three phases: 1) lower phase 

(US-1, US-2 and US-3), represented by high amplitude reflectors (SF-2) laterally 

offset with low amplitude reflectors (SF-3); 2) upper phase (US-5), characterized 

predominantly by low amplitude and low frequency reflectors (SF-1); and 3) transition 

phase (US-4), with mixed characteristics from lower and upper phases. Fig. 8 shows 

the evolutionary phases and its correlation with seismic stratigraphic units. Note that 

each phase is bounded by stratigraphic surfaces characterized on seismic sections 

and also mapped across the entire study area. 

The construction of surface maps was possible through systematic mapping of 

seismic horizons in one hundred and fifteen regularly spaced seismic lines (average 

distance of 5 km). Seismic surfaces and isochron maps were constructed through 

interpolation. Surface depth maps defined the top surface of each mapped unit and 



55 
 
are shown in Fig. 9. Isochron maps illustrating the total thickness of each unit were 

also constructed and are presented in Fig. 10. The total thickness map of the studied 

interval (Upper Cretaceous) is also shown in Fig. 10, which indicates that this interval 

is characterized by sedimentary packages with thicknesses ranging from 0 to 600 m 

over the mapped area. Anomalous peaks are likely a product of post-Cretaceous 

deformation.   

 

Fig. 8. Stratigraphic framework of the studied interval based on the 2D seismic stratigraphic regional mapping. 

 

 



56 
 

 

Fig. 9. Surface depth map of seismic surfaces regionally mapped. (A) Surface map US-1. (B) Surface map US-2. 
(C) Surface map US-3. (D) Surface map US-4. (E) Surface map US-5. (F) Surface map Macae Top. 

 



57 
 

 

Fig. 10. Isopach map (meters) of regionally mapped seismic units. (A) Isopach map US-1. (B) Isopach map US-2. 

(C) Isopach map US-3. (D) Isopach map US-4. (E) Isopach map US-5. (F) Isopach map Upper Cretaceous Top. 

 



58 
 
US-1 

Description: US-1 is the basal seismic unit of the studied interval and it is limited at 

the base by an irregular surface, characterized by narrow, elongated incisions (Fig. 

11A). Moving SE this surface becomes more uniform, but is still irregular (Fig. 11B). 

Deposits within this unit are characterized by high amplitude and semi-continuous 

reflectors, intercalated with low amplitude, discontinuous reflectors (SF-1). In the 

cores of some cuts, localized strong reflectors may occur (Fig. 11C and Fig. 11D). 

The up US-1 top bounding surface is normally truncated within the incisions US-1 is 

infilling. The US-1 top surface can be mapped, showing the restricted distribution of 

US-1 over the area (Fig. 9A), which becomes progressively thicker to the SE, 

demonstrating linear features where US-1 is concentrated (Fig. 10A). 

Interpretation: The basal surface is interpreted to represent the regional Macaé Top 

unconformity, an erosive unconformity which separates the Cenomanian carbonates 

from the Turonian siliciclastics. This surface is inferred to have evolved distinctive 

valleys (Fig. 11A), which apparently influenced the distribution of US-1 sediments. 

These deposits are interpreted to represent high frequency alternations between 

sandstone, being high amplitude, and low amplitude mudstone (Fig. 11C), strong 

reflectors within valleys may indicate concentrations of sandstone within channels. 

Lithological discriminations were assisted by calibration of seismic facies with well 

data from within the US-1 interval. Therefore, this unit is interpreted to represent 

relatively proximal fan-valley fills, potentially by channel-levee complexes (sensu 

Mayall et al. 2006).  



59 
 

 

Fig.11. (A) Seismic strike line S1 (Fig. 1) shows the basal erosive characteristics and the restricted occurrence of 

unit US-1 in the mapped area (between the red and black horizons). (B) In distal portions of the seismic line D3 
(Fig. 1), US-1 is usually characterized by less confined deposits. (C) High amplitude and semi-continuous 
reflectors (arrowed) in the proximal portion of the seismic line D1 (Fig. 1) indicate the occurrence of sand 
dominated seismic facies (SF-1) associated with unit US-1 deposits. (D) High amplitude and continuous reflectors 
(arrowed) were also mapped in SE portion of the study area in the strike section S2 (Fig. 1Fig. 1), also suggesting 
the occurrence of sand dominated deposits in distal portions of the basin. 

US-2 

Description: US-2 is characterized by mound shaped seismic packages with gently 

wavy reflectors and its occurrence extends beyond the depositional area of the unit 

US-1 (Fig. 12A and Fig. 12B). Deposits within this unit are characterized by high 

amplitude and continuous to semi-continuous reflectors (SF-2 and SF-2) locally 

intercalated with low amplitude and discontinuous reflectors (SF-3). The top surface 

depth map (Fig. 9B) shows the spread of the sedimentary packages associated with 

US-2, especially in SE portions of the basin. Relatively thinner packages occur 

frequently in NW portions of the basin, including areas adjacent to the Peregrino and 

Polvo oilfields. The thickness map of the unit US-2 (Fig. 10B) shows a variation 

between 10 (in the NW sector) and up to 250 meters (in the SE sector), with an 

anomalous peak of 300 meters in the SW area. 

Interpretation: The US-2 unit is represented by the final filling of valleys and canyons 

structures, with reflectors truncating both the upper section of the unit US-1 and the 

Macae Top unconformity. This unit is characterized by sand and mud dominated 



60 
 
seismic facies intercalations (Fig. 12C and Fig. 12D), which suggests a context of 

confined turbidite lobes associated with spread-out of proximal turbidite deposits. 

 

Fig.12. (A) Characteristic mound shaped geometries and wavy reflectors associated with unit US-2 (between the 

green and red horizons) in the seismic line D1 (Fig. 1). (B) US-2 occurrence is usually represented by a larger 
depositional area than that associated with US-1 deposits, as shown in seismic line D3 (Fig. 1). (C) Seismic 
packages characterized by high to low amplitude reflectors recognized in seismic section D2 (Fig. 1) indicate 
intercalations between sandstone and mudstone dominated packages. (D) High amplitude and high continuity 
reflectors were recognized in distal portions of the seismic line D3 (Fig. 1), indicating areas of sandstone 
concentrations. 

US-3 

Description: US-3 is represented by a continuous spread out of the depositional area, 

with an extensive onlap onto Macaé Top unconformity and entirely covering units 

US-1 and US-2 (Fig. 13A and Fig. 10C). The US-3 top surface is marked by a high 

amplitude and clearly mappable reflection across the entire studied interval, 

indicating a significant reflection patterns change between seismic units below and 

above (Fig. 13B and Fig. 13C). Figure 13A shows the erosive characteristic of this 

surface, which is associated with truncations mapped on several interpreted seismic 

sections in the study area. Sedimentary packages within this unit are characterized 

by lateral intercalations between high amplitude reflectors and low amplitude seismic 

packages (Fig. 13D). The top surface depth map demonstrates the depositional 

spread out of the turbidite deposits (Fig. 9C). The unit US-3 thickness ranges from 

approximately 0 to 300 meters, with local peaks up to 500 meters in the SW region 



61 
 
(Fig. 10C). In general, a thickening towards distal portions is observed due to erosion 

of original thickness in more proximal portions of the basin.  

Interpretation: US-3 sedimentary packages are mainly composed by sandstone (SF-

1) and mudstone (SF-3) dominated seismic facies (Fig. 13A and Fig. 13B), 

suggesting confined and proximal turbidite systems associated with amalgamated 

sandstone packages (high amplitude reflectors) intercalated with mud dominated 

deposits. The confirmation of proximal turbidite facies in areas of sand dominated 

seismic facies was based on lithological information (e.g. massive sandstone 

packages) from exploratory and development wells nearby Polvo and Peregrino 

fields (Fig. 5)   

 

Fig.13. (A) Unit US-3 (between the pink and green horizons) completely covering units US-1 and US-2 in the 

seismic section D3 (Fig. 1). (B) Dip seismic section D3 (Fig. 1) also illustrates the regional blanketing of US-1 and 
US-2 by US-3. (C) Lateral variations between sandstone dominated (high amplitude) and mudstone dominated 
(low amplitude) reflectors occurs across the entire mapped area and are shown in seismic section S4 (Fig. 1). (D) 
The US-3 top surface is characterized by a high amplitude and high continuity reflector regionally mapped, which 
are illustrated in seismic line D3 (Fig. 1) and indicated by the black arrow). 

US-4 

Description: US-4 represents the first seismic stratigraphic unit that exhibits a wider 

occurrence throughout the study area, indicating a generalized depositional event 

(Fig. 14A). The upper limit of unit US-4 shows erosional features associated with the 

erosive event responsible for the top Cretaceous unconformity. Despite the limited 

occurrence, sandstone dominated seismic packages (SF-1) occur predominantly in 



62 
 
SE portions of the mapped area. US-4 sandstone dominated seismic facies are 

characterized by continuous reflectors with lower amplitude and higher frequency 

compared to units below, suggesting an decrease in sand/mud ratio associated with 

this seismic facies (Fig. 14B). The US-4 top surface depth map is shown in Fig. 9D. 

The absence of this horizon in some regions is related to erosional events 

represented by the Top Cretaceous unconformity. This unconformity eroded the 

upper part of the unit US-4, resulting in an average thickness ranging from 10 and 

200 m and with thicker intervals located in distal portion (SE) of the study area. 

Interpretation: This interval is predominantly composed by mudstone dominated 

seismic facies (SF-3), with localized lateral variations to high-amplitude reflector 

packages associated with sandstone dominated deposits (Fig. 14A). Thus, US-4 

appears to be a transitional system between more proximal and confined deposits at 

the base (US-1 to US-3) to more distal and unconfined deposits at the top (US-5). 

US-4 sandstone packages (e.g. high amplitude reflectors intervals) were correlated 

to lithological well-logs and interpreted as intermediate turbidite lobes. 

 

Fig.14. (A) Unit US-4 (between turquoise and pink horizons) is characterized predominantly by mudstone 

dominated seismic facies, as shown in this seismic section located between seismic lines D2 and D3 (Fig. 1). (B) 
Zoom-in areas of lateral alternation between mudstone and sandstone dominated seismic facies recognized in 
the seismic line S2 (Fig. 1). 

US-5 

Description: US-5 is the youngest seismic unit of the stratigraphic framework 

proposed for the studied interval. This unit is characterized by low lateral continuity 

and low acoustic impedance reflectors (SF-03). As a trend, this unit occurs as 

isolated relicts between completely eroded intervals along the interpreted seismic 

sections. US-5 restricted occurrence associated with an intense erosive event is 

shown in Fig. 15A. The upper limit of this interval is correlated with the Top 

Cretaceous unconformity, which occurs throughout the entire study area and 



63 
 
controlled the thickness of this interval due to partial or complete erosion of units US-

5, US-4, and US-3. 

Interpretation: Low amplitude and low continuity reflectors were interpreted as 

mudstone dominated seismic facies (Fig. 15B). Available lithological data from 

exploratory wells were used for calibration and confirmed the predominance of 

mudstones and the subordinate occurrence of sandstones. This unit comprises 

unconfined distal turbidite systems, possibly associated with sub seismic channel-

levee systems or mud dominated turbidite lobes. US-5 does not comprise a 

stratigraphic target in Peregrino and Polvo field area based on the limited occurrence 

of high amplitude reflectors associated (sandstone dominated seismic facies).  

 

Fig.15. (A) Low amplitude and low continuity seismic packages (SF-3) are dominant in the interval that comprises 

unit US-5 (between purple and turquoise horizons) and are shown in this seismic section located between seismic 
lines  D2 and D3 (Fig. 1). (B) Seismic section D3 (Fig. 1) shows the restricted occurrence of unit US-5 as 
consequence of the Upper Cretaceous erosional event (Top Cretaceous discontinuity). 

DISCUSSION 

DEPOSITIONAL MODEL 

The regionally mapped turbidite fan complexes were subdivided into five seismic 

units and three depositional phases, which allowed the construction of an 

evolutionary depositional model for the study area. Covault et al. (2009) 

characterized the morphology and interconnectivity between contemporary turbidite 

complexes through seismic interpretation, which resembles the depositional context 

during Upper Cretaceous in the Campos Basin. The architectural model proposed by 

Prélat et al. (2009) for turbidite complexes characterization was also used as a 

reference for a high resolution mapping. A series of key architectural features and 

patterns observed in seismic reflectors associated with turbidite channel complexes 

by Deptcuk et al. (2003) were recognized in several interpreted seismic sections and 



64 
 
allowed a better characterization subdepositional systems occurrence and 

morphology.  

The evolutionary model was initially based on the model proposed by Catuneanu 

(2006) for analysis of sequence stratigraphy of deep-marine systems. Turbidite fan 

systems are systematically observed in the study area through strike seismic 

sections (Fig. 16A and Fig. 16C). The occurrence of these turbidite complexes can 

be recognized by flattening of the basal surface represented by the Macae top 

unconformity (Fig. 16B and Fig. 16D).  

 

Fig.16. (A) Seismic strike line S2 (Fig. 1) illustrates the turbidite complex system recognized in the studied 

interval. The base of the interval (Macae Formation top) is represented by the black horizon and the top of the 
interval (Top Cretaceous unconformity) by the purple horizon. (B) The fan geometry of the mapped interval can be 
observed through flattening of the basal surface (Macae Top). (C) The zoom-in clearly shows the fan geometry 
and the seismic units mapped in detail. (D) Representation of the same seismic line, with the basal surface 
horizontalized to highlight structures and the geometry of each unit interpreted. 



65 
 
Structural features associated with erosive events and subsequent filling of channels 

by turbidites are frequently recognized in proximal portions of the study area (Fig. 

17A). These channelized areas were probably initially conduits for the distal lobe 

complexes, before they were backfilled by subsequent flows. Seismic reflector 

truncations, elongated scours, and channel shaped geometries are diagnostic 

features of channel complexes lateral and vertical migration and were frequently 

recognized in areas characterized by sandstone dominated seismic facies (Fig. 17B, 

Fig. 17C, and Fig.17D).  

 

Fig.17. (A) Erosional structures associated with erosive events and posterior filling by channelized turbidte 

deposits in the seismic line S1 (Fig. 1). Black and pink horizons represent the base and the top of the studied 
interval. (B) Scours and other channel structures were recognized in areas of sandstone dominated seismic 
facies, indicating sandstone dominated channel complexes deposits in the seismic strike section S4 (Fig. 1). (C) 
Despite the local occurrence, seismic packages characterized by sandstone and mudstone intercalations with 
channel shaped geometry were recognized in proximal portions of the basin. In this example, the yellow arrow 
indicates the area that might be related to channel-levee complexes deposits in the seismic line D3 (Fig. 1). High 
amplitude reflectors indicate potentially sand dominated areas. (D) Seismic packages composed of high 
amplitude and semi-continuos seismic reflectors were frequently observed in seismic strike lines and are 
illustrated in the seismic section S4 (Fig. 1). Areas with intense high amplitude reflectors truncations are probably 
associated with lateral accretion of turbidite complexes). 

Unit US-1 is characterized by high to low amplitude reflectors, representing 

intercalations between sand and mud dominated packages. These deposits occur in 

restricted areas and are interpreted as turbidite channel complexes filling previously 

existing erosive structures. Unit US-2 is characterized by mound shaped geometry 

deposits, which are represented by seismic packages that suggest intercalations 

between mud and sand dominated deposits. According to the model proposed (Fig. 

18), these deposits are associated with channel-levee turbidite complexes (SF-1 and 



66 
 
SF-2) or amalgamated channels complexes (SF-2) offset from mudstone dominated 

lobes (SF-3). On the other hand, units US-3, US-4, and US-5 are predominantly 

characterized by mudstone dominated turbidte lobes (SF-3). However, in more distal 

portions of the mapped area these mudstone dominated packages occur adjacent to 

sandstone dominated seismic packages interpreted as amalgamated turbidite 

channel complexes (SF-1 and SF-2) or sandstone dominated lobe deposits (SF-2). 

Unit US-5 is characterized by its restricted preservation due to post-depositional 

erosive events. When preserved, this unit is mainly characterized by mudstone 

dominated deposits (SF-3).  

 

Fig.18. Schematic model proposed for the studied interval. Channel complexes and sand dominated turbidite lobe 
complexes are both present. 

Fetter et al. (2009) proposed that the depositional controls of the Upper Cretaceous 

turbidite complexes recognized in Campos Basin were associated with tectonic 

pulses. They presented three pieces of evidence to support  this hyphotesis: (1) 

sampled sandstones are extremely immature according to petrographic 

interpretations, (2) the Upper Cretaceous is a notable second order transgressive 

system, and (3) the recurrent occurrence of immature sandstones in a second order 

transgressive system must be related to third order falling systems, which should 

correspond to mappable unconformities (subaerial exposures) in proximal areas and 

successive progradational events - features that were not observed in the studied 

interval. Thus, Fetter et al. (2009) suggested that Serra do Mar uplift events were the 

major control on sand supply. The significant influxes of fresh sediment allowed the 

formation of widespread but immature and retrogradational turbidite complexes 

without direct relationships with sea-level fall. Mudstone dominated intervals are 

interpreted to represent periods of low tectonic ativity, when sediment supply to the 

basin was low. As a general rule, mapped complexes are characterized by 

sandstone dominated packages associated with turbidite channel complexes fills 



67 
 
intercaled with extensive mudstone dominated channel-levee complexes in the 

proximal portion of the basin, which may laterally grade into sandstone and/or 

mudstone dominated lobes in distal portions of the basin. This implies that not all 

mudstone dominated intervals should be interpreted as hemipelagites, as usually. 

The occurrence of thick mud dominated turbidite deposits interbedded with 

hemipelagites may become difficult to define the origin of the fine grained sediment. 

Thus, the total amount of turbidite deposits could be underestimated, as some 

portions of the mudstones from the Ubatuba Formation can be originated from low 

tectonic activity turbiditic currents, and the Carapebus Formation sandstones are 

directly related with high tectonic activity turbiditic currents.  

CONCLUSIONS  

A 2D depth converted seismic survey from the southern Campos Basin, offshore 

Brazil has been interpreted, using one hundred and twenty five lines, covering 10000 

km
2
. This study comprises an alternative approach for characterization of turbidite 

reservoirs in a high potential exploratory area already in production in the Campos 

Basin. Interpretations were focused on the Upper Cretaceous interval, represented 

by the Campos Group including the Carapebus and Ubatuba formations. Correlation 

between lithological data from exploration wells and seismic facies allowed a well 

grounded definition of the composition and significance of each group of seismic 

packages observed (e.g. depositional system). Four seismic facies were recognized 

are regionally mapped: SF-1 (sandstone/mudstone intercalations), SF-2 (sandstone 

dominated), SF-3 (mudstone dominated), and SF-4 (volcanic rocks). A detailed 

seismic interpretation of ten seismic lines characterized major reflectors and their 

terminations, providing a high-resolution stratigraphic framework and the regional 

identification of five seismostratigraphic units (US-01 to US-05), which represent 

distinct depositional systems. Units US-1 and US-2 represent periods of intense 

sedimentary supply and are associated with sandstone dominated lobes and 

amalgamated channel complexes deposits. These intervals are generally dominated 

by gravity flows and turbidite sedimentation. Unit US-3 is a transitional stage between 

confined and non confined phases, comprising characteristics of both types of 

system. Units US-4 and US-5 are represented mainly by channel-levee depositional 

systems associated with more distal and unconfined deposits. Depositional packages 

from units US-4 and US-5 are usually dominated by mudstone, which may have been 



68 
 
deposited from low density turbidity currents. We propose the studied interval to 

represent a transgressive turbidite fan system, driven by tectonic pulses supplying 

immature sediment to the basin. The succession of depositional events characterized 

by stratigraphic units US-1 to US-5 comprise depositional sequences probably 

related to tectonic pulses linked to the Serra do Mar uplift. These tectonic pulses are 

marked by areas of sandstone dominated turbidite deposits frequently mapped in the 

study area. However, lower tectonic activity do not necessarily represent the 

reduction of the turbidite events (which would be represented by a dominance of 

hemipelagic sediments), but the occurrence of mudstone dominated turbidites. 

Therefore, it is fundamental for future investigations to develop tools for the 

characterization of mudstone deposits in order to identify and differentiate mudstone 

dominated turbidite complexes and hemipelagic deposits in the subsurface. Finally, 

the occurrence of potential sandstone bodies is confirmed by the recognition of 

features associated with lateral and vertical migration of turbidite channel complexes 

through analysis of high-amplitude reflectors associated with sandstone dominated 

packages (SF-2). Thus, seismic facies regional mapping has shown to be an 

important tool for improved prediction of new potential reservoirs in already producing 

areas such as Polvo and Peregrino fields, and can also aid frontier areas through 

integration with 3D seismic surveys.     

ACKNOWLEDGEMENTS 

This study is part of the masters project of the first author at the Graduate Program in 

Geosciences of UFRGS, integrated into the Polvo 2 Project, developed in partnership 

with Universidade Federal do Rio Grande do Sul and Maersk Group, and supported 

by the Brazilian Petroleum Law. Special thanks to Maersk Group for the financial 

support and technical contributions to the project. In addition, we acknowledge the 

Agência Nacional do Petróleo (ANP) for their commitment to investment in research 

and development. 

 

 

 

 

 



69 
 
REFERENCES 

Brown, L.F., Fisher, W.L., 1977. Seismicstratigraphic interpretation of depositional 

systems: examples from Brazilian rift and pull-apart basins. Seismic stratigraphy 

– applications to hydrocarbon exploration. Tulsa: American Association of 

Petroleum Geologists, v.26, p. 213-248. 

Catuneanu, O. 2006. Principles of Sequence Stratigraphy. Amsterdam: Elsevier. 375 

p. 

Chang, H. K.; Bender, A. A.; Kowsmann, R. O., Mello, U. T. 1990. Origem e evolução 

termomecânica de bacias sedimentares. In: Guilherme Pederneiras Raja 

Gabaglia e Edison José Milani. Origem e Evolução de Bacias Sedimentares. 

PETROBRAS, Rio de Janeiro. p. 49-71. 

Covault, J. A., Romans, B. W., 2009. Growth patterns of deep-sea fans revisited: 

Turbidite-system morphology in confined basins, examples from the California 

Borderland. Marine Geology, v.265, p. 51-66. 

Deptuck, M. E., Steffens, G. S., Barton, M., Pirmez, C., 2003. Architecture and 

evolution of upper fan channel-belts on the Niger Delta slope and in the Arabian 

Sea. Marine and Petroleum Geology v. 20, p. 649-676 

Deptuck, M. E., Piper, D. J. W., Savoye, B., Gervais, A., 2008. Dimensions and 

architecture of late Pleistocene submarine lobes off the northern margin of East 

Corsica. Sedimentology v. 55, p. 869-898. 

Demercian, S., Szatmari, P., and Cobbold, P.R., 1993. Style and pattern of salt 

diapirs due to thin-skinned gravitationl gliding, Campos and Santos basins, 

offshore Brazil: Tectonophysics, V. 228, p. 393-433. 

De Ruig, M. J., Hubbard, S. M., 2006. Seismic facies and reservoir characteristics of 

a deep-marine channel belt in the Molasse foreland basin, Puchkirchen 

Formation, Austria. AAPG Bulletin, v. 90, p. 735-752. 

Fetter, M., De Ros, L. F., Bruhn, C. H. L., 2009. Petrographic and seismic evidence 

for depositional setting of giant turbidite reservoirs and the paleogeographic 

evolution of Campos Basin, offshore Brazil. Marine and Petroleum Geology v. 

26, p. 824-853. 

Gamberi, F., Rovere, M., Mercorella, A., Leidi, E., 2014. The influence of a lateral 

slope on turbidite lobe development on a modern deep-sea slope fan 

(Villafranca deep-sea fan, Tyrrhenian Sea). Journal of Sedimentary Research, 

84 (2014), pp. 475–486 



70 
 
Gervais, A., Savoye, B., Mulder, T., Gonthier, E., 2006. Sandy modern turbidite 

lobes: A new insight from high resolution seismic data. Marine and Petroleum 

Geology, v. 23, p. 485-502. 

Guardado, L.R.; Gamboa, L.A.P.; Lucchesi, C.F. 1990. Petroleum geology of the 

Campos Basin, Brazil: a model for producing Atlantic type basins. In: J.D. 

Edwards and P.A. Santogrossi (eds.), Divergent/passive margin basins. AAPG 

Memoir 48, p. 3-80.  

Jackson, C. A. L., Barber, G. P., Martinsen, O. J., 2008. Submarine slope 

morphology as a control on the development of sand-rich turbidite depositional 

systems: 3D seismic analysis of the Kyrre Fm (Upper Cretaceous), Måløy 

Slope, offshore Norway. Marine and Petroleum Geology, v. 25, p. 663-680. 

Kane, I. A., Hodgson, D. M., 2011. Sedimentological criteria to differentiate 

submarine channel levee subenvironments: Exhumed examples from the 

Rosario Fm. (Upper Cretaceous) of Baja California, Mexico, and the Fort Brown 

Fm. (Permian), Karoo Basin, S. Africa. Marine and Petroleum Geology v. 28, p. 

807-823. 

Mayall, M., Jones, E., Casey, M., 2006. Turbidite channel reservoirs - Key elements 

in facies prediction and effective development. Marine and Petroleum Geology 

v. 23, p. 821-841. 

Myall, M., Lonergan, L., Bowman, A., Skeene, R., 2010. The response of turbidite 

slope channels to growth-induced seabed topography. AAPG Bulletin. 94(7): 

1011-1030. 

Mizusaki, A.M.P., Thomaz-Filho, A., Cesero, P., 1998. Ages of the Magmatism and 

the Opening of the South Atlantic Ocean. Pesquisas 25 (2), 47e57. 

Mitchum Jr., R. M.; Vail, P. R.; Sangree, J. B. 1977. Seismic stratigraphy and global 

changes of sea level, part 6: stratigraphic interpretation of seismic reflection 

patterns in depositional sequences. In: PAYTON, C. E. (Ed.) Seismic 

stratigraphy - applications to hydrocarbon exploration. Tulsa: American 

Association of Petroleum Geologists (Memoir 26). p. 117-133.  

Neal, J. &amp;amp; Abreu, V. 2009. Sequence stratigraphy hierarchy and the accommodation 

succession method. Geology, v.37, n.9, p.779-782. 

Pemberton, E. A. L., Hubbard, S. M., Fildani, A., Romans, B., Stright, L., 2016. The 

stratigraphic expression of decreasing confinement along a deep-water 

sediment routing system: Outcrop example from southern Chile. Geosphere; v. 

12, n°. 1. 



71 
 
Ponte, F.C., Asmus, H.E. 1978. Geological Framework of the Brazilian Continental 

Margin. Geologische Rundschau, 67:201-235. 

Posamentier, H.W., Jervey, M.T. &amp;amp; Vail, P.R. 1988. Eustatic Controls on Clastic 

Deposition I - Conceptual Framework. In: Wilgus, C.K., Hastings, B.S., Kendall, 

C.G.St.C., Posamentier, H.W., Ross, C.A. &amp;amp; Van Waggoner, J.C. (Eds.). SEPM 

Special Publication, 42 - Sea-level changes: an integrated approach. Tulsa, 

SEPM Strata Society for Sedimentary Geology, p. 109-124. 

Prélat, A., Hodgson, D.M., Flint, S.S., 2009. Evolution, architecture and hierarchy of 

distributary deep-water deposits: a high-resolution outcrop investigation from 

the Permian Karoo Basin, South Africa. Sedimentology, 56, 2132–2154. 

Rangel, H.D., Martins, F.A.L., Esteves, F.R., Feijó, F.J. 1994. Bacia de Campos. 

Boletim de Geociências da PETROBRAS, 8(1): 203-218. 

Schaller, H. Estratigrafia de Bacia de Campos. 1973. In: Congresso Brasileiro de 

Geologia 27, Aracaju. v.3, 247-258. 

Spychala, Y. T., Hodgson, D.M., Mountney, N.P. 2015. Axis to Fringe Changes in 

Sedimentology and Architecture of Submarine Lobe Complexes: Results from 

an Integrated Core and Outcrop Dataset, Karoo Basin, South Africa. 

Conference paper: AAPG Annual Convention and Exhibition, Denver, CO., May 

31 - June 3, 2015. 

Vail, P. R.; Mitchum Jr., R. M.; Todd, R. G.; Widmier, J. M.; Thompson, S., Sangree, 

J. B.; Bubb, J. N.; Hatlelid, W. G. Seismic stratigraphy and global changes of 

sea level. In: PAYTON, C. E. (Ed.) Seismic stratigraphy - applications to 

hydrocarbon exploration. Tulsa: American Association of Petroleum Geologists, 

1977a (Memoir, 26). p. 49-212. 

Van Wagoner, J.C., Mitchum Jr., R.M., Campion, K.M., Rahmanian, V.D., 1990, 

Siliciclastic sequence stratigraphy in well logs, core, and outcrops: concepts for 

high-resolution correlation of time and facies. American Association of 

Petroleum Geologists Methods in Exploration Series 7, 55 pp. 

Thompson, R.N., Gibson, S.A., Mitchell, J.G., Dickin, A.P., Leonardos, O.H., Brod, 

J.A., Greenwood, J.C., 1998. Migrating Cretaceous–Eocene magmatism in the 

Serra do Mar alkaline province, SE Brazil: melts from the deflected Trindade 

mantle plume. J. Petrol. 39, 1493–1526 

Wheeler, H. E. Time Stratigraphy. 1958. American Association of Petroleum 

Geologists Bulletin. vol. 42. p. 1047-1063. 



72 
 
Winter, W. R.; Jahnert, R. J.; França, A. B. 2007. Bacia de Campos. Boletim de 

Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro. v. 15, n. 2, p. 511-529. 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



73 
 

6. CONSIDERAÇÕES FINAIS E CONCLUSÕES 

Diversos estudos vêm demostrando o grau de complexidade dos sistemas 

turbidíticos marinhos profundos através de mapeamentos sísmicos e estudos 

sedimentológicos de alta resolução. Apesar da importância do ponto de vista 

exploratório, a distribuição dos reservatórios turbidíticos em aguas profundas 

depende de vários fatores, tornando estes prospectos complexos. Os reservatórios 

turbidíticos ocorrem frequentemente intercalados com espessos pacotes lamosos 

marinhos profundos na região sul da Bacia de Campos. Desta forma, o 

reconhecimento dos intervalos estratigráficos onde se concentram estes pacotes 

arenosos mostra-se fundamental para descoberta e caracterização de novos 

prospectos. 

Apesar do crescente acervo de trabalhos, existe um número limitado de estudos 

publicados relacionados a análises sismoestratigráficas e mapeamentos regionais 

de depósitos turbidíticos. A grande maioria destes estudos concentra-se em 

caracterizações de alta resolução de áreas caracterizadas por complexos 

turbidíticos, sem enfatizar a relação de conectividade e distribuição entre os 

mesmos. Entre os principais trabalhos em escala sísmica com caráter preditivo, 

destaca-se o modelo proposto por Catuneanu (2006). 

De acordo com o modelo proposto por Catuneanu (2006), os modelos regionais 

associados a depósitos turbidíticos poderiam ser divididos em função do 

posicionamento em relação à curva do nível relativo do mar. Desta forma, durante o 

trato sistema de estágio de queda, o intenso aporte sedimentar permite a 

acumulação de grandes fans arenosos turbidíticos amalgamados. Por outro lado, 

durante o trato de sistema de nivel baixo, desenvolvem-se predominantemente 

sistemas deposicionais do tipo canal-levee. Segundo as diretrizes do modelo 

proposto por Catuneanu (2006), o intervalo mapeado pode ser interpretado como um 

sistema de complexos turbiditicos do tipo fan, sendo as unidades basais 

representantes do modelo de trato de sistema do estágio de queda e as unidades de 

topo associadas a um trato de sistema de nivel baixo. 

No entanto, através de estudos de proveniência, Fetter et al. (2009) demostrou que 

a sedimentação dos complexos turbidíticos do Cretáceo Superior da Bacia de 

Campos é fortemente vinculada a pulsos tectônicos. Desta forma, os eventos de 

soerguimento da Serra do Mar seriam os principais fatores controladores, e não os 



74 
 
estágios do nível relativo do mar. De acordo com este modelo evolutivo, os períodos 

de grande aporte sedimentar arenoso durante o intervalo transgressivo estudado, os 

quais são caracterizados por complexos de canais amalgamados, estão associados 

ao intenso evento de soerguimento das áreas fontes. O aumento significativo da 

descarga sedimentar permitiu a acumulação de grandes complexos turbidíticos 

imaturos e retrogradacionais sem relações diretas ou mapeáveis com a queda do 

nível relativo do mar. Este trabalho foi um marco nos estudos dos depósitos 

turbidíticos da Bacia de Campos, uma vez que sugere uma interpretação alternativa 

para a evolução deposicional. 

Com o intuito de dar continuidade no modelo proposto por Fetter (2009), o presente 

trabalho contemplou uma caracterização detalhada destes depósitos visando uma 

compreensão e construção de um modelo deposicional evolutivo de alta resolução 

da área de estudo. O mapeamento regional sistemático evidenciou que a ocorrência 

de espessos pacotes lamosos intercalados com pacotes arenosos pode estar 

associada a depósitos turbidíticos de baixa densidade. A diferenciação entre os 

sedimentos lamosos hemipelágicos e turbidíticos é extremamente difícil. Desta 

maneira, a quantidade total de depósitos turbidíticos pode estar sendo subestimada, 

uma vez que porções dos sedimentos lamosos da Formação Ubatuba podem estar 

associados a correntes de turbidez de baixa densidade associadas a eventos de 

baixa atividade tectônica.  

Desta maneira, mostrou-se fundamental para investigações futuras o 

desenvolvimento de ferramentas para a identificação e diferenciação entre 

sedimentos turbidíticos lamosos e depósitos hemipelágicos em sub-superfície. A 

ocorrência de potenciais reservatórios arenosos foi possível através do 

reconhecimento de estruturas relacionadas à migração laterais e verticais de canais 

turbidíticos. O mapeamento regional das fácies sísmicas reconhecidas mostrou-se 

uma ferramenta importante para a predição de novos reservatórios em áreas já em 

produção, tais como Polvo e Peregrino. Além disso, o mapeamento 

sismoestratigráfico sistemático pode auxiliar na determinação de novas áreas 

exploratórias através da integração dos levantamentos sísmicos 3D. O modelo 

deposicional proposto pode ser utilizado como referência para a predição de 

depósitos turbidíticos na Bacia de Campos. O mapeamento sistemático permite o 

reconhecimento e caracterização regional dos depósitos turbidíticos, o que tem 

expressivas implicações para a avaliação da distribuição de reservatórios 



75 
 
turbidíticos. O presente estudo compreendeu um método alternativo de 

caracterização de depósitos turbidíticos em uma área de alta potencial na Bacia de 

Campos. Através desta metodologia, foi possível a construção de um modelo com 

caráter preditivo da distribuição de reservatórios turbidíticos em margens 

tectonicamente influenciadas, bem como questiona a natureza dos intervalos 

lamosos em margens ativas. 

Apesar de os conceitos de sismoestratigrafia serem os mesmos desde os anos 70, 

os mesmos fornecem um resultado de muito detalhe e boa confiabilidade, o que 

permite definir intervalos e predizer ocorrências de unidades reservatórios, bem 

como entender as variáveis que controlam suas ocorrências, tornando assim esse 

conjunto de conceitos atual nos dias de hoje. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



76 
 

7. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ANP. Boletim da Produção de Petróleo e Gás Natural. Novembro de 2016 / Número 

63. 

Beltrami, C. V.; Meister, E. M. &amp;amp; Guardado, L. R. 1982. Carta estratigráfica da Bacia 

de Campos. Rio de janeiro, Petrobrás. Relatório interno. 

Brown, L. F., Jr &amp;amp; Fischer, W. L. Seismic Interpretation of Depositional Systems: 

Examples from Brazilian Rift and Pull-Apart Basins. 1977. Seismic Stratigraphy 

– applications to hydrocarbon exploration. Tulsa: American Association of 

Petroleum Geologists. 1977. AAPG Memoir 26. P. 213-248. 

Bruhn, C. H. L. 1998. Deep-Water reservoirs from the eastern Brazilian rift and 

Passive margin basins. Petroleum Geology of Rift and Passive Margin Turbidite 

Systems: Brazilian and Worldwide Examples. In: 1998 AAPG International 

Conference &amp;amp; Exibition, Rio de Janeiro, v.Course#6, 

Catuneanu, O. Principles of Sequence Stratigraphy. Amsterdam: Elsevier, 2006. 375 

p. 

Chang, H. K.; Bender, A. A.; Kowsmann, R. O., Mello, U. T. 1990. Origem e evolução 

termomecânica de bacias sedimentares. In: Guilherme Pederneiras Raja 

Gabaglia e Edison José Milani. Origem e Evolução de Bacias Sedimentares. 

PETROBRAS, Rio de Janeiro. p. 49-71. 

Covault, J. A., Romans, B. W., 2009. Growth patterns of deep-sea fans revisited: 

Turbidite-system morphology in confined basins, examples from the California 

Borderland. Marine Geology, v.265, p. 51-66. 

D´Ávila R.S. F. et al.; 2008. Ambientes de sedimentação siliciclástica do Brasil. 

Ambientes Marinhos Profundos: Sistemas Turbidíticos. 1ª edição. São Paulo 

244-301 p. 

Deptuck, M. E., Steffens, G. S., Barton, M., Pirmez, C., 2003. Architecture and 

evolution of upper fan channel-belts on the Niger Delta slope and in the Arabian 

Sea. Marine and Petroleum Geology v. 20, p. 649-676 

Deptuck, M. E., Piper, D. J. W., Savoye, B., Gervais, A., 2008. Dimensions and 

architecture of late Pleistocene submarine lobes off the northern margin of East 

Corsica. Sedimentology v. 55, p. 869-898. 

De Ruig, M. J., Hubbard, S. M., 2006. Seismic facies and reservoir characteristics of 

a deep-marine channel belt in the Molasse foreland basin, Puchkirchen 

Formation, Austria. AAPG Bulletin, v. 90, p. 735-752. 



77 
 
Dias, J.L., Scarton, J.C., Esteves, F.R., Carminatti, M., Guardado, L.R. 1990. 

Aspectos da evolução tectono-sedimentar e a ocorrência de hidrocarbonetos 

na Bacia de Campos. In: Gabaglia, G.P.R., Milani, E.J. (coords.). Origem e 

evolução de bacias sedimentares, PETROBRAS, CENSUD, Rio de Janeiro, 

333-360. 

Fetter, M., De Ros, L. F., Bruhn, C. H. L., 2009. Petrographic and seismic evidence 

fo depositional setting of giant turbidite reservoirs and the paleogeographic 

evolution of Campos Basin, offshore Brazil. Marine and Petroleum Geology v. 

26, p. 824-853. 

Figueiredo, A.M.F., Mohriak, W.U. 1984. A Tectônica Salífera e as Acumulações de 

Petróleo da Bacia de Campos. In: SBG, Congresso Brasileiro de Geologia, 33, 

Anais, Rio de Janeiro, 1380-1394. 

Gervais, A., Savoye, B., Mulder, T., Gonthier, E., 2006. Sandy modern turbidite 

lobes: A new insight from high resolution seismic data. Marine and Petroleum 

Geology, v. 23, p. 485-502. 

Grassi, A. A.; Castro, A. H. A.; Albertão, G. A. Bacias Sedimentares Brasileiras - 

Bacia de Campos. In: Informativo - Fundação Paleontológica Phoenix, Aracaju, 

Sergipe. Brazil. 2004. Ano 6, v. 65, p. 1-6. 

Guardado, L.R.; Gamboa, L.A.P.; Lucchesi, C.F. 1990. Petroleum geology of the 

Campos Basin, Brazil: a model for producing Atlantic type basins. In: J.D. 

Edwards and P.A. Santogrossi (eds.), Divergent/passive margin basins. AAPG 

Memoir 48, p. 3-80.  

Guardado, L.R. et al. Petroleum System of the Campos Basin, Brazil. In: MELLO, M. 

R. and KATZ, B.J. (eds), Petroleum systems of South Atlantic Margins – An 

outgrowth of the AAPG/ABGA. Hedberg Research Symposium. Rio de Janeiro, 

Brazil,: AAPG Memoir73, p. 317-324. November 16-19, 1997. 

Guardado, L.R., Spadini, A.R., Brandão, J.S.L. &amp;amp; Mello, M.R. 2000. Petroleum 

system of the Campos basin, Brazil. In: Mello, M.R. &amp;amp; Katz, B.J. (eds) 

Petroleum Systems of South Atlantic Margins. American Association of 

Petroleum Geologists Memoir, 73, 317-324. 

Jackson, C. A. L., Barber, G. P., Martinsen, O. J., 2008. Submarine slope 

morphology as a control on the development of sand-rich turbidite depositional 

systems: 3D seismic analysis of the Kyrre Fm (Upper Cretaceous), Måløy 

Slope, offshore Norway. Marine and Petroleum Geology, v. 25, p. 663-680. 



78 
 
Kane, I. A., Hodgson, D. M., 2011. Sedimentological criteria to differentiate 

submarine channel levee subenvironments: Exhumed examples from the 

Rosario Fm. (Upper Cretaceous) of Baja California, Mexico, and the Fort Brown 

Fm. (Permian), Karoo Basin, S. Africa. Marine and Petroleum Geology v. 28, p. 

807-823. 

Middleton, G. V. &amp;amp; Hampton, M. 1973. Sediment Gravity Flows: mechanics of flow 

and deposition In: Middleton, G.V. &amp;amp; Bouma, A. (eds). Turbidite and deep-water 

sedimentation. Los Angeles, SEPM (Pacific Section) Short course 1, Anaheim. 

Lecture Notes. 1-38 p. 

Mayall, M., Jones, E., Casey, M., 2006. Turbidite channel reservoirs - Key elements 

in facies prediction and effective development. Marine and Petroleum Geology 

v. 23, p. 821-841. 

Myall, M., Lonergan, L., Bowman, A., Skeene, R., 2010. The response of turbidite 

slope channels to growth-induced seabed topography. AAPG Bulletin. 94(7): 

1011-1030. 

Mello, M.R., Mohriak, W.U., Koutsoukos, E.A.M., Bacoccoli, G. 1994. Selected 

Petroleum Systems in Brazil. In: Magoon, L.B., Dow, W.G. (eds.). The 

Petroleum System – from Source to Trap, AAPG Memoir 60:499-512. 

Middleton, G. V. &amp;amp; Hampton, M. 1973. Sediment Gravity Flows: mechanics of flow 

and depositions In: Middleton, G. V. &amp;amp; Bouma, A. (eds). Turbidite and deep 

water sedimentation. Los Angeles, SEPM (Pacific Section) Short course 1, 

Anaheim. Lecture Notes. p. 1-38.  

Mitchum Jr., R. M.; Vail, P. R.; Sangree, J. B. 1977. Seismic stratigraphy and global 

changes of sea level, part 6: stratigraphic interpretation of seismic reflection 

patterns in depositional sequences. In: PAYTON, C. E. (Ed.) Seismic 

stratigraphy - applications to hydrocarbon exploration. Tulsa: American 

Association of Petroleum Geologists. p. 117-133. (American Association of 

Petroleum Geologists. Memoir, 26). 

Mutti, E. &amp;amp; Tinterri, R. 1999. An introduction to the analysis of ancient turbidite basins 

from oucrop perspective. American Association of Petroleum Geologists, 

Continuing Education Course Note Series, 39: 52-76. 

Pemberton, E. A. L., Hubbard, S. M., Fildani, A., Romans, B., Stright, L., 2016. The 

stratigraphic expression of decreasing confinement along a deep-water 

sediment routing system: Outcrop example from southern Chile. Geosphere; v. 

12, n°. 1. 



79 
 
Ponte, F.C., Asmus, H.E. 1978. Geological Framework of the Brazilian Continental 

Margin. Geologische Rundschau, 67:201-235. 

Postma, G. 1983. Water escape structures in the context of a depositional model of a 

mass flow dominated conglomeratic fan-delta (Abrioja Formation, Pliocene, 

Almeira Basin, SE Spain). Sedimentology 30: 91-103. 

Prélat, A., Hodgson, D.M., Flint, S.S., 2009. Evolution, architecture and hierarchy of 

distributary deep-water deposits: a high-resolution outcrop investigation from 

the Permian Karoo Basin, South Africa. Sedimentology, 56, 2132–2154. 

Rangel, H.D., Martins, F.A.L., Esteves, F.R., Feijó, F.J. 1994. Bacia de Campos. 

Boletim de Geociências da PETROBRAS, 8(1):203-218. 

Rangel, H. D.&amp;amp; Martins, C. C. 1998. Principais compartimentos exploratórios, Bacia 

de Campos.In: (ed.) Searching For Oil and Gas in the Land of Giants. Rio de 

Janeiro, Schlumberger 32-40 p. 

Schaller, H. Estratigrafia de Bacia de Campos. In: Congresso Brasileiro de Geologia 

27, Aracaju. v.3, 247-258. 1973. 

Spychala, Y. T., 2015. Axis to Fringe Changes in Sedimentology and Architecture of 

Submarine Lobe Complexes: Results from an Integrated Core and Outcrop 

Dataset, Karoo Basin, South Africa. Conference paper: AAPG Annual 

Convention and Exhibition, Denver, CO., May 31 - June 3, 2015. 

Vail, P. R.; Mitchum, R. M.; Todd, R. G.; Widmier, J. M.; Thompson, S.; Sangree, J. 

B.; Bubb, J. N.; Hatlelid, W. G. Seismic stratigraphy and global changes of sea 

level. In: PAYTON, C. E. (Ed.) Seismic stratigraphy - applications to 

hydrocarbon exploration. Tulsa: American Association of Petroleum Geologists, 

1977a. p. 49-212. (American Association of Petroleum Geologists. Memoir, 26). 

Wheeler, H. E. Time Stratigraphy. 1958. American Association of Petroleum 

Geologists Bulletin. vol. 42. p. 1047-1063. 

Winter, W. R.; Jahnert, R. J.; França, A. B. 2007. Bacia de Campos. Boletim de 

Geociências da Petrobras, Rio de Janeiro. v. 15, n. 2, p. 511-529. 

 

 


</field>
	</doc>
</add>