<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11760</field>
		<field name="filename">17175_DissertacaoCarolinaOliveira.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

Universidade de São Paulo 
Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz” 

Centro de Energia Nuclear na Agricultura 

O papel dos fluxos evasivos de óxido nitroso no ciclo do N nos rios Negro e 
Solimões (Amazonas) e na bacia do rio Ji-Paraná (Rondônia) 

Carolina Barisson Marques de Oliveira 

Dissertação apresentada para obtenção do título de Mestre em 
Ecologia Aplicada 

 
 
 
 
 
 
 

Piracicaba 
2007



 
 

Carolina Barisson Marques de Oliveira 
Bióloga 

O papel dos fluxos evasivos de óxido nitroso no ciclo do N nos rios Negro e Solimões 
(Amazonas) e na bacia do rio Ji-Paraná (Rondônia) 

Orientador: 
Dr. ALEX VLADIMIR KRUSCHE 

Dissertação apresentada para obtenção do título de Mestre em 
Ecologia Aplicada 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

Piracicaba 
2007 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

             
Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) 

DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  - ESALQ/USP 
 
 

Oliveira, Carolina Barisson Marques de 
O papel dos fluxos evasivos de óxido nitroso no ciclo do N nos rios Negro e Solimões 

(Amazonas) e na bacia do rio Ji-Paraná (Rondônia) / Carolina Barisson Marques de 
Oliveira. - - Piracicaba, 2007. 

 58 p. : il. 

Dissertação (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz, 2007. 
Bibliografia. 

1. Amazônia brasileira 2. Bacia hidrográfica 3. Efeito estufa 4. Ji-Paraná (RO)                 
5. Nitrogênio 6. Rio Negro 7. Rio Solimões I. Título 
 

CDD 551.483  
 

 
 

 
“Permitida a cópia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte – O autor” 

 
 
 



 

 

3
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Aos meus pais, Ribas e Jane, pelos valiosos 
ensinamentos e apoio incondicional.  
Aos meus irmãos, Virgínia e Netto, pelo grande 
incentivo. 
Ao meu namorado, Marcos, pela alegria de todos os 
dias e compreensão nos momentos difíceis.  
 

 
Dedico 

 



 

 

4
AGRADECIMENTOS 

 
Ao meu orientador Prof. Dr. Alex Vladimir Krusche por todo o apoio, revisão, correção, e, 

acima de tudo, confiança. 

À Universidade de São Paulo – USP e ao Programa de Pós-Graduação em Ecologia 

Aplicada Interunidades ESALQ/CENA, pela formação acadêmica e oportunidade.  

À Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo - FAPESP, pela bolsa de estudo 

concedida. 

Ao Large Scale Biosphere-Atmosphere Experiment in Amazonia (Projeto LBA), pela 

oportunidade, apoio financeiro e disponibilização da estrutura logística. 

Ao Laboratório de Ecologia Isotópica e seus funcionários, pelo acolhimento. 

À MSc. Maria de Fátima Fernandes Lamy Rasera pela inestimável ajuda, amizade e 

paciência, além das inúmeras colaborações e correções, fundamentais para o desenvolvimento deste 

trabalho. 

Aos Profs. Drs. Marisa Piccolo e Carlos Eduardo Cerri pela colaboração na orientação e 

grandes sugestões. 

Aos Drs. Reynaldo Luiz Victoria, Jeffrey Edward Richey, Chris Neill e Michel Keller, pela 

oportunidade e sugestões. 

Aos Drs. Ivan Bergier Lima e Jean Ometto, pelas colaborações e esclarecimentos. 

Aos funcionários Alexandra Ayres Montebello (Xanda), Antonia Peres (Toninha) e Gustavo 

Baldi pelas análises laboratoriais, essenciais para a realização deste trabalho. 

À MSc. Beatriz (Bia), pelas sugestões, esclarecimentos e amizade, ao MSc. Nei Leite e 

demais membros da equipe, pelas coletas realizadas no estado de Rondônia. 

À Dra. Hilândia Brandão da Cunha, ao estagiário Jonismar de Souza e demais membros da 

equipe, pelas coletas realizadas no estados do Amazonas. 

À Dra. Kelly Munhoz e equipe, pelas coletas realizadas no estado do Mato Grosso. 

À Dra. Maria Emília (Bia) e equipe, pelas coletas realizadas no estado do Pará. 

A todos os amigos verdadeiros que acompanharam esta jornada, pelo apoio, amizade e 

momentos de descontração. 



 

 

5
SUMÁRIO 

 

RESUMO......................................................................................................................................... 6 

ABSTRACT .................................................................................................................................... 7 

1 INTRODUÇÃO............................................................................................................... 8 

2 DESENVOLVIMENTO................................................................................................ 12 

2.1 Material e Métodos........................................................................................................ 12 

2.1.1 Estratégia Experimental................................................................................................. 12 

2.1.2 Caracterização das áreas de estudo................................................................................ 13 

2.1.2.1 Ji- Paraná, RO................................................................................................................ 13 

2.1.2.2 Manaus – AM ................................................................................................................ 20 

2.1.3 Métodos Amostrais........................................................................................................ 21 

2.1.3.1 Problemas encontrados .................................................................................................. 21 

2.1.3.2 Amostragem................................................................................................................... 22 

2.1.4 Determinação do fluxo evasivo do N2O ........................................................................ 23 

2.1.5 Métodos Analíticos........................................................................................................ 25 

2.1.6 Medidas Complementares ............................................................................................. 25 

2.1.7 Análise estatística .......................................................................................................... 26 

2.2 Resultados e Discussão.................................................................................................. 26 

2.2.1 Ji – Paraná, RO .............................................................................................................. 26 

2.2.2 Manaus, AM .................................................................................................................. 39 

2.3 Balanço anual dos fluxos de N2O e do N total exportado ............................................. 46 

3 CONSIDERAÇÕES FINAIS ........................................................................................ 49 

REFERÊNCIAS ............................................................................................................................ 50 

 



 

 

6
RESUMO 

 
O papel dos fluxos evasivos de óxido nitroso no ciclo do N nos rios Negro e Solimões 

(Amazonas) e na bacia do rio Ji-Paraná (Rondônia) 
 

As concentrações do gás óxido nitroso (N2O), um importante agente do efeito estufa, têm 

aumentado significativamente nos últimos cem anos. As razões para este aumento atmosférico de 

N2O se encontram parcialmente inexplicadas e esta lacuna ainda é mais grave em relação aos 

ambientes aquáticos. Este trabalho teve como objetivo quantificar os fluxos de N2O entre a atmosfera 

e as águas de alguns rios da Bacia Amazônica. As áreas de estudo estão localizadas na Amazônia 

Brasileira, nos estados de Rondônia e Amazonas. Os rios foram amostrados mensalmente, entre 

setembro de 2005 e fevereiro de 2006. A água dos rios foi coletada por meio de bombas de imersão, 

no meio do canal, a 60% da profundidade total, contada a partir da superfície. Para evitar o contato 

com o ar, as amostras eram colocadas em frascos de 2 L preenchidos com 60 mL de N2 . O método 

denominado headspace foi utilizado a fim de equilibrar o N2O dissolvido com o N2. Para transporte 

ao laboratório, 25 mL do gás resultante eram transferidos para dentro de frascos de penicilina 

selados. Amostras do ar atmosférico foram coletadas cerca de um metro acima da água e estocadas 

da mesma maneira. As concentrações de N2O foram quantificadas por cromatografia gasosa, em 

equipamento Shimadzu GC-14. Para calcular o fluxo evasivo do N2O utilizou-se o modelo teórico de 

fluxo difusivo. Em um setor da bacia do rio Ji-Paraná (até o município de Ji-Paraná), com uma área 

de drenagem de 32.793 km2, observaram-se fluxos de N2O anuais de 0,33.105 mol, resultando em 

uma emissão para a atmosfera de cerca de 0,46Mg N.ano-1. No rio Negro, com uma área de 

drenagem de 69.6808 km2, os fluxos anuais de N2O foram da ordem de 3,32.105 mol N2O, e a 

emissão de N para atmosfera de 4,64 Mg.ano-1. Nos 2.147.736 km2 da bacia do rio Solimões estes 

valores foram de 4,05.105 mol N2O.ano-1 e cerca de 5,67 MgN.ano-1, respectivamente. Comparados 

ao transporte de N pela descarga, estes valores representam uma fração muito pequena do ciclo deste 

elemento nas bacias de drenagem destes rios.  

 

Palavras-chave: Amazônia brasileira; Bacia hidrográfica; Efeito estufa; Ji-Paraná (RO); Nitrogênio; 

Rio Negro; Rio Solimões 



 

 

7
ABSTRACT 

 
The role of N2O evasive fluxes in the nitrogen cycle at the Negro and Solimões rivers 

(Amazonas) and the Ji-Paraná river basin 
 

The concentrations of nitrous oxide (N2O), an important component of the greenhouse 

effect, have significantly increased in the last hundred years. The reasons for this atmospheric 

increase in N2O are still partially not explained and this uncertainty is worse in relation to aquatic 

environments. The objective of this study was to quantify fluxes of N2O from rivers of the Amazon 

to the atmosphere. The studied area is located in the Brazilian Amazon, in the states of Rondônia and 

Amazonas. The rivers were monthly sampled from September 2005 to February 2007. River water 

was collected with immersion pumps, lowered in the middle of the channel to 60% of total depth. To 

avoid contact with air, water was pumped into a 2 L graduated cylinder, from which the samples 

were taken with a 60 mL syringe pre-filled with N2. A headspace metodology was used to equilibrate 

the dissolved N2O with N2, within the syringe. The resulting gas sample was stored in evacuated and 

sealed 25 mL vials. Atmospheric samples were taken from one meter above the water column and 

stored the same way. N2O concentrations were determined within 15 days of collection on a 

Shimadzu GC-14 “Green House Analyzer”. A theoretical diffusive flux model was used to calcule  

N2O fluxes. At the sector of the Ji-Paraná river basin constrained upstream from the county of Ji-

Paraná, with an area of 32,793 km2, annual fluxes of N2O were on the order of 0.33 mol.year-1, which 

resulted in an emission to the atmosphere of 0.46 MgN.year-1. In the Negro basin, which 

encompasses an area of 69,6808 km2, fluxes were an order of magnitude higher, 3.33.105 

mol.N2O.year-1, resulting in an annual emission of 4.64 MgN. At the 2,147,736 km2 of the Solimões 

basin, these values were, respectively 4.05.105 mol N2O and 5.67 MgN.year-1. Compared to the 

values of N exported in discharge, these fluxes constitute a small fraction of the nitrogen cycle in 

these basins.  

 

Key - words: Amazon basin; Hydrograph basin; Greenhouse effect; Ji-Parana; Nitrogen; Negro 

river; Solimoes river 

 



 

 

8
1 INTRODUÇÃO 
 

O óxido nitroso (N2O) é um poderoso gás estufa com tempo de residência na atmosfera de 

mais de 100 anos, que influencia direta e indiretamente o clima no planeta (BANGE et al., 1998; 

PRATHER et al., 2001), e apresenta um Potencial de Aquecimento Global (GWP, Global Warming 

Potential) em uma escala de 100 anos de cerca de 300 vezes mais que o do dióxido de carbono (CO2) 

(RAMASWAMY, 2001). Além da contribuição para o aquecimento do planeta (DICKINSON; 

CICERONI, 1986; LASHOF; AHUJA, 1990; PRATHER et al., 2001), o N2O também atua, por meio 

da oxidação do NO, na destruição estratosférica da camada de ozônio (CICERONI, 1987; 

CRUTZEN; SCHMAILZL, 1983).  

Battle et al. (1996) documentaram que a concentração atmosférica de N2O aumentou no 

século passado. Medidas de “ice core” (análises químicas realizadas em bolhas de ar presas em 

testemunhos de gelo) mostram que os níveis atuais da concentração atmosférica do N2O são cerca de 

15% maior do que os níveis na era pré-industrial (PRATHER et al., 2001), quando a concentração 

era cerca de 0,270 ppm (BATTLE et al., 1996; MACHIDA et al., 1995) contra cerca de 0,314 ppm 

em 1998 (PRINN et al., 1990). Em décadas recentes, a taxa de aumento anual tem sido de 0,25 ± 

0,05% (MACHIDA et al., 1995; PRATHER et al. 2001).  

A maior parte deste aumento atmosférico de N2O ainda se encontra inexplicada (BATTLE 

et al., 1996).  Prinn et al. (1990) sugeriram que a causa desta tendência de aumento no N2O parece 

ser uma combinação de uma fonte crescente nos trópicos e outra setentrional. Esses autores 

especulam que o crescimento na fonte tropical está relacionado com distúrbios nos usos da terra. Nas 

últimas décadas, esses distúrbios têm ocorrido intensamente na região Amazônica (INSTITUTO 

NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS - INPE, 2006; NEPSTAD et al., 1997) e podem afetar os 

balanços regional e global do N2O proveniente de emissões de solo (DAVIDSON et al., 2001). 

Diversas estimativas destes fluxos a partir dos ambientes terrestres em regiões tropicais apontam no 

mesmo sentido (STEUDLER et al., 2002) e a Floresta Amazônica tem sido reconhecida como 

importante fonte de N2O atmosférico (DAVIDSON et al., 2001). Entretanto, o papel dos ambientes 

aquáticos dulcícolas da região amazônica nesta via de transporte de N é totalmente desconhecido.  

A Amazônia destaca-se como um importante ecossistema do planeta, devido à imensa 

biodiversidade (FEARNSIDE, 1999), grande variedade de solos (KRISHNASWAMY et al., 2002; 



 

 

9
RICHTER et al., 1991) e extensas regiões cobertas por floresta tropical úmida (BUSH, 1996; 

ÉDEN, 1978; HERRERA et al., 1978; HIRAOKA, 1982), além de compreender uma área de 

aproximadamente cinco milhões de quilômetros quadrados (60% do território brasileiro) 

(FEARNSIDE, 1999).  

Porém, sua importância é, principalmente, destacada por englobar o rio Amazonas e seus 

inúmeros tributários, que formam a maior rede de drenagem do mundo (GIBBS, 1972; RICHEY et 

al., 1990). Estima-se que cada quilômetro quadrado da região central da Amazônia contenha 

aproximadamente de 2 a 4 km de pequenos rios, denominados regionalmente como “igarapés” 

(CLETO FILHO, 2003). 

Desde a década de 60 essa bacia vem passando por vários estudos, como a descrição da 

hidrologia e a biogeoquímica do rio Amazonas e de seus tributários (GIBBS, 1967, 1970; MEADE et 

al., 1985; STALLARD; EDMOND, 1983). No entanto, os estudos mais antigos não consideram as 

alterações antrópicas, principalmente as práticas de manejo para fins agropecuários (WALKER; 

HOMMA, 1996).  No território brasileiro, cerca de 15% das áreas florestais (600 mil km2) foram 

manejadas para outros usos (DAVIDSON et al., 2003).  

Nos estados de Rondônia, Maranhão, Pará e Mato Grosso concentram-se mais de 85% das 

áreas desmatadas na Amazônia (HANADA, 2004). Diante disso, a Bacia Amazônia deixou de ser um 

sistema intocado para se tornar uma região modificada pelo desmatamento (RICHEY et al., 1997).  

O estado de Rondônia sofreu, e sofre, uma importante mudança do uso de suas terras, onde 

as construções de rodovias, planos de colonização, entre outros, causaram, entre os anos de 1978 e 

2000, o desmatamento de 25% de sua floresta, representando a terceira maior taxa de desmatamento 

da Amazônia brasileira (INPE, 2006). 

Vários estudos evidenciam que essas modificações na parte terrestre das bacias influenciam 

negativamente na sustentabilidade da floresta e podem acarretar em alterações na distribuição da 

matéria orgânica dos rios (RICHEY et al., 1997) e da biota (FEARNSIDE, 1999),  além de 

perturbações nas bacias de drenagem, que podem alterar a dinâmica dos ambientes aquáticos 

(COGO, 2005). 

Considerando que a bacia Amazônica possui uma extensa rede de drenagem, responsável 

por cerca de 20% da descarga global dos rios para o oceano (GRACE; MALHI, 2002), estudos sobre 



 

 

10
os fluxos de N2O a partir de seus sistemas aquáticos são fundamentais, pois estimativas indicam 

que os oceanos compreendem um importante papel na liberação do N2O para a atmosfera 

(BOUWMAN et al., 1995; KHALIL; RASMUSSEN, 1992) e embora exista pouca informação sobre 

os fluxos de N2O nesses ambientes de água doce, eles podem representar um importante caminho 

dentro do ciclo do nitrogênio, assim como os oceanos. 

Recentemente, em uma estimativa baseada apenas nas concentrações de dióxido de carbono 

(CO2) e nas áreas inundadas na região central do canal principal do rio Amazonas, Richey et al. 

(2002) obtiveram resultados surpreendentes, em termos de fluxos evasivos desse gás para a 

atmosfera. Se confirmados, esses fluxos podem ser maiores do que aqueles que ocorrem na descarga, 

antes considerados como os mais importantes desse elemento em sistemas fluviais. Apesar dos 

processos de desnitrificação, responsáveis pela formação dos gases N2O e NO, serem pouco 

estudados em rios e, considerados como irrelevantes no balanço global deste elemento, é possível 

que, da mesma maneira que observado para o Carbono na Amazônia, em uma escala regional, tais 

fluxos possam ser importantes vias de transporte de nitrogênio. 

Portanto, estimar qual é a magnitude dos fluxos de N2O a partir de sistemas aquáticos é de 

fundamental importância para a compreensão do ciclo do nitrogênio na Amazônia. Diante disso, o 

presente trabalho tem como objetivos quantificar as taxas de emissão de N2O para a atmosfera em 

distintos rios da bacia Amazônica, representativos dos mais variados tipos de sistemas fluviais da 

região e extrapolar, através de técnicas de geoprocessamento, as medidas pontuais para a área coberta 

por sistemas fluviais na bacia Amazônica. 

Para testar a hipótese que Os fluxos de óxido nitroso para a atmosfer a partir dos sistemas 

fluviais constituem uma importante via de ciclagem de nitrogênio na Amazônia, foram utilizados o 

arcabouço científico e a estrutura logística de um outro projeto mais abrangente, para estimar “qual é 

o papel dos fluxos de N2O para a atmosfera, a partir de sistemas fluviais, no balanço de nitrogênio 

na Amazônia?”. O projeto em que este se insere conta com financiamento das agências norte-

americanas NSF e NASA e da FAPESP, sob título de O papel dos sistemas fluviais amazônicos no 

balanço regional e global de carbono: evasão de CO2 e interações entre os ambientes terrestres e 

aquáticos” (Projeto Temático nº 03/13172-2). Esse projeto mais abrangente é fruto de uma 



 

 

11
cooperação entre o Laboratório de Ecologia Isotópica do CENA, a Universidade de Washington, o 

Marine Biology Laboratory e diversas instituições de ensino e pesquisa na Amazônia.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

12
2 DESENVOLVIMENTO 

 

2.1 Material e Métodos 

 

2.1.1 Estratégia Experimental 

 

Face à realidade logística da Amazônia, e à necessidade de caracterizar diversos ambientes, 

este plano de trabalho inclui a implementação de uma rede integrada de amostragem, associada a 

uma estratégia de modelagem. Com relação à abordagem amostral, seu desenho visa abranger sub-

regiões representativas da diversidade de ambientes da Amazônia (Tabela 1, Figura 1). Nesses sítios 

amostrais são feitos levantamentos extensivos (amostragens mensais e quinzenais), que envolvem a 

identificação da variabilidade espacial dos fluxos de N2O por tipo de habitat, em uma faixa mais 

ampla possível de ambientes. Esses locais foram escolhidos em áreas já estudadas dentro do escopo 

do Experimento de Grande Escala da Biosfera-atmosfera na Amazônia (LBA), e incluem a 

colaboração com instituições locais. 

 
Tabela 1 - Lista das localidades estabelecidas como bases de trabalho e os rios amostrados a partir 
das mesmas. 

Base (local) Rios Precipitação 
(mm/ano) 

Temperatura 
média anual 

(oC)* 

Vegetação 

1. Ji-Paraná, 
RO 

Ji-Paraná, Urupá, 
Comemoração, 
Pimenta Bueno e 
Madeira 

1800 – 2400 24 – 27 Floresta 
ombrófila aberta 

2. Manaus, AM Negro e Solimões 2100 – 3000 24-27 Floresta 
ombrófila densa 

*Fonte: Instituto Nacional de Meteorologia - Inmet: 
www.inmet.gov.br/climatologia/combo_climatologia_C.html 



 

 

13

 
Figura 1 - Localização dos sítios de amostragem 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 
2.1.2 Caracterização das áreas de estudo 

 

2.1.2.1  Ji- Paraná, RO 

 

A partir da base situada na cidade de Ji-Paraná, RO são amostrados um ponto no rio 

Madeira e 05 pontos na bacia de drenagem do rio Ji-Paraná (Figura 2): Ji-Paraná ponto número 1, Ji -

Paraná ponto número 2, Urupá, Comemoração e Pimenta Bueno. 



 

 

14

 
Figura 2- Localização dos pontos de amostragem ao longo da bacia de drenagem do rio Ji-Paraná e no rio Madeira 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 

As coletas no sítio de Ji-Paraná foram iniciadas em outubro de 2005, extendendo-se até 

setembro de 2006. 

Os dados de vazão dos rios de Rondônia foram obtidos junto às estações fluviométricas da 

Agência Nacional de Águas (ANA, 2007) (Tabela 2), com exceção do rio Urupá, o qual não possuía 

estação fluviométrica, e, portanto a vazão foi calculada a partir dos dados de cotas, de acordo com 

Bolson (comunicação pessoal) e Bolson (2006). 

 
Tabela 2 – Localização das estações fluviométricas da Agência Nacional de Águas 

Código da estação Ponto amostrado Município 
15400000 Rio Madeira Porto Velho - RO 
15559000 Rio Ji – Paraná, ponto 1 Pimenta Bueno - RO
15560000 Rio Ji – Paraná, ponto 2 Ji – Paraná - RO 
15552700 Rio Comemoração Pimenta Bueno - RO
15558000 Rio Pimenta Bueno Pimenta Bueno - RO

 
O rio Madeira (Mad), situado fora da Bacia do Ji – Paraná, possui um curso de 3240km e é o 

mais importante afluente da margem direita do rio Amazonas (CUNHA; PASCOALOTO, 2006). 

Nasce nos Andes Bolivianos (CUNHA; PASCOALOTO, 2006; MARTINELLI, 1989) e percorre o 



 

 

15
Estado de Rondônia no sentido sudoeste - norte e trecho do Estrado do Amazonas, desaguando no 

rio Amazonas. É classificado como misto, pois é um rio de planalto e de planície, e considerado um 

rio de “águas-brancas”, por possuir águas turvas, com coloração em várias matizes de ocre, ricas em 

material particulado em suspensão, com relativamente alta quantidade de eletrólitos e pH variando de 

6,2 a 7,2 (CUNHA; PASCOALOTO, 2006). O ponto de coleta do rio Madeira (Figura 3) está situado 

nas coordenadas S 8º 46’ 46,4’’  W 63º 55’ 13,9’’ e localizado no município de Porto Velho, cercado 

por áreas recobertas por mata nativa, pasto e pelo próprio município.  

   

 
Figura 3 – Ponto de amostragem no rio Madeira 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 

A bacia do rio Ji-Paraná se localiza entre os paralelos S 8º 02’ 32’’ S 12º 59’ 50’’ e os 

meridianos W 60º 04’ 56’’ W 63º 16’ 30’’, na porção oriental do estado de Rondônia. Possui uma 

área de drenagem de 75000 km2 aproximadamente, descarga média anual de 700 m3 s-1 e está situada 

em terreno relativamente plano, com 75 a 600 metros de altitude acima do nível do mar 

(BALLESTER et al., 2003). 



 

 

16
De acordo com Rondônia (2002), as maiores precipitações ocorrem de novembro a 

março, enquanto o período mais seco é registrado entre os meses de maio e setembro. Os meses de 

abril e outubro são considerados de transição entre um regime e outro. 

Os solos da bacia apresentam uma distribuição espacial bastante heterogênea. Ao centro-

norte, possui áreas onde se destacam solos muito arenosos e pobres em cátions. Ao centro-sul, local 

do presente estudo, possui “manchas” isoladas de solos com maiores teores de argila e mais ricos em 

cátions (COGO, 2005).   

Segundo Ballester et al. (2003), na região predominam os Latossolos e Argissolos 

perfazendo, respectivamente, 47% e 24% da área total da bacia, com o restante se distribuindo entre 

os Neossolos Quartzarênicos (14%), Nitossolos (13%) e Cambissolos (2%), apresentando uma 

composição média de 57,9% de areia, 32,8% de argila e 9,3% de silte nos primeiros 15 a 20 cm. 

Em 2001 a cobertura do solo era composta por 54,5% de floresta, 34,3% agropastoril, 2,7% 

de regeneração e 7,1% de cerrado, além setores relativamente bem preservados (regiões mais ao sul e 

ao norte da bacia) e uma região central onde predominam pastagens. Os centros urbanos e solos 

expostos correspondiam a menos de 1% da mesma.   

O rio Ji-paraná é formado pela confluência dos rios Comemoração e Pimenta Bueno e, ao 

longo de seu curso, recebe a contribuição, pela margem esquerda, do rio Urupá e de mais quatro 

tributários: Rolim de Moura, Jaru, Machadinho e Preto. O canal principal do rio tem um 

comprimento total de 972 km e largura variando de 150 a 500 m (BALLESTER et al., 2003).  

O ponto número 1 do rio Ji – Paraná (JiP1) se localiza nas coordenadas S 11º 26’ 30,14’’ W 

61º 28’ 4,45’’, no município de Cacoal, RO (Figura 4). 

 



 

 

17

 
Figura 4 – Ponto de amostragem no rio Ji-Paraná, ponto 1 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 

O ponto Ji – Paraná número 2 (JiP2) se localiza nas coordenadas  S 10º 52’ 20,35”  W 61º 

56’ 10,40” e o ponto rio Urupá (Uru), nas coordenadas S 10º 53’ 22,97”  W 61º 57’ 8,14”, ambos no 

município de Ji – Paraná, RO (Figura 5). 



 

 

18

 
Figura 5 – Pontos de amostragem no rio Ji-Paraná, ponto 2 e no rio Urupá 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 

Os pontos situados nos rios Comemoração (S 11º 39’ 59,37”  W 61º 11’ 30,85”) e Pimenta 

Bueno (S 11º 40’ 59,24”  W 61º 11’ 40,25”), respectivamente Com e PB, estão localizados no 

município de Pimenta Bueno, RO (Figura 6). Todos os pontos da Bacia do rio Ji – Paraná são 

amostrados a partir de pontes e estão inseridos dentro dos municípios, cercados por áreas recobertas 

por pouca quantidade de mata nativa e grande quantidade de pasto, além do próprio município. 

 



 

 

19

 
Figura 6 - Pontos de amostragem nos rios Comemoração e Madeira 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 



 

 

20
2.1.2.2  Manaus – AM 
 

A cidade de Manaus - AM serve de base para as amostragens nos rios Negro e Solimões 

(Figura 7). 

 
Figura 7 - Localização dos pontos de amostragem na região de Manaus 

Fonte: Google Earth: http://earth.google.com 
 

As coletas, com o gás N2, no sítio de Manaus (rios Negro e Solimões) foram iniciadas em 

setembro de 2005 e amostradas até o mês de dezembro de 2006.  Os fluxos foram calculados somente 

para o ano de 2006. 

Os dados de vazão do rio Solimões foram obtidos junto às estações fluviométricas da 

Agência Nacional de Águas (ANA, 2007).Para o Negro, os dados de vazão foram retirados do 

PROJETO Camrex. 

As estações fluviométricas estão localizadas na cidade de Manaus, sob os códigos 14990000 

(rio Negro) e 14100000 (Solimões). 

O rio Negro (Neg) é considerado um rio de “águas-pretas”, de cor marron-oliva até marron-

café devido a substâncias húmicas e fúlvicas dissolvidas. São águas bastante ácidas e empobrecidas 



 

 

21
em nutrientes e sedimentos (CUNHA; PASCOALOTO, 2006; MARTINELLI, 1989). Afluente da 

margem esquerda do Rio Amazonas, o rio Negro tem origem nos escudos cristalinos, na Colômbia, e 

possui uma extensão total de cerca de 1700 km, dos quais, aproximadamente 1200 km correm em 

território brasileiro (CUNHA; PASCOALOTO, 2006;).  O ponto de coleta está localizado nas 

coordenadas S 03º 03’ 378’’  W 60º 17’ 969’’.  

O rio Solimões (Sol), denominação dada ao rio Amazonas antes da confluência do com o rio 

Negro, tem sua nascente nos Andes do Peru, é considerado um rio de “águas-brancas” e possui 

elevada concentração de nutrientes e sedimentos (CUNHA; PASCOALOTO, 2006; MARTINELLI, 

1989). O ponto de coleta está localizado nas coordenadas S 3º 17’ 16,7’’  W 60º 2’ 7,3’’. 

Os dois pontos amostrados são cercados por mata nativa, sem a presença de influência 

antrópica. 

 
 
2.1.3 Métodos Amostrais 

 

2.1.3.1  Problemas encontrados 

 

O plano inicial foi estruturado de forma a aproveitar a rede de amostragens do Projeto 

Temático supra citado, bem como a metodologia empregada no mesmo. Assim, no plano inicial, para 

estimar os fluxos N2O dos rios para a atmosfera, ao longo de um ano hidrológico, seriam coletadas 

amostras de água e do ar acima do rio, com bombas de imersão, para cálculo dos fluxos difusivos, 

com base na diferença de concentrações. 

Esta metodologia, implementada para a quantificação dos fluxos de CO2, se mostrou 

inadequada para o N2O, pois, diferentemente do primeiro, este último apresenta pressões parciais na 

água muito similares àquelas da atmosfera. Como a estratégia de amostragem descrita acima incluía a 

realização de equilíbrio em múltiplas fases, com a amostra de água e ar atmosférico, a similaridade 

das concentrações nestas duas fases não permitiu discernir os valores originais das pN2O dissolvido 

na água, pois os valores obtidos para as pressões parciais deste gás na água foram muito similares aos 

da atmosfera. 



 

 

22
Para equacionar este problema, em meados de 2005, a metodologia de equilíbrio em 

múltiplas fases foi alterada, substituindo-se o ar atmosférico por N2, onde foi observada menos 

similaridade para os valores das pressões parciais. 

Devido à alteração do gás utilizado, foi necessário obter cilindros de N2, além de 

disponibilizar esses cilindros em campo e capacitar os colaboradores à nova metodologia. Diante de 

tal fato, os sítios amostrais foram redimensionados  e essas amostram começaram ser coletadas entre 

o 2° semestre de 2005 e o 1º semestre de 2006. 

 

2.1.3.2  Amostragem 

 

Uma bomba de imersão foi utilizada para obter amostras do meio do canal dos rios, a 60% 

da profundidade total, contada a partir da superfície. A amostra foi bombeada para dentro de um 

frasco de 1 litro (Figura 8A), permitindo que transbordasse este volume por duas vezes. 

Posteriormente, duas seringas foram inseridas na tampa desse frasco (de borracha silicone). Uma 

delas continha 60ml do gás N2 (gás inerte), que era adicionado ao frasco de 1 litro. Simultaneamente 

a isso, 60ml da água contida no frasco entrava na outra seringa, que estava vazia anteriormente 

(Figura 8B). A mistura de água e gás N2 no frasco era agitada vigorosamente, a fim de equilibrar os 

gases dissolvidos na amostra de água com aquele presente na amostra de N2 (Figura 8C), Após essa 

etapa, a água que foi retirada pela seringa retorna ao frasco, fazendo com que o gás obtido fosse 

removido para a outra seringa (Figura 8D). Para transporte ao laboratório, 25 ml do ar equilibrado 

foram transferidos, através de uma agulha, para dentro de frascos de penicilina, pré-evacuados, 

tampados com tampas de borracha, revestidas internamente com teflon, e selados (Figura 8E).  

 
 

 
 
 
 



 

 

23

                       
A                                           B 

                
C                                         D                                   E 

Figura 8- Sequência de fotos da metodologia. 
 
 
2.1.4  Determinação do fluxo evasivo do N2O 
 

Inicialmente, para o cálculo do fluxo de N2O, previa-se empregar o valor do coeficiente de 

troca gasosa (k) medido por Richey et al. (2002), utilizando o método de acúmulo de O2 e 222Rn em 

câmara flutuante, no canal principal e nos principais tributários do rio Amazonas. Entretanto, de 

acordo com Alin e Salimon (comunicação pessoal), este coeficiente de troca gasosa é extremamente 

variável em rios da Amazônia, sendo função principalmente da turbulência na superfície da água.  

Desta forma, optou-se por utilizar os valores de coeficiente de troca gasosa medidos com 

câmara flutuante dentro do projeto temático citado anteriormente. Neste projeto estão sendo medidos 

os fluxos de CO2 nos mesmos pontos analisados neste trabalho. Para as medidas de fluxo de CO2 

emprega-se uma câmara flutuante, acoplada a um analisador deste gás por infravermelho não-

dispersivo, e o fluxo é calculado em função do acúmulo do gás dentro da câmara.  

O coeficiente de troca gasosa é então calculado segundo a equação (WANNINKHOF; 

KNOX, 1996): 



 

 

24
k = h.ln[(Cw- ?.Ca)i/(Cw- ?.Ca)f] (tf-ti)-1 

onde: 

h é a altura média da câmara acima da superfície da água (cm); 

? é o coeficiente de solubilidade do CO2  (mol L-1 atm-1); 

Cw e Ca são as concentrações do CO2 na água e no ar dentro da câmara, respectivamente 

(mol L-1) e; 

i e f denotam os valores iniciais e finais das medidas. 

Para facilitar as relações entre os valores de k, estes foram convertidos a k600, que é o 

coeficiente de troca para o CO2 a 20 oC, ou seja, k para um número de Schimidt de 600. Número de 

Schimidt é a razão entre a viscosidade cinética da água e a constante de difusão do gás 

(MACINTYRE, 1995). 

Através das relações entre os números de Schmidt dos gases CO2 e N2O, é possível 

converter o k de um gás para outro. Assim, o k600 para o N2O foi calculado segundo a fórmula de 

Macintyre, (1995): 

k1/k2=(Sc1/Sc2)-0,5 

onde: 

k1 e k2  são os coeficientes de troca gasosa (k600) para o N2O e o CO2, respectivamente; 

Sc1 e Sc2  são os números de Schmidt dos gases N2O e o CO2, respectivamente; 

Finalmente, para o cálculo do fluxo do N2O, utilizou-se a equação (ZAPPA et al., 2003): 

F = k ? (?pN2O) 

Para o cálculo do coeficiente de solubilidade (?) do N2O foi utilizada a equação, de acordo 

com Weiss e Price (1979): 

ln ? = A1 + A2 (100/T) + A3 ln (T/100) 

onde: 

A1, A2 e A3 = constantes obtidas em Weiss e Price (1979) (A1 = -62,7062, A2 = 97,3066 A3 

= 24,1406) 

T = temperatura (Kelvin) 

 



 

 

25
2.1.5 Métodos Analíticos 

 

As análises das concentrações de N2O foram feitas no Laboratório de Ecologia Isotópica do 

CENA-USP, em Piracicaba/SP, por cromatografia gasosa, em equipamento da marca Shimadzu, 

modelo GC14, especialmente modificado para a análise de gases do efeito estufa, CO2, CH4 e N2O. O 

equipamento é equipado com detectores de ionização de chama e condutividade elétrica, o último 

empregado para a detecção de N2O. A separação do gás é feita através de coluna empacotada Haysep 

D, e a calibração do equipamento é feita com padrões externos. As amostras armazenadas como gás 

dentro dos frascos de penicilina eram retiradas dos mesmos com seringas e injetadas diretamente no 

cromatógrafo, por meio de um filtro de perclorato de magnésio, empregado para remover a umidade. 

 

2.1.6  Medidas Complementares 

 

Uma vez que a produção de N2O relaciona-se com a disponibilidade de substratos (nitrato e 

carbono orgânico) para a atividade bacteriana, uma série de outras análises foi também utilizada para 

explicar de maneira abrangente os mecanismos que controlam as pressões parciais na água e os 

fluxos deste gás. Assim, no momento da amostragem para N2O, foram também coletadas amostras de 

água para determinação de: 

a) Concentrações de íons  - 1 alíquota de 60 ml, filtrada  através de membrana de nitrato de 

celulose (porosidade nominal de 0,45 ?m), acondicionada em frasco de polietileno de alta densidade 

e preservada com 6 mg de thymol;  

b) Concentrações de carbono orgânico dissolvido - 1 alíquota de 25 ml, filtrada através de 

membrana de fibra de vidro pré-calcinada (tipo GF/F, porosidade nominal de  0,7 ?m), 

acondicionada em frasco de vidro pré-calcinado e preservada com HgCl2 a uma concentração final de 

Hg de 300 ?M;  

c) Concentrações de sedimentos em suspensão - 1 alíquota de 2 litros, acondicionada em 

frasco de polietileno, preservada com HgCl2 como acima; 

d) pH, feita no campo com medidor portátil Orion, modelo 250A;  



 

 

26
e) Condutividade elétrica, feita no campo com medidor portátil Amber Science, modelo 

2052; 

f) Oxigênio dissolvido e temperatura, feita no campo com medidor portátil YSI, modelo 58 

Os métodos utilizados para determinar os parâmetros citados neste item são padronizados 

internacionalmente e encontram-se em rotina no Laboratório de Ecologia Isotópica do CENA-USP.  

 

2.1.7  Análise estatística 

 

As variáveis estudadas apresentaram distribuição normal, verificadas pelo Teste de 

Kolmogorov-Smirnov, e a maioria dos pontos analisados apresentou dependência entre si. 

Para testar as diferenças da pN2O e as diferenças de fluxo de N2O nos rios amostrados foi 

utilizado o Teste Anova, seguido do Teste de Turkey para amostras dependentes. 

Para testar as possíveis diferenças entre os períodos de cheia e de seca para cada ponto 

amostrado foi utilizado o Teste Anova, seguido do Teste de Turkey para amostras independentes. 

Os testes utilizados fazem parte do software “Statistica 6.0” e as diferenças foram 

consideradas significativas para p&lt;0,05. 

 

 

2.2 Resultados e Discussão 

 

2.2.1 Ji – Paraná, RO 

 

A análise da variação sazonal da condutividade elétrica demonstra que os principais 

tributários do rio Ji-Paraná apresentam dois padrões distintos (Figura 9).  No rio Pimenta Bueno e no 

ponto Ji-Paraná 1, as maiores concentrações de solutos ocorreram no período de maiores descargas. 

Estes rios estão localizados nas regiões que apresentam os solos menos férteis da bacia, reflexo da 

existência de rochas muito intemperizadas. Neste caso, o aumento das concentrações de íons em 

solução é devido à lixiviação dos sais presentes nos solos pelas maiores precipitações no período 

chuvoso (Leite, 2004), uma vez que no período  mais seco,  mesmo com o maior  tempo de 



 

 

27
residência das águas subterrâneas em contato com as rochas, não há nas mesmas grande 

disponibilidade de sais intemperizáveis. 

O oposto pode ser observado no rio Urupá, localizado em uma região da bacia de drenagem 

que apresenta os solos mais férteis, em função do substrato geológico mais recente. Neste caso, a 

disponibilidade de sais para o intemperismo e o maior tempo de residência das águas subterrâneas em 

contato com as rochas faz com que ocorra o enriquecimento destas no período mais seco e sua 

diluição, pelas águas da chuva, menos ricas em sais, no período chuvoso (MARKEWITZ et al., 

2001).  

Em termos quantitativos, os maiores valores foram encontrados no rio Urupá (99,4 µS cm-1) 

seguidos pelo rio Madeira (78,0 µS cm-1), enquanto o menor valor foi no rio Comemoração (5,20 µS 

cm-1). Nos pontos amostrados no rio Ji-Paraná e no rio Pimenta Bueno os valores encontrados foram 

intermediários a esses. A condutividade elétrica de uma amostra de água natural é determinada pelas 

concentrações dos chamados íons maiores: sódio, cálcio, magnésio, potássio, carbonatos, cloreto e 

sulfato. Portanto, à exceção do sulfato, as variações espaciais destes íons são muito similares àquelas 

observadas para a condutividade elétrica (LEITE, 2004). Tal variabilidade apresenta estreita relação 

com as características químicas dos solos da bacia, uma vez que a região central da bacia, onde foram 

encontradas as maiores concentrações de íons dissolvidos, apresenta, também, os solos mais férteis 

da mesma (BALLESTER et al., 2003), um reflexo do substrato geológico. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

28

0

10

20

30

40

0 200 400

Dias Julianos

C
on

d
ut

iv
id

ad
e 

el
ét

ri
ca

 (µ
S

.c
m

-1
)

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Com PB JiP1 Vazão
 

0

25

50

75

100

0 200 400

Dias Julianos

C
on

du
tiv

id
ad

e 
el

ét
ri

ca
 (µ

S
.c

m
-1

)

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .s
-1

)

Mad Uru JiP2 Vazão
 

Figura 9 - Variação sazonal da condutividade elétrica e vazão nos rios da bacia do rio Ji – Paraná e no rio Madeira. Vazão 
referente ao ponto JiP1 

 
O efeito da precipitação também pode ser observado nos teores de oxigênio dissolvido 

(OD). Menores teores de OD foram observados no período de cheia, quando uma maior quantidade 



 

 

29
de material orgânico é arrastado para o interior dos canais, resultando em um aumento dos teores 

de carbono orgânico dissolvido e na intensificação dos processos respiratórios, com consequente 

aumento no consumo de oxigênio. 

As águas dos rios Madeira e Ji-Paraná, além de seus tributários, permaneceram sub-

saturadas em relação ao equilíbrio atmosférico (Figura 10), com exceção apenas de uma ocorrência 

no rio Urupá (102% de saturação). O teor mínimo atingido foi de 53%, ocorrido no ponto JiP2. 

  

50

70

90

110

0 200 400

Dias Julianos

O
xi

g
ên

io
 D

is
so

lv
id

o
 (%

 d
e 

sa
tu

ra
çã

o)

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

JiP1 JiP2 Uru Com PB Mad Vazão
 

Figura 10 - Variação sazonal dos teores do oxigênio dissolvido e vazão nas estações de amostragem localizadas no estado 
de Rondônia.  

 
O mesmo comportamento observado para o OD ocorre com o pH, haja vista que os menores 

teores de pH também foram observados no período de cheia (Figura 11). 

Com exceção do rio Urupá, durante todo o período hidrológico, todos os demais pontos 

amostrados apresentaram valores de pH abaixo de 7,0. O rio Comemoração apresentou os valores 

mais baixos, sendo o mínimo 5,8, enquanto o rio Urupá apresentou o valor máximo (7,45). 

 



 

 

30

4,5

6,0

7,5

0 200 400
Dias Julianos

p
H

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .s
-1

)

JiP1 JiP2 Uru Com PB Mad Vazão
 

Figura 11 - Variação sazonal dos teores de pH e vazão nas estações de amostragem localizadas no 
estado de Rondônia 

 
As variações sazonais das pressões parciais de óxido nitroso nas águas dos rios e na 

atmosfera, bem como os valores de fluxos entre estes compartimentos são apresentadas nas Figuras 

12 a 17. 

 
 



 

 

31

0,2

0,6

1,0

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

20000

40000

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão
 

 

-1

7

15

0 200 400

Dias Julianos

F
lu

xo
 d

e 
N

2O
 ( ?

m
o

l.m
-2

.s
-1

) x
 1

0-
5

0

20000

40000

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 12 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 
1DP),  dos fluxos (?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1) no rio Madeira 



 

 

32

0,25

0,35

0,45

0,55

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão

-2

1

3

5

0 200 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
.m

-2
.s

-1
) x

 1
0-

5

0

400

800

1200

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 13 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 1DP), dos fluxos 
(?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1) no rio Ji - Paraná, ponto número 1 

 



 

 

33

0,3

0,4

0,5

0,6

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

1000

2000

3000

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão
 

-3,5

0,0

3,5

7,0

0 200 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
.m

-2
.s

-1
) x

 1
0-

5

0

1000

2000

3000

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 14 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 1DP), dos fluxos 
(?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1)  no rio Ji - Paraná, ponto número 2 



 

 

34

0,3

0,4

0,5

0,6

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

50

100

150

200

250

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão
 

-1

1

3

5

0 200 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
.m

-2
.s

-1
) x

 1
0-

5

0

50

100

150

200

250

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 15 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 1DP),  dos fluxos 
(?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1)  no rio Urupá 



 

 

35

0,3

0,4

0,5

0,6

0 200 400
Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

200

400

600

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão
 

-2

0

2

4

6

0 200 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
 m

-2
 s

-1
) x

 1
0-

5

0

200

400

600

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 16 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 1DP),  dos fluxos 
(?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1)  no rio Comemoração 



 

 

36

0,3

0,4

0,5

0,6

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

200

400

600

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Água Ar Vazão
 

 

-1

1

3

5

0 200 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
.m

-2
.s

-1
) x

 1
0-

5

0

200

400

600

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 17 - Variação sazonal das pressões parciais de N2O (?atm) na água (n=3, 1DP) e no ar (n=3, 1DP), dos fluxos 
(?mol.m2.s-1) (n=3, 1DP) e da vazão (m3.s-1)  no rio Pimenta Bueno 

 



 

 

37
É possível notar, nas Figuras 12 a 17, um aumento das pressões parciais do N2O na água e 

dos fluxos deste para a atmosfera durante o início do período de cheia, indicando a importância dos 

aportes provenientes dos compartimentos terrestres, via escoamento superficial.  

O N2O é produzido biogeoquimicamente por microorganismos durante os processos de nitrificação e 

denitrificação (EICHNER, 1990; HEBERT, 1999), e sua produção depende de condições ambientais, 

como concentraçõs de nitrato, de nitrito, de oxigênio e disponibilidade de matéria orgânica e de 

carbono orgânico de fácil assimilação (ALEXANDER, 1961; HEBERT,1999), além de fatores físico-

químicos como temperatura, salinidade e pH (CORNWELL et al., 1999). O carbono exerce 

importante papel em inúmeros processos ocorridos na água (WETZEL, 1992) e as primeiras chuvas 

podem ser responsáveis pela maior parte do transporte desse carbono dos ambientes terrestres para os 

aquáticos (DEPETRIS; PAOLINI, 1991).  

Leite (2004) observou que nos rios da bacia do rio Ji-Paraná, o aumento das concentrações 

de carbono orgânico dissolvido nos períodos de maiores vazões está relacionado com o aporte de 

material originado no ambiente terrestre e carreado para os sistemas fluviais pelo escoamento 

superficial. Ittekkot e Laane (1991) também observaram que em rios grande parte do carbono 

necessário para o metabolismo é proveniente de fontes alóctones, como sedimentos, folhas e outros 

resíduos vegetais, produzido no ambiente terrestre e transportados para os rios durante o período 

mais chuvoso.  Aufdenkampe et al. (2002) demonstraram, em estudos na Amazônia, que os 

sedimentos dos rios carreiam, adsorvidos a eles, diversos compostos orgânicos, como amino-ácidos. 

Tais compostos são facilmente dessorvidos do material particulado ao entrarem em contato com 

soluções aquosas mais diluídas em partículas, constituindo fonte potencial de carbono para o 

metabolismo nestas águas.   

Assim como Cogo (2005), ao constatar que no rio Urupá, no período de enchente foram 

encontrados os maiores aumentos nas taxas respiratórias, foi observado que nos rios da bacia do Ji-

Paraná, no período chuvoso, o aporte de matéria orgânica aumenta e os processos de oxidação e 

respiração dessa matéria orgânica tornam-se mais intensos. Como resultados, há diminuição nos 

teores de oxigênio dissolvido na água e um aumento na pressão parcial de CO2. Portanto, nos 

períodos de maior precipitação, parece haver uma estreita relação entre o aumento das concentrações 



 

 

38
de carbono orgânico dissolvido e das pressões parciais de CO2, juntamente com a diminuição das 

concentrações de oxigênio dissolvido e dos valores de pH. 

D’Haene et al. (2003) estabelecem que condições de menor disponibilidade de oxigênio 

tendem a favorecer a denitrificação, e consequente, liberação de N2O. Knowles (1982) constatou que 

à medida que o valor de pH é reduzido, a enzima óxido nitrato redutase é inibida e o N2O é liberado 

para o meio.  

Diante disso, preliminarmente, é possível relacionar o início do período de maior 

precipitação (e suas consequências) com o aumento das pressões parciais, e provavelmente dos 

fluxos, de N2O das águas desses rios para a atmosfera, no estado de Rondônia. 

Para facilitar o entendimento das pressões parciais do N2O na água, foram analisados 

parâmetros como nitrato, amônio, carbono orgânico dissolvido e oxigênio dissolvido. Os rios de 

Rondônia apresentaram uma relação de tendência com todos, embora estatisticamente esta relação 

não tenha sidosignificante. 

As pN2O encontradas nos rios apresentaram pequenas variações, tanto espacial, quanto 

temporalmente. Os resultados encontrados por Bange et al. (1995) nas águas salgadas do Mar 

Mediterrâneo são próximos às concentrações encontradas pelo presente trabalho, por volta de 0,32 

µatm. A média da concentração atmosférica do N2O no Mar Mediterrâneo foi de 0,31 ± 0,06 µatm, 

próxima da média encontrada no presente trabalho.  

No estado de Rondônia, os fluxos variavam de –1,71 µmol .10-5 m-2.s-1 ± 0,61 µmol .10-5 m-

2.s-1   (n=3, 1DP) a 10,97 µmol .10-5 m-2.s-1 ± 2,57 µmol .10-5 m-2.s-1  (n=3, 1DP),  valores próximos  

aos dos encontrados  no Oceano Indico por Naqvi e Noronha (1991), por volta de 5,16  µmol .10-5 m-

2.s-1  ± 3 µmol .10-5 m-2.s-1 e por Law e Owens (1990), entre  10  µmol .10-5 m-2.s-1  ± 1 µmol .10-5 m-

2.s-1 e 17, 95 µmol .10-5 m-2.s-1   ±   8,86 µmol .10-5 m-2.s-1 , diferentemente do valores encontrados 

por Steudler et al. (2002), da ordem  90 µmol .10-5 m-2.s-1 para fluxos provenientes do solo 

amazônico. 

Não houve diferença estatisticamente significante para as pN2O e para os fluxos de N2O 

entre os rios da bacia do Ji – Paraná, bem como não houve diferença estatisticamente significante 

entre os períodos de cheia e de seca para cada ponto. 

 



 

 

39
2.2.2 Manaus, AM 

 

As variações sazonais dos valores de condutividade elétrica, pH e oxigênio dissolvido nas 

águas dos rios Negro e Solimões são apresentadas nas Figuras 18, 19 e 20, respectivamente. 

0

40

80

120

0 150 300 450

Dias Julianos

C
on

du
tiv

id
ad

e 
el

ét
ri

ca
 (µ

S
.c

m
-1

)

0

15

30

C
o

ta
s 

(m
)

Neg Sol Cotas Neg Cotas Sol
 

Figura 18 - Variação sazonal da condutividade elétrica (?S.cm-1)  e das cotas (m) nos rios Negro e Solimões 



 

 

40

2

5

8

0 150 300 450

Dias Julianos

pH

0

15

30

C
ot

as
 (m

)

Neg Sol Cotas Neg Cotas Sol
 

Figura 19 - Variação sazonal do pH e das cotas (m) nos rios Negro e Solimões 
 

20

50

80

0 150 300 450

Dias Julianos

O
xi

gê
ni

o 
D

is
so

lv
id

o 
(%

 d
e 

sa
tu

ra
çã

o)

0

15

30

C
ot

as
 (m

)

Neg Sol Cotas Neg Cotas Sol
 

Figura 20 - Variação sazonal das concentrações de oxigênio dissolvido (% de saturação) e das cotas (m) nos rios Negro e 
Solimões 

 



 

 

41
Com suas águas caracteristicamente mais ricas em sais, o rio Solimões apresentou, ao 

longo de todo o período amostral, os maiores valores de condutividade elétrica e de pH. Ambos os 

rios apresentam o mesmo padrão de variação temporal nas concentrações de oxigênio dissolvido, 

com valores superiores nos períodos de menor descarga. 

A variação sazonal dos valores da pNO2 nas águas destes rios, bem como os fluxos 

resultantes das diferenças de concentração entre a água e a atmosfera, são apresentados nas Figuras 

21 a 24.  

0,2

0,3

0,4

0,5

0,6

0 150 300 450

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

10

20

30

C
o

ta
s 

(m
)

Água Ar Cotas
 

 
Figura 21 - Pressões parciais do N2O (?atm) na água (n=9, 1 DP) e no ar (n=9, 1 DP) e cotas (m) no rio Negro 



 

 

42

0

40

80

100 250 400

Dias Julianos

Fl
ux

o 
de

 N
2O

 ( ?
m

ol
.m

-2
.s

-1
) x

 1
0-

5

8000

34000

60000

V
az

ão
 (m

3 /
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

 
Figura 22 – Variação sazonal dos fluxos de N2O (?mol.m

2.s-1) (n=9, 1DP) e de vazões (m3.s-1) no rio Negro 
 
 

0,25

0,50

0,75

0 200 400

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

10

20

C
ot

as
 (m

)

Água Ar Cotas
 

Figura 23 - Variação sazonal da pressão parcial do N2O (?atm) (n=9, 1DP) e cotas (m) no rio Solimões 
 
 



 

 

43
 

0

20

40

100 300 500

Dias Julianos

F
lu

xo
 d

e 
N

2O
 ( ?

m
o

l.m
-2

.s
-1

) x
 1

0-
5

50000

105000

160000

V
az

ão
 (m

3 .
s-

1 )

Fluxo Vazão
 

Figura 24 - Variação sazonal dos fluxos de N2O (?mol.m
2.s-1) (n=9, 1 DP)  e de vazões (m3.s-1) no rio Solimões 

 
É possível notar que no rio Negro (Figura 21), as pressões parciais do N2O, tanto na água 

quanto no ar, parecem tender a uma estabilização ao longo dos meses, diferenciando-se do rio 

Solimões (Figura 23), que apresenta uma leve variação da pressão parcial do gás na água. Quanto à 

possibilidade de haver uma ligação entre pressão parcial do N2O na água e o período de maior 

precipitação, os dados apresentados parecem não mostrar tal relação. As diferenças das pressões 

parciais e fluxo do N2O na água dos rios  Negro e Solimões podem ser explicadas pela distinção da 

composição química e física dessas águas. 

Como a produção do N2O depende de concentrações de nitrato (Figura 25), amônio (Figura 

26), matéria orgânica, carbono orgânico (Figura 27) e oxigênio dissolvido, tais parâmetros foram 

analisados e comparados com os valores das pressões parciais dos rios Negro e Solimões.  Os dados 

apresentaram uma relações de tendência com todos os parâmetros, embora estatisticamente estas 

relações não tenham sido significante. Tais relações estão exemplificadas nos gráficos abaixo, para o 

rio Negro.  



 

 

44
 
 . 

0,3

0,4

0,5

0 100 200

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

1

3

5

N
itr

at
o

 ( ?
M

)

N2O Nitrato
 

Figura 25 - Pressões parciais do N2O (?atm) na água (n=9, 1DP) e Nitrato (??) (n=9, 1 DP) no rio Negro 

0,3

0,4

0,5

0 100 200

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

4

8

12
A

m
ô

n
io

 ( ?
M

)

N2O Amônio
 

Figura 26 - Pressões parciais do gás N2O (?atm) na água e Amônio (??) no rio Negro 
 
 



 

 

45

0,3

0,4

0,5

0,6

0 250 500

Dias Julianos

p
N

2O
 ( ?

at
m

)

0

400

800

1200

1600

D
O

C
 ( ?

M
)

N2O DOC
 

Figura 27 - Pressões parciais do gás N2O (?atm) na água e DOC (??) no rio Negro 
 

No rio Negro, os fluxos variavam de 3, 34 µmol .10-5 m-2.s-1 ± 3,77 µmol .10-5 m-2.s-1 (n=9, 

1DP) a 53,4 µmol .10-5 m-2.s-1 ± 1,37 µmol .10-5 m-2.s-1  (n=9, 1DP), enquanto o rio Solimões 

apresentou uma variação de 5,29 µmol .10-5 m-2.s-1 ± 1,04 µmol .10-5 m-2.s-1  (n=9, 1DP) a 37,5 µmol 

.10-5 m-2.s-1 ± 2,78 µmol .10-5 m-2.s-1  (n=9, 1DP).  

Os rios do estado do Amazonas apresentaram valores mais altos que os do estado de 

Rondônia, porém próximo, também, ao valores encontrados  no Oceano Indico por Naqvi e Noronha 

(1991), por volta de 5,16  µmol .10-5 m-2.s-1  ± 3 µmol .10-5 m-2.s-1 e por Law e Owens (1990), entre  

10  µmol .10-5 m-2.s-1  ± 1 µmol .10-5 m-2.s-1 e 17, 95 µmol .10-5 m-2.s-1   ±   8,86 µmol .10-5 m-2.s-1 . 

Em relação aos valores encontrados por Steudler et al. (2002), da ordem  90 µmol .10-5 m-2.s-1 para 

fluxos provenientes do solo amazônico, o rio Negro foi o ponto que mais se aproximou. 

Não houve diferença estatisticamente significante para as pN2O e para os fluxos de N2O 

entre os rios Negro e Solimões, bem como não houve diferença estatisticamente significante entre os 

períodos de cheia e de seca para cada ponto. 

 



 

 

46
2.3 Balanço anual dos fluxos de N2O e do N total exportado 

 

Na bacia do rio Ji – Paraná, para possibilitar os cálculos do balanço anual de fluxo de N2O e 

N, além de N total exportado na descarga, a área de drenagem da bacia foi delimitada no ponto JiP2, 

o qual engloba toda a área estudada no presente trabalho (Figura 28) e perfaz uma área de 32793 km2 

(BALLESTER, et. al., 2003). 

 

 
Figura 28 – Área da bacia de drenagem do rio Ji – Paraná  
 

A partir dos dados de fluxo de N2O obtidos nos rios estudados dentro da bacia do rio Ji – 

Paraná e do cálculo da área superficial de igarapés (RASERA, em preparação)  e de rios de 3a a 7a 

ordem obtido em Rasera (2005), foi possível fazer uma estimativa do fluxo difusivo de N2O, além da 



 

 

47
quantidade de nitrogênio, que os rios de parte da bacia estariam emitindo para atmosfera em um 

ano hidrológico. A faixa estimada do fluxo de N2O foi de 0,33.105 mols N2O ano-1, enquanto foi 

emitido para a atmosfera cerca de 0,46 Mg  de N ano-1. 

Com o objetivo de analisar a quantidade de nitrogênio que esses rios estariam exportando na 

descarga, foi feita uma estimativa a partir de dados de nitrato (n=27), amônio (n=27) e sedimentos 

finos em suspensão (n=11) e sedimentos grossos em suspensão (n=10).  Segundo essa estimativa, no 

balanço anual, a bacia do rio Ji – Paraná, até o ponto JiP2, exporta cerca de 1500 Mg N ano-1 (+- 900 

Mg, 1 DP) na forma de nitrato, 300 Mg N ano-1 (+- 500 Mg, 1DP) na forma de amônio, 1700 Mg N 

ano-1 (+-2400 Mg, 1DP) contido nos sedimentos finos em suspensão e 200 Mg N ano-1 (+- 300 Mg, 

1DP), contido nos sedimentos grossos em suspensão. Portanto, a quantidade total de nitrogênio 

exportada pela descarga do rio, de acordo com os parâmetros analisados, seria de aproximadamente 

3700 Mg N ano-1 (+-2629 Mg, 1DP). 

Para os rios do estado do Amazonas, a estimativa do fluxo difusivo de N2O e da quantidade 

de nitrogênio que os rios Negro e Solimões estariam emitindo para a atmosfera foi calculada de 

acordo com as áreas superficiais de cada rio, ao longo do ano hidrológico. A faixa estimada do fluxo 

de N2O para o rio Negro foi de 3,32.105 mols N2O ano-1, enquanto foi emitido para a atmosfera cerca 

de 4,64 Mg de N ano-1, para uma área de drenagem de 696808 km2. Para o rio Solimões, em uma 

área de drenagem de 2147736 km2, a faixa estimada do fluxo de N2O foi de 4,05.105 mols N2O ano-1 

e cerca de 5,67 Mg de N ano-1 foi emitido. 

Foi estimada a quantidade de nitrogênio que o rio Negro estaria exportando na descarga. Na 

forma de nitrato, foi encontrado cerca de 39900 Mg N ano-1 ( +- 18220 Mg N ano-1 , 1DP), enquanto 

que na forma de amônio, cerca de 13860 Mg N ano-1 (+- 21014 Mg N ano-1 , 1DP). Nos sedimentos 

finos em suspensão foi encontrada uma quantidade aproximadamente de 166 Mg N ano-1 (+- 301 Mg 

N ano-1 , 1DP) e nos sedimentos grosso em suspensão, 13,4 Mg N ano-1 (+- 21,9 Mg N ano-1 , 1DP). 

A quantidade total de nitrogênio exportada pela descarga do rio Negro, de acordo com os parâmetros 

analisados, seria de aproximadamente 53939,4 Mg N ano-1 (+- 27814,5 Mg, 1DP). 

Em relação à quantidade de nitrogênio que o rio Solimões estaria exportando na descarga, 

foi obtida uma estimativa de 262000 Mg N ano-1 ( +- 103000 Mg N ano-1 , 1DP) na forma de nitrato, 

cerca de 73600 Mg N ano-1 (+- 15800 Mg N ano-1, 1DP) na forma de amônio, por volta de 937000 



 

 

48
Mg N ano-1 (+- 340000 Mg N ano-1, 1 DP) contidos nos sedimentos finos em suspensão e 

aproximadamente 120200  Mg N ano-1  ( +- 130000 Mg N ano-1 , 1 DP) contidos nos sedimentos 

grossos em suspensão. Portanto, a quantidade total de nitrogênio exportada pela descarga do rio 

Solimões, de acordo com os parâmetros analisados, seria de aproximadamente 1392800 Mg N ano-1 

(+-378627 Mg, 1DP). 



 

 

49
3 CONSIDERAÇÕES FINAIS 
 

As águas dos rios da Amazônia brasileira provavelmente não são uma grande fonte desse 

gás, elas constituem uma pequena etapa do ciclo do Nitrogênio, contribuindo pouco para a emissão 

de N2O para a atmosfera.  Os resultados apresentados aqui não corroboram com a hipótese inicial do 

trabalho “os fluxos de óxido nitroso a partir dos sistemas fluviais constituem uma importante via de 

ciclagem de nitrogênio na Amazônia”, pois demonstram que os fluxos provenientes das águas dos 

rios são considerados baixos. 

Estudos adicionais são necessários para melhor estabelecer a importância desta etapa no 

ciclo do Nitrogênio na Bacia Amazônica. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

50
REFERÊNCIAS 
 

ALEXANDER, M. Introduction to soil microbiology. New York: John Wiley, 1961. 472p. 

 

AGÊNCIA NACIONAL DE ÁGUAS. Sistema de informações hidrológicas, disponível em 

www.ana.gov.br, acessado em 14 jun. 2007. 

 

AUFDENKAMPE, A. K.; HEDGES, J. I.;  RICHEY, J. E. Sorptive fractionation of dissolved 

organic nitrogen and amino acids onto fine sediments within the Amazon Basin.  Limnology and 

Oceanography, Alberta, v. 46, p. 1921-1935, 2002. 

 

BALLESTER, M. R. V.; VICTORIA, D. C.; KRUSCHE, A. V.; COBURN, R; VICTORIA, L. 

R.; RICHEY. J. E.; LOGSDON, M.G.; MAYORGA, E.; MATRICARDI, E. A remote 

sensing/GIS-based physical template to understand the biogeochemistry of the Ji-Paraná river 

basin (Western Amazônia). Remote Sensing of Environment, Amsterdam, v. 87, p.429 – 445, 

2003. 

 

BANGE, H. W.; DAHLKE, S.; RAMESH, R.; MEYER-REIL, L.A.; RAPSOMANIKIS, S.; 

ANDREAE, M.M. Seasonal study of methane and nitrous oxide in the coastal waters of the 

Southern Baltic Sea. Estuarine, Coastal and Shelf Science,  Amsterdam, v. 47, p. 807-817. 

1998. 

 

BATTLE, M.; BENDER, M; SOWERS, T.; TANS, P. P.; BUTLER, J. H.; ELKINS, J. W.; 

ELLIS, J. T.; CONWAY, T.; ZHANG, N.; LANG; P.; CLARKE, A.D. Atmospheric gas 

concentrations over the past century measured in air from firn at the South Pole.  Nature, 

Londres, v. 383 p. 231-235. 1996. 

 

BOLSON, M. A. A biogeoquímica do rio Urupá, Rondônia. 2006. 60p. Dissertação (Mestrado 

na área de Ciências). Centro de Energia Nuclear na Agricultura. Universidade de São Paulo, 

Piracicaba, 2006. 



 

 

51
 

BOUWMAN, F., VAN DER HOEK, K. W. E OLIVIER, J. G. J. Uncertainties in the global 

source of nitrous oxide. Journal of Geophysical Research, Washington, v. 100, p. 2785-2800. 

1995. 

 

BUSH, M. B.. Amazonian conservation in a changing world. Biological Conservation, 

Amsterdam, v. 76, p. 219-228. 1996. 

 

CICERONE R. J. Changes in stratospheric ozone. Science, Nova York, v. 337 p.35-42, 1987. 

 

CLETO FILHO, S. E. N. Urbanização, poluição e biodiversidade na Amazônia. Revista Ciência 

Hoje, Rio de Janeiro, v. 33, p. 72-75. 2003. 

 

COGO, M. C. O papel dos sedimentos em suspensão do metabolismo de rios em micro e 

meso - escala no estado de Rondônia. 2005. 61p. Dissertação (Mestrado na área de Ecologia de 

Agroecossistemas). Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”. Universidade de São 

Paulo, Piracicaba, 2005. 

 

CORNWELL, J. C.; KEMP, W. M.; KANA, T. M. Denitrification in coastal ecosystems: 

methods, environmental controls and ecosystem level controls, a review. Aquatic Ecology, Nova 

York, v.33, p. 41-54, 1999. 

 

CRUTZEN, P. L.; SCHMAILZL, U. Chemical budgets of the stratosphere. Planetary and Space 

 Science, Amsterdam, v. 31, p.1009-1032, 1983. 

 

 

CUNHA, H. B.; PASCOALOTO, D. Hidroquímica dos rios da Amazônia. Manaus: 

Governo do Estado do Amazonas, 2006. 127 p. 

 



 

 

52
DAVIDSON, A. E.; BUSTAMANTE, M. M. C.; PINTO A. S. Emissions of Nitrous Oxide and 

Nitric Oxide from Soils of Native and Exotic Ecosytems of the Amazon and Cerrado Regions of 

Brazil. The Scientific World, Kirkkonummi, v. S2, p.312-319, 2001. 

 

DAVIDSON, E.A.; NEILL, C.; KRUSCHE, A.V.; MARKEWITZ, D.; FIGUREIDO, R.O.; 

BALLESTER, M.V.R. Loss of nutrients from terrestrial ecosystem to stream and the atmosphere 

following land use change in Amazonia. In: CHAPMAM CONFERENCE ON ECOSYSTEM 

INTERACTION WITH LAND USE CHANGE, 2003, Santa Fe. 

 

DEPETRIS, P. J.;  PAOLINI, J. E. Biogeochemical Aspects of South American Rivers: The 

Paraná and the Orinoco. In: DEGENS, E. T., KEMPE, S., RICHEY, J. E. (Ed.). Biochemistry of 

Major World Rivers – SCOPE 42, 1991. 

 

D’HAENE, K.,; MOREELS, E.; De NEVE, S.;  DAGUILAR, B. C.; BOECKY, P.; HOFMAN, 

G.; CLEEMPUT, O. V. Soil properties influencing the denitrification potencial of Flemish 

agricultural soils. Biology and Fertility of   Soils. Nova York, v.38, p.358-366, 2003. 

 

DICKINSON R. E.; CICERONE R. J. Future global warming from atmospheric trace gases. 

Nature, Londres. v.319, p.109 –115, 1986. 

 

EDEN, M.J. Ecology and land-development – Case of Amazonian rain forest.  Transactions of 

the Institute of British Geographers, Malden, v. 3, p. 444-463, 1978. 

 

EICHNER, M. J. Nitrous oxide emissions from fertilized soils: summary of available data. 

Journal of Environmental Quality, Nova York, v. 19, p. 272-280, 1990. 

 

FEARNSIDE, P. M. Biodiversity as an environmental service in Brazil’s Amazonian forests: 

risks, value and conservation. Environmental Conservation, Berkeley, v. 26, p.305-321, 1999. 

 



 

 

53
GIBBS, R. J. The geochemistry of the Amazon River system: Part I. The factors that control 

the salinity and the composition and concentration of suspended solids. Geological Society of 

America Bulletin, Boulder , v. 78 p.1202-1232, Boulder, 1967. 

 

GIBBS, R. J. Water chemistry of Amazon river. Geochimica Et Cosmochimica Acta, 

Amsterdam, v. 36, p.1061-1066, 1972.   

 

GRACE, J.; MALHI, Y. Carbon dioxide goes with the flow. Nature, Londres, v.416, p. 594-595, 

2002.  

 

GOOGLE. Earth, disponível em: http://earth.google.com/, acesso em 17 jun. 2007. 

 

HANADA, L.C. Mudanças no uso e cobertura do solo na fronteira agrícola da Amazônia 

Ocidental, Bacia do Ji-Paraná – Rondônia. 2004. 74p. Dissertação (Mestrado na área de 

Ecologia de Agroecossistemas) - Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, 

Universidade de São Paulo, Piracicaba, 2004. 

 

HERBERT, L. S. Nitrogen cycling in coastal marine ecosystems. FEMS Microbiological 

Reviews, Amsterdam, v. 23, p.563-590, 1999. 

 

HERRERA, R., JORDAN, C. F., KLINGE, H., MEDINA, E. Amazon ecosystems – their 

structure and functioning with particular emphasis on nutrients. Interciencia, Caracas, v. 3,         

p. 223-232, 1978. 

 

HIRAOKA, M. The development of Amazonia. Geographical Review, Ann Arbor,  v. 72 p. 94-

98, 1982. 

INSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA.  Climatologia,  disponível em 

http://www.inmet.gov.br/climatologia/combo_climatologia_C.html, acesso em:  07 fev. 2006. 

 



 

 

54
INSTITUTO NACIONAL DE PESQUISAS ESPACIAIS 2006. Projeto Prodes – 

Monitoramento da floresta Amazônica Brasileira por satélite, estimativas anuais desde 

1988. Disponível em http://www.obt.inpe.br/prodes/index.html, acesso em: 04 fev. 2007. 

 

ITTEKKOT, V.; LAANE, R. W. P. M. Fate of riverine particulate organic matter. In: DEGENS, 

E. T., KEMPE, S., RICHEY, J. E. (Ed.). 1991. Biochemistry of Major World Rivers – SCOPE 

42. 1991. 

 

KHALIL, M. A. K.; RASMUSSEN, R. A. The global sources of nitrous oxide. Journal of 

Geophysical Research, Washington, v.97, p.14651-14660, 1992. 

 

KNOWLES, R.  Denitrification. Microbiological Reviews, Washingto., v.46, p.43-70, 1982. 

 

KRISHNASWAMY, J.; RICHTER D. D. Properties of advanced weathering-stage soils in 

tropical forests and pastures. Soil Science Society of American Journal, Nova York, v. 66, 

p.244-253, 2002. 

 

LAW, C. S.; OWENS, N. J. P. Significant flux of atmospheric nitrous oxide from the 

northwest Indian Ocean. Nature, Londres, v. 346, p.826-828, 1990. 

 

LASHOF, D. A.; AHUJA, D. Relative contributions of greenhouse gas emission to the global 

warming. Nature, Londres, v. 344, p.529-531. 1990. 

 

LEITE, N. K. A biogeoquímica do Rio Ji-Paraná, Rondônia. 2004. 44p. Dissertação (Mestrado 

na área de Ciências) – Centro de Energia Nuclear na Agricultura, Universidade de São Paulo, 

Piracicaba, 2004.   

MACHIDA, T.; NAKAZAWA, T.; FUJII, Y.; AOKI S, E.; WATANABE, O. Increase in the 

atmospheric nitrous oxide concentration during the last 250 years. Geophysical Research 

Letters, Washington, v.22, p. 2921-2924,1995. 



 

 

55
 

MAEDE, R.H.; DUNNE, T.; RICHEY, J.E.;  SANTOS, U.M.; SALATI, E. Storage and 

remobilization of  sediment in the lower Amazon River of Brazil. Science,  Nova York, v. 228, 

p.488-490, 1985. 

 

MARKEWITZ, D.; DAVIDSON, E.A.; FIGUEIREDO, R.D.O.; VICTORIA, R.L.; KRUSCHE. 

A.V. Control of cation concentrations in stream waters by surface soil processes in an Amazonian 

watershed. Nature, Londres, v.  410, p.802-805, 2001. 

 

MARTINELLI, L. A.; DEVOL, A.H.; FORSBERG, B; VICTORIA, R. L.; RICHEY, J. E.; 

RIBEIRO, M. Z. Descarga de sólidos dissolvidos totais do rio Amazonas e seus principais 

tributários. Geochimica Brasiliensis, Rio de Janeiro, v.3, p.141-148, 1989. 

 

NAQVI S. W. A. ; NORONHA R. J. Nitrous oxide in the Arabian Sea. Deep-sea research, 

Oxford, vol. 38, p. 871-890, 1991. 

 

NEPSTAD, D. C., KLINK, C. A., UHL, C., VIEIRA, I. C. G., LEFEBVRE, P. A., 

PEDLOWSKI, M., MATRICARDI, E., NEGREIROS, G. H. D., BROWN, L. F., AMARAL, E., 

HOMMA, A. E WALKER, R. Land-use in Amazônia and Cerrado of Brazil. Ciência e Cultura, 

Campinas,        v. 49, p. 73-86, 1997. 

 

PRATHER, M., D. EHHALT (Co-ordinating lead authors), F. DENTENER, R. DERWENT, E. 

DLUGOKENCKY, E. HOLLAND, I. ISAKSEN, J. KATIMA, V. KIRCHHOFF, P. MATSON, 

P. MIDGLEY AND M. WANG (LEAD AUTHORS).  Atmospheric Chemistry and 

Greenhouse Gases.  In:  J.T. Houghton, et al. (Eds.), IPCC Third Assessment Report, Cambridge 

University Press, 2001.  245p. 

PRINN, R., D. CUNNOLD, R. RASMUSSEN, P. SIMMONS, F. ALYEA, A. CRAWFORD, P. 

FRASER AND R. ROSEN. Atmospheric emissions and trends of nitrous oxide deduced from 10 



 

 

56
years of ALE-GAGE data.  Journal of Geophysical Research, Washington, v. 95, p.18369-

18385, 1990. 

 

RAMASWAMY, V. (Co-ordinating lead author), O. BOUCHER, J. HAIGH, D. 

HAUGLUSTAINE, J. HAYWOOD, G. MYHRE, T. NAKAJIMA, G.Y. SHI AND S. 

SOLOMAN (Lead authors).  Radiative forcing of climate change.  In:  J.T. Houghton, et al. 

(Eds.), IPCC Third Assessment Report, Cambridge University Press, 2001.  135p. 

 

RASERA, M. F. F. L. O papel das emissões de CO2 para a atmosfera, em rios da bacia do 

Ji-Paraná (RO), no ciclo regional do carbono. 2005. 69 p. Dissertação (Mestrado na área de 

Ciências). Centro de Energia Nuclear na Agricultura. Universidade de São Paulo, Piracicaba, 

2005. 

 

RICHTER D. D.; BABBAR, L. I. Soil diversity in the tropics. Advances in Ecological 

Research, Amsterdam, v. 21, p.315-389. 1991. 

 

RICHEY, J. E.; MELACK, J. M.; AUFDENKAMPE, A. K.; BALLESTER, V. M.; HESS, L. L. 

Outgasing from Amazonian rivers and wetlands as a large tropical source of atmospheric CO2. 

Nature, Londres, v. 416, p. 617-620. 2002. 

 

RICHEY, J.E.; WILHELM, S.R.; MACCLAIN, M.E.; VICTORIA, R.L.; MELACK, J.M.; 

LIMA, C.A. Organic matter and nutrient dynamics in river corridors of the Amazon basin in their 

responde to anthropogenic change. Ciência e Cultura, Campinas, v. 49. p. 98-110. 1997. 

 

RICHEY, J. E., HEDGES, J.I., DEVOL, A. H., QUAY, P. D., VICTORIA, R., MARTINELLI, 

L.; FORSBERG, B. R. Biogeochemistry of carbon in the Amazon river. Limnology and 

Oceanography, Alberta, v. 35, p. 352-371. 1990. 

RONDÔNIA, Governo do estado de. Diagnóstico Sócio – Econômico do estado de Rondônia. 

vol. 1. 2002. 



 

 

57
 

STALLARD, R.F.; EDMOND, J.M. Geochemistry of Amazon. The influence of geology and 

weathering environment on the dissolved-load. Journal of geophysical research – Oceans and 

Atmospheres, Washington , v. 88, p. 9671-9688, 1983. 

 

STEUDLER, P. A., D. C. GARCIA-MONTIEL, M. C. PICCOLO, C. NEILL, J. M. MELILLO, 

B. J. FEIGL AND C. C. CERRI. Trace gas responses of tropical forest and pasture soils to N and 

P fertilization.  Global Biogeochemical Cycles, Washingnton, v. 10, p.1029-2001, 2002. 

 

WALKER, R.; HOMMA, A.K.O. Land and use cover dynamics in the Brazilian Amazon: An 

overview. Ecological economics, Amsterdam, v.18, p. 67-80, 1996. 

 

WANNINKHOF, R.; KNOX, M. Chemical enhancement of CO2 exchange in natural waters. 

Lymnology and Oceanography, Alberta, v. 43, p. 689-697, 1996. 

 

WEISS, R. F. Carbon dioxid in water and sea water: the solubility of a non-ideal gas. Marine 

Chemistry,Amsterdam, v.2, p.203-215, 1974. 

 

WETZEL, R. G. Gradient - dominant ecosystems: sources and regulatory functions of dissolved 

matter in freshwater ecosystems. Hydrobiologia, NovaYork, v. 229, p.181-198, 1992. 

 

ZAPPA, C. J.; Raymond, P.; Terray, E.; McGillis, W. R.  Variation in Surface Turbulence and 

the Gas Transfer Velocity over a Tidal Cycle in a Macro-tidal Estuary. Estuaries, Amsterdam, v. 

26, p. 1401-1415, 2003. 

 

 

 



ZEHR, J. P.; WARD, B. B. Nitrogen cycling in the ocean: new perspectives on processes and 
paradigms. Applied and Environmental Microbiology, Washington, v. 68, p.1015-1020, 2002. 

58




</field>
	</doc>
</add>