<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14232</field>
		<field name="filename">20518_gomez_lal_dr_rcla_parc.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
RESSALVA 

Atendendo solicitação do(a) 
autor(a), o texto completo desta tese 
será disponibilizado somente a partir 

de 30/01/2019. 



UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  

“Júlio de Mesquita Filho” 

Instituto de Geociências e Ciências Exatas Câmpus de Rio 

Claro 

LUIS ALBERTO LUNA GÓMEZ 

O ESTADO NACIONAL DE COMPETÊNCIA: EXPROPRIAÇÃO E CONCENTRAÇÃO 

- A REFINARIA BICENTENARIO DE ATITALAQUIA-TULA, HIDALGO, MÉXICO

Tese de Doutorado apresentada ao Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas do Câmpus de 

Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista 

“Júlio de Mesquita Filho”, como parte dos 

requisitos para obtenção do título de Doutor 

em Geografia. 

 Orientador: Profa. Dra. Bernadete Aparecida Caprioglio de Castro 

Rio Claro – SP 

2017 





Luis Alberto Luna Gómez 

O ESTADO NACIONAL DE COMPETÊNCIA: EXPROPRIAÇÃO E 

CONCENTRAÇÃO  

 A REFINARIA BICENTENARIO DE ATITALAQUIA-TULA, 

HIDALGO, MÉXICO 

Tese de Doutorado apresentada ao Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas do Câmpus de 

Rio Claro, da Universidade Estadual Paulista 

“Júlio de Mesquita Filho”, como parte dos 

requisitos para obtenção do título de Doutor 

em Geografia. 

Comissão Examinadora 

Profa. Dra. Bernadete Aparecida Caprioglio de Castro 
___________________________________________ 

Prof. Dr. Auro Aparecido Mendes 

Prof. Dr. Paulo Roberto Teixeira de Godoy 

Dr. Amilson Barbosa Henriques 

 Profa.Dra. Amalia Inés Geraiges de Lemos 

Rio Claro, SP 30 de Janeiro de 2017. 



DEDICATÓRIA 

Dedicada a mi mamá Carmen. A mi 

familia: Gaby, Gerardo, Jorge, Shelldon, 

Hugo, Juan, todos ellos orgullosamente 

Luna Gómez. 



AGRADECIMENTOS 

Agradeço a minha orientadora Profa. Dra. Bernadete Castro por apoio e a 

vontade de guiar esta pesquisa. Ela é muito boa professora. 

Agradeço a meus professores: Dr. Paulo Godoy, Dra. Darlene Aparecida de 

Oliveira Ferreira, Dra. Cenira Maria Lupinacci da Cunha e Dra. Andréa 

Medinilha Pancher.  

Agradeço a Asociación Universitaria Iberoamericana de Postgrado (AUIP) 

dando apoio através de bolsas de estudo. 

Agradeço a meus companheiros das aulas: Jaime, Sabil, Abbul, Rafael. 

Agradeço na companhia dos meus amigos dançantes latino-americanos: 

Federico, Irene, Paola, Fredy, Yadira, Diego, José, Mateus, Blanca, Ruben, 

Lluís, Marcela, Rafael, Amilcar, José, Alex. 

Agradeço a na República Manguetown: Gabriel, Messi, Renan, José. 



EPÍGRAFE 

EL PRINCIPIO 

El principio fue inestable, insoportable, inexplicable 

busqué signos de ti, tu huella, tu aroma, los rastros. 

Abrí un libro, tomé varias hojas, hice algunos cálculos, 

regresé por varias horas en todos los documentos, 

no supe dónde te quedaste o si te olvide, pero te perdí. 

Tomé el auricular y llamé a todos los números que pude, 

supuse que la torpeza de mis dedos había vencido, 

que olvidaste en algún instante mi existencia, 

porque el instante de iluminación me propuso un giro. 

Pensar que tú también me buscabas y decidí dejar rastros. 

Elegí un cabello y lo solté al viento del norte, 

me corte una uña y la solté en las arterias de lluvia, 

tome una menta y la mastique en cantos épicos. 

Oré, subí a la montaña para hablar con Dios sobre ti, 

caminé de forma circular por el desierto hacia tu leche y miel. 

Temí una búsqueda perdida, pero la ruta del ánima 

me llevó al sí-mismo, que ahora comprende tu ausencia, 

precisamente cuando está más de cerca la muerte. 

(Luis A. Luna) 



RESUMO 

Esta pesquisa enfoca as transformações na região de Hidalgo, México, causadas pelo projeto 

da refinaria Bicentenario concebido em 2008, na região de Atitalaquia e Tula. As 

transformações espaciais foram derivadas de um projeto governamental, cuja especulação 

baseada na indústria e serviços sobre a desvalorização da terra, a fim de ganhar o máximo de 

lucro expropriando os camponeses. Nessa ação de diferentes atores sociais estão relacionados 

os agricultores da região, Petróleos Mexicanos (Pemex), o Sindicato dos Trabalhadores do 

Petróleo da República Mexicana (STPRM), a União Nacional dos Trabalhadores e 

Empregados Felipe Carrillo Puerto, o Governo Federal, também os governos estadual e 

municipal, e a ICA, a empresa imobiliária que ganhou licitação para fazer o projeto. Esses 

gestores realizaram seus propósitos em fases posteriores de acumulação que se enquadram, 

espacial e temporalmente no Estado Nacional de Competência (ENC). Essa política promoveu 

a sazonalidade do capital financeiro dentro de suas fronteiras, com base na política de 

posicionamento. Por esta razão, o quadro teórico e metodológico para esta pesquisa foi 

fornecido pela geografia crítica, observando a acumulação baseado no confronto das relações 

sociais e interesses do modo de produção capitalista neoliberal. O mapeamento do espaço e 

dados econômicos, sociais e ambientais, tais como valores de uso da terra, foram consultados 

os dados do Instituto Nacional de Estatística, Geografia e Informática (Inegi) e do Conselho 

Nacional de População (Conapo), fontes de dados prioritários, com destaque para o Marco 

Geoestadístico Municipal de 2010: Recenseamento da População e Habitação (2010), Censo 

Econômico e do Censo Agropecuário. É importante definir alguns conceitos que serão 

essenciais para a análise: por "Estado Nacional de Competência", se entende a formação 

histórica das relações estabelecidas em diferentes escalas dentro do México, que estão sendo 

divididas em dois pontos – políticas públicas e planos econômicos que tornam vulneráveis a 

produção camponesa e institui a flexibilização das relações de trabalho. Isso favoreceu 

economicamente grupos econômicos através de processos desregulamentação e da oferta de 

baixos valores do solo mexicano, causando distorções regionais profundas. E também a 

política de posicionamento, estratégia preparada pelo Estado Nacional de Competência para 

atrair capital financeiro nacional e internacional para que possa investir nos setores 

produtivos, sendo não só promotor, mas também receptor dos lucros advindos desses 

investimentos.  

Palavras-chave: expropriação; refinaria Bicentenario; política de posicionamento; Estado 

Nacional de Competência; México. 



ABSTRACT   

This research focuses on the transformations in the region of Hidalgo, Mexico, caused by the 

Bicentenario refinery project conceived in 2008 in the region of Atitalaquia and Tula. The 

spatial transformations were derived from a government project whose speculation based on 

industry and services on land devaluation in order to earn maximum profit by expropriating 

peasants. In this action of different social actors are related the farmers of the region, 

Petróleos Mexicanos (Pemex), the Union of Workers of the Oil of the Mexican Republic 

(STPRM), the National Union of Workers and Employees Felipe Carrillo Puerto, the Federal 

Government, State and municipal, and ICA, the real estate company that won a bid to do the 

project. These managers carried out their purposes in later stages of accumulation that fit, 

spatially and temporally into the National Competence State (ENC). This policy promoted the 

seasonality of financial capital within its borders, based on the positioning policy. For this 

reason, the theoretical and methodological framework for this research was provided by 

critical geography, observing the accumulation based on the confrontation of social relations 

and interests of the neoliberal capitalist mode of production. The mapping of space and 

economic, social and environmental data, such as land use values, were consulted data from 

the National Institute of Statistics, Geography and Informatics (Inegi) and the National 

Population Council (Conapo), priority data sources. Highlighting the 2010 Municipal 

Geostatistical Framework: Census of Population and Housing (2010), Economic Census and 

Agricultural Census. It is important to define some categories for the understanding of this 

research and that will be essential for analysis. By "National Competition State" means the 

historical formation of relationships established at different scales within Mexico , which are 

being divided into two points - public policies and economic plans that make peasant 

production vulnerable and establish flexible labor relations. This economically favored 

economic groups through deregulation processes and the supply of low Mexican soil values, 

causing deep regional contradictions. And also the positioning policy, a strategy prepared by 

the National State of Competence to attract national and international financial capital so that 

it can invest in the productive sectors, being not only a promoter but also a receiver of the 

profits from these investments. 

Keywords: expropriation; Bicentenario refinery; positioning policy; National State of 

Competence; Mexico. 



LISTA DE FIGURAS 

Figura 1. Hidalgo, México ....................................................................................................... 18 

Figura 2. Região do Guanajuato .............................................................................................. 19 

Figura 3. Localização das áreas em disputa pelo projeto da refinaria. .................................. 22 

Figura 4. Atitalaquia-Tula, Hidalgo, México .......................................................................... 28 

Figura 6. Atitalaquia. Rede de intensidade de população emigrante a os estados e EUA, 2010

 .................................................................................................................................................. 54 

Figura 7. Tula. Rede de intensidade de população emigrante a os estados e EUA, 2010....... 55 

Figura 10. Refinaria Miguel Hidalgo e representação ............................................................ 69 

Figura 11. México, a taxa de migração de 2010 e número de maquiladoras de 2007 .......... 142 



LISTA DE TABELAS 

Tabela 1. Investimento da refinaria Bicentenario .................................................................... 41 

Tabela 2. Atitalaquia-Tula: população emigrante a os estados e EUA, 2010 ......................... 56 

Tabela 3. Escalas de intervenção do projeto da refinaria Bicentenario.................................. 59 

Tabela 4. Atitalaquia: volume de produção agrícola. Toneladas, 1994-2011 ........................ 88 

Tabela 5.  Atitalaquia: Subsídios ao campo, 1994-2011 ......................................................... 88 

Tabela 6. Tula: volume de produção agrícola. Toneladas, 1994-2011 ................................... 89 

Tabela 7. Tula: subsídios ao campo, 1994-2011 ..................................................................... 90 

Tabela 8. Região: uso da terra e de produção de 2007 ........................................................... 92 

Tabela 9. A participação privada no setor de hidrocarbonetos............................................. 107 

Tabela 10. Atores por escala espacial.................................................................................... 116 

Tabela 11. Padrões de desenvolvimento ................................................................................ 127 

Tabela 12. O padrão secundário exportador e suas variantes .............................................. 129 

Tabela 13. A migração internacional, índice de ruralidade e quantidade de maquiladoras 141 

Tabela 14. Tipos de produtores mexicanos ............................................................................ 144 

Tabela 15. População Economicamente Ativa nas áreas rurais de México, 1990-2030 ....... 145 

Tabela 16. Centrais eléctricas com investimento estrangeiro na operação e na construção 145 



LISTA DE GRÁFICOS 

Gráfico 1.  Porcentagem de empregados na indústria -  1999-2014 ....................................... 30 

Gráfico 2. Porcentagem de remuneração na indústria (1999- 2014) ...................................... 31 

Gráfico 3. Porcentagem de unidades econômicas industriais.  (1999-2014) .......................... 32 

Gráfico 4. Homicídios na lei comum ........................................................................................ 35 

Gráfico 5. Crimes de roubo de direito comum ......................................................................... 36 

Gráfico 6. Milho área colhida, 1994-2011 .............................................................................. 51 

Gráfico 7. Área de alfafa colhida, 1994-2011.......................................................................... 52 

Gráfico 8. Atitalaquia: valor da produção de carne no canal, 1994-2011. Miles de pesos .... 89 

Gráfico 10. México, percentagem do consumo no turismo receptivo sobre a exportação de 

bens e serviços ........................................................................................................................ 147 



LISTA DE FOTOS 

Foto 1. Reconfiguração da habitação em Atitalaquia:  1) Após o projeto -  2) Antes do 

projeto. ...................................................................................................................................... 33 

Foto 2. Terra. Vestígios históricos ........................................................................................... 34 

Foto 3. Investimentos em novos imóveis e serviços.................................................................. 36 

Foto 4. Parque industrial ......................................................................................................... 48 

Foto 5. Parque industrial.  Diretório de Unidades Econômicas (DENUE) ............................ 49 

Foto 6. A indústria em Atitalaquia ........................................................................................... 50 

Foto 7. Modificações nas moradas  ......................................................................................... 64 

Foto 8.  Mudanças ocorridas na área do projeto da refinaria ................................................ 64 

Foto 9. Trocas em no territorio ................................................................................................ 64 

Foto 10. Um dos trajetos percorridos ...................................................................................... 65 

Foto 11. Auto-construção III .................................................................................................... 66 



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

Barris diários  BD 

Comissão Federal de Eletricidade  CFE 

Comissão Nacional da Água   CNA 

Engineering Loading Front   FEL 

Estado Nacional de Competência  ENC 

Instituto Nacional de Antropologia e História INAH 

Milhãoes de barris diários MBD 

Partido da Revolução Democrática   PRD 

Partido de Ação Nacional  PAN 

Partido Revolucionário Institucional  PRI 

Petróleos Mexicanos  PEMEX 

Secretaria de Fazenda e Crédito Público  SHCP 

Sindicato dos Trabalhadores de Petróleo  STPRM 



SUMÁRIO 

INTRODUÇÃO ........................................................................................................................ 15 

MÉTODO ................................................................................................................................. 23 

CAPÍTULO 1 - Caracterizaçâo da área de estudo .................................................................... 28 

CAPITULO 2 -   Os  grupos sociais na região ......................................................................... 45 

2.1 Desenvolvimento no espaço dos grupos industriais .................................................. 46 

2.2 Grupos rurais precarizados: camponeses, trabalhadores e emigrantes ...................... 51 

2.3  Subsunção e cumplicidade dos grupos sociais............................................................... 60 

CAPÍTULO 3 - Formação histórica de uma região para a refinação ....................................... 72 

3.1 Constituição da heterogeneidade regional ...................................................................... 86 

CAPÍTULO 4 - O Diabo Negro: as determinações de reformar a propriedade de energia ...... 95 

4.1  As mudanças constitucionais ....................................................................................... 100 

4.2  A PEMEX e a reforma de 2008 ................................................................................... 108 

4.3  O Estado Nacional de Competência: petróleo e privatização ...................................... 114 

4.4  A reforma energética e poder de cooptação ................................................................. 117 

CAPÍTULO 5 - O Estado Nacional de Competência e a política de posicionamento: 

espoliação e concentração ...................................................................................................... 126 

5.1 Reformas para a concentração e resistências ................................................................ 132 

5.2 Desvalorização para acumulação .................................................................................. 147 

CONCLUSÕES ...................................................................................................................... 152 

REFERÊNCIAS ..................................................................................................................... 155 

ANEXOS ................................................................................................................................ 164 

A.1 - Resposta ao pedido de informações ........................................................................... 165 

A.2 - Artigos publicados em revistas indexadas ................................................................. 168 

A.3 - Reforma para os artigos 25, 27 e 28 da Constituição Mexicana, o ano de 2013 ....... 174 

A.4 - Acompanhamento de jornais ..................................................................................... 182 

A.5 - Notas sobre a refinaria Bicentenario em jornais ........................................................ 203 



15 

A terra camponesa 

 Foto: Gómes, 2016. 



16 

O desenvolvimento prometido 

Foto: Gómes, 2015. 



17 

INTRODUÇÃO 

A refinaria Bicentenario foi um projeto anunciado no México em 2008, pelo 

presidente Felipe Calderón, quando da comemoração dos 70 anos de exploração petrolífera. 

Suportada pelo Estado Nacional de Competência (ENC), essa proposta permitiu a valorização 

do capital financeiro para investimentos em capital produtivo com base na política de 

posicionamento. 

As condições de instalação do projeto da refinaria Bicentenário levaram a uma questão 

de conflito territorial, estando competindo, particularmente, os governos estaduais de 

Guanajuato e Hidalgo, sendo vencedor o segundo. A partir da vitória alcançada pelo Estado de 

Hidalgo, muitas propostas foram feitas para o povo da Atitalaquia-Tula, Hidalgo, região para 

onde foi designada a construção da refinaria (FIGURA 1). Guanajuato também permaneceu 

com problemas enfrentados pelo projeto da refinaria, atingindo fundamentalmente os 

ejidatários. O governador que aceitou o projeto investiu em uma área de 933 hectares 

(RAMÍREZ, 2009). Em uma entrevista, um camponês de Guanajuato disse: “fui enganado 

pelas autoridades estaduais e corretores de imóveis” (Camponês de Villagrán, 03/2015). 

O envolvimento de Guanajuato remonta ao convite lançado pela Pemex, mas que foi 

excluído, por ter sido considerado um lugar de alta poluição. No entanto, o partido político 

ultraconservador forçou o envolvimento do Estado, a fim de instalar a nova refinaria perto 

daquela que atualmente opera em Salamanca (ESPINOSA, 2009, p. 2). (FIGURA 2). 

A localização geográfica da propriedade de 933 hectares, comprada pelo governo do 

Guanajuato, está localizada entre as cidades de Salamanca, Villagran e Juventino Rosas; 

cercada pela estrada com portagem Salamanca-Celaya e Irapuato-Querétaro. O Secretário do 

Estado de Desenvolvimento Econômico, Héctor López Santillana afirmou, na época, que o 

governo investira $602.000.000 de pesos na compra dos 933 hectares (ESPINOSA, 2009, p. 

2). 



18 

Figura 1. Hidalgo, México 

Organização: Luis Alberto Luna Gómez, 



19 

Figura 2. Região do Guanajuato 

Organização: Luis Alberto Luna Gómez, 2014. 

Após a ação do governo de Guanajuato com a compra da terra, os camponeses 

reagiram contra o fato de não terem obtido o projeto de petróleo, pedindo ao Governo Federal 

o ressarcimento de parte do investimento na aquisição do polígono. Solicitaram a quantia de

$3.000.000.000 de pesos para a reconfiguração da refinaria de Salamanca, ou para um projeto 

de desenvolvimento nessa área. 

O governo de Guanajuato sublinhou que o projeto visava ao lado técnico da obra e 

que, em Salamanca, o investimento seria maior do que em Hidalgo, uma vez que o mercado-

alvo seria a Cidade do México, implicando maior custo de transporte (ESPINOSA, 2009, 2). 

Na área do polígono, viviam muitas famílias de agricultores que ficaram encurraladas 

em seus barracos olhando à distância a terra onde eles plantavam sorgo e milho. Com base na 

expropriação e especulação sobre as terras onde se havia projetado a expansão da indústria 

petrolífera, a agricultura foi desmantelada, resultando emáreas improdutivas. 

A grande surpresa dos camponeses expropriados do Guanajuato foi descobrir que os 

corretores de imóveis pagaram preços diferentes por hectare, como alguns afirmavam ter 

recebido $800.000 pesos por hectare, ao contrário dos $3.000.000 de pesos que receberam 

outros. Conforme afirma um entrevistado: “estamos doentes dos nervos por esta situação” 

(Camponês de Villagrán, 03/2015). Afirmaram, ainda, que não iriam permitir a instalação da 



20 

empresa ou da fábrica , nem permitiriam a invasão de suas terras, mesmo sabendo que a terra 

não mais lhes pertencia.  

A região de Guanajuato tem problemas ambientais pela elevada poluição da refinaria 

de Salamanca e está localizada a uma distância maior do que a região de Hidalgo, em relação 

à Cidade do México, cujo destino seria o dos produtos da refinaria Bicentenário. (FIGURA 3). 

Askenazy et al. (2010) mencionam que a crise é muito mais do que uma crise 

económica, é também social; destaca-se uma crise ecológica e geopolítica, confirmando a 

ruptura histórica com o passado do capitalismo fordista. Os autores admitem a consciência de 

uma crise sistêmica, que inaugura uma nova normalidade, seguida de mudanças profundas 

que, como iceberg, apenas começam a vislumbrar-se seu topo. (MÉNDEZ, 2012). 

Como observa Ricardo Méndez (2012), a crise tornou-se o núcleo da economia 

mundial, tanto como de inúmeros países e regiões do mundo. Com o passar do tempo, revela a 

sua verdadeira dimensão, dissemina seus efeitos e confirma as incertezas associadas ao 

processo de globalização. 

A crise financeira tem origem na multiplicação dos mercados financeiros que 

ultrapassaram a chamada economia real, com a qual não tem relação. Que a riqueza é gerada 

comprando e vendendo dinheiro sem passar pela produção - é um capitalismo de casino. O 

aparecimento de produtos financeiros derivados, os swaps, CDO (collateralized debt 

obligations), CDS e a qualificação da dívida, procuraram multiplicar as trocas entre entidades 

para extrair mais-valias nas sucessivas compras e vendas e distribuir os riscos que, na 

realidade, tiveram impacto em todo o sistema, simultaneamente, se sabia, porque é 

praticamente impossível saber o seu volume real. (MÉNDEZ, 2012). 

A diáspora de especuladores se infiltraram na economia real, afetando os indivíduos, 

impactando de forma mais acentuada os grupos sociais e territórios mais frágeis. (MÉNDEZ, 

2012). 

A recessão começou com uma redução do crédito que provocou o fechamento de 

empresas e a destruição de empregos, posteriormente, mudou-se para a desvalorização de 

ativos, como a habitação, a diminuição de rendas e freio do consumo, tudo isso, reduz as 

receitas públicas, aumenta o défice e o obriga a reduzir a despesa e o investimento público, 

rebaixando os níveis de bem-estar da população (MÉNDEZ, 2012). 

A bolha imobiliária foi apoiada em todos os países por um marco regulatório, no caso 

mexicano, a reforma do Artigo 27 constitucional o ano de 1992, que permitiu a venda da terra 

e expulsos os camponeses de suas comunidades, tratamento fiscal favorável à compra de 

habitação em frente à fraqueza do mercado de arrendamento. Finalmente, os investimentos 



21 

em infra-estrutura de transporte que serviu como material de apoio ao projeto, tornou possível 

a urbanização de extensas áreas do território, precariamente fornecendo qualidade de vida aos 

moradores. 



22 

Figura 3. Localização das áreas em disputa pelo projeto da refinaria. 

Organização: Luis Alberto Luna Gómez, 2014. 



152 

CONCLUSÕES 

A refinaria Bicentenario foi um projeto que levou à crise. Idealizada pelo Estado 

Nacional de Competência (ENC), essa proposta permitiu a valorização do capital financeiro 

para investimentos em capital produtivo com base na política de posicionamento. 

As condições de instalação do projeto da refinaria Bicentenário levaram a uma questão 

de conflito territorial, perpetuando a crise no âmbito da regulação, energética, social e 

territorial. Após a compra da terra, conflitos familiares vieram para incentivar assassinatos 

entre os membros das famílias e assaltos às pessoas. 

Ejidatários de Atitalaquia e Tula venderam cerca de 700 hectares, de uma terra que, no 

passado, contribuíra para o cultivo de alfafa, milho, feijão e pimentão. Pode-se afirmar que a 

valorização do solo urbano foi concomitante com a desvalorização do solo rural e a queda da 

produtividade das atividades agrícolas.  

A história de Atitalaquia-Tula tem a ver com as artérias que ligam a região 

metropolitana da Cidade do México com os Estados adjacentes, os quais fazem parte de uma 

região economicamente interligada. 

Os capitais internacionais e a globalização permitiram a espoliação dos trabalhadores 

nas  maquiladoras baseando-se, atualmente, na desigualdade maior entre os gêneros, 

permitindo a integração das mulheres nos mercados de trabalho em condições precárias. 

A atividade de trabalho precária e flexibilizada se realiza por mulheres, mães solteiras 

e responsáveis por suas famílias, a dominação, o trabalho e as condições de emprego 

transgridem a ordem econômica tornando-se uma extensão das exigências laborais do 

neoliberalismo. 

A região Atitalaquia-Tula, Hidalgo é a síntese de múltiplas determinações históricas e 

espaciais. Para observar essas determinações temos que ligar a escala regional, com outras 

escalas de influência, que permitem a internacionalização da economia mexicana. 

As relações com o Estado foram se construindo politicamente através de medidas e 

enfrentamentos dentro de um novo jogo de imperativos regulatórios, fluxo desestabilizador do 

empoderamento das comunidades rurais. As reformas no México, propostas pelo poder 

executivo em 2013, formularam programas de assistência social, ativação das condições de 

normalização e de socialização entre desempregados e pobres no mercado de trabalho 

aprofundando a espoliação.  



153 

O projeto desencadeou um processo de industrialização e urbanização ligado com 

todos os fatores técnico-econômicos e socioculturais. A delimitação que se realizou da 

refinaria não é puramente geográfica, como o espaço foi entendido, em forma de contêiner, 

mas para levar em conta aspectos econômicos, sociais, étnicos e políticos. Da mesma forma, o 

vale natural onde ela se encontra não é homogêneo, muito pelo contrário, existem diferenças 

nas distintas áreas que o compõem, acirrando as desigualdades. 

A nova forma social tende a reduzir os homens a números, mas também transforma os 

recursos naturais moedas de troca de baixo valor.  A vida distorcida com toda a certeza, 

emerge das coisas, transformando os produtos sociais em seres animados, o petróleo no 

México é esse terrível Diabo Negro, o "Deus dos senhores da terra", um ser animado que 

devora os homens que dão a vida. 

A procura incessante da importância do petróleo, passa pela estrutura axiomática que 

define a cosificación. A racionalidade do capital sucumbiu à sua irracionalidade autoinduzida 

do mercado. 

A política de posicionamento que tem uma estratégia de crescimento para fora, fez da 

manufatura e os recursos naturais o principal setor da economia, trabalho barato e tributação 

privilegiada.  

A economia nacional depende fortemente das receitas do petróleo. O artigo 27 da 

Constituição dá um papel estratégico para a energia: reivindica para a nação a propriedade dos 

recursos do subsolo e entrega à Pemex o controle de toda a cadeia de produção, mesmo antes 

da reforma energética, iniciada no final de 2013 e início de 2014. Em um amplo espectro, a 

Pemex logrou abastecer durante 30 anos o mercado nacional como uma energia de baixo 

custo, promovendo assim o desenvolvimento industrial em alguns setores-chave da economia: 

a agricultura com os fertilizantes, bem como o transporte e ramais da indústria, cimento, 

vidro, indústria de ferro e aço, etc. 

A reforma energética foi uma parte incondicional do vasto esquema de deslocamento 

do complexo petroelétrico articulado do Ministério das Finanças, através de empresas de 

consultoria Cambridge Energy Associates, McKinsey, Booz Allen Hamilton e fundações 

como Heritage, cujos estudos, três décadas atrás. São um programa de ajuste estrutural para a 

desnacionalização de todas as atividades de upstream, exploração e produção, bem como a 

jusante, refino, petroquímica, distribuição, comercialização, para as empresas ExxonMobil, 

Chevron/Texaco, Conoco/Phillips, BP-Amoco e Shell. 

Os verdadeiros vencedores da reforma energética são os bancos, capitais financeiros 

transnacionais que receberão juros das receitas do petróleo; empresas estrangeiras que irão 



154 

apropriar-se de grande parte das receitas do petróleo e dos recursos energéticos no México, o 

que irá gerar lucros para seus acionistas, vindos de receitas do petróleo; empresas de 

máquinas e tecnologia, que recebem pagamentos mais elevados do que os pagos em outros 

países, os quais serão efetuados com parte das receitas do petróleo; governos e cidadãos 

estrangeiros recebem impostos pagos pelas empresas que operam no México; ex-funcionários 

mexicanos e um pequeno grupo de empresários mexicanos se tornaram consultores, 

conselheiros e acionistas de empresas nacionais e estrangeiras se beneficiaram e se 

beneficiarão dessa reforma. 

Assim, o Estado age sobre os territórios de modo a criar um modelo fixo para o 

desenvolvimento e padrões de produção, em que a indústria continua a produção em massa, 

adaptada ao contexto nacional e internacional. Por meio da globalização, transformou a forma 

política do padrão secundário exportador no Estado Nacional de Competência, direcionando 

as reformas do Estado na Constituição Mexicana do ano 2013, feita pelo presidente Enrique 

Peña Nieto, ao setor energético e ao campo do trabalho, elaborando um pacote que inclui a 

reforma da educação, telecomunicações e reforma política. 

Do lado da reforma energética terá participação o capital estrangeiro na exploração de 

hidrocarbonetos em áreas rurais e costeiras, que transforma áreas agrícolas em terrenos para 

uso de todo o processo de produção de energia a partir de recursos naturais, desestimulando o 

campo para a produção agrícola.  

          A reforma de energia abre a participação na extração e produção de energia, o que 

desnacionaliza a empresa que maior número de recursos disponíveis para o país e estimula o 

baixo envolvimento do Estado. Assim as reformas, energia e mão de obra confirmam as 

orientações do padrão de produção. Da mesma forma, as tentativas por terceirizar as 

atividades dos agricultores, através do turismo não têm sido eficazes como no padrão de 

produção, pois diminuiu essa atividade em áreas rurais.  

A fim de superar as contradições ocorridas no modelo de produção à atual, o Estado 

mexicano tem impulsionado duas medidas: a desvalorização do solo rural com todos os seus 

recursos e a promoção de uma maior produtividade da força de trabalho, força do setor 

agrícola, concluindo que as reformas entram no período de consolidação final e das práticas 

de não retorno.  



155 

REFERÊNCIAS 

ACKERMAN, John. Privatización, petróleo y democracia en México. Jaime Cárdenas 

(Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

ANGLÉS, Marisol. Reforma energética y cambio climático. Algunos puntos de desencuentro. 

Jaime Cárdenas (Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 

2015. 

ASKENAZY, Philippe, Coutrot, Orléan y Sterdyniak. Manifeste d’économistes aterrés. 

París: Les Liens que Libèrent. 2010. 

BARLETT, Manuel. Reforma energética. Jaime Cárdenas (Coord.). Reforma Energética. 

Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

BARTRA, Armando. Campesinos ¿Clase social o cajón de sastre? En: La Jornada. México: 

14 de noviembre, núm. 26. 2009. 

BARTRA, Armando. Cuando los hijos se van. Dilapidando el bono demográfico. En: La 

Jornada. México, 4 de septiembre, núm.402. 2005. 

BATALLA, Ángel. Las dimensiones regionales del México contemporáneo. En: 

MARTÍNEZ, Carlos. “Balance y perspectivas de los estudios regionales en México. 

México: UNAM-Miguel Ángel Porrúa. 1990. 

BATALLA, Ángel. Las regiones geográficas en México. México: Siglo XXI. 1969. 

BENDINI, M., BARBOSA, J. y LARA, S. Una mirada sobre el campo de la sociología 

rural en América Latina. México: UAM-Antropos. 2006. 

BOLOS, Silvia. La constitución de actores sociales y la política. México: Universidad 

Iberoamericana-Plaza y Valdez. 1999. 

BUSTAMENTE, Carlos. Desarrollo regional em México. México: UNAM-Universidad 

Autónoma de Aguascalientes.  

CABRERO, Enrique. Las Políticas descentralizadoras en el ámbito internacional. En: Nueva 

Sociedad, núm. 142. Venezuela. 1996. 

CALVA, José, Desarrollo regional y urbano. Análisis estratégico para el desarrollo, vol. 

13, México: Consejo Nacional de Universitarios y Juan Pablos Editor. 2012.  

CANTO, Manuel. Nuevos enfoques y nuevos actores del desarrollo social. México: 

Universidad Autónoma Metropolitana. 2007. 

CÁRDENAS, Jaime. La reforma constitucional en materia de energía. Jaime Cárdenas 

(Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 



156 

CÁRDENES, Z., GARCIA, O. y GARCIA, S. Autodidactismo Solidario. México: Servicios 

educativos, A.C. 2008. 

CARREÓN, Victor y GRUNSTEIN, Miriam. Pemex: la no empresa de todos los mexicanos? 

Por qué Pemex no es una verdadera empresa pública y por qué debe serlo. En: Revista 

Legislativa de Estudios Sociales y de Opinión Pública. Vol. 4, núm 8, julio-diciembre. 

2011. 

CASTELLS, Manuel. La era de la información. México: Siglo XXI. 2002. vols. I y III. 

CASTILLA, Beatriz y LABRECQUE, Marie. “Las maquiladoras del sur de México y de 

América central: trabajo, género e identidad”. TRACE. Travaux et Recherches dans les 

Amériques du Centre, núm 55, junio, pp. 3-15. 2009. 

CASTILLA, Beatriz y TORRES, Beatriz. “Del hogar a la fábrica. Trabajadoras de las 

empresas transnacionales en Yucatán, México”. TRACE Travaux et Recherches dans les 

Amériques du Centre, 55, junio, p. 31-52. 2009. 

CELIS, Darío. Arranca Pemex etapa más visible de la Refinería Bicentenario y trae ICA 3 o 4 

paquetes más. Excelsior. 2012. 

Centro de Estudios para el Desarrollo Rural Sustentable y la Soberanía Alimentaria. México: 

migración y remesas. México: Centro de Estudios para el Desarrollo Rural Sustentable y la 

Soberanía Alimentaria. 2014. 

CEPAL. América Latina y el Caribe: indicadores macroeconómicos del turismo. 

Santiago de Chile: Comisión Económica para América Latina y el Caribe. 2011. 

CEPAL. Efectos sociales de la globalización sobre la economía campesina. Santiago de 

Chile: Comisión Económica para América Latina y el Caribe. 1999. 

CEPAL. Equidad, desarrollo y ciudadanía. Santiago de Chile: Comisión Económica para 

América Latina y el Caribe. 2000. 

CEPAL. Estudio económico de América Latina. México: Cepal. 1957. 

CEPAL. Indicadores sociales básicos de la subregión norte de América Latina y el 

Caribe. Santiago de Chile: Comisión Económica para América Latina y el Caribe. 2009. 

CEPAL. Modelos de desarrollo, papel del Estado y políticas sociales: nuevas tendencias 

en América Latina. Chile: Document LC/R. 1575. Santiago de Chile: Comisión Económica 

para América Latina y el Caribe. 1995. 

CONAPO. Índice de Emigración y Marginación, 2010. México: Conapo. 2010. 

CONAPO-BBVA Bancomer. Anuario de emigración y remesas. México. México: Conapo-

BBVA Bancomer. 2013. 

CORDERA, Rolando y Provencio Enrique. Informe del desarrollo en México 2015. 



157 

México: UNAM. 2016. 

De la O, María. “El trabajo de las mujeres en la industria maquiladora de México: Balance de 

cuatro décadas de estudio”. En: Revista de Antropología Iberoamericana. Vol 1. Núm. 3, 

agosto-diciembre. Madrid: Antropólogos Iberoamericanos en Red. p. 398-419. 2006. 

De la ROSA, José. y LUNA, Luis. (2007). “Participación ciudadana en los programas de 

vivienda”. En: Tamayo, S. (coord.). El bando 2, un análisis multidimensional de la política 

de vivienda en el gobierno del Distrito Federal, 2000-2006. México: SEDUVI, UACM y 

CAM. 2007. 

De la VEGA, Ángel. La evolución del componente petrolero en el desarrollo y transición 

de México. México: UNAM. 1999.  

Delgadillo, Javier, Torres, Felipe y Gasca, José. Distorsiones del desarrollo regional de 

México en la perspectiva de la globalización. Revista Momento Económico, núm 115, 

mayo-junio, 2011.  

DOLLFUS, Olivier. El espacio geográfico. España: Oikos-tau. 1982. 

ESPINOSA, Verónica. 933 hectáreas... ¿para qué? Proceso. 2009, Septembro, 1715.  

FABRE, D. “La labor socioeducativa desde el Capital Social”. Revista Argentina de 

Sociología. Año 12, núm. 13. pp. 95-124. 2009. 

FERNÁNDEZ, Gabriel. El mercado petrolero internacional. En: Reporte No. 66. Reforma 

Energética. México: CESOP. 2013. 

FLORES, Nancy. Pemex: compras por 1 mil millones de dólares en fin de sexenio. 

Contralínea. 17, octobro, 2012. 

FRANCO, Rolando. Los paradigmas de la política social en América Latina. Santiago de 

Chile: CEPAL. 1996. 

FROMM, Erich y MACCOBY, M. Sociopsicoanálisis del campesino mexicano. México: 

Fondo de Cultura Económica. 2007.   

GALARZA, Ricardo. &amp;amp; VAZQUEZ, Gisela. A cosechar gasolina. Expansión. 2009, May, 

vol. 40, 1015. 

GALEANO, Eduardo. Las venas abiertas de América Latina. México: Siglo XXI. 1971. 

GARCÍA, S. Del autodidactismo solidario a la autogestión: seis años después. 

Experiencias en comunidades del Valle del Mezquital, Hidalgo, México. México: 

CREFAL. 1991. 

GONZÁLEZ, José. “El sector privado y Pemex. Algunos datos sobre la normatividad 

aplicable al respecto”. En: Reporte Cesop, número 66, julio. México: Cesop. 2013. 

GONZÁLEZ, José. Refinerías en México. Retos y posturas para una revisión en el 



158 

ámbito legislativo. México: Centro de Estudios Sociales y de Opinión Pública. 2013. 

GONZÁLEZ, José. Reforma Energética, refinerías y opinión pública. México: Centro de 

Estudios Sociales y de Opinión Pública. 2014. 

GONZÁLEZ, José. Sector privado y generación de energía eléctrica. México: Centro de 

Estudios Sociales y de Opinión Pública. 2010. P. 38. 

GRAMMONT, H. La evolución de la producción agropecuaria en el campo mexicano: 

concentración productiva, probreza y pluriactividad. Andamios, 7(13, mayo agosto), 85-117. 

2010. 

GRUNSTEIN, Miriam. Reforma petrolera: pasos y tropiezos del proceso de México. Jaime 

Cárdenas (Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

HARVEY, David. Espacios del capital. Hacia una geografía crítica. México: Akal. 2014. 

HARVEY, David. La condición de la posmodernidad. Investigación sobre los orígenes del 

cambio cultural. Buenos Aires: Amorrortu. 2004. 

HARVEY, David. Los límites del capitalismo y la teoría marxista. México: Fondo de 

Cultura Económica. 1990. 

HARVEY, David. Sobre reajustes espacio-temporales y acumulación mediante desposesión. 

Revista Viento Sur, N 447, 16/04/04. p.1-26. 

HARVEY, David. The New Imperialism. Oxford, New York. 2003. 

HEIDEGGER, Martín. El ser y el tiempo. México: Fondo de Cultura Económica. 1971. 

HIRSCH, J; KANNANKULAM, J. The Spaces of Capital: The Political Form of Capitalism 

and the Internationalization of the State. Antipode. 43, 1, 12-37, Jan. 2011. 

HIRSCH, Joachim. El Estado Nacional de Competencia. Estado democracia y política en 

el capitalismo global. México: Universidad Autónoma Metropolitana-Xochimilco. 2001. 

HIRSCH, Joachim. Globalización, capital y Estado. México: UAM-X. 1996. 

HOLLOWAY, John. “Crisis, fetichismo y composición de clase”. Revista Relaciones, núm 

3. México: Universidad Autónoma Metropolitana-Xochimilco. 1990.

HOLLOWAY, John. La reforma del Estado: Capital global y Estado. Perfiles 

Latinoamericanos, diciembre, núm. 1, México: Facultad Latinoamericana de Ciencias 

Sociales. 1992. 

IBARRA, David. Crisis y reformismo en México. En: Configuraciones, 35. México. 2013. P. 

17. 

IMCO. Nos cambiaron el mapa. México ante la revolución energética del siglo XXI. 

México: Instituto Mexicano para la Competitividad. 2013. 

INEGI. Censo de Población y Vivienda 2010. México: Instituto Nacional de Estadística, 



159 

Geografía e Informática. 2010. 

INEGI. Censos Agropecuarios 2007. México: Inegi. 2007 

INEGI. Censos Económicos 1994. México: Inegi. 1994. 

INEGI. Censos Económicos 1999. México: Inegi. 1999. 

INEGI. Censos Económicos 2004. México: Inegi. 2004. 

INEGI. Censos Económicos 2009. México: Inegi. 2009. 

INEGI. Directorio de Unidades Económicas. DENUE. México: Inegi. 2016. 

INEGI. Estadística de la Industria Maquiladora de Exportación (EMIME) 2006. México: 

Instituto Nacional de Estadística, Geografía e Informática. 2007. 

INEGI. Estadísticas de Hidalgo. México: Inegi. 2010. 

INEGI. Medición de la Economía Informal 2003-2012, Base 2008. México: Instituto 

Nacional de Estadística, Geografía e Informática. 2014. 

INEGI. Módulo sobre Disponibilidad y Uso de las Tecnologías de la Información y 

comunicación en los Hogares. Aguascalientes: INEGI. 2010. 

KANT, Immanuel. Crítica de la razón pura. México: Fondo de Cultura Económica-

Universidad Autónoma Metropolitana-Universidad Nacional Autónoma de México. 2009. 

KAY, Cristóbal. Estrategias de vida y perspectivas del campesinado en América Latina. En: 

ALASRU Análisis latinoamericano del medio rural. Número 1. Universidad Autónoma 

Chapingo. 2005. 

KAY, Cristóbal. Pobreza rural en América Latina: teorías y estrategias de desarrollo. En: 

Revista Mexicana de Sociología. 69, núm 1, enero-marzo. 2007. P. 69-106. 

KERGOAT, Daniele. (2003). “De la relación social de sexo al sujeto sexuado”. Revista 

Mexicana de Sociología, año 65, núm 4. Octubre-Diciembre.  

KERRY, John. “Oil, México, and The Transboundry Agreement”, A Minority Staff 

Report. Prepared for the use of The Committee on Foreign Relations, United States Senate, 

One Hundred Twelfth Congress, Second Session, Printed for the use of The Comittee on 

Foreign Relations. Washington, D.C. December 21, 2012. 

LA BLACHE, Vidal. La France. Tableau, Géographique. Paris: Librairie Hachette &amp;amp; C. 

LACOSTE, Yves. La geografia: um arma para la guerra. Barcelona: Editorial Anagrama. 

1977. 

LAPYDA, ILan. Durkheim e a crise financeira: reflexoes sobre anomia e a relación economia 

e sociedade. Plural, Revista do Programa de Pos-Graduacao em Sociología da USP, São 

Paulo, v. 17, 2010, p. 35-58.  



160 

LEFEBVRE, Henry. La presencia y la ausência. Contribución a la teoría de las 

representaciones. México: Fondo de Cultura Económica. 2006. 

LEFEBVRE, Henry. The Production of Space. Ney York: Blackwell Publishing.1991. 

LENCIONI, Sandra. Regiáo e geografía. A Nocáo de regiáo no pensamento geográfico. En: 

Ana Fani y Alessandri Carlos. Novos caminos da geografía. Sao Paolo: Editora Contexto. 

2005. 

LÓPEZ, Liliana y RAMÍREZ, Blanca. Pensar el espacio: región, paisaje, territorio y lugar 

en las ciencias sociales. Mimeo. 2010. 

LUNA, Luis. La desvalorización de la tierra en el patrón de producción, agudizada por las 

reformas energética y laboral de Enrique Peña Nieto. Estudios Socioterriotoriales. Revista 

de Geografía. Núm 16, vol. 1, jul-dic 2014, pp. 47-80. 2014. 

MAIER, Elizabeth. (2006). “Tránsitos territoriales e identidad de las mujeres indígenas 

migrantes”. Papeles de Población, enero-marzo, número 47. México: UNAM. 

MARQUÉZ, Daniel. Modelos histórico-jurídicos de contratación en petróleos mexicanos. 

Jaime Cárdenas (Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 

2015. 

MARSTON, Sally. “The social construction of scale”. Progress in Human Geography. 

24(2). Pp. 219-225. 2000. 

MARX, Karl e ENGELS, Friederich. O 18 Brumário de Louis Bonaparte. Lisboa: Edições 

Avante. 1984. 

MARX, Karl. El Capital. Crítica de la economía política. México: Fondo de Cultura 

Económica. 1999. 

MASSEY, D. New Directions in Space. In J. Gregory (Ed.), Social Relations and Spatial 

Structure. London: McMillan. 1985 

McCRUMMEN, Stephanie. “Mexican oil workers fear Pemex proposal”, The Washigton 

Post, 13 de Agosto de 2013. 

MCDOWELL, L. A transformação da geografia cultural. In: GREGORY, D., MARTIN, R.( 

org.) Geografia Humana: sociedade, espaço e ciência social. Rio de Janeiro: Jorge Zahar 

Ed, 1996. 

MEIXUEIRO, Gustavo. e BACA, Arón. La reforma energética en la opinión pública. 

México: Centro de Estudios Sociales y de Opinión Pública. 2013. p. 29 

MEIXUEIRO, MORENO y MARTÍNEZ. Desarrollo regional y competitividad en México. 

México: CESOP. 2012.  

MÉNDEZ, Ricardo. Crisis económica y reconfiguraciones territoriales. Crisis económica e 



161 

impactos territoriales- V Jornadas de Geografía Económica AGE Univ. de Girona. 2012. 

p. 37-73.

MONREAL, Ricardo. Privatización del petróleo. El robo del siglo. México: D3 Ediciones 

S.A. de C.V. 2014. 

MOTA, Dinorath. Deja Refinería Bicentenario incertidumbre y frustración. El Universal. 

2011. 10/01. 

NAVARRO, Alejandro. La reestructuración organizacional en Petróleos Mexicanos. 

México: Centro de Estudios Sociales y de Opinión Pública. 2007. 

NIETZSCHE, Friedrich. La voluntad de poder. España: Biblioteca Edaf. 2006. 

OCDE. Análisis del extensionismo agrícola en México. París: OCDE. 2011. P. 72. 

PARDO, María. Capital Social y Política Social en México. México: El Colegio de México. 

1999. 

PASCUAL, Carlos. Writen Testimony of Special Envoy and Cordinator for International 

Energy Affairs, Subcommittee on the Western Hemisphere United States House of 

Representatives, Energy and the Western Hemisphere, April 11, 2013. 

PECK, Jamie. Economías políticas de escala: políticas rápidas, relaciones interescalares y 

workfare neoliberal. En: Ramiro FERNÁNDEZ y Carlos Brandao (Coord.). Escalas y 

políticas del desarrollo regional. Argentina: Miño y Davila-Universidad de Litoral. 2010. 

PEDRERO, Mercedes. “Las condiciones de trabajo en los años noventa en México. Las 

mujeres y los hombres: ¿ganaron o perdieron?” Revista Mexicana de Sociología, año 65, 

núm. 4. Octubre-Diciembre. p. 733-761. 2003. 

PEMEX. Diagnóstico Municipal. Atitalaquia. México: PEMEX. 2015. 

PÉREZ, Ana. “Refinería Bicentenario: 9 mil millones de pesos tirados a la basura”. En: 

Proceso. 14/03/2015. 

PROCESAM-COLMEX-REAP. Encuesta Nacional a Hogares Rurales de México. 

México: PROCESAM-Colegio de México y REAP. 2002. 

Quilaqueo, Gustavo. ¿Campesinos sin agricultura? Las estrategias de los campesinos de 

Acámbaro, Guanajuato. Entre el maíz y los dólares. Maestría en Ciencias en Desarrollo 

Rural Regional. México: Universidad Autónoma Chapingo. P. 180. 2005. 

RAMÍREZ, César. Globalización, neoliberalismos y estrategias de los actores regionales 

en la agricultura mexicana (Los productores frijoleros y la globalización propuesta). 

Tesis doctoral. México: Universidad Autónoma Metropolitana. 1997. 



162 

RAMÍREZ, Gabriel. Infraestructura de hidrocarburos en la ciudad de México, 1970-2008. En: 

Garza, G. Valor de los medios de producción socializados en la Ciudad de México. 

México: El Colegio de México. 2014. 

RAMÍREZ, José. Gana Guanajuato batalla por refinería. El Sol de Irapuato. 2009. 31/07. 

RASCÓN, Fernando. et al. Tipología de productores de México. México: CEDRSSA. 2006. 

ROBLES, Héctor. El sector rural en el siglo XXI. Un mundo de realidades y 

posibilidades. México: Centro de Estudios para el Desarrollo Rural Sustentable y la 

Soberanía Alimentaria. 2007. 

RODRÍGUEZ, Victor. Los riesgos de los contratos de riesgo. Jaime Cárdenas (Coord.). 

Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

ROUSSEAU, Isabel. Pemex y la política petrolera: los retos hacia el futuro. En: Méndez, J. 

Los grandes problemas de México. Políticas Públicas. México: El Colegio de México. 

2012. 

RUBIO, Blanca. Explotado y excluidos. Los campesinos latinoamericanos en la fase 

agroexportadora neoliberal. México: Universidad Autónoma Chapingo-Cetros Regionales y 

Plaza y Valdés. 2003. 

SÁNCHEZ, María. et al. La inversión privada en el sector eléctrico en México: marco 

institucional y estructura territorial. En: Investigaciones geográficas, Boletín del Instituto de 

Geografía de la UNAM, núm. 54, México: UNAM. 2004. p. 82. 

SANTOS, Milton. La naturaleza del espacio: técnica y tiempo. Razón y emoción. 

Barcelona: Ariel. 2000. 

SAXE-FERNÁNDEZ, John. Flexibilización constitucional y reingreso a México de las 

petroleras nacionalizadas por Lázaro Cárdenas. Jaime Cárdenas (Coord.). Reforma 

Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

SAXE-FERNÁNDEZ, John. La compraventa de México. Una interpretación histórica y 

estratégica de las relaciones México-Estados Unidos. México: UNAM y Centro de 

Investigaciones Interdisciplinarias en Ciencias y Humanidades. 2015. 

SENNETT, Richard. Cuerpo y piedra. El cuerpo y la ciudad en la civilización occidental. 

Madrid: Alianza Editorial. 1997. 

SHEINBAUM, Claudia. La Reforma Energética en el contexto internacional. Jaime Cárdenas 

(Coord.). Reforma Energética. Análisis y consecuencias. México: UNAM. 2015. 

SMITH, Neil. “Homeless/global: Scaling places”. En: Bird, J.; Curtis, B.; Putnam, T.; 

Robertson, G. y Tickner, L. (eds). Mapping the futeres-Local cultures, global change. 

Londres: Routledge. 1993. 



163 

SMITH, Neil. The Future is Radically Open. ACME: An International E-Journal for 

Critical Geographies. 14, 3, 954-964, Sept. 2015. 

SNOECK, M. La industria de refinación en México, 1970-1985. México: El Colegio de 

México. 1989. 

SOTO, Orquídea. El espejismo de la refinería. Expansión. 2010. Sep, Vol. 41, Núm. 1048. 

STAVENHAGEN, R. Informe final del estudio socioantropológico de la refinería de 

Tula. México. México: Pemex. 1973. 

SWYNGEDOUW, Eric. “Excluding the other: The contested production of a new ´Gestalt of 

Scale´, and the politics of marginalization” En Lee, R. y Wills, J. (eds). Geographies of 

Economies. Londres: Edward Arnold. Pp. 167-177. 1997. 

SWYNGEDOUW, Eric. “Scaled Geographies: Nature, Place and Politics of Scale” en 

Sheppard, E. y McMaster, R (eds.) Scale &amp;amp; Geographic Inquiry: Nature, Society and 

Method. Londres: Blackwell. Pp. 129-152. 2003. 

TAUSSIG, Michael. (1993). El diablo y el fetichismo de la mercancía en Sudamérica. 

México: Nueva Imagen.  

TAUSSIG, Michael. (2015). La magia del Estado. México: Siglo XXI.  

TOLEDO, Victor. Ecocidio en México. La batalla final es por la vida. México: Grijalbo. 

2015. 

TOURAINE, Alain. Los movimientos sociales. ¿Podremos vivir juntos? Iguales y 

diferentes. México: Fondo de Cultura Económica. 1997. 

VALENZUELA, J. Crítica del modelo neoliberal. El FMI y el cambio estructural. 

México: UNAM. 1992. 

VALENZUELA, José. ¿Qué es un patrón de acumulación? México: UNAM-Facultad de 

Economía. 1990. 

VELTZ, Pierre. Mundialización, ciudades y territorios. Barcelona: Ariel. 1999. 

WEBER, Max. Economía y Sociedad. México: Fondo de Cultura Económica. 2004. 

WERLEN, Benno. Society, action, and space. Londres: Routledge. 1993. 

WIONCZEK, M. Algunas reflexiones sobre la futura política petrolera de México. En: 

Desarrollo económico, 23 (89 abril-junio). 59-78. 1983. 

ZAPATA, Emma y SUÁREZ-Blaca. “Migración: reasignación de roles en espacios locales y 

transnacionales”. Ra Ximhai, enero-abril, 8(1). Sinaloa: Universidad Autónoma de México 

Mochicahui, El Fuerte. p. 45-63. 

ZEMELMAN, Hugo. Problemas antropológicos y utópicos del conocimiento. México: 

Colegio de México y Centro de Estudios Sociológicos. 1997. 




</field>
	</doc>
</add>