<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23633</field>
		<field name="filename">7827_IsabellaPastoreValencioCorr17.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 
ESCOLA POLITÉCNICA 

 
 
 
 
 

ISABELLA PASTORE VALÊNCIO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Desempenho do sistema predial de água e esgoto sanitário com 
uso de bacias sanitárias de volume de descarga de 4,8 litros 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2017



 

 

ISABELLA PASTORE VALÊNCIO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Desempenho do sistema predial de água e esgoto sanitário com uso de bacias 
sanitárias de volume de descarga de 4,8 litros 

 
 
 
 
 
 

Dissertação apresentada à Escola 
Politécnica da Universidade de São 
Paulo para obtenção do título de 
Mestre em Ciências. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2017



 

 

ISABELLA PASTORE VALÊNCIO 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Desempenho do sistema predial de água e esgoto sanitário com uso de bacias 
sanitárias de volume de descarga de 4,8 litros 

 
 

Versão original 
 
 
 

Dissertação apresentada à Escola 
Politécnica da Universidade de São 
Paulo para obtenção do título de 
Mestre em Engenharia Civil. 
 
Área de Concentração: Engenharia de 
Construção Civil. 
 
Orientador: Orestes Marraccini 
Gonçalves. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

São Paulo 
2017 



2 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aos meus pais e à minha irmã, por me apoiarem e acreditarem, 

sempre, no meu potencial. 



3 

 

AGRADECIMENTOS 

Ao meu orientador, Prof. Dr. Orestes Marraccini Gonçalves, pelo suporte, incentivo, 

orientação e inspiração. 

Aos Professores Dr. Rodrigo Moruzzi e Drª. Lúcia Helena de Oliveira, pelas valiosas 

contribuições durante o exame de qualificação. 

À TESIS – Tecnologia de Sistemas em Engenharia Ltda., à ASFAMAS – Associação 

Brasileira dos Fabricantes de Materiais para Saneamento – e ao Programa Setorial 

da Qualidade de Louças Sanitárias para Sistemas Prediais, pela colaboração 

durante o estudo. 

À Engª. Edwiges Ribeiro, pelo auxílio e suporte. 

À minha querida colega Mariana Caro Barleta, por todo apoio durante o período do 

mestrado. 

Em especial, aos meus familiares, pelo incentivo constante que foi essencial para a 

conquista desse título. 



4 

 

RESUMO 

A presente pesquisa tem, como objetivo, avaliar o desempenho de bacias sanitárias 

de 4,8 L/descarga, bem como do sistema de esgoto sanitário, quando estas bacias 

sanitárias estão instaladas. Para essa pesquisa foram realizadas três etapas: revisão 

bibliográfica, etapa laboratorial e etapa de campo. Na etapa laboratorial foram 

ensaiadas vinte bacias sanitárias de 4,8 L/descarga, tanto bacias sanitárias 

projetadas para funcionar com 4,8 L/descarga quanto bacias sanitárias projetadas 

para funcionar com 6,8 L/descarga, mas reguladas para 4,8 L/descarga. Foram 

observadas bacias sanitárias que atendem o desempenho de remoção de dejetos da 

própria bacia, mas apenas cinco bacias sanitárias (25%) foram aprovadas em todos 

os ensaios realizados. Nenhuma das bacias sanitárias projetadas para funcionar 

com 6,8 L/descarga, mas regulada para 4,8 L/descarga, foi aprovada nesta etapa. 

Na etapa de campo, dez casas tiveram o consumo de água total e da bacia sanitária 

monitorados e foram realizadas cinco filmagens da rede de esgoto sanitário. Durante 

a etapa de campo, embora os usuários não tenham relatado problemas no 

desempenho das bacias sanitárias, o monitoramento dos dados revelou a presença 

de acionamentos sucessivos em algumas das residências. As filmagens da rede de 

esgoto sanitário mostraram depósito de sólidos, que pode ter ocorrido devido à 

redução do volume de água despejado na rede. Assim, não é possível afirmar que a 

substituição de bacias sanitárias de 6,8 L/descarga por aquelas de 4,8 L/descarga 

não causa impacto no desempenho do sistema de esgoto sanitário. Com a 

comparação entre os ensaios realizados em laboratório e os resultados obtidos em 

campo, verificou-se que os ensaios constantes, nas normas atuais, não são 

suficientes para avaliar bacias sanitárias de 4,8 L/descarga, mas foi possível verificar 

uma relação do ensaio de transporte de pasta de soja com o desempenho de bacias 

sanitárias de 4,8 L/descarga. Esse ensaio separa as bacias sanitárias de 4,8 

L/descarga com bom desempenho em campo das que não apresentaram bom 

desempenho em campo; por isso, pode ser inserido em uma próxima revisão 

normativa que contemple bacias sanitárias de 4,8 L/descarga. 

Palavras-chave: Bacia sanitária de 4,8L. Instalações prediais hidráulicas e 
sanitárias. Consumo doméstico de água. Uso eficiente da água. 



5 

 

ABSTRACT 

This research aims to evaluate the performance of low flush toilets (4.8 Lpf - liters per 

flush) and the performance of the drainage system when these toilets are installed. In 

this research, 3 steps were realized: bibliographic review, laboratory step and field 

step. In the laboratory step, 20 toilets were tested, both 4,8 Lpf toilets and 6,8 Lpf 

toilets, but regulated to 4,8 Lpf. There were toilets that attend the removal test of the 

toilet itself. This result shows that some products have enough technology to work 

with reduced volume, but only 5 toilets (25%) were approved in all laboratory tests. 

None of the 6,8 Lpf toilets, but regulated to 4,8 Lpf, was approved in the laboratory 

tests. In the field step, 10 houses had total water consumption and toilet consumption 

monitored. In addition, 5 filming – real time video – of the drainage system were 

realized. During the field step, although problems weren’t reported in the 

performance of the toilets by the users, data’s monitoring revealed the presence of 

constant successive flushes in some of the residences. The filming of the drainage 

system showed solid deposits which may have occurred due to the reduction of the 

water discharge. Thus, it isn’t possible to afirm that the replacement of 6,8 Lpf toilets 

by 4.8 Lpf toilets doesn’t have an impact on the performance of the drainage system 

performance, therefore it can’t be applied unrestrictedly. With the laboratory tests and 

the results obtained in the field, it was verified that the tests included in the current 

standards aren’t sufficient to evaluate the 4.8 Lpf toilets, but it was possible to verify a 

correlation of the transport of soybean paste test with the performance of 4.8 Lpf 

toilets. This test separates the 4,8 Lpf toilets with proper performance in the field from 

those that didn’t present proper performance in the field, so it can be inserted in a 

next normative revision that contemplates 4,8 Lpf toilets. 

Keywords: 4.8Lpf toilet. Water supply and drainage systems in building. Domestic 

water consumption. Water conservation. 



6 

 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES  

Figura 1 - Consumo médio per capita na média dos anos de 2010, 2011 e 2012 .... 18 

Figura 2 - Vulnerabilidade hídrica em centros urbanos - total geral de demanda e 

total de demanda por tipo de uso da água da Macrometrópole Paulista ........... 19 

Figura 3 - Evolução da produção de água na região da Macrometrópole Paulista ... 22 

Figura 4 - Evolução do volume de água consumido, por descarga, no Brasil ........... 24 

Figura 5 - Sistemas hidráulicos prediais .................................................................... 26 

Figura 6 - Assento sanitário em pedra ...................................................................... 27 

Figura 7 - Ilustração do uso de banheiros públicos ................................................... 27 

Figura 8 - Bacia sanitária tipo “valve closet” .............................................................. 27 

Figura 9 - Bacias sanitárias com caixa de descarga ................................................. 28 

Figura 10 - Bacia sanitária tipo “siphon jet” ............................................................... 29 

Figura 11 - Bacia sanitária tipo “reverse trap” ........................................................... 29 

Figura 12 - Bacia sanitária tipo “washdown” ............................................................. 29 

Figura 13 - Bacia sanitária tipo “blowout” .................................................................. 30 

Figura 14 - Exemplo de bacia sanitária convencional ............................................... 30 

Figura 15 - Exemplo de bacia sanitária com caixa acoplada .................................... 30 

Figura 16 - Exemplo de bacia sanitária monobloco ................................................... 30 

Figura 17 - Exemplo de botão de acionamento simples ............................................ 31 

Figura 18 - Exemplo de botão de duplo acionamento ............................................... 31 

Figura 19 - Exemplo de bacia sanitária de saída vertical .......................................... 31 

Figura 20 - Exemplo de bacia sanitária de saída horizontal ...................................... 31 

Figura 21 - Bloqueio de gases no sifão ..................................................................... 32 

Figura 22 - Ilustração do escoamento nas tubulações horizontais do sistema predial 

de esgoto sanitário ............................................................................................. 33 

Figura 23 - Transição do escoamento na direção vertical (tubo de queda) para 

escoamento na direção horizontal (subcoletor) .................................................. 34 

Figura 24 - Velocidade de sólido ao longo de um subcoletor .................................... 35 

Figura 25 - Configuração do ramal horizontal da bacia sanitária .............................. 38 

Figura 26 - Exemplo de simulação do transporte de sólidos – comparação entre as 

imagens obtidas no experimento físico e as computadas numericamente ........ 39 

Figura 27 - Simulação do transporte de sólidos em tubulação de esgoto sanitário ... 39 



7 

 

Figura 28 - Bancadas de ensaio utilizadas - diferentes instalações da tubulação que 

simula o esgoto sanitário .................................................................................... 40 

Figura 29 - Exemplo do resultado do estudo para a tubulação sem curvas .............. 40 

Figura 30 - Diferença entre declividade do ramal de esgoto para tubulação de Ø 3” 43 

Figura 31 - Seções transversais avaliadas ................................................................ 44 

Figura 32 - Simulação do ramal de esgoto (41 metros) ............................................ 45 

Figura 33 - Mídias de pasta de soja utilizadas no ensaio .......................................... 45 

Figura 34 - Mídias de papel higiênico utilizadas no ensaio ....................................... 45 

Figura 35 - Gráfico que indica a média de descargas necessárias para remover 

todas as mídias do tubo de esgoto para diferentes condições de ensaio .......... 46 

Figura 36 - Média de descargas necessárias para limpeza da tubulação de ensaio 

para diferentes condições de declividade desta tubulação - diferença entre 

declividade de 1% e 2% do ramal de esgoto ..................................................... 47 

Figura 37 - Médias de descarga para limpeza da tubulação ..................................... 48 

Figura 38 - Esquema da bancada de ensaios - CTCC/EP-USP ................................ 49 

Figura 39 - Ramal para o teste de transporte de sólidos - CTCC/EP-USP ............... 50 

Figura 40 - Vista externa das residências estudadas ................................................ 50 

Figura 41 - Detalhe da instalação do hidrômetro eletrônico para medição do 

consumo geral da residência ............................................................................. 50 

Figura 42 - Fluxograma de realização dos ensaios ................................................... 56 

Figura 43 - Esquema da bancada de ensaios ........................................................... 59 

Figura 44 - Foto do local para instalação da bacia sanitária na bancada de ensaios 60 

Figura 45 - Foto do ponto de saída de água da bancada de ensaios que abastece a 

caixa de descarga .............................................................................................. 60 

Figura 46 - Detalhe da tubulação com 18 metros de comprimento, que simula o 

ramal predial ...................................................................................................... 61 

Figura 47 - Foto da esfera de polipropileno utilizada nos ensaios de remoção de 

esferas e transporte de sólidos .......................................................................... 62 

Figura 48 - Foto da caneta utilizada no ensaio de lavagem de parede ..................... 62 

Figura 49 - Foto dos grânulos e esferas de nylon utilizados no ensaio de remoção de 

grânulos ............................................................................................................. 62 

Figura 50 - Foto do papel kraft e esponja utilizados no ensaio de remoção de mídia 

composta ............................................................................................................ 63 



8 

 

Figura 51 - Foto das mídias de ensaio utilizadas nos ensaios de remoção e 

transporte de pasta de soja encapsulada e não encapsulada ........................... 63 

Figura 52 - Esquema da altura do fecho hídrico ........................................................ 66 

Figura 53 - Fotos da realização do ensaio de reposição do fecho hídrico e remoção 

de esferas constantes na norma brasileira ABNT NBR 15097 ........................... 66 

Figura 54 - Mídias utilizadas nos ensaios de remoção e transporte de pasta de soja 

(papel e pasta de soja não encapsulada)........................................................... 70 

Figura 55 - Fotos da realização dos ensaios de esforço de acionamento, 

estanqueidade da caixa de descarga e tempo de enchimento conforme ABNT 

NBR 15491:2010 ................................................................................................ 72 

Figura 56 - Onze mídias do ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada ....... 74 

Figura 57 - Resultados do ensaio de remoção de pasta de soja encapsuladas........ 74 

Figura 58 - Resultados do ensaio de reposição do fecho hídrico, realizado durante o 

ensaio de remoção de pasta de soja com mídias encapsuladas ....................... 75 

Figura 59 - Detalhe da bancada de ensaios .............................................................. 78 

Figura 60 - Número de descargas necessárias para remover todas as mídias do tubo 

de transporte - bacias sanitárias de 4,8 litros por descarga ............................... 78 

Figura 61 - Esquema frontal do conjunto habitacional .............................................. 81 

Figura 62 - Vista superior do conjunto habitacional ................................................... 82 

Figura 63 - Detalhamento da rede pública de esgoto do conjunto habitacional 

monitorado ......................................................................................................... 82 

Figura 64 - Vistas superior e lateral do hidrômetro instalado em cada unidade 

habitacional ........................................................................................................ 84 

Figura 65 - Equipamento utilizado para captar e enviar os dados coletados pelo 

hidrômetro .......................................................................................................... 84 

Figura 66 - Exemplo do fornecimento dos dados de consumo de água das bacias 

sanitárias, pela internet ...................................................................................... 84 

Figura 67 - Instalação do conjunto para coleta de dados nos banheiros .................. 85 

Figura 68 - Câmera utilizada para filmagem da rede de esgoto ................................ 86 

Figura 69 - Detalhamento do sistema utilizado para filmagem da rede de esgoto .... 86 

Figura 70 - Cópia de um instante da 1ª filmagem da rede de esgoto ........................ 87 

Figura 71 - Distribuição dos modelos de bacias sanitárias nas unidades habitacionais 

(cada uma das cores representa um modelo) .................................................... 88 



9 

 

Figura 72 - Definição dos modelos a serem instalados em cada unidade - exemplo 

da casa 17 .......................................................................................................... 89 

Figura 73 - Exemplo da verificação de um acionamento simples.............................. 91 

Figura 74 - Exemplo da verificação de dois acionamentos sucessivos ..................... 91 

Figura 75 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 3 ........................... 93 

Figura 76 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 5 ........................... 95 

Figura 77 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 7 ........................... 97 

Figura 78 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 25 ......................... 99 

Figura 79 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 11 ....................... 101 

Figura 80 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 13 ....................... 103 

Figura 81 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 15 ....................... 105 

Figura 82 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 17 ....................... 107 

Figura 83 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 19 ....................... 109 

Figura 84 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 21 ....................... 111 

Figura 85 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária por habitante - 

quando estavam instaladas bacias sanitárias de 6,8 L/descarga .................... 112 

Figura 86 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária por habitante - 

depois da troca das bacias sanitárias por aquelas de 4,8 L ............................. 113 

Figura 87 - Linha do tempo da realização das filmagens ........................................ 116 

Figura 88 - Detalhamento dos trechos de filmagem da rede pública de esgoto ...... 116 

Figura 89 - Detalhamento do galho verificado na filmagem do dia 28/08/15 ........... 117 

Figura 90 - Detalhamento da obstrução verificada na filmagem de 19/11/15, próxima 

ao PV 2 ............................................................................................................ 117 

Figura 91 - Detalhamento do galho encontrado na filmagem de 19/11/15 .............. 118 

Figura 92 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 19/11/15

 ......................................................................................................................... 118 

Figura 93 - Detalhamento da obstrução verificada na filmagem de 19/11/15 ......... 118 

Figura 94 - Esquema do acúmulo de sólidos, verificado na terceira filmagem da rede 

de esgoto, próximo ao PV 2 ............................................................................. 119 

Figura 95 - Acúmulo de sólidos verificado na terceira filmagem da rede de esgoto, 

próximo ao PV 2 ............................................................................................... 119 

Figura 96 - Galho, com possível acúmulo de papel higiênico, verificado na filmagem 

do dia 28/01/16 ................................................................................................ 119 



10 

 

Figura 97 - Detalhamento da tubulação escura, verificada na filmagem de 28/01/16

 ......................................................................................................................... 120 

Figura 98 - Detalhamento do PV 2, na filmagem de 03/03/16 ................................. 120 

Figura 99 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 

03/03/16, próximo ao PV 2 ............................................................................... 120 

Figura 100 - Galho, com possível acúmulo de papel higiênico, verificado na filmagem 

do dia 03/03/16 ................................................................................................ 121 

Figura 101 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 03/03/16

 ......................................................................................................................... 121 

Figura 102 - Detalhamento do acúmulo de sólidos, verificado no trecho nº 2, na 

filmagem de 03/03/16 ....................................................................................... 121 

Figura 103 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 

03/03/16, próximo ao PV 3 ............................................................................... 122 

Figura 104 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 

12/04/16, próximo ao PV 2 ............................................................................... 122 

Figura 105 - Galho verificado na filmagem do dia 12/04/16 .................................... 123 

Figura 106 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 12/04/16

 ......................................................................................................................... 123 

Figura 107 - Detalhamento do acúmulo de sólidos, verificado no trecho nº 2, na 

filmagem de 12/04/16 ....................................................................................... 123 

Figura 108 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 

12/04/16, próximo ao PV 3 ............................................................................... 124 

Figura 109 - Resumo das constatações verificadas nas filmagens da rede de esgoto

 ......................................................................................................................... 125 

Figura 110 - Detalhamento da rede pública de esgoto do conjunto habitacional 

monitorado ....................................................................................................... 126 

Figura 111 - Resultado do ensaio de volume consumido por descarga .................. 128 

Figura 112 - Resultado do ensaio de remoção de esferas ...................................... 129 

Figura 113 - Resultado do ensaio de transporte de sólidos .................................... 129 

Figura 114 - Resultado do ensaio de reposição do fecho hídrico ............................ 130 

Figura 115 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária, por habitante, 

por casa - comparação entre antes e depois da troca das bacias sanitárias ... 134 

Figura 116 - Linha do tempo, com resultados das filmagens da rede de esgoto .... 137 

Figura 117 - Resultado do ensaio de transporte de pasta de soja .......................... 139 



11 

 

Figura 118 - Variação do consumo de água da bacia sanitária, por habitante ........ 139 

  



12 

 

LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 - Disponibilidade hídrica de água doce renovável nos países de maior PIB 

em 2013 ............................................................................................................. 17 

Tabela 2 - Projeções de população da Macrometrópole Paulista ............................. 18 

Tabela 3 - Volume de água utilizado na descarga das bacias sanitárias com duplo 

acionamento ....................................................................................................... 42 

Tabela 4 - Requisitos avaliados ................................................................................ 57 

Tabela 5 - Codificação das bacias sanitárias ............................................................ 64 

Tabela 6 - Ensaios de caracterização da bacia sanitária .......................................... 64 

Tabela 7 - Resumo dos resultados de todas as bacias sanitárias ensaiadas de 

acordo com a NBR 15.097 - bacias sanitárias de nº1 a 10 ................................ 67 

Tabela 8 - Resumo dos resultados dos ensaios realizados de acordo com a NBR 

15.097 - bacias sanitárias de nº 11 a 20 ............................................................ 68 

Tabela 9 - Resultado do ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada ..... 71 

Tabela 10 - Resumo dos resultados dos ensaios realizados em caixa de descarga 73 

Tabela 11 - Resultado do ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada .......... 76 

Tabela 12 - Resultado final de todas as bacias sanitárias ensaiadas ....................... 80 

Tabela 13 - Consumo de água total da Casa 3, antes da troca das bacias sanitárias

 ........................................................................................................................... 92 

Tabela 14 - Consumo de água total da Casa 3, após a troca das bacias sanitárias . 92 

Tabela 15 - Consumo de água total da Casa 5, antes da troca das bacias sanitárias

 ........................................................................................................................... 94 

Tabela 16 - Consumo de água total da Casa 5, após a troca das bacias sanitárias . 94 

Tabela 17 - Consumo de água total da Casa 7, antes da troca das bacias sanitárias

 ........................................................................................................................... 96 

Tabela 18 - Consumo de água total da Casa 7, após a troca das bacias sanitárias . 97 

Tabela 19 - Consumo de água total da Casa 25, antes da troca das bacias sanitárias

 ........................................................................................................................... 98 

Tabela 20 - Consumo de água total da Casa 25, após a troca das bacias sanitárias

 ........................................................................................................................... 98 

Tabela 21 - Consumo de água total da Casa 11, antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 100 



13 

 

Tabela 22 - Consumo de água total da Casa 11 após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 101 

Tabela 23 - Consumo de água total da Casa 13, antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 102 

Tabela 24 - Consumo de água total da Casa 13, após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 102 

Tabela 25 - Consumo de água total da Casa 15 antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 104 

Tabela 26 - Consumo de água total da Casa 15, após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 104 

Tabela 27 - Consumo de água total da Casa 17, antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 106 

Tabela 28 - Consumo de água total da Casa 17, após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 106 

Tabela 29 - Consumo de água total da Casa 19, antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 108 

Tabela 30 - Consumo de água total da Casa 19, após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 109 

Tabela 31 - Consumo de água total da Casa 21, antes da troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 110 

Tabela 32 - Consumo de água total da Casa 21, após a troca das bacias sanitárias

 ......................................................................................................................... 110 

Tabela 33 - Resumo dos dados obtidos na aplicação do questionário de 

caracterização dos usuários ............................................................................. 112 

Tabela 34 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, quando 

estavam instaladas bacias sanitárias de 6,8 L ................................................. 113 

Tabela 35 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, quando 

estavam instaladas as bacias sanitárias de 4,8 L ............................................ 114 

Tabela 36 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, antes e 

depois da troca das bacias sanitárias pelas de 4,8 L ....................................... 133 

Tabela 36 – Resumo do número de descargas por habitante por dia ..................... 134 

Tabela 37 - Consumo de água das casas monitoradas .......................................... 135 

 



14 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

ABNT Associação Brasileira de Normas Técnicas 

AFO Average to Flush Out (média de descargas para limpeza da 

tubulação) 

ASME American Society of Mechanical Engineers 

CDHU Companhia de Desenvolvimento Habitacional e Urbano do Estado de 

São Paulo 

DAEE Departamento de Águas e Energia Elétrica 

DTA Documentos Técnicos de Apoio 

EPA Environmental Protection Agency 

FAPESP Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo 

IPT Instituto de Pesquisas Tecnológicas 

NBR Norma Brasileira 

PBQP-H Programa Brasileiro de Qualidade e Produtividade do Habitat 

PERC Plumbing Efficiency Research Coalition 

PIB Produto Interno Bruto 

PNCDA Programa Nacional de Combate ao Desperdício de Água 

PSQ Programas Setoriais da Qualidade 

PURA Programa de Uso Racional de Água 

PURA-USP Programa de Uso Racional da Água da Universidade de São Paulo 

RMSP Região Macrometropolitana de São Paulo 

SABESP Companhia de Saneamento Básico do Estado de São Paulo 

SIMaC Sistema de Qualificação de Empresas de Materiais, Componentes e 

Sistemas Construtivos 

SPES Sistema Predial de Esgoto Sanitário 

USP Universidade de São Paulo 

WEAP Water Efficient Appliances and Plumbing Groups 

 



15 

 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA ..................................................................... 17 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................... 25 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ............................................................................... 26 

3.1. Sistemas hidráulicos prediais ......................................................................... 26 

3.1.1. Sistema de equipamento sanitário ................................................................. 27 

3.1.2. Sistema predial de esgoto sanitário ................................................................ 32 

3.1.2.1. Escoamento dos Sólidos nos Ramais Horizontais de Esgoto Sanitário ...... 33 

3.2. Redução do volume de água consumido por descarga das bacias sanitárias 41 

3.2.1. Estudos da Plumbing Efficiency Research Coalition (PERC) ......................... 44 

3.2.2. Redução do consumo de água das bacias sanitárias no Brasil ...................... 48 

4. ESTUDO LABORATORIAL ................................................................................ 52 

4.1. Fases do estudo laboratorial .......................................................................... 54 

4.2. Resultados do estudo laboratorial .................................................................. 64 

4.2.1. Resultados da Fase 1 - ensaios para seleção das bacias sanitárias a serem 

instaladas em campo ................................................................................................ 64 

4.2.1.1. Resultados dos ensaios realizados conforme ABNT NBR 15097 ............... 65 

4.2.1.2. Resultados do ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada ...... 69 

4.2.1.3. Ensaios de caracterização da caixa de descarga ....................................... 72 

4.2.2. Resultados da Fase 2 - ensaios para avaliação prospectiva .......................... 73 

4.2.2.1. Avaliação da capacidade de remoção de pasta de soja encapsulada ........ 73 

4.2.2.2. Avaliação da capacidade de transportar sólidos deformáveis .................... 77 

4.2.3. Resumo dos resultados laboratoriais da Fase 1 ............................................. 79 

5. ESTUDO DE CAMPO ........................................................................................ 81 

5.1. Resultados da etapa de campo ...................................................................... 87 

5.1.1. Aplicação do questionário de caracterização das unidades habitacionais e 

definição das bacias sanitárias a serem instaladas em cada unidade habitacional .. 87 



16 

 

5.1.2. Monitoramento do consumo de água ............................................................. 89 

5.1.3. Aplicação do questionário de satisfação dos usuários ................................. 114 

5.1.4. Monitoramento da rede de esgoto ................................................................ 115 

5.1.4.1. Filmagem inicial da rede pública de esgoto .............................................. 116 

5.1.4.2. Segunda filmagem da rede de esgoto ...................................................... 117 

5.1.4.3. Terceira filmagem da rede de esgoto ........................................................ 119 

5.1.4.4. Quarta filmagem da rede de esgoto .......................................................... 120 

5.1.4.5. Quinta filmagem da rede de esgoto .......................................................... 122 

5.1.4.6. Resumo dos resultados das filmagens da rede de esgoto ........................ 124 

6. ANÁLISE DOS RESULTADOS ........................................................................ 128 

6.1. Análise dos resultados do estudo laboratorial .............................................. 128 

6.2. Análise dos resultados do estudo de campo ................................................ 132 

7. CONCLUSÕES ................................................................................................ 140 

REFERÊNCIAS ....................................................................................................... 143 

APÊNDICE A - Detalhamento dos resultados do ensaio de transporte de pasta de 

soja .......................................................................................................................... 147 

APÊNDICE B - Métodos de ensaio ......................................................................... 149 

APÊNDICE C - Questionários realizados em campo .............................................. 175 

APÊNDICE D - Fotos das bacias sanitárias que foram instaladas em campo ........ 180 



17 

 

1. INTRODUÇÃO E JUSTIFICATIVA 

A crescente escassez de recursos naturais necessários à população, dentre 

eles a água, tem refletido em crise ambiental. A cultura da população, associada à 

falta de estruturas e sistemas de gestão adequados fazem com que o acesso à água 

seja reduzido (TOLEDO, 2013). 

De acordo com o Banco Mundial, o Brasil possui a maior disponibilidade 

hídrica per capita considerando as dez maiores economias do mundo. A Tabela 1 

mostra a disponibilidade hídrica de água doce renovável per capita nos países de 

maior PIB em 2013 (CBCS, 2014). 

 

Tabela 1 - Disponibilidade hídrica de água doce renovável nos países de maior PIB em 2013 

País 
Disponibilidade hídrica de água doce 

renovável per capita (m³/hab.ano) 

Brasil 43.528 

Rússia 31.487 

Estados Unidos 9.666 

Japão 3.379 

França 3.300 

Itália 3.142 

Reino Unido 2.332 

China 2.017 

Alemanha 1.860 

Índia 1.545 

Fonte: CBCS (2014) 
 

Entretanto, a aparente disponibilidade hídrica no Brasil não traduz a real 

distribuição do recurso. Segundo a Agência Nacional das Águas, a região 

hidrográfica amazônica detém 80,8% da disponibilidade hídrica superficial e 61,9% 

da reserva potencial explorável de águas subterrâneas. As bacias hidrográficas onde 

se localizam as regiões metropolitanas apresentam grande demanda de água e 

grande quantidade de carga orgânica doméstica lançada nos corpos d’água, o que 

as torna mais críticas e vulneráveis (CBCS, 2014). 

O consumo de água per capita, na maioria dos estados brasileiros, tem 

apresentado tendência de crescimento, conforme Figura 1. 



18 

 

 
Figura 1 - Consumo médio per capita na média dos anos de 2010, 2011 e 2012 

  Fonte: CBCS (2014) 
 

Na região da Macrometrópole Paulista, por exemplo, estimativas mostram um 

aumento da demanda de água de 27% de 2008 a 2035. Esse acréscimo equivale ao 

dobro da atual capacidade do Sistema Cantareira e quatro vezes a do Sistema 

Guarapiranga (DAEE, 2013). 

Com o aumento da população (indicado na Tabela 2) e das atividades rurais e 

industriais, projeções mostram que o consumo tende a aumentar 60m³/s de 2008 a 

2035 (Figura 2).  

 

Tabela 2 - Projeções de população da Macrometrópole Paulista 

Ano 2008 2018 2025 2035 

População 30.822.256 34.058.087 35.689.115 37.021.683 

Fonte: adaptado de DAEE (2013) 
 

As projeções indicam que é possível diminuir a demanda de água em 32 m³/s 

(11,5%) por meio da implantação de ações de controle operacional, tais como, 

redução de consumo e mudanças comportamentais, gestão do uso da água para 

irrigação, gestão do uso para indústria. A Figura 2 apresenta as projeções, para 

2035, da demanda de água potável nos cenários: tendencial, com intensificação do 

crescimento e com a implantação de ações e controle operacional. 

 



19 

 

 
 

Figura 2 - Vulnerabilidade hídrica em centros urbanos - total geral de demanda e total de demanda por tipo 
de uso da água da Macrometrópole Paulista 

  Fonte: adaptado de DAEE (2013) 
 

Na Figura 2 é possível perceber que a demanda urbana de água potável 

equivale a 48,95% da demanda total. Logo, ações que diminuam a demanda no uso 

urbano são muito importantes, como as de conscientização dos usuários no uso 

racional da água, na substituição de aparelhos sanitários antigos por modelos 

economizadores de água, no controle de vazamentos, dentre outras. 

A atual configuração de estruturas hidráulicas na região da Macrometrópole 

não possui capacidade para garantir as vazões necessárias e atender ao aumento 

da demanda projetada e para enfrentar uma situação hidrológica muito desfavorável 

(DAEE, 2013), mesmo considerando obras emergenciais. 

Um exemplo disso é que a cidade de São Paulo passou por uma crise hídrica, 

entre o final de 2013 e início de 2015, devido ao baixo nível pluviométrico em 

algumas das represas que abastecem a Região Metropolitana de São Paulo. 

Ainda que essa redução da disponibilidade de água esteja sendo 
relacionada a um período de estiagem e de temperaturas muito 
acima das normais climatológicas para esta época do ano, ela é o 
reflexo da falta de planejamento estratégico que afeta o sistema de 
abastecimento da Região nos últimos dez anos. (CÔRTES et. al, 
2015) 

Para enfrentar essa situação, a SABESP adotou medidas que 
permitiram a redução da vazão retirada do Sistema Cantareira (maior 
sistema da RMSP e principal manancial afetado pela crise) e o 
consequente melhor aproveitamento da reserva disponível nos 
mananciais dos demais sistemas produtores de água do RMSP. 
(SABESP, 2015)  



20 

 

O crescimento da população, indicado na Tabela 2, demanda investimentos 

para a ampliação do sistema de abastecimento, como aumento da capacidade das 

estações de tratamento, desenvolvimento dos mananciais e a conscientização da 

população da necessidade de redução do consumo de água. Com a redução  no 

volume de água per capita disponível nos mananciais, para captação, o sistema de 

abastecimento de água da Região de São Paulo fica mais suscetível a eventos 

climáticos externos como o ocorrido entre 2013 e 2015, com forte estiagem e 

elevadas temperaturas (CÔRTES et. al, 2015). 

Inicialmente, os esforços para aumentar a quantidade de água potável 

disponível para a população concentravam-se na gestão da oferta de água (níveis 

macro e meso), por meio da captação em locais cada vez mais distantes e do 

aumento da extensão das redes de abastecimento. Entretanto, essas possibilidades 

tornaram-se cada vez mais difíceis, pois os recursos naturais vão se esgotando ou 

se tornando inviáveis, pela distância. Desde então, a gestão da demanda (nível 

micro) é realizada (CBCS, 2014). 

A gestão da água pode ser realizada em três patamares: 

? Macro: associado às ações na escala dos grandes sistemas 
ambientais e bacias hidrográficas; 

? Meso: associado às ações nos sistemas de saneamento;  

? Micro: associado às ações que se concentram sobre as 
edificações e seus sistemas prediais hidrossanitários. (SILVA, 1999) 

De acordo com SILVA,  

a gestão da demanda de água pode ser entendida como o 
acompanhamento permanente do volume de água consumido, com 
organização e avaliação de dados e informações que determinam 
parâmetros de controle que retroalimentam o sistema e permitem o 
planejamento de ações para manter os indicadores de consumo em 
níveis adequados, seja na forma de eliminação das perdas físicas, 
seja na utilização de novas tecnologias. (SILVA, 2004) 

No Brasil, na década de 1990, foram implementadas políticas públicas, 

visando a redução do consumo de água. Dentre as ações desenvolvidas pelos 

governos federal e estaduais, destacam-se o Programa Nacional de Combate ao 

Desperdício de Água (PNCDA), o Programa de Uso Racional da Água (PURA), 

desenvolvido pela SABESP, e o Programa Brasileiro da Qualidade e Produtividade 

do Habitat (PBQP-H), implementado pela Secretaria de Habitação do Ministério das 

Cidades. 

De acordo com o MINISTÉRIO DAS CIDADES (2015), 



21 

 

o PNCDA é um Programa da Secretaria Nacional de Saneamento 
Ambiental do Ministério das Cidades, que tem por objetivo geral 
promover o uso racional da água de abastecimento público nas 
cidades brasileiras, em benefício da saúde pública, do saneamento 
ambiental e da eficiência dos serviços, propiciando a melhor 
produtividade dos ativos existentes e a postergação de parte dos 
investimentos para a ampliação dos sistemas. Tem por objetivos 
específicos definir e implementar um conjunto de ações e 
instrumentos tecnológicos, normativos, econômicos e institucionais, 
concorrentes para uma efetiva economia dos volumes de água 
demandados para consumo nas áreas urbanas, consolidados em 
publicações técnicas e cursos de capacitação. 

Este programa foi criado em 1997 e possui publicações de Documentos 

Técnicos de Apoio (DTA) desde 1999 (SILVA, G., S., 2005). Atualmente, esses 

documentos são publicados como Guias Práticos, para atender à solicitação das 

equipes prestadoras de serviços de saneamento. Os DTA são públicos e ficam 

disponíveis no website do Ministério das Cidades. 

O Programa de Uso Racional da Água (PURA) tem como objetivo a redução 

do consumo de água em prédios públicos (SABESP, 2017).  

Atualmente, 2,4 mil escolas, postos de saúde, hospitais e até 
presídios, como a penitenciária feminina de Santana, na Zona Norte 
da Capital, foram alvos de ações de educação e troca de 
equipamentos. Com os recursos poupados foi possível conservar o 
volume de água suficiente para abastecer uma população de 26 mil 
pessoas, sem necessidade de utilizar novos mananciais (SABESP, 
2017). 

Nesse contexto, a Escola Politécnica da USP (Poli/USP), por meio de seu 

Laboratório de Sistemas Prediais (LSP) do Departamento de Engenharia de 

Construção Civil (PCC), foi convidada a participar do PURA estabelecendo as bases 

tecnológicas e documental para o Programa.  

O Programa de Uso Racional da Água da Universidade de São Paulo (PURA-

USP) foi implementado em 1996, de acordo com Silva (2005), com os objetivos de: 

? Reduzir o consumo de água e manter o perfil de consumo 
reduzido ao longo do tempo; 

? Implantar um sistema estruturado de gestão da demanda de 
água; e 

? Desenvolver uma metodologia que pudesse ser aplicada 
futuramente em outros locais. 

Em busca destes objetivos, foram realizadas intervenções, tais como 

eliminação de vazamentos e substituição de equipamentos. 

O terceiro programa estruturante é o Programa Brasileiro de Qualidade e 

Produtividade do Habitat (PBQP-H), instituído em 1998.  



22 

 

Tem por objetivo básico o apoio ao esforço brasileiro de 
modernidade e à promoção da Qualidade e da produtividade no setor 
da construção habitacional, visando o aumento da competitividade de 
bens e serviços por ele produzidos (SILVA, G., S., 2005). 

Um dos projetos do PBQP-H é o Sistema de Qualificação de Empresas de 

Materiais, Componentes e Sistemas Construtivos (SIMaC), que visa combater a não 

conformidade técnica de materiais e componentes da construção civil; dentre eles 

destacam-se os metais e louças sanitárias, cujo não atendimento às normas 

técnicas podem ocasionar o aumento do consumo de água. Para o combate à não 

conformidade no PBQP-H foram criados os Programas Setoriais da Qualidade 

(PSQ), cujo objetivo é garantir que os produtos comercializados no Brasil (metais e 

louças sanitárias, por exemplo) atendam às normas técnicas e às diretrizes de uso 

racional da água. 

Além dos programas permanentes existentes no Brasil, devido à crise hídrica de 

2014, a Sabesp elaborou o Programa de Incentivo à Redução do Consumo, que se trata 

de descontos nas contas de água dos usuários que apresentarem redução de consumo, 

quando comparadas com a média dos meses anteriores. Entretanto, o usuário pode 

entender que a ação de economia só é necessária durante o período de seca.  

Tais medidas terão efeito temporário sobre a redução do consumo 
(as próximas chuvas de verão poderão diminuir esforços dos 
usuários) (CBCS, 2014).  

Isso pode ser visto na Figura 3: na crise, o consumo de água per capita foi 

reduzido, mas, logo após esse período, em 2016, o consumo de água per capita voltou 

a crescer e, em seguida, em 2017 está próximo ao consumo anterior à crise. Pode-se 

observar na mesma figura que em alguns sistemas, como, por exemplo, Alto Cotia, o 

consumo per capita de 2017 (após a crise) é superior ao de 2014 (antes da crise). 

SISTEMA MAR/14 MAR/15 MAR/16 MAR/17 

Cantareira 27,65 14,04 22,65 25,93 

Guarapiranga 14,10 14,65 13,98 13,79 

Alto Tietê 14,99 11,91 11,59 11,33 

Rio Grande 4,82 4,94 4,92 4,85 

Rio Claro 3,82 3,93 3,97 3,92 

Alto Cotia 1,07 0,79 1,98 1,26 

Baixo Cotia 0,89 1,01 0,89 0,85 

Ribeirão Estiva 0,10 0,08 0,08 0,08 

TOTAL RMSP 67,43 51,34 59,38 62,01 

 

Figura 3 - Evolução da produção de água na região da Macrometrópole Paulista 
  Fonte: adaptado de SABESP (2017) 

  



23 

 

Neste sentido, considerar ações tecnológicas que favorecem o Uso 
Eficiente da Água no processo de produção dos edifícios, ao 
conceber, projetar e executar os sistemas envolvidos, significa 
colocar em prática os princípios da sustentabilidade. Para os futuros 
moradores, pelo favorecimento ao consumo consciente e redução de 
custos de operação e manutenção. Para as cidades, pela 
implantação de edifícios que possibilitam a efetivação de menor 
geração de esgotos sanitários e menor consumo de energia (CBIC, 
2016). 

As ações tecnológicas que promovem o uso eficiente da água não 
dependem do comportamento ou hábitos dos usuários, mas sim das 
características e condições do Sistema Hidráulico Predial e 
dependem diretamente de decisões que são tomadas pelos 
profissionais envolvidos no processo de produção dos edifícios. É 
nas etapas de concepção, projeto e execução dos edifícios que 
podem ser estabelecidas ações de base tecnológica que 
determinarão a possibilidade do uso eficiente da água durante toda 
sua vida útil (CBIC, 2016). 

Devido a demanda pela produção de aparelhos sanitários economizadores de 

água, os fabricantes de bacia sanitária vêm trabalhando para reduzir o volume de 

água dos sistemas de descarga, visto que esses são responsáveis por parte 

significativa do consumo de água nas edificações. A Figura 4, a seguir, ilustra a 

evolução do volume de água consumido por descarga no Brasil. Em 1990, o 

consumo das bacias sanitárias era de 12 L/descarga. Ao longo dos anos, o setor de 

louças sanitárias trabalhou para reduzir esse volume, que passou a ser de 9 

L/descarga em 2000 e 6,8 L/descarga em 2002. Em 2011, surgiram as bacias 

sanitárias com duplo acionamento, que permitem dois tipos de descarga: descarga 

total para sólidos (volume nominal de 6,8 L/descarga) e a descarga parcial (volume 

nominal de 3 L/descarga) para líquidos. De acordo com valores obtidos 

laboratorialmente, em 54 bacias sanitárias de duplo acionamento, estima-se que o 

volume utilizado por descarga total é de 6,5±1,1 L e, por descarga parcial, é de 

3,9±1,3 L. Assim, considerando um uso da descarga total para quatro usos da 

descarga parcial, tem-se que o volume de água consumido pelas bacias sanitárias 

de duplo acionamento é, em média, 4,4 L. 

 



24 

 

 
* Valor obtido laboratorialmente 

Figura 4 - Evolução do volume de água consumido, por descarga, no Brasil 
 

Como redução do consumo de água total apenas é obtida quando o 

funcionamento da bacia sanitária atende a requisitos mínimos de desempenho, 

estabelecidos a partir do conhecimento das reais necessidades e condições locais 

de operação, caso a bacia sanitária de volume reduzido provoque obstrução, o 

usuário terá que dar duas (ou mais) descargas e a redução do consumo de água 

não acontecerá. Por exemplo, se o usuário que estiver utilizando a bacia sanitária de 

4,4 L (vide Figura 4) der duas descargas, utilizará 8,8 L em média, que é mais do 

que o volume utilizado em uma descarga de 6,8 L. 

Usar a água com eficiência significa utilizar apenas a quantidade de 
água necessária e suficiente para o desempenho esperado de 
determinada atividade ou equipamento, sem desperdício, sem 
comprometimento da qualidade da atividade e garantida a saúde dos 
usuários. No limite, toda a água fornecida (medida) é utilizada, na 
menor quantidade possível, para a realização das atividades fim 
(CBIC, 2016). 

Verificar o impacto que a redução do volume de descarga causa no 

desempenho da bacia sanitária é fundamental bem como verificar o impacto no 

desempenho do sistema predial. Deve-se avaliar se esta redução pode ser 

suportada pelas redes prediais e públicas de esgoto sanitário e se não proporcionará 

entupimentos e obstruções, ocasionando prejuízos à sociedade. 

  



25 

 

2. OBJETIVOS 

Este trabalho tem, como objetivo principal, avaliar o desempenho do sistema 

predial de água e esgoto sanitário, verificando a efetiva redução do consumo de 

água e o comportamento dos sistemas (predial e público) de esgoto sanitário, no 

caso da substituição de bacias sanitárias de 6,8 L/descarga por bacias sanitárias de 

4,8 L/descarga. 

 

Além do objetivo principal, este trabalho possui outros dois objetivos: 

? Avaliar requisitos de desempenho mensuráveis em laboratório, capazes de 

determinar se uma bacia sanitária de 4,8 L/descarga é adequada ao uso; 

? Avaliar se a redução do volume de água consumido por descarga (de 6,8 L 

para 4,8 L) pode ser realizada no Brasil, ou seja, se em condições críticas de 

instalação do sistema predial de esgoto sanitário, não causa entupimentos e 

depósito de sólidos na tubulação do sistema predial e público de esgoto 

sanitário. 

 

  



26 

 

3. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

3.1. Sistemas hidráulicos prediais 

De acordo com Gonçalves e Ilha (1994), os sistemas hidráulicos prediais 

podem ser divididos em sistema de suprimento de água fria, sistema de suprimento 

de água quente, sistema de equipamento/aparelho sanitário e sistema de esgoto 

sanitário, conforme ilustra a Figura 5. Possui as seguintes funções: 

? O fornecimento de água com volume e energia adequados para remoção dos 

dejetos da bacia sanitária e transporte destes dejetos ao longo dos ramais de 

esgoto; 

? O fornecimento de água com volume e energia adequados para reposição do 

fecho hídrico, que é responsável por evitar o retorno de odores ao ambiente. 

Além do pleno atendimento das funções descritas anteriormente, é importante 

que o consumo de água dos aparelhos sanitários seja o mínimo suficiente para que 

atenda às necessidades dos usuários, sem causar transtornos devido ao baixo 

volume de água descarregado e nem prejuízos devido ao alto consumo de água. 

 

    

Figura 5 - Sistemas hidráulicos prediais 
Fonte: CBIC (2016) 

 

Neste trabalho, são alvos de estudo os sistemas prediais afetados pela 

redução do volume de água consumido por descarga das bacias sanitárias, ou seja: 

? o sistema de equipamento sanitário, pois a bacia sanitária (que é um 

equipamento sanitário) é um dos objetos do estudo; e 

? o sistema de esgoto sanitário, pois pode ter seu desempenho prejudicado 

pela redução do consumo de água da bacia sanitária. 



27 

 

3.1.1. Sistema de equipamento sanitário 

O sistema de equipamento sanitário é compreendido pelos aparelhos 

sanitários que são instalados nos pontos de utilização das edificações, dentre eles, a 

bacia sanitária. 

As primeiras bacias sanitárias (utilizadas já em 1350 a.C., pelos egípcios) 

eram constituídas essencialmente de um assento de pedra, debaixo do qual 

passava água corrente que recolhia os dejetos, conforme Figura 6 (LANDI, 1993). 

Também eram comuns os banheiros públicos (Figura 7). 

 

  

Figura 6 - Assento sanitário em pedra 
Fonte: LANDI (1993) 

Figura 7 - Ilustração do uso de banheiros públicos 
Fonte: LANDI (1993) 

 

A primeira bacia sanitária capaz de prover a própria limpeza foi inventada por 

um inglês chamado Joseph Bramah, em 1788 (ver Figura 8). O modelo foi chamado 

de “vaso de válvula”, pois possuía uma válvula que fazia com que uma lâmina 

d’água permanecesse na bacia sanitária. A válvula a qual o nome se refere é o 

fundo da bacia sanitária (LANDI, 1993). 

 

Vista Corte 

Figura 8 - Bacia sanitária tipo “valve closet” 
Fonte: LANDI (1993) 

 

No início do século XX, todos os modelos antigos de bacias sanitárias foram 

substituídos por bacias sanitárias de material cerâmico, com pedestal e local para a 

fixação do assento sanitário (LANDI, 1993), tais como os que são conhecidos na 

atualidade. 
 



28 

 

   

Figura 9 - Bacias sanitárias com caixa de descarga 
Fonte: LANDI (1993) 

 

Os requisitos de desempenho exigidos naquela época (descritos abaixo) se 

mantêm até a atualidade. A norma vigente do produto (ABNT, 2011) exige que as 

bacias sanitárias atendam a requisitos de desempenho com os mesmos objetivos 

dos relacionados pela Board of Health of England em 1852: 

1. Limpeza para a remoção completa dos dejetos; 
2. O melhor sifão para evitar retorno de odores do sistema geral do 
esgoto; 
3. Consumo da menor quantidade de água possível para uma 
perfeita lavagem e manutenção do sifão; 
4. Durabilidade ou garantia contra: 
 - quebra em consequência do congelamento 
 - desarranjo da parte mecânica 
 - quebra quando bem usado 
 - entupimento 
5. Fácil manutenção; 
6. Barato quando produzido em larga escala. (LANDI, 1993) 

De acordo com Oliveira Jr. (2002), as bacias sanitárias têm, como principais 

funções: 

? Fornecer água com volume e energia adequados para reposição 
do fecho hídrico (responsável por evitar o retorno de odores ao 
ambiente) e remoção dos dejetos; 

? Realizar o transporte adequado dos dejetos ao longo do ramal de 
esgoto;  

? Consumir volume de água adequado para funcionamento do 
produto. 

Basicamente, as bacias eram divididas em 4 tipos (OLIVEIRA JR., 2002): 

1) tipo "siphon jet”, que possui um jato que direciona o fluxo de água para a 

entrada do sifão (identificado com a letra C, na Figura 10). Este tipo de bacia 

sanitária tem uma grande área molhada (A) e o fecho hídrico (B) profundo. 



29 

 

Geralmente, a furação da argola desta bacia é executada de tal forma a 

proporcionar, com a descarga de água, um movimento de vórtice ou similar, que, em 

conjunto com o jato direcionado ao sifão (D), proporciona bom desempenho, com 

baixos ruídos; 

 

 
Figura 10 - Bacia sanitária tipo “siphon jet” 

Fonte: OLIVEIRA Jr. (2002) 
 

2) tipo “reverse trap”, muito similar à anterior, exceto pela menor área 

molhada (identificada pela letra A, na Figura 11), menor diâmetro do sifão (C), fecho 

hídrico de menor altura (B).  

 
Figura 11 - Bacia sanitária tipo “reverse trap” 

Fonte: OLIVEIRA Jr. (2002) 
 

3) tipo “washdown”, que possui uma construção mais simples que os demais 

tipos (Figura 12). Seu funcionamento depende primordialmente da ação sifônica, 

auxiliada pela existência de um jato que impulsiona água para o sifão.  

 
Figura 12 - Bacia sanitária tipo “washdown” 

Fonte: OLIVEIRA Jr. (2002) 
 

4) tipo “blowout”, cujo funcionamento depende basicamente da ação do jato 

de água direcionado ao sifão, em relação a ação sifônica. Possui grande área 

molhada (identificado pela letra A, na Figura 13), fecho hídrico profundo (B) e grande 

diâmetro do sifão (C). 

 



30 

 

 
Figura 13 - Bacia sanitária tipo “blowout” 

Fonte: OLIVEIRA Jr. (2002) 

 

Com o desenvolvimento de novas tecnologias de sistemas de descarga, de 

materiais e de formas, o início do século XXI traz, consigo, uma série de novas 

bacias sanitárias, buscando, além de bom desempenho, redução do consumo de 

água. Tecnologias como caixas acopladas com sistema de descarga pressurizado, 

caixas de descarga com duplo acionamento e materiais novos estão sendo 

difundidas (OLIVEIRA Jr., 2002). 

Hoje, no Brasil, existem diversos tipos de classificação das bacias sanitárias.  

As bacias sanitárias podem ser classificadas quanto ao modelo: bacia 

sanitária convencional, bacia com caixa acoplada ou monobloco. As bacias 

sanitárias convencionais são aquelas comercializadas sem o correspondente 

aparelho de descarga, ou seja, projetadas para funcionar com válvula de descarga 

ou caixa de descarga não acoplada (Figura 14); as bacias sanitárias com caixa 

acoplada são projetadas para funcionar em conjunto com a respectiva caixa 

acoplada (Figura 15); as bacias sanitárias monobloco são equivalentes às bacias 

sanitárias com caixa acoplada, entretanto, a bacia sanitária e a caixa de descarga 

formam uma única peça (Figura 16). 

 

   

Figura 14 - Exemplo de bacia 
sanitária convencional  

Fonte: Autora (2017) 

Figura 15 - Exemplo de bacia 
sanitária com caixa acoplada  

Fonte: Autora (2017) 

Figura 16 - Exemplo de bacia 
sanitária monobloco  

Fonte: Autora (2017) 
 

No caso das bacias sanitárias com caixa acoplada, ou monobloco, a 

classificação pode ser quanto ao acionamento; sendo de acionamento simples 



31 

 

aquelas cuja caixa de descarga possui apenas um botão de acionamento que libera 

6,8 L/descarga (Figura 17) ou de duplo acionamento cuja a caixa de descarga 

possui dois botões de acionamento – um botão para descarga de dejetos líquidos de 

3 L e outro botão para descarga de dejetos sólidos de 6,8 L (Figura 18). 

 

  

Figura 17 - Exemplo de botão de acionamento 
simples 

Figura 18 - Exemplo de botão de duplo 
acionamento 

Fonte:Autora (2017) Fonte:Autora (2017) 
 

Com relação ao direcionamento da saída de esgoto, as bacias sanitárias são 

classificadas como saída vertical ou horizontal. As bacias sanitárias de saída vertical 

possuem saída de esgoto direcionada para o piso, e as bacias sanitárias de saída 

horizontal possuem saída direcionada para a parede. 

 

  

Figura 19 - Exemplo de bacia sanitária de saída 
vertical 
Fonte: Autora (2017) 

Figura 20 - Exemplo de bacia sanitária de saída 
horizontal  
Fonte: Autora (2017) 

 

Quanto ao funcionamento, as bacias sanitárias podem ser classificadas como 

de ação sifônica ou de arraste. As bacias sanitárias de ação sifônica possuem, 

internamente, um sifão tipo S, e as bacias sanitárias de arraste possuem um sifão 

tipo P, funcionando por meio de um fluxo de água que arrasta os dejetos na 

horizontal. 



32 

 

Como citado anteriormente, uma das funções da bacia sanitária é realizar o 

transporte adequado dos dejetos ao longo do ramal de esgoto. Para tanto, deve 

fornecer água com volume, vazão e energia adequados para evitar que ocorra a 

deposição dos sólidos no ramal de esgoto. 

3.1.2. Sistema predial de esgoto sanitário 

O Sistema Predial de Esgoto Sanitário (SPES) deve atender aos seguintes 

requisitos de desempenho do sistema, de acordo com Gonçalves et al. (2000): 

? Garantir a qualidade da água de consumo. A contaminação da água de 

consumo deve ser evitada, protegendo-se tanto o interior dos sistemas de 

suprimento, como os ambientes receptores; 

? Permitir o rápido escoamento da água utilizada e dos despejos introduzidos, 

evitando a ocorrência de vazamentos e a formação de depósitos no interior 

das tubulações. A necessidade de viabilizar o rápido e seguro escoamento do 

esgoto sanitário deve ser considerada desde a concepção do sistema predial 

de esgoto sanitário. A velocidade do escoamento nos trechos horizontais está 

associada à eficiência no transporte dos materiais sólidos, evitando que estes 

venham a se depositar no fundo das tubulações; 

? Impedir que os gases provenientes do sistema atinjam áreas de utilização. A 

manutenção dos fechos hídricos deve ser considerada desde a concepção do 

sistema, para evitar odores e contaminações dentro do ambiente sanitário 

(Figura 21). 

 

 

Figura 21 - Bloqueio de gases no sifão 
Fonte: Gonçalves et al. (2000) 

 

O Sistema Predial de Disposição de Água deve coletar e destinar, 
quando necessário, a água nele introduzida e os despejos 
provenientes do uso desta água, na quantidade, temperatura e de 



33 

 

maneira adequada, de forma a assegurar a qualidade da água para 
consumo. (informação verbal)

1
 

O SPES consiste em um conjunto de tubulações, interligadas a todos os 

aparelhos sanitários da edificação, e de acessórios destinados a coletar e conduzir 

as águas servidas e dejetos do esgoto sanitário a uma rede pública de coleta – ou 

sistema particular de tratamento. É constituído pela rede de transporte de esgoto 

sanitário e pela rede de ventilação (GONÇALVES et al., 2000). 

3.1.2.1. Escoamento dos Sólidos nos Ramais Horizontais de Esgoto Sanitário 

Os tipos de escoamentos, de acordo com Oliveira (2014), constatados em um 

sistema predial de esgoto sanitário, variam por trechos da configuração. Nos trechos 

horizontais (ramais de descarga e de esgoto, subcoletores e coletores), admite-se 

que o escoamento seja em canal (ver Figura 22). Nos tubo de queda, em que os 

trechos são verticais, uma lâmina de água escoa pelas paredes do tubo em forma de 

anel e, no interior deste, há escoamento de ar – o escoamento é anular. O 

escoamento da água se faz, simultaneamente, com o de ar, e as pressões variam de 

maneira não definida. 

Nos sistemas prediais de esgoto sanitário, o escoamento se dá como conduto 

livre. “Nas tubulações horizontais, é admitido escoamento em canal, onde o líquido 

ocupa parte da seção horizontal” (FERNANDES, V. M. C., 2002). 

 

 

Figura 22 - Ilustração do escoamento nas tubulações horizontais do sistema predial de esgoto sanitário 
Fonte: Autora (2017) 

 

As condições de escoamento variam ao longo do tempo, pois a vazão 

depende do uso dos aparelhos sanitários. “Por esta razão, este tipo de escoamento 

deve ser tratado como movimento de ondas. O escoamento não permanente em 

condutos livres, caracteriza-se pela modificação da forma de ondas, a medida que 

elas se propagam pelo sistema” (OLIVEIRA, L. H.; GONÇALVES, O. M., 1991). 

                                            
1
 Informação transmitida pelo Prof. Dr. Orestes Marraccini Gonçalves em aulas da disciplina de 

graduação PCC3461 – Sistemas Prediais I, do Departamento de Engenharia de Construção Civil da 
Escola Politécnica da Universidade de São Paulo. 



34 

 

A Figura 23 apresenta as diferentes seções da tubulação de esgoto durante a 

transição do escoamento na direção vertical (tubo de queda) para o escoamento na 

direção horizontal (subcoletor). Como pode ser visto, na seção AA o escoamento se 

dá em forma de coroa circular (escoamento anular), na seção BB, em segmento de 

círculo (escoamento em canal) e na seção CC, em segmento de círculo com altura 

da lâmina d’água maior do que na seção BB. 

 

 

Figura 23 - Transição do escoamento na direção vertical (tubo de queda) para escoamento na direção 
horizontal (subcoletor) 

Fonte: Orestes Marraccini Gonçalves
2
 

 

De acordo com Fernandes (2002), “o escoamento em condutos hidráulicos 

pode ser classificado como basicamente em dois grupos, o escoamento forçado, 

onde a pressão interna atuante é diferente da pressão atmosférica, e o escoamento 

livre, quando a pressão interna atuante é a pressão atmosférica”. 

Como o regime de escoamento não é permanente, ou seja, a vazão varia ao 

longo do tempo, a análise do depósito de sólidos nas tubulações de esgoto sanitário 

é complexa - entretanto, para o dimensionamento, admite-se regime permanente 

(FERNANDES, V. M. C., 2002). 

É essencial que se evite o depósito de sólidos nas tubulações, para que não 

ocorram reduções da seção útil, com o tempo, ou que se aglomerem em volumes 

sólidos maiores, provocando abrasão nas paredes internas dos tubos (quando os 

sólidos são arrastados), prejudicando o escoamento e danificando a tubulação.  

Os sólidos são depositados na tubulação no momento de menor contribuição, 

ou seja, quando a velocidade de sedimentação (Vs) é maior do que a da partícula 

                                            
2
 Imagem apresentada Prof. Dr. Orestes Marraccini Gonçalves em aulas da disciplina PCC5768 – 

Tecnologia e Gestão de Sistemas Hidráulicos Prediais, do Departamento de Engenharia de 
Construção Civil da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo. 



35 

 

(V). Na Figura 24 percebe-se que o caminhamento dos sólidos ao longo da 

tubulação de esgoto se divide em três zonas: zona 1, em que há a mudança de 

direção da tubulação e a velocidade do sólido se altera; zona 2, em que a velocidade 

é decrescente, mas a lâmina d’água ainda é suficiente para carregar os sólidos; 

zona 3, em que se dá início ao depósito dos sólidos, pois a velocidade e a lâmina 

d’água são baixas. 

 

 

Figura 24 - Velocidade de sólido ao longo de um subcoletor 
Fonte: Orestes Marraccini Gonçalves

3
 

 

O depósito de sólidos implica em dimensionamento das tubulações de 

esgotos em condições de escoamento tais que se garanta um esforço tangencial 

mínimo entre o líquido em escoamento e a superfície molhada do tubo. Deste 

esforço tangencial, origina-se o conceito de tensão trativa - ou tensão de arraste - 

definida como o esforço tangencial unitário, transmitido às paredes do conduto, pelo 

líquido em escoamento (ABNT, 1986). 

A tensão trativa mínima, ou tensão crítica de arraste, é aquela força por 

unidade de área que garante a autolimpeza da tubulação que transporta sólidos e 

líquidos e que apresenta, portanto, a capacidade de iniciar o movimento das 

partículas sólidas de um certo tamanho e densidade, e que permite que os sólidos 

depositados iniciem o movimento e possam ser arrastados pela corrente (CORREA, 

R. R. C.1985). 

A tensão trativa é calculada pela equação: 

? = ? RH Io 

                                            
3
 Imagem apresentada Prof. Dr. Orestes Marraccini Gonçalves em aulas da disciplina PCC5768 – 

Tecnologia e Gestão de Sistemas Hidráulicos Prediais, do Departamento de Engenharia de 
Construção Civil da Escola Politécnica da Universidade de São Paulo. 



36 

 

Sendo:  

? = tensão trativa média (em Pa), que representa um valor médio da tensão, ao 

longo do perímetro molhado, da seção transversal considerada. 

? = peso específico da água = 10
4
 N/m³ 

RH = raio hidráulico (m) 

Io = declividade de projeto da tubulação (m/m) 

Para coletores nas tubulações do sistema público de esgoto sanitário, que 

fazem ligação com o sistema predial de esgoto sanitário, a norma (ABNT, 1986) 

recomenda que cada trecho seja dimensionado pelo critério da tensão trativa com 

valor maior ou igual a 1,0 Pa (ou seja, ? ? 1,0 Pa). 

A declividade mínima que satisfaça a autolimpeza nas tubulações é dada pela 

seguinte equação: 

Imin = 0,0055 Qi
-0,47

 

Sendo: 

Imin = declividade mínima (m/m) 

Qi = vazão inicial 

Pelo fato das declividades elevadas contribuírem para grandes profundidades 

e entrada de bolhas no escoamento, a ABNT (1986) sugere que a máxima 

declividade admissível seja aquela para a qual se tenha velocidade final de 

escoamento de 5 m/s. Quando a velocidade final (Vf) é superior à velocidade crítica 

(Vc), a maior lâmina de água admissível deve ser de 50% do diâmetro do coletor. 

Para o caso de se ter lâmina maior que 50% (ou seja, Y/D &gt; 0,5), geralmente o mais 

adequado é aumentar o diâmetro do coletor. A velocidade crítica é definida por: 

 

Sendo: 

Vc = velocidade crítica (m/s) 

Rh = raio hidráulico (m) 

g = aceleração da gravidade (m/s²) 

Nos casos em que a velocidade final é inferior à crítica, a lâmina de água 

deve ser inferior a 75% do diâmetro (ABNT, 1986). O objetivo é assegurar que a 

tubulação funcione como conduto livre. 

Outro critério de dimensionamento para evitar depósitos de sólidos nas 

tubulações de esgoto sanitário é a velocidade de autolimpeza. Como a vazão de 



37 

 

esgoto é variável, com o tempo, a lâmina d’água e a velocidade também variam. Nos 

momentos de menor contribuição, se a velocidade for baixa, os materiais sólidos 

podem se depositar no fundo da tubulação. Assim, a tubulação deve ser projetada 

para que isso não ocorra, com velocidade de escoamento suficiente para assegurar 

a ação de autolimpeza (MACHADO NETO, J. G. O. e TSUTIYA, M. T., 1985). De 

acordo com os autores, o critério da tensão trativa é mais adequado para o 

dimensionamento de tubulações de esgoto.  

Essas condições geralmente são críticas no início do sistema, quando as 

vazões de contribuição são menores.  

Com o passar dos anos, o volume de água utilizado pelos aparelhos 

sanitários reduziu significativamente. Isso fez com que o projeto do sistema predial 

de esgoto sanitário fosse analisado de maneira diferenciada, buscando adequar o 

dimensionamento das tubulações aos novos valores descarregados de vazão e 

volume (OLIVEIRA Jr., 2002). 

As características que influenciam diretamente o escoamento, nas tubulações de 

esgoto, são declividade, diâmetro, rugosidade, a quantidade de aparelhos sanitários 

conectados no sistema e o perfil da descarga são determinantes para a caracterização 

do escoamento. Portanto, a redução do volume utilizado pelos aparelhos sanitários 

interfere diretamente no desempenho do sistema de esgoto sanitário, principalmente na 

capacidade de transporte de sólidos ao longo da tubulação. 

Como o escoamento nas tubulações do sistema predial de esgoto 
sanitário segue a formulação de Saint Venant, é possível a simulação 
e análise numérica com a aplicação de diferenças finitas, em 
conjunto com a solução pelo método das características, para as 
equações citadas. Com o auxílio da computação, a solução destas 
equações fica facilitada e confiável. (OLIVEIRA Jr., 2002) 

Um dos programas computacionais capaz de realizar simulações do 

funcionamento do sistema de esgoto sanitário é o chamado Drainet. É possível 

simular o uso simultâneo de diversos aparelhos sanitários, em edifícios de diversos 

andares. Com as características da tubulação (diâmetro e rugosidade) e de projeto 

(traçado e declividade), apresenta, como resultado, a altura da lâmina d’água e a 

velocidade do fluido nas seções determinadas pelo projetista (OLIVEIRA Jr., 2002). 

Para o resultado mais preciso, é necessário o levantamento das vazões reais 

descarregadas pelos aparelhos sanitários, incluindo a bacia sanitária. Esses dados, 

muitas vezes, não são divulgados pelos fabricantes, o que dificulta a simulação. 



38 

 

Com todos estes parâmetros devidamente levantados e inseridos no 
programa, conseguem-se características necessárias ao devido 
dimensionamento e projeto das tubulações do sistema predial de 
esgoto sanitário, como capacidade de transporte de sólidos, altura da 
lâmina d’água, velocidade do fluido, perfil de vazão ideal das bacias 
sanitárias, entre outros. (OLIVEIRA Jr., 2002) 

Cheng et al. (2016), em seu trabalho desenvolvido de 2012 a 2016, fizeram 

uma simulação de acordo com o método numérico Moving Particle Semi-implicit 

(MPS), método desenvolvido por Koshizuka e Oka em 1996. É considerado um 

método que modela os fluidos na escala macroscópica, pois resolve as equações 

governantes de meios contínuos, ou seja, conservação de massa e quantidade de 

movimento. Neste trabalho, um sólido é transportado ao longo de um tubo horizontal 

(Figura 25) de 2,5 m de comprimento, após uma descarga de uma bacia sanitária. 

 

 

Figura 25 - Configuração do ramal horizontal da bacia sanitária 

Fonte: CHENG et al.(2016) 

 

Por simplicidade, o sólido a ser transportado é modelado como um 
corpo cilíndrico maciço, homogêneo e rígido. O corpo cilíndrico tem 
0,030 m de diâmetro e 0,082 m de comprimento e está apoiado 
horizontalmente com seu eixo paralelo ao eixo do tubo. Como 
condição inicial das simulações, o interior do tubo está seco e o 
corpo está posicionado com sua face montante a 0,5m do início do 
ramal de descarga. A densidade do fluido é 1000kg/m

3
, a densidade 

do corpo cilíndrico é 1010kg/m³ e o coeficiente de atrito dinâmico do 
corpo cilíndrico é de 0,26. (CHENG et al., 2016) 

Foram simuladas 4 situações diferentes, variando o diâmetro da tubulação 

(100 e 78 mm) e a declividade (1 e 2%). A Figura 26 apresenta a comparação da 

visão experimental e simulada do transporte de sólidos. A coluna da esquerda 

mostra imagens obtidas no experimento físico e a coluna da direita, computadas 

numericamente.  

Os resultados mostraram que, na primeira fase do escoamento, onde o sólido 

parte do repouso para o movimento acelerado, até adquirir velocidade constante, a 

redução do diâmetro é vantajosa, pois aumenta a velocidade média do escoamento. 

Já, após essa fase, em que o sólido já adquiriu movimento constante, o sólido atinge 



39 

 

velocidade maior nos casos com diâmetro maior. Os efeitos da inclinação também 

são mais visíveis na segunda fase. Assim, não é possível afirmar que a redução do 

diâmetro melhora o transporte de sólidos no ramal de esgoto. 

A Figura 27 apresenta o resultado da modelagem em dois casos: a coluna da 

esquerda mostra o resultado da simulação para o caso da tubulação com 78 mm de 

diâmetro e 1% de declividade e a coluna da direita, o resultado da simulação para o 

caso da tubulação com 100 mm de diâmetro e 1% de declividade. 

 

 

 

Figura 26 - Exemplo de simulação do 
transporte de sólidos – comparação 
entre as imagens obtidas no 
experimento físico e as computadas 
numericamente 

Fonte: CHENG et al. (2016) 

Figura 27 - Simulação do transporte de sólidos em tubulação 
de esgoto sanitário 

Fonte: CHENG et al. (2016) 

 

Akiyama, Otsuka e Shigefuji (2013) propuseram um método de simulação 

computacional para adquirir as características da descarga dos dois tipos de bacias 

sanitárias do Japão (6,0 e 4,8 L), quando instaladas no sistema de esgoto. Este 

método também foi baseado nas equações de conservação de massa e 

conservação da quantidade de movimento.  

Foram simuladas diferentes posições da tubulação de esgoto: sem curvas, 

com uma curva de 90º e com várias curvas de 90º espaçadas igualmente, conforme 

detalha a Figura 28. 



40 

 

Os resultados mostraram que os valores medidos e estimados foram equivalentes em 

todos os casos; assim, os valores de vazão de descarga e a média de aparelhos sanitários 

conectados na tubulação podem ser utilizados para calcular o diâmetro da tubulação. 

 

 

Tubulação experimental 

sem curvas 

 

Tubulação experimental 

com uma curva de 90º 

 

Tubulação experimental 

com várias curvas de 

90º espaçadas 

igualmente 

Figura 28 - Bancadas de ensaio utilizadas - diferentes instalações da tubulação que simula o esgoto 
sanitário 

Fonte: Akiyama, Otsuka e Shigefuji (2013) 
 

  

Resultado da descarga de 4,8L Resultado da descarga de 6,0L 

Figura 29 - Exemplo do resultado do estudo para a tubulação sem curvas 
Fonte: Akiyama, Otsuka e Shigefuji (2013) 

 

O estudo apresentado nesta dissertação é experimental e contempla etapas 

de laboratório e de campo para avaliação da redução efetiva do consumo de água e 



41 

 

comportamento dos sistemas predial e público de esgoto sanitário quando bacias 

sanitárias de 4,8L/descarga estiverem instaladas, mas pode apoiar pesquisas futuras 

que utilizem modelagem matemática. 

3.2. Redução do volume de água consumido por descarga das bacias 

sanitárias 

Mesmo com a evolução dos sistemas de descarga sanitária (no conjunto 

aparelho de descarga e bacia sanitária), eles ainda são responsáveis por grande 

parte do consumo de água de edifícios residenciais (TOLEDO, 2013).  

Entretanto, a redução do volume de água consumido por descarga requer um 

entendimento das características da descarga, para verificação do efeito no 

desempenho do sistema de esgoto sanitário. A maioria dos países utiliza as bacias 

sanitárias de 6 L/descarga, mas o volume de descarga, por motivos já citados, segue 

uma tendência de redução para 4,8 L/descarga. 

De acordo com Akiyama, Otsuka e Shigefuji (2013), vários países possuem 

regulamentações que limitam o volume utilizado por descarga. Alguns estados da 

América do Norte introduziram normas que limitam o volume de descarga em 4,8 L e 

o conceito desse novo limite tem se tornado tendência mundial. 

No Japão, desde 2011, são utilizadas bacias sanitárias com volume de 

descarga de 4 litros (KOBAYASHI, N. e OTSUKA, M., 2012). De acordo com os 

autores, hoje já estão disponíveis bacias sanitárias que utilizam ainda menos água, 

com volume de 3,8 L/descarga. Entretanto, os autores destacam que a diminuição 

do volume pode acarretar em problemas no transporte das mídias. 

De acordo com Akiyama, Otsuka e Shigefuji (2013), as bacias sanitárias no 

Japão são divididas em 2 tipo: tipo I e tipo II, dependendo do volume de descarga 

(4,8L e 6,0L). Em Taiwan, bacias sanitárias economizadoras chegam a utilizar 

menos de 3L/descarga. 

Na Austrália, na metade da década de 80, os estudos realizados pelo Water 

Efficient Appliances and Plumbing Group (WEAP), responsável pela redução do 

consumo de água em ambientes sanitários (especificamente de aparelhos utilizados 

em banheiros), destacaram que a bacia sanitária era responsável por, em média, 

32% do consumo total de uma residência e que, portanto, oferecia o maior potencial 

de redução no uso da água, sendo este fato ratificado pela utilização de bacias com 

6 litros de descarga em outros países (CUMMINGS; BONOLLO, 1999). 



42 

 

Assim, em 1986, a empresa Caroma, produtora de louças sanitárias, 

desenvolveu cinco tipos de bacias sanitárias com sistemas de duplo acionamento, 

que foram instaladas em campo, numa iniciativa do WEAP e do Conselho da Cidade 

de Brisbane denominada "investigation of reduced flushing volumes in sewer 

systems". As taxas de redução de consumo, em relação a uma bacia de 11 litros de 

descarga, são apresentadas na Tabela 3 (OLIVEIRA Jr., 2002). 

 

Tabela 3 - Volume de água utilizado na descarga das bacias sanitárias com duplo acionamento 

Volumes de descarga (litros) 
Redução de consumo em relação a uma 

bacia sanitária de 11 L/descarga(%) 

11,0/5,5 26,09 

9,0/4,5 39,56 

7,5/3,0 53,22 

6,0/3,0 59,71 

5,0/2,5 66,39 

Fonte: adaptado de CUMMINGS; BONOLLO (1999) 
 

Em paralelo, verificou-se a capacidade de transporte dos sólidos em um 

coletor público de 40 metros de comprimento e 100 mm de diâmetro, transparente, 

disposto com declividades de 2,50% e 1,65%. Por meio de inspeções periódicas, 

não foram notados problemas de entupimentos neste coletor. Notou-se ainda que, 

quando eram utilizados volumes de 11 L e 9 L/descarga, estes removiam, para fora 

do coletor, os sólidos e papéis descarregados a cada descarga. Quando se 

utilizavam volumes de 6 L e 5 L, ocorria a deposição regular de sólidos; porém, o 

coletor ficava completamente limpo após as subsequentes descargas de 3 L ou 2,5 

L. A partir deste estudo de campo, outros foram realizados. O Comitê responsável 

pela possível implementação das bacias sanitárias com duplo acionamento escolheu 

a descarga de 6 L e 3 L como a melhor opção a ser implementada nas novas 

instalações, a partir de janeiro de 1993, desde que cada cidade verificasse o que 

ocorreria em seus sistemas de coleta de esgoto (OLIVEIRA Jr., 2002). 

A avaliação do transporte de sólidos na rede predial de esgoto sanitário 

depende da interação dos fatores água e sólido (CHENG, C.L. et al., 2011). O 

desempenho adequado do sistema predial de esgoto sanitário é essencial nos 

projetos e, com a maior utilização de equipamentos economizadores de água, tem-

se reduzido o volume de água no limite, afetando o transporte de sólidos e 

ocasionando entupimentos da rede. 



43 

 

Uma bacia sanitária pode precisar de até o dobro de descargas para remover 

as mídias do ramal de esgoto, quando as declividades variam de 2% para 1%, como 

visto na Figura 30. 

 

 
Figura 30 - Diferença entre declividade do ramal de esgoto para tubulação de Ø 3” 

Fonte: adaptado de Gauley e Koeller (2005) 
 

McDougall e Wakelin (2007) avaliaram o impacto da redução do volume de 

água consumido por descarga no transporte de sólidos e também relacionou essa 

informação à alteração da seção transversal da tubulação de esgoto. 

Por meio de ensaios laboratoriais e desenvolvimento de fórmulas empíricas, o 

autor concluiu que, para o volume de 6 litros por descarga e declividade de 1,7%, a 

tubulação de 75 mm de diâmetro proporcionava melhor desempenho para o sistema. 

Um esquema das seções transversais estudadas encontra-se na Figura 31. 

Concluiu, também, que seções transversais parabólicas com maior lâmina d’água 

têm melhor desempenho; entretanto, necessitam de mais estudos. 

Diversos países realizaram ações com o objetivo de reduzir o consumo de 

água das bacias sanitárias para valores inferiores a 6 L/descarga, mas problemas 

devidos à redução do volume foram reportados nos Estados Unidos, em países da 

Europa e na Austrália. 

 



44 

 

 
Figura 31 - Seções transversais avaliadas 

Fonte: adaptado de McDougall e Wakelin (2007) 
 

Motivada por essas questões, a Plumbing Efficiency Research Coalition 

(PERC), entidade dos EUA formada em 2009 por associações (Alliance for Water 

Efficiency, the International Association of Plumbing and Mechanical Officials, the 

International Code Council, the Plumbing-Heating-Cooling Contractors—National 

Association, the Plumbing Manufacturers International e The American Society of 

Plumbing Engineers) criou uma rede de pesquisa sobre a redução do consumo de 

água nos aparelhos sanitários e suas implicações no desempenho da rede de 

esgoto sanitário. 

Desde sua criação, a PERC tem conduzido pesquisas na área do transporte 

de sólidos em sistemas prediais de esgoto sanitário, detalhados no subitem a seguir. 

3.2.1. Estudos da Plumbing Efficiency Research Coalition (PERC) 

Em 2012, a Plumbing Efficiency Research Coalition (PERC) publicou a 

primeira fase do estudo denominado “The Drainline Transport of Solid Waste in 

Buildings” (DEMARCO e al., 2013). Nesse estudo, a PERC verificou os efeitos da 

adoção de diferentes variáveis, dentre elas, a declividade da tubulação de esgoto 



45 

 

predial de 1% e 2% e volumes de 3 L; 4,8 L e 6 L. Neste estudo, cuja tubulação 

possuía 41 metros de comprimento, problemas de entupimentos com descargas de 

3,0 litros foram relatados e apontou-se que o desempenho das bacias de 6,0 litros 

pode ser melhor do que as de 4,8 litros para a limpeza total do ramal de descarga. O 

transporte de sólidos, nesse estudo, foi avaliado laboratorialmente por meio de um 

tubo de acrílico que simula o ramal de descarga de 41 metros (Figura 32), mídias de 

pasta de soja (Figura 33) e mídias de papel higiênico (Figura 34). 

Neste mesmo estudo também foi possível verificar que uma bacia sanitária 

que utiliza um volume de descarga de três litros necessita de, pelo menos, quatro 

vezes mais descargas do que uma bacia sanitária de 6 L/descarga, para remover 

todas as mídias da tubulação. Isso indica que uma nova bacia sanitária com volume 

reduzido pode não ser econômica, uma vez que necessita de mais descargas para 

ter o mesmo desempenho da atual. A Figura 35 apresenta essas informações 

detalhadamente. Nesta figura, as barras com preenchimento em preto representam 

as descargas de 6 litros; as barras em cinza escuro, as descargas de 4,8 litros e as 

barras em cinza claro, as descargas de 3,0 litros. 

 

 
Figura 32 - Simulação do ramal de esgoto (41 
metros) 
 

 
Figura 33 - Mídias de pasta de soja utilizadas no 
ensaio 

 
Figura 34 - Mídias de papel higiênico utilizadas no 
ensaio 

Fonte: PERC (2012) 
 



46 

 

Analisando os resultados dos três primeiros ensaios apresentados na Figura 

35 (três primeiras barras do gráfico), como exemplo, tem-se que todas as variáveis 

são as mesmas, com exceção do volume que é 6 L, 3 L e 4,8 L, respectivamente. 

Nota-se que, para o volume de três litros, foram necessárias 26 descargas para 

remover as mídias – enquanto que, para os volumes de 6,0 litros e 4,8 litros foram 

necessárias, em média, 8 e 12 descargas, respectivamente. Portanto, para a bacia 

sanitária de 3 L/descarga, foram utilizados 78 litros para limpeza da tubulação e, 

para as bacias de 6 L e 4,8 L/descarga foram utilizados 48 e 57,6 litros, 

respectivamente. 

Outra diferença indicada neste estudo é o impacto da declividade do ramal de 

esgoto. Uma bacia sanitária pode precisar de até o dobro de descargas para 

remover as mídias do ramal de esgoto quando as declividades variam de 2 para 1%, 

como visto na Figura 36 (PERC, 2012). Para o mesmo volume de descarga (6 litros 

na Figura 36), nota-se uma redução média de três descargas para a limpeza total do 

tubo quando aumenta-se a declividade da tubulação de 1 para 2%. 

 

 

Legenda do eixo das abscissas 
1ª variável # 1; # 2; ...; # 12 Número da amostra ensaiada 
2ª variável 3.0; 4.8; 6.0 Volume consumido por descarga (L) 
3ª variável Low; High Taxa de descarga 
4ª variável 0.75; 0.25 Porcentagem de água no injetor 
5ª variável 0.01 Declividade do ramal de descarga (%) 
6ª variável HT Modelo do papel higiênico utilizado como mídia - high tensile 

Figura 35 - Gráfico que indica a média de descargas necessárias para remover todas as mídias do tubo de 
esgoto para diferentes condições de ensaio 

Fonte: adaptado de PERC (2012) 
 



47 

 

 
Legenda do eixo das abscissas 
1ª variável # 1; # 2; ...; # 12 Número da amostra ensaiada 
2ª variável 3.0; 4.8; 6.0 Volume consumido por descarga (L) 
3ª variável Low; High Taxa de descarga 
4ª variável 0.75; 0.25 Porcentagem de água no injetor 
5ª variável 0.01 Declividade do ramal de descarga (%) 
6ª variável HT Modelo do papel higiênico utilizado como mídia - high tensile 

Figura 36 - Média de descargas necessárias para limpeza da tubulação de ensaio para diferentes 
condições de declividade desta tubulação - diferença entre declividade de 1% e 2% do ramal de esgoto 

Fonte: adaptado de PERC (2012) 
 

A fase 2 do estudo “The Drainline Transport of Solid Waste in Buildings” 

(PERC, 2015) analisa os efeitos de duas variáveis: 

? Volume de descarga de 3,8 litros; 

? Seção transversal da tubulação de esgoto com diâmetro de 75 mm. 

Os resultados mostraram que a redução do volume de descarga de 4,8 litros 

para 3,8 litros faz com que o desempenho do sistema decaia consideravelmente 

para a declividade de 1% da tubulação. A PERC não recomenda a utilização de 

bacias sanitárias de 3,8L/descarga para edifícios comerciais que possuem poucas 

contribuições extras de água e longos ramais de esgoto. Com relação à seção 

transversal da tubulação, a diminuição do diâmetro de 100 mm para 75 mm não 

indicou melhoria no desempenho do sistema (Figura 37). 

 



48 

 

 
Figura 37 - Médias de descarga para limpeza da tubulação 

Fonte: adaptado de PERC (2015) 
 

3.2.2. Redução do consumo de água das bacias sanitárias no Brasil 

As bacias sanitárias no Brasil, hoje, utilizam o volume de 6,8 L/descarga, mas 

esse volume chegava ao dobro no passado. 

Em 1997, com a finalidade de reduzir o consumo de água nas instalações 

sanitárias, o Ministério das Cidades fomentou a realização de estudos por meio do 

Programa Brasileiro da Qualidade e Produtividade no Habitat (PBQP-H) para que se 

estabelecesse, em norma, o limite máximo de utilização nas descargas das bacias 

sanitárias. 

O estudo para avaliar a possibilidade de reduzir o volume de água por 

descarga para 6,8 litros, realizado ao longo do ano 2000, no Brasil, mostrou que 

esse volume de descarga, num primeiro momento, seria mais eficiente, pois evitaria 

as descargas duplas e, portanto, economizaria maior volume de água (OLIVEIRA, 

2002). Afinal, a economia de água apenas é obtida quando o funcionamento da 

bacia sanitária atende a requisitos mínimos de desempenho, estabelecidos a partir 

do conhecimento das reais necessidades e condições de operação. Foi estabelecido 

que o volume de descarga de 6,8 litros deveria ser adotado, gradativamente, pelos 

fabricantes, até 2002 (OLIVEIRA, 2002). Assim, o consumo passou de 12 litros 



49 

 

(admitido até 2002) para 6,8 litros (após 2002), volume este ainda estabelecido na 

norma atual do produto (ABNT, 2011). 

Este estudo, desenvolvido em 2000, foi dividido em 2 etapas: laboratorial e de 

campo. A etapa laboratorial foi desenvolvida na Escola Politécnica da USP, com o 

auxílio do Stevens Institute of Technology (New Jersey/EUA) e avaliou o 

desempenho das bacias sanitárias em diferentes condições. A etapa de campo foi 

realizada em um conjunto habitacional da CDHU (Companhia de Desenvolvimento 

Habitacional e Urbano do Estado de São Paulo), em Pindamonhangaba/SP, e 

avaliou o comportamento das bacias sanitárias em condições reais de utilização 

(ILHA; GONÇALVES; OLIVEIRA JÚNIOR, 2002). 

A etapa laboratorial consistiu na realização de ensaios de remoção e 

transporte de sólidos com duas mídias distintas, e na verificação dimensional (altura 

do fecho hídrico e diâmetro do sifão). As figuras a seguir apresentam um esquema 

da bancada de ensaios (Figura 38) e fotos do ramal utilizado nos ensaios de 

transporte de sólidos (Figura 39). 

 

 

Figura 38 - Esquema da bancada de ensaios - CTCC/EP-USP 
Fonte: ILHA, Gonçalves e OLIVEIRA Jr (2002) 

 



50 

 

    

Figura 39 - Ramal para o teste de transporte de sólidos - CTCC/EP-USP 
Fonte: ILHA, GONÇALVES e OLIVEIRA Jr (2002) 

 

Na etapa de campo, instalou-se um sistema de telemedição para 

monitoramento do consumo de água das residências e bacias sanitárias em um 

conjunto habitacional localizado no distrito de Moreira César, em 

Pindamonhangaba/SP. As figuras a seguir mostram o conjunto habitacional 

estudado (Figura 40) e a foto do hidrômetro utilizado para medição do consumo de 

água total de cada residência (Figura 41). 

 

  

Figura 40 - Vista externa das residências estudadas 
Fonte: ILHA, GONÇALVES e OLIVEIRA Jr. (2002) 

Figura 41 - Detalhe da instalação do hidrômetro 
eletrônico para medição do consumo geral da residência 

Fonte: ILHA, GONÇALVES e OLIVEIRA Jr. (2002) 

 

A redução do volume de descarga necessário para promover o funcionamento 

das bacias sanitárias continua sendo objeto de investigação, tendo em vista a 

necessidade premente de conservação de água potável, como podemos ver nos 

artigos citados nas referências: TOLEDO, 2013; KITAMURA, 2012; KOBAYASHI e 

OTSUKA, 2012; DEMARCO, 2013. 

Questiona-se se o volume de água despejado na rede de esgoto sanitário já 

não está próximo do limite, para as características atuais do sistema predial de 



51 

 

esgoto sanitário no Brasil (?100 mm e declividade 1%) e se a diminuição do volume 

consumido por descarga afetará, de forma negativa, o funcionamento do sistema, 

ocasionando depósito de sólidos e entupimento da tubulação (DEMARCO, 2013). 

Nesse sentido, o estudo apresentado nesta dissertação foi realizado visando 

avaliar, experimentalmente, se a substituição de bacias sanitárias de 6,8 L/descarga 

por bacias sanitárias de 4,8 L/descarga resultará em efetiva redução do consumo de 

água para os usuários, sem ocasionar entupimento e depósito de sólidos na 

tubulação do sistema predial e público de esgoto sanitário. 

  



52 

 

4. ESTUDO LABORATORIAL 

A etapa laboratorial do estudo desenvolvido nesta dissertação visa estudar o 

desempenho das bacias sanitárias projetadas para funcionarem com o volume de 

4,8 L/descarga, por meio da realização de ensaios laboratoriais. Os ensaios que 

avaliam o desempenho das bacias sanitárias são desenvolvidos para verificar se o 

produto atende as funções desejadas pelos usuários e pelo sistema predial. 

Para se definir quais ensaios seriam realizados nas bacias sanitárias de 

4,8L/descarga na etapa laboratorial, foi realizado um levantamento dos ensaios já 

comumente realizados em diversos países. 

A norma brasileira NBR 15097 (ABNT, 2011) que apresenta os requisitos de 

desempenho a serem atendidos pelas bacias sanitárias possui os ensaios: 

? Volume de água consumido por descarga; 

? Volume de água consumido na descarga parcial (aplicável apenas para 

bacias sanitárias com duplo acionamento); 

? Remoção de mídia composta (papel kraft e esponja); 

? Remoção de esferas (esferas de polipropileno); 

? Lavagem de parede; 

? Remoção de grânulos (grânulos de polietileno de alta densidade e esferas de 

nylon); 

? Respingos de água; 

? Reposição do fecho hídrico; 

? Transporte de sólidos; 

? Troca de água (aplicável apenas para bacias sanitárias com duplo 

acionamento). 

A Tabela 4, apresentada no item 4.1 (página 56), contém uma breve 

descrição de todos os ensaios laboratoriais realizados. Os métodos de ensaio 

detalhados encontram-se no Apêndice B. 

Os ensaios de remoção das diversas mídias (esferas, grânulos e mídia 

composta) são realizados para verificar a capacidade de remoção os dejetos da 

própria bacia sanitária. Caso o produto não atenda a algum destes requisitos é 

possível que, em campo, a bacia sanitária apresente entupimentos. 



53 

 

Com o ensaio de transporte de sólidos verifica-se se a descarga da bacia 

sanitária tem energia suficiente para transportar os dejetos ao longo do condutor 

horizontal, para evitar possíveis entupimentos na rede de esgoto. 

No ensaio de lavagem de parede verifica-se se o escoamento da descarga 

faz a limpeza adequada do interior da bacia sanitária, pois a falta de limpeza da 

bacia sanitária pode ocasionar risco à saúde do usuário (pela contaminação) e mau 

cheiro. 

No ensaio de reposição do fecho hídrico verifica-se a autossifonagem da 

bacia sanitária a fim de evitar o retorno de gases do sistema de esgoto ao ambiente 

sanitário. 

Com o ensaio de respingos de água verifica-se se a água do poço da bacia 

sanitária respinga para fora da bacia durante o funcionamento da descarga. O 

problema do não atendimento neste requisito é a possibilidade de risco à saúde do 

usuário ocasionado pelo contato com a água com dejetos. 

Há também os ensaios de verificação do desempenho da caixa de descarga, 

que complementam os ensaios de desempenho da bacia sanitária com caixa 

acoplada (ABNT, 2010). Estes estão ligados ao consumo de água e à segurança e 

conforto do usuário. São eles: 

? Resistência ao uso (15 mil ciclos de uso); 

? Resistência à carga estática (esforço de compressão de 100 N, aplicado na 

região frontal e central do corpo da caixa); 

? Tempo de enchimento; 

? Capacidade do extravasor; 

? Estanqueidade da torneira de boia; 

? Estanqueidade da caixa de descarga; 

? Esforço de acionamento; 

? Resistência do mecanismo de acionamento; 

? Estanqueidade da boia. 

Estes ensaios também estão descritos na Tabela 4 e os métodos de ensaio, 

no Apêndice B. 

Os ensaios de estanqueidade da torneira de boia e estanqueidade da caixa 

de descarga são realizados para verificar se o produto não apresenta vazamentos. 



54 

 

Os ensaios de tempo de enchimento e esforço de acionamento são requisitos 

ligados ao conforto do usuário, pois uma caixa de descarga com um tempo de 

enchimento alto ou que necessite de um grande esforço para acionamento da 

descarga incomoda o usuário.  

O requisito de capacidade do extravasor está relacionado ao consumo de 

água, pois verifica-se se, em caso de avarias nos mecanismos internos da caixa de 

descarga, ou seja, se o nível de água da caixa de descarga não parar de subir 

automaticamente, a água terá espaço suficiente para não transbordar para fora da 

caixa de descarga. 

Os ensaios de resistência ao uso, estanqueidade da boia e resistência do 

mecanismo de acionamento são realizados para avaliar a durabilidade da caixa de 

descarga, ou seja, a capacidade do produto resistir ao uso. 

O ensaio de resistência à carga estática está relacionado à segurança do 

usuário e é realizado para verificar se a caixa de descarga não apresentará trincas 

ou outra avaria ao ser pressionada, simulando um usuário apoiado na caixa de 

descarga. 

Os ensaios de verificação do desempenho das bacias sanitárias da norma 

brasileira NBR 15097 (ABNT, 2011) foram baseados na norma americana ASME 

A112.19.2, publicada em 2003. 

Em 2013, a norma ASME A112.19.2 foi revisada para abranger bacias 

sanitárias de 4,8 L/descarga, além das bacias sanitárias de 6,8 L/descarga. Nesta 

revisão, foi acrescido o ensaio Waste extraction test (ensaio de remoção de pasta de 

soja) para caracterizar as bacias sanitárias de 4,8 L/descarga. Antes disso, era um 

ensaio previsto pelo sistema de certificação Water Sense da Environmental 

Protection Agency – EPA para certificar bacias sanitárias. 

Nesse estudo, optou-se pela realização de todos os ensaios de desempenho 

previstos nas normas brasileiras, acrescidos pelo ensaio de remoção de pasta de 

soja. Além destes ensaios já normatizados, será realizado também o ensaio de 

transporte de pasta de soja. As fases do estudo laboratorial desenvolvido nesta 

dissertação estão descritas no item 4.1 a seguir. 

4.1. Fases do estudo laboratorial 

O estudo laboratorial foi dividido em duas fases, denominadas “fase 1” e “fase 

2”. A fase 1 teve, como objetivo, verificar quais das bacias sanitárias tinham 



55 

 

condições potenciais de apresentar desempenho adequado em campo, sem causar 

transtornos aos usuários. Já a fase 2 consiste de uma avaliação prospectiva, que 

teve como objetivo classificar as bacias sanitárias com relação à capacidade de 

transportar sólidos ao longo da tubulação do sistema predial de esgoto sanitário. Na 

fase 2 também foi realizado o ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada, a 

fim de comparar os resultados obtidos com os resultados do ensaio de remoção de 

pasta de soja não encapsulada. 

Primeiramente, para situar o leitor, segue uma breve descrição do ensaio de 

remoção e transporte de pasta de soja, tanto encapsulada quanto não encapsulada: 

- O ensaio de remoção de pasta de soja consiste da avaliação da remoção 

das mídias da própria bacia sanitária. São utilizadas como mídias, 350g de 

pasta de soja e 4 bolas de papel higiênico. Há 2 tipos aqui citados: 

encapsulada e não encapsulada. A diferença está na mídia de pasta de soja. 

No caso da encapsulada, a pasta de soja é inserida em uma camisinha 

plástica. Já na não encapsulada, a pasta de soja é utilizada sem invólucro. 

- Com relação ao ensaio de transporte de pasta de soja, o que é analisado é o 

transporte das mídias ao longo da tubulação. Então, a análise não é sobre a 

remoção da própria bacia sanitária, mas sim, da remoção das mídias da 

tubulação de esgoto sanitário. 

Os ensaios de laboratório foram feitos conforme uma sequência, de forma 

que as bacias sanitárias reprovadas em um ensaio não fossem submetidas aos 

ensaios seguintes (ver Figura 42). 

Inicialmente, realizou-se a caracterização das bacias sanitárias conforme as 

normalizações brasileira e americana: 

? Primeiramente, foram realizados todos os ensaios de funcionamento que 

constam da norma brasileira para bacias sanitárias (ABNT, 2011); 

? Em seguida, as bacias sanitárias aprovadas em todos os ensaios foram 

submetidas ao ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada, 

conforme ASME (2013). 

As bacias sanitárias aprovadas em todos os ensaios anteriores foram 

submetidos à verificação de desempenho da caixa de descarga, conforme a norma 

brasileira de referência (ABNT, 2010). 



56 

 

As bacias sanitárias aprovadas na verificação de desempenho da bacia 

sanitária e caixa de descarga foram submetidas aos ensaios da fase 2 (avaliação 

prospectiva): 

? Remoção de pasta de soja encapsulada, conforme ASME (2013); 

? Transporte de pasta de soja conforme PERC (2012), tanto com as mídias de 

pasta de soja encapsuladas quanto não encapsuladas. 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 42 - Fluxograma de realização dos ensaios 
 

A Tabela 4 apresenta o detalhamento dos ensaios previstos nas normas 

brasileiras que foram realizados nesta etapa do estudo e os limites especificados, 

nestes documentos, para avaliação de bacias sanitárias. Apresenta, também, as 

especificações adotadas para o ensaio de remoção de pasta de soja não 

encapsulada. Os ensaios de transporte de pasta de soja e remoção de pasta de soja 

encapsulada foram realizados apenas de maneira prospectiva, para futura 

comparação com os resultados obtidos em campo; portanto, não foram 

considerados requisitos de aprovação/reprovação das bacias sanitárias. 

O ensaio de volume consumido por descarga foi realizado para confirmar que 

as bacias sanitárias utilizavam 4,8 L/descarga e os demais ensaios foram realizados 

com o método de ensaio dos documentos de referência; porém, considerando que 

as bacias sanitárias utilizavam 4,8 ± 0,4 L/descarga e, não, 6,8 L/descarga. Os 

métodos de ensaio estão detalhados no Apêndice B. 

  

Ensaios de 
caracterização da 

bacia sanitária 
conforme ABNT NBR 

15097. 

Ensaios de 
caracterização da 
caixa de descarga 
conforme ABNT 

NBR 15491. 

Ensaio de 
remoção de pasta 

de soja não 
encapsulada 

conforme ASME 
A112.19.2. 

Ensaio de transporte de 
pasta de soja conforme 

PERC e Ensaio de 
remoção de pasta de soja 

encapsulada, conforme 
ASME A112.19.2. 

Fase 1 Fase 2 



57 

 

 

Tabela 4 - Requisitos avaliados 

NORMA DE 
REFERÊNCIA 

REQUISITOS 
MÉTODOS DE ENSAIO E 

VALORES ESPECIFICADOS 

NBR 15097 - 
Parte I - 2011: 
Aparelhos 
sanitários de 
material cerâmico 
- Requisitos e 
métodos de 
ensaio 

Volume de água 
consumido por 
descarga 

4
 

As bacias sanitárias com caixa acoplada devem apresentar volume de 
água consumido por descarga, em alta e baixa pressão (400 e 30kPa, 
respectivamente), igual a 4,8 litros, com variação de ±0,4.  

Remoção de mídia 
composta 

Após acionar o aparelho de descarga com 20 esponjas de poliuretano 
e 8 folhas de papel kraft no poço da bacia, o número de mídias 
removidas na primeira descarga deve ser no mínimo 22. As mídias 
que não forem removidas na primeira descarga devem ser totalmente 
removidas na segunda descarga. 

Remoção de 
esferas 

Após acionar o aparelho de descarga com 100 esferas de 
polipropileno no poço da bacia sanitária, a média do número de 
esferas removidas da bacia depois das descargas deve ser no mínimo 
80. 

Lavagem de 
parede 

Traçar uma linha ao longo de todo o perímetro da bacia sanitária a 
25mm abaixo dos pontos de saída de água. Após a descarga: 

? a média da soma dos comprimentos dos segmentos de linha de 
tinta remanescentes deve ser de, no máximo, 50mm; 

? nenhum segmento remanescente deve ser maior que 13mm. 

Remoção de 
grânulos 

Adicionando-se 100cm³ de polietileno de alta densidade e 100 esferas 
de nylon, na bacia, a média dos grânulos visíveis no poço da bacia 
após a descarga deve ser de, no máximo, 125. E a média de esferas 
de nylon visíveis no poço não deve ser superior a 5. 

Respingos de 
água 

Após as descargas, a média do número de respingos com diâmetro 
(ou outra dimensão preponderante) igual ou maior que 5mm acima do 
plano de transbordamento da bacia deve ser de, no máximo, 8 
respingos. 

Reposição do 
fecho hídrico 

Após cada descarga, a bacia sanitária deve apresentar reposição do 
fecho hídrico feito pelo dispositivo provedor de água, de modo que sua 
altura seja sempre maior ou igual a 50mm (ensaio realizado apenas 
na condição de 400kPa). 

Transporte de 
sólidos 

A distância média percorrida por esfera, ao longo do ramal de 
descarga, deve ser igual ou maior que 10,0m. 

NBR 15491 - 

2010: Caixa de 

descarga para 

limpeza de bacias 

sanitárias - 

Requisitos e 

métodos de 

ensaio 

Resistência ao uso 
A caixa de descarga, após ser submetida a 15.000 ciclos de 
funcionamento, não deve apresentar quebra ou dano. 

Resistência à 
carga estática 

A caixa de descarga deve resistir a um esforço de compressão de 100 
N, aplicado durante 300 s, através de um disco de 150mm de diâmetro, 
na região frontal e central do corpo da caixa, sem que ocorram fraturas 
ou deteriorações que impeçam seu funcionamento normal ou alterem o 
seu aspecto exterior. 

Tempo de 

enchimento 

O tempo necessário para abastecer a caixa de descarga até o volume 

útil menos 200 mL de água deve ser de, no máximo, 240 segundos. 

Capacidade do 

extravasor 

A distância entre o nível da água no interior da caixa de descarga e o 

nível de afogamento do dispositivo antirretorno da torneira de boia (ou 

da extremidade da saída de água dessa torneira) deve ser de, no 

mínimo, 5mm. 

continua 

                                            
4
 Por se tratar de um estudo para avaliar a possibilidade de reduzir o volume de descarga, foi adotado o limite de 

4,8 ± 0,4 litros. O limite atual da norma para bacias sanitárias com caixa acoplada é de 5,8 L a 7,1 L. 



58 

 

Continuação - Tabela 4 - Requisitos avaliados 

NORMA DE 

REFERÊNCIA 
REQUISITOS 

MÉTODOS DE ENSAIO E 

VALORES ESPECIFICADOS 

NBR 15491 - 

2010: Caixa de 

descarga para 

limpeza de bacias 

sanitárias - 

Requisitos e 

métodos de 

ensaio 

Estanqueidade da 

torneira de boia 

A torneira de boia deve ser estanque quando submetida à pressão 

hidrostática de 24 kPa e 600 kPa para caixas de descarga acopladas 

e/ou integradas. 

Estanqueidade da 

caixa de descarga 

A caixa de descarga não deve apresentar vazamento pelo obturador do 

mecanismo de descarga, não deve vazar por qualquer parte do corpo 

ou, no caso de material que absorva água, permitir a formação de 

gotas por exsudação. 

Esforço de 

acionamento 

O esforço de acionamento necessário para acionar a caixa e iniciar a 

descarga deve ser de, no máximo, 30 N ou 1 N.m. 

Resistência do 

mecanismo de 

acionamento 

O mecanismo de acionamento deve resistir a um esforço cincovezes 

maior do que o esforço necessário para acionar a caixa. 

Estanqueidade da 

boia 

A boia oca não deve permitir a penetração de água em seu interior. 

Esse requisito não se aplica a outros tipos de boia. 

ASME A112.19.2: 

Ceramic Plumbing 

Fixtures. 2013 

Remoção de 

pasta de soja não 

encapsulada 

Após acionar o aparelho de descarga com 07 mídias de pasta de soja 

não encapsuladas (de 50 g cada) e 4 bolas de papel (formadas por 6 

pedaços de papel cada) no poço da bacia sanitária, todas as mídias 

devem ser removidas e o fecho hídrico deve ser reposto em 4 das 

cinco repetições realizadas. 

Remoção de 

pasta de soja 

encapsulada 

Acionar o aparelho de descarga com 07 mídias de pasta de soja (de 50 

g cada) e 4 bolas de papel (formadas por 6 pedaços de papel cada) no 

poço da bacia sanitária. 

 

Destaca-se que este ensaio com as mídias encapsuladas não foi 

considerado para aprovação/reprovação das bacias sanitárias. 

The Drainline 

Transport of Solid 

Waste in Buildings 

- Plumbing 

Efficiency 

Research 

Coalition - 

November 2012 

Transporte de 

sólidos 

deformáveis 

Acionar o aparelho de descarga com 07 mídias de pasta de soja (de 50 

g cada) e 4 bolas de papel (formadas por 6 pedaços de papel cada) no 

poço da bacia sanitária e verificar a distância percorrida pelas mídias 

em cada descarga sucessiva. 

 

Este ensaio foi realizado com as mídias encapsuladas e não 

encapsuladas, para fins de comparação. Por se tratar de uma avaliação 

prospectiva, não foi considerado para a aprovação ou reprovação das 

bacias sanitárias. 

conclusão 
 

Para a realização dos ensaios laboratoriais, foi utilizada uma bancada que 

representa as condições reais de instalação de uma bacia sanitária (Figura 43). Esta 

bancada possui medidores de vazão, manômetros, bomba hidráulica, balança, 

termômetro, reservatório de água etc, e foi construída de acordo com a NBR 15097 

(ABNT, 2011). A bancada de ensaios possui também um tubo de 18,0 metros de 

comprimento, declividade de 1% e diâmetro de 100mm, que simula o ramal de 

esgoto predial. Esses valores simulam a situação mais crítica possível de instalação 

da tubulação do sistema predial de esgoto sanitário, pois 18,0 metros é a maior 

distância permitida entre os aparelhos de descarga e o sistema público de esgoto 



59 

 

sanitário, 1% é a declividade mínima permitida e 100mm o diâmetro máximo. O 

detalhamento está apresentado na Figura 43.  

 
Figura 43 - Esquema da bancada de ensaios 

 

A bancada de ensaios possui um local para a bacia sanitária que simula um 

local real de instalação (Figura 44), com um ponto de saída de água que fornece 

água com pressões entre 30±3 a 400±40 kPa (Figura 45) e um ponto para coleta do 

esgoto, que pode ser de duas formas:  

? recipiente para coleta da água e mídias despejadas no ensaio (Figura 44); 

? tubo que simula o ramal predial (Figura 46). Ao final do tubo de 18 m há um 

recipiente para coleta da água e das mídias de ensaio. Há dois tubos; sendo 

um, de acrílico e, outro, de PVC. Para a realização dos ensaios, ambos os 

tubos foram utilizados. Por meio de ensaios preliminares foi verificado que os 

resultados dos ensaios realizados tanto no tubo de acrílico quanto de PVC 

são equivalentes. 

O reservatório de água que abastece a bancada está localizado a 3 m de 

altura do ponto de abastecimento da caixa de descarga; assim, a pressão estática 

mínima de 30 kPa é obtida sem a utilização de bomba. Para pressões maiores que 

30 kPa, a bomba instalada ao lado do reservatório é ligada. 



60 

 

Os manômetros instalados próximo ao flexível que abastece a caixa de 

descarga medem a pressão de abastecimento. Um deles possui a faixa de leitura de 

0 kPa a 60 kPa, com resolução mínima de 0,5 kPa, o outro possui faixa de leitura de 

0 kPa a 1000 kPa, com resolução mínima de 20 kPa. 

Os medidores de vazão são do tipo roda de água; um com faixa leitura de 0 

L/s a 30,0 L/s e resolução mínima de 0,01 L/s e, o outro, com faixa de leitura de 0 L/s 

a 3,0 L/s e resolução mínima de 0,001 L/s. 

A balança possui capacidade de 60 kg e resolução mínima de 10 g. 

 

 
Figura 44 - Foto do local para instalação da bacia sanitária na bancada de ensaios 

 

 
Figura 45 - Foto do ponto de saída de água da bancada de ensaios que abastece a caixa de descarga 
  



61 

 

 

  

 

 

 

 
Figura 46 - Detalhe da tubulação com 18 metros de comprimento, que simula o ramal predial 

 

Para a realização dos ensaios laboratoriais são utilizadas diversas mídias, 

conforme mencionado anteriormente e detalhado a seguir. 

Nos ensaios de remoção de esferas e transporte de sólidos são utilizadas 

esferas de 19,0 ± 0,3 mm de diâmetro, fabricadas em polipropileno ou outro material 

plástico que não absorva ou reaja com água. A massa específica média das esferas 

deve estar entre 0,85 e 0,90 g/cm3. Em cada descarga dada no ensaio são usadas 

100 esferas que, no total, devem apresentar massa entre 0,29 kg e 0,34 kg (Figura 

47). 

 

Vista do final dos tubos 
de transporte 

Vista da bancada para os 
tubos de transporte 

Vista superior dos tubos de transporte 

Tubo de PVC 

Tubo de acrílico 

Detalhe do início do tubo de transporte 



62 

 

    

Figura 47 - Foto da esfera de polipropileno utilizada nos ensaios de remoção de esferas e transporte de 
sólidos 

 

No ensaio de lavagem de parede é utilizada caneta de ponta porosa grossa, 

solúvel em água (hidrográfica/lavável), de cor contrastante com a superfície 

cerâmica em que será aplicada (Figura 48). 

 

 
Figura 48 - Foto da caneta utilizada no ensaio de lavagem de parede 

 

No ensaio de remoção de grânulos são utilizados dois tipos de mídias (Figura 49):  

? 100 cm
3
 de grânulos de polietileno (aproximadamente 2500 unidades, 

medidas em proveta de 100 cm
3
), com diâmetro de 4,32 ± 0,25 mm e 

densidade entre 0,94 e 0,97 g/cm
3
. Os grânulos devem ser previamente 

imersos em água por, no mínimo, 60 horas. 

? 100 esferas de nylon, com densidade de 1,15 e 1,19 kg/m
3
 e diâmetro de 

6,00±0,25 mm. A massa das esferas de nylon deve estar entre 15 e 16 g. 

 

   
Figura 49 - Foto dos grânulos e esferas de nylon utilizados no ensaio de remoção de grânulos 
  

Grânulos 



63 

 

 

No ensaio de remoção de mídia composta são utilizadas 2 tipos de mídias 

(Figura 50): 

? Oito folhas de papel Kraft “anti-tarnish”, com dimensões aproximadas de 

19x15 cm. 

? 20 esponjas sintéticas de poliuretano com (20 ? 1)mm x (20 ? 1)mm x (28,5 ? 

3)mm e densidade de (17 ? 1,7)kg/m
3
 quando novas. 

 

   
Figura 50 - Foto do papel kraft e esponja utilizados no ensaio de remoção de mídia composta 

 

Nos ensaios de remoção e transporte de pasta de soja são utilizadas (Figura 51): 

? Sete mídias de pasta de soja, em cada uma das repetições. Cada mídia deve 

apresentar as seguintes especificações: massa (50±4)g; comprimento 

(100±3)mm; diâmetro: (25±6)mm; densidade: (1,15±0,10)g/ml. Para obter esta 

densidade deve-se utilizar 35,5% de água, 33,8% de soja, 18,5% de arroz e 

12,2% de sal.  

? Quatro bolas de papel higiênico contendo seis pedaços de papel higiênico de 

folha simples cada. 
 

Pasta de soja encapsulada Pasta de soja não encapsulada Papel higiênico 

     
Figura 51 - Foto das mídias de ensaio utilizadas nos ensaios de remoção e transporte de pasta de soja 
encapsulada e não encapsulada 

  

Papel kraft 
Esponja 



64 

 

4.2. Resultados do estudo laboratorial 

No total, foram ensaiados vinte modelos de bacias sanitárias, com caixa 

acoplada e acionamento simples de 4,8 L/descarga, de fabricantes diferentes. A 

Tabela 5 apresenta a codificação das bacias sanitárias por fabricante. Nota-se que 

alguns fabricantes possuem mais de uma bacia sanitária ensaiada, mas cada 

codificação é um modelo de bacia sanitária diferente. 

Dentre os modelos de bacia sanitária ensaiados, havia bacias sanitárias 

projetadas para funcionar com 4,8 L/descarga e bacias sanitárias de 6,8 L/descarga 

reguladas para 4,8 L/descarga, atualmente vendidas no mercado. Nestas últimas, foi 

feita uma regulagem da caixa de descarga para que ela fornecesse o volume de 

4,8L/descarga. 

 

Tabela 5 - Codificação das bacias sanitárias 

CODIFICAÇÃO EMPRESA  CODIFICAÇÃO EMPRESA 

1 

Fabricante 1 

 7* 
Fabricante 5 

9  8 

16  10 

Fabricante 6 

17  12 

18  6* 

2 Fabricante 2  19 

3 Fabricante 3  20 

4 

Fabricante 4 

 13 

Fabricante 7 5  14 

11  15 

* Bacias sanitárias atualmente vendidas no mercado (bacias sanitárias de 6,8 L/descarga, reguladas 
para 4,8 L/descarga) 

 

4.2.1. Resultados da Fase 1 - ensaios para seleção das bacias sanitárias a 

serem instaladas em campo 

A avaliação eliminatória de desempenho da bacia sanitária foi realizada em 

duas fases, conforme a Tabela 6. Os itens 4.2.1.1 e 4.2.1.2 apresentam os 

resultados detalhados. 

 

Tabela 6 - Ensaios de caracterização da bacia sanitária 

DOCUMENTO DE REFERÊNCIA ENSAIOS REALIZADOS 

NBR 15097 - Parte I - 2011: aparelhos 

sanitários de material cerâmico - requisitos e 

métodos de ensaio 

Volume de água consumido por descarga; Respingos de 

água; Reposição do fecho hídrico; Lavagem de parede; 

Remoção de grânulos; Remoção de mídia composta; 

Remoção de esferas; Transporte de sólidos. 

ASME A112.19.2 - 2013 - Ceramic Plumbing 

Fixtures. 2013. 
Remoção de pasta de soja não encapsulada 

 

  



65 

 

4.2.1.1. Resultados dos ensaios realizados conforme ABNT NBR 15097 

Este item apresenta um resumo dos resultados obtidos nos ensaios 

realizados conforme a NBR 15097 (ABNT, 2011). A Tabela 7 apresenta um resumo 

dos resultados das bacias sanitárias codificadas de n.º 01 a 10, e a Tabela 8, das 

bacias sanitárias de n.º 11 a 20. Os resultados apresentados em fonte vermelha são 

resultados de reprovação. A Figura 53 ilustra a realização de alguns ensaios. 

O ensaio de volume de água consumido por descarga foi realizado para 

conferir se as bacias sanitárias utilizam 4,8 ± 0,4 L/descarga. Os resultados 

apresentados nas tabelas seguintes estão divididos pela pressão de abastecimento 

da água. Este ensaio foi realizado nas condições mais críticas, ou seja, quando a 

pressão de abastecimento é 30 kPa e 400 kPa. O resultado apresentado é a média 

aritimética de três descargas. 

O resultado do ensaio de remoção de esferas é apresentado na forma de 

número médio de esferas removidas da bacia sanitária (média aritimética de três 

descargas).  

O ensaio de remoção de mídia composta possui dois requisitos que precisam 

ser atendidos: remoção de, no mínimo, 22 mídias na primeira descarga e remoção 

de todas as mídias remanescentes na segunda descarga. Assim, o resultado deste 

ensaio está divido em duas linhas. A primeira linha apresenta a média aritimética das 

mídias removidas na primeira descarga e, a segunda, apresenta o resultado se as 

mídias remanescentes foram totalmente removidas na segunda descarga. Como o 

número total de mídias por descarga é 28, aquelas bacias sanitárias que removeram 

28 mídias na primeira descarga não precisaram da segunda. 

O ensaio de lavagem de parede também possui dois requisitos a serem 

atendidos: média aritimética dos segmentos e maior segmento remanescente. Por 

isso, o resultado deste ensaio está dividido em duas linhas.  

No ensaio de remoção de grânulos, a bacia sanitária precisa ser capaz de 

remover os grânulos e as esferas de nylon. Os resultados apresentados nas tabelas 

seguintes mostram o número de grânulos e esferas de nylon que não saiu na 

descarga da bacia sanitária, ou seja, que ficaram visíveis no poço da bacia sanitária 

após a descarga. O resultado é a média aritimética de três descargas. 

O ensaio de reposição do fecho hídrico apresenta o resultado da altura (em 

milímetros) do fecho hídrico inicial da bacia sanitária e o final, obtidos após a 

descarga. O valor que considera o fecho hídrico final foi o menor valor obtido em três 



66 

 

descargas. A figura a seguir apresenta um esquema da altura do fecho hídrico 

considerada. 

 

 

Figura 52 - Esquema da altura do fecho hídrico 
Fonte: Autora (2017) 

 
O ensaio de respingos de água apresenta o resultado do número de 

respingos encontrados após a descarga da bacia sanitária. 

O ensaio de transporte de sólidos, realizado com esferas de polipropileno, 

apresenta o resultado da média ponderada da distância percorrida pelas esferas 

após a descarga da bacia sanitária. O resultado final considerado foi a média 

aritimética de três repetições. 

 

 
Figura 53 - Fotos da realização do ensaio de reposição do fecho hídrico e remoção 
de esferas constantes na norma brasileira ABNT NBR 15097 

Fonte: Autora (2017) 
 

Reposição do fecho 
hídrico 

Remoção de esferas 



67 

 

 
Tabela 7 - Resumo dos resultados de todas as bacias sanitárias ensaiadas de acordo com a NBR 15.097 - bacias sanitárias de nº1 a 10 

RESUMO DOS RESULTADOS DA 1ª ETAPA DO ESTUDO - BACIAS SANITÁRIAS 1 A 10 

ENSAIOS REALIZADOS 
BACIAS SANITÁRIAS 

1 2 3 4 5 6* 7* 8 9 10 

Volume consumido por 

descarga (L) 

30 kPa 4,8 4,9 4,7 4,9 4,7 4,8 5,1 4,8 4,8 5,0 

400 kPa 5,1 4,7 4,8 4,9 4,7 4,7 4,8 4,8 5,1 4,9 

Remoção de esferas 
Média aritmética do número de esferas 

removidas*** 
87 100 100 94 96 91 90 100 79** 97 

Remoção de mídia 

composta  

Média aritmética do número de mídias 

removidas*** 
24 28 28 27 28 28 28 28 26 27 

Remoção total na 2ª descarga*** Não - - Sim - - - - Sim Sim 

Lavagem de parede (mm) 

Média aritmética do número total de 

segmentos*** 
23 8 0 0 0 0 0 0 18 0 

Maior seguimento remanescente*** 10 10 0 0 0 0 0 0 10 0 

Remoção de grânulos  

Média aritmética do número de grânulos 

visíveis no poço*** 
105 0 5 26 7 10 43 3 112 16 

Média aritmética do número de esferas 

visíveis no poço*** 
0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 

Reposição do fecho 

hídrico (mm) 

Altura inicial 57 62 58 65 60 69 54 55 52 63 

Altura final 57 62 58 65 60 62 38 55 52 63 

Respingos de água 
Média aritmética do número de respingos 

visíveis*** 
0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 

Transporte de sólidos (m) 
Média aritmética da distância 

transportada*** 
15,4 17,6 15,1 9,9** 17,2 6,4 11,1 14,8 14,2 6,5 

RESULTADO DA 1ª AVALIAÇÃO ELIMINATÓRIA R A A A A R R A A R 

A – Aprovada    R – Reprovada 

* Bacias sanitárias atualmente vendidas no mercado (bacias sanitárias de 6,8 L/descarga, reguladas para 4,8 L/descarga) 

** Considerada aprovada próximo ao limite normativo 

*** Média aritmética de três repetições de ensaio 

  



68 

 

Tabela 8 - Resumo dos resultados dos ensaios realizados de acordo com a NBR 15.097 - bacias sanitárias de nº 11 a 20 

RESUMO DOS RESULTADOS DA 1ª ETAPA DO ESTUDO – BACIAS SANITÁRIAS 11 A 20 

ENSAIOS REALIZADOS 
BACIAS SANITÁRIAS 

11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 

Volume consumido por 

descarga (L) 

30 kPa 5,0 4,7 4,5 5,1 4,7 5,1 4,8 5,1 4,7 5,0 

400 kPa 5,0 5,0 4,5 4,8 4,8 4,8 4,9 5,0 4,5 5,0 

Remoção de esferas 
Média aritmética do número de esferas 

removidas*** 
98 98 89 96 86 100 84 95 97 100 

Remoção de mídia 

composta  

Média aritmética do número de mídias 

removidas*** 
28 28 28 27 28 26 26 26 28 28 

Remoção total na 2ª descarga*** - - - Sim - Sim Sim Sim - - 

Lavagem de parede (mm) 

Média aritmética do número total de 

segmentos*** 
10 47 1 30 0 10 0 68 0 2 

Maior seguimento remanescente*** 10 11 3 11 0 10 0 30 0 5 

Remoção de grânulos  

Média aritmética do número de grânulos 

visíveis no poço*** 
9 1 19 31 0 17 83 0 4 5 

Média aritmética do número de esferas 

visíveis no poço*** 
0 0 0 0 0 0 3 0 0 0 

Reposição do fecho 

hídrico (mm) 

Altura inicial 60 54 51 61 63 68 51 50 66 62 

Altura final 60 54 51 60 63 68 51 50 55 57 

Respingos de água 
Média aritmética do número de respingos 

visíveis*** 
0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 

Transporte de sólidos (m) 
Média aritmética da distância 

transportada*** 
16,4 12,4 15,1 8,6 14,7 15,1 17,1 17,1 9,1 14,4 

RESULTADO DA 1ª AVALIAÇÃO ELIMINATÓRIA A A A R A A A R R A 

A – Aprovada    R – Reprovada 
*** Média aritmética de três repetições de ensaio 

 



69 

 

Com o resultado do ensaio de volume consumido por descarga, foi possível 

verificar que todos os modelos de bacia sanitária avaliados utilizavam 4,8± 

0,4L/descarga. 

Com relação aos ensaios que verificam a remoção dos dejetos da própria 

bacia sanitária (remoção de esferas, remoção de mídia composta e remoção de 

grânulos), dezenove bacias sanitárias (95% do total) foram aprovadas. Somente 

uma bacia sanitária foi reprovada no ensaio de remoção de mídia composta, por não 

remover as mídias remanescentes na segunda descarga. Uma bacia sanitária 

apresentou resultado de remoção de esferas igual a 79 esferas removidas e estaria 

reprovada conforme a norma, pois o mínimo exigido são 80 esferas removidas, mas, 

para fins de estudo, essa bacia sanitária foi aprovada. 

Uma bacia sanitária (5% do total) não fez a reposição do fecho hídrico, 

apresentando valor da altura do fecho hídrico após a descarga até 24% menor do 

que o mínimo necessário para que não haja o retorno de odores para dentro da 

residência. Assim, foi considerada reprovada neste requisito. 

Uma bacia sanitária (5% do total) não fez a lavagem de parede e foi 

reprovada neste ensaio. 

Quatro bacias sanitárias (20% do total) foram reprovadas no ensaio de 

transporte de sólidos, por não transportarem as esferas de polipropileno ao longo de 

10,0 metros da tubulação. Uma bacia sanitária apresentou resultado de 0,1 m abaixo 

do limite normativo (10,0 m) e estaria reprovada, mas, para fins de estudo, 

considerou-se essa bacia sanitária aprovada. Os resultados desse requisito foram de 

até 36% abaixo do limite mínimo normativo. 

Das vinte bacias sanitárias avaliadas, treze (65% do total) foram aprovadas 

nos ensaios apresentados neste item. Os ensaios seguintes foram realizados 

apenas nas bacias sanitárias aprovadas em todos os requisitos da NBR 15.097 

(bacias sanitárias 2, 3, 4, 5, 8, 9, 11, 12, 13, 15, 16, 17 e 20). 

4.2.1.2. Resultados do ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada 

O ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada é realizado para 

avaliar a remoção das mídias da própria bacia sanitária. No caso deste ensaio, as 

mídias colocadas na bacia sanitária são sete corpos de prova de pasta de soja de 

50g cada e quatro bolas de papel higiênico, sendo cada bola formada por seis 

pedaços de papel. 



70 

 

Para que a bacia sanitária seja considerada aprovada, neste ensaio, dois 

requisitos devem ser atendidos: 

Todas as onze mídias (sete mídias de pasta de soja e quatro bolas de papel 

higiênico), apresentadas na Figura 54, devem ser removidas em, pelo menos, quatro 

das cinco repetições realizadas; 

O fecho hídrico deve ser, no mínimo, 50 mm após a descarga com as mídias. 

 

 
Figura 54 - Mídias utilizadas nos ensaios de remoção e transporte de pasta de soja (papel e pasta de soja 
não encapsulada) 

Fonte: Autora (2017) 
 

A Tabela 9 apresenta os resultados do ensaio de remoção de pasta de soja 

não encapsulada. Os resultados hachurados em vermelho são resultados de 

reprovação. 

Este requisito, que está presente na normalização americana para bacias 

sanitárias de 4,8 L/descarga, avalia a remoção da própria bacia sanitária com mídias 

que se aproximam da realidade (pasta de soja e papel higiênico). Apenas cinco, das 

treze bacias sanitárias (38% do total) avaliadas neste requisito, foram aprovadas. 

Os ensaios seguintes foram realizados apenas nas bacias sanitárias 

consideradas aprovadas no ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada. 

Optou-se por realizar os próximos ensaios nas bacias sanitárias que apresentaram 

resultados próximos ao limite normativo para fins de estudo. Assim, a fase seguinte 

foi realizada nas bacias sanitárias 2, 5, 8, 11,13, 15, 17 e 20.  



71 

 

Tabela 9 - Resultado do ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada 

MODELO REPETIÇÕES 
MÍDIAS DE PASTA DE SOJA MÍDIAS DE PAPEL FECHO 

INICIAL 
FECHO 
FINAL 

RESULTADO 
REMOVIDA POÇO REMOVIDA POÇO 

2 

1 7 0 4 0 60 60 

APTA 

2 7 0 4 0 60 60 

3 7 0 4 0 60 60 

4 7 0 4 0 60 60 

5 7 0 4 0 60 60 

3 

1 1 6 0 4 58 45 

NÃO APTA 

2 0 7 0 4 58 45 

3 0 7 0 4 58 47 

4 0 7 0 4 58 40 

5 0 7 0 4 58 44 

4 

1 0 7 0 4 65 58 

NÃO APTA 

2 7 0 3 0 65 35 

3 0 7 0 4 65 60 

4 7 0 3 0 65 45 

5 0 7 0 4 65 65 

5 

1 7 0 3 0 60 60 

NÃO APTA 

2 7 0 3 1 60 60 

3 7 0 3 1 60 60 

4 7 0 4 0 60 60 

5 7 0 4 0 60 60 

8 

1 7 0 4 0 56 40 

NÃO APTA 

2 7 0 4 0 56 46 

3 7 0 4 0 56 44 

4 7 0 4 0 56 46 

5 7 0 4 0 56 44 

9 

1 7 0 3 1 52 52 

NÃO APTA 

2 7 0 1 3 52 52 

3 7 0 3 1 52 52 

4 6 1 2 2 52 52 

5 7 0 3 1 52 52 

11 

1 7 0 4 0 60 54 

APTA 

2 7 0 4 0 60 58 

3 7 0 4 0 60 55 

4 7 0 4 0 60 59 

5 7 0 4 0 60 59 

12 

1 7 0 4 0 54 54 

NÃO APTA 

2 7 0 3 1 54 43 

3 0 7 0 4 54 54 

4 0 7 0 4 54 54 

5 0 7 0 4 54 54 

13 

1 7 0 4 0 51 51 

APTA 

2 7 0 4 0 51 51 

3 7 0 4 0 51 51 

4 7 0 4 0 51 51 

5 7 0 4 0 51 51 

15 

1 7 0 4 0 63 61 

APTA 

2 7 0 4 0 63 61 

3 7 0 4 0 63 62 

4 7 0 4 0 63 62 

5 7 0 4 0 63 61 

16 

1 5 2 1 3 68 68 

NÃO APTA 

2 0 7 0 4 68 68 

3 7 0 1 3 68 68 

4 6 1 1 3 68 68 

5 6 1 2 2 68 68 

17 

1 7 0 2 2 51 51 

NÃO APTA 

2 7 0 2 2 51 50 

3 7 0 2 2 51 51 

4 7 0 3 1 51 51 

5 7 0 4 0 51 51 

20 

1 7 0 4 0 62 58 

APTA 

2 7 0 4 0 62 57 

3 7 0 4 0 62 57 

4 7 0 4 0 62 56 

5 7 0 4 0 62 57 



72 

 

4.2.1.3. Ensaios de caracterização da caixa de descarga 

Foram realizados os ensaios de caracterização da caixa de descarga, a fim 

de verificar o desempenho destas. Os ensaios são referentes à caixa de descarga, 

mas a maioria deles (com exceção do ensaio de estanqueidade da caixa de 

descarga e resistência à carga estática) é realizada no conjunto bacia sanitária e 

caixa de descarga. 

O resumo dos resultados obtidos está apresentado na Tabela 10. Os 

resultados apresentados em fonte vermelha são resultados de reprovação. 

O resultado do ensaio de tempo de enchimento (em segundos) representa o 

tempo que a caixa de descarga leva para encher completamente após a descarga. 

O resultado do ensaio de verificação da capacidade do extravasor é uma 

medida (em milímetros) utilizada por segurança e retrata a distância entre o nível de 

água alcançado em caso de falha da boia e o nível de afogamento (nível que não 

pode ser alcançado pela água sob risco de danos ao mecanismo). 

Os resultados dos ensaios de estanqueidade da torneira de boia e da caixa 

de descarga são apresentados com “sim” ou “não” em caso de vazamentos ou não, 

respectivamente. 

O resultado do ensaio de esforço de acionamento representa a força 

necessária (em Newton) para acionar a descarga. 

Nos ensaios de resistência do mecanismo de acionamento, resistência ao uso 

e resistência à carga estática verifica-se a existência de quebra, fratura ou qualquer 

outro dano que interfira no uso da caixa de descarga. 

 

 

Figura 55 - Fotos da realização dos ensaios de esforço de acionamento, estanqueidade da caixa de 
descarga e tempo de enchimento conforme ABNT NBR 15491:2010 

Fonte: Autora (2017) 
  

Esforço de acionamento 

Estanqueidade da 
caixa de descarga 

Tempo de enchimento 



73 

 

Tabela 10 - Resumo dos resultados dos ensaios realizados em caixa de descarga 

ENSAIOS 
BACIAS SANITÁRIAS 

2 5 8 11 13 15 17 20 

Tempo de enchimento (s) 208 164 79 110 96 28 91 84 

Capacidade do extravasor (mm) 48 83 104 53 90 87 35 108 

Estanqueidade da torneira 
de boia Apresentou 

vazamento? 

Não Não Não Não Não Não Não Não 

Estanqueidade da caixa de 
descarga 

Não Não Sim Não Não Não Não Não 

Esforço de acionamento (N) -
5
 18,6 22,5 17,1 15,8 16,8 3,2 5,9 

Resistência do mecanismo 
de acionamento 

Apresentou 
avarias? 

- Não Não Não Não Não Não Não 

Resistência ao uso 
Apresentou 

danos? 
- Não - Não Não Não Não Não 

Resistência à carga 
estática 

Houve 
fratura? 

Não Não Não Não Não Não Não Não 

RESULTADO FINAL A A R A A A A A 

A – Aprovada    R – Reprovada 

 
Das bacias sanitárias avaliadas, apenas uma (12,5%) foi reprovada por não 

apresentar estanqueidade da caixa de descarga. O não atendimento deste requisito 

pode acarretar para os usuários a utilização de um volume de água desnecessário. 

Nestes casos, a água da caixa de descarga pode escorrer para dentro da bacia 

sanitária, sendo, muitas vezes, imperceptível para o usuário. 

4.2.2. Resultados da Fase 2 - ensaios para avaliação prospectiva 

Os itens 4.2.2.1 e 4.2.2.2 detalham os resultados obtidos na avaliação 

laboratorial prospectiva. Os resultados desta etapa não foram usados para a 

definição das bacias sanitárias que seriam instaladas em campo. Essa avaliação 

teve como objetivo classificar as bacias sanitárias com relação ao transporte de 

sólidos ao longo do ramal do sistema predial, e comparar os resultados do ensaio de 

remoção de pasta de soja encapsulada com o ensaio de remoção de pasta de soja 

não encapsulada. 

4.2.2.1. Avaliação da capacidade de remoção de pasta de soja encapsulada 

Esse item apresenta os resultados do ensaio de remoção de pasta de soja 

encapsulada. Esse ensaio foi realizado em todas as bacias sanitárias em que foi 

realizado o ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada (resultado 

                                            
5
 Ensaio não realizado, pois o valor era baixo e não foi possível detectar pelo dinamômetro. Os ensaios de 

resistência do mecanismo de acionamento e resistência ao uso são dependentes do ensaio de esforço de 
acionamento. Por isso, não foram realizados. 



74 

 

detalhado no item 4.2.1.2), para fins de comparação. Esse ensaio consiste da 

remoção de onze mídias (ver Figura 60), sendo sete mídias de pasta de soja 

encapsuladas (totalizando 350 g) e quatro bolas de papel higiênico, previsto na 

norma americana ASME A112.19.2 - 2013. Esse ensaio foi realizado para classificar 

as bacias sanitárias quanto à remoção dessas mídias e verificar diferenças no 

resultado de ensaio realizado com a mídia de pasta de soja encapsulada e não 

encapsulada.  

 

 
Figura 56 - Onze mídias do ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada 

Fonte: Autora (2017) 
 

A Figura 57, a seguir, apresenta o resumo dos resultados. 

 
Figura 57 - Resultados do ensaio de remoção de pasta de soja encapsuladas 

Fonte: Autora (2017) 
 

Os resultados apresentados no gráfico da Figura 57 mostram que bacias 

sanitárias consideradas aprovadas em relação à NBR 15097 apresentam resultados 

distintos quanto à remoção de mídias de pasta de soja, variando entre remoção de 

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

11

2 3 4 5 8 9 11 12 13 15 16 17 20N
º 

m
é

d
io

 d
e

 m
íd

ia
s 

re
m

o
v

id
a

s 
n

o
 e

n
sa

io

Amostras

Resultado do ensaio de remoção de  7 mídias de pasta de soja encapsuladas (350 g) 
+  4 bolas de papel higiênico



75 

 

todas as mídias (bacias sanitárias 2, 8, 11, 13, 15 e 20) até bacias sanitárias que 

apresentaram entupimento e não removeram as mídias (bacias sanitárias 3, 4 e 12). 

Nesse ensaio também verificou-se o fecho hídrico inicial e a sua reposição, ao 

final. Os resultados estão apresentados na Figura 58. As bacias sanitárias 3, 8 e 9, 

que fizeram a reposição do fecho hídrico conforme a ABNT NBR 15097, não fizeram 

a reposição do fecho hídrico quando as mídias de pasta de soja e papel higiênico 

foram adicionadas na descarga. Ou seja, essas bacias sanitárias fazem a reposição 

do fecho hídrico quando há somente líquidos na bacia sanitária. Uma dessas bacias 

sanitárias (bacia sanitária de nº 8), estava aprovada em relação à norma ABNT NBR 

15097, fez a remoção completa das mídias de pasta de soja e papel higiênico, mas, 

ao final, não houve reposição do fecho hídrico. 

 

 
Figura 58 - Resultados do ensaio de reposição do fecho hídrico, realizado durante o ensaio de remoção de 
pasta de soja com mídias encapsuladas  

Fonte: Autora (2017) 
 

A Tabela 11 apresenta o resultado do ensaio de remoção de pasta de soja 

encapsulada por bacia sanitária ensaiada. Os resultados hachurados em vermelho 

representam resultados de reprovação. 

  

0

10

20

30

40

50

60

70

80

2 3 4 5 8 9 11 12 13 15 16 17 20

A
lt

u
ra

 d
o

 f
e

ch
o

 h
íd

ri
co

 (
m

m
)

Amostras

Resultado do ensaio de fecho hídrico realizado durante o ensaio de remoção de 
pasta de soja (com mídias encapsuladas)

Fecho hídrico inicial

Fecho hídrico final

Fecho hídrico mínimo
normativo (50mm)



76 

 

Tabela 11 - Resultado do ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada 

MODELO REPETIÇÕES 
MÍDIAS DE PASTA DE SOJA MÍDIAS DE PAPEL FECHO 

INICIAL 
FECHO 
FINAL 

REMOVIDA POÇO REMOVIDA POÇO 

2 

1 7 0 7 0 60 60 

2 7 0 7 0 60 60 

3 7 0 7 0 60 60 

4 7 0 7 0 60 60 

5 7 0 7 0 60 60 

3 

1 0 7 0 4 58 47 

2 0 7 0 4 58 45 

3 0 7 0 4 58 46 

4 0 7 0 4 58 45 

5 0 7 0 4 58 45 

4 

1 0 7 0 4 65 54 

2 0 7 0 4 65 57 

3 0 7 0 4 65 55 

4 0 7 0 4 65 53 

5 0 7 0 4 65 53 

5 

1 7 0 3 1 60 60 

2 7 0 4 0 60 60 

3 7 0 2 2 60 60 

4 7 0 3 1 60 60 

5 7 0 4 0 60 60 

8 

1 7 0 4 0 56 45 

2 7 0 4 0 56 46 

3 7 0 4 0 56 44 

4 7 0 4 0 56 50 

5 7 0 4 0 56 47 

9 

1 0 7 0 4 52 30 

2 0 7 0 4 52 30 

3 0 7 0 4 52 36 

4 0 7 0 4 52 30 

5 7 0 4 0 52 52 

11 

1 7 0 4 0 60 60 

2 7 0 4 0 60 58 

3 7 0 4 0 60 59 

4 7 0 4 0 60 60 

5 7 0 4 0 60 60 

12 

1 0 7 0 4 54 54 

2 0 7 0 4 54 54 

3 0 7 0 4 54 54 

4 0 7 0 4 54 54 

5 0 7 0 4 54 54 

13 

1 7 0 4 0 51 51 

2 7 0 4 0 51 51 

3 7 0 4 0 51 51 

4 7 0 4 0 51 51 

5 7 0 4 0 51 51 

continua 



77 

 

Tabela 11 - continuação - Resultado do ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada 

MODELO REPETIÇÕES 
MÍDIAS DE PASTA DE SOJA MÍDIAS DE PAPEL 

FECHO 

HÍDRICO 

INICIAL 

FECHO 

HÍDRICO 

FINAL REMOVIDA POÇO REMOVIDA POÇO 

15 

1 7 0 4 0 63 58 

2 7 0 4 0 63 63 

3 7 0 4 0 63 60 

4 7 0 4 0 63 62 

5 7 0 4 0 63 61 

16 

1 1 6 0 4 68 68 

2 4 3 1 3 68 68 

3 5 2 1 3 68 68 

4 5 2 3 1 68 68 

5 1 6 0 4 68 68 

17 

1 1 0 0 3 51 51 

2 7 0 3 1 51 51 

3 7 0 3 1 51 51 

4 7 0 2 2 51 51 

5 0 1 0 2 51 50 

20 

1 7 0 4 0 62 58 

2 7 0 4 0 62 56 

3 7 0 4 0 62 55 

4 7 0 4 0 62 56 

5 7 0 4 0 62 60 

conclusão 
 

4.2.2.2. Avaliação da capacidade de transportar sólidos deformáveis 

O ensaio de transporte de pasta de soja tem, como objetivo, analisar a 

capacidade de transporte de sólidos deformáveis, verificando o número de 

descargas necessárias para transportar onze mídias - sete mídias de pasta de soja 

(350g) e quatro bolas de papel higiênico – ao longo de dezoito metros de tubulação, 

que simula o ramal de esgoto sanitário, com declividade de 1% e diâmetro de 

100mm (ver Figura 59).  

Este ensaio foi realizado nas bacias sanitárias consideradas aptas nos 

ensaios eliminatórios anteriores. Optou-se por realizá-lo, também, nas bacias 

sanitárias que apresentaram resultados próximos ao limite normativo, para fins de 

estudo. Assim, o ensaio de transporte de pasta de soja foi realizado nas bacias 

sanitárias 2, 5, 11, 13, 15, 17 e 20. O ensaio foi realizado em duas condições 

distintas: com as mídias de pasta de soja encapsuladas e não encapsuladas. 

Entretanto, a análise com as mídias não encapsuladas não se mostrou adequada, já 

que as mesmas se desfazem durante as descargas, não sendo possível verificar 

com precisão o momento da eliminação das mídias.  

 



78 

 

 

Figura 59 - Detalhe da bancada de ensaios 
Fonte: Autora (2017) 

 

O gráfico da Figura 60 apresenta o número de descargas necessárias para o 

transporte, na condição das mídias encapsuladas.  

 
Figura 60 - Número de descargas necessárias para remover todas as mídias do tubo de transporte - 
bacias sanitárias de 4,8 litros por descarga 

 

Analisando a Figura 60 nota-se grande diferença entre as bacias sanitárias 

avaliadas, com resultados que variam de duas até seis descargas para a remoção 

completa das mídias da tubulação. O detalhamento dos resultados encontra-se no 

Apêndice A. 



79 

 

4.2.3. Resumo dos resultados laboratoriais da Fase 1 

A Tabela 12, a seguir, apresenta um resumo dos resultados de todos os 

ensaios que foram considerados para a aprovação para a etapa de campo. Portanto, 

nesta tabela, não estão apresentados os resultados dos ensaios de remoção de 

pasta de soja encapsulada e transporte de pasta de soja. 

Ao final da etapa de laboratório, as cinco bacias sanitárias aprovadas na 

etapa eliminatória, ou seja, as bacias sanitárias que atenderam aos requisitos das 

normas brasileiras NBR 15097 (ABNT, 2011), NBR 15491 (ABNT, 2010) e ensaio de 

remoção de pasta de soja (ASME, 2013) foram consideradas aptas a serem 

instaladas em campo (bacias sanitárias 2, 11, 13, 15 e 20). 

 

 



80 

 

 

Tabela 12 - Resultado final de todas as bacias sanitárias ensaiadas 

RESUMO DOS RESULTADOS DAS ETAPAS LABORATORIAIS ELIMINATÓRIAS 

ENSAIOS REALIZADOS 
BACIAS SANITÁRIAS 

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20 

Volume consumido por descarga A A A A A A A A A A A A A A A A A A A A 

Remoção de esferas A A A A A A A A A A A A A A A A A A A A 

Remoção de mídia composta R A A A A A A A A A A A A A A A A A A A 

Lavagem de parede A A A A A A A A A A A A A A A A A R A A 

Remoção de grânulos A A A A A A A A A A A A A A A A A A A A 

Reposição do fecho hídrico A A A A A A R A A A A A A A A A A A A A 

Respingos de água A A A A A A A A A A A A A A A A A A A A 

Transporte de sólidos A A A A A R A A A R A A A R A A A A R A 

Remoção de pasta de soja não encapsulada - A R R R - - R R - A R A - A R R - - A 

Tempo de enchimento - A - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

Capacidade do extravasor - A - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

Estanqueidade da torneira de boia - A - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

Estanqueidade da caixa de descarga - A - - A - - R - - A - A - A - A - - A 

Esforço de acionamento - - - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

Resistência do mecanismo de acionamento - - - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

Resistência ao uso - - - - A - - - - - A - A - A - A - - A 

Resistência à carga estática - A - - A - - A - - A - A - A - A - - A 

RESULTADO FINAL R A R R R R R R R R A R A R A R R R R A 

A – Aprovada    R – Reprovada 

 



81 

 

5. ESTUDO DE CAMPO 

Esta etapa do trabalho teve, como objetivos: 

? Verificar como as bacias sanitárias aprovadas na etapa de laboratório se 

comportam em campo, ou seja, se promovem redução do consumo de água, 

atrelada ao adequado funcionamento do produto; 

? Verificar a relação dos resultados obtidos em campo com os resultados dos 

ensaios laboratoriais; 

? Analisar se houve redução efetiva do consumo de água e, havendo, se essa 

redução implica em impactos nas redes de esgoto, predial ou pública. 

Em busca destes objetivos foi feito um monitoramento do consumo de água 

das bacias sanitárias instaladas em um conjunto habitacional localizado em 

Osasco/SP e foram realizadas filmagens na rede pública de esgoto; permitindo, 

assim, um diagnóstico qualitativo do comportamento em uso. 

Primeiramente, foi realizada a seleção das unidades habitacionais onde seria 

realizado o monitoramento. O conjunto habitacional escolhido é composto por doze 

casas sobrepostas (seis casas no térreo e seis, no primeiro andar), conforme Figura 

61, que apresenta um esquema frontal das unidades. Apesar do conjunto 

habitacional possuir doze casas, os moradores das casas 9 e 23 não permitiram o 

monitoramento. Portanto, a etapa de campo foi realizada em dez casas. 

 

 
Figura 61 - Esquema frontal do conjunto habitacional 

Fonte: Autora (2017) 
 



82 

 

As unidades habitacionais monitoradas estão localizadas em um conjunto 

habitacional amplo, chamado Conjunto Habitacional Vitória (Osasco-SP), 

apresentado na Figura 62.  

 

 

Figura 62 - Vista superior do conjunto habitacional 
Fonte: Google Maps (2017) 

 

Este conjunto habitacional foi selecionado devido às características críticas 

que apresenta: início de rede pública de esgoto e trecho final com baixa declividade, 

e sem nenhuma contribuição extra. Essas características podem ser visualizadas no 

esquema da Figura 63. 

 

             
Figura 63 - Detalhamento da rede pública de esgoto do conjunto habitacional monitorado 

Fonte: Autora (2017) 
 

TRECHO 1: 
Diâmetro da tubulação 150mm  
Material da tubulação: PVC 
Declividade 8,9% (ou 0,089m/m) 
Distância PV1 ao PV2 39,60m 
 
TRECHO 2: 
Diâmetro da tubulação 150mm 
Material da tubulação: PVC 
Declividade 1,4% (ou 0,014m/m) 
Distância PV2 ao PV3 27,85m 



83 

 

Após a definição das unidades habitacionais a serem monitoradas, foi 

aplicado um questionário para a caracterização dos usuários e das unidades 

habitacionais.  

O questionário para a caracterização dos usuários tem a função de identificar 

o número de moradores, idade e hábitos. Esse questionário é importante para 

análise futura dos dados de consumo. 

O questionário de caracterização das unidades habitacionais foi realizado 

para ajudar no planejamento da troca das bacias sanitárias, a fim de definir o modelo 

mais adequado para cada unidade habitacional. 

Em cada unidade habitacional há 1 banheiro com 1 bacia sanitária com caixa 

acoplada instalada. Em cada bacia sanitária foi instalado um hidrômetro (entre a 

saída de água da parede e o flexível que abastece a caixa de descarga). O 

monitoramento do consumo de água das bacias sanitárias foi realizado por meio da 

aquisição remota de dados.  

Para o monitoramento do consumo de água das bacias sanitárias foram 

avaliados diferentes equipamentos. Nesta fase, alguns equipamentos para medição 

e aquisição remota de dados foram selecionados, instalados e testados em 

laboratório para verificar precisão, confiabilidade, qualidade dos dados, interface e 

tamanho do equipamento – já que os banheiros em questão eram de pequenas 

dimensões. 

Ao final, foram selecionados os equipamentos apresentados na Figura 64 e 

na Figura 65, em função das seguintes características: 

? Número de leituras por intervalo de tempo compatível com as medidas a 

serem feitas. A leitura deste equipamento é feita por minuto, ou seja, a cada 

minuto, o volume acumulado é medido e o dado é armazenado. Como a 

verificação de descargas duplas é importante para o estudo, foi necessário 

escolher um equipamento que possibilitasse essa verificação. Assim, se o 

intervalo de tempo entre as medidas fosse maior do que o tempo de 

enchimento da caixa de descarga, não seria possível identificar as descargas 

sucessivas ou verificar se o volume por descarga estava acima dos 4,8 L 

preestabelecidos; 

? Possibilidade de leitura remota dos dados, o que reduzia a interferência na 

rotina dos moradores. Por se tratar de um estudo invasivo para os moradores 

que aceitaram colaborar, optou-se por um equipamento que necessitasse do 



84 

 

mínimo possível de visitas, nas residências. Assim, um equipamento que 

envia os dados via internet, evita visitas diárias para coleta destes dados. 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 64 - Vistas superior e lateral do hidrômetro instalado em 

cada unidade habitacional 

Fonte: Autora (2017) 

Figura 65 - Equipamento utilizado 

para captar e enviar os dados 

coletados pelo hidrômetro 

Fonte: Autora (2017) 

 

O recebimento dos dados é feito pela internet. O site fornece os dados de 

volume acumulado e vazão, a cada minuto do período selecionado. A Figura 66 

mostra uma cópia do site de recebimento dos dados. Os dados são, então, são 

copiados e armazenados em uma planilha Excel, para futura análise e tratamento. 

 

 

 

Figura 66 - Exemplo do fornecimento dos dados de consumo de água das bacias sanitárias, pela 

internet 

Fonte: Autora (2017) 

Gráfico de volume 
acumulado ao longo 
do tempo 

Tabela com valores 
de volume acumulado 
por minuto 



85 

 

 

Depois de selecionados, os equipamentos foram instalados, em cada uma 

das residências, no flexível que abastece a caixa de descarga, conforme Figura 67. 

 

 
Figura 67 - Instalação do conjunto para coleta de dados nos banheiros 

Fonte: Autora (2017) 
 

O consumo de água da bacia sanitária que estava instalada antes do início do 

estudo foi acompanhado por um mês. Em seguida, foi realizada a troca da bacia 

sanitária de 6,8 L/descarga por um modelo de 4,8 L/descarga aprovado na etapa 

laboratorial. 

Feita a troca, continuou-se o monitoramento do consumo de água das bacias 

sanitárias. 

Durante o monitoramento, foram aplicados questionários sobre a satisfação 

dos moradores com o produto, a fim de verificar a necessidade de segunda 

descarga, a ocorrência frequente de entupimentos ou demais problemas no uso. 

O consumo de água total foi considerado a partir das contas mensais de 

água, fornecidas pela SABESP, para cada residência. Assim, foi possível calcular a 

porcentagem do consumo referente à bacia sanitária, e se o consumo total de água 

(de cada unidade) diminuiu, com a troca das bacias sanitárias. 

Durante a etapa de campo, do estudo, foram realizadas filmagens da rede 

pública de esgoto, a fim de verificar problemas. O sistema de filmagem foi utilizado 

para verificar possíveis danos iniciais na rede de esgoto e para verificar se, após a 



86 

 

instalação de bacias sanitárias de volume reduzido, ocorre algum dano ou 

entupimento na rede. 

O equipamento utilizado (Figura 68 e Figura 69) exibe a imagem e a distância 

percorrida pela câmera, sendo possível identificar o local exato de um problema. 

 

  
Figura 68 - Câmera utilizada para filmagem da rede de esgoto 

Fonte: Autora (2017) 
 

 
Figura 69 - Detalhamento do sistema utilizado para filmagem da rede de esgoto 

Fonte: Autora (2017) 
 

Também são registrados, pelo equipamento, a data e horário da filmagem e a 

localização (vide Figura 70). 

 



87 

 

 
Figura 70 - Cópia de um instante da 1ª filmagem da rede de esgoto 

Fonte: Autora (2017) 
 

5.1. Resultados da etapa de campo 

A descrição dos resultados da etapa de campo está dividida da seguinte 

maneira: 

? Aplicação do questionário de caracterização das unidades habitacionais e 

definição das bacias sanitárias a serem instaladas em cada unidade 

habitacional; 

? Monitoramento do consumo de água 

? Aplicação dos questionários de satisfação dos moradores; 

? Monitoramento da rede de esgoto. 

5.1.1. Aplicação do questionário de caracterização das unidades 

habitacionais e definição das bacias sanitárias a serem instaladas em 

cada unidade habitacional 

Como citado anteriormente, as cinco bacias sanitárias consideradas 

aprovadas, na etapa laboratorial, foram instaladas em campo. Como os moradores 

de dez casas aceitaram participar do estudo, cada modelo foi instalado em duas 

unidades habitacionais; sendo que, na medida do possível, o mesmo modelo foi 

instalado na unidade térrea e no andar acima dela, conforme ilustra a Figura 71, em 

que cada cor de casa representa um modelo de bacia sanitária. 
 

Horário 

Data 

Distância 
percorrida 

Saída de 
esgoto do 

ramal predial 



88 

 

 
Figura 71 - Distribuição dos modelos de bacias sanitárias nas unidades habitacionais (cada uma das 

cores representa um modelo) 

Fonte: Autora (2017) 
 

As bacias sanitárias avaliadas no estudo (aquelas de 4,8 L/descarga) 

possuíam dimensões superiores às das bacias sanitárias já instaladas nas unidades 

habitacionais. Assim, foi necessário um levantamento detalhado das condições de 

cada banheiro, levando em conta armários existentes, posição da porta e do Box, 

para definir qual modelo de bacia sanitária poderia ser instalado em cada unidade. 

Com os levantamentos realizados in loco, montou-se um banco de dados com 

a planta de cada um dos banheiros e espaço disponível, verificando qual modelo 

poderia ser instalado em cada unidade. Depois desse levantamento, foi feito um 

gabarito com as dimensões em planta de cada modelo. Cada uma das casas foi 

visitada, comprovando, por meio do gabarito, se o modelo selecionado para cada 

residência poderia, de fato, ser instalado. 

Todos esses cuidados foram necessários para que a troca das bacias 

sanitárias fosse feita no menor tempo possível, sem causar transtornos aos 

moradores, já que as casas possuíam um único banheiro, que não poderia ficar 

interditado por muito tempo. 

A Figura 72 apresenta, como exemplo, um esquema da planta baixa do 

banheiro da unidade habitacional nº 17. Essa casa, exemplificada na Figura 72, 

possui box de vidro e o lavatório era externo ao banheiro. Três modelos de bacia 

sanitária não puderam ser instalados naquela residência, pois o tamanho era 

incompatível e não permitiria abertura da porta. 
 



89 

 

 
Figura 72 - Definição dos modelos a serem instalados em cada unidade - exemplo da casa 17 

Fonte: Autora (2017) 
 

5.1.2. Monitoramento do consumo de água 

Com o equipamento instalado, iniciou-se, em 14/08/15, o monitoramento do 

consumo de água das bacias sanitárias que estavam nas residências (todas elas de 

volume de descarga de 6,8 litros). Esse monitoramento anterior à troca das bacias 

sanitárias, durou cerca de 30 dias. Foi possível observar que o volume total por 

descarga era próximo de 6,8L e não foram verificados acionamentos sucessivos 

(quando as descargas ocorrem até 60 segundos após a última medida de vazão 

registrada). 

A substituição das bacias sanitárias existentes, pelos modelos de 



90 

 

4,8L/descarga, ocorreu entre os dias 15 e 17 de setembro de 2015. O Apêndice D 

apresenta fotos das bacias sanitárias de 6,8 L/descarga e 4,8 L/descarga. 

O monitoramento das bacias sanitárias de 4,8 L/descarga teve dois objetivos: 

avaliar o desempenho do produto – verificado por meio de questionários e pela 

presença ou ausência de descargas sucessivas – e avaliar se houve redução do 

consumo de água. 

O monitoramento do consumo de água das bacias sanitárias de 4,8 

L/descarga ocorreu entre setembro/15 e abril/16. Durante o monitoramento, 

verificou-se que o volume total por descarga foi próximo de 4,8 L, indicando que não 

houve alteração, em campo, no volume de descarga obtido em laboratório. 

Verificaram-se acionamentos sucessivos nas casas 11, 13, 15, 17 e 19. 

As figuras 73 e 74, a seguir, mostram a diferença de uma descarga com um 

único acionamento e aquela considerada como dois acionamentos sucessivos. As 

figuras mostram cópias da tabela em excel utilizada para o armazenamento de 

dados. Na primeira coluna estão apresentados o dia e horário da medição. Na 

segunda coluna, o tempo entre a medição atual e a anterior, que é de um minuto 

para todos os casos, devido ao modelo do equipamento escolhido. A terceira coluna 

mostra o volume consumido pela bacia sanitária no período entre a medição anterior 

e a atual (ou seja, o volume apresentado na linha X é o volume consumido entre o 

período da linha X e X-1). 

Os questionários para caracterização dos hábitos dos moradores foi realizado 

durante todo o período do estudo de campo. Nesses questionários, procurou-se 

obter dados de cada casa, tais como: número de moradores, horários em que 

comumente os moradores não ficam em casa, horários de pico de uso do banheiro 

etc. Esses questionários foram aplicados ao longo de todo o estudo de campo, para 

verificar se houve alterações (principalmente, do número de moradores). A seguir, 

apresenta-se um resumo dos dados obtidos com os questionários e o detalhamento 

do consumo de água de cada casa, dividido pelo modelo de bacia sanitária 

instalada. 

 

  



91 

 

 
Figura 73 - Exemplo da verificação de um acionamento simples 

Fonte: Autora (2017) 
 

 
Figura 74 - Exemplo da verificação de dois acionamentos sucessivos 

Fonte: Autora (2017) 
 
 



92 

 

Consumo de água das Casas 3 e 5, onde estavam instaladas bacias sanitárias do 

modelo 11 

Na Casa 3 mora um casal de adultos (uma mulher de 48 anos e um homem 

de 51 anos). Durante o monitoramento não houve alteração no número de 

moradores. O casal costuma sair de casa às 8h e voltar às 18h, o que influencia em 

um maior uso da bacia sanitária antes e depois deste período. Aos finais de semana, 

bem como nos períodos de festas (dezembro), costumam receber parentes e amigos 

da família. 

Na Casa 3, a média do consumo diário da bacia sanitária antes da troca foi de 

35L/dia. Considerando dois habitantes, tem-se o consumo de água médio da bacia 

sanitária de 17,5 L/dia/habitante, logo, aproximadamente, 2,6 

descargas/habitante/dia. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência, quando estava instalava a bacia sanitária antiga. A 

Tabela 34 apresenta o consumo de água mensal, total, da Casa 3, em m³: 

 

Tabela 13 - Consumo de água total da Casa 3, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

1 3 0 5 0 0 0 2 9 2 5 5 4 

Média (m³) 2,8 

 

Assim, o consumo diário médio de água total da Casa 3 foi de 92,3 L/dia, 

quando estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total 

com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido 

pela bacia sanitária da Casa 3 representa 37,90% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia sanitária foi 

de 22,7 L/dia, ou seja, como não houve alteração no número de moradores, a média 

do consumo diário da bacia sanitária por habitante foi de 11,4 L, ou seja, 2,4 

descargas/habitante/dia. O levantamento do consumo total da residência está 

apresentado na Tabela 14. 

Tabela 14 - Consumo de água total da Casa 3, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

3 0 2 1 0 0 0 1 6 5 3 

Média (m³) 1,8 



93 

 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 3 foi de 60 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 3 representa 37,8% do consumo total de 

água. 

A média do consumo diário da bacia sanitária por habitante reduziu de 

17,5L/dia/habitante para 11,4 L/dia/habitante. Não houve alteração no número de 

moradores da casa e, por isso, a média de consumo por habitante foi baseada no 

uso de duas pessoas, tanto antes quanto depois da troca das bacias sanitárias. 

 

 

Figura 75 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 3 
Fonte: Autora (2017) 

 

Na Casa 5 mora um casal de adultos (uma mulher de 22 anos e um homem 

de 26 anos). Entretanto, o número de moradores foi alterado ao longo do estudo. 

Logo no início da instalação da bacia sanitária de 4,8 L/descarga (setembro/15), a 

casa passou a ter três moradores. Os moradores informaram que a terceira 

moradora deixou a residência em novembro/15. Assim, a terceira pessoa na casa foi 

contabilizada por três meses (setembro, outubro e novembro/15). As análises de 

consumo desta casa foram realizadas levando em consideração a existência de três 

moradores nestes três meses e apenas dois moradores, no restante do período de 

monitoramento. 

Nos dias úteis, o casal costuma sair de casa às 8h e voltar às 20h, o que 

implica em um maior uso da bacia sanitária antes e depois deste período. Aos finais 

de semana, não costumam ficar em casa. 

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

35,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 15/10/2015 12/11/2015 27/11/2015 12/12/2015 27/12/2015 11/01/2016 26/01/2016 10/02/2016 25/02/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 3 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da 
bacia sanitária

17,5 L/dia

11,4 L/dia



94 

 

Na Casa 5, a média do consumo diário da bacia sanitária antiga foi de 

23,9L/dia. Considerando que houve alteração do número de moradores de 2 para 3, 

ao longo do estudo, a média do consumo diário da bacia sanitária antiga, por 

habitante, foi de 12 L, logo, 1,8 descargas/habitante/dia. 

Com as contas de água, foi possível realizar o levantamento do consumo total 

da residência. A Tabela 15 apresenta o consumo de água total mensal da Casa 5, 

em m³: 

 

Tabela 15 - Consumo de água total da Casa 5, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

5 5 4 5 5 4 3 3 5 3 3 4 6 

Média (m³) 4,2 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 5 foi de 141 L/dia quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 5 representa 17% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária passou a ser 21,1 L/dia. Assim, a média do consumo diário da bacia 

sanitária por habitante foi de 10,6 L, logo, 2,2 descargas/habitante/dia. A Tabela 16 

apresenta o consumo de água total mensal da Casa 5, em m³: 

 

Tabela 16 - Consumo de água total da Casa 5, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

5 5 5 3 4 4 4 5 4 4 4 

Média (m³) 4,2 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 5 foi de 140 L/dia quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 5 representa 14,8% do consumo total de 

água. 

A partir da análise do consumo de água dessa residência, pode-se constatar 

a redução do consumo médio diário de água da bacia sanitária, por pessoa, de 

12L/dia para 10,6 L/dia, conforme a Figura 76. 

 



95 

 

 

 

 

Figura 76 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 5 

Fonte: Autora (2017) 
 

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 01/10/2015 18/10/2015 02/11/2015 17/11/2015 02/12/2015 17/12/2015 04/01/2016 20/01/2016 04/02/2016 23/02/2016 09/03/2016 24/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 5 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

depois da troca da 
bacia sanitária

antes da troca da
bacia sanitária

12,0 L/dia

10,6 L/dia



96 

 

Consumo de água das Casas 7 e 25, onde estavam instaladas bacias sanitárias do 
modelo nº 2 

Na Casa 7 moram dois adultos (ambos de 35 anos) e uma criança (7 anos). O 

número de moradores da residência não se alterou durante o período de 

monitoramento do estudo. 

A criança frequenta a escola em período integral, das 7h às 19h, sua mãe 

possui este mesmo horário de trabalho, enquanto o pai trabalha das 12h às 24h. A 

família costuma ficar em casa aos finais de semana, o que justifica o consumo maior 

nestes dias. 

Na Casa 7, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 37,9 L/dia. 

Assim, a média do consumo diário da bacia sanitária por habitante foi de 12,6 L, 

logo, 1,9 descargas/habitante/dia. 

A partir da análise do consumo diário da bacia sanitária instalada na casa, 

antes da troca pelo modelo de 4,8 L/descarga, foi verificada a necessidade de 

descarga dupla em alguns momentos do dia. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 17 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 7, em m³: 
 

Tabela 17 - Consumo de água total da Casa 7, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

7 9 9 8 6 9 3 5 6 5 6 7 6 

Média (m³) 6,6 
 

O consumo diário médio de água total da Casa 7 foi 220,5 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 7 representa 17,2% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 25,4 L/dia. Considerando três moradores, a média do consumo diário 

da bacia sanitária por habitante foi de 8,5 L, logo, 1,8 descargas/habitante/dia. 

Foram verificados picos de maior consumo de água da bacia sanitária aos 

finais de semana e no período de dezembro/15 e janeiro/16. O morador relatou que 

a família passa um tempo maior em casa, aos finais de semana, e que o período 

dezembro/janeiro corresponde às férias escolares. A Tabela 18 apresenta o 



97 

 

consumo de água total mensal da Casa 7, em m³: 
 

Tabela 18 - Consumo de água total da Casa 7, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

6 5 6 5 7 8 8 10 10 7 13 

Média (m³) 7,9 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 7 foi 263,3 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 7 representa 9,6% do consumo total de 

água. 

A partir da análise do consumo diário da bacia sanitária instalada na casa, 

antes da troca pelo modelo de 4,8 L (Figura 77), foi verificada a necessidade de 

descarga dupla em alguns momentos do dia. Após a troca da bacia sanitária, 

verificou-se a redução do consumo de água diário por habitante de 12,6L/dia para 

8,5L/dia. 

 

  

Figura 77 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 7 

Fonte: Autora (2017) 
 

Na Casa 25 moram três pessoas já aposentadas. O número de moradores 

não se alterou durante o período de análise e monitoramento do estudo. 

Todas as refeições são realizadas na residência e os três moradores passam 

praticamente o dia todo em casa. 

Na Casa 25, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 81,1 L/dia. 

Considerando três moradores, a média do consumo diário da bacia sanitária por 

habitante foi de 27 L, logo, 3,9 descargas/habitante/dia. 

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

35,0

14/08/2015 29/08/2015 14/09/2015 02/10/2015 17/10/2015 01/11/2015 16/11/2015 01/12/2015 16/12/2015 02/01/2016 17/01/2016 01/02/2016 18/02/2016 04/03/2016 19/03/2016 03/04/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 7 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da
bacia sanitária

12,6 L/dia

8,5 L/dia



98 

 

Foi verificado que o volume de água consumido por descarga, antes da troca 

das bacias, era de 6 L. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 19 apresenta o consumo de água total, 

mensal, da Casa 25, em m³: 

O consumo diário médio de água total da Casa 25 foi 425,6 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 25 representa 19,10% do consumo total de água. 

 

Tabela 19 - Consumo de água total da Casa 25, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

10 14 14 14 21 15 13 13 12 8 11 10 11 

Média (m³) 12,8 

 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 78,3 L/dia. Considerando três moradores, a média do consumo diário 

da bacia sanitária por habitante foi de 26,1 L, logo, 5,4 descargas/habitante/dia. A 

Tabela 20 apresenta o consumo de água total mensal da Casa 25, em m³: 

 

Tabela 20 - Consumo de água total da Casa 25, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

13 10 10 16 17 14 18 16 11 11 9 

Média (m³) 13,2 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 25 foi de 440 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 25 representa 17,8% do consumo total de 

água. 

Conforme é apresentado na Figura 78, ao final das análises constatou-se a 

redução do consumo médio de água na bacia sanitária por pessoa, de 27L/dia para 

26,1 L/dia. O consumo se manteve constante, de uma forma geral, durante todo o 

monitoramento, exceto por alguns picos aos finais de semana. Foi verificado que o 



99 

 

volume de água consumido por descarga, antes da troca das bacias, era de 6 L. 

Após a troca, o volume passou a ser de, aproximadamente, 5 L. 

 

  

Figura 78 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 25 

Fonte: Autora (2017) 
 

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 07/10/2015 22/10/2015 06/11/2015 21/11/2015 06/12/2015 22/12/2015 08/01/2016 23/01/2016 09/02/2016 25/02/2016 11/03/2016 27/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 25 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

depois da troca da
bacia sanitária

antes da troca da
bacia sanitária

27,0 L/dia 26,1 L/dia



100 

 

Consumo de água das Casas 11 e 13, onde estavam instaladas bacias sanitárias do 
modelo nº 13 

O número de moradores na Casa 11 é de três pessoas, sendo dois adultos e 

uma criança. Durante as visitas realizadas ao longo do monitoramento, verificou-se 

grande variação no número de pessoas da casa. Por estimativa da moradora, foi 

considerado o número inicial de pessoas na residência até a primeira quinzena de 

dezembro/15 e cinco moradores até o final do período de análise do estudo. 

A criança frequenta a escola das 8h às 18h e sua mãe trabalha das 7h às 

13h. Assim, provavelmente, o maior uso da bacia sanitária será observado nos 

períodos da tarde e da noite, quando todos estão em casa. 

Na Casa 11, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 56,8 L/dia. 

Considerando que houve alteração do número de moradores de dois para três, a 

média do consumo diário da bacia sanitária por habitante foi de 15,9 L, logo, 2,3 

descargas/habitante/dia. 

Devido à perda de dados do equipamento, no período inicial do estudo, 

poucos dias puderam ser contabilizados para cálculo da média. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 21 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 11, em m³: 

 

Tabela 21 - Consumo de água total da Casa 11, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

28 26 22 27 37 29 27 43 31 27 33 32 25 

Média (m³) 29,8 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 11 foi de 992,3 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 11 representa 5,7% do consumo total de água. Entretanto, 

durante as visitas realizadas, constataram-se vazamentos no sistema hidráulico da 

casa (mas, não, na bacia sanitária). 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 127,9 L/dia. Considerando cinco habitantes, a média do consumo 

diário da bacia sanitária por habitante foi de 25,6 L, logo, 5,3 

descargas/habitante/dia. 



101 

 

O consumo maior de água, na bacia sanitária, em alguns dias de 

dezembro/15, justificou-se por visitas esporádicas de parentes, neste período. 

A Tabela 22 apresenta o consumo de água total mensal da Casa 11, em m³. 

 

Tabela 22 - Consumo de água total da Casa 11 após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

18 19 12 20 20 20 18 17 21 22 24 

Média (m³) 19,3 

 

Assim, o consumo diário médio de água total da Casa 11 foi de 643,3 L/dia, 

quando estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse 

consumo total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de 

água consumido pela bacia sanitária da Casa 11 representa 19,9% do consumo total 

de água. 

Na análise do consumo da Casa 11, apresentada na Figura 79, foi verificado 

o aumento do consumo médio de água na bacia sanitária por pessoa de 15,9L/dia 

para 25,6L/dia. Contudo, devido à perda de dados do equipamento, no período 

inicial do estudo, poucos dias puderam ser contabilizados para cálculo da média.  

 

 

Figura 79 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 11  

Fonte: Autora (2017) 
 

Na Casa 13, o número de moradores é de duas pessoas (uma senhora – 

idade não informada – e sua neta de 25 anos). O número de moradores não se 

alterou durante todo o período de monitoramento do estudo. 

Quando questionada sobre a rotina da casa, a senhora informou que sua neta 

trabalha todos os dias, exceto às segundas-feiras, das 8h às 18h. Esporadicamente, 

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

35,0

40,0

45,0

50,0

09/09/2015 10/12/2015 25/12/2015 10/01/2016 25/01/2016 09/02/2016 24/02/2016 10/03/2016 25/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li
za

d
o

 n
a

 b
a

ci
a

 s
a

n
it

á
ri

a
 (

L)

CASA 11 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

depois da troca da
bacia sanitária

15,9 L/dia

25,6 L/dia

antes da troca da
bacia sanitária



102 

 

são realizados cultos religiosos nesta residência, aumentando o número de pessoas 

e, consequentemente, o uso da bacia sanitária, nestes dias. 

Nesta casa, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 25 L/dia. 

Assim, considerando duas moradoras, a média do consumo diário da bacia sanitária 

por habitante foi de 12,5 L, logo, 1,8 descargas/habitante/dia. 

Na análise do consumo da bacia sanitária, anterior à troca pelas bacias 

sanitárias de 4,8 L/descarga, foram verificados enchimento lento da caixa de 

descarga e volume de descarga aproximado de 5 L 

Foram identificados alguns picos de consumo de água na bacia sanitária 

durante a semana, que foram justificados pelo fato de serem realizados cultos na 

residência. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 23 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 13, em m³: 

 

Tabela 23 - Consumo de água total da Casa 13, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar Abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

5 4 6 6 5 5 5 5 3 3 3 2 2 

Média (m³) 4,2 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 13 foi de 138,5 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 13 representa 18,10% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 36,9 L/dia. Assim, a média do consumo diário da bacia sanitária foi 

de 18,5 L por habitante, logo, 3,9 descargas/habitante/dia. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 24 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 13, em m³: 

Tabela 24 - Consumo de água total da Casa 13, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

5 5 5 4 3 2 3 3 5 5 4 

Média (m³) 3,9 



103 

 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 13 foi de 130L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 13 representa 28,4% do consumo total de 

água. 

Na análise do consumo da bacia sanitária anterior à troca, verificaram-se 

enchimento lento da caixa de descarga e volume aproximado de 5 L/descarga. Ao 

final das análises, foi verificado o aumento do consumo médio de água na bacia 

sanitária por pessoa de 12,5L/dia para 18,5L/dia, conforme Figura 80. 

 

 

Figura 80 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 13 

Fonte: Autora (2017) 
 

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 01/10/2015 16/10/2015 31/10/2015 15/11/2015 30/11/2015 15/12/2015 30/12/2015 14/01/2016 29/01/2016 13/02/2016 28/02/2016 14/03/2016 29/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 13 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

depois da troca da
bacia sanitária

antes da troca da
bacia sanitária

12,5 L/dia

18,5 L/dia



104 

 

Consumo de água das Casas 15 e 17, onde estavam instaladas bacias sanitárias do 
modelo nº 15 

O número de moradores na Casa 15 é de cinco adultos (um casal de 50 anos), 

uma mulher de 25 anos, um homem de 28 anos e uma criança (13 anos). O número 

de moradores não se alterou durante todo o período de monitoramento do estudo. 

A criança frequenta a escola em dias úteis, período integral. Os dois adultos 

de 50 anos não trabalham fora e a mulher de 25 anos e o homem de 28 anos 

trabalham sem horário comercial. 

Na Casa 15, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 103,9 L/dia. 

Considerando 5 moradores, a média do consumo diário da bacia sanitária por 

habitante foi de 20,8 L, logo, 3,1 descargas/habitante/dia. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 25 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 15, em m³: 

 

Tabela 25 - Consumo de água total da Casa 15 antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

28 9 18 19 14 17 18 16 16 14 16 16 15 

Média (m³) 16,6 
 

O consumo diário médio de água total da Casa 15 foi de 553,8 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 15 representa 24,1% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 114,1 L/dia. Considerando cinco moradores, a média do consumo 

diário da bacia sanitária por habitante foi de 22,8 L, logo, 4,8 

descargas/habitante/dia. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 26 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 15, em m³: 

Tabela 26 - Consumo de água total da Casa 15, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

15 11 16 16 16 19 20 20 19 19 23 

Média (m³) 17,9 



105 

 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 15 foi de 596,7 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 15 representa 31,7% do consumo total de 

água. 

Ao final das análises, foi constatado o aumento do consumo médio de água 

na bacia sanitária, por pessoa, de 20,8 L/dia para 22,8 L/dia (Figura 81). O consumo 

se manteve constante, de uma forma geral, durante o estudo. 

 

 

Figura 81 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 15 

Fonte: Autora (2017) 
 

Na Casa 17 mora uma adulta, uma adolescente (16 anos) e uma criança (7 

anos). O número de moradores da residência não se alterou durante o período de 

monitoramento do estudo. 

A criança frequenta a escola no período vespertino, das 13h às 19h, as outras 

duas moradoras trabalham das 7h às 16h. 

Nesta casa, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 44 L/dia. 

Assim, considerando três moradores, a média do consumo diário da bacia sanitária 

por habitante foi de 14,7 L, logo, 3,3 descargas/habitante/dia. Verificou-se que o 

volume de água consumido por descarga da bacia sanitária, que estava instalada 

antes da troca pelos modelos de 4,8 L/descarga, era de 4,5 L. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 27 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 17, em m³: 

 

  

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

35,0

40,0

45,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 01/10/2015 16/10/2015 31/10/2015 15/11/2015 30/11/2015 15/12/2015 29/01/2016 13/02/2016 28/02/2016 14/03/2016 29/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 15 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da
bacia sanitária

20,8 L/dia

22,8 L/dia



106 

 

Tabela 27 - Consumo de água total da Casa 17, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

11 13 12 13 16 17 15 15 13 10 11 9 13 

Média (m³) 12,9 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 17 foi de 430,8 L/dia quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 17 representa 7,9% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 58,5 L/dia. Considerando três moradores, a média do consumo diário 

da bacia sanitária por habitante foi de 19,5 L, logo, 4,1 descargas/habitante/dia. 

Foram verificados picos de consumo em dias alternados da semana, provavelmente 

os dias em que havia mais pessoas em casa. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 28 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 17, em m³: 

 

Tabela 28 - Consumo de água total da Casa 17, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

11 14 11 10 8 12 12 11 12 9 9 

Média (m³) 10,8 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 17 foi de 360L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 17 representa 9,8% do consumo total de 

água. 

A partir da análise do consumo diário da bacia sanitária instalada na casa, 

antes da troca pelo modelo de 4,8 L, verificou-se que o volume de água por 

descarga já era bastante reduzido (4,5 litros). Após a troca, o volume médio por 

descarga foi de 4,8 L. Conforme é apresentado na Figura 82, a bacia apresentou 

aumento do consumo de água por habitante de 14,7L/dia para 19,5L/dia. 

 



107 

 

 

Figura 82 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 17 

Fonte: Autora (2017) 
 

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

80,0

90,0

14/08/2015 29/08/2015 13/09/2015 01/10/2015 16/10/2015 31/10/2015 15/11/2015 30/11/2015 15/12/2015 30/12/2015 14/01/2016 29/01/2016 13/02/2016 28/02/2016 14/03/2016 29/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 17 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da
bacia sanitária

14,7 L/dia

19,5 L/dia



108 

 

Consumo de água das Casas 19 e 21, onde estavam instaladas bacias sanitárias do 
modelo nº 20 

Na casa 19 moram quatro adultos e dois bebês. O número de moradores da 

residência não se alterou durante o período de monitoramento do estudo. 

Os moradores passam grande parte do dia em casa, exceto um adulto que 

trabalha das 4h às 14h. 

A média do consumo diário da bacia sanitária foi de 45,9 L/dia. Considerando 

quatro moradores, a média do consumo diário da bacia sanitária por habitante foi de 

11,5 L, logo, 1,7 descargas/habitante/dia. Para o cálculo do consumo de água por 

habitante, foram contabilizados apenas os quatro adultos, já que os bebês da 

residência têm menos de 1 ano. 

A partir da análise dos dados de consumo, verificou-se que a bacia sanitária 

anterior à troca utilizava, em média, 7 L/descarga. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 29 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 19, em m³: 

 

Tabela 29 - Consumo de água total da Casa 19, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

17 16 14 14 12 11 17 11 10 12 13 12 13 

Média (m³) 13,2 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 19 foi de 441 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 19 representa 10,40% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 63,5 L/dia. A média do consumo diário da bacia sanitária por habitante 

foi de 15,9 L, logo, 3,3 descargas/habitante/dia (Por existir um bebê de 1 ano e um 

recém-nascido, na residência, foram contabilizados apenas os quatro adultos para 

obtenção desta média). 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do consumo 

total da residência. A Tabela 30 apresenta o consumo de água total mensal da Casa 

19, em m³: 

  



109 

 

 

Tabela 30 - Consumo de água total da Casa 19, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

9 9 7 10 14 7 10 12 12 8 10 

Média (m³) 9,9 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 19 foi de 330L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo total 

com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido 

pela bacia sanitária da Casa 19 representa 19,2% do consumo total de água. 

Na análise do consumo na bacia sanitária, observado ao final do 

monitoramento, pode-se constatar o aumento do consumo de água médio por 

pessoa de 11,5L/dia para 15,9L/dia, conforme a Figura 83. A partir da análise dos 

dados de consumo, verificou-se que a bacia sanitária anterior à troca gastava, em 

média, 7L/descarga. Após a troca, o volume gasto por descarga passou a ser de, 

aproximadamente, 4,5 L. 

 

Figura 83 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 19 

Fonte: Autora (2017) 

Na casa 21 moram duas pessoas, uma adulta (50 anos) e uma criança (7 

anos). O número de moradores não se alterou durante o período de análise e 

monitoramento do estudo. 

A moradora possui um salão de beleza próximo à sua residência, onde passa 

praticamente o dia todo. Sua neta frequenta a escola das 7h às 14h, onde almoça. A 

moradora tirou férias na segunda quinzena de janeiro/15, quando o consumo de 

água foi zero e, portanto, desconsiderado na média de consumo da residência. Em 

uma das visitas em campo, a moradora informou que recebe visitas de seu sobrinho, 

0,0

5,0

10,0

15,0

20,0

25,0

30,0

35,0

40,0

14/08/2015 31/08/2015 22/12/2015 09/01/2016 24/01/2016 08/02/2016 23/02/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 19 - Média de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da
bacia sanitária

11,5 L/dia

15,9 L/dia



110 

 

que costuma ficar em sua casa por alguns dias, mas não soube informar ao certo 

essa periodicidade. 

Nesta casa, a média do consumo diário da bacia sanitária foi de 42,8 L/dia. 

Considerando duas moradoras, a média do consumo diário da bacia sanitária por 

habitante foi de 21,4 L, logo, 3,1 descargas/habitante/dia. 

Verificou-se, por meio dos dados de consumo, o enchimento mais lento da 

caixa de descarga, com a utilização de, em média, 6L/descarga. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 31 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 21, em m³: 

Tabela 31 - Consumo de água total da Casa 21, antes da troca das bacias sanitárias 

Ano 2014 2015 

Mês ago set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul ago 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

5 4 7 6 6 3 5 6 5 5 4 10 9 

Média (m³) 5,8 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 21 foi de 192,3 L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária antiga. Comparando esse consumo total com o 

consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água consumido pela 

bacia sanitária da Casa 21 representa 21,3% do consumo total de água. 

Após a troca das bacias sanitárias, a média do consumo diário da bacia 

sanitária foi de 33,2 L/dia. Considerando duas moradoras, a média do consumo 

diário da bacia sanitária por habitante foi de 16,6 L, logo, 3,5 

descargas/habitante/dia. 

O pico de consumo observado durante o mês de dezembro/15 pode ser 

justificado pelo fato de ser um período de férias escolares e, consequentemente, as 

moradoras passaram mais tempo em casa. 

Por meio das contas de água, foi possível realizar o levantamento do 

consumo total da residência. A Tabela 32 apresenta o consumo de água total 

mensal da Casa 21, em m³: 

Tabela 32 - Consumo de água total da Casa 21, após a troca das bacias sanitárias 

Ano 2015 2016 

Mês set out nov dez jan fev mar abr mai jun jul 

Consumo de água 
mensal por casa 
(m³/mês/casa) 

2 4 4 12 2 2 4 4 2 3 2 

Média (m³) 3,9 

 



111 

 

O consumo diário médio de água total da Casa 21 foi de 130L/dia, quando 

estava instalada a bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Comparando esse consumo 

total com o consumo médio da bacia sanitária, tem-se que o volume de água 

consumido pela bacia sanitária da Casa 21 representa 25,5% do consumo total de 

água. 

Na análise do consumo médio, observado ao final do monitoramento, pode-se 

constatar a redução do consumo de água médio, por pessoa, na bacia sanitária, de 

21,4L/dia para 16,6L/dia, conforme a Figura 84. Antes da troca das bacias sanitárias, 

verificou-se o enchimento mais lento da caixa de descarga, que gastava em média 

6L/descarga. Após a troca, o volume gasto por descarga passou a ser de, 

aproximadamente, 5L. 

O pico de consumo observado durante o mês de dezembro pode ser 

justificado pelo fato de ser um período de férias escolares e, consequentemente, as 

moradoras passarem mais tempo em casa. 

 

 

Figura 84 - Consumo diário de água da bacia sanitária da Casa 21 

Fonte: Autora (2017) 
 

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

14/08/2015 29/08/2015 30/09/2015 16/10/2015 31/10/2015 15/11/2015 30/11/2015 15/12/2015 30/12/2015 02/02/2016 17/02/2016 04/03/2016 19/03/2016

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 (
L)

CASA 21 - Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa
(litros/dia x habitante)

antes da troca da
bacia sanitária

depois da troca da
bacia sanitária

21,4 L/dia

16,6 L/dia



112 

 

Consumo de água médio de todas as casas monitoradas antes e depois da troca 
das bacias sanitárias 

Com a realização dos questionários, foi possível obter o número de 

moradores de cada casa, apresentado resumidamente na Tabela 33, para facilitar a 

visualização dos dados. 
 

Tabela 33 - Resumo dos dados obtidos na aplicação do questionário de caracterização dos usuários 

Nº da casa Nº de moradores 

03 2 adultos 

05 
2 adultos até set/15 

3 adultos a partir de out/15 

07 2 adultos e uma criança 

11 
2 adultos e uma criança até set/15 

3 adultos e uma criança a partir de out/15 

13 2 adultos 

15 4 adultos e uma criança 

17 2 adultos e uma criança 

19 4 adultos e 2 bebês 

21 1 adulto e uma criança 

25 3 adultos (aposentados) 

 

Confrontados os dados de número de habitantes por residência, obtidos nos 

questionários, com o consumo diário das bacias sanitárias, verifica-se, nessa fase 

inicial (antes da troca das bacias sanitárias), que a média geral do consumo de água 

da bacia sanitária de todas as unidades habitacionais monitoradas foi de 16,6 litros 

por habitante por dia, conforme gráfico a seguir: 

 

 
Figura 85 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária por habitante - quando estavam 
instaladas bacias sanitárias de 6,8 L/descarga 

Fonte: Autora (2017) 
 

  

0,00

5,00

10,00

15,00

20,00

25,00

14/08/2015 19/08/2015 24/08/2015 29/08/2015 03/09/2015 08/09/2015 13/09/2015

V
o

lu
m

e
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

 
(L

/h
a

b
it

a
n

te
)

Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa - bacia sanitária de 
volume nominal 6,8 L

(L/dia x habitante)

Média: 16,6 L/dia x habitante



113 

 

A Tabela 34, a seguir, apresenta os dados detalhados de consumo da bacia 

sanitária e consumo total, de cada residência, quando estavam instaladas bacias 

sanitárias de 6,8 L/descarga. 

 

Tabela 34 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, quando estavam instaladas 
bacias sanitárias de 6,8 L 

Casa 

Consumo 

médio diário da 

bacia antes da 

troca 

(L) 

Consumo médio 

diário da 

residência nos 

últimos 12 meses 

(L) 

Relação entre 

consumo da 

bacia e 

consumo da 

residência 

Consumo médio 

diário das bacias 

por habitante 

(L/habitante x dia) 

Número de 

pessoas 

que passa 

o dia na 

residência 

Número 

considerado 

de 

moradores 

3 35,0 92,3 37,90% 17,5 0 2 

5 23,9 141,0 17,00% 12,0 0 2 

7 37,9 220,5 17,20% 12,6 0 3 

11 56,8 992,3 
(*)

 5,70%
(*)

 15,2 1 3,5 

13 25,0 138,5 18,10% 12,5 1 2 

15 103,9 430,8 24,10% 20,8 2 5 

17 44,0 553,8 7,90% 14,7 0 3 

19 45,9 441,0 10,40% 11,5 3 4 

21 42,8 192,3 22,30% 21,4 1 2 

25 81,1 425,6 
(*)

 19,10%
(*)

 27,0 3 3 

Média 49,5 L 276,3 L 19,4% 16,6 - - 

(*)
 verificado vazamento no sistema hidráulico (mas, não, na bacia sanitária). O vazamento não foi 

completamente solucionado até o final do estudo. Assim, esses valores não foram considerados no 

cálculo da média.  
 

Depois da troca das bacias sanitárias, a média geral do consumo de água da 

bacia sanitária de todas as unidades habitacionais monitoradas foi de 17,6 

litros/habitante/dia, conforme gráfico a seguir: 

 

 
Figura 86 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária por habitante - depois da troca das 
bacias sanitárias por aquelas de 4,8 L 

Fonte: Autora (2017) 
 

  

0,00

5,00

10,00

15,00

20,00

25,00

V
o

lu
m

e
 u

ti
li

za
d

o
 n

a
 b

a
ci

a
 s

a
n

it
á

ri
a

(L
/h

a
b

it
a

n
te

)

Média diária de consumo da bacia sanitária por pessoa - bacia sanitária de 
volume nominal 4,8L

(L/dia x habitante)

Média: 17,6 L/dia x habitante



114 

 

A Tabela 35 apresenta os dados detalhados de consumo da bacia sanitária e 

consumo total, de cada residência, quando estavam instaladas bacias sanitárias de 

4,8 L/descarga. 

 

Tabela 35 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, quando estavam instaladas 

as bacias sanitárias de 4,8 L 

Casa 

Consumo médio 

diário da bacia 

depois da troca 

(L) 

Consumo 

médio diário da 

residência 

após a troca 

(L) 

Relação entre 

consumo da 

bacia e 

consumo da 

residência 

Consumo médio 

diário das bacias 

por habitante 

(L/habitante x dia) 

Número de 

pessoas 

que passa 

o dia na 

residência 

Número 

total de 

moradores 

3 22,7 60,0 37,8% 11,4 0 2 

5 21,1 140,0 14,8% 10,6 0 2 

7 25,4 263,3 9,6% 8,5 0 3 

11 127,9 643,3
(*)

 19,9%
(*)

 25,6 3 5 
(**)

 

13 36,9 130,0 28,4% 18,5 1 2 

15 114,1 360,0 31,7% 22,8 2 5 

17 58,5 596,7 9,8% 19,5 0 3 

19 63,5 330,0 19,2% 15,9 3 4 

21 33,2 130,0 25,5% 16,6 0 2
 (***)

 

25 78,3 440,0
(*)

 17,8%
(*)

 26,1 3 3 

Média 58,2 251,6 22,1% 17,6 - - 

(*)
 verificado vazamento no sistema hidráulico (mas, não, na bacia sanitária). O vazamento não foi 

solucionado até o final do estudo. Assim, esses valores não foram considerados no cálculo da média.  
(**) 

houve aumento do número de moradores durante o monitoramento. 
(***) 

recebe, com frequência, um visitante, que permanece por longos períodos.
 

 

5.1.3. Aplicação do questionário de satisfação dos usuários 

Ao longo de toda a etapa de campo do estudo foram realizados questionários, 

para verificar a satisfação dos usuários com relação ao desempenho da bacia 

sanitária. Os modelos dos questionários realizados durante a etapa de campo, do 

estudo, estão apresentados no Apêndice C. 

Foram realizadas outras visitas ao local, a cada 20 dias, durante as quais os 

moradores podiam reportar eventuais problemas.  

No primeiro questionário realizado depois da troca das bacias sanitárias (final 

de setembro/15), nenhum usuário relatou problemas de funcionamento nas bacias 

sanitárias, tais como entupimentos, odores na residência (verificados quando a bacia 

sanitária não faz a adequada reposição do fecho hídrico) ou necessidade de 

utilização de escova para limpeza da bacia sanitária. Dois moradores de duas casas 

distintas relataram que raramente era necessário acionar uma segunda descarga, 

para remoção completa dos dejetos. 



115 

 

O segundo questionário foi realizado em 20/01/16. Nesta visita, foram 

constatados os seguintes problemas: 

? Os moradores da Casa 5 relataram baixo volume de água na descarga, volume 

este necessário para a lavagem de parede e remoção dos dejetos. Durante a 

visita foi constatado que o botão de acionamento da descarga estava mal 

regulado, portanto, os usuários não conseguiam acionar a descarga completa. O 

ajuste foi realizado e a satisfação do morador foi verificada na visita seguinte. Os 

dados referentes a este período foram descartados. 

? Os moradores da Casa 25 relataram que o consumo total da residência 

aumentou significativamente (de, em média, 10m³ para 16m³ ao mês), no mês de 

dezembro/15. Verificou-se, no hidrômetro que monitorava a descarga, que o 

problema não advinha da bacia sanitária, mas foi constatado que, mesmo sem o 

uso de nenhum aparelho sanitário, o hidrômetro de entrada da casa continuava 

mostrando o aumento do volume de água consumido na residência, o que indica 

um possível vazamento. Em função deste problema, os dados de consumo total 

da residência foram desconsiderados nos cálculos das médias. 

Ao final do monitoramento (abril/16), foi realizado o último questionário de 

satisfação e nenhum dos moradores relatou problemas relacionados à nova bacia 

sanitária. 

5.1.4. Monitoramento da rede de esgoto 

O monitoramento da rede de esgoto foi feito por meio de filmagens, cujo 

detalhamento está apresentado a seguir: 

Foram realizadas cinco filmagens da rede pública de esgoto durante todo o 

estudo de campo. O monitoramento de campo começou em 14/08/15 e a troca das 

bacias sanitárias que estavam instaladas nas residências (por bacias sanitárias de 

4,8 L/descarga) foi realizada entre os dias 15 e 17/09/15. As cinco filmagens foram 

realizadas nos dias 28/08/15, 19/11/15, 28/01/16, 03/03/16 e 11/04/16. Assim, a 

primeira filmagem foi realizada antes da troca das bacias sanitárias e, as filmagens 

seguintes, após a instalação das bacias sanitárias de 4,8 L/descarga. 

No dia 28/08/15, foi realizada a limpeza da tubulação, evitando que a sujeira 

acumulada na rede até aquele momento interferisse nos resultados do estudo. 

A linha do tempo da realização das filmagens está detalhada na Figura 87. 

 



116 

 

 

Figura 87 - Linha do tempo da realização das filmagens 
Fonte: Autora (2017) 

 

Os itens de 5.1.4.1 a 5.1.4.6 apresentam o relato das principais constatações 

das filmagens executadas, ao longo do estudo. 

Na Figura 88 estão indicados os trechos nº 1 e nº 2, que foram filmados. Para 

verificar quaisquer danos ou ocorrências, a câmera seguiu do PV 2 ao PV 1, do PV 1 

ao PV 2, do PV 2 ao PV 3 e do PV 3 ao PV 2. 

 

  
Figura 88 - Detalhamento dos trechos de filmagem da rede pública de esgoto 

Fonte: Autora (2017) 
 

5.1.4.1. Filmagem inicial da rede pública de esgoto 

Durante esta filmagem, realizada dia 28/08/15, não foram constatados danos 

na tubulação que pudessem interferir no estudo. Foi encontrado um galho 

atravessado na tubulação, na saída do ramal predial da Casa 25 (Figura 89). Apesar 

PV 1 

Trecho de 
filmagem nº1 

Trecho de 
filmagem nº2 

PV 2 

PV 3 



117 

 

disso, constatou-se que não havia acúmulo de resíduos próximo a ele. Portanto, não 

estava impedindo o escoamento. 

 

 

Figura 89 - Detalhamento do galho verificado na filmagem do dia 28/08/15 
Fonte: Autora (2017) 

 

Nenhum outro dano foi verificado na filmagem realizada em 28/08/15. 

 

5.1.4.2. Segunda filmagem da rede de esgoto 

Na segunda filmagem (19/11/15), foram identificadas as seguintes 

ocorrências: 

? No trecho de filmagem nº 1, a 3 metros do PV 2, a tubulação estava afogada, ou 

seja, com acúmulo de sólido e líquido próximo ao PV 2, conforme a Figura 90. 

 

 
Figura 90 - Detalhamento da obstrução verificada na filmagem de 19/11/15, próxima ao PV 2 

Fonte: Autora (2017) 
 

? No trecho de filmagem nº 1, a 9 metros do PV2, havia um galho atravessado 

no ramal, conforme a Figura 91. 

 



118 

 

 

Figura 91 - Detalhamento do galho encontrado na filmagem de 19/11/15 
Fonte: Autora (2017) 

 

? No trecho de filmagem nº 1, a 14 m do PV 1, a tubulação começa a ficar 

escura, o que indica que esta tubulação esteve cheia recentemente. 

 

 

Figura 92 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 19/11/15  
Fonte: Autora (2017) 

 

? No trecho de filmagem nº 2, a 15 metros do PV 2, foi constatada uma 

obstrução. 

 

 
Figura 93 - Detalhamento da obstrução verificada na filmagem de 19/11/15 

Fonte: Autora (2017) 
 



119 

 

5.1.4.3. Terceira filmagem da rede de esgoto 

Na terceira filmagem, realizada em 28/01/16, apenas o trecho nº 1 foi filmado 

e foram constatadas as seguintes ocorrências: 

? No trecho de filmagem nº 1, a tubulação estava afogada, ou seja, com 

acúmulo de sólido e líquido próximo ao PV 2, conforme ilustra a Figura 94 e a 

Figura 95. 

 

 
Figura 94 - Esquema do acúmulo de sólidos, verificado na terceira filmagem da rede de esgoto, próximo 
ao PV 2 

Fonte: Autora (2017) 
 

 

Figura 95 - Acúmulo de sólidos verificado na terceira filmagem da rede de esgoto, próximo ao PV 2 
Fonte: Autora (2017) 

 

? No trecho de filmagem nº 1, a 9 metros do PV 2, havia um galho atravessado 

no ramal, conforme a Figura 96. 

 

 
Figura 96 - Galho, com possível acúmulo de papel higiênico, verificado na filmagem do dia 28/01/16 

Fonte: Autora (2017) 
 



120 

 

? No trecho de filmagem nº 1, a 21 metros do PV 2, a tubulação começa a ficar 

escura, o que indica que esta tubulação esteve cheia recentemente. 

 

 
Figura 97 - Detalhamento da tubulação escura, verificada na filmagem de 28/01/16  

Fonte: Autora (2017) 
 

5.1.4.4. Quarta filmagem da rede de esgoto 

Na quarta filmagem, realizada em 03/03/16, foram constatadas as seguintes 

ocorrências: 

? O PV 2 esteve cheio de água e resíduos recentemente, conforme Figura 98. 

 

 
Figura 98 - Detalhamento do PV 2, na filmagem de 03/03/16  

Fonte: Autora (2017) 
 

? No trecho de filmagem nº 1, a tubulação estava afogada, ou seja, com 

acúmulo de sólido e líquido próximo ao PV 2, conforme ilustra a Figura 99. 

 

 
Figura 99 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 03/03/16, próximo ao PV 2 

Fonte: Autora (2017) 
 



121 

 

? No trecho de filmagem nº 1, a 32 metros do PV 1 (ou seja, a 9 metros do PV 

2), havia um galho atravessado no ramal, conforme a Figura 99. 

 

 
Figura 100 - Galho, com possível acúmulo de papel higiênico, verificado na filmagem do dia 03/03/16 

Fonte: Autora (2017) 
 

? No trecho de filmagem nº 1, a 20 metros do PV 2, a tubulação começa a ficar 

escura, o que indica que esta tubulação esteve cheia recentemente. 

 

 
Figura 101 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 03/03/16  

Fonte: Autora (2017) 
 

? No trecho de filmagem nº 2 foi constatado um acúmulo de sólidos, a 15 

metros do PV 2, possivelmente ocasionado pelo deslocamento de junta, 

conforme a Figura 102. 
 

 
Figura 102 - Detalhamento do acúmulo de sólidos, verificado no trecho nº 2, na filmagem de 03/03/16 

Fonte: Autora (2017) 
 



122 

 

? No trecho de filmagem nº 2, a tubulação estava afogada, ou seja, com 

acúmulo de sólido e líquido, próximo ao PV 3, conforme ilustra a Figura 103. 

 

 
Figura 103 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 03/03/16, próximo ao PV 3 

Fonte: Autora (2017) 
 

5.1.4.5. Quinta filmagem da rede de esgoto 

Na última filmagem, realizada em 12/04/16, o acúmulo de sólidos continuou 

sendo verificado. Foi constatada tubulação afogada próxima ao PV 2, no trecho de 

filmagem nº 1, e tubo com sedimentos acumulados, no trecho de filmagem nº 2 

(próximo ao PV 3). 

? No trecho de filmagem nº 1, a tubulação estava afogada, ou seja, com 

acúmulo de sólido e líquido, próximo ao PV 2, conforme ilustra a Figura 104. 

 

 
Figura 104 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 12/04/16, próximo ao PV 2 

Fonte: Autora (2017) 
 

? No trecho de filmagem nº 1, a 32 metros do PV 1 (ou seja, a 9 metros do PV 

2), havia um galho atravessado no ramal, conforme Figura 105. 

 



123 

 

 

Figura 105 - Galho verificado na filmagem do dia 12/04/16 
Fonte: Autora (2017) 

 

? No trecho de filmagem nº 1, a 20 metros do PV 2, a tubulação começa a ficar 

escura, o que indica que esta tubulação esteve cheia recentemente. 

 

 

Figura 106 - Detalhamento da tubulação escura verificada na filmagem de 12/04/16  
Fonte: Autora (2017) 

 

? No trecho de filmagem nº 2 foi constatado um acúmulo de sólidos, a 15 

metros do PV 2, possivelmente ocasionado pelo deslocamento de junta, 

conforme Figura 107. 

 

 

Figura 107 - Detalhamento do acúmulo de sólidos, verificado no trecho nº 2, na filmagem de 12/04/16  
Fonte: Autora (2017) 

 
 



124 

 

? No trecho de filmagem nº 2, a tubulação estava afogada, ou seja, com 

acúmulo de sólido e líquido, próximo ao PV 3, conforme ilustra a Figura 108. 

 

Figura 108 - Acúmulo de sólidos, verificado na filmagem da rede de esgoto de 12/04/16, próximo ao PV 3 
Fonte: Autora (2017) 

 

5.1.4.6. Resumo dos resultados das filmagens da rede de esgoto 

Ao longo dos oito meses de monitoramento de campo, verificou-se o acúmulo 

progressivo de sólidos na tubulação da rede pública de esgoto. A Figura 109 

apresenta um resumo das constatações verificadas nestas filmagens. 

Desde a primeira filmagem realizada após a instalação das bacias sanitárias 

de 4,8 L/descarga (filmagem de 19/11/15), já foi possível identificar dois pontos da 

rede pública de esgoto com obstruções. Nas filmagens seguintes, esses pontos 

mantiveram-se com obstruções e foram observados novos pontos com problemas, a 

partir de março/16. 

Outra constatação observada durante as filmagens foi a tubulação escura a 

partir de certos pontos da rede de esgoto, o que indica que a tubulação esteve cheia 

pouco tempo antes da filmagem. Isso já pôde ser observado na filmagem de 

19/11/15, logo no início do trecho nº 1, que é início da rede pública de esgoto – e 

possui alta declividade (8,9%). 

 

 



125 

 

 

   

  
Figura 109 - Resumo das constatações verificadas nas filmagens da rede de esgoto 

Fonte: Autora (2017) 



126 

 

Devido ao grande número de obstruções e assoreamento, verificados durante 

as filmagens da rede pública de esgoto, decidiu-se averiguar se a declividade da 

rede estava adequada. 

A fim de testar se a declividade da tubulação pública de esgoto seria maior do 

que a mínima necessária, utilizou-se o método de tensão trativa. Os dados 

investigados, em campo e em planta, estão indicados na Figura 110. 

             
Figura 110 - Detalhamento da rede pública de esgoto do conjunto habitacional monitorado 

Fonte: Autora (2017) 

 
Tem-se que a tensão trativa (?) é igual a ? RH I, em que: 

? = 10
4 

N/m³ 

RH para diâmetro de 150 mm e lâmina d’água igual a 75% do diâmetro = 0,0446 m 

? ? 1,0 Pa 

Assim, a declividade (I) deve ser maior ou igual a 0,0022 m/m, condição 

atendida para ambos os trechos analisados. 

Outra situação que deve ser atendida é a da velocidade máxima.  

Tem-se que a velocidade na tubulação é igual a 6?(g RH). Assim, para: 

g = 9,8 m/s² 

RH = 0,0446 m 

A velocidade é 3,96 m/s, que é menor do que a velocidade crítica (5 m/s). 

Ambos os trechos atendem ao critério de tensão trativa e possuem 

declividade maior do que a mínima necessária, de acordo com este método. 

TRECHO 1: 
Diâmetro da tubulação 150mm 
Declividade 8,9% (ou 0,089m/m) 
Distância PV 1 ao PV 2 39,60m 
 
TRECHO 2: 
Diâmetro da tubulação 150mm 
Declividade 1,4% (ou 0,014m/m) 
Distância PV 2 ao PV 3 27,85m 
 



127 

 

Entretanto, foram verificados pontos de acúmulo de sólidos em ambos os trechos, 

indicando que a declividade não é suficiente para essa situação. 

Como o trecho analisado do sistema de esgoto é o trecho inicial da rede, a 

verificação da declividade mínima pelo critério de tensão trativa não é aplicável, pois 

esse método considera que o regime de escoamento é permanente, o que não 

ocorre neste trecho. Como há contribuição de apenas 12 casas pequenas (com um 

banheiro cada), nestes trechos, ou seja, pouca contribuição, não é adequado aplicar 

esse critério. Por aproximação, esse critério poderia ser aplicado nos trechos à 

jusante da rede, onde há contribuição de mais casas deste conjunto habitacional. 

  



128 

 

6. ANÁLISE DOS RESULTADOS 

A substituição de bacias sanitárias de 6,8 L/descarga por bacias sanitárias de 

4,8 L/descarga, teoricamente, reduz o consumo de água em 2 L a cada descarga. 

Entretanto, a redução do volume de descarga deve estar aliada ao desempenho da 

bacia sanitária para que a redução do consumo total de água ocorra, pois, caso a 

bacia sanitária não apresente desempenho satisfatório para o usuário, o mesmo 

dará duas ou mais descargas – e a redução não ocorrerá. 

O estudo apresentado nesta dissertação focou na avaliação, laboratorial e de 

campo, do impacto que a substituição de bacias sanitárias de 6,8 L/descarga por 

aquelas de 4,8 L/descarga resulta, a fim de verificar se há efetiva redução do 

consumo de água para os usuários, sem ocasionar entupimento e depósito de 

sólidos na tubulação do sistema predial e público de esgoto sanitário. 

A seguir, nos itens 6.1 e 6.2, estão detalhadas as análises dos resultados do 

estudo laboratorial e de campo, respectivamente. 

6.1. Análise dos resultados do estudo laboratorial 

Os ensaios laboratoriais foram realizados em vinte bacias sanitárias, com 

caixa acoplada e acionamento simples de 4,8 L/descarga, de sete fabricantes 

distintos. A Figura 111 mostra o volume consumido por descarga de cada bacia 

sanitária ensaiada, tanto na condição de baixa pressão (30kPa) quanto na condição 

de alta pressão (400kPa). Como pode ser visto, todas utilizavam 4,8±0,4 L/descarga. 

 

 

Figura 111 - Resultado do ensaio de volume consumido por descarga 
Fonte: Autora (2017) 

 



129 

 

Os resultados dos demais ensaios laboratoriais mostraram que 95% das 

bacias sanitárias avaliadas na fase 1 (detalhamento item 4.2.1.1) foram capazes de 

remover as mídias de ensaio da própria bacia sanitária (considerando os ensaios de 

remoção de esferas – apresentado na Figura 112 –, remoção de mídia composta e 

remoção de grânulos), mas 20% das bacias sanitárias foram reprovadas no ensaio 

de transporte de sólidos (apresentado na Figura 113), ou seja, não forneceram 

vazão suficiente na descarga para que as mídias de ensaio fossem transportadas ao 

longo da tubulação, que simula o condutor horizontal, pela distância mínima de 10 

metros. O que indica que o maior problema encontrado na redução do volume de 

descarga pode estar na remoção dos sólidos da rede de esgoto. 

 

 

Figura 112 - Resultado do ensaio de remoção de esferas 
Fonte: Autora (2017) 

 

 

Figura 113 - Resultado do ensaio de transporte de sólidos 
Fonte: Autora (2017) 

  



130 

 

 

Além disso, 5% das bacias sanitárias ensaiadas foram reprovadas no ensaio 

de lavagem de parede e 5%, no ensaio de reposição do fecho hídrico (Figura 114). 

Nessas bacias sanitárias, os ensaios foram paralisados nesta etapa. 

 

 

Figura 114 - Resultado do ensaio de reposição do fecho hídrico 
Fonte: Autora (2017) 

 

O não atendimento na norma brasileira atual, em 35% das bacias sanitárias 

avaliadas, reflete a necessidade de evolução dos produtos. 

Foram ensaiadas tanto bacias sanitárias projetadas para funcionar com 4,8 

L/descarga quanto bacias sanitárias projetadas para funcionar com 6,8 L/descarga, 

mas reguladas para 4,8 L/descarga (modelos nº 6 e nº 7, indicados na Figura 111, 

Figura 112, Figura 113 e Figura 114). Dessas últimas, nenhuma foi aprovada nos 

ensaios laboratoriais. A bacia sanitária 6 foi reprovada no ensaio de transporte de 

sólidos e a bacia sanitária 7 foi reprovada no ensaio de reposição do fecho hídrico. 

Ambas, quando ensaiadas com o volume de 6,8 L/descarga, foram aprovadas. O 

que comprova que a simples redução do nível de água na caixa de descarga não é 

uma solução viável para reduzir o volume de água consumido pelas bacias 

sanitárias. 

Na etapa seguinte, foi realizado o ensaio de remoção de pasta de soja não 

encapsulada (detalhamento no item 4.2.1.2). Foram ensaiadas treze das vinte bacias 

sanitárias iniciais (apenas as aprovadas anteriormente). Destas, cinco foram 

consideradas aprovadas (38%) e oito foram reprovadas (62%). 



131 

 

Após a realização destes ensaios, restaram cinco bacias sanitárias 

aprovadas, mas optou-se por realizar os ensaios de desempenho da caixa de 

descarga nos produtos que apresentaram resultados próximos ao limite normativo, 

para fins de estudo. Uma bacia sanitária (12,5%) foi reprovada no requisito de 

estanqueidade da caixa de descarga (detalhamento no item 4.2.1.3). 

Assim, ao final do estudo laboratorial da fase 1, cinco bacias sanitárias foram 

consideradas aprovadas em todos os ensaios das normas brasileiras ABNT NBR 

15097 e ABNT NBR 15491 e no ensaio de remoção de pasta de soja não 

encapsulada, o que representa 25% das bacias sanitárias avaliadas. Nota-se a 

dificuldade dos produtos em atender aos requisitos normativos vigentes.  

Após a realização dos ensaios da fase 1, a fim de caracterizar as bacias 

sanitárias e encontrar uma relação com o desempenho em campo, foram realizados 

dois ensaios prospectivos (detalhamento no item 4.2.2): remoção de pasta de soja 

encapsulada e transporte de pasta de soja. 

A avaliação da capacidade de remoção de pasta de soja encapsulada 

mostrou-se mais crítica do que o mesmo ensaio realizado com a pasta de soja não 

encapsulada: 

? No ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada, a bacia sanitária 4 

removeu todas as mídias em duas, das cinco repetições realizadas. Já no 

ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada, a bacia sanitária 4 não 

removeu nenhuma mídia nas cinco repetições, ou seja, apresentou 

entupimento em todas as repetições; 

? No ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada, a bacia sanitária 9 

removeu toda a pasta de soja em quatro das cinco repetições realizadas. No 

ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada apresentou entupimento 

em quatro das cinco repetições; 

? No ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada, a bacia sanitária 

12 removeu toda a pasta de soja em duas das cinco repetições realizadas. Já, 

no ensaio de remoção de pasta de soja encapsulada, apresentou 

entupimento em todas as repetições; 

? As demais bacias sanitárias avaliadas apresentaram resultado equivalente em 

ambos os ensaios. As bacias sanitárias que fizeram a remoção de todas as 

mídias e a reposição do fecho hídrico em todas as cinco repetições, no ensaio 



132 

 

de remoção de pasta de soja não encapsulada, também o fizeram no ensaio 

de remoção de pasta de soja encapsulada. 

Para aprofundar o estudo do comportamento dos dejetos, ao longo do 

condutor horizontal, após a descarga, realizou-se o ensaio de transporte de pasta de 

soja. No ensaio de transporte de pasta de soja (item 4.2.2.2) é medida a quantidade 

de descargas necessárias para remover todas as mídias da tubulação de 18 metros 

de comprimento. 

Este ensaio foi realizado tanto com as mídias de pasta de soja encapsulada, 

como não encapsulada. Entretanto, as mídias de pasta de soja não encapsulada se 

desfazem durante o ensaio, impossibilitando a contagem do número de descargas 

necessárias para remover as mídias de pasta de soja da tubulação. 

As bacias sanitárias avaliadas precisaram de duas a seis descargas para 

remover as mídias da tubulação de 18 metros. A bacia sanitária 17, que apresentou 

o pior resultado neste ensaio (precisou de seis descargas para remover as mídias da 

tubulação), também foi a bacia sanitária com o pior desempenho no ensaio de 

remoção de pasta de soja encapsulada. 

A comparação dos resultados obtidos laboratorialmente com os de campo 

estão apresentados no item 6.2, após a análise dos resultados do estudo de campo. 

6.2. Análise dos resultados do estudo de campo 

Na etapa de campo foram instaladas dez bacias sanitárias de cinco modelos 

diferentes (previamente avaliados em laboratório), em um conjunto habitacional 

localizado em Osasco/SP. Neste item, será analisado se a troca das bacias 

sanitárias de 6,8 L/descarga pelas bacias sanitárias de 4,8 L/descarga promoveu a 

redução do consumo de água para os usuários, sem causar acúmulo de sólidos na 

tubulação ou entupimentos – e os resultados obtidos em laboratório comparados 

com os resultados obtidos em campo. 

Considerando todas as casas monitoradas, verificou-se que não houve 

redução do consumo de água médio das bacias sanitárias, o que indica que os 

usuários precisaram dar descargas sucessivas quando as bacias sanitárias de 4,8 

L/descarga estavam instaladas. Houve redução do consumo de água das bacias 

sanitárias em apenas cinco das dez casas monitoradas. 

Embora haja apenas dois relatos da necessidade de acionar duas vezes a 

descarga, nos questionários realizados durante o estudo, a análise dos dados de 



133 

 

monitoramento coletados nos hidrômetros indica a presença de acionamentos 

sucessivos, após a instalação das bacias sanitárias de 4,8 L/descarga (sendo 

considerados acionamentos sucessivos as descargas que ocorreram até 60 

segundos após a última medida registrada). 

A Tabela 36 e a Figura 115 apresentam uma comparação do consumo de 

água diário das bacias sanitárias, por habitante, de cada casa participante do 

estudo. Na Tabela 36, os valores em fonte verde (valores positivos) representam 

redução do consumo de água e, em fonte vermelha (valores negativos), o aumento 

do consumo de água. 

As casas 3, 5, 7 e 21 apresentaram redução significativa do consumo de água 

das bacias sanitárias (vide Tabela 36).  

A Casa 25 reduziu 3% do consumo, o que pode ser considerado constante. 

Entretanto, na Casa 7, em que estava instalado o mesmo modelo de bacia sanitária 

que na Casa 25, verificou-se uma redução de 33% do consumo de água da bacia 

sanitária.  

As casas 11, 13, 15, 17 e 19 apresentaram aumento do consumo de água da 

bacia sanitária.  

Tabela 36 - Consumo de água das bacias sanitárias por casa monitorada, antes e depois da troca das 
bacias sanitárias pelas de 4,8 L 

Casas 

Consumo de água das bacias sanitárias 

(L/habitante x dia) 
Diferença de consumo de água 

Bacias sanitárias de 

6,8 L/descarga 

Bacias sanitárias de 

4,8 L/descarga 

(L/habitante x 

dia) 
(%) 

3 17,5 11,4 6,1 35% 

5 12,0 10,6 1,4 12% 

7 12,6 8,5 4,1 33% 

11 15,9 25,6 -9,7 -61% 

13 12,5 18,5 -6 -48% 

15 20,8 22,8 -2 -10% 

17 14,7 19,5 -4,8 -33% 

19 11,5 15,9 -4,4 -38% 

21 21,4 16,6 4,8 22% 

25 27,0 26,1 0,9 3% 

MÉDIA 16,6 17,6 -1,0 -8% 

Obs.: o número das casas estão com preenchimento conforme modelo de bacia sanitária de 4,8 L/descarga 

instalado (vide Figura 71), ou seja, cada cor representa um modelo de bacia sanitária de 4,8 L/descarga (nas 

casas com a mesma cor foi instalado o mesmo modelo de bacia sanitária de 4,8 L/descarga). 

 

É possível verificar que nas casas onde foram registrados acionamentos 

sucessivos da descarga (casas 11, 13, 15, 17 e 19) houve aumento do consumo de 

água, por habitante, observado na bacia sanitária, ou seja, nas casas em que foi 



134 

 

verificado aumento do consumo de água na bacia sanitária, também foi verificado 

aumento significativo no número de descargas por habitante, conforme indicado na 

tabela a seguir. Isso porque a redução do consumo de água é apenas obtida caso o 

usuário necessite de uma única descarga, caso a bacia sanitária apresente 

obstrução ou falta de limpeza interior adequada, o usuário dará mais de uma 

descarga e o consumo de água aumentará. Na casa 3 foi verificado o aumento do 

número de descargas por habitante, mas isso não acarretou no aumento do 

consumo de água diário da bacia sanitária. Possivelmente, este foi o motivo do 

consumo de água ter se mantido constante.  

Tabela 37 – Resumo do número de descargas por habitante por dia 

Casas 
Quantidade de descargas por habitante por dia 

Bacias sanitárias de 6,8 L/descarga Bacias sanitárias de 4,8 L/descarga 

3 2,6 2,4 

5 1,8 2,2 

7 1,9 1,8 

11 2,3 5,3 

13 1,8 3,9 

15 3,1 4,8 

17 3,3 4,1 

19 1,7 3,3 

21 3,1 3,5 

25 3,9 5,4 

MÉDIA 2,6 3,7 

 

 
Figura 115 - Gráfico da média diária de consumo da bacia sanitária, por habitante, por casa - comparação 
entre antes e depois da troca das bacias sanitárias 

Fonte: Autora (2017) 
 

0

5

10

15

20

25

30

3 5 7 11 13 15 17 19 21 25

V
o

lu
m

e
 d

iá
ri

o
 c

o
n

su
m

id
o

 n
a

 b
a

ci
a

 s
a

n
it

á
ri

a
 p

o
r 

h
a

b
it

a
n

te
 (

L/
d

ia
 x

 h
a

b
it

a
n

te
)

Casas

Consumo de água diário e por habitante - antes de depois da 
instalação das bacias sanitárias de 4,8L

(L/dia x habitante)

Volume diário utilizado
na bacia sanitária antes
da instalação da bacia
sanitária de 4,8L (6,8L)

Volume diário utlizado na
bacia sanitária após
subtituição da bacia de
6,8L pela bacia de 4,8L



135 

 

No período de monitoramento, não verificou-se uma relação direta entre o 

volume consumido pelas bacias sanitárias e o consumo total da residência. Esse 

fato pode ser explicado por diversos vazamentos verificados no sistema hidráulico 

predial, durante o estudo. Apesar do consumo médio das bacias sanitárias não ter 

sido reduzido, o consumo médio geral das residências reduziu 24,7 L/dia. A Tabela 

38 apresenta uma comparação do consumo de água médio diário de cada casa 

participante do estudo. 

As casas 3, 11, 13, 15, 19 e 21 apresentaram redução significativa do 

consumo de água total por habitante da residência. As casas 5 e 25 apresentaram 

aumento de 1 e 3% do consumo total por habitante da residência, ou seja, não 

houve alteração significativa do consumo. Nas demais casas verificou-se o aumento 

do consumo. 

Nas casas 11 e 25 foi verificado vazamento no sistema hidráulico, tanto nos 

metais sanitários quanto nas tubulações. Os vazamentos não foram solucionados 

até o final do estudo. Assim, os valores de consumo de água total destas casas não 

foram considerados no cálculo da média. 

Tabela 38 - Consumo de água das casas monitoradas 

Casa 

Consumo médio diário da 

residência quando 

instaladas bacias sanitárias 

de 6,8 L/descarga 

Consumo médio diário 

da residência quando 

instaladas bacias 

sanitárias de 4,8 

L/descarga 

Diferença de 

consumo de água 

Diferença de 

consumo de água 

total da residência 

por habitante 

(%) 
L/dia L/hab.dia L/dia L/hab.dia L/dia L/hab.dia 

3 92,3 46,2 60,0 30,0 32,3 16,2 35% 

5 141,0 70,5 142,9 71,5 -1,9 -1,0 -1% 

7 220,5 73,5 263,3 87,8 -42,8 -14,3 -19% 

11 993,3
(*)

 283,8
(*)

 643,3
(*)

 128,7(*) 350,0
(*)

 154,6(*) 55%
(*)

 

13 138,5 69,3 130,0 65,0 8,5 4,3 6% 

15 430,8 86,2 360,0 72,0 70,8 14,2 16% 

17 553,8 184,6 596,7 198,9 -42,9 -14,3 -8% 

19 441 110,3 330,0 82,5 111,0 27,8 25% 

21 192,3 96,2 130,0 65,0 62,3 31,2 32% 

25 425,6
(*)

 141,9
(*)

 440,0
(*)

 146,7(*) -14,4
(*)

 -4,8(*) -3%
(*)

 

Média 276,3 92,1 251,6 84,1 24,7 8,0 11% 

(*)
 verificado vazamento no sistema hidráulico (mas, não, na bacia sanitária). O vazamento não foi solucionado 

até o final do estudo. Assim, esses valores não foram considerados no cálculo da média. 

Obs.: Destaca-se que o número das casas estão com preenchimento conforme modelo de bacia sanitária de 4,8 

L/descarga instalado (vide Figura 71), ou seja, cada cor representa um modelo de bacia sanitária de 4,8 

L/descarga (nas casas com a mesma cor foi instalado o mesmo modelo de bacia sanitária de 4,8 L/descarga). 

 

No caso da verificação do desempenho do sistema de esgoto, as filmagens 

mostraram depósito de sólidos ao longo do monitoramento. Ao todo, foram 



136 

 

realizadas cinco filmagens da rede pública de esgoto. A partir da segunda filmagem 

já foi possível detectar acúmulo de sólidos na tubulação, que pode ter ocorrido 

devido à redução do volume de água total despejado na rede, associado ao 

diâmetro de 150 mm da tubulação. É possível que o valor deste diâmetro esteja 

superdimensionado para aquele trecho, considerando as condições de contorno. 

O depósito de sólidos continuou sendo verificado até o final do estudo, sendo 

que a cada filmagem houve a manutenção ou o aumento de pontos de acúmulo. 

Portanto, é possível afirmar que a substituição de bacias sanitárias de 6,8 

L/descarga por bacias sanitárias de 4,8 L/descarga pode causar impacto no 

desempenho do sistema de esgoto sanitário. Logo, não pode ser realizada de forma 

irrestrita. A Figura 116 apresenta uma linha do tempo, com os resultados obtidos nas 

filmagens. 

 



137 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 116 - Linha do tempo, com resultados das filmagens da rede de esgoto 
Fonte: Autora (2017) 

 

 

Troca das bacias 

sanitárias 

Não foram 

constatados danos 

1
5

 a
  

1
7

/0
9

/1
5

 

2
8

/0
8

/1
5

 

1
9

/1
1

/1
5

 

2
8

/0
1

/1
6

 

0
3

/0
3

/1
6

 

1
2

/0
4

/1
6

 

Limpeza da 

tubulação 
Tubulação estava 

afogada próxima ao 

PV 2 (no trecho nº 1) 

A 15 metros do PV 2, 

foi constatada uma 

obstrução, no trecho 

nº 2 
Trecho nº 2 

não avaliado 

Tubulação estava 

afogada próxima ao PV 

2 (no trecho nº 1) 

Tubulação estava 

afogada próxima ao PV 

2 (no trecho nº 1) 

A 15 metros do PV 2, foi 

constatada uma 

obstrução, no trecho nº 2 

PV 2 esteve 

cheio 

Tubulação estava afogada 

próxima ao PV 3 

Tubulação estava 

afogada próxima 

ao PV 2 (no 

trecho nº 1) 

A 15 metros do PV 

2, foi constatada 

uma obstrução, no 

trecho nº 2 

Tubulação estava afogada 

próxima ao PV 3 

Trecho não avaliado 
no dia 28/01/16 



138 

 

Verificou-se que, ao longo do tempo, os pontos de acúmulo aumentaram, 

tanto em relação a quantidade, quanto em relação a magnitude, mesmo com uma 

declividade alta, de 8,9% do coletor horizontal. 

Na comparação dos resultados da etapa de campo, com a fase 1 da etapa 

laboratorial, verifica-se que os resultados dos ensaios previstos nas atuais normas 

foram semelhantes, entre as bacias sanitárias instaladas em campo, indicando que 

esses ensaios não são suficientes para determinar o desempenho das bacias 

sanitárias em campo. 

Na comparação dos resultados da etapa de campo, com a fase 2 (avaliação 

prospectiva) da etapa laboratorial, verificou-se que aquelas bacias sanitárias que 

precisaram de três descargas, ou menos, para remover todas as mídias da 

tubulação de 18 metros, no ensaio de transporte de pasta de soja, apresentaram um 

bom desempenho em campo, ou seja, não apresentaram problemas aos usuários e 

levaram à redução do consumo de água da bacia sanitária. 

As Figuras 116 e 117 apresentam uma comparação gráfica entre o 

desempenho das bacias sanitárias em campo e o ensaio de transporte de pasta de 

soja. Os gráficos apresentam os resultados por casa monitorada.  

No caso da bacia sanitária de 4,8 L/descarga instalada na Casa 3 verificou-se 

redução do consumo de água utilizado na bacia sanitária de 35%, quando 

comparado com a bacia sanitária que estava instalada antes da troca. Essa bacia 

sanitária de 4,8 L, instalada na Casa 3, quando ensaiada em laboratório (transporte 

de pasta de soja), precisou de duas descargas para remover todas as mídias da 

tubulação. Portanto, é possível perceber que as bacias sanitárias que precisaram de 

três descargas, ou menos, para remover as mídias da tubulação, no ensaio de 

transporte de pasta de soja encapsulada, ocasionaram redução do consumo de 

água (com exceção da Casa 21 que, apesar de apresentar resultado de ensaio igual 

a quatro descargas, levou à redução do consumo de água da Casa 21). 

 

  



139 

 

 

 
Figura 117 - Resultado do ensaio de transporte de pasta de soja 

Fonte: Autora (2017) 
 

 

 
Figura 118 - Variação do consumo de água da bacia sanitária, por habitante 

Fonte: Autora (2017) 
 

Há necessidade de se ampliar o estudo para confirmar essa correlação, já 

que a amostragem de bacias sanitárias ensaiadas era pequena e uma das bacias 

sanitárias, mesmo apresentando resultado de quatro descargas neste ensaio de 

laboratório, apresentou redução do consumo de água (Casa 21). A Casa 25, mesmo 

com um bom resultado de laboratório, apresentou apenas 3% de redução do 

consumo de água na bacia sanitária.  

2 2

3

4 4

5 5

4 4

3

0

1

2

3

4

5

6

C
a
s
a
 n

º3
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

1

C
a
s
a
 n

º5
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

1

C
a

s
a
 n

º7
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

C
a

s
a
 n

º1
1

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

3

C
a
s
a
 n

º1
3

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á
ri
a
 n

º1
3

C
a

s
a
 n

º1
5

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

5

C
a

s
a
 n

º1
7

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

5

C
a

s
a
 n

º1
9

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

0

C
a
s
a
 n

º2
1

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á
ri
a
 n

º2
0

C
a
s
a
 n

º2
5

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

N
ú

m
e

ro
 d

e
 d

e
s

c
a

rg
a

s
 n

e
c

e
s

s
á

ri
a

s
 p

a
ra

 
re

m
o

v
e

r 
to

d
a
s

 a
s

 m
íd

ia
s

 d
a

 t
u

b
u

la
ç

ã
o

 d
e

 
1

8
,0

m
 d

e
 c

o
m

p
ri

m
e

n
to

 1
%

 d
e

 d
e

c
li

v
id

a
d

e
 e

 
1

0
0

m
m

 d
e

 d
iâ

m
e

tr
o

Ensaio de transporte de pasta de soja encapsulada

35%

12%

33%

-61%

-48%

-10%

-33%
-38%

22%

3%

-80%

-60%

-40%

-20%

0%

20%

40%

D
if

e
re

n
ç

a
 d

e
 c

o
n

s
u

m
o

 d
e

 á
g

u
a

 d
a

 b
a

c
ia

 
s

a
n

it
á

ri
a

 (
%

)

Variação do consumo de água da bacia sanitária por 
habitante quando bacias sanitárias de 6,8L foram 

substituídas por bacias sanitárias de 4,8L

2 2

3

4 4

5 5

4 4

3

0

1

2

3

4

5

6

C
a

s
a
 n

º3
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

1

C
a

s
a
 n

º5
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

1

C
a

s
a
 n

º7
B

a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

C
a

s
a
 n

º1
1

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

3

C
a
s
a
 n

º1
3

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á
ri
a
 n

º1
3

C
a

s
a
 n

º1
5

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

5

C
a

s
a
 n

º1
7

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º1

5

C
a

s
a
 n

º1
9

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

0

C
a
s
a
 n

º2
1

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á
ri
a
 n

º2
0

C
a

s
a
 n

º2
5

B
a
c
ia

 s
a

n
it
á

ri
a

 n
º2

N
ú

m
e

ro
 d

e
 d

e
s

c
a

rg
a

s
 n

e
c

e
s

s
á

ri
a

s
 p

a
ra

 
re

m
o

v
e

r 
to

d
a
s

 a
s

 m
íd

ia
s

 d
a

 t
u

b
u

la
ç

ã
o

 d
e

 
1

8
,0

m
 d

e
 c

o
m

p
ri

m
e

n
to

 1
%

 d
e

 d
e

c
li

v
id

a
d

e
 e

 
1

0
0

m
m

 d
e

 d
iâ

m
e

tr
o

Ensaio de transporte de pasta de soja encapsulada



140 

 

7. CONCLUSÕES 

Estudos atuais mostram que bacias sanitárias de 4,8 L/descarga possuem 

potencial para atender às exigências dos usuários e do sistema. Entretanto, as 

condições de instalação no Brasil são críticas: baixa declividade da tubulação do 

sistema predial de esgoto sanitário (1%) e diâmetro da tubulação de 100 mm, o que 

pode prejudicar ainda mais o desempenho do sistema de esgoto sanitário, quando 

se reduz o volume de água despejado na rede. 

Com a realização dos ensaios laboratoriais foi possível verificar que a 

redução do volume consumido por descarga pode ser uma solução viável para 

reduzir o consumo de água potável das edificações. 

Foram observadas bacias sanitárias que atendem o desempenho de remoção 

de dejetos da própria bacia sanitária. O que mostra que alguns produtos possuem 

tecnologia suficiente para trabalhar com o volume reduzido. Entretanto, 75% dos 

produtos avaliados não atenderam a requisitos mínimos das normas vigentes. Isso 

reflete a necessidade de evolução das bacias sanitárias. 

Foram ensaiadas tanto bacias sanitárias projetadas para funcionar com 4,8 

L/descarga quanto bacias sanitárias projetadas para funcionar com 6,8 L/descarga, 

mas reguladas para 4,8 L/descarga. Dessas últimas, todas foram reprovadas nos 

ensaios laboratoriais. O que comprova que a simples redução do nível de água, na 

caixa de descarga, não é uma solução viável para reduzir o volume de água 

consumido pelas bacias sanitárias. 

O problema maior se dá com relação ao desempenho do sistema predial de 

esgoto sanitário. A redução do volume de descarga sem o estudo aprofundado do 

efeito gerado no sistema pode causar depósito de sólidos na tubulação, levando até 

a entupimentos. Na avaliação laboratorial, foi realizado o ensaio de transporte de 

sólidos em todas as bacias sanitárias. Apenas 80% das bacias sanitárias atenderam 

a este requisito (já previsto na normalização brasileira). 

Na etapa de campo, verificou-se que diferentes modelos de bacias sanitárias 

de 4,8 L/descarga, todos com resultados de aprovação laboratorial em relação às 

normas brasileiras e ao ensaio de remoção de pasta de soja não encapsulada, 

apresentaram desempenho distintos quando instaladas em campo, variando de 

redução até aumento do consumo de água, em relação às bacias sanitárias de 6,8 

L/descarga. 



141 

 

As bacias sanitárias com melhor desempenho no campo, ou seja, aquelas 

que ocasionaram redução do consumo de água e não apresentaram problemas aos 

usuários, foram aquelas com melhor desempenho no ensaio prospectivo de 

transporte de pasta de soja encapsulada (aquelas que necessitaram de três 

descargas, ou menos, para remover as mídias da tubulação). Há necessidade de se 

ampliar o estudo para confirmar essa correlação, já que a amostragem de bacias 

sanitárias ensaiadas era pequena e uma das bacias sanitárias, mesmo 

apresentando resultado de quatro descargas neste ensaio de laboratório, 

apresentou redução do consumo de água quando instalada em campo (Casa 21), 

mas é um indicativo de que o ensaio de transporte de pasta de soja é adequado 

para avaliar bacias sanitárias de 4,8 L/descarga. 

Durante o estudo de campo verificou-se que, embora os usuários não 

relataram problemas no desempenho das bacias sanitárias, o monitoramento dos 

dados revelou a presença de acionamentos sucessivos periódicos em algumas 

residências, especificamente naquelas onde se verificou aumento do consumo de 

água após a troca das bacias sanitárias. Esta constatação ressalta a afirmação de 

que a redução do consumo de água não é obtida pela simples redução do volume 

de água por descarga, sendo essencial que a bacia sanitária atenda aos requisitos 

mínimos de funcionamento. 

Não houve redução do consumo de água médio das bacias sanitárias 

(considerando a média de todas as casas monitoradas), o que indica, mais uma vez, 

que os usuários precisaram dar descargas sucessivas quando as bacias sanitárias 

de 4,8 L/descarga estavam instaladas. Houve redução do consumo de água das 

bacias sanitárias em apenas cinco das dez casas monitoradas. 

Com as filmagens, verificou-se depósito de sólidos na tubulação do sistema 

público de esgoto, após a troca das bacias sanitárias, ao longo de todo o 

monitoramento, mesmo com a declividade de 8,9% do coletor horizontal – o que 

indica que essa redução não pode ser adotada de forma irrestrita.  

Os resultados indicaram que a redução do consumo de água só é efetiva se 

as instalações forem planejadas em conjunto, ou seja, se as instalações prediais 

hidráulica e sanitária forem planejadas levando em consideração os aparelhos 

sanitários que estarão instalados nas residências, bem como o volume de água 

despejado por eles.  

Verificou-se que o ensaio de transporte de pasta de soja pode indicar a 



142 

 

eficiência de uma bacia sanitária de 4,8 L/descarga. Entretanto, é importante que 

sejam realizados mais ensaios em diferentes modelos de bacia sanitária de 4,8 

L/descarga para confirmar essa correlação. 

Recomenda-se a inclusão do ensaio de remoção de pasta de soja na norma 

brasileira ABNT NBR 15097, assim como aquele previsto na ASME A112.19.2, no 

caso de ampliação de seu escopo para incorporar bacias sanitárias de 4,8 

L/descarga. 

O estudo apresentado nesta dissertação é um indicativo de que a redução do 

volume de água das bacias sanitárias de 6,8 L/descarga para 4,8 L/descarga pode 

ser realizada, mas ainda é necessária a evolução das bacias sanitárias de 4,8 

L/descarga, pois a maioria dos modelos ensaiados não atendeu aos requisitos 

mínimos de desempenho. Também é necessário ampliar o número de avaliações em 

situações mais críticas de campo, tais como monitoramento em casas térreas, 

isoladas e com baixa declividade do coletor horizontal.  

Outra possibilidade é a avaliação em edifícios altos, onde há maior 

contribuição de água nos condutores horizontais, implicando em menor risco de 

entupimentos e depósito de sólidos nas tubulações. 

  



143 

 

REFERÊNCIAS 

AKIYAMA, K., OTSUKA, M., SHIGEFUJI, H. A study on a method of predicting the 
discharge characteristics of water saving toilets when installed to the fixture drain. In: 
INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIB W062 ON WATER SUPPLY AND DRAINAGE 
FOR BUILDINGS, 39

th
, 2013, Nagano, Japão. Water Supply and Drainage for 

Buildings. Nagano: The International Council for Research and Innovation, 
Commission CIB W062, 2013. Pp.185-196. 

ALVES, W. C. Redes coletoras de esgoto de baixa declividade dotadas de 
dispositivo gerador de descarga (DGD). Téchne, São Paulo, ed.46, maio 2000. 
Disponível em:&amp;lt;http://techne.pini.com.br/engenharia-civil/46/artigo287196-1.aspx&gt;. 
Acesso em: 23 jan. 2017. 

AMERICAN SOCIETY OF MECHANICAL ENGINEERS. A112.19.2: Ceramic 
plumbing fixtures. Nova Iorque: Asme, 2013. 86 p. 

ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE NORMAS TÉCNICAS. NBR 8160: Sistemas 
prediais de esgotos sanitários - Projeto e execução. São Paulo: ABNT, 1999. 74p. 

______. NBR 9649: Projeto de redes coletoras de esgoto sanitário. São Paulo: 
ABNT, 1986. 7 p. 

______. NBR 15097-1: Aparelhos sanitários de material cerâmico Parte 1: 
Requisitos e métodos de ensaios. São Paulo: ABNT, 2011. 65 p. 

______. NBR 15491: Caixa de descarga para limpeza de bacias sanitárias - 
Requisitos e métodos de ensaio. São Paulo: ABNT, 2010. 40 p. 

BRASIL. Ministério das Cidades. Programa Nacional Combate ao Desperdício 
Água (PNCDA). Brasília: MC, 2015. Disponível em 
&lt;http://www.pmss.gov.br/index.php/biblioteca-virtual/programa-nacional-combate-ao-
desperdicio-agua-pncda&gt;. Acesso em: 10 jun. 2017. 

CBCS. Aspectos da construção sustentável no Brasil e promoção de políticas 
públicas - Subsídios para a promoção da construção sustentável. Brasília: 
Conselho Brasileiro de Construção Sustentável - CBCS, Ministério do Meio Ambiente 
e PNUMA, 2014. 

CBIC. Recursos Hídricos - Propostas para habitação de interesse social. 
Brasília: Câmara Brasileira da Indústria da Construção - CBIC, 2016. 

CHENG, C.L. et al. Research of main system and solid transportation performance in 
existing buildings. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIB W062 ON WATER 
SUPPLY AND DRAINAGE FOR BUILDINGS, 36

th
, 2010, Sydney, Australia. Water 

Supply and Drainage for Buildings. Sydney: The International Council for 
Research and Innovation, Commission CIB W062, National Taiwan University of 
Science and Technology, Department of Architecture, 2010. Pp. 214-226. 

CHENG, C.L. et al. Simulation of solid transportation and regulation for main drain 
system in Taiwan. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIB W062 ON WATER 
SUPPLY AND DRAINAGE FOR BUILDINGS, 37

th
, 2011, Aveiro, Portugal. Water 



144 

 

Supply and Drainage for Buildings. Aveiro: The International Council for Research 
and Innovation, Commission CIB W062, National Taiwan University of Science and 
Technology, Department of Architecture, 2011, Pp. 260-265. 

CHENG, L. Y. et al. Simulação Computacional do Transporte de Sólidos em 
Sistemas Prediais de Esgoto Sanitário. XVI Encontro Nacional de Tecnologia do 
Ambiente Construído, 2016, São Paulo. ENTAC. São Paulo: Entac, 2016. Pp. 4436-
4448. 

CÔRREA, R. R. C. Aplicação da tensão trativa mínima ao transporte hidráulico de 
sólidos em tubulações. Revista DAE, São Paulo, v.42, pp.255-265, set. 1985. 

CÔRTES, P. L. et al. Crise de abastecimento de água em São Paulo e falta de 
planejamento estratégico. Estudos Avançados, São Paulo, v.29, n.84, pp. 7-26, 
ago. 2015. Disponível em: 
&lt;http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0103-
40142015000200007&gt;. Acesso em: 17 jan. 2017. 

CUMMINGS, S. ; BONOLLO, E. Experience with dual flush technology in Australian 
W.C. design. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIBW062 ON WATER SUPPLY 
AND DRAINAGE FOR BUILDINGS, 25

th
, 1999, Edinburgo, Escócia. Water Supply 

and Drainage for Buildings. The International Council for Research and Innovation, 
Commission CIB W062, 1999, pp. D6-1-D6-8. 

DAEE. Macrometrópole - Sumário Executivo. Plano Diretor de Aproveitamento 
de Recursos Hídricos para a Macrometrópole Paulista. São Paulo: Secretaria de 
Saneamento e Recursos Hídricos ; Governo do Estado de São Paulo ; DAEE, 2013. 

DEMARCO, P. et al. The drainline transport of solid waste in buildings. In: 
INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIB W062 ON WATER SUPPLY AND DRAINAGE 
FOR BUILDINGS, 39

th
, 2013, Nagano, Japão. Water Supply and Drainage for 

Buildings. Nagano: The International Council for Research and Innovation, 
Commission CIB W062, 2013. Pp. 93-104. 

FRANCESCATO, J. A. G. Projeto de Instalações Prediais Hidráulico-Sanitárias. 
Campinas: Unicamp, 2005. 58 p. Disponível em: 
&lt;http://www.ft.unicamp.br/~jassis/ST626/APOSTILA-ESGOTO-2005.pdf&gt;. Acesso 
em: 24 jan. 2017. 

GAULEY, B.; KOELLER, J. Evaluation of Low-Flush-Volume Toilet Technologies 
to Carry Waste in Drainlines: A Canada Mortgage and Housing Corporation 
Project. Mississauga ; Yorba Linda: Gauley And Koeller, 2005. 39 p. 

GHISI, E. Potential for potable water savings by using rainwater in the residential 
sector of Brazil. Building And Environment. Volume 41, Issue 11, pp. 1544-1550. 
nov. 2006. 

GONÇALVES, O. M. et al. Execução e manutenção de sistemas hidráulicos 
prediais. São Paulo: Pini, 2000. 192 p. 

GONÇALVES, R. F. Uso racional da água em edificações. Vitória: Abes, 2006. 
352 p. 



145 

 

ILHA, M. S. O.; GONÇALVES, O. M. Sistemas prediais de água fria. São Paulo: 
Epusp, 1994. 106 p. (Texto técnico - Escola Politécnica da USP. Departamento de 
Engenharia de Construção Civil.TT/PCC/08). Disponível em: 
&lt;http://www.pcc.poli.usp.br/files/text/publications/TT_00008.pdf&gt;. Acesso em: 23 jan. 
2017. 

ILHA, M. S. O.; GONÇALVES, O. M.; OLIVEIRA JÚNIOR, O. B. de. Avaliação do 
desempenho de bacias sanitárias de volume de descarga reduzido quanto à 
remoção e transporte de sólidos. Ambiente Construído, Porto Alegre, v.2, n.4, 
pp.47-61, out-dez. 2002. 

INSTITUTO NACIONAL DE CALIDAD. 333.028: Artefactos Sanitários - Inodoros de 
cerâmica de consumo reducido de agua - Requisitos. Lima: Inacal, 2016. 50 p. 

KITAMURA, S.; OTSUKA, M.; HIRAI, K. A study on drainage transportability of dual 
flush 4-liter toilets. In: INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIBW062 ON WATER 
SUPPLY AND DRAINAGE FOR BUILDINGS, 38

th
, 2012, Edinburgh, Scotland, UK. 

Water Supply and Drainage for Buildings. Edinburgh: The International Council for 
Research and Innovation, Commission CIB W062, Heriot-Watt University, School of 
the Built Environment, 2012. Pp. 303-317. 

KOBAYASHI, N. e OTSUKA, M. A study on evaluation of a super water-saving toilet 
in regard to the drainage performance thereof in the house drain section. In: 
INTERNATIONAL SYMPOSIUM CIBW062 ON WATER SUPPLY AND DRAINAGE 
FOR BUILDINGS, 38

th
, 2012, Edinburgh, Scotland, UK. Water Supply and 

Drainage for Buildings. Edinburgh: The International Council for Research and 
Innovation, Commission CIB W062, Department of Architecture College of 
Engineering, Kanto-Gakuin University, 2012. Pp. 277-277. 

LANDI, F. R. Evolução histórica das instalações hidráulicas. São Paulo: Epusp, 
1993. 64 p. (Boletim técnico - Escola Politécnica da USP. Departamento de 
Engenharia de Construção Civil. BT/PCC/100). 

MACHADO NETO, J. G. O.; TSUTIYA, M. T. Tensão trativa: um critério econômico 
para o dimensionamento das tubulações de esgoto. Revista DAE, São Paulo, v.45, 
n.140, Pp.73-87, mar.1985. 

MCDOUGALL, J. A.; WAKELIN, R. H. M. The influence of flush volume and branch 
drain cross-section on deformable solid transport in attenuating flows. Building Serv. 
Eng. Res. Technol. Edinburgh, 28(1), pp.7-22. fev.2007. 

OLIVEIRA JÚNIOR, O. B. de. Avaliação do desempenho funcional de bacias 
sanitárias de volume de descarga reduzido com relação à remoção e 
transporte de sólidos. 2002. 222 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Engenharia 
Civil, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2002. 

OLIVEIRA, L. H. de. As bacias sanitárias e as perdas de água nos edifícios. 
Ambiente Construído, Porto Alegre, v.2, n.4, pp. 39-45, out-dez. 2002. 

OLIVEIRA, L. H. et al. Performance evaluation of dual-flush WC cistern in a 
multifamily building in Brazil. Building Serv. Eng. Res. Technol. São Paulo, v.30, 
n.1, p. 27-36. 2009. 



146 

 

OLIVEIRA, L. H.; GONÇALVES, O. M. Estudos do escoamento em condutos 
horizontais de sistemas de coleta de esgotos sanitários de edifícios 
residenciais. São Paulo: Epusp, 1991. 19 p. (Boletim técnico - Escola Politécnica da 
USP. Departamento de Engenharia de Construção Civil. BT/PCC/42). 

PATHAK, B. History of toilets: exploring history of sanitation &amp;amp; hygiene. In: 
INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON PUBLIC TOILETS, 1995, Hong Kong. 
Disponível em:&amp;lt;http://www.sulabhtoiletmuseum.org/history-of-toilets&gt;. Acesso em: 
04 out. 2016. 

PERC. The Drainline Transport of Solid Waste in Buildings. Plumbing Efficiency 
Research Coalition (PERC), 2012. 62 p. Disponível em: 
&lt;http://www.plumbingefficiencyresearchcoalition.org/wp-
content/uploads/2012/12/Drainline-Transport-Study-PhaseOne&gt;. Acesso em: 02 ago. 
2014. 

______. The Drainline Transport of Solid Waste in Buildings - phase 2.0. 
Plumbing Efficiency Research Coalition (PERC), 2015. 72 p. Disponível em: 
&lt;http://www.plumbingefficiencyresearchcoalition.org/projects/drainline-transport-of-
solid-waste-in-buildings/&gt;. Acesso em: 01 ago. 2016. 

RODRIGUES, Luiz Carlos Sales. Avaliação da eficiência de dispositivos 
economizadores de água em edifícios residenciais em Vitória-ES. 2005. 195 f. 
Dissertação (Mestrado) - Curso de Engenharia Ambiental, Universidade Federal do 
Espírito Santo, Vitória, 2005. 

SABESP. Relatório de sustentabilidade 2015. São Paulo: Sabesp, 2015. 109 p. 
Disponível em:&amp;lt;site.sabesp.com.br/site/interna/default.aspx?secaoId=93&gt;. Acesso 
em: 10 jan. 2017. 

______. Relatório de sustentabilidade 2016. São Paulo: Sabesp, 2016. 101 p. 
Disponível em:&amp;lt;site.sabesp.com.br/site/interna/default.aspx?secaoId=93&gt;. Acesso 
em: 10 jun. 2017. 

SILVA, G. S. da. Programas permanentes de uso racional da água em campi 
universitários: o Programa de Uso Racional da Água da Universidade de São 
Paulo. 2005. 482 f. Dissertação (Mestrado) - Curso de Engenharia Civil, Escola 
Politécnica, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2005. 

TOLEDO, A. C. T. de. Estudo de tratamento químico de urina para redução do 
consumo de água em descargas residenciais. 2013. 124 f. Dissertação 
(Mestrado) - Curso de Engenharia de Materiais, Ipen Instituto de Pesquisas 
Energéticas e Nucleares, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2013. 

TSUTIYA, M. T.; SOBRINHO, P. A. Coleta e Transporte de Esgoto Sanitário. Rio 
de Janeiro: Abes, 2011. 547 p. 

UNITED STATES ENVIRONMENTAL PROTECTION AGENCY (Estados Unidos) 
(Org.). EPA. 2017. Disponível em:&amp;lt;https://www.epa.gov/watersense&gt;. Acesso em: 
01 jun. 2017. 



147 

 

APÊNDICE A - Detalhamento dos resultados do ensaio de transporte de pasta 

de soja 

 

 

Este Apêndice apresenta o detalhamento do ensaio de transporte de pasta de soja. 

Este ensaio foi realizado nas bacia sanitárias 2, 5, 11,13, 15, 17 e 20.  

 

Tabela 1.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 2 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 

- 02 papéis de 0 a 3 metros 

- 02 papéis e 04 pastas de soja de 3 a 6 metros 

- 3 pastas de soja na marcação de 6 metros 

2ª descarga Todas as mídias ficaram entre 9 e 12 metros 

3ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

 
Tabela 2.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 5 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 
01 papel de 3 a 6 metros 

03 papéis e 07 pastas de 6 a 9 metros 

2ª descarga Todas as mídias ficaram entre 9 e 12 metros 

3ª descarga Todas as mídias ficaram entre 9 e 12 metros 

4ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

 
Tabela 3.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 11 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 

04 papeis entre 6 a 9 metros 

06 pastas de soja entre 6 a 9 metros 

01 pasta de soja entre 12 a 15 metros 

2ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

 
Tabela 4.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 13 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga Todas as mídias entre 6 e 9 metros 

2ª descarga Todas as mídias entre 6 e 9 metros 

3ª descarga Todas as mídias entre 6 e 9 metros 

4ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

  



148 

 

Tabela 5.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 15 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 

05 pastas de soja entre 3 e 6 metros 

04 papeis entre 3 e 6 metros 

02 pastas de soja entre 6 e 9 metros 

2ª descarga Todas as mídias entre 12 e 15 metros 

3ª descarga Todas as mídias entre 12 e 15 metros 

4ª descarga Todas as mídias entre 12 e 15 metros 

5ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

 
Tabela 6.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 17 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 

02 bolas de papel no poço 

01 bola de papel de 0 a 3 metros 

01 bola de papel e 03 pastas de soja de 3 a 6 metros 

04 pastas de soja de 6 a 9 metros 

2ª descarga Todas as mídias entre 9 e 12 metros 

3ª descarga Todas as mídias entre 9 e 12 metros 

4ª descarga 
04 bolas de papel e 03 pastas de soja ficaram na marcação de 18 metros 

04 pastas de soja foram removidas 

5ª descarga 
04 bolas de papel e 03 pastas de soja ficaram na marcação de 18 metros 

04 pastas de soja foram removidas 

6ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

 
Tabela 7.A - Resultado do ensaio de transporte de sólidos deformáveis na bacia sanitária nº 20 

PASTA DE SOJA ENCAPSULADA 

DESCARGAS OBSERVAÇÕES 

1ª descarga 
04 papéis e 04 pastas de 6 a 9 metros 

03 pastas de 9 a 12 metros. 

2ª descarga Todas as mídias foram removidas do tubo 

  



149 

 

APÊNDICE B - Métodos de ensaio 

 

Este Apêndice apresenta os métodos utilizados em todos os ensaios laboratoriais 

realizados durante o estudo na seguinte ordem: 

1. Volume de água consumido por descarga; 

2. Reposição do fecho hídrico; 

3. Remoção de esferas; 

4. Lavagem de parede; 

5. Remoção de grânulos; 

6. Respingos de água; 

7. Remoção de mídia composta; 

8. Transporte de sólidos; 

9. Remoção de pasta de soja; 

10. Transporte de sólidos deformáveis; 

11. Tempo de enchimento; 

12. Capacidade do extravasor;  

13. Estanqueidade da torneira de boia;  

14. Estanqueidade da caixa de descarga;  

15. Estanqueidade da boia;  

16. Esforço de acionamento;  

17. Resistência ao mecanismo de acionamento;  

18. Resistência à carga estática; 

19. Resistência ao uso. 

 

  



150 

 

ENSAIO DE VOLUME DE ÁGUA CONSUMIDO POR DESCARGA 
 

Referências 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

Pressão estática de 30 kPa 

 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios, ajustar 

o nível de água da caixa acoplada para o nível marcado pelo fabricante, 

conforme instruções do produto, e acionar o aparelho de descarga. É 

imprescindível a leitura de todas as instruções do fabricante para uma correta 

regulagem do nível operacional e do mecanismo de reposição do fecho 

hídrico;  

? Quando o escoamento principal e o do repositor de fecho hídrico estiverem 

completos, determinar a massa de água descarregada, anotar o volume de 

descarga. 

? Realizar três repetições e calcular a média aritmética para o volume 

consumido por descarga nesta condição de pressão. 

 

Pressão estática de 400 kPa 

 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios, ajustar 

o nível de água da caixa acoplada para o nível marcado pelo fabricante, 

conforme instruções do produto, e acionar o aparelho de descarga. 

? Quando o escoamento principal e o do repositor de fecho hídrico estiverem 

completos, determinar a massa de água descarregada, anotar o volume de 

descarga. 

? Realizar três repetições e calcular a média aritmética para o volume 

consumido por descarga nesta condição de pressão. 

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o volume consumido por descarga de cada 

uma das três repetições, bem como a média aritmética destes valores. 



151 

 

ENSAIO DE REPOSIÇÃO DO FECHO HÍDRICO 
 

Referência 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

Executar o ensaio com a bancada ajustada para a condição de pressão de (400 ± 

40) kPa. 

 

Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios e o fecho 

hídrico completo e estabilizado, medir com aproximação de 1 mm a sua altura no 

ponto mais crítico, ou seja, ponto de menor altura (Figura 1.B); 

 

 
Figura 1.B - Ilustração da medição do fecho hídrico 

 

? Acionar o aparelho de descarga; 

? Medir o volume de água descarregado; 

? Após no máximo 5 minutos do acionamento da descarga ou até que o fecho 

hídrico se estabilize, medir novamente a altura do fecho hídrico com 

aproximação de 1 mm; 

? Sem completar o fecho hídrico, realizar a próxima repetição do ensaio, 

repetindo os passos até obter três resultados. 

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve conter o valor da altura em mm do fecho hídrico 

completo da bacia ensaiada, e a altura de cada uma das três repetições, destacando 

se em alguma delas o fecho hídrico resultante apresentou altura inferior a 50 mm. 

  



152 

 

ENSAIO DE REMOÇÃO DE ESFERAS 
 

Referência 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Material utilizado no ensaio 

 

Esferas de (19,0 ± 0,3) mm de diâmetro fabricadas em polipropileno ou outro 

material plástico que não absorva ou reaja com água. A massa específica média das 

esferas deve estar entre 0,85 e 0,90 g/cm
3
. Em cada carga de ensaio são usadas 

100 esferas que no total devem apresentar massa entre 0,29 kg e 0,34 kg. 

 

Execução do ensaio 

 

O ensaio de remoção de esferas deve ser realizado no corpo de prova “A” da bacia 

sanitária. 

 

Para bacias sanitárias com caixa acoplada, executar o ensaio com a bancada 

ajustada para a pressão de (30 ± 3) kPa. 

 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios e o 

fecho hídrico completo e estabilizado (se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial); 

? Colocar as 100 esferas de polipropileno no poço da bacia sanitária e 

desprezar o volume de água que escoar devido à adição das esferas; 

? Acionar o aparelho de descarga; 

? Medir o volume de água descarregado; 

? Contar e anotar o número de esferas que foram removidas da bacia sanitária 

e quantas permaneceram dentro da bacia especificando se visíveis no poço 

ou dentro do sifão; 

? Acionar o aparelho de descarga novamente para retirada de quaisquer 

esferas que possam ter ficado no interior da bacia; 

? Repetir o procedimento até obter três resultados. 

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o número de esferas removidas em cada 

uma das repetições bem como a média aritmética desses valores. 

  



153 

 

ENSAIO DE LAVAGEM DE PAREDE 
 

Referência 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

? Para uma boa aderência da tinta pode-se limpar a superfície a ser ensaiada 

com um pano úmido com água, em seguida secar com papel toalha; 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios e o 

fecho hídrico completo e estabilizado (se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial), apoiar a caneta lavável no gabarito, e traçar 

ao longo de todo o perímetro da superfície da bacia sanitária uma linha a 25 

mm de distância dos pontos de saída de água, conforme mostrado na figura 

2.B. 

 

 
Figura 2.B - Linha de tinta traçada a 25 mm dos pontos de saída de água 

 

? Acionar o aparelho de descarga e medir o volume de água; 

? Após no máximo cinco minutos do acionamento da descarga ou até que não 

saia qualquer filete de água, medir e anotar os comprimentos de cada 

segmento remanescente na superfície da bacia sanitária; 

? Repetir o procedimento até obter três resultados. 

 

O ensaio é executado com a bancada ajustada para a pressão de (30 ± 3) kPa.  

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o comprimento do maior segmento 

remanescente e a soma de todos os segmentos também remanescentes, durante as 

três medições, bem como as médias aritméticas desses valores. 

  

Pontos de saída de água 

Linha  



154 

 

ENSAIO DE REMOÇÃO DE GRÂNULOS 
 

Referências 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Material utilizado no ensaio 

 

Carga 1: 100 cm
3
 (aproximadamente 2500 unidades, medidos em proveta de 100 

cm
3
) de grânulos de polietileno de alta densidade com diâmetro aproximado de (4,32 

± 0,25) mm e densidade entre 0,94 e 0,97 g/cm
3
. Os grânulos devem ser 

previamente imersos em água por no mínimo 60 horas. 

 

Carga 2: 100 esferas de nylon, com densidade de 1,15 e 1,19 kg/m
3
 e diâmetro de 

(6+0,25) mm. A massa das esferas de nylon deve estar entre 15 e 16 g. 

 

Execução do ensaio 

 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios e o 

fecho hídrico completo e estabilizado (se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial), colocar as duas cargas de grânulos referidas 

no item 3 no poço da bacia sanitária, desprezando o volume de água 

descarregado devido a adição dos grânulos. 

? Acionar o aparelho de descarga; 

? Medir o volume de água descarregado; 

? Contar e anotar o número de grânulos e esferas que ficaram visíveis no poço 

da bacia sanitária; 

? Acionar o aparelho de descarga novamente para a retirada de quaisquer 

grânulos ou esferas que porventura tenham ficado no interior da bacia 

sanitária; 

? Repetir o procedimento até obter três resultados. 

 

O ensaio é executado com a bancada ajustada para a pressão de (30 ± 3) kPa.  

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o número de grânulos e esferas visíveis no 

poço em cada uma das três medidas, bem como a média aritmética desses valores. 



155 

 

ENSAIO DE RESPINGOS DE ÁGUA 

 

Referência 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Material utilizado no ensaio 

 

- Calços com altura de 10 mm para apoiar a placa de acrílico; 

- Placa em acrílico transparente com dimensões suficientes para cobrir totalmente a 

argola da bacia sanitária. 

 

Execução do ensaio 

 

? Com a bacia sanitária devidamente instalada na bancada de ensaios e o 

fecho hídrico completo e estabilizado (se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial), cobrir a bacia sanitária com a placa 

transparente apoiada sobre três calços de 10 mm de altura; 

 

 
Figura 3.B - Posicionamento da placa de acrílico sobre a bacia 

 

? Acionar o aparelho de descarga e medir o volume de água; 

? Identificar os respingos de água formados sob a placa com dimensão 

preponderante igual ou maior a 5 mm; 

? Contar e anotar o número de respingos identificados; 

? Repetir o procedimento até obter três resultados. 

 

O ensaio é executado com a bancada ajustada para a pressão de (400 ± 40) kPa.  

 

Resultado 

 

Apresentar o número de respingos identificados em cada uma das três medições, 

bem como a média aritmética. 



156 

 

ENSAIO DE REMOÇÃO DE MÍDIA COMPOSTA 
 
Referências 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Material utilizado no ensaio 

 

? Folhas de papel Kraft “anti-tarnish” com dimensões aproximadas de (19x15) 

cm. 

? Esponjas sintéticas de poliuretano com (20 ? 1) mm x (20 ? 1) mm x (28,5 ? 3) 

mm e densidade de (17 ? 1,7) kg/m³ quando novas. 

 

Execução do ensaio 

 

O ensaio de remoção de mídia composta deve ser realizado no corpo de prova “A” 

da bacia sanitária. 

 

? Colocar as esponjas em um recipiente com água pelo menos 10 minutos 

antes do ensaio, necessitando permanecer submersas, de forma a não 

possuírem ar incorporado (ao término dos ensaios, remover a esponja da 

água, espremer e deixar secar ao ar). 

? Separar um número suficiente para que não sejam utilizadas as mesmas 

esponjas durante a execução das repetições. 

? Colocar 20 esponjas no poço da bacia sanitária. Em seguida, deve-se apertá-

las cuidadosamente sob a água para retirada de ar incorporado, aumentando 

a saturação da mídia. 

? Verificar se o fecho hídrico está completo. Se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial. 

? Utilizar 8 folhas de papel Kraft. Para cada folha de papel Kraft, 

separadamente, deve-se realizar o seguinte procedimento: colocar em um 

recipiente com água por 3 a 5 segundos (apenas para saturá-la) e, em 

seguida, amassá-la de modo a formar uma esfera com aproximadamente 3 

cm de diâmetro, para então ser colocada e distribuída uniformemente dentro 

do poço da bacia sanitária. Desconsiderar o volume de água que escoar 

devido à adição das folhas de papel Kraft. 

? Acionar o aparelho de descarga. 

? Medir o volume de água descarregado. 

? Contar o número de mídias (esponjas e folhas de papel Kraft) que foram 

removidas na primeira descarga, o número de mídias que permaneceram no 

poço da bacia sanitária (visíveis) ou no sifão, além do volume de descarga e a 

ocorrência ou não de obstruções. 



157 

 

? Acionar o aparelho de descarga novamente sem adição de mídias e anotar o 

número de mídias removidas nesta segunda descarga. 

? Repetir os procedimentos até obter quatro resultados. No caso da bacia 

sanitária remover todas as mídias (20 esponjas e 8 folhas de papel), em cada 

uma das três primeiras repetições, não é necessário realizar a quarta 

repetição. 

 

Para bacias sanitárias com caixa acoplada, executar o ensaio com a bancada 

ajustada para a pressão de (30 ± 3) kPa.  

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o número de mídias (esponjas e folhas de 

papel Kraft) que foram removidas da bacia sanitária em cada uma das quatro 

medições, destacando se em algum dos três melhores resultados houve remoção de 

menos de 22 mídias. Deve ser apresentada a quantidade de mídias removidas na 

segunda descarga, em cada uma das repetições.  

 



158 

 

ENSAIO DE TRANSPORTE DE SÓLIDOS 
 

Referência 

 

ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - Requisitos e 

métodos de ensaio. 

 

Material utilizado no ensaio 

 

Esferas de (19,0 ± 0,3) mm de diâmetro fabricadas em polipropileno ou outro 

material plástico que não absorva ou reaja com água. A massa especifica média das 

esferas deve estar entre 0,85 e 0,90 g/cm3. Em cada carga de ensaio são usadas 

100 esferas que no total devem apresentar massa entre 0,29 kg e 0,34 kg. 

 

Ramal de descarga de tubulação de diâmetro nominal DN 100 com 18 m de 

comprimento e 1% de declividade, com marcação de 3 em 3 metros. A tubulação 

deve ser de tubos de PVC rígido provido de janela de inspeção na parte superior, 

unidos por juntas de anel elásticas, que deve ser conectado à bacia sanitária através 

de joelho de 90º. 

 

Preparo do corpo de prova 

 

Instalar o ramal de descarga referenciado em 3.2 na saída da bacia sanitária, 

garantindo a declividade de 1%. Colocar um recipiente volumétrico na extremidade 

do ramal (Figura 4.B). 
 

 
Figura 4.B - Ramal de descarga 

 

Execução do ensaio 

 

? Verificar se o fecho hídrico está completo. Se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial; 

? Colocar as esferas no poço da bacia; 

? Acionar o aparelho de descarga; 



159 

 

? Recolher a água descarregada na saída do ramal, em um recipiente 

adequado para a medida do volume de descarga, medir o volume de água 

descarregado por funcionamento; 

? Anotar quantas esferas que ficaram em cada faixa de distância do ramal (3 

em 3 metros), atribuindo valor zero as esferas que ficaram na bacia, e atribuir 

18 metros às esferas que foram removidas do ramal; 

? Para as esferas que ficaram em cada faixa de distância atribuir o valor médio 

da faixa, ou seja, 1,5 m para a faixa de 0 a 3 m, 4,5 m para a faixa de 3 a 6 m, 

7,5 m para a faixa de 6 a 9 m, 10,5 m para a faixa de 9 a 12 m, 13,5 m para a 

faixa de 12 a 15 m e 16,5 para a faixa de 15 a 18 m, conforme tabela 1; 

? Calcular a distância total ponderada que as esferas foram transportadas, 

somando os produtos da quantidade de esferas por faixa de distância e o 

valor médio transportado de cada faixa; 

? Calcular a distância média transportada por esfera, dividindo a distância total 

ponderada pelo número de esferas utilizadas no ensaio (100); 

? Repetir este procedimento até obter três resultados. 

 

Para bacias sanitárias com caixa acoplada, executar o ensaio com a bancada 

ajustada para a pressão de (30 ± 3) kPa.  

 

Resultado 

 

O resultado do ensaio deve apresentar a distância média transportada por esfera em 

cada uma das três repetições, bem como a média aritmética desses valores.  

  



160 

 

ENSAIO DE REMOÇÃO DE PASTA DE SOJA 
 

REFERÊNCIA 

 

? EPA Water Efficiency Program - Draft High Efficiency Toilet Specification - 

Version 1.0 - 7 April 2006; 

? EPA WaterSense - WaterSense Specification for Tank-Type Toilets - Version 

1.1 - 20 May 2011. 

 

MATERIAIS UTILIZADOS NO ENSAIO 

 

Mídias de pasta de soja: 

 

Neste ensaio são utilizadas sete mídias feitas de pasta de soja em cada uma das 

repetições. Cada mídia deve apresentar as seguintes especificações: 

 

? Massa: (50 ± 4) g; 

? Comprimento: (100 ± 3) mm; 

? Diâmetro: (25 ± 6) mm; 

? Pasta de soja - Densidade: (1,15 ± 0,10) g/ml. Para obter esta densidade 

deve-se utilizar 35,5% de água, 33,8% de soja, 18,5% de arroz e 12,2% de 

sal. 

 

As mídias de pasta de soja podem ser encapsuladas ou não. 

 

1) Se a mídia for encapsulada, colocar a pasta de soja em uma camisinha de látex 

não lubrificada. Para fechar a mídia, deve-se utilizar um cordão de polímero (ou 

outro material que não rache ou endureça com o tempo) de 1,0 mm de diâmetro, 

como mostra a figura 5.B. Mídias com rasgos, cortes, ou outros danos, não devem 

ser usadas. As mídias podem conter pequenos volumes de ar, entretanto, mídias 

que boiem não devem ser usadas. 

 

 
Figura 5.B - esquema de uma mídia de pasta de soja encapsulada 

 

2) Se a mídia não for encapsulada, utilizar um molde para deixá-la com o tamanho 

necessário. 

 

  



161 

 

Mídias de papel: 

 

Essas mídias consistem em 4 bolas de papel higiênico. Cada bola deve ser feita com 

6 pedaços de papel higiênico folha simples. 

 

EXECUÇÃO DO ENSAIO 

 

Executar o ensaio com a bancada ajustada para a pressão estática de (345 ± 20) 

kPa ((50 ± 3) PSIG) e temperatura da água entre 18 ºC e 27 ºC. 

 

? Instalar a bacia sanitária na bancada de ensaios e verificar se o fecho hídrico 

está completo e estabilizado (se necessário, deve-se lentamente recompor o 

fecho hídrico inicial); 

? Acionar a descarga 3 vezes; 

? Colocar o “guia” sobre a bacia sanitária; 

? Soltar livremente as 7 mídias de pasta de soja, uma de cada vez, na vertical 

através do “guia”; 

? Remover o “guia”; 

? Soltar aleatoriamente as 4 bolas de papel higiênico no centro do poço da 

bacia sanitária; 

? Desprezar o volume de água escoado devido à adição das mídias; 

? Esperar (10 ± 1) segundos e acionar a descarga; 

? Medir o volume de água descarregado; 

? Contar e anotar as mídias que foram removidas; 

? Acionar o aparelho de descarga novamente para retirar qualquer mídia que 

possa ter ficado no interior da bacia; 

? Repetir o procedimento até obter 5 resultados. 

 

RESULTADO 

 

O resultado do ensaio deve apresentar o número de mídias removidas em cada uma 

das repetições. A bacia sanitária será considerada aprovada se fizer a reposição do 

fecho hídrico e remover todas as mídias em pelo menos 4 das 5 repetições. 

  



162 

 

ENSAIO DE TRANSPORTE DE SÓLIDOS DEFORMÁVEIS 
 

Referência 

 

? ABNT NBR 15097-1:2011 - Aparelhos sanitários de material cerâmico - 

Requisitos e métodos de ensaio. 

? The Drainline Transport of Solid Waste in Building - Plumbing Efficiency 

Research Coalition - November 2012 

 

Material utilizado no ensaio 

 

Mídias de pasta de soja e mídias de papel higiênico: 

 

As mídias de pasta de soja podem ser encapsuladas ou não encapsuladas.  

 

Ramal de descarga 

 

Ramal de descarga de tubulação de diâmetro nominal DN 100 com 18 m de 

comprimento e 1% de declividade, com marcação de 3 em 3 metros. A tubulação 

deve ser de tubos de PVC rígido ou acrílico, e deve ser conectado à bacia sanitária 

através de joelho de 90º. 

 

“Guia” feito de plástico ou material rígido: 

 

Utilizado como referência para jogar as mídias de pasta de soja na bacia sanitária. 

Este “guia” deve ter uma abertura circular de 50 mm diâmetro localizado a 15 cm do 

dos furos de colocação do assento e equidistante de cada furo. A espessura máxima 

do mesmo deve ser de 12 mm.  

 

Preparo do corpo de prova 

 

Instalar o ramal de descarga na saída da bacia sanitária, garantindo a declividade de 

1%. Colocar um recipiente volumétrico na extremidade do ramal. 

 

Execução do ensaio 

 

Executar o ensaio com a bancada ajustada para a pressão de (345 ± 20) kPa.  

 

? Verificar se o fecho hídrico está completo. Se necessário, deve-se lentamente 

recompor o fecho hídrico inicial; 

 

? Colocar as mídias no poço da bacia da seguinte maneira: 

 

o Colocar o “guia” sobre a bacia sanitária; 



163 

 

o Soltar livremente as 7 mídias de pasta de soja, uma de cada vez, na 

vertical através do “guia”; 

o Remover o “guia”; 

o Soltar aleatoriamente as 4 bolas de papel higiênico no centro do poço 

da bacia sanitária; 

o Desprezar o volume de água escoado devido à adição das mídias; 

o Esperar (10 ± 1) segundos; 

 

? Acionar o aparelho de descarga; 

 

? Recolher a água descarregada na saída do ramal em um recipiente 

adequado; 

 

? Anotar o que ocorreu em cada descarga. No caso da pasta de soja 

encapsulada, é possível anotar a distância percorrida por cada mídia. Já no 

caso da pasta de soja não encapsulada, é possível realizar uma estimativa; 

 

? Repetir este procedimento até que todas as mídias saiam do tubo. 

 

? Anotar quantas descargas foram necessárias para limpar o ramal de esgoto. 

 

Resultado 

 

O resultado deve apresentar o que ocorreu em cada descarga, bem como a 

quantidade de descargas que foi necessária para “limpar” o tubo. 



164 

 

TEMPO DE ENCHIMENTO 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

Após instar a caixa de descarga e ajustar hidraulicamente a bancada para baixa 

pressão, proceder da seguinte forma: 

 

? Regular a boia, até que o nível da água coincida com o nível operacional, o 

qual vem marcado na caixa de descarga. Caso esta não possua marcação de 

nível operacional, não se deve fazer nenhuma regulagem de bóia e o nível a 

ser marcado corresponde ao nível da água quando a caixa de descarga estiver 

cheia. 

 

? Acionar a caixa de descarga e, ao mesmo tempo, o cronômetro; 

 

? Determinar o tempo decorrido entre o acionamento da descarga e o momento 

em que a água atinge o Nível “T”. O mesmo é obtido retirando-se 200 ml da 

caixa de descarga a partir do Nível operacional, com o auxílio de uma proveta. 

 

Resultado 

 

Fazer três medições como a descrita anteriormente e calcular a média desses três 

valores. Esse valor médio é o tempo de enchimento da caixa de descarga quando 

essa for alimentada na pressão estática de (30 ± 3). Consignar como resultado o 

valor do tempo de enchimento expresso em segundos, com pelo menos dois 

algarismos significativos.  

  



165 

 

CAPACIDADE DO EXTRAVASOR 
 

Referências 

 

NBR 15491/2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

? Após instalar a caixa e ajustar hidraulicamente a bancada para alta pressão, 

proceder da seguinte forma: 

? Com a alimentação da caixa de descarga cortada, acoplar o peso à torneira 

de bóia e tirar qualquer eventual obstrução do extravasor; 

? Alimentar a caixa em alta pressão 400 kPa + 40 kPa até que o nível da água 

estabilize-se em alguma posição; 

? Medir a distância entre esse nível de água estabilizado e o Nível “F”; O Nível 

“F”, utilizado no ensaio de capacidade do extravasor, corresponde ao local 

mais baixo da caixa de descarga, acima do extravasor, por onde possam 

ocorrer vazamentos numa eventual falha no funcionamento da torneira de 

bóia. Só devem ser considerados furos (ou qualquer elemento não estanque 

tais como: dispositivo anti-retorno da torneira de bóia ou extremidade de saída 

água da torneira ou qualquer outro furo) que estejam acima do nível do 

extravasor. Assim, deve-se: 

 

1) Nivelar a caixa de descarga; 

2) Com a utilização de uma mangueira de nível, obter o nível do furo mais 

baixo da caixa; 

3) Marcar o nível do furo mais baixo (nível “F”) na lateral da caixa. 

 

? No caso do nível da água não estabilizar-se, ou estabilizar-se acima do Nível 

“F”, atribui-se simplesmente reprovação ao ensaio, não sendo necessária 

qualquer medida numérica da capacidade do extravasor. 

 

Resultado 

 

Fazer três medições como a descrita anteriormente e calcular sua média. O valor 

médio obtido representa a distância do nível estabilizado da água ao nível de 

afogamento do dispositivo anti-retorno da torneira de bóia ou da extremidade de 

saída de água dessa torneira ou de qualquer outro furo existente no corpo da caixa, 

numa condição de eventual falha da torneira de bóia. Consignar como resultado o 

valor dessa altura, expressa em mm. 

  



166 

 

ESTANQUEIDADE DA TORNEIRA DE BOIA 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

Na condição de alta pressão 

 

Regular para pressão estática de 600 kPa + 60 kPa. 

 

Descarregar a caixa e, quando esta estiver vazia, abrir o registro de esfera, aguardar 

seu enchimento pelo tempo máximo de 240 s, após o que aguardar no máximo 600 

s e verificar se a torneira de boia fecha completamente sem que haja fuga de água, 

deformação permanente na haste da boia ou deterioração de qualquer de suas 

partes. 

 

Na condição de baixa pressão 

 

Regular para pressão estática de 24 kPa + 2 kPa. 

 

Descarregar a caixa e, quando esta estiver vazia, abrir o registro de esfera, aguardar 

seu enchimento pelo tempo máximo de 240 s, após o que aguardar no máximo 600 

s e verificar se a torneira de boia fecha completamente sem que haja fuga de água, 

deformação permanente na haste da boia ou deterioração de qualquer de suas 

partes. 

 

Resultado 

 

Consignar como resultado as ocorrências ou não de fuga de água no fechamento da 

torneira de boia, as eventuais deformações e os valores das pressões estáticas de 

ensaio. 

 

  



167 

 

ESTANQUEIDADE DA CAIXA DE DESCARGA 
 

Referência 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

? Alimentar a caixa de descarga e regular a boia para que, nesta condição de 

alimentação, o nível da água coincida com o nível operacional marcado na 

caixa de descarga. Caso esta não possua tal marcação, deve-se alimentar a 

caixa até que a torneira de boia, sem qualquer regulagem prévia, impeça a 

entrada de água na caixa de descarga. 

 

? Cortar a alimentação.  

 

? Recolher em um recipiente a água que venha a vazar pelo obturador ou pelo 

corpo da caixa durante 24 horas. 

 

Resultado 

 

Consignar como resultado a ocorrência ou não de vazamento pelo obturador e, 

quando for o caso, se ocorreu ou não vazamento através do corpo da caixa.  

  



168 

 

ESTANQUEIDADE DE BOIA 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

Instalar a caixa de descarga na bancada de ensaio. Em seguida, proceder da 

seguinte forma: 

 

? retirar a boia da caixa de descarga e determinar a sua massa inicial (m1); 

? colocar a boia novamente na caixa de descarga; 

? com o registro de esfera do dispositivo fechado, elevar a pressão estática da 

água, lida no manômetro, até o valor de (400 ± 40) kPa. Em seguida, tornar a 

torneira de boia inoperante, na posição totalmente aberta, sem remover 

nenhum elemento; 

? abrir o registro de esfera e aguardar até que o nível da água no interior da 

caixa estabilize-se em alguma posição. Marcar no corpo da caixa esta 

posição e fechar o registro de esfera; 

? esvaziar a caixa. Em seguida, vedar a saída pelo extravasor e encher a caixa 

de água novamente, até o nível previamente marcado. Manter nessa 

condição por 48 h; 

? ao final do período, retirar a boia da caixa, enxugá-la e determinar a sua 

massa final (m2), para verificar se houve penetração de água em seu interior. 

 

Resultado 

 

Consignar como resultado se houve ou não penetração de água na bóia, 

determinada pela diferença da massa inicial e massa final (m1 - m2), considerando 

uma tolerância de até 0,50 g para a diferença de massa. Caso a diferença de massa 

seja igual ou inferior a 0,50 g, considera-se que não ocorreu penetração de água na 

boia. 

 

  



169 

 

DETERMINAÇÃO DO ESFORÇO DE ACIONAMENTO 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

? Instalar a caixa de descarga e conectá-la ao dispositivo de suprimento de 

água. 

 

? Ajustar a bancada de ensaio com pressão estática de (400±40) kPa lida no 

manômetro. Abrir o registro de esfera para permitir o suprimento da caixa de 

descarga e, paralelamente, ajustar o seu nível operacional nessa condição de 

pressão. 

 

? Acionar a caixa de descarga, determinando o esforço necessário para tal 

acionamento. 

 

Resultado 

 

Realizar três medidas e calcular a média dos valores. Consignar como resultado o 

valor do esforço de acionamento expresso em Newton, com pelo menos dois 

algarismos significativos. 



170 

 

DETERMINAÇÃO DA RESISTÊNCIA DO MECANISMO DE ACIONAMENTO 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Execução do ensaio 

 

? Instalar a caixa de descarga na bancada de ensaio e conectá-la ao dispositivo 

de padronização do suprimento de água (não é necessário proceder à 

ajustagem hidráulica). 

? Ajustar a bancada de ensaio com pressão estática de (400±40) kPa lida no 

manômetro. Abrir o registro de esfera para permitir o suprimento da caixa de 

descarga e, paralelamente, ajustar o seu nível operacional na condição de 

pressão. 

? Acionar a caixa de descarga com um esforço equivalente a cinco vezes o 

esforço de acionamento determinado no ensaio de determinação do esforço 

de acionamento. 

 

Resultado 

 

Consignar como resultado se o mecanismo de acionamento sofreu fraturas ou 

deteriorações que impeçam o funcionamento normal da caixa de descarga ou 

alterem o seu aspecto. 

  



171 

 

VERIFICAÇÃO DA RESISTÊNCIA À CARGA ESTÁTICA 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de Descarga para Limpeza de Bacias de Louças Sanitárias 

- Requisitos e Métodos de Ensaio. 

 

Aparelhagem 

 

Dispositivo que possibilite a aplicação de uma carga estática de 100 N, distribuída 

por um disco rígido de 15 cm de diâmetro, na região frontal e central do corpo da 

caixa, próximo à tampa. O disco rígido deve ser revestido na face em que entra em 

contato com a caixa, com material macio e deformável, garantindo contato adequado 

com a superfície externa. A figura 6.B apresenta a montagem do sistema. 
 

 
Figura 6.B - Exemplo de dispositivo para aplicação de carga horizontal 

 

Execução do ensaio 

 

? Aplicar, na região frontal e central do corpo da caixa vazia (próxima a tampa), 

uma carga de compressão de 100 N. Em cada posição, a duração da 

aplicação deve ser de 300 segundos. 

? Com a caixa de descarga cheia até o nível operacional, aplicar a carga de 

compressão de 100 N da mesma forma que tinha sido feito com a caixa vazia. 

? Descarregar a caixa, verificando se ocorreu alguma avaria mecânica ou 

alteração que impeça o funcionamento normal da caixa.  

 

Resultado 

 

Consignar como resultado a ocorrência ou não de fraturas e deteriorações que 

impeçam o funcionamento normal da caixa ou alterem seu aspecto exterior. 



172 

 

VERIFICAÇÃO DA RESISTÊNCIA AO USO 
 

Referências 

 

NBR 15491:2010 - Caixa de descarga para limpeza de bacias sanitárias - Requisitos 

e métodos de ensaio. 

 

Procedimento para verificação da resistência ao uso 

 

? Regular a força aplicada no pistão. 

 

O valor a ser ajustado para o acionamento do pistão deve ser baseado no valor 

obtido no ensaio de esforço de acionamento. Por exemplo, se a força para acionar a 

descarga foi de 10 N deveremos utilizar 20% a mais, ou seja, 12 N. A força de 

acionamento utilizada deve ser 20% maior do que a força determinada no ensaio de 

esforço de acionamento, sendo assim, como o maior esforço de acionamento 

permitido por norma é 30 N, a força acrescida de 20% será de no máximo 36 N. 

 

Depois da regulagem inicial, a força deve ser verificada com o auxílio do 

dinamômetro. Caso necessário, ajustar o ar comprimido até chegar à força desejada.  

 

Pelo menos a cada 1000 ciclos verificar a pressão e ajustar a força de acionamento 

se necessário. 

  



173 

 

     
Figura 7.B - Bancada de ensaio - acionador de descarga 

 

? Programação do Temporizador 

 

Regular o tempo de ciclo da bancada de forma que: 

 

? o cilindro permaneça na posição avançada por tempo suficiente para 

acionar a descarga, ou tempo determinado no manual de instruções, 

pelo fabricante; 

 

? o tempo total de recuo e novo avanço do cilindro varia de acordo com o 

tempo total de enchimento da caixa. O tempo total do ciclo varia de 

acordo com o tempo total de enchimento da caixa acrescido do tempo 

que o cilindro permanece em posição avançada. 

 

? Início do Ensaio 

 

o Com o registro de esfera totalmente fechado, ligar a motobomba.  

 

Através do registro regular a pressão lida no manômetro em (400 ± 40) kPa. 

Abrir o registro de esfera para permitir o suprimento da caixa de descarga e, 

paralelamente, ajustar o seu nível operacional na nova condição de pressão; 

 

o Ligar o dispositivo para funcionamento contínuo e submeter a caixa de 

descarga a 15 000 ciclos de funcionamento. A cada 1000 ciclos, 

verificar se o nível na caixa se mantém coincidente com o nível 

operacional. Também verificar a pressão do acionamento da descarga. 

Em caso negativo, proceder à regulagem;  



174 

 

 

o O ensaio deverá ser interrompido se for verificada alguma falha de 

funcionamento do corpo de prova, como por exemplo, quebra ou dano 

de qualquer componente dos mecanismos de descarga ou de 

acionamento, falta de estanqueidade da torneira de boia ou obturador 

de caixa etc. 

 

? Término do ensaio 

 

Depois de 15 000 ciclos, executar novamente os ensaios de desempenho pós 

resistência ao uso. 

 

o  Verificar a ocorrência de corrosão nas partes metálicas da caixa. 

 

Resultados 

 

Consignar como resultado o número de ciclos executados e o motivo pelo qual o 

ensaio foi encerrado. No caso de a caixa atingir os 15.000 ciclos, indicar também os 

resultados das verificações complementares.  

 

  



175 

 

APÊNDICE C - Questionários realizados em campo 

 

Este Apêndice apresenta os modelos de questionários utilizados na etapa de campo 

do estudo. 

O primeiro questionário apresentado foi utilizado para verificar os horários de uso 

dos aparelhos sanitários por habitante.  

O segundo questionário foi aplicado para estimar os horários que os moradores 

costumam ficar em casa durante a semana. 

O terceiro questionário foi aplicado diversas vezes após a troca das bacias sanitárias 

para verificar a satisfação dos usuários com a nova bacia sanitária. 

E o último questionário apresentado a seguir foi utilizado para caracterização dos 

banheiros. 

 



176 

 

CARACTERIZAÇÃO DOS USUÁRIOS 
LOCALIZAÇÃO: 

DENOMINAÇÃO: 

HIDRÔMETRO: 

USUÁRIO Nº  1 2 3 4 5 

Vínculo com o 

chefe da casa 
     

Sexo (M/F)      

Idade      

Atividade C A J B W C A J B W C A J B W C A J B W C A J B W 

Hor.                          

0-1                          

1-2                          

2-3                          

3-4                          

4-5                          

5-6                          

6-7                          

7-8                          

8-9                          

9-10                          

10-11                          

11-12                          

12-13                          

13-14                          

14-15                          

15-16                          

16-17                          

17-18                          

18-19                          

19-20                          

20-21                          

21-22                          

22-23                          

23-0                          

C – café da manhã        A – almoço        J – jantar        B – banho        W – uso da bacia sanitária (uso estimado por período) 



177 

 

CARACTERIZAÇÃO DOS USUÁRIOS 
Endereço 

N
o
 de moradores – até 05 anos / até 15 anos / mais que 15 

Horários que ficam em casa 

Endereço   

N
o
 de moradores   

    Até 05 anos de idade   

    De 05 a 15 anos de idade   

    Acima de 15 anos de idade   

 

Horários que ficam em casa Morador 1 Morador 2 Morador 3 Morador 4 Morador 5 Morador 6 Morador 7 

0-1        

1-2        

2-3        

3-4        

4-5        

5-6        

6-7        

7-8        

8-9        

9-10        

10-11        

11-12        

12-13        

13-14        

14-15        

15-16        

16-17        

17-18        

18-19        

19-20        

20-21        

21-22        

22-23        

23-0        

 



178 

 

SATISFAÇÃO DOS USUÁRIOS 

 



179 

 

CARACTERIZAÇÃO DAS UNIDADES HABITACIONAIS 

 
 



180 

 

APÊNDICE D - Fotos das bacias sanitárias que foram instaladas em campo 

A substituição das bacias sanitárias existentes pelos modelos de bacia sanitária de 

4,8 L/descarga ocorreu entre os dias 15 e 17 de setembro de 2015. Este Apêndice 

apresenta fotos das bacias sanitárias substituídas de cada casa participante do 

estudo.  

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 1 - Troca da bacia sanitária da Casa 3 

 

  

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 2 - Troca da bacia sanitária da Casa 5 

  



181 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

  
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 3 - Troca da bacia sanitária da Casa 7 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

  

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 4 - Troca da bacia sanitária da Casa 11 

 

  



182 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

  
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 5 - Troca da bacia sanitária da Casa 13 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 6 - Troca da bacia sanitária da Casa 15 

  



183 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 7 - Troca da bacia sanitária da Casa 17 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 8 - Troca da bacia sanitária da Casa 19 

  



184 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 9 - Troca da bacia sanitária da Casa 21 

 

 

 

 
Bacia sanitária antiga 

 

 
Bacia sanitária de 4,8 L 

Figura D. 10 - Troca da bacia sanitária da Casa 25 
 


</field>
	</doc>
</add>