<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19251</field>
		<field name="filename">26384_ARTIGO_Influ%c3%aanciaGeodiversidadeRegi%c3%a3o.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Revista Brasileira de Geociências 

Arquivo digital disponível on-line no site www.sbgeo.org.br604

41(4): 604-618, dezembro de 2011

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) 
na variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

Cláudio Eduardo Lana1 &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro2

Resumo A análise de modelos de declividade da bacia do rio Jequitaí, gerados a partir de imagens SRTM, 
em busca de zonas de retenção de sedimentos, permitiu que fosse identifi cada uma área de drenagem anômala 
na porção oriental da bacia, entre as serras do Espinhaço e do Cabral. A anomalia em questão se traduz em 
uma sucessão de vales com sessão transversal e padrões de sedimentação bastante variáveis, ao longo de 
um segmento relativamente curto do córrego da Gameleira. O contexto litoestrutural da região, incluindo 
deformações cenozoicas, sugere que a evolução do sistema fl uvial estudado está diretamente relacionada a 
variações locais na composição das rochas que constituem o substrato do canal, representado neste caso por 
uma única unidade litoestratigráfi ca (Subgrupo Paraopeba). Além disso, o basculamento para norte da porção 
meridional da bacia, em direção ao “graben do Jequitaí”, contribui com o cenário morfossedimentar. Perfi s 
de fácies sedimentares indicam que a área em apreço já esteve sobreposta por leques aluviais provenientes, 
provavelmente, da serra do Espinhaço. Os resultados demonstram que segmentos fl uviais não encaixados podem 
ser erroneamente classifi cados como agradacionais. Na área investigada as características morfossedimentares 
são de difícil predição, tendo em vista que refl etem particularidades da geodiversidade local.

Palavras-chave: Anomalia de drenagem, controle litoestrutural, geodiversidade.

Abstract The infl uence of the geodiversity of Cabral Range region (northern Minas Gerais) on the Gameleira 
Stream morphologic variability. SRTM-derived slope models were analyzed to fi nd sediment storage zones in 
Jequitaí hydrographic basin. Those data provided the identifi cation of an anomalous drainage site located 
at Jequitaí basin`s eastern portion between Espinhaço and Cabral ranges. Some contrasts of sedimentation 
pattern and valley cross-section along a short segment of Gameleira stream are good examples of these 
anomalies. Regional litho-structural analysis, including Cenozoic deformations, suggests that local variations 
of the Paraopeba Subgroup components are the main responsible for the observed fl uvial system evolution. In 
addition, the northward tilting of Jequitaí basin`s southern portion, in the Jequitaí graben direction, increase 
the anomalous litho-structural effects. Log profi les suggest that alluvial fans coming probably from Espinhaço 
range covered the research sites. This work shows that some non-erosive fl uvial segments can be mistakenly 
explained as agradational. The studied segment presents morpho-sedimentary attributes that refl ect the local 
geodiversity setting, where predictions are very diffi cult.

Keywords: drainage anomaly, litho-structural control, geodiversity.

INTRODUÇÃO Os sistemas fl uviais têm sido inves-
tigados desde o estabelecimento das primeiras socieda-
des. A despeito de toda a engenharia desenvolvida sobre 
esses sistemas há mais de 6 milênios e com fi nalidades 
diversas (Julien 2002), é senso comum que as primeiras 
tentativas de compreensão dos mesmos estejam relacio-
nadas ao papel vital das zonas de retenção de sedimen-
tos sobre a fi xação humana em porções específi cas do 
globo terrestre, tais como os consagrados exemplos da 
Antiguidade Clássica: delta do Nilo e Mesopotâmia.

Algumas questões que justifi caram no passado a 
busca pela compreensão do comportamento morfosse-
dimentar dos rios, em suas zonas de agradação, ainda 
hoje permanecem muito atuais, como o entendimento 
dos condicionantes das inundações, da navegabilida-
de, das condições de pesca, da fertilidade das planí-
cies e terraços aluviais, da estabilidade geotécnica dos 

depósitos, da ocorrência de bens minerais de alto valor 
agregado e da disponibilidade de materiais diversos 
para a construção civil.

Apesar da relação entre o comportamento dos 
rios e o modelado do relevo ter sido aceita a partir dos 
anos 1700 (Suguio e Bigarella 1979), apenas no fi m 
da primeira metade do século passado houve o desper-
tar para a necessidade de se converterem as variáveis 
que governam a ação fl uvial em índices e coefi cientes 
(p.ex., Horton 1945, Strahler 1952). A partir deste mo-
mento, apesar da nítida ruptura com a visão anterior, 
mais intuitiva, a percepção de que o número de variá-
veis que governam a dinâmica fl uvial é grande e de que 
muitas delas são de difícil individualização e monito-
ramento suscitou várias dúvidas a respeito da previsi-
bilidade do comportamento dos rios. Essa posição era 
advogada pelos trabalhos de natureza morfométrica e, 

1 - Universidade Federal do Espírito Santo, Alegre (ES), Brasil. E-mail: claudiolana@cca.ufes.br
2 - Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto (MG), Brasil. E-mail: paulo_de_tarso@degeo.ufop.br



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 605

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

consequentemente, por aqueles suportados por modela-
gem matemática.

Atualmente, tem-se percebido uma revaloriza-
ção das descrições nos estudos morfossedimentares 
de rios, porém, com forte suporte em cartografi a de 
detalhe e sensoriamento remoto (Kohler 2001). Outra 
mudança notada é o esforço para compreensão dos fe-
nômenos de natureza tectônica e litológica, tidos como 
possíveis condicionantes da heterogeneidade do meio 
fl uvial (Merrit &amp;amp; Ellis 1994), em detrimento de vari-
áveis de natureza numérica. Esta abordagem tem sido 
corriqueiramente referenciada nos trabalhos de morfo-
tectônica (p.ex., Burbank &amp;amp; Anderson 2001, Schumm 
et al. 2002, Schumm 2005).

Muitas técnicas de sensoriamento remoto forne-
cem informações acerca da geometria dos canais e de 
suas periferias (Drury 1998). Via de regra, se aceita 
que, por exemplo, zonas de drenagem não encaixa-
da, bordejadas por patamares planos bem defi nidos, 
são consideradas áreas de preenchimento sedimentar 
(“vales de fundo chato”), motivadas por barramentos 
litológicos ou estruturais posicionados à jusante. Em 
oposição, as que drenam vales íngremes e estreitos 
(“vales em V”) são atribuídas a zonas de ruptura des-
sas barreiras (Selby 1985).

Semelhantemente, áreas dominadas por depres-
sões ovaladas (dolinas e uvalas) são tidas como pro-
duto da dissolução das rochas em subsuperfície e con-
sequente abatimento (relevo cárstico) (Hugget 2003). 
Entretanto, características geológicas locais, ignoradas 
por boa parte dos sensores remotos, por serem obser-
váveis apenas em campo e difi cilmente convertidas em 
coefi cientes numéricos, podem, num primeiro momen-
to, mascarar os reais condicionantes dos padrões assu-
midos pelo sistema fl uvial.

A bacia do rio Jequitaí apresenta grande geodi-
versidade, atestada principalmente por contrastes lito-
estruturais, que infl uenciam diretamente a fi siografi a da 
região. Como a área só conta com mapas topográfi cos 
em escala 1:100.000 e cobertura geológica sistemática 
em escalas ainda menores,  é notável a necessidade de 
se basear em dados de sensores remotos na tentativa de 
sanar a carência de informações sobre as variáveis que 
governam a atuação de seus sistemas fl uviais.

No presente trabalho, os principais objetivos fo-
ram identifi car, via sensoriamento remoto, um patamar 
morfológico de expressão regional ao longo da bacia; 
adensar os conhecimentos sobre o patamar identifi cado, 
observando em campo a existência de contrastes mor-
fológicos (p.ex., anomalias de drenagem) dentro deste 
patamar, imperceptíveis na etapa anterior; efetuar o re-
gistro cartográfi co detalhado de alguns segmentos do 
curso d’água principal contrastantes entre si; analisar a 
compilação da geologia regional, incluindo dados rela-
cionados à tectônica cenozoica; determinar os condicio-
nantes da instalação deste patamar, bem como dos pos-
síveis contrastes morfossedimentares nele identifi cados.

LOCALIZAÇÃO A bacia do rio Jequitaí é afl uente da 
margem direita do rio São Francisco, estando localizada 

na porção centro-norte de Minas Gerais, compreen-
dida entre as UTM (23K) 8.142.531-8.017.162 (N) e 
636.995-520.898 (E). A bacia verge de sudeste para 
noroeste e sua nascente se encontra na serra do Espi-
nhaço, próximo à localidade de Curimataí. Essa mesma 
serra limita a bacia a leste. A sul e oeste estão os diviso-
res de água da bacia do rio das Velhas e, a norte, os de 
três bacias de menor expressão areal (riachos do Barro 
e Canabrava e rio Pacuí).

As principais cidades da região são Buenópolis, 
Bocaiúva e Jequitaí e as vias de acesso mais importan-
tes são as rodovias BR-135 e BR-365 (Fig. 1).

SINOPSE DA GEOLOGIA REGIONAL A bacia 
do rio Jequitaí não conta com cobertura geológica sis-
temática em escalas superiores a 1:250.000. Em linhas 
gerais, de acordo com Comig (2003), pode-se conside-
rar que a mesma drena as coberturas do cráton do São 
Francisco, sendo marcante a presença das rochas do su-
pergrupo homônimo, predominantemente metapelitos e 
metacalcários. Na região afl oram também algumas uni-
dades do Supergrupo Espinhaço, sobretudo na porção 
SE (Faixa Araçuaí) e na serra do Cabral, representadas 
na maioria das vezes por metarenitos. Além dessas uni-
dades, estão presentes outras mais recentes, principal-
mente depósitos detrito-lateríticos e aluviões (Fig. 2).

Em termos estruturais, destaca-se na porção cen-
tro-sul da bacia uma anticlinal com caimento para norte, 
que representa a expressão estrutural da serra do Cabral, 
alguns lineamentos morfoestruturais e traços de falha 
indiscriminada, próximos à mesma serra. Além disso, 
de acordo com Penha (2001a), entre o Paleógeno e o 
Holoceno o regime tectônico da região teria sido com-
pressivo e dominado por falhamentos transcorrentes de 
direção NW. Esses falhamentos teriam induzido o bas-
culamento da serra da Água Fria para oeste e norte, e da 
serra das Porteiras para oeste e sul (Penha 2001b).

As principais evidências neotectônicas do regi-
me supracitado incluem estrias de falha em lateritas, 
sedimentos terciários posicionados em diferentes cotas 
altimétricas, escarpas de falha balizando as chapadas, 
lagos com eixos maiores alinhados e o condicionamen-
to estrutural, segundo os sistemas citados, de drenagens 
instaladas sobre sedimentos paleogênicos (terciários), a 
exemplo das capturas do rio Riachão (ou córrego Fun-
do) e do rio São Lamberto.

Os basculamentos condicionaram a implanta-
ção da calha do rio Jequitaí, cujo eixo coincide com 
a orientação do sistema neotectônico, que varia entre 
N60-90ºW. Para Penha et al. (2005), este eixo se trata 
de um possível graben de idade paleocênica. Associado 
ao basculamento dos blocos em direção a este graben, 
teria ocorrido a captura das drenagens citadas anterior-
mente pelo rio Jequitaí (Fig. 3).

Ainda de acordo com Penha et al. (op. cit.), a 
ideia de reativação é corroborada por sondagens exe-
cutadas pela Companhia de Pesquisa de Recursos Mi-
nerais (CPRM) e Petróleo Brasileiro S/A (Petrobras), 
além de dados sísmicos, que confi rmaram a existência 



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011606

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

de altos e baixos no embasamento, os quais poderiam 
ser interpretados como um sistema do tipo horst/gra-
ben, possivelmente reativado durante o Cenozoico. 
Hercos (2008) atesta a existência deste sistema na re-
gião em épocas pré-cenozoicas.

MATERIAIS E MÉTODOS No intuito de se identi-
fi carem patamares morfológicos ao longo da bacia do rio 
Jequitaí, foram utilizadas imagens SRTM (Shuttle Radar 
Topography Mission) (Miranda 2005). O uso dessas 
imagens se deve à disponibilidade gratuita das mesmas, 
somada à sua reconhecida qualidade e funcionalidade 
em estudos do meio físico (Crepani &amp;amp; Medeiros 2005).

Os dados sobre o território brasileiro estão dis-
poníveis para download no sítio da Empresa Brasi-
leira de Pesquisa Agropecuária (Embrapa), que foi a 
responsável pelo seu processamento. Os mesmos são 
liberados de forma compatível com a articulação das 
folhas topográfi cas do Brasil em escala 1:250.000. As 
imagens utilizadas neste trabalho, que cobrem a área da 
bacia do rio Jequitaí, foram SD-23-Z-C, SE-23-X-A, 
SE-23-X-C e SE-23-Z-A.

Vários trabalhos de natureza geomorfológica 
têm citado a adoção de imagens SRTM (p.ex., Silva 
&amp;amp; Santos 2007) e isso se deve, dentre outros fatores, à 

possibilidade de processamento digital e à ênfase dada 
aos contrastes morfoestruturais, “desconsiderando” a 
cobertura de solo e vegetação, já que se tratam de dados 
obtidos por interferometria de radar de abertura sintética 
(InSAR).

De acordo com Grohmann et al. (2008), a reso-
lução espacial é de 90 m e as precisões vertical e hori-
zontal para a América do Sul são respectivamente 6,2 e 
9 m. Todos esses valores podem ser considerados bas-
tante razoáveis para trabalhos que visem individualizar 
padrões de esculturação do relevo em escalas regionais.

Como as imagens, na verdade, tratam-se de mo-
delos digitais de elevação (MDE), que por si só permi-
tem a análise morfológica da bacia, o mosaico SRTM foi 
montado no software Global Mapper®, de forma a viabi-
lizar a identifi cação preliminar dos principais patamares 
morfológicos da bacia estudada. No primeiro momento, 
as análises tiveram por base blocos diagramas e perfi s 
topográfi cos gerados neste mesmo software.

Apesar de a etapa anterior ter viabilizado a iden-
tifi cação de alguns patamares com expressão regional, 
a geração de modelos de declividade, sobre as mesmas 
bases SRTM, permitiu que essas áreas fossem confi r-
madas e visualizadas com maior nitidez. Os modelos 
foram gerados no ArcScene® (pacote ArcGIS), a partir 

Figura 1 - Localização, vias de acesso e principais localidades da bacia do rio Jequitaí. Adaptado a partir de 
Cetec (2006).



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 607

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

de malhas triangulares irregulares (triangular irregu-
lar network - TIN) (Crosta 1993) e em compatibilidade 
com folhas topográfi cas com equidistância de curva de 
nível de 100 m, otimizando a velocidade de processa-
mento computacional.

Foram defi nidas 10 classes de declividade (0-2, 
2-4, 4-6, 6-8, 8-10, 10-20, 20-40, 40-80, 80-100, 100-
200%), ilustradas por cores do branco (áreas planas) ao 
vermelho (áreas verticais), passando por tons de verde 
e laranja. O exagero vertical adotado foi de 5x.

Os patamares morfológicos foram identifi cados 
visualmente nas zonas onde ocorre brusca transição 

entre alta e baixa declividade. A rede de drenagem, em 
escala 1:250.000, foi extraída de Cetec (2006) e sobre-
posta aos modelos.

A fi gura 4A ilustra a forma com que a bacia foi 
visualizada a partir dos modelos gerados. Nela são sa-
lientados os principais acidentes geográfi cos da região.

Em campo, foi verifi cada a existência de con-
trastes morfológicos dentro do patamar selecionado. Os 
pontos de interesse foram fotografados e planimetrica-
mente cartografados em escala 1:500, com intervalo mé-
dio de 2,5 m entre os pontos, de acordo com o disposto 
em Compton (1985). O equipamento adotado foi uma 

Figura 2 - Mapa geológico simplifi cado da bacia do rio Jequitaí, com as principais unidades litoestratigráfi cas 
presentes. Adaptado a partir de Moura (2000), Comig (2003) e CPRM (1985). Escala de levantamento da base 
1:1.000.000.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011608

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

estação total Trimble® 3305DR (precisão linear de 3 mm 
+/- 2 ppm, precisão angular de 5 s e alcance de até 3.000 
m) e o método adotado foi o da irradiação (Lahee 1952).

Para cada um dos pontos selecionados na etapa 
anterior, procedeu-se a descrição expedita da consti-
tuição granulométrica e petrográfi ca/mineralógica dos 
sedimentos do leito e margens (Nunnally 1967, Malarz 
2005, Rengers &amp;amp; Wohl 2007), utilizando-se cartela gra-
nulométrica, lupa e, para sedimentos grossos, um clas-
sifi cador de cascalhos (Lana 2004). O perfi l de fácies 
sedimentares identifi cado foi descrito seguindo as técni-
cas apresentadas em Kondolf &amp;amp; Piégay (2003).

O perfi l e os mapas obtidos em campo foram ve-
torizados respectivamente no CorelDRAW® e ArcMap® 
(pacote ArcGIS) e, juntamente com o mapa geológico 
regional em 1:250.000 (CPRM 1985) e as informa-
ções sobre tectonismo cenozoico (Penha et al. 2005), 

permitiram que fossem feitas interpretações acerca da 
evolução morfossedimentar do patamar selecionado 
para adensamento de estudos.

RESULTADOS Dentre os patamares identifi cados 
na fi gura 4A (áreas em branco), motivos logísticos (fa-
cilidade de acesso e proximidade com um núcleo ur-
bano - Joaquim Felício) fi zeram com que aquele em 
que se encontra instalado o córrego da Gameleira fos-
se adotado como área de adensamento de estudos em 
campo (Figs. 1, 2, 3 e 4B).

Durante a etapa de campo, percebeu-se que ao 
longo de 15 km, o patamar em questão apresenta gran-
de heterogeneidade morfossedimentar. Em função des-
sas heterogeneidades, três pontos foram selecionados 
para adensamento e são descritos abaixo.

Figura 3 - Principais traços estruturais cenozoicos da bacia do rio Jequitaí. Modifi cado de Penha et al. (2005).



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 609

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

Figura 4 - Modelos de declividade. Em A, principais acidentes geográfi cos da bacia do rio Jequitaí. Em B, um 
zoom da área de adensamento de estudos. Rede de drenagem extraída de Cetec (2006).



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011610

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

Figura 5 - Registro cartográfi co e fotográfi co do ponto I e imediações. A linha tracejada indica a superfície do 
patamar investigado.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 611

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

Ponto I Foi o segmento estudado mais a montante. O 
curso do córrego da Gameleira se encontra encaixado 
em metapelitos (S0 = 300/40), drenando concordante-
mente com um plano de fratura subparalelo ao acama-
mento (Sn = 300/48). O canyon possui aproximadamen-
te 10 m de profundidade, sendo que os 2 a 2,5 m mais 
próximos à superfície topográfi ca são constituídos de 
depósitos sedimentares cascalhosos sobrepostos por 
depósitos arenosos. A fi gura 5 representa o mapa plani-
métrico do ponto em questão.

O segmento está instalado em uma área plana, 
limitada por colinas suaves, cujo pavimento é casca-
lhoso sendo que, em alguns cortes de estrada, é possível 
observar os pacotes ainda in situ (seixos grossos e su-
barredondados de quartzo e quartzito, por vezes imbri-
cados para oeste) (Fig. 6).

Foi levantado um perfi l de fácies sedimentares na 
margem direita do segmento em questão, próximo ao seu 
limite mais a jusante (Fig. 7). As fácies descritas foram:

F1 - o arcabouço é constituído de seixos muitos 
fi nos a grossos, subarredondados, de quartzo e quart-
zito. A matriz ocorre em proporção muito menor e 
compõe-se de areia média de quartzo, subarredondada. 
Os clastos estão imbricados para oeste e a estratifi cação 
plano-paralela observada no pacote é incipiente.

F2 - areias fi nas, mal selecionadas e subangulo-
sas de quartzo, contendo clastos esparsos de quartzo e 
quartzito subarredondados e marcas de raízes. O pacote 
apresenta aspecto maciço.

Ponto II Trata-se de um segmento caracterizado 
por leito argiloso, não encaixado, levemente sinuoso 
e apresentando regime de fl uxo inferior. As margens 
contam com uma franja de vegetação arbórea densa, 
instalada sobre um patamar colonizado por gramíneas, 
aparentemente uma planície de inundação. A profun-
didade da lâmina d’água em relação à superfície topo-
gráfi ca é da ordem de 1,5 m.

No deslocamento até este ponto, a partir do an-
terior, notou-se que a diminuição do encaixamento da 
drenagem é gradual, assim como o aparecimento de 

alguns lagos próximos à margem direita do canal (Fig. 
8). Além disso, foram observados afl oramentos de me-
tacalcário negro nas proximidades do ponto mapeado.

Pouco a jusante deste ponto, a drenagem superfi -
cial dá lugar a um charco. As características topográfi -
cas do patamar se mantêm, mas a área conta com a pre-
sença marcante de taboas (Tipha domingensis) (Fig. 9).

A morfologia observada no ponto II é apresenta-
da na fi gura 10.

Ponto III Este segmento está localizado a jusante da 
zona de charco citada no ponto anterior. A energia de 
fl uxo é baixa, o leito é lamoso e raso, com margens colo-
nizadas por vegetação arbórea. As imediações confi gu-
ram uma área plana coberta por gramíneas. Um bloco de 
metacalcário escuro (semelhante ao citado no ponto II) 
foi encontrado junto à margem direita. A profundidade 
da lâmina d’água em relação à superfície topográfi ca é 
ligeiramente menor que a do ponto anterior.

A fi gura 11 ilustra as características morfológi-
cas descritas neste ponto.

Com base nas observações de campo, foi possí-
vel estabelecer os perfi s transversais esquemáticos dos 
pontos estudados e da área de charco. Os mesmos po-
dem ser observados na fi gura 12.

DISCUSSÕES E CONCLUSÕES Para balizar esta 
discussão, lançou-se mão do mapa geológico disponível 
em maior escala para a área de adensamento de estu-
dos, que é a folha Pirapora em escala 1:250.000 (CPRM 
1985) e perfi s transversais dos pontos, obtidos a partir 
de dados SRTM (Miranda 2005) (Fig. 13). O intuito foi 
acrescentar informações ao mapa regional em escala 
1:1.000.000 (Fig. 2) e confrontar os perfi s com as ses-
sões transversais constatadas em campo (Fig. 12).

De acordo com o mapa geológico, o segmento 
analisado do córrego da Gameleira drena as rochas do 
Subgrupo Paraopeba (metapelitos e metacalcários), 
estando por vezes confi nado por pacotes sedimentares 
atribuídos a terraços antigos e depósitos coluviais.

Figura 6 - Depósitos cascalhosos afl orantes nos cortes de estrada e na superfície das imediações do ponto I.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011612

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

O Subgrupo Paraopeba, segundo Castro (1997), 
é composto, da base para o topo, das formações Sete 
Lagoas (metacalcários), Serra de Santa Helena (meta-
pelitos), Lagoa do Jacaré (metapelitos e metacalcários 
intercalados) e Serra da Saudade (metapelitos).

Em outros pontos da bacia do rio Jequitaí, qua-
dros morfológicos muito semelhantes aos aqui descri-
tos também foram identifi cados em diferentes cursos 
d’água (p.ex., rio Embaiassaia, rio São Lamberto etc.) 
(Lana 2010). No trabalho citado, constatou-se que a 
alteração drástica nos padrões morfossedimentares, ao 
longo de segmentos fl uviais relativamente curtos, ocor-
re sempre em áreas onde afl ora a Formação Lagoa do 
Jacaré (informação obtida em áreas com cobertura geo-
lógica em escala 1:100.000).

O ponto I se encontra a oeste de um plano de 
falha de direção NE-SW, ao passo que os pontos II e 
III estão sobre uma zona de preenchimento sedimentar 
aluvial (área de agradação).

No ponto I, o encaixamento da drenagem, que 
faz com que a lâmina d’água esteja a cerca de 10 m da 
superfície topográfi ca, acompanha o acamamento e um 
plano de diáclase que lhe é subparalelo. É provável que 

a diáclase possua relação com o plano de falha que se 
encontra a leste deste segmento (Fig. 13).

Além do encaixamento da drenagem ser natural-
mente favorecido pela existência das diáclases, há de se 
considerar também o paulatino aumento da diferença 
de potencial, ocasionado pelo basculamento da região 
para norte, em direção à calha do rio Jequitaí, conforme 
advogado por Penha et al. (2005) (Fig. 3).

As fácies sedimentares descritas no ponto I (Fig. 
7), e também observadas nos depósitos in situ das ime-
diações (Fig. 6), remetem a um ambiente de leque aluvial 
(fácies F1 e F2 relacionáveis, respectivamente, às fácies 
Gm e Fm de Walker 1984), com área-fonte a leste. Com 
base nas dimensões da área em que afl oram os paco-
tes sedimentares in situ e os pavimentos cascalhosos da 

Figura 7 - Perfi l de fácies sedimentares descrito na 
margem direita do ponto I.

Figura 9 - Área em que a drenagem superfi cial 
do córrego da Gameleira dá lugar a um charco 
parcialmente colonizado por taboas.

Figura 8 - Margem esquerda do córrego da Gameleira 
entre os pontos I e II. Notar a presença de um lago na 
porção central da foto e da franja de vegetação arbórea 
que bordeja o curso d’água. A serra do Cabral aparece 
ao fundo.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 613

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

região, englobando muito além dos três pontos mapea-
dos, os referidos leques deveriam ter proporções regio-
nais. Em outras palavras, todos os pacotes e pavimentos 
sedimentares identifi cados são incompatíveis com as 
condições hidrodinâmicas do sistema fl uvial atual.

Os pontos II e III apresentam condições morfoló-
gicas e sedimentares bastante distintas das identifi cadas 
no ponto I. O leito argiloso e o pequeno desnível entre 
a lâmina d’água e a superfície topográfi ca demonstram 
que não se tratam de segmentos erosivos.

Figura 10 - Registro cartográfi co e fotográfi co do ponto II e imediações. A linha tracejada indica a superfície do 
patamar investigado.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011614

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

Figura 11 - Registro cartográfi co e fotográfi co do ponto III e imediações.

Ao longo do trajeto até esses pontos, a partir do 
ponto I, constata-se uma mudança morfológica sensí-
vel da faixa que margeia o córrego da Gameleira. O 
relevo se torna mais rebaixado e plano e alguns lagos 
são observados (Fig. 8). Esses fatos, somados aos afl o-
ramentos de calcário encontrados (Figs. 10 e 11) e à 

intermitência do canal entre os pontos II e III (Fig. 9), 
permitem inferir que a planície que margeia o canal, 
bem como os lagos presentes, se insere no contexto de 
solapamento de cavidades em ambiente cárstico. Po-
rém, há de se considerar que as ocorrências de calcário 
são muito discretas e o abatimento ocorre de uma forma 



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 615

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

contínua e assimétrica, acompanhando as margens do 
canal, numa confi guração bastante distinta dos padrões 
clássicos apresentados na literatura para zonas de aba-
timento cárstico (dolinas e uvalas).

Apesar das constatações relatadas acima demons-
trarem grande heterogeneidade morfossedimentar entre 
o ponto I e os demais, a unidade litoestratigráfi ca drenada 
é a mesma, de acordo com o mapa disponível (Fig. 13).

Em analogia com os dados obtidos por Lana 
(2010), é possível que a unidade do Subgrupo Para-
opeba drenada pelo córrego da Gameleira seja a For-
mação Lagoa do Jacaré. Vale ressaltar o fato de alguns 
corpos desta formação já terem sido individualizados 
próximos à área de estudo em mapas de pouco deta-
lhe (Fig. 2). Assumindo isso, e levando-se em conta 
a ocorrência de intercalações entre metapelitos e me-
tacalcários nesta unidade, acredita-se que a espessura 
do nível de metacalcário, sotoposto ao metapelito na 
área do ponto I, aumente à medida que se dirige para 
os pontos II e III.

Desta forma, é provável que, na região do ponto I, 
o córrego da Gameleira tenha se instalado sobre os depó-
sitos de leque aluvial. Em função do ganho de energia as-
sociado ao basculamento anteriormente citado e também 
ao abatimento cárstico dos terrenos a jusante, o mesmo 
teria rompido estes depósitos até encontrar os planos de 
acamamento e diáclase, nos quais se encaixou gradativa-
mente, mantendo traçado praticamente retilíneo.

Nos pontos II e III o córrego drena pacotes de 
alteração do metapelito e/ou metacalcário. O aumento 
na espessura do nível de metacalcários e a dissolução 

parcial destes teriam condicionado a instalação de do-
linas (Fig. 8) e, principalmente, zonas assimétricas de 
abatimento. No ponto I, constatou-se em campo que os 
metapelitos não afl oram em leitos horizontais, portan-
to, a existência de um patamar é mais um forte indício 
de que, apesar do nível carbonático não afl orar e ser 
supostamente mais delgado, a dissolução também tem 
efeitos sobre a esculturação da área. Caso contrário, 
quer pela presença dos leques aluviais, quer pela es-
truturação dos metapelitos, a conformação da área não 
seria um plano de bordas côncavas.

Planos de descontinuidade subparalelos à falha 
que é apresentada na fi gura 13 podem ter contribuído 
com o processo de abatimento, servindo de conduto 
para as águas superfi ciais. Nos locais onde fazem inter-
seção direta com a superfície topográfi ca, eles favore-
ceriam a instalação de drenagens subsuperfi ciais (Fig. 
14). Nas zonas em que o calcário ocorre em níveis mui-
to delgados e/ou que ocorrem planos de diáclase com 
atitude distinta e que atingem a superfície, a drenagem 
afl oraria na forma de ressurgências.

De acordo com os dados obtidos, é possível 
concluir que a área em questão apresenta um padrão 
de evolução morfossedimentar complexo, sobretudo 
quando se leva em conta a insufi ciência da escala dos 
mapas geológicos disponíveis para a região de adensa-
mento de estudos.

O trabalho demonstra, então, que em unidades 
litoestratigráfi cas de composição mista (intercala-
ções indivisas) é praticamente impossível estabelecer 
uma relação fi dedigna entre os padrões de evolução 

situ

Figura 12 - Perfi s esquemáticos dos pontos estudados e da zona de charco. No ponto I, o assoalho do canal é 
constituído de metapelitos, sobreposto por um pacote sedimentar; os pontos II e III drenam uma área composta 
provavelmente de metacalcário e os cascalhos aparecem na interface entre a planície e o sopé das colinas. O ponto 
do charco é marcado pela ausência do canal e a presença marcante de taboas em seu lugar.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011616

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

barramentos estruturais, na verdade representam pa-
tamares de abatimento, encobertos por leques aluviais 
que só foram poupados do retrabalhamento em pontos 
específi cos.

Os resultados alcançados demonstram que a ge-
odiversidade da região é um agente complicador das 
predições morfossedimentares balizadas em dados 
cartográfi cos, cuja escala é incompatível com as parti-
cularidades dos objetos de estudo. Um exemplo claro 
é a incompatibilidade entre os perfi s transversais obti-
dos por meio das imagens SRTM (Fig. 13) e o quadro 
real observado em campo (Fig. 12). O mesmo vale 

morfossedimentar e a constituição litoestrutural do 
substrato. Além disso, contribuem com esta comple-
xidade o encouraçamento da superfície por depósitos 
sedimentares mais recentes e a atuação de fenômenos 
tectônicos cenozoicos.

Os depósitos sedimentares apresentados nas fi -
guras 2 e 13, provavelmente não são relacionados ao 
sistema fl uvial, tendo em vista que nos pontos II e III, 
os dados apontam para uma evolução cárstica.

O exposto acima permite concluir que os pla-
nos observados, ao contrário de zonas de retenção se-
dimentar condicionadas por soleiras geomórfi cas ou 

Figura 13 - Mapa geológico da área de adensamento de estudos. Modifi cado de CPRM (1985).
À esquerda, são apresentados os perfi s transversais de cada um dos pontos, obtidos a partir da imagem SRTM 
SF-23-X-C (Miranda 2005) no software Global Mapper®.



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011 617

Cláudio Eduardo Lana &amp;amp; Paulo de Tarso Amorim Castro

para as modelagens que levam em consideração índi-
ces e coefi cientes obtidos, boa parte das vezes, sobre 
dados coletados em cartas topográfi cas em escala de 

pouco detalhe e sem suporte em campo (p.ex., orde-
namento e magnitude de drenagens e todos os dados 
daí resultantes).

Referências

Burbank D.W. &amp;amp; Anderson R.S. 2001. Tectonic 
Geomorphology. New York, Wiley-Blackwell, 274 p.

Castro P.T.A. 1997. Os Conglomerados Associados ao Grupo 
Bambuí na Porção Sudeste do Cráton do São Francisco: 
Sedimentologia, Estratigrafi a e Implicações Tectônicas. 
Tese de Doutoramento, Instituto de Geociências, 
Universidade de Brasília, Brasília, 264 p.

CETEC (Fundação Centro Tecnológico de Minas 
Gerais). 2006. Estudo da Estrutura da Comunidade 
Ictiofaunística e dos Habitats Fluviais da Bacia do Rio 
Jequitaí/MG, com Interesse para a Conservação. Belo 
Horizonte, CETEC, Relatório Técnico Final, 70 p.

COMIG (Companhia Mineradora de Minas Gerais). 2003. 
Mapa Geológico do Estado de Minas Gerais. Belo 
Horizonte, mapa geológico, escala 1:1.000.000.

Compton R.R. 1985. Geology in the Field. New York, Wiley, 
398 p.

CPRM (Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - 
Serviço Geológico do Brasil). 1985. Projeto Mapas 
Metalogenéticos e de Previsão de Recursos Minerais. 
Belo Horizonte, Folha Pirapora, escala 1:250.000.

Crepani E. &amp;amp; Medeiros J.S. 2005. Imagens CBERS + 
Imagens SRTM + Mosaicos GeoCover LANDSAT 
em ambiente SPRING e TerraView: Sensoriamento 
Remoto e Geoprocessamento gratuitos aplicados ao 
desenvolvimento sustentável. In: INPE, Simpósio 
Brasileiro de Sensoriamento Remoto,12, Anais, 1 CD-
Rom.

Crosta A.P. 1993. Processamento Digital de Imagens de 
Sensoriamento Remoto. Campinas, UNICAMP, 170 p.

Figura 14 - Possível quadro litoestrutural de subsuperfície, responsável pelo cenário morfossedimentar 
identifi cado ao longo do segmento investigado do córrego da Gameleira. O perfi l topográfi co longitudinal foi 
obtido no software Global Mapper®, a partir da imagem SRTM SF-23-X-C (Miranda 2005).



Revista Brasileira de Geociências, volume 41 (4), 2011618

A infl uência da geodiversidade da região da Serra do Cabral (norte de MG) na 
variabilidade morfossedimentar do Córrego da Gameleira

Drury S.A. 1998. Images of the earth, a guide to remote 
sensing. Oxford, Oxford University Press, 203 p.

Grohmann C.H., Riccomini C., Alves F.M. 2008. Aplicações 
dos Modelos de Elevação SRTM em Geomorfologia. 
Revista Geográfi ca Acadêmica, 2:73-83.

Hercos C.M. 2008. Arcabouço Tectono-Estratigráfi co da 
Bacia do São Francisco nos Arredores das Serras da 
Água Fria e da Onça, Porção Centro-Norte do Estado de 
Minas Gerais. Dissertação de mestrado, Departamento 
de Geologia, Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro 
Preto, 207 p.

Horton R.E. 1945. Erosinal development of streams and their 
drainage basin: hydrophysical approach to quantitative 
morphology. Geol. Soc. America Bulletin, 56(3):275-370.

Huggett R.J. 2003. Fundamentals of Geomorphology. 
Routledge, Grã-Bretanha, Routledge, 386 p.

Julien P. 2002. River Mechanics. Cambridge, Cambridge 
University Press, 434 p.

Kohler H.C. 2001. A Escala na Análise Geomorfológica. 
Revista Brasileira de Geomorfologia, 2(1):21-33.

Kondolf G.M. &amp;amp; Piégay H. (eds.) 2003. Tools in Fluvial 
Geomorphology. Grã-Bretanha, Wiley, 688 p.

Lahee F.H. 1952. Field Geology. New York, McGraw-Hill, 
883 p.

Lana C.E. 2004. Cartografi a Integrada de Ecossistemas 
Lóticos (Fluviais) no Alto Curso do Rio das Velhas - MG. 
Dissertação de mestrado, Departamento de Geologia, 
Universidade Federal de Ouro Preto, Ouro Preto, 185 p.

Lana C.E. 2010. A Infl uência de Níveis de Base nas 
Características Morfossedimentares das Bacias dos 
Rios das Velhas e Jequitaí, MG. Tese de Doutorado, 
Departamento de Geologia, Universidade Federal de 
Ouro Preto, Ouro Preto, 227 p.Malarz R. 2005. Effects 
of Flood Abrasion of the Carpathian Alluvial Gravels. 
Catena. 64:1-26.

Merrits D.J. &amp;amp; Ellis M. 1994. Introduction to Special Section 
on Tectonics and Topography. Journal of Geophysical 
Research, 99(B6):12.135-12.141.

Miranda E.E. de. 2005. Brasil em Relevo. Disponível em: 
http://www.embrapa.gov.br. Acessado em: 13/05/2006.

Moura L.C. 2000. Desenvolvimento de Metodologia para 
Recuperação de Dados Cartográfi cos para Utilização 
em Base de Dados Georreferenciados. Belo Horizonte, 
CETEC/FAPEMIG, mapas geológico, geomorfológico e 
de solos, escala 1:250.000.

Nunnally N.R. 1967. Defi nition and Identifi cation of Channel 
and Overbank Deposits and their Respective Roles in 
Flood Plain Formation. The Professional Geographer. 
19(1):1-4.

Penha U.C. 2001a. Geologia dos Conglomerados da Serra 
da Água Fria e dos Depósitos Diamantíferos da Região 
de Jequitaí, MG. Tese de Doutoramento. Instituto de 
Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual 
Paulista, 148 p.

Penha U.C. 2001b. Neotectônica e Diamante em Jequitaí - 
MG. In: SBG, Simpósio de Geologia de Minas Gerais, 
11, Anais, 1 CD-Rom.

Penha U.C., Karfunkel J., Angeli N. 2005. Diamondiferous 
Deposits in the Jequitaí Area (Minas Gerais, Brazil): a 
Consequence of Neotectonic Processes. Neues Jahrbuch 
für Geologie und Palaontologie - Abhandlungen, 236(1-
2):207-224.

Rengers F. &amp;amp; Wohl E. 2007. Trends of Grain Sizes on Gravel 
Bars in the Rio Chagres, Panama. Geomorphology, 
83:282-293.

Schumm S.A., Dumont J.F., Holbrook J.M. 2002. Active 
Tectonics and Alluvial Rivers. Cambridge, Grã-Bretanha, 
Cambridge University Press, 292 pp.

Schumm S.A. 2005. River Variability and Complexity. 
Cambridge, Grã-Bretanha, 234 p.

Selby M.J. 1985. Earth’s Changing Surface: an Introduction 
to Geomorphology. Oxford, Oxford University Press, 
607 p.

Silva J.E.B. &amp;amp; Santos P.R.A. 2007. A utilização dos modelos 
SRTM na interpretação geomorfológica: técnicas e 
tecnologias aplicadas ao mapeamento geomorfológico 
do território brasileiro. In: INPE, Simpósio Brasileiro de 
Sensoriamento Remoto, 13, Anais, p. 4261-4266.

Strahler A.N. 1952. Hypsometric (area-altitude) analysis and 
erosional topography. Geol. Soc. Am. Bull., 63:1117-1142.

Suguio K., Bigarella J.J. 1979. Ambientes de sedimentação 
sua interpretação e importância: ambiente fl uvial. 
Curitiba, UFPR, 183 p.

Walker R.G. (ed.) 1984. Facies Models. Bathurst, Geoscience 
Canada, 317 p.

Manuscrito ID 15538
Submetido em 03 de dezembro de 2010

Aceito em 04 de outubro de 2011


</field>
	</doc>
</add>