<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17242</field>
		<field name="filename">24021_constanciojunior_m_tcc_prud.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

Universidade Estadual Paulista 
“Julio de Mesquita Filho” 
 

Faculdade de Ciências e Tecnologia 

Campus de Presidente Prudente 

Departamento de Física, Química e Biologia 

 

 

 
 
 

 

 

MARCIO CONSTANCIO JUNIOR 

 

 

 

MÉTODO DOS TRAÇOS DE FISSÃO EM APATITA E ZIRCÃO: 
GEOCRONOLOGIA DO GRUPO BAURU 

 

 

 

 

 

 

 

Presidente Prudente 

2010 



 
 

 
 

MARCIO CONSTANCIO JUNIOR 

 

 

 

 

 

MÉTODO DOS TRAÇOS DE FISSÃO EM APATITA E ZIRCÃO: 
GEOCRONOLOGIA DO GRUPO BAURU 

 

 

 

 

 
 Monografia apresentada ao curso de 

Licenciatura em Física da Faculdade de 

Ciências e Tecnologia da Universidade 

Estadual Paulista como requisito parcial a 

obtenção do título de Licenciado em Física. 

 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Carlos Alberto Tello Sáenz 

 

 

Presidente Prudente 

2010 



 
 

 
 

MARCIO CONSTANCIO JUNIOR 
 

 

 

 

MÉTODO DOS TRAÇOS DE FISSÃO EM APATITA E ZIRCÃO: 
GEOCRONOLOGIA DO GRUPO BAURU 

 

 

 

 

MONOGRAFIA REFERENTE À OBTENÇÃO DO TÍTULO DE LICENCIADO EM 

FÍSICA 

 

 

 

__________________________________ 

Prof. Dr. Carlos Alberto Tello Sáenz 

 

 

 

__________________________________ 

Prof. Dr. Silvio Rainho Teixeira 

 

 

 

__________________________________ 

Prof. Dr. João Osvaldo Rodrigues Nunes 

 

 

Presidente Prudente, Novembro de 2010



 
 

iv 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus Pais,  

Marcio e Juceline 



 
 

v 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço aos meus pais que me apoiaram em todos os momentos de minha vida. 

Sempre estiveram ao meu lado nos momento felizes, tristes e até mesmo nos momentos em 

que tudo não passava de “loucura”. Pois é, a “loucura” agora é realidade e, olhando para trás, 

nem parece tão louco assim... 

Agradeço aos meus avós, Carmen (in memorian) e João que compreenderam essa 

minha escolha difícil com bons olhos e, sempre que precisei, me apoiaram. Agradeço 

principalmente aos meus avós Natália e João que, queiram ou não, eram os que mais 

estiveram presentes neste meu momento fora de casa. Pessoas trabalhadoras, fortes e de 

caráter irrefutável. Me espelho em vocês. 

Agradeço aos meus tios João Carlos, Silvia, Rosana, Marcos, Reginaldo, Geni e 

Rogério pelas palavras de apoio. 

Agradeço em especial aos tios Edson e Natalina que me ajudaram com custos em 

Presidente Prudente. Sei pelo que passaram por momentos difíceis neste período, mas nunca 

desistiram de mim. Por isso sou muito grato. 

Agradeço ao professor Carlos Tello pela orientação durante estes dois anos e meio de 

bolsa. Agradeço também à professora Ana Maria, pois, sem ela, provavelmente jamais teria 

chagado até aqui. 

Agradeço ao Airton que, em vários momentos foi um irmão pra mim. Sempre me 

ajudou com meu trabalho de pesquisa, mesmo eu sabendo que não estava fazendo por merecer 

ajuda. Obrigado por acreditar... 

Agradeço aos meus grandiosos amigos, Jaum, Paulo Eduardo e Paulão. Poder contar 

com a companhia de vocês por todo este tempo foi de um prazer inestimável. Sempre aprendi 

muito com todos, cada um à sua maneira... 

Aos meus companheiros de casa, Luiz, Jimmy, Alex, Filipe e a todos que em algum 

momento conviveram comigo. Parabéns por terem me suportado... 

Às pessoas que fazem(ou fizeram ) parte deste grupo, Luiz, Rosana, Mariana, Wagner, 

Gabriel, Eduardo, Beatriz. Saibam que todos vocês tem participação especial em tudo que 

conquistei durante todo este tempo... 

Por fim, agradeço a todos àqueles que fizeram parte da minha vida, àqueles que 

participaram de momentos felizes e tristes ao meu lado, à professores e funcionários da 

UNESP com os quais fiz amizade e àqueles que provavelmente estou esquecendo aqui... Um 

abraço a todos... 



 
 

vi 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Quis custodiet ipsos custodes? 
 Juvenal, em As Satiras 



 
 

vii 
 

RESUMO 

 

A proposta deste trabalho foi contribuir na continuação e no aprimoramento da rotina do 

Método de Traços de Fissão, MTF, em zircão e apatita no Grupo de Pesquisa de Detectores de 

traços nucleares em estados sólidos, DETRANES, DFQB/FCT- UNESP, campus Presidente 

Prudente. Para isto foram datadas, analisadas e determinadas as idades via o Método de 

Traços de Fissão, MTF, de amostras de zircão e apatita coletadas na Formação Presidente 

Prudente pertencente ao Grupo Bauru, Bacia do Paraná. Além de estudos na aplicação 

geológica, também foram realizados estudos na parte metodológica tais como experimentos 

para determinar a razão das eficiências de detecção dos traços fósseis e induzidos no zircão e 

experimentos de annealing (encurtamento do traço em função da temperatura e do tempo) 

para determinar um valor de L0 com amostras pertencentes ao Grupo Bauru, e compará-lo 

com a literatura. Quanto às idades obtidas para a formação Presidente temos como intervalo 

principal 100 e 600 Ma no zircão que pode indicar relação da fonte com três eventos 

orogênicos específicos: Orogenia Gondwânica (230 – 290 Ma), Orogenia Devoniana (330 – 

390 Ma) e Orogenia Brasiliana (400 – 600 Ma). Na apatita temos uma distribuição de idades 

entre 10 e 70 Ma que, juntamente com os dados de annealing no zircão, nos permite 

relacionar o local de coleta da amostra com o processo de hidrotermalismo e/ou existência de 

falha geológica. Quanto aos experimentos metodológicos, temos como resultados do fator de 

geometria g = 0,64±0,17 enquanto os valores de L0 (traço confinado sem annealing) obtidos 

são de 10,25±1,34, 11,10±0,65, 10,43±0,40, para as amostras ZPPl0, ZJPl0 e ZMDAl0, 

respectivamente. 

 

Palavras Chave: Método de Traços de Fissão, Zircão e apatita, Fator de Geometria, Formação 

Presidente Prudente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

viii 
 

ABSTRACT 

 

This work’s proposal is to contribute for the Apatite and Zircon fission track Method 

development at Grupo de Pesquisa de Detectores de traços nucleares em estados sólidos, 

DETRANES, DFQB/FCT- UNESP, campus Presidente Prudente. For that, some samples 

from Presidente Prudente Formation (Bauru Group, Parana Basin) were dated by the fission 

track method (FTM). Besides the geological application, some methodological experiments 

were done to determine the geometry factor (efficiency ratio between induced and 

spontaneous fission track) at zircon and annealing experiments (track shortening as a function 

of time and temperature) to determine an L0 value with samples from Bauru Group to 

compare them to the literature. The zircon FTM ages from Presidente Prudente formation are 

between 100 and 600 Ma which indicates relation to three morfotectonic events: Brasilian 

Orogeny (400 – 600 Ma), Famatian Orogeny (330 –390  Ma) and Gondwanides (230 – 290 

Ma). At apatite, the ages distribution is between 10 and 70 Ma which allows us to relate this 

results to an hidrotermalism event that occurs at the interest region and/or to the existence of 

geological fault. At the methodological experiments we obtained as results the geometry 

factor (g = 0,64 ± 0,17) while the L0 obtained values are 10,25 ± 1,34, 11,10 ± 0,65, 10,43 ± 

0,40 to ZPPl0, ZJPl0 and ZMDAl0 samples, respectively. 

 

Keywords: Fission Track Method, zircon and apatite, geometry factor, Presidente Prudente 

Formation. 

 



 
 

ix 
 

SUMÁRIO 
 

I – INTRODUÇÃO ................................................................................................................. 10 

II – OBJETIVOS .................................................................................................................... 12 

III – DESENVOLVIMENTO TEÓRICO ............................................................................ 12 

3.1 - Método das Populações (MP) e o Método do Detector Externo (MDE) ................................................. 12 

3.2 – Irradiação ................................................................................................................................................... 14 

3.3 – Equação da idade ....................................................................................................................................... 15 

IV – MATERIAIS E MÉTODOS ......................................................................................... 16 

4.1 – Área de estudo ............................................................................................................................................ 16 

4.2 – Coleta de amostras ..................................................................................................................................... 16 

4.3 – Separação de minerais ............................................................................................................................... 19 

4.4 – Montagem, ataque químico e análise ........................................................................................................ 20 
4.4.1 - Apatita .................................................................................................................................................. 20 
4.4.2 - Zircão ................................................................................................................................................... 21 

4.5 – Microscopia óptica ..................................................................................................................................... 22 

4.6 – Medidas de Eficiência (Fator de Geometria) ........................................................................................... 22 

4.7 – Obtenção do traço sem annealing, L0 ....................................................................................................... 23 

V – RESULTADOS E DISCUSSÕES .................................................................................. 23 

5.1 – Idades do grupo Bauru .............................................................................................................................. 23 
5.1.1 – Idades obtidas em zircão .................................................................................................................... 23 
5.1.2 – Idades obtidas em apatita .................................................................................................................. 39 

5.2. Medidas de traços confinados e obtenção do L0 (Traço sem Annealing) ................................................ 41 

5.3. Determinação do fator de geometria .......................................................................................................... 44 

VI – CONCLUSÕES .............................................................................................................. 45 

VI– REFERÊNCIAS .............................................................................................................. 46 
 

 

 



10 
 

 

I – INTRODUÇÃO 
 

O Método de Traços de Fissão, MTF, permite obter a idade de minerais que possuem 

dezenas de ppm de urânio natural. O isótopo 238U tem a probabilidade de fissionar 

espontaneamente criando um traço latente (desarranjo da estrutura cristalina devido à grande 

carga, massa e energia liberada durante a fissão – figura 1) que pode ser observado ao 

microscópio óptico após um ataque químico conveniente. 

 

 
Figura 1. Formação do traço latente (Wagner and Van Den Haute, 1992 – modificado) 

 
 
 

A idade pode ser obtida fazendo uma medida, ao microscópio óptico, da densidade de 

traços de fissão espontânea e de fissão induzida. Os traços de fissão induzida são obtidos 

através da irradiação da amostra com um fluxo de nêutrons térmicos, no reator nuclear, 

ocasionando a fissão do isótopo 235U e sua medida é feita em um detector externo chamado 

mica muscovita. Esta irradiação é utilizada para evitar a medida de forma direta do número de 

átomos do isótopo 238U na amostra. A análise de traços de fissão espontânea em apatita e 

zircão, por exemplo, permite determinar a história térmica da região onde a amostra foi 

coletada através do fenômeno de annealing (encurtamento dos traços através da temperatura 

em tempos geológicos). 



11 
 

 

Cada mineral possui suas próprias características frente ao fenômeno de annealing. No 

caso da apatita, por exemplo, a temperatura de annealing total ou temperatura de fechamento 

é de ~ 120 oC enquanto no zircão é de ~ 220 oC (Tagami et al., 1990) ambos em tempos 

geológicos. Ou seja, a datação destes minerais nos fornece a idade do último evento térmico 

que causou o apagamento total dos traços. Quando o annealing é parcial (o que pode 

acontecer mesmo à temperatura ambiente em tempos geológicos) a idade pode ser obtida via 

os métodos de correção que levam em conta o quanto os traços foram apagados, método de 

correção pelo Plateau ou pelo Tamanho dos Traços. 

Particularmente no caso da apatita, o annealing parcial ocorre na faixa de temperatura 

de 60oC –120oC, que coincide com a janela de maturação de hidrocarbonetos, em milhões de 

anos. Tal característica torna este método uma importante ferramenta na avaliação dos riscos 

e incertezas na exploração do petróleo. Outra aplicação importante é no estudo de eventos 

tectônicos. Nestes eventos há liberação de energia em forma de calor que fica registrada no 

encurtamento parcial dos traços de fissão. Estas aplicações fizeram com que o método dos 

traços de fissão, em apatita especialmente, alcançasse grande desenvolvimento nas últimas 

duas décadas (Por exemplo, Laslett et al., 1987; Hadler et al., 1995; Tello et al., 2003; 

Hackspacher et al., 2004; Tello et al., 2005; Tello et al., 2006; Hadler et al., 2008). 

O desenvolvimento do MTF em zircão, MTFZ, é importante devido a temperatura de 

fechamento, como comentado acima, ser de ~ 220 oC (Tagami et al., 1990). Isto possibilita a 

detecção de eventos geotérmicos mais intensos assim como encontrar idades próximas da 

idade de cristalização de alguns minerais. Desta forma o zircão se torna um excelente 

complemento da apatita para estudar a tectônica de regiões de interesse geológico. Outra 

aplicação do MTFZ é em prospecção de hidrocarbonetos, isto porque em profundidades onde 

a apatita sofreu annealing total o zircão ainda pode dar informação da evolução térmica da 

bacia onde se fez a perfuração (Tagami et al., 1990; Yamada et al., 1995; Tagami et al., 1996 

a, b, c; Yamada et al., 1998; Yamada et al., 2003). 

Foram analisadas 14 amostras de zircão e 2 de apatita. Todas elas são da Formação 

Presidente Prudente, pertencente ao Grupo Bauru, Bacia do Paraná. A partir destas análises 

foi possível inferir sobre a idade de formação, bem como, sobre a história térmica da região 

de Presidente Prudente-SP. 

Com a finalidade de atuar também no desenvolvimento metodológico foram realizados 

os seguintes estudos teórico-experimental: i) obtenção da razão de eficiência de detecção dos 

traços fósseis e induzidos (conhecido como fator de geometria) e ii) experimentos de 

aquecimento para obter annealing total e depois de irradiar a amostra com nêutrons térmicos 



12 
 

 

determinar o valor de L0 (traço sem annealing) em amostras do Grupo Bauru. Ambos os 

resultados são muito importantes para continuidade do trabalho que vem sendo desenvolvido 

no grupo de pesquisa DETRANES. O resultado obtido no fator de geometria infere 

diretamente sobre a acurácia das idades obtidas para cada amostra e o L0 será utilizado na 

posterior identificação da história térmica das amostras, e, conseqüentemente, da área de 

estudo onde se fez a coleta. 

 

II – OBJETIVOS 
 

Os principais objetivos deste trabalho são: 

 

? Datação de14 amostras de zircão e 2 de apatita pertencentes à Formação 

Presidente Prudente na região do Grupo Bauru; 

? Obter a história térmica destas amostras e, portanto da região onde elas foram 

coletadas; 

? Determinar a razão de eficiência de detecção dos traços fósseis e induzidos no 

zircão através do uso do Método do Detector Externo, MDE . 

? Fazer experimentos de aquecimento para realizar medidas de tamanho de 

traços sem annealing com a finalidade de obter um valor de L0.  

 

III – DESENVOLVIMENTO TEÓRICO 
 

 

3.1 - Método das Populações (MP) e o Método do Detector Externo (MDE) 

 

Dentro do MTF há duas metodologias que podem ser usadas para determinar a idade 

da apatita ou do zircão: o Método das Populações (MP) e o Método do Detector Externo 

(MDE). No MP a idade de uma amostra de apatita ou zircão é obtida determinando o valor 

médio da densidade de traços em uma população de grãos (aproximadamente 100 grãos), 

enquanto que no MDE a idade é obtida em cada grão. 

 O Método das Populações (MP) é adequado para datar amostras de embasamento 

(rochas ígneas), isto porque se supõe que todos os grãos de apatita ou zircão foram gerados na 

mesma época. Para este método a amostra deve ser dividida em duas parcelas: uma para a 

contagem dos traços de fissão espontânea (?S) enquanto a outra é aquecida até que todos os 



13 
 

 

traços fósseis sejam apagados (annealing total). Posteriormente esta segunda parcela é 

irradiada a fim de que seja utilizada para a contagem dos traços de fissão induzida (?I) 

(Wagner e Van Den Haute, 1992).  

No caso da apatita o aquecimento para que todos os traços fósseis sejam apagados é 

realizado à 400 ºC durante 10 horas e no caso do zircão à 1000 ºC durante 2 horas. Após o 

tratamento térmico em laboratório, a parcela aquecida é submetida a uma irradiação em um 

reator nuclear, para que ocorram as fissões induzidas do 235U. As duas parcelas, uma contendo 

traços fosseis e a outra contendo traços induzidos, são montadas e após o lixamento e 

polimento, são submetidas a um ataque químico característico para cada mineral.  

A fração contendo traços fósseis é utilizada também para determinar a medida da 

distribuição de comprimentos dos traços confinados. Após a obtenção das densidades de 

traços de fissão espontânea e traços de fissão induzida, é possível determinar a idade da 

amostra e, portanto, da região onde esta foi coletada. 

Por outro lado, o MDE é adequado para datar amostras de bacias sedimentares onde os 

minerais podem ter vindo de várias fontes. Ou seja, cada grão pode ter idades diferentes. 

Neste método utiliza-se a mica muscovita como detector externo acoplado à amostra, para 

obter a densidade de traços induzidos. Isto pode acarretar flutuações estatísticas ou erros 

sistemáticos inerentes a esta metodologia.  

Para a datação utilizando o Método do Detector Externo (MDE), os grãos de zircão e 

apatita são escolhidos e montados de forma ordenada (matriz) com aproximadamente 100 

grãos. A montagem é atacada quimicamente a fim de revelar os traços de fissão espontânea e, 

posteriormente, ela é acoplada a uma mica muscovita (que faz o papel de detector externo) 

para ser irradiada com nêutrons térmicos. 

Os fragmentos de fissão do isótopo 235U, contido no mineral, são detectados pela mica 

muscovita, deixando na mesma uma imagem especular dos grãos. Após um ataque químico 

feito com HF a 48% a 15 ºC durante 90 minutos pode ser feita a análise dos traços de fissão 

induzida revelados na mica muscovita. 

O MDE é bastante apropriado para amostras retiradas de bacias sedimentares ou locais 

onde se podem ter grãos de diferentes populações, mesmo que estes grãos tenham sido 

retirados de uma mesma rocha-anfitriã. Nos dois casos, a quantidade de urânio pode variar de 

grão para grão. Como cada grão é datado separadamente, a quantidade de traços observados 

na mica pode trazer informações sobre a diferença no conteúdo de 235U existentes em cada 

grão. 



14 

 

A figura 2 ilustra a forma com que os traços de fissão induzida são gravados no 

detector externo. À exemplo, utilizou-se na ilustração grãos de zircão. Os grãos são montados 

em teflon e após lixamento, polimento e ataque químico, acopla-se uma mica muscovita 

(detector externo) a quais são submetidos a uma irradiação.  

O MDE foi o método utilizado na datação das amostras deste trabalho. 

 

 
Figura 2. Esquema do Método do Detector Externo 

 

3.2 – Irradiação 

 

 No Método de Traços de Fissão, MTF, independentemente de utilizar-se o Método das 

Populações (MP) ou o Método do detector externo (MDE) é necessário irradiar a amostra para 

evitar a medida de forma direta do número de átomos do isótopo 238U. 

Para realizar a irradiação utilizando o MDE (principal método utilizado para amostras 

de bacias), as amostras são colocadas em um arranjo (como mostrado na figura 3), para serem 

irradiadas no reator nuclear do IPEN/CNEN. No caso do zircão a fluência nominal utilizada é 

de 5X1014 nêutrons/cm2 e na apatita é de 1X1015 nêutrons/cm2. Para o caso da montagem 

utilizando o MP tem-se o mesmo esquema da figura 3 com exceção das micas pré-atacadas 

como detector externo (em vermelho). 

Os vidros dopados com urânio são utilizados para determinar a dosimetria de neutrons 

(RM) e o filme fino de Tório para monitorar uma eventual grande quantidade de tório nas 

nossas amostras. É importante ressaltar que os traços, depois de serem revelados não são 

afetados pela irradiação de nêutrons no reator nuclear.  

 



15 
 

 

Amostras montadas e atacadas
Filme fino de Th
Vidros dopados com U (CN)

Mica Muscovita pré-atacada

Amostras montadas e atacadas
Filme fino de Th
Vidros dopados com U (CN)

Mica Muscovita pré-atacada

Amostras montadas e atacadas
Filme fino de Th
Vidros dopados com U (CN)

Mica Muscovita pré-atacada  
Figura 3. Montagem para irradiação das amostras 

 
3.3 – Equação da idade 

 

Através da equação 1 pode-se determinar a idade das amostras de zircão ou apatita 

(Iunes, 1999; Iunes et al., 2002a): 

 

?
?

?
?
?

?
		



?
??


?
		



?
??


?
		



?
??


?
?? g

C
R

T M
FI

S

238238

235 .1ln.
1

?
?

?
?

?
?

?       (1) 

 

Onde ?? é a constante de decaimento alfa do 238U cujo valor é 1,55125x10-10 a-1; ?F é a 

constante de decaimento por fissão espontânea do 238U cujo valor é 8,35x10-17 a-1; ?S (ou  ?I) 

é a densidade superficial de traços de fissão espontânea (ou induzida) de cada amostra; ?238 

(?235) é um fator de detecção, que representa a razão entre o número de traços de fissão do 
238U (235U), observados por unidade de superfície e o número de fissões espontâneas 

(induzidas) ocorridas no mineral, por unidade de volume; C238 é a concentração isotópica do 
238U no Urânio natural cujo valor é 0,99275; g é o fator de geometria. Para a apatita g é 0,56 

(Iwano e Danhara, 1998) e do zircão é 0,684; RM é determinado através da dosimetria de 

nêutrons (Iunes et al., 2002a).  

A idade de um mineral que tenha sofrido annealing parcial durante a sua história 

térmica, pode em princípio, ser corrigida através da técnica de correção pelo tamanho. No 

caso da apatita, alem de encontrar a idade pode-se também determinar a história térmica 

analisando a distribuição dos traços de cada amostra. A história térmica será aquela comum a 

todas as amostras que pertencem a um mesmo grupo (Tello et al., 2003; Tello et al., 2005). 



16 
 

 

IV – MATERIAIS E MÉTODOS 

 

4.1 – Área de estudo 

 

O Grupo Bauru formou-se no Neocretáceo (~ 100 Ma), no centro-sul da Plataforma 

Sul-Americana, em evento de compensação isostática posterior ao acúmulo de quase 2000 m 

de lavas basálticas, ocorrido no Cretáceo Inferior (~ 140 Ma). Desenvolveu-se como bacia 

continental interior, pós-ruptura do continente gondwânico, acumulando uma seqüência 

sedimentar essencialmente arenosa, hoje com espessura máxima de cerca de 300 m e área de 

370.000 Km2. A seqüência tem por substrato basaltos da Formação Serra Geral, dos quais é 

separada por não-conformidade, e limite superior erosivo, demarcado pela Superfície Sul-

Americana ou sua posterior dissecação. No Brasil, ocorre na parte ocidental do estado de São 

Paulo, no noroeste do Paraná, no leste e Mato Grosso do Sul, no Triângulo Mineiro e no sul 

de Goiás. O preenchimento do Grupo Bauru se deu em clima semi-árido a árido, entre o 

Coniaciano (~ 90 Ma) e o Maestrichtiano (~ 60 Ma), intervalo definido com base na idade de 

fósseis de dinossauros (Huene 1939), idade absoluta de intercalações de rochas vulcânicas 

(Coutinho et al. 1982), e na correlação com a deposição da Formação Santos (Pereira e Feijó 

1994), na Bacia de Santos.  

Dentre as diversas formações que formam o Grupo Bauru, este trabalho focou seus 

estudos à Formação Presidente Prudente. 

Esta, conforme Fernandes (1998) e Fernandes e Coimbra (1998) caracteriza-se como 

sendo arenitos muito finos a finos, de seleção moderada a má, matriz lamítica, de cores 

marrom-avermelhado claro a bege, e lamitos argilosos marrom-escuro (chocolate); feições de 

preenchimento de canais rasos, com estratificação cruzada acanalada; corpos tabulares com 

estratificação sigmioidal interna, e com estratificação plano-paralela; e estruturas de fluxo 

aquoso, de regime inferior dominante e maciço. O ambiente de sedimentação deu-se sob um 

sistema fluvial meandrante arenoso fino de canais rasos. 

 

4.2 – Coleta de amostras 

 

Na Tabela 1 apresentamos as coordenadas onde foram coletadas 15 amostras na 

Formação Presidente Prudente. Depois da coleta de aproximadamente 20 Kg de cada amostra, 

estas foram britadas, peneiradas, passaram por uma separação de minerais leves (bateia), por 

um processo de separação magnética (através do Frantz) e, por fim, separação através de 



17 
 

 

líquidos pesados (bromofórmio). Após estes processos, em geral realizado no laboratório de 

geologia do campus UNESP de Rio Claro, obtém-se o concentrado do qual serão retirados 

apatita e zircão para montagem. 

 Como podemos observar na Tabela 1 apenas em duas amostras obtivemos apatita. 

Estas amostras foram obtidas através de um minucioso reconhecimento deste mineral usando 

um microscópio estereoscópico (lupa) com aumento nominal de 4x10. 

  

Tabela 1 . Amostras coletadas na região da Formação Presidente Prudente 

Mineral Nome da amostra** 
Local de 
Coleta Formação 

Coordenadas UTM Profundidade 
(m) 

E N 

Apatita B- 03 Pirapozinho Presidente Prudente 459877 7548335 -- 

Apatita B- 04 Pirapozinho Presidente Prudente 459906 7548335 -- 

Zircão ZB-03 Pirapozinho Presidente Prudente 459877 7548335 -- 

Zircão ZB-04 Pirapozinho Presidente Prudente 459906 7548335 -- 

Zircão ZBN 5 Brasil Novo Presidente Prudente 460247 7556979  

Zircão ZCOB 31 
Centro 

Olímpico 
(PP) 

Presidente 
Prudente 458263 7553198 140 m 

Zircão ZMAC 27 Martinópolis Presidente Prudente 484500 7551100 135 m  

Zircão ZUB 29 Unesp Presidente Prudente 457930 7553700 -- 

Zircão ZPP 04* Presidente Prudente 
Presidente 
Prudente 454675 7549617 -- 

Zircão ZP-01 Estádio Prudentão 
Presidente 
Prudente 465030 755575 100 m  

Zircão ZP-04 Estádio Prudentão 
Presidente 
Prudente 465030 755575 4 m 

Zircão ZP-05 Estádio Prudentão 
Presidente 
Prudente 465030 755575 20 m 

Zircão ZPB-215 Presidente Bernardes 
Presidente 
Prudente 439300 7551750 -- 

Zircão ZPB-3A Presidente Bernardes 
Presidente 
Prudente 439300 7551750 -- 



18 
 

 

Zircão ZHF-01 Horto Florestal/PP 
Presidente 
Prudente 455295 7554230 110 m  

Zircão ZHF-02 Horto Florestal/PP 
Presidente 
Prudente 455295 7554230 35 m 

* esta amostra também foi utilizada em estudos metodológicos. Poderá ser identificada no trabalho 
como ZPPl0 
** Os nomes são dados simplesmente como forma de identificar as amostras. Em geral, segue um 
padrão para nomeação, contudo não há regra. 

 

A figura 4 mostra o Mapa Geológico do Estado de São Paulo, bem como a localização 

das amostras coletadas e analisadas neste trabalho. Vale ressaltar que existem pontos 

indicados nos quais há a incidência de mais de uma amostra. Esses pontos representam 

amostras de poço, por isso existem poucos pontos. 

 

 
Figura 4. Área de estudo. Os pontos indicam o local de coleta das amostras1. 

 

                                                 
1 Disponível em: 
http://geobank.sa.cprm.gov.br/pls/publico/geobank.webmap.principal?p_brasil=N&amp;amp;p_cod_grupo=3&amp;amp;p_cod_map
a=68. Acesso em 01/12/2010  



19 
 

 

Para a realização de experimentos metodológicos tais como obtenção do fator de 

geometria e de L0 (medida do valor médio dos traços confinados sem annealing) foram 

utilizadas outras duas amostras. Uma delas pertence a Formação Rio Paraná (grupo Caiuá), 

também pertencente à Bacia Paraná (ZMDAl0) e outra denominada ZJPl0, cuja coleta foi feita 

na região de João Pessoa, na Paraíba (cedida pela empresa Millennium Inorganic Chemicals). 

A opção por estas amostras para essas análises deve-se à grande concentração de grãos 

denominados “homogêneos” os quais são ideais para serem datados através do MTF no 

mineral zircão (Dias et al, 2009). Neste tipo de grão se observa que a densidade dos traços 

fósseis sobre a superfície, após a realização do ataque, é uniforme, conforme mostrado na 

figura 5.  

 

Figura 5. Esquema mostrando a distribuição de traços no grão de zircão e na mica 

Muscovita 

 

4.3 – Separação de minerais 

 

A apatita é um mineral com brilho vítreo, que varia do transparente ao opaco. Ocorre 

em rochas magmáticas e metamórficas. Seus cristais são hexagonais na forma de prismas 

alongados, com muitas faces e arestas arredondadas. O zircão é um cristal com brilho 

adamantinado, que varia do transparente ao opaco. Os grãos se apresentam na forma de 

cristais tetragonais ou arredondados, (Schuman, 1985). A figura 6 mostra imagens de apatita e 

zircão.  



20 
 

 

 
Figura 6. Grão de Zircão (à esquerda) e Apatita (à direita) 

A separação de minerais da rocha foi realizada através dos processos de britagem 

manual, primeira e segunda britagem mecânica, peneirado, bateado, separação magnética 

(Frantz) e separação química. O processo de separação foi realizado no Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas da UNESP de Rio Claro sob a supervisão do Prof. Dr. Peter 

Hackspacher. 

O objetivo no processo de separação foi obter grãos de apatita e zircão em cada uma 

das amostras coletadas. O reconhecimento da apatita e do zircão é feito com uma lupa de 

aumento nominal de 4X10 e cada grão é coletado com uma ponta fina através do fenômeno 

físico de eletrostática. 

 

4.4 – Montagem, ataque químico e análise 

 

4.4.1 - Apatita 

 

Os grãos de apatita foram coletados com uma ponta aguda, e com ajuda de uma lupa 

binocular, colocados, um a um, em um molde de silicone, mantendo a face que contém o eixo 

cristalográfico C (face prismática) paralelo ao molde. Os grãos escolhidos têm 

aproximadamente a mesma forma e tamanho. São escolhidos cerca de 100 grãos de apatita em 

cada montagem. Após a montagem as amostras foram lixadas, em três etapas: lixa 1200, com 

pressão manual; lixa 2400 por 3 minutos, com pressão manual e; lixa 4000 por 6 minutos à 80 

rpm na politriz. Posteriormente a amostra foi polida com pasta de diamante de granulometria 

de 1 e ¼ ?m durante 5 e 10 minutos, respectivamente, à 60 rpm na politriz. O ataque químico 

padrão é realizado com HNO3 ao 5%, a 20 ºC, durante 55 segundos (Tello et al, 2003). A 

contagem dos traços, para obter a densidade dos traços de fissão espontânea e dos traços de 

fissão induzida, é realizada em uma área específica denominada campo, escolhido 



21 
 

 

aleatoriamente na parte central de cada grão. Por outro lado, o comprimento dos traços, no 

caso da apatita e do zircão, é medido em traços confinados (contidos inteiramente dentro do 

mineral) paralelos à superfície de observação. 

Para se conseguir medir 100 traços confinados, se analisa entre 100 e 500 grãos. Em 

geral, os traços confinados são atacados quimicamente porque estes cruzam algum traço que 

chega até a superfície do grão (track-in-track, TINTs) ou cruzam alguma fratura natural da 

estrutura cristalina da apatita que também atinge a superfície do grão (track-in-cleavage, 

TINCLEs). Com a medida do comprimento dos traços espontâneos confinados na apatita 

obtemos a distribuição que contém informação sobre a história térmica da região onde a 

apatita foi coletada. Isto porque os traços que foram submetidos a temperaturas mais intensas, 

em milhões de anos (os mais velhos), são mais curtos que os traços que foram submetidos a 

temperaturas menos intensas (os mais novos), e, como os traços são gerados continuamente 

durante a idade geológica, teremos desta forma uma distribuição de comprimentos dos traços.  

 

4.4.2 - Zircão 

 

Os grãos de zircão foram coletados com uma ponta aguda e com ajuda de uma lupa 

binocular, colocados um a um em uma lâmina de alumínio, untada com graxa transparente, 

mantendo a face que contém o eixo cristalográfico C (face prismática) paralelo à lâmina de 

alumínio. Os grãos escolhidos têm aproximadamente a mesma forma e tamanho. 

A lâmina contendo os grãos é colocada sobre uma chapa até atingir a temperatura de ~ 

320 oC. Essa temperatura é necessária para que os grãos sejam incrustados no Teflon® PFA. 

Após a montagem no teflon® PFA cada amostra foi lixada, em três etapas: lixa 1200 

com pressão manual; lixa 2400 por 4 minutos à 80 rpm na politriz e lixa 4000 por 6 minutos à 

80 rpm na politriz. Posteriormente a amostra foi polida com pasta de diamante de 

granulometria de ¼ ?m durante 10 minutos à 60 rpm na politriz.  

O passo seguinte foi realizar o ataque químico das amostras que é feito com uma 

mistura de NaOH:KOH (1:1), denominada na literatura como eutectic à 225 ± 2 oC (Tagami 

et al, 1996a), em períodos que variam de 4h à 72 horas (Garver, 2005), pois o tempo de 

ataque depende das características de cada grão. No caso das amostras nossas amostras os 

períodos variaram de 4h à 18h.  

 

 



22 
 

 

4.5 – Microscopia óptica 

 

O sistema de microscopia óptica é constituído de um microscópio Zeiss AXIO 

IMAGER M1m, aumentos de 5X, 10X, 40X, 100X, 150X na objetiva e 10X na ocular, ligado 

a um computador e uma câmera digitalizadora (;Zeiss, Modelo: AxioCam MRc 5). Este 

sistema dispõe do programa Axio Vision, versão 4.7.1. O DFQB, FCT-UNESP possui este 

equipamento e está sob a responsabilidade da Prof. Dr. Carlos Alberto Tello Sáenz.  

 

4.6 – Medidas de Eficiência (Fator de Geometria) 

 

As medidas de eficiência de detecção dos traços induzidos no zircão e na mica 

fornecem (fator de geometria) um importante dado ao MTF, principalmente ao que envolve o 

Método do Detector Externo. Neste método, a densidade de traços fósseis é obtida no mineral 

enquanto que a densidade de traços induzidos (após a irradiação) é obtida no detector externo 

(mica muscovita, no caso). Por tratar-se de detectores diferentes, a medida de densidade feita 

ao microscópio óptico poderia acarretar erros sistemáticos inerentes à metodologia, portanto, 

é necessária uma correção que leva em consideração a estrutura cristalina ou molecular do 

detector vinculada a eficiência do detector de fragmentos de fissão onde é realizada esta 

medida.  

No caso do mineral, os traços se formam em todo seu volume e, após um ataque 

químico conveniente, esses traços podem ser revelados, o que caracterizaria uma geometria 

4?. Por outro lado, os traços induzidos na mica são gerados por núcleos de 235U que 

fissionaram no mineral e atingiram a superfície da mica justaposta ao mineral durante a 

irradiação. Isto caracteriza uma geometria 2? . Como temos dois detectores diferentes de 

traços (a mica e o mineral) deve-se considerar a eficiência de detecção de cada um deles. A 

razão de eficiência de detecção é denominada fator de geometria g. O valor atualmente aceito 

para este fator de geometria no zircão é 0,684 de Iwano e Danhara, 1998. 

Para obter o fator de geometria, uma amostra de João Pessoa, Paraíba, denominada 

JPA foi aquecida a 750ºC durante 6 horas de modo que todos os traços fósseis fossem 

apagados do mineral. Depois das amostras serem aquecidas, estas foram montadas, lixadas, 

polidas e atacadas quimicamente (como descrito nas seções anteriores). A montagem com 

aproximadamente 100 grãos foi analisada ao microscópio óptico, ou seja, observou-se que 

não havia traços em nenhum destes grãos. Desta forma foi corroborado que o annealing de 

traços fósseis foi total. Esta montagem, com grãos de zircão sem traços fósseis, foi enviada ao 



23 
 

 

reator nuclear do IPEN/CNEN para ser irradiado e obter os traços induzidos. Uma mica 

muscovita foi justaposta a esta montagem de tal forma que temos traços induzidos no zircão e 

na mica. Depois da irradiação esta montagem passou por um lixamento com lixa de 

granulometria ~2 µm, e por polimento com pasta de diamante e panos de granulometrias de 1 

?m e ¼ ?m. Após esse processo, a densidade de traços induzidos foi medida ao microscópio 

óptico  tanto no mineral como na mica. 

Finalmente, após as medidas de densidade de traços induzidos na mica e no mineral 

pudemos determinar o fator de geometria calculando a razão destas medidas.  

 

4.7 – Obtenção do traço sem annealing, L0 

 

Para obter os comprimento dos traços sem annealing foram realizadas montagens de 

grãos de zircão de duas amostras pertencentes ao Bacia Paraná (ZMDAl0 e ZPPl0) e uma 

amostra coletada na região de João Pessoa, na Paraíba, denominada de ZJPl0. Para realizar 

este experimento os grãos foram aquecidos a 750 ºC durante 6 horas de modo que todos seus 

traços fósseis foram apagados. Em seguida, os grãos foram incrustados no Teflon® PFA para 

serem, posteriormente, lixadas (lixas de 1200#, 2400# e 4000#) e polidas (pasta de diamante e 

panos de granulometria de 1 ?m e ¼ ?m, respectivamente). 

Após esse processo, as amostras foram justapostas a uma mica muscovita e enviadas 

ao reator nuclear para induzir fissões dos núcleos de 235U contidos como impureza no zircão. 

Essas fissões são responsáveis pela formação dos traços sem annealing, uma vez que após sua 

formação, essas amostras não passaram por nenhum tratamento térmico. Ao voltar da 

irradiação, as montagens passaram por um ataque químico padrão do zircão (NaOH:KOH a 

225 ± 2 oC) por 18 horas, de modo que tivessem seus traços induzidos revelados. Após a 

medição, ao microscópio óptico, dos traços confinados induzidos foram obtidos os valores 

médios. 

 

V – RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

5.1 – Idades do grupo Bauru 

 

5.1.1 – Idades obtidas em zircão 

 



24 
 

 

Para obter estas idades através da equação 1, além dos valores de ??, ?F, C238 que são 

mostrados na seção 3.3, foram utilizados os valores de ?S  e ?I  indicados na seção 3.3 e o 

valor do RM (referente á dosimetria de nêutrons) cujo valor utilizado é de 2,27 X 10-9 para a 

amostra ZPP-04, 1,95 X 10-9 para as amostras ZUB-29, ZMAC-27, ZBN-05, ZCOB-31 ZB-03 

e ZB-04 e 2,06 X 10-9 para as amostras ZPB 215, ZPB 3A, ZP-01, ZP-04, ZP-05, ZHF- 01 e 

ZHF-02. Na tabela 2 são mostrados os resultados das idades obtidas nas amostras. 

Na tabela 2 pode-se observar que existe um número grande de idades entre 180 e 600 

Ma. Isto é natural em amostras coletadas em bacias, pois as fontes que forneceram o material 

detrítico podem ser várias. Também pode-se observar nesta tabela que as razões de L/L0 estão 

todos próximos de um. Isto indica que estas amostras não sofreram annealing (aquecimentos) 

significativos quando faziam parte da fonte nem mesmo quando foram fazer parte da bacia. 

Entretanto, as amostras ZB-03 e ZB-04 sofreram um annealing de 7 e 16% respectivamente, 

ou seja, estas amostras teriam sofrido um aquecimento passaram a fazer parte da bacia. Uma 

hipótese para este aquecimento pode ser o hidrotermalismo que atualmente existe na região de 

Presidente Prudente. Estas medidas podem indicar que este evento térmico está acontecendo a 

milhões de anos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



25 
 

 

Tabela 2. Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2   cm-2   ± 2? 
ZBN-05  

1,64 21 1,34 16 191 ± 64 

0,97 ± 0,04 
[7] 

 

1,72 22 2,84 15 96 ± 33 
2,00 64 1,34 16 233 ± 66 
1,64 21 1,13 6 226 ± 106 
1,6 92 1,09 23 230 ± 55 

1,93 37 2,6 31 117 ± 29 
2,08 40 2,69 32 122 ± 30 
2,14 41 1,68 20 199 ± 56 
2,19 42 1,34 16 254 ± 76 
2,15 55 1,98 21 170 ± 45 
2,27 29 1,64 13 216 ± 73 
1,72 33 1,26 15 213 ± 68 
1,72 33 0,67 8 395 ± 157 
2,42 31 2,27 12 168 ± 58 

ZPB 215 
2.35 46 1.08 13 354 ± 113 

-- 

1.07 21 0.89 8 199 ± 84 

1.59 78 1.11 20 236 ± 61 

1.55 38 0.61 11 413 ± 143 

1.63 24 1.00 9 269 ± 106 

1.84 18 0.89 8 338 ± 145 

1.75 60 0.89 8 322 ± 123 

ZPB-3ª 
1.88 12 1.51 8 205 ± 94 

-- 

2.27 29 0.76 4 485 ± 260 
1.56 20 2.27 12 115 ± 42 
1.77 34 0.85 9 341 ± 129 
1.41 18 0.95 5 245 ± 125 
1.8 23 1.34 16 221 ± 73 

1.88 60 0.84 10 364 ± 126 
2.03 26 1.01 8 330 ± 135 

ZUB-29 
2,66 51 0,95 10 432 ± 152 

-- 2,66 17 1,89 10 220 ± 89 
2,19 28 1,61 17 213 ± 67 

      
      
      
      

 



26 
 

 

Tabela 2. (cont) Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2   cm-2   ± 2? 
2,81 72 3,53 42 126 ± 25 

0,96 ± 0,04 
[7] 

2,76 53 1,85 22 233 ± 61 
3,02 58 1,76 21 267 ± 70 
2,79 125 1,28 27 339 ± 75 
2,62 67 2,02 24 203 ± 50 
2,59 83 1,51 32 267 ± 58 
2,89 74 2,86 34 159 ± 34 
2,6 50 2,18 26 187 ± 47 
3,2 41 1,68 20 296 ± 83 

3,05 39 0,84 10 553 ± 199 
3,36 43 1,09 13 472 ± 152 
2,19 14 1,51 8 226 ± 101 
2,11 27 1,51 18 218 ± 68 
2,11 27 2,44 29 136 ± 37 
2,6 50 0,92 11 434 ± 147 
2,5 32 1,34 16 289 ± 90 

ZP-04 
2,45 47 1,01 12 395 ± 130 

-- 

1,95 25 0,95 5 338 ± 167 
2,19 98 0,67 8 525 ± 195 
1,88 24 1,32 7 234 ± 101 
2,03 39 1,32 7 253 ± 105 
2,19 14 0,76 4 468 ± 267 
1,56 20 0,92 11 278 ± 106 
2,5 32 0,95 5 430 ± 208 

2,55 49 0,57 3 715 ± 427 
1,95 25 1,13 6 283 ± 130 
2,07 53 0,59 7 566 ± 230 
1,25 24 0,84 10 245 ± 93 
1,93 74 0,59 7 528 ± 211 
1,48 19 1,32 7 186 ± 83 
1,45 37 0,59 7 400 ± 167 
1,56 20 1,7 9 152 ± 62 
1,95 25 0,59 7 535 ± 231 
1,63 52 1,13 6 236 ± 103 
1,25 64 0,42 5 481 ± 225 
1,51 29 0,17 2 1357 ± 995 
1,64 21 0,57 3 468 ± 290 
1,2 23 0,57 3 345 ± 213 

2,66 34 1,09 13 396 ± 131 
2,08 40 0,59 7 569 ± 236 



27 
 

 

Tabela 2. (cont) Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2  cm-2  ± 2? 
1,77 34 0,25 3 1084 ± 656 

-- 1,93 37 1,13 6 279 ± 124 
ZP-01 

1,80 46 0,66 14 441 ± 137 

-- 
 

2,11 81 0,92 11 372 ± 122 
3,34 107 1,51 34 361 ± 74 
2,89 74 1,18 14 400 ± 119 
1,95 50 1,09 13 294 ± 93 
2,37 91 1,18 28 330 ± 74 
2,34 15 0,95 5 404 ± 210 
2,73 35 0,92 11 479 ± 168 
2,27 29 0,34 4 1043 ±560 
1,66 53 0,71 17 378 ± 108 
2,66 85 1,18 28 369 ± 83 
1,22 47 1,26 15 161 ± 49 
0,99 38 0,67 8 243 ± 95 
1,81 58 1,60 19 188 ± 51 
1,48 19 0,84 10 290 ± 115 
2,03 78 0,80 17 411 ± 113 
1,48 38 0,59 7 411 ± 171 
2,19 28 2,46 13 148 ± 50 
1,80 23 0,76 4 387 ± 211 
1,84 47 1,13 6 266 ± 117 
1,77 68 0,50 6 565 ± 243 
2,03 78 0,61 13 533 ±163 
1,64 21 0,50 6 525 ± 245 

ZP-05 
2,4 46 0,67 8 573 ± 222 

-- 

2,23 114 0,82 13 441 ± 132 
1,17 45 0,71 15 272 ± 83 
1,75 56 0,76 9 377 ± 137 
2,15 55 1,68 20 211 ± 57 
1,82 35 1,34 16 224 ± 69 
2,39 107 1,01 12 386 ± 120 
1,79 80 0,34 4 836 ± 431 
1,88 24 0,67 8 452 ± 187 
2,27 29 0,76 4 485 ± 260 
1,56 20 2,27 12 115 ± 42 
1,77 34 0,85 9 341 ± 129 
1,41 18 0,95 5 245 ± 125 
1,8 23 1,34 16 221 ± 73 



28 
 

 

Tabela 2. (cont) Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2   cm-2   ± 2? 
1,88 60 0,84 10 364 ± 126 

-- 2,03 26 1,01 8 330 ± 135 
ZHF-01 

2,19 56 0,76 9 468 ± 170 

-- 

1,94 62 0,59 7 531 ± 214 
2,66 51 1,18 14 369 ± 113 
1,72 66 1,01 12 280 ± 89 
2,03 26 1,85 22 182 ± 54 
2,11 27 0,34 4 976 ± 526 
2,08 40 1,01 12 338 ± 113 
1,93 37 0,92 11 341 ± 119 
1,93 37 0,59 7 528 ± 220 
2,03 26 1,09 13 305 ± 105 
2,08 40 0,59 7 569 ± 236 
2,19 42 0,67 8 525 ± 205 
1,56 40 0,92 11 278 ± 96 
1,56 40 1,09 13 236 ± 77 
2,19 28 0,42 5 820 ± 401 
1,88 12 0,95 5 325 ± 174 
1,25 24 1,26 15 164 ± 55 

ZHF-02 
2,0 64 0,63 10 512 ± 177 

-- 

3,39 65 1,6 19 347 ± 93 
2,03 39 1,18 14 284 ± 90 
3,07 59 1,51 18 333 ± 92 
2,5 48 1,01 12 404 ± 132 

2,27 29 2,84 15 133 ± 43 
1,6 41 1,68 20 158 ± 44 

1,54 59 0,59 7 425 ± 172 
2,89 37 1,26 15 374 ± 117 
1,95 25 1,13 6 283 ± 130 
1,72 55 0,42 5 653 ± 307 
1,6 41 0,84 10 312 ± 112 

1,98 38 1,51 18 216 ± 63 
ZMAC-27 

2,45 60 2,5 40 154 ± 33 

- 

2,04 20 1 4 317 ± 174 
1,94 19 1,33 12 227 ± 85 
2,53 99 2,69 43 148 ± 28 
2,91 57 0,89 8 500 ± 191 
2,24 11 1,75 7 201 ± 98 



29 
 

 

Tabela 2. (cont).  Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2   cm-2   ± 2? 
2,18 32 1,44 13 235 ± 79 

-- 

2,3 45 2,11 19 171 ± 48 
2,4 47 1,67 15 225 ± 68 

2,35 23 0,78 7 463 ± 202 
2,45 24 1,44 13 264 ± 92 
2,11 31 1,22 11 269 ± 96 
1,63 16 0,89 8 286 ± 125 
3,06 45 1,89 17 253 ± 73 
4,35 64 2 18 337 ± 92 
2,24 11 1,75 7 201 ± 98 
2,45 72 2,56 23 151 ± 37 
2,31 34 0,89 8 401 ± 159 
1,63 24 0,56 5 451 ± 223 
2,35 46 1,67 15 220 ± 67 
1,77 26 1,33 12 208 ± 73 

ZPP-04 
2,73 35 1,13 9 431 ± 163 

0,91 ± 0,01 
[2] 

2,66 34 1,68 20 286 ± 82 
2,81 18 2,46 13 208 ± 77 
2,34 30 0,84 10 497 ± 184 
2,73 35 2,6 31 191 ± 49 
2,81 36 2,94 35 175 ± 43 
2,34 30 1,51 18 281 ± 85 
2,66 17 0,95 5 500 ± 256 
2,58 33 0,67 8 674 ± 268 
2,19 14 2,84 15 141 ± 53 
2,42 31 1,09 13 398 ± 134 
2,24 43 1,09 13 369 ± 119 
2,5 16 1,32 7 341 ± 156 

2,81 18 0,95 5 528 ± 269 
1,95 25 0,92 11 380 ± 139 

ZCOB-31 
2,5 16 1,32 7 294 ± 134 

0,97 ± 0,04 
[4] 

 

2,24 43 1,43 17 245 ± 72 
2,53 81 1,24 41 317 ± 64 
2,5 16 1,51 8 258 ± 113 

2,38 76 1,01 24 364 ± 88 
2,42 31 1,18 14 320 ± 105 
2,27 29 1,34 16 263 ± 83 
2,54 65 1,6 19 248 ± 66 
2,34 30 1,7 9 216 ± 83 



30 
 

 

Tabela 2. (cont) Dados analíticos e idades das amostras de zircão datadas via MTF 
?S X 10

7 NS ?IX 10
6 NI Idade (Ma) L/L0 

[Nc] cm-2   cm-2   ± 2? 
1,95 25 1,89 10 162 ± 61 

-- 

2,27 29 2,27 12 157 ± 55 
2,46 63 1,26 15 304 ± 89 
2,11 27 1,32 7 249 ± 107 
2,27 29 0,95 5 371 ± 181 
2,34 15 0,76 4 475 ± 269 
2,55 49 1,6 19 250 ± 69 
2,42 31 1,43 17 264 ± 81 
2,55 49 2,1 25 191 ± 48 
2,54 65 0,67 8 575 ± 218 
2,86 55 2,77 33 162 ± 37 
2,25 72 1,18 14 297 ± 89 

ZB-03 
3,18 61 1,09 13 447 ± 139 

0,84 ± 0,05 
[5] 

2,81 54 3,19 38 139 ± 30 
2,81 18 1,51 8 289 ± 124 
3,59 23 2,08 11 269 ± 100 
2,42 31 2,18 26 174 ± 47 
3,2 41 0,92 11 529 ± 182 

2,81 18 2,08 11 212 ± 82 
2,34 15 1,7 9 216 ± 92 
2,58 33 1,85 22 218 ± 61 

ZB-04 

3,28 21 0,67 8 734 ± 308 

0,93 ± 0,05 
[5] 

2,97 19 3,78 20 124 ± 40 
3,2 41 1,76 21 283 ± 78 

3,12 60 1,51 18 321 ± 88 
3,44 22 1,51 18 352 ± 114 
3,05 39 1,18 14 400 ± 127 
3,13 40 1,18 14 410 ± 129 
2,97 19 0,63 5 709 ± 359 
2,97 76 1,01 12 452 ± 143 
3,13 20 1,51 8 321 ± 135 
3,05 39 2,35 28 203 ± 52 
2,89 37 1,43 17 314 ± 94 
2,97 38 3,19 38 146 ± 35 
2,66 51 0,95 10 432 ± 152 
2,97 19 4,54 24 103 ± 32 

As idades pelo método de traços de fissão foi obtida através da equação 1; ?S (?I), densidade de traços espontânea (induzida) 
contados no grão (mica); NS (NI), numero de traços usados para determinar ?S (?I); NC é o número de traços confinado 
medidos em cada amostra. L/L0 é a razão do valor médio entre os traços confinados fósseis com o valor médio dos traços 
induzido. Esta razão mede o grau de annealing natural que sofreu a amostra. Utilizamos o valor de L0 (=11.05 ± 0.08) de 
Yamada et al. 1995.  



31 
 

 

Das figuras 7 a 18 são mostradas as distribuições das idades e as idades obtidas em 

cada amostra na Formação de Presidente Prudente. 

0 100 200 300 400 500 600
0

1

2

3

0 1 2 3 4 5 6 7 8
0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

550

600

650

700

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N úm ero de G rãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZPB-215

 
Figura 7. Distribuição de idades na amostra ZPB-215 

 

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450 500 550 600
0

1

2

3

4

5

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0

7 0 0

8 0 0

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N ú m e ro  d e  G rã o s

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZPB-3A

 
Figura 8. Distribuição de idades na amostra ZPB-3A 



32 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

ZP-01

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8 2 0 2 2 2 4 2 6
0

1 0 0

2 0 0

3 0 0

4 0 0

5 0 0

6 0 0

7 0 0

8 0 0

9 0 0

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N ú m e r o  d e  G r ã o s

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

 
Figura 9. Distribuição de idades na amostra ZP-01 

 
 

100 200 300 400 500 600 700 800 900
0

1

2

3

4

5

6

7

8

0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24 26
0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

1200

Id
a

d
e

 (
M

a
)

Núm ero de grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idades (Ma)

ZP-04

 
Figura 10. Distribuição de idades na amostra ZP-04 

 

 



33 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000 1100
0

1

2

3

4

5

6

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

1200

1300

1400

Id
ad

e 
(M

a)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZP-05

 
Figura 11. Distribuição de idades na amostra ZP-05 

0 100 200 300 400 500 600 700 800 900 1000 1100
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

0 2 4 6 8 1 0 1 2 1 4 1 6 1 8 2 0
0

1 0 0
2 0 0
3 0 0
4 0 0
5 0 0
6 0 0
7 0 0
8 0 0
9 0 0

1 0 0 0
1 1 0 0
1 2 0 0
1 3 0 0
1 4 0 0
1 5 0 0
1 6 0 0
1 7 0 0

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N ú m e r o  d e  G r ã o s

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZHF-01

 
Figura 12. Distribuição de idades na amostra ZHF-01 



34 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700 800
0

1

2

3

4

5

0 2 4 6 8 10 12 14
0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

Id
a

d
e

 (
M

a
)

Núm ero de G rãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZHF-02

 
Figura 13. Distribuição de idades na amostra ZHF-02 

 

0 100 200 300 400 500 600
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22 24
0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

500

550

600

650

700

750

Id
ad

e 
(M

a)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZMAC-27

 
Figura 14. Distribuição de idades na amostra ZMAC-27 



35 
 

 

0 100 200 300 400 500
0

1

2

3

4

5

6

7

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 1 0 1 1 1 2 1 3 1 4 1 5
0

5 0

1 0 0

1 5 0

2 0 0

2 5 0

3 0 0

3 5 0

4 0 0

4 5 0

5 0 0

5 5 0

6 0 0

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N ú m e ro  d e  G rã o s

ZBN-05
F

re
qu

en
ci

a

Idade (Ma)

 
Figura 15. Distribuição de idades na amostra ZBN-05 

 

0 100 200 300 400 500 600 700
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

10

11

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 16 17 18 19 20
0

100

200

300

400

500

600

700

800

Id
ad

e 
(M

a)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZUB-29

 
Figura 16. Distribuição de idades na amostra ZUB-29 



36 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700
0

1

2

3

4

5

6

7

8

0 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 22
0

50
100
150
200
250
300
350
400
450
500
550
600
650
700
750
800
850

Id
ad

e 
(M

a)

Número de grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZCOB-31

 
Figura 17. Distribuição de idades na amostra ZCOB-31 

 

0 200 400 600 800
0

1

2

3

4

5

6

7

0 2 4 6 8 10 12 14 16
0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

Id
ad

e 
(M

a)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZPP-04

 
Figura 18. Distribuição de idades na amostra ZPP-04 

 



37 
 

 

0 200 400 600 800 1000 1200
0

5

10

15

20

25

30

35
40

45

50

55

60

65

70

75

80

0 20 40 60 80 100 120 140 160 180 200 220 240
0

200

400

600

800

1000

1200

1400

1600

1800

2000

Id
ad

e 
(M

a)
Número de grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

Formação Presidente Prudente

 
Figura 19. Distribuição de idades Formação Presidente Prudente 

 
 

As distribuições de idades representado nas figuras 7 à 18 são de amostras da 

formação Presidente Prudente. A figura 19 representa uma junção de todas estas amostras 

onde a maioria dos grãos apresenta idades entre 100 e 600 Ma. Este intervalo de idades pode 

indicar que as amostras que fazem parte da bacia Bauru passaram por fenômenos tais como a 

orogenia Gondwana, ocorrida entre 230 e 290 Ma, a Devoniana, ocorrida entre 330 e 390 Ma 

e a Brasiliana, ocorrida entre 400 e 600 Ma. É importante salientar que estas orogenias não 

foram as responsáveis pela cristalização dos minerais, mas foram importantes no 

fornecimento de detritos sedimentares durante a composição da bacia Bauru.  

As amostras ZB-03 e ZB-04, coletadas na região de Pirapozinho, possuem idades 

tanto em zircão quanto em apatita. Estas amostras apresentam uma peculiaridade em relação 

às outras pois são as amostras de zircão que apresentam maior grau de annealing. 

As figuras 20 e 21 mostram a distribuição de idades de ZB-03 e ZB-04, 

respectivamente. Na figura 22 é mostrada a distribuição de idades destas duas amostras, o que 

permite melhor visualização dos resultados. Nesta distribuição podemos observar que as 

idades variam de 100 a 800 Ma dando destaque às orogenias Gondwana e Devoniana, 

características desta formação (entre 200 – 400 Ma). 



38 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700
0

1

2

3

4

5

6

0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10
0

100

200

300

400

500

600

700

800

Id
ad

e 
(M

a)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

B-03

 
Figura 20. Distribuição de idades ZB-03 

 

0 100 200 300 400 500 600 700 800 900
0

1

2

3

4

5

0 2 4 6 8 10 12 14 16
0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

1200

Id
a

d
e

 (
M

a
)

Número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

ZB-04

 
Figura 21. Distribuição de idades ZB-04 



39 
 

 

0 100 200 300 400 500 600 700 800 900
0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

0 5 10 15 20 25

0

100

200

300

400

500

600

700

800

900

1000

1100

1200

Id
a

d
e

 (
M

a
)

número de Grãos

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

Pirapozinho

 
Figura 22. Distribuição de idades Pirapozinho 

 

 

5.1.2 – Idades obtidas em apatita 

 

Na Tabela 3 são apresentados os resultados das idades obtidas em cada uma das duas 

amostras de apatita obtidas na região de Pirapozinho na formação de Presidente Prudente. 

Para obter estas idades através da equação 1, além dos valores de ?, ?F, C238 que são 

mostrados na seção 2.3, foram utilizados os valores de ?S  e ?I  indicados na  tabela 3 e o valor 

do RM (referente á dosimetria de nêutrons) cujo valor obtido para essas amostras foi de 9,81X 

10-9. 

 

Tabela 3. Idades obtidas nas amostras de apatita coletadas no Grupo Bauru 

?S X 10
6 NS ?IX 10

6 NI Idade (Ma) 
cm-2  cm-2  ± 2? 

B-03 
1,092 26 2,815 67 26 ± 7 
0,158 5 0,168 4 62 ± 42 
0,095 2 0,425 9 15 ± 12 



40 
 

 

0,336 4 0,420 5 53 ± 36 

B-04 
1,008 24 1,218 29 55 ± 16 
0,504 12 0,630 15 53 ± 21 
0,420 10 0,567 12 49 ±22 
0,630 15 1,386 33 30 ±10 
0,630 15 1,596 38 26 ± 8 
2,058 49 3,109 74 44 ± 9 
0,168 2 0,378 9 29 ± 23 
0,210 5 0,546 13 25 ± 14 
0,210 5 0,462 11 30 ± 17 
0,546 13 0,966 23 37 ± 14 
1,050 25 3,571 85 19 ± 5 
1,932 46 3,823 91 33 ± 7 
0,756 9 2,352 28 21 ± 8 
0,378 9 0,504 12 50 ± 22 
0,378 8 0,630 15 40 ± 18 
0,294 7 0,630 15 31 ± 15 
0,462 11 0,756 18 40 ± 16 
0,504 12 1,134 27 29 ± 11 

As idades pelo método de traços de fissão foi obtida através da equação 1; ?S (?I), densidade de traços 

espontânea (induzida) contados no grão (mica); NS (NI), numero de traços usados para determinar ?S (?I) 

 

Na figura 23 temos a distribuição de idade das apatitas B-03 e B-04 em um único 

histograma. Isto foi feito pois as amostras, além de terem sido coletadas na mesma formação, 

elas estão perto uma da outra (menos do que 2 Km) e as idades de ambas são estatisticamente 

compatíveis. 

 



41 
 

 

0 10 20 30 40 50 60 70 80
0

1

2

3

4

5

6

7

0 4 8 1 2 1 6 2 0 2 4
0

1 0

2 0

3 0

4 0

5 0

6 0

7 0

8 0

9 0

1 0 0

1 1 0

1 2 0

Id
a

d
e

 (
M

a
)

N ú m e ro  d e  G rã o s

F
re

qu
en

ci
a

Idade (Ma)

Apatitas Pirapozinho

 
Figura 23. Distribuição de idades das amostras de Apatita de Pirapozinho  

 

Na figura 23 podemos observar que a distribuição de idades possui um intervalo de 10 

a 70 Ma, o que indica que as fontes destes grãos podem ser várias. Entre estas possíveis fontes 

temos a Serra do Mar e a Serra da Mantiqueira onde se registram idades neste intervalo. 

Contudo, a hipótese mais provável é a de que essas amostras com intervalo entre 10 e 70 Ma 

tenha vindo provenientes do soerguimento da Serra do Mar (80 Ma) e da Serra da 

Mantiqueira (120 Ma), mas tenha sofrido annealing, provavelmente ocasionado pelo efeito de 

hidrotermalismo observado na região, registrado pelo zircão. 

Caso esta hipótese seja verdadeira pode-se constatar que este hidrotermalismo existe a 

alguns milhões de anos. 

 

5.2. Medidas de traços confinados e obtenção do L0 (Traço sem Annealing) 

 

O resultado das medidas realizadas nas amostras ZPPl0, ZMDAl0 e ZJPl0 para a 

obtenção de  um valor de l0 referente às amostras do região do Grupo Bauru estão mostrados 

na Tabela 4. Nesta tabela, Nt representa o número de traços confinados medidos em cada 

amostra e Lm representa a média dessas medidas. Pode-se observar nesta tabela que a 



42 
 

 

quantidade de traços confinados é relativamente baixa, isto é devido a que a maioria dos grãos 

depois do ataque sofre danificações devido à mistura de minerais e faces cristalográficas 

inerentes na cristalização do zircão. Podemos obter uma maior quantidade de traços 

confinados fazendo a irradiação com maior fluência de nêutrons ou irradiar a amostra com 

núcleos pesados.  

 
 

Tabela 4. Média das medidas de comprimento dos traços confinados sem annealing 

Amostra Nt  L 0m ± ? 

ZPPl0 8 10,25 ± 1,34 

ZJPl0 7 11,10 ± 0,65 

ZMDAl0 14 10,43 ± 0,40 

 

 

Nas figuras 24, 25 e 26 são mostradas as distribuições de comprimentos dos traços 

confinados sem annealing nas amostas ZMDAl0, ZJPl0 e ZPPl0, respectivamente.  

9,5 10,0 10,5 11,0 11,5
0

1

2

3

4

5 ZMDAl0
N: 14
L

m
: 10,43

?: 0,40

F
re

qu
en

ci
a

L (?m)

 
Figura 24. Distribuição de tamanho de traços ZMDAl0 



43 
 

 

 

9 10 11 12 13
0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

F
re

qu
en

ci
a

L (?m)

ZJPl
o

N: 7
L

m
: 11,10

?: 0,65

 
Figura 25. Distribuição de tamanho de traços ZJPl0 

 

8 10 12 14
0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

F
re

qu
en

ci
a

L (?m)

ZPPl
0

N: 8
L

m
: 10,25

?: 1,34

 
Figura 26. Distribuição de tamanho de traços ZPPl0 

 



44 

 

 Se considerarmos o erro de cada medida vemos que elas se encontram em 

concordância com as medidas realizadas por Yamada et al. 1995, ao obter o valor de 11,05 ± 

0,08.  

A amostra ZJPlo cujo valor médio é de 11,10 ± 0,65, encontra-se dentro do erro da 

própria medida de Yamada, o que corrobora a coerência de nossas medidas.  

 

5.3. Determinação do fator de geometria 

 

Após fazer medidas de densidades de traços induzidos nos grãos e nas suas respectivas 

imagens especulares na mica que estava justaposta à montagem em teflon dos grãos da 

amostra JPA obtivemos a razão entre ?Ig e ?Im. Onde ?Ig indica a densidade de traços 

induzidos no grão e ?Im é a densidade de traços induzidos na mica. Na figura 27 mostramos a 

distribuição das razões destas grandezas cujo valor médio e o Fator de Geometria: 0,645 ± 

0,166.  

 
Figura 27. Valores da razão ?Im/?Ig para a amostra ZJPA 

 
 



45 
 

 

VI – CONCLUSÕES  

 

Através das distribuições das idades, mostradas nos seus respectivos histogramas, é 

possível observar que as idades estão no intervalo de 50 a 700 Ma na região de Presidente 

Prudente. A predominância de idades entre 100 e 300 Ma indica que o principal evento 

morfotectônico ocorrido na fonte foi neste intervalo e pode estar relacionado à orogênese 

Gondwânica, ocorrida entre 230 e 290 Ma. 

De modo geral, todos os histogramas indicam mais do que uma fonte ou proveniência 

de detritos através de paleo-drenagens. As possíveis fontes são a Serra Geral, A Serra do Mar 

e Serra da Mantiqueira, bem como minerais cristalizados durante eventos tectônicos 

relacionadas à abertura do Atlântico Sul.  

A larga distribuição de idades, como já citado anteriormente, era esperada, pois todas 

as amostras utilizadas são das formações que integram o Grupo Bauru, que é uma bacia 

sedimentar. Este estudo avança no objetivo de descrever e identificar os eventos 

morfotectônicos através da datação via MTF. 

 Resultados de medidas de comprimento de traços sugerem que haveria acontecido um 

processo de annealing relativamente intenso em milhões de anos nas amostras de Pirapozinho 

que pertence a formação Presidente Prudente. Como destacado acima, os dados apontam que 

o processo de hidrotermalismo ocorrido na região foi, geologicamente, recente. 

Temos como resultado uma quantidade de medidas de traços confinados relativamente 

baixa. Isto aconteceu devido a que a maioria dos grãos depois do ataque sofre danificações 

devido à mistura de minerais e faces cristalográficas inerentes na cristalização do zircão. 

Porém estas medidas de traços sem annealing são inéditas no Brasil e são importantes devido 

a que elas vão ser utilizadas pelo nosso Grupo de pesquisa e os diferentes grupos que 

trabalham na área de Geocronologia. É importante ressaltar que as nossas medidas são 

compatíveis estatisticamente com o resultado encontrado na literatura cujo valor é de 11,05 ± 

0,08 de Yamada (1995). Na amostra ZJPlo obtivemos o valor médio 11,10 ± 0,65, que é 

compatível com apenas um desvio da medida de Yamada (1995), o que indica que nossas 

medidas são compatíveis com aquela feita em outro laboratório. 

Na figura 27 foi mostrado a distribuição das razões de densidade de traços induzidos 

na mica e da densidade de traços induzidos no grão cujo valor médio é o Fator de Geometria: 

0,64 ± 0,17. Esse resultado encontra-se estatisticamente compatível com os resultados 

encontrados na literatura, o que corrobora nossas medidas, apesar do baixo numero de grãos 



46 
 

 

contados.  Esta medida também é inédita no Brasil e assim através deste projeto estamos 

contribuindo ao aprimoramento do MTF.  

 

VI– REFERÊNCIAS  
 
Dias, A.N.C; Tello, C.A; Chemale, F.Jr; Iunes, P.J; Soares, C.J,Curvo, E.A; Guedes S; Barra, 
B.C; Constâncio, M Jr; Hadler, J.C. (2009). Zircon fission track and U-Th-Pb in situ dating of 
Rio Paran´a Formation, Parana Basin, Brazil. Revista Mexicana de Física, 56 (1), 16-21. 
 
Fernandes L. A. 1998. Estratigrafia e evolução geológica da parte oriental da Bacia Bauru 
(Ks, Brasil). Inst. de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, Tese de 
Doutoramento, 216p. 
 
FERNANDES, L.A.; COIMBRA, M.A. Revisão estratigráfica da parte oriental da Bacia 
Bauru (Neocretáceo), São Paulo, Revista Brasileira de Geociências, 30(4):717-728, 
dezembro/2000. 
 
Garver J.I. Etching zircon age standards for fission-track analysis. Radiation Measurements,  
v. 37, p. 47-53, 2005. 
 
Hackspacher P., L.F. Ribeiro B., M.C.S. Ribeiro, A.H. Fetter, J.C. Hadler N., C.A. Tello S., 
E.L. Dantas (2004). Consolidation and Break-up of the South American Plataform in 
Southeastern Brazil: Tectonothermal and Denudation Histories. Gonswuana Reasearch, V.7, 
No 1, pp. 91-101. 
 
Hadler N., J.C., P.J.Iunes., S.R.Paulo and C.A.Tello S. (1995). Obtainment of thermal histories 
for sets of geologically compatible localities by using apatite fission track analysis. Revista de 
Física Aplicada e Instrumentação, vol .10, no. 1: 1-10. 
 
Hadler, J.C., Iunes, P.J., Tello S. C.A., Guedes, S. (2008). Themotectonic studies through 
fission track in apatite: Group analysis method for samples presenting similar geological 
features. Radiation Measurements, In Press. 
 
Huene F.Von. Carta de F.von Huene ao Dr.Euzébio de Oliveira. Mineração e Metalurgia, 
4(22): 190, 1939. 
 
Iunes P.J. (1999). Utilização da dosimetria de neutrons através de filmes finos de urânio e de 
tório naturais na datação de minerais com o método dos traços de fissão. Instituto de física Gleb 
Wataghin – UNICAMP (Tese de Doutorado), 111p. 
 
Iunes, P.J., J.C. Hadler N., G. Bigazzi, C.A. Tello S., S. Guedes O. and S.R. Paulo (2002a). 
Durango apatite fission-track dating using length-based age corrections and neutron fluence 
measurements by thorium thin films and natural U-doped glasses calibrated through natural 
uranium thin films. Chemical Geology,187, 201-211. 
 
Iwano H., T. Danhara. (1998). A Re-Investigation of the geometry factors for fission-track 
dating of apatite, sphene and zircon. P. Van den Haute and F. De Corte (eds.), Advences in 



47 
 

 

fission-track geochronology, 47-66, 1998 Kluver Academic Publishers. Printed in the 
Netherlands.  
 
Laslett, G.M., P.F. Green, I.R. Duddy and A.J.W. Gleadow ( 1987). Thermal annealing of fission 
tracks in apatite 2. A quantitative analysis, Chem. Geol. (Isot. Geosci. Sect.), 65, 1-13. 
 
Pereira, M.J. &amp;amp; Feijó F.J. Bacia de Santos. Boletim Geociências Petrobrás, 8(1 ):219-234, 
1994. 
 
Schumann, W. Rochas e Minerais, Editora Ao Livro Técnico S/A, p. 32 e 60, 1985. ISBN 3-
405-12724-6 
 
Tagami, T., Ito, H. and Nishimura, S., 1990. Thermal annealing characteristics of spontaneus 
fission tracks in zircon. Chem. Geol. (Isot. Geosc. Sect.), 80, 159-169. 
 
Tagami, T., Carter A., and Hurford  J., (1996a). Natural long-term annealing of the zircon 
fission- track system in Vienna Basin deep borehole samples: Constrains upon the partial 
annealing zone and closure temperatures, Chem. Geol. (Isot. Geosc. Sect.) 130, 147-157. 
 
Tagami, T., and Shimada, C. (1996b). Natural long-term annealing of fission track system 
around a granitic pluton. Journal of Geophysical Ressearch. 101, B4, 8245-8255. 
 
Tagami, T. and Dumitru, T. (1996c). Provenance and thermal history of Franciscan 
accretinary complex: Constraints from zircon fission track thermocronology. Journal of 
Geophysical Research, 101, B5, 11,353-11,364. 
 
 
Tello S., C.A., P. Hackspacher, J.C. Hadler N., P.J. Iunes, S. Guedes O., S.R. Paulo and L.F. 
Ribeiro B. (2003). Recognition of Cretaceus, Paleocene and Neogene Tectonic Reactivation, 
through Apatite Fission-Track Analysis, in Precambrian areas of the Southeast Brazil: 
Association with the South Atlantic Ocean Opening. Journal of South American Earth 
Science, 15, 765-774. 
 
Tello S. C. A, J.C. Hadler N., P.J. Iunes, S.Guedes, P.C. Hackspacher, L.F. Ribeiro B., S.R. 
Paulo and A.M. Osorio A. (2005). Thermochronology of the South American platform in the 
state of São Paulo, Brazil, through apatite fission tracks Radiation Measurements, 39, 635-
640.  
 
Tello C.A., R. Palissari, J.C. Hadler N., P.J. Iunes, S. Guedes, E.A.C. Curvo and S.R. Paulo 
(2006). Annealing experiments on induced fission tracks in apatite: I. Measurements of 
horizontal-confined-track lengths and track densities in basal sections and randomly oriented 
grains. American Mineralogist, Vol 91 P 252-260 
 
Wagner ,G.A. and P. Van Den Haute, Fission-track dating. Kluwer Acad., Norwell, Mass., v. 6, 
285p., 1992. 
 
Yamada, R., Tagami, T., Nishimura, S., Hisatochi, I. (1995). Annealing kinetics of fission tracks 
in zircon: an experimental study. Chemical Geology, Isotopic Geocience Section, 122, 249-258. 
  



48 
 

 

Yamada R., Yoshioka T., Watanabe K., Tagami T., Nakamura H., Hashimoto T., Nishimura S., 
(1998). Comparison of experimental techniques to increase the number of measureable confined 
fission tracks in zircon. Chemincal Geology, Isotopic Geocience Section, 149, 99-107. 
 
Yamada K., Tagami T., Shimobayashi N. (2003). Experimental study on hydrothermal annealing 
of fission track in zircon. Chemical Geology, 201, 351-357. 
 

 


	CAPA
	FOLHA DE ROSTO
	BANCA EXAMINADORA
	DEDICATÓRIA
	AGRADECIMENTOS
	RESUMO
	ABSTRACT
	SUMÁRIO
	I – INTRODUÇÃO
	II – OBJETIVOS
	III – DESENVOLVIMENTO TEÓRICO
	3.1 - Método das Populações (MP) e o Método do Detector Externo (MDE)
	3.2 – Irradiação
	3.3 – Equação da idade

	IV – MATERIAIS E MÉTODOS
	4.1 – Área de estudo
	4.2 – Coleta de amostras
	4.3 – Separação de minerais
	4.4 – Montagem, ataque químico e análise
	4.5 – Microscopia óptica
	4.6 – Medidas de Eficiência (Fator de Geometria)
	4.7 – Obtenção do traço sem annealing, L0

	V – RESULTADOS E DISCUSSÕES
	5.1 – Idades do grupo Bauru
	5.2. Medidas de traços confinados e obtenção do L0 (Traço sem Annealing)
	5.3. Determinação do fator de geometria

	VI – CONCLUSÕES
	VI– REFERÊNCIAS

</field>
	</doc>
</add>