<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21089</field>
		<field name="filename">4779_projetos_geologia_mineral_cprm%20Rondonia.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
CPRM

Residência de Porto Velho

8º

63º

8º

62º

9º

10º

61º

11º
60º

12º

60º
13º

61º

62º

63º
13º

64º

65º

12º

10º
66º

66º

65º
9º

64º

+
++

++
++

+
+

+

+ + + +

+

+

+
+

+
+

+
+ +

+ +
++

+
+

+
+

+
+

++

+
+

+
+

++
+

+

+

+

?

?

Porto Velho

RONDÔNIA

PROJETOS DE GEOLOGIA E
DE PROSPECÇÃO MINERAL
EFETIVADOS, PELA CPRM 
DE PORTO VELHO, NO 
ESTADO DE RONDÔNIA E 
ADJACÊNCIAS

SÍNTESE DOS DADOS DE
PRODUÇÃO DOS PROJETOS

MINISTÉRIO DE MINAS E ENERGIA
SECRETARIA DE MINAS E METALURGIA

Dezembro/2000

MAPA GEOLÓGICO



_____________________________________________________________________________

CRÉDITOS DE AUTORIA

Organizado por:

Geól. Marcos Luiz do Espírito Santo Quadros
Geól. Antônio Vieira Cordeiro

Coordenação:

Geól. Jaime Estevão Scandolara
Geól. Marcos Luiz do Espírito Santo Quadros

Colaboração:

Bibliotecária Terezinha de Jesus Fôro
Géol. Jânio Leite de Amorim
Geól. Gilmar José Rizzotto

Geól. Amilcar Adamy

_____________________________________________________________________________________________

CPRM
Residência de Porto Velho



_____________________________________________________________________________________________

““ AA  CCPPRRMM,,  ccoomm oo  SS eerrvvii ççoo  GGeeoollóó ggii ccoo  dd oo  BBrraa ssiill ,,  tteemm   ccoomm oo  mmii ssssãã oo  gg aa rraa nn ttii rr  aa ss  ii nn ffoorrmmaa ççõõ eess

gg eeoollóó ggii ccaa ss  bbáá ssii ccaa ss  ee  hhiidd rroogg eeoollóó ggii ccaa ss  ffuunn ddaamm eenn ttaaii ss  pp aa rraa   oo  dd eesseenn vv oollvv iimmeenn ttoo  eeccoonn ôômmii ccoo  ee

ssooccii aa ll  dd oo  BBrraa ssiill ””

_____________________________________________________________________________________________

CPRM
Residência de Porto Velho



APRESENTAÇÃO

EEssttee  rreellaa ttóó rriioo  tteemm  oo  oobb jjeettiivvoo  dd ee  aapp rreesseenn ttaa rr,,  dd ee  ffoorrmmaa   ssiinn ttééttiiccaa ,,  oo  ccoonnhh eecciimmeenn ttoo

gg eeoollóó gg iiccoo  dd oo  EEssttaadd oo  dd ee  RRoonnddôô nn iiaa   ee  aadd jjaa ccêênn cciiaa ss,,  aa rrmmaa zzeennaadd ooss  eemm  rreellaa ttóó rriiooss  dd ee  pp rroojjeettooss

eeffeettiivvaa dd ooss  pp eellaa   CCPPRRMM  dd ee  PPoorrttoo  VVeellhh oo,,  eemm  3311   aa nn ooss  dd ee  pp eessqq uu iissaa  gg eeoollóógg iiccaa  nn eessttee  sseettoorr  dd aa

rreegg iiãã oo    AAmmaa zzôônn iiccaa ..

CPRM
Residência de Porto Velho



1 – INTRODUÇÃO

A CPRM, como Serviço Geológico do Brasil, tem como missão garantir as informações

geológicas básicas e hidrogeológicas fundamentais para o desenvolvimento econômico e social

do Brasil. Atualmente, existe um debate interno na CPRM acerca da urgente necessidade em

disponibilizar aos usuários de forma fácil, rápida, segura e independente das distâncias

regionais, as informações geradas pela instituição, em face das exigências impostas pela

sociedade moderna em tempos de globalização.

Durante o 31st  International Geological Congress, realizado na cidade do Rio de Janeiro

no mês de agosto de 2000, desenvolveu-se uma reunião com a participação de gerentes,

assessores e técnicos da DGM, incluindo-se representantes de todas as unidades regionais da

CPRM. Nesta ocasião foi amplamente discutida a situação geral do banco de dados, ficando

exposta a necessidade premente de resgatar, atualizar, modernizar, organizar, padronizar,

priorizar e disponibilizar as bases de dados da CPRM, que reúnem as informações geológicas

básicas coletadas durante as atividades desenvolvidas pela empresa em 30 anos de atividades.

Portanto, ficou evidente nesta reunião, a necessidade da realização de um projeto voltado

exclusivamente para a atualização do Banco de Dados da CPRM, que futuramente será

parcialmente  disponibilizado na Internet. As metas a serem estabelecidas, em cada unidade,

teriam sua definição a partir de workshops regionais, que realizar-se-iam no segundo semestre

de 2000 ou primeiro semestre de 2001.

Diante do exposto, foi realizado na Unidade de Porto Velho (REPO), ainda que de forma

preliminar, o levantamento dos dados digitais e analógicos disponíveis, que reúnem o

conhecimento geológico e metalogenético do Estado de Rondônia e áreas adjacentes. Esta

etapa, cujo objetivo precípuo é fornecer um diagnóstico geral  de  natureza preliminar a cerca do

acervo de informações da REPO, igualmente serve para “levantar”  problemas, que servirão de

subsídios para a elaboração do planejamento estratégico a ser apresentado e discutido durante

a implantação do Projeto GIS do Brasil.

2 – OBJETIVOS

Nesta primeira etapa o objetivo principal da proposta de trabalho foi o levantamento dos

dados de todos os projetos desenvolvidos pela CPRM - Residência de Porto Velho (REPO) nos

últimos trinta anos. Foram levantados informações relativas ao formato dos dados (analógicos

ou digitais), qualidade, forma, ano de execução, objetivos, número de afloramento descritos e



amostrados, quantidade e tipo de material coletado, número de analises químicas, petrográficas,

calcográficas, sedimentológicas, paleontológicas/palinológicas, geocronológicas e mineralógicas,

e o número de ocorrências minerais cadastradas. Realizou-se, também, o levantamento dos

diversos tipos de mapas existentes, a sua escala e meio disponíveis, quantificação das imagens

de satélite, radar, fotografias aéreas e cartas topográficas, com as suas respectivas escalas e o

meio disponível (analógico ou digital). Vale ressaltar que nesta etapa ainda não foi realizada a

análise de conteúdo, reinterpretação e consistência  dos dados técnicos, resumindo-se apenas à

quantificação dos dados de produção dos projetos e  seus respectivos formatos, com o objetivo

de dimensionar a tarefa facilitando o estabelecimento de prioridades futuras.

Em relação às bases de dados AFLO, PETRO e META, procedeu-se ao levantamento

com a quantificação dos dados existentes, para posterior captura dos dados ainda em formato

analógico e consistência, de acordo com os procedimentos a serem definidos pela DIGEOB. A

base META encontra-se em formato Access e em fase de correção enquanto a base CRON

ainda não foi elaborada na REPO, apesar de já existir levantamento preliminar acerca das

datações geocronológicas realizadas no Estado de Rondônia.

Este levantamento é o passo inicial na elaboração do Banco de Dados da CPRM de Porto

Velho, parte integrante do Banco de Dados da CPRM, o que possibilitará uma disponibilização

rápida e qualificada aos usuários/clientes do conhecimento geológico básico e metalogenético

do Brasil.

3 – SÍNTESE DOS DADOS LEVANTADOS

As informações analógicas e digitais acerca dos projetos realizados pela CPRM de Porto

Velho (REPO), foram parcialmente resgatadas durante a execução dos trabalhos preliminares

de levantamento de dados, parte inicial do Projeto Gestão do Conhecimento Geológico Básico

de Rondônia. Os dados compilados foram sintetizados na forma de tabelas e gráficos

objetivando, assim, uma melhor visualização e manuseio de tais informações. Portanto, os

dados das tabelas abordam os projetos, no que se refere aos seus objetivos, escala de

mapeamento, área em km² dos principais projetos, ano de execução, dados de produção de

cada projeto, quantidade e tipo de análises, quantidade e tipo de mapas disponíveis em meio

analógico e/ou digital, com suas respectivas escalas, quantidade e qualidade das imagens de

satélite, radar e fotografias aéreas disponíveis, os prospectos, as sugestões de pesquisa e em

algumas situações os objetivos alcançados e/ou o resultado das pesquisas.s A seguir serão

listados todos os projetos disponíveis na REPO, com as suas respectivas tabelas.



3.1 -  OS PROJETOS DE ABRANGÊNCIA REGIONAL

Nas décadas de 70, 80 e 90 foram executados projetos de mapeamento/levantamento

geológico regional, com cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento geoquímico,

os quais refletem o nível do conhecimento geológico da época (Figuras 1, 2 e 3), destacando-se

os desenvolvidos nas décadas de 70 e 80, pelo seu ineditismo bem como pelo seu importante

papel no sentido de alavancar a incipiente atividade mineira regional. É importante destacar,

igualmente, o caráter de reconhecimento geológico destes primeiros trabalhos, que até hoje

servem de base para qualquer planejamento ou elaboração de informes geológicos que inclui o

Estado de Rondônia e adjacências (Tabelas 1, 2, 3, 4 e 5). Neste período, a execução dos

trabalhos de campo consistia em uma atividade complexa e difícil, extremamente dificultada

pelas condições adversas inerentes à região amazônica, como difícil acesso, clima adverso,

doenças comuns às regiões tropicais, grandes distâncias, etc. Os projetos destas décadas

encontram-se listados abaixo:

1. PROJETO ALTO ITUXI
Objetivo: Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico
Início: 1978
Conclusão: 1981
Esc.: 1:250.000
Área: 29.095 km²

2. PROJETO NOROESTE DE RONDÔNIA
Objetivo: Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico
Início: 1972
Conclusão: 1974
Esc.:  1:250.000
Área: 60.171 km²

3. PROJETO CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA
Objetivo: Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico
Início: 1982
Conclusão: 1984
Esc.: 1:250.000
Área: 36.000 km²

4. PROJETO SUDOESTE DE RONDÔNIA
Objetivo: Mapeamento Geológico, cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico
Início: 1978
Conclusão: 1979



Esc.: 1:500.000
Área: 36.300 km²

5. PROJETO SUDESTE DE RONDÔNIA
Objetivo: Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico
Início: 1975
Conclusão: 1976
Esc.: 1:250.000
Área: 73.033 km²

6. PROJETO PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB)
Objetivo: Mapeamento geológico, cadastramento de  ocorrências minerais e reconhecimento
geoquímico.
Início: 1985
Conclusão: 1990
Esc.: 1:100.000
Área: 12.200 km²

7. PROJETO PAULO SALDANHA (PLGB)
Objetivo: Mapeamento geológico básico, prospecção geoquímica e elaboração de carta
metalogenética/previsional e carta geológica.
Início: 1991
Conclusão: 1997
Esc.: 1:100.000
Área: 3.025 km²

8. PROJETO RIO PARDO (PLGB)
Objetivo: Mapeamento geológico básico, prospecção geoquímica e elaboração de carta
metalogenética/previsional e carta geológica.
Início: 1991
Conclusão: 1997
Esc.: 1:100.000
Área: 3.025 km²

9. PROJETO MAPA GEOLÓGICO DO ESTADO DE RONDÔNIA (PLGB)
Objetivo: Dotar o Estado e a região de um instrumento básico para planejamento dos setores
públicos e privados.
Início: 1994
Conclusão: 1977
Esc.: 1:1000.000
Área: 243.044 km²



3.2 – OS PROJETOS GEOFÍSICOS

No Estado de Rondônia, foram realizados projetos de levantamentos aerogeofísicos

(Figura 5 e Tabela 6), os quais encontram-se descritos abaixo:

1. PROJETO RIO MADEIRA
Objetivo: Levantamento aerocintilométrico com discriminação de energia.
Início: 1974
Conclusão: 1977
Esc.: 1:100.000
Área: 67.350 km²

2. PROJETO PACAÁS NOVOS
Objetivo: Levantamento aeromagnetométrico e aerogamaespectrométrico.
Início: 1978
Conclusão: 1983
Esc.: 1:100.000
Área: 49.000 km²

3. PROJETO SERRA DOS PARECIS
Objetivo: Levantamento aeromagnetométrico e aerogamaespectrométrico
Início: 1979
Conclusão: 1983
Esc.: 1:100.000
Área: 48.000 km²

3.3 – OS PROJETOS ESPECÍFICOS

Nas décadas de 70 e 80, foram realizadas uma série de projetos específicos, tendo como

principal objetivo o estudo das potencialidades minerais do Estado de Rondônia (Figura 4 e

Tabelas 7, 8, 3, 4 e 5), listados abaixo:

1. PROJETO SULFETOS DE ABUNÃ
Objetivo: Estudo de potencialidade para Au, Cu, Pb, Zn e Sn
Início: 1975
Conclusão: 1977
Esc.: 1:100.000
Área: 2.250 km²

2. PROJETO MANGANÊS NA SERRA DA PROVIDÊNCIA
Objetivo: Estudo do aproveitamento geoeconômico de ocorrências de  manganês e ferro
Início: 1975
Conclusão: 1978
Esc.: 1:100.000
Área: 4.700 km²



3. PROJETO PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE RONDÔNIA
Objetivo: Definir a potencialidade da área p/ mineralização de Sn.
Início: 1976
Conclusão: 1978
Esc.: 1:500.000
Área: 87.000 km²

4. PROJETO GUAJARÁ-MIRIM
Objetivo: Definir a potencialidade da área para mineralização de Au e sulfetos de metais básicos
Início: 1978
Conclusão: 1980
Esc.: 1:100.000
Área: 5.730 km²

5. PROJETO CARVÃO ENERGÉTICO EM RONDÔNIA
Objetivo: Definir espessura, empilhamento estratigráfico e horizontes favoráveis à prospecção de
carvão mineral na Bacia de Pimenta Bueno.
Início: 1980
Conclusão: 1981
Esc.: 1:100.000
Área: 7.683 km²

6. PROJETO ARGILA DE PORTO VELHO
Objetivo: Pesquisa de argila e matéria prima para emprego imediato da construção civil.
Início: 1978
Conclusão: 1979
Esc.: 1:250.000
Área: 400 km²

3.4 – O PROJETO MAPAS METALOGENÉTICOS E DE PREVISÃO DE

RECURSOS MINERAIS (INICIADOS EM 1981)

O Projeto Mapas Metalogenéticos e de Previsão de Recursos Minerais foram realizados

no período entre 1981 e 1985, com o objetivo de elaborar cartas metalogenéticas, cartas de

previsão de recursos minerais e cartas de previsão para planejamento de ações

governamentais, apresentadas na escala de 1:1.000.000 e 1:250.000 (Mapa 1 e 2; Tabelas 9 e

10). Tais projetos encontram-se listados abaixo:

1. FOLHA PORTO VELHO
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1984
Esc. 1:1000.000
Área: 273.120 km²



2. FOLHA GUAPORÉ
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1984
Esc. 1:1000.000
Área: 66.221 km²

3. FOLHA ABUNÃ
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.000 km²

4. FOLHA ARIQUEMES
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

5. FOLHA RONDÔNIA
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

6. FOLHA RIO BRANCO
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

7. FOLHA SERRA DOS UOPIANES
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²



8. FOLHA PRESIDENTE MÉDICI
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1983
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

9. FOLHA PIMENTA BUENO
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1983
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

10. FOLHA PRÍNCIPE DA BEIRA
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1983
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

11. FOLHA PEDRAS NEGRAS
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

12. FOLHA VILHENA
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1983
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

13. FOLHA ILHA DO SOSSEGO
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.
Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

14. FOLHA PIMENTEIRAS
Objetivo: Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber, carta
metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de previsão para planejamento
de ações governamentais.



Conclusão: 1985
Esc. 1:250.000
Área: 18.300 km²

3.5 – OS PROJETOS DE PESQUISA PRÓPRIA, RELATÓRIOS E PLANOS DE

PESQUISA, SUGESTÕES DE REQUERIMENTOS, PROGRAMAS DE

SELEÇÃO DE ÁREAS, PROSPECTOS E ANTEPROJETOS.

Os Projetos de Pesquisa Própria, Relatórios e Planos de Pesquisa, Sugestões de

Requerimentos, Programas de Seleção de Áreas, Prospectos e Anteprojetos, foram executados

pela CPRM de Porto Velho, no período de 1970 a 1990, com o objetivo de pesquisar bens

minerais metálicos e não metálicos (Figuras 9 e 10 e tabelas 11, 12, 13 e 4), em áreas

previamente selecionadas.

3.6 – O PROJETO PLATINA E ASSOCIADOS

O Projeto Platina de Rondônia consistiu em le vantamentos geológicos e prospecção

geoquímica, executados pelas unidades regionais da CPRM de Porto Alegre e Porto Velho, no

período entre 1992 e 1998, com o objetivo de definir e selecionar os complexos básicos e/ou

ultrabásicos com potencialidade para mineralizações de metais do grupo da platina e

associados. Ás áreas investigadas encontram-se sintetizadas na Figura 6 e na Tabela 14.

3.7 – O PROJETO PNPO

O Projeto PNPO (Programa Nacional de Prospecção do Ouro) foi implantado na CPRM

de Porto Velho com o objetivo de definir a potencialidade geológico-econômica do Estado de

Rondônia, estimular o descobrimento de jazidas,  fomentar o aproveitamento econômico do

ouro, suplementar as ações da iniciativa privada, contribuir para o incremento da produção

regional do ouro primário, oferecer aos usuários um melhor conhecimento das potencialidades

do Estado de Rondônia para a pesquisa de ouro  e contribuir para elevar a produção de ouro

através de métodos não poluentes, cooperando para a preservação do meio ambiente. No

contexto do Estado de Rondônia, foram divulgados mapas de cinco áreas, conforme a Figura 7 e

a Tabela 15.



3.8 – O PROJETO PRIMAZ

Em Rondônia o Projeto Primaz (Programa de Integração Mineral em Municípios da

Amazônia) teve início em 1996, estendendo-se até o ano de 1999, com projetos concluídos em

dois municípios (Nova Brasilândia d’Oeste e Pimenta Bueno) e, em fase de elaboração, em um

município (Ariquemes). O Projeto Primaz aborda vários temas, dentre os quais os recursos

minerais dos municípios, sintetizados na forma de textos e de mapas geológicos e de recursos

minerais (Figura 8 e Tabela 16).

3.9 – O ACERVO DE IMAGENS DE SATÉLITE, RADAR, FOTOGRAFIAS

AÉREAS E CARTAS TOPOGRÁFICAS

A biblioteca da CPRM de Porto Velho possui em seu acervo diversas imagens de satélite

LANDSAT, Radar , Fotografias Aéreas e Cartas Topográficas, disponíveis em meio analógico e

digital, cuja relação encontra-se sintetizada na Tabela 17.

3.10 – BASE DE DADOS AFLO, PETRO E META

A Base de Dados de Rondônia e adjacências atualmente encontra-se distribuída nas

Bases AFLO, PETRO e META, onde são registradas as informações geológicas coletadas no

campo, as descrições petrográficas de lâminas delgadas e as informações dos jazimentos

minerais adquiridas durante o desenvolvimento dos Projetos da CPRM de Porto Velho. O

conteúdo técnico dos dados geológicos armazenados, revela o estado da arte do conhecimento

geológico da época da sua coleta.

Os arquivos digitais das Bases AFLO e PETRO, existentes na REPO, encontram-se

armazenados em disquetes, em arquivos .dbf referente a cada projeto gerados nas versões

Aflora 4.1 e Petro 4.0, respectivamente. Estes dados correspondem à entrada na base principal -

Micro SIR (Sistema de Informações em Recursos Naturais). Os arquivos da Base META, que se

encontram em formato Access, estão sendo atualmente retrabalhados visando a consistência

dos seus dados.



4 – ANÁLISE DOS PROJETOS DE MAPEAMENTO GEOLÓGICO NO ESTADO

DE RONDÔNIA,  VISANDO AÇÕES FUTURAS

Uma das questões que  mais freqüentemente tem sido discutida durante as reuniões

técnicas da DGM, em Porto Velho, é a que se refere à real condição do conhecimento geológico

do Estado de Rondônia em função dos trabalhos de mapeamento (na sua grande maioria

reconhecimento) geológicos básico já executados. Com base nos projetos que foram realizados

pela CPRM em Rondônia nos últimos 30 anos, pode-se chegar as seguintes conclusões:

¶ 100 % do Estado de Rondônia encontra-se representado cartograficamente na escala de

1:1.000.000 (Figura 9). Este mapa é produto da compilação de dados existentes sobre a

geologia de Rondônia, a partir de todos os projetos já desenvolvidos, com a inclusão de

novas informações obtidas a partir da realização de perfis geológicos em algumas regiões

de fácil acesso.

Figura 9

· 96% de seu território conta apenas com reconhecimento geológico e representação

cartográfica nas escalas de 1:250.000 e 1:500.000, efetivados nas décadas de 70 e 80, os

quais refletem a cultura geológica da época (Figura 10), necessitando de novos trabalhos de

mapeamento geológico sistemático, com amostragem compatível e que reflita

adequadamente o conhecimento a ser representado cartograficamente nas diversas

escalas, de acordo com as modernas técnicas de mapeamento geológico sistemático.

TRABALHOS DE COMPILAÇÃO DE DADOS 
EXISTENTES SOBRE A GEOLOGIA DE RONDÔNIA, 

COM CHEQUES DE CAMPO;  ESCALA DE 
REPRESENTAÇÃO CARTOGRÁFICA 1:1.000.000

100%

0%
Escala de
1:1.000.000

Não Cartografado



Obs.: densidade de pontos descritos por km² incompatível com a escala proposta (1 ponto/20 km²).
                       Pontos concentrados em regiões de fácil acesso.

Figura 10

¸ 8% do território do Estado de Rondônia conta com mapeamento geológico sistemático, na

escala de 1:100.000, realizados nas décadas de 80 e 90 (Figura 11), o que demostra que o

avanço no conhecimento geológico de Rondônia depende, também, da realização de

projetos nesta escala, com ênfase no objeto geológico.

Obs.: PLGB

Figura 11
       

ÁREA PERCENTUAL DO ESTADO DE 
RONDÔNIA COM RECONHECIMENTO 

GEOLÓGICO E REPRESENTAÇÃO 
CARTOGRÁFICA NA ESCALA 1:250 000

96%

4%
Área trabalhada

Área não
trabalhada

ÁREA PERCENTUAL DO ESTADO DE 
RONDÔNIA COM MAPEAMENTO 
GEOLÓGICO SISTEMÁTICO NA 

ESCALA 1:100 000(DÉCADAS DE 80 
E 90)

8%

92%

Mapeado na
escala de
1:100.000

Não Mapeado



¹ 0% do território do Estado de Rondônia conta com mapeamento geológico sistemático nas

escalas de 1:50.000 e 1:25.000 (Figura 12). Esta situação necessita de melhor avaliação

visando projetos futuros.

Figura 12

ÁREA PERCENTUAL DO ESTADO DE 
RONDÔNIA COM MAPEAMENTO 

SISTEMÁTICO NAS ESCALAS 
1:50 000 E 1:25 000

0%

100%

Mapeado na
escala de
1:50.000 e
1:25.000
Não Mapeado



PROJETOS DE MAPEAMENTO GEOLÓGICO REGIONAL
NA ESCALA DE 1:100.000

.

4

1

3

2

5

AMAZONAS

MATO
GROSSO

AMAZONAS

BOLÍVIA

PROJETOS DE MAPEAMENTO/RECONHECIMENTO GEOLÓGICO
REGIONAL NA ESCALA DE 1:250.000

BOLÍVIA

1

2 3

PORTO VELHO-ABUNÃ1

2

RIO PARDO

PAULO SALDANHA

3

4

5

NOROESTE DE RONDÔNIA1

2

CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA

ALTO ITUXI

SUDOESTE DE RONDÔNIA

SUDESTE DE RONDÔNIA

Figura 1

Figura 2



.

1

4

6

2
3

5

6

PROJETOS ESPECÍFICOS, 
ESCALAS DE 1:500.000,1:100.000 E 1:25.000

1

2

4

5

6

PROJETO MAPA GEOLÓGICO REGIONAL 
NA ESCALA DE 1:1.000.000

MAPA GEOLÓGICO DE RONDÔNIA

PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE 
RONDÔNIA

ARGILAS  DE PORTO VELHO

SULFETOS DO ABUNÃ

MANGANÊS NA SERRA DA 
PROVIDÊNCIA

GUAJARÁ-MIRIM

PROSPECÇÃO DE CARVÃO 
ENERGÉTICO EM RONDÔNIA

Figura 3

Figura 4



PROJETOS DE LEVANTAMENTOS AEROGEOFÍSICOS

1

2

3

1

2

3

Rio Madeira

Serra dos Parecis

Pacaás Novos

PROJETOS

Figura 5



ÁREAS DE TRABALHO DO PROJETO PLATINA E ASSOCIADOS 

A
B

C

D E

F
G

H

I

J

K
L

M

ÁREAS DE TRABALHO

A - Serra do Colorado
B - Serra Céu Azul
C - Corumbiara-Chupinguaia
D - Rio Branco-Alta Floresta
E - Santa Luzia
F - Migrantinópoles
G - Nova Brasilândia
H - Cacoal
I  - Serra Azul
J - Madeirinha
K - São Miguel do Guaporé
L - Rio Cautário
M - Pacaás Novos

Figura 6



RO-01

ÁREAS

RO-01 - Presidente Médici
RO-02 - Jenipapo/Serra Sem Calça
RO-03 - Parecis
RO-04 - Porto Esperança
RO-05 - Colorado
RO-06 - Guaporé-Madeira
RO-07 - Rio Madeira

RO-03

RO-04

RO-06

RO-05

RO-07

RO-02

ÁREAS DE TRABALHO DO PROGRAMA NACIONAL DE PROSPECÇÃO
DE OURO EM RONDÔNIA (PNPO)

Figura 7



LOCALIZAÇÃO   DO   MUNICÍPIO

AMAZONAS

MATO
GROSSO

AMAZONAS

ACRE

MATO
GROSSO

   B
       O

       L
       Í        V       I       A

8º8º

63º64º65º

9º

66º67º

66º67º

10º

11º

12º

65º 64º 63º

13º

62º 61º 60º

13º

12º

11º

60º61º

10º

9º

62º

PORTO VELHO

BR-3
64

B
R-36

4

B
R
-4

2
5

R
IO

É
R

 
O

 
M

 
A

 
 M

 

RI
O

MAD
EIR

A

R
IO

MAC
HA

DO

RIO

G UA P OR É

RIO
 A BUNÃ

GUAJARÁ-MIRIM

MACHADINHO

CANDEIAS DO
JAMARI

ARIQUEMES

SÃO FRANCISCO
D'OESTE

ALTA
FLORESTA

CORUMBIARA

CACOAL

BURITIS

CAMPO
NOVO

GOVERNADOR
JORGE
TEIXEIRA

SÃO
MIGUEL

NOVA
MAMORÉ

JAMARI

ESPIGÃO
D'OESTE

ALVORADA
D'OESTE

PORTO
VELHO

VILHENA

ROLIM
D E
MOURA

PARECIS C H U P I N G U A I A

SERINGUEIRAS

COSTA MARQUES

80Km

PROJETO PRIMAZ RONDÔNIA,
LOCALIZAÇÃO DOS MUNICÍPIOS CONTEMPLADOS

MUNICÍPIOS

NOVA BRASILÂNDIA d´OESTE

PIMENTA BUENO

ARIQUEMES

PIMENTA BUENO

LOCALIZAÇÃO   DO   MUNICÍPIO

AMAZONAS

MATO
GROSSO

AMAZONAS

ACRE

MATO
GROSSO

   B
       O

       L
       Í        V       I       A

8º8º

63º64º65º

9º

66º67º

66º67º

10º

11º

12º

65º 64º 63º

13º

62º 61º 60º

13º

12º

11º

60º61º

10º

9º

62º

PORTO VELHO

BR-3
64

B
R-36

4

B
R
-4

2
5

R
IO

É
R

 
O

 
M

 
A

 
 M

 

RI
O

M AD
EIR

A

R
IO

MAC
HA

DO

RIO

G UA P OR É

RIO
 A BUNÃ

GUAJARÁ-MIRIM

MACHADINHO

CANDEIAS DO
JAMARI

ARIQUEMES

SÃO FRANCISCO
D'OESTE

ALTA
FLORESTA

CORUMBIARA

CACOAL

BURITIS

CAMPO
NOVO

GOVERNADOR
JORGE
TEIXEIRA

SÃO
MIGUEL

NOVA
MAMORÉ

JAMARI

ESPIGÃO
D'OESTE

ALVORADA
D'OESTE

PORTO
VELHO

VILHENA

ROLIM
D E
MOURA

PARECIS C H U P I N G U A I A

SERINGUEIRAS

COSTA MARQUES

80Km

Figura 8



10

7

20

6

18

8

19

2

5

15

16

17
24

21

12

22

14

13

9

3

1

AMAZONAS AMAZONAS

MATO
GROSSO

BOL ÍVIA

RONDÔNIA

Ouro

Cassiterita

Cassiterita e Ouro

Sulfetos e Ouro

Diamante

Cobre, Chumbo, Zinco e
Níquel

Ouro e Sulfetos de Cobre e
Níquel
Cromita e Sulfetos

Sulfetos e Cassiterita

Estanho, Nióbio e Fluor

25

27

28

29

26

30

31

32

33

34
50

36

Cassiterita, Ouro, Chumbo,
Zinco, Arsênio e Paládio

38

39

Carvão

41

42

43

45

44

46

4748

49

MAPA DE LOCALIZAÇÃO DAS ÁREAS DOS PROSPECTOS

62º67º 66º 65º 64º 63º 60º61º

14º

8º

9º

10º

11º

12º

13º

66º67º 65º 64º 63º 62º 61º

8º

60º

9º

10º

11º

12º

13º

 
  1 - Guadalajara
  2 - Caio Espíndola
  3 - Porto Murtinho
  4 - Apidiá
  5 - Sete de Setembro
  6 - Rio Formoso
  7 - Presidente Dutra
  8 - Rio Cautário*
  9 - São Luiz
10 - Endimari
11 - Pacarana (Quatorze de Abril)
12 - Baixo Pimenta
13 - Pacaás Novos
14 - Riozinho*
15 - Acangapiranga
16 - Lacerda de Almeida
17 - Terebinto
18 - Água Branca

 

19 - São Domingos
20 - Rio Cotia
21 - Rio Riachuelo
22 - Corumbiara
23 - Teotônio
24 - Palestina
25 - Igarapé Franco  Ferreira
26 - Riozinho**

27 - Rio Roosevelt
28 - Rio Machado
29 - Rio Pimenta Bueno
30 - Presidente Médici
31 - Paulo Saldanha
32 - Colorado d’Oeste
33 - Rolim de Moura
34 - Rio Verde
35 - 15 de Novembro
36 - Barão de Melgaço
37 - Alto Cautário
38 - Carvão em Pimenta
        Bueno
39 - Rio Cabixi
40 - Serra dos Reis
41 - São Carlos
42 - Rio Pardo
43 - Rio Candeias
44 - São Sebastião
45 - Rio Curuquete
46 - Rio Cautário**
47 - Rio Roosevelt-Rio
       Branco
48 - Rio Ji-Paraná
49 - Rio Comemoração
50 - Igarape Espanhol

SUBSTÂNCIAS   MINERAIS

40

PROSPECTOS

FIGURA 9



Ouro

Cassiterita

Calcário

Cassiterita, Columbita-Tantalita, Wolframita
e Topázio 

Diamante

Cobre, Chumbo e  Zinco

Materias de Construção

Cromo, Níquel e Cobre

Tungstênio

Prata

Magnésio

Terras Raras

Ferro

Sulfetos

26

27

9

6

5

2

3

4

7

23

1

8
25

13

22

21

19

18

17

24

11

15

10

AMAZONAS AMAZONAS

MATO
GROSSO

BOLÍV IA

RONDÔNIA

PROJETOS DE PESQUISA PRÓPRIA EXECUTADOS NO
PÉRIODO DE 1972 A 1990

62º67º 66º 65º 64º 63º 60º61º

14º

8º

9º

10º

11º

12º

13º

66º67º 65º 64º 63º 62º 61º

8º

60º

9º

10º

11º

12º

13º

 
  1 - Ji-Paraná
  2 - Aquidabã (Área Porto Franco)
  3 - Aquidabã (Área Bom Jardim)
  4 - Aquidabã (Área Favela)
  5 - 
  6 - 
  7 - Orixás (Área São Simão)
  8 - Pimenta Bueno
  9 - Rio Machado
10 - Rio Madeira
11 - Rio Mossaco
12 - Alto Urupá
13 - Jaru
14 - Serraria
15 - São Gabriel
16 - Rio Roosevelt
17 - Igarapé Espanhol
18 - Materiais de Construção 
       em Ji-Paraná
19 - Costa Marques
20 - Ricardo Franco
21 - Aripuanã
22 - Cacoal
23 - Presidente Hermes
24 - Rio Novo 
25 - Guajará-Mirim
26 - 

 

Orixás (Área Curuquetê)
Orixás (Área Rio Mucuim)

Usina de Beneficiamento de
       Calcário  de Rondônia
27 - Serra Céu Azul

SUBSTÂNCIAS MINERAIS PESQUISADASPROJETOS DE PESQUISA PRÓPRIA

FIGURA 10



Mapa 1

FOLHAS DISPONÍVEIS

ABUNÃ

PIMENTEIRAS

SOSSEGO

VILHENA

PEDRAS NEGRAS

PRÍNCIPE DA BEIRA

PIMENTA BUENO

PRESIDENTE MÉDICI

SERRA DOS UOPIANES

RIO BRANCO

RONDÔNIA

ARIQUEMES

PROJETO MAPAS METALOGENÉTICOS E DE PREVISÃO
 DE RECURSOS MINERAIS

LOCALIZAÇÃO DAS FOLHAS NA ESCALA DE 1:250.000 

62º67º 66º 65º 64º 63º 60º61º

14º

8º

9º

10º

11º

12º

13º

66º67º 65º 64º 63º 62º 61º

8º

60º

9º

10º

11º

12º

13º



FOLHAS DISPONÍVEIS

PORTO VELHO

GUAPORÉ

AMAZONAS
AMAZONAS

MATO
GROSSO

BO
LÍVIA

RONDÔNIA

Mapa 2 

PROJETO MAPAS METALOGENÉTICOS E DE PREVISÃO
 DE RECURSOS MINERAIS

LOCALIZAÇÃO DAS FOLHAS NA ESCALA DE 1:1.000.000 

62º67º 66º 65º 64º 63º 60º61º

14º

8º

9º

10º

11º

12º

13º

66º67º 65º 64º 63º 62º 61º

8º

60º

9º

10º

11º

12º

13º



TABELAS





PROJETOS DE MAPEAMENTO REGIONAL

Tabela 1

DADOS GERAIS

PROJETOS OBJETIVOS ESCALA ÁREA
(km²)

INÍCIO CONCLUÍDO

NOROESTE DE RONDÔNIA
Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico 1:250.000 60.171 1972 1974

SUDESTE DE RONDÔNIA
Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico 1:250.000 73.033 1975 1976

SUDOESTE DE RONDÔNIA
Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico 1:250.000 36.300 1978 1979

ALTO ITUXI
Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico 1:250.000 29.095 1980 1981

CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA
Mapeamento geológico, cadastramento de ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico 1:250.000 36.000 1982 1984

PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB) Mapeamento geológico, cadastramento de  ocorrências minerais e
reconhecimento geoquímico

1:100.000 12.200 1985 1990

PAULO SALDANHA (PLGB) Mapeamento geológico básico, prospecção geoquímica e
elaboração de carta metalogenética/previsional e carta geológica

1:100.000 3.025 1991 1997

RIO PARDO (PLGB) Mapeamento geológico básico, prospecção geoquímica e
elaboração de carta metalogenética/previsional e carta geológica

1:100.000 3.025 1991 1997

MAPA GEOLÓGICO DO ESTADO DE
RONDÔNIA (PLGB)

Dotar o Estado e a região de um instrumento básico para
planejamento dos setores públicos e privados

1:1.000.000 243.044 1994 1997



PROJETOS DE MAPEAMENTO REGIONAL
Tabela 2

BASE DE DADOS (NÚMERO DE
REGISTROS EM MEIO DIGITAL)

DADOS DE PRODUÇÃO

PROJETOS AFLO PETRO META AFLORAMENTOS
ESTUDADOS

TOTAL DE
AMOSTRAS
COLETADAS

OCORRÊNCIAS
MINERAIS

CADASTRADAS

TOTAL DE
ANÁLISES

REALIZADAS

NOROESTE DE RONDÔNIA 0 0 60 1.789 4.259 70 572

CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA 0 0 96 1.426 986 79 (63)? 1.101

SUDOESTE DE RONDÔNIA 646 0 141 503 1.157 110 2.603

ALTO ITUXI 0 0 - 218 840 18 1.101

SUDESTE DE RONDÔNIA 1.332 0 196 1.273 2.056 76 472

PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB) 0 239 55 883 2.864 389 7.194

PAULO SALDANHA (PLGB) 534 132 07 577 1.136 07 1.242

RIO PARDO (PLGB) 345 135 02 302 858 5 955

MAPA GEOLÓGICO DO ESTADO DE
RONDÔNIA (PLGB)

241 203 - 1.071 ? 0 288

TOTAL FINAL DE REGISTROS 3.098 709 557 8.042 ? 754 15.528



DADOS DE AMOSTRAGEM

Tabela 3

TIPO DE MATERIAL E QUANTIDADE DE AMOSTRAS COLETADAS

PROJETOS ROCHA CONCENTRADO
DE BATÉIA

SEDIMENTO
ATIVO DE

CORRENTE

SOLO

NOROESTE DE RONDÔNIA 473 1.320 1.916 550
CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA
SUDOESTE DE RONDÔNIA 367 397 393 -
ALTO ITUXI 109 144 587 -
SUDESTE DE RONDÔNIA 207 473 1.376 -
PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB) 644 1.166 720 334
PAULO SALDANHA (PLGB) 554 287 295 -
RIO PARDO (PLGB) 320 276 262 -
MAPA GEOLÓGICO DO ESTADO DE RONDÔNIA
(PLGB)

? - - -

SULFETOS DE ABUNÃ 334 133 735 175
MANGANÊS NA SERRA DA PROVIDÊNCIA 460 120 57 -
PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE RONDÔNIA 1.101 545 - -
GUAJARÁ-MIRIM 436 428 604 -
PROSPECÇÃO DE CARVÃO ENERGÉTICO EM
RONDÔNIA

46 - - -

ARGILA DE PORTO VELHO 7 - - 530
PRESIDENTE HERMES 51 - - 33

TOTAL 5.109 5.289 6.945 1.622



ANÁLISES
Tabela 4

MATERIAL ANALISADO, QUANTIDADE DE  ANALISES, TIPO DE ANÁLISE E LABORATÓRIO

CLASSIFICAÇÃO DO DADO ROCHA CONCENTRADO DE BATÉIA
SEDIMENTO
ATIVO DE

CORRENTE
SOLO LABORATÓRIO

(origem do resultado)

PROJETOS
PTROGRA. CALCOG. QUIMICA

(Ox., ETR.,
Traços)

PALEONTOL./
PALINOLÓGICA

SEDIMENTOLÓ. GEOCRON.
MINERALÓGICA

SEMI-QUANTITATIVA/
QUALITATIVA

QUÍMICA
MULTIELEMENTAR

QUÍMICA QUÍMICA LAMIN LABORAT.
EXTERNOS

NOROESTE DE RONDÔNIA 572 07 1.465 - - - 1.520 03 4.751 1.233 X -
CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA 374 - 214 - - - 920 - - - X -
SUDOESTE DE RONDÔNIA 177 07 51 - 6 - 293 545 622 - X -
ALTO ITUXI 34 01 08 08 10 - 144 - 896 - X -
SUDESTE DE RONDÔNIA 99 - 281 08 11 - 348 406 2.317 - X -
PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB) 322 - 472 06 - - 1.163 3.387 893 951 X
PAULO SALDANHA (PLGB) 296 03 51 - - 15 287 - 590 - X X
RIO PARDO (PLGB) 106 - 29 - - 14 276 - 530 - X X
MAPA GEOLÓGICO DO ESTADO DE
RONDÔNIA (PLGB) 203 - 305 - - - - - - - X -
SULFETOS DE ABUNÃ 96 10 54 (?) - - 04 (?) - 133  (?) 735 (?) 175 (?) X -
MANGANÊS NA SERRA DA
PROVIDÊNCIA 268 13 23 05 - - 114 228 117 - X -
PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE
RONDÔNIA 272 12 608 08 - - 1.391 - - - X -
GUAJARÁ-MIRIM 256 10 210 - - 15 428 428 1.812 - X -
PROSPECÇÃO DE CARVÃO
ENERGÉTICO EM RONDÔNIA 36 - 95 07 20 - - - - - X -
ARGILA DE PORTO VELHO 04 - - - - - - - - 314 X -
PRESIDENTE HERMES 10 - 204 04 - - - - - 38 X -
PRIMAZ ARIQUEMES 62 - - - - - - - - - X -
CÉU AZUL 16 - 08 - - - 47 09 - 2.690 X -
ORIXAS 35 - 36 - - - 316 07 220 204 X -
FAZENDA NOVA VIDA 13 06 27 - - - - - - - X -
AQUIDABÃ 45 - - - - - 94 - 414 - X -
JI-PARANÁ 25 - - - - - 68 - - - X -
PIMENTA BUENO 11 01 18 01 - - - - - - X -
GARIMPO/OURO GEMAS 22 - - - - - - - - - X -
RIO MADEIRA - - 30 - - - 394 - - - X -
C.C. 6840 14 06 31 - - - - - - - X -
RIO MACHADO - - - - - - 78 09 144 3239 X -
AQUIDABÃ 37 - 02 - - - 94 - 504 - X -
JARU - 01 228 - - - 1220 696 374 3590 X -



MAPAS DISPONÍVEIS POR PROJETO DE MAPEAMENTO GEOLÓGICO

Tabela 5

TIPOS  DE MAPAS E MEIO DISPONÍVEL

GEOLÓGICO METALOGENÉTICO
E/OU

PREVISIONAL

TECTÔNICO/
ESTRUTURAL

GEOCRONOLÓGICO
CAMINHAMENTO ou

RECONHECIMENTO GEOL,
AMOSTRAGEM GEOQU., E

ESTAÇÕES/ PONTOS

ANOMALIAS
GEOQUÍMICAS E
OCORRÊNCIAS

MINERAIS

DISTRIBUIÇÀO
GEOQUÍMICA

SOLO ALVOS E
SUBALVOS

GEOMOR-
FOL;OGICO

OUTR
OS

PROJETOS ESCALA
A D A D A D A D A D A D A D A D A D A D D/A

NOROESTE DE RONDÔNIA 1:100.000
1:250.000
1:500.000

-
4
1

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

44
-
-

-
-
-

-
8
1

-
-
-

-
56
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
1

-
-
-

-
-
-

CENTRO-LESTE DE RONDÔNIA 1:100.000
1:250.000

-
2

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

12
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

SUDOESTE DE RONDÔNIA 1:100.000
1:500.000

-
1

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

15
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
1

-
-

-
1

-
-

-
1

-
-

-

ALTO ITUXI 1:100.000
1:250.000
1:500.000

-
3
1

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

10
-
-

-
-
-

-
-
1

-
-
-

16
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-

SUDESTE DE RONDÔNIA 1:100.000
1:250.000
1:500.000

-
4
1

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

24
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-

10

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-

PORTO VELHO-ABUNÃ (PLGB) 1:100.000 4 - 4 - - - - - - - - - - - - - - - - - -
PAULO SALDANHA (PLGB) 1:100.000 1 - 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - -
RIO PARDO (PLGB) 1:100.000 1 - 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - -
MAPA GEOLÓGICO DE RONDÔNIA 1:1.000.000 1 1 - - - - - - - - - - - - - - - - - - -
SULFETOS DE ABUNÃ 1:100.000 1 - - - - - - - 3 - 2 - 13 - - - - - - - -
MANGANÊS NA SERRA DA
PROVIDÊNCIA

1:100.000
1:250.000

2
1

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
1

-
-

-
1

-
-

-
5

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-

PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE
RONDÔNIA

1:25.000
1:100.000
1:500.000

-
23
1

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
11
1

-
-
-

-
-
1

-
-
-

171
37
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-
-
-

-

GUAJARÁ-MIRIM 1:100.000
1:250.000

3
1

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

6
-

-
-

-
1

-
-

-
9

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-

PROSPECÇÃO DE CARVÃO
ENERGÉTICO EM RONDÔNIA

1:100.000 1 - - - - - - - 2 - - - - - - - - - - - -

ARGILA DE PORTO VELHO 1:25.000
1:50.000

1
-

-
-

-
1 (?)

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

1
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-

PRESIDENTE HERMES 1:25.000
1:100.000

1
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
1

-
-

-
-

-
-

-
-

-
-

-
1

OBS.: A = MAPA EM MEIO ANALÓGICO; D = MAPA EM MEIO DIGITAL; OUTROS = Incluem-se mapas sínteses, mapas específicos, etc.



PROJETOS GEOFÍSICOS

Tabela 6

DADOS GERAIS

PROJETOS OBJETIVOS ESCALA ÁREA
(km²)

INÍCIO CONCLUÍDO

RIO MADEIRA Levantamento aerocintilométrico com discriminação de energia 1:100.000 67.350 1974 1977

PACAÁS NOVOS Levantamento aeromagnetométrico e aerogamaespectrométrico 1:100.000 49.000 1978 1983

SERRA DOS PARECIS Levantamento aeromagnetométrico e aerogamaespectrométrico 1:100.000 48.000 1979 1983



PROJETOS ESPECÍFICOS

Tabela 7

DADOS GERAIS

PROJETOS OBJETIVOS ESCALA ÁREA
(km²)

INÍCIO CONCLUÍDO

SULFETOS DE ABUNÃ Estudo da potencialidade para Au, Cu, Pb, Zn e Sn 1:100.000 2.250 1975 1977

MANGANÊS NA SERRA DA
PROVIDÊNCIA

Estudo do aproveitamento geo-econômico de ocorrências de
manganês e ferro

1:100.000 4.700 1976 1977

PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE
RONDÔNIA

Definir a potencialidade da área para mineralizações de estanho 1:500.000 87.000 1976 1978

PROJETO GUAJARÁ-MIRIM Definir a potencialidade da área para mineralização de Au e
sulfetos de metais básicos

1:100.000 5.730 1978 1980

PROSPECÇÃO DE CARVÃO
ENERGÉTICO EM RONDÔNIA

Definir espessura, empilhamento estratigráfico e horizontes
favoráveis à prospecção de carvão mineral na Bacia de Pimenta
Bueno

1:100.000 7.683 1980 1981

ARGILAS DE PORTO VELHO Pesquisa de argilas e matéria prima para emprego imediato na
construção civil

1:25.000 400 1978 1979



PROJETOS ESPECÍFICOS

Tabela 8

BASE DE DADOS (NÚMERO DE
REGISTROS EM MEIO DIGITAL)

DADOS DE PRODUÇÃO

PROJETOS AFLO PETRO META AFLORAMENTOS
ESTUDADOS

TOTAL
AMOSTRAS
COLETADAS

OCORRÊNCIAS
MINERAIS

CADASTRADAS

TOTAL DE
ANÁLISES

REALIZADAS

SULFETOS DE ABUNÃ 529 95 38 527 1.377 41 1.153 (?)

MANGANÊS NA SERRA DA
PROVIDÊNCIA 851 266 - 886 637 56 284

PROVÍNCIA ESTANÍFERA DE
RONDÔNIA 518 265 02 1.655 1.646 - 2.291

PROJETO GUAJARÁ-MIRIM 532 261 11 537 1.468 39 3.159

PROSPECÇÃO DE CARVÃO
ENERGÉTICO EM RONDÔNIA 0 0 - 102 162 (?) 3 158

ARGILA DE PORTO VELHO 0 0 10 537 537 123 318

PRESIDENTE HERMES 0 0 - 152 84 - 269

TOTAL FINAL DE REGISTROS 2.430 887 61 4.396 5.911 262 7.632



PROJETO MAPAS METALOGENÉTICOS E DE PREVISÃO DE RECURSOS MINERAIS

Tabela 9
DADOS GERAIS

PROJETOS OBJETIVOS ESCALA ÁREA (km²) INÍCIO CONCLUÍDO

FOLHA PORTO VELHO
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:1.000.000 273.120 1981 1984

FOLHA GUAPORÉ
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais.

1:1.000.000 66.221 1981 1984

FOLHA ABUNÃ
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.000 1981 1985

FOLHA ARIQUEMES
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA RONDÔNIA
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA RIO BRANCO
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA SERRA DOS UOPIANES
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA PRESIDENTE MEDICE
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1983

FOLHA PIMENTA BUENO
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1983

FOLHA PRÍNCIPE DA BEIRA
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1983

FOLHA PEDRAS NEGRAS
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985



FOLHA VILHENA
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA ILHA DO SOSSEGO
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985

FOLHA PIMENTEIRAS
Obtenção de documentos cartográficos de natureza específica a saber,
carta metalogenética, carta de previsão de recursos minerais e carta de
previsão para planejamento de ações governamentais

1:250.000 18.300 1981 1985



PROJETO MAPAS METALOGENÉTICOS E DE PREVISÃO DE RECURSOS MINERAIS

Tabela 10

MAPAS DISPONÍVEIS E M MEIO ANALÓGICO

ÁREA

N.
º

FOLHAS

ESCALA
CARTA DE PREVISÃO DE

RECURSOS MINERAIS
CARTA

METALOGENÉTICA

CARTA DE PREVISÃO
PARA PLANEJAMENTO

DE AÇÕES
GOVERNAMENTAIS

1 PORTO VELHO (SC. 20) 1:1.000.000 1 1 1
2 GUAPORÉ (SD. 20) 1:1.000.000 1 1 1
3 RONDÔNIA (SC. 20-Z-A) 1:250.000 1 1 1
4 ABUNÃ (SC. 20-V-C) 1:250.000 1 1 1
5 SERRA DOS UOPIANES (SC. 20-Y-D) 1:250.000 1 1 1
6 RIO BRANCO (SC. 20-Z-B) 1:250.000 1 1 1
7 ARIQUEMES (SC. 20-V-D) 1:250.000 1 1 1
8 VILHENA (SC. 20-X-B) 1:250.000 1 1 1
9 PRÍNCIPE DA BEIRA (SD. 20-V-B) 1:250.000 1 1 1
10 PEDRAS NEGRAS (SD. 20-X-A) 1:250.000 1 1 1
11 PIMENTEIRAS (SD. 20-X-D) 1:250.000 1 1 1
12 ILHA DO SOSSEGO (SD. 20-X-C) 1:250.000 1 1 1
13 PRESIDENTE MÉDICI (SC. 20-Z-C) 1:250.000 1 1 1
14 PIMENTA BUENO (SC. 20-Z-D) 1:250.000 1 1 1



PROJETOS DE PESQUISA PRÓPRIA  EXECUTADOS NO PERÍODO DE 1972 A 1990

Tabela 11

DADOS GERAIS

PROJETOS OBJETIVOS DA
PESQUISA

LOCALIZAÇÃO DA ÁREA RESULTADOS OBTIDOS E CONCLUSÕES ANO

JI-PARANÁ Cassiterita
Baixo curso do rio Machadinho, nas
proximidades das cachoeiras Mucura e Curuoca,
e da localidade de Boa Esperança, Município de
Porto Velho

Constatação de uma estrutura circular, representada
por rochas do complexo basal, cujos resultados não
revelaram a presença de mineralização de estanho

AQUIDABÃ Cassiterita, Cobre,
Chumbo e zinco

Porto Franco, localizado no alto curso do rio
Candeias, município de Porto Velho

Presença de cassiterita relacionada a dois corpos
graníticos, com teores abaixo de 1% do minério, não
evidenciando uma possível mineralização

ORIXÁS (ÁREA DE MUCUIM)
Cassiterita, Cobre,
chumbo e zinco

Áreas localizadas a 25 km de Porto Velho, no
alto curso do rio Mucuim, municípios de Anari e
Porto Velho e no médio curso do igarapé São
Simão

Existências de índices muito fracos de cassiterita,
concluindo-se pela inexistência de jazida de
cassiterita

RIO NOVO
Cassiterita Cabeceiras do rio Novo dos Pacaás Novos, a 5

km ao norte da localidade de Barracão do
Branco, município de Guajará-Mirim

Traços de cassiterita, com percentual inferior a 1%,
aliados ao contexto geológico-geoquímico-estrutural,
não se confirmaram como alvos promissores de
Cassiterita

GUAJARÁ MIRIM
Ouro Cabeceiras do igarapé Caio Espíndola, no flanco

sul da Serra dos Uopianes, municípios de
Guajará-Mirim e Costa Marques

Apesar de problemas técnicos, foram identificados
vestígios de mineralizações de ouro, cassiterita e
manganês, recomendando-se  estudos adicionais

USINA DE
BENEFICIAMENTO DE
CALCÁRIO DO ESTADO DE
RONDÔNIA

Estudos para
implantação das
instalações industriais e
da vila residencial,
objetivando o
aproveitamento
industrial  da jazida de
calcário

Local denominado de Felix Fleury, município de
Pimenta Bueno, sendo que no início do projeto
recebeu o nome de Presidente Hermes

SERRA CÉU AZUL
Cromo

Cabeceiras do rio Mequéns, margem direita do
igarapé Osório, na localidade Serra Céu Azul,
município de Guajará-Mirim

Resultados pouco promissores, ausência de rochas
ultrabásicas, inexistência de correlação expressiva
entre Cu, Co e Ni, falta de consistência dos altos
geoquímicos, oscilação dos teores, enriquecimento
hidrotermal, levaram a concluir pela potencialidade
desfavorável



PIMENTA BUENO
Calcário Nascentes do igarapé Ouro, afluente do rio

Pimenta Bueno, e do igarapé Ranchinho,
afluente do rio Comemoração, município de
Pimenta Bueno

Sugerem-se trabalhos de sondagem para determinar
a potencialidade das áreas para calcário

RIO MACHADO
Diamante

Rio Machado, junto à foz do rio Riozinho e no
alto curso do igarapé Franco Ferreira, municípios
de Cacoal e Pimenta Bueno

O rio Machado e rio Riozinho apresentaram baixos
teores de diamante e ouro, associados à distribuição
errática dos depósitos aluvionares, recomendando-se
a implantação de pequenas frentes de lavras. No
igarapé Franco Ferreira, trabalhos de magnetometria
forneceram importantes sugestões para a realização
de trabalhos posteriores

RIO MADEIRA
Prata associada a ouro
nos aluviões do rio
Madeira

Margem do rio Madeira, entre as ilhas das
Abelhas ou Iracema e a do Papagaio ou
Assunção, a aproximadamente 200 km a jusante
de Porto Velho,

Descontinuidade lateral e pequena espessura dos
níveis de cascalho, condicionaram a desistência de
parte das áreas

RIO MOSSACO Cassiterita Nas proximidades da serra do Colorado, nas
cabeceiras do igarapé Centro Grande, município
de Costa Marques

ALTO URUPÁ Cassiterita, columbita-
tantalita, wolframita e
topázio

Alto rio Urupá, nos municípios de Ouro Preto
d’Óeste e Presidente Médici

RIO JARU Ouro Alto curso do rio Jaru, a norte da serra do
Mirante, no município de Jaru, e no flanco sul da
mesma serrra, no município de Mirante da Serra

Mineralizações de ouro controladas por zonas de
cisalhamento.

SERRARIA Ouro Margem do rio Madeira

SÃO GABRIEL Cassiterita Cabeceiras do igarapé Centro Grande, município
de Costa Marques

RIO ROOSEVELT Diamante Rio Roosevelt, entre o córrego Mandaguari ao
sul e o rio Marciano de Ávila, municípios de
Pimenta Bueno e Vilhena

IGARAPÉ ESPANHOL Sulfetos Áreas na região do alto e médio curso  do
igarapé Espanhol e alto curso do igarapé São
Rafael, afluentes da margem direita do rio
Guaporé

Devido a dificuldades de acesso, que implicaram em
levantamentos parciais, o potencial metalogenético da
área permanece ainda como hipótese

MATERIAIS DE
CONSTRUÇÃO EM JI-
PARANÁ

Materiais de Construção Cercanias da zona urbana da cidade de Ji-
Paraná

COSTA MARQUES Terras Raras Região do rio São Domingos, no município de
Costa Marques

Descartada a existência de atividade alcalino-
carbonatítica. As anomalias de terra raras podem
estar relacionadas a rochas sieníticas e
diferenciações pegmatíticas

RICARDO FRANCO Magnésio Alto curso do rio Araras, município de Pimenta
Bueno



ARIPUANÃ Tungstênio Bacia do rio Roosevelt, Estado de Rondônia,
com parte das áreas incluídas no Parque
Indígena Roosevelt e na Reserva Indígena dos
Zorós

Áreas com maior potencialidade de mineralizações ao
longo dos aluviões, porém com teores baixos e pouca
espessura e continuidade dos aluviões

CACOAL Cromo, Niquel e Cobre Área localizada ns proximidades da cidade de
Cacoal

Realizar trabalhos de detalhe para determinar a
potencialidade do corpo básico e ultrabásico

PRESIDENTE HERMES Ferro Rodovia BR-364, nas proximidades da localidade
de Presidente Hermes.

(Fonte dos dados: Modificado de Cordeiro, 1999)



PROSPECTOS
 Tabela 12

DADOS GERAIS

PROSPECTOS OBJETIVOS DA
PESQUISA

LOCALIZAÇÃO DA ÁREA ANO

RIO PARDO Cassiterita Mesopotâmia dos rios Candeias e Jaci-Paraná, que abrange o alto curso do rio Pardo e igarapé da Onça,
afluente do rio Branco

RIO CURUQUÊTE Cassiterita Afluente da margem esquerda do rio Curuquête, região sudieste do Estado do Amazonas, junto ao limite
do Estado de Rondônia

SÃO SEBASTIÃO Cassiterita e ouro Área na divisa de Rondônia com o Acre, drenada pelo alto curso dos rios São Sebastião e do igarapé
Juariri, afluente do rio Curuquête

RIO CANDEIAS Cassiterita Bacia dos rio Candeias e Jamari, entre as cidades de Porto Velho e Ariquemes

PRESIDENTE MÉDICI Ouro Área localizada no município de Presidente Médici

PAULO SALDANHA Ouro Cabeceiras do rio Branco do Guaporé, abrangendo a localidade de paulo Saldanha e adjscências

RIO CABIXI Ouro Área localizada no município de Colorado d’Óeste, extremo sudeste de Rondônia, na divisa do o Mato
Grosso

IGARAPÉ FRANCO FERREIRA Diamante Cabeceiras do igarapé Franco Ferreira, no município de Pimenta Bueno

RIOZINHO** Diamante Alto curso do rio Machado, entre a cachoeira da Tanajura e a cidade de Cacoal, abrangendo ainda parte
do baixo curso do rio riozinho.

RIO MACHADO Diamante Alto curso do rio Machado, entre o povoado de Iracema e a desembocadura do rio Rolim de Moura, nos
municípios de Cacoal e Presidente Médici

RIO PIMENTA BUENO Diamante Trecho do rio Pimenta Bueno, entre a foz do rio do Ouro e a Cachoeira Queixada, no município de
Pimenta bueno

RIO ROOSEVELT Diamante Rio Roosevelt, no trecho entre o rio Lage e o córrego Mandaguari

RIO JI-PARANÁ Diamante Rio Ji-Paraná (ou Machado), entre a foz do rio Anari e a cachoeira do Cojubim; Vila de Tabajara e a
cachoeira Dois de Novembro, nos municípios de Ji-Paraná e Ariquemes

RIO COMEMORAÇÃO Diamante Médio curso do rio Comemoração, entre as desembocaduras do igarapé Franco Ferreira e o rio Francisco
Bueno

RIO COTIA Cobre, Níquel, Zinco,
Cromo, Cobalto, Vanádio,
Arsênio e Antimônio

Área situada nas proximidades de Abunã e Vila de Mutum-Paraná, município de Porto Velho

SERRA DOS REIS Cassiterita, Ouro, Pb, Zn,
Cu, As e Pr

Área localizada a 20km a nordeste da cidade de Costa Marques

CARVÃO EM PIMENTA BUENO Carvão Área situada entre as cidades de Pimenta Bueno e Cacoal, na região da foz do rio Ricardo Franco, no rio
Machado, até a colocação do Sr. Oscar no rio Macahado

GUADALAJARA Ouro Área situada na margem direita do rio Cautário, no trecho compreendido entre os rios João Câmara e
Souza Coutinho

1981

CAIO ESPÍNDOLA Ouro Área situada nas cabeceiras do rio Caio Espíndola, limitando-se ao norte com os contrafortes da Serra do
Uopianes, a sul com  o porto sete de maio (C.G.: 11º 35’21”S e 11º46’47”S; 63º15’32”W e 63º28’55”W)

1981



PORTO MURTINHO Ouro Área na margem direita do baixo curso do rio São Miguel, entre os paralelos 12º08’S e 12º16’S e os
meridianos 63º25’W e 63º34’W.

1981

APIDIÁ Ouro Região do interflúvio entre as bacias do rio Guaporé e Machado, mais precisamente nas cabeceiras do rio
Apidiá, entre os paralelos 12º41’47”S e 12º47’04”S e os meridianos 60º27’16”W e 60º37’05”W.

1981

SETE DE SETEMBRO Ouro Região do alto curso do rio Machado, com as seguintes coordenadas geográficas: A (10º00’00”S e
61º46’47”W); B (10º19’38”S e 61º46’46”W); C (10º19’38”S e 61º41’50”W); D (11º00’00”S e  61º41’50”W);
E (11º00’00”S e 61º50’38”W); F (10º19’38”S e 61º50’38”W); G (10º19’38”S e 62º00’00”W); e
H (10º00’00”S e 62º00’00”W).

1981

RIO FORMOSO Ouro Áreas nas cabeceiras do rio Formoso e seus afluentes, a 100 km a nordeste da cidade de Guajará-Mirim,
com as coordenadas geográficas: 10º15’00”S e 64º30’00”W.

1981

PRESIDENTE DUTRA Ouro Faixa fronteriça à Bolívia, nas adjacências do rio Araras até as proximidades de campo limpo, com
coordenadas geográficas; 10º00’00”S e 10º37’38”S.

1981

RIO CAUTÁRIO* Ouro Faixa aluvionar do rio Cautário, no trecho compreendido entre o Barracão Terra Firme e a Cachoeira do
Cujubim.

1981

SÃO LUIZ Cassiterita e Ouro Área drenada pelo rio Pacaás Novos e seus tributários, tendo na parte central a localidade de São Luiz,
limitada pelas coordenadas geográficas: paralelos 11º00’00”S e 11º08’12”S e meridianos 63º41’47”W e
64º14’51”W.

1981

ENDIMARI Ouro Área nas cabeceiras do rio Endimari, tributário da margem esquerda do rio Ituxi ou Aquiri, compreendida
entre os paralelos 09º13’28”S e 09º29’28”S e os meridianos 67º00’00”W e 67º16’21”W.

1981

PACARANA
(QUATORZE DE ABRIL)

Sulfetos e Ouro Área nas Cabeceiras do rio Pacarana ou Quatorze de Abril, delimitada pelas seguintes coordenadas
geográficas: A (11º06’00”S e 60º51’08”W); B  (11º16’09”S e 60º51’08”W); C  (11º16’09”S e 60º43’09”W);
D (11º13’09”S e 60º43’09”W); E  (11º13’09”S e 60º36’05”W); e F (11º06’00”S e 60º45’06”W)

1981

BAIXO PIMENTA Diamante Área que abrange uma faixa dos aluviões dos cursos médio e baixo do rio Pimenta Bueno,
compreendendo o trecho entre a localidade de Pau Jaxarumã e as proximidades da antiga linha
telegráfica.

1981

PACAÁS NOVOS Sulfetos de Cobre, Chumbo
e Zinco

Área na região compreendida pelas cabeceiras dos rios Pacaás Novos e Ouro Preto, entre os paralelos
10º30’00”S e 11º00’00”S e os meridianos 64º00’00”W e 64º30’00”W.

1981

RIOZINHO* Sulfetos de Cobre,
Chumbo. Zinco e Níquel

Área alongada na direção NW-SE, inserida no contexto da Bacia de Pimenta Bueno, ocupando parte dos
municípios de Cacoal e Pimenta Bueno, sendo limitada pelas coordenadas geográficas: A (11º40’21”S e
60º30’15”W); B (11º45’16”S e 60º31’22”W); C (11º30’00”S e 61º34’40”W); e D (11º25’05”S e 61º33’34”W).

1981

ACANGAPIRANGA Sulfetos de Cobre,
Chumbo. Zinco e Níquel

Área na região sudeste de Rondônia, no município de Ji-Paraná, estando delimitada pelas coordenadas
geográficas: A (11º14’43”S e 62º02’12”W); B (11º19’38”S e 62º03’51”W); C (11º07’38”S e 62º40’11”W); e
D (11º02’43”S e 62º38’31”W).

1981

LACERDA DE ALMEIDA Sulfetos de Cobre,
Chumbo, Zinco e Niquel

Área que abrange parte dos municípios de Ji-Paraná e Cacoal, delimitada pelas coordenadas geográficas:
A (11º43’38”S e 61º40’11”W); B (11º48’32”S e 61º42’23”W); C (11º33’17”S e 62º23’40”W); e
D (62º21’28”W).

1981

TEREBINTO Sulfetos de Cobre, Chumbo
e Zinco

Área de 500 Km² no alto curso dos rios Colorado e Terebinto, delimitada pelas coordenadas geográficas:
A (12º10’48”S e 62º00’00”W); B (12º10’48”S e 61º48’54”W); C (12º23’42”S e 61º48’54”W); D (12º23’42”S
e 62º00’00”W).

1981

ÁGUA BRANCA Sulfetos de Cobre e
Chumbo

Área na porção sudeste da serra dos Pacaás Novos, nas cabeceiras do igarapé Água Branca, delimitada
pelas coordenadas geográficas: A (11º00’00”S e 63º30’00”W); B (11º08’48”S e 63º30’00”W);
C (11º08’48”S e 63º40’54”W); D (11º05’30”S e 63º30’54”W); E (11º05’30”S e 63º49’38”W); e
F (11º00’00”S e 63º49’38”W).

1981

SÃO DOMINGOS Sulfetos de Cobre, Chumbo
e Zinco

Região compreendida pelas cabeceiras do rio São Domingos e a margem esquerda do baixo curso do rio
Cautário, entre os paralelos 11º48’00”S e 11º55’00”S e os meridianos 63º50’00”W e 64º08’00”W.

1981

RIO COTIA Ouro e Sulfetos de Cobre e
Níquel

Área na região de Abunã, banhada pelo rio Cotia e seus afluentes,  e delimita pelos paralelos 09º43’48”S
e 09º57’30”S e meridianos 64º51’54”W  e 65º05’24”W.

1981



RIO RIACHUELO Sulfetos e Estanho Área situada nas cabeceiras do rio Branco do Roosevelt, compreendida pelos paralelos 11º00’00”S e
11º18’10”S e meridianos 61º18’27”W  e 61º50’10”W.

1981

CORUMBIARA Sulfetos de Chumbo e
Zinco

Área localizada nas cabeceira do rio Corumbiara, entre os paralelos 12º43’55”S e 13º00’00”S e
meridianos 60º43’00”W e 61º26’08”W.

1981

TEOTÔNIO Estanho, Nióbio e Minerais
de Fluor em rochas
alcalinas

Área da Cachoeira do Teotônio no rio Madeira, a aproximadamente 30 km a sudoeste de Porto Velho. 1981

PALESTINA Cromita e Sulfetos Área de 630 km² localizada no médio a alto curso do rio São Miguel, delimitada pelas coordenadas
geográficas: A (11º49’14”S e 62º55’54”W); B (11º49’14”S e 62º38’52”W); C (12º05’21”S e 62º38’52”W); e
D (12º05’21”S e 62º55’54”W).

1981

SÃO CARLOS Ouro Área de 700 km² localizada ao longo do Rio Madeira, à jusante da cidade de Porto Velho, entre as
localidades de Nova Esperança e Mutuns.

1982

RIO CAUTÁRIO** Diamante Área situada no médio curso do rio Cautário, entre Bom Destino e o Porto Dezessete de Fevereiro. 1984
RIO ROOSEVELT-RIO BRANCO Diamante Área que abrange o médio curso do rio Roosevelt e o baixo curso do rio Branco (região de confluência

destes rios), região noroeste do Estado do Mato Grosso.
1984

ALTO CAUTÁRIO Ouro Área localizada nas cabeceiras do igarapé Conceição, na região do Seringal Vitória Régia, município de
Costa Marques.

ROLIM DE MOURA Ouro ?

RIO VERDE Ouro ?
15 DE NOVEMBRO ? ?

BARÃO DE MELGAÇO ? ?

COLORADO D’OESTE ? ? 1981



RELATÓRIOS FINAIS DE PESQUISA, PLANOS DE PESQUISA, SUGESTÕES DE
REQUERIMENTOS, PROGRAMAS DE SELEÇÃO DE ÁREAS E ANTEPROJETOS

 Tabela 13

DADOS GERAIS

RELATÓRIOS, etc. OBJETIVOS DA
PESQUISA

LOCALIZAÇÃO DA ÁREA

OURO DO RIO JARU Ouro Alto Curso do rio Jaru, a norte da Serra do Mirante, no município de Jaru e no flanco sul da mesma serra,
no município de Mirante da Serra

SUGESTÃO DE ÁREAS PARA
REQUERIMENTO

Cassiterita Área situada na região de Porto Murtinho, pela margem direita do rio São Miguel, afluente do rio Guaporé

ÁREA DA SERRA DA PROVIDÊNCIA Cassiterita Área a leste da Serra da Providência, próximo à divisa Rondônia/Mato Grosso

RIO ROOSEVELT-RIO BRANCO Cassiterita Área situada na margem esquerda do rio Roosevelt, na região noroeste do Estado do Mato Grosso

SUGESTÃO DE ÁREAS PARA
REQUERIMENTO

Ouro Área situada na margem direita do médio curso do rio Cautário e porção superior e cabeceiras do rio
Branco do Cautário

SUGESTÃO DE ÁREAS PARA
REQUERIMENTO

Ouro Área situada na região da Colônia do Yata, município de Guajará-Mirim

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Ouro Áreas localizadas ao longo do rio Madeira, a jusante da cidade de Porto Velho, desde a ilha dos Mutuns até
a localidade de Calama, na foz do rio Ji-Paraná (ou Machado), no município de Porto Velho

PLANTA DE DETALHES Ouro Área localizada nas margens do rio Madeira, no município de Porto Velho

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Ouro Áreas localizadas no município de Jaru

RIO MACHADO Ouro e Diamante Áreas situadas no rio Machado (ou Ji-Paraná), nos municípios de Cacoal e Pimenta Bueno

RELATÓRIO DE ATIVIDADES-BLOCO RIO
MACHADO BLOCO FRANCO FERREIRA

Diamante e ouro Bloco do rio Machado, localiza-se ao longo do rio Machado e Bloco Franco Ferreira, localiza-se no alto
curso do igarapé Franco Ferreira

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Diamante Áreas localizadas nas cabeceiras do igarapé Franco Ferreira, no município de Pimenta Bueno

SUGESTÃO DE ÁREAS PARA
REQUERIMENTO

Calcário Cabeceiras dos igarapés do Ouro e Fleury

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Calcário Áreas requeridas estão situadas em terras drenadas pelo rio Pimenta Bueno, na região do igarapé do Ouro,
município de Pimenta Bueno

PLANO DE PESQUISA Berílio Áreas situadas às margem do rio Ji-Paraná (ou Machado), próximo a Tabajara

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Berílio Áreas situadas próximo à divisa Rondônia/Mato Grosso, nas proximidades da Serra da Providência,
município de Ji-Paraná

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Berílio Áreas localizadas junto a foz do rio Jaci-Paraná, no rio Madeira, município de Porto Velho

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Berílio Áreas situadas no rio Guariba, nas proximidades da Fazenda Rancho Grande, no Estado de Mato Grosso

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Berílio Áreas situadas na região da Serra do Tiroteio, região noroeste do Mato Grosso

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Berílio Áreas drenadas pelos igarapés Espanhol e São Rafael, sub-afluentes do rio Mequéns, região sudeste de
Rondônia



PLANO ÚNICO DE PESQUISA Wolframita Áreas localizadas ao longo do rio Madeira, desde a cachoeira de Teotônio até a ilha dos Mutuns, município
de Porto Velho

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Wolframita Áreas localizadas na região dos igarapés Grande e do Marco, do ribeirão Coxiú e do Rio Prado, município
de Aripuanã

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Wolframita Área localizada ao longo do rio Roosevelt, entre o ribeirão Coxiú e o rio quatorze de Abril

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Apatita Áreas localizadas na região do Guaporé, envolvendo a Serra da Conceição, Morro de Ouro Fino e Serra
dos Reis, no município de Costa Marques

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Apatita Área que abrange o Morro Ouro Fino, drenada pelos rios Ouro Fino e São Domingos, no município de
Costa Marques

ANTEPROJETO-TURFAS DE RONDÔNIA Turfa Planícies inundáveis, caso das áreas do sistema fluvial Madeira-Mamoré-Guaporé

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Columbita Áreas localizadas nas planícies dos rios Madeira e Mamoré, nas imediações das cidades Guajará-Mirim e a
jusante da Vila do Abunã

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Zinco Áreas localizadas no município de Jarú, Estado de Rondônia

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Molibidênio Áreas localizadas na bacia do rio Branco do Roosevelt, nas proximidades da Serra da Providência

PLANO DE PESQUISA Molibidênio Áreas localizadas entre o córrego Mandaguari e o rio Lage, afluente do rio Roosevelt, municípios de Vilhena
e Pimenta Bueno

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Molibidênio Áreas localizadas entre o córrego Mandaguari e o Ribeirão Buritirama, afluente do rio Roosevelt, nos
municípios de Vilhena e Pimenta Bueno

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Prata Áreas localizadas sobre o leito e margens do rio Madeira, a jusante da vila do Abunã, cerca de 200 km a
montante de Porto Velho e outras junto a foz do rio Lage

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Prata Áreas localizadas próximo das margens do rio Madeira, a jusante de Porto

PLANO ÚNICO DE PESQUISA Prata Áreas localizadas sobre o leito e margens do rio Madeira, a jusante de Porto Velho até a localidade de
Calama

RELATÓRIO FINAL DE PESQUISA Cobre Área localizada a cerca de 20 km a norte da cidade de Cacoal, limitada a norte e leste pela Reserva
Indígena  Sete de Setembro, no município de Ouro Preto D’Oeste

ANTEPROJETO-AVALIAÇÃO MINERAL DA
PROVÍNCIA AURÍFERA DO GUAPORÉ

Prospectar e avaliar o
potencial mineral para
Au, Cu, Ní, Pt, Sn, W,
Mo, Hg e demais
elementos metálicos

Áreas situadas na região sudeste de Rondônia e noroeste de Mato Grosso

(Fonte dos dados: Cordeiro, 1999)



PROJETO PLATINA E ASSOCIADOS

Tabela 14
MAPAS DISPONÍVEIS E MEIO ANALÓGICO

SÉRIE METAIS DO GRUPO DA
PLATINA E ASSOCIADOS

N.º ÁREA

ESCALA
CARACTERIZAÇÃO

DAS
ÁREAS DE
TRABALHO

GEOLOGÍCO
GEOLÓGICO/
GEOQUÍMICO

GEOLÓGICO E DE
RESULTADOS

PROSPECTIVOS

GEOLÓGICO INTEGRADO
AOS DE PROSPECÇÃO

GEOQUÍMICA POR
CONCENTRADO DE BATÉIA

E EOLÚVIO/ALUVIONAR

GEOLÓGICO INTEGRADO
AOS DE PROSPECÇÃO

GEOQUÍMICA POR SOLOS E
SEDIMENTO DE CORRENTE

01 ÁREAS DE TRABALHO 1:7.000.000 1 - - - - -
02 MAPA GEOLÓGICO PRELIMINAR DA

SERRA DO COLORADO-RONDÔNIA E
SÍNTESE GEOLOGICO-
METALOGENÉTICA

1:50.000 - 1 - - - -

03 MAPA GEOLÓGICO PRELIMINAR DA
SERRA CÉU AZUL-RONDÔNIA,
PROSPECÇÃO GEOQUÍMICA E
SÍNTESE GEOLOGICO-
METALOGENÉTICA

1:83.333 - - 1 - - -

05 SÍNTESE GEOLÓGICA E
PROSPECÇÃO
GEOQUÍMICA/ALUVIONAR DA ÁREA
MIGRANTINÓPOLES-RONDÔNIA

1:50.000 - - - 1 - -

06 SÍNTESE GEOLÓGICA E
PROSPECÇÃO
GEOQUÍMICA/ALUVIONAR DA ÁREA
CORUMBIARA/CHUPINGUAIS-
RONDÔNIA

1:133.333 - 1 - 1 - 1

07 SÍNTESE GEOLÓGICA E
PROSPECÇÃO
GEOQUÍMICA/ALUVIONAR DA ÁREA
SERRA AZÚL-RONDÔNIA

1:50.000 - - - 1 - -

08 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA RIO
BRANCO/ALTA FLORESTA-RONDÔNIA

1:65.000 - 1 1 - - -

09 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA SANTA
LUZIA-RONDÔNIA

1:30.000 - - - 1 - 1

10 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA NOVA
BRASILÂNDIA-RONDÔNIA

1:25.000 - 1 - - 1 1

11 SÍNTESE GEOLÓGICA E
PROSPECÇÃO GEOQUÍMICA DA ÁREA
RIO MADEIRINHA-MATO GROSSO

1:50.000 - - - 1 - -

16 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA SÃO
MIGUEL DO GUAPORÉ-RONDÔNIA

1:100.000 - - - 1 - -



18 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA CACOAL-
RONDÔNIA

1:10.000
1:20.000

-
-

1
1

-
-

-
-

-
-

-
-

20 GEOLOGIA E RESULTADOS
PROSPECTIVOS DA ÁREA PACAÁS
NOVOS E RIO CAUTÁRIO-RONDÔNIA

1:250.000 - - - 1 - -



PNPO
Tabela 15

MAPAS DISPONÍVEIS EM MEIO ANALÓGICO E DIGITAL

SÉRIE MAPAS TEMÁTICOS DE OURO

N.
º

ÁREA

ESCALA MAPA DE RESERVAS
MAPA DE

JAZIMANTOS
AURÍFEROS

MAPA DE ÍNDICE DE
PROSPECTIVIDADE

DEMANDADA

MAPA DE ÍNDICE DE
PROSPECTIVIDADE

PRÉVIA

MAPA DE ÍNDICE DE
GITOLOGIA

QUANTITATIVA

03 MAPA DE RESERVAS E PRODUÇÃO DE
OURO DO BRASIL 1:7.000.000 1 - - - -

03 ÁREA RO-01 PRESIDENTE MÉDICI-
RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1

16 ÁREA R0-02  JENIPAPO/SERRA SEM
CALÇA-RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1

17 ÁREA RO-06  GUAPORÉ/MADEIRA-
RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1

18 ÁREA RO-07  RIO MADEIRA-RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1
52 ÁREA RO-05  COLORADO-

RONDÔNIA/MATO GROSSO 1:250.000 - 1 1 1 1
54 ÁREA R0-04  PORTO ESPERANÇA-

RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1

55 ÁREA RO-03  PARECIS-RONDÔNIA 1:250.000 - 1 1 1 1



PROJETO  PRIMAZ   (GEOLOGIA)

Tabela 16

BASE DE DADOS (NÚMERO DE
REGISTROS EM MEIO DIGITAL)

DADOS DE PRODUÇÃO

PROJETOS AFLO PETRO META AFLORAMENTOS
ESTUDADOS

TOTAL DE
AMOSTRAS
COLETADAS

OCORRÊNCIAS
MINERAIS

CADASTRADAS
ANÁLISES

REALIZADAS

PRIMAZ NOVA BRASILÂNDIA 0 0 - 28 07 07 07

PRIMAZ PIMENTA BUENO 0 0 - 49 15 02 43

PRIMAZ ARIQUEMES 93 (?) 0 - 83 - - 62

TOTAL FINAL DE REGISTROS 23 - - 160 22 09 112



REGISTRO DE IMAGENS, FOTOGRAFIAS AÉREAS E CARTAS

Tabela 17

QUANTIDADE

TIPO ESCALA MEIO ANALÓGICO  MEIO DIGITAL ANO DADOS
COMPLEMENTARES

IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:1.000.000 224 - - -
IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:250.000 24 - 1985, 1987, 1989, 1993, 1995 -
IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:125.000 05 - 1986 -
IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:100.000 44 - 1986. 1987 -
IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:250.000 - 23 1999 Não Georreferenciada
IMAGEM DE SATÉLITE  LANDSAT 1:250.000 - 29 1999 Georreferenciada
IMABEM DE SATÉLITE LANDSAT 1:250.000 1- 18 - Georreferenciada
RADAR 1:100.000 457 - 1970 -
RADAR 1:250.000 313 - 1970 -
BASES CARTOGRÁFICAS ESTÁVEIS 1:250.000 108 - 1980 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS LASA-OB-37 1:70.000 14.895 - 1963 A 1965 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS LASA-OB-99 1:70.000 2.874 - 1970 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS LASA-OB-64 1:70.000 693 - 1968 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS SACS-O-277/8 1:70.000 399 - 1975 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS SACS-OB-279A 1:120.000 2.087 - 1974 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS IBGE-DGC 1:100.000 525 - 1979 -
FOTOGRAFIAS AÉREAS 11 FAB-DSG-RO 1:110.000 947 - 1976, 1977 -
FOTOÍNDICES - 316 - - -
CARTAS TOPOGRÁFICAS 1:50.000 11 - 1970, 1980 Impressos
CARTAS TOPOGRÁFICAS 1:100.000 512 - 1970,1980 Impressos
CARTAS TOPOGRÁFICAS 1:250.000 85 - 1980 Impressos
CARTAS TOPOGRÁFICAS 1:1.000.000 33 - 1970, 1980 Impressos
CARTAS TOPOGRÁFICAS 1:1.000.000 11 - 1970, 1980 Poliester
CARTAS PLANIMÉTRICAS 1:250.000 128 - 1970 RADAM BRASIL
CARTAS PLANIMÉTRICAS 1:100.000 185 - 1964, 1970



INFORMAÇÕES ADICIONAIS:

CPRM-Serviço Geológico do Brasil
Residência de Porto Velho

Av. Lauro Sodré  - 2561
Bairro Tanques
CEP. 78.904-300
Porto Velho – RO

Brasil

www.cprm.gov.br
cprmrepo@enter-net.com.br

* Obs.: Relatório em fase final de editoração, ainda não totalmente revisado.


</field>
	</doc>
</add>