<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06188</field>
		<field name="filename">10706_Yoshida_Doutorado_vol_1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
lll¡,
t:,
,k,.ì:,jl,,ra 1,.

: .:.:. .. -, I

, .t.::a ::.'.. ' ..: 
1.,.,:.; :,iii.ìl.],:..:.:.lij.r ', .,, . .ìl

comnragrçã,o' Ao ,coNHEcri'ßNTo or cÁ,neòt¡nf s.-TrcAs
TECIIOI-,ÓG1CAS,,DE M¡iÍeRr.Af s RocnÓsos

¡tlrui.ti Yòshlda

.:r "lt:lt.

VOI.,UME II - TEXTO E APÊNDTCES

sã,o PAULo
1972

Tese de Doutoramento apres eht€d4,
ao InsÈituto de Geoclências daao Institut,o de cèoc_1ências .. dt?¡
unlversidade de são Pâu10. ,, tt'



Tv4:!tr'.ter¡¡j1l:;lr,rra:¡::ralll'. I
ìi

rl

coNTRrBUrÇÃo Ao coNuncrr.rnlrro DE caRÄcrnRfsrrces
TEcNol.ócrc.As DE MÄTERrarg RocHosos

Riuiti Yoshída

I
I

.¡

!
)t
!

I

ìr

'it

1Ì

1
I
I

:

;j

'.i

ì

Tese de doutorame:lto apresentada ao Instituto
de Geocfências da Univelsidade cle São Pauto

sÃo PAULo
l-972

DEDALUS-Acervo-tcc

1lililtililililtililililtililililililtililililtilililiilil

30900005942



j

'l.,1

1¡
jl

fNDrcE

VOLUME T - TEXTO E APÊNDICES

P"ÃGINA

AGRADE CIMENTOS

RESUMO.

r. - INTRODUçÃO.

TI. . GENERÄL] DADES SOBRE AS PROPRIEDADES. TECNOLÓG]CAS. . . .

ITT. - METODOLOGIA EMPRX GêÐA
IfI.I - Ärnos trager¡ e mét.odos
III .2 - Procedimentos e tipcs de amostres
IIf. 3 - ApareLh agem

TV. - ENSAIOS FTSTCOS ESTUDADOS ...... 28
IV.1 - Avalíação da resj-stência de rochas peLo empïe

go. dc es cl,erometro S ch¡níCt. . . . 2g
f V. 2 - Resis r-ôn:ia ao j-r¡pacto em corpos&amp;lt;le prova re-

gulares 35
IV.3 - Resistência ao desgaste ¿¡ urnido de rochas.... 40

v. - ENSAIOS ÐE AI,'t.Î1ìr:;iio...
I v.l- - guadro experimental. , . : ,

V.2 - Procedimdntos para comparação ent.re cìiferentes
pr.ocessos do alter:ação..... ¡.r....
A) Ensa.ì-os de aìteração por .lixivieção contÍnua
B) Ensaios de alteração por saturacão em ãgua

e secagem em estufa... ..
C) Ensaíos de alteração por imexsão em etil-eno

gli.col e secagen e¿n estufa.
D) Ensaics de alferaç,ão por iÌneïsãr_ em solução

' salurada de suffado cle sódio e secagem em
es tufa.

2T

)\
a.)

l

l
l
'i

44

41

45

+o l
i

ì47 1

I

AO

l

'i

48



I'I

I P.Á,GfNA\
'el EnsaÍos de alteração por exposição natural

V.3 - ¡4edida do comportaFênto mecanico. ..... r.

vr. -. TRATÀMENTO E INTERPRETAçÃO DOS RESUTTADOS DOS ENSATOS
DE .AITERAÇÃO,.... .....:

.Vf.l. - Comparação entre os diferent,es processos de
alter ação.

VI .2 ^ Con,portamento mecanÍco nos diferentes proòes-
sos de alteração.

VI} . - CONCT,US.õEÍJ GERAIS .

vrTr. - REco]4END.ô,çõnS pARÀ PE)SQUTSAS FTTTURAS

BIBLIOGRAFiÀ... ..

. ApÊ\tDrcE A - DESCRTçõus pernocneFrcAs E .foToMf cRocRc,FrAS.

AI.ÊNDT cE B - I'ÉToI)oS DTi ENSA]OS PRoPoS:IoS

M-1 .14É Tolro NÃo DESTRUTTVO pÀRA DETEp¡lrNAçÃo DA RESrs,rÊLrt -
CTA E. TSTÃIJO DE ÄLTDIV\çÁO DE ROCHAS 99

M- 2 ¡{ÉToDc PAI,A DETERI.IINAçÃO DA R-ISTSTENCIA Ao TMPACTo DE
CORPOS DE PROVÀ REGUI,AR3S. TO5

Ivì- 3 IVIÉTODO PARÀ DETERMTNAçÃO Do fNDTcE DJ DESGASTE A ÚMI-
' Do. to9
fl-4 ENSATO DE RESrs;ÊNcrA A AT,TERÂÇÃO niur EXTRÀTOR soxHLEt,

E MEDIDI. DO COM? O RTÃME I''] TO MEC.AN;CO ÐÃ, ROCHA. 114

I\,1- 5 ENS.AIO DE RESfSTÉIICIA ;\ ÀI-TE.RAçÃO CO],{ SATURÀç¡.O-SECA-
- GEM E MEDIDA DO COMPORTAMENTO MÐCÂNICO DA IìCCHA T2O

M-6 ENSATO DE RESISI'ÊNCII\ A ALTEFÀçÃO. nU SOLUçÃO nt sltlI,e
NOGI,I.CO¡. B Mtrr)IDA DO COMPORT.AMENTC I1ECÀN.ICO DÀ ROCHA. L26

50

51

56

56

65

70

73

75

81

99

\



I
/'

il
i:

PÃGINA

M-7 ENSATO DE RESISTÉT{CIA A A].,,TÌìRÀÇÃO UIA SOiUç.ÃO SETUNEO¡.
DE SULFATO DE SODIO E MEDTNA DO COMP ORTI\MENT O MECANI-
CO DA ROCHÄ. L32

M-8 ENS-Ar.O DE RESTSTÊÀÏCIA A ALTERAçÃO UVr EXPOSTçÃO NATU -

,RAL 
E M!ìDÏÐA DO COMPORTAI'IEN TO MECANICO DA. ROCIIA. . . . . . I38

ANEXOS Ï E II - ESQUE¡/LAS DO APARELHC DE. DESGASTE A UM]DO J.39 E
E EXTRATOR SOXHLET. 140

AFÊNDIcE C. PRocEÐI]'1.EIi To ESTÀTÎSTIco PAÅ,A DT}IENS To]V.AMEN-
TO EE AI4OS'ïRÃS, APi.,r CTiBII:,ID.ADE: DO MÉTODO DE

' FlNsAro E (:oRRELAÇõES :.46



li
Ll -L-

i\GRÄDE CT MENTOS

Não teria sido possÍve1 o .de senvo lvimento da pesquisa e
as conclusões expostas nesta monografÍa, sem a ajuda e a dire-
triz seguida por todos os menùrros da Diretorla da DfVISÃo DE MI
NAS E GEOLOGTA APLICADA DO INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÕGICAS,-
que nos seja permltido enlão, expressar i¡ricialnrente a nossa
mais viva graticlão ã pessoa de seu Direto.r, o géologo Dr. Luiz
Francisco nielIi S ar agiôtto,

Somos prcfundamente gratos ao professor Doutor VÍktor
Leinz, que nos concedeu a honra de ser o orientadolî d.esta tese ,
sernpre nos incenLivando no caminho da pesquisa aplicada e de
ter acompanhado passo a passo o desenvoLvimen,to de nosso traba -
Iho, que muÍto deve à sua experiêncja e bom senso.

Agradecemos aos geólogos Dr.Fernando pires de Camargo e
Dr.Guido Guidicini, pelo estÍmul-o conced.i_do, apreciação crÍtica
dos objetivcs da tese e confiança nos resultados.

Em espe cial-, somos grat.os ãs CENTF-AïS ELÉTRIC.A,S DE SÃO
P.AULO, gue nos concedeu a permissão de publicar resultados de
pesquisas efetuadas pelo convênio CESP-IPT.

Em parLicular, querenos expressar o nosso sincero reconhe-
cimento ao Prcf"Dr.José .Eduardo Siqueira FarjaLlat, que durante
o desenvolvimenro deste trabalho, foi de uma disponibilidade e
auxÍIio em todos os instantes, e cujas crÍticas e discussöes fo
ram de inest:máve1 vali a,

Dentre as inúmeras sugest,ões e crÍticas, que influencia
ram esta pesquisa, estamos ¡rrofundament-e gratos aos Engenheiros,
Dr.Carlos Menoel Nieble e Dr.Fernend.o f'r.t jimurar gr1ê Dos auxilia-
r ârh ê êncoiltrar um tratament&lt;¡ analÍtico adequado aos resultad.os.

Agradec:mos também, pela colabcração eficiente e prestat.i-
va, nossos colegas, os geól,ogos Carl-os Takachi Tatamiya, Luiz
Geraido Catuso, A,rla Maria pocciotti ciroLdo e Bly Borges Frazão.

. Uma tese exige uma grande quanlidade de dados, obtirlos a
partir de ensaios, onde intervieram os nossod técnícos c1e labo-
ratório lvan Reis Librandi, ,.f os6 carlos Delchiaro, ,foaguirì Ireno,
José Antonio d.os Santos e LIJis Marti,ns, e os ass.i.stentes ai- r.,.nr:s



-2-

, , NeJ-son Baltrusis, Diogo Correa Filho, Dirceu pagoi:o Stein e
/ Waldir Renato Paradelle, aos quais s omos gratos.

Não esqueceremos enfimr de agradecèr pela sua coJ-aboração
p.reciosa., na confecção de g.ráfícos e È.:belas e no extenso traba-
lho datilográfico, respectlvamente as Srtas, t4irna Mangini e
CLaudete Maria Russo

'i
j

I



-3-

*ry

Neste trabêl-tio foi desenvolvida uma investigação experimen-
tal com o objetivo de ampliar o conhecimento sôbre câracteriza -
ção Èecnológica de maLeriais rochosos de construção, com ênfase
no âspecto da aLterabilidade. Foram estudadas rochas de 15 l-oca-
lidades representando os seguintes 11 tipos 1iÈ01ógicos: basalto
compacto, basalto vesicular, basalto microvesícu1ar, diabásío, -
quartzito, calcário, granl-to, charrrockito,piroxenito, n1-igmatito
e arenito.. Os ensaios de lal:oratõrio fc;,ram cond.uzidos em. corpos
de prova. cilíndricos, cúbicos e brítaclos obtidos a partir das
amostras enviad.as, para determinação dos seguintes Índices: mag
sa especÍfíca aparente, porosldade aparent.e, absorção, abrasão -
I,os Ange1es, resistência ao inrpacto em corpos d'e prova regulares,
r.esistência ao impacto Treton, resj-stência ao esmagamento, resis
tência ã compressão simples axial , Índice ésclerométrico, resÍs-
tência ao desgaste a úmido e durabilidad.e. Foram executados qua-
se 300ü ensaios para o):tenção de Índices fisicomecânicos . å.
durabilidade, por um perÍodo de apioximadamente 2 anos.

Todos os ensaios foram efetuados ern amostras inioiafmente -
].avadas r sêcâs em estuf a a l-00-l-10oc por aproximadamenÈe l-0 ho
ras e pos teriornre¡rte , esfriadas ã temperatura a:nbiente durante -
pelo menos 2-3-horas, antes de cada ensaio. Os seguintes ensaiÕs
novos foram j.ntroduzidos: Índice esclerométrico, ímpacto en cor-
pos Ce prova moldados e desgaste a úmido, com d.iscussões a res -
pelto de sua apli caÌ:i li d ade

t Os resultados de cada grupo de corpos de prova em diferen -
tes rochas r pâ.rä. estes ensaios ¡"tovos, forarn submetidos à a¡âlise
estat,Ística para obtenção d.e valores m6dios e coeficientes de va
ríação para determinar a precisão e o númerc de ensalos necessá-
rios p.ara cada uma dest.as propriedades. Os resultaJos médios fo
ram submetidos à correlação estatÍstica e análises de regressão
pelo méuodo dos mÍnimos quadradosr pêrâ os quais foram determina
d.os os coeficientes de correlação simples, erres padrão de esti-
matíva e. re.lações funcionais para cad.a par selecionado de variá-



::_.r::.-:'r';î
.l

-4- l
l

veis. Estas rel-ações foram apresentadas gràficamente .para compa-
ração visual com os correspond.entes resultados de ensàios. A pag
t.ir dos resultados obtidos quanto ã precisão e reprodutibi i i dade
dos ensaíos e verificatla sua ap1ícabiliclade, foram elabo::adas
propostas para métodos de ensaios.

Os ensaios de durabilidade, que constj-Èuem a segunda parte
deste trabalho, foram executados nas rochas acima mencionadasrcu
jas amostras foram submetidas a ciclos sucessivos de, saturação
em solução de sul-fato cle sódio e secagem em estufa,saturação em
etilenoglÍco1 e secagem em estufaf saturaçâo em água e secagem -
em estufa, lixiviação contÍnua no cxtrator SoxhLet e exposição -
naturôl-, em 2 sëri.es de ensaios. A primeira sêríe consistiu na
compar.ação de processos de al-Leração e a segrrntla série, na inves
tÌtigação do comportarnento mecânico dos materiais rochosos face
a diferentes condições fisiccquínr-icas de alteração artificial e
naturàl . O parâmetro mecânico utilizado neste caso, foi a resis-
tência ao impacto Trel-on

Os resultaCos obtidos na . primeíra série, foram submetidos
ã anãlise de regressão, obtendo-se gråficcs de còmparação de Ìi
nhas teóricas d.e velocidades de al.teração pelos diferentes ¡rro -
cessos e, gráficos mostrando a.ir¡ffuência do fator dê escal-a no
processo cle alte raçã.o,

os resultados d.a seguncla série de ensaios, pert-¡itiråm esta-
beLecer 2 parâmet.ros numéricos: queda percentuaÌ de resistência
meçânica e coeficiente de alterat,Ílidade especÍfica, que refle -
tem a suscetibi.lidade das rochas a estes diferenÈes processos de
a.lteração. A correlação estatÍstica, entre es':es pr^râmetros numõ
ricos da alteração e a relação entré as tensões ¡náximas de rupÈu
ra, no estado saturado e no esÈado seco, do ens'aio de compressão
simples axial , índicou ser esta relação, um Índice promÍssor da
alterabí]idade de roch as .

Fínalmente, discutida a valídade destes Índices, .tendo em
vi6ta os resul.tados encontradcs e a ausência na lit.er¿tura cle pE
c3dimentos ad.equados, que perrnitam classificar as rochas quanto
ao ëomportamentò mecânico face ã alteração natural. ou artificial,
foram elaboradas propostas de métocios de ensôios, que poderão
preenche-r es b.a lacun a.



-5-

. I. - INTRODUCÃO
I Os materiaís rochosos em construção civiÌ são destlnados a

servir de suporte de grandes estruturas, aLünentar a resistência
mecânica de concretos e pevimen,tos., se.rvár de pr:oteção, a, ater -
ros de terra compactada, resistlr às mais vari.adas condições de
utilização e enfim, servir como fato:r econôrnico import,ante na -
redução de custos. Para desempenhar tais funções as rochas de
vem ant.es de tudo possuir boa qualidade fÍsica.

Por outro l-ado, os materiais rochosos ocorrentes na super-
fLcie da crosta terrestre estão sujeitos a agentes naturais cu
efeitos prorluzídos por atividades humanas, capazes de introdu -
zir modlficrações mineralógicas e fÍsícas envolvendo des.agrega -
çãb dos constituintes minerais e modificação da resistência r¡g
cânica. Foïtanto, as rochas para serem aprovadas como naterjais
de construção, devem apresentar a1ém ila qualidade fÍsica, u:ra -
cerÈa durabil-idade.

A qualidade e durabilidade Ce rochas são definídas par um
conjunto de propríedades fisioomecânicas e oufmÍcas I que p or-l.em
ser designadas geuericamente de propriedades tecuofógicas.Estas
propriedades caracteri.zam por intermédÍo de índices numðricos,o
comportafiento de rochas face a direrer:tes solicrtações oe er.
saios. A execução de ensaios dc caracterização tecnológica de
rochas pâra sua apror,racão c.omo materiaL de construção é contro-
lada at.ravés das exigêncías enumeradas pelas diversas especifi-
cações de prójeto exis tentes

Entretanto, a deter¡n-inação de propriedades tecriol6gicas en
rochas envolve ainda uma série de probleinas - Ci:a:nos abaixc al

r guns dos principais problemas:

l-. Ausência dé uma sÍstematÍzação adequa.la para estuCc de
proprieCades tecnológicas palîa as diversas finalidades.

2. Pouco conhecimento da depenclência entre as plopriedacles
tecnológicas e as caracterÍsticas petïogrãficas,

3, I'alta de uma reprecentaçãó ¡r¿¡temática de propriedacìes -
. fÍsicas de rochas .

4. Ausência de um estudo detalhado de processos fÍsicos
originados pela ação de diversos campos. físicos naturais ou ar-.
ti fíciais .



I

l

-6- l

5. l{ão concordância de resul-tados devido a variabilid,âde -
de padroni zações adotadas .

6. Pêqueno número de ensaios de caracterização adequados,.
7. Falta de conhecimento quanto ã validade e aplicabilida-

de de mêtodos de alteração de rochas em laboratório.
8. Duração demas i ad.amente elevada na execução de aÌguns en

s ai-os .

Os objetivos principais deste trabalho resumem-se no seguin
te:

I l. Focalizar al-gumas propríedades tecnológicas de materiaiqrÌ rochosos, obÈjdas às cusÈas d.e novos ensaios desenvol-vidos ou
, r adaptados;
j 2. Estud.ar, comparaï e d.esenvol-ver métodos ou procedirnen -

tos para previsão ou aval-iação da durabilidade de rochas.



_7_
"'

II . - GENER.AIIDADES SOBRE AS PROPRTEDADES TECNOLÓGICAS

A prátíca atual na deterrniriação da qualidade de agregad.os,em
bora tenha alcançado um estágio satisfatðrio de d.esenvo lvimento , -
em virtude da multiplicação de obras de grande porte, ainda cleixa
a desejar.

A utíIização dos cliferenÈes tipos de rochasr pârâ as inúme -
ras finalidades da constTução civil envolve possÍveis problemas -
das mais variad.as naturezas tais comol bai-xas caracterÍsticas me-
cânicas, alta velocidade de alteração e conseqLiente queda de redl
tênci.a mecânica e produção de finos, reatividade com os álcalis -
do cimento, conteúclo elevado de matéria orgânica e de fragmentos
fri.ãveis, má adesividade a figantes betufiLinosos, baixa aderência
ãs argamassas, Índices inadequados de forma após britagem, etc.
Portanto, o emprego de agregados sem um conheciment.o detalhado de
seu comportamenlo t.ecnológj.co, poderá levar ã construção de estru
turas com más caracÈerÍsticas funcionais, de durabilidacle duvido-
sa ou reguerer a utilização de elevad.os coeficientes de segurança
e, por conseguinte, onerar os custos

A execução de ensaios de caracÈerização tecnológica d.e roches,
para sua aprovação como material de construção, é conlrolada atra
vés das exÍgências enumerad.as pêl-as cliversas especificações exís-
tentes e que são adotadas frequentemente, sem uma avalíação crite
rigsa das reais condições de uso (53)

Um dos principa,is problemas existentes . consiste no fato de
que, frequentemente, é reguerì-do um grande intervalo de ten,Ðo pg
los ensaios I bornando praticarnente ímpossÍvel- fornecer aos cons -
trutores e projetist-as tod.as as informações referentes a todos os
rmateriais tão rapidamente quento se deseja. ConsequentemenLe, es
tes são fo.rçados a émpregar tais dados de acorclo com as disponibi
l-idades e clepender de comportamentos conhecÍdos através de mate-
riais sínilares e pres unri ve lmente de caracterÍstÍcas tecnológicas
prôximas, Quando a finalidade é o emprego do agregad.o rochoso pa-
ra concreto, as determinações de Índices numéricos de qualioade -
são geralmente efetuadas para a resistência mecânÍca e sanidade..
Quando a finalidade é o emprego de mat,eríais rochosos em misturas
beEurn-inosas, são efetuadas deternÍnações de aCerência preferen
cial do agregado ao betume ou ãgua, al-é¡n da resistência mecânica,

:i".....1
l

l

l



ì

't
l

I
I

't

I
, ParaLe-tamente aos ens aios
ções da massa especÍfica e
mênsionamento de ¡ús turas
ridas para. us.o.

-8-

\
de qualídade, são efetuadas determina
absorção para fornecer dados para o dl

ou en estimativas de quantidades'reque-

,Justiflcando a prãtica rotineira em relação äs deterrninações
de gualidade de materiais rochosos, devemos lembrar que represen
ta¡n-.o desenvolvimenÈo de técr¡ícas Ce ensaio por mais de 50 anos.
Durante este perÍodo, muÍtos méÈodos de ensaios foram tentados.Al
guns foram aplovaclos e alé hoje continuam sendo usados enquant,o
que outros foram abaltdonad.os, ou porquc a slgnificância d,as carac
terÍsti cas det,erminadas se to:rnaram J-naCeguadas pelas modifi cações
no titto ou uso pelð construção, ou porque fora¡n desenvol-vidas téc
iliCas maÌs represenLativas. Entretanto.. todos estes métodos pos:
suem uma caracLerfstica geral que é o de tent.ar fornecer somente
as Lnformaçõês requeridas pelas especificações, para d,eterminar a
ace i..tabi li,lade do nraterial., executando as cleterminações no menor
tempo e cus to disponÍveis. Não constitui objetivo desta apr:ecÍa-
ção apontar c¡s ¡nelhores mõ hodos de ensaios disponÍveís, mas foca
l-izar a i¡¡portância dos estudos tecnoiógicos e suas atuais limita
çõesr observaldo rlue nê prática exlste a ld6ia d.e uma premôncia
m'tlito maÍor na acei i.ação ou re j.eição de um determinado materi al,
mais do (lue a necessidadê de um completô cônhecir.ento de suas pro
nried.ades, levando frequentemente os interessados at prlticas mais
oneros as

E¡n ensalcs soi:re rcchasr pêrl deten¡inação de suas proprieda
des mecânÍcas,um grande número de ¡¡é todos foram tentad.os, incluin
do-se entre outros, mét,oðos para determinaçlo de d.ureza e, c.r u re

,sistência à penet,racão superficí¡1, tenacidad.e ou resistência ao
impa.clo, re.sistência ao .ìeggaste,resi.stência ao esmagâ¡tento ou
britagem e resistência à abras ã6,Irtuitis æntribuições foram tambénr efe
t,uadas aos mátodos de C,eterminação da resistóncia à compressão,re
sistência à ftexão, resistência à tração e resistência ao cj.salha
mento ( 6-2j-42-45) ,

. Em. todos estes ensaiog, exceto para os ensaj.os de abrasåo,des
gasté e esmaga¡Trento, s ão uhilizados geralmente corpos de prova reEr,
lares, que são restïj.Los ãqueles materiais a partir dos quai.s são
oirtldos os corpos de prova oasa ensaió. E.mbora at,ê lioje se tÉìnl.-ü



li
ll

.. -9-

feito gïande uso destes ensaj-os e apesar de inúmeras tentativas -
de esclarecer os fatores influenciantes, não foi posèiveI estabe-
Lecer urn padrão universal- satisfatório quanto ao equipamento e
técnica, Cons eq uentemen te , torna-se difÍci1 efetuar uma comp a-r a ¿
ção significativa dos resultados obtldos em laboratórios diferen-
tes. Como exemplo, citamos Sigvaldason (42) que mostrou que os re
sultados de ensaios de cornpressão uníaxial , erir arnostras de concre
to identicas, efetuados em cito laboratórios diferentes, àpresen-
tararir vastas discrepâncias. de l:esultados, ainda que todos os en -
saÍos tivessem sido realizados conforme as métodos da "British
Standards" e da Anerican Society for Testing and Materials ".

Pal:a materiais bïitados, granulares, nas dímensões nor¡ralmen
te empregadas, foranr desenvolvidos diversos méÈodos de ensaj.os. -
Um dos principais ensaios mecânicos, que estão neste caso, é o en
saio de abrasão Los Angeles (ASTìU C-13I), reconhecído por todos e
consf-ando na maioria das especificações. AIém d.e ser utillzado òo
.mo método para determinar a qualidade de agrcgados p.ð.ra uso em cqr
creto e pavtment.ação, encontra.sua a¡:licação na éscolha de mate -
riais para fíltros de percolação e enroca¡nento ( 4 ) . Neste ensaio,
o material rochoso é submetido tanto ao dçsgaste superf,icj-a1 como
a Ímpactos, com este último efeito causando provavelmente a maior
parte da perda. Entretanto, em alguns enpregos. consiCerados para
os materíais ensaiados por este método, eles não são f rerJuelttemel
te s ubnte.ti dos ãs forças causand.o clêsgaste superficial ou im?acto
sobre ,as partÍcr"r1as de agregados como por exemplo, em filtros .de
percolação e concre.bos d.e cimento portland.

A sanidarle ou ta¡ni: óm conhecida inLprop ri arnen te como resistên-
cia ao congelamento e degelo, tem-se constítuido em um rl.os crjté-
rios principais paï.a aprovação de agregados. Deteïminações desta
propriedade tem sido efetuadas utilÍzando-se uma solução de sulfa
to de sódio ou mag-nésio, conforme descrito no nrét.ocJo AS Tlvt cBB-69.
Embora este método esteja atualizado e aceito, a principaL difi -
culdade que apontamos é a apticação dos resrllt.acìos do ensa_iof para
um cli¡na como o nôsso. Aparentemente não .existe correláção.

Os agregados rochosos empregados e¡n misturas betuminosas de-
vem possuir dois requisitos principais: serem suficientemente re-
sistentes para aqueJ.a finalidade e dever:. ser capazes de m¡,nle r a



_10_

/ . cobertura beturinosa cont,ra a ação da água, isto é, devem possuir
/ boa adesividade. O ensaio de abrasão Los Àngeles parece ser um

melo satisfatório para deterninar a resístência do agregaao. O en
saio normal de adesívidade, que consi.ste na. imersão. do agregado -
ôoberto de be tu.ìTe em água e, observação do grau de retenção da.
peJ-ícuIa asfãltica por parte do agregado, é cìiretamente aplicada
aos.agregados para uso em pavimentos flexÍveis. Entret.anto, sua
.apllcabÍIídade é J-i¡nitacla porque é e:iecutada somente na fração
grosseira de agregados. AIém disso,possivelmente a deficiência
maís séria é que o resultado d.e \.¡e seÍ detèrmínado por observação
visuaL envolvendo então, a1t,a dose de suLr jetiviclade, Em vista des
tas limi.tações sobre a aplicação direta dos resul-tados cie adesivi
&lt;lade, ocorre tl.ma necessidade de se desenvol-ver um ensaio que pos -
sa medÍr o efeito da ãgua em misturas betuminosas. possr_velmente,
a determinação da resj.stência à compressão em corpos de prova cte
rnisturas betunúnosas, que foram submetidas à ação da ãgua e d com
paração desta, com as resistêncj.as de corpos de prova. sesos,possa
constituir-se em ensaio mais adequado para esta final-i,:Iade.

MuÍtos laboratórios d.e ensaios utilj-zam os serviços de um
petrógr:afo pa:r:a identificar a composição l¡ineral e o tipo de ro -
cha encontr.ado em agregados. Embor¿r este servj ço seja de .velor
inestimável, acrerì.i tamos que o petrôgrafo porìería, se .soIi:itaclo,
fornecer infcrmações muito nais colrLpIetas. por esemplo, as prc
priedades petrográficaÉ d.e uma rocha são caracterizadas pela:

1. Sua composlção mineralógica que ccrïespond.è à porcentaçcm
dos diferentes mineraís que a constif-uem.

2. Sua estrutura, que definimos aqui cono catacterísr_ica da
,dimensãor da forma e da fábrica dos minerais, assiia coltìo o frssu-
ramento e as des continuida,les que pos,sam exÍstir na rocha.

São estas caracterÍsticas que intimamenté associadas, deter-
minam em grande parte, es propriedades mecânicas d.as rochas. lor-
na-se então, cada vez mais desejáve1 que proprieCad.es como granu-
1ação, con+-eúdo em quarÈ.zo, grau de cimentação, t,ipo e grau de
fraturamento, tipo e grau de alteração. possam ser d.ete.rmrnadas -
numericamente pal:a que uma anáIi.se de regressã.o, possa d.e Lerminaï
possÍveis correlações analÍticas entïe estas pr&lt;.rprieclacìes geotógi
cas e os ÍnClces tecnoJ-ógicos.



_ 11_
-.

Finalmente r Çuâs€ todas as especlficações ern_itidas a ïespeÍ-
to do emprego de agregados rochósos em concretos e rodovÍas, aprg
sentam ltens quanto a forma dos fragrmentos e presença de substãn-
cj- as deletérias (sÍlica amorfa, impurezas orgânicas, sulfetos, ma
têriais pulverulentos, etc.). Entreta-nt,o, raramente são apr.esenta
dos os nones destas substâncias deleté.rias. e as porcentagens limi
tes r' adnLissíveis para estas e para os fragmentos achatados ou alc.r
gados.

Um critério bastante enpregado e muit.o rÍgoroso., para fragnrri
tos achatados ou alongados, 6 o lir.ite de 5A em peso ( 4 ). En-
treÈanto, não existe nenhum suporte Èeórico ou experÍmental- para
a fixação deste linlite, senão a suposição de que tais fragmentos
possam ser prejudiciais para o uso de agregados. Nos ensaios de
abrasão Los Angeles, impacto Treton e esmagamento, a porcentagem
de perda aumenta progres s i vmae nte com o aumento de fragmentos não
c''.rbi cos (52 ).

Observamos que no pano.rama apresentado, foi dado maior aten-
ção àqueJ-as características de agregaCos, cujos carnpos aínda cstb
sujeitos a modificações possivelmente raclicais, pr¿ncÍpalmente
quanto aos procedimentos de ensaj.os,

O aspecto da alteração de rochas, merece um tratamento à

A alteraçãc no sentido imprlmido por nós, é o conjunto de mo
dlficações sofridas pelas rochas na sua composÍção mineralógica,
est.rutura e propfiedade, quando em uso, como resultado da intera-
ção de complexos processos fisicoquÍmicos. Difere portanto. d.as
alterações rieutê.ricas, hjdrotermaisr. etc., comuns nos processos -

' i gne omo t,amórf i cos
A importância da alteração e cìes agregabi 1i dade dos materiais

rochosr..rs ern Engenhari a Civi1, resiclirÍ.a principaì.mente nos segu.j.n
tes efeitos ( 44 ):

i. Dimi.nuição da resistência com ou sem produção de finos,ou
seja, com ou sem perda de coòsão. A resist.ência mecânica das re
chas é uma das propriedades que mais vai inteïessar à Engenharia
Civil, ao co¡1sLrutor. Em guaisquer casos ¡ sejam en.rocamentos, con
cretos, pavimentos, lastros de vias fårreas, fundações, túneis, a



_12_
'.

dimlnuição da resistência com a alteração const.ltui s empre um grg
ve inconveniente.

2. VarÍação nas caracÈerÍsticas nrecânicas de de formabi Ìid ade.
Sem dúvida, o comportamen t,o geomecãnÍco das rochas I ou na forma
de niaciço ou agregados, está bastante rel-acionado ao seu estado
de alteração. A impoïtâ¡rcia rel-at,iva das várias fases de d.eforma-
ção depende, não só das caracterÍsticas fÍsicas das rochas e das
condíções de ambíente a que está submetida, cclmo da atuação das -
soJ-icitações, d.a natureza d.estas e oas leis que regem as suas vg
riações.

A deformabilldade. de uma rocha é devida de um lado, à defor-
mabilidade do ststema consÈituÍdo pelos seus grãos cristalínos è,
por outro lado, à do sistema constituÍdo pelas lígações entre es-
tes grãos. Cada um destes sistemas conüribuiría, ou mais ou menos,
para o comportamento global da rocha. Como a alteração afeta tan-
to a nat.ureza dos grãos minerais como as ligações entre eles, é -
de .se esperar que afete também as caracterÍsticas de deformabili-
dade da rocha.

'3. Vaiiação na porosida&lt;1e e per¡neabilidade e port.anto, na es
tanqueidade

A porosidade e permeabili.dade das ïochas são proprieclacles re
conhecidamente variáveis com a alteração, podendo aumentar ou dr
¡n-inui r ( 16 - 20 -2L ). å, variação destas propriedades é especial-
mente importante em obras onde a estanq.ueidade é fundamental: bar
ragens , túneis e fundação.

4. Ðiminuição nas caracterÍsticas de aderência ou adesivida-
rde tanÈo a l-igantes hidráuficos como betuûLinosos.

As caracterÍsticas de aderência e adesividade a ligantes hi
dra'uJ.icos e beÈunrinosos, relacionam-se com o esÈado de alteração
de agregado. A resistência da es trutu ra, n aturalmen te deverã rela-
cionar-se com a. eficiência dest-a l..i.qacäo,

Quando se brita uma rocha, as ligações interatô¡nicas sao
quebradas ao nivel da superfície de ruptura. Nos silicatos, que -
sao os principais constituintes das rochasr. obtem-se em superfÍ -
cie íons positivos (cu+*, Na+, K+, si***4, Äl+++, Fu**, Fe+++,etc.¡



tÌ

/ e lons negätivos (o=). Ern presença de âgua, os cations fixam oHl+ e os íons o- fixa¡r H-, para a nêutÌalização da superfÍcie. Numa
seguncla etapa, os íons superficiais. dos agregados Èem Èendêncía -
a entrar em solução. A dissolução de ca++, Na+ e K+ é mais rãpi-
da numa primelra etêpa de lixiviaçãor euê â dos ânions SiO4-'--
Assim, as superflcies sil-icaÈadas têm tend6ncia a se enriquecer -
rel¿itivamente em sÍ1ica e em aLumina, tornando-se cada vez mais
ácidas, tendenclo a uma composiçãg silicosa.

As superffcies deste tipo são mals desfavoráveis a uma bca
adesividade dc betume, espe cÍ al.me.rite se os agregaclos. estão ú¡n-idos
no momento do lançarnen+-o. A acidíficação progressiva das supcrfÍ-
cies cristaJ-inas concluz port.anto, a riscos de má ades.ívidade a
curto ou médio pra zo.

. Paralelamente, os agregados constftuidos de rochas se¡n-ialte-
radas ou alteradas, podem conter hidróxidos de ferro lj.vres ou mi
nerals instãveis suscetÍveis de fornecerem hidróxidos por lixj.via
ção, por ex.emplo, de feldspatos ferruginizados ou da pirita conÈ,i
da. Os hidróxidos tem tendêr.cj.á. a :nÍgrar para a superficie do
agregado e aí se depositarem, consÈituÍndo uma pelÍcuIa ferrugino
sa desfavorável- a urna boa aderência entre a rocha e o l-j.gante, so
bretudo pera os pré-nristurados a frio.

De um nodo geral , as causäs què de eermÍnan a alteração per -
tencem a duas grandes categorias (11-l-4-38-44) ¡

l. A primeira agrupa as causas ditâs externas, que caracLeri
zam o an riente de aIÈeração e se nanitestan, qualquer que scja a
natureza da rocha.

2. A segunda compreende as causas ditas internas, que sãc li
'gad,as às caracterÍstícas intrínse.cas das rochas e determina¡ sua
alterabÍ lid¿^de .

As causes externas são inicialmente processos fÍsicos J.iga .-
dos sobretudo àS variações de tenperatura e umidader e eue cond.u-
zem a uma äesagregação rnecãnj.ca mais ou tÌìenos fcrçada das roclias.
Esta de.sagregação mecânica é caracterizada por:

1. Fragmentação em blocos angulosos, de rochas coerentes: cer
tos cal-cários, muitos basaltos e rochas cristalinas de granulacão
fina em geral .



fl
ll

i
I

1i

t:
t

I
.t

I
/

, ' , 2. Escamaçao d.e rochas
mi Lfmetros de espessura.

-14-

\
em placas desde alguns centfmetros a

3. Esfarelamento em rocha._.; granulares ou grãos de areia: al
gumas rochâs crj.staLinas.

A partír do aparecimento destas cìes continuldades é que inter
vem geralmente. os pïocessos quÍnr-icos. El.es se. traduzem por um
aÈague dos n¡-i nerais das rochas por soluções mais ou nrenos agressi
vas, que penetram e circulan nos materiais, com tantô maj-or faci-
LidaCe quanto tnaioï for o efeitc dos processos fÍsj-cos. Ãs vezes,
a alteração ê ainda acentuad..a por fatores bj.o1ógicos que atuamfou
diret.amente por ação mecânica ou indiretamente aur.eilt and.o a agres
s j.vidade das soluções.

' Uma rocha é definioa por um certo numero d.e car acterís ti cas ,
algnrrnas llgadiìs ã sua origein e outras resultant.es d.e transforma -
ções sofridas ao .ì.ongo de sua história geológica. Em condições ¡m
bientais idêntj.cas, as rochas nãc se el-teram d,a mesma fcrma. Cada
uma deLas t! caracterizada por uma certa al.terabilidade que depen-
de:

..ù." .D.a ,,.natu6ç:øä. .,dos .',.oon,s,tí,truin.{:e s.: ,cerrnposiç,ão quÍmi ca e mine-
raJ. ogi a,

2, Ðe suas caract,erÍ s !i ces texLurais, estrutura, granulação,
qrau de (:imentaç ão.

:. Das modalídades de penetïação e circulaçãc dc, agent,e lÍ -
quido agressivo, ao interior da rocha, qrre depenJem por sua vez,
da porosidade e fi ssuração.

Como vintos, uma análíse adequada das causas e mecanismos d.:
,alteração e seus efeitos nas propriedades fisicomecânicas, é exte
mamen te Ímportante para 'JJna a.¡aliação do estado de alteração e
previsão do comportamento de rochas, seja como maciço rochoso se-
ja como agr:gado. t{os casos rotinei.ros, esÌ-a avaliação tem sido
iJsualmente efetu¡da d.e mane-i_ ra bastante empÍrÌca, fornecendo so -
mente uma idóia gualitativa do esÈado de alteração. A falta .do
es tab e]e cimeirto de mótodos quantitativos para a estimativa tla a-r-
+-eraç¿lo met.eorica, tem perrdtido se chegar a determinações subje-
tivas e nem sempre carret,as. por esta razå.o, a tarefa Ce encon
tr¡r métodos quantitativos .'nai s ob.jetÌvos para estimar o grau de



l

| -rs-I,J
1t.I ),.

1

'alteração e alte¡:abilidade de rochas se Èorna ext,rema¡nente impor-
tante. Os principais problemas de um estudo de alteração. de rochas
e sua avaliação, ionsisl'-e:n noE seguintes:

1. Procedimento cle cálcul-o da variação da resistência e esco
tha do parâmetro me câni co .

2. Infiudncia cla granulo¡retria para ensaio.
' 3. Correlações entre resul-t,ados obtidos em ensaios de labora

tório e agueJ.es referentes, ã desagregação de rochas no campo.
4. Î,za-li dade e aplicabilidaúe (sígnificado fÍsico dos ensai.os

de alteração) .

Diversoê procedimentos for'ârn atô hoje propostos para à1/aliar
o Comportêrrrento de tochas face ã alteração. A maioria deles deter
¡¡Éna a qualidacie da rocha no rnòmento da análíse constituindo-se -
em aual,iações qualitativas de seu estad.o atual, não fornecendo
uma pr--visão qr¡anto ao compolîtamento mecånico das rochas. Citare-
mos resutrlidamente alguns dos ¡:r:ocedimentos mais import.antes i

1. uorais Rego, I,.F. e Souza Sèntos., T..l). ( 31 ) - sugerÍram
a porocldade aparente como Índice de durabilidede. Em arnostras cle
unìâ rlr¿; s ÍLa rocha, a rnais alterada deverá apreséntar maior porosida
de aparente, portanto ¡nenor duralri1iJade

2. Picirler, E, (33 ) inoica .¡ enáIise þetrogrãfica e o en
saio de ab s&lt;..,rç ão d'água sob pressão normal- como critério de previ
são da alterabilidade de rochas. Detèrmina-se a po:rcentagem de
âgua abscnrida por amosLr:as representativas. Se a anãlise petro -
grãfica indica:r ¡¡ rocha comc possuindo aLteração pronunciada e o
valo:: d¿. a$sorção d'água superior a .0,5å, esta é de mä qualidade
íe deve ser rejei taoa.

3. Talobre, ,J..A. (45 ), sugere um ensaio&amp;lt;le elteração acefe-
::ada em laboratório , como crit6rio de .:vali ação da alte,:¿r-bi ti dade
de rochas. Qs âtaques são aceferados em corpos de prova em pó e
cilÍndricos de 1x I x 2 crn, por mej.o do dcido sulfúrico 10ã a
quenÈe. Äs ?erdês cle peso das rochas em pô e dos corpos de prova
cilín&lt;ìricos são deterninadas após thf 3h, 5h e 7 h de ataque. São
consicierados como aclmissÍveis perdas de l-8? após 7 horas para r&gt; -
pó e de lOO mg sobre os corpos de prova cil-índricos

4. Seguncì.o Rocha, M. (J8 ) , no .Laboratório Naciona] de EngeDha



I.
II -16-I.'l

I
'l
I

I
I
iia civil (LÍsbod, est.á sendo segnrida t-6cnica que consiste em
moeï a rocha, para uma dada granul- ometxj. a, e em submetê-la a per-
colação contÍnua de água guente dentro do tubo ex]--rator Soxhlet.

T oma-se co¡no crítério cle alterabÍl-idade a perda em peso da rocha
num dado tempÒ de ensaio.

5. Ilie\r, G.T. (25'), examina a infLuência do intêmperismo -
nas diferentes propriedacies f:L si comecâni cas e recomenda usar a
mais variáveJ. delas como indicadora da alteração, encontrando a
velocidade de propagaçäo de ondas ultrasônícas como o nelhor Índi
ce. Introduz corn Ì.,ase nestè pïopriedade, um coeficiente de altera

\7^ - \,h,'çao: K = :Vo* (onrle Vo e Vç¡ são respecti varr,ente a velocidade -
.de propagação de on,las u.Ltrasôni cas em u¡na rocha f resca e al_tera-
da) .

6. O Idaho Deparl-fient of Highv/ays ( 24 ) apreserrta um. método
de ensaio para análise da desagregação de rochas. Consiste em um
ensaio de abrasão modifìcado (sern carga abrasj.r'a)e sob 4 ação de
ìr'n compaclador. A i¡.rterrsídade e tipo de desagregação são inrfi cad¿s
por mudanças nos val-ores do grau de seleção,Limite de liquirlez,ín
dice Ce pJ.asticidade e equivaLente em ar.eia em relação uo mate
tttt 

;t':'.:ll , 
".". 

0n14) , recomcnda a execução de análise perro-
grãflca cle agregaCos basá-l-ticos. Teores superiores a 2Cå de mine-
::ais secunrlários si_tuaria:,n a rccha fora de especificações

8, Day, H.L. ( It), propõe um método d.e ensaio para previsão
da clesagrec¡ação áe rochas basáJ.ticas, baseado em vaLor DevaL mocli
fícado e aná.1-isc granuloné t.r:i ca dos finos obtidos. propõe ainda
uma classificação da quelidäde do basaltos, tendo em vista o con-
,teúdo.em ¡n-i nerais de alteração verificado numa anál"ise petrográfi
ca: 0 a 15å - bca qualidade, l-5'2SZ de transiþão e ¡nais que 25å -
rle qualidade inferj.or.

9. Sch¡eider e Pires da Rocha (41 ) propõem uma análise pe -
trográfic.r para determinação das porcentagens d.e nli-nerais secunclá
rios em rocllas h¡asá]tÍcas, com emprego ern pavimentação asfã1tica¡

a. Se a rocha contiver menos d.e 5t (em voLume) de mineraj.s -
secundárÍos deletêrios, clispensa-se a execução de ensaios adicio-
naÍs e a rocha pode ser aceíta.

b. Se a rocha contiver de 5 a.IO* de minerais secundári_os e

Ì

I

I
i



-L7-

l

estes forem do tipo não.expansivo (caulinitarj.lita, etc.), pode a
mesma ser utilizada, se¡n ensaios adicionais

c. Se a rocha contiver de 5 a L08 de ÍLínerais secundários e
esses forem do t.ípo expansivo, deve a mesma ser submetidá a en
saios.

d. Se a rocha contiver nais gue 10? de ¡ninerais secundárÍos,
deverâ a mesma ser submetida a uma série de ensaios.

: 10. Krauskopf, K.B. (jn14) ¡ define nunericamente o grau de
lteração rn-ineralógico ou geoquf¡ni- co de uma rocha, utilizando-se

i I de dados químicos:

K = . nQ de moles 
(CaO+MgO+N a ?O+K2O-H2O)

ns de moles ( S i 02 +412 03 +Fe 2O3 + C aOfMgO+N a2 O+K2 O

O valor desta expressão diminui à medida que a alteração au-
menta na rochâ.

11 . Muitos autores são particularmente interessados no estu-
do de des conti nuí dades em rochas, que gles consideram como um fa
,.Èor ..primo.rdÌal .nos...fenomenos..,de .al.te r,açã.o (Goni, J et, at-1968; -
Thenoz, B. et al- - l-966i Farran., J. et aJ.-1965),

Elês classificam as des cont.inuid ades em duas categorias priq
cipais: as fissuras qúe constituem a mícrofissuração matricial (es
pessura -&amp;lt;1 U) e são representadas pelas clivagens e fÍssui:as in
tragranulares e às vezes fissuras inte::granulares, É ao nível da
¡r,icrofissuração matricial que se situam essencíalmente as grandes
s':perfícies de contato entre uma rocha e um fluido. A segunda ca
.tegoria inclu,i as fïaturasr eue são em muito menor número que as¡'
fissurasmatriciais,'diStÍnguindo-semicrofraturas(espessura&lt;
0,1- mm) e as macrofratuxas (diaclases, falhas).

O estudo d.ô macrofratuïamento se faz sobre a rocha "in situ'r,
å escala do . af .l,oramento ou maciço rochoso, ao passo que, o do mÍ-
crofraturamento e da microfissuração ma.triclal, resultam do exame
mj croscõpico de secções delgadas de corpos de prova previamente -
impregnadas por uma resina colorj-da. A partir dos .resultados de
ensaios de permeabilidade e porosídade relatíva da rocha, pod.e
se calcu.lar a superfÍcie desenvolvicla dessas descontinuidaclcs. Es
ta superfÍcie, relacionada ã unidade de vo lume (ou de peso) clo nta



I

:18-, j

/ 'terj.al consid.eïado, é chamado de "superfÍcie interna unit,ãria" e/,/ constitui um critério de alterabilidader pêTâ rochas com permeabi
lidade &gt; 0,f mdy.

L2. West, T.R. e outros (50 ), propõem procerii-mentos incl-uin
do análises petrográficas macrosc{picas e microscópicas, ensaio -
de abrasão Los Angeles seco e úmido, congelanento e degelo. Estes
ensaj.os são combí nad.os conforme a natuïeza petrogrãfica e relacio
nad.os a um Índice de alteração, flxado pelos autores o oue r¡aria
de 0 a 10.

13. Aires-BarrÕs, L.A. (1-2) , estabelece o chamado índice de
qual-idade micropetrográfico, que é determinado a part.ir de rìnìa
relação entre minerais sãos e mÍnerais alteïados e relacj.onadc a
grandezas ¡necâr,icas como o módulo de elasticídade e a tencáo mâxi
ma de ruptura.

14. Lockart, J.H. e MarchettÍ, C.F. (in24) propõem um Índice
de degradação, para emprego de agregados de quaiidade inferior em
rodovias. O Índice de degradação é a soma dos deslocamentos na
curva granulométrica, ap6s compaclação, com um compactador girat-ó
rio. O material aceitável para base deve possuir T.D&amp;lt;7?.

15. Para Farran J. et al- ( 16 ) , o primeiro parâmei:ro deter:mi
nante a Levar em consideração é' a pe r:me abi-.r-i dade da rocha e não

. a superfÍcie interna que intervem somente ern segunclo lugar. Em
função de sua a1Èerabilidade, classificaram as rcchas em duas
grandes categorí as :

a. Rochas muito compactas ond.e a circutação de ág'.ra é impos-
sÍve1. Granitos desla categoria, quaisquer que sejam a sua superfÍ
cie interna e s'ra alterabilidade, São praric¿rmente inal-terãvei:.,

b. Rochas menos compactas, no interior das quais as circula-
ções de água são impossÍveís. Para estas, a alterabilictade se re-
vèJ-a então proporcionat à superfÍcÍe interna r-initária.

A alt.er¿,J:i lidade para estes autores, é definida pela al+,era-
bilidade espêcÍfíca que é a relação entre a poicenL.agem de argilo
m:i.nerais expansivos e a velocidade de alterção (% perda em peso /
t,empo)

16. StruiLtou, R. (44 ) propõe o mêtodo de inersão de fragnen
tos de rocha de 10-20 mm em água oxigenada a 110 volumes, para



I
l

I
I
t

'caracÈerizar a s ensil:lli, clade de uma rocha à clesagregação. A por -
centagem que passe na peneira cle 8 mm, após ensaio, constitul- o
c¡itörio de previsão que se ut*lizará para comparar o material es
tudado com outrcs maÈeriais empregados em obras equívalentes.

17. Wej.nerl'-, !1.H. ( 49 ) 'estabel-e'ce um f ator climático (N) , -
que repr.esenta a e"ypressão numérica das condições cl-imáticas de
uma dêterminada är'ea. Este valor 6 obtirlc rel-acionando- se a evapo
transpiração do mes de maior pluviosidade com a precipit,ação -
añual. Este f atcr: climãtico é posteriormente ¡:elacionado ã porcen
tagem de ÍLinerais secundári-os, cbtendo-se uma iinha que separa as
rochas sãs rlas ro.chas .xl-tera.las , E,era efeiÈo cle aprovação d.e mate
riais para finaLÍrladcs rr..rdoviár:i. as "

' l-8. Hamrol, M" (22 ) , sugere o processo da saturação de amos
tras de rochas em água como uma indicaçäo de alteração. Estabele-
ce dois parâmeÈros: i, e iar.

1- = afteração eicluindo fraturamento de qualquer natureza

1.- = ¿.iteraçâo consistindo exclusivamente d.e fraturamento.LI

o valor numérico cle i- é a ? de água absorvida pela rocha emT
um ensaio de absorção, dividida peJ.o ser.r peso seco:

i_ = P2 - Pt P., = peso seco-I . l-uo
Pl_ pZ = peso saturado

o valor numérico iII é dädo pela exo::essãò:

itt = (úx + uy + oz) 100 ond.e ox, q,y e dz representam as di-
me¡¡sões l-i.neares das aberturas de diacl-ases ao longo de 3 eixos -
ortogonais, pela unidade oe comprlmento. Represenr-a grosso modo,
o Índice de vazios.

. Dividindo-se a mudança dos parâmetros iï e i pel&lt;..r interva-
10 de tempo considerado, obtem-se a alterâbÍlidade das rochas.

19. Recentemente Farjallat, ,J.E.S. (14 ) , prol:õe urn a expres-
s&lt;rD matematica pe-a exprimir e. alteTabilídade de Uma rocha, dentr-.,)

_19_
l
l

I

l



11
r,
1:

. -20-

'de um.intervalo d.e tempo.Àt, representando este, o intervaLo en
tre dois estágios de alteração natural ou experlmental:

200 - F.'(^r) * 200-r
o.nde !

I = val-or Los Angeles no .Lempo inicial do intervalo Àt, mäis
? desagregada aÈé então

F = valor l-,os Angeles no tempo finai. d.o int,ervalo, maÍs Z
desagregacla até então.

O valor 200 è utilizado como limite para o qual tende f e F.
O coeficlente de al-terablLidade K pode variar no interval-o O a L,
Quanto maior o seu vaIor, maior é a alterabill&lt;iade da rocha.



-2L.

IIÏ. - METODOLOGT.q EIFREGADA
IIf.1 - Amostragem e métodos

Tendo em vista as clificul-dades na obtenção de
grandes volumes cle amost.ras necessãrías para o desenvolvi
mento de uma pesquisa destâ natureza, procurou-se estudar
tipos litológicos caracterÍsticos levand.o em conta sua dzs

' ponibilídade em quantidades adequadas, bem como o interes
se lmedlato exísterrte sobre o conhecimento d.e suas pro
priëdacles tecnológicas, para seu aproveitamento co¡no forr-
tes naturais dq materiais clè construção. Assim, escolheu-
se ôrnostras caracterÍsticas entre as roehas Ígneas, meta-
mórflcas e sed.imentar:es de pedreiräs em franca explora.ção
ou de locais de implantação de obras de grande po:,te.

.A.s amDs tr:as estudadas cons ti tuí ralì1-s e de:

.A) Fragmentos d.e rocha de dimensões vari ancio de
blocos de dêci¡nos d.e metros cúbicos a alguns centímctros

' cúbicos, provenientes de britagens primãri-as nos locais,
de ori gem,

B) Tes teriunhos de rocha Ce l-ocais onrfe se eô tudem
ou se constroern obras civis, obtidas a parèir de sond.¿r
gens rotati.vas de diversor5 dj_ ârnetros , con co joa d.e d.ia¡¡,an
te.

C) Britas constitìrÍ.las d: civersas granulometrias
obtidas na saida de britado;es pril.rárics ou de sj-l.os .ie

. pedreiras.

Estes materíais após a recepção, foram separad.os
a partÍr de 

,uma observação mac".oscópíca grosseÍra, confor
me as suas caracterÍsÈicas petrográficas, em uniclades Ii-
toJ-ógicas diferentes para efeito de ensaio. As a.mos lras -
enviad.as, cons J, cìe ra.d.as macros cclpi camente lronog3nea.s, f9
ram diretamente l-evaclas pat:a preparação de corpos de pro-
va, infelizmente sem quarteat¡ento, deviclo ã quantídade -
restïita de materiais disponÍveis em relação ao voLume de

. ensaios. Para ccntornar esjte Ìnconvenicnte, o np de e-n
saios executados foi cluplj-cac1o etn rellção ao n9 de ens ajl-s



prescrito pelos mêtodcs seguidos. As dispersões observa -
das foram perfeitamente .tolerãveis (abaixo de 108) .

Os mat.eriais recebidos sob a forma de blocos de
pedra otr f-estemunhos de sondagem, permitiram obter corpos
de prova prismátfcos de 5 x 5'x I0 cm, cúbicos de
2r5 x 2,5 x 2r5 cm e cil.lnd::icos, para os ensaios de com
pressão simples axtal , impacto com o aparelho de impacto
da ÀSTM e com o esclerômetro Schnidt. Essas se:ragens fo
ram efetuaclas em máquina d,e corte de pedra com discos de
carborundur^m, que fb::a¡n s tìfi ci entemenÈe eficientes para
não caus ar:en a ruptu.ra nen o fj.ssurâmenLo dos corpos dé
prdva. Os bLocos de pedra perrnítl-r'am, tambëm, a obtenção
de cr',r? os de prcva cilíndricos de diversas d.j_mei:sões, com
o emprlego de uma perfuratriz de laboratório, da Acker
Drill Co. , Inc.

Fat:a os demais ensalos, que üjeciueì: em pedra brita-
d.a, as graduações de errsaio foram o!..¡t,idas por britagem ma
nuaL das amos tras recehridas.

Todas as rochas foran srbmetidas a uma carecteri-
zação tecrrológi.ca inicí¿.1 que compreendcu os seguintes en
saios e métcdos adotados 1 39 ) :

A) Parâmet-ros oe der.,sidacle ¡ nass a especÍf ica apa-
rente, absorção d'água e porosiclade aparente.

- MéÈodo de ensaio IpT M-.47.
P) Resistê¡rcia ao impacto Treton
- ¡tétodo de ensaío IpT ¡{..52.
C) Resistância ao esmagamento

- Método de ènsaic IpT M-53
D) Resistêncj-a à compressão simples axial
- Método dc ensaio IpT M-50
E) Resis bência ä abrasão Los Angeles

- ¡rã.todo dèr ¿¡¡s uio ABNT M-170

Fàra os ens.rios com o esci-erômetro Schmidt, o apg



_23_

reLho de impacto ÀSTM D3-18 e o aparêLho de desgaste a
únr-ido, foram efetuaclas uma sãri.e de ensaios , com grande rzo
lume de amost,ras, para que os dados de reprodutibi lidade
do equipamento e dimens i. onamen to d.e amostras tenliam vali-
dade estatÍstica, bem como suas possfveis correlações,com
as demais proprj-edades, obtidas nos ensaios acima citados
Os resultados alcançados permi.tiram a eJ-aboração de uma
proposta de mêtodo para os ensaios de desgaste a úmido e
ensaio com o esclerômetro Schmidt, bem como um método mo-
dificaclo para o ensaio com o aparelho de lmpacto D3-lB.
III.2 - Procedencias e tipos de amost.ras

Pa::a faciliÈa): a identíficação durante o and4men-
to dos estudos, as amostras foram slmpLesmente j.ndícadas
pela sua designação petrogrâfica e local de origem. A
descrição petrcgråfica de Lalhada, efetuada pela Seção de
Petrografia do Instituto de Pesquisas Tecnol-ógicas, encon
tra-se no Apêndi ce A des te trab a"r-ho .

As anos tìras estudadas foranr as seguintes:
A¡4OSTRA N? 1

Basalto uA" d.a 'Barragem de Capivara, provenient.e
de ped::eira da margem direiÈa, Rio Pal:anapatrema. Ä, alnos -
Èra 6 ccnstituída cle blocos de basalÈo compacto, de tex-
tura afal:Íticå e cor cinza-mêdio esver.dead.o, do derrane I
(1 4-15 ), do local- da barragcm

À\lc S,TRÀ N? 2

Basal-to Barraien de Capirrara, proveniente
do loca1 da ,escavação do vertedouro cla barragemrno Rio pa
ranapanema. .4, amostra é constituiCa de blocos de basatto
ves Í culo- ami gda loidal , càracterÍstica de topo e base do
de r.r: ame II (. t¿ ), do locaJ. c1a barragem,

.A¡,IOSTRA Nç 3.

Basal-f-o Barrage-m Ce Capivara, provenÍente
do local da escavação do vert,edouro da barragem, nrt lìio
ParanePanema. À arostra ,ã cons!ittrirla de blocos e t(:l tenr-ì



I
l'

-24-

nhos de sonrlagens rotativas, de basaLto mi croa¡rli gdaloi dal
com amlgdalas preenchÍdas por rniner.ais argilcsos esverdea
dos a amarelados, do derrame Il (14-15), do local da bar-
ragem.

A-},IOSTRÀ N9 4

Bagal.to d-e Salto OsóL-.io, provenlente da pedreira
da barrage:n de SaLto Osórío, Río Tguëtçur Est.ado do para -
ná. A amostra ó constitufda de blocos de basalto vesicu -
loamigdaloidal, com anrf gdalas preenchidas por minerais ar
gilosos çsverd.eados, cÍnartzo e zeólitas, de textura a.f anÍ
ti.ca e cc; cinza acastanhad.o

AMOSTR.å Nç 5

DasaLto de Clímpfa, provenient.e da Pedreira ,fazi-
da, em exploração, no MunÍcipio de Ollmpia, Estad.o de São
Paulo. A arnostLa é constitufda de hloc&lt;.rs e ped:a brítada
de basaito compacto, de te&gt;.tura afanitica e cor cinza es-
ve:deado.

A}4OS TRA .\ç ó
Basal-tD da Serr'a de Br&lt;¡tas, proven_iente do uma pc

drei:a em exploração, entre os triunicÍpios de D?is Córre -
gos. e Guardpuã, nJ Fstado de São Paul-o. A amoslra é cons-
tituÍda de bloios e pedra britada de basalto compacto, de
te.atuJa afanícíca e cor c:-nza escuro a preto,

.1M¡S '.C RÀ N 9 7
Basalto da flha SolÈeira, proveniente da pedreira

B, da margenr esqqercl.a do RÍo Pa::anã., nas proximidades da
b arragern de riha Soltêj-ra. A anòstra é constituída de
blocos e tes teûìunhos de sond.agens rîo¿ativas ,l.e basalto
cornpactor..de textura afanÍtica e cor cinza escuro.

.\MOS TRA N-? 8

Diabásjio Canpinas, proveniente da pedreira pedra-
brasil, em e&gt;&lt;ploracão, no km 97 da vÍa Anhanguera, Municí
pio de Canpinas. A amostra ê constÍtuída de bl_ocos de diq
bãsio, de textura afaníLi ca {ina, de cor cinza escuro.



l

I
-?R-

AMOS TRA N9 9

Quartzi'to ,JequiÈaÍ, do locaf da barragem do Rio
JequitaÍ, Município de Jequitaí; Est,ado d.e Mír¡as cerais.
A amostra õ constiÈuida dè te.stemurrhos de Éondagens rota-
tlvas de quarL,zito maciço silicificado, de cor cinza c1a-
ro,

AMOSTPA N9 10

Calcário do Rio Grar¡d.e do Sut, proveniente de uma
pêdreil:a no Es tado do Rio (.irand.e do Su j. . A ämos tra 6 çons
tituícla cle blocos de calcário de textura cristaLina, de -
cor cir\z a claro.

.AMOS TR.A N9 11

Calcã¡io ApiaÍ, proveniente de uma pedreira no
MulÌcÍpic'' de .Fçi aÍ ,. no Est,ad.o de S ão P aulo . A amoe ¿ra é
constit,ulda de blocos de calcário de texLura crista.lina ,
de cor cinza clarc.

AMOS TRA N?S 12 E 13

Granito Ar,hanSuera, (São e Al-tcrado) , proveniente
¿la Pedreira AnhengLtera, em exploração, no km 22&amp;lt;la Via
.¿\nhanguer¿¡, Cajama-r, Its,tado de São PauLo. As amostras sãO
constituidas de blocos de giarrit.o gnáissÍco são e levemen
te ¿lÈerado, de textrtra por vezes oríentada, de .cores cin
za cl¡rc e amarelado.

AMOS TR.A }.I9 i 4

Chernockito Ubatub a,
Perequê-Mirim, no tvtun:J- cÍpio
l-o. A amostra.6 cons ti tuÍ d.a
textura grossa, de cor cinza

provenientê rla Pedreira clo
de Ubatuba, E3tado de São Pau
de blocos de charnocirlÈo, de

es ve rde ado .

AMOS T'FA N9 15

Piroxenito lliquelândia, proveniente de um aflora-
mento no maciço de Canabrava, MunicÍpio de Níquelãndia,Bs
tado de Goiás. A amostra é constiLuicla de blocos cìe piro-
xeni to , de textura né c',i a , de cor verd.e a¡n.are lado .



. -26-

AMOS TRA N9 16

Granito Sacos, proveníent.e da pedreira da barra
gem de Sacos, no Rio Formoso, Estado da Bahia. À. amostra
é constituÍda de tes temunhos de sondagens rotatj.vas de
granilo, de texÈura média, de cor rósea.

A},IOS TR.A" N9 1 7

I.{ignati to Jaborandl- , proveniente da pedrei ra da
barragem de Jaborandi, no Rio Formoso, Estado da Bahia,
A amostra 6 constitulda de testemunhos de èondagens. rota-
tivas. de migmatito de texL.ura fina a média, de cor cinza
rõseo.

AMOS TRÃ N9 18

Arenlto Bauruf provenienÈe de um corte de estrada
na J"igação ferroviãria Bauru - carças, no Es E.ado de São
Paulo. A amostra é constit,uida de blocos de arenito calcÍ
fero maci.ço, de cor a.verme th ado claro,
ïïI.3 - Aparelhagem

Para o desenvolvimento desta pesquisa, foram ne -
cessários os seguíntes equ.lpamentos 3

A) Britador de rnandibulas com abertura núnina de
2,54 cm da f'ábrica de. Aços paulista S.A.

B) Aparelho de extraçãc de éorpos de prova da
Acker Drill Co. , Inc., com jogo de coloas diamantarlas de
di. versos diâmetros,

C) Serra para coÌte de rochas com discos de carbo
rurrdum.

D) Máquina Los ¿\ngeles conforme AASHO T96-56.

E) Mãguina Treton&amp;lt;lo padrão DER: p8l-52T.

F) Prensa emèler de 200 toneladas para os ensaj.os
de resistência ao esmagernento e compressão simp.les axÍal.

G) Máquina de impacto para corpos de prova molda-
d.os, constl:uido pela Divisão de Mecânica, do Instituto de.

, ilíì
:j:Ì*j

l

I

l
i

I



*-*l-

I

I
-27-

Pesqul,sas Tecnológlcas, conforme ASTM D-3-18

H! Esclerômetro Sclunidt. mqdeLo RM-71-O da So11
test fllc.

I) AparêLho de desgaste a ú¡rj_do . des envolvi do pelo
Imp eri a.L College de londres e fabricado nas ofJ.cinas da
Djvisão de MecÂnica do Tnstj.tutc de pesquÍsas Tecnológi -
cas ¿ a partir dos dados consta-ntes no trabalho de
¡rankLin (17- 18 ).

.Tl Micr'oecópio petrogrãfico ortt,olux da Leitz
I¡Ietzlar.

K) Estufa ventilada dâ ¡.ÀNEM, modelo 315/5 com
ternostato corn capacidade de manter umâ temperatura cons-
tante de-105-1.10oC.

L) Conjunto e:;tratoï Scxh1et, com manta aquecedora
e regulador de volt.agen.

Jvjl Calculadora 98J-0 a ¡¡f, aa lle\^r1et - packard.f com
capacidaCe para 500 steps (passos de progra¡ra) e 5l regÌ1
tros.Fara armãzenamen+-o Ce dados os quais pod.em ser exten
didos para 2036 steps e 11I registros através da extensãl
cle memóri¿ (plaqueta colocaoa no ir.lcïior d.o aparetho) . -
Apfese.nLa ainrla uma irnpressora (termo-sensivel) e leitora
de cartões magnéÈicos, ambos cclocadcs no interior do apa
reiho, Consla de blocos enc:j_xáveis nas suas tampâs supe-
iiores (,,r bJ-ocO estatÍsti co permi.te calcula:: os parime
t::os estatÍsticos e efet.uar a arrálíse de regressão) .

-t
l



i,
-2 8-

'\
ENSATOS FiSrçOS ESTUD.ADOS

fV.t - AvalÍação da resístência de rochas pelo emprego do
escLerômetro S chmi út.

O esclerômet.ro Schmidt é.um insi:rumento de caJnpo em.
pregado normâ.J.rnente na determinação da resist.ência à compre
são de concretos (27-28 ). Uma grande exþeriênciê. foi u.u*.-
lada por duas décadas existindo ainda discussões a respelto
de seu ellprego" Um recente apanhado da opinião Ínternacio -
nal (28 ) est,abeleceu:que o esclerômetro fornece somente uma
indicaçäo grosseira da qualj.dade J.o conc.reto mas tern sido
contudo, de g.ranc1e. util-id.âde nest.a avaliaçã-o.

O j-ns,Lrumento consiste bdsícântente de um pistão com
rnola que é projet,ado contra uma pequèna bigorna que está em
contato com a supe!-ff cie da anos tr:e ensaiada. O pist.ão ao
¡licocheÈear após bater nesLa bigorna, ê travada por r¡:n bo -
t.äo, e a altura de retôr¡:o é indicada sobre uma escala gra-
duada subdividida em intervalos iguais de O a 100, que ê de
nomiRado de Índice esclerométrico. dure¿¿ esclerométrica ou
valor de retorno S chmi&amp;lt;it.

e ação Cestes inst.tumentos tent sid.o consiclerada como
u-'na boa si¡rulaçãa da aç ã.o d.e ferra¡nentas de perfuração a
pe¡cussão servindo, portanto, como inóicedoïas da pe rf urab.i_
iidade de roehas ( 5I ),

.ê1guils a'.1{--ores c.;mo Vi\ite 151) e lreere (12), correJ-e
cionaram cÒm certo sucesso, o:, resultados obtido= 

"o* e=t.Iinstrument,os aos va,t-ol:es cle resistê¡rci: à compressão, nócÌu-
1o de elasticidade e coef,íctenle de poisson, obtendo coefi-
cientes de correlaçã-o .la ordem de C,7 a 0,9..O segundo au -
tor ac-i.ma citado, elaborou um áÌ¡aco a.partir dos resultados
de 28 rochas difer:entes, que permite estj-nar a resistência
à com¡:ressão e módul-o de elastfcidade de uma ïocha,. conheci
dos os val0res do Índice esile¡cmé+_¡ico e massa.espec_ifl_ca
aÞêyentc, coni no ¡nÍnimo 25? de cerLezat o que constitui uma
razoåveI estimativa, dada as caracterÍsticas de heteroge -
neídade de6tes ¡nateri ais

Como vemos, a aplicabilidade deste instrunento em



-?o-
''

rochas, foi praticamente coÍFrovada por estes autores. Além
dissor trata-se de um ensafo bastante simp1es,, não dest::utí
voi råpido, de boa reprodutividade e razoável precisão ( da
ordem de no máximo 15?) .

Em nossos estudos procuramos testar esta aplicabili-
dade atrav6s da'execução de diversos e¡isaios, que nos permi
tissem obter as variáveis de ensaio, afim de elaborar um mé
t.odo para emprego deste instrumento em ensaios rotineiros.
Um outro objctivo é c da verificação da validacle do Índice
escl-erométrico como parãmetrp. dc esfado de alteração.

O instrumento emFregado foi o esclerõmetro Schmidt,
modeLo RM-710 dä Sotltest, fnc., com energia de percussão -.
de 0,225 kgm, cuja clescrição detalhada encontra-se no Apên-
di ce B deste tral:a1ho.

As variáveis de ensaio investigadas foram: dimensões
do corpo de prova, tipo de suporte, ng d.e l-eiturasr prêci -
são, sistema de ensaio e correlações com d.iversas proprieda
des tecnolôgicas.

O estudo da -¡alidade do ÍndÍce escLerométricc como
p átã'ne tro do estâdo de alteração foi ef et,uado em la.borató *
rio, corn a realização de ensaios em corpos de prova de dife
rentes rochas, submetidos ã alteração por lixivia.ção conti
nua em extrat-or èoxhlet e, no campo, com a realização de
lelturas sistemáticas mensais, nas paredes da escavação da
tomada d'âgua da barragem cle Capivara

Apresentamos a seguir, os procedimentos ad.otacl.os e
os resultados obtidos por partes:

À) Estudo das variáveís de ensaios
Através'de seirragem e com o auxÍlio da perfuraÈriz -

de laboratório, foram p:îeparados corpos de prova de d.Ívers.$
dimensões, de diferentes rochas.

Para encontrarmos a dimensão mais adequada para o-
corpo cle prova/ foram efetuadas 30 Leituras para cada 2 cor
pos de prova de dimensões variand&lt;; de 2 cm a I cm de espes-
sura e diâmetro constante 7,05 cm. As leituras foram toma -
das nas faces t::ansversais, Os resultados obtidos indicaram



-30-

que para espessuras maioxes do que 7 cm não hã lnt,erferên -
cia do tipo de suporte do corpo ile prorz¿ para ensaio. As
dispersões dos resu.lta&lt;los sofreram uma queda sensíve1, com
o aumento da espessura c1o corpo de prorra (o coeficiente de
variaçao caiu de 37? a 198)

Chefdevitl-e ( B) utilizanclo o escferômetro Schmidt -
em concretos, verÍfj-cou a existência de uma irrfIuêncía con-
sider'âvet do subst,rato de apoio clos corpos d.e prove, sobre
os resultados obtidos. Est,e fato foi comp::ovado em nossos -
ensaios, efetuando-se 30 medidas. em corpos de prova apoi a -
dos sobre o suporte da Soiltest (gue acomF, arha o Ínst.runìen-
to) , e s'rbre apoios diferenLes construÍdos em nossas ofici -
nas (apolo de ferro fundido e apoio de nradeira) , A ccrr,tpal:a-
ção entre as dispersões obtidas demonst.rÒu que cs ensaios
sobre o apoio Soiltest apresenÈam um menor coeficiente do
\tariação, da ordem de 5?.

repetidos obti.los sob qualquer conjunto defj.nido Ce conii -
ções, é gereLmente expresso como um érro relativo. Um aumen
to na precisão ím¡:lica em um decréscimo no seu valor 'ntir:,.! ri
co absoluto. Para a det.ermi-naçã.o rla pi:ecì-são de ensaio cle
um conjunto Ce resuLtados obtidos ccrÌL o êsc-.lerðlnetro ,ì,:.-.r--.;l!
f cram efetuadas 30 meCidas em corpos Ce p cor, a prl-:.:ã,;:.-c-,:i -
de diferentes rochas, nes faces transversais, distangiadas
de 10 cm. o maior erro relativo cla môdÍa oþtido foi d.e 0,7,
que corresponde a um coeficiente de variação de 148 e cles
vío padrão de 4,2, Para efei t.o de diniensional:rent-o de amos -
Èras ou seja, o ng mfnÍmo de ensaios necessári-os para se
atlngir 95ã de, confiança nos resuitados, foi ccnsíderacla es
ta dispersão máxima pois, os denais etìsaios deverão nrorru :
velmentc caír dentro desta fa.ixa.

f,Linrinando-se a dispersão devido ao equiparnento, oLr-
Èida com a execução de .30 ensaios êm corpos cie prova teori-
camente isot-rópicos (gesso, caJ.da de cimento, viclro) , da
dispersão acima obtida, calculou*se que são necessários no
mÍnimo 5 leituras individuaisf para se obt.er uma boa rnêdj- a
representativa de um determínado ensaio, com unÌ erro l:e l_ai:i



vo inferior a 158 no valor da média.
Às observações reveLaram que, poderão ocorrer 2 valo-

res Co Índice escl-erom6trico possÍvej-s de serem obtidos pa-
ra uma deÈerminada rocha, um valor inferior ou inlcial e
um valor superior ou máximo quando efetuamos diversos en
saios em um ponto. o val-or inferior é o primeiro a ser ohti
do em um ponto de ensaio. A repetição de ensaios sobre este
mesmo ponto mostrou frequentemente valores crescentes até
que um máximo foi obtidc. Este aumento de val-ores ind.icar:ia
um end.urecimento superficial. do corpo de prova. Este asFec-
to não é apresentado devldo å insuficiencia dos dados que
dispomos e de.¡erã ser investigado oportunament.e. Constitui-
rá eventualmente, em um novo sÍsterna de medida dos Ír:diceb
es cl"eromé tri cos .

obtidas as variáveis de ensaio, proced.eu-se.ã deter-
rninação do Índice escleïométríco de oiversas rochas, cujoË
resultados estão apresentados na tabela 1 .

B) Änálise dos resul tados
. .Estes resuftadcs forarn anafisados atravês Co meltodo

de regressão pel-os mÍnímos quarirdcs, para deÈermirraçãc de re
1ações porventura existentes entre fndice esclerométrico e
outras propriedades tecnológicas. As equaçöes de correJ-açãc
encontradas, considerando-se sempre o Índice esclelomêtrico
cono variãveI independente, encont:.:ar,ì-s e na tabela 2.

A seguinte codificação fol esi:abelecída para as eqüa
ções de reg::ess ão:

IE - Indice Es cl-erométrl co
y - Massa EspecÍf1ca Aparente
A - Absorção d'ãgua
PA - Porosi clade Àparente

ALA - Äbrasão Los Angefes
E - Esmagðmentc
IT - Impacto Treton

CSA - Compressão Simples Axial

Foram calculadas para cada equaçã&lt;¡ de correlação, os



l
l

/

-32-

respectivos coeficientes de corre.lação e erros padrão de es
timatlva. O coeficiente de. correlação fornece -úma tndicação
da correlação relativa e.tre va::iáveis e o erlro padrão de
estimat.ì.va cclrstitui uma medida da variãncia em torno da
llnha rle regressão. Maiores detälhès sobre o frrocedinento -
estatfstico ¿rdotadÕ, er.contraF.-se no Apên&lt;lice C.

Os valores dos Índices escLerom6lricos em relação ãs
propriedades tecnológicas, for:am colocadas em gráficos e et
conLram-se nas figs. I e 2, onCe foram t,raçadas a linha cìe
regressão conì os respectivos limÌtes obtjdos i:elos erros pa
drão dos va.lores esti¡nacios. .Escolheu-se a relação linear pe
1a nta:or facii.j,dacle de interpretação e pela proximidade dos
val-ores dos coefícientes d.e correJ.açã.o das vãrias relações.

Os resultados da análise de regressão in.ìicam que
existem poucas correlações eiltre o Índ.ice esclerométrico e
as propriedades teclrol-ógicas. Existe u¡ri a correlação signif,Í
cante ent,re o Índice es cl-erotnétri co e os vaLores da ahrasão
Ï,os Angeles e os da Compressão Si:nples Axial, Esta rjltima -
correlação é signifícaiivamente mcl-bolad.a guando nrtrLtiplic_è
nos o valor do Índj-ce es cl-eromét::i có com d massa espccÍfÍ.-,-,
aparente, o que conco:da conì os resultados obtidos pcr
Deere (l-2).

C) Pa¡âmetro do estado de alteração
A aplicâbilidade do ensaio com o escle¡ômetro SchmíCb

coi-no mediCa do estaCo de al-teração de rochas, foi estuclada
da seguir-Èe manei ra !

1. Laboratório
Foràm prepar¡.dos iniciâlmente 4 co.rpos de prova pris

mâtj.cos de 5 x 5 x L0 cm de cac1a rocha estudada, sendo que
ein 2 de les foram ef etuaCas l-0 me&lt;fiðas em l-0 pouLos de una
face, e 10 a 20 medÍdas repetidas em diversos pont.os das o.e
mais f aces . Obtívemos essim, un¡a m31dí a dos l_0 pontos i ri
ciais e uma oulra média (geral_menùe mais elevada) , resultan
te das medídas re¡:eÈidas em cada pcnto. A seguir, os 2 col:-
pos de prova res tåntes , fore.m suÌ¡meLidos a 30 ciclos cle l!
xiviação cor:tÍnua no exLretoï Scxhl-et e poste rj.or secagen -



_33*
.:

em estufa a lOO-l-I0oC. o materÍal seco, após alteração, foi
submetido ao mesmo procedimento com o esclerômet.ro Schniclt;
obtendò-se da mesma maneira, 2 médias dtferentes nenores pa
ra cada caso descríto aci¡na"

2. Campo
Os ensaios com o esclerômetro Schmidt no campo, fo-

ram efetuados pela Seção de Geologie Aplicada do Instituto
de Pesquisas Tecnológicas, nas paredes da escavação da toma
da cttágua e tul:ulação, cla barragem de Capivara. O procedi -
mento adctado f&lt;¡i o seguinte:

Inicialmente foram es;coLhidas áreas de 1 m2 em diver
sas paredes co!Ìstituidas de basal-tos do tipo "C" e ',e,,, on
de foram locados 25 pont,os em cada área. A seguir, foram
executados mensalmente, 5 ensaios em cada ponto, perfazendo
um total de 125 pontos por årea, pâra se ter uma média do -
Índice esclerométrico pará cada área. As observações indica-
ram gue ocorreu uma quêda nas médÍa.s ob Lidas, de aproxinada
mente lei ao mês, a.1-iada ã visÍveJ- alteração superficÍal das
p.are.des

Como vemosf ocorre. urná queda sistemática tanto no
ce:npo como em laboratório, clo valor do Índice escleronétri-
co, quândo as rochas são submetidas à aLteraçâo. Este fato
indica que o ensaio com o esclerômetro Schmidt poderâ cons-
tituir-se em um método prornissor para a obtencão de um parâ
rêtro do eãtado de altei:ação. Entxetanto, súnenee ap6s a
paCronização de um sistema rnais adequa&lt;lo de medicla, ê qìie
poder-se-á upii... este Índice em caractêrizações tecnológi
cas rotineiras. Para tal , elaborou-se um m6todo que pocìerã
compärar os result-ados destes procedimentos (a¡:êndice B) ,

D) Conclus ões
As conclusões prelinr-i.nares para enprego do es clerôine

tro Schmidt en rochas r poclem se.r resumid.as da seguintè ma -
nei ra :

l-. A rep rodut ibi l-i dade de Leituras em ur¡ esclerôrne -
tro e eilb.re escierômetros (cornparando-se com os result.ados
de outros autores ) , é mr.rito boa"



_34_
,.']

'I

2. Disçrepâncias .nas esÈj.mativas de resistência a
compressão e abrasão l.od A¡ge1es são J.gualinente da ordem cle
30 E.

3. P&lt;¡derá const.ituir-se em excelence ensaio para me*
dida do estacio cle alteração de rochas dad.a as suas caracte-
rísticas cle rarpi&lt;\e2, f acili&lt;lacle c1e execução, baixo cusÈo, -
boa precisão e reproclutibi tídôde.

E) Re cclner:daç ões
As seguintes recomendações são sugeridas para compl-e

tar ês te es tudo :

1" Todas as anál-ises e concj.usões foran praticamente
baseades em resuLtados cle ensa.ios de laboratório. É essen -
cj.aI qrre o valor rleste Índice se j a substancia¡fo através cle
nìaior quantidade de ensaios Ce faboratôl:io e de campo, em
uma grande va.riedade de rochas.

2. Enquanto não for comprovarlo um sis tema rnais ade -
quadc de rneJida, a aplicabii.icl¿.de cl: aparelho é restringi -
oa.

3. Resr:ltados de alguns poucos ens aios , e.lidencli a.r arrr
que as con&lt;Iições superflciaJ-s (seca ou úrûda) | tem uÍ'.a ig
fluência sÍgnificativa no resultado dos ensai¡s, como ocoï*
re nos ensaíns de. compressão simptes axial (seco e saturado).
Dever:ão sier obti dos r¡alores de Índices esòLeror¡6tricos para
am,)s tras se cas e s aturädas .

4. Estudo de correl;ções do Í¡:dice esclero¡nótrico
com o módul-o d3 eLasticidaoe e coeficiente oe poisson pe.ra
roch as

F) Observações

Alguns aspectos, importantes para uma ;:adroni zaçáo -
do ensalo, surgíram Cu::arrte a execução clestes ensaios e ne-
recem rc gi s t3:o , a sabei:

1. Os ensaÍos deverão Ger executaCos sempre perpendi
cularmente à superfÍcie rje cnsaic



^''t

_35-

.2. O esclerômetro cleve ser calibrado frequentemente,
ou com o emprego da bigorna que pode acompanhar o instrumen
to ou por comparação com um êsclerômetro ajustado ou, .com
quaLque-r objeto de superfÍiie dura, de valor esclerométrico
prevlamente determinado.

3. A supeïfÍcie Ce impacto do instrumento cleverá ser:
previamente unifor¡n-izada (polimento com carborundum, p.ex:)
e limp a.

4. o ponÈo de impacto deverã ser manÈido pelÕ menos
a 2 cm da extr€midêde d.o cor:po de prova. Às extremj-dades
seÍFre fornecem lei turéis lnrleriores.

5. Nos ensaios em laboraEðrio, deve-se usar serùpre o
mesmo suporte de apoio, caso não se disponha de corpos cte
pro.,¡a com espessuras maiores do que 8 cm.

6. Os corpos de prova para ensaio em laboratório de
vem estar bem acab ad.as e sem Èrincas

7 . Ens aios em corpos de p::ova d.e uma determin ad.a re
eh,a, r.clewent ser,ìpre levar em cLmta a suâ estrutura. :-m ulna
rocha xis hosa por exenlplo, cleve-se efeluar ensaios par:al-ela
e gerpendi cu Iarnente a ei;ta feição.

8. Os corpos c1e prova devem ser con\¡e:ìi ell i:e:.i-.311 t3 f L
xados, para evitai qrralquer deslocamenÈo durante o impacto"

9. O esclerôrnetro Schmidt para conJreto possui ui¡a
energia r1e impacto elevada fraturando os corpos de r:rrrva de
roohas, A energia de impacto do escl-erômeÈro utilizado pÕr
Deere e Mil-ler e de 0,075 kgm.
ll.V.2 - nesistência ao impacto de corpos de prova regulares

O ensaio de Ímpacto descrito no nétodo ÂsTM D3-18, -
conÊtitui um ensaÍÕ fÍsico bastante símpl-eso desenvolvido -
para fornecer uma medicia quantít.ìtiva do ccmportanìen Lo da
rócha ao ímpacto. O valor obtido será i-mportante nos casÕs
onde a rocha 6 submetída a impactos repentidos, seja como -
material soltc, seje com ligantes. Os principais cämpos cìe
aplicação cons t.ituem, IlorLanLo, a escofha d.e materiais i:o -



-36-

chosos para pavj-mênÈos de rûdo\rias e pistas de aeroportos e
lastrcs para vias fér¡eas, Em concret.os, o ensaio é restri-
to pois a apj-icação da carga instantânea 6 puirtlfoime, for-
necend.o sonLente uma ídéia quaiitativa do ccmportamento de
ro ch as

A resistência a.o impacto de rochas é ínfluenciada
primarianrente, pelas suas caracterÍsticas petrográficas
(g-:e ) ¡ Íúnef,aLogia e textuïa. Em rochas Ígneas e meta¡nórfi
cas não xistosas, os grãos cristalinos estão, em gei.a1 , fc_r
tement-e inter-ligados constituindo u¡na te&gt;(tura densa ocasio_
nando elevadas resistências ao imp,acto.por or:tro 1aclo¡ em
rochas sedimentares quaïtzosas, embora os grãos consti-tlrin-
tes sejaln muito duros (quartzo) , a coesäc da rocha riepende
da substância cimentante, que pode ser poucc resistente" Um
fator adicionaL, que infiuencia o comilortê.mento mecâ¡rico de
rochas c::ir,,f,alinas face a essas sol_i.citações, é c tamanho
dos grãos. ö aumento desta granulação ocasiona a dimlnuição
da superfÍcie especÍfica dos mesmos, enfraquecendo as lrga-
ções interoranulares, a1ém d.e tornar as fraquezas estrutu -
rais intragranul-a::es como ¡n-icrof TaEuramento, c.li,.,agem, p., f ¿-
nos de genúnação, etc, baétente impor-:entes.

Païa a d.eterminação Ca res.istência ac impacto Ce rc
.ciras, exis bem na litel:ê^tura cliversos proc3di.nienLos e equip¿:
mentos, sendo os mais importantes, o ensaio de impacto Tre-
ton pel-o método DER M26-52Tr o méiod&lt;, BS-gl2 e o m6todo
ASTM D3-18.

O ensaio de impacto em rochas peJ.o método Lstu D3_
18, foi desenvoLvido para medir a tenacidade Ce rochas em
corpos de prova cilíndricos. Este método foi revisto e¡.r
L96l- e continuou at.é hoje sem moCificaçõçs. Co,no se traca
de urn e¡rsaio relativarnente simllles e de fáci1 execução, e
como dispomos de poucos ¡neios conhecldamer:te precisos Fara
se mèCir ca.racterÍsticas tecnológicas de rochas, prDcuramcs
avaLiar a aplicabilídade deste método para uùr:-lização rotii
neira. Para isto, foi desenvolvido nas ofÍcinas da Seção de
MecânÍca do Instituto de pesquisas Tecnol"óqi.cas, o instru:-



l
-??-

/ *'etrto de ensalo, conforme prescrlto peJ-o mêtodo. o esquema
I

.do ins trumento é apresentado no apêndicê B.
Com o equipanento construÍdo, pr-ocurou-se esta.bele -

cer as caracterÍsticas das variáveis de ensaio: forma dos
corpos de prova e procedimento. Posteriormente foram deter-
minedos a precisão dos ensaios, ng de ensaios para 95? de

' confiabiliclade e eorrelações dos valores obtidos em diferen
tes rochas, com d.íversas propriedades tecnológicas.

O procedimento experimental e os resultados atingí '
dos., obe.cleceram a sequinte sequênciai

A) Estudo das variãveis de errsaio
Através .de britagem, serragem e con o auxllio oa

perfuratr:iz de laborat,órior foram preparados corpos&amp;lt;le pro-
va cúbicos, cilfndricos e irreguj.ares de 2,5 cm. de dimensão
linear.

Para cada forma de corpo de pr:ova epós se.cagem en es
Èufa, foram e:aecutados 50 ensaios em \rrga única rocha e eom
o mesmo procedimento, isto é, a cada queda Ce r:m peso 1:adro
nizado, acrescentou-.se I cm na altura de queda até ::'.:p ir-ira
do corpo de prova. Considerou-se a alt-Jra f:i-nal comc ¡,eclida
da resistência ao impacto, em centfmetros.

Os resultados encontrarJ.os zrpresentar:am âs seguintes
dispérsões:

corpo de prova cú:i co
" cilfndrlcc

rr " irregular

S = I,t cm
S = I,B cm
S = 4,0 cm Cv = 35*

AIém do, procedimento acima d.escrj-to, forarn investiga
dos 2 out.ros sistemas: o primeiro deies considel:ou o n? Ce
gofpes ecessários para se romper o corpo de pfova, cainclo
o peso le uma aJ-tura constante pr'é-fìxacia. Os resul-tà.dos pa
ra 30 medldas nas altuxas constantes ile 5 r 7 e 10 cm, dera.irr
coefieíentes de variação da orden de 45 a 60å. Para altures
maiores, a grande maioria das rochas ensaiadas rompeu-se
com apenas I golpe e para alturas menores do que 5 cm o
procedimento obrigou a execução de um nQ ex.rnstivo .d.e en



I
l
l

/

-38-

salos para se romper o côrpo de prova. o outro sistema de
medlda, consistiu numa modlficação do sis bema r]e altura f!
nal., conrputanrlo-se o resultado como sendo, a some das .åltu-
ras de queda do peso até a ruptura clo corpo de prova. Pa]îa
este procedimento; o coeficíentå de va¡:iação foi da ordem -
de 47à

Para a determinação do erro reLativo da média, foranr
ensaiados 30 corpos de prova de um basal-to vesículo amigcla-
loidal, gue apresentóu o maior vaLor de dispersão, que foi
de 0,3f q'Je corresponde a um coeficiente de variação de
228 e desvlo padräo de ì,,8 cro.

o lr? mi¡rimo de ens aios r pârâ se obter r¡ma boa média
representativa crcrn 953 de confiança e erro relativo infe-
rior a 15? no valor da mêdia, foí calculado a partir da
dispersão t.oÈal S=1r8 cm, subi:raindo-se a dispersão oiltida
en .:cr¡r os dê prova i sot-rõpi cos (cdLcr:Ios ef etuad.os com as
variâncias) . O resultado encontraclc foi de 7 ensaÍos neces-
sárÍos r para preencher estes requisitos de confiabíliclade,

. Conhecidas as variáveis rle ensaios, procedeu.-se å
dererminação da F.esistência ao ímpacto em corpos cle prova -
cl líndricos de diferelìtes rochas, cujos resulÈarios enco¡l
t,ra;n-se na tabe.la

B) Ânãlise. rlos resul-tados
Os resul-tados obtidos forà¡r analisaCos p+lo m,5torlo

de regressão pelos mÍninos quadrados, para se determinar
eventuais correlações con outres prop::tedades tecnol-ðgicas.
As eguações de correJ.ação encontracias, considerando*se seE
pre o valor da resrstência ac¡ impatrto (c6Aigo IC) como va-
riável- indepenâente, bem como os respectivos vaLores cio
coeficiente de correlação e erro padr:ão da estj.nlativa en-
cont,ran-se na t,abela 3 e nas fígs. 4 e 5. para a confecção
dos grâficos de correla.ção escclheu-se a rclação iinear p2
la, maio:: facilidade de interpretação e traçado, l:em conc pe
Ìa pequena diferença existente r^os valores dos coeficj.enÈes
de correl ação.

Apesêr do pegueno núme::o de rcsultaCos, a anãlj se .l,ir



-39-

re-gressão revel"a que existem boas correlações entre a resís
tência ao impacto cletermin.ado por esLe ¡né todo e as proprie-
dades tecno]ógicas. ocorre uma correlação signifi.cant-e en_
tre a resistência ao impacÈo e os resul-taclos de ensaios de
impacto Treton, abrasão Los Angeles e compresèão sinrples
axial . As Linhas de regressão obtidas pera estes casos (Íiç
4 e 5) , mostram que estão razoavelmente ajustadas aos pon -
tos obtidos,

C) Conclusões
As conclusões sobre a aplicabilidade c1c método podem

ser resu¡nidas då seguinte ¡laneira:
1, O método ASTM D3-18 apresenta-se vago quanto ã

confi¿ìbilidade para os 3 ensaios requeridos. O n? mínimo cle
ensalos requeridos para se ter u¡na boa média represenÈ¿1tiva
(para 953 de confiança) .. com erro relativo j-nferior a l5B é
&lt;le 7"

2. A aplicabili,fade do ins.t.rumenHo é limitada, com -
um coeficiente de variação cla ordem de 22:è, send_o muiio in-
ferior ao do ensaio treton (68) .

3. Poderã constiÈuir-se em etrsaío expedito para est!
mativa de a,lgumas propriedades mecânj-cas como resistência a
con'pressão simples axial , ab¡:asão l-,os Ange.les e a pråpria -
resist.êncla ao ímpacto Treton. As discrepâncj.as nas esti:.ììe-
tivas destas proprieclades são respechivamente da ordem Ce:
30å, 30å e 408,

4. Os resul-tados i:ldj- caiarn que os corpos de prova c:i
biccs, apesar da maior dificuldade na sua confecção, são
tão adequaclos quant.o os coipos c1e pro,-a ,ciríndricos.

5. O procedinento de ensaio ad.otado peJ-o môtodo
ASTM D3-I8 6 o mais adequado, para est.e t:po de . eq u j-p.lirl,:ti -
to.

D) Recomendações
Ðac1o o pcquêno r:únero de tipos 1itológicos ensaiad.os

e os resuitadc:s pronrissores alcançados pelas corre-La.cõc,s re



.-,]

, :40-,.;

comenda-se:]i,.\\,,'.,|1].''.|i.'ì,,.,.....

1. Execução de maior número ile ensaios para uma riaiü
varledade de rochas.

2. A determtnação da resistência ao fmpacto poderã -
ser efetuada para cs vários casos que a rocha apresentar,.A.s
sim sendo, poder-se-â dêlerminar a resistêncía ao impact,o -
perpendicular ao plano de xistosidade, paralelo ao p:Lano de
xistosidade (ou estratificação) r sèco, saturad.a' etc.

3, Poderá ser efetuaclo um estudo para aplica.ção deg
te ensaio na determinação c1o estad.o de alteração de ,:ochas,
tendo em vista que a resístêncìa ao impacto é uma propried¿
de bastante dependente das caracterÍsÈlcas pet,rogrãficas e
portanto deverá ser sensÌvel-menÈe ¡nutåveI.
IV.3 - Resistência ao ilesgaste a úmi i.o de rochas

. Para um mel-hor aprovel- tamento de testemunhos de son-
dagens Franklin e outros ( 17 ) desenvofveran o apaielho cle
desgaste a ümi do (figura e descrição no Apêndice B) , que
mede a velocidade cle fragmenÈação de uma rocha, quando sub-
metidd a um ciclo padroniZado de secagem e u¡nedecimeoLo. O
procedí:nent,o conriste na coiocação de 10 fr;.grìetrtos cre rg
cha, cada un pcsando 40-60 gt previamente gecos enÌ est.ufa
e colocados em um tanìlcor d.e ensaio. O tarbor é então imerso
pela me t,ade em um ta¡que com ã-gua é giradc lentamente pur
l-0 minutos, Os finos produzidos por este processo de desctas
te passam atrav6s dos crivos da malha gue forma o corpo. d.o
t.ambor. O Índice clê desgaste a únr-i do é calcuLado como¡

peso a sÉJcÕ c1¿ì. rocha retida no tàrnbor
peso a seco da rocha anles do ensajo

Este Índice poCe variar deste nodo, rle 0? quando a
rocha se desintegra totalmente a l-00? de resisE.ôncia quanclo
não ocorre desintegração. Segundo os autotes (17 ) , os resul
tados dos ensaios seriarû colocados em ì.Lm perfil de sondagem
e expressariam o comportefiento da alteração "in situ,,, ccn-



-*i*.

I
/

I

'l

- 41-

'sistindo portanto¡ e¡n um ensaio de durabilldade.
Tendo em r¡ístar a.simplicidade do equipamento, a ra-

pidez de execução do ensaio, sua aiÈa reprodutibi l-idade ( 5 B )
denÈro clo ensaio e a possibili&lt;lade de obter novos parãnre
tros mecânicos do estado de alteração, c.onseguimos a partir
dos dados divuLcados sobre o me.smo, d.esenvoiver um equipaÍsr
to se¡ne lhante nas ofícínas da Seçäo de Ensaios Mecânicos do
Ir¡sti t.utc de Pcsquisas Tecnológicas.

ConstruÍdo o equipamento, o próximo passo foi a de -
ternr:inacã.c das variåveis .de ensaio, gue possibilitarla a
eletoo.r:ação de unr ¡rrétodo padronizadct. As variávej"s d.e ensaio
investigedas fo¡am: número, peso e granulonìetria dos coJ.pos
cie prova, precisão, ternpo de ensaio e número de ciclos. pos
teriorrnente, os resultados obtidcs pa:Ea diversas rochas fo
xêm submetidos à correiação estatfsti ca através da anãlise
de regressão peJ-o ¡reÈodo dos mÍnimos quadrados, com as v!
-rias propriedades tecnoJõgicas determlnadas.

O procedi$r€,nto adotado pa:a dete.rJrlinação das variâ -
,vej.s'de ensaio, que ainda se encontra em anciamento, oberle r
ceu a seguinte sequência:.

¡") Sstu.do das variiveis d.e ensaio
Após britagem, lavagern e seãagêln en estufa, foram

preparados corpos de prova rie diferent,es roches, com pesos
vaa¿ndo dr,: L0 a 60 g, que fo¡am submei:iclos a ensaio, por
',-lrn tempo fixo de 10 minutos de.. rotação, mantendo també:r fi
xo o ní:mero de I0 fragmentos. Os ïésultados obtidos mostra-
ram que ocor:re um aumento prcgressivo da perd.a até .30-35 g
estabilízando â seguir por volta dc peso ,1e 60 g,

Cons iderar:do-se o peso ideal- clos frag:lrentos na .[Ji:{a
de 40-ú0 g e variando-se o tempo de ensaio de 5 a 70 minu -
tos, dentro do LalÌìbor, ver.jficou-se que ocorre un aumenÈo -
l-inear da perda com o Èempo.

. ConsiCerando-se o peso ideaL dos fraEnentos ta¡nbé¡n -
na faixa recomendada por Franklin (IB) de 40-60 g, o f-empo
de ensaio de 10 minu'b.os, variorl-'se o nç de f ragmentos de 5



- 42-

,

a 20. Ocósreu unr aurnento. progressivo na perda com o aumento
do n9 cle fragmentos ensal ados até se estabillzar por volt.a
dos 20 r-ragmentos

Os resultados parciaÍs para vários clclos, isto ê, -
ciclos alternados de rotação no tambor por I0 minuÈos e
sub,sequente secagem em estufe a 100-110oC por ap r:o-xi mad. ame::_
t-e L0 horas, demorr,s traram que ocorre um aument.o progressivo
da perda co¡n o nümero de ciclos.

Para a determinação da precisão der¡t.ro do ensaio fo
ram efei.uados 30 ensaios, consi d,erancjo-s e o tempo de f0 ¡ni-
nutos dê. xc,Lação e corpos de prova de 40-60 g, como padroni
zao.os. O erro paCrâo da nédla obLído foi de 0,I para um
desvio padrão de 0,6 e coeficiente de variação de 0,6å.

Tendo em úista os resul-tados ainda inconpletos acer
ca.. das .va.riáveis deste ensaic, optou-se peJ-as recomenáações
esÈabelecidas pelos aùtores deste equipamenEo, para determi
nação da resistência ao desgaste a ümido de diversas rocir as.
Para um melhor aproveitanento e conhecinento das lfnrit.ações
deste inõtrumento, foi elabor¿do um pl-eno de pesquísa
(EP.C-7) , cujo ¡,êtcdo de e¡saio proposto, consta rro Apênclice
B deste trabalho ( o procedimento adotado foi o de Franklin
e cutros )

A aná.r-ise de regressãe efetuada entre os val_ores de
r:esistêicía ao desgaste a únido (da tal:eJ-a 4 ) ê as dÌver -
sas propriedades tecnológ1óas lndicaram que poderá .haver
uma correLaçãó razoãvei c c.r¡n a resistên:ia a abrasão Los
Angeles (figs.5 e 6 ).

B) ConcJ-usões
Embora os estudos estcjam ¡inda em andanento, algu -

mas c&lt;.¡rclusões. prelinínares pod,em ser ad.iantad.as:
1. O tempo desej ável de. rctação do Íns Erumento durâ,4

te ensa.i-o, não.concorda com o tempo estabelecido pelos auto
res (18). O tempo mÍnÍr.ro adequad.o deverã ser represenLado -
par um máximo de desgaste, a partj-ï do qual- não deverá ocor
rer modifÍcações sensÍveis na perda.



j

-:.,iìl::]

ì- 4,3-

' 2. As soltcitações imprirnidas por este ensaio em ro-
chas diferentes mostram que trat,a-se de um ensaio rnui to pou
co sensfve f.

3. Os resultados preliÍLinares parecem inCicar que
fragmentos de 30 a 35 g são os que fornecem val_ores de re. -

. sistência ao desgate com maíor sensibiLidade, denÈro de um
dado intervalo de tempo.

4. Enrbora Erankl-in tenha encontrad,o como adequado 10
fragrnent,rs para ensaio, os resultados obtidos parecem indi-
car maior sensibilldacle da erparelhagem com 15 f râ-gme¡rtos.

5. Estudos realizados .no sentido de definir o númeÍa
idea.l- de cicLos de ensaio, indÍcam a conveniêncja de se uti
1Ízar várlos ciclos para auxnenta:î sua sensíbi1ídade.

6. O instrumento poderã ser aplicáveI para. distinçã.o
d.e rochas de caracÈeristicas tecnológicas pobres.

C) Recomendações

L. Embcra a precisão obtida tenha sido elevada, o
i.nstnrmento não apresenta. a sensibilidade desej:da. possi ..
velmente a intercal-âção de fases de aJ_teração artiffcial
neste ensaio, poderão ser de i¡a l-i a na ínvestigação de sua
aplicabilidade.

2. Ðeverão ser efetuadoe um rn¿rior volume de ensaios
em uma maior variedade de rochas tanto para o d.inens j.onamen
to de âmostras þara ensaio, quanto para o estudc cl.e ccrrela
çoes es tatas tr cas



ENSATOS pE ALTER-AÇAO

V. I - Quadro eryer:llrne¡tâl- 
I r:"'

Os sistemas de observação puramente qua.Litativos po
c1.em fornecer uma impressão ütil do conjunto não permitindo
entretantof senão conclusões nuito subjetivas sobi:e os vC
Lores apresentarlc¡s peJ-as diversas rochas ã ação de diferen-
tes agerltes. Existem na l-iteratura diversos procedimentos -
e:çerimentais para acelerar os processos de alteração da
natureza: inre¡5!o em etiLenoglicol, saturação em água e se
cagem em estufa, lixiviacão contínua com o extrator Soy-hlet¡
congelamento e&amp;lt;1eqeJ-o, altei:ni:.¡lcia de. aguecinerÈo e ::esf11 a
mento a seco, imersão em áEua cxigenada¡ aLternância de sa-
turação em solução de sulfato de sódio e secagem em estufa,
etc. En+-retanto, todos estes procedimenÈos apesar de consa-
grados. são utiU.zados r.a maioría dos casos sem o conheci -
mento de suas linitações, seja quanÈo à sirnulação d,es con.ri
ções atmosférícas, seja quanto à interpretação e aplicabili
dade dos resultados. A aceitação de materiais rocircsos ccm
b.ase nos resultados obtidos com os.ensaios eitados, fica
quase que exclusivamenÈe na dependência de linútes empÍri -
cos, varíã.veis conform. ã ru"Þor,* aL'i tid adé cla ol:ra,

As9im, r,ós procur:alros esi:uiar de um l-¿cio a con.-:.rraçäo
entre dj.fcrentes processos de alÈeração aceleracia e r,-, I i¡ora
tório com a alteração natural e por outro IacIo, o corporta-
mento meòãnico de diversas rocjr¡,:; face a essas cli fe r:Êlr!-'.¿s -
so1ícita-ções fisicoquÍmicas, com a finalrdade cle esco15er -
un método mals adequado e de encontrar parâmetros nunérj-cos
que permitam prever o comportamento e estado de alteração -
de rochas. '

Os ensaios de alt.eração corperados foran: ensaio .le
alteração por Iixiviação continuä com o extrator Soiiìfet.en
saio de alteração por saÈ.uração enr água e seraEem em estu -
fa, ensaJ.o de alteraçãr&gt; por inersão em etilenogi-icol e seca
gem em e:tufa, ensaÍo de alteração por imersão em solução -
saturada de: sulÍ.ri:o .i,-' .;1...:io c :ri .lt ji(¡i't ctn .J.; i-r.:.f ir c -..:::-o -
de aIÈeração por e\rosi.ç:ãc nattrr:atr.



_ 45_

'".

Para a e.xecução deste estudo, fç::am adotados dois ti
pos de procedimentos d.e ensaio: o primeiro de.l-ès consistiu
na execução destes ensaios de alteração em dez frações gra-
nulométricas diferentes de uma únÍca rocha, em diversos c!
clos de alteração; o segundo procedímento consistiu na exe-
cuçao destes ensaios de alteração .para diversas rochas e me
dlda de seu comporÈamento niecânico a cäda determinado nume-
ro de cfclos. Para este último procedimento, o parâmetro me
cânico escolhido foi. o ensaio de impacto Treton, tend.o em
vLsÈe que

1. O r¡aIor de impacto Treton é bastante conhecido e
muito usado em especificações principalmente para aprovação
de agregados rochogos para pavi¡nentação e concreto.

2. Trata-se de um ensalo de fáciL execução, rápido,de
alta reprodutibi 1í dade (coeficiente de variação até 6å) e
õtima precisão (14 )

3. NecessLta de pequenas quanÈidades de amùst,ras, o -
que permlte realizar um grande núrnero de ensaj-os.

4. FÍnalmente, a pouc? dfsponibilidade de maÈeriais
para ens ai o

Dada as. caracterÍsticas de. eLevada suscetibiLidaCe à.s
condições de alteração, demcnstrada por Nery, J.A.N. e
Farj alLatf J.E.S. (tS ) e Farjallat., J;8.S. (14), escolheu-
se o basaLto "C da barragem de Capivara (clerrarne II ) , parci
a. comparação entre os processos de alteraçåo acima cit"rdos
e medida do comportamento mecânico,
V.2 - ProcediTentos para cc,mj:araÇão entre diferentes proces

sos de al-ter aÇ ão

.Após britagem, lavagem em água e secagem em estufa a
100-1t0oc, as amostras de basalto tipo C d4 barragern de Ca-
pivara, foram peneirad¿ls e ,-rcparadas em dez frações granul-o
métri.cas ? 3,t: z r/2" t2 )-/2"2,',2"-r r/2" , r L/2, - lu, l"
3/4" | 3/4r - L/2", L,,2i' - 3/8", 3/8" - Nç3, N93 - N?4 e
N94 - N98. Ä seguir, foram pesadas difeïentes quantidades -
nas diversas fraçõ&gt;es, de tal forma que a superfí.cie Lci.al

:i..!



ì

I

I

I

I
-46-

oos fragmenros (',superfÍc:Le especifica,, ) oferecida aos
I processos de alteração sejie.a maj.s próxima possÍvçl (laþela

s ).
Conhecidäs as quant.idades de aÌnos tras necessãrias nas

dlferenÈes frações, os procedimentos adotados para os d,ife-
rentes proccsscs de alteração foram os seguj.ntes:

A) Ens,aias de alteração por .Lixiviaçãc contínua
Para o est.udc da avaliação da alterabiLídade de rochas

por lixiviacão contÍnua, foi util_izaoo urn conjunto d.e extra
tores Soxhl-et (descrição e figura no apên&lt;iice e) ,

A aiteração experirûental de rochas em laboratório,uti
1í zando extr.alores cles te tipo fôi descrita no t.rabalho de
G.Pe'dro (32) , que descreveu os aspectos mineralõgicos e
geoquÍrni. cos da alteração expe:ímental, isto é, o compcrt.a -
mento dinâmico dos elementos q uÍnr:i. cos e neofor:mações de mj.
r.eJ:al.s . O ins trumen to Soxhl-et tenta simular no laboratôrio
.as condiçoes naturais de alteração, mas em vel_ocidade muito
maior, graças à temepe::atura mais e.levada (cerca de 7ùoC) e
velccidade Ce percola;ão Ce ágr.ra ta.nb é:n nu¡ to maior. No ".ti
marr deste ap ale -l.;rc, pooemos. distinguj.r duas regiões: zona
e.+¡nos férÍ ca, oride as amos'tras não es tão s ubmers as e onde e
-¡eigcidade ri.= percoJ,ação c1a água è mui.to grande ¡ e zÕÍ\ à
de. flutuação .1o níve1 da ágla, cnrìe as aroos tras se apresen-
cam alternadamente i-mersas 3 enersas. ccrrresi.onde ri a segun_
do G.Feclron a um ciina t::opicel oceãnj.cc exage::ad.o.

Os ensaios para avaliação da al terabi 1:.. dade de ro
chas, subrnetidas ao prcrcesso de lixiviação contÍnua, tirre -
ram o seguinF.e procedimento:

. Após cada i-0 ciclos no extrator So-rhl-et a partÍr de
20 cicLos, as amcst::as en drvers.¿s fracões, for.am s..e tr:.ì.s qltì.t
estuf ¿r a l"O0-tIOÒC por aproxi.macìamente l6 horas, esfricrdas
ã temperatura ål¡bi ente e peneiradas durante 5 minutos com
âs .r¡leÞritas peneiÏas nas quaig tinham sido retidas 1ntes do
ensaio. À segui=, os rFateriaj-s .retiC.os foran. pesados/compu-
tando-se as perdas em porcerltagern em relação ao i:eso ini
cíal. EsLe procedime.rto foi ad.o t.acl o alê se completar 100



)1
.. 

.-- - **j
'l

-47: 
]

j

ciclos ¡ìo extrator (correspondendo a 20 dias ,le ensaío), ob
tendo-se as porcentagens de perdas acumuladas para os d.iver
sos ciclos, nas diferentes frações. Os resul"tados obtidos
encontram-se reLacionados na tabela 6 e colocados em grã
ficos do tipo porcentagem de perda acumulada versus n? de
ciclos (fÍ9. 7 I e porcehtagem de perda acumulad.a versus
superfÍcie especÍfj.ca (fig. I ) .

B) Ensaios Ce atteração por saturação em ãgue e seeg
gem em es tufa.

Ä água pode ocasÍonar uma ação mecânica direta nos fe-
nômenos de alteração: o impacto das gotas Ce água da chuva
e as åguas de rol-amento são capazes de arrastar: fragmentos
de rochas. Mas, esta ação não é de nosso interesse rroj-s im
p11,ca que as rochas esËejam previamente desagregãdas. I¡ui to
mals importante são suas ações indiretas lJ-gadas ãs varia
ções de temperaturas e ãs alternâncias de satura;ão e secg
gem.

O coeficiente de dilatação da água é muito superj_or
ao das rochas, o que pode fazer com que as variações de tem
peratur.l da água aprisionada nos poïos possa provocar u.ina
certa desagregação. Por outro 1ado, as variações de u¡ddade
por si sõ, :em c poder de separar os cïist¿is pela trenr;_îo::
mação da pelÍeuIa de água j-nte.rgïenuler ern goLÍculas, o que
modífica as tensões superficiais. Mas, o máxÍmo de eielto
destruidor sobre as rochas só é obti.,to pela combinação Cos
dois fatoïes: a variação de temperatura.e umidade (p.Birot
in C. Javey)

O estudo de avaliação da alterabil-idadc cle rochas sob
o efeito de alternâncias de cicLos de saluração e secegem -
foí efetuada da seguinte maneira:

"hpós cada 7 ci clos de s atu:r:ação em água durante 16 ho
ras e secagem em estufa a 100-110oC po= âproxima.dament? B
horas, a partiT do 59 ciclo, as aleos tras ent diversas f::a
ções foram e.sfriaclas ã tom¡:ora.tu a anbiente e peneiradas du
::anÈe 5 mj.nutos côm as mesmas peneiras. nas quais tinham si-
do retidas anÈes d.o ensaio.. A seguir, as amostras retidas -
foram pesadas, complrtando-se as perdas em I em relação âc



_4 8_

pêso,iniciaL. Este procedl-mento foi adotado até se comple -.
tar 55 ciclos de saturação e secagem, obtendo-se as E de
perd.a acumuladas para os diversos cÌcIos, nas diferentes fra
ções. Os resul-t.ados obtidos enconEram-se relacionad.os na ta
bela 9 e colocad.os em gráficos do tipo * de perda acumu
lada versus ng de ciclos (flg. 11 ) e ? de perda acumulad.a
versus superficie especÍfica (fig. 12 ) .

' C) Ensaíos de alteração por imers ão ern etilenoglicol
e secagem em es tuf a.

S.abe.mos què o eti LenogJ.i col_ tem a proprj.edad.e. de prg
duzÍr utna expansão reticular de mLnerais argÍlosos Co grupo
das mon tmori ll-oni tas e em algumas cloritas expansivas. De
vido à sua alta polarídade .e tensão superfícial , acredita-
mos que este Iíquido pïovoque tarrb6rn, ao penetrar nas micrg
des continui dades de rochas, cont.rações e expansões nas
suas paredes.
. Ensaios de al-b.eração de rochas com este lÍquido foi:am
atê hoje efetuados con a simples imersão de fragmentos de
r.ochas na fração granulomêtríca I" - 3/4" I durante 15 dj.as.
Decorrido este tempo., as amos tr¿.s ensaiadas era¡r, cor'.rp aradas
com amostras não ensaiadas da mesma rocha. Este é o procedi
mento deno.'nlnado I'OJ.son test,' , adotado peJ-a "U. S. Corps of
Engineerst' e seguido por diversos laboratõ¡:ios Ce Ènsaios.

Para a avallação da aLterabjl-idade de rociias com j mer
são em etilenogl-icol e secage¡î eri es tufa, escolheu-se ;
priori, dois tempos diferentes cle ime::são. I hora e 6 hcras.

Após cada cicl-o de imersão em etifenoglicol (l_ e 6 ho
ras), e secagem em estufa durante peJ_o menos I horas r âs
amos ttîas nas diversas frações foram esfr¡-adas ã temperatura
a¡ob-ienÈe e peneir.edas dutanee 5 minìJtos.com as mesmas. penei
ras nas quais tínham sido retidas anles do ensaÍo. A seguir,
as amostras retidas foram pesadas. computando-se as perclas
em ? em relação ao peso iniciaL. Este p-rocedimento foí ado
t.ado até se .complet,ar para o cäso cle I hora de imers ão , I B
ciclos e, para o caso de 6 horas de j.me.rsão, 11 cicl-os, ok¡-
tendo*s,e, as ?,. d,e, perdas acumuladas para os di.rze,r.s;os, ci clos ,
nas di ferentes f rações . Os rcsult.aCos obtirlos cncontr:::. .r .-
nas tabelas 12 (tf¡ = I hora de imersão) e L5((2) = 6 ho-

::.þ

1
l
1

I

I



'i
I
I
l

- 49-
.:

ras de imersão) , e colocad,os em gráficos d,o Lipo B de perda
e19)étdeperda

acumul-ada versus superfÍcie especÍfica (figs. 16 e 20 ).
D) Ensaios de alteração por imersão em soluçâo saturo

da de sulfato de sódio e secagem em estufa.
Os fenômenos de .eristalização de sais e o crescimento

de cristals, resultam de processos quase sempre fÍsicos e
por vezes quÍrnicos pois, é efetuad.a a partir de soluções. _
Segundo W. Correns (in C.Javey 26 )., podem ocorrer três
casos possÍveis:

a) Formação de cristais hi.drat,ados. O exêmplo tÍpico
é a cristalização de gipso a partir da anidríta. Essô. trans
formação necessita 2 mo1écúIas de ãgua e provoca ,r* .u*urrtl
de volume importante, que desenvol_ve uma pressão de 110b at
mos feras

. b) Cristalízação de um saL a partir de s.ua solução sa
turada, As pressões que eIa ocasiona são tais que se fala
em efeito explosivo de crist.aLização.' 

c) O crescimento de cristais pode d.esenvolver pres
sões importantes mas é necessãrro que a tensão superfícial
da solução pernrita. que esta ì'lltima penetre r,as microdes con-
ti nui d ade s

As altet'ações devÍdas ã cristalização&amp;lt;le sais sao
frequentes em .anìbientes desérticos, med.Íterrâneos e troÐi -
cais ( 26 ). e resistência de rochas à desagregação por
crÍst,a1ização de sais, segundo c.pedro (32 ) e M. Robert (32
é maÍS reLacionada à sua estrutura petrogrâfica gue à sua
composição qufmica e ê função de sua compacidade. As rochas
por:osas que possuem superfÍcies^ exter.nas ïugosas.f fazem com
gue os cristais se desenvolvam nos poros e pequenos vazios
provocanrlo urn est.ilhaçamento e uma desegregação superficial
contÍnua. Uma rochä corpacta apresentará superficies ïeJ_ati
vamente. Iisas soore os quais os, cristais irão simpJ.esmente
se depos i tar.

Conforme. c.pedro (32) , nã.or ocorre sob a. ação da cris_



ì
I
I
l
l

I
I

1

-50-.

:

talização d.e sais, rupturas inLeïnas de\um bl-o'co rochoso em
, um certo nûinero de frag'mentos de pequenas dimensões; o que

acontece é uma acão superficíal marcante¡ seja por uma regu
J.arização das rugosidades superficiais, sgja por descalça -
mento de nlinerais no caso de rochas granular:es.

A determinação Cos efeitcs da cris:alização de sais
sobre uma roclLa foÍ efetuada com o auxíl_io do mé+:odo ASTM C
88:69 no qdal, se provoca artlficialmente a crJ-stalização -
&lt;1e suJ-fato de sõdio. Após cad.a 2 ciclos de imersão em solu-
ção saturada de su.Lfato de sódio e secagem em estufa a 100-
1J.OoC, a païtir do 19 cicLo, as amos t,ras nas diversas fra -
ções foram esfria.las ã temperatura ambiente e peneiradas du
rante 5 i'rLi nnt-os cont as mesmas pcneiras nas quaís tinham si-
do retidas antes do ensaio- A seguir, as arûos tras retidas -
foram pesa,Jas, comÞuLêndo-se as Þerdas em * em relaçãc ao
peso inlcíal, EstÈ procedimento foi adotado at,é se compJ-e -
taJ: 21 c:cios, ol:t,endo-se as I de pe:das acumuladas para os
diversos ciclos, nas diferentes frações. Os resuJ.tados obti
dos, enconl-ram-se relacionados na Èabel.a 18 , e colocados
em grãficcs do tipo I de percia acumulada versus ng C.e cÍ
clos. (f 1,9. 23 ) e g de pefda acumula.da versus superfÍcie es
pecífl-ca (f.Lg. 24 )

E) Ensaio de alteração por exposicão n.rturaJ-
As únícas referências e)4istentes e respeito de en

s aj. os oe e..IÈeração por exposição natural , com control_e pe -
riódico, são as experiências de A. DemoLon e E. Bast.isse, -
efetuado em Versailles (i¡¡ M.Robert 37 ). Em 1930, estes
auto-res instai.aram 800 kg de granito, previamente britados,
em caixas lisimétïicas, expos tas aos agentes atmosféricos.
As observações fcram efet.uacr-as no fim de 5, 15 e 3C anos. O
resultado após 30 anos mostrou que a constiÈuição fÍsica do
gra¡lito foi profundamente modificada, pera um r.aterial- pul--
verulenLo¡ enquanto que a alter.4ç áo quÍnìica foi prar:iÇaiLi(.jn.tÊ
nula. Desta forma, en condições .onde não age nornalxtente ne
nhum fator fÍsico (gero ou calor) , mas simplesmente fatores
cLimãticos, que em geraì. pr:oduzem. urna evo Ìução tj-picamente



- 51_-
'.*

qulnica, obteve-se um efeito consideráveJ- de desagregação.
UsualÍEnté, em estudos de. alÈe.ração de ,rochas por ex-

posição natural, nos locais de obras, os materiais rochosos
de int.eresse para aproveitament.o são slmplesmente ex-postos
ãs internpéries sob a foïma de brita, observand.o-se o compor
t,amento durante intervaios de tempo deterfiLinado, ou execu -
tando-se ensa.ios de peneiramento para a obtenção da curva -
granulométrica após ensalo. A A de perda determinada ou pe
nej.ras empl-ricamente estabelecidos e a observaÇão vísual , -
constj-tuem os crj-térios de aprovação de materiais quanto à
alterabi l-ídade .

Neste tra-l¡alho, apresentamos Lim novo procedimento pe
ra se determinar a alt.erabilidade de rochas face ã exposi *
ção natural. os ensaios de .alteração por exposição natural
foram ezecutados pelo geólogo J.A.N.de Olfveira, na barragem
de Caplvara, em basaltos dos tipos A, B e C. O procedi¡rento
adotado para o basaLto C, pode ser resrrmido da seguinte for
ma: amcstras de rochas britadas e peneiradas na fração I
I/2" - 1", foram submetidas à alteração natural durante um
a¡o. Para cada mes de exposição, eram computadas as porcen-
tagens desagregadas nas peneí.ras nas quais tinham siclo reti
das antes do ensaio. Obteve-se assim, as A de perdas acumu-
ladas para. os diversos Lempos de e&gt;çosição. Os resuÌtados -
obtidos foram relacionados na tabela 21 e colocados e-m grá
ficos do tipo ? de perda acumulada versus tempo de exposi -
ção em meses ou dias (fig. 27 ).
V.3 - Medida do comportamento mecãnico

O controle do comport.atnento mecãnico facê às diferen-
tes solicítaçóes impostas pelos ensaios de alteração, foi
efetuado utiu.zando-se o ensaio de. impacto Treton (rn6todo
IPT M-52) como parãmeÈro mecânico, para l-8 rociras de proce-
dências e naturêzas litológicas díferentes.

O ensaio de impact,o Tïeton consiste em se submeter 20
f::agmentos de roc:ha entre as dimensões de 3/4,' e 51gu,.lava
dos e secos, em estufa a IOO-ll-OoC por 24 horas, a f O imoac-
tos de. um pes,o d.e. 15, BB kg cain.do:. e.rn. c¡ueda. li,vi:e de .*" ua]
tura de 38,4 cm, no aparelho Treton. Àpós ensaio, o mate

.l
.l

I

1

l



-l

i-s2- 
l

rial deve ser lavado na peneiTa ne 12 (abertura de l,6gmm) ,
até que as superfÍcies estejan J-tvres de põ. O material é
então, levado ã estufa a i0o-l10oC por 24 horas, resfriaCo
e pesado. Para cada rocha a ser ensaiada devem ser, efetua -
&lt;las 3 determinações. O val_or de impacto Treton é a relação
percentual entl:e as diferenças de peso inicial e final pelo
peso ínicial, scndo que é considerada a média de 3 resuLta-
dos. A relação entre o peso fínal-, retido na peneira ng L2
e o peso inicial, expresso em å, é a resístência ao impacto
Treton do materlal- (que constitui uma outra forma de expres
sar o resultado do ensaio e representa o complemento da for
ma anterior, palîa 100?), os valores da resistôncia ao irnpac
Èo Tret.on das 18 rochas estudadas, antes dos ensalos de al-
teraçåo, encontram-se na tabela 23 .

O procedimento adotado para todos os ensaios de alte-
ração efetuad.os, com excessão rlo ensaio de alteração por ex
posição: natural, foi o segn:inte:
' apõs brìtagem, as amostras foram lavadas e secas na
estufa a 100-1.L0oc e peneiradas, após resfriamerrto, na pe-
nei.ra do ensaío Treton. Do material separado, foram tomadas
tantas amostras.guantos foram os ensaios mecânicos interme-
diáríos efetuados, pera um de:erninado número de cicLos. De_
co.rrido o intervalo de clcJ.os pré-estabelecido, uma das
anos tras de cada rocha foi ret-irada para medida da ¡esisÈên
cia mecânica, continuand.o as demais amostras até o próximo
número de ciclos requeïido. A àmostra relirada d.eve ser la
vada e seca a 100-ll"0oc e peneirada dura:tte 5 minutos co¡n I
mesma peneira na qual tinha sido retida antes do ensaio, .A
seguir, fol pesado o materi.al- retido de cada fração, consti
tuinCo o mateiial passante nas peneiras, a perri.a em peso de
vido ao ensaio de alteração, correspondenclo à parte r,ais
desagregáve1, de resistência necånica nula. o materiat reLi_
do, pesad.o, foí levado.para o ensaio de impacto Treton,pel-o
mêtodo IPT M-52, corïespondendo o valor obÈiclo ã resistên -
cia mecâ:rica do material que resist-iu ao ensaio de altera -
ção.

Os fragftenÈos de basal-tos. dos, tip,os. ¿(,,, B. e. Cf. sub.meti



-5 3-

/ , 
dos å e:q&gt;osição natural duranÈe quâse urn ar1o, na barragem

I de Capivara, na granulação- de 1 I/2 - L", fo ra¡n brl.tados pa
ra a granulação do ensaio Tret.on, lavados e secos em estufa
a J.O0-110oc e ensaiad.os pelo método ïpT M-52, corresponden
do o vaLor obtidc ã resistência mecânica do material que ïg
sistiu ao ensaio de alteraçãc. A ? de perda do ensaio de al

. teração, de resistência nula, foi obtida inicialmente, atra
vés dos ensaios de exposição natural_, descrito no ítem ante
rior.

O cáIcul-o da resisêência mecânj-ca final do maÈeria.l-,
para um determinado número cle ciclos ou tempo de ensaio, ë
.efetuado ponder:ando-se as. r'esistências mecânicas d.os mate-
riaís passante e retido ap6s o ensaio, através da expressão:

Rf = A. RP+(1oo-x) Rr
100

onde:

. X = å de perda no er:soio de alteração
100-X = ? dê materÍal- que resistÍu à alteração

Rp = resistência mecânÍca do materiaL passant,e
Rr = resistência mecânica cr.o maÈerial retido
Rf 

.= ïesistência mecãnica final para um determj.nado nú
mero ci.e ciclos ou tenpo de ensaic de alteração.

Corno Rp = 0 (material desagregad.o), a expressão acima
fica reduzida a:

(100 - X) nr
100

Os xesultados obticlos da resistência mecãnica final ,
após os diferentes ensaios de al.teração, para as l_g rochas
estudadas, encontram-se na tabela 23 ..Com e:lcessão de ai
guns cá.sos, soment.e para os basaltos fo.ram êfetuadas 2 a J
medj-das intermediárias de resistência, nc decoîrer dos en
saios. Os vaLores obtidos enco¡1tram-se rel_acionados na
tabela 24 , sob a forma de ? de perda, tanto para os en
saios mecânicos, como para os ensaios de alteração e, em
grãfí cos do Èipo I de perda vers us ng de ci cJos, (fi..gs.. 30

¡
l.l



I
I

/

ì ' ''

a 5',7 ). \
Calcuiados os valores da resistência mecânica final .

é possÍveJ. deterrninarmos. a queda porcentual de resistência,
ern relação à resistência nrecânica ínj-ciaI , dos d.iversos ma_
terials, submetidos ãs diferenÈes condÍções de alteração, _
através da seguinte e:çressão, qué é váliaa para o interva_
1o dê ciclos Õu tempo de ensaio consideiado:

Å1ì = Ri - Rf 100
rRi

onde :

¿¡ = queda Fercentua.l Ca resist,ência mecânica
iìl-. = resislência mecânica inÍcial-
Rf = resistêncÌa mecânica finaL, para Lt¡n determÍnado

ng de c.l clos ou tenpo de ens aÍ,r ,

.4, relação ontre â queda percentual de resist.ência me
cânica e a resistência necânica inicial , fornece um Índlce
que pode exprimir a s us cetibi li dade. d.e rr¡ra dada rocha ern
sofrer uma gueda t¡a sua resistência quando submetida a en
saios de a.l.te:ação. Este .Índice, proposto neste traba.lho
foi denominado de c&lt;.¡eficÌente de alterabíl-idade especÍfica
K (onde * = #l , cujo valor mÍnl-mo é diferenle de zero e
vaLor máximo igua_l. a unidade. IsÈo sì-gnific.a.que quanto mais
p.róxino da u¡iclade, ma:lor será. a al_terabilídade da rocha.

Os vaLores dôs coeficietìtes de a l- terabi 1-t dade especÍ_
fica calcu-Lados para as lg ::ochas estlrcl¿rclas, ncs d.1 fe:enÈes
ensai&lt;-¡s de aIèeração, encontram-se na tabel_a 25 , com ex_
cessão d.os ensaios de e&gt;çosiçáo natLrral¡ ond.e temos sornente
os valores para os basaltos de Capivara.

Observa-se que para a m.:dida e comparação do conçorta
mento mecâ:rico durante alteração foram consid.eïados os se _
guintes intervalos cle ensaios: ens.aio de alteração via S.xtr
leÈ (30 ciclos) , ensaio de alteraçâo por s a.huração-s e c agem
(30 cic1osi., ensaio C.e alteração com etilenoglicol (15 dias
de imersão), ensaio de alteração com sulfato de sódio (15
cfclos) e êasaio cie alteração poï ei;posiçäo naluraf (6 me _



1l
ll

il

ses) ,. O ensaiÖ de alteração com o eti.lenogJ.icol r para diver/
. / sas rochas, foi efetuado com a imersão de amosÈras dr¡rante

15 rli.as e posterior secagem em estufa, em vez d.o procedimerr
]. to adotado no Ìtem V.z.C., para que houvesse apenas a in

.' fluên cl a deste reagente.

ll

I

-55-

t:
it



, 
_56_

VI . - TRATAMEDITO E INTERPRETAÇÃO ÐOS I€SUI.TåDoS*ÐOS EIISAIOS DE Ät
TE'R.AçAO

Neste capÍtulo, os resul.tados expeïimentais dos ensaios de
alteração são examinados estatisticamente, fornecend.o as correr-a
ções dentro dos ensaios efet'ados e com novos parâmet,ros introdJ
zidos .

' Vt.1 - Comparação entre os diferentes processos Ce alterâ -
seg

Os resuLtaclos d.os ensaios por diferentes pïocessos
de alteração, efetuaCos em díversas granulometrias do basal
to tipo C da barrragem de Câ.pivara, evid.enciaram um compor_
ÈêJnento bastante similar em tod.os os casos, como se pode
verificar nas cuxvas obtidas relacíonando a E de perda acu-
mulada e o nç de cicl_os ou tempo de ensaio. Vej anos separa-
damente cada processo de alteração:

.4,) Ens aio de alteração co.m o extrator S cxhlet
As linhas identif j.cadas de A a J cla f.':g. .l , repr-e"

sentam curvas de al-terabilidade nas difcrent.es grahulome
trÍas ensaiadas, respectivamente de 3,' - 2 I/2,, a Ne 4
Ng B, conforme a tabela 6 . VerÍfica-se em todas as cur _
vas que ocorre r:.ma perda acentuada r:os prinrei ros ci clos , pa
ra e:n seguida estabi.lizarem aproximando-se assint6tica e
quase paralelamente em direção à Cesagregação total . Se con
siderarmos este comportêJnento en Èer¡nos de velocidad.e de
alteração, que seria a relação entre a g de perda e o. rnter
valo de cicl-os ou tempo consíderado, poder.cs dizer que a ve
loei&lt;lade decresce com o tempo e a função ent-!-e estas variá_
veis é do tipó não 1inear.

Do mesmo modo, re J_aci onando-s e a.superr-Ície especÍfi
ca dos fragmentos com a Z de perda acumulada, verifica _ se
que a função entre estas variáveis 6 do t.ipo não I i¡e ar
(fig. I ), A 8 de perda acumuLada aumenta com a diminui-
ção da granulometria, para um mesmo nç de ciclos ou t.empo
de ensaio. As Linhas identificadas de C
Èam cuxvas de perda no ensaio a. u:-t.r.i3"] Ï::3."1ï:Ï:::.

*ì



t,
Ìlll : .. . . '.-.57.-

para,20 a L00 ciclös. Este gráfíco d.enonstra portanto, a in
fluência do tamanho dos fragmentos no ehsaio de alteração,
prlncipalmente em fragmentos ¡naiores do que ! I/2t,, dini _
nuinclo em torno da f ração 3/ 4" - I/2,1 em direção ãs gra.nul a
ções menores.

As tabeLas 7 a b apresentam os resuLtados da
anáIise de reEressão peJ-o ¡rétodo d.os ÌrJnímos quadrados, :ces
pectivamente das relações: å de perda acumul_ada veïsus n9
de ciclos e I de perda acumulada versus superfÍcÌe especÍfi
ca. Forarn obÈidas as equações e coefícÍentes de correlaçåo
para as funções exponencial e potencial-. vorificando-se que
em todos os casos, a melhor correlação é obticla en funções
do tipo potencial, que podem ser expïessas genérj.canente
por:

pl = ai cikÍ

. ci=bisd
ond.e:

. Pi = I de perda acumulada para rrrn dêterninado nç ie
ci cLcs

Ci = ng de cicLos 'consid.erad.o
Si = superfÍcie especÍfica de uma dada fração

ai, bl = consÈantes pare cada equação d. a.s curvas de aLte
ração.

ki, mi = coeficientes angulares das tJngentes ås curvas
de alteraçãc em cada ponto.

Represent.an&lt;lo-se ¿.s funções potenciais rrun g:áfl-co _
bilogarítÍLico, obtemos as linhas teóricas para as reJ.ações
acima ciÈâchs(figs. 9 e 10 ). para a.relação entre I de
pe.rda acumul_ada e o ng de cÍclos, verifica_se ql:e ocorre
uma nÍtida convergêncía de alterabíIidade de todas as fra _
ções, sencìo que a alteração é .rLaior nos :iclos iniciaiÈ pa
ra as frações men ores do que 2" - I I/2" (p3), dinri-nuindo _
no decorrer do nÇ de cicfos ou tempo de ensaio c1e alteração.
Nas frações ¡naiores do que L I /2", a alteração se processä
¡nui Èo mais lentamente nos ciclos in-j-ciais, d.e vend.o prcjsse -

/



,l

I
ilIi
l, -58-

\
. gui¡ até a.desag::egação,Èota1. A .queda na inclinação das ti

nhas de alterabilidade das frações maiores pera as frações
menores, demonstra que i.. alteraçãp se pt:ocessa rapidamente
nas granulações inf,eriores a I I/2't ao passo que, nas fra

' ções maiores é mais lenta, se desenvoLvendo continuamente -
até a desagreoação totãl., se o processo. não for int.errompi-

' rjo. O fato de liDha p10 (fração Ne 4 - N9 g), estar situada
entre as Linhas P7 (fração I/2" - 's/8") e p8 (fração 3/9" -
Ne 3), po&lt;Ìe indicar que estamos próximo à granurlação final
da alteração ou sejâ,a granulação para a qual tendem as de
mais frações, no processo de oesag:r:egação.

O gráfico da relação entre a de perda acumulad.a e a
superfÍcie especÍfica dos fragmerrt,os, most,ra niti,f amente
que quanto maior a uranulação, mais lent,amente se processa_
ra a sua a1Leração (¡-sto é, serão necessários mais ciclos -
d.e ensaio para se atingi ¡ a ¡rssma B de perda) , e gue a med!
.dr q'r" aunentamos o tempo de ensa.io, Ji¡r¡-i nui a inf 1uê cia -
do efelto Ce escala. Esta infiuêricia pode ser avaliada to-
:nanrl.o-se por exemplo, a linha C1^, onde Þâï.ê u.ltL f-ragmento _
cie superfÍcie esÐecÍfica C,1 .*'Ï, ,.*o" .Lrsa de pei¿a e
para um f ragmento de s uperÍ iì' ce especÍ f i ca l_c cm- I , temos .-
60? de perda, para o mesno tenpo de ensaio, or_r seja, 20 ci-
clos .

B) Ensaio de alteração por s atura,ç ão-s ecagem
As tinhas identificadas de ti a J da fig. l-1 | repre-

sentam cr¡rvas de aJ te¡:abi j.idacle nAs cliferentes g,ranulome . -
tri.as ensaia&lt;1as, respectivimente de 3" - 2 L/2" a Nç4 - N?
8, conforne a,tabela 9.

Observa-se em todas as curvas. que ocorre uma .perda
bastante rápida nos primeiros 20 cic.l.os, para ern seguida se
torna.remquase constantes, aproximando-se assintótica e
quase paral-eÌamente en direção à desagregação total. A_ssiü1,
a velocidade de aLteração decresce com o tempo e a função -
que exprime a dependência entre estas vari ãr,;ei s é também do
tipo não linearr como no ensaio anÈerior.

A fig. !2 aprese.nta värias curvas que reJ_acionan a



3 de perda acumulad.a e a superfÍcie especÍfica, corïespon&amp;amp;l
tes aos d.iversos ciclos rfe ensaio de alteração por catura -
ção-secagem. As l-inhas identificadas de C5 a C4g, represeÌt-
tam curvas de perda no ensaio, respectivamente de 5 a 4g ci
clos. Do mesmo modo, estas curvas mostram gue a reJ-ação en
tre estas variáveÍs é ao tipo não linear, e a influência da
granì.llometria no ensaio, diÍLinui em torno da fração 3/4',
L/2" para grãos inferiores.

As equações de regressão obtidas, re l-aci onand.o-s e a
E dè perda acumulada e o n9 de ciclos, e a ? de perda acurnu
lada e a superf.tcie especÍfica dos fragmêntos / encontram-se
respectivamente nas tabeLas 10 e 1l- . Os coeficientes de
correJ-ação påra ambos os casos, d.ernons tram que a melhor cor
relação é representada pel-as funções do tipo potencial , cu-
ja expressão geral- é a mesma da descrita no item anteríor.

As J.inhas teóricas das relações acíma, encontram-se
nas fígs.. 13 e 14 . Par:a a relação entre I de perda acu
¡nulada e o nç de ciclos, verifica-se tambËm que ocorre utne
nftida convergência de alterabtlÍdade cle todas as frações.
Do :ììesmo modo que no ensalo de alteração via Soxhle.b., a
queda na inclinação das linhas de alterabi l_i dade , das fra -
ções maiores para as menore3, r,tostra que a alteração se pro
cêssa rapidemente nas granulações inferioïee a L I/2" ¡ âo
passo que nas fr.ações naiores é maj_s lènt.a se desenvolvendo
continuamente até a desagregação total, caso o processo não
sej a i nte rrompi do.

Para a relação entre ? de perda acumu,lada e a super-
fÍcie especÍfÍca dos fragmentos. observanos que a infLuên -
cia.do efeito,de escala torna-se praticamente semel_hante a
Partir do 49 ciclo, diminuindo sensrvelmente. Este fato é
demonstrado pela aglomeração das curvas C4, C5, C6 e C7 e
pela queda na incJ-inação das curvas.

C) Ensaio de a1Èeração com eÈilenogl-ico1
As lÍnhas j_dentificadas de Ä a J das figs. t5 e19,

represenLam curvas de al-ter"¡bi 1i dacle nas di ferentes granrlì_o
roetrj-as en'saiadas., respectivamente Ce 3', - 2l_/2" â N.., 4



ll
liì

:60"

.

{9 8, conforme as tabel-as 12 e 15 . O tempo de imersão no
etllenoglicol, afetou coniid.e rave Lmen te o comportamento du
rante o ensaio pois, no caso (l ), imersão de l- hora, for.lm
necessá¡íos 18 cicLos para que a ?&amp;lt;le perda fosse semeLhan-
te ao caso (2 )r Írners ão de.6 horas, onde foram necessários
apenas 12 ciclosr pârâ uma desagregação quase total.. Entre-
tanto, devido ao maior ng de fases de aquecimento e resfriê.
mento para o caso da imersão de t hora, a perda nos primei-
ros ciclos é mais r:ápída que no caso d,a imersão de 6 ho::as^
No primeir:o caso, até a estabilização das curvas são neces-
sários apenas 3 a 7 ciclos enquanto que/ para o segundo ca
so, são necessários 3 a 10 cigLos "

Àpesar destås diferenças lniciais, a configuração
d,as curvas em a¡nbos os casos é a mesma, mostranclo que a vg
locidade de alteração decresce com o tempo e a função que
e:çrj-me a dependência entre esÈas variãveís é ta¡nbãrn do ti
po não lj.near, como nos processos de alteraçäo vj_s t.os ante-
riormente.
. As fiEs. f6 e 20 , apresentam diversas curvas q,Je

relacionam a 3 de perda acumul.ada e a superfÍcie especÍfica,
correspondentes aos dj.versos cÍclos oe alteração por satura
ção em eti.l-enogJ-i coL e secagem em estufa.. As l-inhas identi-
fícadas de C, a 9fg (1 hora de imersã&lt;¡) e Cl a Cr. (6 horas
de imersão) , representam curvas de perda no ensaJ_o, respec-
tivamente de 1a f8 cicLcs e ùe I a If ciclos. O fato&amp;lt;ia
configuração das cuïvas no casc da imersão de I hora,. se
apresentar mui.to mais írregular do que no caso da 1¡nersão -
de 6 horas, pode ser interpretada como ì.rma sâturação incom-
ptreta no primdiro caso, q.ue deoende da maior ou ¡nenor faci-
Lidade de acesso do etilenoglicol nas ¡rr-i-, crodes continui d.ades;
o que só poderia ser efetuad.a por uma saturação mais conple
ta. Em a¡rlb os os casos, entretanto, a ielação entre estas va
riâveis é ao tipô não linear, e a influência da grarìulome -
tria no ensaio dinrinui em t,orno da fração I" - 31 4" em dire
ção ãs frações menores

As equações de regressão obtidas, refacionando-se a



iÌ
il

-,61-

/ I de perda acumul-ad.a com o n9 de ctcLos e, a I de perda acu' mularf a com a superfÍcie especÍfica dos fragmentos, encontran
-se respec tj. vamente nas t.abeJ.as f3 , 16 e 14 , I7
Os coeficientes de correlação encontrados pasa est.as re1a ,-
çóes, demonstram que a melhor correlação 6 representada pg
Ias funções do tipo pot.enciaL, cuja expressão geral é a ines

' ma da que se encontra no item A. Aj_ém rlisso r invariavelme¡¡-
te este coeficiente é mais el-evado para o caso rla imersão -
durante 6 horas, demonstrando que as curvas das relações en
contradas são nrel-hor ajustadas aos valores obtidos. As l_i
nhas teóricas d.estas correlações encontram-se nas figs. f7l
21' e 18 , 22 . Para a relação entre ã de perda acumula
da e o ng de ciclos, verifica-se em anbos os procedj_mentos,
uma ótima convergência na aLterabilidade de todas as fra
ções sendo entretanto, melhor para o caso da imersão d.uran-
te 6 horas, A diminuição da declividade das curvo.s cle al.tè-
rabilÍdade das frações maiores para as menores, d.ernons tra -
que decorrJ-dos os cicl_os .Ín.i-cIais, onde a al"terab i l_i d ade é
mêior nas frações menores, ocoïre uma di¡n-inuí ç ão das ueloc-i-
dades de alteração para os cic]cs subsequentes, com a dinri-
nuição do tamanho dos fragmentos.

Para a relação entre ? de perda acumulacla e a super-
fÍcie especffíca .dos fragrìentos, as cu.rvas Èeóricas eviden-
ci aÍr que a Ínf1uência do efeiÈo de escala se t,orna semel_llan
te e diminui, para o caso dè I hora Ce inersão a partÍï do
89 ciclo e, pa.ra o caso de 6 hora,s de imersão, a Fariit dc
69 cicl-o. Este fato é demons trado peJ-a aglomeraçãc e queda
na inclinação das J.inhas, em ambos os casos.

D) EnsaÍo de alteração com sulfato .le sódio
es iínhas iclentificadas de A a J cla fig. 23 r ïo

presentam curvas de aLterabil.ídadc nas granulometrias .;
saiadêË, respecÈivamente de 3" - 2 I/2,' a ¡Ip 4 - Nç B, con
forme a habel-a t8 . Observa-se em tod.as as cr¡rvasr que
ocorre uma perda bastante rápida nos primeiros 7 ciclos, p¿.
ra em seguida se tornarem q\la.s e constantes aproximando-se -
assintótica e quase paralelamente, ert direção..à desag:.ega -
ção totaL, e a velocidade de alteração decresce com o tenìpo



ji
. -ç2-

através d.e uma função do tlpo não Linear.
A fig. 24 apresenta diversas cuïvas qr.," .ul-r.ío.r*,

a ? de perCa acumulada e a superfÍcie especÍfica dos frag _
mentos, cor!-espond.entes aos ciclos d.e ensaio de alteração _
por saturação em solução de.sulfato de sódio e secagem em
estufa. As linhas ident.ificadas cie C, u CL?, são as curvas
de perda no ensaio, respectivamente de l_ a 17 cÍclos. Verj-_
flca-se taml¡ém qr:e a relação entre esLas variáveis ê do tj.
po não linear e a influência das ciimensões dos fr.agmentos _
diminüi a partir da peneir:a I L/z't - 1r,, enr dir:eção ãs gra_
nulações inferíores. ApG.sar de seguir a mesrna r:endência das
demais curvas, a irregularldade d.a curva C, 6 explicada pê
1a heterogenei dacle das amostras ensaiadas pois, cada ponto
lndicado na mesina' representa âmostras diferenb.es d.a mesma
roch a.

As equações de regress ão obticias , re laci ona:.:d.o_s e as
variáveis acima, encontram-se nas tabelas 19 e 20 . Os
coeflcientes de correlação para ambos os casos ¿ c1emons tram
que a melhor correlação é representada pelas funções do .t¿
po potencial, cu j a exp,ress ão geral_ é a mesma clos ens aios ar,
t.eriores, .As finhas teóricas cbtidas a partir destas equa.-
ções enconf-ram-se nas figs, 25 e 26 . Com excessão de
alg"umas diferenças na ordem de disÈribuição das lj.nhas de _
aLterâb i li dad.e , o compol:tämenio tocal é semelhante Ao dos
ensaios anteriores, para amhr as as correl¿¡ções. a queCa maís
acentuada na incJ-incrção das li,nhas de alteração s e .prace.ãs a
a partir da fração I" - 374"' em direção ãs grar,ulações infg
rlores e o efeito de escala Èorna-se praticamente semelhan_
t,e a partir do 6ç cicIo, diminrrindo em seguida. As divergên
cias observadas em algunas destas. Linhas, são devidas essen_
cialmente à heterogeneidade d.as ämos l_ras ensaiad.as.

E) Ensai.o de alte.::ação por exposição naÈura1
Os ensaios de alteracão por expos.ição tratural , efe _

tuados em uma única fração (L l/zu - Iu), no basaLto tipo C
da barraç¡em de Capivara, evidenciaram nltidamente d.ois com_
portamentos (médi.a de 6 amostras cad.a uma) , como se pocle ve



i1.

rlficar na ÈabeLa

-6 3-

¿.1 . l\S IlnnAS I (lent]- Il_ Cad.As. como D_ e,.1
D2 da fig. 27 , representam as curvas de al_terabilidade ob-
tidas. A curva Dl representa a curva da rocha mais.altera -
da. Em ambas as curvas, observa-se gue ocorre uma perd.a bas
tante rápida nos primeiros 2 a 4 meses de exposição, para
em seguída se estabiliz¿ìrem tornando-se quase constantes
mas, aproximando-se assintóÈica e guase paralelamente em .t¿
reção à desagreqação total , sendo que a velocidade de alte-
ração decresce com o tempo através de u¡ra função do tì.po
não line ¿.r.

A análise de regressão pelo método dos míninros qua -
drados, para as variáveis, ? de perda acumulada e tempo de
exposição, denonsi¡ou que a melhor correlação é represent.a-
da pelas funções do tÍpo pof-enòiaI r eue pode ser expressa -
da.mesnia forma genérica dos ensaios anteriores. As equações
obtidas encontram-se na tabela 22 , e as linhas teóricas
obtidas a parÈir das ¡nesmas, na fig. 28 . As lirrhas pl e
P2 deste gráfico, representam o comportamento das 2 amos
tras dif,erentes de uma mesma rocha (Ð, e Dr) . fambém neste
ca'so, ocorre, uma convergênciá na alterabilidade das duas
dmostras em diferentes estados de alteração, com o tempo.
Isto ê deviCo ao aumento da vel-ocÍdade de alteração com o
tempo de exposição, da amostra D2 em relação ã amostra Dl -
(apesar de amb as as velocídad.es decrescerem nô decorrer do
ensaio). A êxûos Èra Dl estaria mais próxima do equilíbrio
com as conclições nat.u.rai s possuinclo porganLo, menor veloci-
dade de alteraç ão.

F) Coaparação entre os resulLados
Obt.idas as Iinhas teóricas de regressão das relações

entre ? de perda acumulada e o nq de cj.clos ou t.e¡npo de en
sa.io¿ foí cons bruido o gráfico âa fig. 29 , que pernlit.e a
comparação enLre os resuJ-tados de dife::entes procedimentos-
de. ensai.o de alteração. Como o ensaio de alteração por expo
sição natural foi efetuado em uma únÍca granulação, e como
a alteração de¡:ende da granulometïia consideraclar pârâ um
determinado intervalo de tempo (efeíto de escala) , tomarros



r-'l
tl
ll

i)
il

i1

ì

I

I

I
j

I,
/i

-6 4'"

). 
:

os .resul_tedos da mesm¿ .fração e¡n cad.a processo de alteraçáo
(fraçao I L/21t - l") , para tùtnar possÍveJ_ a comparação.
Al-ém disso, como parä. os ensaios de a.lteração por sat.ura -
ção-secagem, por.imersão em etílenoglico1 e com o emprego -
da solução saturaCa cle sulfato de sódio, cadâ ciclo tem aprg

, ximadamenÈe 1di"a c,1e 'Juração, foí feita a equivaiência: l_
dia = 1 cicl_o. para o ensaio de Lixiviação contÍnua com o
extratol Soxhlet, a equrval-êncía efetuacla foi de: L dia
5 cíclos r p-ois este ilstrumento efetua 5 cíclos de j-ixívia_
ção pcr rjia. Desta forr,.a, cada ciclo neste gräfÍco, repre _
senta. lambÉ:n um&amp;lt;1Ìa de ensaio por expùsição natural.

Consíderando-se a mesma ? Ce perda acumulad.a para to
d.os os prcùes.sos cle a.lteração, polî exetnplo 50 å, verifica._se
gue sãc necessárj-os ap::ox.ima(Ìamente 2 cicl-os de saturação -
em solucão de srr.If ato de sóclío, 3 ci clos de 6 horas de ime_¡
são em etÌlenoglicol , 4 ciclos de s.rturação em água, 4 a
5 cicl-os de I hora de imersão em êtilenoglicol , l_0 ciclos _
de 1lx:-víação no extïator soxhl-et e, 320 dias ou cl.c.los de
"rf Le.r.aç ão ¡ior exposição natural , parè o caso do bas aIto C _
da Linha Pr r gue é o que .foi e:rsaiad.o em todos cs procecli _
nentos, para se atíngir a mesma g de pe.rda acumulada cÍta _
da. Pcrtarrto, o ensa.io de alteração ccm a soJ_ução de sulfa_
to de sódio aprèsentou-se como o pr:ocesso nrais eficaz de
desagre.gação parîa esÈa rocha. O ma:oï paraJ.eLismo entr€ as
linhas de alteração via Soxhtei: e do ensaio de alteraçãlo _
por: e;gosição natural " poJêÌia ser u¡na in&lt;iicação do qrau de
simulação das condições naì:uraj.s imprimidas pelo processo _
de lixiviação,contÍnua, o que consÈituiïia em mais um exgu_
nento a falzor de c.pedro (32). Entret.anto, a comprcvação
dês.Le fato está na dependência da execução d.estes mesrnos en
saios em diferentes rochas

Derivanclo-se a equacão gere.l , válida para todos os
processos de alteração, obtem-se teoricamente as velocíria -
des imp.rimida_s pelos mesmos:

:?'i = ai cìki



-65- jI

i # = ai kÍ (cf)ki-t (equação Eeral da vel.ocidade de alrera
Ção) '

Os resultados obtidos relacionando-se as velocidades
de alteração com o tempo ou D.ç de ciclos, encontran-se na
fig. 58 Neste gráfico, observa-se nÍtid-anente que a
velocidade de alteração em tod.os os processos, dininrri com
o tempo e que, excetuando-se o caso do ensaio con'e.til_eno -
glíco1 ( f ), de val-idade limitada, a maior velocidade é .im-
prirrida pelo ensaio com a solução saturada de s.rlfato de só
dio,

VI .2 - Çg¡pg¡ta¡nçqLo me câni co_Lo_s diferentes proceslog_ de -
al te r ação

os gráficos das figs. 30 a 57 i lus t.r am o compor
t,amento mecânico de todos os basaltos estudados, sub¡netidos
aos diferentes processos de alteração. Oe un modo geral.,
ocorreu uma maÍor ou menor queda de resístôncia mecânica, -.
. (auntenLo da só de perda) , decorridos um determinado np Ce
cÍclos I em todos os processos. O aparente e.umento d.a resis-
tência mecãnica registrado em alguns casos, se deve ûnica e
exclusivamentc à l:e terogeneiC ade&amp;lt;1a prôpría rocha pois,cada
ponto de medida, .corresponde a amostras diferenter ¿e uma
mesma rocha. Vejanos separadarnente o comportamento de cacia
b as al-Èo es tudado:

O basal-to 'rA" da barragem de Cap.Lvara não sofleu mo-
dificações no ensaio c1e lixiviação conLÍnua mas, foÍ sensi-
ve.lmente afetado pelos demais prùcessos, sendo o mais efj- -
caz a al-teraçáo poi cÍclos de imersão em solução&amp;lt;Ie sulfato
de sódio e secagem em estufa.

Os basal-tos rrBrr e rrc'r de Capivara foram quase que to
t,almente desagregados em todos os proressos de alteracão
com e:&lt;cessão do ensaio por lixiviação contÍnua. Este fato
se deve a presença nestas rochas, de feições poËencialmente
f avoráveis ao progl:cssÒ da al-tcìraçãc (vesi culas , ariLÍ r;cl al a.s ,
minerais a.rg-ì.i6s.. ex¡ransivos) , identificadas na anå11 se pe



" t-"

I

I
trogräfica.

O basalto cle SaLto Os6río se mosttou extremamente -
suscetívei ã al.teraçäo com sulfató de sódio e, praLica.rnente
não foi afetadà peJ-os demais ensaios. A sua desagregação se
processou por :fragmentação, evidenciando uma abertura força
da de suas veslcrrlas e amíEdaJ-cs bem como de eventuais mi -
crodescontinuidades, peì-a crístatização deste sal-.

O basâlto de OJ.impia passou quase incólume pelos pro
cessos de alte::ação por l-ixiviação contÍnua, etilenoglicol
e saturação-secagteni, sendo sensive]-merrte äfetada pela alte-
ração com su-lf ato de sódio. Como se t.rata de uma rocha eli -
tremamente coffpaùta, este fato porleria ser explicado por
ùma nìenor capacidade em resisti.L- ãs variações ì:ermométricas,
fazendo com que as alternâncias de. dilatações e contrações
orl-qi-nem pequ€nas desco¡tti:ruiCa.des, favorecend.o a per:col-a -
ção e c:ist.a.tização da soJ-ução salina.
' O basalto da Serïa de BTotas comportou-se satisfato-
riamente nos ensaios de alteraçã.o por lixiviação contÍnua e
.s,u1f ato.,rJe sódio, senáo medi anamei:te afeËado pelos ensai.os
Ce s atur ação- se cagent e ctil-enoglicol. A presençâ d.e uma q ri.rn
ticlade razoáveL dÈ vidïo (tu 3Oró) e de argÍlas expansivas -
poderia e:q&gt;lrcar este comportamento.

O basalto .da flha Sorteira resistiu razoavelmer,te
bem a L,odos os processos de alteracão a .iue foi submeti&lt;to ,
com excessão do ensaio com su.Lfato de sódio, onde foi rnedia
naF.ente afetado. A mesma inter:pïetação enú-,icla para o il¿rsa:
to de Olimpia deverá ser aplicãvel para est,e caso,

Obtidos os valores das reslstências ao impacto Tre -
Èon finaJ. tas diversas rochas, sub¡netidas aos diferentes
FroJessos de alteração, foram calcul.ados os valcres dos cce
ficientes de alterabílidade especÍfica, que se encontran na
Èabela 25 . Os va.lores dest.c coeficiente variaram de

-'¡i.0 " a I, o que pernrit,iu diferenciar as cliversas rochas quan
to à maior ou nenor suscetibilidatle face âs di.ferentes soli
cítações impostas peios ensaios, que poden ou não se naì1i -
fesÈar em un determinado ämbiente



. 
-67-

,,- De u¡n modo geraL, rochas com resistências. mecânicas
inicj-ais elevadas aproxÍmadarne nte 908, se mostraram resis -
tentes a todos os processos de alteração efetuados,¡ como se
pode verificar na fig. 59 . Dos ensaios de laboratörio, o
ensaio de alteração con sulfato de sódlo se revelou como o
mais ativo, enfrquecendo a grande maioria das rochas. O en
saíos de alteração com etilenoglicol se mostrou mais sensÍ-
vel âs rochas portadoras de argilomineraj.s expansivos, como
era de se esperar. Entretant.o, aparent,emente I nas rochas
não portadoras de argiÌonlin,?rais expansivos/ ecte ensaio
atuou s eme -lh atÌtcmen te ao ensaio de aJ.teração por satu:ração-
secagem. O ensaio de alteração via Soxhlet se mostrou, de
um modo geral , como o processo mais lento de alteraçãD ace-
le rad a.

Os vaLores de suscetibilidade das rochas aos diferen
tes processos de aLteração permitem ainda obse.rvar que, as
particularidades textrrrais das rochas, a16¡n cl.e sua mj.neralo
gia, devem relacionar-se com as suas resistências ã altera-
ção. .'Ee u.m rnc¡d.o 'gex,aI, rochas ,colnpactas, menos microfissura
das e de granulação fina .com grãos bem imbricad.os, apresen-
¿aran comportamentos satisfatôrios perante a alteração
(K = 10 'a 10'¡. eor outro 1ado, rochas de granulação me
dia a grossa, xistosas ou estratificadas, ou com cimento, -
apresentaram cceficiente de alterabilldade especifica da or
de de K=10 - a 1, portanto, de comportanento médio a não
satisfatório (X=I , rocha tota]mente al.terada e porta¡to, de
resistência ¡ne câni ca nula) .

Em todos os processos de alteração estuclados, a âgua
deve ter sir.lo um dos agentes que afetaLam em ma.ior ou menor
grau, os resultados dos ensaios. A Teatividade rochas x
água resulta da reatividade de cada constituinte mineraÌógi
co à água e da interação das diversas reações na mäÈriz ro-
chosa. A aná1ise geoquÍrnica do processo, embora irnprescíndí
vel na compreensão dos ¡r,e canismos de alteração, não será
abordada nes te tra.ll alho pois . um dos ob j eiivos princ.ipais -
fol a aval-iação rnecânica d.a alteração, qualquer gue seja o



, :68-

egente responsár/eI. Ass.im, u:q Índice que reflete mecanica -
nente a interfeïência da água no seu vaIor, é a relação en
tre a resistência à compressão saturacla e a seco, que 6
conhecido impropri amente coìrro coeficiente de enfraquecimentc
(4G48) . Este coeficiente .¡aria cle 0 a 1" Quando for igual a
zexo, a resist.ência a cornpressão säiurada 6 igual a zero e
quando for igual. a unidacle, a resistência a.compressão s.a
turada ê igual a resistência. a compressão seca.

Tendo em vista a ímportÊncia da água nos processcs -.
de alteração, nas condições cle uti l^ização e ¡nesrno nos en
saios de alteração efetuadol.: r pxocuroü-se corrclacionar Ðs
valores dos coeficientes de al-ter a.l:i ti d ade especÍfica dds
rochas para os di.Ferentes processos de alteração, com os
coeficientes de enfraque cimentos calculados, com a finalida
de de encontrar run novo parâmetro que peJ:m1ta estimar. a al
Èerabilidade de rochas. Ðc mesmo modo, foÍ efetuadd a corre
lação entre os coeficientes de enfraquecimento e a resÍstên
cia Tret,on inicial, para se complementar aqt'elas relações.

,os r"es¡"rJ.taclos obÈidos atravós cla anâJ-j se de regress'ab
pelo método dos mÍnimos quarlrados pare- esLas correleções, e:r
contram-se relacionados na iabela 26 . Os coefici.entes -
de cor::elação encontrados ínCicam que a melhor correlação -
para esÈas variáveis é basicamente a relação linea;. As
retas de regressão, traçadas a partír das equações, enLrê -
os coeficientes de alterabilidaáe especirica e os coeficie.S
tes de enfraq ue cimen Lo , permiLem observar que (figs. 60 a
63 ):

l. Quanto maior o coeficiente de enfraquecimento, rne
nor é a alterabilidade da rocha, isi,o é, quanf.o ¡,renor for a
suscetibilidade à água da rocha, menor serã sua suscetibili
dade aos p.rocessos de alteração.

2. O ajr"rste da linha teórica aos po¡tos obticlos é me
tho:: para rochas de coeficiente de enfraquecinento elevado
(acima de 0,7) .

3, O mêl-hor ajuste da l-inha teõrica foi obtida para
o coeficiente de alterabilidade especifica d.o ensaj-o cje a.L-



_6 9_
'.

teração por l-ixiviação contÍnua ( r = 0185 e Syx, = Or05)"
A relação entre o coeficiente de enfraquecimento e

a resistência Tïeton inicial (fig. 64 ), indica que ape-
sar do baixo coeficÌente de correlação e do eLevado erro pa
drão da estimativa, os pontos acham-se razoavelmente ajusta
dos ã J.inha teórica. EntretanÈo, esta anãl-ise necessita de
maior vol-ume de dados para confírmação.



, 
-to-

V¡L - CONCI,US õES GERAIS
'-

As conclusões nais lmportäntes e observações þertinentes ob
tidas como resultado desta pesquisa apresentam-se resu¡nid.as nos
seguintes parágrafos:

l-. Os resultados desta i.nvestigação indicam que os ensaios
com o esclerõnLet.ro Schnridt podem ser apiÍcãveis a ïochas, como
estimati./a de suas resistências mecãnicas. Sua aplicabilidade é
indi cada pela:

a. Sues relações com propriedades constanlemente citadas em
especificações para empl:ego de rochas: resistência à compressão
uniaxial e resistência ã abrasão Los AngeJ-es.

b. Sua sinplicidade., baixo custo e rapidez na determinação
c. Sua reprodrrtib.rl lidade
2. O m6todo de ensaio de impacto em corpos de prova ïegula-

res, ASTM D3-18, sofreu modificações guanto à forma do corpo
de prova e n? ¡n-l nimo de corpos de prova. Possrvelmente, a apl-ica
bíl-idade deste ensaio na estimativa da resÍstôncia à compressão
uniaxlal de rochas pode::ã ser melhorada com ¡naior volume de da -
dos .

3, O ensaio de desgaste a úrni.1o proposto por Franklinf J.A.
e outros (17 ), reveiou-se muito pouco sensivel, devendo ser
aplicãve1 para rochas d.e car acterÍ s t.icas tecnológicas maÍs po
bres, Além disso, para uma padronização adequada desÈe ensaio é
necessário um melhor conhecímento de suas variáveis, tendo em
vista algumas discordâncias encontradas em relação à dr,rração e
nP de ci cl-os .

4. Os ensaios de al-teração devem ser efetuados sempre que
possÍvel na granulâção de uso do material (devido ao fator de
escala) . Caso contrårio, pode-se ensaiar em outras frações desde
que se conheça a lei de variação.

5. À comparação de diferentes ensaios de alteração em 1abo-
ratório, mostrou que o errsaio que imprime maÍor velocidade de
alteração é o de al-teração com sul-f ato de sódio, que afetou pra-
ticamente todas as rochas

6. De um. rnodo geral . rochas de alta resis.Lência mecânica



l
I
t

I

I
'I

l,i
4
I
II .. )t-\,' j-nl-ciai, sao pouco afetadas pel.os processos de aiteração.

-'7L-

7. O coeficiente de enfraqueÕimento (CE = osat,/oseco) , aprg
senta-se como um fndice promj ssor para estimativa da alterabili-
dade de rochas, tendo em vÍsta as razoãr¡eis correlações obtídas
na anã1ise de re gres são.

8. A resistência ao impacto Treton reveLou-,se um Índice sen
sÍve1 às variações clo estedo de al.teração,

9, O coeficiente de alterabili-dade especÍfica permÍte dis -
tinguir as rcchas quanto à maior ou menor suscehibilidade em
resistir aos processrrs de aiteração, em 3 categotias¡

a. K = 10-3 a l-0- 2 * ïochas de baixa alterabilidade
b. K = i-0- 2 a I0-l * rochas inecli. analnente alterãveis

\ c. x = l-0-1 a .l + rochas muÌto al-teráveis.
10. Quantc; ã val.icjatle d.os ensaios de alteraçäo aceleraclarob

servou-se que ocorre lrme atuação sel-eÈiva ein rochas de naturezas
diversas (uns poe:Ln a trabal_haï maj.s a composição mineralógica,ou
tros mais a estrutura) . para exer,rplificar, citamos o caso d.e 19
ct.as de alterabilidade quase nula para um d.eterminad.o processo ,
em..re1açåo a uti outro: eng ua-:tto utù dos .pïocessos de a.lteração -
acereracla pode atuar posi-tiva e eficazme¡.te scbïe uma determina-
cia rochê¡ um outro processo pode:rä :rão ter quase nenhuma influÊe.
cia sobre a nesm. rocha. Nestas coildições, consid,erando a concl-u
são r1o ítem 6., podemos dizer que: os rlife::entes processos de
alteração acelerada só poderão ser conpaïadoe na loedida que re -
il"etirem as lnesmas ações ou cor.dições fisicoquímicas. Al6m disso,
a nao repïoduçäo de condições nat-urais não i-nvarida um det3rmina
do processo de aÌteração. Estes processos, deverão antes de tudo
gerem encarados como simples métc&lt;los de ensaios destinados a
soLlcitar as rochaé em seus aspèctos mais suscetíveis, seja a
c:omposição mineralõgica, seja o seu estado de frattlramento, que
poderão ser ativados por condições p;rrticulares (::epresentados -
pelos ensaios), e que poderão ou não se manifestar em um deterrru-
nado ambÍente.

l-1 . De acordo com o que foi verificad.o, pode-se concLuj.r
que uma anál-ise pe.L:,:ográfica detalhada, e um ensaio mecânìco co
no o. ensaio de impacto Tfeton serão excel-enÈes guias para a esco



-12-

Lha do läelhot ensaio de alLeração pa-ra aquela rocha. Caso o re -
sult,ado no ensaio mecânico seja eì-evado (evidenciando práÈicamen
te a ausência de qualqr"rer fraquêza esÈrutural) , o ensaio de alte
ração escolhido deverá soLicitar de alguma foïm.1 a composição
nrineralógica daquela rocha.

12. Consiclerando os resultados de ensaios fisicomecânicos e
os .coeficientes de alterabilidâde especÍfíca, as rochas segura -
mente aprovadas para material de construção em,geral são: basal-
to de Olimpia, basalto Serra d.e Brotas, cliabásio de Campinas,rrr.ig
matito de Jaborandi, basal_to de flha SolteÍra, granito são de -
Ànhanguera e Calc-aric ApiaÍ. As rochas d.e caracterÍsticas j.nteï-
mediárias, de emprego resÈrito são: basalto ,',A', de Capivara, -
guartzito JequitaÍ, cal-cário do Rio Grande do SuL, granito Sacos,
basalto de SaLto Osó.rÍo, charnockitode Ubatuba, granito alterado
de .Anhanguera e piroxenito de Niquelandia. Finalfiente, as rochas
não ::ecomencláveis para quafquer finalidade são: arenj.to Bauru e
os basaltos rrB" e 'rC" de Capivara.



I
I
I
I.t.1.t.

t.
t:t,

IvJrr . - REcol4ENp-lÇilEÌs .-!êIê__E!_€.p.gIgÄs ¡!j!34g

-7-.-

' Inumeras sugestões para estudos futuros sltrgil:am durante o
desenvolvimento deste trabal_I.c. Älgumas clestasf podem constÍ
Èuir-se numa contirruação natr*al do presente es tudo, arrq,..ro., to=
que outras, são observações isoJ-adaé, que podem ser rles envol-vi
das. A.s recomendações sugeridas encontram-se. ccrmentadas nos pa
rãgrafos seguintes:

1. São necessários ensaÍos adiciorrais sobre uma maior qr-ran
Èidade de rochás para os novos Í¡ldices investigados: inciÍce es
clerométri.co, resistenci.a ao funpacto e resistência ao desgaste
a urnl do. Os novos resul"tados pooerão auxilie.l: ira verifl.cação ou
rnodificação oas cr:rvas de regressåo Ce for¡Lra a aumentar o nivel
dè sj gni fÍ canci a.

2. Exis te¡n atualmentÉ di.ve.rsos métoclos para esrud,o de pr-o_
priedades fisicas de ::ocrhas mas, frequentemente, os val_ores de
terminados são inconsistentes. O objetivo da tecnol-ogia de ïs
chas é então, o de encontrar ¡rétodos conuns para a dete::minação
de carac te-rÍ s ti cas tecnoJ.õgi.cas. os priôcipa:-s requisitos dese
járreis de taj.s mét.odos são os .seguintes 140 ) :

a. Possibílitar â deterninaçãc de pr.cprieda.des ¿l part-Ír
de granCes corpos&amp;lt;ie prova,

b. P.ossibilrtar a deternr-inação de um número rnáxlmo de pro
priedades a partir de.um número rrinimo de amost::as.

c" Possibilitâr u:na co:nbinação de operações enì um único r:o r
po rle prova ¡&gt;ara determj.nar dif erct:tes ¡&gt;ropriedades.

d. Possibi-li tar a determinação c1e proprieda&lt;les em condiçi:es
de cl.iferentes campos externos (nat_uïais e artificiais).

3. Como vimos, as Jes co¡ti nui dacles de rochas em quaisquer
dtmensões, desempenha-n papeJ. fund.ameni.al nos processos de alte-
ração- Possi-,/elmente uma correJ-ação estatistica entre os valo -
res que definem o cdnpo ¡nicrofissu¡:al- e os varores de al-terebi-
lidade específ:Lca encontrados neste tïabalho, poderá coïtstituir
se er'!ì um Èeste de vali&lt;lade para estes parametros.

4. O ensaio de resistencia ao impacto Tretôn nostrou-se
sensivel- ãs variações do estado de alteração. Entretatrto, para
que Lenhamos uma lei geral de comportame¡)to mecanico face ã aI



l

| -7a-
I'/. .- ;

1'
I'
I

..1 teração, ê necr:ssário efetua:: en.¡aj-os cornparáti.vos ulilizanrlo -.
se vários parametïos mecanicos.

5. Já -¡imos que utt dos f ator:es que afetatn sensivefmente os
resr¡1taclos dos ensaj_os de alteração é o f ato¡: d.e escala. As cur
vas de ?i de perda acunulada x sltperfÍcie especÍfica perrni tern so
luci&lt;¡nar em parte es te probl-enLa, atì.avés da ext.rapolação de re
su.ltaCos talrto para ámostras de granulometri'as naiores quanto -
para as mcnores. Entretantc, o .iLmite de vaLidade destas exEra-
polações psra anìos tras cìe graitdes dimensões fica lnrieteïminado
e c ensaio se torne inprati.cável-. Possivelnent-e a execução ,Ce
ensa'j.os sisnricos 'rin -.:iturr, med.l.nclo-sa r qu*ä. c1a vel"ociclade de
propagação d.e oncias com a alteração poderâ contornar este incon
uçniente,

6 , -AEé o inomento, t,odos os ensaíos de alteração, como são
enJ;en,Jidos por n6s, são&amp;lt;les.tinados a eviclenciar as fraquezas -
das rochas nos Èeus aspectos m¡.ís suscetiveis. No entantorpouco
se sabe sobre o efeitc :-eai da desagregação de rochas col-ocad.as
em dj-ferentes condições de serviço. para ist.o, a re'^fiaação de
ensaios de alteração e medi3a do conpoïtame:+-o mecanico em cor-

.,.p.os de prova con,Èeccionados pare estruturas (cotlcretos e pa.vi -
¡ientos) , com agregados rochosos de caracLerÍsbicas tecnológicas
conhecirlasr pcrlerá contr:bujr granclemente ilos critérios de esco
tha e dÍ rnensionainerlto de quaísquer vo l-umes cle rochas para vá
rias finalidades.



-75-.

1. Aires Barros, L. (1970) -' ,,Note preliminaire sur un indice
d'a1t-Árabil-ité" - 19! Intern. Coùg. of r¡e
Intern. A6soc. of Eng. Geo1., Tome I, theme 4,
pp. 57 3-577, p ä::is .

2. 'Aires Baïr.'os, L. (1971) - ,,Alteração e alterabilidade de ro
chas Ígneas', - Laboratóri o Nacional de Êingenha
ria civi.l_, Lisboa, L971".

3. AS TM D-3-18 (191.8) - "Resistência ao imp4cto,, - Anerlcen So
ciety foï Testlng Materials, pi:iladelphia.

4. ASTM (1948) - "Symposium on mineral aggregates,' - ê-nerican
Society for Testing Materials, F-i-fty-¡,irst.

. Annua.l Meeting, De t.roi t .
5. ASTM-C88-69 (1969) - "Soundness test" - American Societv fcr

Tesling Materials, Phi lade lphi a.
6. Bernaix, J. (1967) - "Ecude geoÈechnique de .l¡_ rcche de

. l.lalp.as.srorrr.-.Þunod , p a.ri.s .
7. BS 812 (1967) - "Methods for sampling and testing of mineral

aggreEates', - British St.andards Insti:utionf
London .

B. Chefdevitl-e, J. (1955) - ',La resistence ã la compression du
béton, sa nesure pa.r Ia mêthode d'auscultatÍon
dynamlque" - ÄnnaJ.es du I.T.B.T,p. N9 95,paris,

9. Chevassu, c. (1969) - "InfIuência das caracterÍscicas petrg
grãfÍcas de várias rochas sobre a resistôncia
ao at.iito" - BuL1. Li.aison Labo. Rclutiers p.

' et Ch. n9 j9, juJ.ho-agostoi 1969.
I0. Considine, D.M. e Ross, S.D. (1964) - "Hai:dbook of ApoJ-ied

fns txujnen tati on " - McGraw-Hí11. Book Company,
New yorl('.

1l-. Day, H.L. LL962) - "A progress reporL on studies of degrading
basalt ag.gregate bases " - HRR Bu1l-etin 34 4,pp,
8_16.



12.

_76_

Deele, D.U.'e rì{iller, R.Ir" (1966) - ,,Eng:.neerinn .rr".rrr."
. tion and index properties for int,act rock¡, :

. Air Force We aporis Lab., Technicel Repor t_ AFWL_
TR-65-116, Kirtland, New Mexico.

DNER (1971) - "Métodos d.e ensaios'r - Divisão de pesquisas Tec
no1õglcas do Depart,amento Nacional de Estradas

' de Rodagem, Rio de Janeiro.
Farjallat, ,l.E.S, (I97I) - inédito - "Estud.os experimentais

sobre a rìegradação de rochas basãlticas', - ÌLls
tituto de Geoci.ê;ncias - LrSp, São paulo.

Farjallat, J.Ð.S. e Nery de Oiiveira, J.A. (Ig7Z) - inédíto _
"Exrperimental studies on the weathe::ability of
the Capivara Dam basalts, Rio paranapanema,

Ì1tï.k,
'e,go, t Brazilr¡ - BuLL. of the Intern. Ass. of Eng.

Geol. , paris .
Farran e Thenoz (1965) - "L¡alterabilité des roches, ses

facteurs, sa prevision" - Annales I.T.B.T.p,,
Nor¡embre, 1.965 - paris.

1L

13.

1t

16.

18.

l()

17. Franklin, ,1.À. ; Brock, .8. e WaIton/ G. (I97I) - "Logging the
mechanical character of rock,, - Trans. Inst.
lvdn. Metal_l . 90, A1_A10.

FrankJ.in, J.A" e Chandra, R. (1972) - "1¡6 slake-dural:ì.litiz
tèst,' - Int. J. Rock }lech. Min. Sci. voL. g,
pp. 325-34L, pe,rgamon press, Great Britain.

citahy, H.S. (1960) - "Controle .esta.hÍstico da qualicJade do
concreto'r -. Instituto de pesguisas Tecnológi
cas, Bo1. ne 49, São paulo.

20. Goni, J.; Ragot, J.p. e Sima, A. (1969) - "Méthodes d'6tude
du ch amp nicrofissural des minéraux et d.es
roches et possibilités d'appLication en
géoJ-ogie" - Bulletin du B.R.c.M. (deuxième sé
rie) , Section IT ng 4, 1969, p.5I-92.

2l-. Habib, P. e Bernaix, J, (1966) - "La fissuration cles rcches,,_
proc. lst Congress of the Int. Soc. Roc. ¡,teÇlì.



23.

-77-

))
VoJ., I, pp.1B5-190

Hamrol, A. (1962) - ,,A quarrtitative classification of the
weaEhering ancl weaÈhererbiliÈy of rocks " - 5th
Intern. Conf. Soil. Mech., Vol_.2, pp.77I-774 ,
P arís .

Hawkes, T. e Mellor, M. (1970) - "Uníaxial testing in rock
mechanics" - Engineeïing ceoLogy, vc1. 4t r\93,
julho de 19 70.

24. HRB (1970) - ,'Degradation of agEregates" - ng 5fr
Researctr Board, ?lashírrgt,on.

25. Tl"iev, I.c. (1966) - ',An attempt to estimate the degree of
weathering of intrusive rochs from the_i. r physi
co-mechanical_ pl:operties,' _ proceedings of the
firsÈ Congress of the Int-ern. Soc. Rock Mecha

27.

nics, pp.1ù9_I14, Li sbô a.
Javey, C. (L9721 - ',t ' al_tération d.es roches et des monuments

Étude documentalre,, - Bul-l. B R.c.M. (2) r-II,
L., pp.39-66.

Kolek, ,J. (1968) - "Using the Schmidl- rebouno hamrner" - Con
crete, vol.2 | np10, October.

Kol'ek, J. (1969) - "Anarysi-s of airswers to RLrem questionaíre
on the Sci:midt RebounC tram¡ner,' _ Matériaux et
ConstTuctions, Jrillet ",août_, nç10.

leme/ R.A.S. (1965) - ,,Curso de Est¿rtÍstica', - Ao Livrc Técni
co S.Ã., Rio de Janeiro.

LrHerr¡úte , Robe€t (19 6 6 ) - "À{ethodes gér:éra1es d'ess ai et de
controfe en lal)oraÈoj.re,' - .Institì.rt Technique' de Bati¡nent et. Tïavaùx publics, f .T.8.T.p.. pa
ris.

Morais Rego, L,F. e Souza Santos, T.D. (I93g) - ,'Contribuição
para o estudo dos granj.Èos da Serra da Canta

, reira,' - BoI. ng Ìg, Inst.ituto de pesquisas
TecnoJ_ógicas, jurrho 193g, São pau.Lo.

Hi ghw ay

26,

30.

31.



32. Pëdro, c. (1964) - ,'Contribution à I'êtude ex¡:érimentale de
I r al,téïa.tion .géochimique des rocl:es cristali
rres,' - Ann" Ag.ro. 2-3-4, 344 p.

33. PichLer, E. (I942) - i'A petro.ì.ogj_a e os ensaios tecnológicos
de rochasl - Bo1. Ðep. Estradas cle Rodagem,São
p aulo .

34. Prevosteau, ,.f .M. i Ragot, ,J.p, e S j:na, t\" (1970) - ',Le spèctre
de porosité des rocir.es - cri tè re possible de
leur degré d'al-teratj.on e.t d.e l-eur alterabill
t6" - Ip Int. Congr. Inst. .Ass. Errg. Ce,:l.ogy I

Jt.

pp. 548-560, paris.

Pïogra¡ìa I.pC-l (Ig72) - ',Usina de Ã.gua Vermelha - proposra pa
ra um ensaio de durabilídade de ma (-.eriais .ro
chososÍ - Instituto de pesquisas Tecnológicas,
São p aulo.

Rarnsay, D.!1. (1965) - "FacÈors infJ.uencing aggregate impacl
value in rock aggregale" - The euúìrry Mar.agersl

. Journal, ApriI 1965, pp. 129_134.
Robe]:¿, Ìut. (1970) - "EL.ude experimentale de la desagrega:Ìon

du granite et de lrevolution des nricas " _ Ee
cuLtó des Sciences de pe,ris.

Rochaf M. (1971) - ',Mecãnica das Rochäs,' - Lab. Nac. Eng. Cj.
vi 1¿ Li sbo a,

Ruiz, M.D. (1966) - ',CaracterÍsiicas tecnolóEicas de ïocilas
do Estado de São paulo" - Bol_. nç 50,frrstituto
de Pesquisas Te,:nolôgicas, São paulo.

Rzhevsky, Y. e NovÍk, c. (l9Zt) - "Tlie physics of rocks" - !ti- r
' publishers, Moscow,

Schneider, ?\.trí. e Rocha, !'.X.p. (196g) - ',Emprego de basal+-os
em pavimentação rodcviária" - Instituto de pes.
quisas F,odovíárj-a¡, publicação 433, 42 p., Rio
de Janei ro.

Sigvaldason, O.T. (1964) - "The inftuence of the testj.ng ing
. chine on th_e conpress j_v.e s'urengt,h of concrete L

38.

36.

39.

LT\

4L..

42.

I
i

l



I
I

l
l

'-7ô-

,l

ïmperl alPioc. Symp. concïete C,&gt;ntrol, Isto
Co11ege, pp.62-17I, London.

43. SpiegeL, M.It. (1971) - ,,Schaum,s outline of theory and proþ
Iems of estatj-stÌcF,, * fiadução pedro Consenti
no, Editora McGraw_Hill do Brasi] Ltd., S|jl o de

. Janei ro .
44. St;uiIIou, R. (1969) - ',prevision de l- ' alterabi Ìi tê d.es

mãtêriaux employeés en Gejnie Civil,, _ CoLcque
de Cõotechn_ique, lvtars-i969, pp. 35_46, Toul_ou_

J.A. (1967) - "La nécanique d.es roches" - Ed. Dunod,
Pari s .

J1cll tLÕn

45., Talobre,

46. Théhoz, ts. (1966) - "contïibution a 1'étucje de j-a permêabilt
lé cles ïoches et de feur alt6rabilité,, _ appf!
catíon a des roches grarrit.iques, Faculté des
Sciences de lrUniversité de TouLouse.

47. Vc-r-1meï, E. (L96j) - "Encyclopaedía of hydrarrlícs, soi.l and.
foundation engirreeri.ng', _ Elsevier publ.ishíno
Company.

48. Vorobiev, V. (1967) - ,'Matériau:: de consf.ruction', -
Mir ,. }{os cow.

49. Welnert, H.H, (1964) - "Dasic igneous rocks :_n road founda
tions " - t;alionel fnstitute for Road Research,
BuIl. n.5, p:etoria, South Africa.

50. West, T.R.; Johr:son, R.B, e Smi th, N.M. (1970) - ',Test jfor
evalu;rtirrg degradation of base couïse aggrg
gates " - National- Coopeïative HÍg,hwaiz Research
prograJn, Report gg, gZ p., Washington.

51. White, C.G. (19o9) - ,'A rock dïillability index,' - OuaïterLy
f the Colorado School_ of Mines, vol- 64,n?2.

52. Yoshida, R.; tr'razão, E.B. e GiroLdo, A,M"p. (Ig72) _ ,,Revisão
crÍtica dos ¡rétodoe de ensaios d.e forna de
fragmentos', _ Anais da fV Semana paulista cle



I

I
53. 'Yoshida, R.;

..;

,\
''ceologia Aplicacla, 1972, Sáo pauLo (no prelo).

Farjallat, .J.rr.S.; Caruso, L.G. e Frazão, E.B.
(Ig72) - "Sugestão de roteiro e escol_ha d.e en
saj.os têcnológicos,', - Anais da IV Semana pautia
ta de ceol-ogia Apl-icadat 1972, São pauIo, (no
pre J.o) .



æ-Eu-ur-cg-¿

DrscRrÇõES pntnocnÂrrcf\s E EoroMrcRocRÀFrÀs
DE sEcçõES DELGADAS DAS RocnÀs ES.ruDAi.,AS



- 81-

Fotorri crografi a - l_70 x, nj_cóis cruzados
ÃMOS TRÀ Nç ,I - B¡\.SJ¿\ITO " A" DA BARRÀGEM DE CAPTVÀRÀ
Basalto compacto, afanÍticc, homogêneo¡ não orientado, de

cor cinza escuro esverdeado. As amôstras estudadas não apr:esenta
varn fraturas m¿lcros copi camente visíveis. .A textufa é granularrrrú
crorristalina e olj-gohiali¡ia (hipocristal_ina) . O pJ.agioclásio (1a.
bradorita tu An60) é ri¡rifo:meI normal.mente idior.rol:fo, fi.nemente
ge¡rli nado segundo albita e àlbi t.a- carl-sb ad. os piro:^:ênios ( augita
2 Vx ,t, 50-) sao hipídiororfos e xenomorfcs, inte rgranul- âres . cs
cristais são s uhmi -Lin,é tri cos (O,l- a 0,2 nùn) ocorrendo al_guns
cristais ¡ni-limécricos .de plagÍoclãsio e piroxênio. or¡serva-se
também um materiar vÍtreo ou parciarmente desvitríficado, Mine
rais esverdeados identificados como r.ontronit.r ocorrem preenchen
do os interstícios, ocupando a mesma situação text_ural que o .vi
dro. o nrinerar acessóri-o é magnetita ou magnetita titanÍfera i.dio
morfa e também esquelética. ocor-re apatita acicul-ar associada ao
feJ-dspato, vidro e'argila.

A análise modalf m6dia Ce 3 amostrasf aprese¡ltou:

^rrãi 
+ 5ðuyr Lo ^ 37 ,22

labradorÍta - 38, ?å
Nontronita (+ vidro) - 15,22
Vidro - 3,5 8
Magnet.ita - 5,42
Rocha com alteração apenas incipiente.



¡
ú,

rll
2&lt;
¿": o
'-: ltt
9l r
ti o
L,J -c))
L\J(flo-
oo
2lP_'
ct
-

-'ð2-

Fotomicrografia - i70 x, nicóis cr\tzados
AMOSTRA N9 2 - BASALTO 'IBII DA BARRAGEM DE CAPIVARA
Os basaltos tipo B são basaltos vesiculares e/ou arnigdaloi-

dais caracterÍsticos do topo de derrames. As amígd.alas ou vesícu
1as são de dimensões variãr¡eis de milímetros a alguns centÍmetrcs.
ocupam ern vclume 20-?.52 da::ocha. A rocha estudada e afanÍtica ,
de cor cinza escurc a castanho avermelhado. As arnígrcalas são
preenchidas por zeólitasr Çuartzo, calcita, ca1ceCônia e montmo-
rillonita.

A anãlise modal tÍpj-ca apresenta:

.', .l

' llltn
'&amp;lt;''l'5 ,'
&lt;iJ-

f','
lr

1,. I
t-

F

i.: I
l-
a)E

Augita
Labradorita
Minerais argilosos verdes
Magnetita
zeólita e calcedônia

20 ¡ 8e"

30,22
(+ viclro) - 34 r 0å

9 ,2*
5,83

A Èextura ê mal definida, tendendo a vitrofÍrica. A granula
ção varia principalmente no intervalo O ,25 0 r5 tnm.

A rocha é pouco alterada, caracterizando-se a arteração
principalmente por lirnonitização.



-Q?-

Fotondcrografia - 60 x, nicóis se¡n_i-e.Tuzados
A}4OSTRA Nç 3 - RASALTO IICI' DA BARRAGEM DE CAPIVARA
Basalto ccntpacto, fanerítico, granulação fina, cor cinza rr_ã_

dio esverdeado. A la-o::adori-tcì e a augita apresentam caracterÍsti
cas ópticas semelhantes aos cla rocha tipo A. A granulação da ,;
cha ã urn tanLo va::iãvel., -i.ncro de 0,4 a 0,'7 e mesrilo 1 nun. n te&gt;:ti
ra 6 tenÌelhante ä da rocha tipo A. A quanticlade de noni-ronita é
variá..¡el, alcançando atõ 35r-ó em volume, porém os val-ores
colouns estão próximos a l-0-l-5t.

A aná-ise modal, rnéclia cle l-2 amostras, ep.reseiitou:
Augi ta 33,l?
Labradorita - 38r3å
Nontrorri ta 8, 3 å
V.idro 11,5?
Magnetita 6,72
Ocorre uma guantidade pequena e variáveI de ndnerais secun-

dãrios , principal-rnente zcóli cas , cal-cedôni a e óxidos de Fe secun
dários.

A rocha ã mineralogicarr.ente pouco al-terada, caracterizanic-
se a alteração princì-pal-mente pcr l-imonit.ização a part.lr da. maq-
netita e cio pi::oxênio.

mai- s



-P/1_

Fotomicrografia - 425 x, nicóis semi _ cruzados
AMOSTF¿ N? 4 - BASAÍJTO DE S?\LTO OSÕRIO
Basalto ves í cur-o- am-i gda ioi daf .cor castanho avermerhatl0, afa

nÍtico' es amígc1a1as e vesÍcur-as são de dÍmensões variáveis, d.es
de nrilimêtricos até arguns centÍmetros. A dimensão média está em
tornÕ de 0,5-0'8 cn. A forma das vesÍcufas e amígdaras é nornraf-
mente esférica ou ovaÌada, raramen.te alongada. preenchern as a*Íc
dal-as os seguintes minerais: zeó],itas, carcedônia e fir-ossirica-
tos (cloritarmontmorillonita e ca.mada r,rista de cloriia e nron'Lmo-
ri 1loni ta)

À rocha apresenta poucas ¡nacrofraturas preenchidas e sold.a*
das por mioerais hícirotermais, prinr:iparmente car-cedônia e zeófi
t.as, Os constÍtuintes primários eão:

1. P1agioclásio - 40-50? (fabradorita) , pratj camente airenês
uma só geração, ripiformes. rauitas vezes geminados e segundo al
bita e al-bita-carLsbad, granulação média (0,1-0,15 :mm) .

2. CJ,inopiroxênic - + 2OZ (Augita) - uma só gera_ção. inter_
granulares, elevada tendênci¿r a xenomorfismo, dimensões m6dias
em torno de 0,03 ¡n¡¡.

3. Magnetita ou magnetita titanÍfeïa - 5-7g - hábi."o variå_
ve1, ai-ongada e isodiarnétrica, esque_lêtica; dimensões varlãveis,
os alcngados próximos ao plagioclåsio e os não alongaoos próxi_
mos ao pi roxèn j-o.

4. vidro e n-i-nerais secuncá¡íos - 2a-2s&gt;" - vidro desvi,;rifi-
cado em cristal_itos não identificaCos e magnetita esquel_éÈica;ni-
nerais secundários são zeólÍtas (heulantli.La ?), cal_cedônia, fi
lossil-icatos e ¡óxídos de ferro (li.monita e goe rita) ,



Fotomicrografia - L7C x, nicóis cruzados
A,I'{OS TRA N9 5 - BÄS¡,LTO DE OLÍ}PIA
Basalto compacto, homogêr,eo, afanÍtíco, cor

Não se notan fraturas nas amostras em bl-ocos,
Os rni nerai s consLitu,intes são:

-85-

crnza-es curo .

1. Plagioclåsio - 35-45? - Labïadorita (.v 4¡ 60) - uma gera
ção, idiomorfos , ripj, formes , fì-rra

. nlen t-e geminados ( albita e albi ta-
Carlsbad) - 0,15 - 0,2 mm.

:. Piroxonj.o - 35-452 - auEita e traços de piEeonica - hful
tc variável-, normalmente al-otricmor
fos dimensões próximas às do pIaç¡io
cl-ås i o .

3. Magnetita ou mag.titanÍfera - tu 5? - tendêr.cia idiornórfi
ca porém grãos parcialrnente reabsor
vÍ dos .

4. Vidro - tu 104 - acastanhado, isótropo, apenas parci- alreri.
re cris tali z ado.

5. Minerais secundários verdes - 5"v10? - 2 tipos: pseudonor
fos de olivina (traços mineraf senpentÍ-
nico ?) inuersticial - mineral montmo
ri 1l_oní ti co .

.AlteraÇão - minerais prat.j-carnente sãos.
Textura - va¡iável cle subofítj-ca a intergranuLar.



-l

I

-86*

de cor cinza escu -
¡ro:: minerais sêcun_

Foco.mi crogra f i a - l70 x, nicóis cruzados
Aì,1OS I'R-A N9 6 - BAS¡¿,fO DA SE RRA DE BROI,AS
tsas a-l to compiìcto, ìromogêneo., afanÍtico,

ro, quase preto. Apreserjta fïaturas sol-dadas
dãrioo.

Os minez:ais cons tt:ituintes s ão:
l. Plagriocj_ásio - j0 a 35U * (Ãn 50_60) _ Lab:ado:cj ta _idiomorta' ::ipi f crme, frn¿¡iente gemlnarìo; apenas urna Eeração de r,icrocrista.ts; dimengão próxirna ¿ 0/lf _ 0,15 m.ì.
2. PiroxêniÕ - 20 a 30å _ prrticameDtÊ eF,enas augita

granular, alotriomorfai dimensões ligei rat¡.ente inferiores

a 53 - idiomorfa, isodi amé_

inter--
ãs do

p -i..agioc lás io .
3. Magnetita (titanÍrera ?) _ 3

tri ca .
4. Viù¡o r 30e - desvitriflcedo/ acðslanhado, quase opaco,rico em magnetita esquelética e cri-stali tos,
5. l"fineraís secund.ários verCes _ 5 a 1.0? _ na suã mâioriaconstituídos de arEilas 2:1 expansivas, rnas tanbém pseudomorfos

Ce olivin.r, Ocorl:e norn".al_niente de forma intersticiaf.
ê,lteração - piroxênio e pJ_ag,ioclásio prâti camente s ãos . rfvidro apresenta-se alterado e des vl t-t:í f i. cado _ Èraços de óxj_dosde Fe dispersos na rocha.
Textura - variável de intergranular a vitrofÍrj.ca-



Fotomicrografía - l-70 xf nlc:óis cruzádos
Aì4OS TRA N9 7 - BASALTO DA ILHA SOLTEIRÀ
Basal_to compacÈo, hornogêneo, afanítlco, de cor cinza escu _

ro esverdeado. As amostras estudadas não apresentaram fraturas _
macros copi camente visÍveis.

Os minerais constituintes s ão:
1". PLagiocÌásio - 35 a 45? (labradorítico) _ composição pcu

co variáveL em torno de Àn 60; ocorre coIrro rli crofuno.ri 
" 
tå.. lioi

cos grãos) e como rRicrocristaisi estes são idiomo::fos, ripifor _
mes, fj.namente geminados; dimensão média em torno de 0,07 mn.

2. Piroxênio - 30 a 40? (augita e traçÕs de pigeonita) _ a
augita tem tendência a xenomorfismo, por6m a p1geonlta muitas _.,¡e
zes é idiomórfica; dimonsões se¡refh.antes à do plagj_oc1ãsio.

3. Magnetita (titanÍfera) tu 5 a 7Z - grãos isodiamêtricos ,
com tendência a idiomorfismo, po:ém com reabsorcão.

4. Vidro r 3-5â - desvitrificado em crista.litos não identi_
ficados; cor ecas tanhada.

5. Minerais secundários verde acasta¡rhados tu 5a - ocorrem Z

a. Pseudomorfos de olivina (mineraL serpentÍnico ?).
b. FilossilicaÈo expansivo 2:l (montmori L lonita)
AIteração - rocha com aJ-teração incipiente, caracterizando_

se por limonitização de óxj.dos de Fe, alteração clo vidro .
Textura - variãvel- de subofÍtica a intergranuLar



t
I

-6iì-

Fotonúcrografia - 6O x, nj-côis c.rltz¿rclos
.AIUOSTFè, N? B - DIÄBÃSTO CAI\PI}IÀ-S

Rocha de cor clnza escuro a ¡:reto, compacta, homogônea, nãc
orientada, fanerÍtica, granulação fina a ¡nédia.

S egundo ÊIyp ol i to ( ) é cons ti tuí. ,Ca tf e :
PIagiccl.åsic (an 55 6O)
Piroxôni.o (Augita e pigeonita)
Clivina
O;oacos (magnetita titanÍfera)
ïntercrescimenLo gr:áfico
lvtinerais argilosos (,noni_.roni ta)

Atr /1 o-aJt'to

25 
'62

I,4Z
7 ,9ea,

7 ,42
5 r 6e6

0 ,22
2 ,62

Àpatita
Ànfibó1i o

A granr-rlação
valores entre lr5

urn pouco variäve1, corn naj.or frequância de
2 mm, pcr6m ocorren fenoc::i.stais corn até 15nr¡,L

A textura 6 variável de subofÍt:-ca a. intergranular.
Alteração - alteração d.e,:tärica pouco acentuada, caracteri -

zando-se peia formacão de anfibóiio; a1t.:ração intemp6rica inci
piente.



-89-

FoLonicrog:afia - 6C x, nicóis se¡ruì- cruzados
AMOSTRA Nç 9 " QUARTZTTO JT]QUTTAÍ
Rocha mal orientada, compacL.a, granu.raçã.o muitc fina,

ci-nz a clarcl a crerne . Aprese'ta f raturas de pequena extens ãc,
tas deLas soldadas por quartzo.

A i-extura é granoblãs tica, equlgranurar, com interpenetração
acentuac¡ ccs r.i- ncrais . À rocha ã c1l'Ì-ìs ti tui da essenci alnre::ite cle
gualizo com extincão oncurante, .le dj ârnetre¡ rnóci&lt;¡ pr:ó:rimo a
0,25 rnrTl' Possui aincla 3-5u cle felcls,pato sericitizaclo e I-22 cle
outros acessó.:ios, incr-uinco un minerar- opacc e zircão.

cor
mui-



-90-"

f¡o tolÌ.Li crog_Ì.afi a _ 60 x, nicóis cïuzados
AMOSTRÄ N9 fO - CÀI,CÃRIO DO RIO GRÀNDE DO SUL
P,ocha compacta, Ìromogênea, não orj_etltacla, granr.rlação fì-na,cor cinza claro, A rocha ern bLocos apresenta algr¡¡¡¿s fratul:as

normalmente soldadas pelo próprio cal:bo;lato. A anãlise química _
expedÌta pelo aparelho de Chittick n.osi_ïou gf? de carbonato e19å de resÍduo insolúveL,

.4. È.extura é granobJ ás tica. Cor,ì excessão do
apresenta normafmente idioblåstico, alongado, os
são xenobl-ás LÌcos .

Os ¡ni nerai s constítuintes são:
Calcita - gZ
DoloûLita - l2?,
TremoLj- ta- acti noli ta _ l9 A
Treços dc mineral opaco
A grenulação ¡iéAia estâ em torno de ô,15 mm, p,:rém ê bastante variávef na rocha, alcançando at6 2 ¡-_n.

a¡lfiból-io qLìe Êe
outros rni ne r ai s:



Fotonìi cl:ogr e.f i a _ IZ0 x, ::icõ.i.s cruzados
Ã-¡.{OS T RA Nç f]-. CATCARTO ÃPIÀf
Rocha compacta, bastante homôgenea, não orientada, granula_

ção fina, cor cinza médio. Os btocos de ::ocha apresentam fratur¿Eisoldadas por calcário nrais claro, em distribuição ir:r:egular portoda a rocha.
A textura é granolìIás tÍ ca , equigranular, a granulação ¡néCiacs:ando próxima a 0tI2 _ 0,15 min.
A análise quÍr,ri ca ex,_.edi ta por ¡¡,eio cjo aparetho deChittick forneceu 56? cie ca_lcita e g? de do.Lon:dle, O resÍiuo insolúvef (36A) é constituído cle: quãrtzo, trelì.oLita_actinoÌita, *muscovita e biotita e minerais opacos (pouco), Destes, apenas .oguartzo é xenoblåstico, sendo os cutros nrineïais normalmenteidi obl ãs ti cos .



-9 ?.-

Fcto:tllcrcg.r;i-fla - 6rr i(¿ nicôj_s scni-cruzados
A}'OSTR¡\ NÇ 12 - GIì.¡.TTII'IO SÃC DA .\NÌ]À}JGUERÀ
Rocha granitóicre, compact..r, f aner:i tica, leucocrãtica decor cinza claro. A grande ¡naicria da roclia é equigranuiarr por6n

apresenta alguns poucos cr:1stais maio::es c]e feläspato alcança.do
2- 3cni' ¡lo cêmpo, observam-se cavicìaces lni aro.l-i ti cas ccm¡:le ta¡r:cn-
te preênchidas ' IrÍacros ccr¡:-ì ca*ente a:)i'esenta Lrma pecru.ena orie¡lr*-:-
Ção, mal- desenvor-vicia evloencj-ada pej.os mi.nera-is rnj.cá.ceos. os ninerais prÍ:rcipais são:

Plagioclás.j-o (oligoclásio ¡, A¡r 20_30) tu 402
Feldspato potássico (pertita) 20?s
Çuartzo 15-20Z
Mus covi.ta (e alguma bioti ta) 5_I0 ã
Ci.ori ta, granaca, zircão, epÍcc¡to, a:atita - tre.cos
A textura é do tipo hipidionörf-i-:a granular. A g:anuraçãc ãmódia, a maior parte dos grãos entre L,2 e 1r5 mm. o plagioclä -sio dcmina sobre o felclspato potássico, situando a roch.a como

"Adaneli to " ,)u mesmo "Granod.iori- b.o,,"
A alteração da rocha é incipiente,

lcração da biotita; ocoj:re aJ_cíuma serici
,le felcrspato e alteratção hj.ciroter¡¡.a1. ou
do clorita e epicloto.

notanclo-se apenas des c;o_
ti zação oìt caul-ini zaçáo
deutérica fraca, fo:tirìatj_



-9 3-

Fotor¿icrograiia 6O x, rricóis selni_cruzac¿os
A}losrr&lt;A Nç l-3 cRÀNrTo ;1Ì,.tERÀDo DA l\tTllAl\ïGulÌRrl
o graniÈo da pedreira .Arrhangueïá mais arterado (amostras

mais superf-iciais) apresenta cor cre.me amarelado.
A arteração caracter-iza-se pcr ume atrgilização ¡nais a.cent,-ie

da clos feldspatos e a coloração é devicla eos óxidos cle Íerro em
peqllena quantidade. A biotita apresenta-se maÍs clescoloricla.



!'otc.lûi crograf ie - 60 x. nicóis somi_cruzaclos
A'.{OS TRA N? 14 _ C¡i¡i]ìNOCKITO DE UBATUBA
Rocha fane^ì:ítl-ca, de gïenuração grossa, reucocrãtj.ca, îorcínza esvexdeado, ap a..l:er,tenente não orie'iada. Apresenta numero_

sas fraturas e fissura_s, perceptÍ-vei.s ¡rr.tcros copi camente nesmo åescafa dos cris Läis.
.A .textur;ì. 6- dlrr¡i dosa, .g:aanohiástica ou g,r.ai:Ítica (hipÍdio _

n:órfica granulari , A granulação é variáve.l alcanç.endo t¡s felds¡:i
tos dinensão centilnétïica. Os ¡rinerais constÍtuintes são: fefCs_pato po*-ássico pcrtÍtico.- pragiocÌãsio sódi :o-cálcico (otigocrã -sio) ' quartzo e intercres cimento grã-îico, biotita e acessó::10s -(hornblenda e anfiból-ios, h_tpers t.ênio _ bronzita, mine::al opaco,
apatitd e zircão) .

Ã rocha àpl.esenta alteracão mineralógica apenas Íncì.piente,
c aracteri za¡do-s e por pequenâ liberaçãc de óxiclos d.e ferro dosminerais f erromag:res i ar.os e alteração ,leutérica ou hidroterrnal ,caracte.rj.zada pela'formação de anfibófics fib¡osos a parÈir dÈpiroxênios.



-9 5-

t
..\.\

)

ñ-
3

{

rotorri.crografla - 60, nicój-s serú-c-l:uzaclos
A-I4OSTIì-4, l-5 Pf ROr{EtTITO DE t,¡feU:r-.f,ÂX¡.rA
Rocha colnr:acta, homogênea,'ão crientadar granuiaçã, né

r1i a ' f anerÍ ti ca, melanocrãti ca, cor esverdeado c'r aro. Ä, a¡¡.os tra
estudaoa apresenta manchas de óx-dos de ferro averneltraclas e es-curas' de distribuição irregular algunas vezes Localizadas em i:turas irreEulares.

A texLura ó hoI&lt;¡cristalj_na, hipidlomórfica granular. A gre*"
n.riação é variãvel, a nréd_ia dos grãos estando p_l:ðxima a 2 nrn.

os mir¡erais ccnsti-tuintes são: ortopiroxêni-o (niperstênio) 
,clinopiroxênio (provavel-mcnte augita ou diopsiclio) e ¡mrreral oÐê.

co.
os dois piroxônios ocorrem em prcporções equivalentes

(t{ebs teri to ? ) .
Ä, rocha apresenta_se pouco

teração pela liberação de óxidos
a-lterada, caracterj-zando_se a al_
de ferro.



*96-

:."' , t
lJ .'

'it*''t¿

iolc;:icl:o!::aij_a - 60 _x, rii
AI'IOSTPJ{ If? L6 GFJ:]IITC DE

úþ
ô

ì
!'

,t

C,.)i t:ì S r::"li

iJÀCOS

- c::u.z ad.os

Granit.o gnáissir:o, compacto, de granuração nrõcria, cor ró__
sea, con gnaj-ssificação poucc desenvolvída, dada por nlinerais _
ferrcmagnesianos. As amostras esL.udaclas não apresent.anr fraturas
desenvolvidas mas apenes fissura.s na es cara dos cris.bais .

A textura õ grancblãstica, f l:acane.nte lepidobr_ã.s t.ica
cris tais sãc inequiEranuiaïes, estando q grai-rulação m5cia
no dc l, 0 L ,2 nÌn.

Os mínerais constitr:-intes são:
IIicroclÍnio pertÍtico ¡, 50_60å
Plagioclásio sõdico Ar 5 -l0Z
Quartzo tu I5-20e¿
i{ornb.l-enda r l-0_15 U
Biotita tu 5å
Titanita ^J 2e¿
Apatita e opacos traços
'A rocha se apresenta co¡n arteração incipiente ou

te sã.

.os
eni trol

prati c.1men



97*

iroLo¡ricrog_r:afia 60 xt nicóis c.ruzactos
A,MCSTRA Nç 17 t4IGltiiTrT) D.tJ JAECRANDI
Rocha gnáissica de corposicão ada,melít1ca, estrrriura em b:.n

das nor¡naii¡Lente mal definidas e neburiticas. A rocha ap::esenta-
se compecta/ com granr-r.lação mõdi.a a f:_na, e cor cinza méclio. iis
v'€) zes rlis LiflcrueiiÌ-se f aixas rna-i-s c-r-a:ras, mais ¡roh,res em minerais
ferr:omagnesi aiìos .

A textlrra ó granobrãstj-ca, normalmente x.:nobr.âsti ca, com ex
cessão c1a biotit;* que aigunas vezes õ -j-c1iob1ásti:a. Ä granr_:.1-:,::ã:
6 um pcuco v¿rrj.ãvelr êstanCo a nlcd:j_a Cos g::ãos F,róxln¡c â 0,6 _
0 ,7 mm.

As amostras estudaclas não a;;rtsentavam fraturas r;ìacroscccj-
camente reconhecÍveis .

os minerais constituintes são: micrcctinio pertitico (nui
tas vezes zonaco) , plaEi.oclásio sócico cãrcio ì"rrgoc1ãsio ..) ,
quartzc , bi oti ta, minerai-s op acos , apati_ ta e :i rcão .

o microcj-inio e o pragioclásio or:orrem enì proporções ecluiva
lentes' o plagi-oc1ãsio apresenta-se parcialmente al-teraclo eììì sÈ-
rj.cit;:, materj.al- argiloso e algn:ni epidoto. o feldspato potássicc
apresenta-se sãc. A rocl-ra no se,J conjunto apresenta-se prat:ca _
mente sã.



-9 8-

1
..j

Fc¡tonicrog¡a-tra - 6C x,
AMO-STFA I,lç 18 - ?iRriL,Jf?O

,r.{

nr ca)is eruz,ac1cs
BAURU

,

Itoch¿r rrrar es trat-i fi cada , bas,;ante poros ¿ì e f ri åver , de cor
creme acastanhac.¿o. É constituíd"r predo¡n_i_':ntemente (80*90 e;) de
grão:; de qr1¿¡¿ zo suharreclondedos a subarnguJ,osos, nornalniente iso
diamátricos, com boa seleção grar¡ulomõtrica e c1iâ¡netro *õd1o pr_ó_
xirto a 0,25 liùn. obser:vat¡"-se alnoa: njcrocl-irrj..o (pouco arterarco) ,epÍdoto, musccryil¿.. tur.¡alrna e .ÌLineraJ opaco.

A nratri z da rocha é cle traLure za. argí-1os; a (seri ci t a-i l _i i:¿r ) rassocj arla a óxldc's cle Fe. cc:::re a.i-ncla uma pegr*lena qr-ran+¿ioacle de
cimen to cal_ cí.f erc.¡.



^APÊNDICE B

¡Éro¡os DE nhlsÀros pJtoposTos

NNSAIOS MECANTCOS E DE DURAB]LIDADË



M-1

uÈro¡rq xã"o--ÐE!:¡,ug¡lto__l4¡à_!g1EBlg_ir-4çÄo_p¡- REs_ï_S-TE¡çIè_-E__ i-ç_lÄ!g.
pe .Ar,rr RAÇ Ão ou nocn¡li_

J-. - CìBJI|TTVO

. Este nL6t.odo tem por fin¿Llidade riefinir Lrm sistema Lle medi
dâs, que possibil.lte a aplicação do esclerômetTo Schmidt na ava
1iação da resistêncj.a mecã¡rica e estado de alteração de rochas,
tâÌrto no campo rJomo en labo::a b.órj.o.

2. J]P ARE i,hAGEiU

Os equj.1:amentos nccessários consrstem basicanìente no segui¡r

2.1 - Esclerô¡neLro S chr¡ri dt. com energia do percussão de
0 

'225 
kEm, confornre figura em anexo.

2.2 - Suporte de corpos de prcva e¡n aço ou ferro fundiclo, -
eom p.l.acas e parafusos cle fixação reguJ..ãveis e doterdo de
håste guÍa para manter o esclerôoretro na ¡.e rtical.
2.3 - Bigorna de ca-lil.lração conr índice escleromêtrico conhe

2.4 - Estufa ventilada capaz de me¡lter uma t-emperatut:a de
l,05oc (ou ?0oc) cc,m uma variação tlefinida F.ara uÍr perÍodo
de pelo menos 10 horas.

ESEP 43åEÃ9_PA,!_ AMos r RAS

3.I - Laboratõrio

Os corpos de prova para ens aio em laboratór-'ì-o der¡erão
ser prismáticcs com pelo menos uma climensão de l0 cm, o'u cí
llndricos de .l-0 cm de comprimento. A faces de ensaio, deve-
rão pern-iti:: pelo menos l-0 lej-turas em pont'os com espaçanteÌ¡
co mÍnimo de l crn. O tr? mínimo inicial de corpr:s c1e prova -
nestas condições, deverá ser de 6 em perfeitas corrdições,is_
to ê, com faces planas, hor:r zon.tais e sem trincas nem imÌ:er
feições. Para os ensaios de al.teração/ o n? de corl&gt;os cle



I

I
_l_00_

.:

E)ïova necessáx-i-os serå: o ;ìcl c.e ens "-.,io= ì "at"* 
elehuadc¡s -

durante e após atteração vezes 3 e sona-se 3.
3.2 - Campo

DelinLita-se inÍcial-men.te âr:eas en paredes rochosas rcle
tal- ¡ne¡dc¡ que abranj a ulila superf Ície unj"f orme quanto ã natu-
reze petroqrã.fica. .Se a superfÍcie for rèlativamente unifor
me,. a área esÇolhi(iir pcderá ter aproxitnaclam.ente 1 m2 , e di-
vidída na verl-.Ícôl- em 2 partes: A e B. Na parte A¡ demarcarft-
se t.anl-as lj.nh¡s ¡rara-leIals veJît_icais, espaçadas de no míni-
mo 2 cm, íJuâi'ltes fo::em os mese¡¡ cie ol.'sen'a!: ãr¡ a serem efe -
tua,los " A seguir, em cada uma d.estas lj.r,has _Locam-se no mí-
ni¡nc 30 pon+.:o:j distrìbuidos conforme a regularidade dð. su
¡,e:rrfÍcie (esparçamento ¡úninro de 2 cm) . Na o,Jtïa nreta.d.e da
área escol-hida, locam-se 30 pcntos afastãdos entLe sl de

o menos 2 c:n, Deve-se tcnar o cui.lacjo para que os Þontcsj
cnsaio escolhídos sejam em superfÍcies localmetlte planas,
trin.jas ou fraturas. As iinperfeições deverão ser elilrú-

u. s.Î-
njfd es com uma lixa ou pas ti. J.h.a de carborundum.

4. - _l&amp;amp;o!!.PJu!NIq
À!.ós a se1.eç:ão de arnostras cle rocha, nas guais elÌìpreflaLetnos

o esclerõmelroI o instrllnento é renrovido de seu es ì:ojc e a çon -
teira de impacto ó desl-ocarja de sua posição fixa e ajusb.ada con-
tr:a a supeïfÍcie da ::ocha" O escleiômetro é co.locado perpeniìrcu-
lar:mente à superfÍcier no ponto de ensaio e a ponteira é compri-
mida peJ-a aplicação grad*al de press ão at-.ê ,ieu impacto. ¿\ seguil:
¡.,rressiona-se ô botão da trava e anota-se a leiÈura na escala l-a-
teral do instrumentg. Esle botão nunca deve ser pressionado du -
rante a queda d¿i ponteira.

Uma Leve pressão õobre a ponteira deverä destravá*Ia e f quan
do inteirament:e clistendicla, o insLrumento está autc¡mati carnente -
preparado para o ensaio seguinte.

. O siste¡¡1a de tomada de teituras é v¿riåvel conforme o en
saio seja executado no carnoo ou laÏ.roratório:

4.I - L aboratórr o

rc
:t
';
't\O...

', ã
-A q€

_"

Em 3 c(rrpos de prova, nas conciições el.o iterrr 3.1. , efe



" 
-101-

tua.m-se 30 leituras. Nos demais 3 coïpos áe pr,rva, execu
', tam.se díversas leituras em 30 pontos, atê qire haja uma es-

tabi li zação nos val.o:¡:es ob ti dos . Caso i s to não ocorra, exe
cutam.-se no náximo 30 feituras.

Para os ensaj.os de alteração, para cada .letexminado -
número cle cicl.os procede-se ãnalogamente.

'I

' 4.2 - Carïpo
fnicialmente, efetua-se uma Leitura em cacl-a ponLo cla

p::imeira L j.nha verEical , da parte A/ perf azendo u¡n to{:al- de
30 leit,¡ra:;. llia parte B, efetlla-se diversas .l.eituras em ca.
da um dos 30 pontos, ató qr.re haj a uma estabiiização ¡ros ve
lores obtidos. Procede-se analogamen.te nós meses subsequer,-
tes, somente que, na parte A, passa-se para as linhas conse
cutivas seguintes, de tal fcrrma que nunca ocorra uma repeLi
ção de ens ai os num rrtesrno ponto .

s . - _cÁIçl¿Lo__log_M-FllrJ¿Ðe€.
Após a real.ização&amp;lt;1as l.eituras atra.vés dos procedimentos

dc¡scr-i-tos, conLparåm-se og resuitaclos, catcul.anclo-se as rnécìias e
dispersões, O Frocedimento que. apresenLar o menor coeficiente de
variação deverâ sêr o mäis adequado. Para o cálculo cla módia no
caso do procedimento del ir¡pactos r+pÐliidosj erì u:n mesrio Fonto, -
adota-se o úf tirno resült-acto ou a rû6dia clos úItímos, como valor
do Índice escleromótrico, quando ocorïer estabil-izâçáo nas Ieilu
ras. Caso isto não aconteçe/ atê um mãximo de 30 lei¡uras, o re
su.ltado para aquele pónt.o .leverá ser: aÌ:andonàdo. Ccnsidera-se -
uma estabilização de leituras, quando ocoïrer uma rer:eticidade .
de valores seguidos, ou intercalados con uma díferença mâxinra de

Para avaliação da resistência mecAnica antes e após altera-
ção, transportaÌn-se os resultados do melhor procedÍmento para os
ãbacos obtidos por Deere e Miller, que acompanham o instrumento,
desde que sej., conhecida a massa especÍfica seca aparente cla ro
cha ensaiada (antes e após aiteração) .

A seguiT, aclota-se o procedlmento descrito para cäl-culo da
queda percentual cie ¡:es:Lstência nrecânica e coeficiente de aLter:a



-l_02*

¡ ' bilidade, clos ensaios de aiteração.

6. - RXLATÓNTO

O relatório rleverá incluir os seguílrtes dados:
6.1 - Dimen.sões clos coïpos ciä prova ou esquema d.a área da

. parede com os pontos locados.
6.2 - Módia e dispersões obtida$ para cad.a procedímen,;o,
6.3 - Tabel.a de observeções periódj_cas"
6. 4 - Ð r.j ¿itìl.ati v¡r cl¿ì resis L.êlcj.a nìecinica após caäa série de
ens aicrs .

6,5 - Queda percenÈual- cle resistência e o coeficiente de al
'berab j.lidacle especí fi ca.
6,6 - Observações macroscõpi.cas soLlre o estiìdo de alteração
após ens ai o.

6.7 - Consideraçóes a res¡reíto do método e durabilj-rlade cla
rocha"

7. - Or,lstrrìyôqÕEs
7.I - hs superfícics dc pare.oes r:ochosas de"erão ser pl:ùvia
mente f inpas ccrn es cove,s ant"es de c.rda ensaio.
7.2 - Para os ensa-i.os de alteração en laboratório, util-i-za*
se o procedimento descrit:o nos métod&lt;rs de alteração, côm os
corpos d.e provô. obtidos,

7.4 - Casa se disponha de amos f_ras ¡ poáerå ser tentâda un?
correlação dos, Índices esclerométricos com os Ínclices de
compress ão punti forme.

7.5 - Em J-ai:oratório, aconselha-se utiljzar o enjaio de al-
teração com o extrat--or Soxhlet. Os demais ensaios de altel:a
ção, poderão des trui r rnu-ì- to rapirJ.amente cs coLpos de prova
confe cci on ados .

7,6 - Em rochas de estnttur¿r v¡:sicuf ar / os pontos cle ensaio
não deverão estar sobre as I'esiculas.



-103-

' 
.1 . ? - liodificaç)ões no ponto de ensaio como trÌncamento ou
lascament.o farão com que este ¡;orito sej a abanclonaclo, con:rpu-
tando-se até o penúJ-timo val-or obtido.



1"
)
3,
4.
E

6.
7,
8.
o

r r0.
o LL.

'It

ìt

6 l-4,
lq.

t€, ,

17.

\

Pùntelra de lmpacto
Superflcie do corpo de prova
Cor"po clo Í-ns trument,o
Cursor com h-aste gula
Es ca I"a gra..Cuada
Botão da trava
Barra g'ì.ri a do tnsrteLo
Disco
Capa de cobeïtura (atterl-ori
Àne1 de. rêtençäo
CoberÈura pDs t,er¿or
¡1o i.a de comp res s ão
PLno central
Massa do mârtelo
¡lola de retençäo
IioJ.a de inpac bo
Luva quLa a. Extremldade lnflriora ¡lol-a i¡ ir:::rc ho -

na Jrras s â do mârLelo,
b, F:'-:ração f rc:rt ìl cla -

mola de iinl.raci:o.
l9

5.

18. Àne] de retenção do põ
19. Janela de "plexlglass,'
20. Parafuso dâ tràva
?1. Porca de vedação

5

7

0
9

l
l

I

l

sEçÃo LoNG|TUD|NAL Do ESCLEROMETRO SCHMIDT



*/
I/ _105_ 

I
I
I.. J1'I t4-2

I
,1uÉrooc r¡.r,¡- oer¡:ru¡r:\¿ç$f_!è_nlg.LgfËllcln ao r¡ìrecrc op: co.npos n¡l

eggl4 ¡EGUTAF.JS (Mõt.odo ASr

1. - gs:]ElLVo
Este métoclo Ëem poï finalici.ad.e determj-nar a ::esistêncj.a que

uma rocl'a oferece ao impacto de um pesc que cai de uma certa aL
tura. Ven expreseo pela altura de gueda de um peso padrão para
fralurar cr corpo de prova. l

2. - rur,aJLE_L_!lÀGé1,1
\ 2.1 - Qualquer equipatnento de impacto poc'le ser usado desde

que possua (figura em anexo) ;
a) U¡na hase de concretc pesanCo näo menos d.e 50 k9,

fir¡rcmenle fixada scbre funáação sótia.r.
b) llm peso de 2 k.g que caia lívr-cmenie entre guiäs.
c) Un êllrl:olo tle aço du::c,. pe s arrcl&lt;.r 1 kg arrarrj ac.1o de

f.al modo gue desiize vertj.calmente, Iiy¡,=nçnte, sendc sua
parte ínfeïi.or esféricâ ccnvexa de raio i cm.

d) Me,i.os para eJ.evar o leso e dej.xå-.lo cair: .sobre c)
â¡äbofo de una altura especi..licacla d.esde I at-6 nãr¡ ¡n::nos de
75 cn, e rneic.s para medi: a alt"ura&amp;lt;1e .queCa alã l- ¡nr¡.

e) Meios para segur:aï o corpo de prova na bigcrna sem
3llpc.rtes taterais rÍgidc.:s e sob o êm¡o l-o de manelr.a tal que
os centros cÕíncid¿rm rlurat]te o ensaÌo e a pal:le superior do
ccrpo de prova seja tangenLe ã parte mais baixa, esfêrica
do êrnbo l.o .

2,2 - Serra paîa corte de rochas com dj_scos d.e carborundu¡n
e perfuratriz de lalrora.Lório com coroa diamantacla de 2,5 crn
de di àlet¡o .

2.3 - Estufa ventilaCa capaz de manter uma t_emperatura de
. 105"C (cu 70"C) , com uma .rrariação Cefinida para um perÍodo

de pelo menos 10 l.Loras.



.:_l-06_

3. - P ROCE Df I,,18N..t'9

os corpos cle prova deverão 
"ar 

.úbi"or de 2,5 cn de aresta
ou cilíndricos rle 2,5 trn de afÈura ê 2,2[ ¿ 2,5 cnr de diãmetr-o,em
n? de 7, de eixc,s retos formando ângulo de 90o com as superfí
cles planas. caso haja anj-sot::opia nÍtida (como pJ-anos de freque
za) , deverão ÊeJa preÐara&lt;.i.os 7 corpos cìe prova com estes planos -
perpendi cul alre s ao ej.xo e 7 paralelos ao mesmo" Se não for evi -
dente täl- anisotropia, deverão ser preparados por torneamento ao
acaso. Durante a preparação, deverão ser tomados cuidados para
que os corrros clq prova não sej arn submetidos a telrsões indevidas,
gue causenì trincas ou rupturas.

Após a preparação dos corpos de prova, estes deverão ser.
J-ava&lt;los e secos em estufa a l.0O-Il.Ooc, clurante aproximadamente -
10 horas. A seguir, retiram-se os corpos de prova da estrifa e
deÍxa-se esfriar por aproximad arner¡te 2 horas, quando estaL:ão pre
par:ados para ens aio,

Colocado o corpo de p::ova sob o êmbolo, deixa-se cair o
peso sobre o êmbol-o de 1cm cie altura. Acrescent-a--se I cm em c_ð_,
da nova queda atõ a ruptura do corpo de prova. A altura da q,recla
que causa a ruptul:a será a resistôncia ao impacto da rocha,

Para que se oblenha uma boa mérlia representativa (para 95?
de corrfianç¿) , cor¡r um erro refatívo inferio¡ a 15å, efetua*$e en
saios em 7 corpce de prova e extrai-se a nrõdia dos valores obtl--
dos, quatrdo nao houver planos de frac¡ueza.

4. - .Bå!è!ÓBLO-
O relatório deverá incluÌr os seguintes dacl.os:

4.1 - Os valores encontïados e a méclia clos mesmos.

4.2 - Quando houver planos de fraqueza, relatar os val,ores
para os ensaios efetuados paralela e perpencìi cul armen te aos
mesmos com as res¡:ecÈivas médi-as.

4.3 - Qualquer anomalia nos corpos de prova&amp;lt;leve ser relata
da, como por exempl.o, f::aÈuras, pl.anos de xistosidade, etc.



_ '_ 

10 7_

5. - OEEEBVAÇõES

5.1- - Os corpos de prova deverão ser bem acabados, com fa
ces planas e paralelas, bem ÌrôrÍzontals. O acabamen.to pode
ser efetuado em poJ.itriz de disco com esmeril, ou carborun -
dum 500.

5.2 - Dada as dimensões reduzidas dos corpos de prova, as
alnostras deverão ser representâtívas da rocha es.tudada.
5.3 - Corpos de prova com i rïeg.u l ari dades Ce ccnfecção como
trj.ncas e. .l-ascas, deverão ser el-imi.¡raclos,



Parafuso de fixação do su
porte lateral'
Ar rue 1a
Pl-ataforma súperior
Suporte lateral
P êso
Haste guia gradua&lt;ia
Êmbo1o

Presilha do corpo de pro-
VA

Plataforma inferior
Barra de fixação (refofço)
Rosca de fi xação
corpo de prova

ESQUEMA DO APARELHO DE IMPACTO

EM CORPOS DE PRCVA REGULARES

A
\

Visto B



-10? -

, M-3

uEggeg_ s_rrE A_ûMrpq

1. - _oå.uÎI\¿g
Este ensaio é e:&lt;ecutaclo para inclicar a resistência aprîesen-

tada por uma amostra rcchosa ao enfraquecimenlo e desintegração
por atl:ito mú L.uo qu.en&lt;1o sr.rbmeticla cì modi-fj-cações no conteúdo .le
água.

z . - -Ea r:!PåI4It*9å_NÈç!".:-s_ÃR_r os.
Os eqr,ripamentos necessárj-os consistem l¡asicalrente no se

guinte:

2 . 1 - Um ta,nbor cle e¡.rs aio cnde a geraLriz 6 cons ti tuid a por
um ci.l.incLro crilzacfo em uma malha de 2 mm de abertura, c:onì
uma base só1.:i.ria fj.xa. Este tanú)or: é doLado de una tanpe só_
'lída ::emo'¡ívef . Tantc Ò tambcr guanto a tampa sófida remrvi-
vel é manuf atu::ada eni .Iatão, que ïesj-s.le a tulla temperâtt:Lrâ
- - ^-()-de 105-C, ð- fãcil de ser trabalhada e é suf icientjemente re
sisten.te pa-i:a não se d.eformar durante c uso. O t arìbo l: de
ensaio devo ter 100 mm de coniprimento e l_40 mm de diãmetr:o.
Devc-se tomär o cu_idado parã qrte a malha do cil j.ndro es t¿ j a
sempre desol¡s truÍda;

2.?, - um recipÍente rl-e ac::Íl-ico trensparent,f,, para ccnter o
tar¡bor d,e :ns¿rio que é mo¡:tado de forma a permitiL unr vãc.,
l-ívrr+ de 40 Íìm,en¿re o recipiente e a base da malha. O tan-
bor é sustentado poï um eixo i-ìorizotrLal que repousa sobre
rîancâ1s de ebonite e grafite que cobrern as cal_has dos La.
dos do t:ecipj.ente¿ permitindo uma r:otação l-ivr.e, O recÍpien
te que deverá conter o IÍquido Ce hidratação at.6 un nÍvel-
de + 20 n"î ä-b aixo cto eixo do tambor, tem as segr-rintes d:-r,en
sões: 190 rrun d.e comprimento, 149 mm Ce largura e 120 mm de
al uura "



'¡
'¡ t 

_L10_
I'I

.'l
I
I';

'?)2-,rr- ¿.r - Um mohor com redutor com as. seguinLes. c¿ÌracËerÍ s ti cas:
a. Rotação cie saÍda do r.eduLoï! 20 rpm
Lr . lens ão I 1i.0 v
c. M.J t-.o l: de indução monof ãsi co, protegido contra pene

tração de água.
d. Frcqlrðnciâ da fede: 60 Hz

m^--^ r ì z.c, .Lu-que: a.16 kgf cm (na saída c1o r.edutor g para
cada lado)

f, SâÍcla do eixct clo redutor parà os 2 Lados.
Este dj-sposití\¡o motorizad.o deverá ter ¡r capaciCade -

Je girar 2 o'¡ 4 Eaìtù)ores a u.na vel-ociclade de 20 revoluções
\ p.rr mj.nuto/ nLantendo a vef ocidacle constante dentro de um pe

rÍodo de .lrJ rui nutos .
O equipamento rnontado clrconbra-se na fotografia, e no

esqucma, en a exo.
2.4 - Urna estufa ventílade capaz de mauter uma tenpera:ura
cle t05oc 1o,-r 70oC) co:n uma varlaçã.o definicìà pa.ra um pe::io-
6,1 6-- pe J.o menos 10 horas .

2. 5 - Umâ baLança acìeqr.ra,la Ðara pesalî o tafiì.bor mais a amets-
tra con uma precisão ie 0 r 5 a 1.0 g.

r . - !¡4lè89_D_Q__q93tp.¿q_plsyA i_!BqçI,-Slirrdrj_{_o_*qE__ ErN.E_ài. o
3,1 * Seleciona-se uma amostra representaùiva cóm.posta cle -
J-0 fragrnenÈos, pesanclo entre 40.-609¡ para dar um peso total
entr'e 450 a 550 g" Os fraEnentos deveriro ser afeiçoar&lt;J.os pg
ra que tenham formas ap r oxirnad arnente equidimensionais.
3. 2 - A anos tra é cclocacla em um tambor prevì- amen te l_j.mpo e
é secaoa até a constância de peso e uma temperatura cle t05oc
(ou 70oC), d.urante geralmente 5 a l-0 LÌoras na estufa.
3.3 - A seguir, registra-èe o peso do t;rml:o r mais amostra :

. 
peso A.

3.4 - Recol-oca-se a t.ô¡pa e o tairbor ê montado no recipien-
te e acôplado ao inótor"
3.5 - Preencne-se o .reripiente coln uÌn lÍquÍdo cie triclratação



I
I

/

-ì iì-

\
at-é u.rn nÍr¿el-de + ZU mm al&gt;eixo co eixo clo t-ambor e a seçJuj-ç
gira-se o nesmo a 20 revoluções pr:r rrlinuÈo dura.nte uni perÍo
do cle f 0 ininutos "
3.6 - Rernc:ve-.se o tambor cìo recip.i-ente, retir¿l-se a tampa -
do ¡nesmo e es te / mâis a porçãro i.ert j.cla da âmos tÌ:a são seca _
dos a-tí: um pesâ cons l:cì,nLe a 105oC (ou 709C).

'3,7 - O pesù clo tambo:: mais a porçäo retida da amostra é
l:(r 'r.j- s t.f aclo (È) .

3,8 - Registl:a-se pc)r fii ¡ o peso C dÕ Laûrbor I j.mpo e seco.

4. - çi.I,cat9g.
' O Írroice c'e clurabil_iclade ã hi&lt;lraLação é calcul.acro como ..

reJ-ação percentu.a]. entre os pesos sÉ)cos tniciar e fil,af de uma *
anìoslra rochosa submetida a cicl.os ¡:arlroni zados de secagern e uitte
cle cineÐ to 

"

lnciicc de desgas te a itmictc
(fndice cle crurabilirjarle à Liidra!aç:ão)

onde-:

À - peso do taTnbor -l- atì1c,s tra seca ántêS clo ensaio (em g) ,
Ð = peso do tambor + er.ostra secä reticja (em g¡ .
C = peso do Lambor limpo e seco (em g).

s. - E!4Ê9.84q¡,o__qqjF_r4tÕ_¿ì-To
Para cada ensaio r:eal.i_ zado, deverão constal: as seguintes in

fornrações:

5.I - O Índicc de desgaste a i:mido, com precisão ¿le tå
5 .2 - A nat,rrela c1o lÍquj.clo cle hj.dratação
5.3 - observações sobre os fr:aqme'tos re ti- cros e sobre o ma-
terie.l passanle na malhã clo t,anlco r.

6 . .- NOI'¡"S

6.1- - os engaios poderão ser executad.os com 1ou mais tambo
xes (até 4) .

Þ-^rd = i---: x 1.00?ô-L



.IT2-
-:

6.2 - ¡mosÈras de rochas sãs poderão ser previamente sui:me-
tldas a ciclcs de alteração. el:tificL.al (SÕ]¿}rlet, etÍlencg1i
col, âgua-estur-a) , tendo-se o cuidado de se conhecel: os va-
lores de desgaste a úmido, antes de qualquer ciclagèm.

6.3 - o ensaio poderã ser exeouL¿tdo com outros IÍquidos de
hì.dratação al6m cle. ãgua, coino por exemplo, áglra destj-l-ada ¿-
água salgada, ågua com ácidos difuÍdcs ou pode-se eÍrpregar
agentes expansivos como o etilerro-gli-co1 ou âgua oxigenada
(30 volumes ) .

6. 4 - Mateïiais que apresentain graircìe clesagregação / a fra -
ção passante na nralha do 1-anbol: poderia ser sullmeticla aos
ensaios de classifi.cação cle solos (p, e:1., ensaio cle exp.en-
são em pastílhas).



::

Equipamento para cleternrinação do índice de desgasLe a
1 - Tambc.rr de ensaic conf¿ccicn¿dc ern latão. Dir,.ensões

priinen.+-o e 140 r¡n de úiâr¡eLro.
2 - rtecipiente cle acríl-icc transparor¡tê
3 - Motor e redutor com duas saÍdas iaterai-s
4 - Quantidade de amostra caL:a ens¿rio Ce cada ta-abor
5 - Calira-s dos recipient:s cie acrí-i-icc refcrçadas com

rrite e graf-r-te.

e@ gôaGreús
ún'.ido

: 100 nurr de com

inancais de ebo-

I

F
F,
(,J
I



-114-

M-4

i , ENSAIO pE RFSISTÉNCIA À AITE RAÇ4O Elr EXTrìATOR scXlrLBT Ii MELIqA
DO COIVIPORTAMENTO MECÂNTCO DA ROCHA

1. - 93_.rETJ.Y9
' Este ¡né todo bem por final-j.clade cleterminar a resístência à

alteração de rochas, submeticlas a uma lixiviação con.LÍnua em. ex
traÈor Sox.hlet, que reproduz r azo avehnen te bem, determinadas cÒn
diçõ.es da naL.i:rez.¡.. Este m.ôtodo permite também uma previsão da
queda de resistência mecânj.ca, principal-nente Ce agregadcs susce
tÍveis ã ação quÍmica&amp;lt;la água.

2. - AP¡\RELIiAGDI4

A aparelhagem necessåria cotlstitui bàsicamente no segujnte:
2.1 - Una estufa '¿entilada capaz de manter uma tenpei:atura
de 105 a Ll0oc (ou 60-70oC) , com uma varj.ação defÍnì.3a par:a
um perÍodo de pelo menoç 10 horas.

2,2 - Para pesar c agregado mirido ou pequenas quantidades
de agregado graúdo, uma bãlança com capaciJade de no mínimo
500 g e sensibilÌdade de 0,1 g, e para o graúdo uma balança
coro capacidade de no míninio 5000 9 e sensibíJ-idade&amp;lt;ie -l- g.

2,3 - Bandejas metáticas de folhas de dirnensões adequad.as,-
para secagem dos rnateriais na estufa.
2.4 - Manta aquecedora corn regulador de voì.tagern.
2.5 - Extrator Soxhlet cle sifão baixo¿ conforme a figura clo
anexc If

2.6 - Peneiras de mal.has quadradas com iaixil,hos metálicos
de 203,2 mm de diâmetro, 5'0 mm de altura, de acord.o com â
especificação ASTM: EIl-39, de aberturas nonllnais respecti-
vanente rle 19,1 a 15,9 mm e f,68 mm para o ensaio de impac-
to Treton, de 19,I rìrn a 9,46 mm e l-,.68 nm para o ensaio de
abrasão Lo6 Ängeles, cle 3Br1 mm a 2514 ¡r¡ para o ensaj-o cle
desgaste a úmido,



I

I
1.

I
I

-11s-

'.)
2 . '7 - Aparè-Iho ?reton, do padrão ÐERr p B1-52T.
2. I - M.áqui na cle abrasão Los Z\ngeles, conforme ùtB-f 70
t\t¡ D

2,9 - Àparel-ho de desgaste a ûmido, conforme descrito
pesquisa .tiPC-7 e rl-ustrado no anexo f .

3. - 3!!g4BêçÃA__Ð4S__4UAfl,R¿Ê.
Após a britagen, peneirar c mô.terial a ser ensaiado em fra-

ções incìividuais conforme a sérÍe de peneiras mencjonad.a.
-Joroa-se ta¡.tas Amos trôS r-le cada fração quantos forem os en

saios mecânicos a sereri executados; , para um deter¡ninado n? de ci
clos. Desta nìanei.ra, c peso t1e cada fração d.eve concord.ar com o
indicado a segui:, para rj.m único ensaio ¡recânico a ser executaclo
após um determinado ng de ciclos. Os pescs de cada fração a ser
ensaiada, deverão ser mu_Itip J. j. c a clos por 2,3, . , . , ,n, se o nç) de
ensaios mecâni-cos intermediários de controle for respectivâmente
712r.....rfl-f,

Gr anu.laç ão
(mm)

38,1 a 25,4
19,1 a 15r9
L9,r a I2,7
12,7 a 915

Peso da amostra ;rara ensaio
(ks)

' ir2
1r5
5ro
5,0

Observa-se que as amostras obtídas devem se:: bem lavedas
secas até um peso constante.

4. - PRocEpr¡ElNTo

Após lavagem e secagem em estufa a 100-ll0oc at6 atingir pe
so constante, separa-sù a amostra em dlferentes frações co¡¡forme
o'Ítem 2.6, por peneiramento. pesam-se as quanlidad.es nas (life -
rentes fra.ções r eue são colocad.as separad.arnente dentro d.o extra-
tor SoxhÌet, onde sofrerão um prÐcesso de J-ixiviação cont,ïnua.

Um extrelor Soxlìlet (-fig. ), consÈa essencialmente cle unì



- _116 *

J
L

I
balão, tubo.extxator, e uma u¡Ídade de ccndensação. Um ciclo no
extratol: const-i l:ui-se båsica¡ertì:e no seguinte,; â água evaporaoa
no ba.lão, graças a uma unj.d.aûè d.e aquecimento controlãvel (nanta
aqueeedora corn regula(lor de vol-tagem) o condensa-se, preqipiLa-se
sobre a amostÌja e infll-tra-rìe nos fiagmentos. euando a água atin
ge o nÍve1 clo si f ão, ó si fon.:da de vclt-a para o ba1ão, recome -
çando o cicl-o da ågua. No interior deste aparelho distingue-se 2
regiðes r

A. Zona atmos féri ca
Arnostras nunca s'Jbnì.ersas, 'telocidade de pcrcolação da ãgr-ra

mui to grande.
' B. zona c1e fJ.utuação do nÍveL da água

Ämostràs aiternadamente ime:cas e emeïsas.
Para que as condlções de alteïação sejarn aproximad.arnente

uniformes, a quantidade de al¡os tra nunca deverá ultrapassar a
Èurà do sifão, no tuho extraloï.

Após cada 30 c j-cl-os no extrator, r'etira- se uma d.as amos tras
,de.c¿rda fração Fara meCida de sua resistê:rcia ¡recänica. As de
niais amostras deverão cont.iniler até os próximc..rs ciclos regueri -
dos ,

5. - A¡iiÃrrsE euAN!'l-T rllê
.A análire ?uantitabiva ë efetuada da segn:inte forma:
A amostra retirada deve ser lavada e seca na estufa a 100-

110-C. Lura¡rte o perÍodo de secagern, retiram-se as amostras d.r
estufa, esfriam-se ã temperatura antiente e pesa¡o-se a inler"¡a -
ios Ce 3 horas apÇs pe.|'r ntenos I horas na estufa. Apõs ter sído
atingido o peso constante, esfriam-se as amostra.s (por e:proxima-
damente 3 ìroras) r eue são peneiradas durar¡te 5 nLinutos com a mes
ma.peneiia na qual t,inham sído retidas antes d.o ensaio, A seguj.ï,
pesa-se o naterial- ret:do de cada fração com a precisão cle 0,Ig.

. O ntaterial- passante nas peneiras, consLitui a perda erù Ðeso
devÍ clo ã ciclagem, correspcndenÈe ã parte mais desagregáveJ-, de
resÍstência mecânica nula. O material ïeÈido, pesado, das fra
ções consÍderadas, é ensaiado da seguinte forma:



.- 1 1 
"-

,.

Çranulação (mm)

19 ,1 a 15,9
19 tL a I2,7
12,7 a 9,5
38,I a 25,4

Ens aÍo

j,mpacto Treton

abrasão Los Angeles

desgaste a únr-i do

Mé todo

fPT M-52

r"1B-170

Descrito na pesquJ_s a
EPC-7

O câtculo cla resist.ência mecânica final do mate.rial , para
um determínado nq de ciclos é efetuado ponderando,-se as resistên
cias mecånicas d.os matet:j.a.is passâhte e retido após a ciclagem,
através da f ôrmu] a:

oncle:

100-x

_ X.Rp + (100-X) Rr
I00

? cle perda na ci clagem
= ? de materiaL que reslstiu à ciclagem
Resistôncia mecânica c1o material passante
Resistência mecânica do materiaL retido
Resistência mecãnica final para um determina.do n9 de ci

Cômo Rp = 0 r a fórmul-a acima fíca red.uzida a.:

-- _ (100-X) Rr"' - -_-r¡¡--
A queda percenlual da resist.ência mecântca inicj al-, vâ1ida

para o intervalo d.e cicl-os considerado, pode ser expressa ccmo:

¡¡ = queda percentual da
Ri = Resistência mecâni ca
Rf = ResÍstência mecâni ca

ci cl-os .

l_0 0

resístência mecânica inical
ini ci al
final para r¡m detel:minado ng cle -

ÀR

onde:

A relação entre a queda percentual de resistência. mecânica
e a resistência mecânica inicial fornece um Índice que exprime a
suscetibilidade de uma determinad.a rocha em sofrer uma queda na
suA resistência mecãnica quando sub¡netida a cicLos de lixiviação
no extrator Soxhlet. Este Índice é desÍgnado coeficiente de alte



*r-18*

rabilidadé especÍfíca K, obtido pela fôrmula:

-. ÀR-' Ri

6. - Al{ÃLIS9-Q-q4r,I!.4r-!vô
A anáfise qualitative oeverá ccnstar de observações perÍõdi

cas sobre o ap¿lrecimelito de fragmentos desagregacìos, tr.ÍncaCos,-
fragmentados; moclificações na cor dos f::agmentos t acompanhamerrto
fotográfico e exarne pet-rográfi.co antes do ensajo e após ca.la de
terminaclo rr9 de c:i-cl.os, caso se mostrem afetados. Sor:ìente f rag -
mentos maiores que 3/8" (9,5f r¿n) , são adequados pal:a esta anål:
se.

7. _ REI,ATÓR]O

O rei.atór:j.o deve incluiï os seguintes clados:
7.1- Peso de cada fração de cada ainostra antes c1o ensâio,
7.2 - porcentägem de perda para cada. peneiramento efc.Luado,
A peneira usada na deterinJ-n;rçãc da perda deverá ser a p::ó -
pria peneira da granulação rlo ensaio de alteração.
7.3 - Resistênuia mecânica clo materiai retido apös cada de*
terminado nP de ci cl.os .

7.4 - Resistêncía mecãnica final após cad.a deterriinado ng -
de ci clos .

7.5 - A queda percentual de resistência mecânica e o cceii-
ciente de al te,rabi l-i dade especÍfica.
7.6 - Fotografías de aconpanhamento e análige petrográfica
com fotomi crografÍ as .

7.7 - observações rnacroscópicas so}¡re o estado de alteração
após ens ai. o.

7.8 - Se possÍveI, e-xecução da difratomer:ia de raios X an
tes do ensaio e após, no pó formado pel.a alteração, para de
terminação da natureza do produto e, principalmente das pro



I

I
l _119_'l.!

t.
t.

I/
porçôes dos argilominerais presentes.
7.9 - Considcrações a respeito da dural:ilidarle da rocha.

8. - OBSERVjTÇõES

utiliza-se diferentes tipos de ensai,os mecãnicos neste méto
do, para r¡eri fj. car se :

A. Tanto a .tenacidade coriÌo a resistôncj_a à al¡rasão, podem _
constitui:.-se enr p;,râmetros mecånicos dc estado de alteração.

B. como c cåiJ"cuLc dos v.lrores ros errsaios nrecâ.nicos citados
segue a mes:na dl'etriz.. os indi ces de alterabÍÌicì¿rde deverão ser:
aiqlÍ cãvej s para todos.

C. Confolîme a quantidacle de material disponÍveI, pode_se em
prégar qualq:rer um dos parârnetros ùitados.



^ I20_

, M-5

/ ' _q4LL'Ìì4çÀg:SruèqClLj MEprpA/-, ¡O COI,,IP O RT ¡,I,(EN TO }4E C.ANI CO DA ROCIIÀ

1. - or3J!_!IYQ.
Est-e mõtodo tèm por finalidacle clcter¡ninar a resis tência à

aJ"teração de rochas, submetidas a ciclos sucessivos tle saturaçäo
em água å temperatura ambiente e secagem em estufa a I00-l_10oC.
Es Le métoúo pe rtìLi ie tamirêm uma prev:Lsão da querla cle resistência
mecânica de agregados subritetidos a concìições pa::tJ-culares de uso,
principalrnente variações de temperaturâ e uÍr1-clacle.

2. - APARELHAGEM

A aparel-hagem necessãrià constitui l¡as j-camente no seguinte:
2.1 - Lrma estufa ventilada capaz de menter uma temperatura
de 105 a 110oc (ou 60-70oC) , co¡n uma vaïiaçào flefinide. para
um perÍodo de peì-o mer¡os l0 horas.
2.2 - Paya pesar o agregado niú,lo ou pequenas quantidades -
de agregado graúdo, uma bal,a.nça com capacidâde de no ¡tínimo
500 J e sensibiU-clade de 0,fE,e pa,ra o graúdo rrma balanca -
com capacídade de no núnimo 5000 g e sensibilidaoe oe I g,
2.3 - Bandejas met.ãÌicas de fr:l-haÉ dr:&amp;lt;limensões adequadas,-.
para secâgem d.os nìateriaís na estufa.
2.4 - Tanques abertos para saturação das aínos tr-as em água.
2.5 - Penej.ras, de malhas, quadradas com caixilho metálico -
de 203,2 mm de diâmetro, 50.mm de eltura, de acordo com a
especific¿Lção ASTM: 811-39, de abc.rturas nominais respecti-
vamente de 19rl mm a 1519 mrn e 1168 mm para o ensaio de im
pact.o Tr:eton, de 19,f r¡m .a 9,46 mm e f ,68 mm para o ensaio
de desgas te a irmido.
2.6 - Aparelho Treton, do padrão DER: p81-52T.

2.7 - Máquina de abrasão Los Angeles, conforme MB-170
DE R.

do



. " L¿.1-_

2, I - Aparelho de desgaste a úmido, confo::¡ne cl,3s crj. to na p€€.
quisa EPC-7 e il.ustradc no. aneïÕ T.

3. - 3iI?48êç4o_DAS AMoqrBAq
Após a britagem, peneirar o .materj.aL a ser ensaiado em fra-

ções j- nrJi vi d.ua.i s conforme a séri.e de ,oenei::as mencj-onada.
' Toma-Èe tan-"as arrLori tras i{e cada fração quant-os fo¡em os en

saios mecànicos j.ntermediårios&amp;lt;1e controle a serem eliecutadosrpa
ra um deterninado nQ de ci crl.os . Des ta maneira, o peso cle carla.
fraçlo deve concorCar corn o indicado a seguiï, para um ünico en
sa:Lo r¿ecânj-co a sel: executâdo após um determinado ng c1e cicl-os,
Os pesos cle cad.a fração a se :: ensaiacla, deverão ser muf t:i-pJ-ica -
dos por 2,3,.,,n, se o nÇ de ensaios mecãnicos internediãrios de
controle for respec b:vamenLe I,2 , , .. . , n-1.

Granu)-ação Peso da amostra para ensa.;-o
(nm¡ (ks)

38,I a 25,4 I,2
19,1. a 15,9 1,5
1,9 ,J. a L2,? 5 ,0
I2,7 a 9,5 5,0

Obse¡:va-se que as. ä.rrìos tras oÏ.¡ Lidas deve¡n ser bem I.ìvadas
secas até um peso consbante.

4. - g_BQçE!j-tiFr{.T'o
Apõs lavajem e secagem em estufa a l-00-l-I0cC, até atingi: -

peso constante, sep,ara-se a amost;a errr diferentes frações confor
me o item 2,5, por peneiramento" pesam-se as quantidedes nas di
ferentes f rações / que são colocadas s eparadanicì:r te em b ande.: j as
identificadas e levadas ã imersão, atð saruração ccmpleta en
ãjua por 16 horas "

epós. o perÍ.odo de imersão, ïèmovem-se as amostras cle agïegÈ
do e levam-se à eslufa a l-OO-IlOoc at6 qr:e seja atingido um peso
constante. Durante o perÍodo de secagem, retiïam-se as antosträs
da estufa esfriam-se à temperatuïa ûmbj-ente ê pesam-se a intc:ve



I
I

| -rz2-
I

I
I

I
II ..'.
lio" d" 3 horas apôs peJ.o ¡nenos iJ horas na estuf a. Após ter sido
atr-ngicto o peso conste-nte, esfria.n-se e.s ilnostyas (por aprîoximâ-
clamente 3 horas) , ã temperatü-,1 anùj.enle, guando es barão prepara
das para nova ímersäo na ägua.

Repete-se o Frocesso cle saturaçãc e secagem alternada até
o que o nç req ue t-':r. c-lo de cicl.os sej a atingido.

5 . - -qNÁl.], SE QUAl¡iIf TÀTIVA
;;;;;;;va ,3 err:ruada ca sesuinre rorrra:
Após caile LC ou 20 cic.los, r:eliram-se amostt:äs pal:a. a medi

d.a de sua resistâ¡rcÌa rnecânica, Para ÍstÕr aJ ser atingido o nQ
Ce, ciclos requerido e apä:s rcj s f r:i- amer', t.o , retj-ra-se unra tlas amos.
tras Ce cada fração, As demais amùstras deverão continuar alé o
próxJ.no lr? de ciclos requerido. ð, amostra retiïada deve ser l-ava
cla e secada a 100-110oC e per'-eir-acla durân.ce 5 ïLin.utos coin a mes-
ma peneira iìa qual tinhan sido :,:et:das antes do ensaio" A segurr,
pesa-se o materiai retido de cada frerção com a precr_são de 0,1g.

O maieriâl passante nas peneiras, constib.ui a percla em peso
devi c'lo ã- cicl;rgem, co!îïesp()n.r:ente ã pa:rte mais desagregárze1, de
resistência rrecânicà rru-Ia. O maler1al retj-dr.¡, pesado, das fr¿r
ções ccnsiclera&lt;1as, é ensai a.fo da segl..iDte forma:

Granulação (mm)

'¡O I â lÊ o¿JtL J LJt)

19,L a i2t7
l? ' : o tr-,'-, t s rtr

38,I a 25,4

Ens aio

impacto ireton

abrasão Los ê¡geles

¡4ê t.oclo

rPTll- 52

lviB: I 7 0

desgaste ¿ únri- cl-o Desciito na pesquisa
EPC- 7

O cãleu.to cla resistência rnecânica fin.al clo material;para un
determlnado n? de ciclos, 6 efetuado poncterandc-se as resistên -
cías mecãni.cas dos materi.Lis passanì.:e e retido apðs a ci.clagem ,
atravês cla fSrmula:



onde:
X - 3 de perda na cí claç,en
100-X = ? de materj.al que resistÌu ã ciclagem

Rp = Res j,s tôncj-a mecânica do r aterial- pässante
Rr = Resistência mecânica do mat-erÍa1 reEi.do
Rf = Resiêiôncia mr:cânica final para um cletermínado n9

' ci clos

Como Rp = 0. a fõrmula aci¡na fica reduzida a:
(L0 0-X) Rr.l*' -' -'-fõõ--

A queda percentual- da
para o intervaLo de ciclos

de

Rf

::esistência mecânica inicÍal, välida
considerado, pocle seJ: expressa como:

100

onde :

¡¡ = queda percentual da resi.stência r¡ecârrica inicÍal
Ri = Resistência mecãnica i.ni.ciaI
Rf = Re,sistência mecânicê fj-nâI para um. deternìinado n9

ciclos,

À relação entre .a queda percentual cle resístêncj.a .mecãnica
e a resistência mecânica inicj-al fornece um Ínclice que exprime a
suscetibilídade de' uma dete.rminada rocha em sóf.rer uma qu.erj.a na
suâ-resistêncía mecânica quand.o submetida a ciclos alternados de
saturaçãcl. em ãgua ê secagem em estufa. Este Ínclice é designado -
coeflcj.ente de alterabilidade especÍfica K, obtido pela fórmula:

6. - ANÃLTSE QUALTTATTVA '

A anãlise qualitativa deverå constar de observações periódi
cas sobre o aparecimet'rto de fragtnentos desagregados, trincad.os ,
fragment,a&lt;1os r modifÍcações na co:r dos fragmentos, - acompanhamen
to fotográfico e exame pc+trográfico antes d.o ensaio e após cada
determinado n? de ciclc¡s, caso se mostrem afetados. Somente frag

,. 
^RI{L



^124-

/ ' mentos maiores que 3/8" (9,51 mm) , Êão aclequaclos para esta a.nål.i
se.'

7. - RnLATÖRrq

O reLatól:i.o deve inc-luir cs seguintes dados:

. 7.I - Peso cle caCa fra,ção de cacla atnostrô antes d.o ensaio.
7.2 - P&lt;¡rcentegeÌn de perda para cada peneJ.ramento efet.uado.
A penei::a usad.a na determj-nação da perda deve::â ser a prô -
p.r:ia pene.ì-ra da granu.lação rlo ensaio de aJ.i:eração,

7,3 - ResÌst:ðnc-i-a mecãnica do ¡rìateri¿ìl reticlo apés cacia de
tcrminado nQ Ce cicl.os.

7. 4 - Resis tênci a rnecâni ca f inal após catla de term j.rrad.o lr.?
de ci clos.

7.5 - À qued.a trel:centuaL de res-istôncia e o coef:',ci..inte ,le
alte ra-bi l- j..dade especÍ fi ca.

7,6 - Fotogr:af i.as cle aconrpanh ament.o e qnãlise pe t::cgri f _ì_ c.:
com f,otcmi cro gr.afi as .

7.7 - Observaçõès macroscóplcas sobre o estaclo de al teração
após €nrieio

7,8 - Se possÍ,ret, execr:ção cla difratornetrÍa de ïaaos .X arr
'tes do ensâio e após , no pó formacll pel.a alteração, p¿rra
deete¡¡11pon;o c1a natnreza c1o p:ocluto, e principalmente das -
proporções dos argiLoninerais ¡lres; entes..
7,9 - ConsirJerações a .respeito da dur:abilidade da rocha.

s. - gF,gEryAçoEE
UtiLi za^.se diferentes tipos de ensaios mecãnicos neste méto

do, para veri fi car se:

A. Tanto a tenacj.dacle cotno a resistência à abrasãoo pocle;n
constj-tìrir-se ern parânetros mecâni¡os do estaclo de alter.rçäo.

B. Como o cálcuIo clor; valores nos ens aics me cãni cos ci.:ados
segue a mesma cli¡:etrJ.z; os f nrlices il.e a }te rah j.l-i dade deverão ser



-11À-

, i apJ-icãveis para todcs
I

C. Conforme a qllentj.clade de material dj.s¡&gt;onÍve1, pode*se em
pregar qualquer Lrn dos parãmetros citaCos.



I

i

I
--.t- z h *

11* 6

i pUg¡Lo__pg__Ig{srËr!çra a ¡rr,rlrF,.tç4o n¡¿ soruçþ !E E'rri,El¡g-_ç.!,{_qS!-_q
M,E pT pA -Do co tvrp oRrÀl"rEryj!_]E çl4.UJS_q 

på_Bgç_T.4

l_. - oB.'TETIVO_

, Aste mólocìo tlem por finalidade cleterlninaj: a resisÈência à
alter-ação de rochas, sullrttetidas a c;L c]-c:s sucessivos dr¡ imersão
em etileno glíc&lt;¡1., e secagern err estufa a l.C0-1I0oC. ?r sotução de
etileno c{licol- deverá pe:r'rnitir a identlficacã.o d.e i:ochas portado
ràs Ce argiloaúnerais expenslvos, pois csEes são parLicularmente
suscetiveis à sr-ra atuação. Ðste mói:odo per Lite também urna previ-
são da queda cie resis tðncia necé.n:.ca cle agregaclos corrtenclc pro -
porções variarias ciest-es argito mine::ais.

2. - 4F*AEftH¿\çEr!
?\ aparr:J.hagem necessã.ria cÒnstituf bãsicainentÕ no seguinte:
2.1 * Uma estuf a. ventj.l.ada capaz de Íratrter uma temperatura
c.l.e 105 c 110oc (ori 60-7Croc) , conr uma variação clefinicla para
un perÍc-.,do de peJ.o meños iLO . horas,

2.2 - Para pesar o agregado rniúrclo ou peqgenas ciu,antidacles -
dè ag::egadÖ graúdo, um;t barlança cor¡ ca-¡racidacle clè no nÍ n j"¡lo
500 g e sensibilidade cle 0,I g, e para o graúdo uma }:alança
com capacj.dade tle no mínimo 5000 g.e sensil¡ilic1;ide de I g.
2 . 3 - Band: j as nre táli cas cle folhas rle dimensões aileqlraC.as ,
s e cagem oos mate ri ai s r¡ a es tuf.a .
2 . 4 - Solução .de eti l-enogli col j.nuolor (limpida) , que cle'.¡e-
rá ser se¡n?re manÈida coberta lrara evitar sua hidrataçã.o pg*
Ia umidade do ar,

2.5 - Recipientes fechados para imersão das arnostras enì -:.ì.-
lução de etÌlenoglicol-. As a¡ros t.ra:J deverão esLar cornp1.,....:r-

' me.nte s ubÍ',ers as .

2.6 - Peneiras de maJhas quadradas corn cai.r:j-J.he .rnetál_ic,) ,,ìe
203,2 mm de diâmetro,50 mm de altu.ra, de acordo corn a espe-



'j -'7-
I

i
,l

--:***"*ì
i

,)
cif-i.cação AST¡i: EL1-39, rler airertrro= ,ronì,Lr,.i s r.espectivamen
te de 19,1 mm a l-5,9 mm e.1,68 nìm F-¡äìïa o ensaio de intpactl
Treton, ce 19,1 mm a 9,46 m¡ e f,6B mn para o ensaio de
abrasão Los Ànüeles, cìe 38,1 mm a 25,4 mm para o ensaio cle
desgastê a úmido.
2.7 - Àpareiho Tretorl , do padrão DER: p8l.-52T.

2.6 - Máquina de abr.¡.s ão t,os Änge1es, conforme MB-170 d.o
DEN.

2.9 - ApateJho de rlesgaste a ûmido, conforme. descrito na
pesquisa Ei:C-.7 e iLusL.t¿Ldo no anexo L

3.\ - r,RnPÀR\ÇÂo r,4g_¡gaa!34s
Após a lrrÍragem, peneirar o mater:íal a ser ensaiad.o em fra-

ções in&lt;tivi.dr.raÍs conforme a série iie peneÍ::as mencj.onada.
Toma.-se tanÈas arnostras de cada fr:ação cjuantos forem os eñ

saios mecânjcos intermediárjos cliì controle a serèm executa,iosrpa-
ra um deter¡¡ínado n? de ciclos , Desta m;rneirä, . c peso cle cê.cle
fração deve concordar com o indicaclc a seguir¡ para um úrrico en
saio mecânico a ser executaCo e,pós uin determirraclo n? de cicl-os.
Os ¡:esos de cada fraçäo a ser ensa:ada, deverão ser muf i::plj.ca -
clos por 2, 3,..... rn,.. se o nç de ensaios mecânicos inLer:leiliá
rios de cor,.trole ior resi2ectíva¡rente I,2, . .. . ,ñ-1.

Gr an ul aç ão
(¡rm)

19,L a 25,4
19,l a 15,9
L9,L a L2,7
12,7 a 9,5

Peso da amostra para .ensaio
(ks)

L12

1r5
J rV

5r0

Observa-se que as antostras obti.das devem ser bem lavadas
secas até um peso constante.

4,. - P BOCEpIMENTO
Apõs Ì avage::ì e secagem em estufa a l00-Ll0oc, at6 ati:rgi r -



-.i.28-

peso c()nstàntÊ, sepaïä-se à ef(rQË Ì:ïct e:.fì ctiferèntes fracõos conf o::
me o item 2,6., por peneiramenlo. pesain-se as quantidades nas ,li
ferentes frações qrre são colocadas sepaïa¡lamelrte em inN:rsão 

";solução c1e et.i.lenogLicol " eln recj_pientes f echaoos , por ¿r.proxima*
damenie 6 horas

Após o perÍ.oclo de imorsão, ïemovetn-se âs attostras de agrega
d.o ,e ievam-s:e à estuf a a -100-"1.tOoC at-é que se j a aiingj.clo um peso
constante. Durante o pe::ÍocJ.o c1e secagemn r:etiran-se es amcslras
da estirf a, esfr:iam-se ã tern,ner:at,_rr,a ámbíente e Þesanì-se a inter-
valos de 3 horas após ¡:elo nenr:s I horas n.a est.t¡f a. Após ter si.
do atingiCo cJ peso const.anle, esfrÍam-se a:i arnostl:âs (por aproxi
¡Lt¿rclamenf-e 3 horas) , ã teirSreratut:a ambj.enle, quanilo'estarão prepa
radas para nova imersão em etilenoglicol.

. Repete-se este processo de saturação e secagem af ternada
atê que o nç requerido de ciclos seja atingiclo,

s. - 4N&amp;amp;tf_qq._-Q_q4urJlår,l-v"a_
A anälise quantitatj-.ua 6 efe:L.uada da seguj.nte formã:
Após cada I0 cÍcl-os, ïetiriìin-se anìosì triís pa::a a ¡tedicla cìe

sua resj.stên.cia mecânj.ccì. par¿{ j-s.Lo, ao ser at.,ing j- Co o ri? de ci
c.Los reqnerÌdo e apôs ::r¡sf l:j-ar.tento, retir.a-.se uma d.¿rs amostras -
de cacla fração. Aej deltais a_¡r.os tr.ì-s cieverão ccÌìtj-nu¿ì,r atá o próxr
mc nq de ci-clos requeridô. A âmos b.ra r.etiräda ileve ser- Iavacia e
seca a IOO-l-IOoc e peneira,la du¡;rnte 5 m-ir¿utos com a mesma penei
ra na qual ti¡rham sido retidaÉi a.ntes do ensaio. A seguiï, pesa -
se o maEeriai- ::etido de cada ír"rç-:ãc; com a precisão de 0 ,1 g.

O materlal passante nas ¡:eneÌ.ras/ constitui a perda eÌrì F€sn
devi&lt;io à cicJ-agem, corrr,ls?onciente ã parte mais Cesagregävel-, Ce
resistência mecânica nul-a. O material retido, pesado, d.as fra-
ções eonsiderada6, é ensaiado da seguinte forma:

Granulação (nun )

19,1 a 15,9
l-9,L a I2,7
I2,7 a 9,5
3B,L a 25,4

Ens aio

Ïmpacto Treton

abrasão Los ÄngeLÊs

desgaste a úmido

uð todo

fPTM- 5 2

MB- 170

Des cf j.to na pêsgui

-t
I

1



l

r

*129-

O cá Lculo ci.r res j.sr,ência rnecânica finaf dc n¡:terial r paia
uî detexrrLi-nad.o nç cre cicfos, é efetuacio pondera;do-se as resis
cerìcras fiiecan'cas dos materiais passante e retido após a cicla
gem, através da fõrmuIa:

_ I. Rp +- (100-X) Rr--___]õ¡--_

onde:
X = só de ¡:crda na ciclagein
100-X = å de materj-al qr,re resistj_ì-l ã ciclagem

Rp = Re.sistôrrcÍa mecânj-ca do materj¿rJ- passente
Rr = RE-s.istônci.a mecânica dc material retido
Rf = Resis.t.êrrcia nrecã.nica f1nal païa um cleterrninadc ng

ci cl os

Corno Rp = 0¡ a fõrmula aci¡na fica reduzida a:

R¡ = !rgQ:Ð_Br

A.queda Jìercentuaf da resisténcia mecänica inicial , vál-i&lt;l.
para o i'tervalo de ciclos consiclerador poCe sÉ_r exprîessa como:

oncle;

¡3 = queda percentual. da resistê¡rcia nrecånica i¡rj.ciaI
Ri = Resistência mecânica inicíaI
Rf = Resisèôncia mecânica finat para un deteïminado n? de

cí clos

A relação e.rtre a que&lt;1a oercentuer de res!stência mecånica
e a resistência mecânica iniciar fornece um Íncrice que exprÍme a
s us ce t-ibi l-i darle de uma determinad.a rocha em sofrer uma queda. na
sua resisÈônci.a mecânlca quando subme.:ida a cicros alternados cle
saturação em etiJ-enoglicol e secagen em estufa" Este Índice ê
designado coeficiente, de alterabitidacle especÍfica K, obtido pe
la fórmuLa r

^Þ - 
Ri-Rf inn

l(I



l

I
'l

I AR
Rt_

6. - êry4qÊå_sså!¿lsllê
A anál-ise qualitativa cìeverá consi:ar cle oitservações periódi

cas sóbre o aparecirnento cle fragmentos desa.gregaclos, trincados ,
f ragment--aclos ; moclifì-cações na cor clos fragmentos; acomp anh ð,.:ne n to
fotogrirfico e exeme petrog:ráfico antes do en;;.aío e após cada dg
terrninaCo nç) dê cic1os, caso se mostrem afeÈados. Somente frag -
nrentos ¡naiores que 3/3" (9,5i mm) , são adequa,ios para esta análl

7. - ¡Ër4I.93r-S
' O rel.atório deve ínc.luir. os seguintes dados:

7.1 - Peso de cada Éração de cada amostra antes d.o ensalo.
7.2 - Po:cenE.agern de perda pa::a cada pcneirannento efetuado,
A penei.ra usada na dete:nrinação da perrla deverá se.r a pró -
pria. penei-ra rla granularção clo ensaj_o de atte::ação.
7,3 - Resistôncra mecâi¡j.ca d!ì r,ateriaL retj.do após cada de-
ter:ninado n? d.e ci cl r:s .

7"4 - Resí.stôncia ¡¡ecânica final após cada determinado n9
de ci clos

7.5 - A queda percent.ual de recistência mecânica e o coefi-
.iente Je al te r ¿,1: i lí daCe es¡recÍfica.
7. 6 - F olografj,as de acompanhàmenL,o e anãlise petrográ.fj. ca
com fotonli crografi as

7.7 - Observações macro;cópicas sob¡e o estado de alteração
após ens a-ic.

7.8 - Se possíve1, execução de difralometria de raios-X an
tes do ensaio e após, no pó formado pela alteração, para rte
terminação da natureza do produto e, principalmente das pro

. porções dos argi J.orn-inerais presentes ,
7.9 - Conçiderações a respeÍto da durabilidade da rocha.



. 
_13r-

, B. - gq¡¿¡,-v¿ærs-
Util-íza-se diferentes tipos de enssios nìFjcâniðos neste néto

do, psra vcr:l tj.ca:: se:
A. 'Ianto a tenaciclade como a resistência ä abrasão, podem

coristituix-se em parãmetros necânj_co*; do estado&amp;lt;ie alteração.

. B. Como o câl.culo clos valores nos ensaios mecânicos ci.tados
segLle a mesma di- rer.-riz, os Índices cle alterabi ]-tdade d.everão ser
ap Ii. cáveì. s Fara todLrs,

C. Conforme a quantida¿ie de materÌa] disponivel, pod.e-se em
plegar qualquei: uin dos palâmet-.ros citarlos 

"



-132-

ENË4]O--.I¡L iìESIPTÊNCI'\ A AI,TEIìÀÇÃO F./"i.S-OLUEõO SA-TUR¿\DÀ DE SLTLFAqO
DE SöDIO E MEDIDA Ðo Co¡GoRTl\MENTo MEC.ANTCO DA ROCHA

]-. - OBJETTVO
. E'-ste rnêtodo tem por finalidade determinar a ::esistência à

aJ-teraçãro de rochas, slrbrnetidas a cic.Los sucessrvos de satur-açã&lt;:
em sotução satui:ada de sulfato de sódio e secagem em estufa a
l-00*ttOoc. Est.e nì6todo permite t.emi:érn uura prevfsäo da queda de
resistência mecånj.ca principalmenLe de agreEadÒs nti cro f ru.tur aclos,
quanrlo submetidos a mudanças de condições físicas.. d.Lrrante empre-
go.

l¡L--7

2. - è3èBE!!14.çEU
A aparelhagem necessãría constitui basicanente

2.1 - Uma estuf a ventil.ada capaz de m.rnÈerJna
de 105 a l-looc (ou 60-7Occ) , co¡n una varÍaçã.o
um periodo rie peJ-o mènos L0 horas.

no Geg uinte:

te:npe::atura
de I l- 1-rr- (1a parå

2.2 - Para pesar o agregado nú,úds ou pequenas quarrtirlades -
de. ag::eç¡ado graúdo, unra bal rnça corn capac,idaCe cle no rLtíllinìo
50 0 g e seirsib:-lidade de .0.¡ l. g, .. paJa o graúdo uma bal.inça
com capâcídade de no mÍnimo 5000 g e serìsibilidade de I g.

2.3 - Bandejas metálicas de folhas de dir.tensões a&lt;ìequaclas,-
para secagem dos mai.erj.ais na esLufa.

2.4 - Prepara-se uma sofução sat.urada cle Na2SO4 dissolvea -
do-se este sal em água à temr)erarul:a de 20-30oc. Adiciona -
se sal suficiet:te, seja anidro ou L-id].at.adc, para assegiurar
não somente si:turação mas também a preseriça de cïistais em
excessor quando a soLução estiver pi:onta para uso nos en
saios (350 g de sal anj-dzo ou 750 g de sal decahi&lt;lratado
por litrc de água) . Agita-se cuidadosamente a mistura clurari
te a adição de sal e também a solução (prontai em interva -
los frequentes, ató ser usad.a. Para reduzir a evaporação e
prevenír conb.ami.náção, a solução deve ser mantida ser(pre



,:-

cobêl:ta, .rnan Leildo- a pelo menos d.urante 48 horas, antes do
uso, deve-se dispersar o sal- no recipiente, agitatrdo-se cui
dadosamente a solução e cletermina-se a sua densidade. A so-
lução ao ser usada deverá teï uma densidade cle l-.151 a
r. r'7 4.

. 2,5 - Ilnvõl-ucl:os para imersáo das amostras de agregados na
sol-Llção, cle acorclo cÕlÌ o pïo()eCj ¡nento rl.este ensaio, clue de
vem ser perfur:ad.os para permitir livre acesso da solução ã
amostra e drenagem da solr.rção sem perda de agrcAado.
2.6 * Estes envtilucros n¿ri.s anrostras e a s;oIução, devern ser
colclcados em :recipientes fechados. O vol-ume&amp;lt;1a solução deve
ser ncl mí.nimo 5 vezes maior que o voJ-ume da amostra a ser
j.nergida.

2.'1 - Penèir:as de mâl-b.as quadraclas com caj.xi.fho metålico de
203,2 ¡nm de di.ãmetro, 50 mrn de a1t"ura, de acordo c:rn a espe
cificação ÀSTM: Itl-I-.39, de al:ertur.as nomÍnais r:espectivanten
te de 19 ,1. mm a 15 ,9 n,rn e 1, 6I rnm para o cns a.ì_o c1e impacto
'Ireton, c1e 1.9 ,l nm a 9 , 46 mm e 11 6I rcm par¿1 o ensaio d.:
abrasão Los i\.ngeles, c1e 38r l nüt a 25 r 4 rnm para o enseio de
des g as he a tr¡nl do .

2.8 - zþarel.ho Treton,&amp;lt;1o paCrão DER: P8l"-527

2.9 - Máqui-na de abrasão Los 1{ngeles, conforme MB-170 do
DE R.

2.10 - Aparelho de clesga-ste a ri.mido, conforme descrrto lìa
pesquisâ EPC-7 e íJ-ustrado no .anexo I.

3. - PREPAFAÇÃO pÃg AMOSTÌ{AS

Após a bri.tagem, peneirar o material- a se¡: ensaiaoo em fra-
ções indivicluai.s conforme a série de penerras mencionada.

Toma-se tantas amosÈras de cacla fração qllantos forem os en
saios mècâniccs intermediários de controle a seretn executados,pa
ra um d.eteimj-nado nç de ciclos . Desta maneira I o peso de cacla
fração cieve concordar com o indicaclo a seguir, para um ünico en
s aio mecânico a ser c.xecutado após um determj-naclo n.ì cle cj cl-os .



p

S

os

AS

IO

'l-
I

I

io"
das

rl- c

pesos cle cirda .frnção a ser ensaiada,
Po]r 2' 3r..'..rrl¿.sê o ¡rg de ensai-ÕS
cle con'.-.rÕf e fô:: respe c Li vaurcn Le I,

_13 4_

deverã,: ser nultiplica -
::¡e câní cos intennçdi á

para ens aio

' Observa-.se que as amosÈlas obtidas devem ser bem lavadas
secas ¿rLé urn peso cotls tant.4l

4. - gE9!Uai_lHN-T9
Äpös tsvagem e secage¡n enì enlufa a LOO-I-l0oc, ðté atingir

É)e,so Çons Lân L.e, separa-se a aÍros.Lra ¿.m d:Lfereiltes f rações conf or
me o iten.2.7., por peneirame,nto" pesan=sjc as quantídades nas CL
ferentes frações, qrre são col.ccad.as sepatadamente em envölucros
perfur¿1dos. Ein seguida, são colocados em imersão na solução prg
paracla c1e Na"SO,, dentro de r-rm reci,piente fechado, por não menos-¿4
do gc.e 16 horas e ¡¡e¡n mais do que 18 hcras , de tal- f orma que a
solução cubra totalmente as antosuïas.

Após o perÍodo de imercão, rerÌovem-se as anostras de egrega
do da sotuçãon ¡-'s¡mlg1ndo sua Crenagem. por aproximadêmente l5 mi
nutos e colocam-se na estufa a 100-.lI0oC até que seja a.cingido -
llm peso constante. Durante o perÍocio do secagem, retiram-se as
amostras cla estrrfa,' esfriam-se ã temperatura ambiente e pesam-se
a int:ervalos de 3 horas apös pe_lo menos 8 hcias na estufa. Após
ter sido atingido o peso constante, esfriam*se as amostras (por
apròximaóamente 3 horas), ä tempera+,ura ambiente. quand.o es Larão
preparadas pal:a nova imersão na solução,

Repet,e-se o processo de imersão e secagem alternad.a aié que
o nç requerído de eíclos seja atingid.o.

Gran u 1aç ão

38,I a 25,4
J.9,1 a J-5,9
L9 ,I a I2,7
L2,'l a 9,5

Pa"o au amos tl:a
(tr9)

Lt4

1q

J lll

J rV



- I tE--

s. - 4NâL*IÉå_a_-u-4!jLlT4TLVÄ
A anäl-ise quanÈi cat.iva é efeLuatla da scguj.nte forma:
Apõs cacìa 5 ou 10 c:j-c.Los, retiralr*se a¡nostras pal:a a medida

de sua resistôncía mecânica. para isto, ap6s atingido o n9 de ci
clos requericlo e apõs resÍrianu:'t.o, retira-se i:ma clas amostïas -
de cacla f :r:aç ão que é lavada, extraindc-se o resÍcluo de Na2So^
com LLma solução 5ã de Bac12. As demais amos tïas deverão conÈi-Ì].u.ra
atê o prôxj.mo ng ¡le cictos ::equerido" Na anrostra ::eti.ra_da, após
a remoção de Na.SO , , cacla fra.çäo cleìve ser se.jaCa a 100-l lOoC até'¿/)
peso cons l-änte ei peneì.rada durante¡ 5 mi¡rui-Qs com a mesfiìa Ëenei re
na qu.a1 as ë.inosi tras t_i.nhârn s.i_do retj.das antes ilo ensaio. A se
çTuir, pesa-se o mäheri¿rl reticlo de cada fracão com a ;:recisãc le
0,1 g.

O material passante nas peneiras, constituÍ a pe::Ca erri peso
devído à cic-lagem, corresporrclen te à païte rna,i e desagr:egå.re1, cie
resistência mecânica nula, O material reLi.do, pesado, das fl:a
ções consíderaclas r é ensai.ado da segui.nte f o::r,ia:

.Ëns aio Méto clo

impacto Treton IPT M-52

abras ã,o Los AngeJ.es MB-l70

desgaste a úrlido Descïíto_na pes-
qu]-s a f i-uc- .i

O cãlcul"o da resÍstência mecânica fir,al dc, mate::i.aIr pêrå
um clet,erminado ¡lg de cÍcIos, é efet.uado ponrlera;rdo-se as re$is -
tências mecânicas dos materiaj-s passante e retido apös a cicl-a -
gem, atlavés da fólmula:

Gr;rnuJ-ação (ram)

19,I a 1519
19t! a L2¿7
L2,1 a 9,5

38,7 a 25,4

onde:--

t0 0,-x

Rr=
Rf:

X..Rp .r. (10 0-X) Rr
. 

ñ! -

å de perda na ciclagem
= ? de maÈeri al que resis.tiu à ci c1ag.:rn
Resistência mecânj-ca do mater:ial p.tssä.nte
Resi.stênci.a mecânica do materié-l re1-iclo
Resistência mecânica final para um Ceterminado n?
ci cl-os .

de

I
l



*136"

como' Rp = 0r â fórmula acima fica reduzida a:

Rf=

A queda percentual. da resistência ¡necânica inicial , váIida
para o intervalo de ciclos considerado/ pode ser expressa como:

^Þ 
_ Ri-Rf .r r.ì^

¡(r
onde:

4p = qr-recta percent-ual cla resistôncia necânica inicÍal
Ri = Resistência mecânica iuÍci.a1
ttr : t&lt;eslstêncj.a mecâni.ca final pal:a um determinaCo n?

de ci cl_os .
A relação entre a queda percentual de resi.stência mecâeica

e a resi.stôncia mecânìca inícial fornece .¿m Índice que exprime a
susceti.):ilidade de uma determinada rocha em scfrer uma qued.a ìra
sua resistôncia mecânica oucrnd.o submetida ê ci c.los de sat:rração
em soì.ução de sulfato cle sódi.o e secagem em estuta. Este Índice
é desiþnacìo eoef-i-ciente de art.erabi. rid"-cle especÍfica K, obticio -
pela fórmu1a:

-- AR
" -Ri

6. - AN¿\14_qE_guè¿¡¡_TèI-ÐiA
A análise qualitativa deverá cons.Laï de observaçSes per,iõdi

cas sobre o aparecimento de fragmentos desagregados, trincados,
fragmentaclos; modificações na cor dos fragmentosr acompanhame:rto
fotogr-afico e exams petrográfi.co antes do ensaio e após cada de-
termj-nado ng de ciclos, caso se mostrem afetados. Somente frag _
mentos maiores que 3/8,' (9,5f mm). são aclequ.rd.os para esta análi

7. - RET,¡,TÕRIO

O reIaLório deve incluír os seguintes därlos
7.1 - Peso de cada fração de cada amostïa antes do ensaio.



. _137*

i I .2 - Por.centagérn de ¡.:erda para cada ¡:eneiramento e fetuado,
A peneira Lrs ¿rcla na dete-rm,i-nação oa perda cleverá ser a pró -
pria peneli.ra da granulação do ensaj.o cìe alteração.

7.3 - Resisténcia nrecânica do materíal. reLiclò após cacla de
ternrinado ng de ci- cl.os .

. 7"4 - Resistência mecãnica fi-na1 após cad.r. deh+rminado nç
de ci clos .

7.5 - A ouecla percentua:ì- de resis tência rnecânj.ca e o coefi-
cienLe c'le a.L L.erabi l-iil¿de es,.:ecÍf ica.

7. 6 - Fotograf j- as de acoä;oanhamento e aná.l.ise petrog:rãf i ca
coni foì:omi crografias .

. 7,7 - Obse::vações ¡nacroscópicas sobre o estado de al,teração
após ensaio.

7,I - Se possível, execução da dif ïetometr:ia de ïai'(rs X an
tes do ensaio e após, no pó forrnad.o pela a.ì-teração, par:a de
te.rrninação da n¿tureze do p,roclr-rto e, pr inci.p almente das pr_o
porções clos argilominel:ais Þres entes

7. 9 - Considerações a respeitc, da clurali l-idad.e 4a rrcira,

8.- 9¿9-E-RL4çg_E!.
Utifiza-se diferentes tipos de ens.aios necânicos neste mét.c

do, para ve::ificar se:

A. Tanto a tenacidade como a resistência ã ab::asãc, poden^
constituir-se em parâmetros mecânicos clo estado de a-ltera.ção.

B. como o cálculo dos valores nols ensaios mecânicos cítados
segue â mesma diretriz, os Índices de al t.erabiLj,&lt;lade deverão ser
aplicáveis para torlos

C. Conforme a quantidade de materlal disponÍve.L, pode-sìe enì
pregar qualquer um 4os perâriìetros citados.

D. .A alteração com sclução dè sulfato r1e sódio segue apro-xi
mada¡r,ente o mébodo ASTM-C 88:69, modificado,



¡t- u

, , ENS;\ÏC,pF R¡qrST$NCrA A ÀI,TER¡,ÇÃO il¡ txposrÇÃo_ irarunal E ùiEplDA' po coMpoRT;\MDNTO Ì4ECÄNÏCO DA ROCHA

1. - går_E_llly.q
. Este m6todo tenì por f.inal-idade verÍficar a resistôncia a aI

teração de rochas, subnetÌdas às corrclições irrtempéricas, r¡i s and..r
o possível apr ovej. tamen [.o dð.3 nresriìas como materi.:1 de const::ução,
A anâl-ise quantitaliva clo m6todo, permi te avá.l.i er a inflr:ênc j_ a .-
das condições climáticas sobre as c¡rracterÍstiJas ¡necânicas cla
roclìa.

2 . - AP.ËFI I,HÂ.GE 14

A aparelhagem necessária constituí basÍcanrente no seauinÈe:
2.l- - Uma estufa ventil.ada capaz de manter unâ tempe rat lu:a
de .105 a 110oc (ou 60-70oC) , com urna variaçãÒ defin.ida pa:ra
um perÍodo Ce pelo mênos l-0 horas.
2.2 - Pe.ra pesâr o ágregado miúdo or-r pequen.as quancidades -
de agregado graúdo, uma balança ccm capacicrade oe nc rnfrrirno
500 g e sensj-bilídade de 0r1 g, e pâra o graudo uma Ì,alança
com ca¡oacidade de no mÍnirno 5000 g e sensibj-li.rlade c1e l g.
2.3 - As amostras ooderão ser: col-ocadas dentro de caixas de
madeira pïovidas de teIa, devidamente nunerad.as, e levadas-
ã exposição natural .
2.4 - Bandejas metâlicas de folhas de dimensões arlequadas -
para secage¡n dos materiais na es.tufa.
2.5 - Peneiras d.e malhas guadradas co¡n caixÍll".o n,etálico Ce
203,2 n¡n de diâmetro, 50 Íun de altura, de acordo com a espe
cificação ASTM: E11-39, de abertuïas nominais ïespectivamen
te de L9,1 mm a 15,9 run e l-,68 mm para o ensaío de impacto
Tretcn, de 19,f mm a 9,46 mm e 1,68 ûìm para o ensa.io de
abrasão Los AnEèles, de 38,1 mm a 25,4 mm para o ensaio de
desgaste a únri do.



l
l

2.6 - Àparelhc,r 'IreLotì, d.o pacirão DER: pBi*52T"

2.7 - l4áqui.n.l d.e. al:r:asão l,os ,Angeles, confoLme MB-lZO
ABNT.

2.t) - Aparel-tro de Cesgaste a únrido, conforme descrito
pesquj.sa EPC-7 e il.us Lj:aclo no anexo I.

na

3. - 3iE!é¡45:AS__AA!_ë{9qi.sôq
apõs a brr'-tagerno peneirâr o nlaterial a. ser ensaiado em fra

ções indi. uirlu¿11.s conf c:nme e sérj.e de peneiras ¡nencionada.
Toma-se t ar,'tas alrrostrês de cada f ra,ção quànbos forem os en

saios necãnicrs inteïmecriårios cre contrc¡.re a rserem executacìos rpa
ra um delenttinado temlro de e&gt;posJ.ção. Desta maneira, o peso de
cada f:ra.ção deve concordar com o indicjado a seguir, para um úni-
cc ensaío nei:ânico a ser execut_ado após um detormj"naclo tempo,

()s pesios de cada fração a ser ensaj_ada, cleverão se.r multipli
cados poÍ 2, 3,....n, se o lrÇ cie ensaios ¡necâr.ricos :Lntermeriiå
ri.ùs de contro-Le for respe ctj-vamente L, 2,.... ¡r!*1.

Gr anul. aç ão
(¡nm)

38,I a 2E,4
19r1 a 15,9
19 ,L a 1,2,?
12,7 a 9,5

Peso cla anoÊtra para ensaio
(ks)

1)

5rC

Observa-se que as amostras obtidas devem seï bem 1avarias
secas até ì-tm peso cons tente

4. - BRoJE_Ql-lEN-qe
Ãpós lavagem è secagem em estufa ä 100-ti0oc/ até atingir

peso constante, separa-se a amostra em diferenles frações confo_r
me o Ítem 2.5. , por perreiïamento, pesanr-se as quantirla&lt;ìes nas
clif erentes f raçóes r {ue são coloc¿¡&lt;las separad.arnente em caixas de
macleira prorriclas cle teJ-a, devidalnent-e i-dentificadas, e lerrarlas ã
expos.içãc natural .



-l-40-

Após'1 ¡rr€is, de exposição, retira-se uma das amostras de cada
fração para medida. d.e sua resis.tência necãnica. Às demais amos.-
tras deverão continuar até os próxinios meses requerj.dos.

s. - 4Nåtlg.E QrjêNrUSqLyè
A análise quãntitat.iva ê efetr-ra.da da seguinte fornta:

' A amost,ra retiracia deve ser favada e seca na estufa a f00-
110oC. Durante o perÍodo r1e secagem, retlram-se as amostras da
estufa, esfri.an-ser .ä tempe::atnra anbiente e pesam-se a interva-l-cs
cle 3 horas após pelo merros I Ìroras na estutfa. Àpös tér sídc ati4
gido o peso cotlst¿ìnLe, esfrianì-se as amostras (por aproxinacianen
te 3 horas ) , clue são peneirad.as duran.Le 5 minutos conr. a nesna pe
neíra na qual. tinh.am sÍdo retidas antes do ensaio. A seguir, pe-
sa-se o materiâI retj-do de cada fração com a precisão de 0,1 g.'

O material passant-e nas peneiras " constitu.i a perda enì peso
devioo ã at beração, coïrespondente ã parLe mais desagregáve1, de
resistôncia lrrecânica nula, O mater:i.al- reti.lo, pesaclo, das f ra
ções consideradas, é ensaie.clo da seguinte forma:

GranuJ.ação (mm)

l-9r1 a 1.5,9

19 ,L a L2 ,7
12,7 a 9,5
to 1 ^ nE /

Ens a-l.o

impacto Treton

Mé toclo

IPT M-52

abrasão Los A-ngeles I\iB- 17 O

desgaste ð. úÍúdo Descrito na pesquisa
EPC- 7

O cãLcuLo da resistência mecânica final do maÈerialr parâ
um d.eternlinado tempo rle exposição é efetuado ponderando-se as re
sístêneÍas mecânicás dos mater.Íais Dassante e r:etido após a expo
sição, atravõs da formuia:

onde:
x

100 -x

xRp + (10 0-x) Rr
100

= å d.e perda na exposição
= ? de material que resis,tiu ã exposição



Rp = 1'.e s.i s tônci a me câni ca
Rr = Resistôncia necâni. ca
Rf = Resis Lêr¡cia mecânica

. Ce exposição

--l¡l

do mate.r:i iì.1- pô.s s aÍit.e
do mate::1al t:c:ti do
lrn;rJ. pal:a um tempo deterninado

Como Rp - C), ¿L fórnrul_a a.cima fica red.uzida a:

( 10 0-X) Rr", _ ___rù0__

A queda p€rrcentual_ da resistôncia mecânica inicia.l , väiicla
para o j^n1tervalo dé .tempÕ de exposi-çäo cons j_CeraCo, pocle ser ey
pressa como:

ÂR= 3i-Àl rônRi
onde :

AR =.queda percentual d,r res j.stência mecänìca inicial
Ri = Iìesistêncía ¡necânica ínicÍál
Rf = Resi.stência mecãnica firral para um deteïminad.o t-.empa _

de exposi ção.

A relação entre a quecla percentual cle resistêncÍa mecân.ic¿
e a resistência mecâniia irriciãl fornece r¡m Índ.ice que ex.prinre a
suscetibiJ-icade de una deterirdna&lt;la rocha e:n scfrer urna qucca na
sua resistêflcia mecãnica quando subrnetida às ccndições naturais.
Este Índice é clesignado coeficleñte de alt.erabif idacle especÍfic;r
Kr obtido pela fórmula:

K= Ëi'

6. - ANÃI,ISE QUAI,ITATIVA
A anãlise quaLitativa deverá conctar de oÌ:scrvações nrensais

sobre o aparecimento de f raçltnentos des agregaclos I tr j-ncad.os , r-rag
mentad.os; m-oCificações na cor dos fïagment.os; acompanhamento fo_
tográfi co e exa'.re petrogråfi co antes do ens;:.io e após cada Èempo
de exposição / caso sÉJ mostl:em afcttaclos. Somcìnte f ragmentos rrraio-
res gue 3/8u (9,51 mro) são aclequados para esta anä}ise.



I

'l
1

l_r..
,/ t. - _BE-!4rqr!IQ

O rel¡ltório deve í ncl-uir os segi:.i.n{;es dados :
7.1 - Peso cle cada fraçâo d.e caCa.emostra äntes do ensaio.
7.2 - Porcentagem d-e percla para ctrd.a peneira¡errt-o efetuado.
^1 peneii:a usada na determinação da percla d_everâ ser a pró.-

, pria ¡;eleira cl;L gr.anuì-açãro cìo ens aio de altcraçãc.
7.3 - Res j-s j-:êt'rci a mc:cänica do mate::ial_ retìdo após cada de
te rnlt i'l ¿1rl Õ 'Èenìp o de exposição.
7.4 - Re:rjstôncia mecânica finai. após cg&lt;J.¿ cleterminado ten*.
po de e:&lt;posÍç ão.

\ 7.5 -- ,A gueda ¡:ercent.uai cle resistência ¡necânica e o coefi_
ci errte cle aite::al¡_i Ii dade especifica.
7.6 - FotografÍas de acompanhamento e anålise pet::ogr.áfica
cr¡,n iotomi c:rograf i. as .

?.7 - Observações macroscópicas sobre o estado de aJ.teração
após ensaios.

7.8 - Res un,o das cc'diçêres c-l_inâti.cas durante o rûes, i.ncr.Lu.i-:r
do precÍpj-tação, variações ternolrétrÍcas, dias C,e sof t gÊà_
Cae, urÈdade relativa dc ar, etc,
7.9 - 3e possÍvel, execução da dif ::at-ornetria de ..aios X ån-
tes do ensaio e após, no pó formado pela alteração, ¡rara cle
terni.nacão da natureza do produto e, principalmente cl;:s pro
porções doÉ argi lor.riaerai s presentes.
7.I0 - Considerações a respeito da rlurabilidade d.a rocha.

8. - oBSERVACõEq

util-iza-se diferer¡*tes tipos de ensaics mecãnicos nest,e m6 tcr
do, para verificar se:

A. TailÈa a tenacidade como a resisr:ência à abrâsão, podem
constituir-se em parâmetros mecânicos clo estado de alteração.

B. CÕmo o cälcul-o clos val_ores nos ensaios mecãnicos cilados
segue a n'.e sma di:etri z, os Índí ces de alterabi fi dade d.eve:ão ser



ir',r ,
I

i

l

- 1 ,t '1--
I

/ ' aplicáveis para todos.
C. Conforne a quantidade de mateïj"al di.spon.Ível, pode_se em

pregar qua.lquer unì dos paràmetros cÍtädos,



ESQUEMA DO APARELHO DÈ DESGASTE A UMIDO

I)ORTE LONGITUDINÁL

I

I
I
I

lr

ii

\ '1.. ,1" tt.....'\ :a* 
-_----:rll' 

r'

1.

2.
3.
4.

(

6.

Parafuso de fixação
da tampa
Eixo do tambor
I¡.,mbo r crivadô
Recíplente de acrf 11
co
NÍve1 do líquido
Lfqutdo de tmers ãotìtì t

CORTE TRANSVERSAL



ZONA ATMOSFÉRICA

zoti A DE FLUTUA9Ã'
DO

/
-l
I

I

EXTRATOR SOXHLET - SIFÃO NCRMAL



APÊNDTCU C

PR()CEDì-ME¡iTO ESTATiSTfCO ADOTJ\DO PÀRÀ N".4L1SE DE RESUL|IÀDOS



t

*F--:n4yenqJ¡1.:19jr4'Þ-1ÞrÌ:-.î

,-1Àti_ l. 
-.*-t-46_

,PROCÌTDIMEN'IO ìjsrArJ:srICo PAR/.\ DrlaÌINt¡1(rÌjSJnNliQ--!E-.ÞrQË-LlÈ!_r--48-r,r,-
cABil,iDA.Ð_E po MÉlopo ill¡ qlisjpq- E. coI{FEl,AcõES

ç-E.lE V_,!_1På-PEI

Em ensa.ios fís j-cos sob::e rochas, a méclía rie uma conjilnto de
le.iþuras ó consiclerado como sendo representativa do todo. As d-í-
ferenças de resuf tados qllci se ob'ucnt ao efetuar¡nos tais ensaios,
são devidas a alíversos f¡rtores I

l. He te rogene;i dade dos nìateriais rochosos, ocasior:andcl v-a
riações nas amostras ensaiaclas e vari;;ções en[:.re ilma. amostra e
as clemais, procedentes de uma nres-; ma jazi&lt;la"

2. I'alta cle uniformiclacle na preparação dosr col:pos de prova.

3. Erros instrumentais com o emprego de aparelhos ttão afeti
dos pcri.odi carìlente.

4, Ërros do r:perador nos ensaios r: nas leiiìlrâs.

Ao consideraïmos e avaliarmos erros de nledida, 6 de grande-
va1Ía ter èm mente o esquernã dô medida empregarlo. A determinação
de indices fÍsicos mecãnicos em rcrchas ' ccnstit 

u.j- um caso de aLua

ção clireta de um sistema fÍsico. Entretanto, qualqlrer que seje
o esquema de meclida empregado, o valor Cc nú¡nero aEri]:uíclo comô
resultado oas meclidas para descrever a tnal¡n j- tucle da prcpri.eclade
medÍdar cleverá ter um maior ou menor error i.6., deve::á afasLar-
se um certo tanto do val-ox real da quantidade. Nenhtlrtlô. ¡nedida
seja elaboracla ou precÍsa ou repeLì.da muj-tas v"^zes, poderã ja
mais elÍminar completamente esta incerteza ( 10 ) . Então, o va
lor real de uma quanlÍdade fÍsica medj.da nunca poder.á ser oi:tida
com exat'i&lt;lão absoluta. Uma das fases rnais ímportantes na arte de
mec{ida, consiste na paCronÍzação de procedimen¡os, de manêirJ a
reduzir os erros&amp;lt;le medida a limítes hole::áveis para os objeÈi -
vos em vis t a.

Assím, se uma amostra é representatÍva de uma pc)plllacão,con
cl-usões importantes podem frequentemellte serern inferidas ¿r paI
tir da anáiise ¡]a amostra. A parte da. estatÍstíca tratândo co:n

lr

1:



*i
l

.t

condições sob os qtraj,s ial- inferêncj.a é '/åÌida é chamada inferên
cia es LatÍst-,ica. Como esta j-r¡ferêr,cia não pode ser ebsolutamente
cerÈa, aplica-se o- teoria das probabi.Lirjades ao extreir:mos as
condições, O en;:rego Ce nõtoclos es LatÍsticos na anál-ise dos ïe
sulÈaclos ob lj.dos ¡-'::c.rpoi:ci ona então o conhecimento do parlrão ca
racterÍstico de vo;:iação i:ara caclð. rocjlìa e equipanìento d.e ensaj.o.

' De a'-,ordo co:n Cotìsidine e Rass ( 10 ), ao estimar a magnitu*
de da j.ncerteza ou erro no valol: atrÍbuído â urna quanÈiclade me
dida, clevemos fazer uma dj-stinção en+-:re 2 classes gerais (1e er
ros: erros sisbe:1láLicos e erros randômicos" Erros siste¡náticos -
são aqueles que s.io corrs i s tentemente repetidos com a repetição -
cl.o ensaio e, errcs rarrdôm-i cos são acidentais, cuja magnitude e
sii:a1 , flutuam c1e forma que não pcde ser prevista a païtir do
conÌ¡e clme:-r to clo sistema Ce medicla o das condiçóes de medirla,

Deste modo, ao efctuarmos ¡nediCas de proprierlacles fÍsicas
de rochas atre.vås cle ensaios te:no'Lógj-cos, os resultarlcs obticlos
pocienì estar afetedos por estas cl.e,sses dé erroç;. ¡le$ b.e caso, a
dispersão nos rêsu.lt aclos é devida a todos os f atoïes atuanles, ,, -.
nenÕionacrcs anteriormente. A esta dispe rs ão, podenìos ch ai,ra r de
dispersãc total. Confor¡e Hins!,¡orth (i-n Io) , a dicpersãìo totaf 6
a soma das dispersões causadas' pol: fontes de variação atuanclo rn
depencler.temerrte. Íje as meCidas forem executadas sob es roesmas
condiçóes , em corpos de prc-,va tecr j_ c¡¡¡ence isotrópi. cos , a ilis¡.&gt;er
são obtida deverã corresponcìer ã dispersão devida unicamente ao
i:rs t.rurúeniio. Este fato será.1 de grarrde va1j.a nÕ din.ens icnament.o -
da anostra, como se verá a seguir.

-r 
NI¿SN.SI è_ E s r Ar!:-'r I cA

Muita conf'.ruão t.* surgído na aplicação de mêtoclos estatÍs-
tr-cos poï parte dos pe.sguisadores devído aos numerosos méÈodos -
p.ara regj-strar dados e estabelecelj a confia¡ilidaoe de suas anã
lises. A inferência estatÍstica podè constítuix-se ern valioso
instrumento na interpret.ação de resultados de ensaios, mas deve
mos ter em mente qì.re suas teorias constituem verdacles matem.áti -
cas nem sempre aplicåveis aos ccnceitos øe01ógicos.

Não constitrli objetivo deste apênciice/ nem cerlarîent.e nossa



íntenção, int::oduzir ulna rnassa de clados est¿rtis Lícos ç teorias -
estatÍstÍcäs ccr',lllJ-Èxús rela{:ivas ã cleterrnj.nação c1a precisão c
confiabil.iclade cle n",eoidas envolr¡endo f -lutuer.ções ranclômùcas. O
nosso objetivo é apresentar apena$ um esguema de procedinento es.
tabÍstico, que per:mlta visu¿rl-íza:c a secluènc:ia de operações esta-
tí.stica,s a ser efet'¡acl¿r, ao Fe Lestar a aplicaLrÍliclade Ce um Ce
terminado ensaio te cno lógi co

Para fins prâl:i.cos de: apJ.j-caçãc¡ da a:rãlise estatÍ-sti-
ca a agregados rochosos ¡ a(lnite-sìe qurr se ja clo tipo normal (causs
l,apla.ce) | a crlrv¿r i{e d:Lsti:ibu!-ção ttc f ::eqr,rêr.r c j. as cìa¡; qaracterÍs-
ticas fisicas (J-2-30 )f conslit-uj.nrlo urn dos exemplos naÍs impor -
tan.t.es d.e urna dì.stri-b.uição proba-bi1ís b;Lca ccintÍnua.

O confjrof e de quah.dad.e clos ::esul.tad.os pode, pois , ser
associado à curva normal. representativa cle cacia caso, cara-cteri.-
zada peJ.os seguj.ntes parâmetros,:

1. Média (¡Íédia ayj-tmética, Ï)
É o valor t{pí co ou repr:esenfativo cle um con j nrrto&amp;lt;le

result:.aclos. Uma das médias mâj-s comuns é a ¡n6c1i a âri LiÌót.ica ;,
que cons ti tui a soma de todas as obser.vações enL uma ,1mos t-ra d..ivi
C-i. C.a pelo nP de observações "

:.: X. + X" +.....+Xn
^= ------_-_ =n

2. Medi clas de dispe::são

O grau na qual os valores numéïicos tenLleri a se afas-
tar de um valor méd.io é chamaCo variação cu d;spersão oos resul-
tados.. Uma medida oomum da díspersão é a variância,

2.1 - Vari ãnci a

A variância é a soma dos quadrados dos d.esvic¡s
de obsen¡ações individuais da m6día, dividido pelo ng
to'taL de obserr¡ações, A variância da amostl:a 52 é
calculada pela fórmula:

LzÈ /.¡; - Vt¿ i:]-\^, t\tS=-
n

\

n

n lËI



.j

' 
.F. relaçãc é aj.vÍai¿a por n quanCo n&gt;30 e por n-l,quan

do n&lt;30. para '¡aloies grandes de n,, não h.i_ prâticamente di-
ferença erÌtl:e os vafores de S2 det-e:rfiLinados, usanCo-se (n)
ou (n-t) , O l:esu.lt¿ldo obtido pe.Ìo uso&amp;lt;je (n-t) no d.enomi¡a-
dor em Lugar Ce (n) , ê consid.erado como repjÈsentando Lt-rne
estimatíva melhor e nÌenos a-fastada cla ¡¡a.r_iãncia da poputa ..
ção, da qual a anìostra foi extraÍrla.
2.2 .- Desvio p;rdrão

a dispersão das obser:r¡ar;äes sob::e a mõdia é
te mecli da pelo desvio padrão, que é cìef in:LCo cono

variância. s2. É obti-oa Fel-a
n2

¡1, {xi- i¡-- 
"-_.-

O desvio padrão pode tanbérn ser obtidor sem se cal-cu-
lar ini.cialmente a média cla amostïa, usand.o-se a equação
equivalente simp Ii f j-ç¡.].dq dê forma:

f- --. q ;"--'
/ { .,,e ( ¡:i -')

.-=l /-Ëi--:--i---- \t n
Y

2.3 - Coeficiente de variaçãr:
A variação real cono ó uetermiira-da a parLir do desvio

padrão ou Õutra medida d.e d:Lspe.rsão é chanada de dispersão
absoluta. EntretanÈo, para se comparar o grau Ce variação
denÈro d.a amostra ou entre anostl:as em relação a diferen.:ês
propriedades, é mais conveniente expressar o desvio padrão
S, como uma porcenLagem da r,ìédia ;. Este, valor fornece i-ùi,ê
meclida da dispersão relativa, chamada coefíciente d.e varia-
çao Cv, Este coeficiente é usualmente expresso como uma por
centagem, e ö dado pela fórmula:

us u a l-¡nen-

a l:ai z
equação:

cv = -= 100



I

l
- 150-

.\

Como ê um;r. relação de 2 quantidades coriì a nesma unicla
d.e de rnedida, o coefic:iente cle vilrl;r.çäo é intle¡:enclente .1;
Lrnidade eÌrprcgacl.r.

lN!.ìl tsVôp_!!_qqN qlðLç4

. Numa distribu.rção gaussiana, as observai.;"= .¡.ru .ìi.ferem pc,u
co cla ¡n6dj.ar oco jirêft mais f rec¿ue nternen {_e clo qne observaçrões que
di-f er:ern consi-dera øelment-e cla mêciia" Re l aci&lt;;nando*s e a f requência
de ocorrência de u¡¡a oJrservação ccm o guanto el-¿r dife¡:e da méoia
da população, cì cu.rv.l repres (r jírtati va clesl-a dist::ibrljeão tem a
apa.r:ênci.a fIs j-ca rle um s j-no si.métr.j.co, extendeniio..se in.fi¡rj tamen
teì para. ðnrbðs as extremidddes:

ftxt

2,5 o/o do ár 2,5 7o oo rireo

Í I +2( 772çx
t-:--* 68?flo&lt;----l.

f-__-_-____-___à 95 ,45 /6+_____l
99 173o/oa--*--

5e a área total entre a curva e o eixo x é ,le 100 e¿, então, a
porção da área sob a curva en.tre 2 ,¿alores quaisqrrel: de x é co:¡-
p leta-mente deterrninacla por u e ú. pÕr integracão, encontra.-se
que 68,27ró da årea total fíca no intervalo U t 10, enql¡anÈc¡ que
9È,452 d.as observações estãc no j_nter:valo I t 20 . Somen.te 0,27g
da freqr;Lência totaf fica erém de u i 30, o grãfi-co indica Èa¡nbõm
g.ue 5? da área toÈal fica alêm de p t 1,960.



- 151. *

É possÍveJ. então, pela anälise estatj.stÌca d,e cla.clos c1e te:rm j
nar una f lutuação da d.isper+ão .c1o v¿rl cr n,5cìio cientro cìo q,-r¿1 

ç., sl
de ser cspelaclo qne es te j;r unìa c.erLa .r_. r..iç ãr: de tod.o:j os valores .
Es ta f lutuâção 6 ciram:.d¿r clt- i.ntervalo de confi ança, e a p l:oì) äbi -
Ltcl.ade gue o valor de uma observação esccihida eo acaso este;a -
clentro dect.e illterrra-t.o é ch amacìa nÍve1 cle confianç;r.

' Se o nç de ollservações é grancÌe e suas cì.i-sper:sões são ::anclê
rlicas, diversos intervalos de confiança em volta do vator m6dio
¡r poilem sel: de termj. naclr*,s atrsvés cla exp:cessão qeral, î t g o (4
tabelaclc e cl.efinido para um cle te:rmi- nad.o nÍue] cle coufiança e nÇ
de obser-vações, na tabeia cle åreas sob a cuïve normal) .

Se o n8 d.e observações é pe&lt;;r-reno e o desvio pa.drão o não é
conheci-do com exati.clãof estes int-eïv.rlos rleve¡n ser ampJ.iados. Ne;.
te caso,, devemos ca-lcular o desvio padi:ão d.a emosl::a S, e nruJ"ti-
pl-icar este val-or: por um f at_or aprop:riado, o coeficiente -t de
Studentr pat:a estabelecer o intervalo de confiança, isto é" o irl
tervalo dentr:o do qual espel:a-se encontrar umcl observação se l.e -
cionacla ao acaso, com um delerminado nível de confiança. Do tnes-.
mo moclo, podemos acirar Civersos l_nte¡:vaLos Ce conEianç"r en volta
do val-or médìo p ? que podem ser rfe ter¡rrin ¿lcl og através da e:,xpressä&gt;
geraÌ î t ts (t tabelado e definiclo para um det-e¡:minado nÍveÌ de
confiança c n? de observações, nä. babelâ dè distribuição t cie
S tucle;r t) .

Para se obter os intervalos de confiança para a média de unr
grupo de observações, considera-se o desvio padr:ão ctas médias t
SÏ, que é relacionado ao desvio paciräo da população ú,.da seguin
te maneira:

6ro
\N

Estatl-sticamente considera-se esta grandeza como erro padrä
CoñÐ a&amp;lt;list,ribuição arnostral- das médias tetn uma média e un

desvio padrão sx e é normaL na forma' ( ZO ¡, é possível deterÍLl-
nar a probabilidacle que a médj.a&amp;lt;1a amostra r, possa ser encontra
da dentro de u¡'ra distância especlfica da média da pc.,pulação u,
baseada nas características da curva rrormal.

Considerando qus ¡r e o sejam conhec:LCos, as chances são de



*15?-.
.".

68,2"1 em 100 que a médiâ da amostra î, seja err.contríìc1a dentro ,fo
Ínteïvð.lù r f. ,îg- c'le u. Do tÌtesrrro mc)clo, a prob.rbilioade é de

\t N _
95,45 crn 100 qùe x seja cnconLraclo clcïìtrro cle: Z fç- cle u. Este\t l)
intervalc entãc, pocle ser designailo como cob::indo'qualqucr proba
bil.idade considerâc1a com. i E,#- .

\rr
Desta fornìa, u j-rä cair clentro do inteïval.o (x - E,-*-) a

\ i)'l
/- , ¡- V \
\J\ ¡ 9\¡--,/.

\l \

Usualrîente, anrbos cs parârnctrcs ria população .u e o são des-
conheci-dos mes, as caracterlstic¿;r,.; amost:rais ,i e s são Ceterr¡!na
Ca;, Ncs tas conclições ¡.r ir.i cair d.e ïit-i-o clo ini:er..¡a1o tx - .r-t!I ;

-- !c \¡¡(x + .;5-. ). Estr:s valores são refericlos estatist,ica.rìêrlte comc
\IN

limites&amp;lt;1c confi ança.

pIuENEf-atllluE{t9*DLÆ99-TB4C

Sabemos que a determ.inação (l¿ìs dispersões deve. ser efetuacla
de modo qLre Ï 1rnédia da amostra) , seja tão próxima quanto possí-
vel de u (méclia d.o universo) o =2 (variância da 3:r.ostra) , seju -
reÞresent-atÍva de o2 (variância c1o universo) . p¿rra Èa]., fl (il.ì cle
observações na arnostra) deve ser N&gt;30 (un:i'verso amostral) , para
gran cles amos tras .

Quando substituimos quaísquer dos parrâmetros por sua esl:inr¿
tiva, estaremos cometendo um erro, o erro d.e amostragemr que tem
uma dist.ribuição normal de média 0 e a variância o3.

Por considerações análogas aos efetuados para as dist,ribui-
ções Ç e t, temos com P? de certeza qtle o valcr absoluto do erro
de arnostragem apïesent.a a restrição:

lï-ul.
Cono s é a estimativa de o baseacla em N&amp;lt;30 observações, te

ll-ul.
c(x+t+)

\N

-dEv*

f--"VN ou u compreendido entre (l - * Ë,



153*

Divi¿Líndo-se a desi guai-dacle lï-pl. ll , tenos :

l :,: -,, 1
| 

::.*.--H- 
|&amp;lt;

-da [¡ nor

_-E* _ s_-
\N' u

Chamando-se o

çâo da necij.a (l"rlr) e
ri aç äo) , ùem,:s :

onde:

totrq=

2? merLbro por e rlo
s ubs tj- Luj-udo o/p

rel-ativo máximo, na es ti m_a
por Cv (coef).ci.ente de vC

s
\f-,r

", * 
(_: -vj

-tr r

AnalogaÍìen+-e , quanilcl I'l&amp;lt;30 , t-enos :
+î 2

ru = 
(-J-)., 

E r

nP rnínimo cle ensaios
val-ores t-.abe].ados. Gerahnenle est-.es ç:oefi"r:ientes são
esc&lt;¡'l.hidos par:a 95? c1e p::ohab-iliclerde que os resu,l, !:ãidos
não apresente r um e¡ro relativo Er da média (em nossos
estudos "ldrrLl timos 1"0 ?) .
Coefíciente de va.riaçãor obtido a partir d.e rociras ¡oais
heterogêneas. Assim, qualquer outra roch.a ensaiada de
verá caÍr dentro da díspersão obtirfa.

I

fr
1r

I

EStas expressoes perndten determinar o nç rle elementÒs que
devem compor uma amostra (n? de ensair:s) para cfue as egtiinativas
obticìas a partir d.a mesma possualn uma precisão pr6-frxada .

P ara a de he rnr:i n aç ão clo cce f i ci ente de vari aç ão , das f i5 rmu -
las acima é necessário el-iminarmos a di.spersão deviclo ao erro
sistemático, isto ê, a dispersão parcìal devido ao equipamento,

O procedimento varia conforme a natureza do ensaio:

T. - ENSAIOS \ÌÃO DESTRUT'TI/OS

L Executa-se N. ensaios em N corpos de prova da rocha. Ob-



'fl|,.1

t*'ì /
ILJ I

LI

--l Ë,r -

tem-se a dispersão total (devido ao equi-¡-ramento e heteroge-
neidade d.os corpos de proúa rochosos) ,

2. Paîa discrj.min¿rr a dj.spersão parci.a.l_ der¡ido ao equipame.n
t,o, observa-se 2 pr:ocedimentos diferentes que dependem da
possibitidacle ou não, de inodj-ficar as caïacterÍsticas super
ficia-is de ¿rnostras, quando as solicj-tações de ensaio sã.o
repetidas er¡ um ponto :

2.I: Execut-a-se N ensaios em um pouto de unr corp,: cte
prova da rocha. llãc há mod.ifì.cação dà$ cåracterísticas -
superficiaj.s. nx. ensai.os para deLerminaçäo da velccida-
de de propagação de ondas e do móclulo clinãmÍoo em rochas.
Obteftì-se a clispersão parcial clevj.do ao equipement-cf que
Èa¡nl:6m pode se:r oi:t.ida atravês da execuçã.o d:: tl errs aios
em um ou rnais pontos de modelos isotrõpicos, Consj_Ce¡e-
nìos mateJ:íais teoricâmenLe ísotróI)icos; païa efeitos de
ensaios: vidro, gesso, carâmi-ca, calcla de cj"ntento, etc"

il
lør
ì]'tJ

fi

fl

[å

ül,

il
Vt

rll
[,r

u

rlq'P
ii
:l

.l r
l.Ì
rLl
:l
,l'

Ìl
.Ë
ìì
ti

i

2. 2 - Ilxecuta-'se ensaios em N pontos dc) cor:po ite
da rocha- Obteìm-se a disper:são toLal-.

prova

modelos iso. -
ao equr_p anen-

rocha. Obtem:.

a variância -
de varì- aç ão

.ìitî!ì
ä

irr
r#

2.3 - Para ensaios não destrutivos onde ocorl:e alter:ação
das ca rac'herís ti cas superficiais, executa-se çrirneiramen
te 4nsaÌos em N pontos do corpo de pror,'a Ca rocha. Obtem-
se a dispersão toÈal . E:&lt;: cà.so de ersaios tle dureza djnå
ÍLi c a.

2 . 4 - Executa-se ens aios em N pontós dê moclel-os isot-róp-j.
cos, Obtem-se a dispersão parcíaJ, devido ao equipa.n--nto.

II. - EA'ISÀTOS DITSTRUTTVOS

I. Execut.f-se ensaios en N cor-pos di: prova de
trópicos. obtem-se a dispersão parcial devido
to.

2. Execut,a-se ensa.ios em N coi;:os tìe prova de
se a dispersao totaÌ.
De acord.o com gimsivorth, vis to ant,eriormente,

total é a soma das variâncias causadas por fontes

il



-Ì5s-
I
I

':

;.
l

atuando inclependenLetnente, Nestas cond.ições:

".2 =. o.2 - or2" "(]'"

onde :

^2. b = varl-ôtla]_a

-2So = Vârr aücr a
S'" - var:iÂucia

.-r; )ou s =\lsÖ'- .l sr-'
\i

t ot dl.

devi ilo ao equi.pamento

deviclo a a¡ìostTa (ou amostras) da rocira

Obtido o valor: d¿r variãncia o.u clesvio paCrão c1a arnostra, po
clenios calculal.: a.&amp;lt;1Íspcrsäo per:enrual- dos resultados dos ens aios
¿riravés do ccefi-ci.entr.: rl.e variaÇãô:

I00

Para.que o ng mÍnirno de ensai.os especificâclo peJ-o mðtoc1o de
er:saio rie j a exteftsÍve1 para tod.os os mal-eriais l.ocïrosos, e.s c,rJ-kr:-
se a rrraior&amp;lt;lisper-são obtj.de nos er,s¿!j-os prclirrinares (geralmente
en roclÌas maj.s anj-sol:rôpJ. cas ) r païa o c-'ãlcul.o do coef ic.iente de
varr aça.o.

ç9 rìR-E!êçåg_ E REGR¡ssÃo

O método de correlação estatÍstica entïe ¡:::opriedades fÍsi-
c¿ìs de rochas ¿i partir de u.n conjrur+-o d4 pontos de um diagrarna -
r1e dis.persão, permi be a obtencão. de uma reta ou curva d.e c,lrrela
ção, definida por urna equação de inte roependêncí a matenrátJ. ca , que
p ode ser uma função do típc linear', exponencial-, potencial-r etc.
Se os dados se aproximarem a uma linha reta, diz-se que exite
um¿i relação l-inear entre as variáveis. Se a l_inha curva for a
melhor aproxímação, di z-se que existe uma relaçãc não l-inear.

Para evítar a subjetividade na construção de ljnhas, paråbo_
1as ou outres curvas aproximaclas ajustarlas a um conjunto de da
dos, apfica-se a anãli-se d.e regr:essão petos mÍnimos quadrados. -
Nes te m6t,odo, a reta ou curva mel_hor ajust.lda é aquela que se
ajusta à nuvem de pontos do diagrarna de dispersão, quando a soma

_S:



dos quadracos dos desvios clos ponÈos em reJ.ação a esta J-inha é
¡níni.ma, QLiùìlldo eLÃtes ilesvi.os säo de-terrrr:Ln¿ttlos ao l.ongo do elxo y,
clÍ zemos; q r-te x ó;l varj- ável- -independente e y â variável clependen-
te. Se x é depen.lônte, a siiuação ê mod.ifj.ca¿a cons í de rand.o-s e -
os ctes ui.os hori zon L--â-:Ls no llrgar dos desvios verti cais / o que 1e
va à Linì inLercânir j-o r-los ei,&lt;o¡: x c y.

Iist:rs 2 si Luaçoes , em geral ,, levem ¿r cliferenLes linhas de
mí-niT(os gr-raC.rados , Então r. quan¿lo es tas 2 lj.nhas se aproximarelr -
ai-6 coincidirenl, ccne t-i. hui una inrli.cação qllrà os ïesuftados são
muj.to bem ctes{)rj.tos por uma relação line¿lr.

O grau rte ::et.rção en trer vat:iåvèis , ou corlelação I pr-ocut:a -
clel.er:m:lna¡: o qì-r.an.lo u.rna&amp;lt;+qu;rc; [o linea:r ou outra c]escreve a rela-
ç:ão. Se todo$ os val.ores clas variáveis satÌsf¿izerm umâ eqLlação
exat-.arÌient-e, rliz-se qrre as Variáveis es Eão perf eitamente correla-
cj.cnâde.J , ou que exi s t(: urna correL ação perf ei. ta ent;:e elas .

Asslim, conr base nos resuLtaclos da amos+,ra I podemos estinìar
o valor de uma vari äveJ y, corresponden,lo a um daclo vcìÌor d a v.ê
ri.ávef X, a parti r de uma i-inha (ou curva) de mirrimosi quacl.rados ,
que se aljust.a aos resultados da anìosl,ra. A linha result¿rnte 6
cli arnada de J-inha Ce reg::essäo de y ern x, pois y é esti.mado a ¡; a¡.-
tír c1e X. Inversamente¿ o valor: de X pode se¡: es L.imado a pel:tir
da linha de regressão de x e y, no caso em que X é "1 variäve1 de
pendente e Y ä variåveJ- ir:dependente. Em ge.r:al , a 1Ìnha cle re g'¡'s
são ou culîva de Y ern X não é a mesnia cla linha ou. cur:v.e d,e ïegres
são cle X em Y.

A linha de regressão clos rnÍ ni nìos. quadraclos de y em X tem e
equ aç ão:

Y =aX+b (Fara uma relação l-inear)
onCe :

X ='varíável independente
Y = vari" áve1 dependente
a = inclinação da linha de regressãö
b = intersecÇão de Y na linha de regressão.

A ir¡tensiclade da associação ou relação entre variáveis 6
definÍcla peLo coeficiente de correlação r, qu.e 6 dado pela ex-



pressão gera-I:

(6)

onde: Yesl = valor de Y para claclos vaÌores de X estimados a par-
ti.r de uma re:l-.1ção linear: ou não l.inear.

Est-.êt e)\?rcssàL] geral- pod.e ser empregada tänto para as rel-a
çðes l.i,rreares como paLa as näo fineares, côm uma ünj-ca diferença
do Yest se:: calculado por meio de r,rma equação não lÍnear e dos
sinais + scraem onriti.dos. Assim, o valor cle :: caLculaclo em qual -
quell caso, fornece o grau cle reÌação correspondente ao tipo de
equação que é ::ealtnente aclmÍtido, lsto é, o coefic:Len1-e cle co.¡:re
lação necìe a existência do ajus'Lamento aos clados cla equar;ã.o reaÌ
ment-e cons i d.e rada

Para o caso da cor::elação linear, r conserva-se o mesnof -
quer se cons:idere X ou Y como a varlável -independente. Por isso,
o coefic-ì.énte de correlação constitui uma boa medida cl. a. correl.a-
çåo línear entre 2 variáveis. À expressão ger:al. ficaria entao:

t- ä¡ y
rlËlvl?slvì2.1

onde :

x=x-f
v=v-y

ra uma corlelação pel:f ei ta.
Pêctivamente uma corre Iaç ão
quan'&lt;1o r = * l¡ as variár¿eis
menhe e r = - 1, .os granCes
a pequenos vaJ-ores da outra.

(proporciona aut.orùati caJnentè o si -
nal aclequado de r) .

Os sina{s + I e - 1, representam res.
linear positiva e negativa, ist'o 6,

au.rilentam or¡ diminuem concomitante -
vaLores&amp;lt;le uma variável se assÕcíafl
Quando r = or as variáveis não são

A quantidade r varia ent¡e + 1 e - l, que são os valores pa



_1.58_

corÌ:e l aci onávei s linearmente (pcde haver uma forte correlação
não l.inea::)

Entretanto, na p::íeti.ca., nenhuma cor::eÌação é perfeita. Ao
calcul.ar:mos o valor cle uma va.r-iãve1n conhecido b val,or d.e ouÈra
variã\,cI, atr-aves da equaç:ão de regressão, haverä uma certa va
riação em torno do resul-tado previsto, ou seja, os val.ores reais
nao ir¿ro coincidir: com os valores t,eóricos estimados a partir da
l-i nh ¿r de re gres s iro 

"

À dispr:r:são ac redor da l-irìha. de r:egressão de y enr X é âefi
nicla Pel.() er':o paLd::ticr cla estimal:i.va Siyx, que é daclà pela eqr..ação
gcral':

- -. f; ü:rî."¡ )-tiYx: \ l-----
\ N"2

(2e )

Esta dispersão es'þat¡e-lece uma faj.xa. dent;:c cla gual uma dt- .-
'i:erminada porcentagem de val.ores j.r'á cair. Do mesrno modo, o e:r:ro
padrão da estimâ+-iva de X orn Y 6 okrLiclo t-r&lt;.¡canilc-se :¿ conr X nÉrs-
ta cq uaç:ão

O err:o pad::ão cla estim¡:.'tiva t-em p.Ì:oprj.e da(l.es análogas a.og
do des.zio padrão. Se as linhas são construÍd¿.s peiralelamente ã
Iinha de regr:essão de Y em X p¿rra a.s dis håncias veïÈicais respec
tivas rle .l Syx, + 2 Syx e + 3 Syx a p¿ìrtir c1cla, ;¡p¡6yimarl.ancn-
te 68t, 958 e 99,73 dos pontos d.e amostr.a.s cleverão ser inc.ì-uiCas
entre esÈas linhas.

Analcgamente, as. consideracões estatÍsticas descrj.tas na
ite¡r soitre intervalo de confiança são vál.idas paLa se estilbeLe -
cel: a f âi:&lt;a de confiança ao se eS t,imar una variável conheceDdo -
se a outra. Neste caso,. o desvio paclrão é substituido pe]o Syx e
como o n9 de pontos de correlação é ger:almenfe N&lt;3C, utilizamcs
o coeficiente t. de Student para 95? de confiançaf em função do
n? de graus de liberclade c1e Syx, que no ca6o Ca regressão linear
é igual a N*2 (interclependência entre 2 variáueis). O intervat o
de conf i,errça (IC) peïmite então, calcular entre que limit.es esta-
ra y. Para um dado xi. A exT)ressão deste intervalo será:



-159-

IC (Y)3 Yi colc.t t Syx
*2

. (xi-x)-r+l-
N

onCe ¡
-tSxs = Ir (xi - x) ''

Yi calc = obtido da equaçá.o parâ um da-do x

A análise da e;:pressão dos lirnites cle j-ntervalo cle confien-
çarpermì.Le estabelecer diversas conclusóes de inì:er:esse prático
( Zg ). Assim, a prccisão da esttinraL,iva cle y cm rclação, â x1 ,
serå ta¡ito rna.ior c.¡uanto:

1. Menor for Syx, istc. é, quantc nais recluzicla for a diSþer
são clos valoÏes ob,se::vaclos na amoFi tf a sobre a regressãc.

2. I4ai c.: r for N

3. UaÌor f or Sx,:&lt;, is to ó, a di.spersão dos va-Lores obse::va -
dos cie x sobre sua médi a Ï.

4. Co¡no a variaç.ão de x1 conduz a Lrnì af aïgalr.ento do interva
1o de corrfj.ança, pare aumentârrnos a precisão da estima'-i
va, devemos observ¿ir valores de x afastados da mêd;-a x.

5. As estimativas de f para, vàIoru" de xi muito afastados -
d.c x apresentam baixa precisão, pois o erro na eslinação
será muito grancle


	Capa+Ind+Agr+Pags.(01-43)
	Pags.(44-80)
	Pags.(81-113)
	Pags.(114-159)

</field>
	</doc>
</add>