<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17561</field>
		<field name="filename">24354_001058829.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA  

DEPARTAMENTO DE PALEONTOLOGIA E ESTRATIGRAFIA 

 

 

 

 

 

 

 

MARIANA DE LIMA ALMEIDA 

 

 

 

 

 

 

 

CARACTERIZAÇÃO GEOFÍSICA DE ANOMALIAS DE OURO NA REGIÃO DE 

MORRO REDONDO (RS) E SUA POTENCIAL RELAÇÃO COM DEPÓSITOS DO 

TIPO IRON OXIDE COPPER AND GOLD (IOCG) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

 2017 

 



2 

 

MARIANA DE LIMA ALMEIDA 

 

 

 

 

 

 

 

 

CARACTERIZAÇÃO GEOFÍSICA DE ANOMALIAS DE OURO NA REGIÃO DE 

MORRO REDONDO (RS) E SUA POTENCIAL RELAÇÃO COM DEPÓSITOS DO 

TIPO IRON OXIDE COPPER AND GOLD (IOCG) 

 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do 

Instituto de Geociências da Universidade Federal 

do Rio Grande do Sul. Apresentado na forma de 

monografia, junto à disciplina Projeto Temático 

em Geologia III, como requisito parcial para 

obtenção do grau de Bacharel em Geologia. 

 

 

 

Orientadoras: Profª. Drª. Juliana Charão Marques 

Profª Drª Maria Luiza Correa da Camara Rosa 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

 2017 

 

 



3 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
Almeida, Mariana de Lima 

 Caracterização geofísica de anomalias de ouro na região 

de Morro Redondo (RS) e sua potencial relação com depósitos do 

tipo Iron Oxide Copper and Gold (IOCG). / Mariana de Lima 

Almeida. - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 2017. 

[74 f.] il. 

 

Trabalho de Conclusão de Curso (Monografia). - Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul. Trabalho de Conclusão do Curso de 

Geologia. Instituto de Geociências. Porto Alegre, RS - BR, 2017. 

 

Orientadoras: Juliana Marques 

  Maria Luiza Correa da Camara Rosa 

 

 

1. Geofísica. 2. Depósitos de IOCG. 3. Morro Redondo. 

I. Título. 

 

CDU 550.8 

 

Catalogação na Publicação 

Biblioteca Instituto de Geociências - UFRGS 

Sibila Francine T. Binotto CRB 10/1743 

 

 

 

 

 

 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul - Campus do Vale Av. Bento Gonçalves, 9500 - Porto Alegre 

- RS - Brasil CEP: 91501-970 / Caixa Postal: 15001. 

Fone: +55 51 3308-6569 

E-mail: bibgeo@ufrgs.br 

mailto:bibgeo@ufrgs.br


4 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 

 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de Curso 

CARACTERIZAÇÃO GEOFÍSICA DE ANOMALIAS DE OURO NA REGIÃO DE 

MORRO REDONDO (RS) E SUA POTENCIAL RELAÇÃO COM DEPÓSITOS DO 

TIPO IRON OXIDE COPPER AND GOLD (IOCG) elaborado por MARIANA DE LIMA 

ALMEIDA, como requisito parcial para obtenção do grau de Bacharel em Geologia.  

 

 

Comissão Examinadora:  

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Drª Silvana Bressani Riffel.  

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Dr. Nelson Lisboa  

 

 

 

______________________________________________________________________ 

Dr. Leornardo Renner  

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE, DEZEMBRO DE 2017. 



6 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Eu dedico este trabalho a todas as mulheres, em especial à minha mãe, Vera. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



7 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço a minha mãe Vera por ser minha maior inspiração. Como mulher trabalhora e 

mãe dedicada. Te agradeço por ser luz em nossa família e pela tua capacidade de amar 

incondicionalmente. Agradeço ao meu pai Edson pela sua alegria e parceria. Tua amizade é 

muito importante para mim. Quero agradecer a minha vó Gercy que amo muito e me orgulho 

por termos nos escolhido como vó e neta. Agradeço ao meu irmão Matheus por todo o carinho. 

Agradeço as minhas amigas maravilhosas que me ajudaram no meu crescimento pessoal 

durante esse ano e são as maiores alegrias da minha vida. Agradeço também aos meus amigos 

queridos que tanto amo.  

Agradeço aos colegas de geologia pela amizade que construímos ao longo desses seis 

anos. Não esquecendo as professoras e professores pelo conhecimento em sala de aula e no 

campo. Agradeço principalmente a Professora Maria do Carmo, por ser tão atenta aos seus 

alunos da graduação.  

Agradeço as minhas orientadoras maravilhosas por me incentivarem durante este 

trabalho. Foi um grande crescimento para mim trabalhar com vocês!  

Agradeço também ao Gabriel Bertoldo e ao Jeferson Karczenski pela ajuda que precisei 

em muitos momentos deste trabalho.  

Agradeço as colegas da DISA que amo e sempre estão em meu coração. Marcaram este 

ano!  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



8 

 

RESUMO 

 

 

Na região da cidade de Morro Redondo, sudeste do RS, foram identificadas, em sedimentos de 

corrente e concentrados de bateia, anomalias geoquímicas de ouro, níquel, cobre e urânio (U). 

Para testar a hipótese de que a presença desses elementos esteja relacionada a processos 

magmático-hidrotermais, como o do tipo Iron Oxide Copper and Gold (IOCG), foram 

utilizados os métodos geofísicos de magnetometria e gamaespectrometria. Esses métodos 

foram aplicados com a finalidade de localizar corpos máficos, litologias indicativas de urânio e 

estruturas, indicativos dessa relação. A análise foi realizada em duas etapas, sendo elas: uma 

regional, através de dados aerolevantados, e outra de detalhe, com a medição e descrição de 

alvos em campo. Os alvos consistiram em afloramentos, nos quais foram realizadas medidas 

por ambos os métodos, com descrição macroscópica e coleta de amostras para detalhamento em 

laboratório. Através da análise integrada dos métodos, foram definidos três tipos de anomalias 

geofísicas, denominadas A, B e C. A Anomalia A foi associada a corpos máficos; um desses 

corpos não constava no mapeamento geológico e foi denominado Passo do Vieira. Outras 

anomalias com características similares foram identificadas, ainda que não tenham sido 

encontrados afloramentos. A Anomalia C indica a presença de teores elevados de U. Desta 

forma, a aplicação integrada de métodos geofísicos auxilia na relação entre as anomalias e as 

estruturas presentes na área, em escala regional e de afloramento, subsidia, assim, a hipótese de 

que as anomalias geoquímicas previamente identificadas estejam relacionadas a processos 

magmático-hidrotermais com formação de depósitos do tipo IOCG. 

  

 

Palavras-Chave: Depósito IOCG. Geofísica. Prospecção. Fe-Cu-Au. Controles 

 

 

 

 

 

 

 



9 

 

ABSTRACT 

 

 

Gold, Nicquel Copper and Uranium (U) geochemical anomalies have been found on stream 

sediments and pan concentrates in the Morro Redondo City region, Southeastern of State of 

Rio Grande do Sul. This work employed magnetometric and gamma spectrometric 

geophysical methods, in order to check the hypothesis that these elements are related to 

hydrothermal magnetic processes, such as the Iron Oxide Copper and Gold (IOCG). These 

methods were applied to define mafic bodies, index Uranium lithologies and structures. The 

analysis was based on two main following steps: a regional first one by using aeromagnetic 

acquired data; and a second detailed one by measuring and describing the fieldwork target 

points. Both methodological measurements were made on the target outcrops by macroscopic 

description and later laboratory observation. The integration of these methods analysis 

defined three types of geophysical anomalies, named A, B and C. The A Anomaly was 

associated to mafic bodies; one of these bodies was not in the geological mapping and it was 

called Passo do Vieira. Other similar anomalies were identified, even though no outcrops 

were found. The C Anomaly indicated high concentration of U. Hence, the application of 

integrated geophysical methods helps in the correlation between the anomalies and structures 

found in this area, in a regional and outcropping scales, supports the hypothesis that the 

previously identified geochemical anomalies are related to hydrothermal magnetic processes 

with the IOCG type of deposits. 

 

 

Keywords: IOCG deposits. Geophysics. Prospection. Fe-Cu-Au. Controls 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



10 

 

 

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 12 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................................... 13 

3. LOCALIZAÇÃO E CONTEXTO GEOLÓGICO .......................................................... 13 

3.1 Estudos de Potencialidade Metalogenética por meio da Prospecção Geoquímica ..... 16 

3.2 Aspectos Gerais sobre Depósitos IOCG .......................................................................... 19 

4. METODOLOGIA .............................................................................................................. 21 

4.1 Origem de Dados Aerogeofísicos ..................................................................................... 21 

4.2 Aeromagnetômetros e Aerogamaespectrômetros .......................................................... 23 

4.3 Gamaespectrometria ........................................................................................................ 23 

4.3.1 Correção de Dados Gamaespectrométricos ................................................................... 26 

4.3.2 Interpolação e Contorno ................................................................................................ 28 

4.3.3 GRIDS Interpretativos .................................................................................................... 29 

4.3.4 Premissas para Interpretação de GRIDS ...................................................................... 30 

4.4 Magnetometria .................................................................................................................. 32 

4.4.1 Correção dos Dados Magnetométricos .......................................................................... 33 

4.4.2 Processamento das Anomalias ....................................................................................... 35 

4.5 Verificação de Campo ...................................................................................................... 35 

4.6 Dados de Laboratório ....................................................................................................... 36 

5. RESULTADOS ................................................................................................................... 36 

5.1 Mapas Aerogeofísicos ....................................................................................................... 37 

5.1.1 Mapa de K (%) ................................................................................................................ 37 

5.1.2 Mapa de U (ppm) ............................................................................................................ 39 

5.1.3 Mapa de Th (ppm) .......................................................................................................... 41 

5.1.4 Mapa Ternário ................................................................................................................ 43 

5.1.5 Mapa Magnetométrico (nT) ........................................................................................... 45 

5.1.6 Mapa de Modelo Digital de Superfície (m) .................................................................... 47 

5.2 Identificação de Anomalias Aerogamaespectrométricas .............................................. 49 

5.3 Levantamento de Campo ................................................................................................. 55 

5.4 Petrografia ......................................................................................................................... 64 

6. DISCUSSÕES ..................................................................................................................... 69 

7. CONCLUSÕES ................................................................................................................... 72 



11 

 

8. REFERÊNCIAS ................................................................................................................. 73 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



12 

 

1. INTRODUÇÃO  

 

 

Anomalias de ouro na região de Morro Redondo, porção sudeste do Escudo Sul 

Riograndense, foram reveladas por trabalho recente de Garcia (2017). Através de dados 

geoquímicos da CPRM, que estão disponibilizados no GEOSGB, onde consta um grande 

acervo de dados e informações geológicas e do território brasileiro. Foi identificada a presença 

de elementos anômalos na porção leste do Cinturão Dom Feliciano, a partir de amostras de 

sedimentos de corrente e concentrados de bateia. Com base nestes dados podem-se relacionar 

anomalias de ouro, cobalto, cobre, ferro, níquel e urânio, que correspondem a elementos 

esperados em depósitos Iron Oxide Copper and Gold (IOCG – óxido de ferro, cobre e ouro). 

Assim, abre-se espaço para discussões sobre a origem desses teores anômalos, qual a classe de 

depósito que o gerou, quais seus controles, e se podem ser economicamente exploráveis no 

futuro.  

Os depósitos IOCG são depósitos de escala crustal, enriquecidos de Fe, Cu, Au e ETR 

leves. São formados por processos magmático-hidrotermais, tendo Cu e Au como metais 

econômicos, associados a alterações de sódio (Na) e potássio (K). Contêm abundantes óxidos 

de Fe de baixo Ti, e minerais ferrossilicáticos. Essa classificação distingue esses depósitos de 

outros depósitos hidrotermais ricos em Cu - Au erroneamente qualificados como IOCG. 

Considerando que este é um amplo grupo, há dificuldades de desenvolver um modelo robusto 

de exploração IOCG.  

Através de dados geofísicos, que compreendem magnetometria e gamaespectrometria, 

buscou-se identificar anomalias que pudessem indicar a presença de elementos e litologias 

potencialmente associadas com IOCG, tais como U e corpos intrusivos de composição máfica a 

ultramáfica, característica relevante em áreas conhecidas por hospedar depósitos tipo IOCG, 

como Carajás. 

A perspectiva deste trabalho é importante devido ao fator econômico envolvido e a 

possibilidade de gerar informações para possíveis trabalhos de exploração. Sob o aspecto 

acadêmico, procurou-se testar a eficiência dos métodos geofísicos neste contexto, através da 

correlação entre as anomalias geoquímicas e a identificação de estruturas e litologias, 

integrando informações já existentes com novas informações. 

 

 

 



13 

 

2. OBJETIVOS 

 

 

O objetivo geral deste estudo foi avaliar a possibilidade de que as anomalias 

geoquímicas encontradas na região de Morro Redondo (RS) sejam indicadoras de um sistema 

de depósito IOCG. A diversidade geológica, em contraste com a similaridade geoquímica 

desses depósitos, contribui para multiplicar e refinar as hipóteses de gênese que ainda são 

discutidas. Neste sentido, foram aplicados métodos geofísicos e integradas informações de 

campo, constituindo um segundo objetivo, que é o de avaliar o potencial dos métodos na 

identificação de litologias potencialmente associadas a depósitos IOCG. 

 

 

3. LOCALIZAÇÃO E CONTEXTO GEOLÓGICO 

 

 

O município de Morro Redondo está situado na porção leste do Escudo Sul 

Riograndense, representado na Figura 1, localizado a oeste da cidade de Pelotas. O Escudo Sul 

Riograndense é formado, a oeste, pelo núcleo cratônico Rio de La Plata, integrado por 

múltiplas colagens orogênicas em sua porção oriental (PHILIPP, 1998), compondo o Cinturão 

Dom Feliciano. Essas rochas possuem idade Brasiliana, e foram subdivididas por Fernandes et 

al. (1995) em domínios ocidental, oriental e central. O domínio oriental corresponde ao Batólito 

Pelotas (Fragoso-Cesar, et al. 1986), constituído, dominantemente por granitóides orogênicos a 

tardi-orogênicos.  

A área estudada está localizada no domínio oriental, representado por unidades 

apresentadas na Figura 2, tendo como principais o Complexo Granito-Gnáissico Pinheiro 

Machado (CGGPM), com unidades de cristalização Pb-Pb (TIMS) entre 625-610 Ma (Philipp et 

al. 2002), e SHRIMP U-Pb em zircão, com respectivamente 781 ± 5 Ma e 609 ± 17 Ma (Silva 

et al., 1999). Engloba, também, a Suíte Granítica Dom Feliciano (SGDF), que corresponde a 

unidade tardi-orogênica, com idades de cristalização isocrônicas Rb-Sr, em rocha total, de 544 

± 5 Ma (SOLIANI, 1986) e 550 ± 6 Ma, por (FRAGOSO-CESAR, 1991). O processo evolutivo 

do Escudo Sul Riograndense é complexo, resultante de inúmeros processos tectônicos, com 

adição de vários ciclos magmáticos que originaram as suítes graníticas (Fragoso-Cesar et al. 

1986). 

  



14 

 

Fi g ur a 1 :  Map a g eo ló gico  d a ár ea d e est ud o , i l us tr a nd o  a r ela ção  d e p r o x i mi d ad e co m a s r o c ha s  

in tr us i va s m á fi ca s map ea d as .  

 

Fo n te:  ad ap t ad o  d e CP R M ( 2 0 1 0 ) .  



15 

 

 

Segundo a CPRM (2000), o CGGPM é descrito como uma unidade de metagranitóides 

porfiríticos, ortognaisses granodioríticos a monzograníticos, gnaisses granodioríticos e 

tonalíticos, além de enclaves variados. Ao passo que a SGDF é subdividida nessa região em 

fácies sieno e monzogranítica. A fase sienogranítica foi descrita como stocks sienograníticos 

alongados NE-SW, já os monzogranitos são normalmente porfiríticos, com fenocristais de 

feldspato alcalino imersos em matriz média a grossa. Contudo, é importante destacar que os 

granitos observados, muitas vezes não correspondem aos descritos nos mapas regionais.  

A ocorrência de rochas máficas na porção leste do Escudo Sul Riograndense pode estar 

associada a depósitos IOCG estarem fundamentalmente relacionada a este fator. Fragoso-Cesar 

et al. (1986), descreveram, pela primeira vez, a existência de rochas máficas próximas a 

Pinheiro Machado, e relacionadas às falhas transcorrentes NE-SW. Sendo, posteriormente, 

denominadas Gabro Passo da Fabiana por Fragoso-Cesar (1991). Ramgrab et al. (1994), 

propuseram que as ocorrências fossem divididas em Gabro Passo da Fabiana e Diorito Capim 

Branco. Posteriormente, a partir de dados mineralógicos, os mapeamentos subsequentes 

agruparam-nas em Intrusivas Máficas (CPRM, 2000), até serem denominadas, 

indiscriminadamente, Gabro Passo da Fabiana (CPRM, 2005). 

De acordo com dados da CPRM (2000), existem oito ocorrências de rochas intrusivas 

máficas na região próximo ao município de Pinheiro Machado e arredores, caracterizados na 

Figura 1. Utilizando a definição de Ramgrab et al. (1994), considerando a separação dos corpos 

em duas associações que podem ser definidas: Associação I, de composição gabróica, 

compreende o Gabro Passo da Fabiana, Passo da Olaria, Arroio Santa Fé e Desvio Herval. Já a 

Associação II é diorítica a gabróica, e compreende as ocorrências do Alto Alegre, Passo dos 

Machados e Campo Bonito. A unidade com maior relação de proximidade da região de Morro 

Redondo é representada pelas rochas dioríticas Alto Alegre, com dimensões mapeadas de até 9 

km de extensão. O Alto Alegre é controlado por lineamentos estreitos ENE-WSW, marcados 

por altos magnéticos de orientação ENE-WSW e E-W. Possui geometria condicionada pelo 

ajuste das zonas de cisalhamento transcorrentes, comuns nessa região, e segundo a definição de 

Barbosa et al. (2017), representa um hornblenda diorito. 

 

 

 

 

 



16 

 

3.1 Estudos de Potencialidade Metalogenética por meio da Prospecção Geoquímica 

 

 

Garcia (2017) discute avaliações de potencialidade metalogenética da porção leste do 

Cinturão Dom Feliciano. A partir da análise de dados geoquímicos da CPRM (2010) obtidos no 

programa “Prospecção no Cinturão Dom Feliciano”, ilustrado na Figura 2, propõe a 

interpretação e definição de regiões com anomalias geoquímicas e que, desta forma, apoiado 

em mapas de densidade e de interpolação, possam indicar regiões com potenciais presenças de 

depósitos minerais. 

Fi g ur a 2 : B aci a d e Mo r r o  Red o nd o  co m ind icaç ã o  d o s el e me n to s a nô ma l o s e nco ntr ad o s no s 

p o nto s a mo str ad o s  p ela  CP R M e  e st ud ad o s p o r  G ar cia  ( 2 0 1 7 ) . Lo ca liz ad o s  n a p o r ção  le st e d o  

Ci n tur ão  Do m Fe lic ia no .  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Fo n te:  e xtr a íd o  d e G ar ci a  ( 2 0 1 7 ) .  



17 

 

 

Garcia (2017) aponta mapas de distribuição de densidade dos elementos, ilustrando 

valores das concentrações dos elementos estudados. Dada a geologia do polígono de interesse, 

apontam-se os principais depósitos associados à sistemas magmáticos e seus processos 

hidrotermais: Pórfiro-epitermal, IOCG e Estanífero. 

Óxidos de ferro, como hematita e magnetita, foram estudados por estarem intimamente 

relacionados a depósitos do tipo IOCG (WILLIAMS et al. 2005), bem como elementos 

farejadores de ouro. Áreas com possíveis assinaturas de substâncias/minerais considerados 

provenientes de depósitos IOCG são As, Au, Co, Cu, Fe, La, Mo, Ni, P, Sc, U, V, apatita, 

barita, hematita, ilmenita e magnetita associados a picos de ouro (WILLIAMS et al. 2005).  

Segundo o autor, são reconhecidas nove bacias anômalas, entre elas uma próxima a 

cidade de Morro Redondo, ilustrada na Figura 3, definida pelo Arroio Pelotas e seus afluentes, 

a qual representa a área de estudo desta pesquisa, com aproximadamente 1028 km². Na bacia 

estudada nesta pesquisa, Garcia (2017) analisou 65 amostras de sedimento de corrente, que 

apresentam anomalias significativas de Au, Co, Cu, Fe, Ni e U. Garcia (2017) obteve valores 

de cobalto (Co) com composição de até 26,1 ppm, e o níquel (Ni) com valores de 46,1 ppm. 

Não possui As e Mo acima do limite. Os dados de concentrado de bateia apresentaram ouro 

(Au) como o teor anômalo mais alto dentre os observados, bem como óxidos de ferro (hematita 

e magnetita) relevantes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



18 

 

Fi g ur a 3 : M ap a d a d el i m itaç ão  d a b acia d e Mo r r o  Red o nd o  d en tr o  d a ár ea  d e est u d o  co m o s  

teo r es  a nô malo s d e Au .  

 

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .  

 

 

 

 

 

  



19 

 

3.2 Aspectos Gerais sobre Depósitos IOCG  

 

 

Estudos de prospecção mineral na porção oriental do Cinturão Dom Feliciano foram 

preteridos historicamente devido a sua composição representar, majoritariamente, rochas 

granitóides em terreno granito-migmatítico com baixas perspectivas geoeconômicas.  

Os depósitos do tipo iron oxide copper-gold (IOCG) são depósitos hidrotermais 

caracterizados por precipitação hidrotermal abundante e mais de 10% de magnetita e/ou 

hematita associada a sulfeto de Cu, Fe e Au. Possuem características distintas impossíveis de 

encaixá-lo em algum modelo. Apresentam baixo nível de compreensão, porém configuram uma 

classe variada de depósitos minerais que são fundamentalmente controlados pela química dos 

fluidos hidrotermais, incluindo diversos sistemas de mineralizações, sendo identificados em 

todos os continentes (HITZMAN, 2000), e presentes em idades Arqueanas a Pliocênicas. Sua 

assinatura geoquímica é muito específica, com baixo conteúdo de enxofre (S), baixo conteúdo 

de Ti nos óxidos, e enriquecimento de F, P, Co, Ni, Mo, Ag, LREE e U, com importante 

energia relacionada a corpos ígneos básicos (GROVES et al. 2010) ou associada à evolução 

bacinal. Possuem forte controle estrutural, e compõem estruturas em brechas, veios, e zonas de 

substituição, exibindo traps predominantemente químicas que geram misturas do fluido 

hidrotermal precipitando U, sulfetos de Cu e Au (HITZMAN; VALENTA, 2005).  

Em escala regional apresentam uma ampla associação com atividade ígnea em 

espaço/tempo, ao contrário do que ocorre com depósitos do tipo Skarn e do tipo Pórfiro. As 

rochas hospedeiras desses depósitos podem ser de composição variada, sendo afetadas por 

intensa oxidação causada pelos fluidos salinos e oxidados. Traps predominantemente químicas 

geram misturas do fluido hidrotermal que precipita U, sulfetos de Cu e Au (HITZMAN; 

VALENTA, 2005). São caracterizados por extenso metassomatismo alcalino (N e/ou K), com 

características sódico-cálcicas regionais em níveis crustais intermediários, e ferro-potássicas em 

níveis crustais rasos. Possuem morfologia altamente variável. O principal depósito IOCG Cu-

Au é o Grawler Craton - Olympic Dam, descrito por Hitzman et al. (1992), e no Brasil um 

importante depósito IOCG fica em Carajás - Salobo, datado com idades Neoarqueanas. 

A Figura 4, de Groves et al. (2010), representa a geração desses depósitos a partir de um 

mecanismo de metassomatismo do manto antes da geração magma. O metassomatismo 

transforma e hidrata o manto durante um processo geológico relacionado à orogênese, este 

ascende e se acumula no manto superior próximo à base da crosta, gerando magma máfico. A 

partir do acúmulo de magma máfico ocorre, como consequência, fusão da crosta, devido à sua 



20 

 

alta temperatura, produzindo magmas félsicos. Os dois magmas interagem, resultando em 

magmas salinos que transportam metais mais facilmente. A mistura de fluidos desses diferentes 

magmas é muito importante para precipitação do metal. O que vai promover a concentração de 

metal é o mecanismo de mistura de fluidos, principalmente se houver controle por alguma 

estrutura.  

 

Fi g ur a 4 : Di a gr a ma e sq ue má tico  e xib i nd o  o  mo d e lo  d e gê n es e d e d ep ó sito  I O CG. Ap o nta gr au s 

d e f u são  p ar cia l d o  ma nto  lito s fér ico  s ub co n ti ne n ta l q u e ger a m r o c h as má f ic as a u ltr a má f ic as, 

co m p r o vá ve l a f i nid ad e a lcal i na e enr iq uec i me nto  e m vo lát ei s, C u e Au.  A f ig ur a  e xe mp l i fic a 

j azid as co n he cid a s co mo  Ol y mp ic Da m ( Au s tr ál ia) , Salo b o  ( B r a si l) , Cr i st ali no  ( B r a si l)  e 

P alab o r a.  

 

  
Fo n te:  mo d i fi cad o  d e Gr o ve s e t al. ( 2 0 1 0 ) .  

 

  



21 

 

4. METODOLOGIA 

 

 

O trabalho foi dividido em três etapas. A primeira consistiu na obtenção, processamento 

e análise de levantamentos aerogeofísicos pré-existentes; a segunda etapa foi composta por 

atividades de campo, com auxílio de sensores geofísicos portáteis, descrição de afloramentos e 

coletas de amostras; e a última etapa consistiu em um detalhamento através de análises 

petrográficas ópticas e microscópio eletrônico de varredura (MEV), além da realização da 

análise integrada. 

 

 

4.1 Origem de Dados Aerogeofísicos 

 

 

O Projeto Aerogeofísico Escudo do Rio Grande do Sul, de 2010, executado pela CPRM 

- Serviço Geológico do Brasil em parceria com a LASA Prospecções S.A. realizou o serviço de 

aquisição e processamento de dados aeromagnetométricos e aerogamaespectrométricos de alta 

resolução. O levantamento aéreo da região do Estado do Rio Grande do Sul contou com 3 

aeronaves da empresa LASA Prospecções S.A.: Cessna C-208B - Caravan, prefixo PR-SSB, 

Cessna C-208B - Caravan, prefixo PT-MEP, e Piper Navajo - PA31, prefixo PT-WOT, durante 

os dias de 20 de fevereiro de 2010, até 18 de agosto do mesmo ano, totalizando 159.789, 21 km 

de perfis. Foram usados magnetômetros de bombeamento ótico de vapor de césio (SCINTREX 

CS-2), e gamaespectrômetros (EXPLORANIUM GR-820 e RADIATION SOLUTIONS INC./ 

RS500), de 256 canais espectrais, bem como o GPS com receptores de 12 canais com correção 

diferencial “realtime” modelo TRIMBLE AgGPS132, e precisão melhor do que 5 m (CPRM, 

2010). 

Segundo CPRM (2010), a aquisição dos dados foi executada a partir de linhas de voo e 

controle espaçadas de 500 m a 10 km, respectivamente, orientadas nas direções N-S e E-W. A 

altura do vôo estipulada em 100 m sobre o terreno. 

 

 

 

 

  



22 

 

Fi g ur a 5 : E m ver mel ho , a lo ca liz ação  d a  ár ea so b r evo ad a  no  P r o j eto  Aer o geo fí s ico  d o  E sc ud o  

d o  Rio  Gr a nd e d o  S ul. M ap a  ex tr aíd o  d o  R ela tó r io  Fi nal d o  Le va nt a me nto  e  P r o cessa me n to  d e 

Dad o s Ma g neto mé tr i co s e  Ga mae sp ec tr o métr ico s, e lab o r ad o  p ela  CP RM .   

 
Fo n te:  CP RM ( 2 0 1 0 ) .  

 

De acordo com CPRM (2010), as estações fixas para controle da variação diurna foram 

instaladas em Santa Maria e Pelotas (RS). As leituras dos gamaespectrômetros corresponderam 

a uma amostragem por segundo, e posicionadas com o GPS que garante precisão para o 

posicionamento. 

As leituras do magnetômetro são realizadas a cada 0,1 segundo, o que equivale, para a 

média de velocidade de 230 km/h, a aproximadamente 6,5 m no terreno, posicionadas com 

auxílio do GPS que garante precisão melhor do que 5 m.  Os detectores do 

aerogamaespectrômetro devem ser calibrados empregando, tanto fontes padronizadas, de forma 

estática, com tanques referentes ao background, potássio, urânio e tório. Conta-se também, com 

a calibração dinâmica (Dynamic Calibration Range - DCR), que é realizada em levantamento 

terrestre (CPRM, 2010). 

A etapa de processamento dos dados ocorreu pela realização da empresa LASA 

Prospecções S.A., através do software Oasis Montaj 7.1.1 (GEOSOFT, 2005), utilizado para a 

apresentação dos resultados em forma de mapas geofísicos nas escalas 1:100.000, 1:250.000, e 

1:500.000, arquivos de banco de dados, e grids (CPRM, 2010).  



23 

 

4.2 Aeromagnetômetros e Aerogamaespectrômetros 

 

 

Os equipamentos de aeromagnetometria possuem um sistema aeromagnético que se 

localiza na cauda da aeronave, acoplado a um sensor de vapor de césio (tipo stinger). Através 

de um pré-amplificador o sinal é recebido, colocado na base do cone de cauda da aeronave, e 

enviado aos outros dados pelo sistema de aquisição FASDAS. Utiliza o sensor é o SCINTREX 

CS-2, que tem resolução de 0,001 nT, no qual a faixa é de 20.000 - 95.000 nT.  

As leituras geradas pelo aeromagnetômetro foram realizadas a cada 0,1 segundo, 

contando com a velocidade de deslocamento da aeronave de 230 km/h, são realizadas medidas, 

a aproximadamente, 6,5 m. O sensor tem resolução de 0,001 nT, no qual a faixa é de 20.000 - 

95.000 nT. Já o aerogamaespectrômetro é calibrado com fontes padronizadas estáticas, com 

refletores referentes ao background de cada radioelemento, bem como a calibração dinâmica 

(Dynamic Calibration Range - DCR), realizada em levantamento terrestre. As leituras são 

realizadas a cada segundo, realizando intervalos de amostragem de aproximadamente 65 a 75 m 

ao longo do terreno. O GPS com receptores de 12 canais e correção diferencial “realtime” 

modelo TRIMBLE AgGPS132, garante precisão melhor do que 5 m. 

Os aerogamaespectrômetros operados consistem em 2 modelos, entre eles o 

Exploranium GR-820 e o Radiation Solutions Inc./RS500. O modelo Exploranium GR-820 

analisa individualmente cada um dos espectros dos 256 canais espectrais a fim de determinar, 

precisamente, os fotopicos de potássio, urânio e tório. Com a intenção de manter o espectro 

permanentemente alinhado, é preciso aplicar uma correção linear individual a cada cristal, em 

seguida as radiações gama detectadas são somadas e as leituras reduzidas a uma única saída de 

256 canais. As leituras são realizadas a cada segundo, realizando intervalos de amostragem de 

aproximadamente 65 a 75 m ao longo do terreno. 

 

 

4.3 Gamaespectrometria 

 

 

A partir da desintegração do núcleo de átomos de elementos radioativos é possível 

causar liberação energia através da emissão de partículas alfa (?), beta (?), e gama (?). Esta 

instabilidade dos núcleos de átomos radioativos destes elementos é gerada em condições 

naturais. As principais fontes de radiação gama detectadas na superfície terrestre provém do 



24 

 

decaimento natural do potássio (
40

K) e de elementos da série do urânio (
238

U) e tório (
232

Th) 

que são presentes na composição da maioria das rochas (COX, et al. 1979; TELFORD et al. 

1990; DICKIN, 1995; FAURE, 1997). Contudo, esta emissão pode ser detectada somente para 

uma pequena espessura da camada rochosa mais superficial, até aproximadamente 30 cm 

(MINTY, 1998; ULBRICH et al. 2009). 

As inúmeras variações das composições litológicas podem apresentar diferentes 

respostas gamaespectrométricas. Em uma determinada formação pode-se variar também devido 

à presença de falhamentos, diferenciação do magma, erosão, etc.  

Este método conta com numerosas aplicações, como por exemplo, complementar 

mapeamentos geológicos, detectar depósitos hidrotermais, inferir área de contaminação por 

acidentes nucleares (evolução de pluma radioativa), e ainda podem ser citadas: caracterizar 

intrusões diferenciadas, definir possíveis pontos de afloramento de uma litologia, auxiliar a 

demarcação de limites geológicos, identificar áreas de alteração hidrotermal (muitas vezes 

associados com mineralização de Cu-Pb-Zn, ouro e prata), etc.  

A contagem total (CT) representa a medida de raios gama na janela energética de 0,41 - 

2,84 MeV, observadas na Figura 6, por meio da qual os elementos radiométricos são 

pertencentes a apenas um canal energético. Os raios gama relacionados ao potássio (
40

K), 

ocupam o pico de 1,46 MEV, já os isótopos de urânio (
238

U) e de tório (
232

Th) não emitem 

radiação gama, mas é possível estabelecer uma estimativa de sua ocorrência devido a radiação 

atribuída pelos produtos resultantes de seu decaimento, como o 
214

Bi que provém do 

decaimento do urânio com valor de 1,76 MeV, e o 
208

Ti que é produto do decaimento do tório, 

com pico de 2,615 MeV (KAPLAN, 1955), em consequência disto, as concentrações destes 

elementos são descritas na literatura como, respectivamente, equivalente de urânio e 

equivalente de tório. 

 

 

 

 

 

 

 

  



25 

 

Fi g ur a 6 : E sp ectr o s d e  r a d iação  ga ma  e p o siçõ es d a j ane la d e e ner gia  p ar a ca d a el e me nto  e d a  

co nt a ge m to tal .   

 
Fo n te:  Ad ap t ad o  d e Fo o te , ( 1 9 6 8 ) .  

 

A propriedade de penetratividade da radiação gama no solo é inversamente proporcional 

à densidade do meio, ou seja, qualquer matéria que esteja entre o emissor e o alvo pode 

influenciar a captação dos raios gama, as mais comuns são dadas pela cobertura do solo com 

até 35 cm de espessura, bem como a alta quantidade de água não radioativa podem atenuar em 

95% a zero a emissão gama (Figura 7). A vegetação densa pode absorver radioatividade e 

reduzir as medidas em até 15%, já variação de temperatura atmosférica influencia a densidade 

do ar, bem como a umidade relativa que impede a dissipação do radônio, que é gerado pelo 

decaimento do urânio, causando falseamento de dados. Efeitos direcionais estão condicionados 

à variação topográfica, e são causados quando a janela de detecção não se encontra paralela ao 

plano de medição (RIBEIRO et al. 2014). 

 

 

 

 

 

 

 

  



26 

 

Fi g ur a 7  I l u str a  a  v ar ia çã o  d o  esp ectr o  d a co n ta ge m ur â nio  e m f u nção  d o  a u me n to  d a lâ mi n a d e  

ág ua, d e 0  a 6 0  c m.  

 

 

Fo n te:  Ad ap t ad a d e Dic k i n so n  et al. ( 1 9 7 9 ) .  

 

 

4.3.1 Correção de Dados Gamaespectrométricos 

 

 

Para os dados gamaespectrométricos, a empresa LASA Prospecções realizou as 

correções utilizando o Oasis Montaj 7.1.1 (GEOSOFT, 2005), obedecendo aos procedimentos 

recomendados pela Agência Internacional de Energia Atômica. As correções são muito 

importantes para evitar possível falseamento dos dados, como por exemplo, alguma contagem 

erroneamente elevada de algum elemento, levando a problemas de anomalias falsas e 

interpretação equivocada. Estas correções incluem tempo morto, aplicação de filtragem, cálculo 

da altura efetiva, remoção do background da aeronave e cósmico, remoção do background do 

radônio, estimativa dos coeficientes Skyshine, correção do efeito Compton, correção altimétrica 

(coeficiente de atenuação atmosférica), conversão para concentração de elementos, 

determinação das razões eU/eTh, eU/K, e eTh/K. Como os dados não apresentaram efeito de 

paralaxe, não foi necessário a aplicação desta correção.  

A Correção do Tempo Morto representa um pequeno intervalo entre os pulsos que 

atingem o detector, com frequência de até poucos segundos. Esse intervalo onde os pulsos que 



27 

 

atingem o detector não são medidos geram redução nas somas das contagens. Esta correção 

está integrada na divisão das contagens dos canais radiométricos pelo valor do live time, 

registrado pelo aparelho, normalizando, assim, os valores brutos dos canais.  

A Aplicação de Filtragem é um procedimento que se atenta somente aos dados afetados 

por variações de alta frequência, como: dados do radar altímetro, do canal de radiação cósmica 

e de urânio up, utilizado no cálculo da influência do radônio nas medições. De acordo com o 

comportamento dos dados, são aplicados, possivelmente, dois tipos de filtragem: a filtragem 

não linear que permite remoção de spikes nos dados e a compensação de variações abruptas do 

radar altímetro; e a filtragem do tipo passa-baixa, que reduz o erro estatístico nos dados da 

radiação cósmica, suavizando o comportamento do radônio, podendo ser aplicado também, de 

maneira opcional, aos demais canais radiométricos (RIBEIRO et al. 2014).  

O Cálculo da Altura Efetiva é importante pois a altura do voo é ajustada conforme a 

temperatura e a pressão ambientais. Esta correção é necessária devido à configuração 

acidentada da topografia, por isso os dados provenientes de aerolevantamentos devem referir-se 

à altura efetiva da aeronave. Isto implica em uma correção para compensar a atenuação dos 

resultados. 

A Remoção do Background da Aeronave deve ser realizado pois o background é 

inferido pela contribuição dos efeitos causados pela aeronave nas medidas, e o background 

cósmico ocorre a partir da interação da radiação cósmica com moléculas da atmosfera, 

resultando em uma radiação secundária (RIBEIRO, et al. 2014). A calibração se dá a partir de 

um ambiente livre de fontes radioativas. 

A Remoção do Background do Radônio ocorre, pois, o radônio livre 
222

Rn é um 

elemento emissor de radiação gama da série do 
238

U. Contudo, este elemento não apresenta 

concentrações homogêneas, podendo configurar um aumento de até 50% nas contagens 

associadas ao canal de urânio (RIBEIRO et al. 2014). O background do radônio é 

estabelecido a partir de medidas feitas na janela do urânio pelo detector upward looking, que 

são dispostos com a finalidade de separar a influência do radônio da radiação natural das 

rochas. Esta correção baseia-se na correlação entre U e Th da superfície, com medidas de U 

do upward-looking, possibilitando estimar os coeficientes Skyshine utilizados na correção. 

A Correção do Efeito Compton é efetuada devido ao espalhamento de Compton 

gerado a partir da influência de raios gama oriundos dos produtos dos radioelementos (K, U e 

Th), que invadem as janelas de contagens destes elementos. O objetivo desta correção é 

impedir que este fator gere perda de parte da energia do fóton e seu “espalhamento” em um 

determinado ângulo de incidência (RIBEIRO et al. 2014).  



28 

 

A Correção Altimétrica é efetuada através de sobrevoos, a correção altimétrica busca 

referenciar os valores radiométricos em relação à altura do aerolevantamento, possibilitando a 

eliminação de anomalias equivocadas que ocorrem em decorrência de terrenos acidentados 

(Ribeiro et al. 2014). 

A Conversão para Concentração de Elementos é a contagem dos dados 

gamaespectrométricos brutos feita por unidade de tempo (cps), a partir de coeficientes de 

sensibilidade estabelecidos para os canais K, U e Th, que dependem de fatores geométricos, 

como o tipo de fonte e atenuação da altura. Estes cálculos são oriundos da comparação entre 

medidas aéreas e terrestres feitas sobre a mesma fonte. 

 

 

4.3.2 Interpolação e Contorno 

 

 

A geração dos grids foi efetuada no Departamento de Geodésia da UFRGS, a partir do 

mês de abril. Com a utilização do software Oasis Montaj 6.4.2, e a técnica de análise de 

tendência Mínima Curvatura. Este algoritmo de interpolação é o mais usual em trabalhos 

geofísicos, excelente para malhas regulares, como por exemplo, em levantamentos 

aerogeofísicos onde o percurso do avião foi realizado em malha quadradas de 125 x 125 m, 

equivalente a ¼ do espaçamento das linhas de vôo, como mostra na Figura 8. 

 

Fi g ur a 8 : E sq ue ma d e ae r o lev a nta me n to . Rep r e se nt and o  a s l i nh as d e aq u i siç ão  e as l i n ha s d e 

co ntr o le, co n he cid a s co m o  Tie s ( a ma r r a s) , a s q uai s  p o ss ue m maio r  esp a ça me nto .  

 

Fo n te:  R ib eir o  et a l. ( 2 0 1 4 ) .  

 



29 

 

A mínima curvatura ou spline é baseada em subconjuntos, onde divide polinômios de 

pequena ordem (até 3º grau) para cada subconjunto (diferentemente de outros métodos de 

interpolação polinomial, que utilizam apenas polinômios de alto grau) (RIBEIRO et al. 2014). 

Este modelo gera curvas mais suaves ao passo que é fidedigno com os dados. Possui boa 

convergência, aproximação precisa das derivações, e boa estabilidade na presença de erros de 

aproximação. 

O Oasis Montaj permite produzir grids gerando visualizações com sombreamento 

(“colour-shaded”) visando destacar o contraste entre os valores máximo e mínimo. As escalas 

de cor mais comuns para a contagem de radioelementos é a “colour.tbl”, enquanto mapas 

topográficos utilizam “elevation.tbl”. Esta distribuição de cores é importante pois pode gerar 

falseamento na distribuição dos dados, podendo ocultar anomalias menos intensas. Os mapas 

de razões radiométricas permitem destacar anomalias com altas concentrações de cada 

elemento, e possibilita a interpretação da área de interesse. 

 

 

4.3.3 GRIDS Interpretativos 

 

 

Ao realizar a etapa interpretativa, é possível associar os diferentes mapas resultantes da 

etapa de processamento, tornando o produto final mais preciso e completo. Contudo, é 

necessário o conhecimento a respeito sobre as feições e litologias de interesse, e as respostas 

esperadas, bem como o domínio das ferramentas disponíveis, como os softwares específicos. O 

princípio do processo interpretativo dá-se através da produção de grids, por meio dos quais 

acontece a distribuição espacial das contagens dos radioelementos. 

Para este trabalho foi elaborado, além dos mapas individuais de cada radioelemento, o 

mapa Ternário, que resulta da associação dos três elementos radioativos a uma determinada cor 

em padrão RGB (red, green, blue), estabelecendo a relação do potássio com a cor vermelha, do 

tório com a verde, e do urânio com a azul. A contagem elevada dos três elementos é 

representada pela cor branca, e baixa contagem é representada pela cor preta.   

 

 

 

 

  



30 

 

4.3.4 Premissas para Interpretação de GRIDS 

 

 

4.3.4.1 Potássio (K%) 

 

 

O potássio concentra-se na parte superior da crosta continental com valores de 2,32% K 

e 2,80%   O, representando altos teores. Sua ocorrência caracteriza associações minerais com 

feldspato potássico e seus polimorfos, micas, argilominerais, e minerais associados a processos 

de alteração hidrotermal. Está presente, em teores menos significativos, em piroxênios e 

anfibólios. 

As rochas que contêm concentrações maiores de K são representadas por: rochas ígneas 

félsicas e seus equivalentes vulcânicos; rochas metamórficas micáceas, feldspáticas e quartzo-

feldspáticas; sedimentos como folhelhos e argilitos (RIBEIRO et al. 2014). Em composições 

intermediárias, basálticas, ultramáficas e seus equivalentes metamórficos, a concentração de K 

é baixa. A elevada mobilidade do K causa um fácil lixiviamento de minerais primários quando 

afetado por intemperismo, relacionando-se a processos de alteração hidrotermal, é absorvido 

por argilominerais, principalmente sob condições climáticas tropicais a subtropicais. 

 

4.3.4.2 Urânio (U ppm) 

 

 

O urânio apresenta concentrações médias de 2,7 ppm (RUDINICK; GAO, 2004) na 

crosta continental superior, onde é mais abundante, existente em minerais acessórios de rochas 

ígneas e metamórficas, como em pegmatitos, sienitos, carbonatitos, granitos, gnaisses e alguns 

folhelhos (GUNN et al. 1997). É menos móvel que o potássio, porém continua sendo 

facilmente absorvido por argilominerais e co-precipitados com óxido de ferro nos solos 

(WILFORD et al. 1997).  

 

 

 

 

  



31 

 

4.3.4.3  Tório (Th) 

 

 

O tório pode atingir valores de contrações de até 10,5 ppm na crosta continental 

superior (RUDINICK; GAO, 2004), e está, comumente, presente em minerais acessórios. Pode 

estar presente nos seguintes minerais: alanita, monazita, xenotima e zircão em níveis superiores 

a 1.000 ppm ou como vestígios de minerais formadores de rochas. 

A solubilidade dos complexos de tório é baixa, exceto em caso de soluções ácidas, 

apresentando menor mobilidade entre os três radioelementos, diferentemente do urânio e do 

potássio que podem estar correlacionados. Este fenômeno, entre tório e potássio, é conhecido 

como antagonismo de Ostrovsky (1975) (RIBEIRO et al. 2014).  

Os minerais com alto tório, como monazita e zircão, se acumulam em depósitos de areia 

compostos por minerais pesados, pois são estáveis durante o intemperismo. O tório livre que 

provém da quebra do mineral durante o intemperismo, é armazenado em óxidos-hidróxidos de 

Fe e Ti, ou em argilas coloidais. Rochas félsicas possuem teor mais elevado de Th (Figura 9). 

 

 

Fi g ur a 9 :  Gr á f ico  q ue i l u str a a var i ação  d e teo r e s  méd io s d e K ( %) , U  ( p p m)  e T h ( p p m)  e m  

r o cha s í g n ea s e m r e lação  ao  teo r  d e  sí lic a .  

 

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e D ic k so n  &amp;amp; S co tt, 1 9 9 7 .  

 



32 

 

4.4 Magnetometria 

 

 

O fluido formado pela fusão de ferro e níquel, no núcleo externo da Terra, gera 

correntes elétricas, e por consequência, um campo magnético interno. A alteração do campo 

magnético deve-se a características físico-químicas do planeta, à movimentação no seu interior, 

e às influências externas provindas da atividade solar. O campo magnético externo é dado pelos 

ventos solares e pela ionosfera, que é conhecida como a porção da atmosfera localizada entre 

50 e 1.000 km de altitude, bem como o campo magnético crustal, que é gerado pelas rochas 

magnéticas da camada mais superficial da Terra.  

Devido à rotação do núcleo interno terrestre e existência de correntes elétricas, a Terra 

possui comportamento de forma análoga a um dínamo, como um dipolo magnético, o qual 

estaria localizado no centro do planeta, e cujo eixo está orientado conforme a inclinação do 

eixo de rotação terrestre. Os pólos (norte e sul) são os locais de convergência das linhas de 

força do campo.  

A indução magnética ou densidade de fluxo magnético (B) é uma propriedade ligada à 

densidade de linhas de força de um campo numa dada região do espaço. A medida da 

quantidade de linhas, em nanotesla (nT) no SI, é proporcional à intensidade do campo (H), 

dado em Am
-1 

(Ampére por metro). Esta unidade é equivalente ao campo o valor unitário nesta 

unidade equivale ao campo estabelecido no centro de um elo de fio de raio r, pelo qual passa 

uma corrente i (RIBEIRO et al. 2014). Outra propriedade que pode ser obtida pelo método 

magnético é a permeabilidade. Esta é composta pela relação entre indução magnética e campo 

magnético. 
 

As rochas contam com três tipos de magnetização: induzida, remanescente e viscosa. 

Esta representa a mudança gradual da polarização de acordo com a variação do campo 

magnético terrestre (RIBEIRO et al. 2014). A magnetização induzida é dada a partir da reação 

de cargas subatômicas (prótons e elétrons) do material em função de um campo externo 

aplicado. A magnetização remanescente, contudo, utiliza-se da propriedade dos materiais 

ferromagnéticos têm de conseguir reter a magnetização mesmo na ausência de campo 

magnético externo.  

As rochas diamagnéticas possuem baixa intensidade e susceptibilidade magnética, com 

sentido oposto ao campo externo aplicado (RIBEIRO et al. 2014). Já as paramagnéticas se 

relacionam em função do desemparelhamento dos pares de elétrons, com intensidade maior em 

comparação às rochas diamagnéticas, e com a mesma orientação do campo. Sob a condição de 



33 

 

carência de um campo magnético externo, os minerais paramagnéticos apresentam 

magnetização espontânea, contudo, na presença de um, o alinhamento segue o sentido do 

campo. Os materiais ferromagnéticos possuem alinhamento do momento magnético e sua 

intensidade é maior. A magnetização remanescente, para corpos crustais, não depende apenas 

do raio atômico, da cristalografia e da composição química das rochas, mas também da 

geologia, da história termal e da tectônica da região. 

O IGRF (International Geomagnetic Reference Field) é um modelo matemático do 

campo magnético da Terra, que prevê variações no campo magnético terrestre ao longo do 

tempo geológico, possibilitando a compreensão das trajetórias irregulares dos pólos sobre a 

superfície do planeta. O DGRF (Definitive Geomagnetic Reference Field) é a variação medida 

(RIBEIRO et al. 2014) e atualizada do IGRF. 

As medidas de magnetometria são influenciadas por três fatores: o campo magnético 

terrestre, a magnetização das rochas e os campos magnéticos externos. Por isso é preciso fazer 

correções destas medidas, para então realizar a etapa de interpretação. 

 

 

4.4.1 Correção dos Dados Magnetométricos 

 

 

4.4.1.1 Correção do Erro de Paralaxe 

 

 

É a correção responsável por anular o atraso entre o tempo de medição do 

magnetômetro e altímetro, em relação ao GPS. O processamento de dados brutos do 

magnetômetro de Césio pelo sistema de aquisição da aeronave gera um atraso de tempo nos 

dados magnetométricos compensados, bem como a posição da antena receptora do GPS em 

relação à posição do sensor magnetométrico. A correção determina apenas um 

reposicionamento temporal decorrente da calibração executada.  

Não é adicionado nenhum valor ao campo magnético, e sim se desloca os valores em 

relação ao tempo em que foram amostrados os pontos, ou seja, sofre apenas um 

reposicionamento temporal (CPRM, 2010).  

 

  



34 

 

4.4.1.2. Remoção da Variação Magnética Diurna 

 

 

Durante o dia ocorrem variações do campo magnético terrestre, geradas pela interação 

dos ventos solares e tempestades magnéticas, os quais são inferidos pelo magnetômetro 

terrestre para que sejam subtraídos das leituras do campo magnético. O resultado é subtraído 

algebricamente ao nível base, utilizando a hora da amostragem, com rigorosa precisão de 

décimos de segundo, definido em 28.708 nT para toda a área (CPRM, 2010). Os valores 

correspondem a intensidade do campo magnético corrigido da variação diurna. 

 

 

4.4.1.3 Nivelamento dos Perfis 

 

 

Consiste no ajuste das linhas de controle com a base na média das diferenças (ou 

diferença de 1ª ordem) com as linhas de vôo. Este procedimento assume que as diferenças estão 

distribuídas de forma aleatória, como um trend de no máximo 1ª ordem que define o desnível 

entre as linhas de vôo e controle.   

O procedimento é feito em duas etapas: na primeira, as linhas de controle sao niveladas 

aplicando-se valores que reduzem as diferenças com as linhas de vôo. A segunda, após o 

nivelamento das linhas de controle, todas as linhas de vôo são ajustadas às linhas de controle, 

de forma que os valores do campo magnético encontrado nos seus cruzamentos sejam 

equivalentes (CPRM, 2010).  

 

 

4.4.1.4 Remoção do IGRF 

 

 

Realizada no Oasis Montaj, a remoção do IGRF (Campo Geomagnético Internacional 

de Referência) é executada partindo-se da definição da superfície de tendência que expressa o 

comportamento do campo geomagnético internacional na área do projeto. Para o cálculo desta 

superfície, é definida a base do valor do IGRF, tendo sido considerada a altitude de 200 m, no 

ano de 2010, e atualizada para a data de 09/05/2010, época que o levantamento foi realizado 

(CPRM, 2010). 



35 

 

4.4.2 Processamento das Anomalias 

 

 

A geração de grids foi realizada no Departamento de Geodésia da UFRGS, a partir do 

mês de abril, utilizando o software Oasis Montaj 6.4.2. Este trabalho aplica a técnica de 

Redução ao Polo (RTP) que consiste na aplicação de um filtro que recalcula a intensidade de 

dados como se estivessem localizados no polo. Assumindo-se que no polo a magnetização 

induzida é vertical, esse filtro objetiva auxiliar a interpretação, transformando a anomalia com 

caráter dipolar em anomalia monopolar. Essa filtragem consegue remover efeitos de distorção 

causados por variações da inclinação e azimute da magnetização. 

 

 

4.5 Verificação de Campo 

 

 

A partir de dados aerogamaespectrométricos e aeromagnetométricos corrigidos e 

processados, foram obtidos os mapas aerogeofísicos. Em campo, foi realizada a verificação 

da verdade terrestre com intuito de definir litologias presentes e avaliar a correlação com as 

anomalias geofísicas e geoquímicas. Para tanto, foram selecionados alvos com características 

diversas em relação a uma combinação de padrões encontrados nos mapas aerogeofísicos. 

Nesses alvos foram realizadas medidas com instrumentos portáteis de gamaespectrometria 

SUPER-SPEC RS-125 da RADIATION SOLUTIONS e o susceptibilímetro KT-10.  

Em cada alvo foram realizadas três medidas com os equipamentos sobre as rochas 

encontradas. Quando observadas variações litológicas no afloramento, foram realizadas 

novas medidas, com o intuito de caracterizar as variações presentes. 

Posteriormente, em laboratório, foi elaborada uma planilha contendo o posicionamento 

espacial dos pontos medidos, os valores obtidos e aspectos relacionados às litologias 

encontradas. Essa planilha foi inserida em um Sistema de Informações Geográficas (SIG), 

utilizando o programa ArcGIS, módulo ArcMap. A fim de realizar um cruzamento de 

informações, no projeto em SIG foram inseridos os mapas aerogeofísicos e os dados de 

campo, além dos dados pré-existentes, tais como: anomalias geoquímicas, mapa geológico, 

modelo digital de superfície, base cartográfica, etc. Esse procedimento propiciou a realização 

da análise integrada dos dados.  

  



36 

 

4.6 Dados de Laboratório 

 

 

Os dados de laboratório consistem na descrição de lâminas relevantes para a 

interpretação dos resultados. Foram analisados também dados no Microscópio Eletrônico de 

Varredura (MEV) como elemento analítico para definição de aspectos composicionais 

complementares por meio de análise semiquantitativa pontual por espectrometria por 

dispersão de energia (EDS). 

Pertencente ao Laboratório de Geologia Isotópica IGEO – UFRGS, o equipamento de 

Microscopia Eletrônica de Varredura é do modelo JEOL JSM6610LV, equipado com 

detector EDS Bruker 133eV, pertencente ao Laboratório de Geologia Isotópica IGEO – 

UFRGS. O princípio de funcionamento baseia-se na utilização de um microfeixe de elétrons 

emitidos na superfície da amostra, gerando sinais distintos, tornando possível, assim, inferir 

o numero de elétrons secundários (Secondary Electons –SE) elétrons retro-espalhados 

(Backscattered electrons – BSE) e/ou raios-x característicos. O EDS (Energy Dispersive 

Spectroscopy) é capaz de diferenciar os raios-x que a amostra emite após interagir com o 

feixe de elétrons, baseado no princípio físico de que os átomos dos minerais são ionizados, e 

ao voltarem ao seu estado natural, liberam energia com comprimentos de onda compatíveis 

ao espectro dos raios-x. É sabido que cada elemento tem uma estrutura atômica individual, 

deste modo, cada mineral libera uma energia que o identifica de acordo com a sua estrutura 

atômica.  

 

 

5. RESULTADOS  

 

 

Os resultados foram divididos em três etapas: a primeira etapa consiste na obtenção de 

mapas a partir de sensores remotos aéreos, a segunda parte compreende o levantamento para a 

checagem das interpretações realizadas nos mapas mencionados, e na última etapa foram 

realizados levantamentos petrográficos pontuais. 

 

 

  



37 

 

5.1 Mapas Aerogeofísicos 

 

 

Dados aerogeofísicos provém de levantamentos realizados pela CPRM (2010), no 

Projeto Aerogeofísico do Escudo do Rio Grande do Sul, foram retrabalhados a partir do 

processamento realizado no software Oasis Montaj. Obtiveram-se 6 mapas de características 

aerogamaespectrométricas e aeromagnetométricas: K, U, Th, Ternário, Magnético e 

Magnético com Redução ao Pólo, e um mapa de Modelo Digital de Superfície (MDS). 

 

 

5.1.1 Mapa de K (%) 

 

 

O mapa de contagens de K, com valores em %, mostra uma grande variedade de 

respostas na região de granitóides aflorantes, compreendendo medidas entre 4,6 e 0,8%, 

expressos na Figura 10. Altos teores de K, com valores acima de 3,5%, representados por 

tonalidades de cores quentes, aparecem concentrados, geralmente controlados por feições 

estruturais. Uma grande concentração localizada a norte do polígono de estudo, forma uma 

estrutura com sentido NE-SW, representando litologias com alto K. Paralelo a esses terrenos, 

concentrações intermediárias, entre 3,5 e 2,7%, também são influenciadas por estruturas 

geomoforlógicas dadas no curso de drenagens, as quais têm alta tendência de concentrar 

minerais primários ricos em K, que devido a sua alta mobilidade, são depositados nesses 

ambientes. 

As porções mais baixas indicam a falta de K na região, e encontram-se entre valores de 

2,7 e 0,8%, de tonalidades mais frias. Devido a grande extensão do mapa e a grande quantidade 

de litologias, é importante destacar que o material geológico, em superfície, apresenta feições 

difusas que estabelecem padrões relacionados à unidades geológicas: baixos valores de K 

relacionados às coberturas jovens, altos teores referentes aos granitos da SGDF, porém de 

maneira pouco clara nos granitóides da SGGPM, podendo revelar valores altos e baixos (4,2% 

a 1,2%) seguindo, por vezes, lineamentos NE-SW. Valores baixos também estão relacionados a 

presença de corpos máficos. 

 

 

  



38 

 

Fi g ur a  1 0 :  Map a Ga ma es p ectr o métr ico  d e K ( %)  c o m l e ge nd a d e co r es.  

    Fonte: modificado de CPRM (2010). 



39 

 

5.1.2 Mapa de U (ppm) 

 

 

O mapa de contagens do radioelemento U, em partes por milhão (ppm), apresenta escala 

de variação de cores de 3,6 a 0,5 ppm, expressa na Figura 11. As feições observadas neste 

mapa possuem aspecto disseminado, podendo indicar a taxa de mobilidade deste elemento, 

apresentando concentrações em altos níveis de urânio, de 3,6 a 2,0 ppm, que ultrapassam em 

até 0,9 ppm em comparação com as concentrações médias da crosta continental, e também 

atende aos aspectos estruturais, sendo controlado por lineamentos NE-SW, estando presente 

próximo aos granitóides da SGDF, porém não restritos a elas. Além disso, o U tende a ficar 

retido nos solos residuais, em níveis topográficos inferiores. As porções intermediárias, de 1,6 a 

1,5 ppm, com tonalidades que variam de amarela a verde, e as mínimas correspondem a 

ocorrência de corpos máficos com valores entre 1,5 e 0,5 ppm, assinalado por regiões de 

tonalidades mais frias.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



40 

 

Fi g ur a 1 1 : M ap a Ga m aesp e ctr o mé tr ico  d e U  ( p p m)  co m le g e nd a d e co r es.  Ap r es e nta 

d eli mi taç ão  d e  a no ma lia  d o  tip o  C  s i g ni fi cat i va.   

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .   



41 

 

5.1.3 Mapa de Th (ppm) 

 

 

O mapa de contagens de Th, em partes por milhão (ppm), varia de 25,2 até 5,9 ppm, 

gerando uma composição de padrões difusos, com forte influência de feições estruturais, 

contudo, devido a sua baixa mobilidade, sofre menos com a ação do intemperismo, ficando por 

mais tempo retido na rocha em que foi formado. As regiões de valores relativamente altos 

apresentam concentrações no intervalo de 25,2 a 15 ppm, representando tonalidades de cores 

quentes no mapa, de forma disseminada ou concentrada formando uma grande área de 

influência de Th com orientação NE-SW que se estende por todo o mapa, localizada mais 

especificamente em rochas do SGDF, controladas por lineamentos NE-SW, bem como na 

porção mais central do Granito Capão do Leão. Os valores de presença intermediária de Th, 

representados pela cor amarela e verde, ocorrem dominantemente ao redor das mais altas 

contagens e preenchem o terreno com valores entre 1,1 e 1,6 ppm. E os valores em azul, 

referentes a baixos teores são localizados, mais comumente, próximos à zona litorânea a leste, 

assim como o K. Há um lineamento NE-SW, fazendo uma curva para NNE, nitidamente 

evidenciado pela presença de Th. O elemento em questão é um bom elemento marcador para os 

lineamentos NE-SW e NW-SE. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



42 

 

Fi g ur a 1 2 : M ap a Ga ma e sp ec tr o métr ico  d e  T h ( p p m)  co m l eg e nd a d e  co r es . Ap r ese n t a  

d eli mi taç ão  d e a no ma lia s  d o  tip o  B  s i g ni fi cat i va s.  

   Fonte: modificado de CPRM (2010). 



43 

 

5.1.4 Mapa Ternário  

 

 

O mapa ternário é resultante de cada radioelemento disposto em uma janela de 

aquisição individual. Dessa forma, cada elemento é associado a uma cor RGB: K é 

representado pela cor vermelha; Th pela cor verde; e U pela cor azul. A contagem elevada dos 

3 elementos ocorre caracterizada pela cor branca, e a baixa contagem ocorre caracterizada pela 

cor preta. Assim, é possível observar qual o elemento dominante e sua interação espacial com 

os demais, mostrando padrões de cores difusos sem uma estruturação ou controle.  

É possível estabelecer uma melhor associação espacial entre os radioelementos no 

terreno, observando localidades ao norte mais ricas em K, U, Th e na soma dos três elementos 

na mesma janela espectral. Ao passo que regiões mais próximas ao litoral (E), mostram alta 

concentração de U e uma baixa dos elementos indicada pela cor preta.  

A forte zona em verde demonstra um domínio de Th sob os demais elementos, 

formando uma estrutura difusa com orientação NE-SW. Outra região sob influência da cor 

vermelha corresponde a altos valores de K, também em feições difusas e orientação 

preferencial NE-SW. Bem como uma pequena região azul que reflete o predomínio de U, 

localizada a noroeste.  

A região de tonalidade lilás, no centro W do mapa, sugere a combinação de predomínio 

de U (azul) somado ao K (vermelho). As áreas em amarelo sugerem a combinação entre K 

(vermelho) e Th (verde), associada à grande ocorrência de cor branca, que indica altos teores de 

todos os radioelementos (figura 13). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



44 

 

Fi g ur a 1 3 :  Map a Ga ma es p ectr o métr ico  T er n ár io  c o m l e ge nd a d e co r es.  

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .   



45 

 

5.1.5 Mapa Magnetométrico (nT) 

 

 

O mapa de anomalias magnéticas com aplicação do filtro de Redução ao Polo (RTP), 

apresenta grande variação de suas contagens em nanoTesla (nT). Este mapa é gerado pela 

aplicação do filtro que recalcula a intensidade dos dados como se estivessem localizados no 

polo, conseguindo remover efeitos de distorção, gerando mapas com estruturas mais bem 

delimitadas e de comportamento monopolar. Dessa forma, o mapa apresenta importantes áreas 

em rosa, com valores máximos de 177,6 nT, que correspondem aos mais altos teores, sendo as 

anomalias positivas bem delimitadas, em oposição aos valores mínimos de -244,6 nT. Regiões 

intermediárias de -35,3 até -135 nT, em amarelo e verde, que caracterizam grandes áreas com 

variação intermediária nos valores de contagens de magnetometria.  

São observadas diversas indicações da presença de falhamentos e corpos de composição 

ferromagnética, nas tonalidades rosa e vermelho (177,6 até 69,3 nT), predominantemente a NW 

do mapa, revelando orientações também observadas nos demais mapas geofísicos, com sentido 

NE-SW. Caracteriza, também, uma grande estrutura que corta o polígono com orientação NW-

SE, tratando-se do Dique Rondina (VIERO, 1998). Uma grande região que se estende pelo 

mapa com coloração azul se aproxima de valores mínimos e reflete a ausência de elementos 

ferromagnéticos.  

Este mapa indica a participação de conteúdo magnético em litologias controladas por 

lineamentos em seus limites. Uma importante feição no limite NE apresenta estruturas 

deformacionais formando um conjunto de estruturas associadas aos lineamentos NE-SW e 

NW-SE. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



46 

 

Fi g ur a 1 4 : Map a  Ma g n et o mé tr ico  co m f il tr o  d e R ed uç ão  ao  P o lo  e le ge nd a  d e co r es. Ap r es e nt a  

ind ica lção  d e ano ma li as d o  tip o  A si g n i fica ti va s.  

   Fonte: modificado de CPRM (2010). 



47 

 

5.1.6 Mapa de Modelo Digital de Superfície (m) 

 

 

O mapa de modelo digital de superfície registra uma área com altitudes máximas de 

quase 430 m de elevação, encontradas na porção mais ao norte do polígono de interesse, e se 

estende por alguns quilômetros com uma orientação preferencial NE-SW. Perto das regiões 

mais litorâneas para E do mapa, predominam terrenos com até 20 m de altitude. Mais ao centro 

do mapa as altitudes predominantes atingem intervalo de 127 a 230 m de altura. Apresenta 

drenagens que marcam a diminuição na altitude relativa, indicadas pela gradação de cores que 

vai do branco, passando pelo marrom e verde até chegar ao azul, representando feições NW-SE 

e NE-SW. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



48 

 

Fi g ur a 1 5 :  Map a d e Mo d e lo  Di g ita l d e S up er fíc ie ( MDS)  co m le g e nd a d e co r es.  

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .   



49 

 

5.2 Identificação de Anomalias Aerogamaespectrométricas 

 

 

A combinação das informações dos diferentes mapas aerogeofísicos permitiu a 

identificação de quatro áreas anômalas de interesse de estudo (Figura 16) caracterizadas por 

três padrões, os quais combinam respostas nos diferentes métodos, a saber: Anomalia A 

(delimitada na Figura 14) definida pela combinação de alto magnéticos e baixos valores na 

gamaespectrometria; Anomalia B, definida por alto magnético, e alto Th (delimitada na Figura 

12); e Anomalia C (delimitada na Figura 11), definida por valores altos de U, e por variações 

significativas dos demais elementos geofísicos. 

 

Tabela 1: Sumário de definições de anomalias relevantes  

ANOMALIA A 
Anomalias positivas magnéticas combinadas com variações de 

predominantemente negativas gamaespectrométricas 

ANOMALIA B 
Anomalias positivas de Th combinadas com variações de altos 

teores magnéticos e de U. 

ANOMALIA C 
Anomalia positiva de U e K, combinadas com variações locais de Th 

(concentrado na borda NW) e da anomalia magnética. 

 

 

ANOMALIA A 

 

Esta anomalia corresponde a altos magnéticos de 159 nT que são interessantes para a 

pesquisa por estarem localizados, no mapa de magnetometria, concomitantes à extensa 

anomalia positiva de U. Devido a sua grande extensão e por apresentar regiões que chamam 

atenção por serem extremamente elevadas e bem delimitadas, esta anomalia pode ser 

subdividida em Anomalia A.1, Anomalia A.2 e Anomalia A.3 (Figura 16). 

 

 

 

 

 

 

  



50 

 

Fi g ur a 1 6 : Map a s Ma g n eto métr ico  e Ga mae sp ec tr o métr i co  T er nár io , il u str a m o s asp ec to s  

d ef in id o r e s d as a no mal i as d o  t ip o  A: a no ma li a s p o s iti v as ma g n éti ca s e co mb i nad a s co m 

var iaçõ e s p r ed o mi n a nte m en te ne ga ti va s r ad io métr i cas.   

 

Fo n te:  mo d i fi c ad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .  



51 

 

ANOMALIA B 

 

A segunda anomalia observada reflete um alto magnético com 2 km² de área, de aspecto 

arredondado, e com valor máximo de 156,9 nT. Estende-se lateralmente exibindo alto 

magnético relativo à região ao seu entorno, porém de menor intensidade que o centro 

caracterizado pela cor vermelha (aproximadamente 23,8 nT). Esta anomalia também marca 

uma pequena influência de teores de Th, que a partir do mapa Ternário, registra, neste local, a 

cor verde evidenciando predominância do elemento. Apresenta-se controlado a sul por um 

lineamento. Na Figura 17 foram delimitadas regiões com anomalias de Th, mas que, ao 

contrário na anomalia B, apresentam baixos magnéticos (Figura 17). 

 

 

 

 

 

 

 

  



52 

 

Fi g ur a 1 7 : M ap a s  Ga ma esp ec tr o métr ico  e  Ma g n e to métr i co ,  e x ib e m a  r el a ção  d a s a no ma lia s 

co m alto  T h  e a no ma lia s ma g né tic as n a r e gi ão .  

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .  



53 

 

 

ANOMALIA C 

 

Grande anomalia no polígono de interesse, correspondente a uma área de 20 x 10 km de 

extensão, percebida a partir de anômala concentração de U na região, com valores que 

pertencem ao intervalo de 3.6 a 2.4 ppm, aproximadamente 0.9 ppm acima dos valores comuns 

de U da crosta superior. Esta anomalia reflete também grandes quantidades do elemento K, 

com valores de 3.8 a 2.9%, ocorrência mais dispersa que a anomalia de U, bem como forte 

controle estrutural, e altitudes que atingem de 170 a 230 m. Esta anomalia é delimitada a NW 

por quantidades elevadas de Th em uma região restrita, que é mais evidente no mapa Ternário, 

onde o elemento é representado pela cor verde. A influência da presença de elementos 

ferromagnéticos é variável dentro da anomalia.  

Devido a sua grande extensão é configurada por uma variação entre os elementos K, Th 

e da anomalia magnética, sendo subdividida em nove pontos de afloramento verificados em 

campo.  

 

 

 

 

  



54 

 

Fi g ur a  1 8 : Map a s Ga mae sp ectr o mé tr ico  d e  U  ( p p m)  e Ma g neto mé tr i co s,  r ep r ese n ta m a r e lação  

en tr e a s a no ma lia s d e U ( p p m)  co m as ano ma l ias  m ag né tic as.  

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .   



55 

 

5.3 Levantamento de Campo 

 

 

Em campo foi realizado um levantamento a fim de verificar a geologia na área das 

anomalias identificadas a partir da integração dos mapas aerogeofísicos, bem como levantar 

informações geofísicas terrestres, utilizando os equipamentos: gamaespectrômetro Super-Spec 

RS-125 da Radiation Solutions e o susceptibilímetro KT-10. Os alvos analisados tiveram suas 

características integradas, resultando nos padrões descritos a seguir, os quais estão sumarizados 

na Tabela 2. Os valores obtidos pelos equipamentos foram comparados com as legendas de 

cores dos mapas geofísicos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



56 

 

Fi g ur a 1 9 : M ap a geo ló g i co  co m i nd ica ção  d e li to lo g ia s, a no mal ia s aer o ge o fí si ca s e p o n to s d e  

ca mp o .   

Fo n te:  mo d i fi cad o  d e CP RM ( 2 0 1 0 ) .   



57 

 

ANOMALIA A 

A grande extensão da Anomalia A, que combina anomalia positiva magnetométrica com 

importantes anomalias discordantes positivas e negativas do teor de U, exemplificados na 

Figura 20, permite sua subdivisão em regiões alvo para levantamento terrestre. Foram 

estabelecidas as anomalias: A.1, A.2 e A.3. 

 

 

ANOMALIA A.1  

 

O afloramento de rocha intrusiva máfica de composição gabróica a diorítica apresenta-

se pouco alterado, possui coloração cinza escuro, com textura poiquilítica e relativamente 

isótropo. Esta rocha é delimitada por estruturas estreitas e levemente curvas ENE-WSW. É um 

hornblenda diorito de coloração acinzentada, dominantemente isótropo e equigranular médio a 

grosso. Exibe foliação evidenciada pela orientação preferencial do plagioclásio e do anfibólio. 

Possui enclaves máficos com graus variados de hibridização. Os resultados obtidos utilizando o 

susceptibilímetro exibem valores extremamente elevados, chegando a 234 nT e mínimo de 103 

nT. Já os elementos captados pelo gamaespectrômetro ocorrem com valores próximos ao zero, 

indicando importantes anomalias negativas de K, U e Th nesta rocha.  

 

 

ANOMALIA A.2 

 

Afloramento localizado a, aproximadamente 20 km de Capão do Leão, ao longo da BR 

293, formado por matacões métricos que compõem uma rocha de coloração cinza escuro e 

apresenta indícios de textura poiquilítica, marcando uma topografia que atinge 

aproximadamente, 80 m. Devido a sua proximidade com o Diorito Alto Alegre, é afetado por 

lineamentos que configuram sua forma amigdalóide e curva. Possui cor acinzentada, é isótropo 

e equigranular médio a grosso. A anomalia geofísica que o caracteriza é determinada pela alta 

concentração de elementos ferromagnéticos, com valores que chegam até 156,9 nT em seu 

centro, ao passo que, nas extremidades, podem atingir valores mais baixos, até 23,8 nT. Suas 

respostas de aerogamaespectrometria são anomalamente baixas, sugerindo ausência 

considerável de K, U e Th.  



58 

 

Os dados verificados em campo mostram valores obtidos no susceptibilímetro que 

variam de 116 nT a 85 nT. No gamaespectrômetro o K exibe valor máximo medido de até 0,5 

%, o U possui 0,5 ppm, e o Th possui 2,5 ppm.  

 

 

ANOMALIA A.3 

 

Este afloramento não foi encontrado em campo, indicando sinal magnético em 

profundidade.  

 

 

ANOMALIA B 

 

Na verificação de campo é caracterizada por medidas parcialmente elevadas no 

susceptibilímetro magnético, com valor aproximado de 20,2 nT. Ao passo que as medidas do 

gamaespectrômetro registraram valores regulares para os radioelementos, exceto para o U que 

mostra 3,1 ppm, considerado relativamente alto. Representa um afloramento com grau de 

alteração avançado, localizado em um corte de estrada, caracterizado por um granodiorito 

deformado com bandamento mineral e importante presença de biotita, que reflete o potencial 

magnético da anomalia, de granulação fina e foliada.  

 

 

ANOMALIA C 

 

Com grande extensão, essa anomalia apresenta concentrações anômalas dos elementos 

geofísicos K, Th, e magnético, combinados com contagens positivas anômalas de U. A partir 

dessa premissa, foi realizada a verificação terrestre em nove localidades que exibem 

combinações diversas, sendo elas:  

 

 

ANOMALIA C.1  

 

O ponto visitado, localizado na beira de uma estrada secundária à BR 239, apresenta 

estágio avançado de alteração. A litologia predominante é um granito com textura fina a média, 



59 

 

variando localmente, de composição leucocrática, seguida por um granito com brechas e 

alteração hidrotermal e veios pegmatíticos. Em aspectos gerais, o granito não alterado apresenta 

baixos valores de elementos ferromagnéticos, chegando a 5,32 nT na rocha fresca, bem como 

os radioelementos, exceto do U com 4,4 ppm. Já o granito hidrotermalizado exibe altas 

contagens de K (5,1%) e U (8,4 ppm), e baixas a intermediárias de Th. O pegmatito possui 

baixa magnetização, podendo ser considerada anômala negativamente com zero nT, K (%) e Th 

(ppm) intermediários, e U anômalo com 7,4 ppm.  

 

 

ANOMALIA C.2  

 

Ponto visitado com litologia predominante um granito enriquecido de feldspato 

potássico, de granulação média a grossa, localmente deformado, cortado por leucogranito fino e 

veio pegmatítico. O granito possui anomalia negativa magnética, anomalia positiva de U (11,5 

ppm) podendo estar sob influência do pegmatito, e valores intermediários de K e Th. Um 

granito deformado localmente e mais grosso que o supracitado possui as mesmas 

características, porém o teor de Th é mais elevado. No veio pegmatítico chama atenção pelo 

valor mais significativo de U com 15 ppm. 

 

 

ANOMALIA C.3  

 

O ponto visitado marca rocha granítica cortada por um veio e por um granito 

leucocrático com borda de composição pegmatítica. As litologias em questão possuem médias 

a altas contagens de K (3,7 a 4,2 %) e U (variando de 6 a 13,7 ppm), ambos aumentando 

consideravelmente no veio pegmatítico. Porém diferenciam-se entre os demais elementos 

geofísicos. O veio pegmatítico possui valores de elementos magnéticos iguais a zero nT, e 

teores fortemente anômalos de Th (29,9 ppm). O granito regional mostra uma quantidade 

razoável de susceptibilidade magnética, alcançando 28,8 nT, destacando-se também valores de 

Th, que atingem 39,2 ppm. Os teores de U medidos, com 8,2 ppm, são os mais baixos deste 

ponto.  

 

 

 



60 

 

ANOMALIA C.4  

 

Ponto representado por granito com textura fina a média, apresentando estrutura de 

fluxo. Possui quantidades mínimas de susceptibilidade magnética, com teores significativos de 

U (3,4 ppm). O K representa 4 ppm, considerado anômalo em relação a região, enquanto o Th 

possui baixos teores. 

 

 

ANOMALIA C.5  

 

Afloramento heterogêneo composto por granito cortado por veios pegmatíticos 

centimétricos. O granito possui importante enriquecimento em elementos ferromagnéticos, com 

medidas de até 78 nT no susceptibilímetro, indicando provável composição rica em elementos 

máficos ferromagnéticos. Exibe teores parcialmente baixos de K (2,7 ppm), ao passo que os 

teores de U apresentam-se anômalo, com 5,6 ppm, e Th intermediário. As contagens dos veios 

centimétricos possuem valores geofísicos pouco representativos em relação ao granito.  

 

 

ANOMALIA C.6  

 

O afloramento visitado corresponde a um granito com textura grossa, com sutil estrutura 

de fluxo magmático. Possui medidas de susceptibilidade magnética intermediárias, porém 

consideradas expressivas em comparação com as demais rochas da região, atingindo 30,1 nT. 

As medidas no gamaespectrômetro indicam presença expressiva de K (4,5 ppm) e Th (20,8 

ppm) relativamente altas, e U com valor anômalo (4,8 ppm). 

 

 

ANOMALIA C.7  

 

Importante afloramento heterogêneo, localizado a montante da anomalia de Ni + Mo, 

indicados nos mapas aerogeofísicos (GARCIA, 2017). A litologia encontrada corresponde a um 

granito leucocrático de textura média, relativamente equigranular e enriquecido em biotita 

(&gt;10%). Possui injeções pegmatíticas localmente associadas à magnetita de aproximadamente 

0,5 cm. No mesmo afloramento encontra-se uma rocha metabásica com aparência xistosa, fina 



61 

 

e de cor cinza. A rocha metabásica exibe valores relativamente significativos de 

susceptibilidade magnética, com 25,6 nT. Já as medidas de gamaespectrometria apontam teores 

intermediários de K (3,3%), teores elevados de U (4 ppm), e teores baixos de Th (10, 9 ppm).  

A rocha granitóide associada à magnetita possui maiores medidas de susceptibilidade 

magnética, com até 67.8 nT, bem como valores intermediários de K (3,6 %), e anômalos de U 

(8,1 ppm) e Th (34,7 ppm).  

As injeções pegmatíticas enriquecidas em magnetita exibem susceptibilidade magnética 

de 11,1 nT, associados a valores de K de 4,4 ppm, bem como valores anômalos significativos 

de U (6,7 ppm) e Th (21,5 ppm). Existe uma clara progressão nos teores observados e coletados 

em campo: nítido aumento na composição magnética em direção ao veio, porém ela decai 

consideravelmente para 4 nT pontualmente sobre o veio. Ou seja, os elementos ferromagnéticos 

estão contidos no granito mas recebem influência do veio pegmatítico como controle de 

posicionamento. 

 

 

  



62 

 

ANOMALIA C.8  

 

O afloramento de granito grosso e presença importante de minerais máficos, exibe baixa 

susceptibilidade magnética (0,26 nT) e teores de U, opondo-se a importante anomalia de Th 

(28,4 ppm). O granito grosso é cortado por veios pegmatíticos tabulares e centimétricos, os 

quais influenciam as medidas dos equipamentos geofísicos: na borda mais distal ao veio 

apresenta 17,5 nT, ao passo que na borda mais proximal ao veio, o valor aumenta para 28 nT, 

indicando uma maior concentração de elementos ferromagnéticos no granito acumulados junto 

à borda do veio pegmatítico, e diminuindo ao passo que se afasta do veio. Aumenta, também, a 

quantidade anômala de U, que passa de 4,3 ppm para 6,3 ppm, opondo-se a quantidade de Th, 

que diminui de 20,2 ppm para 13,3 ppm. No veio pegmatítico a medida no susceptibilímetro é 

quase zero, ao passo que o Th aumenta em relação ao granito deformado para 21,6 ppm. Ou 

seja, ao passo que o susceptibilímetro se afasta do veio pegmatítico, ocorrre a volta ao padrão 

de granito, com elementos magnéticos reduzidos. O afloramento ainda possui mais variedades 

de composições graníticas difusas com textura fina e formas tabulares, cortando o granito 

grosso de maneira difusa. 

 

 

ANOMALIA C.9  

 

O ponto em questão apresenta granito com textura grossa, com orientação de fluxo 

magmático de 125º aproximadamente, exibindo contagens de susceptibilidade magnética (45 

nT), K (5%), U (4,1 ppm) e Th (26,2 ppm) anômalos, relacionado de maneira pouco clara com 

granito de textura fina que mostra elementos de susceptibilidade magnética e 

gamaespectrométrica relativamente inferiores ao granito grosso. 

  



63 

 

T ab ela  2 - S u már io  d as a n o ma lia s d e scr ita s, i n te gr a nd o  o s  map a s aer o geo f ís i co s co m a  

ver i fica ção  e m ca mp o .   
A

N
O

M
A

L
IA

S
 

A
E

R
O

G
A

M
A

E
S
P

E
C

T
R

O
M

É
T

R
IC

A
S

P
O

N
T

O
L

IT
O

L
O

G
IA

M
A

G
 (

n
T

)
K

 (
%

)
U

 (
p

p
m

)
T

h
 (

p
p

m
)

A
N

O
M

A
L

IA
S
 O

B
S
E

R
V

A
D

A
S
 E

M
 

C
A

M
P

O

A
N

O
M

A
L

IA
 A

.1
R

o
ch

a 
In

tr
u
si

v
a 

M
áf

ic
a

2
3
4

0
,4

0
2
,6

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 
an

o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
ga

m
ae

sp
ec

tr
o
m

ét
ri

ca

A
N

O
M

A
L

IA
 A

.2
R

o
ch

a 
In

tr
u
si

v
a 

M
áf

ic
a

1
1
6

0
,4

0
2
,6

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 
an

o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
ga

m
ae

sp
ec

tr
o
m

ét
ri

ca

A
N

O
M

A
L

IA
 B

A
n
o
m

a
lia

s 
p
o
si

ti
v
a
s 

re
la

ti
v
a
s 

m
a
g
n
é
ti
c
a
, 
d
e
 U

 e
 T

h
A

N
O

M
A

L
IA

 B
gn

ai
ss

e 
gr

an
ít

ic
o
 d

e 
gr

an
u
la

çã
o
 

fi
n
a

2
0
,2

2
,5

3
,1

7
,9

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 
an

o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
d
e 

T
h

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.1

gr
an

it
o
 b

re
ch

ad
o
 e

 

h
id

ro
te

rm
al

iz
ad

o
 c

o
m

 m
ai

s 

b
io

ti
ta

 l
o
ca

lm
en

te

5
,3

2
5
,1

8
,4

1
4
,5

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

d
e 

K
 e

 U
, 
e 

an
o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
m

ag
n
ét

ic
a

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.2

gr
an

it
o
 l
o
ca

lm
en

te
 d

ef
o
rm

ad
o
, 

co
rt

ad
o
 p

o
r 

le
u
co

gr
an

it
o
 e

 

v
ei

o
s 

p
eg

m
at

ít
ic

o
s

2
,7

8
3
,6

1
1
,5

2
0
,9

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

d
e 

K
 e

 U
, 
e 

an
o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
m

ag
n
ét

ic
a

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.3

gr
an

it
o
 c

o
rt

ad
o
 p

o
r 

le
u
co

gr
an

it
o
 e

 v
ei

o
s 

p
eg

m
at

ít
ic

o
s

2
8
,8

4
,2

1
3
,7

3
9
,2

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 

ga
m

ae
sp

ec
tr

o
m

ét
ri

ca

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.4
le

u
co

gr
an

it
o

1
4

3
,4

9
,9

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

d
e 

K
 e

 U
, 
e 

an
o
m

al
ia

 

n
eg

at
iv

a 
m

ag
n
ét

ic
a 

e 
d
e 

T
h

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.5
gr

an
it

o
 c

o
rt

ad
o
 p

o
r 

v
ei

o
s 

p
eg

m
at

ít
ic

o
s

7
8

2
,7

5
,6

1
8
,2

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 
d
e 

U
, 
e 

an
o
m

al
ia

 n
eg

at
iv

a 
d
e 

K

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.6
gr

an
it

o
 g

ro
ss

o
3
0
,1

4
,5

4
,8

1
3
,8

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a,

 d
e 

K
 e

 d
e 

U

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.7

le
u
co

gr
an

it
o
 e

n
ri

q
u
ec

id
o
 e

m
 

b
io

ti
ta

, 
co

rt
ad

o
 p

o
r 

v
ei

o
s 

p
eg

m
at

ít
ic

o
s

6
7
,8

 (
gr

an
it

ó
id

e 

co
m

 m
ag

n
et

it
a)

3
,3

8
,1

3
4
,7

S
u
ce

ss
ão

 d
e 

cr
es

ci
m

en
to

 e
m

 d
ir

eç
ão

 à
 

b
o
rd

a 
d
o
 v

ei
o
: 
an

o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

at
é 

a 
b
o
rd

a 
d
o
 v

ei
o
. 
A

n
o
m

al
ia

 

d
e 

U
 e

 T
h
.

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.8
gr

an
it

o
 c

o
rt

ad
o
 p

o
r 

v
ei

o
s 

p
eg

m
at

ít
ic

o
s

2
8

5
,5

6
,3

1
3
,3

S
u
ce

ss
ão

 d
e 

cr
es

ci
m

en
to

 e
m

 d
ir

eç
ão

 à
 

b
o
rd

a 
d
o
 v

ei
o
: 
an

o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a,

 d
e 

U
 e

 K
.

A
N

O
M

A
L

IA
 C

.9
gr

an
it

o
 g

ro
ss

o
 a

ss
o
ci

ad
o
 a

 

gr
an

it
o
 f

in
o

4
5
,7

5
,3

4
,2

2
8
,5

A
n
o
m

al
ia

 p
o
si

ti
v
a 

m
ag

n
ét

ic
a 

e 

ga
m

ae
sp

ec
tr

o
m

ét
ri

ca

A
n
o
m

a
lia

 p
o
si

ti
v
a
 d

e
 U

 e
 K

, 

c
o
m

b
in

a
d
a
s 

c
o
m

 v
a
ri

a
ç
õ
e
s 

lo
c
a
is

 

d
e
 T

h
 (

c
o
n
c
e
n
tr

a
d
o
 n

a
 b

o
rd

a
 N

W
) 

e
 d

a
 a

n
o
m

a
lia

 m
a
g
n
é
ti
c
a
.

A
N

O
M

A
L

IA
 C

A
N

O
M

A
L

IA
 A

A
n
o
m

a
lia

s 
p
o
si

ti
v
a
s 

m
a
g
n
é
ti
c
a
s 

c
o
m

b
in

a
d
a
s 

c
o
m

 v
a
ri

a
ç
õ
e
s 

d
e
 

a
n
o
m

a
lia

s 
p
o
si

ti
v
a
s 

e
 n

e
g
a
ti
v
a
s 

g
a
m

a
e
sp

e
c
tr

o
m

é
tr

ic
a
s



64 

 

A tabela acima relaciona as anomalias identificadas nos mapas aerogeofísicos elaborados, 

definidas em três tipos de anomalias A, B e C, seguido das medidas realizadas na verificação em 

campo de ambos os métodos geofísicos com o susceptibilítmetro e o gamaespectrômetro. A tabela 

apresenta também uma síntese da descrição dos elementos anômalos que compõem a bacia anômala.  

 

 

5.4 Petrografia 

 

 

Foram selecionadas duas amostras da etapa de campo para verificação petrográfica, por 

representarem localidades no mapa geofísico e geológico que necessitam de análises mais 

detalhadas sobre gênese e mineralogia. As amostras selecionadas são de afloramentos de 

rochas máficas que apresentavam anomalias magnéticas, Anomalias A.1 (MR-02) e A.2 (MR-

05).  

 

LÂMINA MR-02 

 

Ao microscópio, a amostra representa a Anomalia A.1 com características de rocha 

máfica de composição hornblenda diorito com textura heterogranular média a grossa. A rocha 

é formada por plagioclásio (45-50%), clinopiroxênio (5%), hornblenda (35%), biotita (5%) 

tremolita e clorita (3-5%), magnetita e ilmenita (10%).  

O plagioclásio possui hábito prismático com zonação por vezes concêntrica, bem 

como grãos homogêneos não zonados subordinados. Possui dois tipos de granulação: uma 

textura mais grossa (2,5 mm), e outra mais fina (0,5 mm), orientados segundo fluxo 

magmático, com corrosão parcial das bordas.  

A hornblenda exibe tons esverdeados e castanhos, é o mineral máfico principal, e 

possui abundância de 40% aproximadamente, com até 5 mm de tamanho. Apresenta-se na 

forma de grãos poiquilíticos subédricos a anédricos grossos a muito grossos, que englobam 

cristais de plagioclásio e clinopiroxênio, bem como na forma de grãos médios a finos, 

subédricos a euédricos. Raramente ocorrem cristais anédricos de clinopiroxênio (0,25 mm) 

preservado, sendo, geralmente substituídos para hornblenda nas bordas. Possui biotita fina 

anédrica (0,25 mm). 

Magnetita, pirita e ilmenita apresentam-se intercumulus. A sericita, como mineral 

secundário, ocorre como produto de alteração do plagioclásio. Tremolita e clorita ocorrem de 



65 

 

forma localizada em alguns anfibólios e, principalmente, no entorno e sobre relictos de 

clinopiroxênio.  

Fi g ur a 2 0 : I ma ge m A e B  d a lâ mi na  M R -0 2 .  I ma ge m A co m ho r nb l end a  p o iq ui lít ica  e 

s ub s tit u ição  d e cl i no p ir o xê nio  p o r  ho r nb le nd a n a s b o r d a s, co m a u me nto  d e 5 x.  I ma ge m B  

ap r ese n ta fo l iação  ma g má tica d ad a p elo s p l a gio cl ás io s e s ub sti t uiç ão  p o r  clo r ita.  

 

 

 

 



66 

 

LÂMINA MR-05 

 

A amostra representa a Anomalia A.2, uma rocha de composição gabróica que ao 

microscópio apresenta textura heterogranular média a grossa, com foliação marcada pela 

orientação de cristais cumulus de plagioclásio, indicando fluxo magmático. Os minerais 

principais são plagioclásio (40-45%), ortopiroxênio (10-15%), clinopiroxênio (3-5%), 

hornblenda (40%), biotita (5-3%), quartzo (1%), apatita como mineral acessório em 

quantidade traço, e ilmenita (2%), o que permite classificar esta rocha como um hornblenda 

gabronorito.  

O plagioclásio é prismático com faces retas, apresenta macla da periclina e 

importantes feições de corrosão parcial nas bordas, tornando-as arredondadas. A composição 

obtida através de EDS indica predominância de termos cálcicos com Na entre 70 e 90, 

equivalente a bitownita. Exibe bimodalidade no tamanho dos grãos: o mais grosso com 2,2 

mm, por vezes apresenta zonação sendo dominantemente concêntrica, sem ter sido observada 

grande variação composicional, predominando termos mais cálcicos no núcleo. O plagioclásio 

menor (até 0,2 mm) apresenta textura de reabsorção quando dentro da hornblenda, tornando-

se arredondado. A sericita ocorre como produto de alteração do plagioclásio.  

O clinopiroxênio e ortopiroxênio ocorrem como minerais cumulus, inclusos em 

hornblenda sendo cristais anédricos devido à reabsorção. O ortopiroxênio é o segundo mineral 

máfico mais importante na rocha. Suas faces são extremamente arredondadas e fraturadas, 

com reabsorção por hornblenda.  

A hornblenda é o principal mineral máfico e ocorre como grandes cristais poiquilíticos 

de até 5 mm de tamanho, anédricos, e com pleocroísmo verde intenso. Engloba os demais 

minerais e indica o crescimento do anfibólio como mineral intercumulus ao final da 

cristalização.  

A rocha ainda é marcada pela presença de minerais intercumulus como a biotita 

marrom muito fina, quartzo anédrico preenchendo espaços entre os minerais, e apatita em 

quantidades traço. Possui ilmenita intercumulus com hábito prismático bem alongado, e 

compõe aproximadamente 1% da rocha. 

 

 

 

 

 



67 

 

Fi g ur a 2 0 : Na fi g ur a A  C e D ,  exib e  a r elação  d o s o r to p ir o x ê nio s  co m r eab s o r ção  p o r  anf ib ó l io .  

A F ig ur aB  ap r e se nta  p la g io clá sio  d e  al ta t e mp er at u r a co m mac la d a p er icl i na .  

 

 

Fi g ur a 2 1 :  I ma ge n s o b tid as no  ME V p ar a d eter mi n ação  d a  co mp o siç ão  d o s mi n er ai s.  

 

 

 

 

 

  



68 

 

 

T ab ela 3 :T ab ela d e d ad o s  b r uto s o b t id o s no  MEV.  

 

SPECTRO C O Mo Cd Na2O Al2O3 SiO2 CaO Cr2O3 Ag MgO FeO TiO2 TOTAL

9 0,00 0,46 2,45 1,35 20,56 30,51 10,07 65,4

10 0 0 0,48 2,48 1,54 20,24 30,93 9,66 0 0 0 0 0 65,33

11 0 0 0,48 2,49 1,54 19,79 30,7 9,39 0 0 0 0 0 64,39

12 0 0 0,78 2,62 2,44 18,82 32,71 8,07 0 0 0 0 0 65,44

13 0 0 0,46 0 1,29 18,81 28,96 7,73 0 0 0 0 0 57,25

14 0 0,05 0,58 2,61 1,97 20,33 32,63 9,38 0 0 0 0 0 67,55

15 0 0 0,53 2,51 1,77 20,04 31,62 9,38 0 0 0 0 0 65,85

16 0 0 0,72 2,66 2,09 19,81 35,52 8,82 0 0 0 0 0 69,62

17 0 0 0,71 2,55 2,04 19,16 31,77 8,59 0 0 0 0 0 64,82

18 0 0,06 0,49 2,48 1,61 19,52 30,83 9,28 0 0 0 0 0 64,27

19 0 0 0,47 2,54 1,36 19,95 30,24 9,78 0 0 0 0 0 64,34

20 0 0 0,45 2,5 1,12 18,92 28,55 9,28 0 0 0 0 0 60,82

21 0 0 0,45 2,57 1,7 19,62 28,99 9,74 0 0 0 0 0 63,07

22 0 0 0,64 2,65 1,29 17,89 28,28 8,47 0 0 0 0 0 59,22

23 0 0 0,43 2,55 0,98 18,17 27,64 8,94 0 0 0 0 0 58,71

24 0 0,04 0,65 2,75 1,19 18,28 28,46 8,82 0 0 0 0 0 60,19

25 0 0 0,4 2,57 0,74 18,6 27,29 9,35 0 0 0 0 0 58,95

26 0 0 0,49 2,66 1,17 18,65 28,69 9 0 0 0 0 0 60,66

27 0 0 0,69 2,75 1,45 18,99 29,98 9,04 0 0 0 0 0 62,9

28 0 0 1,15 3,08 2,99 17,48 33,99 6,6 0,79 0 0 0 0 66,08

29 0 0 0,67 2,75 1,2 18,62 28,89 9,02 0 0 0 0 0 61,15

30 0 0,04 0,41 2,59 0,7 18,81 27,24 9,63 0 0 0 0 0 59,42

31 0 0,04 0,42 2,59 0,78 18,36 27,12 9,24 0 0 0 0 0 58,55

32 0 0 0,6 2,62 0,94 18,11 27,43 9,01 0 0 0 0 0 58,71

33 0 0 0,6 2,63 1,03 18,56 27,76 8,79 0 0 0 0 0 59,37

34 0 0 0,47 2,66 0,85 18,53 27,38 9,25 0 0 0 0 0 59,14

35 0 0 0,45 2,64 0,86 19,77 28,57 10,14 0 0 0 0 0 62,43

36 0 0,09 0,48 2,61 1,08 19,03 28,7 9,07 0 0 0 0 0 61,06

37 0 0 0,44 2,6 0,78 18,84 27,57 9,42 0 0 0 0 0 59,65

38 0 0,06 0,42 2,56 0,87 18,27 27,29 9,07 0 0 0 0 0 58,54

39 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0 0

40 0 0 0,48 2,32 1,63 19,32 30,23 9,22 0 0 0 0 0 63,2

41 0 0,6 0,51 2,58 1,41 20,2 30,8 9,66 0 0 0 0 0 65,76

42 0 0 0,45 2,59 1,05 19,27 28,7 9,63 0 0 0 0 0 61,69

43 0 0 0,49 2,6 1,22 19,84 29,79 9,82 0 0 0 0 0 63,76

44 0 0,4 0,47 2,47 1,24 19,35 29,27 9,51 0 0 0 0 0 62,71

45 0 0,08 0,47 2,5 1,24 19,09 29,08 9,42 0 0 0 0 0 61,88

46 0 0 0,39 2,41 1,14 20,83 30,32 10,47 0 0 0 0 0 65,56

47 0 0,06 0,41 2,41 1,21 21,3 31,02 10,65 0 0 0 0 0 67,06

48 0 0 0,47 2,5 1,59 20,9 31,68 10,15 0 0 0 0 0 67,29

49 0 0 0,39 2,32 1,15 20,25 29,46 10,39 0 0 0 0 0 63,96

50 0 0,05 0,45 2,44 1,51 21,81 32,42 10,81 0 0 0 0 0 69,49

51 0 0 0,47 2,43 1,67 20,91 32,16 10,1 0 0 0 0 0 67,74

52 0 0 0,39 2,27 1,43 21,78 31,95 10,87 0 0 0 0 0 68,69

53 0 0 0,5 2,52 1,17 19 28,63 9,28 0 0 0 0 0 61,1

54 0 0,08 0,47 2,52 0,92 18,88 27,74 9,45 0 0 0 0 0 60,06

55 0 0,04 0,49 2,58 0,96 19,14 28,38 9,45 0 0 0 0 0 61,04

56 0 0 0,62 2,63 1,21 18,55 28,65 8,87 0 0 0 0 0 60,53

57 0 0,05 0,48 2,48 1,14 19,21 28,75 9,47 0 0 0 0 0 61,58

58 0 0,04 0,41 2,44 0,79 18,88 27,28 9,64 0 0 0 0 0 59,48

59 0 0 0,46 2,46 0,89 18,77 27,56 9,47 0 0 0 0 0 59,61

60 0 0 0,46 2,53 0,94 19,68 28,96 9,77 0 0 0 0 0 62,34

61 0 0 0,5 2,59 1,05 20,17 29,66 9,99 0,64 0 0 0 0 64,6

62 0 0,08 0,42 2,4 0,87 18,96 27,42 9,71 0 0 0 0 0 59,86

63 0 0 0,45 2,73 1,18 20,29 29,64 10,17 0 0 0 0 0 64,46

64 0 0 0,69 2,54 1,69 19,22 30,59 8,98 0 0 0 0 0 63,71

65 0 0 0,79 0 1,11 11,01 0 7,05 0 0 5,12 4,77 0 29,85

66 0 0,12 0 0 0 4,8 0,62 6,32 0 0 7,37 7,58 0,62 27,43

67 0 0,05 0,71 2,66 1,76 19,23 0 8,93 0 0 0 0 0 33,34

68 0 0 0,44 2,5 1,3 19,99 0 9,86 0 0 0 0 0 34,09

69 0 0,01 0,37 0 0 6,27 0,98 7,71 0,51 0 8,27 7,35 0,98 32,45

70 0 0,19 0,3 0 0 6,54 0,72 7,08 0,6 0 7,02 8,7 0,72 31,87

71 0 0 0 0 0,46 1,01 0 0,14 0 0 0,5 0,2 0 2,31

72 0 0 0,44 2,32 1,43 22,41 0 11,07 0 0 0 0 0 37,67

73 0 0,12 0 0 0,6 6,75 1,39 7,54 0,52 0 8,02 8,82 1,39 35,15

74 0 0,08 0 0 0 4,83 0,49 5,86 0 0 6,37 6,99 0,49 25,11

75 0 0,11 0 0 0,47 6,29 1,25 7,41 0,29 0 7,94 8,34 1,25 33,35

76 0 0,06 0,35 2,33 0,99 21,44 0 11,04 0 0 0 0 0 36,21

77 0 0 0 0 0 7,32 0 4,67 0,33 0 0 7,11 0 19,43

78 0 0 0,43 0 1,23 19 0 8,79 0 0 0 0 0 29,45

79 0 0,03 0 0 0 5,4 0,84 6,1 0 0 6,32 7,55 0,84 27,08

80 0 0,09 0,78 2,45 3,04 19,93 0 8,21 0 0 0 0 0 34,5

81 0 0,03 0 0 0 3,1 0 4,57 0 0 6,19 5,16 0 19,05

82 0 0,05 0 2,43 1,03 19,82 0 9,88 0 0 0 0 0 33,21

83 0 0,18 0,31 0 0 3,95 0 5,46 0 0,31 7,18 7,6 0 24,99

84 0 0,04 0,74 2,64 1,77 17,87 0 8,09 0 0 0 0 0 31,15

85 0 0,05 0,48 2,57 1,01 19,97 0 10 0 0 0 0 0 34,08

86 0 0,13 0,43 0 0 4,3 24,8 6,14 0,38 0,68 7,88 6,21 0 50,95

87 0 0 0,47 2,59 0,89 19,5 28,15 9,88 0 0 0 0 0 61,48

88 0 0,01 0,49 2,51 0 3,8 26,51 7,15 0,51 0,53 8,06 6,83 0,56 56,96

89 0 0 0,44 2,47 0,86 19,24 27,66 9,83 0 0 0 0 0 60,5

90 0 0 0,47 2,43 1,39 18,69 29,07 9 0 0 0 0,47 0 61,52

91 0 0 0,44 2,8 0,95 19,54 28,21 9,94 0 0 0 0 0 61,88

92 0 0 0,97 2,45 2,77 17,89 33,26 6,97 0 0 0 0 0 64,31

93 0 0 0,69 0 1,69 19,22 31,18 8,2 0 0 0,66 1,99 0 63,63

94 0 0,18 0 0 0 4,18 22,5 5,54 0 0 6,84 6,49 0 45,73

95 0 0,18 0,45 0 0 5,01 28,13 7,06 0,44 0,54 8,54 6,86 0 57,21

96 0 0,04 0,69 2,62 1,94 19,88 32,04 8,93 0 0 0 0 0 66,14

97 0 0 0,48 2,44 1,32 19,68 29,61 9,67 0 0 0 0 0 63,2

98 0 0 0,43 2,33 1,48 22,04 32,61 10,8 0 0 0 0 0 69,69

99 0 0,11 0 0 0 5,37 20,72 5,34 0 0 5,6 5,8 0 42,94

100 0 0 0,52 2,54 1,24 19,8 29,86 9,62 0 0 0 0 0 63,58

101 0 0 0,61 2,42 1,31 18,62 28,55 9,03 0 0 0 0 0 60,54

102 0 0 0,49 2,46 1,37 19,1 29,32 9,18 0 0 0 0 0 61,92



69 

 

6. DISCUSSÕES 

 

 

O presente trabalho procura integrar resultados geofísicos de magnetometria e 

gamaespectrometria com os dados geoquímicos obtidos por Garcia (2017), os quais apontam 

uma bacia anômala para Au, óxido de Fe, Cu e U na região de Morro Redondo – RS. Segundo 

Garcia (2017), a associação geoquímica anômala desses elementos, e os aspectos litológicos e 

estruturais da região apontam uma probabilidade de ocorrência de mineralizações do tipo 

IOCG.  

De acordo com o mapa da CPRM (2000), a região anômala abrange, 

predominantemente, rochas do Complexo Granítico Gnáissico Pinheiro Machado, 

representado por metagranitóides porfiríticos, ortognaisses granodioríticos a monzograníticos, 

gnaisses granodioríticos e tonalíticos, além de enclaves variados. No entanto, a verificação de 

campo revelou uma diversidade de rochas como metagranitóides finos a grossos, granitos 

foliados, brechas, veios pegmatíticos, leucogranitos e enriquecimento local por biotita em 

granitos grossos.  

Na região da bacia anômala correm, também, oito intrusões de rochas máficas 

separadas por Ramgrab et al (1994) em duas associações: a Associação I de composição 

gabróica, e a Associação II de composição gabróica a diorítica, e posteriormente agrupadas 

indiscriminadamente como Gabro Passo da Fabiana (CPRM, 2005).  

A presença de rochas máficas nas proximidades da anomalia identificada por Garcia 

(2017) é um fato relevante considerando que o mecanismo de formação dos depósitos IOCG é 

dado a partir da fusão do manto litosférico subcontinental, responsável pela geração das 

rochas máficas a ultramáficas (HITZMAN, 2005). A contribuição dessas rochas alimenta 

fluidos hidrotermais ricos em Fe, Cu, Ni e Au, os quais, por consequência de sua temperatura 

elevada levam a processos de fusão da crosta e geração de magmas félsicos (GROVES et al. 

2010). A bacia anômala de Morro Redondo, delimitada por Garcia (2017), apresenta 

significativas anomalias dos elementos supracitados, incluindo concentrados de Au, bem 

como quantidades consideráveis de óxidos de Fe, Cu e Ni. Ainda nesta área, existe uma 

anomalia de U, também apontada por Garcia (2017), relevante para depósitos IOCG devido 

ao metassomatismo do manto litosférico (HITZMAN, 2005). 

De acordo com as descrições dos mapas aerogeofísicos obtidos neste trabalho, foram 

destacadas as anomalias A, B e C. As anomalias A, representadas por A.1 e A.2 mostram 

anomalias positivas magnéticas (indicadas no mapa de aeromagnetometria) combinadas com 



70 

 

anomalias negativas de K, Th e U (mapa de aerogamaespectrometria Ternário). São corpos 

controlados por lineamentos levemente curvos NE-SW, ENE-WSW e NW-SE 

subordinadamente. As baixas respostas gamaespectrométricas são explicadas por Dickson; 

Scott (1997) devido a relação de proporcionalidade com o teor de sílica das rochas, ou seja, 

são extremamente baixos em rochas máficas, explicando a coloração preta no mapa Ternário. 

Pode-se inferir que o domínio da anomalia A é composto pela importante presença de dois 

corpos máficos que sofreram a ação de lineamentos posteriores NE-SW e ENE-WSW que 

remobilizaram elementos ferromagnéticos presentes nessas rochas. 

No detalhe, a análise petrográfica da anomalia A, subdividida em A.1 (MR-02) e A.2 

(MR-05): a primeira anomalia é uma rocha de composição diorítica (An = 40-50), com 

textura poiquilítica dada pelo anfibólio, orientação preferencial de plagioclásios, e piroxênios 

substituídos por anfibólios. A anomalia A.2 representa um corpo de composição gabróica (An 

= 70-90), com algumas semelhanças em relação ao A.1, entre elas a textura poiquilítica dos 

anfibólios, orientação de fluxo magmático dada pelos plagioclásios, os quais apresentam 

corrosão parcial em suas bordas. Contudo, suas principais diferenças indicam temperaturas 

distintas de cristalização na câmara magmática. A anomalia A.2 (MR-05) conta com a 

presença de plagioclásios de mais alta temperatura (An = 70-90), equivalente a bitownita, 

com macla da periclina, e ocorrência de orto e clinopiroxênio, ao passo que a A.1 apresenta 

apenas clinopiroxênio, e a composição dos plagioclásios é equivalente à andesina. 

O principal mineral máfico nessas rochas é a hornblenda poiquilítica. Ela aponta a 

cristalização de ortopiroxênio na presença de voláteis no estágio final de cristalização, 

indicando uma feição comum de mistura de magmas, que é a hidratação tardia. O desbalanço 

térmico causado pelas intrusivas máficas nas intrusivas félsicas gera um desequilíbrio 

térmico, superaquecendo e vesiculando a rocha granítica, resultando em um sistema 

hidrotermal mais potente. 

Barbosa et al. (2017) complementou o trabalho da região descrita por Ramgrab, et al. 

(1994) com dados de detalhamento petrográfico, incluindo feições texturais de diferenciação 

magmática e caracterização geoquímica das oito rochas intrusivas máficas, denominadas 

Passo da Fabiana, Passo da Olaria, Arroio Santa Fé, Desvio Herval, Campo Bonito, Passo dos 

Machados e Alto Alegre. A ocorrência Alto Alegre é representada neste trabalho como a 

anomalia A.1 decrita em microscopia como MR-02, confirmando as observações de Barborsa 

et al. (2017), e classificada como um dos corpos da Associação II de composição diorítica. A 

anomalia A.2 (MR-05) reflete a presença de um corpo de hornblenda gabronorito ainda não 

mapeado, interpretado como pertencente à mesma Suíte Intrusiva, possivelmente pertencente 



71 

 

à Associação I, este novo corpo aqui denominado neste estudo como Passo do Vieira, de 

acordo com a toponímia mais próxima. Na região da anomalia A.3, que exibe as mesmas 

características geofísicas que as anomlias do tipo A, não ocorrem afloramentos, tratando-se de 

uma área com solo espesso. No entanto, infere-se que possa existir um corpo máfico em 

subsuperfície.  

A anomalia B está relacionada a um granodiorito deformado, com valores elevados 

identificados pela aeromagnetometria, indicando contribuição de elementos ferromagnéticos e 

participação de quantidades anômalas de U e Th (ppm). Essa anomalia está condicionada pela 

presença de um lineamento a sul NE-SW, relacionado a um provável lineamento ENE-WSW 

levemente curvo a norte, bem caracterizado no mapa de aeromagnetometria. 

A anomalia C corresponde à região anômala delimitada por uma grande concentração 

de U (ppm), e exibe também, de acordo com o mapa Ternário, valores elevados de todos 

radioelementos (K, U e Th), indicados pela coloração branca. Essa anomalia possui uma zona 

de superposição, na sua porção SW, entre a anomalia A (no mapa aeromagnetométrico) e 

zona de intensa participação de K, U e Th, indicados no mapa Ternário. Os pontos verificados 

no levantamento de campo, nas áreas anômalas C.7 e C.8, exibem rochas granitóides de 

textura grossa com minerais ferromagnéticos associados a veios pegmatíticos. Nos pontos 

supracitados, verificados com o auxílio dos equipamentos geofísicos, nota-se o progressivo 

aumento de elementos ferromagnéticos da rocha granítica, conforme a aproximação ao veio. 

Contudo, sob o veio, os aspectos ferromagnéticos decaem a valores pouco expressivos. Os 

grandes teores anômalos estão contidos apenas no granito.  

As rochas intrusivas máficas Alto Alegre (anomalia A.1) e Passo doVieira (anomalia 

A.2) são afetadas por lineamentos NE-SW, ENE-WSW e NW-SE (subordinadamente), que 

podem ter funcionado como um caminho para os fluidos que mobilizaram os elementos como 

Ni, Cu e outros encontrados na anomalia geoquímica de Garcia (2017). É possível supor que 

estes fluidos interagiram com fluidos provenientes ou circulantes em rochas graníticas, que 

por sua vez, possuem afinidades com os radioelementos Th e U. Este é um cenário que 

segundo à bibliografia utilizada (HITMAN, 2005; Groves et al. 2010) é favorável a depósitos 

do tipo IOCG. 

 

 

 

  



72 

 

7. CONCLUSÕES 

 

 

Os métodos geofísicos empregados neste estudo, através de uma análise regional para 

a identificação de alvos e, posteriormente, a sua verificação em campo, possibilitou a 

determinação de padrões de anomalias. Esses padrões foram correlacionados com as causas, 

permitindo estabelecer uma relação entre as rochas intrusivas e as anomalias geoquímicas de 

óxidos de Fe, Cu, Ni e Au. 

Com os dados geofísicos foram identificados dois tipos principais de anomalias, 

denominadas de A e C. As anomalias do tipo A, com altos magnéticos e baixos teores 

radiométricos, caracterizam corpos máficos e lineamentos. Essas características resultaram na 

identificação de um novo corpo intrusivo, denominado Passo do Vieira. As anomalias do tipo 

C possuem altos teores de U, e expõem evidente relação com os granitos e com os 

lineamentos da área.  

A relação de proximidade das anomalias tipo A e C, associadas aos lineamentos 

presentes na região, indicam que as anomalias geoquímicas previamente encontradas podem 

estar associadas a depósitos IOCG, corroborando a hipótese de Garcia (2017).  

 

 

 

 

 

 

 



73 

 

8. REFERÊNCIAS 

 

B ARB O S A, L. D. O ; KO EST ER, E.; G AST AL, M .C.P . Ro ch as I n tr u s iv as B ásic as no  S ud es te  

d o  Ci nt ur ão  Do m Fel ici a n o , R S: P etr o gr a f ia e Geo q uí mi ca d as As so c iaçõ e s I  e I I , 2 0 1 7 .  

 

 

CO X, K. G; B E LL, J .D ; P ANK HU R ST , R.J . 1 9 7 9 . T he I n ter p r et atio n o f I g n eo s Ro c ks. Lo nd r e s:  

Geo r ge Alle n &amp;amp; U wu wi n .  p  4 5 0 .  

 

 

DI C KI N, A.D. Rad io ge ni c I so to p e Geo lo g y. CAM B RID G E:  Ca mb r idg e U niv er sit y  Pre ss . p  

4 9 0 . 1 9 9 5 .  

 

 
DI C KS ON, B . L; S COT T , K.M.  1 9 9 7 . I n terp reta tio n  o f Aeria l Ga mma - ra y S u rvey s – a d d in g  th e 

Geo ch em ica l Fa cto r s. AG SO J . A ut ra lia  Geo lo g y &amp;amp;  Geo p h is ic s . v.1 7 . n. 2 . p .1 8 7 -2 0 0 .  

 

 

DI C KS ON, B . L; C LAR K, G.J ; McG RE GO R, B . J . T ecniq ue fo r  Co r r ect i n g fo r  O ver -b ur d e n  

Ef fe ct si n Gr o u nd  Le vel R ad i o metr ic S ur ve ys o f Ur an iu m Or e B o d ies.  Geo p hy s ic s . ed  4 4 . p  8 9 -

9 8 . 1 9 7 9 .  

 

 

DO B R ASI L,  CP RM  –  Ser viço  Geo ló gico .  Ca r t a  G eo ló g ica  Fo l ha  P e dro  O só rio .  P o r to  

Ale gr e,  fo lh a S H. 2 2 - Y - C, E stad o  d o  R io  Gr a nd e  d o  Sul , 2 0 0 0 . Esca la 1 : 2 5 0 .0 0 0 . Co mp an h ia  

d e P esq ui sa e  Re c ur so s M in er ai s, 2 0 0 0 .  

 

 

DO B R ASI L,  CP RM  –  S e r vi ço  G eo ló gico .  M a pa  Geo ló g ico  do  E st a do  do  Rio  Gra n de do  Su l ,  

2 0 0 5 . Esca la 1 :7 5 0 .0 0 0 . P o r to  Ale gr e : Co mp a n hia  d e P esq ui sa d e Re c ur so s Mi ner a is, 2 0 0 5 .  

 
 

DO B R ASI L, CP RM –  S er v iço  Geo ló g ico . Pro j et o  Aero g eo f í sico  E sc udo  do  Rio  Gra nd e do  

Su l, 2 0 1 0 .  

 

 

DO B R ASI L, CP RM –  Se r vi ço  Geo ló gi co . Pro g ra ma  P ro s pec çã o  no  Ci nt u rã o  Do m Fel icia no ,  

2 0 1 0 . 

 

 

F AU RE , G. 1 9 9 7 . P ri nci ple s a nd Ap pl ica t io n s o f  Geo che mi st ry .  Ne w Y o r k: P r e ice Hal l. p  

5 8 9 .  

 

 

FE RN ANDE S, L. A.D ; et  al. E vo l ução  T ectô ni ca d o  Ci nt ur ão  Do m Fe lic ia no  no  Es cud o  S ul -

r io gr a nd en se : P ar t e I I  –  u ma  co ntr ib u ição  a p ar tir  d a s a s si na t ur a s geo fí s ica s . R ev i st a  

B ra sil eira  de G eo ciê nc ia s , v 2 5 , p  3 7 5 -3 8 4 . 1 9 8 6 .  

 

 

FR AG OS O CES AR , A. R. S, et a l. O B a tó li to  P elo t as ( P r o ter o zó i co  S up er io r / Eo -P a leo zó i co )  no  

Esc ud o  d o  Rio  Gr a nd e d o  Su l. I n :  CO N GR E SSO  B RAS I L EI RO  D E G EO LO G IA , 1 9 8 6 . n. 3 .  

Go iâ ni a, G O, Ana is  SB G ,  p . 1 3 2 2 -1 3 4 3 .  

 

 



74 

 

FR AG OS O CES AR , A. R .S. Tect ô nica  de Pla ca s  no  Cic lo  B ra s il ia no :  As O ro g e nia s do s  

Cint urõ e s Do m Fe lic ia n o  e Ribe ira  no  R io  Gra nde do  S ul.  1 9 9 1 . p  3 6 2 . P ó s -Gr ad uação  e m  

Geo q u í mi ca e Geo te ctô ni ca, U ni v er s id ad e d e São  P aulo . São  P a ulo , 1 9 9 1 .  

 

 

FOOT E, R.S. 1 9 6 8 . I mp r o ve me n t i n Air b o r n e Ga m ma Rad iat io n Dat a Ana l yse s fo r  Ano ma lo u s  

Rad i atio n  C h a ng es.  I n:  Si mp ó s io  so br e u so  de Téc ni ca s  N ucl ea re s  na  P ro s pecçã o  e  

Des env o lv i me nt o  de Rec ur so s M ine ra i s . B ue no s Air e s, 1 9 6 8 .  

 

 

G AR CI A, F.P . Av a lia çã o  da  Po t e nc ia li da d e M et a lo g enét ica  do  Ci nt ur ã o  Do m Fel icia no  

Le st e do  Rio  G ra n de do  S ul po r me io  da  Pro spe cçã o  Geo q uí mi ca ,  2 0 1 7 . P ó s- Gr ad uação  e m  

Geo ciê n cia s, U ni ver sid ad e d o  Rio  Gr a nd e d o  S ul, P o r to  Ale gr e, 2 0 1 7 .  

 
 

GR OVE S, D.I ;  et  al.  I r o n O xid e Co p p er - Go ld  ( I O CG)  Dep o sit s T hr o u g h Ear t h Hi sto r y:  

I mp l ica tio n s fo r  o r i gi n, l it ho sp her ic set ti n g, a nd  d ist i nct io n fr o m o t her  ep ig en et ic ir o n o xid e  

d ep o sit s. Eco no my  Geo lo g y , v.1 0 5 . n.3 , p  6 4 1 -6 5 4 , 2 0 1 0 .  

 

 
GUN N, P .J . I nter p r e ta tio n o f Air b o ne M ag ne tic a nd  R ad io me tr ic  S ur ve ys . Co u se.  

CAM B ERR A:  A u st ra l ia n Geo lo g ica l Su rv ey  O rg a ni sa t io n  - A G SO .  p .1 5 0 . 1 9 9 8  

 
 

HI T ZM AN M.W ; V ALE NT A, R. K. Ur a ni u m i n  I r o n O xid e  Co p p er - Go ld  ( I O CG)  S ys te ms .  

Eco no mi c Geo lo g y , 2 0 0 5 . v. 1 0 0 . p .1 6 3 7  –  1 6 6 1 .  

.  

 
 
HI T ZM AN, M.W . I r o n O xid e  C u - Au Dep o s it s:  W ha t, wh e r e, wh e n, a nd  wh y, i n P o r ter , T M., 

ed ., H yd r o ter ma l I r o n Ox id e Co p p er - Go ld  a nd  Rela ted  Dep o si ts : a Glo b al P er sp ect i ve.  

Ad ela i ne, A u st ra l ia n M i nera l Fo u nda t io n.  v 1 , p  2 0 1  –  2 1 8 .  

 
 
K AP LAN, I . 1 9 5 5 . N ucl e a r Phy sic s . Lo nd r e s: Ad d iso n -W e sle y P ub l. Co . p . 6 0 9 .  

 
 
MI NT Y, B . R.S.  1 9 8 8 . A Re vie w o f Air b o r ne  Ga m ma -r a y Sp ectr o me t r ic D ata -p r o c es si n g  

T ecniq ue s. Ca nb er r a : Au s tr ali a n Go v. P ub li.  Ser v ic e. p  4 8 .  

 

 

P HI LI P P , R. P . A Ev o l u çã o  G eo ló g ica  e Tect ô ni ca  do  B a t ó l it o  Pelo t a s no  R io  Gra n de  do  

Su l. 1 9 9 8 . 2 6 9  f. P ó s -Gr ad ua ção  e m Geo q uí mi ca e Geo t ectô ni ca, Un i ver si d ad e d e S ão  P au lo ,  

São  P a ulo , 1 9 9 8 .  

 

 

P HI LI P P , R.P , et al. O Ma g mat is mo  Gr a nít ico  N eo p r o ter o zó ico  d o  B ató l i to  P elo tas no  s ul d o  

B r asi l: no vo s d ad o s e r ev isão  d a g eo cr o no lo gia  r e gio na l. B ra zil ia n  J o u rna l o f  G eo lo g y ,  v  3 2 .  

n.2 . p  2 7 7 -2 9 0 . 2 0 0 8 .  

 
 
R AMG R AB ,  G.E ; e t a l.  Co r p o s B á sico s no  B at ó lito  P e lo ta s. XX XVI I I .  I n :  CO N GR E SS O  

B RAS I L EI RO  D E G EO LO G IA , 1 9 9 4 . B a l neár io  Ca mb o r i ú, S GB , 1 9 9 4 . p  4 9 -5 0 .  

 
 
RI B EI RO, V.B ; M ANT OV ANI , M. S; LOU R O,  V.H. A. Aer o ga ma e sp e ctr o metr ia e s ua s 

Ap lic açõ e s no  Map e a me n to  Geo ló g ico . Ter r æ Di d a t ica  2 0 1 4 . v.1 0 . n.1 .  p .2 9 -5 1 .  

 



75 

 

 

RU DNI CK , R ; G AO, S. Co mp o s it io n o f t he Co nt in en ta l Cr u st. I n: H o lla n d H .D., Tu rc kia n  

N.N . ed s. T r eat is e o n  Ge o che mi s tr y. O x fo r d : El se vi er  P er g a mo n. n.3 . p . 1 - 6 4 . 2 0 0 4 .  

 
 

SI LV A, L. C, et a l. SH R I MP  U/P b  zir co n  d at i ng  o f Neo p r o ter o zo ic gr an i tic ma g mat is m a nd  

co lli sio n i n t he P elo ta s B atho li th , so ut h er n mo s t B r azil. Int er na t io na l Ge o lo g y  Rev iew , v 4 1 . 

n. 6 . p  5 3 1 -5 5 1 . 1 9 9 9 .  

 

 

SO LI ANI  J r , E. O s Da do s Geo cro no ló g ico s  do  E s cudo  S ul - r io - g ra n de ns e e s ua s I mp lica çõ es  

de O rde m G eo t ect ô nica .  1 9 8 6 . p  4 2 5 . P ó s -Gr ad uaç ão  e m Geo ciê nc ia s, Un i ver sid ad e  d e S ã o  

P aulo . São  P a ulo , 1 9 8 6 .  

 

 

T ELF OR D, W . M;  GE LD ART , L.P ;  S HE RI F F, R. E. 1 9 9 0 . Ap p lied  Geo p h y sic s.  n  2 . Ne w Yo r k.  

Un i ver sit y o f C a mb r id ge.  p  7 7 0 .  

 

 

U LB RI C H, H .H. G.J , e t al . 2 0 0 9 . Le va nta m en to s  Ga ma e sp ectr o mé tr ico s  e m Gr a ni to s  

Di fer e nc iad o s. I : Re v is ão  d a Meto lo g ia e  d o  Co mp o r ta me nto  Geo q uí mi co  d o s Ele me nto s K, T h  

e U. Geo lo g ia  U SP:  Sér i e Cie nt íf ica . v 9 . p .3 3 -5 3 .  

 

 

VI ER O, P . A. 1 9 9 8 . O  M a g ma t is mo  M á f ico  Al ca li no  M eso zó ico  do  Ri o  Gra n de do  Su l.  

P r o gr a ma d e P ó s Gr ad ua ç ão  UF R GS. P o r to  Ale gr e,  1 9 9 8 .  

 

 

W I LFO RD, J . R; B I E RW I RT H, P .N; C R AI G, M . A. 1 9 9 7 . Ap p l icat io n o f A ir b o ne Ga m ma -r a y 

Sp ectr o me tr y i n so i l/ r e go l it h map p i ng  a nd  ap p l ied  Geo mo r p ho lo g y. J o u rna l o f  Au st ra lia n  

Geo lo g y  &amp;amp; G eo p hy s ic s.  v.1 7 . n. 2 . p . 2 0 1 -2 1 6 .  

 

 

W I LLI AM S, P .J .; e t a l .  I r o n Ox id e Co p p er - Go ld  Dep o s it s:  Geo lo g y, sp ac e - ti me  d i str ib u tio n,  

and  p o ss ib le mo d es o f o r i gi n. Eco no m ic Geo lo g y , 2 0 0 5 . p  3 7 1  –  4 0 5 .  

 


</field>
	</doc>
</add>