<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.13505</field>
		<field name="filename">1950_Betina%20Vath.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

  UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

ESCOLA DE ENGENHARIA 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QUÍMICA E DE PETRÓLEO 

CURSO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO 

 

 

 

 

 

 

PERFURAÇÃO DIRECIONAL E HORIZONTAL EM POÇOS DE PETRÓLEO 

 

 

 

 

 

 

MONOGRAFIA DE GRADUAÇÃO EM ENGENHARIA DE PETRÓLEO 

 

 

 

 

 

BETINA VATH 

 

 

 

 

 

Niterói, 2011 



 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

ESCOLA DE ENGENHARIA 

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA QUÍMICA E DE PETRÓLEO 

CURSO DE ENGENHARIA DE PETRÓLEO 

 

 

 

BETINA VATH 

 

 

 

PERFURAÇÃO DIRECIONAL E HORIZONTAL EM POÇOS DE PETRÓLEO 

 

 

 

Monografia apresentada ao Curso de 

Engenharia de Petróleo da Universidade 

Federal Fluminense, como requisito parcial 

para a obtenção do título de Engenheira de 

Petróleo. 

 

 

 

 

Orientador: Fernando Cunha Peixoto 

 

 

 

Niterói 

2011 







 

 

 

iii 

AGRADECIMENTOS 

 
À minha mãe Sandra por ter me dado a vida. 

Ao meu pai Arno pelo incentivo e paciência de sempre. Às minhas tias, avós e 

demais familiares pelo amor. 

Ao meu namorado, Thadeu, por entender todas as vezes que eu estava cansada e 

estressada. Saber que estaria comigo a cada dia deu sentido a minha vida.  

Aos meus amigos e amigas da Engenharia de Petróleo. Obrigada pela ajuda. 

Vocês fizeram esses 5 anos os melhores da minha vida acadêmica.  

Às meninas da Matemática da UFF e aos meninos da Puc-Rio que sempre 

tiveram um espaço todo especial no meu coração. 

Um agradecimento especial ao amigo Rogério Pagni pela oportunidade do 

primeiro estágio, foi a minha fonte de inspiração.    

Aos amigos e colegas da ANP agradeço pela oportunidade. Agradeço, em 

especial, ao Arnaldo pela ajuda no COMPASS
TM

, ao Hugo, pelos (quase infinitos) 

ensinamentos divididos e ao Henrique pelas longas conversas, histórias e risadas.   

Ao meu professor orientador Fernando Cunha Peixoto, pelo incentivo, apoio e 

credibilidade desde o início da faculdade de Engenharia. Você fez toda a diferença. 

Aos professores Maurício Kischinhevsky e Arlindo de Almeida Rocha pelo 

interesse no meu aprendizado e incentivo constante.  

Ao professor Rogério Lacerda por toda atenção, paciência, oportunidade e 

auxílio desde o primeiro período. Obrigada por tudo. 

Ao coordenador do curso Geraldo de Souza Ferreira pelo afinco na coordenação 

e dedicação. 

À empresa Halliburton por permitir o uso do software COMPASS
TM

, em 

especial ao funcionário Marcus Pinheiro. 

Agradeço a todos aqueles que participaram da minha vida direta e indiretamente, 

sintam-se co-autores deste trabalho. 



 

 

 

iv 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

"Não sabendo que era impossível 

foi lá e fez." 

 Mark Twain 

 

 

 

 



 

 

 

v 

RESUMO 

 

 

 

 

 

Ao longo dos anos, a perfuração direcional tem se destacado por apresentar 

desafios, notadamente no que se refere à perfuração em águas profundas e 

ultraprofundas. A perfuração direcional é, sem dúvida, uma das técnicas da engenharia 

ligadas à indústria petrolífera com maior evolução nos últimos anos e tem sido vista 

como um método para aumentar a produtividade de um poço e reduzir os impactos 

ambientais. Neste sentido, este trabalho realiza um estudo sobre os motivos que levam a 

realizar uma perfuração direcional, apresenta os diferentes tipos de trajetórias e exibe o 

comportamento de algumas em casos hipotéticos utilizando o software COMPASS
TM

 e 

compara os resultados com os das equações encontradas nas referências bibliográficas.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Palavras-chave: Perfuração Direcional, Perfuração Horizontal, Tipos de Poços 

Direcionais, COMPASS
TM

 . 

 

 



 

 

 

vi 

ABSTRACT 

 

 

 

 

 

Over the years, the directional drilling has emerged showing challenges, notably 

in respect of drilling in deep and ultra-deep waters. Directional drilling is undoubtedly 

one of the engineering techniques related to the oil industry with the greatest 

development in recent years and has been seen as a method to increase the productivity 

of a well and reduce environmental impacts. In this sense, this work makes a study of 

the reasons why to make a directional drilling, presents the different types of tracks and 

displays the behavior of some hypothetical cases using the software COMPASS
TM

 and 

compares the results with those of equations found in the references. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Keywords: Directional Drilling, Horizontal Drilling, Types of Directional Wells, 

COMPASS
TM

. 

 

 



 

 

 

vii 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1: Blowout no Texas, em 1933. Fonte: WRIGHT (2011). .................................... 2 

Figura 2: Perfuração vertical e horizontal para poços de petróleo.  Fonte: 

HORIZONTAL DRILLING.ORG (2010) ....................................................................... 4 

Figura 3: Causas de poços direcionais. Fonte: THOMAS (2001). ................................... 5 

Figura 4: Sidetrack. Fonte: AMARO (2011). ................................................................... 6 

Figura 5: Interceptação de poço em blowout, poços multilaterais e jazidas inacessíveis 

por poço vertical. Fonte: AMARO (2011). ...................................................................... 6 

Figura 6: Utilização de clusters. Fonte: AMARO (2011). ............................................... 8 

Figura 7: Utilização de cluster e o impacto ambiental. Fonte: AMARO (2011). ............. 8 

Figura 8: Poço sub-horizontal. Fonte: AMARO (2011). .................................................. 9 

Figura 9: Exemplo de chaveta que pode ocasionar prisão na coluna. Fonte: ROCHA 

(2009). ............................................................................................................................ 10 

Figura 10: Denominações básicas de uma trajetória de poço direcional. Fonte: ROCHA 

(2009). ............................................................................................................................ 12 

Figura 11: Desenho esquemático de poços em água rasa e profunda. Fonte: ROCHA 

(2006). ............................................................................................................................ 13 

Figura 12: Tipos de poços direcionais. Fonte: MACHADO (2010). ............................. 15 

Figura 13: Esquema típico de um poço direcional. Fonte: BOURGOYNE (1991). ...... 15 

Figura 14: Planos de inclinação e direção. Fonte: BOURGOYNE (1991). ................... 18 

Figura 15: Seção de ganho de ângulo. Fonte: BOURGOYNE (1991). .......................... 22 

Figura 16: Trajetória do Tipo II para o caso onde  e . Fonte: 

BOURGOYNE (1991). .................................................................................................. 26 

Figura 17: Trajetória do Tipo II para o caso onde  e . Fonte: 

BOURGOYNE (1991). .................................................................................................. 27 

Figura 18: Trajetória do Tipo III onde  e . Fonte: BOURGOYNE (1991).

 ........................................................................................................................................ 28 

Figura 19: Formação de cone de água ou gás. Fonte: SCHROEDER (2008). ................ 30 

Figura 20: Atividade de perfuração horizontal de 1984 até 1988. Fonte: CARDEN 

(2007). ............................................................................................................................ 31 

Figura 21: Atividade de perfuração horizontal até 2000. Fonte: CARDEN (2007). ...... 31 



 

 

 

viii 

Figura 22: Percentual registrado de poços horizontais considerando o total de poços em 

desenvolvimento. ............................................................................................................ 32 

Figura 23: Exemplo de planejamento versus situação real onde há incerteza geológica. 

Fonte: CARDEN, (2007). ............................................................................................... 33 

Figura 24: Tipos de Poços horizontais. Fonte: ROCHA (2006). ................................... 35 

Figura 25: Poço piloto vertical. Fonte: ROCHA (2006) ................................................ 38 

Figura 26: Poço piloto direcional. Fonte: ROCHA (2006). ........................................... 38 

Figura 27: Poço piloto direcional interceptando na entrada prevista do objetivo. Fonte: 

ROCHA (2006). ............................................................................................................. 39 

Figura 28: Geometrias de poços multilaterais. Fonte: CARDEN (2007). ...................... 41 

Figura 29: Campo Esmeralda. Autoria própria. ............................................................. 44 

Figura 30: Litologia do poço hipotético A. .................................................................... 45 

Figura 31: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória Slant. .......... 46 

Figura 32: Vista em seção vertical da trajetória Slant. ................................................... 47 

Figura 33: Ilustração da trajetória de um poço do Tipo I em 3D. .................................. 47 

Figura 34: Figura ilustrativa para o cálculo do afastamento e azimute. ......................... 48 

Figura 35: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória S.................. 51 

Figura 36: Representação da trajetória S na vista em seção vertical. ............................. 52 

Figura 37: Ilustração da trajetória de um poço do Tipo II em 3D. ................................. 52 

Figura 38: Litologia do poço hipotético B. .................................................................... 54 

Figura 39: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória Horizontal. . 55 

Figura 40: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para o sidetrack. .................. 55 

Figura 41: Vista em seção vertical das trajetórias Horizontais. ..................................... 55 

Figura 42: Ilustração da trajetória Horizontal e Multilateral em 3D. ............................. 56 

 

 



 

 

 

ix 

SUMÁRIO 

 

1 – APRESENTAÇÃO DO TRABALHO ....................................................................... 1 

1.1 – Introdução ............................................................................................................ 1 

1.2 – Motivação ............................................................................................................ 2 

1.3 – Objetivos .............................................................................................................. 3 

1.4 – Estrutura ............................................................................................................... 3 

2 – DEFINIÇÕES E CONCEITOS BÁSICOS ................................................................ 4 

2.1 – Considerações Sobre Projetos .............................................................................. 9 

3 – DESENVOLVIMENTO ........................................................................................... 12 

3.1 – Configurações Básicas de Poços Direcionais .................................................... 12 

3.1.1 – Cálculo da Trajetória Direcional ................................................................. 17 

3.1.1.1 – Trajetória do Tipo I ou Slant ................................................................ 17 

3.1.1.2 – Trajetória do Tipo II ou S ..................................................................... 25 

3.1.1.3 – Trajetória do Tipo III ou S Modificada ................................................ 27 

3.2 – Poços Horizontais .............................................................................................. 29 

3.2.1 – Cálculo da Trajetória Horizontal ................................................................. 32 

3.2.2 – Tipos de Poços Horizontais ......................................................................... 34 

3.2.2.1 – Poços Horizontais de Raio Longo ........................................................ 35 

3.2.2.2 – Poços Horizontais de Raio Médio ........................................................ 35 

3.2.2.3 – Poços Horizontais de Raio Curto.......................................................... 36 

3.3 – Tópicos Complementares .................................................................................. 37 

3.3.1 – Poço Piloto .................................................................................................. 37 

3.3.2 – Poços Multilaterais ...................................................................................... 39 

3.3.2.1 – Terminologias ....................................................................................... 41 

3.3.2.2 – Aplicações ............................................................................................ 42 

4 – ESTUDO DE CASOS .............................................................................................. 44 



 

 

 

x 

4.1 – Trajetória Direcional .......................................................................................... 45 

4.1.1 – Trajetória do Tipo I (ou Trajetória Slant).................................................... 46 

4.1.1.1 – Verificação dos Resultados .................................................................. 47 

4.1.2 – Trajetória do Tipo II (ou Trajetória S) ........................................................ 51 

4.1.2.1 – Verificação dos Resultados .................................................................. 52 

4.2 – Trajetória Horizontal .......................................................................................... 53 

4.2.1 Trajetória Horizontal e Poço Multilateral ...................................................... 54 

4.2.1.1 – Verificação dos Resultados .................................................................. 56 

5 – CONSIDERAÇÕES FINAIS ................................................................................... 57 

5.1 – CONCLUSÃO ................................................................................................... 57 

5.2 – Sugestão para Trabalhos Futuros ....................................................................... 58 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................... 59 

APÊNDICE .................................................................................................................... 61 

 

 

 



 

 

 

1 

1 – APRESENTAÇÃO DO TRABALHO 

 

1.1 – Introdução 

 

Historicamente, o primeiro relato de detecção, pela indústria de petróleo, da 

necessidade de se realizar uma perfuração direcional foi no desenvolvimento de um 

campo em Oklahoma, denominado Seminole. Neste campo, os poços foram perfurados 

muito próximos entre si e, como resultado das tendências naturais de desvio, poços 

foram perfurados dentro de outros e em poços que já estavam em produção. No final 

dos anos 20, instrumentos de pesquisa foram desenvolvidos para medir tanto inclinação
1
 

quanto azimute
2
 e, em 1930, a primeira trajetória direcional controlada foi realizada na 

Califórnia para explorar reservas de petróleo offshore
3
. Ainda em 1930, poços de 

petróleo foram perfurados direcionalmente para alcançar locais que seriam inacessíveis, 

como a produção de óleo embaixo de cemitério (CARDEN, 2007).  

Até então pouca atenção tinha sido dada para a perfuração direcional. Este 

cenário foi modificado em 1933 quando foi perfurado um poço de alívio perto de 

Conroe, no Texas, para conter um blowout
4
, conforme mostra a Figura 1. A partir daí a 

perfuração direcional tem sido amplamente aceita e pesquisas têm sido feitas para o 

desenvolvimento de novas técnicas e ferramentas com o intuito de fazer desta 

perfuração a mais precisa e econômica possível. 

Ao longo dos anos, a perfuração direcional no Brasil vem se destacado por causa 

de inúmeros desafios apresentados, notadamente no que se refere à perfuração em águas 

profundas (lâmina d’água de 301 m a 1500 m) e ultraprofundas (lâmina d’água acima de 

1501 m) (ROCHA, 2008), onde os poços de desenvolvimento, sobremaneira nos 

últimos anos, se constituem basicamente de poços horizontais. Tal se justifica, 

                                                 
1
 Inclinação é o ângulo entre o vetor local gravitacional e a tangente ao eixo do poço. Por convenção, 

pode atingir até 90
o 
nos projetos de poços horizontais e 0

o
 para poços verticais (FERNANDEZ, 2009). 

2
 Azimute é a direção do fundo do poço em um plano horizontal com base em uma referência (norte 

verdadeiro ou norte magnético). Varia de 0 a 360 graus, sentido horário a partir do norte de referência 

(FERNANDEZ, 2009). 
3
 Offshore refere-se a algo que é operado ou realizado no mar (FERNANDEZ, 2009).   

4
 Blowout é o mesmo que erupção de um poço (FERNANDEZ, 2009). 



 

 

 

2 

principalmente, pela vantagem econômica obtida em perfurar vários poços de 

desenvolvimento a partir de uma única locação. 

 

 

Figura 1: Blowout no Texas, em 1933. Fonte: WRIGHT (2011). 

 

A perfuração direcional é, sem dúvida, uma das técnicas da engenharia ligadas à 

indústria petrolífera com maior evolução nos últimos anos e tem sido vista como um 

método para aumentar a produtividade de um poço e reduzir os impactos ambientais, 

geralmente ligados à produção de óleo e gás. Com o advento das novas tecnologias, 

poços podem ser perfurados lateralmente e/ou horizontalmente na subsuperfície e, com 

isso, expor uma maior área do reservatório, maximizando a recuperação dos 

reservatórios existentes com um número menor de poços. No entanto, os custos 

associados aos poços horizontais são maiores, dando origem a um caso clássico de 

trade-off
5
 da engenharia. 

 

1.2 – Motivação 

 

Este trabalho foi incentivado pelo aumento significativo de poços direcionais e 

horizontais e os desafios apresentados por este tipo de perfuração. Este fato se justifica 

pela vantagem econômica obtida em perfurar vários poços de desenvolvimento a partir 

                                                 
5
 trade-off é uma situação de conflito de decisão, onde há o sacrifício de uma determinada informação ou 

bem a fim de se obter outra informação ou bem (MESSER, 2008). 



 

 

 

3 

de uma única sonda, pela necessidade de se desviar lateralmente um poço obstruído, 

perfurar poços de alívio, atingir locais inacessíveis, entre outros. 

A perfuração direcional é, sem dúvida, uma das técnicas da engenharia ligadas à 

indústria petrolífera com maior evolução nos últimos anos e tem sido vista como um 

método para aumentar a produtividade de um poço e reduzir os impactos ambientais, 

geralmente ligados à produção de óleo e gás.  

  

1.3 – Objetivos 

 

Apesar dos custos associados serem maiores, observa-se que, ao longo dos anos, 

um maior número de perfurações direcionais e horizontais vêm sendo realizadas. Nesse 

sentido, este trabalho visa, primeiramente, apresentar os motivos que levam a realizar 

uma perfuração direcional. Em seguida, mostrar as diferentes configurações de 

trajetórias e as equações que as modelam. Posteriormente, exibir seu comportamento em 

casos hipotéticos utilizando o software COMPASS
TM

 e confrontar os resultados com os 

das equações encontradas nas referências bibliográficas.  

 

1.4 – Estrutura  

 

O trabalho será estruturado da seguinte maneira: o Capítulo 2 conterá definições 

e conceitos básicos, para proporcionar ao leitor conhecimento no que se refere à 

terminologia empregada na área e algumas considerações importantes no que tange o 

planejamento de um poço; o Capítulo 3, de desenvolvimento, compreenderá as 

configurações básicas de poços horizontais, o caso especial da perfuração horizontal, 

alguns tópicos complementares, que abrangem o caso particular do poço piloto e poços 

multilaterais; o Capítulo 4 apresentará estudos de casos utilizando o software 

COMPASS
TM 

e confrontará os resultados obtidos com os encontrados através das 

equações exibidas no Capítulo 3; o Capítulo 5 compreenderá algumas análises e 

conclusões, cabendo ao Capítulo 6 enumerar as referências bibliográficas utilizadas. 



 

 

 

4 

2 – DEFINIÇÕES E CONCEITOS BÁSICOS 

 

Perfuração direcional é o processo de direcionamento de uma trajetória para um 

determinado alvo e é utilizada quando o alvo não se encontra na mesma direção vertical 

da cabeça do poço, sendo necessário ser guiada por instrumentos compatíveis com a 

trajetória escolhida (THOMAS, 2001), conforme a Figura 2. 

 

 

Figura 2: Perfuração vertical e horizontal para poços de petróleo.  

Fonte: HORIZONTAL DRILLING.ORG (2010) 

 

A rigor não existem, segundo Thomas (2001), poços verticais, pois todos 

desviam-se da vertical naturalmente. Fernandez (2009) define, ainda, poço vertical 

como qualquer poço com inclinação menor do que 5 graus em relação à vertical.  

Projetar um poço direcional consiste em determinar, intencionalmente, a 

trajetória a seguir para atingir o objetivo localizado a uma determinada distância 

horizontal da cabeça do poço. Assim, coleta-se as informações necessárias ao cálculo da 

trajetória e adequar-se o perfil às diversas formações que serão atravessadas durante a 

perfuração. 

Existem várias finalidades que levam a se perfurar poços direcionais (conforme 

a Figura 3), algumas delas serão destacadas a seguir (THOMAS, 2001; MACHADO, 

2010). 



 

 

 

5 

 

Figura 3: Causas de poços direcionais. Fonte: THOMAS (2001). 

 

a) Desviar lateralmente um poço obstruído (sidetrack) ou por motivo de ordem 

técnica - É um dos principais usos da perfuração direcional (CARDEN, 2007). 

Sidetracking
6
 é uma operação que desvia o poço iniciando um novo buraco a 

partir de um poço já perfurado, como ilustra a Figura 4. Essencialmente, utiliza-

se sidetracking devido a perda de um intervalo de poço ou para alcançar uma 

posição mais favorável no contato óleo-água ou água-gás. Em geral, é efetuado 

um tampão de cimento para isolar o poço anterior e facilitar o desvio. 

Analogamente, este procedimento pode ser observado quando um poço é 

colocado novamente no curso previsto. 

b) Perfurar poços de alivio para interceptar um poço em blowout – Através da 

injeção de fluido de amortecimento por um poço denominado de alívio, é 

efetuando o controle de subsuperfície, conforme a Figura 3. Este é o método 

mais eficiente de combater este tipo de acidente em poços offshore. Para a 

locação de poço de alívio deve-se considerar a estratégia de interceptação, a rota 

de fuga da sonda que perfura o poço, a direção de ventos, correntes marítimas e 

a simplicidade do poço; 

c) Perfurar poços horizontais, multilaterais e de grande afastamento
7
 lateral, em 

geral, para produção e injeção, ou seja, desenvolvimento de uma jazida, 

ilustrado na Figura 5. 

 

                                                 
6
 Sidetrack ou sidetracking significa desvio (FERNANDEZ, 2009). 

7
 Afastamento é a distância projetada no plano segundo azimute da seção vertical entre a cabeça do poço 

e um ponto da trajetória (AMARO, 2011). 



 

 

 

6 

 

 

Figura 4: Sidetrack. Fonte: AMARO (2011). 

 

 

 

Figura 5: Interceptação de poço em blowout, poços multilaterais e jazidas inacessíveis por poço vertical. Fonte: 

AMARO (2011). 



 

 

 

7 

d) Atingir locais inacessíveis pela perfuração convencional – Algumas vezes os 

depósitos de óleo estão em locais inacessíveis, como abaixo de cidades, rios, 

montanhas, etc. Quando isso acontece, os equipamentos de perfuração ficam 

situados a certa distância e constrói-se um poço direcional ou horizontal até o 

intervalo produtor, conforme a Figura 3. 

e) Perfuração de Falhas Geológicas – Existem casos onde o poço precisa ser 

desviado através ou paralelo a uma falha para se obter maior produção. A 

utilização de poços direcionais ou horizontais pode implicar na eliminação do 

risco de perfurar um número elevado de poços verticais através de planos de 

falhas muito inclinados, o que poderia ocasionar o deslizamento e cisalhamento 

da coluna de revestimento. 

f) Perfuração de Domos Salinos – Para alcançar os intervalos produtores que, 

frequentemente, estão situados abaixo do topo protuberante do domo, 

primeiramente o poço é perfurado paralelo ao domo e em seguida, desviado para 

que penetre abaixo da protuberância. 

g) Poços de Desenvolvimento na Área Marítima – Permitem a perfuração de poços 

a partir de uma mesma plataforma ou ilha artificial gerando redução de 

investimentos com equipamentos, simplificando a rede de oleodutos e o sistema 

de produção, fatores importantes na viabilidade econômica da perfuração 

offshore. 

 

Além disso, em Amaro (2011), existem justificativas para a utilização de poços 

direcionais nas seguintes aplicações: 

a) Poço a partir de plataforma, template ou cluster – O agrupamento dos poços 

contribui para a redução de investimentos, pois permite a utilização de sondas de 

perfuração colocadas em plataformas fixas e completação seca (menor custo de 

operação), conforme a Figura 6. A utilização de cluster permitiu a redução da 

área, contribuindo para a redução do impacto sobre o meio ambiente, conforme a 

Figura 7. 

 



 

 

 

8 

 

Figura 6: Utilização de clusters. Fonte: AMARO (2011). 

 

 

 

Figura 7: Utilização de cluster e o impacto ambiental. Fonte: AMARO (2011). 

 

 

b) Poços Horizontais e Sub-Horizontais – A perfuração buscando atingir o topo de 

reservatórios altamente fraturados é uma alternativa para retardar a produção de 

água, conforme a Figura 8 abaixo. 



 

 

 

9 

 

Figura 8: Poço sub-horizontal. Fonte: AMARO (2011). 

 

2.1 – Considerações Sobre Projetos 

 

Segundo Machado (2010), o desvio intencional de um poço compreende diversos 

fatores que devem ser levados em conta individual e coletivamente e um planejamento 

criterioso é a chave para a minimização do custo da perfuração direcional, pois a escolha 

correta de ferramentas e métodos pode resultar em maior eficiência operacional e 

melhores resultados econômicos. Alguns fatores devem estar muito bem definidos, 

como: 

a) Objetivo – É um ponto em subsuperfície, normalmente definido pelo geólogo ou 

engenheiro de reservatório, que a trajetória deve atingir. Em geral, sua forma e 

tamanho dependem das características geológicas e da localização das zonas 

produtoras. Para campos em desenvolvimento, o raio de drenagem também deve 

ser levado em conta.  

b) Informação Geológica – Análises da subsuperfície devem ser realizadas e 

informações geológicas do subsolo devem ser levadas em consideração. Sempre 

que possível, a sonda de perfuração deve se posicionar de modo a aproveitar 

todas as tendências naturais de desvio das formações. A coluna de perfuração tem 

a tendência natural de “girar” à direita, perfurando em curva, logo deve-se 

projetar o poço direcional de modo a tolerar alguns poucos graus. É interessante 



 

 

 

10 

obter informações sobre problemas encontrados em poços vizinhos, tais como 

keyseats (chavetas), conforme a Figura 9. As chavetas ou keyseats são cavidades 

geradas pelo desgaste da formação em um determinado ponto e resultam em 

problemas de prisão da coluna de perfuração, alteram a distribuição de tensões no 

poço e à medida que este sofre um alargamento, aumentam os impactos da 

vibração exercida pela coluna (ROCHA, 2009). Um dogleg (medida do ângulo, 

no espaço tridimensional, entre os vetores tangentes a dois pontos do eixo da 

trajetória do poço) não é um problema em poços direcionais, no entanto quando 

força demais a coluna contra a parede do poço pode gerar, por exemplo, aumento 

excessivo do torque na coluna de perfuração, contato excessivo com a parede do 

poço ou revestimento e aumento da fadiga na coluna, podendo até causar seu 

rompimento e se tornar, assim, um problema grave.  

 

 

Figura 9: Exemplo de chaveta que pode ocasionar prisão na coluna. Fonte: ROCHA (2009). 

 

 

c) Programas de revestimentos e brocas – Os programas de revestimentos e brocas 

determinam os diâmetros das ferramentas usadas na perfuração. Em poços de 

pequeno diâmetro, as formações exercem efeito mais pronunciado no controle da 



 

 

 

11 

direção, pois as colunas de menor diâmetro são mais flexíveis e suscetíveis ao 

giro imposto pelas formações. É usual, em poços profundos e muito inclinados, 

se usar protetores de borracha na coluna de drill pipes (tubos de perfuração), a 

fim de evitar o seu desgaste e o da coluna de revestimento.  

d) Controle de lama – O controle de lama tem grande importância para a redução do 

torque e arraste em poços direcionais e horizontais. Os aditivos redutores de 

fricção são muito usados e tanto a densidade como a viscosidade do fluido devem 

ser mantidas em restrito controle. 

e) Comandos não magnéticos – A coluna de perfuração, em rotação, às vezes se 

magnetiza. A influência magnética não pode ser eliminada completamente, mas 

pode ser reduzida para minimizar a interferência com o campo magnético da 

Terra e evitar inconsistências de registros nas leituras dos registros direcionais. 

 

 

Apesar dos princípios de aplicação da perfuração direcional serem basicamente 

os mesmos que uma perfuração vertical no sentido de objetivar atingir determinado 

alvo, o desenvolvimento de equipamentos e instrumentos de controle fizeram com que a 

perfuração direcional (ou horizontal) criasse a sua ciência própria. Assim, para o 

sucesso de um projeto de poço direcional, alguns equipamentos devem ser levados em 

conta, como os motores de fundo, sistemas steerable (Rotary Steerable ou Rotary 

Steerable com Motor de Fundo), ferramentas de acompanhamento direcional (por 

exemplo, sistemas LWD e MWD), etc. No entanto, as ferramentas não serão tratadas 

neste trabalho.   

 



 

 

 

12 

3 – DESENVOLVIMENTO 

 

O capítulo será iniciado tratando dos tipos de trajetórias direcionais encontradas 

nas referências bibliográficas e as respectivas equações que modelam essas trajetórias. 

Em seguida, serão abordados os poços horizontais, piloto e multilaterais. 

 

3.1 – Configurações Básicas de Poços Direcionais 

 

A trajetória de um poço é o caminho desenvolvido pela perfuração que se inicia 

na cabeça do poço e avança até atingir o objetivo geológico ou de perfuração, 

terminando na profundidade final (AMARO, 2011). O objetivo é o ponto (em geral em 

subsuperfície) que a trajetória deve atingir e o alvo é a área definida pelo raio de 

tolerância, ou seja, uma área ao redor do objetivo onde se considera que este será 

atingido. 

Os poços direcionais têm algumas características próprias que devem ser 

consideradas durante um projeto de poço. A Figura 10 mostra, esquematicamente, as 

denominações básicas na trajetória de um poço direcional (ROCHA, 2009). 

 

Figura 10: Denominações básicas de uma trajetória de poço direcional. Fonte: ROCHA (2009). 



 

 

 

13 

 

a) Build up – É a seção onde ocorre o ganho do ângulo. Normalmente a taxa de 

ganho de ângulo é constante e chamada de build up rate (BUR) sendo expressa 

em graus/30m ou graus/100ft. O intervalo de build up inicia-se no KOP e 

conclui-se no início do trecho reto. O final do build up é chamado EOB (end-of-

build) e acontece quando um determinado ângulo é atingido. 

b) Drop off – É a profundidade onde o poço começa a perder ângulo, caso isso seja 

necessário. Para um mesmo projeto, a taxa de drop off escolhida é, em geral, 

menor (ou seja, mais suave) do que a taxa de build up para um melhor controle 

da trajetória do poço e pela maior tendência à formação de chaveta em trecho 

com perda de ângulo. Por exemplo, para uma taxa de build up de 3º/30m pode 

ser considerada uma taxa de drop off de 1,5º/30 m ou até menor. 

c) KOP – É a abreviação de kick off point, sendo o começo da seção de ganho de 

ângulo (build up section). Em geral, o KOP de um poço direcional offshore é 

colocado o mais perto do fundo do mar e, com isso, reduz-se a problemas de 

estabilidade e limpeza do poço. Para poços de água profunda, as formações rasas 

são compostas de sedimentos fracos e inconsolidados, fazendo com que o 

posicionamento do KOP seja mais profundo (ROCHA, 2006), conforme a 

Figura 11.  

 

 

Figura 11: Desenho esquemático de poços em água rasa e profunda. Fonte: ROCHA (2006). 

 

d) Profundidade final – Profundidade medida do fundo do poço. É a maior 

profundidade atingida pela broca (FERNANDEZ, 2009).   



 

 

 

14 

e) Profundidade medida – É o comprimento real do poço, desde a superfície até o 

ponto considerado (FERNANDEZ, 2009).   

f) Seção de Drop off – É a seção de perda de ângulo, expressa por um BUR 

negativo. EOD (end-of-drop) é o ponto ou profundidade final da perda de 

ângulo. 

g) Seção tangente ou Slant – É a seção onde o ângulo é mantido com inclinação 

constante até atingir o objetivo ou até que haja alguma alteração. 

h) TVD (true vertical depth) – É a medida da profundidade vertical em cota de um 

poço ou ainda a medida da projeção vertical de um ponto em subsuperfície até a 

mesa rotativa. Juntamente com a profundidade medida formam o par de medidas 

básicas de um poço (FERNANDEZ, 2009).   

 

Embora não seja obrigatório, em poços direcionais exploratórios recomenda-se 

revestir o trecho de ganho de ângulo imediatamente após o término de sua perfuração, 

dado que as situações encontradas durante a perfuração desses poços são adversas e 

imprevisíveis (ROCHA, 2009). 

Empresas de perfuração direcional vêm usando nomenclatura comum para 

descrever um poço direcional, apesar dos perfis variarem bastante, especialmente se o 

poço tiver múltiplos alvos (CARDEN, 2007). De forma geral, uma vez fixadas as 

coordenadas do ponto de partida (coordenadas da locação ou cabeça de poço) e do 

ponto de chegada (coordenadas do alvo ou target) escolhe-se o modelo da trajetória 

entre três modelos básicos (MACHADO, 2010), conforme a Figura 12.  

O primeiro deles, o poço do Tipo I, deve ser escolhido quando o afastamento ou 

a distância horizontal é grande em relação à profundidade do poço e o ponto de desvio 

orientado do poço (KOP) deve ser feito próximo a superfície. Caracteriza-se por um 

trecho vertical desde a superfície até o KOP, um trecho de crescimento de inclinação 

(build up), até que um ângulo máximo e direção sejam alcançados (nesta etapa o 

revestimento pode ser executado e cimentado), e termina com um trecho de inclinação 

constante (slant), passando pelo centro do alvo, prosseguindo até atingir a profundidade 

final (VIDAL, 2011). 

É o mais comumente usado devido à maior facilidade de execução, ter o KOP 

mais próximo da superfície, facilitando a orientação da ferramenta defletora e 



 

 

 

15 

possibilitando economia no tempo de manobra e no custo final do poço, conforme a 

Figura 13. 

 

Figura 12: Tipos de poços direcionais. Fonte: MACHADO (2010). 

 

 

Figura 13: Esquema típico de um poço direcional. Fonte: BOURGOYNE (1991). 



 

 

 

16 

 

O poço do Tipo II é muitas vezes chamado de curva “S”. É semelhante ao Tipo 

I, pois é desviado em uma profundidade relativamente rasa e o trecho inclinado 

prossegue até conseguir o afastamento lateral projetado. O poço é perfurado 

verticalmente até o início do ganho de ângulo, depois de alcançar o ângulo desejado, 

mantém um trecho com inclinação constante e, em seguida, inicia-se o trecho de perda 

de ângulo até atingir o objetivo verticalmente. Pode ser escolhido sempre que o 

afastamento horizontal for pequeno em relação à profundidade do poço e o KOP deve 

ser feito próximo à superfície. É preferido em substituição a um poço que, quando 

calculado para o Tipo I, resulte em baixa inclinação final, portanto de difícil controle 

direcional. Como inconveniências na execução deste tipo de perfil, destaca-se o 

aumento de torque e arraste, gerando alto desgaste das colunas de perfuração e de 

revestimento, aumento da possibilidade de formação de chaveta e conseqüente prisão de 

coluna. Do ponto de vista econômico, pode implicar no uso de mais um revestimento 

para cobrir o trecho em inclinação a taxa constante (CARDEN, 2007). 

Para Machado (2010) e Carden (2007), o poço do Tipo III assemelha-se ao Tipo 

I com a diferença de o KOP estar em maior profundidade e o objetivo ser atingido na 

fase de crescimento de inclinação, sem o trecho de inclinação constante, conforme  

Figura 12. Como o KOP é profundo, a inclinação geralmente é elevada, o afastamento é 

menor e pode ser necessária a utilização de ferramentas especiais na orientação da 

ferramenta defletora. Este poço pode ser usado para a perfuração de múltiplas zonas de 

areia, perfuração de falhas e testes estratigráficos, mas não é utilizado com muita 

frequência.  

Enquanto que, para Bourgoyne (1991), o terceiro tipo de trajetória denomina-se 

“S modificada” ou Build, Hold, Partial Drop and Hold, ou seja, a trajetória inicia-se 

por uma seção vertical, em seguida há um crescimento de ângulo e, quando o ângulo 

máximo é atingido, é mantido por uma seção constante. Depois há uma perda de ângulo 

para, então, manter o ângulo (de perda) constante até atingir o objetivo.    

Segundo Carden (2007), existe uma quarta classificação de poços direcionais, 

denominados do Tipo IV, que para este trabalho será classificado como poço 

horizontal. 



 

 

 

17 

 

3.1.1 – Cálculo da Trajetória Direcional 

 

Esta seção tratará, matematicamente, das equações que modelam as trajetórias 

direcionais, enfocando a trajetória do Tipo I de acordo com Bourgoyne (1991). 

Posteriormente, no Capítulo 4, serão traçadas as trajetórias no software COMPASS
TM 

e 

os resultados obtidos serão comparados com os gerados pelas equações deste capítulo 

utilizando o software Maple. Modelar um problema significa escrever equações 

matemáticas compatíveis com a realidade. Muitas vezes, quanto mais complexo um 

modelo, melhor ele representa a realidade e, em geral, mais difícil é sua solução. Para 

escrever analiticamente o problema serão utilizados os procedimentos encontrados em 

Bourgoyne (1991), que são simples e de fácil manipulação. 

O primeiro passo para realizar a perfuração direcional de um poço é planejar a 

trajetória que irá intersectar um dado alvo. No projeto inicial devem ser avaliados os 

caminhos viáveis economicamente. O segundo passo inclui avaliar os efeitos geológicos 

da força da broca ao perfurar a rocha e outros fatores que podem influenciar na 

trajetória final. 

 

3.1.1.1 – Trajetória do Tipo I ou Slant 

 

A trajetória do Tipo I (ou trajetória build-and-hold ou ainda trajetória Slant) é 

composta de uma seção vertical, que vai até o ponto de início do desvio (KOP – kick off 

point), uma seção de ganho de ângulo até atingir o ângulo máximo para, então, manter 

este ângulo constante até atingir o objetivo. 

Em geral, é desejável que o KOP se posicione em profundidades mais rasas, pois 

minimiza o ângulo do poço. Por esta razão, esta configuração é normalmente utilizada 

em poços de grande afastamento. Além disso, à medida que o poço ganha profundidade, 

dificulta a orientação das ferramentas de desvio. 



 

 

 

18 

A Figura 14 mostra essa trajetória, onde  é a profundidade vertical final 

(TVD) e  a distância horizontal (ou afastamento). O início do desvio (KOP) está em 

na profundidade , onde  é a razão do ângulo de inclinação por unidade de 

comprimento (dogleg). O raio de curvatura  é tal que 

     .     (3.1) 

 

 
 

Figura 14: Planos de inclinação e direção. Fonte: BOURGOYNE (1991). 

 



 

 

 

19 

Para determinar o ângulo máximo de inclinação , considere a Figura 14, logo 

 

,    (3.2) 

 

ou  

 

.     (3.3) 

 

O ângulo  pode ser encontrado pelo triângulo OAB, onde 

 

,    (3.4) 

 

e  

 

.    (3.5) 

 

O ângulo  pode ser encontrado considerando o triângulo OBC, onde 

 

                                          (3.6) 



 

 

 

20 

e 

.   (3.7) 

 

Substituindo  na Equação (3.6),  

 

. (3.8) 

 

A inclinação máxima do ângulo  para a trajetória do Tipo I não está limitada 

para o caso  (Equação (3.9)). Também é válida para  (Equação (3.29)). 

 

.  (3.9) 

 

O comprimento do arco, seção  pode ser escrito como 

 

,    (3.10) 

 

ou 

 

.    (3.11) 

 



 

 

 

21 

O comprimento da continuação da trajetória, , com inclinação constante, pode 

ser determinado pelo triângulo BCO tal que 

 

     (3.12) 

e 

 

.     (3.13) 

 

Logo, a profundidade total medida, , para profundidade final  é dada por 

 

.   (3.14) 

 

Em outras palavras,  é igual à seção vertical até o início do desvio mais a 

parte de ganho do ângulo mais a seção de inclinação constante. O deslocamento 

horizontal , no final do ganho do ângulo, pode ser determinado considerando o 

triângulo D`OC` (Figura 15), onde 

 

.    (3.15) 

 

Para encontrar a profundidade medida e deslocamento horizontal em qualquer 

parte da construção antes de chegar no ângulo máximo , considere um ângulo com 



 

 

 

22 

inclinação intermediária , o ângulo de inclinação em , e um novo deslocamento 

horizontal . A nova distância  pode ser determinada considerando o triângulo 

, onde 

 

,   (3.16) 

 

e o deslocamento horizontal, , é 

 

.   (3.17) 

 

 

 

Figura 15: Seção de ganho de ângulo. Fonte: BOURGOYNE (1991). 



 

 

 

23 

 

 

Analogamente, a profundidade final em cota  no final da seção do ganho do 

ângulo, pode ser derivada do triângulo  (Figura 14)  

 

.    (3.18) 

 

A nova profundidade medida para qualquer ponto do trecho de ganho do ângulo 

é 

 

.    (3.19) 

 

A nova profundidade medida no ponto  (Figura 14) pode ser determinada pelo 

triângulo  tal que 

 

,   (3.20) 

 

onde 

 

      (3.21) 

 



 

 

 

24 

e 

 

.    (3.22) 

 

Portanto, 

 

.      (3.23) 

 

Substituindo a Equação (3.23) na Equação (3.20), 

 

   (3.24) 

 

A Equação (3.24) pode ser usada no lugar da Equação (3.20) para calcular a 

profundidade vertical medida fazendo . O deslocamento horizontal no ponto P é 

dado por 

 

,    (3.25) 

 

onde 

 

= .    (3.26) 



 

 

 

25 

 

Combinando as Equações (3.25), (3.15), (3.22) e (3.26) 

 

.  (3.27) 

 

A relação anterior só é válida quando . Outra forma de expressar o 

ângulo máximo de inclinação , em termos de  e  para  é 

 

.   (3.28) 

 

Para o caso , o ângulo máximo  pode ser calculado por 

 

. (3.29) 

 

 

3.1.1.2 – Trajetória do Tipo II ou S 

 

O segundo tipo de trajetória, do Tipo II (trajetória build-hold-and-drop ou ainda 

trajetória do tipo “S”), é composta de uma seção vertical, que vai até o ponto de início 

do desvio (KOP - kickoff point), uma seção de ganho de ângulo, até atingir um ângulo 

máximo, uma seção que mantém este ângulo e uma seção de perda de ângulo, onde o 

ângulo vertical decresce, ilustrado na Figura 16 para o caso onde  e 

. A Figura 17 ilustra o caso onde  e . Em ambos os 



 

 

 

26 

casos, o ângulo máximo de inclinação se reduz a zero em  na perda de ângulo , que 

é derivado de modo análogo ao ângulo de ganho .  

 

 

Figura 16: Trajetória do Tipo II para o caso onde  e . Fonte: BOURGOYNE (1991). 

 

As equações a seguir são usadas para calcular o ângulo máximo de inclinação 

para  e , respectivamente. 

 

   (3.30) 

e 

   (3.31) 

 



 

 

 

27 

 

Figura 17: Trajetória do Tipo II para o caso onde  e . Fonte: BOURGOYNE (1991). 

 

 

3.1.1.3 – Trajetória do Tipo III ou S Modificada 

 

A trajetória do Tipo III, para Machado (2010) e Carden (2007), é semelhante à 

do Tipo I e por essa razão as equações serão omitidas. A diferença é que o ponto de 

deflexão inicial se dá em maiores profundidades e o ângulo de perda é mantido até que 

o poço atinja o alvo.  

No entanto, para Bourgoyne (1991), o terceiro tipo de trajetória (trajetória build-

hold-and-drop and hold) ou ainda trajetória do tipo S Modificada é composta de uma 

seção vertical, que vai até o ponto de início do desvio (KOP - kickoff point), uma seção 

de ganho de ângulo, uma seção constante ou slant, uma seção de perda de ângulo e, em 

seguida, outro trecho constante, ilustrado na Figura 18.  

 



 

 

 

28 

 

Figura 18: Trajetória do Tipo III onde  e . Fonte: BOURGOYNE (1991).  

 

 Considere a Figura 18 e o comprimento de arco 

      (3.32) 

 Pelo triângulo , a seguinte relação pode ser escrita 

     (3.33) 

e 

   (3.34) 

 As Equações (3.30) e (3.31) podem ser reescritas substituindo  por 

 e  por . Para qualquer trajetória S, a profundidade 

medida e o afastamento podem ser calculados de forma análoga à trajetória do Tipo I, 

por suas geometrias estarem intrinsecamente relacionadas.  

 



 

 

 

29 

3.2 – Poços Horizontais 

 

A perfuração horizontal está se tornando muito comum na indústria de petróleo, 

pois tem fornecido adequado ROI (Return On Investiment ou Retorno de Investimento). 

Se a perfuração horizontal não for econômica, não deve ser feita, no entanto, 

infelizmente, nem sempre é possível determinar se um poço será econômico, pois é 

difícil prever as taxas de produção e, muitas vezes, dois ou três poços devem ser 

perfurados em um reservatório antes de saber sua economicidade (CARDEN, 2007).   

Existem alguns problemas associados a perfuração de poços horizontais e, dentre 

eles, podem ser destacados a ECD
8
 x Gradiente de fratura, os esforços da coluna de 

perfuração e a imposição do PSB
9
. 

O aumento da produtividade nos três estágios de recuperação (primário, 

secundário e terciário) e a melhoria do ROI se consegue, de acordo com Machado 

(2010) e Rocha (2008), com: 

 

a) Exposição maior de área do reservatório – O comprimento do afastamento 

horizontal é determinado pelo tamanho do campo, limitado apenas pela 

capacidade da sonda e dos equipamentos de perfuração; 

 

b) Reservatórios Fraturados – Como as rochas carbonáticas tendem a apresentar 

baixa porosidade e permeabilidade, existe a limitação da sua exploração 

comercial com a perfuração vertical convencional. Em geral, os efeitos 

geológicos levam estes tipos de rochas a apresentar fraturas verticais que são 

ideais para serem interceptadas por poços horizontais. Embora folhelhos não 

sejam normalmente classificados como rochas reservatório, alguns 

fraturados verticalmente se tornam produtores a partir de poços horizontais;    

 

                                                 
8
 ECD é a sigla de Equivalent  Circulating Density (Densidade equivalente de Circulação) que é a 

densidade efetiva do fluido de perfuração quando este está circulando, exercida em uma determinada 

formação a profundidade específica de um poço. É calculada levando-se em conta a densidade do fluido 

de perfuração e a perda de carga no anular (FERNANDEZ, 2009). 
9
 PSB é a sigla de Weight on Bit ou peso sobre a broca (FERNANDEZ, 2009). 



 

 

 

30 

c) Redução de cones de água e gás – A maioria das formações produtoras 

contém água abaixo do óleo e/ou gás acima da zona de óleo. Normalmente a 

água e o gás não entram em produção logo após a completação de um poço. 

Entretanto, após algum tempo de produção, certa quantidade de água ou de 

gás pode ser produzida junto com o óleo devido ao fenômeno de cone de 

água ou cone de gás, conforme a Figura 19; 

  

 

Figura 19: Formação de cone de água ou gás. Fonte: SCHROEDER (2008). 

 

d) Formações fechadas/óleo pesado – Formações fechadas (com baixa 

permeabilidade) ou reservatórios que contêm óleo pesado podem se tornar 

inviáveis 

 

Desde o início dos anos 80, a perfuração horizontal tem sido usada para 

melhorar a produção de muitos poços em todo o mundo. Atualmente, milhares de poços 

horizontais estão sendo perfurados. Hoje, os poços horizontais são classificados quanto 

ao (tamanho de) raio. A Figura 20 mostra que a perfuração horizontal começou com 

raio curto, mas, com o passar dos anos, raios médio e longo. 

A Figura 21 mostra a atividade de perfuração direcional mundial até o ano de 

2000. Hoje, poços horizontais tornaram-se uma alternativa viável para o 

desenvolvimento de um reservatório.  

 



 

 

 

31 

 

Figura 20: Atividade de perfuração horizontal de 1984 até 1988. Fonte: CARDEN (2007). 

 

 

 

Figura 21: Atividade de perfuração horizontal até 2000. Fonte: CARDEN (2007). 

 



 

 

 

32 

O banco de dados da ANP (Sigep) possui, hoje, o registro de 560 poços 

marítimos em desenvolvimento a partir do ano de 2000 no Brasil. Desses, 80% (447 

poços) são horizontais e 51% (285 poços) são, além de horizontais, partilhados. A 

Figura 22 ilustra o percentual dos poços horizontais em desenvolvimento em relação ao 

total de poços em desenvolvimento nos anos de 2000 até 2011. Apesar da comparação 

com os poços marítimos, os terrestres não devem ser negligenciados e são utilizados, 

principalmente, para navegação em reservatórios de pouca espessura. 

 

 

Figura 22: Percentual registrado de poços horizontais considerando o total de poços em desenvolvimento. 

 

3.2.1 – Cálculo da Trajetória Horizontal 

 

O planejamento de um poço horizontal é diferente do planejamento de um poço 

direcional. Em poços direcionais normais, o alvo é, em geral, descrito em termos de um 

ponto de partida e determinada TVD (true vertical deep, profundidade vertical 

verdadeira ou profundidade vertical em cota) certos e o alvo tem tolerância no plano 

horizontal. 

Já no poço horizontal, o alvo é comumente descrito por uma TVD com uma 

tolerância para mais ou menos e a distância horizontal é usualmente mais flexível do 

que a profundidade vertical verdadeira (ou em cota ou ainda TVD). Se o poço 

horizontal tem uma distância horizontal pequena, é mais difícil de ser perfurado. 

O primeiro passo no planejamento de um poço horizontal é reunir todas as 

informações possíveis a respeito de poços de correlação e da formação a ser perfurada. 



 

 

 

33 

Poços verticais próximos podem ter informações valiosas para a perfuração horizontal, 

incluindo a profundidade do alvo.  

A Figura 23 é um exemplo do que pode acontecer em uma trajetória horizontal. 

Na parte esquerda da figura, o planejamento de um poço e o respectivo reservatório que 

se espera encontrar, enquanto na parte direita da figura a situação real do reservatório. 

Como resultado, o operador tem um poço horizontal em uma área pobre do reservatório 

(CARDEN, 2007).  

 

 

Figura 23: Exemplo de planejamento versus situação real onde há incerteza geológica. Fonte: CARDEN, (2007). 

 

Para planejar uma trajetória horizontal uma série de considerações devem ser 

levadas em conta. Do ponto de vista dos raios utilizados, a construção de raios longos é 

demorada, mais cara e é mais difícil acertar o alvo desejado, a menos que um sistema 

steerable seja utilizado. Em geral, raio longo não é utilizado em poços terrestres, mas é 

o mais utilizado nas aplicações offshore. 

A utilização de raios curtos torna mais fácil acertar o alvo, mas requer 

equipamentos personalizados (flexíveis e articulados) que são menos confiáveis que 

equipamentos padrão e não permite testemunhagem ou perfilagem (MACHADO, 2010). 

O raio médio está entre o curto e o longo. Este tipo é mais preciso do que o 

longo, pode ser normalmente revestido e completado, o seu torque pode ser maior, pois 

a taxa de build up é maior do que a do raio longo. Utiliza equipamentos convencionais e 

motores de fundo/steerable, não é tão caro como o de raio longo, permite mais opções 



 

 

 

34 

de conclusão (não perde a precisão na aterrissagem) e é a principal escolha para a 

maioria dos poços horizontais.  

Para perfurar um poço horizontal, o planejamento é um dos passos mais 

importantes. Geralmente, o projeto de perfuração direcional é um processo de tentativa 

e erro se utilizadas equações matemáticas. No entanto, existem programas que projetam 

a trajetória em até três dimensões. Na perfuração horizontal, o ponto de kickoff ou a taxa 

de ganho de ângulo devem ser bem especificados para o planejamento do poço 

(CARDEN, 2007). 

 

3.2.2 – Tipos de Poços Horizontais  

 

Existem poços considerados horizontais para algumas pessoas, mas para outras 

não. Deve-se, então, definir a horizontalidade de um poço de acordo com algumas 

definições. 

Segundo Carden (2007), um poço horizontal é aquele que tem mais de 86º de 

inclinação e, além disso, o trecho horizontal é medido nas partes onde o poço tem mais 

do que 86º, ou seja, todas as partes devem ter inclinação maior do que 86º. Outra 

definição estabelece que qualquer porção do poço depois que atinge 80º é considerada 

como parte do trecho horizontal mesmo que o ângulo de inclinação diminua.  

Ainda de acordo com Carden (2007), existem, essencialmente, cinco 

classificações para poços horizontais, de raio ultracurto, curto, médio, intermediário e 

longo. 

Para Rocha (2006), os principais tipos de trajetórias horizontais são classificados 

como de raio longo, que apresenta curvatura aumentando gradualmente e baixos 

doglegs, de raio médio, onde a taxa de ganho de inclinação e doglegs são maiores e de 

raio curto conforme a Figura 24. Nas próximas seções os poços horizontais serão 

tratados segundo Rocha (2006). 

 

 



 

 

 

35 

 

Figura 24: Tipos de Poços horizontais. Fonte: ROCHA (2006). 

 

3.2.2.1 – Poços Horizontais de Raio Longo 

 

Para Rocha (2006), a perfuração horizontal de raio longo varia de 1,5º a 8º/100 

pés. Este tipo de poço pode ser perfurado usando o sistema padrão steerable, alto ou 

médio torque (prevenindo a perda de velocidade) e baixa rotação. A baixa taxa de ganho 

de ganho de ângulo (ou build up) leva um grande afastamento lateral e de comprimento 

de poço (TVD). Com isso, há um maior contato da coluna com as paredes do poço, 

gerando maiores esforços de torque e arraste. 

Para atingir a taxa de build up desejada, a perfuração é realizada com o sistema 

steerable com e sem rotação (rotating e sliding), alternadamente. A queda na taxa de 

build up pode ser compensada com o aumento da razão entre o tempo sem rotação e o 

tempo com rotação da coluna durante a perfuração. Por outro lado, para diminuir a taxa 

de build up, deve-se aumentar o tempo de perfuração com rotação em relação ao sem 

rotação. Se houver queda na taxa de buidup por alargamento ou mudança nas condições 

de perfuração, o operador tem uma margem de segurança de, aproximadamente, 33% 

para, então, aumentar a inclinação.  

 

3.2.2.2 – Poços Horizontais de Raio Médio 

 

Para Rocha (2006), a perfuração horizontal de raio médio varia de 10º a 30º/100 

pés. O primeiro poço de raio médio foi perfurado em 1985 e o número de poços deste 



 

 

 

36 

tipo aumenta a cada ano. Os poços de raio médio são mais usuais do que os de raio 

curto, pois reservatórios mais extensos podem ser perfurados e existem mais 

possibilidades de completação.  

Uma grande desvantagem em relação aos poços de raio longo, é que os poços de 

raio médio não permitem a rotação da coluna nos trechos de aumento da inclinação, 

devido a curvatura acentuada da coluna para que se obtenham altas taxas de build up. 

Com o advento dos sistemas Rotary Steerable, se tornou possível variar a taxa de build 

up, pois se pode girar a coluna. 

A escolha acerca do tipo de poço horizontal a se perfurar depende de fatores 

como tipos de completação e produção requerida. As vantagens em se perfurar poços 

horizontais de raio médio são: 

a) Requer menos trabalho direcional devido ao seu kickoff point estar 

normalmente mais profundo; 

b) Ótima aplicação nos casos de reentrada em poços verticais, de modo a 

maximizar o trecho vertical já perfurado; 

c) Pode-se atingir a horizontal com diâmetros de poços maiores, já que o trecho 

perfurado desde o kickoff point é bem menor. 

 

3.2.2.3 – Poços Horizontais de Raio Curto 

 

 A taxa de ganho de ângulo, em poços de raio curto, pode variar de 1,5º a 3º por 

unidade de pé e o dogleg de 150º a 300º/100 feet. Poços de raio curto são escolhidos 

quando se está próximo a zona de produção, é necessário colocar elevação artificial o 

mais próximo possível da zona de produção e minimizar a quantidade de buracos a 

serem perfurados.  

Este tipo de poço é, em geral, utilizado em perfurações de pouca profundidade e 

tem como vantagens poderem ser usados na re-entrada em um poço existente e terem 

maior precisão do que os anteriores. No entanto, necessitam de equipamentos 

personalizados (flexíveis ou articulados) e não permitem testemunhagem ou perfilagem 

a cabo. 



 

 

 

37 

3.3 – Tópicos Complementares 

 

Essa seção irá abordar os principais conceitos e aplicações a respeito de dois 

tópicos importantes sobre perfuração direcional e horizontal: Poço Piloto e Poços 

Multilaterais. 

    

3.3.1 – Poço Piloto 

 

Diante das estratégias, equipamentos e dificuldades apresentadas na perfuração 

de poços horizontais, é comum, antes, se perfurar um poço piloto até a zona produtora. 

O objetivo é fazer uma perfuração com custo e tempo menores para a obtenção 

do maior número de dados geológicos possível. Os resultados obtidos na perfuração do 

poço piloto podem determinar se um poço horizontal deve ou não ser perfurado. 

Atualmente, a abertura de um poço piloto é uma prática comum em muitos 

lugares. Apesar de todas as informações disponíveis, nos campos em desenvolvimento é 

comum encontrar zonas produtoras em profundidades inesperadas. Existem, assim, 

vários riscos associados ao não se perfurar um poço piloto. 

A Figura 25 ilustra uma aplicação importante do poço piloto vertical. Apesar da 

perfuração de um poço piloto implicar a perfuração de um trecho vertical, em geral, 

bastante extenso, o fato de ser inteiramente vertical reduz significativamente o custo e a 

avaliação da formação ou um minifaturamento para determinar o estado de tensões da 

rocha é bem mais facilmente realizado (ROCHA, 2006). 

Às vezes, um poço piloto vertical pode levar o poço horizontal a perder o 

objetivo, devido à incerteza geológica associada ao grande afastamento do poço piloto 

do ponto de entrada do poço horizontal no reservatório. Como forma de mitigar esse 

efeito, um segundo projeto de poço piloto direcional é apresentado na Figura 26, onde 

parte deste poço é aproveitado para o poço horizontal, o que reduz muito o trecho 

adicional perfurado. Neste caso, o custo do poço piloto direcional seco é bem maior que 

no caso do poço vertical, devido ao maior trecho perfurado e ao controle direcional. 



 

 

 

38 

Assim, o que vai decidir a perfuração deste tipo de poço piloto (vertical ou direcional) é 

o grau de incerteza de perfuração do poço horizontal (ROCHA, 2006). 

 

 

Figura 25: Poço piloto vertical. Fonte: ROCHA (2006) 

 

 

 

Figura 26: Poço piloto direcional. Fonte: ROCHA (2006). 



 

 

 

39 

A Figura 27 ilustra outro tipo de perfil de poço piloto direcional, usado quando o 

controle geológico é extremamente pobre e a zona de interesse muito delgada. O intuito 

é interceptar o ponto de entrada do trecho horizontal com o poço piloto. Depois de 

perfilar o poço, o ponto de entrada do trecho horizontal é determinado. O poço piloto é, 

então, abandonado e novos kickoff point e taxa de build up são calculados para 

interceptar o objetivo na horizontal.   

 

 

Figura 27: Poço piloto direcional interceptando na entrada prevista do objetivo. Fonte: ROCHA (2006). 

   

Do ponto de vista prático, este último tipo de poço piloto se aplica aos projetos 

de raio longo, onde uma coluna de steerable torna essa interceptação possível. No caso 

de poço piloto vertical, o trecho perfurado abandonado é considerável.   

 

3.3.2 – Poços Multilaterais 

 

Até agora foi estudado um único poço horizontal ou direcional. Este 

conhecimento pode ser estendido para compreender múltiplos poços (horizontais e 

direcionais) a partir de um único poço. Esta tecnologia é chamada multilateral e permite 

alcançar alvos profundos em diferentes locais do fundo do poço (CARDEN, 2007).   



 

 

 

40 

Um poço multilateral é formado por um único poço principal com um ou mais 

ramos radiais e em várias direções (poços secundários ou adicionais). Este poço pode 

ser de exploração, de desenvolvimento ou reentrada em um poço existente. Para 

maximizar a produção (drenagem), reduzir custos e recuperar reservas, as companhias 

de petróleo têm buscado desenvolver perfuração e completação de poços multilaterais. 

Os principais objetivos na perfuração de poços multilaterais são: 

a) Reutilização de poços já perfurados e em vias de serem abandonados; 

b) Aumentar a exposição do reservatório; 

c) Aumentar a produção e índice de recuperação final de um único poço 

diminuindo o número de poços; 

d) Interceptar diversas zonas produtoras; 

e) Perfurar poços em reservatórios de pequena espessura, dispostos ao longo de 

um poço cuja explotação isolada seria antieconômica. 

f) Diminuir a probabilidade de cones de água e gás; 

g) Reduz a incerteza econômica. 

Segundo Messer (2008), o primeiro poço multilateral que se tem notícia é um 

poço perfurado na antiga União Soviética em 1953. Este poço foi perfurado com nove 

laterais que aumentavam a área de exposição do poço na zona de interesse em cinco 

vezes e meia e a produção em dezessete vezes. Em contrapartida, o custo foi o dobro de 

um poço convencional.  

O uso generalizado de poços multilaterais começou com as melhorias realizadas 

com a perfuração direcional no final dos anos 80. Inicialmente, foi associada com a 

perfuração horizontal e, apesar da perfuração de poços multilaterais ser demasiadamente 

cara e envolver riscos, principalmente devido à instabilidade das paredes, existem 

vantagens de aumento de produção e economia na perfuração e equipamentos de 

superfície. Nesta seção serão consideradas as principais terminologias e aplicações dos 

poços multilaterais (ROCHA, 2006). 

 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Po%C3%A7o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Explora%C3%A7%C3%A3o
http://pt.wikipedia.org/wiki/Desenvolvimento


 

 

 

41 

3.3.2.1 – Terminologias  

A tecnologia multilateral usa terminologia especial que será enumerada aqui 

para melhor compreensão dessa seção. A Figura 28 ilustra os principais termos 

utilizados. 

a) Laterals (ou laterais) – Os poços laterais são aqueles perfurados a partir de 

um poço principal. Nem todos os poços laterais são de fato horizontais, 

podem apenas ser desviados. Reservatórios perfurados a partir de poços 

horizontais laterais no plano horizontal são branches (ou ramos) e aqueles 

perfurados horizontalmente no plano vertical são denominados splays (ou 

inclinados), frequentemente chamados de gancho de peixe e espinha de 

peixe (CARDEN, 2007). 

 

 

Figura 28: Geometrias de poços multilaterais. Fonte: CARDEN (2007). 

 

b) Junctions (ou Junções) – São os cruzamentos do poço principal com as 

laterais. As junções podem ser classificadas como com ou sem invólucro 

(cased ou uncased). A junção sem invólucro é mais usada por ser mais fácil 

de montar e mais barata. No entanto, uma junção sem invólucro necessita de 

uma melhor estrutura da formação, ou seja, que a parede do poço não caia e 

que o poço não seja preenchido com a areia produzida na formação da 

junção. Por outro lado, a junção com invólucro tem uma caixa na lateral que 



 

 

 

42 

se conecta ao poço principal e pode ser preparada mecanicamente através do 

posicionamento adequado. São mais caras para instalar e, portanto, são 

selecionadas, onde as junções sem invólucro não podem ser usadas.  

 

Poços multilaterais também podem ser classificados pela forma com que as 

laterais estão posicionadas. Na Figura 28 são mostradas três configurações básicas, mas 

poços multilaterais não estão limitados a estas três formas. Laterais stacked 

(empilhadas), por exemplo, são aquelas que saem de um só poço principal em 

profundidades diferentes e podem intersectar reservatórios diferentes. A lateral dual 

(dupla) é uma multilateral com duas laterais que cruzam, em geral, um mesmo 

reservatório. O crows foot é a perfuração de vários poços direcionais em um único poço 

e tem o objetivo de drenar diferentes partes de um mesmo reservatório ou reservatórios 

diferentes (CARDEN, 2007). 

 

3.3.2.2 – Aplicações  

 

Em geral, poços multilaterais são mais eficazes em reservatórios de baixa a 

moderada permeabilidade. Em reservatórios muito permeáveis, a interferência de 

produção ocorrerá entre as laterais reduzindo a eficácia das laterais. A seguir serão 

destacadas algumas das principais aplicações da perfuração com poços multilaterais.   

a) Reservatórios de Óleo Pesado e de Baixa Mobilidade: Além de melhorar a 

injeção de gás, os poços multilaterais espalhados horizontalmente maximizam a 

produção e melhoram a recuperação de reservatórios delgados de óleo pesado, 

rasos ou depletados através do aumento da área de drenagem do poço. Em 

reservatórios com estreita coluna de óleo, os poços multilaterais horizontais 

retardam a produção de gás e água e a formação de cones de gás e água, como 

foi visto anteriormente. 

b) Reservatório de Baixa Permeabilidade ou Naturalmente Fraturado: Os 

reservatórios que apresentam baixa permeabilidade e fraturas naturais são, 

frequentemente, considerados como limitantes de produtividade, pois a 



 

 

 

43 

anisotropia (variação das propriedades com a direção) da formação é um fator 

importante no projeto de poços multilaterais.     

c) Reservatórios Pequenos, Depletados ou de Baixa Pressão: Os poços multilaterais 

permitem que reservatórios pequenos, depletados e de baixa pressão sejam 

desenvolvidos, o que seria inviável em poços verticais convencionais ou poços 

de alta inclinação e horizontais.  

d) Reservatórios em Camadas ou Formações Laminares: Poços com pernas laterais 

paralelas (ou stacked) melhoram a produtividade e a recuperação quando os 

reservatórios apresentam várias camadas, pois conectam vários intervalos 

produtores separados por barreiras verticais ou por contrastes de permeabilidade. 

Como consequência, há a produção simultânea de zonas intercaladas mantendo a 

produção acima do limite econômico das instalações de superfície e prolongando 

a vida útil do campo.  

e) Reservatórios Isolados ou Compartimentados: Poços multilaterais podem 

produzir reservas isoladas que foram geradas por diagênese (mudança química, 

física ou biológica sofrida por um sedimento após a sua deposição inicial, 

durante e após a litificação, que são os processos que convertem sedimentos em 

rocha consolidada) ou falhas selantes. Quando o volume de reserva em blocos 

individuais não justifica um único poço dedicado à produção, os poços 

multilaterais podem conectar reservatórios compartimentados. Essa separação 

em compartimentos também ocorre quando um aquífero ou água injetada varre 

as áreas de baixa permeabilidade deixando bolsões de óleo e gás que podem ser 

recuperados por poços multilaterais.   



 

 

 

44 

4 – ESTUDO DE CASOS 

 

Neste capítulo será estudado o comportamento de trajetórias em alguns 

exemplos utilizando o software COMPASS
TM

 e, em seguida, um estudo dessas 

trajetórias utilizando as fórmulas clássicas apresentadas no Capítulo 3 com o auxílio do 

software Maple. A região fictícia considerada (denominada Campo Esmeralda) é rica 

em hidrocarbonetos, está localizada em águas ultraprofundas (2000 m de lâmina d’água) 

e possui solo instável, o que inviabiliza a colocação de uma cabeça de poço. Portanto, 

são escolhidas regiões próximas para o início da perfuração, como ilustra a Figura 29. 

 

 

Figura 29: Campo Esmeralda. 

 

COMPASS
TM

 consiste de um software de perfuração direcional. É aplicado para 

o planejamento de trajetórias direcionais, gerenciamento de dados, desenho e análise de 

anti-colisão, aumentando a segurança, eficiência e eficácia de custo de programas 

direcionais. COMPASS
TM 

possui ferramentas fáceis de manusear, métodos de 

planejamento 2D e 3D, custo de torque/ arraste, etc. que podem ser atualizados em 

tempo real (HALLIBURTON, 2011). O Maple é um sistema de computação algébrica, 

capaz de efetuar operações simbólicas e cálculos complexos de uma maneira simples.  

Campo Esmeralda   



 

 

 

45 

Para cada trajetória proposta a seguir, alguns dados serão fornecidos (como 

coordenadas de cabeça de poço e objetivo) e outros serão calculados (em geral 

inclinação, azimute e KOP), todos em metros para distâncias e em graus para ângulos. 

As imagens com as trajetórias serão exibidas na vista em seção vertical (vertical 

section) e em três dimensões (3D view). Na vista em seção vertical (vertical section) 

observa-se uma seção projetada sobre o plano vertical que contém a sonda e o objetivo, 

sendo a profundidade vertical (TVD) e o afastamento os eixos ortogonais com escalas 

diferentes, onde a distância de 175m para o eixo horizontal corresponde a 750m para o 

eixo vertical. Foi optado pelo uso desta escala simplesmente para destacar o tipo de 

trajetória sugerida.   

 

4.1 – Trajetória Direcional  

 

De forma ilustrativa, admite-se que a litologia do poço (hipotético) A, localizado 

no Campo Esmeralda, caracteriza-se, de forma simplificada, pela presença de uma zona 

de gás raso a 2000 m de profundidade, 1600 m de folhelhos, espessa camada de sal 

(1900 m) até que seja atingido o objetivo principal (a 7000 m de profundidade vertical), 

conforme a Figura 30. 

 

 

Figura 30: Litologia do poço hipotético A. 



 

 

 

46 

Para ilustrar as trajetórias, a colocação da cabeça de poço será na região X2, com 

coordenada, em metros, de (3000, 2500,0), onde x é a distância leste-oeste, y a norte-sul 

e z a profundidade vertical.  

 

4.1.1 – Trajetória do Tipo I (ou Trajetória Slant) 

  

Esta trajetória consiste de uma fase inicial vertical, um trecho de ganho de 

ângulo e um trecho com inclinação constante (slant), até atingir o objetivo. Parâmetros 

como dogleg (2º/30m), coordenadas da cabeça do poço e objetivo foram fixadas. 

A inclinação do trecho slant calculada pelo COMPASS
TM

 foi de 16,29º, azimute 

de 34,99º, como ilustra a Figura 31. 

 

 

Figura 31: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória Slant. 

 

A trajetória na vista em seção vertical, cujo afastamento é de 1220,66m e sua 

representação no espaço tridimensional estão representadas na Figura 32 e Figura 33, 

respectivamente. 

 



 

 

 

47 

 

Figura 32: Vista em seção vertical da trajetória Slant. 

 

 

Figura 33: Ilustração da trajetória de um poço do Tipo I em 3D. 

 

 

4.1.1.1 – Verificação dos Resultados 

 

Os parâmetros fornecidos para esta trajetória foram: 

- Coordenadas da base X2(3000, 2500, 0); 

- Coordenadas do objetivo A(3700, 3500, 7000) ( ); 

- dogleg (q) de 2º/30m e 

- Profundidade (em cota) do KOP ( ) 2700m. 



 

 

 

48 

A seguir serão calculados, algebricamente, utilizando o software Maple, os 

demais parâmetros seguindo as equações desenvolvidas ao longo do Capítulo 3, em 

especial no item 3.1.1 e os conceitos apresentados no decorrer deste trabalho. 

O software COMPASS
TM

 fixou as direções Norte-Sul e Leste-Oeste 

paralelamente ao sentido de crescimento dos eixos x e y, respectivamente. Logo, o 

cálculo do azimute ? pode ser feito de acordo com a Equação (4.1). 

 

 (4.1) 

 

onde 

 

.    (4.2) 

 

A Figura 34 ilustra a idéia associada ao cálculo do azimute e do afastamento. 

 

 

Figura 34: Figura ilustrativa para o cálculo do afastamento e azimute. 

 



 

 

 

49 

O afastamento é dado pela distância da cabeça de poço até o objetivo no 

plano xy, logo  

distânciacabeça do poço, objetivo =   (4.3) 

     =               (4.4) 

              (4.5)  

  

 O raio de curvatura R pode ser calculado pela Equação (3.1), ou seja 

 

    (4.6) 

  

 O ângulo máximo  foi calculado através da Equação (3.28), pois , logo: 

 

 =   (4.7) 

=  =  

   

Para este valor de , o comprimento do arco  que corresponde ao trecho de 

ganho de ângulo pode ser calculado pela Equação (3.10), 

      (4.8) 



 

 

 

50 

Além disso, a profundidade total medida até o objetivo, na profundidade 

total em cota (TVD) de 7000m, pode ser calculada através das equações (3.8) e (3.14), 

logo 

 

 0,199,   (4.9) 

 

 

e 

 

   (4.10) 

 

 A distância horizontal até o final do trecho de crescimento de ângulo é dado 

pela Equação (3.17), tal que 

 

.   (4.11) 

 

A profundidade em cota (TVD),  até o final do trecho de crescimento de 

ângulo pode ser calculada pela Equação (3.16), 

 

   (4.12) 

 



 

 

 

51 

4.1.2 – Trajetória do Tipo II (ou Trajetória S) 

 

Cada etapa desta trajetória realizada no software COMPASS
TM

 está ilustrada na 

Figura 35 em forma de tabela.  

 

 

Figura 35: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória S. 

 

Como dados de entrada, foram fixadas as coordenadas da cabeça de poço (3000, 

2500, 0), entrada do objetivo (3700, 3500, 7000), possível profundidade de início do 

kick off point (2700 m) e o dogleg (2º/30m). Enquanto para o trecho de ganho de ângulo 

o dogleg foi fixado em 2º/ 30m, para o trecho de perda de ângulo, 1,5º/ 30m. 

O poço alcançou a profundidade final em cota (TVD) como estipulado com uma 

profundidade final medida de -7184,47m. Para ajustar a coordenada y, o azimute 

calculado pelo software foi de 34,99º, inclinação do trecho slant 17,64º e afastamento 

de 1220,66m.   

A trajetória na vista em seção vertical está ilustrada na Figura 36 e na Figura 37 

uma representação no espaço tridimensional.   

 



 

 

 

52 

 

Figura 36: Representação da trajetória S na vista em seção vertical. 

 

 

Figura 37: Ilustração da trajetória de um poço do Tipo II em 3D. 

 

4.1.2.1 – Verificação dos Resultados 

 

Para a trajetória S ou do Tipo II os dados fornecidos foram análogos aos da 

trajetória do Tipo I. Assim, o valor do afastamento e azimute são iguais e, 

adicionalmente, foi dado  profundidade em que se inicia a perda de 

ângulo. Utilizando a Equação (3.1) calcula-se os dois raio de curvatura, do trecho de 

crescimento e perda de ângulo. 



 

 

 

53 

   (4.13) 

e 

   (4.14) 

 

 Como  é maior do que o afastamento , o ângulo máximo  pode ser 

calculado através da Equação (3.30), ou seja 

 

    (4.15) 

 

Os demais valores podem ser obtidos similarmente à subseção 4.1.1.1. 

 

4.2 – Trajetória Horizontal 

 

Para as trajetórias horizontais, considera-se uma configuração distinta para o 

poço (hipotético) B, onde existirão dois objetivos. O primeiro será o objetivo principal a 

4800m de profundidade e segundo (objetivo secundário) na profundidade de 5000m, 

como ilustra a Figura 38. 

Para ilustrar esse tipo de trajetória, a cabeça de poço estará situada em X1, cuja 

coordenada é (2500, 12000, 0), em metros, e o objetivo principal deve ser alcançado em 

(5000, 12000, 4800) e depois o objetivo secundário, 200m mais profundo. Ou seja, em 

ambos o afastamento será de 2500 m e azimute de 0
o
. 



 

 

 

54 

 

 

Figura 38: Litologia do poço hipotético B. 

 

4.2.1 Trajetória Horizontal e Poço Multilateral  

 

Para atingir o objetivo principal, a proposta é que seja realizada uma trajetória 

horizontal. Foram fixadas as coordenadas da cabeça de poço e objetivo, o ponto em que 

o poço pode começar a desviar da vertical (-3750m) e a inclinação de chegada no trecho 

horizontal (86º). Para a obtenção de uma melhor trajetória, o COMPASS
TM

 calculou 

que o poço kick off point deveria estar a 4463,82m de profundidade e dogleg de 

3,19º/30m. Depois de atingido o trecho horizontal, o dogleg foi fixado em 2º/30m e a 

inclinação obtida foi de 90,06º, como representado pela Figura 39 do software. 

Para o objetivo secundário, foi projetado um sidetrack lateral na profundidade 

(calculada) de 4254,65m. A inclinação do início do trecho horizontal foi fixada em 85º e 

para isso o dogleg calculado foi de 3,138º/30m. Depois de atingido o trecho horizontal, 

o dogleg foi fixado em 2º/30m e a inclinação variou de 90,1º a 90º, conforme a Figura 

40.  

 



 

 

 

55 

 

Figura 39: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para Trajetória Horizontal. 

 

 

Figura 40: Imagem dos dados do software COMPASS
TM

 para o sidetrack. 

 

Na Figura 41 a imagem da trajetória horizontal em verde e o sidetrack em azul 

na vista em seção vertical (neste caso, em particular, no plano xz) e na Figura 42 a 

representação no espaço tridimensional. 

 

Figura 41: Vista em seção vertical das trajetórias Horizontais. 



 

 

 

56 

 

 

Figura 42: Ilustração da trajetória Horizontal e Multilateral em 3D. 

 

4.2.1.1 – Verificação dos Resultados 

 

 A trajetória horizontal proposta neste trabalho é composta de um trecho vertical, 

um de ganho de ângulo, finalizando com um horizontal. A inclinação na entrada do 

trecho horizontal foi fixada em  graus e o raio de curvatura calculado no software 

Maple através da Equação (3.29). Com isso, pela Equação (3.1), o dogleg pode ser 

determinado, assim como os demais parâmetros de forma similar a trajetória do Tipo I.  

 Os resultados algébricos para a trajetória horizontal foram novamente 

semelhantes aos apresentados pelo software COMPASS
TM

 e não serão discutidos 

apenas por concisão, mas podem ser verificados no Apêndice.  



 

 

 

57 

 

5 – CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

5.1 – CONCLUSÃO  

 

 Neste trabalho foi feito o estudo das trajetórias de poços horizontais e 

direcionais, descrevendo os motivos de se realizar esses tipos de perfuração, as 

características e o estudo de alguns casos hipotéticos.  

No Capítulo 1 o assunto foi introduzido com uma abordagem histórica e uma 

breve apresentação desta técnica que vem evoluindo de maneira tão significante. No 

Capítulo 2 foram descritas as principais definições e conceitos básicos para o estudo das 

trajetórias, as razões que levam a se perfurar poços direcionais ou horizontais e as 

considerações pertinentes sobre os projetos.  

No Capítulo 3 o assunto foi desenvolvido, com a descrição das configurações 

básicas de poços direcionais, a apresentação das equações que modelam os diferentes 

tipos de trajetórias, sendo elas do Tipo I ou Slant, do Tipo II ou S ou do Tipo III ou S 

Modificada. Em seguida, a apresentação, mais especificamente, dos poços horizontais, 

piloto e multilaterais. 

 O quarto capítulo destinou-se ao estudo de casos, ou seja, planejamento de 

diferentes tipos de trajetórias direcionais e horizontais utilizando o software 

COMPASS
TM

 para um campo hipotético. Em seguida, a confirmação dos resultados 

pelas equações descritas no Capítulo 3.    

 Por último, mas não menos importante, tencionou-se mostrar que o adequado 

entendimento da teoria é fundamental para o uso correto de ferramentas 

computacionais, bem como para aumentar a confiança na utilização destas. Após a 

confrontação dos resultados obtidos pelo software COMPASS
TM

 com os decorrentes 

dos cálculos analíticos, valida-se o funcionamento do primeiro, bem como consolida-se 

a compreensão da terminologia empregada em sua interface gráfica. Em outras palavras, 

garante-se que os dados fornecidos e os resultados obtidos são, realmente, o que o 

operador entendeu. 

 



 

 

 

58 

 

5.2 – Sugestão para Trabalhos Futuros  

 

O estudo de trajetórias direcionais e horizontais foi apenas iniciado e como 

sugestão para trabalhos futuros ficam alguns tópicos complementares e de suma 

importância, como a análise dos diferentes tipos de fluido de perfuração, programa de 

completação/revestimento, posicionamento das sapatas de revestimento de um poço, 

pesquisa a cerca da geologia da área (litologia, pressões, objetivos, riscos geológicos e 

fluidos esperados) e levantamento dos tipos de brocas. 

Outras sugestões para trabalhos futuros incluem a análise e descrição dos 

equipamentos especiais usados na perfuração direcional, tais como Motor de Fundo 

(Mud Motor), Sistemas Steerable e Rotary Steerable, Turbinas, MWD (Measurement 

While Drilling), LWD (Logging While Drilling), etc.  

 



 

 

 

59 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

AMARO, R. Curso de Perfuração Direcional. Rio de Janeiro: IBP-Instituto Brasileiro de 

Petróleo, Gás e Biocombustíveis, 2011. 20p. Notas de aula de Arnaldo Warszawski. 

BOURGOYNE, A. T. et al. Applied Drilling Engineering. Texas: SPE textbook Series, 

1991, v.2, 502p. 

CARDEN, R. S.; GRACE, R. D. Horizontal and Directional Drilling, 2007. 409f. In: 

PetroSkills, 2007. Anais… Oklahoma: OGCI Company, 2007.     

FERNANDEZ, E. F.; JUNIOR, O. A. P.; PINHO, A. C. Dicionário do Petróleo em 

Língua Portuguesa. Rio de Janeiro; Lexikon: PUC-Rio, 2009, 635p.  

HALLIBURTON, COMPASS™ Directional Well Planning Software. Disponível em: 

&lt;http://www.halliburton.com/ps/Default.aspx?navid=213&amp;amp;pageid=820&gt;. Acesso em: 12 de 

set. de 2011. 

HONORIO, M. C. Qualidade dos Dados Transmitidos Durante a Perfuração de Poços 

de Petróleo, 128f. Dissertação (Pós-Graduação em Engenharia da Energia) – Universidade 

Federal de Itajubá, Minas Gerais, 2007. 

HORIZONTAL DRILLING.ORG. Horizontal - Directional Oil &amp;amp; Gas Well Drilling. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.horizontaldrilling.org/&gt;. Acesso em: 30 ago. 2011. 

KOK, M. V. Middle East Technical University: Petroleum &amp;amp; Natural Gas Engineering 

Department. Disponível em:&amp;lt;http://www.metu.edu.tr/~kok/pete424.html&gt;, Acesso em: 28 

set. 2011. 

MACHADO, J. B. Curso Básico de Perfuração Direcional, 2010. 64f. Curso apresentado 

para a empresa Halliburton, 2010. 

MESSER, B. Projeto de Poços Multilaterais em Reservatórios de Petróleo Otimizados 

por Algoritmos Genéticos, 2008. 146f. Dissertação (Mestrado em Engenharia Elétrica) - 

Pontifícia Universidade Católica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2008. 



 

 

 

60 

ROCHA, L. A. S.; AZEVEDO, C. T. Projetos de Poços de Petróleo. 2ª Ed. Rio de 

Janeiro: Editora Interciência, 2009, 561p. 

ROCHA, L. A. S. et al. Perfuração Direcional. 2ª Ed. Rio de Janeiro: Editora Interciência, 

2006, 323p. 

SCHROEDER, R. H.. Basic Drilling, Completion and Workover Operations. 2008. 

572f. In: PetroSkills, 2008. Anais… Oklahoma: LLC., 2008.     

SCHLUMBERGER. Directional Drilling. Disponível em&amp;lt;http://www.slb.com/ 

services/drilling/directional_drilling/&gt;. Acesso em: 25 de set. 2011. 

THOMAS, J. E. (Org.). Fundamentos de Engenharia de Petróleo. 2ª Ed. Rio de Janeiro: 

Editora Interciência, 2001. 271p. 

VENEZIANI, L.S. Experiências Regionais na Perfuração Direcional. Disponível em: 

&lt;http://www.nupeg.ufrn.br/downloads/deq0375/palestra_do_luciano_primeira_parte.pd

f&gt;. Acesso em: 26 de set. 2011. 

VIDAL, J. R. D. Perfuração de Poços Direcionais: Por que Perfurar Poços 

Horizontais? Disponível em:&amp;lt;http://www.nupeg.ufrn.br/downloads/deq0375/&gt;. 

Acesso em: 26 de set. 2011. 

WRIGHT, J. W.; Flak L. Part 11-Relief wells: Advancements in Technology and 

Application Engineering Make the Relief Well a More Practical Blowout Control. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.jwco.com/technical-litterature/p11.htm&gt;. Acesso em: 31 ago. 

2011. 

 

 



 

 

 

61 

 

APÊNDICE 



 

 

 

1 

 

COMANDOS DO SOFTWARE MAPLE PARA ENCONTRAR OS 

PARÂMETROS DAS TRAJETÓRIAS UTILIZANDO AS EQUAÇÕES DO 

CAPÍTULO 3 

 

a) Trajetória do Tipo I ou Slant 

 
&gt;  

&gt;  

&gt;  

 

&gt;  
&gt;  
&gt;  

&gt;  
&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

&gt;  

 



 

 

 

2 

&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

&gt;  

 

 

 

b) Trajetória do Tipo II ou S 

 
&gt;  

&gt;  
&gt;  
&gt;  
&gt;  

&gt;  
&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

&gt;  

 



 

 

 

3 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

 

 

c) Trajetória Horizontal 

 

&gt;  
&gt;  

&gt;  

&gt;  

&gt;  
&gt;  
&gt;  

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  

 

&gt;  



 

 

 

4 

 

&gt;  

&gt;  

 

 

 


	Betina Vath .pdf scan
	Betina Vath - TCC

	Betina

</field>
	</doc>
</add>