<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06700</field>
		<field name="filename">11264_UniversidadeEstadualdeCampinas.FaculdadedeEngenhariaMecanica.ProgramadePos-GraduacaoemCienciaseEngenhariadePetroleo_D.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">Aplicações do metodo de Superfície Comum de Reflexão (CRS) ao processamento sísmico.
Autor: MSc. Fernando Gamboa
Orientador: Prof. Dr. Martín Tygel
07/2007
Aplicações do método de Superfície Comum de Reflexão (CRS) ao processamento sísmico.
Autor: MSc. Fernando Gamboa
Orientador: Prof. Dr. Martín Tygel
Curso: Ciências e Engenharia de Petróleo
Tese de doutorado apresentada a Subcomissão de Pós-Graduacao Interdisciplinar de Ciencias e Engenharia de Petroleo (FEM e IG), como requisito para a obtencao do título de Doutor em Ciencias e Engenharia de Petroleo.
Campinas, 2007
SP - Brasil
FICHA CATALOGRAFICA ELABORADA PELA
BIBLIOTECA DA AREA DE ENGENHARIA E ARQUITETURA - BAE -UNICAMP
Gamboa Fernando
G144a Aplicações do metodo de Superfície Comum de Reflexao (CRS) ao processamento sísmico. / Fernando Gamboa. - Campinas, SP:[s.n.], 2007.
Orientador: Martin Tygel.
Tese (doutorado) - Universidade Estadual de Campinas, Faculdade de Engenharia Mecanica e Instituto de Geociencias.
1. Geofísica. 2. Metodo sísmico de reflexao. 3. Ondas sísmicas. I. Tygel, Martin. II. Universidade Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia Mecanica. III. Instituto de Geociencias. IV. Título.
Titulo em Inglês: Applying the Common Reflection Surface (CRS) to the seismic processing
Palavras-chave em Ingles: Geofísica, Metodo sísmico de reflexao, Ondas sísmicas
.Area de concentracao: Reservatórios e Gestao
Titulacao: Doutor em Ciencias e Engenharia de Petroleo
Banca Examinadora: Ivan Simoes Filho, Jesse Carvalho Costa, Jorg Schleicher, Maria Amelia
Novais Schleicher
Data da defesa: 30/07/2007
Programa de Pos-Graduacao: Ciencias e Engenharia de Petroleo
TESE DE DOUTORADO
Aplicações do método de Superfície Comum de Reflexão (CRS) ao processamento sísmico.
Autor: MSc. Fernando Gamboa
Orientador:	PROF. Dr. MARTIN TYGEL
Banca Examinadora:
Dr. Ivan Simões Filho
GAFFNEY CLINE
Prof. Dr. Jõrg Schleicher
UNICAMP/IMECC/DMA
Prof. Dr. Maria Amélia Novais Schleicher
UNICAMP/IMECC/DMA
¡2009 OO 2. 2/
Campinas, 30 de Julho de 2007
Dedicatória
Dedico este trabalho a meus pais, minha família e todos meus amigos por terem me ajudado
Agradecimentos
Este trabalho não seria concluído sem ajuda de diversas pessoas às quais expresso meus agradecimentos:
Aos meus pais, pelo incentivo em todas os momentos da minha vida;
A meu orientador, que me mostraram os caminhos a serem seguidos;
Ao Armando Lopes, Lucas Freitas e Ricardo Freitas, pelas dicas e conselhos durante todo meu processo de aprendizagem;
Ao Centro de Estudos de Petróleo (CEPETRO), pela bolsa de estudos fornecida;
A Fundacao de Amparo a Pesquisa do Estado de Sao Paulo (FAPESP), auxílio 01/01068-0;
Ao Conselho Nacional para o Desenvolvimento Científico e Tecnologico (CNPq), auxílio 300927/82-7;
Ao Consorcio Wave Inversion Technology (WIT);
A Agencia Nacional do Petroleo (ANP);
A LandMark Graphics Corporation, Alianca estrategica 2002-COM-014331;
E a todos os professores e colegas do departamento, especialmente o pessoal do laboratório, que ajudaram de forma direta e indireta na conclusao deste trabalho.
Tenha cuidado com o que voce deseja, pois pode lhe ser concedido.
Resumo
Gamboa, Fernando. Aplicações do método de Superficie Comum de Reflexão (CRS) ao processamento sísmico.. Campinas: Faculdade de Engenharia Mecánica, Universidade Estadual de Campinas, 2007. 187p. Tese (Doutorado)
O metodo CommonReflection Surface (CRS) tem por objetivo a obtencao de secoes empilhadas de qualidade e extracao de parametros do campo de onda que caracterizam o meio geológico, atraves de analises de coerência e com maxima utilizacao da redundancia contida nos dados sísmicos de multicobertura. Para a realizacao dessas finalidades, o metodo CRS utiliza “familias” de pares de fontes e receptores arbitrariamente dispostos em torno de um ponto central e empilhamentos atraves de tempos de transito multi-parametricos. O CRS representa um significativo aprimoramento do classico metodo Common midpoint (CMP), o qual utiliza familias de pares fonte e receptor simetricamente dispostos em torno do ponto central (denominadas familias CMP). Alem disso, o mímero maior de parametros CRS permite melhores informales sobre o meio geologico. Neste trabalho, discutimos os fundamentos e principais resultados do metodo CRS na situacao 2D, comparando-o ao metodo CMP. Dentre os varios estudos e aperfeicoamentos realizados no metodo CRS, destacam-se (a) nova implementacao do programa CRS, com utilizacao de parametros diretamente advindos dos dados; (b) implementacao conjunta dos metodos CRS e CMP visando melhor contribuição de cada um deles para o imageamento sísmico; (c) introducao de nova metodologia para eliminacao ou atenuacao de ruido alinhado nas secoes CRS e (d) investigacao qualitativa e quantitativa das resolucoes vertical e lateral do metodo CRS.
Palavras chave
Geofísica, Metodo sísmico de reflexao, Ondas sísmicas.
Abstract
Gamboa, Fernando. Applying the Common Reflection Surface (CRS) to the seismic processing. Campinas: Faculdade de Engenharia Mecanica, Universidade Estadual de Campinas, 2007. 187p. Tese (Doutorado)
The Common Reflection Surface (CRS) method is designed to produce stacked sections of superior quality, as well as a number of useful wavefield attributes that caracterize the geological subsurface. These attributes are estimated by means of coherency analysis methods, which optimally exploit the redundancy contained in the multicoverge seismic data. To take advantage of this redundancy, the CRS method employs “gathers” of source and receiver pairs, arbitrarily located around a fixed central point, with the help of multi-parametric traveltime moveouts. Waving the restriction of symmetric source-receiver pairs around the central point allows full use of the multicoverage data. As a result, CRS stacked sections are seen to be cleaner, with better signal-to-noise ratio and continuity of reflection events. We discuss the basics and main results of the CRS method, in the 2D situation, in close comparison with the classical CMP method. A number of improvements on the method itself, as well as on its practical applications, are presented. These include (a) a new implementation of CRS, with the use of parameters most directly related to the input data; (b) joint use of CRS and CMP, with the aim of obtaining the best possible processing and imaging results; (c) introduction of a new methodology to eliminate or attenuate aligned noise and (d) qualitative and quantitative investigation on vertical and lateral resolution in CRS sections.
Key Words Geophysics, Reflection seismic method, Seismic waves.
Conteúdo
Lista de Figuras	xxi
Nomenclatura	xxiii
1	INTRODUCAO	1
1.1	Objetivos............................................... 6
1.2	Estrutura da Dissertação ............................... 7
2	O PROCESSAMENTO SISMICO	9
2.1	INTRODUÇÃO.............................................. 9
2.2	O METODO ÇMP........................................... 14
2.3	INTRODUÇÃO ÃO PROCESSAMENTO SÍSMIÇO.................... 17
2.4	PRE-PROCESSÃMENTO...................................... 20
2.5	DECONVOLUÇÃO .......................................... 29
2.6	ÃNÃLISE DE VELOCIDADE.................................. 35
2.7	SEÇOES DE ÃFÃSTÃMENTO NULO............................. 51
2.8	CORREÇÕES DE ESTÃTIÇÃS RESIDUÃIS....................... 58
2.9	Çorreção do Sobretempo de Mergulho (DMO)............... 61
2.10	migrãção pos-empilhãmento EM TEMPO.................... 65
2.11	MIGRÃÇÃO PRE-EMPILHÃMENTO EM TEMPO.................... 86
3	O mEtodo crs e suas aplicacoes	91
3.1	Introdução............................................. 91
3.2	Implementação do Método CRS........................................... 99
3.3	Algoritmo de Busca....................................................109
3.4	Aberturas.............................................................115
3.5	Influencia da velocidade superficial..................................117
3.6	Pseudo-Migracao em Tempo Baseada nos Atributos CRS....................118
3.7	Outras propostas de busca para o Metodo CRS...........................120
3.8	Aplicacao dos Parâmetros CRS..........................................122
4	ALGUMAS CONTRIBUIÇÕES AO MÉTODO CRS	123
4.1	Aperfeicoamentos do Codigo CRS........................................124
4.2	Uniao dos Metodos NMO e CRS...........................................133
4.3	Resolucao Sísmica nas Secoes CRS .....................................141
4.4	Alinhamento do Ruído Aleatório........................................159
4.5	Outras Melhorias......................................................169
5	OBSERVAÇÕES E CONCLUSÕES	171
A	Ferramentas Usada do Pacote ProMax®	183
A.1 Interactive Spectral Analysis..........................................183
A.2 Time-Variant Spectral Whitening........................................184
A.3 F-X Deconvolution......................................................185
B	Hardware e Software Usados	187
Lista de Figuras
Introdução	1
1.1	Principais configurações sísmicas........................................... 3
1.2	Configuração CDP em refletor mergulhante.................................... 4
O Processamento Sísmico	9
2.1	Modelo convolucional ...................................................... 12
2.2	TecnicaCDP................................................................. 16
2.3	Demultiplexado............................................................. 21
2.4	Aplicacao de Estaticas .................................................... 25
2.5	Configuracao de aquisicão e processamento.................................. 27
2.7	Analise de velocidade (t2 — h2)	  41
2.8	Analise de Velocidade CVP, CVS e Espectro de Velocidades................... 44
2.9	Correcao do tempo de transito.............................................. 47
2.10	Sobrecorrecao e subcorrecao de uma família CMP............................ 49
2.11	Esticamento .............................................................. 49
2.12	Esticamento variando com o afastamento ................................... 50
2.13	Traco de afastamento nulo................................................. 51
2.14	Secao de afastamento nulo................................................. 52
2.15	Empilhamento no domínio CMP............................................... 55
2.16	Fluxo: Estaticas residuais................................................ 60
2.17	Fluxo com aplicacao de sobretempo de mergulho............................. 62
2.20	Principio de Huygens......................................................... 72
2.21	Hiperbole de difracao........................................................ 74
2.23 isocronas ................................................................... 77
2.25	Refletor sinclinal........................................................... 79
2.26	Refletor pontual............................................................ 80
Aplicacao do Método CRS	91
3.1	Teoria paraxial dos raios.................................................... 96
3.2	Descricao dos parametros CRS................................................. 98
3.3	Espectro do angulo ..........................................................111
Algumas Contribuições ao Método CRS	123
4.1	Importancia da Velocidade v0 no CRS..........................................125
4.2	Secao do parametro q.........................................................127
4.3	Secao do parametro VNMO obtida pelo CRS......................................127
4.4	Selecao visual dos parametros A e B..........................................130
4.5	Eliminacao de Ruido Linear usando o parametro A..............................132
4.6	Comparacao CMP automatico do metodo CRS com a correspondente secao do
metodo CMPP..................................................................134
4.7	Espectro de coerência do metodo CRS e do metodo CMP..........................136
4.8	Secao ZO convencional de dados marítimos.....................................137
4.9	Melhora na secao CRS em dados marítimos......................................138
4.10	Secao ZO convencional de dados marítimos e seus	espectros de freqüencia.....139
4.11	Melhora na secao CRS em dados terrestres....................................140
4.12	Branqueamento Espectral.....................................................144
4.13	Erro na recuperacao de freqüencias..........................................145
4.14	Melhora na relacao S/R......................................................146
4.15	Traco sintetico com freqüencias recuperadas apos CRS........................148
4.16	Atenuacao de ruído aleatorio................................................149
4.17	Recuperação de freqüências após a aplicação do CRS..........................150
4.18	Destaque da atenuaçao de ruído aleatório ...................................152
4.19	Destaque da recuperaçao de freqüencias......................................153
4.20	Influencia da Zona de Fresnel no metodo CRS.................................155
4.21	Efeito da abertura lateral em dados sinteticos .............................156
4.22	Evolucao do alinhamento do fechamento dos “buracos” nas secoes CMP..........158
4.23	Efeito da abertura lateral em dados reais: Exemplo 1	 160
4.24	Efeito da abertura lateral em dados reais: Exemplo 2 .......................161
4.25	Alinhamento do Ruído Aleatorio: Exemplo Real ...............................162
4.26	Alinhamento do Ruído Aleatorio: Exemplo Sintetico...........................164
4.27	Alinhamento do ruido aleatorio versus abertura..............................165
4.28	Evolucao do alinhamento do ruído aleatorio..................................166
4.29	Resultado dapseudo-biparamétrica............................................167
4.30	Exemplo da busca Pseudo-biparametrica.......................................168
Nomenclatura
Letras Latinas
A, B, C Novos parâmetros CRS.
D	Distância.
f	Freqüencia.
F	Zona de Fresnel.
G	Funcao de transferencia da terra.
H	Profundidade.
h	Meio-afastamento.
k	Nümero de onda.
N	Numero de tracos	somados no empilhamento.
P	Onda compressional.
q	Parâmetro combinado obtido na busca no domínio CMP.
R	Radio de curvatura.
S	Onda cisalhante.
s	Pulso registrado.
t	Tempo de transito.
u	Sismograma registrado.
v, V	Velocidade.
w	Domínio de la freqüencia.
x	Coordenada de um ponto.
Letras Gregas
a Angulo (mergulho) do reflector na seção em tempo. f Angulo de chegada do raio central a superfície. A Comprimento de onda.
Parâmetro combinado obtido na busca no domínio CS.
Subscritos
g Referente ao receptor.
s Referente a fonte.
Siglas
AGC	Controle de Ganho Automatico (Do ingles Automatic Gain Control).
CDP	Ponto Comum em Profundidade (Do ingles Common Depth Point).
CMP	Ponto Meio Comum (Do ingles Common Mid Point).
CO	Afastamento Comum (Do ingles Common Offset).
CR	Receptor Comum (Do ingles Common Receiver.
CRS	Superficie Comum de Reflexao (Do ingles Common Reflection Surface)
CS	Tiro Comum (Do ingles Common Shot).
CVP	Paineis de velocidade constante (Do ingles Constant Velocity Panels).
CVS	Empilhado a velocidade constate (Do ingles Constant Velocity Stack).
DMO	Sobretempo de mergulho (Do ingles Dip Moveout).
NIP	Ponto Normal de Incidencia (Do ingles Normal Incident Point).
NMO	Sobre Tempo Normal (Do ingles Normal MoveOut).
RMS	Do Ingles Root Mean Square.
ZBV	Zona de baixa Velocidade.
ZO	Afastamento Nulo (Do ingles Zero Offset).
Outros
S/R	Relação Sinal/Ruído.
t0	Tempo de trãnsito no afastamento nulo.
v0	Velocidade perto dos receptores.
xm	Coordenada do ponto CMP.
x0	Coordenada do ponto avaliado pelo CRS.
Capítulo 1
INTRODUÇÃO
O objetivo da sísmica de reflexão é fornecer uma imagem da subsuperfície a partir de dados sísmicos multicobertura, tanto por aumento do sinal de reflexões desejadas, quanto pela atenuacao da energia de sinais nao desejados, ruído coerente e aleatorio.
A aquisicao de dados sísmicos, na sísmica de reflexao, e realizada principalmente na confi-guracao (ou família) do Tiro Comum (CS1). Neste trabalho, restringimo-nos a situacao 2D, na qual fontes e receptores situam-se em uma itnica linha sísmica. Alem disso, a propagacao de ondas sísmicas e suposta restrita ao plano vertical diretamente abaixo da linha sísmica. Supondo, por simplicidade uma linha sísmica horizontal como na Figura 1.1(a), a configuracao CS e definida pela coordenada da fonte comum xs, e os tracos sísmicos definidos pelas coordenadas xg dos diversos receptores. A aquisicao consiste na excitacao da fonte comum, seguida de registro das ondas sísmicas refletidas nos receptores distribuídos na mesma linha sísmica. Para uma dada fonte, a colecao de receptores utilizados, no registro correspondente, constitui a chamada Família CS.
O sismograma registrado contem tracos que sao ordenados com respeito ao afastamento ou meio-afastamento, h. O meio-afastamento, h, representa a metade da distancia entre a posicao da fonte e a posicao do receptor para cada par fonte-receptor,
1Do Ingles Common Source.
h =
x g	x s
2
Relacionada a esta distancia esta a coordenada, xm, que representa o ponto medio entre a posicao da fonte e a posicao do receptor,
Xg + Xs xm -	2	.
A onda gerada pela fonte é transmitida e refletida2 nas descontinuidades da subsuperfície. As descontinuidades representam saltos nas propriedades eiasticas das rochas em subsuperfície. Uma suposicao basica, valida para as chamadas bacias sedimentares que sao objeto dos estudos da prospeccao de petróleo, e que as descontinuidades ocorrem em interfaces, denominadas refletores sísmicos. As bacias sedimentares seriam, entao, meios constituídos por camadas mais ou menos homogeneas, separadas por interfaces curvas e relativamente suaves. Na presente situacao 2D, as interfaces sísmicas (refletores) sao consideradas curvas bidimensionais neste plano de propagacao.
Ãinda com base na situação 2D, a configuração CS e movida ao longo da linha sísmica, resultando na obtenção de muitas seçoes CS, as quais çontem reflexões dos mesmos refletores na região da subsuperfíçie, a qual e iluminada pelos sinais emitidos. Ã çoleção total de dados registrados e çhamada de Dados Multicobertura e possui redundãnçia de informação, pois um mesmo ponto em profundidade e iluminado vãrias vezes.
Parte da energia refletida pelas interfaces em subsuperfície emerge nos receptores onde é gravada durante um certo intervalo de tempo decorrido desde o comeco da emissao da fonte. O tempo de registro de um sinal sísmico, denominado Tempo de Transito, e denotado pela variavel, t.
Diversas configuracoes dos tracos gravados podem ser realizadas de acordo com o reorde-namento neles aplicado. Uma destas configuracoes e obtida ordenando os tracos em Afastamento
2Outros fenômenos de propagacão, tais como ondas refratadas, difratadas, etc., tambem ocorrem e são registrados. Esses fenômenos rào serâo tratados neste trabalho.
(a) Configuração CS: Todos os raios comecam no mesmo ponto.
	Fontes k	A	A	A	V	Receptores V	V	V	V	-	
	• • "			Linha Sismica
Profundidade				
(b) Configuração CO: Cada par fonte-receptor tem o mesmo afastamento.
Fontes e receptores coincidentes
	i i			í	fl	
					Linha Sismica
Profundidade
(c) Configuração ZO: A posicão das fontes e dos receptores são coinci-
dentes.
(d) Configuração CMP: Todos os pares fonte-receptor tem o mesmo ponto medio comum.
Figura 1.1: As quatro partes da figura ilustram a trajetória de raios que pertencem as configurações mais usadas, para o caso de um refletor horizontal e com velocidade constante na camada.
Figura 1.2: Raios na configuração CMP no caso de um refletor com mergulho, a coordenada do CDP nao é mais a mesma coordenada do CMP.
Comum (CO3 4). Uma configuracao CO contem todos os tracos com um certo afastamento constante que sao ordenados por suas coordenadas de ponto medio (Figura 1.1(b)). Esta configuracao pode ser pensada como uma colecao de tracos que foram adquiridos deslocando um iinico par fonte-receptor com um afastamento constante ao longo da linha sísmica.
Outra importante configuracao consiste da ordenacao dos registros em Ponto Médio Comum (CMP*). A configuracao CMP combina todos os tracos com o mesmo ponto medio e classifica-os com crescente afastamento (Figura 1.1(d)). Na literatura mais antiga, a configuracao CMP e chamada tambem de configuracao de Ponto Comum em Profundidade (CDP5). Esta terminologia e, a rigor, somente correta no caso de modelos geológicos de multicamadas homogeneas, planas e horizontais. Neste caso, como ilustrado pela Figura 1.1(d), as coordenadas horizontais dos pontos CMP e CDP sao coincidentes. No entanto, quando estas condicoes nao sao satisfeitas, as coordenadas dos pontos CMP e CDP diferem. Esta situacao e ilustrada pela Figura 1.2
Uma configuracao CO especial e a chamada configuracao de Afastamento Nulo (ZO6). Aqui,
3Do Ingles Common Offset.
4Do Ingles Common Midpoint.
5Do Ingles Common Depth Point.
6Do Ingles Zero Offset.
o afastamento e zero, isto e, as coordenadas xs e xg para um par fonte-receptor sao coincidentes (Figura 1.1(c)). Nao obstante sua grande importância no processamento, a configuracao de ZO nao pode ser realizada nas aquisicoes sísmicas. Isto porque a fonte, quando detonada, destruiria o receptor coincidente. Conforme veremos adiante, a secao ZO geralmente pode ser simulada atraves dos chamados metodos de empilhamento.
Dentre os diversos processos aplicados aos dados sísmicos multicobertura durante o processamento sísmico esta o chamado Empilhamento Sísmico. Empilhar significa somar todas as amplitudes em subconjuntos, ou secoes, do volume de dados sísmicos. A soma e realizada ao longo de curvas, ou superfícies, de tempo de transito que representam as reflexões. Neste trabalho, consideraremos curvas ou superfícies de empilhamento destinadas a simular reflexoes devidas a pares de fonte e receptor na vizinhanca de tracos da secao ZO a ser construída. Se a curva de empilhamento, associada a um ponto (isto e, posicao do traco e amostra temporal) da secao ZO a ser construída, concorda (e tangente) com um evento de reflexao registrado nos dados sísmicos, entao as amplitudes coerentes sao somadas construtivamente. O resultado e posicionado no correspondente ponto na secao ZO a ser simulada.
O objetivo, ou benefício, e uma razao S/R mais elevada que melhora a identificacao dos eventos de reflexao. A relacao S/R e definida como o quociente da amplitude maxima de todos os eventos da reflexao dentro de um conjunto de dados sobre a raiz quadrada da media dos quadrados da amplitude do ruído. Uma relacao S/R menor que a unidade significa que os sinais dos eventos da reflexao nao podem, na maior parte, ser distinguidos visualmente do ruído porque sua amplitude e menor do que aquelas existentes no ruído. Desta forma, valores elevados da razao S/R sao desejadas na secoes provenientes do processamento sísmico.
A secao simulada ZO e a base para que muitos procedimentos de inversao obtenham uma imagem mais confiavel da subsuperfície. Por exemplo, Landa e outros (1998) mostraram a importância na escolha do modelo geológico para os resultados nos processos de inversao. Nestes processos, o niímero de camadas do modelo geologico e usualmente determinado pela interpretacao
1.1	Objetivos
Esta tese visa contribuir para o melhor imageamento de dados sísmicos, atraves de (1) aumento do sinal em eventos de reflexao e (2) efetiva atenuacao ou eliminacao de ruído coerente e nao coerente presente na maioria das secoes sísmicas. A energia dos ruídos, coerentes ou aleatorios, pode chegar a ser maior que a energia das reflexões primarias concorrentes fazendo com que as reflexões primarias fiquem completamente invisíveis. Por tudo isto, a atenuacao e/ou eliminacao destes ruídos tem sido motivo de varias pesquisas (por exemplo, Chase (1992); Duncan e Beresford (1993); Martinez e outros (1993); Kelly e Lines (1994); Bloor e Jones (1995) e Miao e Cheadle (1998)).
O metodo da Superfície Comum de Reflexao (CRS1), desenvolvido ha mais ou menos uma decada, embora objeto de muitos estudos e aplicacoes (por exemplo, Müller (1998); Hubral e outros (1998); Müller e outros (1998); Hocht (1998) e Jager (1999)), ainda carece de plena aceitacao pela industria de petroleo. Como mostrado nesta tese, o CRS pode levar a otimos resultados, desde que bem utilizado. Desta forma, um dos principais objetivos desta tese eí identificar e contribuir para a solucao das principais “dificuldades” que o Metodo da Superfície Comum de Reflexao possui na geracao de imagens e obtencao de parâmetros estáveis ao ser aplicado em dados reais.
Conforme mencionado anteriormente, nosso trabalho sera restrito a situacao 2D. As premissas basicas a serem cumpridas sao que as interfaces, a superfície de medicao, e o campo de velocidades (pelo menos numa vizinhanca dos pontos de reflexao) sejam suaves o suficiente para que a Teoria do Raio de Ordem Zero (Cerveny (2001)) descreva adequadamente as reflexoes, e que
7Do Ingles, Common Reflection Surface.
as variações do meio e a propagação aconteçam somente no plano da seção.
1.2	Estrutura da Dissertação
Alem desta Introduçao serâo apresentados os seguintes capítulos:
O Capítulo 2 trata de uma revisao detalhada do metodo CMP/Empilhamento, o qual e rotineiramente apliçado na industria de petróleo. Isto se justifiça pelo fato de que o metodo CRS representa uma generalizaçao do metodo CMP, utilizando filosofia similar, porem mais abrangente. Este çapítulo forneçe uma visao geral das teçniças çonvençionais mais usadas para simulaçao de seçoes ZO, podendo servir çomo base de referênçia para futuras pesquisas e/ou çursos sobre o meítodo CMP.
No Capítulo 3 serao dados os çonçeitos e propriedades do metodo de empilhamento da Su-perfíçie Comum de Reflexao (CRS) neçessarios para seu melhor entendimento. O çapítulo disçute os trabalhos originais de Peter Hubral e seus çolaboradores, os quais foram os pioneiros no es-tabeleçimento e apliçaçao do CRS. De forma similar ao çapítulo anterior, a ideia de disçussao detalhada dos çonçeitos basiços e filosofia geral do CRS, çontempla a possibilidade deste material çonstituir futura referênçia de apliçaçao didatiça e de çapaçitaçao de pessoal no uso deste metodo.
No Capítulo 4 sao apresentadas varias çontribuiçoes e aperfeiçoamentos do metodo CRS, tanto do ponto de vista da pesquisa, quanto de implementaçao. No que tange a implementaçao, sao analisadas a fundo e aperfeiçoadas as estratégias e implementaçoes do programa CRS desenvolvido no ambito do Consorçio Wave Inversion Teçhnology (WIT). Os aperfeiçoamentos introduzidos mostraram substançial melhoramento na qualidade, e na interpretaçao, dos resultados obtidos.
No Capítulo 5, sao expostas as çonçlusoes, reçomendaçoes e algumas perspeçtivas para futuras pesquisas.
Capítulo 2
O PROCESSAMENTO SISMICO
2.1 introducAo
Uma das aplicacoes mais importantes da sismologia envolve o estudo da estrutura interna da terra atraves da analise da energia refletida nas camadas em subsuperficie e registrada na superficie. Esta tecnica pode ser denominada “Sismologia da Reflexao” e e usada intensivamente pela mineracao e pela industria de petróleo, geralmente usando instrumentos de registro portateis e fontes artificiais. O uso de fontes artificiais tornam a sismologia da reflexao em Sísmica de Reflexao. Dado que as ondas sísmicas refletidas sao sensíveis as mudancas na velocidade ou da densidade, a sismica de reflexao pode, frequentemente, fornecer uma definição lateral e vertical destas propriedades na subsuperficie.
Na sismica, a geologia e examinada usando ondas sismicas. A ideia e identificar as estruturas geologicas e, se possivel, determinar as propriedades dos materiais da subsuperficie.
O Metodo Sismico de Reflexao baseia-se na medicao dos tempos de propagacao de ondas aciísticas e/ou elasticas geradas próximas a superfície que refletem nas interfaces geologicas que separam meios de diferentes propriedades fisicas, retornando a superfície onde sao registradas. Com base nos tempos de ocorrência medidos, estima-se as velocidades de propagacao das ondas em subsuperficie, permitindo estimar a profundidade das camadas geologicas. Isto possibilita, ao
intérprete, construir um mapa estrutural das bacias sedimentares.
Além dos tempos de trânsito (das ondas sísmicas) medidos na aquisição sísmica, também são registrados os deslocamentos (para cima ou para baixo) da superfície, chamados de amplitudes do evento sísmico. Os tempos de transito estao relacionados as estruturas geológicas, enquanto que as amplitudes trazem informacoes sobre as propriedades físicas das litologias que compoem as estruturas. Embora na sísmica de reflexao as amplitudes sao estudadas, o “processamento sísmico convencional” esta dirigido a criacao de imagens estruturais da subsuperficie. Neste tipo de processamento a informacao da amplitude e de importância secundaria. De fato as amplitudes sao, frequentemente, escaladas antes de “plota-las” (isto e, apresenta-las graficamente) usando tecnicas de Controle de Ganho Automatico (AGC1), processo que destroi a relacao entre as amplitudes e o meio. Dado que existe esta perda na relacao entre as amplitudes e a necessidade de processamentos mais especializados, o estudo das amplitudes na sísmica de Reflexao nao estara incluído neste trabalho.
O experimento sísmico de reflexao e caracterizado, tipicamente, por um grande mímero de fontes e receptores em intervalos pequenos e com espacamentos regulares. Dado os grandes volumes de dados que geralmente sao adquiridos e o grande custo (financeiros e computacional) para o seu processamento, varios metodos aproximados e praticos foram desenvolvidos para processar e analisar os resultados. Embora um simples grafico, “tempo de registro” contra “posicao do registro”, dos dados pode produzir uma imagem dos refletores em subsuperficie, geralmente de difícil interpretacao, melhores resultados podem ser obtidos quando alguns passos da seqüencia de processamento sao aplicados.
No levantamento síísmico convencional podem-se detectar componentes de onda tipo com-pressional (P) e cisalhante (S), estas ultimas geradas a partir da conversao de ondas P em S nas interfaces sísmicas sob incidencias oblíquas. Nas ondas P o movimento das partículas, em meios elasticos, consiste numa alternancia de condensacoes e rarefacoes, a cada meio período,
1Do Ingles, Automatic Gain Control.
na mesma direcao de propagacao da onda. Geralmente apresentam, relativamente a outros tipos de ondas elasticas, pequenas amplitudes, pequenos períodos e altas velocidades. As ondas S constituem-se numa alternancia de cristas e vales, cada um ocupando meio período, onde o movimento de vibracao das partículas ocorre em direcao perpendicular a direcao de propagacao da onda. Caracterizam-se por apresentarem, em relacao as ondas P, amplitudes e períodos geralmente maiores, velocidades em torno de 50% a 60%, a depender das constantes elasticas, daquelas considerando-se o mesmo meio de propagacao. Para materiais consolidados a relacao de velocidades vp/vs gira em torno de 1.5 a 2.0. Neste trabalho, adiscussaodas diferentes teorias e aplicacao dos diferentes processos seraí limitada a onda compressional (P), neste caso sendo consideradas as ondas cisalhantes (S) como ruído.
Para facilitar o entendimento dos conceitos seraí somente considerado o caso de geometria bidimensional (2D), caracterizado pelas suposicoes de que as fontes e os estejam receptores dispostos em uma ilnica linha sísmica e o meio em profundidade e dado pelo plano vertical abaixo da referida linha. Esta situacao pode ser considerada uma razoavel aproximacao quando a variacao dos parametros do meio sísmico na direcao transversal a linha sísmica e pequena. Todos os conceitos e resultados estudados na situacao 2D, generalizam-se naturalmente para o caso tridimensional (3D), no qual fontes e receptores sao localizados numa superficie e o meio em profundidade ocupa um volume abaixo da referida superfície.
A sísmica de reflexao e um tópico muito amplo, e somente um esboco breve pode ser apresentado neste trabalho. Para maiores detalhes e informacoes adicionais, o leitor pode consultar os textos Yilmaz (2000), Claerbout (1976) e/ou Duarte (2003). Vejam-se mais referencias nesses textos.
2.1.1	O Traço Sísmico
Num levantamento de sísmica de reflexao e medido o movimento da terra, num curto intervalo de tempo, causado pela aplicacao de uma fonte sísmica. A representacao (por exemplo, o
Onda _ Traço Sísmica Sísmico
Imp e dância C o eficiente Acústica	de Reflexão
Função Refletividade
Seção
Geológica
Figura 2.1: Modelo convolucional
As amplitudes do traço sísmico estão relacionadas com as propriedades geológicas do subsolo (densidade e velocidade de propagacao das ondas sísmica) que determinam a impedância acústica da camada. O contraste de impedancia entre duas camadas adjacentes determina a refletividade da interface que separa as duas camadas. Conforme o modelo convolucional (Robinson (1967) e, Silva e Robinson (1979)) o Traco Sísmico e gerado pela convolucao2 de uma onda sísmica emitida por uma fonte artificial com a funcao refletividade (no caso de um conjunto de interfaces),
2A convolucao e uma operacao matemática que define as variacoes na aparência da frente de onda ao passar por um filtro, no caso da sísmica o filtro e a terra.
no qual ruído esta tambem incluído (Figura 2.1).
2.1.2	Resolução Sísmica
E definida como sendo a capacidade de separar dois sinais adjacentes e depende fundamentalmente da relacao do tamanho das heterogeneidades do meio em relacao ao comprimento de onda emitida pela fonte. O comprimento de onda3 (A) e determinado pela razao entre a velocidade (v) e a frequencia (f) da onda sísmica, A = v/f.
Dois tipos de resolucao sao considerados, a saber, vertical e horizontal, sendo que ambas sao controladas pelo conteiído de freqüencias. A medida da resolucao vertical e o comprimento da onda, enquanto para a resolucao horizontal e o raio da chamada “Zona de Fresnel” (Hilterman (1982) eLindsey (1989)).
Resolução Vertical
A Resolucao Vertical indica quao espessa deve ser uma camada para distinguir entre o topo e a base. Teoricamente, a camada pode ser distinguida quando tem uma espessura de pelo menos 1/4 do comprimento da onda emitida pela fonte.
Resolução Horizontal
A Resolucao Horizontal depende da distancia entre a fonte e o receptor na superfície de medicao e da profundidade da camada e refere-se a quao perto dois pontos refletores podem estar situados horizontalmente, para poder ser reconhecidos como dois pontos separados um do outro. A energia que esta retornando ao receptor com tempo de transito ate meio período a partir da chegada inicial eí somada construtivamente para formar o sinal do refletor, e a parte da interface da qual esta energia esta retornando e conhecida como a Primeira Zona de Fresnel, ou simplesmente, a Zona de Fresnel.
3No caso da sísmica, dado que o sinal e formado por informacao com diferentes freqüencias, entenda-se que o comprimento de onda, o período e a frequencia sao dados por seus correspondentes dominantes.
A largura da Zona de Fresnel representa o limite absoluto da resolucao horizontal de um levantamento de reflexao ja que as reflexoes que estejam separadas por uma distancia menor que esta largura nao podem ser individualmente distinguidas. A largura F da Zona de Fresnel esta relacionada com o comprimento da onda, A, e a profundidade do refletor, z, atraves da expressao F = -\/2zA, para z &gt;&gt; A.
2.2	O MÉTODO CMP
Desde a decada de 20, quando surgiu, o Metodo Sísmico de Reflexao evoluiu formidavelmente, principalmente com o advento da tecnica CDP (ver subsecao 2.2.2) e dos computadores digitais, tornando-se atualmente o metodo geofísico mais largamente usado na industria do petroleo. As secoes sísmicas atuais mostram praticamente todos os horizontes da seqüencia sedimentar. Nao obstante, para algumas areas (por exemplo, estruturas complexas e grandes variacoes laterais de velocidade) o Metodo de Reflexao nao responde satisfatoriamente. Tais areas encontram-se alem das limitacoes do metodo, sendo necessario o uso de outros metodos alternativos.
2.2.1	Ruído e Sinal Sísmico
Chamamos de sinal sísmico ou simplesmente sinal a toda informacao sísmica que e de interesse específico para auxiliar no reconhecimento das feicoes de subsuperfície. Ruído e todo o resto, ou seja, o conteiído sísmico que nao e de interesse ou que contamina o sinal, degradando a sua qualidade. As miíltiplas, por exemplo, apesar de sua íntima relacao com o sinal, constituem-se em ruídos4. A relacao Sinal/Ruído (S/R) representa uma quantificacao da qualidade do sinal sísmico, sendo definida como o quociente da amplitude maxima de todos os eventos da reflexao dentro de uma serie de dados sobre a raiz quadrada da media dos quadrados da amplitude do ruído. Uma relacao S/R menor que a unidade significa que os sinais dos eventos da reflexao nao podem, na maior parte, ser distinguidos visualmente do ruído porque sua amplitude e menor do que aquelas existentes no ruído. Desta forma, valores elevados da razao S/R sao desejadas na secoes provenientes do processamento sísmico.
4Em tecnicas recentes as múltiplas foram utilizadas na extracao de informacao sobre a subsuperfície.
Os ruídos podem ser classificados pela sua coerência (alinhamento), pelas características das aquisicao (terrestre e marítima) e sua relacao com a fonte sísmica (dinamita, vibroseis, canhao de ar, etc.). Ruídos coerentes apresentam alinhamento atraves de pelo menos alguns tracos. Os ruídos incoerentes (ou aleatorios) nao apresentam lei de formacao, sendo impossível prever a ocorrência em um traco a partir do conhecimento do comportamento do ruído nos tracos vizinhos. Entre o ruídos coerentes mais importantes encontram-se as ondas superficiais, miíltiplas, reverberacoes nas camadas rasas, ruído difuso5 (scattering), ruído retrodisperso6 (Back-scattered), etc. Entre os ruídos aleatorios destacam-se o vento, chuva, ruídos culturais, ruídos dos amplificadores, etc.
2.2.2	Técnica do Ponto Comum em Profundidade
A tecnica CDP7 foi desenvolvida no início da decada de 60 (Mayne (1962)) para areas de baixa razao S/R. Trabalha colecionando sinais de diferentes tiros e receptores, de modo que tenham em comum o mesmo ponto em profundidade. O Conjunto de tracos representa o sinal de um mesmo ponto em profundidade para diferentes ruídos. Sua principal vantagem consiste em uma atenuacao adicional dos ruídos aleatorio quando estas informacoes sao somadas, acarretando em um incremento da razao S/R. Os ruídos aleatorios sao atenuados na razao de a/N, sendo N o niímero de tracos (sinais) que amostram o mesmo ponto em profundidade. A denominacao de Ponto Comum em Profundidade e valida somente para camadas planas horizontais (Figura 2.2(a)), no caso de camadas com mergulho as diferentes trajetórias nao mais coincidem em um ponto em subsuperfície e sim passam a iluminar uma area causando a dispersao das trajetórias (Figura 2.2(b)).
A denominacao mais correta para a tecnica de registro CDP e Tecnica do Ponto Meio Co-
5Difuso'. Ruído sísmico constituído pelas difracoes geradas por irregularidades na superfície de um refletor raso, criando um padrâo linear de interferência na secao final (segundo Duarte (2003)).
6Retrodisperso'. Nos levantamentos de sísmica de reflexao, ruído de natureza difratante, gerado por descontinuidades dos refletores mais rasos (segundo Duarte (2003)).
7Do Ingles, Common Depth Point.
(a) Trajetórias CDP para reflector plano horizontal
(b) Dispersao devido ao mergulho da camada
Figura 2.2: Tecnica CDP
mum ou simplesmente Técnica CMP3, pois posiciona os tracos registrados a meio caminho fonte-receptor independentemente se representam um tínico ponto comum de amostragem em subsu-perfície.
Em termos qualitativos a aquisição busca colecionar tracos bem distribuídos ao longo de toda a faixa de afastamentos (distancia fonte-receptor) de interesse, o que beneficia a analise das velocidades sísmicas. A quantidade de afastamentos curtos e longos colecionada depende fundamentalmente do tipo de dispositivo de registro (unilateral ou bipartido) e seu posicionamento frente
8Do Ingles, Common Mid Point.
O mímero de tracos colecionadas em um CMP e denominado multiplicidade. A multiplicidade efetiva difere da nominal pois na pratica existem trechos sem detonacao, sem receptores ou ambos, bem como os registros perdidos. Variacões na direcao da linha, se sao consideráveis, tambem podem gerar alteracao do valor de multiplicidade.
2.3 INTRODUÇÃO AO PROCESSAMENTO SÍSMICO
O processamento sísmico e um conjunto de tratamentos aplicados aos dados adquiridos na sísmica de reflexao com determinados objetivos e visa a obtencao de imagens e extracao de informacoes dos dados sísmicos, com vistas ao melhor entendimento das estruturas geologicas de interesse em subsuperfície.
A matematica relacionada a cada um dos processos descritos nas secoes e subsecoes seguintes seraí trata sumariamente.
2.3.1	Objetivos do Processamento Sísmico
•	Obter uma imagem representativa da subsuperfície.
•	Melhorar a relacao S/R, por exemplo, atraves do registro do mesmo sinal em varios receptores, seguido da soma da informacao registrada. Nestas condicoes, o ruído nao coerente e atenuado.
•	Atenuar ruído coerente (por exemplo, atenuar as reflexoes milltiplas e ondas superficiais).
•	Obter informacoes do meio geológico em subsuperfície (velocidades de propagacao sísmica, refletividade, etc.).
•	Obter uma imagem mais realista da subsuperfície, convertendo o tempo de transito em profundidade e corrigindo o mergulho das interfaces e as difracoes.
2.3.2	Seqüência Básica de Processamento
Uma pequena descricao da seqüencia basica de processamento e descrita abaixo, com a finalidade de fornecer uma visao geral do processamento sísmico.
Ha três etapas principais no processamento de dados sísmicos, cada uma das quais destinada a melhorar a resolucao sísmica. Em sua ordem usual da aplicacao, estas etapas sao:
1.	Deconvolucao
2.	Empilhamento
3.	Migracao
Alguns breves comentarios sobre essas etapas sao fornecidos a seguir:
•	A deconvolücáo e executada ao longo do eixo dos tempos. Remove o efeito do pulso sísmico (funcao de tempo que representa a fonte modificada por varios efeitos da terra e do sistema de gravacao) do traco sísmico registrado. Atraves da deconvolucao, o pulso sísmico e comprimido, aumentando a resolucao temporal.
•	O empilhamento tambem e um processo de compressao. Na situacao 2D considerada nesta tese, o volume dos dados (tempo - ponto medio comum - afastamento) e reduzido a um plano tempo - ponto medio comum, o qual representa o plano de afastamento nulo. A secao de afastamento nulo obtida apresenta significativo aumento da relacao S/R, devido a soma (ou empilhamento) dos dados apos correcao do Sobretempo de trânsito Normal (NMO9) aplicada aos tracos de cada família CMP. O resultado e uma secao empilhada (os termos Secao Empilhada, Empilhado CMP, e Empilhado sao usados frequentemente como sinonimos). O empilhado CMP e uma aproximacao da secao de afastamento nulo.
9Do Ingles, Normal Moveout.
Todas as tecnicas de processamento restantes podem ser consideradas secundarias, isto e, ajudam a melhorar a eficacia dos processos primarios. Por exemplo, pode ser necessaria a aplicacao de um filtro para eliminar eventos segundo o mergulho antes que a deconvolucao seja aplicada. Filtros passa-banda tambem podem ser necessarios para remover o ruído de freqüencia baixa e alta. Antes da deconvolucao, a correcao da divergencia esferica e necessaria para compensar a perda da amplitude devido a propagacao da frente de onda. A analise da velocidade, que e uma etapa essencial para o empilhamento, pode ser melhorada pela supressao das reflexoes milltiplas e pela correcao das estaticas de campo. A correcao das estaticas residuais melhoram tambem a analise da velocidade e, desse modo, a qualidade da secao empilhada.
O sucesso de um processo primario (ou principal) nao depende somente da escolha apropriada dos parâmetros pertinentes a esse processo particular. Depende tambem da eficacia dos processos aplicados previamente, chamados de processos secundarios. Os processos secundarios sao executados em determinados estagios para condicionar os dados e melhorar o desempenho das três etapas principais. Dado que o processamento convencional e baseado em determinadas suposicoes, os processos secundarios sao projetados para fazer os dados compatíveis com as suposicoes dos três processos principais.
Alguns exemplos destas suposicoes podem ser citados: a deconvolucao supoe que o pulso e estacionario (isto e, nao muda com o tempo), que a onda incide verticalmente sobre as interfaces, que o pulso e fase mínima e a funcao reflectividade esteja livre de ruído. O empilhado supoe que o sobretempo e hiperbólico, enquanto que a migracao e baseada na suposicão de que o campo de onda foi registrado em afastamento nulo, sendo constituído somente reflexoes primarias.
A seguinte seqüencia descreve o chamado processamento basico de dados sísmicos.
1.	Pré-Processamento;
2.	Deconvolução;
3.	Ordenacao por Ponto Meio Comum - CMP;
4.	Analise de Velocidade;
5.	CorrecaoNMO;
6.	Correcoes de Estaticas Residuais;
7.	Empilhamento;
8.	Processamento Pos-Empilhamento;
9.	Migração;
10. Processamento Pos-Migracao (Filtros finais).
Nas proximas secoes detalharemos os varios passos da seqüencia de processamento acima.
2.4	prE-processamento
Os dados de campo sao gravados no modo multiplexado usando algum tipo de formato, geralmente formato SEG-D. Primeiramente os dados sao demultiplexados, como descrito na Figura 2.3. Matematicamente, a demultiplexacao e vista como a transposicao de uma matriz de grande porte, de tal modo que as colunas da matriz resultante possam ser lidas como os tracos sísmicos gravados em afastamentos diferentes para um ponto de tiro comum. Neste estagio, os dados sao convertidos a um formato conveniente que seja usado durante todo o processamento. Este formato e determinado pelo tipo de sistema e pelos requerimentos do software utilizado. Hoje em dia, o processo de demultiplexacao e realizado pelas empresas de aquisicao sísmica. Os dados sao entregues em um
o o-n5
H
(1,1)
(1,2)
(1,3)
(2,1)
(2,2)
(2,3)
(3.1)	•
(3.2)	•
(3.3)	•
(M,1)
(M,2)
(M,3)
(1,N)
(2,N)
(3,N) • •
(M,N)
o
T5
o
O
S
Figura 2.3: Representaçao grafiça de gravaçao de N amostras em M reçeptores.
formato padrèo internaçional çonheçido çomo SEGY (SEG (2002)).
O pré-proçessamento tambem envolve a ediçao de traços. Os traços ruidosos, os traços çom pulsos aleatorios, ou os sinais monofreqüençia sao suprimidos; os traços çom polaridade invertida sao çorrigidos.
Uma funçao de ganho e apliçada aos dados para çorrigir os efeitos da divergência esferica ou espalhamento geometrico na amplitude da frente de onda. Este efeito e quantifiçado pelo çhamado fator de espalhamento geometrico, que avalia a perda de amplitude devido a expansao das frentes de onda ao longo da propagaçao em subsuperfíçie. O fator de espalhamento geometriço depende do tempo de transito e do modelo de veloçidades, sendo assoçiado as reflexoes primarias na area de interesse. Adiçionalmente, uma funçao de ganho tipo exponençial pode ser utilizada para çom-pensar as perdas por atenuaçao. Opçionalmente, os dados podem ser submetidos a um filtro passa-faixa antes da deçonvoluçao seguido, geralmente, de um branqueamento espeçtral apos a mesma10.
Finalmente, a geometria de campo, isto e, a maneira segundo a qual estao distribuídos os pontos de tiro e os reçeptores no levantamento sísmiço e inçorporada aos dados sísmiços. Esta operaçao deve preçeder a qualquer çorreçao de ganho que for dependente do afastamento. Com base nas informaçoes do levantamento, as çoordenadas dos tiros e as posiçoes dos reçeptores,
10Esta operaçao tem por objetivo tornar o espeçtro de amplitude dos dados aproximadamente plano.
para todos os traços, são armazenadas nos cabeçalhos (headers) de cada traço. As mudanças das posições do tiro e dos receptores sao corrigidas de acordo com as informações disponíveis do Relatório do Observador11. Muitos problemas típicos no processamento sao devidos ao ajuste incorreto da geometria de campo. Embora os parâmetros do processamento sísmico sejam escolhidos meticulosamente, a qualidade da seçao empilhada pode ser severamente degradada por causa de uma geometria de campo incorreta. Para dados de sísmica terrestre, as estáticas de elevaçao e refraçao sao aplicadas nesta etapa para levar as fontes e receptores a um nível comum da referencia. Este nível e conhecido como Datum e e constante ao longo da linha. Vale salientar que pode ser tambem utilizado o Datum flutuante que e constante em um CMP, mas pode variar entre os mesmos.
2.4.1	Correção da Amplitude
A amplitude do sinal sísmico decai com o incremento do tempo de transito. Para se obter uma imagem mais realista, este decaimento deve ser compensado. Em geral, e difícil descrever analiticamente o decaimento da amplitude. Desta forma, uma aproximaçao e usualmente usada.
Os dois principais motivos para o decaimento das amplitudes do sinal sísmico sao:
Divergência esferica ou espalhamento geometrico: E o resultado do decaimento do sinal sísmico relacionado a expansao da frente de onda (ver, por exemplo, Ursin e Arntsen (1985); Tygel e outros (1992)).
Absorcao: E a conversao da energia sísmica em outras formas de energia, principalmente calor devido a vibraçao das partículas. E inversamente proporcional a exponencial da distancia e diretamente proporcional a freqüencia, o que resulta em alteraçoes, tanto nas amplitudes quanto no comprimento do pulso sísmico.
nNos levantamentos sísmicos, relato diario feito pelo observador, sobre o andamento dos trabalhos (segundo Duarte (2003)).
Métodos de recuperação das amplitudes
Equalização (Balanceamento) dos traços sísmico: Este método consiste na normalização dos diferentes traços. Todos os valores absolutos dos traços são somados e comparados com um valor de referencia. Um factor de escala e determinado a partir da diferença entre a soma e o valor de referencia, o qual e usado para multiplicar todos os dados. Este metodo compensa a diferenca em amplitude que ocorre pelo incremento no afastamento entre a fonte e o receptor. As perdas de amplitude por incremento no tempo (ou profundidade) nao sao levadas em conta.
Correçao da divergencia esferica: A perda de amplitude, que ocorre pela expansao espacial da frente onda, pode ser corrigida quando a velocidade de propagacao e conhecida. Em geral, as velocidades nao sao conhecidas no inicio do processamento. Para superar este problema, uma velocidade aproximada pode ser aplicada. Posteriormente, quando a analise de velocidade seja feita, uma velocidade melhor pode ser usada para determinar uma correcao mais verdadeira. Esta operacao nao corrige a atenuacao ou perda de amplitude por transmissao ou conversao.
Controle Automatico de Ganho (AGC): A funcao AGC nao emprega um mesmo ganho para o traco todo, ela aplica um ganho a uma determinada amostra dentro de uma janela de tempo. Primeiro, o valor absoluto medio das amplitudes do traco e computado dentro de uma janela específica em tempo. Segundo, a razao do desejado nível RMS12 ao valor medio e determinada como o valor da funcao ganho. Esta funcao ganho e entao aplicada a cada amostra dentro da janela de tempo. No proximo passo e movimentada a janela de uma amostra e computado o valor da funcao ganho de novo, e assim para todas as amostras.
O tamanho da janela e muito importante. Janelas em tempo muito pequenas podem causar significativa perda da natureza do sinal por aumentar zonas que contem pequenas amplitudes. No outro extremo, se uma janela grande e selecionada, entao a efetividade do processo AGC e reduzida. Tamanhos normalmente escolhidos para uma janela, segundo recomendacoes
l2Abreviacao de Root-Mean-Square (valor eficaz)
em Yilmaz (2000), estao entre 256ms e 1024ms.
2.4.2	Filtros de Freqüencia
Filtros de freqüencia sao os mais importantes em processamento de sinais. A energia das re-flexoes esta presente em um certo intervalo de freqüencias. Ruídos específicos da fonte, bem como outros ruídos, sao comumente encontrados em diferentes intervalos de freqüencia, sendo possível a separacao do ruído da informacao de reflexao.
Existem diferentes tipos de filtros, a saber, corta altas (passa baixas), corta baixas (passa altas} e passa-banda. Em sua maioria, esses filtros sao aplicados no domínio da freqüencia. Por exemplo, usando o filtro passa-baixas, as amplitudes para todas as freqüencias acima de certa freqüencia sao levadas a zero. Processos similares sao aplicados para os filtros passa-altas e passa-bandas.
2.4.3	Correcao de Éstaticas de Campo
Freqüentemente fortes heterogeneidades da velocidade perto da superfície, ou variacoes na topografia, produzem alteracoes no tempo de transito dos registros que podem variar de modo imprevisível entre fontes e estacoes. Por exemplo, para um reflector horizontal as reflexoes em diferentes tracos nao estao sempre na forma de hiperbole, apresentando maiores ou menores deslocamentos dados pelos diferentes comprimentos das trajetórias que seguem os raios. Estas variacoes podem ser causadas pela topografia (fonte e receptores estao em diferentes posicoes verticais) ou pelas camadas sedimentares rasas, denominadas zona de baixa velocidade (ZBV) ou de intem-perismo1. A resultante instabilidade nos pulsos do refletor, como observado na Figura 2.4(a),
13 Camada imediatamente abaixo da superfície onde as rochas se apresentam alteradas pela acao dos agentes at-mosfericos (Duarte (2003))
podem dificultar a aplicação de técnicas como o empilhamento e a migração, complicando a interpretação dos resultados. Portanto, é desejavel remover estes deslocamentos de tempo, antes de processar os dados. Isto e feito atraves da aplicacao de correcoes correspondentes em tempo aos dados, denominadas de correções estaticas, ou simplesmente estaticas. As estaticas podem ser computadas seguindo o tempo de chegada de uma evento ou fase da referencia, tal como a chegada da quebra da refracao. Frequentemente, metodos automaticos sao aplicados para encontrar os deslocamentos em tempo que melhor suavizem os refletores observados. O objetivo e deslocar em tempo cada um dos registros de forma que os refletores sejam empilhados de maneira mais coerente, como mostrado na Figura 2.4(b). Este problema pode ser tratado desde que os deslocamentos em tempo sejam razoavelmente pequenos.
(a)
Figura 2.4: Aplicacao de Estaticas:(a) Pequenos deslocamentos em tempo dados pelas hetereogeneidades;
(b) dados com a correcao das estaticas
Objetivo da Correcoes Estaticas
Ajustar os tracos sísmicos de forma que as fontes e receptores estejam um mesmo nível horizontal. Para conseguir o objetivo, correcoes no tempo de transito sao aplicadas em cada traco de forma Estatica, isto e, o traco todo e corrigido com o mesmo deslocamento em tempo. Note-se que tambem existe a chamada correcao Dinamica, onde diferentes janelas em tempo sao corrigidas diferentemente. Como resultado das correcoes dinamica, pode haver estiramento e/ou compressao de eventos.
Classes de Correcoes Estaticas
Correcao das estaticas pela topografia: Alinhamento vertical das diferentes elevacoes das fontes e dos receptores. Apos a correcao da topografia considera-se que as fontes e receptores encontram-se no mesmo nível de referencia.
Correcao das estaticas de poco: Quando o tiro e emitido, o tempo que leva a onda ate chegar a superfície, na posicao do poco, e registrado. Esse tempo de transito e usado, junto com a profundidade do poco, para determinar a velocidade na camada de intemperismo ou zona de baixa velocidade (ZBV).
Correcao das estaticas de Refracão: Usando as primeiras quebras14 de alguns tiros, um modelo de velocidade e profundidade da camada de intemperismo pode ser construído.
2.4.4	Ordenaçao por Ponto Medio Comum - CMP
Apos o pré-processamento inicial (descrito acima), os dados sao transformados da configu-racao fonte-receptor para a correspondente configuracao de ponto medio-meio afastamento, designado ordenacao por CMP. Este processo requer a informacao da geometria de campo. Note que o termo CDP e usado frequentemente em lugar do CMP.
14A primeira quebra, nos levantamentos sísmicos, refere-se aos primeiros eventos registrados.
(a)
(b)
Figura 2.5: Representação esquemática da geometria de gravação (a) e de processamento (b).
A aquisiçao de dados sísmicos com mUltipla cobertura e feita nas coordenadas fonte-receptor (xs, xg). A Figura 2.5(a) e uma representacao esquematica da geometria de gravacao. De outro lado, o processamento de dados sísmicos e convencionalmente feito em coordenadas ponto medio-meio afastamento (xm, h), definidas pela relacao
xm
(Xg + xs)
(xg - xa)
2
(2.1)
2
e
h =
A transformacao de coordenadas requerida e conseguida classificando-se os dados em famílias CMP. Cada traco individual e atribuído ao ponto medio entre as posicoes da fonte e do receptor associado a esse traco. Os tracos com a mesma posicao de ponto medio sao agrupados, constituindo assim uma família CMP. A Figura 2.5(b) descreve a geometria de uma família CMP. Note que a família (ou configuracao) CDP e equivalente a família CMP somente quando os refletores forem horizontais e as velocidades nao variarem lateralmente. Quando os refletores tem mergulho ou existem variacoes laterais na velocidade, estas duas famílias nao sao equivalentes e somente a denominacao configuração CMP deve ser utilizada.
A Figura 2.6 mostra a relacao entre as coordenadas fonte-receptor (xs, xg) e as coordenadas ponto medio-meio afastamento (xm, h). As coordenadas (xm, h) estao rotacionadas de 45 graus em relacao as coordenadas (xs,xg). A area pontilhada representa a cobertura utilizada no lev-
FAMILIAS
Figura 2.6: Relação entre as diferentes tipos de familias
antamento sísmico ao longo da linha central do ponto médio. Cada ponto representa um traço sísmico com o eixo do tempo perpendicular ao plano do papel. Os seguintes tipos de famílias (ou configurações) sao identificados na Figura 2.6:
1.	Família Tiro Comum (CS - registro de campo)
2.	Família Receptor Comum (CR)
3.	Família Ponto Medio Comum (CMP - configuracao de processamento)
4.	Família Afastamento Comum (CO)
5.	Secao de Afastamento Nulo (ZO - secao empilhada CMP)
O mímero de pontos ao longo de uma família CMP indica a cobertura nessa família. O diagrama da Figura 2.6 e conhecido como a carta de empilhamento, sendo de utilidade para ajustar a
geometria de uma linha para o pré-processamento. Por exemplo, se houver um tiro faltante ou um receptor inoperante, as famílias CMP afetadas sao facilmente identificadas.
A tecnica de gravaçao CMP, patenteada nos anos 50 e publicada posteriormente por Mayne (1962), consiste da gravaçao redundante da informaçao para melhorar a relaçao S/R. Para conseguir a redundancia, milltiplas fontes, ns, com espaçamento de As, sao usadas no campo. Cada fonte e registrada por milltiplos receptores, ng, cada qual com afastamento diferente a intervalos de Ag. Desta forma, cada ponto em subsuperficie e iluminado varias vezes. A Equaçao (2.2) fornece o mlmero total de vezes, N, que um ponto e iluminado, lembre-se que a relaçao S/R e melhorada (teoricamente) por um fator de y/N. Este fator de melhoria e baseado nas suposiçao de que o sinal da reflexao nos traços da família CMP e identico e o ruído e aleatorio traço a traço (Sengbush (1983)). Dado que estas suposiçoes nao sao estritamente mantidas na pratica, a melhoria na relaçao S/R obtida pelo empilhamento e um tanto menor do que a/N.
N = n * Ag 2 * As
O empilhamento CMP tambem atenua o ruído coerente tal como as reflexoes milltiplas (Mayne (1962)), ondas guiadas e ondas superficiais. Isto acontece porque o sinal da reflexao e o ruído coerente tem geralmente velocidades de empilhamento diferentes.
2.5	deconvolucAo
A etapa que segue o pré-processamento e a deconvolucao. Tipicamente, a deconvoluçao pré-empilhamento tem por objetivo melhorar a resoluçao temporal, comprimindo o pulso efetivo da fonte contido no traço sísmico a um Pulso de Dirac ou func&lt;ào delta. Na literatura sísmica, este pulso e conhecido como um spike e a operaçao de reduçao do pulso sísmico a um spike e denominada deconvolucao impulsiva. No entanto, e tambem comum aplicar a deconvoluçao aos dados empilhados, geralmente para atenuar as reflexoes mifitiplas (deconvolucao predictiva). A suposiçao
da deconvolucao preditiva e que a funcao refletividade das reflexões primarias e aleatoria. O processo descarta entao os eventos nao aleatorios (isto e, que podem ser previstos).
Apos a deconvolucao, os tracos contem significativamente mais energia de alta freqüencia. Dado que o ruído de alta freqüencia e o sinal sao aumentados pela deconvolucao, os dados necessitam frequentemente ser submetidos a um filtro passa-bandas. Adicionalmente, algum tipo de branqueamento do espectro de freqüencias (branqueamento espectral) dos tracos deve ser utilizado apos a deconvolucao.
Para compreender a deconvolucao, primeiramente necessitamos examinar o processo de construcao do traco sísmico registrado. A terra e composta por camadas de rochas com litologias e propriedades físicas diferentes. Sismicamente, as camadas de rocha sao definidas pela densidade e velocidade com que as ondas síísmicas nelas se propagam. O produto da densidade com a velocidade e chamado de Impedancia sísmica. O contraste de impedancia entre duas camadas adjacentes causa as reflexoes que sao gravadas na superfície. Segundo a teoria comumente aceita no processamento sísmico (veja secao 2.1.1), o sismograma gravado pode ser modelado como uma convolucao da resposta impulsiva da terra com o pulso sísmico. Este pulso tem muitos componentes, incluindo a assinatura da fonte, o filtro de gravacao, reflexoes superficiais, e a resposta do geofone. A resposta impulsiva da terra eí aquela que seria gravada se o pulso fosse do tipo impulsivo. Na pratica, a resposta impulsiva compreende reflexoes primarias e todos os possíveis tipos de reflexoes milltiplas. Idealmente, a deconvolucao deve comprimir os componentes do pulso deixando somente a reflectividade da terra no traco sísmico. As tecnicas de deconvolucao usadas no processamento convencional sao baseadas no chamado filtro Wiener (Veja, por exemplo, Lines (1974), Walden (1988) e Leinbach (1995)).
O filtro Wiener converte o pulso sísmico para uma outra forma qualquer desejada. Um exemplo importante e a obtencao do filtro inverso, isto e, um filtro Wiener pode ser projetado para converter o pulso síísmico em um impulso. Vale salientar, entretanto, que o filtro inverso Wiener difere do filtro inverso exato, uma vez que o primeiro e obtido por um processo de otimizacao no sentido
dos quadrados mínimos. Tambem a resolucao da saída pode ser controlada projetando o parâmetro erro dapredicao do filtro Wiener. Converter o pulso sísmico em um impulso e equivalente a exigir uma resolucao perfeita. Na pratica, dado que existe ruído no sismograma e as suposicoes feitas sobre o pulso sísmico (a suposicao fundamental do processo de deconvolucao, no caso usual de pulso da fonte desconhecido, e que o pulso emitido pela fonte seja fase mínima), a deconvolucao impulsiva nao e sempre aplicada. No caso do pulso ser fase zero (vibroseis) ou na presenca de reflexões multiplas, a deconvolucao preditiva pode ser mas interesante. O erro de predicao no filtro pode ser usado para remover as componentes perioí dicas das muí ltiplas. A hipoí tese fundamental subjacente e que a funcao refletividade da terra e tipo aleatoria.
O conjunto de suposicoes utilizadas para construir o modelo convolucional dos tracos sísmicos sao:
Suposição 1a: A terra e composta de camadas horizontais de velocidade constante.
Suposição 1b: A fonte gera uma onda plana compressional que atinge as interfaces que separam as camadas com incidencia normal. Sob tal circunstancia, nenhuma onda cisalhante (onda S) eí gerada.
Suposição 2: O pulso emitido pela fonte nao muda de forma ao se propagar na subsuperfície. Em outras palavras, o pulso emitido pela fonte e estacionário.
Suposição 3: A quantidade de ruído aleatorio e zero.
Suposição 4: A refletividade e um processo aleatorio.
Suposição 5: O pulso emitido pela fonte e conhecido.
A suposicao 1a e violada nos casos de areas com estruturas complexas e em areas com grandes variacoes laterais de velocidade. A suposicao 1b implica que devem ser usados dados em afastamento nulo. Note, porem, que o afastamento nulo nunca e registrado.
A medida em que o pulso emitido pela fonte se propaga em subsuperfície, dois importantes efeitos sao observados. Primeiro, as amplitudes decaem devido a expansao ou contracao da frente de onda (efeito de divergencia esferica ou espalhamento geometrico). Segundo, a forma do pulso e modificada pela atenuacao de suas freqüencias por efeito da absorçao das rochas. O efeito de variacao progressiva do pulso da fonte em tempo e profundidade e chamado de nao estacionari-dade.
Na pratica sempre existe um nível de ruído aleatorio nos tracos sísmicos. Os processos utilizados para eliminar este tipo de ruído nao sao totalmente efetivos. Igualmente nao e possível o conhecimento do pulso emitido pela fonte nos levantamentos sísmicos. Embora no caso dos canhoes de ar (usados nos levantamentos marítimos) o pulso pode ser medido, o registro medido se refere ao início da propagacao da onda, diferindo, em princípio, do pulso que e registrado pelos receptores.
As suposicoes 1a, 1b, e 2 representam a base para o modelo convolucional do sismograma registrado. Na pratica, a deconvolucao geralmente fornece bons resultados nas areas mesmo aonde estas três suposicoes (ideais) nao sao estritamente validas. A suposicao 2 pode ser relaxada na pratica, ja que pode ser usada a deconvolucao com variacao no tempo. Segundo esta técnica, o sismograma e dividido em três ou mais janelas de tempo. Um operador da deconvolucao entao e construído para cada janela e atua nos dados dentro da janela. Nao e muito o que pode ser feito acerca da suposicao 3. Porem, o ruído pode ser minimizado no processo de gravacao e os operadores da deconvolucao podem ser construídos para trabalhar dentro de uma janela de tempo e em bandas de freqüencia com baixo nível de ruído. Segundo a teoria, se o pulso emitido pela fonte for de fase mínima e conhecido, entao a deconvolucao, no caso de nao existir ruído, conduz a resultados exatos.
A fonte ideal para a sísmica de reflexao e aquela que produziria uma funcao delta ou pulso impulsivo que permitisse que refletores proximos, no espaco, ser distinguidos claramente. Porem, na pratica sao usadas fontes que geram pulsos mais prolongados. A duracao finita da fonte
pode causar complicacoes na interpretacao dos dados. Tomemos, por exemplo, um canhao de ar, frequentemente usado na sísmica marítima. Este dispositivo cria uma bolha que oscila varios ciclos antes de se dissipar, produzindo uma complicada funcao para o pulso. Os sismogramas produzidos usando tal fonte reproduzirao este pulso para cada refletor. Isto nao e demasiado preocupante no caso onde haí somente alguns refletores claramente separados. Entretanto, se existem varios refletores proximos, entao torna-se difícil separar o pulso da fonte da estrutura real.
Como mencionado anteriormente (modelo convolucional), supomos que a resposta da terra registrada no receptor devido ao pulso emitido pela fonte e na ausencia de ruído aleatorio, tem a forma de uma convolucao
ts
u(t) = s(t) * G(t) =	s(t)G(t — t)dT ,	(2.3)
0
onde u(t) e o sismograma registrado (traco), s(t) o pulso efetivamente registrado pelo receptor e G(t) a funcao de transferência da terra. Mais especificamente, supomos que s(t) inclui o pulso emitido pela fonte, a resposta do receptor e toda a atenuacao proximo a fonte. Alem disso, G(t) e a resposta da terra, isto e, a influencia da subsuperfície no pulso que se propaga. Finalmente, ts e a duracao do pulso da fonte. A recuperacao de G(t) a partir de u(t) e denominada de deconvolucao e e uma parte muito importante do processamento na sísmica de reflexao. Entretanto, nao e sempre claro qual e a melhor forma para executar a deconvolucao, sendo este problema assunto de considerável atividade de pesquisa (veja-se, por exemplo, Ferber e Koitka (1991) ou Gulunay (1996)).
O problema parece mais simples no domínio da freqüencia, uma vez que, neste domínio, a convolucao tem a forma de um produto, a saber,
u(w) = s(w)G(w) ,	(2.4)
G(w) = UW .	(2.5)
s(w)
A funcao de transferencia em tempo desejada, G(t), pode ser obtida pela aplicacao da transformada inversa a G(w).
A dificuldade com esta aproximacao e que (2.5) e exata e estavel somente para dados sem ruído e quando s(w) nao se anular em nenhum valor de w. Na pratica, algum tipo de ruído esta presente nos dados e a funcao efetiva da fonte e geralmente de banda limitada, de modo que s(w) torna-se muito pequena nos limites baixo e alto das freqüencias. Estas complicacoes podem fazer com que (2.5) torne-se instavel ou produza efeitos artificiais ao se realizar o processo de deconvolucao. Para tratar destas dificuldades, varios metodos para estabilizar este processo foram desenvolvidos. Muitas vezes uma aproximacao no domínio em tempo e mais eficiente para o processamento dos dados, ja que neste caso um filtro pode ser projetado para executar a deconvolucao diretamente nos dados.
Embora a deconvolucao seja uma parte importante do processamento de dados na sísmica de reflexao, nenhum dos metodos desenvolvidos e perfeito. Desta forma, alguma informacao e inevitavelmente perdida no processo de convolucao com a funcao pulso da fonte, ja que a mesma nao pode ser completamente recuperada. Para esta razao, e desejavel desde o início obter a funcao pulso da fonte a mais curta possível (em tempo).
De acordo com o objetivo, existem dois tipos diferentes de deconvolucao (Yilmaz (2000)):
Impulsiva: E utilizada, geralmente, para alargar o espectro de freqüencia dos tracos de reflexao sísmica. Um problema serio desta deconvolucao e que ela subverte a relacao original de
amplitude entre os traços, fazendo çom que os traços mais fortes se tornem mais fraços e viçe-versa.
Preditiva: Sua funçao e eliminar ruído do tipo periodiço, por exemplo, as reflexoes miUtiplas. Este çonçeito deriva do fato de que os çoefiçientes da funçao refletividade nao sao previsíveis, enquanto que os çoefiçientes dos eventos indesejaveis, de natureza çonvolutiva, seguem alguma lei de formaçao.
Em relaçao a utilizaçao da deçonvoluçao preditiva, poderia-se dizer que as reflexoes sao tambem previsíveis; este pode ser o çaso de um meçanismo de deposiçao çíçliço. Nao obstante, este tipo de deposiçao nao e ençontrado frequentemente e, portanto, desçonsiderado na prâtiça. Enquanto o filtro preditivo revela a çomponente predizível (as milltiplas) do sismograma, a parte nao predizível restante, (ou seja, o erro da serie), representa, essençialmente, as reflexoes primarias.
2.6	ANÁLISE DE VELOCIDADE
Ate agora somente foram disçutidos metodos para proçessar os dados sísmiços melhorando o sinal de çada um dos traços em separado. No entanto, existem proçessos onde se trabalha somando diferentes traços sísmiços. Este proçesso e denominado de empilhamento sísmico e se destina a aumentar a relaçao S/R. Antes da apliçaçao do proçesso do empilhamento, uma determinada çorreçao e apliçada aos diferentes traços de uma mesma família CMP por meio de uma analise de velocidade.
Um bom modelo de veloçidades eí base para:
•	Um bom empilhamento (melhoria da relaçao de S/R);
•	Conversao apropriada de tempo de transito a profundidade;
•	Boa Correçao de posiçionamento dos refletores (Migraçao).
Alem da melhoria da relaçao S/R, os dados multi-çobertura forneçem informaçao das ve-loçidades çom que as ondas sísmiças se propagam em subsuperfíçie. Os dados sísmiços forneçem
uma medida indireta das velocidades (a medicao direta e realizada atraves dos registros sonicos) com que as ondas sísmicas se propagam na terra. Estas velocidades (indiretas) sao, basicamente, aquelas que fornecem o melhor empilhamento para as reflexões de interesse. Como veremos adiante, as velocidades de empilhamento ou velocidades NMO, estao relacionadas com as chamadas velocidades RMS (especie de velocidade efetiva). As velocidades NMO ou RMS fornecem, atraves de um processo de inversao, as chamadas velocidades intervalares.
A velocidade intervalar e a velocidade media com a qual a onda se propaga em uma camada, isto e, entre dois refletores. Diversos fatores litologicos influenciam a velocidade intervalar em uma camada:
1.	Forma do poro.
2.	Pressao de poro.
3.	Saturacao de fluido no poro.
4.	Pressao de confinamento.
5.	Temperatura.
Para uma ilnica camada horizontal de velocidade constante, a curva de tempo de transito em funcao do afastamento fonte-receptor e uma hiperbole. A diferenca entre o tempo de transito em um afastamento dado e aquele no afastamento-nulo e chamada de Sobretempo Normal (NMO). A velocidade requerida para corrigir o sobretempo normal e denominada velocidade NMO (VNMO). Para um uí nico refletor horizontal, a velocidade NMO coincide com a velocidade do meio acima do refletor. Para um refletor com mergulho, a velocidade NMO e igual a velocidade media dividida pelo co-seno do angulo do mergulho (Levin (1971)). O tempo de transito em funcao do afastamento devido a uma serie de camadas horizontais planas cada uma delas com velocidade constante (i.e., um modelo de camadas planas com isovelocidades) e aproximado por uma hiperbole. Esta aproximacao e mais precisa nos afastamentos curtos do que nos afastamentos longos. Para afastamentos curtos, a velocidade NMO para um refletor em um modelo de camadas horizontais eí igual
a velocidade RMS relativa as camadas acima do refletor em consideracao. Num meio composto de camadas com mergulhos arbitrários, a equacao do tempo de transito comeca a se complicar. Porem, na pratica, para mergulhos suaves e lancos15 pequenos (menores que a profundidade do refletor), a suposicao hiperbolica ainda pode ser aplicada. Tambem para modelos de camadas com interfaces curvas, a aproximacao hiperbolica ainda pode ser utilizada como boa aproximacao, pelo menos para afastamentos curtos. Em ambos esses casos, a velocidade NMO difere da velocidade RMS.
Vale salientar que existe uma diferença entre as velocidades NMO (VNMO) e as velocidades de empilhamento (Vstk), fato que e ignorado frequentemente na pratica. A velocidade NMO e baseada em lanco pequeno (Taner e Koehler (1969); Al-Chalabi (1973)), enquanto que a velocidade de empilhamento e baseada na hiperbole que melhor se ajuste aos dados ao longo de todo o lanco. Matematicamente, a velocidade NMO esta relacionada com a curvatura da curva de sobretempo NMO no traco de afastamento nulo. Desta forma, para afastamentos curtos, a velocidade de empilhamento, Vstk aproxima convenientemente a velocidade NMO. Isto nao acontece nos afastamentos grandes, para os quais a velocidade de empilhamento representa uma curvatura efetiva da curva de sobretempo NMO ao longo de todo o lanco, diferindo, portanto da velocidade VNMO. Embora exista esta diferenca conceitual, a velocidade de empilhamento e a velocidade NMO sao geralmente consideradas equivalentes. A equacao de sobretempo normal usada para definir a melhor curva de empilhamento e dada por
t2(h)= t +
4h2
V 2
Vstk
(2.6)
No caso de meios anisotropicos, pode ser preciso tambem considerar as diferencas entre as chamadas velocidades de grupo e de fase. A velocidade de fase e aquela em que a frente de onda se propaga (ou seja, a razao entre a distancia percorrida por um ponto pertencente a uma superfície de fase constante por unidade de tempo). Ja a velocidade de grupo representa a velocidade com que a
15Disposicão dos receptores com relacão a fonte
energia (ou seja, a velocidade do raio) se propaga no meio. Ambas não são necessariamente iguais.
Em meios dispersivos, a velocidade de propagação varia com a freqüência, fazendo com que a frente de onda contenha componentes de frequencia propagando-se com velocidades diferentes, tambem tornando as velocidades de grupo e fase diferentes.
Uma forma de estimar a velocidade NMO consiste em aplicar diferentes correcoes NMO a uma família CMP, considerando uma serie de valores Vstk na equacao de empilhamento (2.6), e plotando lado a lado as correspondentes correcoes (isto e, diferencas entre o tempo de transito observado e o sobretempo correspondente a cada uma das curvas). A velocidade que melhor “horizontalize” cada evento e escolhida como sua velocidade NMO. Alternativamente, uma porçao pequena de uma linha pode ser empilhada com uma serie de velocidades de empilhamento. Os empilhamentos resultantes podem ser plotados em um painel, chamado de painel CVS16. As velocidades que produzam melhor empilhamento serêo entao escolhidas atraves dos paineis CVS.
A analise de velocidade e realizada em uma família CMP ou em grupos de famílias (que formam uma super-família). O resultado (ou saída) da analise de velocidades e uma tabela que representa a funcao velocidade, a saber, os valores da velocidade contra o tempo de transito em afastamento nulo. Os pares velocidade-tempo sao selecionados baseados, por exemplo, no chamado espectro de velocidades. Neste metodo, a ideia e indicar alguma medida da coerência do sinal em um grafico da velocidade contra o tempo de transito. O princípio fundamental e computar a coerência do sinal numa família (ou grupo de famílias) CMP dentro de uma pequena janela de tempo, seguindo uma trajetória hiperbólica (Equacao 2.6). A velocidade de empilhamento e interpretada do espectro de velocidade escolhendo os valores de velocidade que produziram a maior coerência para cada evento. Os picos de maxima coerência indicam os pares otimos.
As funcoes da velocidade sao determinadas somente para algumas famílias CMP selecionadas pelo interprete ou processador. Atraves de tecnicas de interpolacao e extrapolacao apropriadas apli-
16Do Ingles, Constant Velocity Stack.
cadas aos pares velocidade-tempo selecionados, obtem-se um valor de velocidade para cada traco CMP e cada amostra temporal neste traco. A funcao velocidade obtida e denominada um campo de velocidades de empilhamento. A secao empilhada e obtida alocando-se um valor de empilhamento em cada traco e amostra temporal no mesmo. Cada traco da secao e constituído de empilhamentos aplicados a mesma família CMP, porem em tempos de afastamento nulo diferentes e utilizando os valores da funcao de velocidades correspondentes ao traco e amostra temporal correspondentes.
Em areas com estrutura complexa, o espectro de velocidades frequentemente nao possui pre-cisao suficiente para determinar a melhor velocidade. Quando este e o caso, o melhor metodo e o CVS (descrito acima), isto e, os dados sao empilhados atraves de uma serie de valores de velocidades, Vstk, e a velocidade que melhor empilhe um determinado evento e usada para criar a funcao de velocidades.
A aproximacao hiperbolica do tempo de transito dada pelo sobretempo normal (2.6) fornece resultado exato somente no caso de uma camada homogenea (isto e, de velocidade constante) acima de um refletor plano horizontal ou inclinado. Mesmo para um conjunto de camadas horizontais planas, a aproximacao hiperbolica nao e exata, sendo o erro pequeno para afastamentos curtos e aumentando a medida em que aumenta o afastamento.
Alem do erro intrínseco a propria aproximacao, uma outra razao, de ordem mais pratica, para que o tempo de transito se desvie de um hiperbole perfeita e a presenca de deslocamentos, estaticos, em tempo causados por variacoes da velocidade proximas a superfície. As estaticas podem distorcer severamente a hiperbole da reflexao quando existem grandes mudancas na superfície (variacao da elevacao) ou quando a camada de intemperismo varia lateralmente. Estaticas residuais usualmente permanecem nos dados, mesmo apos as correcoes iniciais referentes, as variacoes da camada de intemperismo e da elevacao. Desta forma, as correcoes para estas estaticas residuais normalmente sao estimadas e aplicadas as famílias CMP antes do empilhamento. A estimativa e realizada apos uma correcao preliminar do NMO, usando uma funcao de velocidade obtida da analise preliminar da velocidades ao longo da linha. Apos as correcoes residuais das estaticas,
a analise de velocidades e, geralmente, repetida para a obtençao de uma melhor velocidade de empilhamento.
2.6.1	Metodos para a anãlise de velocidades
O objetivo da analise de velocidades e encontrar a velocidade que melhor horizontalize a hiperbole da reflexao e, como conseqüencia, fornecer o melhor resultado quando o empilhamento e aplicado. Esta velocidade nao e sempre a velocidade RMS. Consequentemente, uma distinçao deve ser feita entre:
Vstk : A velocidade que retorna o melhor resultado do empilhamento.
Vrms : A velocidade efetiva de uma camada (ou conjunto de camadas).
Para uma camada horizontal e afastamentos pequenos, ambas as velocidades sao similares. Quando os refletores tem mergulho, entao a velocidade Vstk nao e igual a velocidade do meio acima, mas sim aquela para que resulta numa hiperbole similar a da reflexao.
O conhecimento, em grande escala, das velocidades nas estruturas sísmicas e essencial para o processamento sísmico na sísmica de reflexao (principalmente nos processos de empilhamento e migraçao) e para transformar os eventos observados em tempo para a profundidade. Geralmente a informaçao sobre as velocidades e melhor obtida atraves de experimentos independentes da sísmica de reflexao, como por exemplo, de registros do poço. Entretanto, se tais informaçoes nao estiverem disponíveis, um perfil da velocidade deve ser estimado a partir dos dados da sísmica de reflexao.
O sobretempo normal e a base para a determinaçao das velocidades a partir dos dados sísmicos. As velocidades computadas podem, por sua vez, ser usadas para a correçao do NMO de modo que as reflexoes sejam alinhadas nos traços de uma família CMP antes do empilhamento. Da Equaçao (2.6), pode-se desenvolver uma maneira pratica de determinar a velocidade de empilhamento de um família CMP. Isto pode ser feito em diversas maneiras:
•	Analise (t2 — h2);
•	Paineis de velocidade constante (CVP - Constant Velocity Panels);
•	Empilhamentos de velocidade constante (CVS - Constant Velocity Stack);
•	Analise do espectro da velocidade.
Em todos os metodos, a família de ponto medio comum (CMP) e usada.
Análise (t2 — h2)
A análise (t2 — h2) é baseada no fato de que a expressão do sobretempo NMO no plano t2 e de h2 resulta num evento linear. Quando diferentes valores de h e t sao plotados, a inclinaçao pode ser usada para determinar v2. A raiz quadrada deste valor retorna a velocidade apropriada (Figura 2.7). A precisao do metodo depende da relaçao S/R, que afeta a capacidade de determinaçao da velocidade.
Figura 2.7: A análise é baseada no fato de que a expressao do sobretempo NMO no plano t2 e de h2 resulta num evento linear.
Painéis de velocidade constante (CVP)
O método segundo o qual uma família CMP é empilhada com uma série de velocidades constantes constitui uma tecnica alternativa para a analise de velocidades. Segundo esta tecnica, uma família CMP e repetidamente corrigida de NMO (isto e, horizontalizada) usando uma serie de valores de velocidades Vstk. A seguir, as famílias corrigidas de NMO sao dispostas uma ao lado da outra num painel. A ideia e ver qual e velocidade que melhor horizontaliza cada evento na família considerada. Prosseguindo desta maneira, pode-se construir a funcao de velocidade que seja mais apropriada para a correcao NMO da família considerada (Figura 2.8(a)). Para a utilizacao desta tecnica, os dados devem ter uma razoavel variacao de afastamentos fonte-receptor.
Empilhamentos de velocidade constante (CVS)
Dado que a razao mais importante para a obtencao de uma funcao de velocidade confiavel e produzir um empilhamento com a melhor qualidade de sinal, um outro possível metodo, frequentemente utilizado, consiste em aplicar uma serie de velocidades constantes, Vstk, no empilhamento de uma parte dos dados. Os resultados, empilhamentos, produzidos por cada velocidade sao mostrados um ao lado do outro, como mostrado na Figura 2.8(b). As velocidades de empilhamento sao estimadas com base na amplitude e na continuidade do evento empilhado, a saber, eí escolhida a velocidade que produz a melhor resposta do empilhamento para um evento selecionado.
O metodo de CVS e especialmente util em areas de estrutura complexa. Em tais areas, o metodo permite que o interprete escolha, diretamente do empilhamento, as velocidades que fornecem a melhor continuidade possível dos eventos de interesse.
Espectro de Velocidade
O espectro de velocidade e obtido quando os resultados do empilhamento para uma intervalo de velocidades sao dispostos num painel para cada uma das velocidade, cada empilhamento ao lado do outro. Nesta disposição, tem-se no eixo horizontal a velocidade e no eixo vertical o tempo de transito. Este metodo e geralmente utilizado em softwares interativos para a determinacao de ve-
loçidades (Figura 2.8(ç)).
Alguns atributos utilizados para a çonstruçao do espeçtro de veloçidade sao:
•	Amplitude do empilhamento;
•	Amplitude normalizada do empilhamento;
•	Semblançe (nível de çoerênçia).
Os dados de afastamento nulo (seçao empilhada) nao tem, em prinçípio, relaçao direta çom as veloçidades. Nao obstante, a seçao empilhada pode dar informaçoes indiretas sobre as veloçi-dades, por exemplo, se as hiperboles das difraçoes estiverem presentes na seçao. O metodo para determinar a veloçidade usando as hiperboles das difraçoes çonsiste em migrar a seçao de afastamento nulo çom diferentes veloçidades de modo a identifiçar o modelo que melhor remova os artefatos de difraçao da seçao.
2.6.2	Fatores que afetam a estimativa da velocidade
A estimativa da veloçidade a partir dos dados sísmiços esta limitada pelos seguintes fatores:
1.	Comprimento do lanço (dispositivo de registro);
2.	Grau de redundançia dos dados (Numero de traços nas famílias CMP);
3.	Silençiamento (Muting);
4.	Taxa de amostragem;
5.	Relaçao Sinal/Ruído (S/R);
6.	Tipo de çoerênçia medida;
7.	Comportamento hiperboí liço do sobretempo;
8.	Largura do espeçtro de freqüençia dos dados;
44
(a)
(b)
(c)
Figura 2.8: Analise de Velocidade: (a) Painéis de velocidade constante (CVP); (b) Empilhamentos de velocidade constante (CVS); e (c) Espectro
de Velocidade.
9.	Profundidade dos refletores;
10.	Correçao das estaticas;
11.	Mergulho dos refletores.
A falta de informaçao de grandes afastamentos pode significar falta de informaçao significativa do sobretempo requerido para a discriminaçao da velocidade. Note que a noçao de grandes ou pequenos afastamentos esta vinculada a profundidade do evento em consideraçao. Assim, um mesmo afastamento pode ser çonsiderado çurto para eventos profundos ou longo para eventos rasos. Apesar de que o registro dos eventos em grandes afastamentos contribuam para melhorar a escolha da velocidade, existe o problema do estiramento das reflexões, que aumenta com o afastamento. Consequentemente, um espectro da velocidade de uma família CMP, computado somente com base na regiao dos grandes afastamentos, sofre dos efeitos do silenciamento nos tempos rasos. A liçao e clara: a resoluçao adequada no espectro da velocidade somente pode ser obtida com um lanço tal que contenha pequenos e grandes afastamentos.
A multiplicidade do empilhamento desempenha um papel importante no grau de definiçao conseguido no espectro de velocidades. Entretanto, o esforço computacional e proporcional ao grau de multiplicidade. Para economizar esforço computacional, dados com alta multiplicidade sao, as vezes, reduzidos a seus equivalentes de baixa multiplicidade por meio de empilhamento parcial. A ideia e empilhar um numero de traços (vizinhos) dentro de uma família CMP para produzir uma nova família CMP com multiplicidade menor.
Em consequencia da correçao de sobretempo normal, o pulso ao longo da hiperbole da reflexao tem sua forma estirada. O estiramento e mais severo na parte rasa da família CMP, corrigida de NMO, especialmente nos afastamentos grandes. A area estirada deve ser silenciada para impedir a degradaçao das amplitudes empilhadas associadas aos eventos rasos. Entretanto, o silenciamento reduz a multiplicidade no processo de empilhamento nos eventos rasos. Ha tambem um efeito adverso no espectro de velocidades, porque enfraquece a amplitude do pico, o qual diminui de valor dentro da area silenciada. Estes picos podem ser corrigidos (elimininaçao do efeito enfraquecedor)
atraves da multiplicacao das amplitudes do empilhamento por um fator de escala igual a relacao entre a multiplicidade atual e o niimero de tracos ativos (tracos vivos) na regiao de silenciamento.
Dado que o espectro da velocidade e computado ao longo das hiperboles definidas por uma serie de valores da velocidade, Vstk, a faixa de velocidades usadas na analise deve ser escolhida com cuidado. Esta faixa deve abarcar as velocidades que correspondem as reflexoes primarias presentes na família CMP. Alem disso, o incremento da velocidade nao deve ser demasiado grosseiro, uma vez que pode degradar a definicao, especial para eventos com alta velocidade.
Diversas opcoes sao consideradas na construcao do espectro da velocidade. O empilhamento parcial e uma opcao que foi discutida anteriormente. Outra opcao e a subamostragem (decimacão em tempo) dos dados antes da analise da velocidade. Um filtro passa-banda e um controle automatico de ganho (AGC) podem melhorar as vezes o processo de calculo do espectro, especialmente quando a família da entrada tem uma relacao S/R pobre. Outro metodo de melhorar a qualidade do espectro da velocidade consiste em utilizar diversas famílias CMP vizinhas na analise. A família resultante da soma e conhecida como Super-família.
Ha duas maneiras “classicas” para analisar estas super-famílias. A primeira e somar as famílias e computar o espectro da velocidade da soma. A segunda maneira e computar o espectro da velocidade de cada família individual e somar os espectros. O primeiro esquema e menos caro do que segundo. Na pratica, o numero de famílias CMP que podem ser usadas deve ser escolhido de modo que o mergulho entre as famílias sob a consideracao possa ser desprezado. Se o mergulho for significativo, entao o numero de famílias CMP incluídas na analise de velocidades deve ser pequeno ou os efeitos do mergulho devem ser corrigidos.
2.6.3	Correcao do Sobretempo Normal (NMO)
O campo de velocidades e usado na correcao do sobretempo normal (NMO) nas famílias CMP. Apos a correcao NMO, os eventos sao virtualmente horizontalizados ao longo do eixo
dos afastamentos. Em outras palavras, o efeito do afastamento e removido do tempo de transito. Porem, em conseqüencia da correcao NMO, os tracos sao estirados. Em contraste com a correcao estatica, que e constante em todo o traco, o deslocamento produzido pelo estiramento do pulso varia no tempo. A correcao NMO, denominada de correcao dinâmica, faz com que o conteiúdo da frequencias caia. O estiramento aumenta nos tempos rasos e em afastamento grandes. Para impedir a degradacao, especialmente nos eventos rasos, a area estirada e suprimida (silenciada) antes do empilhamento. Finalmente, o empilhado CMP e obtido somando os tracos ao longo do eixo dos afastamentos.
Uma vez que a velocidade NMO seja estimada, o tempo de transito pode ser corrigido para remover a influencia do afastamento, conforme mostrado na Figura 2.9. Os tracos numa família CMP, corrigidos de NMO, sao somados para obter o traco empilhado na posicao correspondente ao referido CMP.

Figura 2.9: Correcao do tempo de transito: (a) Antes da correcao e (b) depois da correcao NMO.
A correcao NMO e dada pela diferenca entre t(h) e t0, a saber,
2h VNMO to
Note-se que o NMO aumenta com o afastamento e diminui com a profundidade. O NMO tambeím eí menor para grandes valores da velocidade.
Para um refletor plano que separa dois meios homogeneos, a hiperbole da reflexao pode ser corrigida de forma exata, isto e, a dependencia ao afastamento pode ser eliminada, se a velocidade correta do meio acima do refletor e usada na Equaçao (2.7). Se uma velocidade maior que a do meio e utilizada, entao a hiperbole nao e completamente horizontalizada. Isto e chamado de subcorrecao. Por outro lado, se uma velocidade menor que a do meio e usada, entao ocorre a Sobrecorrecao. A Figura 2.10 ilustra as consideraçoes acima.
2.6.4	Problema do “estiramento” pela correçao NMO
Como resultado da correçao NMO, ha uma distorçao na freqüencia. Este efeito e chamado de estiramento NMO e esta ilustrado na Figura 2.11. Dado que a correçao NMO e dinamica, um unico traço tem deslocamentos diferentes ao longo do tempo, os quais dependem tambem do afastamento fonte-receptor. Isto resulta em que, para os afastamentos maiores e tempos mais rasos (isto e, tempos de reflexao menores, provenientes de refletores mais rasos), os dados sao mais estirados. Ocorrendo um aumento artificial do comprimento da onda. A forma do pulso com um período dominante T e estirado de maneira que seu período muda para T &gt; T, apos a correçao NMO. O estiramento e uma distorçao da freqüencia na qual os eventos sao alterados para suas frequencias baixas. O estiramento e quantificado por (Yilmaz (2000))
Af _ AtNMO	(2 8)
T _	'	(2.8)
Figura 2.10: Família CMP com um único reflector (a), onde foi aplicada a correção NMO para para eliminar o efeito do afastamento (b). O caso de sobrecorrecao e da subcorrecao sao mostrados nas figuras (c) e (d), respectivamente
T
(a)	(b)
t

Figura 2.11: O sinal (a) com período T é esticado ao sinal (b) com período T'
onde f e a freqüencia dominante, Af e a variacao na freqüencia, e AtNMO e dado pela Equacao (2.7).
Devido ao estiramento da forma do pulso para os grandes afastamentos, o empilhamento das famílias CMP (Figura 2.12(a)) corrigidas de NMO (Figura 2.12(b)) seriam prejudicados, principalmente para os eventos rasos. Este problema pode ser resolvido por um silenciamento da area estirada na família (Figura 2.12(c)). Um silenciamento automatico pode ser realizado usando a definicao de estiramento dada pela Equacao (2.8).
Figura 2.12: Familia de ponto médio comum (a), corregida de NMO (b) e posterior silencimaneto (c) dos eventos esticados.
Existe uma dependencia entre a relacao Sinal/Ruído (S/R) e o silenciamento. Se a relacao S/R e boa, entao e preferível silenciar mais do que a requerida area estirada para preservar a largura do sinal. Por outro lado, se a relacao S/R e pobre, pode ser necessario aceitar um maior aumento no estiramento para obter uma maior quantidade de tracos sendo somados no empilhamento.
2.7 SECOES de afastamento nulo
Considere o caso de um experimento de uma fonte e um receptor coincidentes (isto é, na mesma posicao) na superfície, acima de uma estrutura com camadas horizontais de velocidade constante como e mostrado na Figura 2.13. A propagacao descendente da onda compressional (P), proveniente da fonte, e refletida para cima em cada uma das interfaces. Na superfície o receptor gravara uma serie de pulsos, um para cada interface, com tempos determinados pelo tempo de transito duplo, da onda P, entre a superfície e as interfaces. Note que, se a velocidade em cada camada da estrutura for conhecida, estes tempos podem ser facilmente convertidos para a profundidade. Tendo em vista a impossibilidade física de alocar um receptor coincidente com a fonte, o experimento considerado acima e apenas fictício. No entanto, como veremos adiante, o conceito de fonte-receptor coincidente e muito lítil para o processamento sísmico.
Fonte &amp;amp; Receptor
Sismograma

Figura 2.13: Pulsos gravados pelo receptor produzidos pela onda P refletindo em cada uma das interfaces.
Imaginemos agora repetir tal experimento com pares de fonte e receptor coincidentes sendo dispostos em uma serie de pontos próximos e espacados regularmente ao longo da superfície. Em cada posicao, o receptor grava as ondas refletidas da estrutura subjacente. Plotando os registros em funcao do tempo e a localizacao dos receptores (isto e, dos pares fonte-receptor coincidentes), uma
Figura 2.14: Seçao de afastamento nulo idealizada: A seçao estrutural da esquerda é imageada pelo sismograma em afastamento nulo da direita.
Se a velocidade da onda P for constante em toda a regiao do interesse, e considerando o caso de estruturas simples, como o exemplo da Figura 2.14, entao a secao em tempo pode ser facilmente convertida em profundidade, atraves de um simples escalonamento, a saber a multiplicacao dos tempo pela velocidade. Entretanto, se a velocidade varia com a profundidade, a transformacao necessaria e, em geral, bem mais complicada. Dado que a velocidade estrutural, ou nao e conhecida, ou, se conhecida, nao e exata, a maioria das secoes sísmicas sao apresentadas em tempo, e nao como secoes em profundidade.
17Do Ingles, Zero Offset.
Nos levantamentos sísmicos, os dados são adquiridos por meio de uma multiplicidade de pares de fonte-receptor em variados afastamentos. No entanto, os dados provenientes dessa multiplicidade de afastamentos, sao processados de modo a produzir (isto e, simular) uma secao de afastamento nulo, a qual e mais facil de interpretar que os dados originais. Alem desta secao tambem e produzido um modelo de velocidades. No exemplo idealizado, mostrado na Figura 2.14, a secao de afastamento nulo fornece uma imagem limpa e bem clara dos refletores. Entretanto, na pratica ha diversos fatores que podem obstruir a construcao e a interpretacao de tal secao:
1.	Os registros sao frequentemente ruidosos e os dados de pequeno afastamento podem estar contaminados por reverberacoes próximas a fonte. Os resultados obtidos podem ser melhorados atraves da inclusao de registros provenientes de diferentes afastamentos, com o objetivo de aumentar a redundancia, a saber, a quantidade de dados e maior iluminacao da regiao de interesse. A seguir, os dados devem ser empilhados para aumentar a relacao S/R dos eventos refletidos.
2.	O espacamento entre camadas pode ser pequeno ao compara-lo com a duracao do pulso emitido pela fonte. Isto produz superposicao das chegadas, o que torna difícil a distincao entre os diferentes refletores. Este problema pode ser tratado atraves do processo de deconvolução, atraves do qual sao removidas as influencias dos instrumentos que constituem as fontes e receptores (conhecidas como footprints), fornecendo, de forma geral, uma melhoria na imagem.
3.	As variacoes laterais na estrutura ou camadas inclinadas podem resultar em eventos cujas trajetoí rias se desviam das verticais (ideais) de interesse. Estas chegadas causam erros nas estimativas da posicao dos refletores em profundidade. Como veremos mais adiante, varias tecnicas de processamento sao destinadas a corrigir a posicao dos refletores. Estas tecnicas sao denominadas de migração, pois visam migrar os refletores para sua posicao correta em tempo ou profundidade. Quando bem aplicada, a migracao pode resultar em substancial melhoria na qualidade da imagem.
4.	As incertezas no modelo geral de velocidades podem prejudicar uma conversao confiavel
2.7.1 Empilhamento no domínio “Ponto Médio Comum”
O empilhamento e realizado pela soma dos dados, corrigidos de NMO, de uma família CMP Idealmente, o resultado e uma aproximacao da secao de afastamento nulo aonde as reflexões sao supostas abaixo da posicao do CMP. Esta situacao ideal, em princípio, so e atingida em modelos sem variacao lateral de velocidade e interfaces horizontais. Vale lembrar que, para uma interface com mergulho, as reflexoes nao provem de pontos de reflexao exatamente abaixo do CMP.
O experimento sísmico típico na sísmica de reflexao e composto por uma fonte e varios receptores para registrar a resposta devido a referida fonte. Os receptores sao chamados frequentemente de geofones, no caso de levantamentos terrestres, ou hidrofones no caso de levantamentos marítimos. Sendo que os geofones medem deslocamentos vibratórios e os hidrofones medem diferencas de pressao. O experimento sísmico e repetido para posicoes diferentes da fonte (os receptores acompanham as mudancas na posicao da fonte). A serie total de dados denominada de dados sísmicos multicobertura pode ser quantificado por ns * ng registros (ou tracos), onde ns e o numero de fontes e ng e o niímero receptores por fonte. Os tempos de transito das trajetórias que ligam a fonte aos refletores em subsuperfície e destes posteriormente a cada receptor dependem do afastamento fonte-receptor. Alem disso, estes tempos sao tambem dependentes da profundidade dos refletores e das velocidades das camadas onde ocorre a propagacao. Para mostrar o resultado do experimento sísmico em uma línica imagem, e desejavel combinar os dados de maneira que seja removida a dependencia do afastamento nos tempos de transito. Desta forma, qualquer variabilidade lateral na profundidade do refletor pode ser vista mais claramente. Isto eí feito somando subconjuntos de tracos, apos previa correcao de NMO. Cada um desses subconjuntos de tracos e
(c)
Figura 2.15: Familia de ponto médio comum (a), corrigida de NMO (b) e posteriormente empilhada para produzir o traco simulado de afastamento nulo.
A cada família CMP e aplicada a correcao NMO, o que significa que os registros da família sao deslocados em tempo ao seu equivalente em afastamento nulo (como ilustrado na Figura 2.15). Observe que esta correcao nao e constante para cada traco, variando no tempo dentro do traco. Para cada família CMP, os tracos corrigidos de NMO sao finalmente somados, produzindo um linico traco que representa (simula) o registro de afastamento nulo na posicao do ponto medio CMP. O procedimento acima descrito e chamado de empilhamento CMP. O mámero de tracos, N, que sao empilhados numa família CMP e denominado de cobertura. Para dados com ruído aleatorio, o empilhamento tende a melhorar a relacao S/R dos registros por um fator de VN. O empilhamento
Na sísmica de reflexao, o processo de empilhamento CMP mostrou-se ser muito bem sucedido na pratica, sendo extensivamente usado para produzir (simular) secoes de afastamento nulo com um mínimo de esforço computacional. Entretanto, o processo requer o conhecimento de um modelo de velocidades para computar os tempos de correcao NMO.
2.7.2	Silenciamento (Muting)
Muitas vezes, os tracos sísmicos contem ruídos que influenciam de forma prejudicial o empilhamento. Estes tracos devem ser silenciados (isto e, descartados) antes do empilhamento.
Três possíveis procedimentos de silenciamento que podem ser realizados, a saber:
Silenciamento Superior: Um determinado intervalo de tempo no início dos tracos e silenciado (por exemplo, as chamadas primeiras quebras).
Silenciamento Inferior: Um determinado intervalo de tempo ao final do traco e silenciado (por exemplo, o tempo de chegada das ondas superficiais).
Silenciamento Cirúrgico: Uma janela de tempo, no meio do traco, e silenciada (por exemplo, o tempo de chegada de ondas no ar).
2.7.3	Metodos do empilhamento
Diversos metodos podem ser utilizados para combinar os diferentes tracos corrigidos de NMO. O mais importantes sao:
Empilhamento usando a media
Empilhamento com pesos
Em determinadas situacoes, pesos desiguais aplicados aos tracos numa família podem produzir resultados que sao melhores do que um empilhamento CMP normal. Este procedimento e recomendado quando um determinado niímero de tracos contem algum tipo de ruído forte. Uma aplicacao freqüente deste empilhamento objetiva suprimir reflexões miúltiplas, dando mais peso aos tracos com grandes afastamentos do que aqueles de afastamento curto. Isto porque a diferenca de NMO entre as reflexoes primarias e miúltiplas e maior para afastamentos grandes.
Empilhamento com exclusao de amplitudes anômalas
Determinados tracos sao silenciados e nao incluídos no processo de empilhamento quando suas amplitudes em eventos de interesse diferem demasiado do valor medio. Atraves do silencia-mento desses tracos, reduz-se a influencia de impulsos anomalos (spikes').
2.7.4	Processamento Pos-Empilhamento
A deconcolucao preditiva e as vezes eficaz em suprimir reverberacoes ou reflexoes milltiplas de curto período, bem como favorecer o balanceamento do espectro. O filtro passa-banda variavel no tempo e usado para suprimir as bandas de freqüencia do ruído. Finalmente, algum tipo de ganho e aplicado para aumentar as reflexoes fracas.
2.7.5	Aplicacao de Ganho
O ganho e um fator de escala variavel no tempo no qual a funcao de escala e baseada em um criterio desejado. Frequentemente, o ganho e aplicado aos dados sísmicos para apresentacao (display).
Para a preservacao da chamada amplitude verdadeira, o escalonamento, variavel no tempo, de amplitudes da secao empilhada e evitado. Em seu lugar, uma funcao de compensacao de amplitudes relativas que seja constante traco a traco e aplicada. Esta compensacao e uma funcao de ganho variavel no tempo que amplifica as reflexões fracas sem destruir a relacao de amplitude dos tracos, devida a refletividade em subsuperfície.
2.8	CORREÇÕES DE ESTÁTICAS RESIDUAIS
Na maioria dos dados terrestres e alguns dados marítimos em agua rasa, mesmo apos a correcao das estaticas gerais, isto e, a correcao dos efeitos da topografia e da camada de intem-perismo ou zona de baixa velocidade (ver Secao 2.4.3), o sobretempo numa família CMP nem sempre corresponde a um trajetoria hiperbolica aceitavel para o empilhamento. Isto ocorre por causa das irregularidades da velocidade perto da superficie, as quais causam distorçoes estaticas ou dinamicas. Nestas situacoes, uma etapa adicional, denominada de estáticas residuais e necessaria de ser realizada antes do empilhamento.
O objetivo das correcoes de estaticas residuais e deslocar os tracos, individualmente, de tal maneira que as reflexoes em uma família CMP fique o mais próximo possível de uma hiperbole.
Embora as distorçoes nos tempos de transito das reflexoes possam ser causadas por uma complexidade estrutural das regioes mais profunda em subsuperfície, frequentemente essas distorçoes sao devidas a irregularidades nas regioes próximas a superfície. As correcoes das estaticas de campo removem parte significativa destas distorçoes do tempo de transito nos dados. Nao obstante, estas correcoes geralmente nao resolvem os efeitos provocados pelas variacoes rápidas na elevacao, da base do intemperismo, e na velocidade da camada de intemperismo.
Os desvios da trajetoí ria hiperboí lica nas famíílias CMP degradam significativamente a qualidade de alguns espectros de velocidades. Portanto, apos as correcoes estaticas residuais, a analise de velocidades e geralmente repetida para atualizar as funcoes de velocidades (Figura 2.16).
As correcoes das estaticas residuais sao geralmente realizadas nos processamento de dados terrestres. Entretanto, em determinados casos, as estaticas residuais podem produzir uma melhoria dramatica no processamento de dados marítimos. .Áreas com topografia do fundo do mar irregular, especialmente na agua rasa (menos de 25m), bem como as areas com velocidade variando rapidamente nos sedimentos (proximos ao fundo do mar) representam situacoes típicas nas quais as correcoes das estaticas residuais produzem bom resultados.
Para melhorar a qualidade do empilhamento, as correcoes de estatica residual sao executadas nas famílias CMP com o sobretempo normal corrigido. As correcoes sao feitas de modo que sejam consistentes com a superfície, isto e, os deslocamentos em tempo sao dependentes somente das posicoes do tiro e do receptor, nao das trajetórias das ondas em subsuperfície.
Em conclusao, as correcoes das estaticas residuais sao necessarias, uma vez que as correcoes estaticas da refracao e de campo (topografia) quase nunca compensam totalmente os efeitos das variacoes superficiais da velocidade. Isto ocorre porque as variacoes superficiais da velocidade nao sao conhecidas e, consequentemente, nao existem correcoes exatas que podem ser aplicadas. O metodo de calculo das estaticas residuais baseado nas reflexões e consistente com a superfície fornece boa correcao para variacoes menores que o comprimento do pulso. Entretanto, o metodo apresenta deficiencias no caso de variacoes maiores. A razao principal para isto e que a entrada dos algoritmos de estaticas residuais baseadas na reflexao e o conjunto de diferencas de tempo das chegadas entre tracos, e nao os tempos absolutos. Os metodos baseados nas refracoes trabalham com os tempos absolutos das chegadas de primeira quebra e, na teoria, podem melhor estimar as estaticas de longo período.
Figura 2.16: Fluxo de processamento com correcao de estaticas residuais.
2.8.1 Princípio das Estaticas Residuais
O proçesso das estatiças residuais çonsiste em desloçar os traços, separadamente, de tal maneira que hiperboles de reflexao otimizadas sao obtidas. Para çertifiçar-se de que os traços de um uniço CMP nao estao desloçados aleatoriamente, o desloçamento e divido em um valor para a fonte (estática da fonte) e um valor para o reçeptor (estática do receptor). Para çada fonte e reçeptor um valor e determinado. Todos os traços referentes a uma determinada fonte sao çorrigi-dos çom o valor relativo a essa fonte, e todos os traços referentes a um determinado reçeptor sao çorrigidos çom o valor relativo a esse reçeptor.
O desloçamento resultante (çorreçao total da estatiça) de um traço çonsiste no valor da çorreçao da fonte mais a çorreçao do reçeptor do referido traço.
Este proçesso supoe ainda que os desloçamentos das estatiças estao relaçionados çom a su-perfiçie. Consequentemente, este proçesso e çhamado de “Correçao de Estatiça Residuais Consistente çom a Superfíçie”.
2.9	Correçao do Sobretempo de Mergulho (DMO)
Ate agora fizemos a suposiçao de que os dados resultantes do proçesso de empilhamento ço-inçidissem çom aqueles que idealmente teriam sido adquiridos em afastamento nulo. Aleím disso, mençionamos em diversas oçasioes em que a çorreçao de NMO para mergulhos fortes nao forneçe bom resultado. Para esses refletores, os traços de uma família CMP tem pontos diferentes de reflexao (fenomeno çonheçido çomo dispersáo do ponto de reflexáo). Como çonseqUençia, o apiçe da hiperbole da reflexao e desloçado horizontalmente.
Podemos perguntar entao se e possível melhorar (aperfeiçoar) o proçessamento çonvençional de modo a obter uma melhor seçao empilhada?, isto e, se e possível obter uma seçao nao migrada çom todos os mergulhos preservados?. A resposta e positiva. Nos seguintes fluxogramas se forneçe uma alternativa ao fluxograma de proçessamento çonvençional:
(a)	(b)
Figura 2.17: (a) Fluxo “convencional” e (b) Fluxo melhorado com a correçao DMO.
O processo de DMO18 tem por objetivo a correçao dos erros de empilhamento NMO devido a mergulhos dos refletores. Visto que o problema com o empilhamento convencional sao os mergulhos conflitantes, pode-se estudar o problema reconsiderando a equaçao para o tempo de transito NMO para um línico refletor mergulhante (Levin (1971)):
4h2 t2(h) =	4----— cos2(6) ,	(2.9)
v2
na equaçao acima, 6 denota o mergulho do refletor, v e a velocidade do meio acima do refletor e h e o meio-afastamento fonte-receptor. Podemos dividir a equaçao do sobretempo (2.9) em duas
18Do Ingles, Dip MoveOut.
partes, a saber,
t2(h') = ti +	- -	- sin2(0) .	(2.10)
v2	v2
A primeira parte da Equacao (2.10), constituída pelos dois primeiros termos da Equacao (2.9), representa o sobretempo normal de reflexões correspondentes a refletores sem mergulho (NMO). A segunda parte, constituída pelo termos restante, representa um sobretempo adicional relativo a reflexoes correspondentes a refletores com mergulho. Por este motivo, este sobretempo e denominado sobretempo de mergulho, ou simplesmente, DMO. A Equacao (2.10) implica que pode-se aplicar primeiramente a correcao NMO usando a velocidade do meio, seguida da aplicacao da correcao DMO. Como sera mostrado mais adiante, o processo DMO pode ser visto como uma migracao parcial pré-empilhamento (PSPM19). Ao contrario do termo do NMO, que necessita ser aplicado no domínio CMP, o termo do DMO e aplicado em um domínio no qual os mergulhos possam ser reconhecidos, como por exemplo, o domínio do afastamento comum.
Da Equacao (2.10), pode-se facilmente avaliar as propriedades da correcao adicional DMO. Primeiramente, esta correcao nao tem nenhum efeito para os dados em afastamento nulo (h = 0). Em segundo lugar, a correcao e tanto maior quanto maior for o mergulho. Em terceiro lugar, quanto menor a velocidade, maior e a correcao. Isto tambem implica que para os eventos mais rasos, este termo e mais significativo, uma vez que as velocidades mais baixas sao encontradas geralmente nas partes rasas dos dados sísmicos.
O que acontece se a correcao NMO for feita com a velocidade errada? O processo de DMO requer que os dados de entrada ja tenham submetidos a correcao NMO (Equacao (2.10)). Assim, para os dados de campo, tenta-se escolher a funcao de velocidades, v(z), para os eventos mais horizontais da secao. Com esta funcao e realizada a correcao NMO nos dados. As velocidades otimas de empilhamento nao sao usadas porque dependem do mergulho (por mais que estas se-
19Do Ingles, PrestackPartialMigration.
Se a velocidade estiver incorreta no empilhamento CMP, a mesma pode ser melhorada repetindo-se a analise de velocidades apos a correcao DMO. Para comprovar este metodo, considere o seguinte procedimento. Primeiramente, apos a correcao do DMO, e aplicada a correcao inversa20 NMO nas famílias CMP com a funcao de velocidade que foi utilizada na primeira etapa da correcao NMO. Em seguida, e realizada uma nova analise de velocidades para determinar a funcao correta da velocidade, utilizando-a para uma segunda correcao NMO. Uma melhoria significativa e vista quando as famílias CMP sao empilhadas com as velocidades novas. O fluxograma da Figura 2.18 ilustra o processo descrito.
Figura 2.18: Fluxo de processamento DMO.
Atraves do processo de correcao DMO, nao somente sao melhoradas as velocidades de em-
20 Correcao inversa significa desfazer o trabalho realizado pela correcao
O processo de correcao DMO nao e sempre livre de problemas. As reflexoes milltiplas podem ser realcadas pela correcao DMO. Tambem a suposicao de velocidade constante pode ate mesmo suprimir o mergulho dos eventos. Tomemos, por exemplo, o caso de um evento mergu-lhante raso e um evento horizontal profundo (Black e outros (1985)). Se a velocidade aumentar com a profundidade (o caso usual), entao estes dois eventos podem chegar a um tempo mais ou menos identico e ter sobretempos similares. Apos a aplicacao da correcao DMO, nada acontece ao evento horizontal, enquanto que o evento mergulhante eí deslocado para um valor mais baixo de velocidade. O evento com mergulho e levado para fora da funcao de velocidades para os eventos horizontais, sendo assim suprimido durante o empilhamento.
2.10	MIGRAÇÃO POS-EMPILHAMENTO EM TEMPO
O processo de empilhamento fornece a primeira imagem da subsuperfíície. Entretanto, para estruturas complexas que incluem refletores mergulhantes, falhas e outras complicacoes geologicas, esta imagem nao se assemelha com a realidade. Por exemplo, os dados empilhados podem conter difracoes ou imagens bastante distorcidas dos refletores em profundidade. O processo que visa corrigir estes efeitos e aplicado aos dados ja empilhados, e denominado migracaopos-empilhamento. Tambem e muito utilizada no processamento sísmicos a chamada migracao pre-empilhamento, a qual se destina a corrigir estes mesmos efeitos nos dados nao empilhados. Nesta secao, faremos uma introducao ao processo de migracao pos-empilhamento em tempo, descrevendo sucintamente os principais metodos existentes. A migracao pos-empilhamento em tempo esta mais proxima do contexto deste trabalho, o qual e praticamente dedicado a teoria e metodos de empilhamento de dados sísmicos. Na proxima, e ultima, secao, entretanto, algumas breves palavras serao dedicadas a migracao pre-empilhamento em tempo, por motivos de ter uma exposto mais completa do processamento síísmico.
A migracao pode ser realizada no domínio do tempo (migração em tempo) ou da profundidade (migração em profundidade). A migracao em profundidade e conceitualmente mais simples de entender, porem mais difícil de executar. Ela tem por objetivo transformar os dados sísmicos registrados em tempo em uma secao em profundidade na qual as estruturas geológicas, a saber, refletores, difratores, falhas, etc., estejam corretamente posicionados em subsuperficie. A migracao em profundidade necessita, em geral, de um macro-modelo de velocidades (isto e, um modelo de velocidades suavizado que capture as propriedades globais da geologia da area), que seja bastante acurado. Alem disso, o processo de migracao em profundidade, especialmente no caso de pré-empilhamento, demanda esforço computacional considerável.
Idealmente, o que se quer e obter a secao em profundidade a partir da secao empilhada. Entretanto, a secao migrada e geralmente apresentada em tempo. Uma razao para isto e que a estimativa da velocidade baseada na sísmica e na geologia tem sempre precisao limitada. Outra razao e que os interpretes preferem avaliar a validade das secoes migradas comparando-as aos dados nao migrados. Desta forma, e preferível ter ambas as secoes apresentadas em tempo.
A migracao em tempo, embora nao tenha conceituacao tao direta como a migracao em profundidade, e de realizacao bem mais simples e menos custosa. Seu objetivo e transformar os dados sísmicos registrados em tempo em secoes, tambem no domínio do tempo, nas quais as estruturas se parecam bem mais com aquelas existentes em subsuperficie. A ideia e fazer com que secao em tempo se pareca o mais possível com aquela que seria vista por um observador olhando diretamente para baixo, na direcao vertical. No caso de dados empilhados (secao de afastamento nulo), um refletor em profundidade apareceria na secao migrada em tempo como uma curva (horizonte) tal que para cada ponto, x0, na linha sísmica, o tempo migrado seria o tempo de um raio vertical que parte de x0, atinge o refletor e volta pelo mesmo caminho a x0. Observe que este raio vertical nao e um raio de reflexao.
O conceito de migracao em tempo descrito acima faz bastante sentido no caso em que a
velocidade do meio em subsuperficie nao apresenta variacoes laterais. Quando estas variacoes existem, o raio vertical deve ser substituido pelo chamado raio imagem, introduzido em Hubral (1977). O raio imagem parte do ponto x0 em direcao vertical para baixo, mas sofre os devidos decorrentes das variacoes laterais de velocidade. De qualquer forma, assim que o raio atinge o refletor, ele volta a superfície seguindo a mesma trajetória. Dado um (macro) modelo de velocidades em subsuperficie, o raio imagem e tracado utilizando a teoria dos raios. Para maiores informacoes, o leitor pode consultar Hubral e Krey (1980).
Para grandes variacoes laterais de velocidade, mesmo com a utilizacao do raio imagem, a migracao em tempo, tem limitacoes severas de posicionamento dos refletores. Mesmo assim, a secao migrada em tempo e de interpretacao geologica bem mais fácil do que a secao empilhada. Aliado ao baixo custo operacional, isto explica a grande utilizacao da migracao em tempo por parte da industria de petroleo.
Como explicado anteriormente, restringiremos nossas considerares a migracao pos-empi-lhamento em tempo. Desta forma, quando falarmos em migracao, estaremos tacitamente considerando o processo aplicado aos dados empilhados em tempo, os quais representam uma apro-ximacao de uma secao em afastamento nulo (ZO). Em outras palavras, quando nos referirmos a migracao, estaremos considerando a migracao aplicada a dados em afastamento nulo em tempo. Desta forma, a migracao nao causara mudanca de dominio, isto e, os dados continuarão no tempo.
A migracao “colapsa” as difracões (isto e, reduz as mesmas a pontos), bem como move mergulhos de refletores, de modo a posicionar os pontos difratores e os refletores com mergulho em suas “posicoes verdadeiras” em tempo. Como tambem indicado acima, isto significa que as estruturas tem forma semelhante aquelas em subsuperficie, como se fossem vistas “verticalmente acima” das mesmas. Desse modo, define-se melhor as características geologicas estruturais, tais como planos da falha, “desatamento de nos”, entre outras. A migracao pode ser vista como uma deconvolucao espacial que aumenta a resolucao lateral. A migracao nao desloca eventos horizontais, porem move os eventos com mergulho, nas secoes em tempo, na direcao do correspondente
0. Leitura de dados
1.	Pré-processamento ■”	Relatório do Observador
-Demultiplexado
-Edicao de tracos
-Correcao de amplitude
-CorreCao de estáticas de campo
-Ordenacao por ponto medio comum
2.	Deconvolucao
-Branqueamento espectral
3.	Analise de velocidades
4.	Correcao de NMO -Silenciamento
5.	Correcao de estatica residuais
6.	Empilhamento
7.	Processamento Pos-empilhado -Ganho
-Filtro passa-bandas
8.	Migracao
Figura 2.19: Fluxo do processamento “convencional”.
As teorias de migraçao aplicadas as seçoes empilhadas (ZO simuladas) sao baseadas no caso,
ideal, de registros obtidos usando pares de fonte e receptor coincidentes. Note que a utilizacao destas teorias em secoes simuladas e valida, porque, como vimos anteriormente, a secao empilhada representa uma (boa) aproximacao da secao de afastamento nulo ideal. Assim, para a discussao do conceito de migracao de uma secao em afastamento nulo, e necessario examinar primeiro dois tipos de esquemas (idealizados) de obtencao de uma secao de afastamento nulo. No primeiro esquema, a secao de afastamento nulo e obtida movendo-se um ilnico par fonte e receptor ao longo da linha sísmica. A energia emitida e posteriormente registrada segue trajetórias que incidem normalmente as interfaces refletoras.
Um segundo esquema, muito conveniente para implementacao pratica, considera que a secao de afastamento nulo resulta da energia que chega a superfície proveniente de fontes localizadas ao longo das interfaces refletoras (Loewenthal e outros (1976)). A energia e captada por receptores situados na superfície em cada posicao CMP ao longo da linha. Mais especificamente, as fontes explodem simultaneamente e emitem ondas que se propagam para cima e sao gravadas pelos receptores na superfície. A secao sísmica que resulta deste experimento, chamado de modelo do reflector explosivo, tem grande semelhanca com secao de afastamento nulo, porem, com uma diferenca importante: Na secao de afastamento nulo e gravado como o tempo de transito em dois sentidos (da fonte ao ponto da reflexao e deste ao receptor), enquanto que no modelo do refletor explosivo e registrado o tempo de transito num ilnico sentido (da fonte situada no refletor ao receptor na superfície).
Para fazer as secoes de afastamento nulo e do refletor explosivo compatíveis cinematica-mente (isto e, em tempo), pode-se imaginar que, no modelo do refletor explosivo a velocidade da propagacao e metade da velocidade original do meio. A equivalencia entre a secao de afastamento nulo e do modelo do refletor explosivo nao e completamente exata, particularmente quando ha variacoes laterais fortes da velocidade ao longo da linha (Kjartansson e Rocca (1979)). Vale salientar, no entanto, mesmo que as secoes de afastamento nulo e do refletor explosivo sejam equivalentes em tempo, tal equivalencia nao pode ocorrer em amplitudes. Isto porque os espalhamentos geometricos sao diferentes nas duas secoes, nao havendo correcoes que possam ser feitas para
iguala-los. Para o caso de velocidade constante, um exemplo e discutido em Bleistein e Gray (2001)
Os dois metodos descritos acima fornecem dois modelos de interpretacao de uma secao em afastamento nulo, cada um dos metodos com vantagens e desvantagens correspondentes. Conforme veremos mais adiante, diferentes algoritmos de migracao serâo construídos com base nesses dois modelos.
As seguintes observacoes podem ser feitas sobre a migracao pos-empilhamento em tempo:
1.	O angulo de mergulho do refletor na secao geológica e maior do que na secao de tempo. Assim, a migracao aumenta o declive dos refletores.
2.	O comprimento do refletor, como visto na secao geologica, e menor do que na secao de tempo. Assim, a migracao encurta os refletores.
3.	A migracao move refletores para cima, no sentido do mergulho.
Ate os 1960s, a migracao foi conseguida por metodos graficos, o primeiro metodo de migracao foi o da superposicao dos semicírculos (Hagedoorn (1954)). A seguir surgiu o metodo de empilhamento nas difracoes, baseada na soma das amplitudes sísmicas ao longo de curvas de difracao. O metodo de empilhamento Kirchhoff, introduzido por Schneider (1918), representa um aperfeicoamento do metodo anterior, com a inclusao de correcao nas amplitudes e fases aplicada aos dados antes do empilhamento.
Outra tecnica de migracao (Claerbout e Doherty (1912)) e baseada na ideia de que a secao empilhada pode ser modelada como um campo de onda em afastamento nulo gerado por um refletor explosivo (modelo explicado anteriormente). Usando este modelo, a operacao de migracao pode ser formulada como um campo de onda extrapolado que gera uma imagem. Para compreender o processo, considere o campo de onda gerado por um refletor explosivo. No tempo de observacao, t = 0, tendo em vista que nao ha tempo decorrido, e assim, tambem nao ha propagacao, o campo
de onda e constituido por uma frente de onda, a qual tem forma coincidente com a forma do refletor ao longo do qual ocorreram as explosoes simultaneas que originaram o campo. A frente de onda num determinado tempo posterior, t &gt; 0, tem correspondencia direta ao refletor que o gerou. Para determinar a geometria do refletor a partir de um campo de onda registrado na superficie, bastaria entao extrapolar o campo de onda (recuando no tempo) para um nivel mais baixo em profundidade, ate o tempo t = 0. A extrapolacao continua do campo de onda pode ser implementada convenientemente usando o metodo de diferencas-finitas para solucionar a equacao escalar da onda. Metodos de migracao baseados nesta implementacao sao chamados migração pela equação da onda (ou wave-equation migration). Tambem se usa a terminologia migração FD21.
Um maior detalhamento das tecnicas de migracao acima esbocadas, bem como outras, sera dado mais adiante.
Varias das tecnicas de migracao sao baseadas na ideia de que as perturbacoes da velocidade no meio onde as ondas se propagam podem ser pensadas como geradoras de fontes sismicas secundarias, as quais sao excitadas devido ao campo de ondas incidente. O campo de ondas refletido pode ser modelado pela superposição das ondas geradas por estas fontes secundarias. Este fenomeno e conhecido como o Principio de Huygens.
2.10.1	Principio de Huygens
O principio de Huygens, descrito primeiramente por Christian Huygens em seu trabalho sobre a Teoria Ondulatoria da Luz em 1678, foi formulado primordialmente no contexto de ondas de luz e na teoria dos raios «óticos. Ainda assim, o principio de Huygens mostrou-se aplicavel a uma gama muito maior de fenomenos ondulatorios, em particular, na propagacao das ondas mecanicas de utilidade na sismica de reflexao. O principio de Huygens pode ser formulado da seguinte maneira: Consideremos uma frente de onda que se propaga em um dado meio, sendo sua posicao e forma conhecidas em um dado tempo t. Podemos prever a posicao e forma da frente
21 Do Ingles, Finite-Difference.
de onda em um tempo t + At çomo uma superposiçao çonstrutiva de frentes de ondas que se originam de fontes pontuais fiçtíçias (denominadas ondas seçundarias) emitidas simultaneamente e distribuídas ao longo da frente de onda original. Cada fonte seçundaria e exçitada em t = 0 e sua frente de onda eí determinada no tempo At. O envelope destas frentes de onda (fiçtíiçias) forneçe a frente de onda obtida pela propagaçao da frente de onda original no tempo t + At. A Figura 2.20(a) ilustra o prinçípio de Huygens para o çaso simples da propagaçao de uma frente de onda plana em um meio homogeneo.
(b)
Figura 2.20: (a) Princípio de Huygens e (b) exemplo da aplicacao deste princípio.
O princípio de Huygens e um conceito poderoso capaz de fornecer, ao menos em um sentido qualitativo, uma explicacao para diversos fenomenos de propagacao, como, por exemplo, o comportamento das ondas quando passam atraves de uma abertura estreita (Figura 2.20(b)). Consideremos o caso de uma onda plana que incide normalmente sobre um obstaculo com uma
abertura estreita. Pelo princípio de Huygens a propagacao da frente de onda apos a incidencia no obstaculo consiste da superposição das frentes de onda originados por fontes pontuais secundarias localizadas ao longo da abertura estreita (as frentes de onda originadas por fontes secundarias fora da abertura nao se propagam pela presenca do obstaculo). Desta forma, a frente de onda que se propaga tem uma forma, mais ou menos, circular em torno da abertura do obstaculo. A forma da frente de onda sera tao mais circular quanto menor for a abertura. Podemos dizer que a onda a partir da abertura estreita se comporta como uma difracao. Observe, finalmente, que a caracterizacao do tamanho da abertura estaí associado ao comprimento de periodo dominante da onda.
2.10.2	Hipérboles de Difração
O princípio de Huygens pode ser aplicado a sísmica de reflexao na medida que imaginemos que cada ponto no refletor gera uma fonte secundaria, excitada em resposta ao campo de ondas incidente (modelo do Refletor Explosivo}. Consideremos o caso de um refletor que se reduz a um línico ponto. Este e o caso de um ponto difrator e a reflexao se transforma em difracao (Figura 2.21). Para o caso de um ponto difrator de coordenadas (x0 = 0, z0 = H) num meio homogeneo de velocidade (constante), v, a curva de tempo de transito na secao de afastamento nulo e dado por
2	,______
t(x) =	x2 + H2 ,	(2.11)
v
onde as coordenadas (x, 0) especificam os pares fonte e receptor em afastamento nulo (coincidentes) na linha sísmica.
A Equacao (2.11) pode ser reescrita na forma
4x2
t2(x)= ti + — .	(2.12)
v2
onde introduzimos o tempo vertical mínimo,
2H
to =	.	(2.13)
v
A curva de tempo de transito (2.12) tem a forma de uma hiperbole com o apice diretamente
Figura 2.21: Hiperbole de difraçao produzida por um ponto difrator
acima do ponto difrator. Note-se que esta hiperbole coincide com a curva de sobretempo normal (NMO) da Equaçao (2.6), onde o meio afastamento, h, substitui a coordenada horizontal, x, do par fonte-geofone em afastamento nulo.
Observe, entretanto, que a hiperbole NMO descreve o tempo de transito para uma reflexao numa camada horizontal, em funçao da distancia fonte-receptor. Em contraste, a Equaçao (2.12) descreve o tempo de transito de um ponto difrator, em funçao da coordenada do ponto de afastamento nulo na linha sísmica e a coordenada do mesmo ponto difrator.
A equaçao de tempo de difraçao (2.11) admite tambem uma útil interpretaçao no contexto do modelo do refletor explodindo. Com efeito, segundo a referida equaçao, podemos reconhecer o tempo de difraçao como o produto da metade da velocidade do meio pela distancia entre o ponto difrator e o receptor. Isto representa o tempo decorrido entre a explosao de uma fonte pontual
2.10.3	O Processo de Migração
Num contexto similar ao princípio de Huygens, e natural considerar que resposta em tempo de um dado refletor pode ser construída atraves da superposição das respostas de pontos difratores, distribuídas densamente ao longo do refletor. Desta forma, a curva de tempo do refletor e dada pelo envelope das curvas de tempo de transito das difracões oriundas dos pontos difratores ao longo do refletor. A Figura 2.22 ilustra as consideracoes acima para o caso de um refletor horizontal em um meio homogeneo.
MODELO
SEÇÃO DE AFASTAMENTO NULO
x
Figura 2.22: Reflector modelado pela soma coerente das hipérboles de difração
Observe que esta mesma interpretacao pode ser aplicada no contexto do modelo do refletor explodindo. De fato, a curva de tempo de transito do refletor representa o envelope das curvas de tempo de transito oriundas de fontes pontuais (fontes secundarias) que explodem simultaneamente no refletor em tempo zero, propagam-se em um meio de velocidade igual a metade da velocidade do meio original e sao registradas nos receptores na superfície na situacao de afastamento nulo.
A interpretacao do tempo de reflexao de um refletor como envelope de tempos de difracao significa que a curva de tempo de transito de cada um ponto difrator sobre o refletor seja tangente a curva de tempo de reflexao do referido refletor. Neste sentido, na vizinhanca do ponto de tangencia, os dados sísmicos ao longo da curva de tempo de difracao estao alinhados (isto e, apresentam boa coerência), uma vez que seguem a curva de tempo de reflexao do dado refletor. Como consequencia, amostras dos dados ao longo da curva de tempo de difracao sao somados (empilhados) coerentemente somente na vizinhanca da curva de tempo da reflexao. As outras contribuicoes, mais atrasadas, tendem a se cancelar pela ausencia de alinhamento (ou coerência). Vale observar, entretanto, que se o refletor deixar de existir em algum ponto ou regiao, entao havera uma ou mais curvas de tempo de difracao que estarêo presentes na secao de afastamento nulo. Isto cria um artefato na secao de afastamento nulo que pode ser falsamente interpretado como um refletor curvo mergulhante.
A tecnica para remover estes artefatos dos dados e denominada migracao e uma variedade de diferentes metodos ou algoritmos tem sido desenvolvidas ao longo do tempo. O mais simples destes metodos e denominado de migracao por soma de difracao, no qual se supoe que cada ponto na secao de afastamento nulo e o apice de uma hipotetica curva de tempo de difracao. Tipicamente, esta curva de tempo de difracao e uma hiperbole do tipo da Equacao (2.11), onde a velocidade e a velocidade NMO no ponto considerado para a migracao. O valor em cada ponto na secao e substituído pela media dos valores de tracos adjacentes avaliados em pontos ao longo da referida hiperbole. Desta maneira, os artefatos da difracao sao colapsados em suas posicoes verdadeiras na secao migrada. Em muitos casos a migracao pode produzir uma melhoria dramatica na qualidade da imagem.
Uma implementacao mais apropriada da migracao Soma na Difracao requer uma teoria de propagacao de ondas mais elaborada, que leve em consideracao as variacoes de amplitude das amostras empilhadas ao longo das curvas de tempo de difracao.
A curva de tempo de difracao hiperbolica, dada pela Equacao (2.11), supoe uma estrutura
2.10.4	Distorção Geométrica
Os traços (simulados) de afastamento nulo sao gerados pela correçao de NMO seguida do empilhamento.
Na configuracao de afastamento nulo, as reflexoes incidem perpendicularmente as interfaces. Quando essas interfaces sao horizontais, o ponto da reflexao situa-se diretamente abaixo do ponto CMP. Entretanto, quando um refletor apresenta mergulho, o ponto da reflexao encontra-se, em geral, em um ponto em subsuperfície fora da vertical a partir do CMP. Num meio homogeneo, o ponto de reflexao situa-se em um semi-círculo de raio vt/2 (Figura 2.23), onde v e a velocidade (constante) do meio e t o tempo de reflexao em afastamento nulo registrado no CMP.
Fonte
Receptor
Ponto mostrado na seção empilhada
Figura 2.23: Posicao para todos os possíveis pontos com igual tempo de transito
Algumas estruturas típicas, que causam distorçao geometrica, sao exemplificadas abaixo. Por simplicidade, consideramos a existencia de um meio homogeneo acima da estrutura considerada:
• Refletor inclinado.
Sinçlinal.
• Refleçtor pontual.
Refletor Inclinado
Para a çonfiguraçao de afastamento nulo, as reflexoes que vem de um refleçtor mergulhante partem perpendiçularmente a interfaçe. Desta forma, para um par fonte-reçeptor em afastamento nulo loçalizado em um CMP, a posiçao do ponto de reflexao em subsuperfíçie se desvia da vertiçal abaixo do CMP (Figura 2.24). As posiçoes em tempo e profundidade de um ponto de reflexao nao podem ser relaçionadas por um simples esçalonamento na vertiçal.
Por este motivo, a imagem de refletores mergulhantes obtidas nas seçoes empilhadas e uma imagem aparente, çom forma diferente daquela do refletor em profundidade. Para o çaso de um modelo de veloçidade çonstante açima do refletor, a imagem em afastamento nulo e tambem plana mergulhante, porem çom angulo de mergulho diferente do mergulho geologiço.
Figura 2.24: Diferença entre a superfíçie registra e o refleçtor real.
A diferença entre o mergulho real, areal e o mergulho na seçao empilhada, aemp e dada por
(Yilmaz (2000))
tan a
emp
2 sin areal
V
(2.14)
Refletor sinclinal
Figura 2.25: Evento em forma de “gravata borboleta” (abaixo) originado pelo refletor sinclinal (acima)
Como mostrado na Figura 2.25, para um CMP na posicao B sao observadas diferentes reflexões que emanam perpendicularmente do refletor, sendo assim medidos na configuracao de afastamento nulo. As diferentes reflexões tem tempos de transito diferentes. Em conseqüencia, em lugar de somente uma reflexao, três reflexões sao registradas e, portanto, três reflexoes sao assinaladas no traco de posicao B na secao empilhada. Numa secao empilhada, a sinclinal nao e diretamente distinguível. Na lugar da sinclinal, pode-se distinguir a forma de uma gravata-borboleta.
Refletor pontual
Ponto refletor
Figura 2.26: Para um refletor pontual a reflexoes se transformam em uma difracao
2.10.5	Metodos de migração
Ha diferentes maneiras para migrar os dados sísmicos. Listamos e comentamos abaixo os principais metodos de migracao em tempo:
Grãfico da frente de onda
O angulo de mergulho real de um refletor mergulhante pode ser obtido usando a Equacao (2.14). Entretanto, a posicao real da camada mergulhante nao e obtida. Uma reconstrucao grafica simples, usando arcos, pode ser realizada para migrar os dados para sua posicao verdadeira. Por simplicidade, descrevemos este processo supondo um meio homogeneo acima do refletor mergulhante.
Para cada ponto na imagem do refletor mergulhante na secao empilhada, tracamos o semicírculo de centro na sua posicao de CMP e raio igual ao seu tempo de transito (Figura 2.27).
Figura 2.27: Migracao de reflector plano pelo metodo grafico da frente de onda
Os pontos de difracao podem ser reconstruídos de maneira similar (Figura 2.28). A localiza-cao verdadeira em tempo de um ponto de difracao se situa no apice da hiperbole de difracao. Este ponto pode ser obtido pela intersecção dos diferentes semicírculos que sao desenhados a partir dos pontos ao longo da hiperbole de difracao. Cada um dos semicírculos tem raio igual ao tempo de transito e centro no respectivos CMP referente ao ponto em consideracao.
Migraçao Kirchhoff (Empilhamento da Difraçao)
A migraçao de Kirchhoff e geralmente aplicada seguindo a tecnica apresentada por Schneider (1978) para a soluçao integral da equaçao escalar da onda. A migraçao de Kirchhoff pode ser implementada como uma migraçao em tempo ou profundidade. A migraçao em tempo, mesmo em meios com variaçao lateral e temporal (vertical) de velocidades, utilizando a curva de tempo de difraçao de velocidade constante igual a velocidade RMS do ponto a ser migrado. Embora esta seja uma aproximaçao, o metodo fornece, em geral bons resultados e e bastante eficiente
Figura 2.28: Migracao de um ponto difrator pelo metodo grafico da frente de onda computacionalmente. Na migracao Kirchhoff em profundidade, os tempos de transito de difracao sao calculados a partir de um modelo da velocidade, usando o tracado de raios ou solucionando a equacao Eikonal (Cerveny (2001)). A migracao em profundidade e bem mais sensível ao modelo de velocidades e necessita tambem maior esforço computacional.
Migração f — k
A migracao f — k e a de mais rápida implementacao das migracoes, sendo baseada na aproximacao esbocada por Stolt (1978). Em sua versao mais simples, a migracao f — k envolve a transformada de Fourier do domínio t — x ao domínio de f — k, onde uma operacao de mapeamento eí executada usando um uí nico valor da velocidade. A imagem migrada eí gerada executando uma transformada inversa de Fourier do domínio f — k ao domínio t — x.
A migracao f — k e bem sucedida ate mergulhos de 90 graus, desde que a suposto de velocidade constante seja ainda aceitavel. Quando existem variacoes verticais e/ou laterais da velocidade, este metodo tende a tornar-se mais inexato.
O operador de mapeamento da tecnica f — k e realizada a partir dos valores da freqüencia convertidos em numero de onda. Esta operacao de mapeamento requer uma interpolacao, o que
Migração por deslocamento de fase
A migracao por deslocamento de fase, introduzido por Gazdag (1978), baseia-se na utilizacao de uma serie de pequenas extrapolacoes reversas no tempo, de modo a se retro-propagar o campo ate a formacao da imagem. As extrapolacoes reversas sao obtidas no domínio f — k, atraves da multiplicacao por um fator de deslocamento de fase correspondente. A migracao por deslocamento de fase e aplicada em duas etapas: (1) extrapolacao do campo da onda e (2) mapeamento. A etapa da extrapolacao do campo de onda consiste em levar a um nível de tempo mais baixo os dados gravados a partir do correspondente plano da gravacao, com o uso da equacao escalar da onda. A etapa do mapeamento consiste em reposicionar uma parcela de dados, correspondendo inicialmente ao tempo de transito zero. Os dados sao migrados recursivamente, usando a saída de uma extrapolacao do campo da onda como entrada para o seguinte nível.
A migracao por deslocamento de fase e exata ate 90 graus, com a suposicao de que a velocidade nao muda lateralmente. Nesta implementacao basica, a tecnica de deslocamento de fase e usada para migracoes em tempo, e aceita uma ilnica funcao da velocidade RMS ou intervalar, isto e Vrms(t) ou vint(t').
Migraçao Reversa no Tempo
Metodo de migracao sísmica no qual o campo de onda e retro-propagado, gradualmente, por meio de um esquema iterativo. A migracoes por reversao temporal usa a equacao de onda aciística. O campo da onda e extrapolado para trás no tempo, usando o modelo do refletor explosivo (para afastamento nulo), para descobrir a origem da fonte que e a distribuicao do refletor na profundidade. A migracao reversa no tempo pode ser usada para migrar no tempo ou na profundidade.
A implementacao completa no domínio t — x da migracao reversa no tempo consegue identi-
Uma implementacao eficiente da migracao reversa no tempo pode ser executada no domínio t — k, tendo por resultado uma migracao exata no tempo, para variacoes verticais da velocidade.
Migração por Diferenças Finitas (Equação da Onda)
Este tipo de migracao tradicionalmente abarca aquelas tecnicas que empregam metodos de diferencas finitos para resolver a equacao da onda. A implementacao original da migracao por diferencas finitas foi baseada na aproximacao esbocada por Claerbout e Doherty (1972). Estes algoritmos podem ser caracterizados por migrar no tempo usando campos de velocidade intervalar que variam espacial e temporalmente, isto e, vint(x, t). A correcao para a variacao lateral da velocidade e uma aproximacao. Sendo uma migracao em tempo, nao consegue a correcao de lentes finas.
A migracao por diferencas finitas e aplicada em duas etapas: (1) Extrapolacao do campo de onda e (2) mapeamento. A etapa da extrapolacao do campo da onda e realizada levando os dados registrados para um nível mais baixo, usando a equacao escalar da onda, de forma que corresponde a um reposicionamento do plano gravado. A etapa do mapeamento consiste em produzir uma parcela dos dados migrados que correspondem ao tempo de transito zero da serie de dados reposicionados. Os dados sao migrados recursivamente usando a saída de uma extrapolacao do campo de onda como a entrada para o seguinte nível.
Varios níveis de suposicoes podem ser usados para simplificar a equacao escalar da onda, tendo por resultado implementacoes com varios níveis da exatidao do mergulho, classificados frequentemente como migracao por diferenca finitas para 15 graus, 45 graus, e 65 graus.
2.10.6	Modelo de Velocidades para Migração
Alguns metodos usam somente uma funcao de velocidade para todos os dados, enquanto que outros metodos podem usar um modelo complexo de velocidades, com mudancas verticais e laterais.
Em geral pode-se dizer que: Uma estrutura complexa em subsuperfície, requer um modelo de velocidade mais complicado. Para um modelo inicial, o modelo frequentemente usado e o empregado para o empilhamento. Porem, na maioria das vezes, adaptacoes sao necessarias (a velocidade da migracao para as camadas mais profundas e, frequentemente, entre o 90% e 80% da velocidade de empilhamento).
Quando a velocidade escolhida e demasiado pequena, as difracoes nao sao colapsadas inteiramente num ponto, os dados sao submigrados. Por outro lado, quando a velocidade escolhida e demasiado elevada, entao aparece um arco acima do ponto de difracao (“sorriso”), os dados sao sobremigrados.
Vale observar que a implementacao de quaisquer desses algoritmos, apresentados acima, sera baseada na suposicao de que a secao empilhada constitui uma aproximacao aceitavel de uma secao de afastamento nulo. Faz sentido, portanto, indagar sobre a validade desta hipoí tese.
O metodo CMP e aplicado em dados sísmicos de afastamentos nao nulos, sendo estes agrupados em famílias CMP. Atraves do empilhamento realizado em cada família CMP, o eixo dos afastamentos e “colapsado” (isto e, reduzido) ao plano “tempo” versus “x0” (considerado como a posicao CMP onde vai ser posicionado o traco de afastamento nulo). Para a realizacao do empilhamento, supoe-se que nas reflexoes o sobretempo e hiperbolico (o que justifica a aproximacao pela equacao de sobretempo normal com a adequada velocidade NMO). Esta hipotese pode nao ter validade para algumas reflexoes na família CMP, por exemplo, para grandes afastamentos ou na presenca de grandes variacoes laterais da velocidade. A suposicao de que a secao empilhada
Para superar estes problemas, e outros relaçionados çom as teorias de migraçao em seçoes de afastamento nulo, foi çonçebida a migracáopre-empilhamento em tempo. Embora seja açeito que a migraçao pre-empilhamento produza resultados de imageamento superiores, este proçesso nao e tao rotineiramente realizado quanto a migraçao pos-empilhamento, devido ao seu maior çusto çomputaçional e sua maior dependençia de um modelo de veloçidades mais açurado. Este tipo de migraçao sera disçutido, em breves palavras, na proxima seçao.
2.11 MIGRACAO PRE-EMPILHAMENTO EM TEMPO
Normalmente a interpretaçao das veloçidades e realizada ao longo da tendençia predominante da veloçidade. Isto impliça a rejeiçao de veloçidades assoçiadas, por exemplo, as reflexoes de planos de falha (mergulhos çonflitantes), as quais ençontram-se fora desta tendençia. Em çon-sequençia, a amplitude desses eventos na seçao empilhada sera mais baixa do que numa seçao de afastamento nulo real. Um exemplo típiço desta situaçao oçorre quando um evento horizontal e çruzado por um evento mergulhante (difraçao). Neste çaso, so se pode esçolher uma veloçidade de empilhamento, ou seja, em favor de um destes eventos, nao em ambos. Este nao e o çaso para a seçao verdadeira de afastamento nulo, ja que ela çonserva as amplitudes de todos os eventos, sem çonsiderar o mergulho que possa ter o evento. Desta forma, pode-se ver que, na presença de mergulhos opostos, a seçao empilhada nao e mais equivalente a seçao de afastamento nulo.
Dado que toda a teoria da migraçao disçutida ate aqui e baseada na suposiçao do afastamento nulo, espera-se que a migraçao pos-empilhamento nao seja valida para mergulhos çonflitantes, çom veloçidades de empilhamento diferentes. Entao, por que nao çonsiderar uma migraçao pré-empilhamento?
A migracao pos-empilhamento migra todos os tracos CMP empilhados, enquanto que a migracao pré-empilhamento migra todos os tracos de todos tiros. Dado que ha muito mais tracos antes do empilhamento, comparado com a quantidade de tracos que ficam apos o empilhamento, a migracao pré-empilhamento requerer muito mais tempo de computacao, porem, os resultados obtidos devem ser melhores.
A migracao pré-empilhamento pode ser feita pela soma Kirchhoff baseada na equacao de tempo de transito para um ponto difrator em dados de afastamento nao nulo, a qual pode ser obtida pela chamada equacao de dupla raiz quadrada (DSR) (do Ingles double square root) (Clayton (1978)). Em vez de somar ao longo das hiperboles de difracao no afastamento nulo, as amplitudes sao somados ao longo das trajetórias do tempo de transito das difracoes nos dados com afastamento nao nulo (ver, por exemplo Figura 4-120, em Yilmaz (2000), p. 336). Como no caso de afastamento nulo, o campo de velocidades indica a curvatura destes trajetos de soma. Neste metodo cada secao de afastamento comum e imageada separadamente, sendo os resultados sobrepostos a seguir, para produzir a secao migrada.
Embora o problema dos mergulhos conflitantes possa ser resolvido pela migracao pré-empilhamento, outros problemas sao associados com este processo. Primeiramente, o processo pode ser caro. Para dados, por exemplo, com uma multiplicidade de 48, teriam de ser realizadas 48 migracoes, as quais seriam posteriormente sobrepostas. Embora um empilhamento parcial, antes que a migracao total pré-empilhamento seja realizada, possa ser considerado para reduzir o custo, tal procedimento pode ser feito somente para um passo (soma de dois afastamentos), sem comprometer a qualidade da secao da saída. Alem disso, como para qualquer outro metodo de migracao, a migracao pré-empilhamento requer tambem um melhor conhecimento das velocidades, sendo
Para finalizar o estudo do metodo CMP, sera dada a seguir uma visao geral de diferentes processos de migracao, aplicados em diferentes tipos de dados sísmicos, empilhados ou nao-empilhados. Embora nesta secao esteja-se falando da migracao em tempo, tambem sao apresentadas algumas aplicacoes de migracao em profundidade, em carater informativo. Tambem sao comentadas as circunstancias necessarias indicativas para invocar cada tipo de migracao.
Seção empilhada: Secao de maior utilidade para uma primeira interpretacao.
Conversão tempo-profundidade ao longo de raios verticais: Estritamente valido apenas para velocidades que variam somente com a profundidade. Na pratica, o meio geológico deve possuir variacoes laterais bem pequenas.
Migraçao em tempo: Necessaria quando a secao empilhada contem difracoes ou estruturas com mergulho. Aceirável para variacoes laterais suaves a moderadas da velocidade.
Migraçao em profundidade: Necessaria quando a secao empilhada contem estruturas com mergulhos e gradientes de velocidade laterais consideráveis.
Migraçao parcial pre-empilhamento (PSPM): A migracao pos-empilhamento e aceirável quando a secao empilhada e equivalente a secao de afastamento nulo. Este nao e o caso para mergulhos conflitantes com velocidade de empilhamento diferentes ou grandes gradientes laterais. O sobretempo de mergulho (DMO) prove o melhor empilhamento para o qual a migracao pos-empilhamento pode ser realizada. Porem, a PSPM so pode resolver problemas de mergulhos conflitantes com diferentes velocidades de empilhamento.
Migraçao pre-empilhamento: A saída e a secao migrada, sem a producao de secoes intermediarias (nao migradas). Muitas vezes isto nao e conveniente para o interprete, que pode necessitar das secoes migrada e nao migrada.
Capítulo 3
O METODO CRS E SUAS APLICACOES
3.1	Introdução
Um dos mais importantes passos na seqüência de processamento de dados sísmicos consiste do chamado empilhamento dos dados, com vistas a obtencao de imagens ou secoes temporais das regióles de interesse. O termo empilhamento tem o significado de soma de dados sísmicos ao longo de curvas construídas com base em um ou mais parametros, os quais devem ser considerados como atributos de propagacao das ondas sísmicas no meio geologico. Os parametros devem ser determinados atraves da condicao de que o empilhamento forneca alto valor de amplitude quando as curvas se ajustem a eventos de reflexao e baixo valor quando este nao e o caso. O empilhamento tem como pre-condicao a redundancia na amostragem em subsuperfície, isto e, a regiao da subsuperficie sob consideracao deve ser alvo de iluminacao simultanea por muitos pares de fontes e receptores.
No processamento convencional, os dados sísmicos sao previamente separados em famílias com mesmo de ponto medio comum (famílias CMP1) que consistem em tracos oriundos de pares de fontes e receptores simetricamente localizados em relacao a um ponto central fixo. A sigla CMP e tambem utilizada, tanto para designar a família de pares e receptores simetricos quanto o correspondente ponto central fixo. Para cada família CMP, o empilhamento e realizado atraves de
1Do Ingles, Common Midpoint
uma curva de tempo de transito mono-parametrico, isto e, envolvendo um ünico parâmetro. Como resultado da aplicaçao do metodo, sao obtidas a seçao empilhada e tambem a correspondente seçao tendo o valor do parâmetro em cada ponto da mesma, pois, apesar de no metodo CMP a definiçao do parâmetro velocidade de NMO ser efetuada para determinados pontos, tanto espacialmente, quanto temporalmente, deve ser gerada uma seçao de velocidade por meio de interpolaçao desses valores.
Tendo em vista as atuais tecnologias de aquisiçao sísmica, capazes de produzir dados de cobertura muito mais densa e a custos mais baixos, bem como a disponibilidade de recursos de processamento mais poderosos, a restriçao do empilhamento CMP a famílias de fontes e receptores simetricos tem se mostrado anacronica. Uma soluçao adotada pelos pacotes sísmicos comerciais e a consideraçao de superfamílias CMP, que utilizam somas de dados referentes a algumas famílias CMP no entorno de uma família CMP de referencia em alguns processos específicos, notadamente a analise de velocidades, nao para o empilhamento final.
Com o objetivo de superar a restriçoes do empilhamento CMP foi introduzido, por Peter Hubral e seus colaboradores (1997), o metodo da Superfície Comum de Reflexao (CRS2). Desde sua apresentaçao, o metodo CRS tem sido objeto de contínua pesquisa por parte do Consorcio Wave Inversion Technology (WIT). Veja-se, por exemplo, Müller (1998); Hubral e outros (1998); Müller e outros (1998); Hocht (1998) e Jager (1999).
3.1.1	O Metodo CRS no ambito do processamento sísmico
Em anos recentes, as premissas para o empilhamento NMO, a saber: (a) sua limitaçao aos dados no domínio CMP, (b) eventos selecionados pelo interprete e (c) extraçao de um Ünico atributo (a velocidade NMO) dos dados, começaram a ser questionadas pela comunidade geofísica. Como uma resposta a estas limitaçoes, algumas abordagens mais gerais aos problemas do empilhamento e a extraçao de parâmetros do tempo de transito dos dados multicobertura foram propostas.
2Do Ingles, Common Reflection Surface
Da mesma forma que o metodo CMP, o metodo CRS em afastamento nulo destina-se a empilhar dados sísmicos de reflexao para produzir uma secao simulada de afastamento nulo (ZO).
Em contraposicao ao metodo CMP, o metodo CRS utiliza uma equacao de tempo transito multiparametrica. Esta equacao representa uma extensao natural do tempo de transito NMO, chamada de tempo hiperbólico geral. O tempo de transito hiperbólico geral e valido para con-figuracoes arbitrarias de pares fonte-receptor numa vizinhanca de um dado ponto x0, denominado ponto central. Na maioria dos casos, o ponto central tem simplesmente a posicao de um CMP. Tendo em vista a aceitacao de pares fonte-receptor de localizacoes arbitrarias relativamente ao ponto central, o metodo CRS tem a capacidade de empilhar uma quantidade significativamente maior de tracos para simular cada traco ZO do que o metodo CMP. Isto explica o carater mais bem definido e claro das secoes obtidas pelo metodo CRS.
Da mesma maneira que no metodo CMP, um dos resultados do metodo CRS e secao ZO simulada. Entretanto, ao contrario do metodo CMP que produz um ilnico parâmetro para cada família CMP, o metodo de CRS produz, na situacao 2D, um trio de parâmetros para cada família CRS, definida por tracos oriundos de fontes e receptores de localizacao arbitraria em relacao ao ponto central e dentro de uma vizinhanca (ou abertura na direcao do ponto medio central, xm, e meio-afastamento, h).
O metodo CRS, diferentemente do metodo CMP em sua implementacao tradicional, determina seus atributos de forma automatica (nao manual) em todos os tracos e amostras temporais
do dado de saida. Neste sentido, o metodo CRS representa significativo aumento de informales relativamente ao claissico meitodo CMP.
3.1.2	Iluminação do subsolo
Em aquisicoes modernas de dados sísmicos, a superficie de medida destinada a iluminar a regiao de prospecto em subsuperficie e densamente coberta por fontes e receptores especialmente distribuidos. O resultado e uma aquisto de dados multi-cobertura, isto e, diversos pares fonte-receptor iluminam um mesmo ponto (ou uma vizinhanca do mesmo) em subsuperficie. O principio de todos os meitodos de imageamento ei superpor (empilhar) dados do volume multicobertura que iluminam um mesmo ponto (ou pequena regiao em torno do mesmo) em subsuperficie de modo a obter o maximo de informales sobre o mesmo. Um dos importantes objetivos do imageamento e o mais preciso posicionamento dos pontos da regiao iluminada, seja em profundidade ou em um outro dominio intermediario (por exemplo, o tempo) que seja mais conveniente.
Como bem sabido, o metodo CMP utiliza o tempo de transito NMO para o empilhamento de familias CMP com o objetivo de obter uma secao simulada ZO, bem como um campo de velocidades NMO (posteriormente transformado em velocidades intervalares) com vistas a uma posterior migracao em tempo. No metodo CMP, cada refletor e considerado como uma sucessao continua de pontos isolados. A velocidade NMO e o ifnico atributo de propagacao obtido.
O metodo CRS, em contraposto ao metodo CMP, considera o refletor como uma sucessao de elementos de reflexao. Cada um destes elementos e centrado em um ponto, a saber o ponto de incidencia normal, NIP. Alem do ponto NIP, caracterizado pelo tempo de transito ao longo do raio normal de reflexao, os parametros ou atributos CRS estao associados ao mergulho e curvatura do elemento de reflexao, sempre relacionados ao ponto NIP. No caso 2D, o elemento de reflexao e um um arco, em 3D uma superficie. Este arco (ou superficie) deve ter localmente o mesmo mergulho e mesma curvatura (ou curvaturas) que o verdadeiro refletor. Para incluir esses parametros adicionais de mergulho e curvatura, o metodo CRS utiliza tempos de transito multi-parametricos (3 ou 8
3.1.3	Superfície de empilhamento CRS
O tempo de trânsito utilizado no método CRS é o chamado tempo hiperbólico, já conhecido há bastante tempo na literatura (ver, por exemplo o trabalho de Ursin (1982) ou o recente tutorial de Tygel e Santos (2007)). A teoria paraxial dos raios Cerveny (2001) (Figura 3.1) fornece este tempo de transito em funcao das propriedades cinematicas e dinamicas do raio central (no caso o raio normal). A abordagem em Cerveny (2001) e típica de estudos de modelamento, isto e, dadas as informacoes do modelo em subsuperfície, os raios sao tracados e suas propriedades relacionadas diretamente com os parâmetros do modelo. Com o objetivo de melhor enfatizar o carâter de problema inverso da situacao geofísica, Bortfeld (1989) introduziu a chamada matriz de propagação superfície a superfície, definida para um dado raio central, para expressar as propriedades de um raio paraxial. Na situacao bidimensional tratada aqui, a matriz de propagacao de Bortfeld tem a forma
	O râ 1		Bo
O H		
	1	Do
(3.1)
onde A0, B0, C0 e D0 sao constantes escalares relativas ao raio central. Em nosso caso, o raio central e o raio ZO que liga o ponto central na superfície ao seu correspondente ponto NIP no refletor e de volta ao ponto central. Neste contexto, as formulas (parabolica e hiperbolica) que descrevem o tempo de transito de um raio arbitrârio na vizinhanca de um raio central (raio paraxial) sao dadas por
Figura 3.1: Teoria paraxial dos raios: Raio central x0R0x0 (no caso o raio normal) e o raio paraxial SRG
a)	Na sua foí rmula paraboí lica:
t(m,h) = tQ — 2pQ(xm — x0) + (B XA — B 1)(xm — x0)2 + (B XA + B 1)h2 ,	(3.2)
b)	e na foí rmula hiperboí lica
t2(m, h) = [t0 — 2p0(xm — x0)]2 + 2t0 [(B- 1A — B- 1)(xm — xç,')'2 + (B- 1A + B- 1)h2] . (3.3)
Nas expressoes acima, os tempos de transito referem-se a um refletor alvo fixo em sub-superfície. Esses tempos correspondem a raios paraxiais a um raio ZO de referencia. Para a especificacao na linha sísmica do par fonte-receptor que define um raio paraxial, sao utilizadas coordenadas, (xm, h), de ponto-medio e meio afastamento. O raio ZO de referencia e especificado
pela localizacao de fonte-receptor comum, xm = x0, e meio-afastamento nulo, h = 0.
Vale observar que a matriz de propagacao, To, incorpora as propriedades do meio, bem como das superficies de medicao e de reflexao. Os coeficientes das formulas de tempo de transito sao obtidas atraves da inversao de tempos de transito realizadas nos dados sísmicos.
Como explicado em Hubral (1983), os coeficientes das equacoes de tempo de transito para-bolica e hiperbolica podem ser expressos em termos do angulo de incidencia, ft, do raio normal, bem como dos raios de curvatura RN e Rnip das chamadas ondas Normal e NIP, respectivamente. Todas estas quantidades referem-se ao ponto de emergencia, x0, do raio ZO na superfície (ver Figura 3.2(a)). Para mais detalhes sobre a relacao entre os elementos da matriz de propagacao, T0 e os parametros ft, RN e RNIP, ver, por exemplo, Schleicher e outros (1993) e Tygel e outros (1997).
As ondas N (ou Normal) e NIP sao ondas fictícias que partem do refletor no tempo zero em uma vizinhanca do ponto NIP3 e se propagam para cima com velocidade igual a metade da velocidade do meio. O ponto NIP representa o ponto de incidencia do raio normal a partir do ponto central x0 em superfície. O raio normal e aquele que tem incidencia normal no reflector (ver Figura 3.2(a)). A onda N e caracterizada por uma frente de onda que se inicia coincidente com o reflector na vizinhanca do ponto NIP (ver Figura 3.2(c)). De maneira analoga, a onda NIP e definida como aquela que se inicia como uma fonte pontual no ponto NIP (ver Figura 3.2(b)).
Os tres parametros ft, RNIP e RN definem a superfície de empilhamento com respeito a um específico tempo de transito t0. No que se segue, estes tres parametros sao referidos como os atributos de empilhamento CRS. Eles estao ligados a orientacao, posicao e forma do elemento do refletor.
Os tempos de transito, em funcao dos parametros, ft, RN e RNIP, sao dados por:
3Do Ingles, NormalIncidence Point
(c)
Figura 3.2: Descricao dos parâmetros CRS: (a) angulo de incidencia (5), (b) Raio de curvatura da onda NIP (Rnip) e (c) Raio de curvatura da onda N (RN).
a)	Em sua forma parabólica
,	2 sin P
t(xm ,h) = to +	(xm — xo) +
Vo
cos2 P r (xm — xo)
Vo
Rn
2 + h2
Rnip
(3.4)

b)	e a forma hiperbólica
2 ,	2 sin P
t2(xm,h) = to +---------
Vo
- 2 (xm — xo)	+
2t0 cos2 P
Vo
(xm	xo)
Rn
2 + h2
Rnip
(3.5)

onde vo e a velocidade do meio no ponto central, xo.
A equacao (3.4) representa uma superficie parabolica (paraboloide) no sistema Cartesiano de coordenadas, (xm, h, t). O paraboloide possui um eixo vertical, e simetrico em relacao a coordenada h (meio-afastamento) e seu apice fica situado no plano h = 0 (isto e, a secao de afastamento nulo ou ZO), deslocado em tempo e no ponto medio com respeito a xo e to. Para um difrator, temos o caso especial de um paraboloide de revolucao (Rn = Rnip).
A aproximacao hiperbolica, equacao (3.5), da origem a uma superficie hiperbolica (hiperboloide) com as mesmas características que no caso parabolico, a saber, eixo vertical, simetria em relacao a coordenada de meio afastamento, h, e apice na secao ZO. A mesma consideracao com respeito a posicao do apice aplica-se para esta aproximacao.
3.2	Implementação do Método CRS
Na versao original de implementacao do Metodo CRS, o operador CRS e o tempo de transito hiperbolico (3.5), sendo o angulo de emergencia, P, do raio normal e os raios da curvatura, Rnip
e Rn, das ondas NIP e Normal, os tres atributos CRS que devem ser extraídos dos dados multi-cobertura.
Para aplicar o empilhamento CRS de forma totalmente orientada pelos dados, estes atributos tem de ser determinados “automaticamente” dos dados pré-empilhados.
3.2.1	Problema de otimização global
As equacoes de tempo de transito parabolica (3.4) e hiperbolica (3.5) fornecem aproximares analíticas de segunda ordem aos tempos de transito verdadeiros da reflexao nos dados pré-empilhados. Como dito anteriormente, o metodo CRS trabalha com a aproximacao hiperbolica dada pela equacao (3.5). Desta forma, a tarefa e determinar os atributos CRS que melhor ajustem o operador de empilhamento aos eventos da reflexao reais. No processo, considera-se que a velocidade, v0, na vizinhanca do ponto central e conhecida e constante.
Em analogia ao metodo CMP, o criterio de escolha dos parâmetros CRS que melhor ajustem os eventos de reflexao e dado pela maxima coerência. Diferentes medidas da coerência podem ser usadas para avaliar este ajuste. Na implementacao do CRS e, principalmente, utilizada a bem conhecida medida da coerência semblance (Neidell e Taner (1971)), que fornece uma relacao normalizada da energia sísmica correlacionada e nao-correlacionada nos dados. No entanto, ao contrario do metodo CMP, que estima um ilnico parâmetro, a saber a velocidade NMO, o metodo CRS estima tres parametros, a saber, , Rn e Rnip . Esta busca e realizada para cada amostra temporal, t0, da secao ZO a ser construída.
A determinacao do operador mais apropriado para um dado ponto (x0, t0) na secao ZO a ser simulada representa um problema de otimizacao global da coerência (semblance) para os tres parametros RNIP e Rn .
O problema de otimizacao tem de ser resolvido, individualmente, para cada amostra da secao
Por essa razao Müller (1998) e Müller e outros (1998), sugerem executar tres buscas, procurando um parametro por vez. Esta estrategia, efetivamente implementada na versao original do código CRS, nao requer uma suposicíio inicial dos parametros, mas os limites para a procura devem ser definidos pelo usuario. Opcionalmente, uma otimizacao local pode ser executada no domínio tridimensional dos atributos, a partir do trio inicial constituido pelos parametros estimados nas etapas anteriores. Desta forma, os valores otimizados sao obtidos posteriormente ao processo de busca inicial atraves de uma línica etapa adicional (denominada de refinamento), com um custo computacional bem menor.
A resolucao de um problema de otimizacao global com varios parametros atraves da solucao sucessiva de varios problemas de otimizacao local e bem mais facil de resolver do que sua contrapartida global de busca simultanea de todos os parametros. Porem, a estimativa do maximo global e, em geral, tambem alguns maximos locais vai depender se os parametros iniciais fornecidos como valores iniciais do algoritmo de otimizacao encontram-se suficientemente próximos dos valores procurados. Na pratica, ajustar a equacao do tempo de transito hiperbolico (3.5) a um evento real de reflexao e um problema difícil: o evento tem, em geral, forma nao hiperbolica e os dados contem ruídos que deterioram a busca dos atributos CRS. Consequentemente, tres aspectos tem que ser considerados:
•	Um numero suficiente de tracos nos dados tem que estar disponível na vizinhanca, segundo as configurares escolhidas, para permitir uma determinacao confiavel dos atributos.
•	As configurares de busca devem ser tais que todos os tres atributos CRS contribuam significativamente.
• Uma selecao apropriada dos tracos usados na busca tem que ser definida de forma que a aproximacao hiperbolica seja o suficientemente exata.
Se estes criterios sao satisfeitos, os atributos obtidos sao, usualmente, proximos ao maximo associado ao operador de empilhamento que melhor ajusta o evento de reflexao. Mesmo assim, nao ha garantia de que os parâmetros obtidos efetivamente fornecam o maximo global ou um dos maximos locais do problema.
3.2.2	Procedimento de empilhamento CRS
Supondo que os parâmetros de empilhamento CRS corretos sao conhecidos para cada amostra na zona de interesse da secao ZO a ser simulada, os dados pré-empilhamento podem ser somados ao longo da superfície de empilhamento definida por estes três parâmetros. O resultado da soma e atribuído entao a amostra temporal ZO específica. Dado que a estrutura sub-superficial e em geral desconhecida, os parâmetros de empilhamento CRS corretos sao tambem desconhecidos. Consequentemente, a parte crucial do procedimento de empilhamento CRS e a determinacao dos parâmetros de empilhamento.
Um processo de otimizacao global nao e, em geral, uma tarefa trivial. A convergencia do processo depende altamente do comportamento da funcao objetivo. Se alguma informacao a priori estiver disponível, a probabilidade para a convergencia e aumentada e o problema do otimizacao global pode se reduzir num problema de otimizacao local, isto e, a informacao a priori permite comecar a otimizacao em uma razoavel vizinhanca do maximo global. Neste caso o maximo local tende a coincidir com maximo global procurado.
O seguinte procedimento, baseado no trabalho de Müller (1998), e proposto para a obtencao de valores iniciais para os parâmetros, os quais serâo sujeitos a uma subsequente otimizacao (refinamento) para a estimativa mais confiavel dos três parâmetros otimos de empilhamento CRS. Essas buscas iniciais consistem de empilhamentos sobre subconjuntos especiais dos dados nos quais o tempo de transito dependa de um numero menor de parâmetros. Esta estrategia pode ser
descrita pelo algoritmo:
1.	Determinar os parâmetros iniciais de empilhamento fi, Rnip e RN por meio de três processo individuais de busca monoparametrica, a saber (a) Empilhamento CMP automatico; (b) Busca linear: varredura do angulo fi e (c) Busca hiperbolica: varredura de RN. A soma ao longo da superfície de empilhamento definida pelos parâmetros iniciais e definida por Empilhamento CRS inicial.
2.	Usar estes valores iniciais como a entrada a um algoritmo de otimizacao local que maximize a funcao objetivo de empilhamento CRS. Este processo e denominado Empilhamento CRS oí timo.
A seguir descrevemos as três buscas monoparametricas destinadas a obtencao de valores iniciais dos parâmetros fi, RN e RNIP.
Empilhamento CMP automãtico
Ha exatamente uma configuracao onde o operador CRS depende somente de um unico parâmetro. Este parâmetro nao e um dos atributos CRS, fi, RN e RNIP, mas sim uma combinacao deles. Por esta razao, o referido parâmetro, denotado como q e denominado de parâmetro combinado. Na configuracao de Ponto Medio Comum (CMP) (xm = x0), a equacao de tempo de transito (3.5) fica reduzida a forma
tcMP(h) = t2(xm = Xo, h) = t0 + "-—qh2 ,	(3.6)
vo
sendo q o parâmetro combinado
cos2 P rnip
(3.7)
Uma comparação desta equação com a bem conhecida fórmula do empilhamento NMO do método CMP
t2(h)= +
4h2
V	2
V	NMO
(3.8)

revela que o empilhamento CRS descrito acima para a configuracao CMP se reduz ao metodo de processamento classico CMP. A velocidade NMO, VNMO, pode ser expressa em termo dos atributos CRS, a saber
2vo
V2	—___
VnMO = toq
2v0 Rnip
t0 cos2 0
(3.9)
Note-se que a velocidade VNMO nao representa uma velocidade física da propagacao da onda (diferentemente da velocidade superficial v0). Em geral, VNMO pode ser interpretada como uma forma de “velocidade media” que incorpora as velocidades das estruturas acima do refletor.
Esta primeira etapa para determinar os atributos CRS e chamada de empilhamento CMP automático devido a sua similaridade ao empilhamento CMP do metodo NMO e ao fato de que a busca de seu parâmetro q e feita automaticamente para cada uma das amostras (x0, t0) da secao ZO a ser simulada. Vale lembrar que no trabalho original de Müller e outros (1998), a velocidade v0 e suposta conhecida.
Apos a determinacao da secao do parâmetro combinado, q — q(x0, t0), realiza-se o empilhamento dos dados na configuracao CMP, obtendo-se como resultado uma primeira secao simulada (empilhada) ZO. Vale salientar que o empilhamento e realizado em todos os pontos centrais, x0 e em todas as amostras de tempo, t0.
Esta etapa e conveniente e familiar, mas tambem tem algumas desvantagens como, por exem
plo, a necessidade de trabalhar com o parâmetro q, o qual não tem significado físico.
Buscas Linear e Hiperbólica na Seção Empilhada Automática
Por razoes tecnicas, a secao ZO nao pode ser adquirida e, desta forma, nao esta contida no volume de dados pré-empilhados. Nao obstante, o resultado do empilhamento CMP automatico pode ser considerada uma secao ZO simulada, a qual tem, adicionalmente, uma boa relacao Sinal/Ruído (S/R).
As consideracoes acima justificam a busca linear (monoparametrica do parâmetro 0) e a busca hiperbólica (monoparametrica do parâmetro RN), ambas realizadas na secao CMP empilhada automatica, tomada cinematicamente como uma secao ZO. Nesta configuracao, caracterizada pela condicao, h = 0, a equacao (3.5) reduz-se a
t2zo(xm) = t2(xm, 0) = to +
2	sin P	J2
(xm	x0)
vo
2t0 cos2 P	2
(xm - xo) . vo Rn
(3.10)
Vemos que a equagao do tempo de transito depende apenas dos parámetros ft e RN.
O coeficiente de primeira ordem na equacao (3.10), isto e, o coeficiente do deslocamento linear, xm — x0, depende somente do angulo de emergencia P . Para deslocamentos pequenos do ponto medio xm, e tendo em vista que o parametro, RN, possui em geral grandes valores, (|RN| &gt;&gt; 1) podemos desprezar a contribuição do termo de segunda ordem, isto e, do termo de deslocamento quadrâtico, (xm — x0)2. Desta forma, uma busca monoparametrica para P e, em princípio, possível dentro de uma vizinhanca (abertura) pequena em torno do ponto x0 (ponto do raio central). Para tanto, e utilizada a equacao linear de tempo de transito
tZO|¡n (xm) t0 +
2 sin P
v0
(xm
— x0)
(3.11)
O processo de obtenção do parâmetro ft descrito acima é denominado de empilhamento ZO linear.
Uma vez que, tanto o parâmetro combinado, q, como o angulo de emergencia, fí, estao disponíveis como resultado das duas buscas anteriores, a equacao (3.7) permite recuperar o raio de curvatura, RNip . Desta forma, o parâmetro, RN, e o ilnico atributo que resta ser determinado.
Para a busca de Rn, utilizamos o operador CRS em afastamento nulo (3.10), desta vez incorporando o parâmetro fí, recem obtido atraves do empilhamento linear. Desta forma, o parâmetro, Rn, e estimado atraves de nova busca monoparametrica. Tendo em vista que o termo de segunda ordem na equacao (3.10) e mantido, este procedimento e denominado de empilhamento ZO hiperbólico.
A obtencao de valores iniciais dos parâmetros atraves de tres buscas monoparametricas constitui o procedimento original proposto em Müller e outros (1998).
Empilhamento Inicial CRS
Uma vez estimados valores iniciais para os tres parametros fí, Rn e RNiP, correspondentes ao ponto central x0, e a amostra temporal, t0, e aplicado o empilhamento segundo a equacao de tempo hiperbolico geral (3.5). O resultado do empilhamento e alocado no ponto (x0, t0). A secao assim obtida denomina-se secao empilhada inicial, terminologia esta empregada para enfatizar que os parâmetros obtidos atraves deste procedimento representam primeiras estimativas, passíveis de refinamento posterior.
Empilhamento Otimizado CRS
Conforme indicado anteriormente, as estimativas acima dos parâmetros fí, Rn e RNiP, devem ser entendidas como valores iniciais convenientes para um processo de otimizacao mais geral, envolvendo agora os tres parametros simultaneamente. Este processo representa um refinamento da busca anterior com vistas a resultados mais precisos para os parâmetros. De posse dos
parametros refinados, obtem-se o chamado Empilhamento Otimizado CRS.
3.2.3	Deteccao da situacao de mergulhos conflitantes
O resultado do empilhamento CMP automatico e apropriado como entrada para as buscas e empilhamentos, na secao ZO, mesmo em caso de mergulhos conflitantes. Situacoes de mergulhos conflitantes sao aquelas em que a amplitude de uma mesma amostra e formada pela contributo de dois, ou mais, eventos de reflexao. Cada evento tem angulo de emergencia diferente p (o índice i denota os diferentes eventos contribuindo). Uma estrategia para identificar tais situacoes e determinar adicionais maximos de coerência no empilhamento ZO linear. Isto implica que se deve explicitar, a priori, um numero de eventos que irêo contribuir para cada amostra e para cada posicao da secao ZO a ser simulada. A cada um desses eventos correspondera um angulo, o qual sera identificado baseado na analise da coerência executada na mesma secao ZO.
Para detectar os maximos relevantes, isto e, o maximo global e os maximos locais adicionais referentes a mergulhos conflitantes, Mann (2001a) e Mann (2001b) propoe aplicar uma serie de criterios de aceite para os maximos de coerência encontrados:
•	O maximo global de coerência tem de exceder um valor mínimo inicial dado. Valores abaixo de dito nível inicial nao sao avaliados.
•	Os maximos locais de coerência tem que exceder um valor inicial dado, relativo ao maximo global.
•	Os maximos devem estar claramente separados.
Evidentemente, o empilhamento ZO hiperboí lico tem de ser executado separadamente para cada valor detectado, p, assim fornecendo raios da curvatura, RN para todos os mergulhos encontrados.
Determinação do parâmetro Rnip
Até agora, a estratégia proposta fornece uma série de ângulos do emergência p1 e os raios da curvatura Rn associados a um nUmero i de eventos que devem contribuir para cada posicao ZO. Entretanto, os restantes raios de curvatura RlNIP nao podem mais ser calculados a partir do parâmetro combinado q e dos angulos de emergencia, p1: um conjunto de angulos esta disponível, mas somente um ilnico (e possivelmente inexato) parâmetro combinado q e fornecido pelo empilhamento CMP automatico.
Para resolver esta ambigüidade, Mann (2001a) e Mann (2001b), propõe a introdução de uma busca adicional para os raios do curvatura RlNIP em um subconjunto diferente no volume de dados pré-empilhados. Este subconjunto encontra-se na chamada configuracao de Tiro comum (CS). Considerando-se o tiro comum na posicao do ponto central, x0, a referida configuracao e especificada pela relacao xm — x0 = h. Substituindo na equacao (3.5), obtemos o tempo de transito de tiro comum, tCS (h) dado por
2
tCs(h) —
to +
2 sin p
vo
2to cos2 p	2
h
vo
(3.12)
h
+

onde o parámetro, /z, denominado parámetro combinado de tiro comum, é dado por
= 1 + 1
Rn	Rnip
(3.13)
Como os angulos de emergencia sao ja conhecidos do empilhamento ZO linear, a busca adicional requerida depende somente do parametro p.
Para cada angulo, p1, o correspondente parametro combinado, p, e estimado por uma busca monoparametrica realizada no subconjunto de tracos na configuracao de tiro comum. O
requerido parametro RNIP e calculado usando a equacao (3.13), dado que RN foi estimado na busca hiperbólica ZO correspondente ao parâmetro fixo, N*•
3.3	Algoritmo de Busca
Nesta secao sumarizamos e comentamos em detalhe todos os passos do algoritmo de busca proposto por Müller e Mann (Müller e outros (1998), Mann (2001a) e Mann (2001b)), o qual leva os dados multi-cobertura a secao empilhada final, a saber, a secao simulada ZO.
3.3.1	Empilhamento CMP automático
Na configuracao CMP (xm = xo), o operador de empilhamento depende somente de um parâmetro, a saber o parâmetro combinado q, o qual por sua vez, depende do angulo de emergencia, N, e o raio de curvatura RNip. Por conveniencia, escrevemos, repetindo as equacoes (3.7) e (3.6),
2to 2	COS2N
toMP (h) = to + qh &gt; com q =	•
Vo	Rnip
Vemos que o operador de empilhamento e uma hiperbole com seu apice em h = 0.
A busca no domínio CMP realmente nao e feita em funcao do parâmetro combinado, e sim em funcao da velocidade NMO ou, melhor ainda, em funcao dos sobretempos de transito que apresentam as reflexões em relacao ao tempo de transito em afastamento nulo to. O sobretempo de transito e sempre avaliado para o maior afastamento considerado. Na equacao (3.9) pode-se ver a relacao entre o parâmetro q e a velocidade VNMO.
A busca eí feita em uma grade regular em tempo, que eí melhor do que usar uma grade regular de valores de VNMO. Assim, a resolucao da busca e dada pela amostragem e nao por um intervalo de varredura, o qual pode ser maior do que a resolucao necessaria para identificar todos os eventos.
Alem disso, pode ser usado um modelo de veloçidades de empilhamento, çonheçido a priori, para reduzir o esforço çomputaçional da busça, limitando os valores testados para çada amostra (x0,t0).
3.3.2	Empilhamento ZO linear
Utilizando a equaçao de empilhamento linear (3.11), a saber,
ÍZO\\„ (xm)	tf) +
2	sin P
(xm	x0)
Vo

um angulo de emergençia iniçial, P, e determinado para çada amostra da seçao ZO em tempo. Em analogia ao empilhamento CMP automatiço, um numero disçreto dos angulos de emergençia e testado. Os limites da busça sao dados pelo usuario em funçao do tipo de geologia esperada. Para çada parâmetro testado, a expressao para o tempo de transito linear e utilizada para avaliar a çoerênçia (semblançe). O angulo de emergençia que produz a melhor çoerênçia e armazenado çomo o angulo de emergençia iniçial.
A equaçao de tempo de transito linear e valida somente para desloçamentos pequenos do ponto medio, xm, em relaçao ao ponto çentral, x0. As equaçoes de tempo hiperboliço (3.5) e (3.10) sao validas para desloçamentos maiores. A utilizaçao da equaçao de tempo de transito linear limita a busça a uma pequena vizinhança em torno do ponto x0. Para satisfazer esta çondiçao, a abertura (vizinhança) utilizada e uma fraçao daquela utilizada na aproximaçao hiperboliça.
Inserindo os valores dos parâmetros q e P na equaçao (3.7) pode-se çalçular um valor iniçial para o raio de çurvatura da onda NIP, Rnip.
No çaso de mergulhos çonflitantes, e realizada a busça para varios angulos de emergençia P\ gerando um espeçtro de angulos çomo mostrado em Figura 3.3. Estes espeçtros sao analisados de açordo çom os çriterios dados na Seçao 3.2.3, os quais ajudam a separar as çontribuiçoes dos eventos reais dos ruídos. Lembre-se que o numero de eventos çonflitantes deteçtados e sempre um
numero discreto fornecido pelo usuario.
Figura 3.3: Nível de coerência como funcao do angulo de emergencia ¡3 calculado ao longo do operador linear na secao CMP empilhada para um par (x0, ¿0) escolhido.
O empilhamento ZO linear, assim como o empilhamento ZO hiperbolico posterior, discutido na secao seguinte, sao aplicados a secao simulada ZO obtida no empilhamento CMP automatico. A secao empilhada fornece um conjunto de dados melhor do que um dos subconjuntos dos dados pre-empilhamento efetivamente adquiridos.
3.3.3	Empilhamento ZO Hiperbólico
A determinacao do raio de curvatura, RN, utilizando a secao empilhada CMP e mais exigente do que a correspondente busca do parametro combinado q: A hiperbole de empilhamento no afastamento nulo, equacao (3.10)
_	_ 2
2	,	.	2 sin	.
tzO (xm)	¿0 +	(xm x0)
Vo
2t0 cos2	2
(xm	x0) 5
vo Rn
é, em geral, não simétrica com respeito à posição do ponto médio x0 (posição do raio central). Uma complicaçao adicional e que a consideraçao de uma faixa de valores, RN, razoavel a serem testados nao e obvia. Desta forma, os limites do operador de empilhamento devem ser selecionados com cuidado.
O limite superior de |RN| e facilmente identificado como infinito, o que corresponde a uma frente de onda emergente plana. O limite inferior e mais difícil de definir: para o caso extremo de um ponto difrator, RN coincide com o RNIP. Porem, como a ocorrência de causticas para a onda normal e bastante provavel, este critério nao fornece um limite realmente util para RN nesse caso. A presenca de uma caustica pode causar a ocorrência de uma onda normal que se origina acima do ponto NIP. Desta forma, o raio de curvatura da onda normal, medido em x0, pode ser menor do que o valor do raio de curvatura da onda NIP correspondente, medida no mesmo ponto x0.
Para definir os limites apropriados do operador hiperbolico, considera-se o comportamento dos eventos de reflexao efetivamente existentes na secao: se a velocidade media do meio acima de um refletor nao for menor do que a velocidade proxima a superfície, v0, a inclinacao do correspondente evento de reflexao nao excede o valor 1/v0, a saber, a inclinacao de uma onda direta. Consequentemente, a inclinacao de um evento de reflexao existente (excluindo as triplicacoes) em torno de uma amostra ZO situada neste evento deve estar situado na regiao limitada pelas retas de inclinacao ±1/v0, cruzando a posicao da amostra (x0, t0) na secao ZO. Em outras palavras, as ondas diretas hipotéticas definem os limites para as hiperboles, na secao ZO, que seriao testadas. Os limites dados devem permitir que os operadores hiperbólicos testados satisfacam a inclinacao do evento ja determinado, dado pelo angulo de emergencia, , em xm = x0.
Vale observar que esta estratégia inclui operadores de empilhamento que, em algumas posi-
3.3.4	Empilhamento Hiperbólico de fonte comum (CS)
Em geral o problema para ser resolvido no empilhamento CS é quase o mesmo que para o empilhamento ZO hiperbólico: mais uma vez temos uma hiperbole deslocada, geralmente nao simetrica em relacao ao ponto central, x0, que tem que ser determinada, considerando que sua inclinacao, em x0 e ja conhecida. A equacao (3.12)
tcs(h) —
2 sin fí 2
to +--------- h
Vo
2to cos2 p 2 +	^h ,
Vo
permite calcular o novo parâmetro combinado, p?, o qual, pela equacao (3.13) e atraves do ja conhecido raio de curvatura, RN, determina o raio de curvatura procurado RNIP, a saber,
1	1
Rn	Rnip
Diferentemente dos empilhamentos ZO linear e hiperbólico, o empilhamento CS e executado nos dados pré-empilhados.
3.3.5	Refinamento da busca monoparamétrica
Cada uma das buscas com um ilnico parâmetro descritas nas secoes anteriores e aplicada em uma grade inicial, que depende do respectivo parâmetro. Esta grade deve ser escolhida râo grosseira quanto possível com vistas a aumentar o desempenho computacional. No entanto, a grade tem que ser suficientemente densa para efetivamente detectar os maximos desejados. Isto e especialmente importante para o empilhamento ZO linear, devido aos seus maximos de coerência
agudos, isto e, confinados cada um a uma vizinhanca pequena em torno do referido maximo (ver Figura 3.3). Uma vez que o maximo global, e possíveis maximos locais adicionais, sao detectados na grade grosseira, a busca pode ser refinada com sucesso na vizinhanca dos maximos. Este refinamento iterativo requer somente poucos calculos comparados a busca inicial (grade grosseira), dado que pode ser confinado a uma regiao pequena em torno dos maximos. Na implementacao vigente, a busca refinada e realizada entre os dois pontos de grade que cercam o maximo detectado.
3.3.6	Empilhamento CRS inicial
Neste passo, para cada amostra da secao ZO a ser simulada, valores iniciais dos três parâmetros de empilhamento (fi, RNIP e RN) estao disponíveis. Cada trio define uma superfície de empilhamento CRS no domínio (xm, h, t). Somando os dados pré-empilhados ao longo destas superfícies e atribuindo o resultado da soma a respectiva amostra da secao ZO, produz-se a chamada secao empilhada CRS inicial.
3.3.7	Empilhamento CRS (Ótimo
Conforme indicado anteriormente, os parâmetros obtidos atraves das buscas monoparametri-cas podem ser considerados estimativas iniciais. O empilhamento utilizando esses parâmetros constitui tambem um empilhamento inicial. Os valores iniciais dos parâmetros servem de entrada de algum algoritmo de otimizacao mais elaborado, desta vez utilizando uma busca multi-parametrica, por exemplo, envolvendo os três parâmetros simultaneamente. Os parâmetros de empilhamento CRS iniciais tambem sao usados para confinar o processo de busca, isto e limitar as aberturas dos parâmetros de modo a otimizar o esforço computacional. O processo de busca a partir dos parâmetros iniciais e denominado de refinamento dos parâmetros.
O processo de empilhamento utilizando os parâmetros otimos obtidos do refinamento da origem a chamada secao empilhada CRS otima.
3.4 Aberturas
O operador CRS nao e exato, mas uma aproximacao (Taylor de segunda ordem) do tempo de transito de uma reflexao em funcao do deslocamento do ponto medio, xm — x0, e medio afastamento, h. Como tal, a aproximacao fornece bons resultados apenas para deslocamentos suficientemente pequenos. Tendo em vista que o modelo de velocidades nao e conhecido, e impossível quantificar exatamente o erro cometido na aproximacao em funcao do tamanho dos deslocamentos, xm — x0 e h. No entanto, a implementacao do empilhamento requer que limites aos deslocamentos do ponto medio e ao medio afastamento sejam fornecidos pelo usuario. Estes limites sao chamados de aberturas.
3.4.1	Abertura na secao ZO
A informacao sísmica registrada nos receptores e funcao das estruturas geologicas em sub-superfície. Conforme, por exemplo, Hilterman (1982) e Lindsey (1989), no caso de reflexões, as principais contribuicoes dos eventos sísmicos registrados estao associados a regiao do refletor denominada primeira zona de Fresnel. O tamanho da primeira zona de Fresnel depende das propriedades geometricas (mergulho e curvatura) do refletor na vizinhanca do ponto de reflexao, da velocidade do meio acima do refletor e tambem do conteudo de freqüencia nos dados sísmicos utilizados. Desta forma, a maxima resolucao realizavel nos dados medidos e uma funcao da zona de Fresnel.
Para definir a primeira zona de Fresnel em torno de um dado raio central, escolhido arbitrariamente, considera-se os tempos de transito dos raios difratores partindo da fonte ate o refletor e voltando ao receptor. A primeira zona de Fresnel em torno de um ponto de reflexao, xR, e formada por todos os pontos xP no refletor para os quais o tempo de transito de difracao, td, e o tempo de transito da reflexao, tR, ao longo do raio central satisfazem
\td(xR) — tR(xp)| &amp;lt;T ,	(3.14)
onde T denota o período do sinal, monofreqüente, da fonte (Kravtsov e Orlov (1990)).
VqT
(3.15)
_______1_
Rn	Rnip
1
2
Primeira zona projetada de Fresnel
A primeira zona de Fresnel, a qual eí definida em profundidade, tem uma correspondente primeira zona de Fresnelprojetada na superfície de medicao: a principal contribuicao que vem de um refletor em profundidade deve ser encontrada dentro da primeira zona projetada de Fresnel associada na superfície Hubral e outros (1993). Mann (2002) discute e propoe a primeira zona de Fresnel projetada como a abertura mais adequada de empilhamento para o procedimento de empilhamento, com vistas a um imageamento de resolucao otima.
Uma aproximacao da primeira zona projetada de Fresnel projetada para o caso de uma secao ZO, em termos dos parâmetros CRS, e dada em Mann (2002), a saber,
Wf = |	,1
lxm	xo|
2	cos p
A zona de Fresnel projetada depende de todos os três parâmetros CRS. Desta forma, o empilhamento usando a zona de Fresnel so e possível apos as três buscas.
3.4.2	Abertura no domínio CMP
Os atributos CRS nao fornecem nenhuma informacao sobre qual deve ser a abertura apropriada do afastamento na configuracao CMP. Assim, nao ha nenhuma maneira obvia de como definir esta abertura sem um modelo explícito.
A definicao da abertura CMP e deixada ao usuario. Ou seja, confia-se na experrência do usuario. O familiar empilhamento CMP e a correcao NMO podem servir de base para ajustar empiricamente esta abertura, uma vez que os metodos CMP e CRS sao muito semelhantes nesta
situação particular.
3.5	Influencia da velocidade superficial
Para a obtencao dos atributos CRS, supoe-se que a velocidade, v0, proxima a superfície, seja constante e conhecida na vizinhanca do ponto central. O operador de empilhamento do tempo de transito de reflexao hiperbolico (3.5) depende somente de três coeficientes, enquanto que três atributos CRS do campo de onda (a saber, RN e Rnip) mais a velocidade perto da superfície, v0, sao usados para expressar estes coeficientes.
O mesmo operador de empilhamento (isto e, aquele que melhor ajusta o evento de reflexao) da origem a diferentes atributos para diferentes escolhas de v0. Neste contexto, pode-se interpretar a velocidade, v0, como apenas um fator de escala, sem influencia na obtencao dos coeficientes do operador de empilhamento. Os atributos CRS, entretanto, tem somente seu significado geometrico correto se a velocidade, v0, utilizada estiver correta.
A observacao acima pode conduzir a conclusao de que a velocidade, v0, nao importa no processo de busca, desde que, ao final, os atributos CRS sejam efetivamente transformados atraves da utilizacao da velocidade correta. Entretanto, ha uma armadilha relacionada a escolha arbitraria da velocidade, v0: o angulo de emergencia 0 esta relacionado a inclinacao do evento atraves de v0. Se v0 for escolhido de forma inapropriada, os limites da inclinacao realmente testados para o evento podem ser demasiado pequenos ou demasiado grandes. Naturalmente, o primeiro caso pode conduzir a uma perda de eventos detectados, enquanto que o segundo conduz a um desnecessario esforço computacional e/ou perda da resolucao. Consideracoes similares aplicam-se ao critério de busca do raio de curvatura da onda normal, RN, o que se baseia na suposrçao de que nenhum evento e mais inclinado do que ±1/v0 na secao ZO.
Na implementacao do metodo CRS, a velocidade próxima a superficie, v0, nao e tomada como um parametro independente, passível de uma busca. O motivo desta decisao e que isto implicaria em significativo acréscimo de esforço computacional em cada uma das etapas do metodo CRS. A velocidade, v0, nao e um parametro conhecido, porem suposto segundo a experiencia do usuario. Um desvio significativo do verdadeiro valor de v0 implicara na deteriorizacao das estimativas dos atributos, mesmo que isto nao afete o empilhamento.
3.6	Pseudo-Migração em Tempo Baseada nos Atributos CRS
Quando um refletor se reduz a um ponto difrator, temos que o raio de curvatura de onda normal, RN, reduz-se ao raio de curvatura de onda NIP, RNIP, isto e, RN RNip. Como con-seqüencia deste fato, o operador da migracao Kirchhoff em tempo constitui-se num caso particular do operador de CRS (3.5), com a condicao RNIP = RN. Em outras palavras, com a condicao RNIP = RN, o operador CRS coincide com o operador de Kirchhoff de migracao em tempo.
Dado que um segmento de refletor e caracterizado por seus atributos CRS, ft, RNIP e RN em ZO, e supondo que eles sao conhecidos, a migracao Kirchhoff em tempo e prontamente disponível atraves da simples substituicao de RN = RNIP na equacao (3.5). Note que isto significa reter Rnip e considerar RN = RNIP. Como explicado acima, isto significa que o refletor foi reduzido a um ponto, a saber o ponto de incidencia normal, NIP. Desta forma, o tempo de transito de reflexao se transforma em um tempo de difracao, cuja equacao e
tD (xm, h)
to +
2 sin P(xm — x0)l 2
v0
2t0 cos2 P vo Rnip
[(xm — x0)2 + h2]
(3.16)
+
O tempo de difracao (3.16) pode ser utilizado como um operador de empilhamento alternativo (tipo Kirchhoff) para simular uma secao ZO, muito embora o operador CRS (3.5) aproxima-se melhor aos eventos de reflexao. Uma aplicacao mais atraente foi proposta por Mann e outros
xapex	x0
Rn ip tovo sin P 2Rnip sin2 P + tovo cos2 P
2
apex
t0vO cos2 P
2Rnip sin2 P + tovo cos2 P
(3.17a)
(3.17b)
t

Parametrizando a equacao (3.16) em relacao a posicao e tempo do apice, (xapex, tapex), ao inves da posicao e tempo ZO, (xo, to), o tempo de difracao em ZO toma a forma
2
)
tp (x) = t
2
apex
4(x — x
apex
(3.18)
+
v
2
c
■,
com
v
2
c
_______2vO Rn ip______
2Rnip sin2 P + tovo cos2 P
(3.19)
A aproximação do evento de reflexão dada pelo operador de empilhamento CRS (3.5) se ajusta melhor ao evento real da reflexao do que a aproximaçao da difraçao dada pela equaçao (3.16) (Mann (2002)). Consequentemente, uma boa proposta para realizar uma pseudo-migração e empilhar ao longo do operador CRS em vez do operador Kirçhhoff e levar o resultado ao apice (xapex, tapex). Desta maneira, todos os três atributos CRS çontribuem a migraçao em tempo e o mesmo operador de empilhamento tambem pode ser usado para a simulaçao ZO.
3.7	Outras propostas de busca para o Metodo CRS
Alem da metodologia para a procura dos parâmetros CRS apresentada nos capítulos anteriores, outras propostas existem na literatura, por exemplo, Birgin e outros (1999), Garabito (2001) e Santos e outros (2005). Algumas comparações de refinamento por varios metodos locais sao apresentadas em Majana e outros (2003).
Em Birgin e outros (1999) e apresentado um metodo similar ao metodo CRS original descrito em Müller e outros (1998) e Müller (1999). A proposta de Birgin e outros, esta dividida em duas partes: (1) sao utilizadas buscas monoparametricas em diferentes seçoes (ou domínios) extraídas dos dados multicobertura para determinar valores iniciais dos parâmetros CRS, e (2) um metodo de otimizaçao de Gradiente Espectral Projetado (SPG4) e utilizado para a estimativa final dos parâmetros. Seguindo a mesma linha de Müller e outros (1998), a primeira parte consiste de dois passos, a saber, (a) uma busca do parâmetro combinado q feita no domínio CMP e (b) duas buscas monoparametricas para os parâmetros 0 e RN, realizadas na seçao CMP empilhada obtida no passo anterior. Na segunda parte, como dito anteriormente, eí utilizado o algoritmo SPG para o refinamento (otimizaçao local), realizada no domínio do Tiro Comum. Neste domínio, o operador de empilhamento CRS (3.12) depende de dois parâmetros, a saber, 0 e = 1/RN + 1/RNIP. Finalmente, usando as relaçoes RNIP = cos2 ft/q e 1/RN = p — 1/RNIP todos os parâmetros sao determinados.
Uma proposta um pouco mais diferenciada e reportada em Garabito (2001). Este trabalho apresenta uma soluçao onde se combina o metodo de otimizaçao global de Arrefecimento Simu-
4Do Ingles, Spectral Projected Gradient
lado (SA5) e o metodo de otimizaçao loçal quase-Newton Variable Metric (VM). O metodo esta dividido em três passos: Os dois primeiros utilizam o algoritmo SA, num esquema de otimizaçao global para determinar o trio de parâmetros CRS; e no terçeiro passo a estimativa previa e refinada por meio de uma otimizaçao loçal (nos dados pré-empilhados) usando o algoritmo VM. As duas primeiras etapas sao feitas, a saber, por: (a) uma estimativa simultanea (nos dados pré-empilhados) dos parâmetros P e RniP usando operador de empilhamento CRS (3.16), çom a suposiçao de que Rn = RniP, e (b) na seçao ZO empilhada, obtida utilizando os parâmetros da busça anterior, e determinado o parâmetro Rn , onde, desta vez, e utilizado o operador de empilhamento em afastamento nulo, tZO(xm; P, Rn).
Uma primeira proposta para a estimativa simultanea dos três parâmetros CRS çomo um problema de otimizaçao global, isto e, sem o prévio çonheçimento de uma estimativa iniçial e restriçao de busça na vizinhança deste ponto, foi apresentada em Santos e outros (2005). Neste metodo, e utilizada uma estratégia de varredura baseada nas çurvas de Lissajous6 no domínio dos parâmetros. O proçedimento de otimizaçao global çonsiste de um algoritmo de otimizaçao loçal para determinar o ponto otimo x* e, entao, tentar “esçapar” a novo ponto y tais que f (y) &gt; f (x*), onde f e funçao a ser maximizada (no çaso, a funçao semblançe). Para a otimizaçao loçal e usado o algoritmo de Restriçoes Ativas Para Minimizaçao Em Caixas (BETRA7). A estratégia para o esçape em direçao ao ponto “otimo” e mover ao longo das çurvas de Lissajous, que passam pelo ponto x*.
Nos estudos feitos em Majana e outros (2003), ençontra-se uma çomparaçao do metodo de otimizaçao Nelder-Mead (Poliedro Flexível: Flexible Simplex) proposta no trabalho original (Muller e outros (1998) e Müller (1999)) çom os metodos Newton (Aproximaçao Quadrâtiça) e Quase-Newton BFGS. O resultado da pesquisa mostra que o proçesso de otimizaçao trabalha mais çomo um refinamento ou suavizado dos parâmetros, sendo que os melhores resultados foram obtidos pelos metodos Newton e Quase-Newton, porem çom a desvantagem de ter que transformar o
5Do Ingles, SimulatedAnnealing
6As çurvas de Lissajous sao çurvas suaveis que preençhem o espaço, ou volume, todo para o qual foram çalçuladas.
7Do Ingles, Box Euclidian Trust Region Algorithm
semblance numa função diferenciável. Também mostrou que para o caso da seção final (otimizada) obtida pelo CRS nao faz muita diferença a aplicaçao de qualquer um dos três metodos testados.
3.8	Aplicação dos Parâmetros CRS
Como dito anteriormente, o metodo CRS, alem da secao ZO, tambem entrega três atributos do campo de onda que caracterizam o meio geológico, a saber, , RN e Rnip. Estes parâmetros, ou atributos, podem ser usados para obter informacoes adicionais e/ou auxiliar em diferentes etapas do processamento sísmico.
Alguns destes processos sao, por exemplo, os trabalhos de inversao apresentados por Alexander Müller (2005) e Bergler e outros (2003), para o caso 3D, e os trabalhos de Biloti (2001) e Ma-jer (2000), para o caso 2D. Nesta mesma linha estao os trabalhos de analise de velocidade como: Bergler e outros (2002), Perroud e Tygel (2003), Perroud e Tygel (2005), Kravtsov e Orlov (1990), Duveneck (2004b), Duveneck (2004a) e Nunes (2005).
Outra linha de utilizacao dos parâmetros CRS esta na correcao de topografia e redatum-ing com os trabalhos apresentados por Grosfeld e outros (2002), Zhang e Hubral (2002) e Zhang e Wu (2004); seguida dos trabalhos utilizando os atributos encaminhados a melhora das secoes ZO obtidas, tais como os apresentados por Koglin e Ewig (2003) e Ewig (2003) na correcao de estaticas residuais e os trabalhos na eliminacao e/ou atenuacao de reflexões milltiplas dados por Zaske (2000) e Gamboa (2003).
Finalmente estao os trabalhos na identificacao e caracterizacao de reservatórios, alguns exemplos sao: os trabalhos na analise AVO apresentado por Trappe e outros (2000), Pruessmann e outros (2004) e Spinner e Mann (2005), como tambem os trabalhos de Koglin (2001), Garabito e outros (2006) para a identificacao e suavizado de eventos.
Capítulo 4
ALGUMAS CONTRIBUIÇÕES AO METODO CRS
O principal objetivo desta tese e identificar e contribuir para a solucao das principais “dificuldades” que o Metodo da Superfície Comum de Reflexao (CRS) possui na geracao de imagens e obtencao de parâmetros estaveis ao ser aplicado em dados reais. Nossa analise sera restrita a situacao 2D, porem, praticamente todas as analises e resultados podem ser estendidos para o caso 3D.
Para cumprir com este objetivo contou-se com uma experiencia, de quase 10 anos, na utili-zacao e avaliacao dos metodos tradicionais CMP, inclusive dos pacotes sísmicos consagrados pela industria do petroleo. Assim, iniciou-se a busca por diferencas dos metodos convencionais com o metodo CRS, com particular interesse naquelas diferencas que trazem melhorias no imageamento e extracao de melhores informacoes da subsuperfície atraves do processamento sísmico.
As contribuicoes apresentadas aqui dizem respeito ao metodo em si (a saber, mudancas no codigo, parâmetros utilizados nas buscas, novos algoritmos), bem como na utilizacao do metodo (a saber, escolha de aberturas, aplicacao conjunta com o metodo CMP e CRS, bem como novas interpretares do metodo CRS e seus resultados).
4.1	Aperfeiçoamentos do Código CRS
Como mostrado no capítulo anterior, a equaçao CRS (Equaçao 3.5) implementada no codigo original desenvolvido no ambito do Consorcio Wave Inversion Technology (WIT) tem a forma
2 sin fí
t2(xm,h)= to +--------
vo
(	J2, 2to COS2 fí [(Xm - Xo)
(xm XO) i
vo
2 + h2 Rn	Rnip
A formula acima depende, alem dos tres parametros CRS (fí, RN e RNIP), da velocidade próxima a superfície, vo, no ponto central, xo.
Vimos tambem no capítulo anterior, Secao 3.5, que a indicacao da velocidade superficial correta e de grande importancia, nao so para a adequada estimacao dos parametros de empilhamento CRS, como tambem para evitar a perda de eventos de reflexao e, sobretudo, de difracao na secao sísmica (veja-se exemplo na Figura 4.1). Alem disso, na implementacao do codigo original do CRS, a velocidade, vo, alem de ser conhecida a priori, e suposta constante ao longo da linha sísmica. Esta condicao e estritamente valida somente em linhas marítimas. Tal condicao dificulta sobremaneira determinacao dos parametros CRS, bem como suscita a perda de eventos.
Tendo em vista as observacoes anteriores, faz sentido procurar um conjunto alternativo de parametros CRS, independentes da velocidade superficial vo, capazes de substituir com vantagem os parametros originais. Alem disso, e tambem interessante que os novos parametros possam ser convertidos facilmente aos anteriores, os quais tem significado físico, atraves da insercao a posteriori da velocidade vo.
(a)	(b)
(c)
Figura 4.1: Importancia da velocidade v0 no metodo CRS: (a) Secao ZO de um ponto difrator, (b) Resultado do Meítodo CRS usando a velocidade correta (c) Resultado do Meítodo CRS usando uma velocidade incorreta.
O parâmetro q é um parâmetro intermediário, sem significado físico. Além disso, tem interpretação visual de difícil entendimento. Ele apresenta uma variacâo demasiado grande entre os valores para tempos rasos e tempos profundos. Nota-se na Figura 4.2 que a variacao do parâmetro q e visível apenas na parte inicial da secao, representando somente 15% da mesma. No restante da secao, o parâmetro q figura, aparentemente, como uma constante.
Vale lembrar, finalmente, que, embora o parâmetro q tenha relacao direta com a velocidade
NMO, equacao (3.9),
v
2
2vo
NMO =	i
toq
o processo de Empilhamento CMP Automático realmente nao o utiliza. A busca e feita em funcao do sobretempo normal. Por estes motivos, considera-se que uma implementacao em funcao da velocidade NMO (a ser obtida diretamente pelo metodo CRS) da melhores resultados. Alem disso, a secao de velocidade NMO, alem de ter significado físico, e mais facilmente interpretada (Figura 4.3).
Os limites da busca do parâmetro q sao dados em funcao de uma velocidade NMO mínima e maxima. Porem, para determinar os limites dos outros dois parâmetros, a saber e Rn, e necessario algum conhecimento da geologia da area onde vai ser aplicado o metodo CRS.
Lembremos que os parâmetros Rn e	esrâo diretamente relacionados com a curvatura e
Figura 4.2: Secao do parâmetro q: Note como nos tempos mais rasos os valores variam muito râpido, aparecendo como uma constante no resto da secao.

CN&gt;
bRb
71* ts!
Figura 4.3: Secao do parâmetro VNMO obtida pelo CRS: A velocidade VNMO representa um parâmetro mais faícil de interpretar.
Com o objetivo de superar estas “limitacoes”, a saber: (a) prévio conhecimento da velocidade proxima a superfície, v0; (b) dificuldade na determinacao dos limites para as buscas e (c) utilizacao de parâmetros sem significado físico, alguns questionamentos ao codigo original, proposto pela Universidade de Karlsruhe (Alemanha), comecaram a ser feitos, criando-se assim a necessidade de reformular este codigo.
Nosso objetivo, no presente trabalho, e, inicialmente, manter os bons resultados que sao obtidos pelo codigo original, introduzindo, porem aperfeicoamentos visando facilitar seu uso, melhorar seu desempenho e simplifica-lo com a finalidade de ter um melhor controle da implementacao.
Uma proposta basica, mas muito eficaz, e apresentada abaixo. Ela tem como base uma simplificacao da equacao CRS (3.5), a saber
t2(h,xm) = [t0 + A(xm - xq)]2 + B(xm - xo)2 + Ch2 .	(4.1)
Embora a nova equacao CRS (4.1) pareca nao fornecer uma solucao a varias das questoes levantadas anteriormente, ela cumpre varios objetivos importantes, a saber (a) a equacao e muito simples, o que permite uma facil e râpida implementacao; (b) o conhecimento da velocidade proxima a superfície v0 e a dependencia dos parâmetros a esta velocidade nao estao mais presentes nesta nova implementacao e, finalmente (c) tambem um melhor controle nos processos de busca e obtido com esta equacao.
Os novos parametros CRS A, B e C estao relacionados com seus respectivos parametros originais segundo as equacoes
A=
sin P ,
v0
2t0 cos2 P
v0 Rn
2t0 cos2 P
v0 Rnip
(4.2a)
(4.2b)
(4.2c)
dt dx
A
h= d2t todx2
B
Entretanto, diferentemente dos parametros P, RN e RNip, os quais dependem do modelo geologico, os novos parametros vao depender diretamente dos dados registrados nas correspondentes secoes em tempo. Os parametros A e B estao relacionados com a inclinacao e curvatura dos eventos de reflexao e difracao, na secao de afastamento nulo (ZO) medida em tempo, respectivamente. O parametro C esta ligado a velocidade NMO dos eventos de reflexao nas correspondentes secoes de ponto medio comum (CMP). Estas relacoes estao dadas pelas equacoes
= tan(a) ,	(4.3a)
0
= t0 [1 — A2]3/2 K,	(4.3b)
h=0
4
C = V .	(4.3c)
vnmo
onde a e k representam a inclinacao e curvatura dos eventos, em tempo, na correspondente secao de afastamento nulo, respectivamente.
Esta relacao direta com os eventos de reflexao, e de difracao, nas correspondentes secoes de tempo permitem um melhor controle nos limites de busca. Por exemplo, no caso da busca dos parametros A e B pode-se medir diretamente da secao ZO a inclinacao e curvatura dos eventos de reflexao e difracao, com objetivo de estabelecer limites reais de busca (Figura 4.4).
(a)
(b)
Figura 4.4: As figuras (a) e (b) representam dois exemplos da possibilidade de determinar os limites para os parâmetros A (inclinacao) e B (curvatura) na secao ZO em tempo.
Observe-se na Figura 4.5(b) como o ruído de tipo linear coerente, presente na Figura 4.5(a) (indicado pelas linhas de cor vermelha) foi eliminado. Na implementacao com os novos parâmetros A, B e C, a eliminacao deste tipo de ruído, torna-se facil. Com efeito, uma vez que os angulos referentes aos sinais podem ser facilmente mensurâveis, isto e, podem ser facilmente visualizados, os intervalos de variacao dos angulos nos quais deve ser feita a busca do parâmetro A podem ser determinados atraves da observacao direta da secao empilhada CMP. Na implementacao anterior, com o parâmetro p, esta tarefa nao era tao simples, dado que esse angulo, mais relacionado com o modelo geologico, nao se podia determinar diretamente dos dados registrados. Com a implementacao anterior, isto e, na determinacao do angulo p, a busca era feita por tentativa e erro, a saber, ir fechando os limites de busca ate conseguir eliminar o ruído linear coerente sem a perda do sinal.
Outra da vantagens desta nova implementacao e a melhora no desempenho do programa. Dado que as buscas limitam-se a determinar diretamente os parâmetros A, B ou C, o numero de operacoes realizadas e muito menor do que na implementacao original (a qual depende, por exemplo de avaliacao de senos). Esta vantagem permite aumentar o mímero de valores do parâmetro testado, o passo da busca pode ser dado em funcao de uma grade regular de amostragem e nao de uma grade regular de valores do correspondente parâmetro testado. Este aumento de valores testados nao chega a diminuir a economia computacional obtida com a simplificacao da equacao CRS.
(a) Secao CMP
(b) Secao CRS
Figura 4.5: (a) Observa-se uma secao onde o sinal (azul) esta encoberto pelo forte ruído linear (vermelho);
(b) mostra a solucao apresentada pelo CRS limitando a busca do parâmetro A dentro dos mergulhos conhecidos do sinal.
4.2	Uniao dos Métodos NMO e CRS
t2(h) = + Ch2 ,	(4.4)
e a equacao de empilhamento do metodo “convencional” CMP (2.6)
t2 (h) = ¿o +	h ’
V stk
sejam semelhantes, os resultados finais dos dois processos podem apresentar diferencas na qualidade da secao empilhada. Isto se apresenta com maior freqüencia em dados com baixa relacao Sinal/Ruído (S/R), caso comum dos dados terrestres. Figura 4.6 mostra uma destas situacoes. Note-se que a secao obtida pelo metodo CMP apresenta melhor conteiído de eventos, principalmente onde a relacao S/R nao e boa.
Por que esta diferenca?. Visto que as duas equacoes usadas, (4.4) e (2.6), sao praticamente as mesmas, a diferenca deve estar na metodologia utilizada para encontrar cada um de seus parâmetros (ou curvas de empilhamento), a saber: O parâmetro CRS, C, e a velocidade de empilhamento, Vstk.
Uma primeira diferenca encontra-se na amostragem do parâmetro, isto e, enquanto o metodo CMP so avalia a velocidade Vstk para alguns pares (x0, to)1, o metodo CRS avalia o parâmetro C para todo par (x0, t0) da secao ZO a ser simulada. Isto representa um ponto a favor do metodo CRS.
1 Lembre-se que a coordenada x0 representa a posicao do ponto medio comum (CMP).
(a) Método CMP
(b) Método CRS
Figura 4.6: Comparação do empilhamento CMP automático do método CRS com a correspondente seção do metodo CMP: Nota-se a melhor relaçao S/R no metodo CMP, especialmente nos eventos mais profundos.
A segunda diferença está no volume de dados utilizados para realizar a busca. O método CRS, em sua implementaçao original proposta por Müller (1999) e Mann (2002), utiliza so uma família CMP para procurar este parâmetro, enquanto o metodo CMP faz a busca em uma super-família. A diferença pode ser vista na Figura 4.7. Neste caso, para simular a superfamília do metodo CMP, usou-se apenas três famílias CMP, ainda assim pode-se ver que o “trem”, ou caminho de maxima coerência, esta muito mais definido do que o correspondente usado no metodo CRS. Com isto se concluí que o uso desta metodologia faz o processo de busca mais estavel. Implementada no processo de empilhamento CMP automatico, a referida metodologia pode ajudar no processo de busca do parâmetro C.
Pode-se perguntar, entretanto, por que e importante garantir uma boa secao CMP (ou ZO) inicial? Lembrando o processo de busca dos parâmetros CRS, descrito no capítulo anterior, existem duas etapas realizadas nesta secao ZO, a saber: (1) a busca ZO linear que estima o parâmetro A; e (2) a busca ZO hiperbólica, para estimar o parâmetro B. Desta forma, quanto melhor seja a secao ZO, isto e, se a secao tem boa relacao S/R e permite facilmente identificar os eventos de reflexao e difracao, mais estaveis e confiaveis serâo os resultados destes dois processos de busca.
Outra forma de garantir uma boa secao ZO de entrada para os processos de busca ZO linear e ZO hiperbólico e utilizar o modelo de velocidades NMO, obtido no metodo convencional CMP, para definir os limites de busca do processo empilhamento CMP automatico. Isto garante um parâmetro C bem mais comportado. Na pratica, durante o processo de analise de velocidade feito no metodo tradicional CMP, muito do conhecimento geofísico que o interprete tem da area pode ser incorporado.
A propria secao ZO obtida no metodo CMP, apos filtros finais, pode ser usada como entrada nas buscas neste domínio. Esta secao oferece melhores condicoes para realizar estas duas buscas.
Seja usando o beneficio das superfamílias na busca do parâmetro C, seja o modelo de ve-
136
(a) Metodo CRS
(b) Metodo NMO
Figura 4.7: Diferenca entre o espectro de coerência utilizado pelo Metodos CRS e CMP na busca do parametro C e da velocidade NMO. Nota-se o “trem” de coerência esta melhor definido para o metodo CMP.
Um exemplo dos beneficios do uso conjunto das duas tecnologias pode ser visto nas Figuras 4.8 e 4.9.
Figura4.8: Secao ZO simulada obtida pelo metodo CMP. O conjunto de dados correspondem a uma aquisicao marinha. Secao ZO com boa relacao S/R.
Na Figura 4.8 apresenta-se uma secao ZO correspondente a um conjunto de dados marítimos (observe a boa relacao S/R). A solucao apresentada pelo metodo CRS usando um processo totalmente orientado pelos dados (Datadriven) e apresenta na Figura 4.9(a). Uma melhor solucao pode ser vista na Figura 4.9(b), onde foi usado o modelo de velocidades obtido pelo metodo convencional CMP. Nesta ui ltima figura, pode-se ver claramente um maior conteui do de eventos nos tempos profundos e ao mesmo tempo uma recuperacao melhor dos eventos rasos, ao ser comparada
(a) Metodo CRS
(b) Metodo CRS mais CMP
Figura 4.9: Melhora na secao CRS pelo uso de tecnicas do metodo CMP. As duas secoes representam o resultado do processo de otimizacao
Outro exemplo da melhora obtida combinando os metodos CRS e CMP, desta vez em dados terrestres, e mostrado nas Figuras 4.10 e 4.11
Figura 4.10: Secao ZO simulada obtida pelo metodo CMP. O conjunto de dados correspondem a uma aquisicao terrestre. Secao ZO com baixa relacao S/R, acompanhada de seu correspondente espectro de freqüencia do sinal (vermelho) e o ruído (preto) aleatorio.
Neste exemplo com dados terrestres (Figura 4.10), onde geralmente a relacao S/R e baixa, aproveitou-se para mostrar tambem os benefícios do uso conjunto dos dois metodos, CRS e CMP, no ganho na relacao S/R. Nas secoes apresentadas neste exemplo nao foram aplicados os filtros finais (melhoramento da secao empilhada) para poder estudar bem o feito direto dos metodos na eliminacao do ruído aleatorio. Cada uma das secoes empilhadas esta acompanhada de seu espectro
(a) Metodo CRS
(b) Metodo CRS mais CMP
Figura 4.11: Melhora na secao CRS pelo uso de tecnicas do metodo CMP. Note que o conteudo de ruído aleatório e menor quando foram utilizados os dois metodos.
Na Figura 4.11 pode-se ver as soluçoes obtidas atraves do metodo CRS totalmente orientado pelos dados (Figura 4.11(a)) e atraves da utilizaçao çonjunta çom o metodo CMP (Figura 4.11(b)).
O nível de ruído aleatorio çaiu de quase 40%, no metodo çonvençional CMP (Figura 4.10), a quase 10% çom a apliçaçao do metodo CRS (Figura 4.11(a)). Porem, quando foi realizada a apliçaçao çonjunta dos dois metodos, nao so a seçao ZO fiçou mais definida, çomo tambem o nível de ruído aleatorio baixou ainda mais, çhegando aos quase 3%. Embora a diferença (de 10% para 3%) nao pareça ser signifiçativa, ela pode representar um ganho substançial na hora de apliçar um branqueamento espeçtral (veja-se Seçao A.2).
Com a apresentaçao dos dois exemplos, Figuras 4.9 e 4.11, çomprovou-se a importançia de ter a melhor seçao CMP empilhada possível nos proçessos de busça ZO linear e ZO hiperbólico. Este ganho obtido pela apliçaçao do metodo CRS, em qualquer uma das suas modalidades, representou numa melhora signifiçativa da relaçao S/R. Uma quantidade baixa de ruído aleatorio em seçoes empilhadas CRS e muito adequada para reçuperar sinais de alta freqüençia çom pouço realçe do ruído aleatorio que se ençontra nestas freqüençias.
4.3	Resolução Sísmica nas Seções CRS
A resoluçao sísmiça e definida çomo sendo a çapaçidade de separar dois sinais adjaçentes e depende fundamentalmente da relaçao do tamanho das heterogeneidades do meio em relaçao ao çomprimento de onda emitida pela fonte. Este çomprimento de onda estaí diretamente relaçionado ao çonteudo de freqüençias do sinal sísmiço. Quanto maior e o çonteiído de freqüençias, A a 1/f,
menor e o comprimento de onda, com conseqüente melhora na separacao de sinais adjacentes.
Em decorrência da propagacao da onda nas diferentes camadas da subsuperficie, o sinal vai perdendo seu conteiído de freqüencias (a terra trabalha como um filtro passa baixas). Entretanto, o ruído aleatorio encontra-se presente em todas as freqüencias ja que ele nao se propaga, simplesmente e adicionado ao sinal registrado. Desta forma e necessario, dentro do processamento sísmico, aplicar tecnicas que recuperem o sinal que esta nas altas freqüencias, apos a eliminacao (ou atenuacao) do ruído aleatorio.
Atraves da rápida discussao sobre a Figura 4.11, verificou-se que o metodo CRS melhora a relacao S/R. Esta importante característica do metodo CRS será melhor discutida nas duas subsecoes seguintes. Com uma quantidade menor de ruído, processos como o branqueamento espectral, podem ser aplicados para levar o conteiído de freqüencia ate, idealmente, a freqüencia de Nyquist.
4.3.1	Resolução vertical
A resolucao vertical indica o quao espessa deve ser uma camada para que o topo e a base da camada possam ser distinguidos. Teoricamente, a camada pode ser distinguida quando tem uma espessura de pelo menos 1/4 do comprimento da onda emitida pela fonte.
Como dito acima, o branqueamento espectral eí aplicado para aumentar o conteuí do de fre-qüencias nos dados sísmicos. Portanto, o primeiro trabalho e comprovar a eficacia de esta ferramenta. Na Figura 4.12 pode-se ver três tracos, divididos em janelas de um segundo cada, nos quais foram aplicados os seguintes processos:
1.	Criou-se um traco sintetico com uma funcao refletividade aleatória, convolvendo-se com uma ondícula (wavelet) do tipo Klauder2. Ver Figura 4.12, traco de cor azul;
2A ondículã Klauder apresenta o mesmo espectro que um perfil Vibroseis num dado comprimento e faixa de
2.	A seguir, aplicou-se uma atenuacao do contetído de freqüencias variando no tempo. Na Figura 4.12, pode-se ver como o traco, de cor preta, no qual foi aplicada a atenuacao. As freqüencias nos dois ultimos segundos (Figuras 4.12(c) e 4.12(d)) estao muito mais baixas;
3.	A aplicacao do branqueamento espectral aplicado no traco atenuado conseguiu recuperar as altas freqüencias em grande parte (ver traco vermelho na Figura 4.12).
O traco de cor vermelha na Figura 4.12 mostra como a recuperacao das freqüencias consegue acompanhar o traco original (traco azul). Somente nos ultimos decimos do ultimo segundo (Figura 4.12(b)) pode-se observar uma diferenca considerável entre os dois tracos. Este experimento comprova que a ferramenta para a recuperacao de freqüencias trabalha bem.
Para se conhecer o efeito do metodo CRS no ganho na relacao S/R, e no conteüdo de freqüencias apos o branqueamento espectral, foram realizados dois testes. Nestes testes foi utilizado o mesmo traco atenuado da Figura 4.12, criado para mostrar a eficacia do branqueamento espectral, reproduzido varias vezes, com uma adicao de ruído aleatorio com relacao S/R igual a 0.2. Para a adicao do ruído utilizou-se o aplicativo do pacote ProMAX Additive Noise andSpikes.
Nos dados com ruído aplicou-se o metodo CRS com varias aberturas. Em cada uma das secoes resultantes (1) comparou-se o traco obtido com o traco original (Figura 4.13) e (2) avaliou-se a relacao S/R (Figura 4.14)* 3. No primeiro teste, a comparacao foi feita calculando o Erro Quadrático Mêdio Normalizado entre o traco original recuperado (Figura 4.12, traco vermelho) e o resultado da aplicacao do CRS antes e depois da aplicacao do branqueamento espectral (curvas azul e vermelha, respectivamente, na Figura 4.13). Ja no segundo teste, calculou-se a relacao S/R baseado no trabalho de Dash e Obaidullah (1970).
Na Figura 4.13 pode-se observar que, com o aumento da abertura ou a quantidade de tracos utilizados no empilhamento pelo metodo CRS, o traco vai ficando com menos erros, isto e, vai
freqüencias.
3Nesta figura se acrescentou uma curva proporcional adN, onde N representa o número de tracos empilhados, para lembrar que a relacao S/R aumenta nessa relacao.
(a)
(b)	(ç)	(d)
Figura 4.12: Capaçidade de reçuperaçao de freqüençias do Branqueamento Espectral: Em azul o traço original, o preto representa o traço atenuado e em vermelho a reçuperaçao das freqüençias.
Figura 4.13: Erro na recuperação de freqüências: antes (azul) e depois (vermelho) da recuperação de freqüências. Observe-se que as curvas apresentam comportamento assintótico no eixo x.
ficando cada vez mais parecido com o original. Portanto, pode-se garantir que o metodo CRS esta praticamente eliminando somente o ruído aleatório. Outra conclusao pode ser tirada desta imagem, e que o principal ganho na atenuacao do ruído aleatorio encontra-se no inicio da curva (abertura pequena). Por exemplo, quando se usa os primeiros 7 tracos o erro cai de 91,45% para 40,01% (ganho de 51,44%), enquanto que ao passar de 387 para 775 tracos (duas vezes a abertura) a atenuacao do ruído cai de 5,47% para 3,90% (ganho de 1,57%). Portanto, a recomendacao e nao usar grandes aberturas, embora sempre va-se conseguir uma melhor atenuacao do ruído aleatorio com um maior niímero de tracos. A abertura a ser usada no metodo CRS vai depender do interesse e necessidades do usuario.
Figura 4.14: Melhora na relação S/R: Note que os valores calculados de S/R se encontram dentro da bem conhecida curva de tipo VN. onde N representa o nUmero de traços empilhados.
O aumento do erro no traço com o branqueamento espectral era esperado. Este incremento tem dois componentes: a primeira, causadora da menor parte do erro, esta relacionada com a forma como foram recuperadas as amplitudes; e a segunda e devida a alta frequencia. E mais facil encontrar diferenca entre duas series temporais que contem altas freqüencias, do que em series onde predominam as baixas freqüencias. A amplitude foi recuperada usando a funcao Controle Automático de Ganho (AGC) do pacote ProMAX. Neste processo, o ganho do sistema varia na razao inversa da amplitude media dos dados de entrada. Desta forma, o traco original e o traco obtido apos a aplicacao do CRS (nas diferentes aberturas) tem diferencas significativas: o nível de ruído aleatorio e diferente, isto e, a amplitude media do sinal de entrada e diferente, por isso a recuperacao das amplitudes e diferente para cada um dos casos.
Da Figura 4.14 pode-se concluir, como anteriormente, que a escolha da abertura (ou quantidade de tracos) tem um impacto forte na relacao S/R. Porem, ainda com base na figura anterior, pode-se ver que, uma vez mais, o principal efeito da quantidade de tracos usados para empilhar
A recomendacao de ficar com aberturas pequenas sera discutida na subsecao correspondente a resolucao lateral, Subsecao 4.3.2.
Na Figura 4.15, compara-se o traco obtido pela aplicacao do metodo CRS (azul) com uma abertura de 775 tracos, com o traco original atenuado (vermelho), ambos apios a recuperacao das altas freqüencias. Observe-se a boa recuperacao do tracos ate quase os 4 segundos, o que mostra a boa atenuacao do ruido aleatorio por parte do metodo CRS. A semelhanca entre os dois tracos pode ser avaliada quantitativamente a partir da Figura 4.13.
Um exemplo com dados reais, terrestres, da atenuacao de ruido aleatorio pela aplicacao do metodo CRS, e apresentado na Figura 4.16. Pode-se observar, tanto o resultado processamento convencional (Figura 4.16(a)), quanto o resultado do metodo CRS (Figura 4.16(b)). Note que nas duas secoes foi aplicado o filtro pos-empilhamentoFXDecon (veja-se Secao A.3). As duas secoes estao acompanhadas de seus correspondentes espectros de freqüencia do sinal (vermelho) e do ruido aleatorio (preto).
Apos a atenuacao do ruido aleatorio, o trabalha a ser feito e a recuperacao dos sinais de alta freqüencia. Usando a ferramenta Branqueamento Espectral (ate 70hz), observou-se que na secao processada pelo metodo CMP (Figura 4.17(a)), recuperou-se muito do ruido que estava entre 55hz e 65hz, chegando a atingir quase 38% do sinal. Nao obstante, na secao processada pelo metodo CRS (Figura 4.17(b)), a recuperacao do ruido aleatorio, na mesma faixa de freqüencias, chegou no mai ximo a 7%.
Para observar bem o efeito da atenuacao do ruido aleatorio e posterior recuperacao do sinal de alta freqüencia, ampliou-se uma parte da secoes ZO do exemplo anterior. O efeito da atenuacao
(a)
(b)	(c)	(d)
Figura 4.15: Capacidade de atenuacao do ruído aleatorio do metodo CRS: Em vermelho, o traco original e em azul, o recuperado.
(a) Metodo CMP
(b) Metodo CRS
Figura 4.16: Atenuaçao de ruído aleatorio pela apliçaçao do metodo CRS. Observe, em çor preta, çomo o nível de ruído fiça menor na seçao CRS.
(a) Método CMP
(b) Método CRS
Figura 4.17: Comparação do nivel dé ruido aleatorio recuperado pelo branqueamento espectral. Observe que na seçao obtida pelo metodo CMP, mostrada em (a), o aumento do ruido, principalmente na alta freqüencia, foi muito maior.
do ruído pode ser observado na Figura 4.18, enquanto que o efeito da recuperacao das altas frequencias e mostrado na Figura 4.19.
Observe que, na secao CRS (Figura 4.18(b)) o nível de ruído aleatório e bem menor. Porem, nesta secao os eventos sao mais facilmente evidenciados, principalmente os eventos mais rasos. Apos a recuperacao do sinal de alta freqüencia, a secao CRS (Figura 4.19(b)) mostra que se conseguiu uma melhor discriminacao das camadas, isto e, uma melhor resolucao vertical, sem perda de continuidade e recuperacao do ruído aleatorio.
Dos resultados acima, fica comprovada a eficacia do metodo CRS na atenuacao do ruído aleatorio, ou melhoria na relacao S/R. Alem disso, ficou tambem estabelecida a relacao desta atenuacao com as aberturas (ou quantidades de tracos somados). Tambem se comprovou que a recuperacao do sinal de alta freqüencia e diretamente afetada pelo nível de ruído nos dados, sendo que a utilizacao do metodo CRS juntamente com o processo de branqueamento espectral, produz bons resultados quanto a melhoria da resolucao vertical.
4.3.2	Resolução Lateral
A resolucao lateral refere-se ao quao perto dois pontos difratores podem estar situados horizontalmente, para poderem ser reconhecidos como dois pontos separados. A energia que retorna ao receptor com tempo de transito ate meio período da freqüencia dominante do sinal da fonte, a partir da chegada inicial, e somada construtivamente para formar a sinal do refletor. A parte da interface da qual esta energia esta retornando e conhecida como a Zona de Fresnel (Yilmaz (2000)). A largura da Zona de Fresnel representa o limite absoluto da resolucao horizontal de um levantamento de reflexao, ja que as reflexoes que estejam separadas por uma distancia menor que esta largura nao podem ser individualmente distinguidas. A largura, F, da Zona de Fresnel esta, portanto, relacionada com o comprimento da onda, A, e o conteiído de frequencias do sinal emitido.
Como foi mostrado na subsecao anterior, a utilizacao do metodo CRS, junto com o processo
(a) Metodo CMP
(b) Metodo CRS
Figura 4.18: Destaque da seçao mostrada na Figura 4.16. Observe çomo a seçao CRS çontem menos ruído e os evento sao mais façilmente distinguidos.
(a) Metodo CMP
(b) Metodo CRS
Figura 4.19: Destaque da secao mostrada na Figura 4.17. Observe que, mesmo apos a recuperacao das frequencias altas, a secao CRS ainda apresenta boa definicao dos eventos.
de branqueamento espectral, permite a recuperacao eficaz das altas freqüencias em funcao da abertura utilizada no metodo.
Uma primeira impressao da relacao “abertura alta freqüencia melhoria na resolucao” e a utilizacao de grandes aberturas para obter a melhor resolucao. Esta afirmacao e valida no caso de resolucao vertical, porem para a resolucao horizontal a utilizacao da abertura na direcao x deteriora os resultados.
Como dito, no início desta subsecao, a Zona de Fresnel representa o limite absoluto da resolucao horizontal e a energia proveniente desta area constitui o sinal registrado nos receptores. Diante disso, no caso de dados reais, a soma de tracos na direcao x soma tambem o efeito da Zona de Fresnel registrada em cada um deles (Figura 4.20).
Na Figura 4.20, sao apresentados dois exemplos, esquematizados, do problema da soma lateral (na direcao x) dos tracos. No primeiro (Figura 4.20(a)), esta o caso típico de tres tracos, cada um formado pela zona de Fresnel correspondente, os quais ao serem somados tambeím somariam a informacao correspondentes de suas zonas de Fresnel, criando uma nova zona de Fresnel equivalente, bastante maior do que a correspondente a um traco sozinho. O segundo exemplo (Figura 4.20(b)), ilustra um caso exagerado do primeiro, onde se supoe que um dos tracos tem uma zona de Fresnel muito grande; neste caso a soma lateral da informacao sísmica registrada vai causar uma maior perda da resolucao horizontal.
Outro problema da soma lateral e dado pela extensao dos eventos, podendo causar o fechamento de algumas falhas. Para visualizar este efeito, foi criado o exemplo sintetico representado na Figura 4.21. O exemplo mostra uma secao ZO modelada por tracamento de raios sem as correspondentes difracoes para poder ver melhor o efeito do estiramento dos eventos que causam o fechamento das “falhas” menores. A Figura 4.21(a) representa a secao CMP, isto e, nesta secao ainda nao aparece o efeito da soma lateral e, desta forma, ela representa o limite maximo da resolucao horizontal. Ja na Figura 4.21(b), pode ser observado que alguns dos “buracos” presentes
t
x
PFZ
PFZ PFZ
FZ FZ FZ
			
j	1			
i Sr i		ííl	ui ■
: ! j Ui i		j!í KJ! UI	UU
II		?! u:	:U\ J'i?ii J
(a)
(b)
z
Figura 4.20: Influência da Zona de Fresnel no método CRS: (a) Exemplo simples, encontrado sempre na sísmica e (b) Caso hipotetico onde o refletor tem curvatura constante com centro na mesma posicao do receptor.
(a) Secao CMP
(b) Secao CRS
Figura 4.21: Exemplo para mostrar um dos efeitos da soma lateral. Observe-se como alguns dos “buracos” na secao CMP estao fechados na correspondente secao CRS.
na secao CMP foram fechados. A abertura trabalhada para o empilhamento CRS foi de 15 tracos, ou seja, usando o traco central e 7 tracos de cada lado e o traco central.
A evolucao do fechamento dos buracos em funcao de uma serie de aberturas pode ser vista na Figura 4.22. A figura representa uma ampliacao das secoes da figura 4.21 com duas secoes intermediaras com aberturas de 3 e 9 tracos. Observe que, nas três aberturas, os eventos representam a mesma estrutura, isto e, a diferenca esta so no fechamento dos eventos.
O problema de como lidar com a perda de resolucao lateral no CRS, o qual esta intimamente a escolha de aberturas, e um problema ainda aberto, sendo objeto de ativa pesquisa. Para a solucao deste problema, alguns critérios devem ser utilizados para a melhor determinacao de onde se pode, ou nao, ser usada a soma lateral. Estes critérios devem estar baseados nos níveis, e variacoes destes níveis, de coerência encontrados no sinal e no ruído. Embora resultados conclusivos ainda nao existam, o entendimento do problema esta avancando e devem fornecer resultados em futuro proí ximo.
Dois exemplos, em dados reais, desta perda de resolucao lateral sao apresentados nas Figuras 4.23 e 4.24. Na primeira figura, retirada da tese de mestrado de Farid Majana (Majana (2003)) observa-se, na secao CMP (Figura 4.23(a)), uma serie difracoes que definem muito bem os planos de falha (note-se especialmente o quadro vermelho). Estas difracoes praticamente desaparecem na secao CRS (Figura 4.23(b)). Embora existam outros motivos para o desaparecimento destas difracoes, o fato dos eventos nos dois lados da falha se transformarem em um so evento, pode levar a conclusao de que o principal causador deste efeito indesejavel seja a soma lateral da informacao. O segundo exemplo faz parte da tese de Thilo Müller (Müller (1999)). Neste caso, temos duas secoes PostSDM (Migracao em profundidade pos-empilhamento), as quais permitem ver melhor o feito da soma lateral nas falhas. Observa-se na secao CMP(com NMO/DMO) (Figura 4.24(a)), no quadro de nümero dois, duas falhas com rejeitos diferentes. Ao comparar esta secao com sua correspondente CRS, ainda observando o quadro dois, pode-se ver que a falha com o menor rejeito desapareceu. Sem duvida, as secoes CRS apresentam melhor continuidade de eventos e secoes
(a) Seção CMP: Sem abertura
(b) CRS com abertura de 3 traços
(c) CRS com abertura de 9 traços
(d) CRS com abertura de 15 traços
Figura 4.22: Um dos efeito da soma lateral é o fechamento dos “buracos” na secao CMP. Observe como o fechamento vai aumentando com o correspondente aumento da abertura.
mais limpas de ruído aleatorio, houve perda de resoluçao nas falhas.
O fato de que o CRS, em çasos çomo o das falhas, pode atrapalhar a resoluçao horizontal representa, talvez, o prinçipal motivo de o metodo CRS nao ser muito açeito na industria. Isto çorrobora a çonçlusao de que talvez a melhor opçao seja a utilizaçao çonjunta do proçessamento çonvençional e CRS. Finalmente, observamos que o problema de perda de resoluçao pareçe ser muito menos grave em 3D do que em 2D. Isto porque os bons resultados do CRS estao mais rela-
Em sua tese de doutorado. Mann (2002) recomenda a utilizacao da Zona de Fresnel Projetada como abertura lateral otima. Esta recomendacao e totalmente valida no ambito da teoria de raio. onde cada raio carrega somente a informacao correspondente a um linico ponto de reflexao. Nao obstante. para o caso de dados reais. a zona de Fresnel projetada pode representar a soma de uma grande quantidade de tracos (cada uma envolvendo sua correspondente zona de Fresnel). diminuindo notoriamente. a resolucao horizontal resultante.
A recomendacao dada nesta tese. dado que o limite da resolucao lateral esta dado pela zona de Fresnel (isto e. nao pela soma lateral de varias zonas de Fresnel). e a utilizacao de aberturas pequenas. como discutido na subsecao anterior. Alem disso. deve ser levada em conta a necessidade do usuario para reduzir a quantidade de ruído aleatório ou de ganho de alta freqüencia. com correspondente diminuto (“trade off’) de perda de resolucao lateral.
Com uma boa secao ZO obtida pelo processo Empilhamento CMP Automático (primeira etapa do metodo CRS) o problema da resolucao lateral fica um pouco menos crítico. ja que esta primeira secao ZO possui a maxima resolucao horizontal. enquanto que a secao CRS final teria a maxima resolucao vertical possível.
4.4	Alinhamento do Ruído Aleatório
Considerando o processo de busca dos parâmetros A (associado ao angulo ) e B (associado ao raio de curvatura RN) na secao empilhada. ambas essas buscas baseadas na analise de coerência (semblance) diretamente aplicadas aos dados empilhados. Este processo pode causar o alinhamento do ruído aleatorio como resultado da soma na direcao de maior coerência encontrada.
(a) Secão CMP
(b) Secao CRS
Figura 4.23: Secoes empilhadas pelos (a) metodos CMP e (b) metodo CRS. Observa-se as perdas nos planos de falha e das difracoes pela soma lateral na secao CRS.
(a)
(b)
Figura 4.24: Seçoes PostSDM obtidas a pos apliçar (a) o empilhamento CMP (çom NMO/DMO) e (b) empilhamento CRS. Observa-se que no quadro de nümero dois uma das falhas, a de menor rejeito, apos a apliçaçao do CRS desapareçeu.
Tal efeito é mostrado na Figura 4.25, a qual representa a seção obtida no processo empilhamento ZO hiperbólico. Note que, para duas amostras vizinhas, o volume de dados avaliados e praticamente o mesmo, com a exceçao de uma amostra (o CMP vizinho). Mais especificamente, sai uma amostra da esquerda e entra uma nova na direita. Uma vez que o conjunto de dados a ser avaliado e praticamente o mesmo, e relativamente logico que nao haja variacao na direcao de maxima coerência encontrada para as duas amostras vizinhas.
Figura 4.25: Exemplo de ruído aleatório alinhado pelo efeito da soma lateral do metodo CRS. Neste exemplo o efeito do alinhamento foi mais forte do que o normal.
Embora após o empilhamento final, utilizando simultaneamente todos os parâmetros CRS, o nível de ruído aleatorio reduz-se consideravelmente (como mostrado em todas as seções anteriores), em alguns dos casos ficam alguns eventos de pouco comprimento e com orientaçao caotica, causados pelo ruído aleatorio que foi alinhado. O alinhamento do ruído aleatorio reduz sobremaneira a credibilidade das secoes obtidas pelo metodo CRS. Isto deve causar suspeitas, principalmente sobre as reflexoes que “aparecem no CRS e nao sao visíveis no CMP”. Trata-se, porem, de
situacoes raras. Geralmente, pode-se ver que um evento de reflexao que aparece no CRS, de fato esta presente no CMP, porem bem mais fraco.
Para melhor entendimento do alinhamento do ruído aleatório mostrado na Figura 4.25, eliminando quaisquer possibilidades de serem eventos recuperados pela aplicacao do metodo CRS, utilizou-se o exemplo sintetico anterior com uma adicao maior de ruído aleatorio. A Figura 4.26 mostra este exemplo. A referida figura mostra a secao CMP (Figura 4.26(a)) e o resultado obtido apos da busca de onda plana na secao CMP (Figura 4.26(b)). Observe que em toda a area correspondente ao ruído aleatorio, na secao de onda plana, aparece o chamado alinhamento. Uma ampliacao destas secoes encontra-se nas Figuras 4.28(a) e 4.28(b)
Apos a busca do parâmetro A, onde sao escolhidas as direcoes preferenciais do sinal, e realizada a busca hiperbolica. Lembrando que, por ser a busca do parâmetro A uma aproximacao linear de um evento com caracter hiperbolico, ela e realizada proximo ao ponto central x0, isto e, com uma abertura bem menor do que a utilizada para a busca na aproximacao hiperbolica. A título de exemplo a Figura 4.27 mostra o resultado de duas buscas de onda plana, usando como entrada o mesmo conjunto de dados (sinteticos), sendo o processamento realizado com duas aberturas diferentes. Nesta figura pode-se ver como o alinhamento se apresenta independente da abertura e como a direcao do alinhamento varia com a mesma. A busca hiperbolica permite a utilizacao de maior quantidade de amostras para determinar a regiao de maior coerência, o que incluiria, em princípio, tambem trajetórias lineares. Entretanto, a busca hiperbolica e realizada ja com a direcao linear definida na busca de onda plana (atraves do parâmetro A).
Na Figura 4.28(c), pode-se observar que o nível de orientacao, ou alinhamento, do ruído aleatorio e menor. Esta reducao e dada pela inclusao de novas direcoes de busca e a utilizacao de um mímero maior de amostras para determinar os níveis de coerência que indicam as regioes de soma. Este maior numero de amostras e trajetórias incluídas na busca hiperbolica, para a avaliacao da coerência, permite, a possibilidade, de “fugir” mais facilmente do alinhamento. Apesar de serem permitidas novas direcoes de busca, elas estao limitadas pelo parâmetro A, encontrado na
(a) Secao CMP
(b) Secao onda plana
Figura 4.26: Exemplo sintetico para mostrar o efeito da soma lateral na busca de onda plana. Observe como o ruído aleatorio da secao CMP foi fortemente alinhado na secao onda plana.
(a) Secão CMP
(b) Secao onda plana
Figura 4.27: Resultado de duas buscas de onda plana, do mesmo dado de entrada, usando diferentes abertura. Note como o alinhamento e a direcao de ele variam nas duas secoes.
busca anterior, o que mantem ainda um pouco de alinhamento. Lembrando da equacao de busca hiperbolica no secao ZO,
tZo W = [to + A(x
- xo)]2 + B(xm - xo)2;,
(4.5)
m
é facil observar a influência deste parâmetro na nova busca.
Dos resultados acima, observamos que, na secao obtida pela busca hiperbólica existe o efeito do alinhamento, uma vez que (1) o alinhamento persiste pelo pré-condicionamento do parâmetro A e (2) que, por economia computacional, e feita inicialmente a busca linear (ou do parâmetro A) e depois a busca hiperbolica (ou do parâmetro B), o que da muito mais peso a busca linear e nao a hiperbolica (que e realmente a importante). Tais observacoes permitem redefinir a estrategia original com um baixo aumento no custo computacional, como explicado abaixo.
A proposta original se baseia numa “varredura” de todos os possíveis valores de A, e assim
(a) Seção CMP
(c) Seção Hiperbólica
Figura 4.28: Efeito das três buscas feitas pelo método CRS no ruído aleatório. A busca hiperbólica reduz o efeito da do alinhamento provocado pela busca de onda plana, porem ainda muito ruído esta alinhado. A nova busca proposta (d) Biparametrica apresenta melhor resultado na atenuacao do alinhamento.
ficar com aquele que garante maior coerência para ser usado como parâmetro conhecido na busca do parâmetro B. Na nova proposta, nao apenas o valor com maior coerência vai ser guardado, mas os n primeiros valores com maior coerência, sendo n um mímero a ser indicado pelo usuario. Para cada um destes valores de A, sera feita a busca de seu correspondente parâmetro B. No final, o valor aceito, ou valores no caso de mergulhos conflitantes, e aquele para qual o par A e B garanta
Figura 4.29: Observe como a buscapseudo-biparametrica alem de atenuar o alinhamento do ruido aleatorio conserva o sinal. Compare o resultado deste busca com sua correspondente secao CMP na Figura 4.26(a).
a maior çoerênçia. Este proçesso simula uma busça biparametriça, restrita a pouços pares A e B, e por isso e çhamada de pseudo-biparametrica. O resultado da busça pseudo-biparametrica, na eliminaçao do alinhamento, pode ser visto na Figura 4.28(d). O resultado total pode ser visto na Figura 4.29. Ao çomparar esta figura çom aquela da çorrespondente seçao CMP, Figura 4.26(a), pode-se ver que o sinal e çonservado, observando-se, entretanto, pequenas falhas nos refletores, as quais çriam as “borboletas”. A grande vantagem desta nova busça, no çaso do ruído aleatorio, e que os n valores de A ençontrados, de uma amostra para sua vizinha, nao teriam relaçao. Os n valores “aleatorios” de A, onde sao feitas a busças do parâmetro B, garantem uma maior possibilidade de fuga da çondiçao de alinhamento. Um exemplo de falta de relaçao entre os valores de A nesta busça se pode ver na Figura 4.30. No çaso, temos duas amostras (diferentes) em posiçao de um soí ruido aleatoí rio.
(a) Secao CMP
	IJ12 1	
	
	
	
V /	V „	
	T	T	9-G0-	
(b) Secao onda plana
Figura 4.30: Exemplo do çonjunto de valores a serem trabalhados pela busça pseudo-biparametriça. Note que os CMPs vizinhos apresentas çonjuntos de valores bem diferentes, o que ajudaria na eliminaçao, ou atenuaçao, do alinhamento do ruido aleatorio.
Na Figura 4.30 pode-se ver dois exemplos do conjunto de valores a serem trabalhados pela buscapseudo-biparamétrica. Note que nos dois casos, quando e utilizado apenas o maximo global, os dois CMPs vizinhos apresentam a mesma solucao (solucao marcada na cor verde). Isto acontece porque, para os dos CMPS vizinhos, o conjunto de valores avaliados e praticamente o mesmo, variando so uma amostra no inicio e outra no final do conjunto de CMPs avaliados para determinar o melhor parâmetro A, enquanto que os maximos globais (solucoes nas cores azul claro e vermelho oscuro) apresentam uma maior variedade, isto e, os CMPs vizinhos nao guardam relacao com os valores avaliados. Como dito antes, nestes exemplos em particular, se avaliam três valores do parâmetro A e para cada um deles e avaliado o parâmetro B, tomando como solucao o par (A,B) que de o melhor nível de coerência. Isto fornece uma maior oportunidade de sair do alinhamento do ruido aleatório.
Com a busca pseudo-biparametrica o esforço computacional aumenta em n vezes, no caso de mergulhos nao conflitantes, mas ainda assim, a quantidade de operacoes e muito menor do que fazer uma varredora total nos dois parâmetros A e B. Os resultados obtidos pela busca pseudo-biparametrica sao muitos bons, eliminando (ou atenuando) o alinhamento do ruído aleatorio.
4.5	Outras Melhorias
Em virtude das melhorias propostas, e visto que muitas delas precisam de uma maior interatividade com o usuario, iniciou-se um trabalho conjunto com uma empresa dedicada a producao de software para a industria do petroleo. A motivacao deste trabalho conjunto e que se considerou que a criacao de ferramentas mais interativas, bem como a implementacao de correspondentes utilidades graficas, transcende o ambiente academico onde se insere esta tese.
Dentre as varias ferramentas graficas implementadas, destacam-se a possibilidade de definir aberturas, em h e xm, variando ao longo da linha sísmica e a facilidade de usar a mesma funcao semblance para definir limites de busca para o parâmetro C variando ao longo da linha sísmica e tambem no tempo. Cabe notar que para o calculo do semblance, tanto para definir os limites da
busca como para a própria busca do parâmetro, já está implementada a utilização de super-famílias CMP.
Capítulo 5
observações E CONCLUSÕES
Embora desde sua aparco na decada de 60 a tecnica CMP (Mayne (1962)), inicialmente conhecida como CDP, tenha sido objeto de diversas pesquisas e trabalhos para expandir sua utili-zacao a areas complexas (por exemplo, o DMO e a migracao pré-empilhamento). Esta tecnica ou metodo mantem seu carater simples, eficiente e robusto. Isto responde pela sua intensa aplicacao ainda nos dias de hoje. Como objetivo principal, este metodo busca a reducao de ruido aleatorio pelo processo de empilhamento de tracos correspondente a uma mesma família CMP.
A contínua necessidade de obter a maior quantidade possível de informacao do meio, ou dos dados registrados, junto com a melhor utilizacao de todo o volume sísmico de registro, abriu caminho para outras metodologia, dentre elas, o metodo CRS.
O metodo CRS utiliza um tempo de transito (hiperbólico) que e uma extensao natural da equacao de tempo de transito NMO (utilizada no metodo CMP). O sobretempo hiperbolico CRS e valido para configurares arbitrarias de pares fonte-receptor em uma proximidade do ponto central, x0, ao contrario do sobretempo NMO, que e valido apenas para a configuracao CMP. Assim, o metodo CRS empilha uma quantidade significativamente maior de tracos para, atraves do empilhamento, simular cada traco da secao de afastamento nulo. Na situacao 2D, objeto da presente tese, a equacao de tempo de transito CRS depende de tres atributos, a saber, fi, RN e RnIP. A equacao de tempo de transito do CRS pode ajustar-se as diferentes configurares, em cada uma
dessas configurares, o número de parametros (ou coeficientes) diminui. No caso da configuracao CMP, o sobretempo CRS coincide com o sobretempo NMO.
Uma diferenca importante entre o metodo CMP e o metodo CRS, e que o CRS estima automaticamente seus parametros para cada ponto da secao ZO a ser simulada, ao contrario do metodo CMP, no qual se escolhem algumas reflexões chaves, sendo seus correspondentes atributos (lunicos, a saber, as velocidades NMO), interpolados para os demais pontos. O metodo CRS com seus tres parametros fornece uma maior quantidade de informacoes adicionais sobre o modelo geológico em subsuperficie.
Neste trabalho, foram propostas e discutidas algumas contributes a respeito do metodo CRS em si e sua utilizacao. Dentre as principais contributes estao mudancas no codigo, novos parâmetros de busca, melhoria na escolha das aberturas, aplicacao conjunta com o metodo CMP, bem como uma nova forma de interpretar o metodo CRS e seus resultados.
As mudancas no codigo estao diretamente relacionadas com a proposta de uma nova equacao de tempo de transito do metodo CRS (Equacao 4.1). Esta nova equacao tambem propoe a utilizacao dos novos parâmetros CRS A, B e C. Os novos parâmetros implementados sao diretamente relacionados aos dados registrados1. Mais especificamente, o parametro C esta relacionado com a velocidade de propagacao das ondas sísmicas e os parametros A e B estao relacionados com a inclinacao e curvatura dos eventos de reflexao nas secóles empilhadas (em tempo), respectivamente. A relacao direta dos novos parametros CRS com os dados registrados permite um melhor controle nos limites de busca, dado que, por uma inspecao visual dos dados (ou secóles empilhadas), pode-se estabelecer o valor maximo e mínimo de busca dos parametros com mais precisao. Alem disso, podem estabelecer limites que permitam excluir alguns ruídos coerentes facilmente.
Como mostrado nesta tese, o metodo CRS e uma ferramenta muito útil no processamento de dados sísmicos. O metodo consegue obter secoes mas “limpas”, ou com menos ruído aleatorio,
1Lembre que os parâmetros originais do metodo CRS estão relacionados com o modelo geologico.
Ficou comprovado que o CRS aumenta a relacao S/R. Este ganho permite a recuperacao de sinal de alta freqüencia que fica comprometido pelo nível de ruído aleatorio. Este aumento e dado pelo maior niímero de tracos somados no empilhamento. Diferentemente do metodo CMP, o metodo CRS, no empilhamento, tambem soma tracos dos CMPs vizinhos. A soma lateral de informacao e o principal causador da “continuidade” dos eventos, bem como, entretanto, do principal problema do metodo CRS: A perda de resolucao lateral. Esta perda de resolucao e tanto maior quanto maior seja a abertura na direcao xm, ou niímero de CMPs, incluídos no empilhamento. Vale notar que o ganho na relacao S/R nao acompanha a abertura, isto e, nao existe uma relacao direta entre a quantidade de CMPs incluídos na soma e a relacao S/R. A relacao que existe entre estes valores e de vN, onde N representa a quantidade de tracos somados. Embora a resolucao lateral seja comprometida pelo empilhamento na direcao xm, o CRS compensa, em parte, esta perda dado que, no primeiro processo de busca, ele fornece uma secao CMP empilhada equivalente aquela fornecida pelo metodo CMP.
O metodo CRS trabalha muito bem em eventos contínuos. No caso de presenca de falha-mentos e/ou difracoes, e necessario encontrar controles melhores para os processos de buscas dos parâmetros e empilhamento, que permitam manter a qualidade do secoes CRS sem a perda destes eventos e/ou a resolucao lateral. Os trabalhos atuais (nao incluídos nesta tese) estao direcionados na busca destes controles ou criterios, que possibilitem mater a qualidade das secoes, como tambem conseguir uma melhor diferenciacao entre o que e sinal e ruído.
Visto que as novas secoes CRS obtidas com a implementacao das propostas apresentadas
2Esta melhora na continuidade pode ser, em alguns casos, indicativo de problemas na resolucao lateral, como discutido no capítulo anterior. Aqui se faz referencia ao caso onde realmente o evento deve ter continuidade.
nesta tese são, no geral, de melhor qualidade, propoe-se, como trabalhos futuros, a aplicação de processos pos-empilhamento, tais como Coherence Cube, “amarraçao de poços”, e outras tecnicas de caracterizacao de reservatórios. Tambem se considera, para trabalhos futuros, a aplicacao do metodo CRS em dados migrados (pos- o pré-empilhamento) onde, por exemplo, nao existem eventos conflitantes e as difracoes ja foram colapsadas. Tendo em vista que, nestes dados, nao existem mais as difracoes, um dos principais problemas da perda de resolucao horizontal, pode-se concentrar os esforços no estudo da soma lateral na presenca de falhamentos.
Referencias
Al-Chalabi, M., 1973, Series approximation in velocity and traveltime computations: Geophys. Prosp., 21, no. 04, 783-795.
Bergler, S., Chira, P., Mann, J., Vieth, K., and Hubral, P., 2002, Stacking Velocity Analysis with CRS Stack Attributes:, page B003.
Bergler, S., Hoecht, G., Perroud, H., and de Bazelaire, E., 2003, 3D Macro-Velocity Inversion by Means of Kinematic Wavefield Attributes:, page D31.
Biloti, R., 2001, Tempos de transito multiparametricos: Estimacao e inversao: Ph.D. thesis, Universidade Estadual de Campinas.
Birgin, E., Biloti, R., Tygel, M., and Santos, L. T., 1999, Restricted optimization: A clue to a fast and accurate implementation of the Common Reflection Surface Stack method: Journal of Applied Geophyscis, 42, 143-155.
Black, J. L., McMahon, I. T., and Meinardus, H. A., 1985, Applications of prestack migration and dip moveout: 55th Annual Internat. Mtg., Soc. Expl. Geophys., Expanded Abstracts, Ses-sion:S8.3.
Bleistein, N., and Gray, S. H., 2001, From the Hagedoorn imaging technique to Kirchhoff migration and inversion: Geophys. Prosp., 49, no. 06, 629-643.
Bloor, R., and Jones, N., 1995, The suppression of isolated back-scattered noise:, page Ses-sion:A054.
Bortfeld, R., 1989, Geometrical ray theory: Rays and traveltimes in seismic systems (second-order approximations of the traveltimes): Geophysics, 54, no. 03, 342-349.
Cerveny, V., 2001, Seismic ray method: Cambridge University Press.
Chase, M. K., 1992, Random noise reduction by FxY prediction filtering, 23, no. 1/2, 51-55.
Claerbout, J. F., and Doherty, S. M., 1972, Downward continuation of moveout-corrected seismograms: Geophysics, 37, no. 05, 741-768.
Claerbout, J. F., 1976, Fundamentals of geophysical data processing: McGraw-Hill.
Clayton, R., 1978, Common midpoint migration: Stanford Exploration Project Report,, no. 14.
Dash, B. L., and Obaidullah, K. A., 1970, Determination of signal and noise statistics using correlation theory: Geophysics, 35, no. 01, 24-32.
Duarte, O., 2003, Dicionario enciclopedico Ingles-Portugues: Sociedade Brasileira de Geofisica.
Duncan, G., and Beresford, G., 1993, Coherent noise attenuation methods for low-fold seismic data, 24, no. 3/4, 479-486.
Duveneck, E., 2004a, 3D tomographic velocity model estimation with kinematic wavefield attributes: Geophys. Prosp., 52, no. 6, 535-545.
------2004b, Velocity model estimation with data-derived wavefront attributes: Geophysics, 69, no. 1, 265-274.
Ewig, E., 2003, Theory and application of residual static correction by means of CRS attributes: Ph.D. thesis, Karsruhe University.
Ferber, R.-G., and Koitka, H., 1991, Sequential Wiener deconvolution to improve seismic resolution: Geophys. Prosp., 39, no. 02, 183-192.
Gamboa, F., 2003, Caracterizacao e eliminacao de multiplas pelo metodo da superficie comum de reflexao (CRS): Master's thesis, Universidade Estadual de Campinas.
Garabito, G., 2001, Empilhamento sísmico por superficie de reflexao comum: Um novo algoritmo usando otimizacao global e local: Ph.D. thesis, Universidade Federal Do Para.
Gazdag, J., 1978, Wave equation migration with the phase-shift method: Geophysics, 43, 13421351.
Grosfeld, V, Biloti, R., Santos, L., and Tygel, M., 2002, Topographic Correction Using CRS Parameters:, page P165.
Gulunay, N., 1996, F-X deconvolution and complex Wiener prediction filter in Robinson, E. A., and Osman, O. M., Eds., Deconvolution 2:: Soc. of Expl. Geophys., 552-554.
Hagedoorn, J. G., 1954, A process of seismic reflection interpretation: Geophys. Prosp., 02, no. 02, 85-127.
Hocht, G., 1998, Common Reflection Surface Stack: Master's thesis, Karlsruhe University.
Hilterman, F. J., 1982, Interpretative lessons from three-dimensional modeling: Geophysics, 47, no. 05, 784-808.
Hubral, P., Schleicher, J., Tygel, M., and Hanitzsch, C., 1993, Determination of Fresnel zones from traveltime measurements: Geophysics, 58, no. 05, 703-712.
Hubral, P., Hocht, G., and Jager, R., 1998, An Introduction to the Common Reflection Surface Stack:, pages Session:01-19.
Hubral, P., and Krey, T., 1980, Interval Velocities from Seismic Reflection Time Measurements: Soc. of Expl. Geophys.
Hubral, P., 1977, Time migration - Some ray theoretical aspects: Geophys. Prosp., 25, no. 04, 738-745.
Hubral, P., 1983, Computing true amplitude reflections in a laterally inhomogeneous earth: Geophysics, 48, no. 08, 1051-1062.
Jager, R., 1999, The Common Reflection Surface Stack - Introduction and Application: Master's thesis, Karlsruhe University.
Kelly, I., and Lines, L., 1994, Noise suppression for deconvolution: J. Can. Soc. Expl. Geophys., 30, no. 02, 120-126.
Kjartansson, E., and Rocca, F., 1979, The exploding reflector model and laterally variable media: Stanford Exploration Project Report,, no. 16.
Koglin, I., and Ewig, E., 2003, Residual static correction by means of CRS attributes:, pages 1889-1892.
Koglin, I., 2001, Picking and smoothing of seismic events and CRS attributes, application for inversion: Ph.D. thesis, Universidade de Karlsruhe.
Kravtsov, Y A., and Orlov, Y I., 1990, Macro model independent approximative prestack time migration:.
Landa, E., Keydar, S., and Reshef, M., 1998, How far is the seismic image correct?: The Leading Edge, 17, no. 07, 919-922.
Leinbach, J., 1995, Wiener spiking deconvolution and minimum-phase wavelets: A tutorial: The Leading Edge, 14, no. 03, 189-192.
Levin, F. K., 1971, Apparent velocity from dipping interface reflections: Geophysics, 36, no. 03, 510-516.
Lindsey, J. P., 1989, The Fresnel zone and its interpretative significance: The Leading Edge, 08, no. 10, 33-39.
Lines, L. R., 1974, A note on the application of Wiener multichannel deconvolution: J. Can. Soc. Expl. Geophys., 10, no. 01, 65-70.
Loewenthal, D., Lu, L., Roberson, R., and Sherwood, J., 1976, The wave equation applied to migration: Geophys. Prosp., 24, no. 02, 380-399.
Majana, F., Mascarenhas, W., Tygel, M., and Santos, L. T., 2003, Refinement step for parameter estimation in the CRS method: Revista Brasileira de Geofísica, 21, no. 03, 275-287.
Majana, F., 2003, O metodo de empilhamento CRS: Refinamento dos parametros e aplicacoes: Master's thesis, Universidade Estadual de Campinas.
Majer, P., 2000, Inversion of seismic parameters: Determination of the 2D iso-velocity layer model: Ph.D. thesis, Universidade de Karlsruhe.
Mann, J., Hubral, P., Traub, B., Gerst, A., and Meyer, H., 2000, Macro model independent approximative prestack time migration:, page Session:B0052.
Mann, J., 2001a, Common-Reflection-Surface Stack and Conflicting Dips:, page Session: P077.
------2001b, Common-reflection-surface stack and conflicting dips:, pages 1886-1889.
Mann, J., 2002, Extensions and Applications of the Common-Reflecton-Surface Stack Method: Ph.D. thesis, Karlsruhe university.
Martinez, R. D., Cowan, P., and Allen, T., 1993, Pre-stack and post-stack noise attenuation using the diversity tau-p transform, 24, no. 3/4, 689-696.
Mayne, W. H., 1962, Common reflection point horizontal data stacking techniques: Geophysics, 27, no. 06, 927-938.
Miao, X., and Cheadle, S. P., 1998, Noise attenuation with wavelet transforms:, pages 1072-1075.
Müller, T., Jaeger, R., and Hocht, G., 1998, Common Reflection Surface Stacking Method - Imaging with an unknown velocity model: 68th Annual Internat. Mtg., Soc. Expl. Geophys., Expanded Abstracts, 1764-1767.
Muller, T., 1998, Common Reflection Surface Stack Versus NmO/Stack and NmO/DmO/Stack:, pages Session:01-20.
Muller, T., 1999, The common reflection surface stack method: Seismic imaging without knowledge of the velocity model: Ph.D. thesis, Karsruhe University.
Neidell, N. S., and Taner, M. T., 1971, Semblance and other coherency measures for multichannel data: Geophysics, 36, no. 03, 482-497.
Nunes, R., 2005, Obtencao do modelo de velocidades pelo metodo CRS: Master's thesis, Universidade Estadual de Campinas.
Perroud, H., and Tygel, M., 2003, Velocity estimation by the CRS method: A GPR real data example: 8th. International Congress of Brazilian Geophysical Society.
Perroud, H., and Tygel, M., 2005, Velocity estimation by common-reflection-surface (CRS) method: Using ground-penetrating radar data: Geophysics, 70, no. 6, B43-B52.
Pruessmann, J., Coman, R., Endres, H., and Trappe, H., 2004, Improved imaging and AvO analysis of a shallow gas reservoir by CRS: The Leading Edge, 23, no. 09, 915-918.
Robinson, E. A., 1967, Predictive decomposition of time series with application to seismic exploration: Geophysics, 32, no. 03, 418-484.
Santos, L. T., Yano, F., Salvatierra, M., Martinez, J. M., Andreani, R., and Tygel, M., 2005, A global optimization algorithm applied to the Common Reflection Surface (CRS) problem: Journal of Seismic Exploration, 14, 217-233.
Schleicher, J., Tygel, M., and Hubral, P., 1993, Parabolic and hyperbolic paraxial two-point traveltimes in 3D media: Geophys. Prosp., 41, no. 04, 495-514.
Schneider, W. A., 1978, Integral formulation for migration in two-dimensions and three-dimensions: Geophysics, 43, no. 01, 49-76.
SEG, 2002, SEG Y rev 1 Data Exchnage Format: Soc. Expl. Geophys.
Sengbush, R. L., 1983, Seismic exploration methods: Internat. Human Res. Dev. Corp.
Silva, M. T., and Robinson, E. A., 1979, Deconvolution of geophysical time series in the exploration for oil and natural gas: Elsevier Scientific,, no. 04, 113-168.
Spinner, M., and Mann, J., 2005, True-amplitud CRS-based kirchhoff time migration for avo analysis: 75th Annual Internat. Mtg., Soc. Expl. Geophys., Expanded Abstracts, 1681-1684.
Stolt, R. H., 1978, Migration by Fourier transform: Geophysics, 43, no. 01, 23-48.
Taner, M. T., and Koehler, F., 1969, Velocity spectra - Digital computer derivation and applications of velocity functions: Geophysics, 34, no. 06, 859-881.
Trappe, H., Gierse, G., and Foell, M., 2000, Seismic reservoir characterization using CRS-stacking techniques:, pages 1934-1937.
Tygel, M., Schleicher, J., and Hubral, P., 1992, Geometrical spreading corrections of offset reflections in a laterally inhomogeneous earth: Geophysics, 57, no. 08, 1054-1063.
Tygel, M., Muller, T., Hubral, P., and Schleicher, J., 1997, Eigenwave based multiparameter traveltime expansions:, pages 1770-1773.
Tygel, M., and Santos, L., 2007, Quadratic normal moveouts of symmetric reflections in elastic media: A quick tutorial: Stud. Geophys. Geod.,, no. 51, 185-206.
Ursin, B., and Amtsen, B., 1985, Computation of zero-offset vertical-seismic-profiles including geometrical spreading and absorption: Geophys. Prosp., 33, no. 01, 72-96.
Ursin, B., 1982, Quadratic wavefront and traveltime approximations in inhomogeneous layered media with curved interfaces: Geophysics, 47, no. 07, 1012-1021.
Walden, A. T., 1988, Robust deconvolution by modified Wiener filtering: Geophysics, 53, no. 02, 186-191.
Yilmaz, O., 2000, Seismic data analysis, in cooper, m. r. and doherty, s. m., ed., seismic data analysis vol. 1, 01: Soc. of expl. geophys., 1000: Society of Exploration Geophysicists.
Zaske, J., 2000, Identification and Attenuation of Multiple Reflections Using Wavefront Characteristics: Ph.D. thesis, Karsruhe University.
Zhang, Y., and Hubral, P., 2002, 2D Zo CrS stack and redatuming for a complex top surface topography:, pages 2051-2053.
Zhang, Y., and Wu, R.-S., 2004, CRs stack and redatuming for rugged surface topography: A synthetic data example:, pages 2040-2043.
Apêndice A
Ferramentas Usada do Pacote ProMax®
A informacao contida neste apendice foi tirada do manual de referencia do mesmo pacote ProMax®
A.1 Interactive Spectral Analysis
A ferramenta Análise Interativa de Espectros computa e exibe uma estimativa do espectro para um conjunto de tracos, selecionados interativamente. Esta ferramenta usa a transformada de Fourier para computar o espectro de amplitude medio e o espectro de fase media do conjunto de tracos selecionados.
A.1.1 Energia
O espectro da energia media e calculado executando-se uma FFT nos tracos de entrada. A soma dos espectros de amplitude das amostras e igual a soma media quadrática dos valores dos dados de entrada, normalizando desse modo o espectro. O espectro de amplitude e eráào elevado ao quadrado para se obter o espectro da energia para finalidades de apresentacao (display).
A.1.2 Sinal
O algoritmo para o calculo dos espectros do sinal supoe refletores planos horizontais. Por exemplo, na posicao zero, a correlacao cruzada do espectro de amplitude representa o espectro do sinal.
A.1.3 Ruído
O ruído e o resultado da subtracao entre o espectro do sinal e o espectro da amplitude.
A.1.4 Fase
Varias opcoes para deslocar o tempo zero da amostra transformada estao disponíveis. O deslocamento em tempo dos dados de entrada eí equivalente a um deslocamento de fase linear do espectro. Esta e forma pela qual o programa aplica o deslocamento em tempo. Tambem pode-se especificar a inclinacao do deslocamento linear da fase.
A.1.5 References
Press, W.H., Teukolsky, S.A., Vetterling, W.T., and Flannery, B.P., 1992, Numerical Recipes in C: Cambridge University Press.
A.2 Time-Variant Spectral Whitening
Esta ferramenta fornece um branqueamento espectral variavel no tempo aplicando diferentes ganhos a faixas individuais de freqüencia. O branqueamento espectral selecionado e aplicado a cada um dos tracos de entrada. A quantidade de branqueamento pode variar em funcao do tempo.
O algoritmo de branqueamento espeçtral opera no domínio da freqüençia, atraves da espeçifiçaçao de uma ou mais faixas do filtro. O filtro e definido pela indiçaçao de pelo menos quatro freqüençias nas suas bordas: F1=0%, F2=100%, F3=100%, F4=0% em Hz. Uma porcentagem do çompri-mento dos traços de entrada pode ser preençhida çom zeros para evitar o falseamento (aliasing) dado pelo efeito çirçular da transformada de Fourier. Ha uma diminuiçao linear do efeito do branqueamento nas duas rampas do filtro, çorta-baixas e çorta-altas, enquanto que no restante do filtro 100% das freqüençias sao trabalhadas.
Cada traço e transformado ao domínio da freqüençia e multipliçado pela faixa do espeçtro. A transformada inversa retorna o traço ao tempo e um ganho, AGC, e apliçado a çada traço filtrado. O traço filtrado e aquele filtrado çom o ganho sao somados para produzir o traço branqueado de saída e o traço çom o ganho medio. O traço final de saída e çalçulado pela divisao do traço filtrado pelo traço çom o ganho medio para restaurar a amplitude verdadeira.
A.3 F-X Deconvolution
Esta ferramenta apliça uma transformada de Fourier a çada traço do çonjunto de dados ou a seçao empilhada çomo entrada. A ferramenta apliça um filtro Wiener, de prediçao unitaria na variavel espaçial, para çada freqüençia em uma esçala espeçifiçada. A seguir, uma transformada inversa de Fourier para çada freqüençia resultante e apliçada para voltar ao domínio de tempo. Este proçesso produz uma saída çom menos ruído aleatorio do que o ruído ençontrado nos dados de entrada.
Quando os dados sao transformados em tempo e espaço para a freqüençia (f) e a çoordenada espaçial (x), um intervalo de tempo se çonverte em um intervalo de freqüençia. Cada amostra
do dado transformado tem parte real e imaginária. Eventos com mergulhos similares aparecem como um sinal senoidal complexo ao longo de um intervalo de frequencia. Mais especificamete, um sinal senoidal complexo pode ser descrito na forma: cos wt + i sin wt. Portanto, este sinal e previsível. No processo de deconvolucao no domínio F-X, um filtro de predicao complexo e usado para predizer o sinal em um traco a frente, atraves do intervalo de freqüencias. Qualquer diferenca entre o campo de onda predito e o real pode ser classificado como ruído e eliminado.
Na pratica, o filtro de predicao e aplicado num sentido atraves dos tracos e, a seguir, aplicado outra vez no sentido oposto. E calculada a media das predicoes resultantes, a fim reduzir erros na predicao.
A secao em tempo e dividida em segmentos pequenos, ou em janelas, para melhorar a-proximacao da suposição do mergulho linear constante. Usando uma extensao da janela, ou sobreposicao, igual ao comprimento do filtro de predicao, os erros sao reduzidos pelo efeito de borda. Isto acontece porque se assegura que o primeiro e ultimo traco, na janela, tem o comprimento total do filtro de predicao nas duas direcoes, salvo no inicio e final do conjunto de tracos.
A.3.1 Referências
Treitel, S., 1974, The complex Wiener filter: Geophysics, 39, no. 02, 169-173.
Canales, L. L., 1984, Random noise reduction: Random noise reduction:, Soc. of Expl. Geophys., 54th Ann. Internat. Mtg, Session:S10.1.
Gulunay, N., 1996, F-X deconvolution and complex Wiener prediction filter in Robinson, E. A., and Osman, O. M., Eds., Deconvolution 2:: Soc. of Expl. Geophys., 552-554.
Apendice B
Hardware e Software Usados
Os algoritmos para a aplicacao do metodo CRS foram implementado em C++. Esta imple-mentacao baseio-se no codigo original da Universidade de Karlsruhe (Alemanha) versao 4.6.
Os dados sísmicos sinteticos foram produzidos pelo programa de tracado de raios NORSAR-2D Ray Modelling (Versao 5.1.4). Da empresa NORSAR.
O processamento NMO/DMO dos modelos sinteticos foi realizado com pacote ProMAX® 2D (Versao 2003.12.1), atraves de acordo de utilizacao Landmark Graphics Corporation - Strategic University Alliance Grant no. 2002-COM-014331.
Esta tese foi escrita num PC (Linux Kubuntu) usando o processador de texto (de distribuição livre) TeX, e o pacote macro LTeX2£, e diversas extensões. A bibliografia foi gerada com BibTeX. As figuras foram construídas principalmente com Xfig 3.2.5.</field>
	</doc>
</add>