<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21932</field>
		<field name="filename">5778_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
I 
 

EDMO MONTES RODRIGUES 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

PROSPECÇÃO DE BACTÉRIAS DEGRADADORAS DE 
PETRÓLEO E AVALIAÇÃO DE POTENCIAIS  

ESTRATÉGIAS DE BIORREMEDIAÇÃO PARA A  
DEGRADAÇÃO DE HIDROCARBONETOS  

NA ILHA DA TRINDADE 
 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Microbiologia Agrícola, para obtenção 
do título de Magister Scientiae.  

 

 

  

  

 

 

 
VIÇOSA 

MINAS GERAIS- BRASIL 
2014 

 



Ficha catalográfica preparada pela Biblioteca Central da Universidade
Federal de Viçosa - Câmpus Viçosa

 

T

 Rodrigues, Edmo Montes, 1989-

R696p
2014

        Prospecção de bactérias degradadoras de petróleo e
avaliação de potenciais estratégias de biorremediação para a
degradação de hidrocarbonetos na Ilha da Trindade / Edmo
Montes Rodrigues. – Viçosa, MG, 2014.

         x, 77f. : il. (algumas color.) ; 29 cm.

  

         Orientador: Marcos Rogério Tótola.

         Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de Viçosa.

         Inclui bibliografia.

  

         1. Biorremediação. 2. Petróleo. 3.  Ambientes Naturais.
I. Universidade Federal de Viçosa. Departamento de
Microbiologia. Programa de Pós-graduação em Microbiologia
Agrícola. II. Título.

  

CDD 22. ed. 665.5

 



II 
 

EDMO MONTES RODRIGUES 

 

 

 

 

 

PROSPECÇÃO DE BACTÉRIAS DEGRADADORAS DE 
PETRÓLEO E AVALIAÇÃO DE POTENCIAIS  

ESTRATÉGIAS DE BIORREMEDIAÇÃO PARA A  
DEGRADAÇÃO DE HIDROCARBONETOS  

NA ILHA DA TRINDADE 
 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-Graduação 
em Microbiologia Agrícola, para obtenção 
do título de Magister Scientiae.  

 

 

 



ii 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“Quando uma criatura humana desperta para um grande sonho e  
sobre ele lança toda a força de sua alma, todo o universo  

conspira a seu favor.” 
Johann Goethe 



iii 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 

A Deus, por me ter permitido chegar até aqui e sempre me acompanhar. 

À Universidade Federal de Viçosa e ao Departamento de Microbiologia, pela 

oportunidade de realização do curso. 

Ao Conselho de Desenvolvimento Científico e Tecnológico (CNPq), pela 

concessão da bolsa de estudos. 

Ao meu orientador, Professor Marcos Rogério Tótola, por todo o conhecimento 

transmitido, pelo incentivo, apoio e suporte na realização do meu trabalho e 

principalmente pela confiança em mim depositada. 

Aos professores e servidores do Departamento de Microbiologia, que ajudaram 

direta ou indiretamente na conclusão do meu trabalho. 

 Às minhas ex-orientadoras Dionéia Evangelista Cesar e Cíntia Marques Coelho, 

que foram meu ponto de referência para iniciar a fazer ciência. 

Aos amigos e colegas de trabalho Lívia, Daniel, Péricles, Karlos, Victor, Cássia, 

Tércia, Taídes, Carol, Mari, Pri, Felipe, Déborah, Fernanda e Conrado por estarem 

presentes e me ajudando a crescer a cada conversa e experimento realizado. 

À todas as pessoas envolvidas direta ou indiretamente com o PROTINDADE, 

especialmente ao Capitão-de-Fragata Rodrigo Otoch Chaves. 

Aos amigos Juan, Ide, Tati, Débora, Jana, Elisa e Gabriel que durante um mês 

me ajudaram com o trabalho de campo e compartilharam alguns dos melhores 

momentos de minha vida no isolamento da Ilha da Trindade. 

Aos meus pais Caio e Sônia e meu irmão Élder, que mesmo um pouco longe, 

sempre foram meu porto seguro. 

Aos meus familiares, por todo o apoio e pensamentos positivos que me fizeram 

sempre seguir em frente. 

Aos meus eternos amigos, Tatiana, Geraldo, Anderson, Layon, William, Lívia, 

Felipe, Carla, Izabela, Neima, Bruna, Ju e Raíza. Alguns mesmo que distantes, me 

proporcionam um sorriso no rosto toda vez que no encontramos. E claro, pela torcida 

para que eu encontrasse “a bactéria” que “come” petróleo e por saber que os tenho 

quando precisar. 

 



iv 
 

BIOGRAFIA 

 

 

 

EDMO MONTES RODRIGUES, filho de José do Carmo Rodrigues e Sônia 

Maria Montes Rodrigues, nasceu em Leopoldina, Minas Gerais, no dia 14 de maio de 

1989. 

Em agosto de 2011, diplomou-se em Licenciatura em Ciências Biológicas pela 

Universidade Federal de Juiz de Fora e em dezembro do mesmo ano, diplomou-se em 

Bacharelado em Ciências Biológicas também pela Universidade Federal de Juiz de 

Fora. 

Em Março de 2012 iniciou o programa de Pós-graduação, em nível de Mestrado, 

em Microbiologia Agrícola na Universidade Federal de Viçosa, na área de 

Biotecnologia e Microbiologia Ambiental. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 
 

SUMÁRIO 

RESUMO............................................................................................................... vii 
ABSTRACT........................................................................................................... ix 
INTRODUÇÃO GERAL....................................................................................... 1 
CAPÍTULO 1: REVISÃO DE LITERATURA..................................................... 3 
1.1PETRÓLEO: CARACTERÍSTICAS E PROPRIEDADES............................ 3 
1.1.1 Composição Físico-Química......................................................................... 4 
1.1.2 Exploração e Produção de Petróleo no Brasil............................................... 5 
1.1.3 Contaminação de Ambientes Marinhos por Petróleo................................... 6 
1.2 BIODEGRADABILIDADE E TOXICIDADE DE HIDROCARBONETOS. 8 
1.2.1 Biodegradação............................................................................................... 9 
1.2.2 Efeitos Tóxicos dos Hidrocarbonetos de Petróleo........................................ 11 
1.2.3 Impactos dos Hidrocarbonetos na Biota....................................................... 13 
1.3 ESTRATÉGIAS DE REMEDIAÇÃO AMBIENTAL DE PETRÓLEO EM 
AMBIENTES MARINHOS.................................................................................. 14 
1.3.1 Remediação Física e Química....................................................................... 14 
1.3.2 Biorremediação............................................................................................. 18 
1.3.2.1 Atenuação Natural...................................................................................... 18 
1.3.2.2 Bioaumentação........................................................................................... 19 
1.3.2.3 Bioestimulação........................................................................................... 22 
1.4 REFERÊNCIAS............................................................................................... 24 
CAPÍTULO 2: PROSPECÇÃO, ISOLAMENTO E CARACTERIZAÇÃO DE 
MICRORGANISMOS DA ILHA DA TRINDADE COM POTENCIAL PARA 
UTILIZAÇÃO EM PROCESSOS DE BIORREMEDIAÇÃO DE 
PETRÓLEO........................................................................................................... 35 
2.1 INTRODUÇÃO............................................................................................... 35 
2.2 MATERIAL E MÉTODOS............................................................................. 37 
2.2.1 Descrição do Local de Estudo e Obtenção das Amostras............................. 37 
2.2.2 Enriquecimento e Isolamento de Bactérias Degradadoras de 
Hidrocarbonetos..................................................................................................... 38 
2.2.3 Extração de DNA.......................................................................................... 38 
2.2.4 Determinação da Sequência Parcial do Gene 16S rRNA e Análises 
Filogenéticas por MIDI.......................................................................................... 38 
2.2.5 Análise da Presença de Genes de Vias do Catabolismo de 
Hidrocarbonetos..................................................................................................... 39 
2.2.6 Detecção da Produção de Biossurfactantes................................................... 40 
2.2.7 Ensaio de Crescimento em Meios de Cultivo com Hidrocarbonetos............ 41 
2.3 RESULTADOS................................................................................................ 41 
2.3.1 Isolamento e Identificação Taxonômica....................................................... 41 



vi 
 

2.3.2 Presença de Genes de Vias de Degradação de Hidrocarbonetos.................. 43 
2.3.3 Produção de Biossurfactantes....................................................................... 44 
2.3.4 Ensaios de Crescimento com Hidrocarbonetos............................................. 44 
2.4 DISCUSSÃO................................................................................................... 45 
2.5. REFERÊNCIAS.............................................................................................. 49 
CAPÍTULO 3:DIVERSIDADE MICROBIANA E AVALIAÇÃO DA 
EFICIÊNCIA DE ESTRATÉGIAS DE BIORREMEDIAÇÃO DE 
HIDROCARBONETOS POR MICRORGANISMOS NAS ADJACÊNCIAS 
DA ILHA DA TRINDADE – BRASIL................................................................. 55 
3.1 INTRODUÇÃO............................................................................................... 55 
3.2 MATERIAL E MÉTODOS............................................................................. 57 
3.2.1 Descrição do Local de Estudo e Obtenção das Amostras............................. 57 
3.2.2 Ensaio de Colonização ex situ....................................................................... 58 
3.2.3 Extração de DNA.......................................................................................... 58 
3.2.4 PCR – T-RFLP multiplex.............................................................................. 59 
3.2.5 Análises de T-RFLP...................................................................................... 60 
3.2.6 Produção, Purificação e Quantificação de Biossurfactante.......................... 60 
3.2.7 Produção do Inóculo..................................................................................... 61 
3.2.8 Biorremediação............................................................................................. 62 
3.2.9 Análises Estatísticas...................................................................................... 62 
3.3 RESULTADOS................................................................................................ 63 
3.3.1 Análise da Estrutura da Comunidade Microbiana........................................ 63 
3.3.2 Análises de Agrupamento............................................................................. 66 
3.3.3 Avaliação do Potencial para Biorremediação na Região Litorânea da Ilha 
da Trindade............................................................................................................ 70 
3.4 DISCUSSÃO................................................................................................... 72 
3.5 REFERÊNCIAS.............................................................................................. 74 
CONCLUSÕES..................................................................................................... 77 

 

 

 

 

 

 

  



vii 
 

RESUMO 

RODRIGUES, Edmo Montes. M. Sc., Universidade Federal de Viçosa, Fevereiro, 2014. 
Prospecção de bactérias degradadoras de petróleo e avaliação de potenciais 
estratégias de biorremediação para a degradação de hidrocarbonetos na Ilha da 
Trindade. Orientador: Marcos Rogério Tótola. Co-orientadores: Maurício Dutra Costa, 
Poliane Alfenas Zerbini e Wendel Batista da Silveira. 

 
Este estudo teve como objetivos prospectar bactérias capazes de utilizar 

hidrocarbonetos do petróleo como fonte de carbono e energia, analisar a estrutura e 

dinâmica da comunidade microbiana que coloniza o petróleo após sua exposição no 

mar utilizando dados de T-RFLP multiplex, assim como simular e analisar a eficiência 

de diferentes estratégias de biorremediação de petróleo no litoral da Ilha da Trindade 

– Brasil. Para tanto, foi montado um experimento à aproximadamente 100 m da praia 

das Tartatugas na Ilha da Trindade, onde uma haste de alumínio de 1,5 m de 

comprimento, contendo 20 cupons de acrílico (4 cm x 3cm) com uma delgada camada 

de petróleo em sua superfície, foi presa a uma bóia fixa  e permaneceu no local por 60 

dias. Ao longo desse período, foram realizadas coletas em triplicata para posterior 

extração do DNA dos biofilmes formados sobre a camada de petróleo nas placas. Após 

os 60 dias, as últimas cinco placas foram coletadas para o isolamento em meios de 

enriquecimento para a obtenção de colônias capazes de utilizar hidrocarbonetos 

como fonte de carbono. O DNA extraído dos biofilmes foi utilizado em PCR multiplex 

para a detecção de Bacteria, Archaea e fungos e posterior análise de índices de 

diversidade. Água coletada no litoral da Ilha da Trindade foi utilizada em um 

experimento simulando diferentes estratégias de biorremediação: atenuação natural, 

bioestimulação, bioaumentação e o conjunto das duas últimas. Nas simulações, foram 

utilizados nutrientes, uma bactéria isolada do próprio ambiente como inóculo 

(Rhodococcus rhodochrous), biossurfactante e petróleo previamente aquecido a 210 

°C para remoção dos compostos voláteis. Foram obtidos 15 isolados capazes de 

crescer em meios contendo hidrocarbonetos. A estrutura da comunidade microbiana 

foi avaliada com base nos índices de Shannon-Weaver H’ , do i â ia de “i pso  

(D) e riqueza de Margalef (R). O domínio Bacteria mostrou ser o mais diverso durante 

a colonização do óleo. Foram observadas flutuações significativas na composição da 

o u idade i ro ia a aderida ao petróleo o experi e to i  situ  durante os 



viii 
 

primeiros 30 dias de exposição do petróleo no mar. A adição de nutrientes e de 

biossurfactante promoveu aumento significativo da biodegradação do petróleo. O 

tratamento que forneceu a melhor resposta foi aquele em que foram adicionados 

nutrientes, inóculo e biossurfactante. Conclui-se que a bioestimulação com nutrientes 

e biossurfactantes, além da bioaumentação com um isolado autóctone, são 

estratégias de biorremediação recomendadas em caso de acidentes envolvendo 

derramamentos de petróleo na região litorânea da Ilha da Trindade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



ix 
 

ABSTRACT 

RODRIGUES, Edmo Montes. M. Sc., Universidade Federal de Viçosa, February, 2014. 
Prospecting for oil degrading bacteria and evaluation of potential bioremediation 
strategies for the degradation of hydrocarbons in Trindade Island. Advisor: Marcos 
Rogério Tótola. Co-advisors: Maurício Dutra Costa, Poliane Alfenas Zerbini and 
Wendel Batista da Silveira. 
 

This study aimed the prospection of bacteria capable of using petroleum hydrocarbons 

as their source of carbon and energy, and the analysis of the structure and dynamics of 

the microbial community that colonizes the oil after its scattering in the sea. We used 

data from T-RFLP multiplex, and simulate and analyze the efficiency of different 

petroleum bioremediation strategies by Trindade Island’s shoreline. For these analyses, 

an experiment was settled 100 meters away from Turtles Beach, an aluminum rod, 

measuring 1.5 meters containing 20 acrylic slabs (4 x 3 cm) with a thin petroleum layer 

over them, was stuck to a fixed float and rested there for 60 days. During this time, 

triplicates for a posterior extraction of DNA present in the biofilms formed over the oil 

layer were made. Passed the 60 days, the last 5 slabs were collected with the purpose of 

isolation in enrichment media, thus, colonies capable of using hydrocarbons as carbon 

source could be obtained. The biofilm DNA was used in PCR multiplex for the 

detection of Bacteria, Archaea and fungi and a posterior diversity analysis. Water from 

the island’s shoreline was used in an experiment that simulates different bioremediation 

strategies: natural attenuation, bioestimulation, bioaugmentation and the mutual use of 

the last two strategies. The simulation in this experiment was conducted using nutrients, 

a bacteria previously isolated from the environment Rhodococcus rhodochrous, 

biosurfactant and crude oil, previously heated up to 210 ºC for the elimination of the 

more volatile compounds. Fifteen isolates capable of growing in media containing 

hydrocarbon were isolated. The microbial community structure was studied based on 

Shannon-Weaver's index (H’), Simpson's dominance (D) and Margalef's richness (R). 

The Bacteria domain showed to be most diversified during the oil colonization. The 

composition of the microbial community over the oil showed some variation in the in 

situ experiment during the first 30 days of sea exposition. The addition of nutrients and 

a biosurfactant generated significant raise in the oil degradation. The treatment that 

provided the best solution was the one with nutrients, biosurfactant and the inoculum. In 

conclusion, the biostimulation with nutrients and biosurfactants, along with 



x 
 

bioaugmentation with an autochthonous isolated, are recommended bioremediation 

strategies in case of accidents with oil spills by Trindade Island's coast. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1 
 

INTRODUÇÃO GERAL 

 

Desastres ambientais causados por derramamentos de petróleo em ambientes 

naturais sempre foram alvos de críticas de uma grande parcela da sociedade. 

Entretanto, atualmente o petróleo ainda é uma fonte energética indispensável para 

suprir a demanda energética mundial. Em 2010, um acidente em uma plataforma de 

extração de petróleo no Golfo do México liberou aproximadamente 780 milhões de 

litros de petróleo na água, destruindo o hábitat de diversas espécies marinhas, atingindo 

a costa de vários estados norte-americanos e consequentemente afetando a vida de 

milhares de pessoas que viviam nessas áreas. 

Vários métodos de limpeza de ambientes afetados por derramamento de óleo 

estão disponíveis. Contudo, consistem de métodos de alto custo e que não garantem alta 

eficiência na remoção dos contaminantes. Grande parte do óleo que é derramado em 

um ambiente natural pode ser eliminado pela atividade decompositora de 

microrganismos presentes no próprio ambiente. Portanto, o uso de microrganismos para 

atuar nas atividades de limpeza de ambientes contaminados com petróleo e derivados 

tem se tornado promissor em técnicas de biorremediação. 

Os objetivos aqui propostos visam contribuir para o avanço do conhecimento na 

área de biorremediação do petróleo, com foco na região da Ilha da Trindade, situada no 

oceano Atlântico a aproximadamente 1.140 km da costa da cidade de Vitória/ES – 

Brasil.  

No capítulo 1 é apresentada uma revisão bibliográfica mostrando algumas 

características do petróleo, a situação do Brasil no cenário mundial de produção, assim 

como os impactos causados por derramamentos em ambientes marinhos e também 

algumas maneiras de proporcionar a remoção do contaminante nesse tipo de ambiente. 

No capítulo 2, “Prospecção, isolamento e caracterização de microrganismos da 

Ilha da Trindade com potencial para utilização em processos de biorremediação de 

petróleo”, são descritas a prospecção de microrganismos que utilizam o petróleo como 

fonte de carbono e energia, bem como as metodologias empregadas para a identificação 

dos isolados obtidos. Esses isolados foram utilizados em ensaios de degradação para se 

verificar a sua capacidade de consumirem hidrocarbonetos específicos e assim sugerir a 

possibilidade de serem aplicados em processos de biorremediação. 



2 
 

No capítulo 3, “Diversidade microbiana e avaliação da eficiência de estratégias 

de biorremediação de hidrocarbonetos por microrganismos nas adjacências da Ilha da 

Trindade – Brasil”, são avaliadas as comunidades de Bacteria, Archaea e fungos que 

colonizam a superfície do petróleo após a inserção desse contaminante no ambiente 

marinho, bem como a dinâmica dessas comunidades. É realizada ainda, em laboratório, 

a avaliação de diferentes estratégias de biorremediação de petróleo para o entorno da 

Ilha da Trindade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



3 
 

CAPÍTULO 1 

REVISÃO DE LITERATURA 

1.1. PETRÓLEO: CARACTERÍSTICAS E PROPRIEDADES 

 

O petróleo é uma mistura de compostos sólidos, líquidos e gasosos que ocorre 

em rochas sedimentares em depósitos ao redor de todo o mundo. Do ponto de vista 

químico, o petróleo é uma mistura complexa de moléculas composta basicamente de 

átomos de hidrogênio e carbono, denominadas hidrocarbonetos (1, 2). Além dos 

hidrocarbonetos, são encontradas também pequenas quantidades de compostos contento 

nitrogênio, oxigênio e enxofre, bem como alguns metais (3). 

Os milhares de componentes químicos que compõem o óleo cru são 

normalmente separados por destilação fracionada, para dar origem a diferentes 

produtos utilizados industrialmente.  

Os combustíveis derivados do petróleo suprem aproximadamente metade da 

demanda energética mundial (2). Portanto, nas sociedades modernas, o petróleo 

representa uma das substâncias mais importantes em todo o planeta, visto que, por 

muitas décadas, até a atualidade, é amplamente utilizado nas atividades humanas. Esse 

cenário certamente continuará pelos próximos anos, enquanto energias alternativas não 

se tornam economicamente viáveis (4, 5).  

Existem diferentes teorias para o surgimento do petróleo no planeta, sendo que 

a mais aceita indica que tenha ocorrido a partir de restos orgânicos, principalmente de 

organismos planctônicos, que se depositaram no fundo de lagos e mares, por meio de 

transformações químicas e físicas por milhares de anos (6–8). A maior parte do 

petróleo disponível atualmente foi originada por diagênese, processo pelo qual a 

matéria orgânica é sujeita a uma ampla gama de alterações físicas e químicas, em 

condições de temperatura entre 50 ºC e 60 ºC, e por catagênese, em que a matéria 

orgânica sofre alterações térmicas entre 175 ºC e 200 ºC (9, 10). 

O Oriente Médio detém as maiores reservas de petróleo do planeta e é o 

principal produtor e exportador de petróleo no mundo. Atualmente, na lista dos 

principais países produtores, o Brasil aparece como o décimo terceiro no ranking, 

sendo que a extração nacional ocorre quase que exclusivamente em águas profundas 

(11). 



4 
 

1.1.1. Composição Físico-Química 

 

O petróleo é constituído por milhares de moléculas diferentes de 

hidrocarbonetos, isto é, moléculas compostas por cadeias de carbono e hidrogênio, 

sejam nas formas sólida, líquida ou gasosa. Quando em condições de pressão e 

temperatura ambientes, o petróleo é geralmente encontrado em estado líquido (3). Uma 

pequena fração de moléculas contendo nitrogênio, enxofre e oxigênio, além de 

compostos organometálicos, é também encontrada (2, 12).  

Os hidrocarbonetos são compostos apolares de natureza hidrofóbica (13) que 

constituem não apenas o petróleo, mas também plantas e animais (14). A ampla gama 

de combinação entre moléculas contendo carbono e hidrogênio torna o petróleo um 

composto onde se combinam moléculas de distintos tamanhos, conformações 

estruturais e consequentemente diferentes pesos moleculares (1). 

Quando em pressão e temperatura ambientes, moléculas que contêm até quatro 

átomos de carbono existem em estado gasoso; moléculas que possuem entre cinco e 

quinze átomos de carbono são líquidas; e as moléculas mais pesadas, ou seja, as que 

contêm mais de dezoito átomos de carbono, ocorrem como sólidos (1, 15).   

Os hidrocarbonetos podem ser classificados em alifáticos, cicloalifáticos e 

aromáticos(16, 17). Na tabela 1 são exemplificados alguns hidrocarbonetos e suas 

características (18, 19). A estrutura molecular dos hidrocarbonetos pode variar desde 

cadeias de fita simples até mais complexas, com cadeias ramificadas ou estruturas 

cíclicas (3). Os hidrocarbonetos aromáticos são os representantes mais tóxicos, 

seguidos pelos cicloalifáticos, olefinas e, por fim, os alifáticos.  

De acordo com Zílio &amp;amp; Pinto (20), a composição do petróleo pode ser definida 

pelo teor de: 

? hidrocarbonetos saturados, que incluem alcanos de cadeia simples e 
ramificada (compostos parafínicos) e cicloalcanos (compostos 

naftênicos); 

? hidrocarbonetos aromáticos, incluindo moléculas aromáticas puras, 
cicloalcano-aromáticos (compostos nafteno-aromáticos) e, em alguns 

casos, compostos cíclicos de enxofre; 

? resinas e asfaltenos, que correspondem aos compostos policíclicos, com 
alto peso molecular, os quais possuem átomos de nitrogênio, enxofre e 

oxigênio. 



5 
 

Tabela 1.Características e exemplos das principais classes de hidrocarbonetos 

Hidrocarbonetos Caracteríticas Exemplos 

Alifáticos 

? são menos densos que a água; 
? o tamanho da molécula é 

inversamente proporcional à 
sua volatilidade e 
hidrossolubilidade. 

Metano, propano, butano (gases a 
temperatura ambiente); hexano, octano, 
hexadecano (líquidos à temperatura 
ambiente); eicosano, triacontano, 
pentacontano (sólidos em temperatura 
ambiente) 

Cicloalifáticos 

? possuem até 6 átomos de 
carbonos em forma de anel 

? são bastante resistentes à 
degradação microbiana 

Ciclohexano, metilciclohexano, 
metilciclopentano, 1,2-
dimetilciclopentano 

Aromáticos 

? muito voláteis e relativamente 
didrossolúveis 

? possuem anel benzênico 
? alguns são resistentes à 

degradação microbiana 

Benzeno, naftaleno, tolueno, xileno e 
fenantreno. 

Adaptada de Morrison, 1985 (19). 

 

O óleo cru é solúvel na maior parte dos solventes derivados de petróleo. Essa 

propriedade pode variar de acordo com o tipo e quantidade dos hidrocarbonetos 

presentes, assim como as impurezas nele contidas (3). 

O óleo cru e seus derivados podem ser classificados por suas densidades, em 

uma escala hidrométrica expressa como grau API, criada pelo American Petroleum 

Institute. De acordo com essa escala, os óleos podem ser classificados em: 

? Óleo Leve: apresenta grau API maior que 31.1º (densidade menor que 870 
kg/m3); 

? Óleo Médio: apresenta grau API entre 22.3 º e 31.1º (densidade variando entre 
870 e 920 kg/m3); 

? Óleo Pesado: apresenta grau API entre de 10.0 º e 22.3 º (densidade variando 
entre 920 e 1.000 kg/m3); 

? Óleo Ultra Pesado: apresenta grau API abaixo de 10.0 º (densidade maior que 
1.000 kg/m3). 

 

1.1.2. Exploração e Produção de Petróleo no Brasil 

 

No Brasil, a atividade exploratória do petróleo ocorre por meio da aquisição de 

dados provenientes de pesquisas em bacias sedimentares, por empresas de aquisição 



6 
 

especializadas, instituições acadêmicas ou pela própria Agência Nacional do Petróleo 

(ANP). Esses informações são de natureza sísmica ou não-sísmica. Através dos dados 

obtidos, poços são perfurados para comprovar a existência do óleo no local. Somente 

em 2011, foi realizado o procedimento de perfuração em 669 poços em território 

nacional, com uma taxa de sucesso exploratório de 43,05 %, considerando-se campos 

onshore e offshore (11). 

As reservas de petróleo em território brasileiro figuram entre as maiores do 

planeta, colocando o Brasil, segundo a ANP, como o 13 º no ranking mundial de 

reservas petrolíferas. No final de 2011, as reservas brasileiras de petróleo foram 

estimadas em 30,1 bilhões de barris, um acréscimo de 5,7% em comparação com o ano 

anterior (11).  

A produção nacional é voltada principalmente para regiões offshore, sendo que 

93,6 % das reservas já provadas estão localizadas em mar. Os maiores campos de 

exploração no Brasil estão localizados nas bacias de Campos e Santos, com destaque 

para a costa do estado do Rio de Janeiro, que detém 87,8% das reservas provadas 

offshore (11). 

Entre os anos de 2002 e 2011, houve um crescimento médio anual de 4,2 % na 

produção nacional de petróleo. Em 2011, um total de 9.043 poços de exploração 

estavam ativos, sendo que dos campos marítimos foram extraídos 91,4 % dos 768,5 

milhões de barrís de óleo, com densidade média de 24,36 graus API (11).  

O grande potencial de exploração gerado pela descoberta de petróleo no 

intervalo de rochas que se estende por baixo de uma extensa camada de sal, que pode 

chegar a uma profundidade de até 7 mil metros, popularmente conhecido como Pré-Sal, 

abre novas possibilidades para o aumento da produção, o qual, segundo a Petrobras, 

chegará a mais de 1 milhão de barris por dia em 2017. Hoje já ocorre a produção de 300 

mil barris por dia provenientes exclusivamente das reservas no Pré-Sal. Novas 

descobertas indicam a presença de reservas de petróleo de alta qualidade, localizadas 

entre os estados de Santa Catarina e Espírito Santo (21). 

 

1.1.3. Contaminação de Ambientes Marinhos por Petróleo 

 

Como a exploração brasileira ocorre predominantemente em águas profundas, as 

possibilidades de derramamentos em pequenas e grandes escalas aumentam tanto nas 

regiões de produção como nas rotas de transporte no mar (11, 12). Não é incomum 



7 
 

ocorrerem incidentes envolvendo derramamento durante o transporte marítimo, nas 

plataformas petrolíferas ou mesmo provenientes do escoamento urbano. Esses 

incidentes são denominados derramamentos ocasionais e interferem diretamente na 

biota local e nas adjacências das regiões afetadas (22). 

A descoberta de novos campos de exploração de petróleo na costa brasileira põe 

em risco uma maior quantidade de ecossistemas costeiros, que poderão sofrer com 

possíveis impactos gerados por derramamentos de óleo (23). Dentre os ambientes que 

podem ser impactados, caso ocorram derramamentos de petróleo nessas regiões de 

exploração, estão diversas ilhas e ilhotas oceânicas, que são habitat de espécies 

endêmicas de plantas e animais e provavelmente microrganismos, além de servirem 

como pontos de apoio para diversas aves migratórias, mamíferos e tartarugas marinhas 

(24). Dessa forma, qualquer derramamento de petróleo pode causar graves problemas 

ambientais. 

Ao ser derramado na água, o óleo se espalha, formando uma camada de poucos 

milímetros de espessura sobre a lâmina d’água (25). O óleo causa uma quebra abrupta 

na vida marinha na área afetada nos primeiros dias (26). Os componentes voláteis 

presentes no óleo evaporam rapidamente após o derramamento. Esses componentes 

voláteis apresentam menor peso molecular e incluem os componentes mais tóxicos do 

petróleo (12, 27). Diversos fatores como luminosidade, temperatura, movimentos do 

mar, microbiota local, dentre outros, atuam diretamente na capacidade de evaporação 

dessas frações leves e voláteis. Por um processo denominado fotólise, a radiação 

ultravioleta do sol é capaz de oxidar alguns dos hidrocarbonetos que compõem o óleo, 

originando produtos como componentes ácidos e fenólicos, que podem ser mais tóxicos 

que os hidrocarbonetos iniciais (24, 28, 29).  

Alguns hidrocarbonetos são solúveis em água e dissolvem-se no mar, 

principalmente os que possuem baixo peso molecular (12, 30, 31). Apesar de serem os 

componentes mais tóxicos, essa solubilização ocorre com cerca de apenas 1 % do óleo 

derramado e esses compostos podem rapidamente ser degradados por microrganismos 

(24). 

As frações mais pesadas de óleo podem ser direcionadas para o leito oceânico, 

especialmente após adsorção a material particulado presente na coluna d’água. 

Normalmente isso ocorre em pequenas proporções e, em alguns casos, o óleo pode ser 

metabolizado rapidamente por organismos bentônicos (24), enquanto que em outros, 

pode permanecer por um grande período de tempo no sedimento oceânico (26). 



8 
 

Sob condições específicas do oceano, pode ocorrer a formação de uma emulsão 

entre o óleo e a água do mar. Esse processo envolve a mistura de gotículas de água com 

menos de 0,1 mm de diâmetro com o óleo que está flutuando (24). Essa emulsão pode 

conter de 20 a 90 % de água do mar, formando uma substância viscosa denominada 

mousse (32–34). 

A formação e a estabilidade da mousse dependem do tipo do óleo derramado 

(34). Mesmo sob condições de mar calmo, a mousse pode ser formada; entretanto, em 

condições de mar agitado, a formação da mousse ocorre mais rapidamente, tornando-a 

mais estável, viscosa e com maior percentual de volume de água. A persistência da 

mancha de petróleo, assim como a densidade e a viscosidade da própria mousse, 

aumentam proporcionalmente de acordo com a agitação do mar e com a proporção de 

compostos de alto peso molecular no óleo, como resinas e asfaltenos (34, 35). A 

emulsão torna-se ainda mais estável quando as temperaturas ambientes são baixas (32). 

A densidade da mousse é influenciada também pela salinidade da água que a compõe. 

Quanto maior a concentração de sal, mais densa a mousse pode tornar-se e, assim, 

aumenta-se a possibilidade de essa descer pela coluna d’água e chegar à região 

bentônica (33). 

Caso o derramamento ocorra distante da costa, o tempo até afetar a vida costeira 

permite que uma parte significativa dos hidrocarbonetos evapore e se disperse no mar. 

Apesar disso, as condições do mar podem permitir a formação da mousse que, ao atingir 

a costa, causa danos à biota local. A mousse adere-se a plantas e animais, causando uma 

mortandade em massa no ambiente afetado em razão de seus efeitos tóxicos crônicos 

(36). 

 

1.2. BIODEGRADABILIDADE E TOXICIDADE DE HIDROCARBONETOS 

 

A biodegradação de hidrocarbonetos por populações microbianas em ambientes 

naturais é dependente de fatores físicos, químicos e biológicos do meio. As taxas de 

degradação dependem da composição, densidade do óleo e concentração dos 

hidrocarbonetos, assim como sua dispersão e emulsificação. Temperatura, concentração 

de oxigênio e nutrientes estão entre as variáveis mais importantes. A salinidade e a 

pressão afetam as taxas de biodegradação em ambientes aquáticos. Primariamente, 

hidrocarbonetos são degradados por algas, arqueas, bactérias e fungos, que os utilizam 

como fontes de carbono e energia (37–39). 



9 
 

A complexidade da estrutura química dos hidrocarbonetos está inversamente 

relacionada com a capacidade de degradação por microrganismos. Hidrocarbonetos 

aromáticos de baixa massa molecular como benzeno, tolueno e xileno são componentes 

tóxicos e causam efeitos imediatos de toxicidade no ambiente afetado, mas podem ser 

degradados com facilidade por microrganismos ambientais (37, 40, 41). Já moléculas 

que possuem dois ou mais anéis aromáticos condensados ou ramificações são mais 

difíceis de serem degradadas e uma menor quantidade de microrganismos possui tal 

capacidade. Se comparadas a moléculas mais simples, essas apresentam menor 

toxicidade: entretanto, são mais persistentes no ambiente e causam efeitos duradouros, 

denominados efeitos tóxicos crônicos (36, 42). 

 

1.2.1. Biodegradação 

 

Microrganismos que degradam hidrocarbonetos são largamente distribuídos em 

ecossistemas marinhos, limnológicos e em solos (40). A biodegradabilidade de 

hidrocarbonetos por microrganismos representa um dos mecanismos primários para se 

eliminar petróleo e seus derivados de ambientes contaminados (43). Os vários fatores, 

bióticos e abióticos, envolvidos na degradação de hidrocarbonetos, despertam interesse 

e são objetos de pesquisas na comunidade científica (38, 44–47). 

Dadas as diferentes conformações e pesos moleculares dos hidrocarbonetos, a 

susceptibilidade à biodegradação é distinta entre esses compostos; a biodegradabilidade 

dos hidrocarbonetos presentes no óleo geralmente diminui de acordo com a 

complexidade da molécula, sendo os n-alcanos os mais fáceis de serem degradados, 

seguidos por alcanos de cadeia ramificada, alquenos ramificados, n-alquil ramificados de 

baixo peso molecular, monoaromáticos, alcanos cíclicos, hidrocarbonetos aromáticos 

policíclicos (PAHs) e, por fim, os asfaltenos, que dificilmente são degradados por ação 

de microrganismos (48). A biodegradação envolve o catabolismo dos hidrocarbonetos, o 

qual resulta em moléculas menos complexas que, após completa mineralização, são 

transformadas em água e dióxido de carbono, em condições aeróbicas, ou metano, em 

condições anaeróbicas (37). 

A formação de emulsões pela produção e liberação de biossurfactantes por 

populações microbianas exerce um importante papel na captação dos hidrocarbonetos 

por bactérias e fungos (49–51). Apesar de serem importantes membros da comunidade 



10 
 

microbiana em ambientes aquáticos, pouco se sabe a respeito de biodegradação de 

hidrocarbonetos por protozoários e algas (52).  

A biodegradação de hidrocarbonetos do petróleo em ambientes naturais sofre 

influência das populações de microrganismos autóctones que possuem a capacidade 

fisiológica de degradar esses compostos, além de vários fatores abióticos, que vão 

interferir no crescimento e na atividade desses microrganismos (37, 38). A persistência 

do contaminante depende, quantitativa e qualitativamente, dos hidrocarbonetos que 

compõem o óleo. Porém, em alguns ambientes, os hidrocarbonetos podem persistir 

indefinidamente, enquanto em outros, sob influência de diferentes variáveis físico-

químicas, podem ser rapidamente degradados pela microbiota local (43). 

A temperatura influencia na biodegradação do petróleo, pois interfere na 

viscosidade do óleo e características como fluidez e solubilidade, no metabolismo dos 

microrganismos e também na composição das comunidades microbianas. Quando em 

baixas temperaturas, a viscosidade do óleo aumenta, enquanto a volatilização de 

componentes tóxicos, assim como a atividade microbiana, são reduzidas (53, 54). 

Entretanto, já foi relatada a biodegradação de hidrocarbonetos em baixas temperaturas 

(55), havendo relatos de degradação entre 0 ºC (56) e 70 ºC (57, 58).  

O oxigênio é outro fator limitante, visto que esse composto é utilizado por 

enzimas oxigenases para promover a oxidação de hidrocarbonetos alifáticos, cíclicos e 

aromáticos. Na coluna d’água em ambientes marinhos, normalmente o oxigênio não é 

um fator limitante, principalmente em se tratando de regiões costeiras, exceto regiões 

de baías(43).  Dada a complexidade de substratos presentes no petróleo, pode ocorrer 

ainda a co-oxidação de compostos por microrganismos. Muitos hidrocarbonetos 

ramificados e cíclicos são removidos de ambientes contaminados com petróleo como 

resultado da co-oxidação (59, 60). 

Ao ocorrer a contaminação de um ambiente por hidrocarbonetos, as razões de 

carbono:nitrogênio e carbono:fósforo são muito grandes, o que não é favorável ao 

crescimento microbiano (61). Nesse cenário, nitrogênio e fósforo se tornam fatores 

limitantes para a biodegradação do contaminante e o ajuste das razões 

carbono:nitrogênio:fósforo por meio da adição de compostos inorgânicos nitrogenados 

e fosfatados possibilitam o crescimento microbiano e, consequentemente, a utilização 

dos hidrocarbonetos como fonte de carbono (62). 

A pressão é um fator que deve ser levado em consideração quando se trata de 

biodegradação em águas profundas. Colwell &amp;amp; Walker (43) propuseram que, quando o 



11 
 

óleo chega ao leito oceânico e é submetido a altas pressões, a degradação por 

populações microbianas ocorre de forma muito lenta e, dessa maneira, frações 

recalcitrantes do óleo permanecem no ambiente por muitos anos. 

A capacidade de degradar hidrocarbonetos do petróleo é descrita para diversos 

gêneros microbianos. Dentre esses, alguns são muito bem conhecidos por possuírem 

representantes que utilizam hidrocarbonetos em meio aquático, como Pseudomonas, 

Vibrio, Acinetobacter, Flavobacterium, Rhodococcus, Achromobacter e 

Corynebacteria (37, 40, 63–66). Alguns microrganismos utilizam apenas compostos 

aromáticos, enquanto outros utilizam apenas alcanos, mas alguns são capazes de 

utilizar ambos os tipos de hidrocarbonetos (40, 43). 

Em ambientes marinhos sem registros de contaminação antrópica por petróleo, 

microrganismos que utilizam hidrocarbonetos constituem menos que 0,1% da 

comunidade microbiana total, enquanto que, em ambientes poluídos com petróleo, eles 

podem representar até 100% dos microrganismos viáveis (40). Para se adaptarem às 

novas condições do meio, as populações que formam a comunidade microbiana devem 

sofrer alterações fisiológicas e genéticas, essas resultantes, principalmente, da 

transferência horizontal de genes contidos em elementos genéticos móveis, que estão 

envolvidos no metabolismo dos contaminantes presentes (67). 

 

1.2.2. Efeitos Tóxicos dos Hidrocarbonetos de Petróleo 

 

Dentre os biomas mundiais, o ambiente marinho é o que mais recebe dejetos e 

produtos contaminantes provenientes de ações antrópicas. Os estuários estão dentre os 

habitats biologicamente mais produtivos do planeta e encontram-se frequentemente sob 

ameaça por atividades humanas, dentre elas, derrames de petróleo e seus derivados 

(68). 

Os problemas e efeitos imediatos resultantes do contato direto com o óleo 

derramado no ambiente, facilmente visualizados, como incrustação em rochas, areia, 

animais e plantas, além do desequilíbrio causado nas comunidades microbianas são 

conhecidos pela comunidade científica e pela sociedade (36, 37, 69). Além desses 

efeitos imediatos, existem ainda os efeitos subletais e crônicos sentidos pela biota do 

meio durante um longo período de tempo, que são mais difíceis de serem detectados 

(36, 42, 69, 70). 



12 
 

A predominância da toxicidade aguda ou crônica no ambiente impactado 

depende principalmente do tipo de óleo derramado. Quando se tem óleos de alta 

densidade, o efeito físico de recobrimento é predominante, enquanto que com óleos de 

baixa densidade, o efeito químico é o mais representativo. Como os compostos mais 

tóxicos são mais solúveis e voláteis, a toxicidade química é sentida nos primeiros dias e 

semanas após o derramamento, visto que, por ações abióticas e pela biodegradação por 

microrganismos, esses componentes são eliminados do ambiente(71). Os alcanos, 

conhecidos como parafinas, representam grande parte do óleo cru e podem causar 

efeitos anestésicos e narcotizantes. O contato dos organismos com frações tóxicas do 

óleo, tanto as de baixo quanto alto peso molecular, pode resultar em morte por 

intoxicação, principalmente associada a compostos aromáticos (2, 72). 

Dentre os hidrocarbonetos que exercem efeitos tóxicos crônicos na biota, os 

hidrocarbonetos aromáticos policíclicos (PAHs) são contaminantes generalizados no 

ambiente, e seus efeitos tóxicos tem sido alvos de diversas pesquisas (72–75). 

Embora os alcanos sejam de fácil degradação por microrganismos, aqueles que 

possuem entre 5 e 10 átomos de carbono podem inibir a atividade de degradação, pois 

eles podem romper a membrana citoplasmática desses microrganismos (76). Os 

hidrocarbonetos de líquidos de baixo peso molecular apresentam efeito tóxico agudo, 

principalmente devido a sua elevada solubilidade e consequente biodisponibilidade em 

água (71).  

Uma vez presentes em ambiente marinho, principalmente em áreas costeiras, os 

PAHs rapidamente se associam com material particulado em suspensão na água, em 

razão de sua baixa solubilidade em água e elevada hidrofobicidade (77), sendo  

consequentemente depositados no sedimento. Desta forma, o sedimento se torna um 

reservatório de contaminantes que exercem efeitos ecotoxicológicos na biota marinha 

durante muito tempo. A baixa solubilidade em água, a difícil volatilização e 

propriedades recalcitrantes aumentam a persistência e a possibilidade de acúmulo 

desses compostos no ambiente (78). Alguns PAHs são conhecidos por causarem danos 

ao DNA e assim induzir mutações e exercer efeitos carcinogênicos (72, 75). Algumas 

pesquisas relataram que os PAHs são os principais mutagênicos presentes em 

sedimentos (73) e que existe uma correlação positiva entre mutagênese e a 

contaminação com PAH (74). 

Além dos danos genéticos, outros efeitos, como prejuízo nas taxas de 

crescimento e sucesso reprodutivo, aumento da sensibilidade a patógenos e danos 



13 
 

irreversíveis ao sistema imunológico de seres vivos, podem ser causados pelos 

hidrocarbonetos (68, 79). 

 

1.2.3. Impactos dos Hidrocarbonetos na Biota 

 

Para se avaliarem os impactos gerados por desastres ambientais com petróleo, 

assim como os riscos para as atuais e futuras gerações de indivíduos da biota local, é 

necessária a avaliação de diversos fatores, a aplicação de diferentes modelos com as 

variáveis do ambiente e também o monitoramento de alguns deles (70). Na literatura 

são encontradas pesquisas relacionadas aos impactos causados por óleo em ambientes 

naturais (23, 80–82).  

O acidente envolvendo o navio Exxon Valdez em 24 de março de 1989, no 

Alasca, foi de grande magnitude e desde então foi alvo de pesquisas (81). Naquela 

ocasião, foram liberados 42 milhões de litros de óleo cru no mar, o que levou à 

contaminação de 1.990 km de costas, sendo a enseada “Prince William” a mais 

prejudicada. A contaminação influenciou negativamente o crescimento de algas, em 

razão da toxicidade dos hidrocarbonetos e, consequentemente, resultou em um grande 

desequilíbrio em toda a cadeia trófica do ambiente. A abundância de ictiofauna, 

caranguejos, estrelas-do-mar e invertebrados declinou rapidamente, da mesma maneira 

que anfípodas sensíveis aos componentes tóxicos do óleo. Entretanto, algumas 

comunidades de invertebrados, especialmente oligoquetos e poliquetos, apresentaram 

um aumento na abundância, o que provavelmente ocorreu não só em decorrência do 

aumento do número de bactérias degradadoras de hidrocarbonetos, mas também da 

redução de seus predadores (83). Em estudos posteriores, Carls et al.(80) verificaram 

que seis anos após o desastre ainda persistiam plumas e sedimentos contaminados com 

óleo, ou seja, uma fonte de contaminação para espécies locais. 

Aves, tartarugas e mamíferos marinhos necessitam com alta frequência entrar 

em contato com a superfície da água; portanto, o óleo que cobre a lâmina d’água 

incrusta nesses animais, causando um rápido declínio nas populações (81). Ao 

lubrificar as penas e os pelos dos animais, o óleo faz com que percam a capacidade de 

isolamento térmico, podendo causar morte por hipotermia, além de asfixia, afogamento 

e morte pelo próprio contato e ingestão de hidrocarbonetos tóxicos (82). O estresse 

térmico causado pelo óleo aderido à superfície corporal ameaça lontras marinhas e 



14 
 

ursos polares, à medida que resulta em diminuição da temperatura corpórea e aumento 

da taxa metabólica (84). 

 

1.3. ESTRATÉGIAS DE REMEDIAÇÃO AMBIENTAL DE PETRÓLEO EM 

AMBIENTES MARINHOS 

 

Dentre as alternativas de remediação em casos de derramamentos de petróleo e 

seus derivados estão os tratamentos físicos, químicos e biológicos. Os tratamentos 

físicos e químicos geralmente causam a dispersão de parte do poluente e não sua efetiva 

remoção, tornando sua eficácia limitada, além de apresentarem custo elevado. Já a 

remoção através da remediação por microrganismos, se comparada aos outros métodos, 

apresenta baixo custo, alta eficiência e não causa poluição secundária (85, 86), o que 

torna esse método uma alternativa competitiva como processo de mitigação dos 

impactos causados pela contaminação por hidrocarbonetos do petróleo. Dentre as 

tecnologias de remediação existentes, nenhuma fornece uma alta eficiência da remoção 

dos contaminantes, sendo que a eficácia de remoção de poluentes de ambientes 

contaminados pode ser potencializada quando são utilizadas metodologias de 

remediação em conjunto (87). 

O petróleo e seus derivados, quando introduzidos em ambientes marinhos, 

sofrem uma grande variedade de mudanças por condições físicas, químicas e biológicas, 

incluindo evaporação, dissolução, dispersão, oxidação fotoquímica, emulsificação, 

adsorção em matérias particuladas e sedimentação, além de biodegradação (42, 88). 

Esses processos ocorrem simultaneamente e alguns resultam em mudanças nas 

propriedades físicas e químicas do poluente, o que afeta diretamente o tempo de 

permanência dos hidrocarbonetos no ambiente (37). 

 

1.3.1. Remediação Física e Química 

 

As formas de remediação físicas e químicas consistem na inserção de 

equipamentos ou compostos químicos no ambiente contaminado, com o objetivo de 

ajudar a recuperar e dispersar/solubilizar o petróleo derramado. Do ponto de vista 

biológico, os produtos químicos utilizados no tratamento podem apresentar alta 

toxicidade, consistindo em um risco ecológico(89). Ao entrarem em contato com 

organismos aquáticos, esses compostos podem interferir na embriogênese, crescimento 



15 
 

larval, sobrevivência e levar a alterações morfológicas dos indivíduos da biota local. 

Em fase inicial de vida, um organismo é mais sensível às perturbações em comparação 

com estágios adultos; portanto, espécies com rápido ciclo de vida estão mais 

susceptíveis a sofrer efeitos de toxicidade (90, 91). 

Ao dispersar o óleo cru quimicamente na água, Fucik &amp;amp; Balcom (90) 

demonstraram que uma maior concentração de hidrocarbonetos totais do petróleo 

(TPH) ficam dispersos na coluna d’água, quando comparado a um cenário em que o 

óleo dispersa naturalmente no mar. Uma alternativa à dispersão para a remoção é 

queimar o óleo que está na superfície. Gundersen et al.(91) demonstraram que a fração 

solúvel em água de um óleo parcialmente queimado foi 10 vezes menor que de óleo 

cru; porém, a fração solúvel que permanece na coluna d’água possui maior potencial de 

toxicidade aguda para algumas espécies do meio. Em contrapartida, também é 

demonstrado que a queima do óleo tem menor, ou nenhum efeito tóxico para a biota 

(92). A dispersão, sem a efetiva remoção de hidrocarbonetos da água, aumenta a 

probabilidade de que animais marinhos tenham contato com o contaminante, seja por 

vias respiratórias, difusão pela pele e por alimentação, surgindo, assim, o problema de 

bioacumulação em tecidos vivos (69, 93). 

Barreiras de contenção podem ser utilizadas para bloquear e direcionar a 

mancha do óleo para áreas em que o recolhimento seja mais fácil, assim como para 

impedir que a poluição atinja áreas de interesse ecológico/sócio-econômico. 

Equipamentos como “skimmers” e absorventes granulados podem ser utilizados para o 

recolhimento do óleo (94, 95). O recolhimento do óleo depende das condições de 

clima, maré e principalmente das suas propriedades físico-químicas. Apesar de não 

causar distúrbios no ambiente, o recolhimento de óleo com barreiras é ineficiente para 

retirar do ambiente frações que se solubilizam na água, assim como frações que ao 

serem adsorvidas em material particulado migram para o ambiente bentônico (24, 78, 

96). A lavagem do óleo que aderiu a rochas e areia na região costeira também é uma 

alternativa normalmente utilizada. Dependendo da situação, são realizadas estratégias 

em que se emprega água fria ou água quente, com baixa ou alta pressão (97). 

Para se diminuir a dispersão do óleo na água, podem ser utilizados agentes 

químicos conhecidos como desemulsificantes, que impedem a formação de emulsões 

de óleo com água. Solidificantes podem ser utilizados com o intuito de aumentar a 

polimerização do óleo e, assim, causar sua estabilização, visando minimizar o 

espalhamento da mancha e tornar mais fáceis e efetivas às operações de remoção física. 



16 
 

Existem, ainda, produtos químicos que podem ser aplicados em substratos nas regiões 

costeiras, para prevenir que o óleo fique aderido a rochas e sedimentos, tornando mais 

eficiente o processo de lavagem com alta pressão (97). 

Dispersantes químicos podem ser pulverizados sobre a mancha de óleo, 

utilizando navios ou aviões, o que acelera o processo de dispersão do óleo, assim como 

sua solubilidade e facilidade de degradação por microrganismos. Os surfactantes agem 

como um detergente e possuem uma fração lipofílica e outra hidrofílica, o que propicia 

afinidade tanto com água quanto com óleo. Sendo assim, quando aplicado sobre uma 

fina camada de óleo, o surfactante difunde-se na interface água/óleo; a fração lipofílica 

se liga à molécula de óleo e a hidrofílica se liga à água, o que reduz a tensão interfacial 

entre essas duas fases (98). Isso permite a formação de micelas do surfactante com 

partículas de óleo agregadas, tornando o óleo mais solúvel e mais acessível para a 

biodegradação por microrganismos. Porém, o tipo de óleo, as condições climáticas, a 

dimensão e a localização da mancha devem ser avaliados, pois a eficiência é baixa 

quando o óleo é de alta densidade, assim como deve haver agitação do mar para que o 

surfactante promova a formação das micelas (95). 

Apesar da solubilização do óleo pela utilização de surfactantes ser útil para 

minimizar os impactos causados pela mancha de óleo em ambientes marinhos e 

costeiros, existe a necessidade de remoção dos contaminantes que permanecem na 

água, visto que as porções que continuam no ambiente podem resultar em um desastre 

ecológico “silencioso”, ao intoxicar de maneira crônica toda a biota do ecossistema 

contaminado (36, 69). 

 

1.3.2. Biorremediação 

 

O uso de micro-organimos para atuar na descontaminação de ambientes em 

diversos ecossistemasé considerado promissor e eficaz. Microrganismos com 

capacidade de degradar petróleo são ubíquos, mas geralmente ocorrem em pequena 

proporção nas comunidades microbianas. Centenas de espécies, dentre bactérias, 

arqueas e fungos, podem degradar hidrocarbonetos provenientes do petróleo (40, 66, 

99). 

A biorremediação de locais contaminados depende das capacidades metabólicas 

dos microrganismos para converterem os poluentes orgânicos em compostos que não 

apresentam toxicidade ou que ao menos sejam menos danosos ao ambiente (100). 



17 
 

Sob condições aeróbias, muitos hidrocarbonetos do petróleo podem ser 

biodegradados, embora compostos como resinas, moléculas polares e asfaltenos 

dificilmente possam ser catabolizados por microrganismos. Óleos com densidade leve 

contêm grande proporção de hidrocarbonetos de moléculas simples e com baixo peso 

molecular, que são mais facilmente metabolizados por microrganismos degradadores; 

óleos com densidades maiores possuem hidrocarbonetos de moléculas maiores e com 

maior peso molecular, que são mais recalcitrantes. Os PAHs geralmente ocorrem em 

baixa concentração em óleo cru, porém são altamente tóxicos e de difícil remoção do 

ambiente contaminado (99). Bactérias podem converter PAHs completamente em 

dióxido de carbono e água na presença de oxigênio, por meio da ação de enzimas 

dioxigenases (37). Alguns microrganismos também conseguem degradar 

hidrocarbonetos em condições de anaerobiose, porém é menos vantajoso 

energeticamente quando comparado com a aerobiose (99, 101). 

As tecnologias empregadas para biorremediação podem ser classificadas como 

ex situ e in situ. Quando ex situ, o material contaminado é retirado do ambiente e 

tratado em outro local. As tecnologias in situ aparecem com diversas vantagens, pois 

não requerem a retirada e transporte do material contaminado. Os processos de 

remediação in situ utilizados em campo são classificados como: atenuação natural ou 

bioatenuação, bioaumentação e bioestimulação (102). Na tabela 2 são mostrados alguns 

resultados de trabalhos empregando estratégias de biorremediação in situ. 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



18 
 

Tabela 2. Estudos de estratégias de biorremediação em ambientes marinhos 
Estratégia Caracteristicas  Resultados Referência 

Atenuação Natural 

Sedimento de maguezal (4 g) 
contaminado com fluoreno,  
fenantreno e pireno (400 mg cada) 
em 40 mL de água do mar artificial. 
 

Remoção de 97 % do 
fluoreno e 99 % do 
fenantreno após 14 dias 

(101) 
Bioaumentação 

 

Remoção de 97 % do 
fluoreno após 14 dias e 97 
% do Fenantreno após 28 
dias. 

Bioestimulação 

Sedimento de maguezal (4 g) 
contaminado com fluoreno, 
fenantreno e pireno (400 mg cada) 
em 40 mL de meio salino mineral 
(MSM). 

Remoção de 97 % de 
fluoreno, Fenantreno e 
pireno após 28 dias. 

Bioestimulação 

Água do mar contaminada com diesel 
+ NaNO3 + KH2PO4 (razão de N:P 
igual a 10:1) 

Remoção de 24,6 % do 
diesel após 32 dias 

(103) 

Bioestimulação 

Água do mar contaminada com óleu 
cru leve (1 g/L), utilizando KNO3 + 
K2HPO4 (razão N:P igual a 10:1)+ 
surfactante químico 

 

Remoção de 53,4 % dos 
hidrocarbonetos totais do 
petróleo após 28 dias. 

(104) 

 

Biaumentação + 

Bioestimulação 

Água do mar contaminada com óleo 
cru (1 g/L) + surfactante químico + 
NH4NO3 + K2HPO4 (razão N:P igual 
a 10:1) 

Remoção de 85,35 % do 
total de n-alcanos. 

Bioaumentação + 

Bioestimulação 

Água do mar contaminada com óleo 
cru (0,5 % p/v); KNO3 + K2HPO4 
(razão C:N:P igual a 100:10:1) + 
ramnolipídeo + cultura de 
microrganismos pré-adaptados 

Remoção de 99 % dos n-
alcanos (C14-C35) em 15 
dias. 

(105) 

1.3.2.1. Atenuação Natural 

O método de atenuação natural é baseado na redução da concentração dos 

contaminantes do ambiente por processos naturais de degradação. É uma tecnologia 

que requer modelagens da evolução da eliminação dos poluentes. Portanto, são 

necessárias caracterização da área afetada, amostragens em locais específicos da região 

afetada e análises químicas para que seja verificada a degradação do contaminante no 

ambiente natural ao longo do tempo(102). Sob certas condições, a atenuação natural é 

uma metodologia bastante empregada, por exemplo, em áreas costeiras e para se 



19 
 

monitorar águas subterrâneas, visto que, por restrições tecnológicas e monetárias, este 

tipo de biorremediação aparece como uma forma viável, pois métodos invasivos de 

limpeza podem ser prejudiciais para a biota local (106, 107). 

Em áreas costeiras a atenuação natural reduz as concentrações de óleo, pois 

ocorre evaporação por fatores como temperatura e movimentação das ondas e o 

oxigênio dissolvido presente em abundância deixa de ser um fator limitante para o 

crescimento microbiano, apesar de fósforo e nitrogênio em baixas concentrações se 

apresentarem como fatores limitantes no processo (108, 109). 

Na coluna d’água, ou na região bentônica, a degradação por microrganismos é 

mais lenta, pois aceptores de elétrons, principalmente o oxigênio, não estão disponíveis 

em grandes quantidades para que possa ser realizada a oxidação dos hidrocarbonetos, 

podendo ainda haver deficiência de nutrientes minerais e baixas temperaturas. Algumas 

bactérias podem realizar a biodegradação de hidrocarbonetos utilizando formas 

oxidadas de compostos inorgânicos, por exemplo, o Fe+3. O oxigênio também se torna 

limitante nos locais próximos ao centro da mancha de óleo, onde a degradação ocorre 

de maneira mais lenta (110, 111). 

Em 2002, um acidente envolvendo o derramamento de óleo pesado a algumas 

centenas de quilômetros de distância da costa da Espanha, o qual chegou a atingir a 

costa do país, foi objeto de estudo de Gallego et al.(112). Após um ano do acidente, 

sem realizar qualquer tipo de interferência no ambiente, verificou-se que 

aproximadamente 100% dos alcanos lineares de baixo peso molecular, e 35% dos 

hidrocarbonetos aromáticos, como pireno, não estavam mais presentes no ambiente. 

Através de imagens de microscopia, foi possível notar a presença de um consórcio 

microbiano metabolicamente ativo degradando os hidrocarbonetos. Após o 

derramamento e consequente emulsificação, dispersão e dissolução do óleo na água, 

além da biodegradação, a evaporação e a oxidação fotoquímica são outros dois 

processos muito efetivos na remoção de frações do óleo (97). 

 

1.3.2.2. Bioaumentação 

 

A bioaumentação é uma estratégia de biorremediação que, para ser aplicada, 

deve partir da premissa de que a capacidade metabólica da comunidade microbiana 

autóctone não é suficiente para catabolizar os poluentes, e que, ao ser aumentada a 

diversidade genética no meio, o processo de limpeza será otimizado, levando a uma 



20 
 

maior eficiência do processo de biodegradação. A bioaumentação pode ser definida 

como uma estratégia de melhoria da capacidade de um ambiente contaminado para 

eliminar ou amenizar os efeitos da poluição pela introdução de linhagens específicas ou 

consórcios microbianos capazes de catabolizar os compostos poluentes (43, 100, 113). 

Nos trabalhos de McKew et al.(113) a bioaumentação, testada em microcosmos, 

foi uma estratégia eficiente para acelerar a degradação de componentes como n-

alcanos, alcanos ramificados e PAHs nos primeiros cinco dias após a contaminação. 

Bao et al.(85) também notaram que, ao aplicarem um consórcio microbiano para 

degradar óleo cru, a maior taxa de biodegradação do óleo ocorreu nos dias iniciais após 

a contaminação. 

 O sucesso da bioaumentação, assim como de qualquer outra estratégia de 

biorremediação, depende das condições ambientais do local contaminado. Isso é 

relevante quando se trata de bioaumentação, visto que os microrganismos que serão 

introduzidos no ambiente devem ter a capacidade de se adaptar de forma rápida às 

condições do meio. As metodologias comumente utilizadas para a aplicação da 

estratégia de bioaumentação são: adição de linhagens puras pré-adaptadas, adição de 

consórcios microbianos pré-adaptados, introdução de bactérias modificadas 

geneticamente com um conjunto de genes relevantes para a biodegradação, e que por 

conjugação podem ser transmitidos para microrganismos autóctones (100). 

De uma perspectiva aplicada, o uso de um consórcio microbiano é mais 

vantajoso quando comparado ao uso de uma cultura pura, uma vez que existe uma 

maior diversidade metabólica e maior possibilidade de adaptação em campo (114, 115). 

Nesse sentido, o uso de consórcios microbianos aparece como uma alternativa para 

atuar na limpeza de locais contaminados com óleo e também quando são co-

contaminados por outro agente poluidor. No caso específico de contaminação por óleo 

cru, em razão da diversidade de hidrocarbonetos presentes, a aplicação de um consórcio 

de microrganismos pode otimizar o processo, à medida que o produto da degradação de 

um microrganismo pode ser o substrato de outro. Além disso, em especial quando se 

trata de co-contaminação, alguns microrganismos podem ter sua atividade metabólica 

inibida por algum contaminante presente no ambiente. Dessa forma, quando se tem um 

consórcio, outro microrganismo que tenha se adaptado àquelas condições pode 

degradá-lo e permitir o estabelecimento das demais populações antes inibidas, 

garantindo o sucesso da metodologia de biorremediação (116). 



21 
 

Do ponto de vista ecológico, existem barreiras para o sucesso da 

bioaumentação. Alguns fatores, como a relação dos microrganismos inoculados com 

novos fatores bióticos e abióticos, vão interferir na sobrevivência e atividade 

metabólica do inóculo. Dentre os fatores bióticos, a predação por protozoários e 

competição com microrganismos autóctones por nutrientes e aceptores de elétrons são 

elementos adversos para a bioaumentação (117). Em ambientes marinhos, os principais 

fatores a serem considerados são a adaptação à salinidade, concentração de oxigênio e a 

movimentação da água. As condições de estresse que ocorrem após a transferência de 

microrganismos provenientes de um meio de cultivo para o ambiente contaminado 

normalmente resultam na diminuição das populações dos microrganismos inoculados. 

Variáveis como flutuações de temperatura, pH, concentrações de nutrientes e a 

toxicidade dos contaminantes podem resultar em baixa eficácia do processo (118). 

Goldstein et al. (119) demonstraram que microrganismos que possuem a capacidade de 

degradar poluentes orgânicos em culturas falharam quando foram inseridos em 

ambientes naturais. Apesar de não se saber ao certo qual o motivo, surgem como 

possibilidades a falha na adaptação, insuficiência de substrato, competição com 

microrganismos autóctones, preferência pelo uso de outro substrato orgânico e 

predação por protozoários. 

Outra metodologia pode ser aplicada quando a comunidade microbiana do 

ambiente contaminado tem capacidade de degradar o poluente, mas não se pode esperar 

muito tempo para que os microrganismos alcancem altas densidades. Nesse caso a 

bioaumentação pode ser aplicada, utilizando culturas puras ou consórcios microbianos 

de microrganismos autóctones, o que já mostrou ser eficiente em processos de 

biorremediação em acidentes envolvendo derramamentos de petróleo em ambientes 

marinhos (105). Aparentemente, microrganismos autóctones previamente selecionados 

possuem maior probabilidade de sobreviver e propagar-se no ambiente após a 

reintrodução, quando comparados a microrganismos isolados de outros locais (120, 

121). 

Apesar de haver pontos que desfavoreçam a bioaumentação, existem indicativos 

de que essa é uma metodologia eficiente para a remoção de poluentes ambientais. A 

adequação dos processos, assim como a constante prospecção de microrganismos que 

possam ser utilizados como biodegradadores em ambientes contaminados, indicam que 

a bioaumentação pode emergir como uma das poucas técnicas ambientalmente corretas 

para se realizar a limpeza de locais contaminados (85, 100, 105). 



22 
 

1.3.2.3. Bioestimulação 

 

Os derramamentos de petróleo representam um grande aporte de fontes de 

carbono para os microrganismos do local contaminado (85). A biorremediação em 

ambientes aquáticos é limitada pela disponibilidade de nitrogênio e fósforo, que são 

componentes necessários para o crescimento microbiano (120). Em casos envolvendo 

derramamentos de óleo, existe grande probabilidade de na água contaminada existirem 

bactérias capazes de metabolizar os hidrocarbonetos (40, 66, 121, 122). Embora 

microrganismos com tal capacidade possam estar presentes na água contaminada, seu 

crescimento será limitado pela alta razão C : N e C : P (11, 123).  A adição de N e P na 

forma de fertilizantes é considerada uma forma eficaz para se estimular o crescimento e 

a atividade microbiana e assim proporcionar o catabolismo do óleo (99). Tal método de 

adição de nutrientes, assim como de aceptores de elétrons e outros compostos que 

proporcionem a manutenção de condições necessárias para estimular o crescimento 

microbiano, é denominado de bioestimulação. 

Além da adição de compostos para serem utilizados no metabolismo 

microbiano, a modificação de condições ambientais também pode otimizar a taxa de 

biodegradação do óleo, por exemplo, a adição de compostos que modifiquem o pH do 

meio para estimular o metabolismo microbiano (40). Se comparado a ambientes 

terrestres, os processos de bioestimulação em ambientes marinhos devem ser adotados 

com maior cautela e ser melhor estudados (85). A maior preocupação é que os 

bioestimulantes adicionados devem entrar em contato com o microrganismos nas 

proximidades da mancha de óleo e, ao mesmo tempo, não devem possuir grande 

solubilidade em água, pois podem se dispersar no oceano e não surtir nenhum efeito 

desejado. Quando aplicados em locais emque a dispersão é mais lenta, deve-se tomar o 

cuidado para não eutrofizar o ambiente de tal forma que o acelerado crescimento de 

algas reduza a concentração de oxigênio dissolvido na água (124). A temperatura é um 

fator crucial nos processos de biodegradação, mas que não pode ser controlado em 

aplicações in situ. As variações de temperatura exercem diversos efeitos no processo de 

biodegradação de petróleo, à medida que afeta a viscosidade do óleo, sua solubilidade 

na água e sua composição química, assim como influencia nas taxas metabólicas da 

comunidade microbiana (36, 40). 

Estima-se que, em 2010, o acidente envolvendo a plataforma da Deepwater 

Horizon foi responsável por derramar 780 milhões de litros de óleo nas águas do Golfo 



23 
 

do México, afetando uma área de 75 mil Km2. Depois de 7 meses de atividades de 

limpeza, considera-se que aproximadamente 41% do óleo evaporou, foi dissolvido ou 

disperso na água por condições naturais, enquanto 33% foi removido, disperso 

quimicamente pelo uso de surfactantes, queimado ou removido por processos de 

remediação, enquanto 26% permaneceram como potencial ameaça à biota local (125). 

Naquele evento, a fertilização foi aplicada apenas em regiões pantanosas onde a 

dispersão não era considerada um problema (126). Em regiões distantes da costa do 

Golfo do México, em razão da natureza oligotrófica da água, estudos de atividade 

bacteriana no entorno das manchas de óleo mostraram que a respiração microbiana 

aumentou em resposta à adição de nutrientes inorgânicos e o fosfato foi tido como um 

nutriente limitante na taxa de biodegradação do óleo. Estudos laboratoriais revelaram 

que o uso de flocos flutuantes de argila fertilizada, contendo nutrientes que a princípio 

são limitantes em águas offshore, poderiam ter sido utilizados para aumentar a 

biodegradação e consequentemente impedir o espalhamento do óleo (127). 

Um dos problemas que inviabilizam a aplicação da bioestimulação em águas 

oceânicas é a alta solubilidade que os compostos adicionados possuem na água, o que 

reduz a sua efetividade quando adicionados em locais abertos. Atlas e Bartha (61) 

estudaram a efetividade de vários compostos nitrogenados oleofílicos com diferentes 

razões C:N. Após o acidente com derramamento de óleo envolvendo o petroleiro Exxon 

Valdez, um fertilizante oleofílico (Inipol EAP 22) foi utilizado nas regiões próximas à 

costa (38, 128), porém alguns relatórios (129, 130) que afirmavam a eficácia do 

processo foram contestados (131).  

O ácido úrico é um composto rico em nitrogênio e apresenta baixa solubilidade 

em água. Nos experimentos de Koren et al. (122), o ácido úrico foi utilizado como 

fertilizante nitrogenado e seus resultados indicaram que ele serve como fonte de 

nitrogênio para bactérias que degradam hidrocarbonetos e que ele se liga ao óleo cru, 

tornando-se um fertilizante potencialmente útil para ser aplicado em processos de 

biorremediação de petróleo em sistemas abertos, visto que sua molécula pode 

permanecer adsorvida ao óleo. 

O uso de compostos fontes de N e P juntamente com biossurfactantes permite 

que microrganismos de ocorrência natural no ambiente se adaptem melhor e de forma 

mais rápida à presença do contaminante, garantindo que as taxas de degradação sejam 

mais rápidas. Outra combinação possível é a utilização de bioaumentação, 

bioestimulação e adição de biossurfactantes, dependendo das características bióticas e 



24 
 

abióticas do meio e das características físico-químicas do contaminante (132). O 

desenvolvimento dos microrganismos autóctones após a adição de bioestimulantes em 

um ambiente contaminado é lento (105). Portanto, levando-se em consideração as 

limitações da aplicação individual tanto das metodologias de bioaumentação quanto de 

bioestimulação, é interessante que haja complementação entre elas para que ocorra 

maior efetividade no processo de descontaminação. A complexidade de cada ambiente 

dificulta a padronização de uma metodologia de biorremediação única. Portanto, a 

seleção de microrganismos de interesse para cada local contaminado provavelmente 

figura como uma das melhores opções (84). 

1.4. REFERÊNCIAS 

1.  Brown DW, Ramos SL, Friedman AJ, MacLeod WDJ. 1979. Analysis of 
trace levels of petroleum hydrocarbons in marine sediments using a 
solvent/slurry extration procedure, p. 161–167. In Hertz, HS, Chesler, SN (eds.), 
Trace organic analysis: a new frontierin analytical chemistry, 9th ed. 
Washington, D.C. 

2.  Speight JG. 2007. The Chemistry and Technology of Petroleum, 4th ed. CRC 
Press, New York. 

3.  Halliburton AD. 2001. Basic Petroleum Geology and Log Analysis. Halliburton 
Company. 

4.  Bentley RW. 2002. Global oil &amp;amp; gas depletion?: an overview. Energy Policy 
30:189–205. 

5.  Aguilera RF, Eggert RG, Lagos C.C. G, Tilton JE. 2009. Depletion and the 
Future Availability of Petroleum Resources. Energy J. 30. 

6.  Stone RW, ZoBell CE. 1952. Bacterial Aspects of the Origin of Petroleum. Ind. 
Eng. Chem. 44:2564–2567. 

7.  Welte DH, Yokler A. 1980. Evolution of sedimentar basins from the standpoint 
of petroleum origin and accumulation-Na approach for a quantitative basin study. 
Organic Geochemistry 2:1-8. 

8.  Kissin Y. 1987. Catagenesis and composition of petroleum: Origin of n-alkanes 
and isoalkanes in petroleum crudes. Geochim. Cosmochim. Acta 51:2445–2457. 

9.  Tissot BP, Welte DH. 1984. Diagenesis, Catagenesis and Metagenesis of 
Organic Matter, p. 69–73. In Petroleum Formation and Occurrence, 1st ed. 
Springer-Verlag, New York. 



25 
 

10.  Martinelli G. 2009. Petroleum GeochemistryPetroleum Engineering – Upstream. 
UNESCO - EOLSS. 

11.  2012. Indústria Nacional do Petróleo e do Gás Natural, p. 1–17. In Anuário 
Estatístico Brasileiro do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis. Agência 
Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis – ANP. 

12.  2011. Anuário Estatístico Brasileiro do Petróleo, Gás Natural e 
BiocombustíveisAnuário Estatístico Brasileiro do Petróleo, Gás Natural e 
Biocombustíveis. Agência Nacional do Petróleo, Gás Natural e Biocombustíveis 
– ANP. 

13.  Altkins PW. 2001. Princípios de Química: questionando a vida moderna e o 
meio ambiente. Artmed, Porto Alegre, RS. 

14.  Sharkey TD. 1996. Isoprene synthesis by plants and animals. Endeavour 20:74–
8. 

15.  William D, McCain Jr. 1990. Components of Naturally Occurring Petroleum 
Fluids. In The properties of petroleum fluids. PennWell Books. 

16.  Evans SR, Rice SD. 1974. Effects of oil on marine ecosystems: a review for 
administrators and policy makers. Fish. Bull. 72:625-638. 

17.  Gerlach SA. 1981. Marine pollution: diagnosis and therapyMarine pollution 
bulletin. Springer-Verlag. 

18.  Milanelli JCC. 1994. Efeitos do petróleo e da limpeza por jateamento de um 
costão rochoso da Praia de Barequeçaba, São Sebastião, São Paulo. Universidade 
de São Paulo. 

19.  Morrison RT. 1985. Quimica Organica, 2nd ed. San Marcos. 

20.  Laws EA. 1993. Aquatic pollution. An introductory text. USA, An Interscience 
Publication. 

21.  Zílio EL, Pinto UB. 2002. Identification and distribution of the main groups of 
components present in brazilian crude oils. Boletins Técnicos da PETROBRAS. 
45:21-25.Atuação no pré-sal. 

22. Petrobras. 2012. Atuação no Pré-Sal. http://www.petrobras.com.br/pt/energia-
 e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/. 

23.    Agência Nacional do Petróleo  -  ANP.  2011.  Seção 2 – Indústria nacional 
dopetróleo e do gás natural, In Anuário estatístico 2011. 
http://www.anp.gov.br/?pg=58071 

24.  Kingston PF. 2002. Long-term Environmental Impact of Oil Spills. Spill Sci. 
Technol. Bull. 7:53–61. 

http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.petrobras.com.br/pt/energia-e-tecnologia/fontes-de-energia/petroleo/presal/
http://www.anp.gov.br/?pg=58071


26 
 

25.  Gundlach ER, Hayes MO. 1978. Vulnerability of coastal environments to oil 
spill impacts. Mar. Technol. Soc. J. 12:18–27. 

26.  Silva EM, Peso-Aguiar MC, Navarro MFT, Barros C, Chastinet A. 1997. 
Impact of petroleum pollution on aquatic coastal ecosystems in Brazil. Appl. 
Environ. Microbiol. 16:112–118. 

27.  Fay JA. 1971. Physical Processes in the Spread of Oil on a Water Surface. Int. 
Oil Spill Conf. Proc. 463–467. 

28.  Blumer M, Sanders HL, Grassle JF, Hampson GR. 1971. An oceano f oil: A 
small oil spill. Environment: Science and Policy for Sustainable Development. 
13:37-41. 

29.  Haritash AK, Kaushik CP. 2009. Biodegradation aspects of polycyclic 
aromatic hydrocarbons (PAHs): a review. J. Hazard. Mater. 169:1–15. 

30.  Sabaté J, Bayona JM, Solanas a M. 2001. Photolysis of PAHs in aqueous phase 
by UV irradiation. Chemosphere 44:119–24. 

31.  Eastcott L, Shiu WY, Mackay D. 1988. Environmentally Relevant Physical-
Chemical Properties of Hydrocarbons?: A Review of Data and Development of 
Simple Correlations. Oil Chem. Pollut. 4:191–216. 

32.  Shiu WY, Bobra M, Bobra AM, Maijanen A, Suntio L, Mackay D. 1990. The 
water solubility of crude oils and petroleum products. Oil Chem. Pollut. 7:57–84. 

33.  Bridié AL, H. WT, W. Z, Van Der Heijde HB. 1980. Formation , Prevention 
and Breaking of Sea Water in Crude Oil Emulsions “Chocolate Mousses”. Mar. 
Pollut. Bull. 11:343–348. 

34.  Thingstad T, Pengerud B. 1982. The Formation of “Chocolate Mousse” from 
Staffjord Crude Off and Seawater. Ma 14:214–216. 

35.  Fingas M, Fieldhouse B. 2004. Formation of water-in-oil emulsions and 
application to oil spill modelling. J. Hazard. Mater. 107:37–50. 

36.  Aske N, Kallevik H, Sjöblom J. 2002. Water-in-crude oil emulsion stability 
studied by critical electric field measurements . Correlation to physico-chemical 
parameters and near-infrared spectroscopy. J. Pet. Sci. Eng. 36:1–17. 

37.  Cury JDEC. 2002. Atividade microbiana e diversidades metabólica e genética 
em solo de mangue contaminado com petróleo. Universidade de São Paulo. 

38.  Atlas RM. 1991. Microbial Hydrocarbon Degradation-Bioremediation Oil Spills. 
J. Chem. Technol. Biotechnol. 52:149–156. 

39.  Miller RM, Singer GM, Rosen JD, Bartha R. 1988. Photolysis primes 
biodegradation of benzo[a]pyrene. Appl. Environ. Microbiol. 54:1724–30. 



27 
 

40.  Brooks JM, Bernard BB, Sauer TC, Abdel-Reheim H. 1978. Environmental 
Aspects of a Well Blowout in the Gulf of Mexico James. Am. Chem. Soc. 
12:695–703. 

41.  Leahy JG, Colwell RR. 1990. Microbial degradation of hydrocarbons in the 
environment. Microbiol. Rev. 54:305–15. 

42.  Ghazali FM, Rahman RNZA, Salleh AB, Basri M. 2004. Biodegradation of 
hydrocarbons in soil by microbial consortium. Int. Biodeterior. Biodegradation 
54:61–67. 

44.  Atlas RM. 1981. Microbial degradation of petroleum hydrocarbons: an 
environmental perspective. Microbiol. Rev. 45:180–209. 

45.  Colwell RR, Walker JD. 1977. Ecological aspects of microbial degradation of 
petroleum in the marine environment. Crit. Rev. Microbiol. 423–445. 

46.  Cerniglia CE. 1993. Biodegradation of polycyclic aromatic hydrocarbons. Curr. 
Opin. Biotechnol. 4:331–338. 

45.  Samanta SK, Singh O V, Jain RK. 2002. Polycyclic aromatic hydrocarbons: 
environmental pollution and bioremediation. Trends Biotechnol. 20:243–8. 

46.  Ruberto L, Vazquez SC, Mac Cormack WP. 2003. Effectiveness of the natural 
bacterial flora, biostimulation and bioaugmentation on the bioremediation of a 
hydrocarbon contaminated Antarctic soil. Int. Biodeterior. Biodegradation 
52:115–125. 

47.  Hamme JD Van, Singh A, Ward OP. 2003. Recent Advances in Petroleum 
Microbiology.Microbiology and Molecular Biology Reviews. 67:503-549. 

48.     Haritash AK., Kaushik CP. 2009. Biodegradation aspects of Polycyclic 
Aromatic Hydrocarbons (PAHs): A review. Journal of Hazardous Materials, 
169:1-15. 

49.  Beal R, Betts WB. 2000. Role of rhamnolipid biosurfactants in the uptake and 
mineralization of hexadecane in Pseudomonas aeruginosa. J. Appl. Microbiol. 
89:158–68. 

50.  Mulligan CN. 2005. Environmental applications for biosurfactants. Environ. 
Pollut. 133:183–98. 

51.  Bordoloi NK, Konwar BK. 2009. Bacterial biosurfactant in enhancing solubility 
and metabolism of petroleum hydrocarbons. J. Hazard. Mater. 170:495–505. 

52.  Das N, Chandran P. 2011. Microbial degradation of petroleum hydrocarbon 
contaminants: an overview. Biotechnol. Res. Int. 2011:941810. 



28 
 

53.  Nedwell D. 1999. Effect of low temperature on microbial growth: lowered 
affinity for substrates limits growth at low temperature. FEMS Microbiol. Ecol. 
30:101–111. 

54.  Coulon F, Pelletier E, Gourhant L, Delille D. 2005. Effects of nutrient and 
temperature on degradation of petroleum hydrocarbons in contaminated sub-
Antarctic soil. Chemosphere 58:1439–48. 

55.  Eriksson M, Sodersten E, Yu Z, Dalhammar G, Mohn WW. 2003. 
Degradation of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons at Low Temperature under 
Aerobic and Nitrate-Reducing Conditions in Enrichment Cultures from Northern 
Soils. Appl. Environ. Microbiol. 69:275–284. 

56.  Brakstad OG, Bonaunet K. 2006. Biodegradation of petroleum hydrocarbons in 
seawater at low temperatures (0-5 degrees C) and bacterial communities 
associated with degradation. Biodegradation 17:71–82. 

57.  Mateles RI, Baruah JN, R. TS. 1967. Growth of a Thermophilic Bacterium on 
Hydrocarbons: A New Source of Single-Cell Protein. Science (80-. ). 157:1322–
1323. 

58.  Moore MAS, Owen JJT. 1967. Thermophilic Bacterium isolated on n-
Tetradecane. Nature 215:1082–1083. 

59.  Acevedo GT De, Mclnerney MJ. 1996. Emulsifying activity in thermophilic 
and extremely thermophilic microorganisms. J. Ind. Microbiol. 16:1–7. 

60.  Perry JJ. 1979. Microbial cooxidations involving hydrocarbons. Microbiol. Rev. 
43:59–72. 

61.  Sarkar D, Ferguson M, Datta R, Birnbaum S. 2005. Bioremediation of 
petroleum hydrocarbons in contaminated soils: comparison of biosolids addition, 
carbon supplementation, and monitored natural attenuation. Environ. Pollut. 
136:187–95. 

62.  Atlas RM, Bartha R. 1973. Stimulated biodegradation of oil slicks using 
oleophilic fertilizers. Environ. Sci. Technol. 7:538–41. 

63.  Floodgate GD. 1995. Some environmental aspects of marine hydrocarbon 
bacteriology. Aquat. Microb. Ecol. 9:3–11. 

64.  Widada HN, Kasuga K, Yo TJ.2002. Molecular detection and diversity of 
polycyclic aromatic hydrocarbon-degrading bacteria isolated from geographically 
diverse sites. Appl. Microbiol. Biotechnol. 58:202–209. 

65.  Rodrigues DF, Sakata SK, Comasseto J V, Bícego MC, Pellizari VH. 2009. 
Diversity of hydrocarbon-degrading Klebsiella strains isolated from 
hydrocarbon-contaminated estuaries. J. Appl. Microbiol. 106:1304–14. 



29 
 

66.  Kostka JE, Prakash O, Overholt W a, Green SJ, Freyer G, Canion A, 
Delgardio J, Norton N, Hazen TC, Huettel M. 2011. Hydrocarbon-degrading 
bacteria and the bacterial community response in gulf of Mexico beach sands 
impacted by the deepwater horizon oil spill. Appl. Environ. Microbiol. 77:7962–
74. 

67.  Habe H, Omori T. 2003. Genetics of polycyclic aromatic hydrocarbon 
metabolism in diverse aerobic bacteria. Biosci. Biotechnol. Biochem. 67:225–43. 

68.  Whitehead A. 2013. Interactions between oil-spill pollutants and natural 
stressors can compound ecotoxicological effects. Integr. Comp. Biol. 53:635–47. 

69.  Ramachandran SD, Hodson P V, Khan CW, Lee K. 2004. Oil dispersant 
increases PAH uptake by fish exposed to crude oil. Ecotoxicol. Environ. Saf. 
59:300–8. 

70.  McCay DF, Rowe JJ, Whittier N, Sankaranarayanan S, Etkin DS. 2004. 
Estimation of potential impacts and natural resource damages of oil. J. Hazard. 
Mater. 107:11–25. 

71.  GESAMP. 1993. Joint Group of Experts on the Scientific Aspects of Marine 
Pollution. Impactof oil and related chemicals and wastes on the marine 
environment. GESAMP Reports and Studies, nº 50, London. 

72.  Ritter, Keith Solomon, Paul Sibley, L. 2002. Sources, Pathways, and Relative 
Risks of Contaminants in Surface Water and Groundwater: a Perspective 
Prepared for the Walkerton InquiryJournal of Toxicology and Environmental 
Health, Part A. 

73.  La Rocca C, Conti L, Crebelli R, Crochi B, Iacovella N, Rodriguez F, 
Turrio-Baldassarri L, di Domenico a. 1996. PAH content and mutagenicity of 
marine sediments from the Venice lagoon. Ecotoxicol. Environ. Saf. 33:236–45. 

74.  Chen G, White PA. 2004. The mutagenic hazards of aquatic sediments: a 
review. Mutat. Res. 567:151–225. 

75.  Shimada T, Fujii-Kuriyama Y. 2004. Metabolic activation of polycyclic 
aromatic hydrocarbons to carcinogens by cytochromes P450 1A1 and 1B1. 
Cancer Sci. 95:1–6. 

76.  Bartha R. 1986. Biotechnology of petroleum pollutant biodegradation. Microb. 
Ecol. 12:155–172. 

77.  Chiou CT, Mcgroddy SE, Kile DE, Survey USG, Federal D. 1998. Partition 
Characteristics of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons on Soils and Sediments. 
Environ. Sci. Technol. 32:264–269. 

78.  Simpson CD, Mosi AA, Cullen WR, Reimer KJ. 1996. Composition and 
distribution of polycyclic aromatic hydrocarbon contamination in surficial marine 
sediments from Kitimat Harbor, Canada. Sci. Total Environ. 181:265–78. 



30 
 

79.  Reynaud S, Deschaux P. 2006. The effects of polycyclic aromatic hydrocarbons 
on the immune system of fish: A review. Aquat. Toxicol. 77:229–238. 

80.  Carls MG, Babcock MM, Harris PM, Irvine G V, Cusick JA, Rice SD. 2001. 
Persistence of oiling in mussel beds after the Exxon Valdez oil spill. Mar. 
Environ. Res. 51:167–90. 

81.  Peterson CH, Rice SD, Short JW, Esler D, Bodkin JL, Ballachey BE, Irons 
DB. 2003. Long-term ecosystem response to the Exxon Valdez oil spill. Science 
302:2082–6. 

82.  Alonso-Alvarez C, Pérez C, Velando A. 2007. Effects of acute exposure to 
heavy fuel oil from the Prestige spill on a seabird. Aquat. Toxicol. 84:103–10. 

83.  Peterson. 2001. The “Exxon Valdez” Oil Spill in Alaska?: Acute , Indirect and 
Chronic Effects on the Ecosystem. Adv. Mar. Biol. 39:1–103. 

84.  Engelhardt FR. 1983. Petroleum effects on marine mammals. Aquat. Toxicol. 
4:199–217. 

85.  Tyagi M, da Fonseca MMR, de Carvalho CCCR. 2011. Bioaugmentation and 
biostimulation strategies to improve the effectiveness of bioremediation 
processes. Biodegradation 22:231–41. 

86.  Bao M-T, Wang L-N, Sun P-Y, Cao L-X, Zou J, Li Y-M. 2012. 
Biodegradation of crude oil using an efficient microbial consortium in a 
simulated marine environment. Mar. Pollut. Bull. 64:1177–1185. 

87.  Khan FI, Husain T, Hejazi R. 2004. An overview and analysis of site 
remediation technologies. J. Environ. Manage. 71:95–122. 

88.  Harayama S, Kishira H, Kasai Y, Shutsubo K. 1999. Petroleum 
biodegradation in marine environments. J. Mol. Microbiol. Biotechnol. 1:63–70. 

89.  Murado M a, Vázquez J a, Rial D, Beiras R. 2011. Dose-response modelling 
with two agents: application to the bioassay of oil and shoreline cleaning agents. 
J. Hazard. Mater. 185:807–17. 

90.  Beiras EHR, Seaman MNL, France A. 1999. The Assessment of Marine 
Pollution . Bioassays with Bivalve Embryos and Larvae. 

91.  Fucik KW, Carr KA. 1994. Dispersed Oil Toxicity Tests with Biological 
Species Indigenous to the Gulf of Mexico Dispersed Oil Toxicity Tests with 
Biological Species Indigenous to the Gulf of Mexico. U.S . Department of the 
Interior, New Orleans. 

92.  Gundersen DT, Kristanto SW, Curtis LR, N. A-YS, M. MM, Al-Ajmi D. 
1996. Subacute Toxicity of the Water-Soluble Fractions of Kuwait Crude Oil and 
Partially Combusted Crude Oil on Menidia beryllina and Palaemonetes pugio. 
Arch. Environ. Contam. Toxicol. 8:1–8. 



31 
 

93.  Blenkinsopp SA, Sergy G, Wohlgeschaffent KDOEG, Li K. 1997. Toxicity of 
the Weathered Crude Oil Used at the Newfoundland Offshore Burn Experiment 
(NOBE) and the Resultant Burn Residue. Spill Sci. Technol. Bull. 3:277–280. 

94.  Wolfe MF, Schwartz GJB, Singaram S, Mielbrecht EE. 1999. Influence of 
dispersants on the bioavailability and trophic transfer of phenanthrene to algae 
and rotifers. Aquat. Toxicol. 48:13–24. 

95.  Zhu X, Venosa AD, Suidan MT, Lee K. 2001. Guidelines for the  
bioremediation of marine shorelines and freshwater wetlands. U.S. 
Environmental Protection Agency, Cincinnati. 

96.  Cantagallo CAC, Ilanelli JOÃOCACM, Rito DIDIAS. 2007. Limpeza de 
ambientes costeiros brasileiros contaminados por petróleo?: uma revisão. Panam. 
J. Aquat. Sci. 2:1–12. 

97.  Patrick A, Craig DL, Sena E, Magalhães L, Canielas M. 2012. Técnicas de 
limpeza de vazamentos de petroleo em alto mar. Cad. Grad. - Ciências Exatas e 
Tecnológicas 1:75–86. 

98.  Lessard RR, Demarco G. 2000. The Significance of Oil Spill Dispersants. Spill 
Sci. Technol. Bull. 6:59–68. 

99.  Atlas RM, Hazen TC. 2011. Oil biodegradation and bioremediation: a tale of the 
two worst spills in U.S. history. Environ. Sci. Technol. 45:6709–15. 

100.  El Fantroussi S, Agathos SN. 2005. Is bioaugmentation a feasible strategy for 
pollutant removal and site remediation? Curr. Opin. Microbiol. 8:268–75. 

101.  Yu KSH, Wong a HY, Yau KWY, Wong YS, Tam NFY. 2005. Natural 
attenuation, biostimulation and bioaugmentation on biodegradation of polycyclic 
aromatic hydrocarbons (PAHs) in mangrove sediments. Mar. Pollut. Bull. 
51:1071–7. 

102.  Iwamoto T, Nasu M. 2001. Current bioremediation practice and perspective. J. 
Biosci. Bioeng. 92:1–8. 

103.  Xia WX, Li JC, Zheng XL, Bi XJ, Shao JL. 2006. Enhanced Biodegradation of 
Diesel Oil in Seawater Supplemented with Nutrients. Eng. Life Sci. 6:80–85. 

104.  Zahed MA, Aziz HA, Isa MH, Mohajeri L. 2010. Enhancement 
Biodegradation of n-alkanes from Crude Oil Contaminated Seawater. Int. J. 
Environ. Res. 4:655–664. 

105.  Nikolopoulou M, Eickenbusch P, Pasadakis N, Venieri D, Kalogerakis N. 
2013. Microcosm evaluation of autochthonous bioaugmentation to combat 
marine oil spills. N. Biotechnol. 00:1–9. 

106.  1994. Alternatives for Ground Water Cleanup. NATIONAL ACADEMY 
PRESS, Washington, D.C. 



32 
 

107.  Pezeshki SR, Hester MW, Lin Q, Nyman JA. 2000. The effects of oil spill and 
clean-up on dominant US Gulf coast marsh macrophytes: a review. Environ. 
Pollut. 108:129–139. 

108.  Hambrick G a, Delaune RD, Patrick WH. 1980. Effect of Estuarine Sediment 
pH and Oxidation-Reduction Potential on Microbial Hydrocarbon Degradation. 
Appl. Environ. Microbiol. 40:365–9. 

109.  Atlas RM. 1995. Petroleum Biodegradation and Oil Spill Bioremediation. Mar. 
Pollut. Bull. 31:178–182. 

110.  Krumbolz LR, Caldwell ME, Suflita JM. 1996. Biodegradation of “BTEX” 
hydrocarbons under anaerobic conditions, p. 61–99. In Crawford, RL, Crawford, 
DL (eds.), Bioremediation: Principles and Applications. Cambridge University 
Press, New York. 

111.  Táncsics A, Szoboszlay S, Szabó I, Farkas M, Kovács B, Kukolya J, Mayer 
Z, Kriszt B. 2012. Quantification of subfamily I.2.C catechol 2,3-dioxygenase 
mRNA transcripts in groundwater samples of an oxygen-limited BTEX-
contaminated site. Environ. Sci. Technol. 46:232–40. 

112.  Gallego JR, González-Rojas E, Peláez a. I, Sánchez J, García-Martínez MJ, 
Ortiz JE, Torres T, Llamas JF. 2006. Natural attenuation and bioremediation 
of Prestige fuel oil along the Atlantic coast of Galicia (Spain). Org. Geochem. 
37:1869–1884. 

113.  McKew B a, Coulon F, Yakimov MM, Denaro R, Genovese M, Smith CJ, 
Osborn a M, Timmis KN, McGenity TJ. 2007. Efficacy of intervention 
strategies for bioremediation of crude oil in marine systems and effects on 
indigenous hydrocarbonoclastic bacteria. Environ. Microbiol. 9:1562–71. 

114.  Rahman KSM, Thahira-Rahman J, Lakshmanaperumalsamy P, Banat IM. 
2002. Towards efficient crude oil degradation by a mixed bacterial consortium. 
Bioresour. Technol. 85:257–61. 

115.  Nyer EK, Pauyne F, Sutherson S. 2003. Discussion od environment vs. bacteria 
or let’s play “Name tha Bacteria”. Biotechnol. Bioeng. 23:36–45. 

116.  Roane TM, Josephson KL, Pepper IL. 2001. Dual-Bioaugmentation Strategy 
To Enhance Remediation of Cocontaminated Soil Dual-Bioaugmentation 
Strategy To Enhance Remediation of Cocontaminated Soil. Appl. Environ. 
Microbiol. 67:3208–3215. 

117.  Van Veen J a, van Overbeek LS, van Elsas JD. 1997. Fate and activity of 
microorganisms introduced into soil. Microbiol. Mol. Biol. Rev. 61:121–35. 

118.  Gentry T, Rensing C, Pepper I. 2004. New Approaches for Bioaugmentation as 
a Remediation Technology. Crit. Rev. Environ. Sci. Technol. 34:447–494. 



33 
 

119.  Goldstein RM, Mallory LM, Alexander M. 1985. Reasons for possible failure 
of inoculation to enhance biodegradation. Appl. Environ. Microbiol. 50:977–83. 

120.  Thavasi R, Jayalakshmi S, Banat IM. 2011. Effect of biosurfactant and 
fertilizer on biodegradation of crude oil by marine isolates of Bacillus 
megaterium, Corynebacterium kutscheri and Pseudomonas aeruginosa. 
Bioresour. Technol. 102:772–8. 

121.  Orcutt BN, Joye SB, Kleindienst S, Knittel K, Ramette A, Reitz A, Samarkin 
V, Treude T, Boetius A. 2010. Impact of natural oil and higher hydrocarbons on 
microbial diversity, distribution, and activity in Gulf of Mexico cold-seep 
sediments. Deep Sea Res. Part II Top. Stud. Oceanogr. 57:2008–2021. 

122.  Koren O, Knezevic V, Ron EZ, Rosenberg E. 2003. Petroleum Pollution 
Bioremediation Using Water-Insoluble Uric Acid as the Nitrogen Source 
Petroleum Pollution Bioremediation Using Water-Insoluble Uric Acid as the 
Nitrogen Source. Appl. Environ. Microbiol. 69:6337–6339. 

123.  Venosa AD, Campo P, Suidan MT. 2010. Biodegradability of lingering crude 
oil 19 years after the Exxon Valdez oil spill. Environ. Sci. Technol. 44:7613–21. 

124.  Nikolopoulou M, Kalogerakis N. 2009. Biostimulation strategies for fresh and 
chronically polluted marine environments with petroleum hydrocarbons. J. 
Chem. Technol. Biotechnol. 84:802–807. 

125.  2010. Oil Budget Calculator - Deepwater Horizon. 

126.  Tate PT, Shin WS, Pardue JH, Jackson WA. 2011. Bioremediation of an 
Experimental Oil Spill in a Coastal Louisiana Salt Marsh. Water, Air, Soil Pollut. 
223:1115–1123. 

127.  Edwards BR, Reddy CM, Camilli R, Carmichael C a, Longnecker K, Van 
Mooy B a S. 2011. Rapid microbial respiration of oil from the Deepwater 
Horizon spill in offshore surface waters of the Gulf of Mexico. Environ. Res. 
Lett. 6:035301. 

128.  Lindstrom JE, Prince RC, Clark JC, Grossman MJ, Yeager TR, Braddock 
JF, Brown EJ. 1991. Microbial populations and hydrocarbon biodegradation 
potentials in fertilized shoreline sediments affected by the T/V Exxon Valdez oil 
spill. Appl. Environ. Microbiol. 57:2514–22. 

129.  Crawford M. 1990. Bacteria effective in Alaska cleanup. Science 247:1537. 

130.  Pritchard PH, Mueller JG, Rogers JC, Kremer F V., Glaser J a. 1992. Oil 
spill bioremediation: experiences, lessons and results from the Exxon Valdez oil 
spill in Alaska. Biodegradation 3:315–335. 

131.  Button DK, Robertson BR, McIntosh D, Jüttner F. 1992. Interactions between 
marine bacteria and dissolved-phase and beached hydrocarbons after the Exxon 
Valdez oil spill. Appl. Environ. Microbiol. 58:243–51. 



34 
 

132.  Nikolopoulou M, Kalogerakis N. 2008. Enhanced bioremediation of crude oil 
utilizing lipophilic fertilizers combined with biosurfactants and molasses. Mar. 
Pollut. Bull. 56:1855–61.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



35 
 

CAPÍTULO 2 

PROSPECÇÃO, ISOLAMENTO E CARACTERIZAÇÃO DE 

MICRORGANISMOS QUANTO AO POTENCIAL PARA UTILIZAÇÃO 

EM PROCESSOS DE BIORREMEDIAÇÃO DE PETRÓLEO NO 

LITORAL DA ILHA DA TRINDADE 

 

RESUMO 

Um experimento foi conduzido no litoral da Ilha da Trindade, onde uma delgada 

camada de petróleo foi inserida na superfície de cupons de acrílico. Esses cupons foram 

deixados no ambiente por 60 dias e permitiram a obtenção de quinze isolados bacterianos 

provenientes do biofilme formado na superfície do óleo. O isolamento foi realizado com meios 

de enriquecimento, utilizando naftaleno e hexadecano como únicas fontes de carbono e energia. 

A capacidade desses isolados de utilizarem diferentes hidrocarbonetos como fonte de carbono e 

energia foi investigada. Nenhum dos isolados produziu biossurfactantes nas condições 

experimentais avaliadas. Foram utilizados métodos de identificação por sequenciamento do 

gene 16S rRNA e por análise do perfil de ácidos graxos (MIDI). Dentre os quinze isolados, 

foram obtidos representantes de Actinobacteria, Alfaproteobacteria e Firmicutes. Os isolados 

Rhodococcus rhodochrous TRN7 e Nocardia farcinica TRH1 foram capazes de utilizar todos os 

diferentes hidrocarbonetos adicionados aos meios de cultura. Amplificação por PCR do DNA 

dos isolados empregando-se primers para os genes alkB, PAH-RHD? e C23DO demonstrou 

que vários isolados capazes de utilizar hidrocarbonetos não apresentam os genes de rotas 

conhecidas de catabolismo, sugerindo a existência de novas vias catabólicas ainda 

desconhecidas nesses microrganismos. Os resultados com os dois isolados destacados revelam o 

potencial dessas bactérias serem utilizadas em processos de biorremediação de ambientes 

contaminados com petróleo. 

 

2.1. INTRODUÇÃO 

 

 Acidentes envolvendo derramamentos de petróleo e seus derivados em 

ecossistemas marinhos normalmente causam a contaminação de uma extensa área, em 

razão dos grandes volumes de óleo estocados ou transportados (1). O crescimento da 

preocupação com problemas ambientais de grandes magnitudes leva ao aumento da 



36 
 

demanda por formas de prevenção e mitigação de impactos ambientais que possam 

ocorrer (1, 2). 

 Hidrocarbonetos provenientes do petróleo acidentalmente liberados no ambiente 

causam distúrbios ambientais severos, ocasionando prejuízos para a biota e para a 

economia do local atingido (3). Os efeitos são sentidos imediatamente e também em 

longo prazo. Em ambientes costeiros, os problemas do contato do óleo com a biota são 

visualizados ao ocorrer incrustação em rochas, areia, animais e plantas, causando 

diminuição na capacidade respiratória e fotossintética dos organismos, ocasionando 

mortandades em massa (4). Os hidrocarbonetos de baixa massa molecular possuem 

solubilidade em água relativamente alta, tornando-os biodisponíveis (5). Esses 

compostos podem causar o rompimento da membrana citoplasmática de 

microrganismos com potencial de degradá-los (6) e, ainda, intoxicar plantas e animais 

(7). 

Os hidrocarbonetos de maior peso molecular e os hidrocarbonetos aromáticos 

policíclicos (PAH) são causadores de efeitos tóxicos sentidos em longo prazo. 

Moléculas que possuem anéis aromáticos condensados e ramificações são de baixa 

solubilidade e causam efeitos tóxicos crônicos no ambiente, pois são recalcitrantes e de 

difícil volatilização (8, 9, 10).  Os PAH podem ser adsorvidos a materiais particulados 

em suspensão na água e consequentemente depositados no sedimento, que torna-se um 

reservatório de contaminantes, exercendo efeitos ecotoxicológicos na biota marinha por 

um longo período (11, 12). Alguns PAHs podem causar danos no DNA e assim induzir 

mutações e exercer efeitos carcinogênicos. Além disso, podem interferir nas taxas de 

crescimento, sucesso reprodutivo, no aumento da sensibilidade a patógenos e ocasionar 

danos ao sistema imunológico de animais (4). 

 A biorremediação tem sido considerada um método biológico eficaz para se 

realizar a descontaminação de ambientes contaminados, pois apresenta custos 

relativamente baixos e pode proporcionar a eliminação de contaminantes do ambiente, 

enquanto que métodos físicos e químicos geralmente causam a dispersão do 

contaminante e não sua efetiva remoção, tornando sua eficácia limitada e de custo 

elevado (13, 14). A biorremediação de locais contaminados depende das capacidades 

metabólicas dos microrganismos autóctones, assim como das condições ambientais 

(15). Uma alternativa para se aumentar a eficiência dos processos de biorremediação 

consiste na prospecção de microrganismos que possuam a capacidade de degradar um 

contaminante ou classe de contaminantes existente no próprio ambiente a ser 



37 
 

remediado. Em caso de ocorrência de contaminação, esses microrganismos podem ser 

multiplicados em laboratório e então inoculados no ambiente, em um processo 

denominado bioaumentação. Por serem autóctones, esses microrganismos já são 

adaptados a algumas das variáveis ambientais do local contaminado e, aparentemente, 

as células permanecem viáveis por maior tempo se comparadas com microrganismos 

selecionados de outros ambientes (16, 17). 

O presente estudo objetivou prospectar, isolar e caracterizar microrganismos 

com capacidade de degradar hidrocarbonetos do petróleo na área costeira da Ilha da 

Trindade - Brasil, onde não existem registros de contaminação por hidrocarbonetos de 

petróleo oriundos de derramamentos ou vazamentos. Avaliou-se a capacidade de 

crescimento das bactérias isoladas em meios contendo diferentes hidrocarbonetos como 

únicas fontes de carbono e energia, a produção de biossurfactantes e a presença de 

alguns genes envolvidos no catabolismo de hidrocarbonetos do petróleo. 

 

2.2. MATERIAL E MÉTODOS 

2.2.1. Descrição do Local de Estudo e Obtenção das Amostras. Os 

procedimentos para a prospecção de bactérias degradadoras de hidrocarbonetos foram 

realizados na costa da Ilha da Trindade – Brasil, uma ilha oceânica distante 

aproximadamente 1140 km da costa da cidade de Vitória, ES – Brasil (situada entre os 

paralelos de 20º 29' e 20º 32' S e os meridianos de 29º 17' e 29º 21' W, Fig. 1).  

 
Figura 1. Localização geográfica da Ilha da Trindade. A e B. Ilha da Trindade em 
relação à costa do Brasil; C. Mapa da Ilha da Trindade, com nome de algumas das 
principais praias do local. Adaptada de Almeida et al., 2011 (18). 

 



38 
 

Uma haste de alumínio de 1,5 m de comprimento, contendo cinco placas de 

acrílico (4 cm x 3 cm) pinceladas com uma delgada camada de petróleo foi presa a uma 

bóia fixa a aproximadamente 100 m da Praia das Tartarugas. O petróleo utilizado foi 

previamente aquecido gradativamente até 210 °C, para a perda dos compostos mais 

voláteis. O material foi mantido em 30 cm de profundidade na água por 60 dias e as 

placas contendo petróleo foram recolhidas e imediatamente armazenadas em tubos do 

tipo Falcon estéreis e preservadas a 4,0 °C. 

2.2.2. Enriquecimento e Isolamento de Bactérias Degradadoras de 

Hidrocarbonetos. O meio mineral Bushnell Hass (BH) - HIMEDIA® foi utilizado 

como meio basal para o enriquecimento e isolamento, contendo (por litro): 0,20 g de 

MgSO4, 0,020 g de CaCl2, 1,00 g de KH2PO4, 1,00 g de K2HPO4, 1,00 g de NH4NO3 e 

0,05 g de FeCl3. Após a solidificação dos meios em placas de Petri descartáveis de 90 

mm, foram utilizados hexadecano ou naftaleno como únicas fontes de carbono e 

espalhados na superfície do ágar com auxílio de uma alça de Drigaslky. Nas placas onde 

o naftaleno foi a única fonte de carbono, cristais de naftaleno foram colocados na parte 

interna das tampas das placas de Petri após a inoculação. Para o preparo das amostras, 

foi realizada uma leve raspagem na superfície do óleo contido nas placas de acrílico que 

serviram como “armadilha”. O conteúdo obtido foi diluído de 10-1 a 10-3 em solução 

salina (NaCl 0,9 % p/v). Um volume de 20 ?L de cada diluição foi adicionado e 
espalhado nas placas contendo hexadecano ou naftaleno como únicas fontes de carbono. 

As placas foram incubadas em estufa bacteriológica a 30 °C por 72 h. 

2.2.3. Extração de DNA. Após o isolamento, os microrganismos foram 

cultivados em caldo nutriente (© Merck KGaA) sob agitação de 200 rpm a 30 °C por 48 

h. Para realizar a extração de DNA, foi coletado 1 mL das culturas e o volume inserido 

em tubos de 1,5 mL. Os tubos foram centrifugados a 15.000 x g por 2 minutos, lavados 

duas vezes com água estéril e finalmente ressuspendidos em 100 ?L da mesma água. A 
seguir, os tubos foram mantidos em banho maria a 97 °C por 10 minutos. Os conteúdos 

foram então centrifugados a 15.000 x g por 15 minutos e o sobrenadante coletado e 

armazenado em novos tubos estéreis. A integridade do DNA foi verificada por meio de 

eletroforese em gel de agarose 0,8 % (p/v) e a concentração foi determinada pelo 

método de Qubit® 2.0 Fluorometer (Invitrogen™). 

2.2.4. Sequenciamento Parcial do Gene 16S rRNA e Análises Filogenéticas 

por MIDI. primers 



39 
 

universais 005F (5' - TGG AGA GTT TGA TCC TGG CTC AG - 3') e 531R (5' - TAC 

CGC GGC TGC TGG CAC - 3'). A PCR (100 ?L) continha 80 ng de DNA bacteriano, 
20 ?L de 5x Green GoTaq® Reaction Buffer (Promega), concentração de 0,2 mM de 
cada dNTP e 0,5 U de Taq Polimerase (Promega). A reação de amplificação consistiu 

de 35 ciclos de 95°C por 30 s, 55 °C por 60 s, e 72 °C por 60 s, com extensão final a 72 

°C por 10 min em termociclador Mastercycler® gradient (Eppendorf®). Os produtos de 

PCR amplificados foram sequenciados em um equipamento MegaBace 1000 

Sequencing System (GE Healthcare). As sequências obtidas foram comparadas com 

sequências depositadas no GenBank, utilizando-se a ferramenta BLASTn. 

O procedimento para a identificação dos isolados através do Microbial 

Identification System (MIDI) (Microbial ID Inc., Newark, Del) foi realizado de acordo 

com as instruções fornecidas pelo fabricante (19). A obtenção do perfil dos ácidos 

graxos de membrana foi realizada por cromatografia gasosa, utilizando-se cromatógrafo 

a gás com detector de ionização de chama 7890A (Agilent Technologies, Inc) e as 

análises dos picos obtidos foram realizadas com uso do software Sherlock® Microbial 

Identification System. Os perfis de ácidos graxos foram utilizados para gerar uma 

análise de agrupamento, utilizando-se o mesmo software. 

2.2.5. Análise da Presença de Genes de Vias do Catabolismo de 

Hidrocarbonetos. A análise da presença de genes que codificam enzimas que atuam no 

catabolismo de hidrocarbonetos foi realizada por meio de PCR, utilizando-se três pares 

de primers (Tabela 1). Os oligonucleotídeos iniciadores foram desenvolvidos para 

amplificar regiões dos genes que codificam as enzimas Catechol 2,3-Dioxigenase 

(C23DO), Alcano Desidrogenase (alkB) e a subunidade alpha de Dioxigenases de 

hidroxilação de anéis de hidrocarbonetos aromáticos policíclicos (PAH-RHD?). Os 
isolados 97, 75 e 58 do Laboratório de Biotecnologia e Biodiversidade para o Meio 

Ambiente da Universidade Federal de Viçosa foram utilizados como controles positivos 

nas reações com PAH-RHD?, C23DO e alkB, respectivamente. 
 

 
 
 
 
 
 
 



40 
 

Tabela 1. Relação de primers a serem utilizados nas reações de PCR com o DNA 
genômico extraído dos isolados da Ilha da Trindade. 

Primer 
Tamanho 

do 
Amplicon 

Especifi 
cidade 

Sequência (5’ – 3’) Referência 

ST5-F 
149 bp C23DO 

GTG GGC ACA GAG GTC GGC 
(20) 

ST5-R AAG AAC TTG GTG TTC TCG GC 

AlkBF 
~100bp alkB 

AAC TAC ATC GAG CACTAC GG 
(21) 

AlkBR TGA AGA TGT GGT TGCTGT TCC 

PAH-RHD?-396F 
~320bp 

PAH-

RHD? 

ATT GCG CTT AYC AYG GBT GG 
(22) 

PAH-RHD?-696R ATA GGT GTC TCC AAC RAA RTT 

 

2.2.6. Detecção da Produção de Biossurfactantes. Três metodologias foram 

utilizadas para a análise da produção de biossurfactantes pelos isolados obtidos. 

Primeiramente, foram confeccionadas placas contendo ágar nutriente ou ágar BH 

adicionadas de naftaleno ou hexadecano como únicas fontes de carbono e de 5,0 % de 

sangue de carneiro desfibrinado. Cada isolado foi estriado nas placas e a incubação 

ocorreu por 96 h a 30 °C. As placas foram visualmente inspecionadas na busca por 

zonas de hemólise ao redor das colônias, indicativas da produção de biossurfactantes 

(23). A segunda metodologia utilizada foi a do colapso da gota. Para isso, os isolados 

foram cultivados por 24 h a 30 °C em agitação de 200 rpm em meio contendo (por 

litro): 13,9 g de K2HPO4, 2,7 g de KH2PO4, 0,10 g de extrato de levedura, 1,0 g de 

NH4NO3, 5,0 g de glicose, adicionado de 50 mL de uma solução de elementos-traço 

contendo (por litro): 0,50 g de EDTA, 0,10 g de FeSO4.7H2O, 0,50 g de MnSO4.H2O, 

0,10 g de CaCl2.2H2O, 0,10 g de CoCl2.6H2O, 0,10 g de ZnSO4.7H2O, 0,010 g de 

CuSO4.5H2O, 0,010 g de Na2MoO4.2H2O, 3,0 g de MgSO4.7H2O e 1,0 g de NaCl. 2,0 

?L de óleo mineral foram adicionados em 15 poços da tampa de uma microplaca de 96 
poços. A tampa foi equilibrada por 1 h a temperatura ambiente. Uma alíquota de 1,0 mL 

de cada isolado cultivado foi centrifugada por 16.000 x g por 2 minutos. Em seguida, 5 

?L do sobrenadante foram adicionados à superfície do óleo (24). A morfologia da gota 
foi observada depois de um minuto. A produção de biossurfactantes foi caracterizada 

pelo espalhamento da fase aquosa sobre a superfície do óleo. A terceira metodologia foi 

a de espalhamento de óleo em superfície aquosa. Para tanto, 100 mL de água destilada 

foram adicionados em uma placa de Petri (25 cm de diâmetro) e 20 ?L de óleo cru 



41 
 

foram adicionados na superfície da água, no centro da placa. Após o espalhamento 

uniforme do óleo na superfície da água, 10 ?L da cultura de cada isolado (descrita 
acima) foram adicionados no centro da mancha de óleo. A presença de biossurfactantes 

foi evidenciada pelo surgimento de um círculo límpido no interior da mancha de óleo. 

2.2.7. Ensaio de Crescimento em Meios de Cultivo com Hidrocarbonetos. 

Os isolados obtidos foram cultivados em caldo nutriente (© Merck KGaA) sob agitação 

de 200 rpm a 30 °C por 48 h. Foi realizada centrifugação a 15.000 x g por 2 minutos, 

descarte do sobrenadante e ressuspensão das células em água estéril por duas vezes. 

Após esses passos, as células foram adicionadas aos tubos de ensaio contendo o meio 

BH adicionado da fonte de carbono sob avaliação. Cada tubo de ensaio continha apenas 

um hidrocarboneto como fonte de carbono, em uma concentração final de 0,5 % (p/v). 

Os hidrocarbonetos avaliados foram Tolueno, Octano, Xileno, Naftaleno, Fenantreno, 

Pireno, Hexadecano, Antraceno, Eicosano, Tetracosano, Triacontano ou Pentacontano. 

Os tubos foram incubados sob agitação de 200 rpm a 30 °C por 15 dias. Cada ensaio foi 

realizado em triplicata. 

 

2.3. RESULTADOS 

2.3.1. Isolamento e Identificação Taxonômica. O enriquecimento da amostra 

coletada nos cupons de acrílico pincelados com petróleo em meio mineral contendo 

naftaleno e hexadecano como únicas fontes de carbono resultou na obtenção de 15 

isolados bacterianos, sendo que 11 deles foram obtidas do meio com naftaleno como 

única fonte de carbono e os outros 4 do meio com hexadecano.  Os resultados das 

identificações pelo sequenciamento parcial do gene 16S rRNA e pelo perfil de ácidos 

graxos podem ser visualizados na tabela 2. Por MIDI, não foi possível identificar oito 

dos isolados, pois os perfis cromatográficos dos ácidos graxos destas oito linhagens não 

foram similares aos disponíveis na biblioteca ITSA1 (Instant Environmental TSA 

library version 1.10). Dentre os quinze isolados, seis foram identificados como 

pertencentes ao filo Actinobacteria, quatro ao filo Proteobacteria, todos do gênero 

Tistrella e cinco ao filo Firmicutes. 

 

 
 
 
 



42 
 

Tabela 2. Identificação dos isolados pelas metodologias Sherlock® Microbial 
Identification System (MIDI) e pela análise do gene parcial 16S rRNA, com o índice de 
similaridade (SI) e identidade da sequência (ID), respectivamente, de seus bancos de 
dados. 

Isolado 
MIDI 16S 

Identificação SI Identificação ID 

TRH1 Nocardia farcinica 0,650 Gordonia sp.  99 % 

TRH2 Não Identificado --- Tistrella sp. 94 % 

TRH3 Não Identificado --- 
Exiguobacterium 

sp. 
95 % 

TRH4 
Cellulosimicrobium cellulans – GC 

subgroup B 
0,690 

Cellulosimicrobium 
sp. 

99 % 

TRN1 Não Identificado  --- 
Exiguobacterium 

sp. 
96 % 

TRN2 Não Identificado  --- 
Exiguobacterium 

sp. 
99 % 

TRN3 Não Identificado  --- 
Exiguobacterium 

sp. 
98 % 

TRN4 Não Identificado --- Tistrella sp. 99 % 

TRN5 Não Identificado --- Tistrella sp. 98 % 

TRN6 Microbacterium lacticum 0,843 Microbacterium sp. 95 % 

TRN7 Rhodococcus rhodochrous 0,602 Rhodococcus sp. 98 % 

TRN8 Não Identificado --- Tistrella sp. 95 % 

TRN9 Microbacterium terrae 0,510 Microbacterium sp. 99 % 

TRN10 Microbacterium terrae 0,742 Microbacterium sp. 88 % 

TRN11 Microbacterium terrae 0,726 Microbacterium sp. 94 % 

 

 

Não foi possível identificar os isolados TRH2, TRH3, TRN1, TRN2, TRN3, 

TRN4, TRN5 e TRN8 pelo perfil de ácidos graxos, sendo que a similaridade das 

sequências de 16S rRNA desses isolados com as depositadas no GenBank foram de 

94%, 95 %, 96 %, 99 %, 98 %, 99%, 98% e 95%, respectivamente. Na figura 2 é 

mostrado o dendrograma com as distâncias euclidianas dos perfis de ácidos graxos dos 

isolados gerados pelo sistema MIDI. De acordo com o agrupamento, consideram ser 



43 
 

pertencentes a um mesmo isolado (distância euclidiana &amp;lt;2,5) os de número TRN10 e 

TRN11; TRN1 e TRN3; TRN4, TRN5 e TRN8. 

 

Figura 2. Dendrograma da Distância Euclidiana obtido através da identificação pelo 
Microbial Identification System (MIDI) com base nos resultados cromatográficos do 
perfil de ácidos graxos de membrana dos isolados. 

 

2.3.2. Presença de Genes de Vias de Degradação de Hidrocarbonetos. Nas 

reações de PCR realizadas com os primers Alcano Desidrogenase (alkB), foi obtida 

amplificação positiva apenas para o isolado TRN7 (Rhodococcus rhodochrous) (Tabela 

3), o que contrasta com a capacidade de crescimento de vários isolados quando 

cultivado em meio contendo apenas alcanos como fonte de carbono e energia (Tabela 

4). Todos os isolados apresentaram resultado positivo para amplificação parcial do gene 

Catecol 2,3-Dioxigenase (C23DO). Não houve resultados positivos das reações de PCR 

com os primers para amplificação da subunidade alpha de Dioxigenases de hidroxilação 

de anéis de hidrocarbonetos aromáticos policíclicos (PAH-RHD?), apesar de vários 
isolados terem demonstrado capacidade de utilização de compostos aromáticos simples, 

como benzeno e tolueno, e policíclicos aromáticos (Tabela 4). 

 

Tabela 3. Presença de genes de vias de degradação de hidrocarbonetos para os 15 
isolados da Ilha da Trindade obtidos por PCR. 

 
TR 
N1 

TR 
N2 

TR 
N3 

TR 
N4 

TR 
N5 

TR 
N6 

TR 
N7 

TR 
N8 

TR 
N9 

TR 
N10 

TR 
N11 

TR 
H1 

TR 
H2 

TR 
H3 

TR 
H4 

alkB - - - - - - + - - - - - - - - 
C23DO + + + + + + + + + + + + + + + 
PAH-
RHD? - - - - - - - - - - - - - - - 

alkB: Alcano desidrogenase; C23DO: Catechol 2,3-Dioxigenase; PAH-RHD?: Subunidade alpha de 
dioxigenases de hidroxilação de anéis de hidrocarbonetos aromáticos policíclicos 



44 
 

 

2.3.3. Produção de Biossurfactantes. Não foi observada hemólise ao redor das 

colônias dos isolados avaliados em ágar-sangue, a qual poderia servir de indício da 

produção de biossurfactantes pelos isolados (23). Igualmente, todos os isolados 

apresentaram resultado negativo nos testes de colapso da gota e espalhamento de óleo, o 

que evidencia que os mesmos não produzem biossurfactantes na condição de 

crescimento avaliada. 

2.3.4. Ensaios de Crescimento com Hidrocarbonetos. Os quinze isolados 

foram incubados por 15 dias, pois alguns hidrocarbonetos possuem cadeias carbônicas 

muito longas, o que os torna mais recalcitrantes e impossibilita um rápido metabolismo 

pelas bactérias. Na tabela 4 são sumarizados os resultados deste ensaio. Dois dos 

isolados, TRN7 (Rhodococcus rhodochrous) e TRH1 (Nocardia farcinica), cresceram 

em todos os hidrocarbonetos. 

 

Tabela 4. Avaliação do crescimento dos 15 isolados em meio BH contendo um dos 
hidrocarbonetos como única fonte de carbono e energia. 

 

T
R
N
1 

T
R
N
2 

T
R
N
3 

T
R
N
4 

T
R
N
5 

T
R
N
6 

T
R
N
7 

T
R
N
8 

T
R
N
9 

TR 
N10 

TR 
N11 

T
R
H
1 

T
R
H
2 

T
R
H
3 

T
R
H
4 

Fenantreno       X X    X X   
Pireno    X X  X X    X X   

Antraceno       X   X  X    
Eicosano       X     X    

Pentacontano       X     X    
Triacontano       X     X    
Tetracosano    X   X  X X  X    

Naftaleno X X X X X X X X X X X X    
Hexadecano   X X X  X X X   X X X X 

Octano    X X  X     X X   
Tolueno       X     X    
Xileno       X X    X  X  

 

Houve destaque para o isolado TRN7, que com cinco dias de incubação havia 

crescido em todos os meios. A avaliação do crescimento foi realizada por meio da 

análise visual da turbidez gerada nos meios.  

 

 

 



45 
 

2.4. DISCUSSÃO 

 

 A prospecção de bactérias com potencial de utilizar hidrocarbonetos de petróleo 

como única fonte de carbono e energia baseou-se na capacidade de crescimento em 

meio mineral contendo diferentes classes de hidrocarbonetos. O crescimento nessas 

condições foi tido como indicador de que os microrganismos obtidos possuem enzimas 

capazes de catabolizar tais compostos, ou que podem utilizá-los como substrato para co-

metabolizar compostos mais recalcitrantes, como alcanos cíclicos (25), visto que os 

resultados de crescimento nem sempre puderam ser correlacionados com os das 

amplificações obtidas por PCR dos genes envolvidos no catabolismo dos 

hidrocarbonetos.  

 Os métodos de identificação utilizados (sequenciamento parcial do gene 16S 

rRNA e análise do perfil de ácidos graxos – sistema MIDI) forneceram resultados 

complementares à definição taxonômica dos isolados obtidos. Por se tratar de uma 

biblioteca particular, o sistema MIDI não possui tantas linhagens depositadas quando 

comparado ao GenBank. Portanto, é fundamental utilizar mais de uma tecnologia de 

identificação, para que a complementariedade dos dados gerados possa dar maior 

confiabilidade aos resultados obtidos. Ao comparar os resultados de identificação, o 

isolado TRH1 foi identificado como Gordonia sp. pela sequência do 16S rRNA e como 

Nocardia farcinica por MIDI. Porém, a taxonomia para ambos os casos permanece 

confusa, em razão da reclassificações do gênero Nocardia para o gênero Gordonia, ou 

seja, são filogeneticamente semelhantes (26, 27). Os isolados TRH2, TRN4, TRN5 e 

TRN8 não foram identificados pelo perfil de ácidos graxos (MIDI, Sherlock), enquanto 

que, pela análise parcial do gene 16S rRNA, todos eles foram classificados como 

Tistrella sp. Da mesma forma, TRH3, TRN1, TRN2 e TRN3 também não foram 

identificados por MIDI, sendo classificados como Exiguobacterium sp. pela sequência 

parcial do gene 16S rRNA. 

As bibliotecas do sistema MIDI contêm dados de cepas de referência do perfil de 

ácidos graxos de microrganismos cultivados sob condições padronizadas e, portanto, 

possuem alto grau de confiabilidade. Alguns autores criticam as identificações pelo 

GenBank em razão de problemas como erros nas sequências de bases, na anotação das 

sequências, ambiguidade de bases, sequências incompletas e gaps nas sequências (28–

31). Entretanto, o controle de qualidade das sequências depositadas tem aumentado nos 

últimos anos, aumentando a credibilidade desse banco de dados (32, 33). Portanto, 



46 
 

como os resultados das duas técnicas foram semelhantes, sugere-se que ambas as 

metodologias de identificação empregadas garantem dados confiáveis 

taxonomicamente. 

O dendrograma criado a partir das análises dos perfis de ácidos graxos, 

empregando-se o próprio software Sherlock System (MIDI) revela que, mesmo não 

pertencendo ao banco de dados da biblioteca de bactérias ambientais (ITSA1), os 

isolados TRN1, TRN2, TRN3 e TRH3 são possivelmente representantes de mesma 

subespécie, pois estão ligados por uma distância euclidiana menor que seis. Mesmo que 

os microrganismos não sejam identificados pelo Sherlock System, eles ainda podem ser 

incluídos no dendrograma, o que é uma vantagem quando se tem um grupo de isolados, 

visto que, através da comparação dos perfis de ácidos graxos, é possível correlacionar 

filogeneticamente microrganismos, desde que a comparação taxonômica seja realizada a 

níveis de espécies ou menor. Esse tipo de análise não deve ser aplicado para 

comparações de gêneros ou grupos maiores. Distâncias euclidianas iguais ou menores 

que 2,5 indicam um mesmo isolado, fato detectado para TRN1 e TRN3, TRN10 e 

TRN11 e, ainda, TRN4, TRN5 e TRN8. TRN9 parece pertencer à mesma subespécie de 

TRN10/TRN11. Quando as distâncias euclidianas dos perfis de ácidos graxos são 

menores que dez, considera-se que os microrganismos pertencem à mesma espécie, mas 

um valor maior que dez não necessariamente indica que sejam de espécies diferentes 

(34). 

Dentre as técnicas de identificação microbiana disponíveis, todas possuem 

benefícios e limitações em suas aplicabilidades. Técnicas fenotípicas clássicas 

demandam tempo e muitas vezes a identificação envolve a subjetividade do executor 

(35). Em relação à identificação por 16S, existem controvérsias quanto à sua 

confiabilidade, sendo que já foi proposto que um índice de similaridade de sequências 

de 16S rRNA igual ou maior que 97 % fosse utilizado para a identificação de espécies 

bacterianas (36). Entretanto, alguns autores (37) defendem que a identidade de 

sequências 16S rRNA pode não ser suficiente para se garantir a identidade de espécies, 

mas um valor abaixo de 97 % de homologia é considerado suficiente para classificar 

dois isolados bacterianos como espécies distintas. Igualmente, a homologia de 

sequencias de 16S rRNA é considerada como uma maneira útil na discriminação de 

gêneros ou grupos maiores (38). Embora a filogenia por 16S seja amplamente 

empregada na classificação de procariotos, ela perde resolução quando se trabalha em 

nível de espécies ou níveis menores (39) e, nesse estudo, mostrou distinção mesmo em 



47 
 

níveis pouco específicos. Entretanto, essa e outras técnicas independentes de cultivo 

possuem alto potencial para explorar a comunidade microbiana de amostras ambientais, 

podendo facilitar o estudo de fisiologia e ecologia dos microrganismos presentes (40). 

Portanto, para que ocorra uma identificação apurada, é necessário combinar as 

informações disponíveis de identificação, diversidade genética, fisiologia e ecologia 

microbiana para definir espécies de uma forma coerente e inferir suas funções dentro de 

um ecossistema (41). 

 Ao se confrontarem os resultados obtidos pelas reações de PCR com genes 

relacionados ao catabolismo de hidrocarbonetos e o crescimento em meios minerais, 

foram encontradas algumas divergências. Era esperado que os isolados que foram 

capazes de crescer em hidrocarbonetos aromáticos policíclicos (PAH), como 

fenantreno, naftaleno, pireno e antraceno, apresentassem resultado positivo na reação de 

amplificação para PAH-RHD?. Para o par de primers C23DO, esperava-se que a 
amplificação ocorresse apenas nos isolados que foram capazes de crescer em algum 

hidrocarboneto aromático, visto que o catecol é um intermediário comum formado 

durante a oxidação de PAH e necessita ser metabolizado com rapidez, pois apresenta 

alta toxicidade (42, 43). De forma similar, quase todos os isolados foram capazes de 

crescer em alguns dos n-alcanos disponibilizados, porém apenas o DNA do isolado 

TRN7 propiciou resultado positivo para a amplificação do gene alcano desidrogenase 

nas reações de amplificação com os primers alkB. Em relação à ausência do gene PAH-

RHD?, o par de primers específico utilizado não resultou em nenhuma amplificação, 
um indício de que os isolados que cresceram em algum dos PAH disponibilizados 

possuem vias desconhecidas de catabolismo desses hidrocarbonetos. A amplificação 

para todos os isolados com os primers C23DO pode ser um indício de que as bactérias 

que não cresceram nos meios contendo PAH não são capazes de sintetizar enzimas que 

dão início à degradação de PAH e, portanto, podem realizar co-metabolismo do 

composto catecol no ambiente. Os amplicons dos controles positivos foram 

sequenciados e houve a confirmação de que os produtos de PCR eram de fato 

fragmentos dos genes catabólicos de interesse. Os resultados são consistentes com a 

existência de diferentes vias catabólicas ou variações nas sequências que codificam as 

enzimas de degradação. Indícios de novas vias de catabolismo de hidrocarbonetos são 

mostrados na literatura (25, 44), enfatizando que muitas ainda podem ser desconhecidas. 

 Os isolados Rhodococcus rhodochrous TRN7 e Nocardia farcinica TRH1 foram 

capazes de utilizar todos os hidrocarbonetos avaliados como fontes de carbono e 



48 
 

energia. O isolado Rhodococcus rhodochrous TRN7 apresentou maior velocidade de 

crescimento se comparado à Nocardia farcinica TRH1, visto que, após cinco dias de 

incubação, foi capaz de crescer em todos os meios contendo os hidrocarbonetos 

disponibilizados. Essa versatilidade catabólica habilita esses dois isolados como 

candidatos para a utilização em processos de biorremediação de acidentes envolvento 

derramamento de petróleo e derivados em ambientes marinhos (15, 45) e mesmo em 

outros ambientes onde os mesmos possam se estabelecer como membros da 

comunidade microbiana. 

 O potencial de aplicação de Rhodococcus spp. em processos de biorremediação 

de solos e ambientes marinhos, o qual é relacionado com a capacidade de membros do 

gênero de degradarem eficientemente hidrocarbonetos do petróleo, é amplamente 

reconhecido, não só por atuarem no catabolismo de compostos alifáticos, mas também 

em compostos aromáticos, em diferentes condições de temperatura (10, 46–51). 

Representantes de Nocardia spp. também são citados como degradadores de 

hidrocarbonetos (50, 52, 53), realizando algumas vezes o co-metabolismo desses 

compostos (54). Os gêneros Rhodococcus e Nocardia estão filogeneticamente muito 

próximos (55), o que pode ser um indício de ambos possuirem linhagens com vias 

catabólicas de hidrocarbonetos semelhantes. 

 O uso de consórcios microbianos em processos de biorremediação é tido como 

sendo mais vantajoso do que o de culturas puras, uma vez que os consórcios 

proporcionam maior diversidade metabólica e maior possibilidade de adaptação em 

campo (56). Durante a seleção de microrganismos para utilização em processos de 

biorremediação, a utilização de vias metabólicas distintas e a capacidade de co-oxidar 

outros compostos presentes no meio são fatores a serem considerados, uma vez que 

esses favorecem a remoção mais rápida de misturas complexas de contaminantes e a 

degradação de compostos mais recalcitrantes (57).  

Neste trabalho, foram isoladas cepas bacterianas com capacidade de degradar 

hidrocarbonetos, destacando-se entre essas as pertencentes às espécies Rhodococcus 

rhodochrous e Nocardia farcinica, que foram capazes de utilizar hidrocarbonetos de 

diferentes classes (alifáticos, aromáticos e PAH) como fonte de carbono e energia. Esses 

resultados apontam para o potencial dessas bactérias serem utilizadas em processos de 

biorremediação de petróleo. Em relação à produção de biossurfactantes pelos isolados, 

os resultados indicaram que nenhum deles é capaz de produzir esses compostos. Isso 

não afetou a sua capacidade de crescer utilizando hidrocarbonetos de elevada 



49 
 

hidrofobicidade (por exemplo, fenantreno, naftaleno e antraceno), o que nos leva a 

inferir que esses microrganismos utilizam outras estratégias para terem acesso a essa 

classe de compostos, como alta hidrofobicidade da superfície celular (58). O fato desses 

isolados terem sido obtidos de ambiente sem registro histórico de contaminação 

antrópica indica que o catabolismo de hidrocarbonetos é uma característica comum e 

amplamente distribuída. No caso de microrganismos marinhos, isso pode estar 

relacionado ao fato de hidrocarbonetos serem constituientes dos tecidos de plantas e 

animais (59) e que vazamentos naturais de reservatórios geológicos contribuem com 

volumes significativos de óleo nos oceanos, os quais podem chegar a mais de 600 

milhões de litros a cada ano (60).  

 

2.5. REFERÊNCIAS 

1.  Kirby MF, Law RJ. 2010. Accidental spills at sea--risk, impact, mitigation and 
the need for co-ordinated post-incident monitoring. Mar. Pollut. Bull. 60:797–
803. 

2.  Anderson AG. 2002. The Media Politics of Oil Spills. Spill Sci. Technol. Bull. 
7:7–15. 

3.  De la Huz R, Lastra M, Junoy J, Castellanos C, Viéitez JM. 2005. Biological 
impacts of oil pollution and cleaning in the intertidal zone of exposed sandy 
beaches: Preliminary study of the “Prestige” oil spill. Estuar. Coast. Shelf Sci. 
65:19–29. 

4.  Laffon B, Rábade T, Pásaro E, Méndez J. 2006. Monitoring of the impact of 
Prestige oil spill on Mytilus galloprovincialis from Galician coast. Environ. Int. 
32:342–8. 

5.  Ritter, Keith Solomon, Paul Sibley, L. 2002. Sources, Pathways, and Relative 
Risks of Contaminants in Surface Water and Groundwater: a Perspective 
Prepared for the Walkerton Inquiry. J. Toxicol. Environ. Heal. Part A 65:1–142. 

6.  Chiou CT, Mcgroddy SE, Kile DE, Survey USG, Federal D. 1998. Partition 
Characteristics of Polycyclic Aromatic Hydrocarbons on Soils and Sediments. 
Environ. Sci. Technol. 32:264–269. 

7.  Kingston PF. 2002. Long-term Environmental Impact of Oil Spills. Spill Sci. 
Technol. Bull. 7:53–61. 

8.  Atlas RM. 1981. Microbial degradation of petroleum hydrocarbons: an 
environmental perspective. Microbiol. Rev. 45:180–209. 



50 
 

9.  Atlas RM. 1991. Microbial Hydrocarbon Degradation-Bioremediation Oil Spills. 
J. Chem. Technol. Biotechnol. 52:149–156. 

10.  Haritash AK, Kaushik CP. 2009. Biodegradation aspects of polycyclic 
aromatic hydrocarbons (PAHs): a review. J. Hazard. Mater. 169:1–15. 

11.  Simpson CD, Mosi a a, Cullen WR, Reimer KJ. 1996. Composition and 
distribution of polycyclic aromatic hydrocarbon contamination in surficial marine 
sediments from Kitimat Harbor, Canada. Sci. Total Environ. 181:265–78. 

12.  Morales-Caselles C, Jiménez-Tenorio N, de Canales MLG, Sarasquete C, 
DelValls TA. 2006. Ecotoxicity of sediments contaminated by the oil spill 
associated with the tanker “Prestige” using juveniles of the fish Sparus aurata. 
Arch. Environ. Contam. Toxicol. 51:652–60. 

13.  Khan FI, Husain T, Hejazi R. 2004. An overview and analysis of site 
remediation technologies. J. Environ. Manage. 71:95–122. 

14.  Gerlach SA. 1981. Marine pollution: diagnosis and therapyMarine pollution 
bulletin. Springer-Verlag. 

15.  Yu KSH, Wong a HY, Yau KWY, Wong YS, Tam NFY. 2005. Natural 
attenuation, biostimulation and bioaugmentation on biodegradation of polycyclic 
aromatic hydrocarbons (PAHs) in mangrove sediments. Mar. Pollut. Bull. 
51:1071–7. 

16.  Orcutt BN, Joye SB, Kleindienst S, Knittel K, Ramette A, Reitz A, Samarkin 
V, Treude T, Boetius A. 2010. Impact of natural oil and higher hydrocarbons on 
microbial diversity, distribution, and activity in Gulf of Mexico cold-seep 
sediments. Deep Sea Res. Part II Top. Stud. Oceanogr. 57:2008–2021. 

17.  Thavasi R, Jayalakshmi S, Banat IM. 2011. Effect of biosurfactant and 
fertilizer on biodegradation of crude oil by marine isolates of Bacillus 
megaterium, Corynebacterium kutscheri and Pseudomonas aeruginosa. 
Bioresour. Technol. 102:772–8. 

18.  Almeida A, Moreira L, Bruno S, Thomé J, Martins A, Bolten A, Bjorndal K. 
2011. Green turtle nesting on Trindade Island, Brazil: abundance, trends, and 
biometrics. Endanger. Species Res. 14:193–201. 

19.  Sasser M. 2001. Identification of Bacteria by Gas Chromatography of Cellular 
Fatty Acids. Technical note 101. Microbial ID, Inc.,Newark, Del. 

20.  Táncsics A, Szoboszlay S, Szabó I, Farkas M, Kovács B, Kukolya J, Mayer 
Z, Kriszt B. 2012. Quantification of subfamily I.2.C catechol 2,3-dioxygenase 
mRNA transcripts in groundwater samples of an oxygen-limited BTEX-
contaminated site. Environ. Sci. Technol. 46:232–40. 



51 
 

21. Powell SM, Ferguson SH, Bowman JP, Snape I. 2006. Using real-time PCR to 
assess changes in the hydrocarbon-degrading microbial community in Antartic 
soil during bioremediation. Microbial Ecology 52:523-32. 

22.  Ding G, Heuer H, Zühlke S, Spiteller M, Pronk GJ, Heister K, Kögel-
Knabner I, Smalla K. 2010. Soil type-dependent responses to phenanthrene as 
revealed by determining the diversity and abundance of polycyclic aromatic 
hydrocarbon ring-hydroxylating dioxygenase genes by using a novel PCR 
detection system. Applied and Environmental Microbiology 76:4765-71. 

23.  Youssef NH, Duncan KE, Nagle DP, Savage KN, Knapp RM, McInerney 
MJ. 2004. Comparison of methods to detect biosurfactant production by diverse 
microorganisms. J. Microbiol. Methods 56:339–47. 

24.  Bodour A a, Miller-Maier RM. 1998. Application of a modified drop-collapse 
technique for surfactant quantitation and screening of biosurfactant-producing 
microorganisms. J. Microbiol. Methods 32:273–280. 

25.  Koma D, Hasumi F, Chung S-Y, Kubo M. 2003. Biodegradation of n-
alkylcyclohexanes by co-oxidation via multiple pathways in Acinetobacter sp. 
ODDK71. J. Biosci. Bioeng. 95:641–4. 

26.  Shen F-T, Lu H-L, Lin J-L, Huang W-S, Arun a B, Young C-C. 2006. 
Phylogenetic analysis of members of the metabolically diverse genus Gordonia 
based on proteins encoding the gyrB gene. Res. Microbiol. 157:367–75. 

27.  Arenskötter M, Bröker D, Arensko M, Bro D, Steinbu A. 2004. Biology of 
the Metabolically Diverse Genus Gordonia Biology of the Metabolically Diverse 
Genus Gordonia. Appl. Environ. Microbiol. 70:3195–3204. 

28.  Miller H, Norton CN, Sarkar IN. 2009. GenBank and PubMed: How connected 
are they? BMC Res. Notes 2:101. 

29.  Turenne CY, Tschetter L, Wolfe J, Kabani A. 2001. Necessity of Quality-
Controlled 16S rRNA Gene Sequence Databases?: Identifying Nontuberculous 
Mycobacterium Species Necessity of Quality-Controlled 16S rRNA Gene 
Sequence Databases?: Identifying Nontuberculous Mycobacterium Species. J. od 
Clin. Microbiol. 39:3637–3648. 

30.  Gilks WR, Audit B, De Angelis D, Tsoka S, Ouzounis C a. 2002. Modeling the 
percolation of annotation errors in a database of protein sequences. 
Bioinformatics 18:1641–9. 

31.  Salzberg SL. 2007. Genome re-annotation: a wiki solution? Genome Biol. 8:102. 

32.  Pennisi E. 2008. DNA data. Proposal to “Wikify” GenBank meets stiff 
resistance. Science 319:1598–9. 

33.  Bidartondo M. 2008. Preserving Accuracy in GenBank. Science (80-. ). 
319:1616. 



52 
 

34.  Kunitsky C, Osterhout G, Sasser M. Microorganisms using fatty acid methyl 
ester (FAME) analysis and the identification system. 

35.  Stager CE, Davis JR. 1992. Automated systems for identification of 
microorganisms. Clin. Microbiol. Rev. 5:302–27. 

36.  Stackebrandt E, Goebel BM. 1994. Taxonomic Note: A Place for DNA-DNA 
Reassociation and 16S rRNA Sequence Analysis in the Present Species 
Definition in Bacteriology. Int. J. Syst. Bacteriol. 44:846–849. 

37.  Fox GE, Wisotzkey JD, Jurtshuk P. 1992. How close is close: 16S rRNA 
sequence identity may not be sufficient to guarantee species identity. Int. J. Syst. 
Bacteriol. 42:166–70. 

38.  Drancourt M, Bollet C, Carlioz A, Martelin R. 2000. 16S Ribosomal DNA 
Sequence Analysis of a Large Collection of Environmental and Clinical 
Unidentifiable Bacterial Isolates 16S Ribosomal DNA Sequence Analysis of a 
Large Collection of Environmental and Clinical Unidentifiable Bacterial Isolates. 
J. Clin. Microbiol. 38:3623–3630. 

39.  Staley JT. 2006. The bacterial species dilemma and the genomic-phylogenetic 
species concept. Philos. Trans. R. Soc. Lond. B. Biol. Sci. 361:1899–909. 

40.  Handelsman J. 2004. Metagenomics?: Application of Genomics to Uncultured 
Microorganisms Metagenomics?: Application of Genomics to Uncultured 
Microorganisms. Metagenomics Appl. Genomics to Unsultured Microorg. 
68:669–685. 

41.  Fraser, Christophe; Alm, Eric J.; Polz, Martin F.; Spratt, Brian G.; Hanage 
WP. 2009. The Bacterial Species Challenge: Making Sense of Genetic and 
Ecological Diversity. Science (80-. ). 383:741–746. 

42.  Wilson SC, Jones KC. 1993. Bioremediation of soil contaminated with 
polynuclear aromatic hydrocarbons (PAHs): a review. Environ. Pollut. 81:229–
49. 

43.  Oyd ELMB, Eharg ANAM, Right JUW, Illham KENK. 1997. Assessment of 
toxicological interactions of benzene and its primary degradation products 
(catechol and phenol ) using a lux -modified bacterial bioassay. Environ. Toxicol. 
Chem. 16:849–856. 

44.  Annweiler E, Michaelis W, Meckenstock RU. 2002. Identical Ring Cleavage 
Products during Anaerobic Degradation of Naphthalene , 2-Methylnaphthalene , 
and Tetralin Indicate a New Metabolic Pathway Identical Ring Cleavage 
Products during Anaerobic Degradation of Naphthalene , 2-Methylnaphthalene , 
and Tet. Appl. Environ. Microbiol. 68:852–858. 

45.  Korda A, Santas P, Tenente A, Santas R. 1997. Petroleum hydrocarbon 
bioremediation: sampling and analytical techniques, in situ treatments and 



53 
 

commercial microorganisms currently used. Appl. Microbiol. Biotechnol. 
48:677–86. 

46.  Ruberto LA. M, Vazquez S, Lobalbo A., Mac Cormack WP. 2005. 
Psychrotolerant hydrocarbon-degrading Rhodococcus strains isolated from 
polluted Antarctic soils. Antarct. Sci. 17:47–56. 

47.  Nyer EK, Pauyne F, Sutherson S. 2003. Discussion od environment vs. bacteria 
or let’s play “Name tha Bacteria”. Biotechnol. Bioeng. 23:36–45. 

48.  Silva, E. M.; Peso-Aguiar M. C.; Navarro M. F. T.; Barros, C., Chastinet A. 
1997. Impact of petroleum pollution on aquatic coastal ecosystems in Brazil. 
Environ. Toxicol. Chem. 16:112–118. 

49.  Dean-Ross D, Moody JD, Freeman JP, Doerge DR, Cerniglia CE. 2001. 
Metabolism of anthracene by a Rhodococcus species. FEMS Microbiol. Lett. 
204:205–11. 

50.  Alvarez M. 2003. Relationship between ÿ -oxidation pathway and the 
hydrocarbon-degrading proÿle in actinomycetes bacteria. Int. Biodeterior. 
Biodegradation 52:35–42. 

51.  Malachowsky KJ, Phelps TJ, Teboli AB, Minnikin DE, White DC. 1994. 
Aerobic mineralization of trichloroethylene, vinyl chloride, and aromatic 
compounds by rhodococcus species. Appl. Environ. Microbiol. 60:542–8. 

52.  Sariaslani BFS, Harper DB, Higgins IJ. 1974. Microbial Degradation of 
Hydrocarbons. Biochem. J. 140:31–45. 

53.  Baek K-H, Yoon B-D, Kim B-H, Cho D-H, Lee I-S, Oh H-M, Kim H-S. 2007. 
Monitoring of microbial diversity and activity during bioremediation of crude 
oil-contaminated soil with different treatments. J. Microbiol. Biotechnol. 17:67–
73. 

54.  Smith MR. 1990. The biodegradation of aromatic hydrocarbons by bacteria. 
Biodegradation 1:191–206. 

55.  Goodfellow M, Alderson G, Chun J. 1998. Rhodococcal systematics: problems 
and developments. Antonie Van Leeuwenhoek 74:3–20. 

56.  Nyer, Evan K.; Payne, Fred; Sutherson S. 2003. Discussion of Environment 
vs. Bacteria or Let’s Play, “Name that Bacteria”. Ground Water Monit. Remediat. 
23:36–45. 

57.  Perry JJ. 1979. Microbial cooxidations involving hydrocarbons. Microbiol. Rev. 
43:59–72. 

58.  Prabhu Y, Phale PS. 2003. Biodegradation of phenanthrene by Pseudomonas 
sp. strain PP2: novel metabolic pathway, role of biosurfactant and cell surface 



54 
 

hydrophobicity in hydrocarbon assimilation. Appl. Microbiol. Biotechnol. 
61:342–51. 

59.  Sharkey TD. 1996. Isoprene synthesis by plants and animals. Endeavour 20:74–
8. 

60.  Prince RC. 2005. The Microbiology of Marine Oil Spill Bioremediation, p. 317–
336. In Ollivier, B, Magot, M (eds.), Petroleum Microbiology. ASM Press, 
Washington, D.C.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



55 
 

CAPÍTULO 3 

DIVERSIDADE MICROBIANA E AVALIAÇÃO DA EFICIÊNCIA DE 

ESTRATÉGIAS DE BIORREMEDIAÇÃO DE HIDROCARBONETOS 

POR MICRORGANISMOS NAS ADJACÊNCIAS DA ILHA DA 

TRINDADE - BRASIL 

 

RESUMO 

Hidrocarbonetos do petróleo são compostos que causam problemas econômicos e 

ambientais quando derramados em ambientes naturais, pois são de difícil remoção do ambiente. 

Esse estudo analisou a diversidade microbiana que coloniza a superfície do petróleo após seu 

contato com a água do mar no entorno da Ilha da Trindade e simulou a eficiência de oito 

diferentes estratégias de biorremediação para esse ambiente. As análises de diversidade foram 

feitas a partir de cupons de acrílico que serviram de substrato para a inserção do petróleo no 

mar. Ao longo de 30 dias, os cupons foram amostrados e o DNA do biofilme formado na 

superfície do óleo foi extraído e utilizado para a análise de diversidade por meio de T-RFLP 

multiplex para fungos, Bacteria e Archaea. As estratégias de biorremediação foram simuladas 

em frascos respirométricos acoplados a um respirômetro de detecção de CO2 por infravermelho. 

As análises de diversidade mostraram que o domínio Bacteria é o mais dominante na 

colonização do óleo em relação a Archaea e fungos e que a riqueza de espécies aderidas ao óleo 

aumentou gradativamente com o decorrer dos 30 dias de exposição dos cupons. Dentre as 

estratégias de biorremediação, a bioestimulação utilizando biossurfactante, KNO3 e K2HPO4, 

juntamente com a bioaumentação com o isolado Rhodococcus rhodochrous TRN7 foi a 

que propiciou a maior liberação de CO2 (2415,74 ?mol) em relação ao controle contendo 
apenas água do mar e óleo cru (277,14 ?mol de CO2). Portanto, a associação da bioestimulação 
e bioaumentação aparece como uma técnica eficiente para a remediação de petróleo no litoral da 

Ilha da Trindade. 

 

3.1. INTRODUÇÃO 

 

 Ambientes marinhos estão sujeitos à contaminação por compostos gerados ou 

descartados por ações antropogênicas. O óleo cru é um dos mais importantes poluentes 

orgânicos nos ambientes marinhos, pois acarreta uma série de problemas econômicos e 



56 
 

socioambientais (1, 2). Acidentes envolvendo o derramamento de óleo tornam-se ainda 

mais danosos quando o contaminante entra em contato com ambientes costeiros, que 

estão dentre os hábitats mais produtivos do planeta, acarretando a degradação e redução 

da diversidade biológica nesses ecossistemas (3). O acidente envolvendo a plataforma 

de extração da Deepwater Horizon, no Golfo do México, em 2010, afetou uma grande 

área costeira dos Estados Unidos. Para minimizar os impactos causados, uma série de 

medidas foi tomada para remediar os locais afetados, mas estima-se que cerca de 25 % 

do óleo permaneceram no ambiente (4). 

Dentre as alternativas de remediação, estão disponíveis tratamentos físicos, 

químicos e biológicos. Tratamentos físicos e químicos geralmente causam a dispersão 

do poluente e não sua efetiva remoção, tornando sua eficácia limitada, além de 

apresentarem custos elevados. Já o tratamento biológico, utilizando microrganismos, se 

comparada aos outros métodos, apresenta baixo custo, alta eficiência e não causa 

poluição secundária (5, 6). Dentre as tecnologias de remediação existentes, nenhuma 

fornece alta eficiência na remoção dos contaminantes, sendo que a eficácia de remoção 

pode ser potencializada quando são utilizadas metodologias de remediação em conjunto 

(7). 

O petróleo e seus derivados, quando introduzidos em ambientes marinhos, 

sofrem mudanças por ação de fatores físicos, químicos e biológicos, incluindo 

evaporação, dissolução, dispersão, oxidação fotoquímica, emulsificação, adsorção em 

matérias particuladas e sedimentação (8, 9). Esses processos ocorrem simultaneamente e 

causam mudanças nas propriedades físicas do poluente, afetando diretamente os 

processos de permanência dos hidrocarbonetos no ambiente (10). 

Microrganismos com capacidade de degradar petróleo são ubíquos, mas 

ocorrem em pequena proporção em ambientes não contaminados, constituindo menos 

de 0,1% da comunidade microbiana total. Porém, esse número pode chegar a 100% 

após uma contaminação (9). Diversas espécies de bactérias, arqueas e fungos podem 

degradar hidrocarbonetos provenientes do petróleo (11–13). A biorremediação de 

locais contaminados depende das capacidades metabólicas dos microrganismos para 

converterem os poluentes orgânicos em compostos que não apresentam toxicidade ou 

que sejam menos danosos para o ambiente (14). 

Sob condições aeróbias, muitos hidrocarbonetos do petróleo podem ser 

biodegradados, embora resinas, moléculas polares e asfaltenos sejam altamente 

recalcitrantes. Os hidrocarbonetos aromáticos policíclicos (PAHs) estão em baixa 



57 
 

concentração no óleo cru, porém são muito tóxicos e recalcitrantes (13). Bactérias 

podem mineralizar PAHs completamente a dióxido de carbono e água na presença de 

oxigênio, em geral envolvendo a ação de enzimas dioxigenases (10). Os processos de 

remediação in situ utilizados em campo são classificados como: atenuação natural ou 

bioatenuação, bioaumentação e bioestimulação (14).  

No Brasil, a extração de petróleo ocorre quase que exclusivamente em águas 

profundas e a exploração tende a aumentar com as descobertas de campos de produção 

na região do pré-sal (15). Na mesma latitude da Bacia de Campos, a maior produtora de 

petróleo no Brasil, encontra-se a Ilha da Trindade, uma ilha oceânica sem indícios de 

contaminação por hidrocarbonetos do petróleo e habitat de espécies de plantas e 

animais endêmicos (16, 17). A ilha é um importante ponto estratégico nacional, pois 

garante uma zona de exploração econômica exclusiva com raio de 200 milhas náuticas 

ao Brasil e onde são colhidas informações meteorológicas, maregráficas e geofísicas 

que são distribuídas para todo o mundo. 

A poluição por hidrocarbonetos do petróleopode estimular o crescimento de 

microrganismos ambientais capazes de catabolizar esses contaminantes, ocasionando 

mudanças na estrutura da comunidade microbiana da área afetada. A identificação de 

organismos que metabolizam hidrocarbonetos é importante para entender, avaliar e 

desenvolver estratégias de biorremediação in situ (18). O objetivo do presente trabalho 

foi elucidar a dinâmica da comunidade microbiana que coloniza a superfície do óleo ao 

longo do tempo de exposição no mar e avaliar a eficiência das diferentes estratégias de 

biorremediação quando aplicadas de maneira isolada e em conjunto.  

 

3.2. MATERIAL E MÉTODOS 

3.2.1. Descrição do Local de Estudo e Obtenção das Amostras. Os 

procedimentos para realizar a montagem do experimento foram realizados na costa da 

Ilha da Trindade – Brasil, uma ilha oceânica distante aproximadamente 1140 km da 

costa da cidade de Vitória, ES – Brasil (Figura 1). Uma haste de alumínio contendo 

placas de acrílico (10 cm2) com uma delgada camada de petróleo curado foi presa a uma 

bóia fixa a aproximadamente 100 m de distância da Praia das Tartarugas, na Ilha da 

Trindade. O material foi mantido a 30 cm de profundidade ao longo de 60 dias. Nos 

dias 5, 10, 15, 20 e 30 foram realizadas coletas em triplicadas das placas contendo 

petróleo. Após a coleta, as placas foram imediatamente armazenadas em tubos do tipo 

Falcon estéreis e preservadas em nitrogênio líquido. Foi realizada também, em 



58 
 

triplicata, a coleta de 5 L de água em regiões próximas à montagem do experimento. As 

amostras de água foram armazenadas a 4 °C e transportadas para o laboratório. 

 

 
Figura 1. Localização geográfica da Ilha da Trindade. A e B. Ilha da Trindade em 
relação à costa do Brasil; C. Mapa da Ilha da Trindade, com nome de algumas das 
principais praias do local. Adaptada de Almeida et al., 2011 (19). 

 

3.2.2. Ensaio de Colonização ex situ. Com as amostras de água trazidas para o 

laboratório, foi montado um experimento em frascos Erlemeyer de 125 mL contendo 

100 mL da água coletada. Cada um dos 21 frascos recebeu uma placa de acrílico (4 cm 

x 3 cm) pincelada com uma fina camada de petróleo curado em sua superfície. Os 

frascos foram incubados sob agitação de 180 rpm durante 60 dias a 24 °C, que é a 

temperatura média da água no local de coleta. Aos 5, 10, 15, 20, 30, 45 e 60 dias após o 

início da incubação, foram coletados três frascos e as placas contendo o petróleo foram 

armazenadas em ultrafreezer. 

3.2.3. Extração de DNA. A extração de DNA do biofilme formado na superfície 

do petróleo contido nas placas, tanto dos procedimentos realizados in situ quanto ex 

situ, foi realizada com modificação nas instruções do fabricante do RNA PowerSoil® 

Total RNA Isolation Kit (MO BIO) acoplado ao RNA PowerSoil® DNA Elution 

Acessory Kit (MO BIO). Após o descongelamento das placas contendo o óleo, foram 

adicionadas as soluções “Bead Solution”, “Solution SR1” e “Solution SR2” em um 

béquer de vidro. A superfície da placa contendo o petróleo foi inserida com a face do 

óleo voltada para o conjunto de soluções e foi sonicada por 10 minutos em um 

equipamento Branson 1510 Ultrasonic Cleaner (Branson Ultrasonics Corp.). O 



59 
 

conteúdo líquido foi então transferido para o “Bead Tube” e os procedimentos foram 

realizados de acordo com as instruções do fabricante a partir do terceiro passo do 

protocolo. Para a recuperação do DNA das amostras durante os procedimentos de 

extração, foi utilizado o RNA PowerSoil® DNA Elution Acessory Kit (MO BIO) e os 

passos seguidos de acordo com as instruções do fabricante. 

Para a extração de DNA das amostras de água, foram realizadas filtrações a 

vácuo utilizando-se filtros de membrana de ésteres com diâmetro de poros de 0,22 ?m. 
Após a filtração, a extração prosseguiu com o PowerWater® DNA Isolation Kit (MO 

BIO) e os procedimentos foram seguidos de acordo com as instruções do fabricante. 

3.2.4. PCR – T-RFLP multiplex. A PCR foi realizada com um conjunto de três 

pares de oligonucleotídeos iniciadores (Tabela 1). A reação de 50 ?L continha 1,0 ?L 
dos primers 63F e 1087R NED a 10?M, 2,0 ?L dos primers ITS1F FAM, ITS4, Ar927R 
HEX e Ar3F a 10?M, 0,2mM de cada desoxinucleotídeo trifosfato, 2,5 U de Taq 
Polimerase e 2?L de DNA molde. As amplificações foram realizadas em termociclador 
automático, conforme o seguinte programa: 5 minutos a 95 °C, seguido de 35 ciclos de 

30 segundos a 95 °C, 30 segundos a 55 °C e 1 minuto a 72 °C, com extensão final de 10 

minutos a 72 °C.  

 

Tabela 1. Oligonucleotídeos iniciadores utilizados nas reações de PCR- T-RFLP 
multiplex. 

Iniciador Marcação Sequência de 5’ para 3’ Gene alvo Grupo 

63f - AGGCCTAACACATGCAAGTC 16S rRNA Bacteria 

1087r NED (amarelo) [NED]-CTCGTTGCGGGACTTACCCC 16S rRNA Bacteria 

ITS1f 6-FAM (azul) [6-FAM]-CTTGGTCATTTAGAGGAAGTAA ITS (18S rRNA) Fungi 

ITS4 - TCCTCCGCTTATTGATATGC ITS (18S rRNA) Fungi 

Ar3F - TTC CGG TTG ATC CTG CCG GA 16S rRNA Archaea 

Ar927R HEX (verde) [HEX]-CCC GCC AAT TCC TTT AAG TTT C 16S rRNA Archaea 

 

 

Os produtos da amplificação foram verificados por meio de eletroforese em gel 

de agarose a 1,5 % em tampão TAE 1X. Em seguida, foram purificados com o kit 

Illustra GFX PCR DNA and Gel Band Purification (GE Healthcare®) e eluídos em 25 

?L de tampão de eluição. Prosseguiu-se com a digestão enzimática de cada produto 



60 
 

amplificado em uma reação (30 ?L) contendo todo o produto amplificado, 10 U da 
enzima de restrição Mspi, 0,3 ?L de BSA acetilado (PROMEGA) e tampão B 
(disponibilizado com a enzima Mspi – PROMEGA) em concentração final de 1X. A 

digestão foi realizada em termociclador a 37 °C por 3 h, seguida de um período de 

inativação da enzima por 15 minutos a 95 °C. Os produtos foram precipitados e 

posteriormente ressuspendidos em placa contendo MegaBace Loading Solution 

(Amersham Pharmacia Biotech®) e o marcador ET550-R (GE Healthcare). O mix na 

placa foi submetido à desnaturação a 95 °C por 5 minutos e mantido no gelo até a 

corrida em sequenciador automático MegaBACE 1000 DNA Analysis System (Molecular 

Dynamics/GE Healthcare®), utilizando o conjunto de filtros Genotyping filter set 2. As 

condições da corrida foram: tempo de injeção de 60 seg., tensão de injeção de 4 kV, 

tempo de corrida de 120 min. e tensão de corrida de 10 kV. 

3.2.5. Análises de T-RFLP. A análise dos dados após a corrida no sequenciador 

foi realizada com o programa Gene Marker 2.4.1Trial Version (Soft Genetics, State 

College), após alteração do canal de cores para “MegaBACE channels” e aplicação 

manual de matriz espectral gerada pela análise do sinal de cada corante fluorescente 

separadamente (Fluorescent Amidite Matrix Standard, Applied Biosystems®). A análise 

de fragmentos terminais foi realizada considerando-se apenas os fragmentos entre 50 e 

550 pb. Todos os picos gerados foram conferidos manualmente e os que apresentaram 

intensidades menores que 40 unidades de fluorescência foram excluídos para minimizar 

os efeitos de ruído. A abundância relativa de cada pico foi calculada assim como a 

proporção de todas as áreas dos picos nas amostras antes das análises estatísticas. Os 

índices ecológicos de diversidade de Shannon-Weaver, dominância de Simpson e 

riqueza de Margalef foram calculados a partir dos dados de abundância relativa de 

ribotipos e intensidades dos picos do T-RFLP. Análises de agrupamento do perfil das 

comunidades foram realizadas utilizando como coeficiente de associação a distância 

euclidiana. Foi realizada também a análise de componentes principais (PCA) para os 

três grupos microbianos. 

3.2.6. Produção, Purificação e Quantificação de Biossurfactante. Para a 

produção de ramnolipídeo, foi utilizada a estirpe Pseudomonas aeruginosa PA01. O 

isolado foi ativado em ágar TSA (24 h; 30 °C). Uma colônia foi inoculada em frasco 

Erlenmeyer de 50 mL contendo 25 mL de caldo TSB, seguindo-se incubação a 30 °C 

sob agitação de 200 rpm durante 24 horas. Uma alíquota de 1 mL das células em TSB 

foi inoculada em frasco erlenmeyer de 250 mL contendo 100 mL do meio de semeadura 



61 
 

(16), com incubação a 30 °C sob agitação de 200 rpm durante 24 horas. Posteriormente, 

30 mL desse inóculo foram transferidas para 1.000 mL do meio de produção (16). As 

condições de fermentação foram: agitação de 150 rpm, fluxo de ar de 1,7 SLPM e 30 °C 

por 48 h em um fermentador New Brunswick BioFlo®/CelliGen® 115 (Eppendorf). 

Para a purificação do ramnolipídeo, foram realizadas modificações de protocolos 

encontrados na literatura (17, 18). A cultura foi autoclavada, centrifugada a 6.800 x g 

por 20 minutos e o sobrenadante coletado. Foi adicionado HCl 6,0 mol L-1 para se obter 

um valor de pH igual a 2,0. O conteúdo foi armazenado a 4 °C overnight e novamente 

autoclavado. O precipitado foi recolhido e ressuspendido em água. O pH do conteúdo 

ressuspendido foi neutralizado e prosseguiu-se com a adição de clorofórmio:etanol (2:1) 

na proporção de 1:1. A mistura foi deixada em um funil de separação e a fase orgânica 

coletada. Esse procedimento de lavagem foi realizado mais duas vezes. A fase orgânica 

foi transferida para um frasco de vidro de fundo redondo conectado a um rota-

evaporador para remover o solvente a 40 °C, obtendo-se um conteúdo escuro viscoso 

que foi ressuspendido em água e o pH mantido neutro. A tensão superficial foi 

empregada para se determinar a concentração relativa de biossurfactante, utilizando-se a 

técnica da diluição micelar crítica (DMC). Para tanto, foi utilizado um tensiômetro 

DCAT 11EC (DataPhysics Instruments). Os dados de tensão superficial foram 

utilizados para a construção do gráfico de concentração da solução de biossurfactante 

(50% a 1%) e tensão superficial. A DMC foi estimada no ponto em que a tensão 

superficial começou a subir abruptamente. 

3.2.7. Produção do Inóculo. A estirpe Rhodococcus rhodochrous TRN7, 

isolada nas adjacências da Ilha da Trindade e caracterizada como de rápido crescimento 

e capaz de crescer utilizando diferentes frações de hidrocarbonetos de petróleo, foi 

utilizada como inóculo. A bactéria foi cultivada em caldo nutriente por 24 h a 30 °C a 

200 rpm As células foram centrifugadas e lavadas duas vezes com NaCl a 37 g L-

1(concentração de NaCl na água coletada na Ilha da Trindade). A concentração celular 

foi estimada por meio da densidade óptica a 600 nm. 

3.2.8. Biorremediação. O experimento de biorremediação foi conduzido com 

um controle e quatro tratamentos (Tabela 2), simulando-se as estratégias de atenuação 

natural (T1), bioaumentação (T2), bioestimulação (T3) e o conjunto das duas últimas 

(T4). Água do mar (50 mL) coletada a aproximadamente 100 m da costa da Ilha da 

Trindade e mantida sob refrigeração, foi adicionada a frascos respirométricos de 125 

mL. A contaminação consistiu da adição de 0,100 g (± 0,046) de petróleo, que foi 



62 
 

previamente aquecido gradativamente até 210 °C, para a perda dos compostos mais 

voláteis. 

 

Tabela 2. Tratamentos do experimento de biorremediação 
Tratamento Descrição 

C Água (controle) 

T1 Água + Petróleo 

T2 Água+ Inóculo + Petróleo 

T3 Água + Biossurfactante + Petróleo 

T4 Água + Biossurfactante + Inóculo + Petróleo 

  

Nos tratamentos contendo biossurfactante, o ramnolipídeo foi adicionado para se 

obter uma concentração equivalente a 2,5 x a concentração micelar crítica (CMC). Nos 

tratamentos que receberam nutrientes, foram utilizados KNO3 e K2HPO4 como fontes 

de nitrogênio e fósforo, respectivamente. Os nutrientes foram adicionados para se obter 

uma concentração final de 200 mg de nitrogênio e 20 mg de fósforo (20). O inóculo 

consistiu na adição de 1,0 x 106 células mL-1 do isolado Rhodococcus rhodochrous 

TRN7. Após a montagem dos microcosmos, os frascos respirométricos foram incubados 

a 24 °C e a taxa respirométrica foi medida por um respirômetro de fluxo com detector 

de dióxido de carbono por infravermelho (Sable Systems, Las Vegas, USA). As 

amostras eram oxigenadas durante 228 segundos em um intervalo de 3,88 horas. 

3.2.9. Análises Estatísticas. As análises foram realizadas no software “R”. Para 

os dados respirométricos e de diversidade, inicialmente os testes F e Shapiro-Wilks 

foram utilizados para testar a variância e normalidade dos dados, respectivamente. Os 

dados considerados não-paramétricos foram então submetidos à análise com o teste de 

Wilcoxon a 5 % de probabilidade.  

 

 

 

 

 



63 
 

3.3. RESULTADOS 

3.3.1. Análise da Estrutura da Comunidade Microbiana. O domínio Bacteria 

foi o grupo encontrado em maior diversidade nos cupons incubados in situ. Não houve 

diferença significativa entre Archaea e fungos (Figura 2), sendo que os valores foram 

estatisticamente iguais aos do experimento ex situ. A diversidade de fungos não mostrou 

variação ao longo do tempo, enquanto representantes do domínio Archaea foram 

encontrados apenas nos tempos T5 e T30 no experimento em campo e nos tempos T10 e 

T60 nos experimentos em laboratório (Figura 5). Não houve diferença significativa do 

índice de diversidade desse grupo nos tempos em que foi encontrado e entre os 

tratamentos em campo e em laboratório.  

 
Figura 2. Valores médios do índice de diversidade de Shannon-Weaver (H’) para os 
três grandes grupos de microrganismos analisados na experimentação in situ. As caixas 
indicam onde estão contidos 50 % dos dados; a linha escura dentro das caixas indica a 
mediana; as barras externas correspondem aos dados extremos, porém não discrepantes. 
 

A riqueza de espécies bacterianas que colonizaram a superfície dos cupons 

contendo petróleo, no experimento conduzido in situ, aumentou significativamente nos 

primeiros cinco dias, em comparação com a encontrada na água no tempo zero (Figura 



64 
 

3). Houve oscilação ao longo do tempo e, após 30 dias, a riqueza atingiu seu valor mais 

alto. No experimento em laboratório, a riqueza sofreu declínio ao longo do tempo. 

 
Figura 3. Riqueza de Margalef (R) das comunidades bacterianas durante sucessão 
ecológica da comunidade microbiana que colonizou a superfície do petróleo nos 
experimentos realizados in situ  e ex situ, obtidas através dos dados de T-RFLP. 

 

 Assim como a diversidade, a riqueza e dominância de espécies de Archaea não 

variou nos momentos em que representantes deste domínio detectados em ambos os 

experimentos (Dados não apresentados). Em relação aos fungos, o índice H’ manteve-se 

constante (Figura 4).  

 

 

 

 



65 
 

 

Figura 4. Diversidade de Shannon-Weaver (H’) das comunidades fúngicas durante 
sucessão ecológica da comunidade microbiana que colonizou a superfície do petróleo 
nos experimentos realizados in situ  e ex situ, obtidas através dos dados de T-RFLP. 

 

Houve decréscimo do índice de dominância de Simpson (D) das comunidades de 

Bacteria e de fungos nos experimentos em laboratório nos primeiros cinco dias de 

incubação, enquanto que, no experimento em campo, os valores não diferiram 

estatisticamente (Figura 5).  



66 
 

 
Figura 5. Dominância de Simpson (D) das comunidades bacterianas (A) e de fungos 
(B) durante sucessão ecológica da comunidade microbiana que colonizou a superfície 
do petróleo nos experimentos realizados in situ  e ex situ, obtidas através dos dados de 
T-RFLP. 

 

3.3.2. Análises de Agrupamento. As análises realizadas por índice de 

similaridade de Jacard com o domínio Bacteria e fungos (Figura 6), originadas de dados 

de T-RFLP, revelaram que não existe um padrão de similaridade entre as comunidade 

destes grupos ao longo dos tempos amostrados. Durante todas as amostragens, 

observaram-se baixos valores de similaridade entre as comunidades encontradas nos 

tempos subsequentes tanto no experimento in situ quanto no experimento ex situ. Como 

o domínio Archaea foi detectado apenas nos tempos 5 e 30 dias no experimento in situ e 

10 e 60 dias no experimento ex situ, não foram feitas análises de agrupamento para esse 

grupo. Os maiores valores de similaridade, tanto para Bacteria quanto para fungos, 



67 
 

chegaram próximos a 0,4, no experimento ex situ. Entretanto, as comunidades de fungos 

com esses valores são distantes temporalmente, enquanto para o domínio Bacteria, os 

valores mais elevados de similaridade foram obtidos com amostras coletadas em tempos 

subsequentes (T20 e T30 no experimento ex situ) e na água e em T10 no experimento in 

situ.  

 
Figura 6. Análises de agrupamento dos perfis das comunidades de Bacteria e fungos, 
realizadas utilizando o índice de similaridade de Jacard como coeficiente de associação 
a partir de dados de T-RFLP. 
 

 A análise de componentes principais revelou que não existe diferença 

significativa entre as comunidades fúngicas temporalmente, ao se compararem os 

experimentos in situ e ex situ e entre ambos, porém, observa-se grande dispersão dos 

dados, dentro da área de plotagem (Figura 7).  



68 
 

Figura 7. Análises de componentes principais para o grupo de fungos, com 5 % de 
probabilidade nos experimentos in situ e ex situ.  

 

Já para Archaea (Figura 8), as comunidades nos tempos T5 do experimento in 

situ e T60 do experimento ex situ mostraram ser diferentes das outras amostras obtidas, 

enquanto as comunidades bacterianas foram mais similares nos primeiros dias, diferindo 

apenas após 30 dias da contaminação pelo óleo no experimento in situ (Figura 9). 

 

Figura 8. Análises de componentes principais para o domínio Archaea, com 5 % de 
probabilidade nos experimentos in situ e ex situ.  



69 
 

Figura 9. Análises de componentes principais para o domínio Bacteria, com 5 % de 
probabilidade nos experimentos in situ e ex situ.  

 

  



70 
 

3.3.3. Avaliação do Potencial para Biorremediação na Região Litorânea da 

Ilha da Trindade. Dentre os tratamentos onde não houve adição de nutrientes, s.T2 e 

s.T4 apresentaram os maiores valores de emissão de CO2 (1.134,95 ?mol de CO2 e 
1.151,16 ?mol de CO2, respectivamente), enquanto que o tratamento s.T2 (53,86 ?mol 
de CO2) não se distinguiu estatisticamente do controle s.C (61,14 ?mol de CO2) (Figura 
10). Dentre os tratamentos que receberam adição dos nutrientes nitrogênio, fósforo e 

potássio, a atividade respiratória diferiu entre todos eles de acordo com o teste de 

Wilcoxon a 5 % de probabilidade (Figura 10). A maior liberação de dióxido de carbono 

ocorreu no tratamento c.T4 (2.415,74 ?mol de CO2), valor cerca de 40 vezes maior do 
que o obtido no tratamento que recebeu somente o petróleo (s.T1). 

 
Figura 10. Dióxido de carbono liberado ao longo de 31 dias de incubação dos 
tratamentos simulando estratégias de biorremediação. Nos tratamentos com “c.” houve 
adição de KNO3 e K2HPO4; tratamentos com “s.” não receberam nutrientes; c.C e s.C 
são tratamentos controle; c.T1 e s.T1 são tratamentos contendo petróleo; c.T2 e s.T2 são 
tratamentos contendo petróleo e biossurfactante; c.T3 e s.T3 são tratamentos contendo 
petróleo e inóculo; c.T4 e s.T4 são tratamentos contendo petróleo, inóculo e 
biossurfactante. 
 

Nos tratamentos com simulação de bioestimulação (adição de KNO3 e K2HPO4), 

observam-se três picos de maior atividade microbiana (Figura 11A), sendo que cada 

pico é sucedido por uma queda na atividade respiratória, mas de tempo de decaimento 

diferentes. O gráfico (Figura 11B) com as simulações que não apresentam 

bioestimulação mostra um decaimento gradual nas taxas de respiração no decorrer do 

tempo. Nos tratamentos que não receberam nutrientes, as diferenças entre os 

tratamentos foi menor, sendo que o tratamento que recebeu apenas petróleo não diferiu 

do controle e o tratamento que recebeu petróleo + biossurfactante foi semelhante ao que 

recebeu petróleo + biossurfactante + inóculo. O fator que mais estimulou a atividade 



71 
 

respiratória nos tratamentos foi a adição de biossurfactantes (Figura 11B). Os 

tratamentos que o receberam mostraram valores de liberação de dióxido de carbono 

muito acima dos demais. 

Figura 11. Análise temporal das taxas de emissão de CO2 durante os 31 dias em foram 
realizadas as simulações das estratégias de biorremediação. “C”: tratamento controle; 
“T1”: tratamentos contendo petróleo; “T2”: tratamentos contendo petróleo e 
biossurfactante; “T3”: tratamentos contendo petróleo e inóculo; “T4”: tratamentos 
contendo petróleo, inóculo e biossurfactante. A: Tratamentos com adição de KNO3 e 
K2HPO4; B: Tratamentos sem adição de nutrientes. 

 

 

 

 

 

 

 



72 
 

3.4. DISCUSSÃO 

 

Por aderência do óleo a uma superfície sólida, é possivel estudar os processos de 

colonização microbiana na interface entre óleo e água. Em contrapartida, a dinâmica da 

comunidade é influenciada pela dispersão do óleo na água ao longo do tempo. As 

populações microbianas aderidas à superfície do óleo irão compor uma comunidade 

com propriedades interessantes para se estudar processos microbianos e físico-químicos 

que levam à biodegradação e dissolução do óleo, para o esgotamento dos 

hidrocarbonetos (21). A comunidade microbiana presente no ambiente necessita se 

adaptar às novas condições para poder  colonizar a superfície do óleo (13, 22, 23). O 

aumento da riqueza de espécies de bactérias e fungos após os primeiros dias de 

contaminação sustenta essa afirmativa. O domínio Archaea não parece possuir muitas 

espécies aeróbias capazes de colonizar o óleo e fazer parte da comunidade microbiana, 

visto que esse grupo foi detectado em poucas amostras. Em nossos estudos, a riqueza de 

espécies dos três grupos analisados foi  frequentemente maior no experimento realizado 

in situ. Conclui-se, portanto, que a tentativa de se  reproduzir a dinâmica de 

comunidades microbianas em laboratório pode não ser uma estratégia adequada para 

simular os processos de sucessão que ocorrem em campo. A diferença na riqueza de 

espécies, nesse caso, pode ser explicada pela renovação constante de correntes marinhas 

carreando espécies microbianas diferentes das que estavam presentes apenas no 

momento de coleta das amostras de água utilizadas no experimento em laboratório, 

possibilitanto o contato de maior número de espécies com o óleo ao longo do período de 

estudo. 

 Nos experimentos simulando estratégias de biorremediação, observou-se a 

degradação de hidrocarbonetos pela microbiota indígena da água do entorno da Ilha da 

Trindade. A bioestimulação, utilizando-se o biossurfactante ramnolipídeo, KNO3 e 

K2HPO4, mostrou ser uma estratégia promissora para estimular a comunidade 

microbiana autóctone a utilizar os hidrocarbonetos do petróleo como fonte de carbono e, 

assim, levar ao esgotamento ou diminuição desses compostos no ambiente 

contaminado. Porém, como mostram alguns trabalhos (24–28), para que a aplicação em 

ambiente natural ocorra com sucesso, a utilização de nutrientes na forma de moléculas 

hidrofóbicas é mais vantajosa, visto que, ao entrarem em contato com o óleo, elas 

podem se aderir e, assim, não se dispersam no meio. Os tratamentos que não receberam 

nutrientes apresentaram os piores resultados de atividade microbiana, o que demonstra 



73 
 

que um acidente envolvendo derramamento de petróleo no entorno da Ilha da Trindade 

pode ocasionar danos ambientais graves, pois a comunidade microbiana indígena, 

apesar de possuir a capacidade de degradar hidrocarbonetos, não consegue fazê-lo, visto 

que a alta razão carbono/nitrogênio e carbono/fósforo dificulta o catabolismo dos 

hidrocarbonetos (7, 29, 30). A bioaumentação com Rhodococcus rhodochrous TRN7, 

uma linhagem autóctone, mostrou ser eficiente apenas quando é utilizada em conjunto 

com a bioestimulação. Essa e outras espécies bacterianas do gênero Rhodococcus são 

conhecidas por sua capacidade de degradar e possibilitar, através de co-metabolismo, 

que outras bactérias degradem hidrocarbonetos e, portanto, apresentam potencial para 

serem aplicadas em processos de biorremediação (31–33).  

Temporalmente, foram observados três picos de taxas de emissão de CO2 

(Figura 10) ao longo do experimento de biorremediação. O primeiro pico ocorre até o 

quarto dia, supostamente decorrente de uma etapa inicial de crescimento das populações 

microbianas, juntamente com o catabolismo da matéria orgânica mais lábil (incluindo 

alguns hidrocarbonetos) presente nos microcosmos. Os picos seguintes provavelmente 

são resultado de uma adaptação da microbiota às condições locais. O segundo pico 

respiratório, que ocorre entre o 10 º e 16 º dias, pode ser considerado resultado da 

degradação de hidrocarbonetos menos recalcitrantes se comparados aos hidrocarbonetos 

catabolizados em uma etapa caracterizada pela ocorrência do terceiro pico, que tem 

início no 17 º dia, e vai reduzindo gradualmente no decorrer do tempo. A redução lenta 

e gradual após o terceiro pico mostra a capacidade de poucas populações ainda 

conseguirem metabolizar os compostos mais recalcitrantes, até um momento em que a 

taxa de liberação de CO2 chega a valores próximos a zero. Essas variações são 

especialmente caracterizadas nas simulações onde houve bioestimulação com 

biossurfactante, KNO3 e K2HPO4, juntamente com a bioaumentação, ou apenas a 

bioestimulação sem a bioaumentação (Figura 10 A). 

A maior efetividade da combinação de metodologias (bioestimulação e 

bioaumentação) para biorremediar ambientes marinhos contaminados por petróleo já 

mostrou ser bem sucedida (34) e nosso trabalho mostrou que a aplicação conjunta 

dessas técnicas também é eficiente para biorremediar o litoral da Ilha da Trindade.  

 Em conclusão, nosso trabalho mostrou que a comunidade bacteriana que 

coloniza a superfície do petróleo após esse contaminante entrar em contato com águas 

oceânicas é muito dinâmica. Na comunidade que se estabelece na superfície do óleo, o 

domínio Bacteria é o mais diverso, quando comparado com Archaea e fungos. A 



74 
 

riqueza de espécies bacterianas aderidas ao óleo aumenta ao longo dos 30 primeiros dias 

de contaminação, revelando que, durante esse período, a comunidade ainda está se 

adaptando às novas condições locais. Finalmente, dentre as estratégias de 

biorremediação simuladas, a bioestimulação, utilizando biossurfactante, KNO3 e 

K2HPO4, juntamente com a bioaumentação, mostrou ser a melhor estratégia para 

auxiliar na remoção de hidrocarbonetos do petróleo no caso de uma contaminação 

ocorrer nos arredores da Ilha da Trindade. A complexidade de cada ambiente dificulta a 

padronização de uma melhor metodologia de biorremediação generalizada, mas assim 

como nos arredores da Ilha da Trindade, essa metodologia pode ser utilizada em 

avalições futuras para se verificar a sua eficácia nas adjacências de outras ilhas 

oceânicas tropicais. 

 

3.5. REFERÊNCIAS 

1.  Grigalunas TA, Anderson RC, Brown GM, Congar R, Meade NF, Sorensen 
PE. 1986. Estimating the Cost of Oil Spills?: Lessons from the Amoco Cadiz 
Incident. Mar. Resour. Econ. 2:239–263. 

2.  Peterson CH, Rice SD, Short JW, Esler D, Bodkin JL, Ballachey BE, Irons 
DB. 2003. Long-term ecosystem response to the Exxon Valdez oil spill. Science 
302:2082–6. 

3.  Lotze HK, Lenihan HS, Bourque BJ, Bradbury RH, Cooke RG, Kay MC, 
Kidwell SM, Kirby MX, Peterson CH, Jackson JBC, Bay M. 2006. Depletion, 
Degradation, and Recovery Potential of Estuaries and Coastal Seas. Science (80-. 
). 312:1806–1809. 

4.  Tate PT, Shin WS, Pardue JH, Jackson WA. 2011. Bioremediation of an 
Experimental Oil Spill in a Coastal Louisiana Salt Marsh. Water, Air, Soil Pollut. 
223:1115–1123. 

5.  Bao M-T, Wang L-N, Sun P-Y, Cao L-X, Zou J, Li Y-M. 2012. 
Biodegradation of crude oil using an efficient microbial consortium in a 
simulated marine environment. Mar. Pollut. Bull. 

6.  Khan FI, Husain T, Hejazi R. 2004. An overview and analysis of site 
remediation technologies. J. Environ. Manage. 71:95–122. 

7.  Harayama S, Kishira H, Kasai Y, Shutsubo K. 1999. Petroleum 
biodegradation in marine environments. J. Mol. Microbiol. Biotechnol. 1:63–70. 



75 
 

8.  Murado MA, Vázquez JA, Rial D, Beiras R. 2011. Dose-response modelling 
with two agents: application to the bioassay of oil and shoreline cleaning agents. 
J. Hazard. Mater. 185:807–17. 

9.  Atlas RM. 1981. Microbial degradation of petroleum hydrocarbons: an 
environmental perspective. Microbiol. Rev. 45:180–209. 

10.  Miller RM, Singer GM, Rosen JD, Bartha R. 1988. Photolysis primes 
biodegradation of benzo[a]pyrene. Appl. Environ. Microbiol. 54:1724–30. 

11.  Leahy JG, Colwell RR. 1990. Microbial degradation of hydrocarbons in the 
environment. Microbiol. Rev. 54:305–15. 

12.  Habe H, Omori T. 2003. Genetics of polycyclic aromatic hydrocarbon 
metabolism in diverse aerobic bacteria. Biosci. Biotechnol. Biochem. 67:225–43. 

13.  El Fantroussi S, Agathos SN. 2005. Is bioaugmentation a feasible strategy for 
pollutant removal and site remediation? Curr. Opin. Microbiol. 8:268–75. 

14.  Yu KSH, Wong a HY, Yau KWY, Wong YS, Tam NFY. 2005. Natural 
attenuation, biostimulation and bioaugmentation on biodegradation of polycyclic 
aromatic hydrocarbons (PAHs) in mangrove sediments. Mar. Pollut. Bull. 
51:1071–7. 

15.  Iwamoto T, Nasu M. 2001. Current bioremediation practice and perspective. J. 
Biosci. Bioeng. 92:1–8. 

16.  Zhu L, Yang X, Xue C, Chen Y, Qu L, Lu W. 2012. Enhanced rhamnolipids 
production by Pseudomonas aeruginosa based on a pH stage-controlled fed-batch 
fermentation process. Bioresour. Technol. 117:208–13. 

17.  Pansiripat S, Pornsunthorntawee O, Rujiravanit R, Kitiyanan B, 
Somboonthanate P, Chavadej S. 2010. Biosurfactant production by 
Pseudomonas aeruginosa SP4 using sequencing batch reactors: Effect of oil-to-
glucose ratio. Biochem. Eng. J. 49:185–191. 

18.  Zhang Y, Miller RM. 1992. Enhanced octadecane dispersion and 
biodegradation by a Pseudomonas rhamnolipid surfactant (biosurfactant). Appl. 
Environ. Microbiol. 58:3276–82. 

19.  Almeida A, Moreira L, Bruno S, Thomé J, Martins A, Bolten A, Bjorndal K. 
2011. Green turtle nesting on Trindade Island, Brazil: abundance, trends, and 
biometrics. Endanger. Species Res. 14:193–201. 

20.  Zahed MA, Aziz HA, Isa MH, Mohajeri L, Mohajeri S. 2010. Optimal 
conditions for bioremediation of oily seawater. Bioresour. Technol. 101:9455–
60. 

21.  Brakstad OG, Lødeng AGG. 2005. Microbial diversity during biodegradation 
of crude oil in seawater from the North Sea. Microb. Ecol. 49:94–103. 



76 
 

22.  Hommel RK. 1990. Formation and physiological role of biosurfactants produced 
by hydrocarbon-utilizing microorganisms. Biosurfactants in hydrocarbon 
utilization. Biodegradation 1:107–19. 

23.  Sikkema J, de Bont JA, Poolman B. 1995. Mechanisms of membrane toxicity 
of hydrocarbons. Microbiol. Rev. 59:201–22. 

24.  Floodgate GD. Some environmental aspects of marine hydrocarbon 
bacteriology. 

25.  Prince RC. 1993. Petroleum spill bioremediation in marine environments. Crit. 
Rev. Microbiol. 19:217–42. 

26.  Coulon F, Pelletier E, Gourhant L, Delille D. 2005. Effects of nutrient and 
temperature on degradation of petroleum hydrocarbons in contaminated sub-
Antarctic soil. Chemosphere 58:1439–48. 

27.  Nikolopoulou M, Kalogerakis N. 2008. Enhanced bioremediation of crude oil 
utilizing lipophilic fertilizers combined with biosurfactants and molasses. Mar. 
Pollut. Bull. 56:1855–61. 

28.  Venosa AD, Campo P, Suidan MT. 2010. Biodegradability of lingering crude 
oil 19 years after the Exxon Valdez oil spill. Environ. Sci. Technol. 44:7613–21. 

29.  Atlas RM, Bartha R. 1972. Degradation and mineralization of petroleum in sea 
water: limitation by nitrogen and phosphorous. Biotechnol. Bioeng. 14:309–18. 

30.  Sundareshwar PV, Morris JT, Koepfler EK, Fornwalt B. 2003. Phosphorus 
limitation of coastal ecosystem processes. Science 299:563–5. 

31.  Arif NM, Ahmad SA, Syed MA, Shukor MY. 2013. Isolation and 
characterization of a phenol-degrading Rhodococcus sp. strain AQ5NOL 2 
KCTC 11961BP. J. Basic Microbiol. 53:9–19. 

32.  Deeb RA, Alvarez-Cohen L. 1999. Temperature effects and substrate 
interactions during the aerobic biotransformation of BTEX mixtures by toluene-
enriched consortia and Rhodococcus rhodochrous. Biotechnol. Bioeng. 62:526–
36. 

33.  Iwabuchi N, Sunairi M, Urai M, Itoh C, Anzai H, Nakajima M, Harayama 
S. 2002. Extracellular Polysaccharides of Rhodococcus rhodochrous S-2 
Stimulate the Degradation of Aromatic Components in Crude Oil by Indigenous 
Marine Bacteria Extracellular Polysaccharides of Rhodococcus rhodochrous S-2 
Stimulate the Degradation of Aromatic Com. Appl. Environ. Microbiol. 
68:2337–2343. 

34.  Nikolopoulou M, Pasadakis N, Kalogerakis N. 2013. Evaluation of 
autochthonous bioaugmentation and biostimulation during microcosm-simulated 
oil spills. Mar. Pollut. Bull. 72:165–73.  



77 
 

CONCLUSÕES 

 

A prospecção de microrganismos capazes de degradar hidrocarbonetos do 

petróleo pode ser realizada em ambientes que não possuem registros de contaminação 

por estes compostos. A microbiota indígena é capaz de degradar desde hidrocarbonetos 

de cadeias carbônicas curtas até hidrocarbonetos com moléculas estruturalmente mais 

complexas e com grande número de átomos de carbono. Microrganismos isolados 

destes ambientes podem ser aplicados em processos de biorremediação quando aplica-se 

a metodologia de bioaumentação. 

A microbiota do entorno da Ilha da Trindade, ambiente sem registros de 

contaminação por hidrocarbonetos do petróleo, possui a capacidade enzimática de 

metabolizar estes hidrocarbonetos e auxiliar na remoção do contaminante do meio. 

Quando as condições físico-químicas do meio não propiciam as concentrações de 

nutrientes necessárias para que a microbiota indígena possa se desenvolver utilizando os 

hidrocarbonetos como fonte de carbono, é possível utilizar com sucesso a 

bioestimulação, ao adicionar fontes de nitrogênio e fósforo e também biossurfactante no 

meio. A remoção dos hidrocarbonetos pode ser ainda mais eficaz quando a 

bioaumentação, utlizando espécies indígenas seja aplicada juntamente com a 

bioestimulação. 

A diversidade microbiana capaz de colonizar o petróleo após seu derramamento 

no oceano é bastante dinâmica, sendo que o domínio Bacteria apresenta-se como o mais 

diverso durante pelo menos 30 dias de exposição do óleo no ambiente. 

 

 


</field>
	</doc>
</add>