<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22875</field>
		<field name="filename">6933_000884886.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 
“JULIO DE MESQUITA FILHO” 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS E CIÊNCIAS EXATAS 

  

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 

Trabalho de Conclusão de Curso 
 

Curso de Graduação em Geologia 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

MÉTODO DE ELETRORRESISTIVIDADE APLICADA AO ESTUDO DO 
CONTORNO ESTRUTURAL DA REGIÃO DO DOMO DE PIRATININGA-SP 

 
 

Vinícius Zoratti Ferreira 
 
 
 

Prof(a).Dr(a). Antônio Celso de Oliveira Braga 

 
 
 
 
 

Rio Claro (SP) 
 

2016 



 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  

Instituto de Geociências e Ciências Exatas  

Câmpus de Rio Claro  

 

 

VINÍCIUS ZORATTI FERREIRA 

 

 

 

MÉTODO DE ELETRORRESISTIVIDADE APLICADO AO 

ESTUDO DO CONTORNO ESTRUTURAL DA REGIÃO 

DO DOMO DE PIRATININGA-SP 

 

 

 

 
Trabalho de Conclusão de Curso 
apresentado ao Instituto de Geociências e 
Ciências Exatas - Câmpus de Rio Claro, 
da Universidade Estadual Paulista Júlio 
de Mesquita Filho, para obtenção do título 
de grau em Geologia. 

 

 

 

 

Rio Claro - SP 

2016 



 

Zoratti, Vinicius Ferreia
      Método de eletrorresistividade aplicado ao estudo do
contorno estrutural da região do Domo de Piratininga-SP /
Vinicius Ferreia Zoratti. - Rio Claro, 2016
      32 f. : il., figs.

      Trabalho de conclusão de curso (Geologia) - Universidade
Estadual Paulista, Instituto de Geociências e Ciências Exatas
      Orientador: Antônio Celso de Oliveira Braga

      1. Geofísica. 2. Embasamento cristalino. 3. Sondagem
Elétrica Vertical. 4. IX1D. 5. Convênio CESP/IPT-
Paulipetro.. I. Título.

 
551
Z88m

	 Ficha Catalográfica elaborada pela STATI - Biblioteca da UNESP
Campus de Rio Claro/SP



 

RESUMO - A área de estudo abrange a região ao Sul do município de Bauru, representado 

pelo Domo de Piratininga. No centro desse alto estrutural afloram rochas do Permiano (Grupo 

Passa Dois) e do Triássico (Formação Pirambóia), em contraste com as formações do 

Cretáceo (Grupo Bauru) que estão nos arredores da área. Na década de 80 ocorreram diversos 

estudos e pesquisas no Domo de Piratininga, pois este apresenta ausência da Formação Serra 

Geral, o que seria propício para a formação de uma armadilha de hidrocarbonetos. O objetivo 

geral deste trabalho é a elaboração de mapas de contorno estrutural e a interação entre a 

anomalia do embasamento com as unidades ausentes. Os dados geofísicos de Sondagem 

Elétrica Vertical (SEV’s) foram processados e utilizados para a elaboração dos mapas. Foram 

elaborado diversos mapas para a interpretação do alto estrutural, principalmente o mapa de 

contorno estrutural da Formação Serra Geral e do embasamento cristalino. A anomalia 

existente no embasamento cristalino da Bacia do Paraná é o fator fundamental para a 

irregularidade da Formação Serra Geral e a causa da ausência dessa unidade. 

PALAVRAS CHAVES: Domo de Piratininga. Embasamento Cristalino. SEV. IX1D. Convênio 

CESP/IPT-Paulipetro.



 

ABSTRACT - The study area covers a region to the south of the municipality of Bauru, 

represented by the Piratininga Dome. In the center of this structural high, outcrop Permian 

(Pirambóia Formation) and Triassic (Pirambóia Formation), in contrast to the Cretaceous 

formations (Bauru Group), in the vicinity of the area. In the 1980s, several studies and 

research were developed on the Piratininga Dome, since this one shows absence of the Serra 

Geral formation, being conducive to a hydrocarbon trap. The general objective of this work is 

structural contour mapping and interaction between the anomaly of the basement and the 

missing units. The geophysical data of Vertical Electrical Survey (VES) were processed and 

used for mapping. Several maps were elaborated for an interpretation of the structural high, 

mainly the structural map of the Serra Geral Formation and the crystalline basement. The 

anomaly in the crystalline basement of the Paraná Basin is the fundamental factor for the 

irregularity of the Serra Geral Formation and the cause of the absence of this unit. 

KEY WORDS: Piratininga dome. Crystalline Basement. SEV; IX1D; Agreement CESP / IPT- 

Paulipetro. 

  



 

Sumário 
1. INTRODUÇÃO ....................................................................................................................................... 1 

1.1. JUSTIFICATIVO .............................................................................................................................. 1 

1.2. OBJETIVO ........................................................................................................................................ 1 

2. BACIA DO PARANÁ ............................................................................................................................. 3 

2.1. EMBASAMENTO DA BACIA DO PARANÁ  ................................................................................ 4 

2.2. CONTEXTO ESTRATIGRÁFICO  ................................................................................................. 6 

2.3. ESTRUTURAS GEOLÓGICAS  ..................................................................................................... 8 

3. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO ................................................................................. 9 

3.1. GEOLOGIA LOCAL ........................................................................................................................ 9 

3.1.1. Grupo Passa Dois (Supersequência Gondwana I)  ..................................................................... 11 

3.1.1.1.  Formação Teresina ................................................................................................................... 12 

3.1.2. Grupo São Bento (Supersequência Gondwana II)  .................................................................... 12 

3.1.2.1. Formação Teresina .................................................................................................................... 13 

3.1.2.2. Formação Pirambóia ................................................................................................................. 13 

3.1.2.3. Formação Serra Geral ................................................................................................................ 13 

3.1.3. Grupo Bauru (Supersequência Bauru)  ...................................................................................... 14 

3.1.3.1. Formação Adamantina .............................................................................................................. 14 

3.1.3.2. Formação Marília ...................................................................................................................... 15 

3.2. DOMO DE PIRATININGA ........................................................................................................... 15 

4. MATERIAIS E MÉTODOS ................................................................................................................. 17 

4.1 MATERIAIS ..................................................................................................................................... 17 

4.1.1. Dados do CESP/IPT-Paulipetro ................................................................................................ 17 

4.1.2. Softwares ..................................................................................................................................... 17 

4.2. PROCEDIMENTOS METOLÓGICOS .......................................................................................... 18 

4.2.1. Métodos Geoelétricos ................................................................................................................. 18 

4.2.2. Método de Eletrorresistividade ................................................................................................. 18 

4.2.2.1. Sondagem Elétrica Vertical - (SEV)  ........................................................................................ 20 

4.2.3. Geração dos Mapas de Contorno Estrutural ........................................................................... 21 

5. RESULTADOS E DISCUSÕES .......................................................................................................... 22 

5.1. FORMAÇÃO SERRA GERAL ...................................................................................................... 22 

5.2. EMBASAMENTO CRISTALINO ................................................................................................. 25 

5.3. PERFIL A-B ................................................................................................................................... 26 

6. CONCLUSÃO ....................................................................................................................................... 27 

REFERÊNCIAS .................................................................................................................................... 28 



1 
 

 
 

1. INTRODUÇÃO  
Ao longo da bacia sedimentar do Paraná encontram-se feições singulares que são 

chamadas de altos estruturais, as quais constituem testemunhos da evolução tectônica que a 

região sofreu. Essas feições estruturais são resultado da reativação de zonas de cisalhamentos 

do embasamento pré-Cambriano, sendo estas relativamente comuns em bacias do tipo 

intracratônicas. 

Inúmeros trabalhos relacionam essas estruturas envolvendo as suas litologias e 

tectonismo, com a evolução da Bacia do Paraná. Estes estudos variam desde o levantamento 

de campo em uma grande escala (SOARES, 1974 e 1996; RICCOMINI, 1995 e 1997; 

ARAÚJO et al., 2005), como também estudos de semi-detalhe, focando em certas áreas como 

mapeamento geológico (SOARES, 1974), ou evolução tectônica. 

Os altos estruturais do estado de São Paulo já foram alvos de diversos estudos e 

pesquisas na década de 80 (IPT, PauliPetro, Petrobrás, Companhia Energética de São Paulo), 

que foram estimulados pelo incentivo da prospecção de hidrocarbonetos na Bacia do Paraná 

(IPT, 2013) e, mais recentemente, a procura de gás natural. Levantamentos geofísicos a partir 

do método da eletrorresistividade e da técnica da sondagem elétrica vertical, foram realizados 

para a investigação do embasamento cristalino. 

O Domo de Piratininga, foco deste projeto, é um alto estrutural representado por um 

horst limitado por falhas, aflorando unidades litoestratigráficas mais velha, como os grupos 

Passa Dois e São Bento, em contraste com as formações do Grupo Bauru. 

1.1. JUSTIFICATIVA 

O Domo de Piratininga tem sido alvo de estudos desde a década de 80, esses estudos 

são de diversos tipos de trabalhos realizados, porém há uma carência de estudos sobre mapas 

estruturais das formações relacionado ao Domo de Piratininga. 

Este trabalho tem o intuito de recuperar e preservar o acervo de dados geofísica de 

sondagem elétrica Vertical (SEV’s), realizado na década de 70 e 80 pelo convênio CESP/IPT-

Paulipetro. 

1.2. OBJETIVO 

O trabalho tem como o objetivo principal a investigação do Domo de Piratininga, 

localizado no município de Piratininga-SP, procurando identificar sequência estratigráfica, 



2 
 

 
 

analisar o alto estrutural e a configuração mapas temáticos, a partir da técnica da Sondagem 

Elétrica Vertical (SEV), pelo método de eletrorresistividade. 

Tem como os objetivos específicos: 

- Elaboração do mapa de contorno estrutural do embasamento cristalino da Bacia do 

Paraná na área de estudo. 

- Elaboração do mapa de contorno estrutural da Formação Serra Geral 

- Interpretação estrutural sobre o Domo de Piratininga 

  



3 
 

 
 

2. BACIA DO PARANÁ 

A Bacia do Paraná se inclui no contexto das bacias sedimentares brasileiras como 

como uma bacia interior e pode ser classificada como uma bacia intracratônica fanerozóica. 

Possui um formato alongado na direção NNE-SSW, com 1.750 km de comprimento e 900 km 

de largura (ZALÁN et al., 1990). Segundo o trabalho da CPRM (BIZZI et al., 2003) a 

Província Paraná (Província Sedimentar Meridional) abrange vários países e bacias. Esta 

província, com cerca de 1.050.000 km2 apenas em território brasileiro, se estende para os 

territórios da Argentina, Paraguai e Uruguai, onde recebe o nome de Chaco-Paraná. 

No Brasil a Província Paraná compreende três áreas de sedimentação independentes 

separadas por profundas discordâncias: Bacia do Paraná, a Bacia Serra Geral e a Bacia Bauru, 

e localiza-se no Sul – Sudeste do território brasileiro compreendendo os estados de Mato 

Grosso, Mato Grosso do Sul, Goiás, São Paulo, Paraná, Santa Catarina e Rio Grande do Sul. 

O pacote que corresponde ao registro estratigráfico da Bacia do Paraná (Figura 1) 

possui uma espessura total máxima em torno dos 7 mil metros, coincidindo geograficamente o 

depocentro estrutural da sinéclise com a região da calha do rio Paraná (MILANI et al., 2007). 

Os limites da referida Bacia são dados à norte pelo Arco de Goiânia/Alto Parnaíba, à noroeste 

pelo cinturão de dobramentos Paraguai-Araguaia, à nordeste pela flexura de Goiânia, à oeste 

pelo Arco de Assunção, à leste pelo Arco de Ponta Grossa e à sul pelo Arco do Rio Grande. 

 

Figura 1:(esquerda) As províncias estruturais do Brasil. 13 províncias no total, três a mais o que foi proposto por 
Almeida et al. (1977, 1981). (Modificado de HASUI, 2012); (direita) - Localização da Bacia do Paraná no 
continente sul-americano. (Modificado de ZALÁN et al., 1990) 



4 
 

 
 

São reconhecidos, segundo Milani et al. (2007), no registro estratigráfico da Bacia do 

Paraná seis unidades de ampla escala ou supersequências: Rio Ivaí (Ordoviciano-Siluriano), 

Paraná (Devoniano), Gondwana I (Carbonífero-Eotriássico), essas três supersequências são 

representadas por sucessões sedimentares que definem ciclos transgressivo-regressivos 

ligados a oscilações do nível relativo do mar no Paleozóico. As outras três: Gondwana II 

(Mesotriássico a Neotriássico), Gondwana III (Neojurássico - Eocretáceo) e Bauru 

(Neocretáceo), correspondem a pacotes de rochas sedimentares continentais com rochas 

ígneas associadas. 

2.1. EMBASAMENTO DA BACIA DO PARANÁ 

A Bacia do Paraná é do tipo sinéclise e é um dos 5 grandes depocentros individuais na 

América do Sul (MILANI e ZALÁN, 1999). O arcabouço estrutural da bacia é caracterizado 

por um conjunto de elementos tectonomagmáticos do Ciclo Brasiliano (ALMEIDA, 1980; 

MILANI, 1997), e apresenta uma dominância de elementos tectônicos lineares em três 

direções diferentes (NW-SE, NE-SW, W-E), de acordo com Zalán et al. (1990). 

Os trabalhos de Milani (1997) e Milani &amp;amp; Ramos (1998) realizaram dez furos de 

sondagens atingindo o arcabouço, e foi possível identificar como rochas gnáissicas o pré-

Brasiliano e assim o primeiro modelo para o embasamento da Bacia do Paraná foi proposto, 

onde se distingue o embasamento em três blocos que são delimitados por zonas de falhas, 

visto na figura 2. 



5 
 

 
 

 

Figura 2: Compartimentação do embasamento da Bacia do Paraná segundo Milani (1997), Milani e Ramos 
(1998). 

Quintas (1995) e Mantovani et al. (2005) confirmaram por dados de geofísica a 

existência de um núcleo cratônico central sob a Bacia do Paraná, definidas pelos padrões de 

assinatura de gravimetria. Estes trabalhos tinham o intuito de delimitar o embasamento, os 

quais foram processados retirando as influências das anomalias relativas as fontes profundas 

(manto) e das camadas sedimentares da bacia (fontes superficiais). 

A partir dos dados gravimétricos confirmou-se a existência de um crâton, nomeado de 

Paranapanema (MANTOVANI e BRITO NEVES, 2005 e 2009; MANTOVANI et al., 2005). 

(Figura 3). 



6 
 

 
 

 

Figura 3:Mapa gravimétrico do embasamento. A linha continua representa a delimitação do Bloco Parapanema. 
(1) Crátons: São Francisco (SF), Amazônico (CA), Luis Alves (LA), Rio de La Plata (RP); (2) Blocos Pré-
Brasilianos retrabalhados; (3) Arcos magmáticos Brasiliano Proterozóicos; (3’) Cinturões de rochas 
Supracrustais indiferenciadas; (4) Isolinhas gravimétricas. Fonte: MANTOVANI et al. (2005). 

2.2. CONTEXTO ESTRATIGRÁFICO 

A coluna litoestratigráfica da Bacia do Paraná apresenta distintas formações 

geológicas (MILANI et al., 2007), e na região da área de estudo, afloram diversas unidades 

em sub-superfície. As unidades expostas estão relacionadas a um conjunto de rochas 

sedimentares referentes à um determinado ciclo característico. As rochas sedimentares, na 

área, estão relacionadas às três Supersequências do Gondwana, ou seja, aflora as rochas do 

Permiano (Grupo Passa Dois), do Mesozoico (Grupo São Bento) e até o Eocretáceo, além da 

Supersequência Bauru (Neocretáceo). A seguir são descritas sucintamente as unidades da 

Bacia do Paraná aflorantes na região (Figura 4). 



7 
 

 
 

 

Figura 4: Coluna representativa das unidades da Bacia do Paraná e suas respectivas Supersequências. Fonte: 
modificado de MILANI et al. (2007). 

 



8 
 

 
 

2.3. ESTRUTURAS GEOLÓGICAS 

A evolução tectônica da Bacia do Paraná no estado de São Paulo pode ser dividida em 

três etapas distintas: (i) referente ao substrato pré-bacia, pois as atividades no Pré-Cambriano 

são muito complexas e intensas; (ii) durante o Paleozoico, ocorreram condições de 

ortoplataformas, na qual ocorreu a sedimentação em ambientes que passaram de marinhos 

para continental; (ii) as reativações no interior do continente a partir do Jurássico, que estão 

ligadas ao Ciclo Brasiliano. 

A Bacia do Paraná, segundo Zalán et al. (1991), apresenta dois principais contextos 

estruturais: (i) o basculamento devido a intrusão magmática; (ii) reativação, no Jurássico, de 

alinhamento de falhas. Os alinhamentos estruturais na Bacia do Paraná, no estado de São 

Paulo, apresentam três direções predominantemente de falhamentos normais, que são WNW, 

NE e NNW, e possuam um padrão romboidais (RICCOMINI, 1997). A rede dos alinhamentos 

proporcionou que se forma inúmeros “horsts” e “grabens”, com características de altos 

regionais (Figura 5).  

 

Figura 5:Principais elementos estruturais da região ocidental paulista, em destaque a área do Domo de Pitanga (SP). Fonte: 
ETCHEBEHERE, 2007 (Modificado de SAAD, 1997 e RICCOMINI, 1997).  



9 
 

 
 

3. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 

A área de estudo situa-se na região Centro-Sul do Estado de São Paulo, e tem como 

principais vias de acesso às rodovias estaduais Presidente Castelo Branco (SP - 280) e 

Marechal Rondon (SP - 300). A área de interesse dessa pesquisa localiza-se no município de 

Piratininga-SP, localizado a 343 km da capital, à sudoeste do município de Bauru. O 

município se situa incluso na microrregião de Bauru, a qual encontra-se no centro-oeste do 

estado de São Paulo. 

3.1. GEOLOGIA LOCAL 

O município de Piratininga está inserido na região de Bauru, onda as unidades 

litoestratigraficas que afloram são as Formações Marilia e Adamantina, do Grupo Bauru. Já 

na área de estudo ocorrem afloramentos de rochas desde o Paleozóico, como a Formação 

Teresina, até o Cenozóico. Os sedimentos cenozóicos que estão no alto estrutural são os 

depósitos terciários e de aluviões recentes (Figura 6). 

As rochas cretáceas do Grupo Bauru, que são predominantes na região, se encontram 

na mesma cota que a Formação Teresina (Grupo Passa Dois), cuja idade é permiana (IPT, 

1980c). Essa discordância é resultado do soerguimento que deu origem ao Domo de 

Piratininga e que afetou as rochas do Grupo São Bento e Grupo Passa Dois, expondo-as a 

erosão pré-Bauru. (PAULA E SILVA e CAVAGUTI, 1994). Este soerguimento foi 

responsável por variações notáveis de espessura das formações pré-Bauru, além da exclusão 

total das rochas da Fm. Botucatu e Serra Geral em algumas partes da cidade (PAULA E 

SILVA e CAVAGUTI, 1994). 



10 
 

 
 

 

Figura 6:Mapa Geológico do Estado de São Paulo, focalizando as unidades geológicas na área de estudo. Fonte: 
Elaborado pelo autor. 

No relatório do IPT (1980c), os autores propuseram uma coluna estratigráfica para o 

Domo de Piratininga, onde não contém algumas unidades do Grupo São Bento e as unidades 

inferiores do Grupo Bauru. Posteriormente, Silva (2009), propôs uma coluna litoestratigráfica 

(Figura 7) para a região do município de Bauru, e pode-se observar que a Formação 

Pirambóia tem o contato direto com o Grupo Bauru. 



11 
 

 
 

 

Figura 7: Coluna estratigráfico na região do município de Bauru, proposto por SILVA (2009). 

3.1.1. Grupo Passa Dois (Supersequências Gondwana I) 

As subdivisões do Grupo Passa Dois, proposto por Schneider et al. (1974), é 

representa pelas as seguinte sequência (Figura 8), da base para o topo: Fm. Irati (folhelho 

intercalado com carbonato); Fm. Serra Alta (folhelho); Fm. Teresina (argilito e siltito); e Fm. 

Rio do Rasto (arenito, siltito e argilito) na porção central e sul da bacia e nos estados de Mato 

Grosso, Goiás e parte de São Paulo o grupo é representado pelas formações Irati e Corumbataí 

(argilito). Na área de estudo, aflora os sedimentos da Formação Teresina. 

De acordo com Meglhioratti, (2006), litoestratigrafia do Grupo Passa Dois não está 

bem definida, no Estado de São Paulo, pois não há um consenso sobre o limite entre as 

Formação Teresina e Formação Corumbataí. 



12 
 

 
 

.  

Figura 8:Litoestratigrafia do Grupo Passa Dois para os estados do Paraná e São Paulo. Fonte: 
(MEGLHIORATTI, 2006). 

3.1.1.1. Formação Teresina  

A Formação Teresina, no Domo de Piratininga, é constituída por siltitos, argilitos e 

arenitos fina, arroxeados a cinza claros, com presença de concentração de nódulos 

carbonáticos concordantes com o acamamento (IPT, 1980c). 

Os sedimentos da unidade afloram na parte SW do alto estrutural, área de exposição 

com cerca de 4 km2 (IPT, 1980d). Devido ao furo do DAEE, suponha que a espessura da 

Formação Teresina, no local, seja por volta de 350 m, embora que na sua área aflorante só 

encontra o contato com a unidade superior. 

Através de interpolação realizada pelo IPT (1980d), foi possível detectar que a direção 

principal é no sentido NE-SW, seguido por NW-SE, N-E e E-W, com o aumento de espessura 

para SW. As atitudes das camadas dessa unidade estão com alto ângulo de mergulho, tendo 

alguns com medida de subverticais (IPT, 1980c). 

O contato entre o Grupo Passa Dois e a Fm. Pirambóia foi o foco do trabalho de Matos 

(1995), onde o intervalo apresenta uma intercalação de brecha, micritos e pelitos, terminando 

com arenito pelítico na porção superior. A espessura desse intervalo varia entre 1 a 5 metros. 

3.1.2. Grupo São Bento (Superequência Gondwana III) 

O grupo foi divido pelas seguintes sequencia composto, na base, por camadas 

areníticas de sedimentação eólica das formações Pirambóia e Botucatu, e camadas ígneas da 

Formação Serra Geral (basalto), no topo. 



13 
 

 
 

3.1.2.1. Formação Pirambóia 

No Domo de Piratininga, essa unidade é composto por arenitos róseos, de granulação 

muito fina a fino, com silto-arenosa (IPT, 1980c). Na área do estudo, essa unidade aflora nos 

vales do Ribeirão do Barreiro, e nas drenagens que circundam a estrutura, e em contas 

inferiores a 580 m. 

A espessura estimada para essa unidade é por torna de 120 a 140 metros, devido às 

sondagens realizada pelo DAEE. A Formação Pirambóia também se encontra afetado pelas 

falhas, onde as estratificações estão verticalizadas. 

3.1.2.2. Formação Botucatu 

A Formação Botucatu é considerado o maior e mais árido paleodeserto na Bacia do 

Paraná, tanto que a formação transgredi sobre todas as camas, em Minas Gerais e sul de 

Goiás, recobrindo as rochas do pré-Cambriano. 

Na região, essa unidade não é aflorante, e a sua espessura é inferida a partir dos dados 

de sondagens (IPT, 1980d). Embora essa formação está contida numa sequência estratigráfica 

(MILANI et al., 2007), onde este se encontra a cima da Formação Pirambóia, no alto 

estrutural, há uma ausência dessa unidade. 

3.1.2.3. Formação Serra Geral 

A Formação Serra Geral é associado ao estágio precoce a ruptura do supercontinente 

Gondwana e abertura do Oceano Atlântico Sul (THOMAZ FILHO et al., 2008). 

Na região essa unidade é apresentada como uma seção de lavas basálticas, toleíticas, 

com zonas amigdaloidais no topo, além de uma intercalação de arenitos na base. A sua 

espessura é inferida a partir dos dados de sondagens, tendo um sentido de aumento gradual na 

direção para oeste (IPT, 1980d). 

Embora essa formação está contida numa sequência estratigráfica (MILANI et al., 

2007), onde este se encontra a cima dos arenitos da Formação Botucatu, no alto estrutural, há 

uma ausência dessa unidade. 

 

 



14 
 

 
 

3.1.3. Grupo Bauru (Supersequência Bauru) 

As rochas do Grupo Bauru são constituídas, na maioria, por formações de rochas 

sedimentos siliciclásticos continentais, durante o último episódio significativo de 

sedimentação dessa unidade geotectônica, posterior ao Gondwana III (DAEE, 1976). Esse 

cenário geológico dessa sequência estratigráfica apresenta uma evolução diferenciada na 

Bacia do Paraná, seria justificado com um deposito geotectônico independente, a qual é 

chamado de “Bacia Bauru” (FERNANDES, 1992). 

Paula e Silva (2003) e Paula e Silva et al. (2005) proporão que a subdivisão das 

unidades seria a seguinte sequência: Fm. Caiuá; Fm. Pirapozinho; Fm. Santo Anastácio; Fm. 

Birigui; Fm. Araçatuba; Fm. Adamantina; e Fm. Marília (Figura 9). 

 

Figura 9:Coluna litoestratigráfica focando a subdivisão doGrupo Bauru, no Estado de São Paulo. Fonte: PAULA 

E SILVA (2003). 

3.1.3.1. Formação Adamantina 

Na área de estudo, foram identificadas duas fácies dessa formação (IPT, 1980d): na 

parte basal, arenitos rosados ou vermelhos de granulação médio a fino; e na porção de topo 

arenitos róseos a marrom claro de granulação médio a fino, com pelotas de argila. 



15 
 

 
 

Essa unidade se distribua nos vales das grandes drenagens daregião, exceto no interior 

do alto estrutural, e onde a sua espessura varia muito em função as cotas topográficas, não 

superiores a 540 m, e o substrato basáltico.  

Em relação ao seu contado com a unidade inferior (Fm. Serra Geral), no estado de São 

Paulo, é de modo de discordância erosiva formando um contato angular, porém na área de 

estudo o contato também é com outras unidades mais novas como: a Fm. Botucatu, Fm. 

Pirambóia, Fm. Teresina (SUGIO et al., 1977; PAULA E SILVA e CAVAGUTI, 1994; IPT, 

1980c e 1980d). 

3.1.3.2. Formação Marilia 

Os sedimentos da Fm. Marília estão representados por camadas de arenitos cinza-

claros, de granulação fina a grossa, frequentemente conglomeráticos, com grãos subangulares 

a subarredondados, intercalados nessas camadas, frequentemente, ocorrem níveis argilosos 

com nódulos calcíferos (IPT, 1980c).  

Essa unidade se encontra em topografias mais altas, predominantemente nos planaltos 

Garça e Marília. Em relação a sua espessura, é muito variada, por depender da cota 

topográfica e a cota do contato com a Formação Adamantina, mas é inferior a 200 metros 

(IPT, 1980d). 

3.2. DOMO DE PIRATININGA 

Foi através das sondagens realizadas pelo DAEE (1976), que constatou uma ausência 

de basaltos próxima do município de Piratininga, tendo um formato radial na área, e a partir 

dos mapas de isópacas da Formação Serra Geral efetuado pelo DAEE, na região 

Administrativas 7, pode concluir que a espessura do basalto vai diminuindo em direção para o 

alto estrutural. 

Internamente, a estrutura é bastante complicada, mas o modelo proposto pelo IPT 

(1980c) é o mais simplificando, onde o de Domo de Piratininga seria de blocos falhados e 

escalonados. Onde os falhamentos são de idade posterior a sedimentação do Pirambóia e 

anterior ao derrame da Fm. Serra Geral, sendo encoberto pelas camadas do Grupo Bauru. 

Esses falhamentos são associados a um conjunto de falha com orientação NE e NW, 

num contexto regional. Também, essas falhas foram a causa para criar um paleorelevo, que 



16 
 

 
 

afetou na espessura do derrame basáltico e, posterior a erosão mais recente, expondo rochas 

do Permiano (Formação Teresina) no centro do Domo. (Figura 10). 

No relatório do IPT (1980d), descreve que o quadro estrutural apresenta uma variação 

brusca nas atitudes das camadas desde Norte-Sul até Leste-Oeste, e os mergulhos destes estão 

por volta de 50 a 60 graus. Por outro lado às camadas do Grupo Bauru, na região, estão com o 

comportamento horizontal e sem presença de falhas. 

 

Figura 10:Diagrama esquemático do modelo estrutural do Domo de Piratininga, evidenciando o alto estrutural e 
conglomerados associados. Fonte: IPT (1980c). 

  



17 
 

 
 

4. MATERIAIS E MÉTODOS 

4.1. MATERIAIS 

4.1.1. Dados do CESP/IPT-Paulipetro 

O convênio CESP/IPT-Paulipetro, realizou diversos ensaios geofísicos com objetivo 

de um conhecimento estratigráfico da Bacia do Paraná, foram executados 386 ensaios 

distribuídos nas regiões do Sudeste e Sul do Brasil e na região noroeste da República Oriental 

do Uruguai, nas décadas de 70 e 80. 

Os ensaios geofísicos realizados pelo convênio foi a partir do método da 

eletrorresistividade com a técnica de sondagem elétrica vertical (SEV) – arranjo 

Schlumberger, dos quais permita atingir investigações com grandes profundidades, desde 500 

a 10.000 metros teórica. 

O convênio UNESP/IPT em 2013, tem como finalidade a geração de banco de dados 

geofísicos, a partir da recuperação e digitalização de dados de campo do convênio CESP/IPT-

Paulipetro e outro objetivo é processar e reinterpretar esses dados com o software IX1D 

(Interpex), para que esse banco de dados seja disponibilizado à comunidade cientifica e vire 

material de futuros projetos. 

Para a realização deste trabalho, foram utilizados 70 SEV’s para a realização deste 

trabalho, que se encontra tanto como internamente, como no arredor do Domo de Piratininga. 

4.1.2. Softwares 

Para a realização deste trabalho foram utilizado dois softwares, o IX1D (INTERPEX 

LIMITED. IX1D, versão 2. Software. 2008) e o Surfer 10. 

O IX1D tem a capacidade de ler num registo de poços de resistividade a partir de uma 

planilha e utiliza-lo para poder interpretar várias camadas discretas ajustando a linha reta para 

a condutância cumulativa nos dados. O modelo resultante pode ser copiado para o modelo no 

conjunto de dados atual para modelagem adicional. 

O Surfer é um programa que possui uma função para visualização de contornos em 

3D, além de um pacote para modelagem de superfície. O Surfer é amplamente utilizado para 

realizar sofisticados processos de interpolação de dados XYZ em mapas de alta qualidade 



18 
 

 
 

além do modelo de terrenos, elaborar mapeamento de contorno, gerar de mapas de superfície 

3D. 

4.2.. PROCEDIMENTOS METOLÓGICOS 

4.2.1. Métodos Geoelétricos 
Braga (1988) propôs uma classificação sobre os métodos geoelétricos, que é 

subdividida em três critérios: (i) método geofísico; (ii) técnica de desenvolvimento; e (ii) 

arranjo de campo. Esses critérios, quando efetuados na prática, mostram-se de fácil 

compreensão e utilidade, os qual podem ser definidos pelas seguintes descrições (Figura 11): 

(i)  Método - função do parâmetro físico medido (exemplo: resistividade, 

cargabilidade, potencial espontâneo, etc..). 

(ii)  Técnica de investigação - procedimento para obtenção do parâmetro físico 

(exemplo: sondagem, imageamento, perfilagem). 

(iii) Arranjo de desenvolvimento - disposições dos eletrodos para o desenvolvimento 

da técnica (exemplo: Schlumberger, Wenne, Dipolo-Dipolo, etc..). 

 

Figura 11:Classificação dos métodos geoelétricos generalizado, (BRAGA, 2006). 

Xavier (2015), generaliza que os métodos de geoelétricas englobam diversas 

modalidades e técnicas de investigação, e que de tal forma podem ser adequada em função do 

local de estudo e de um objetivo especifico. Desde modo, o resultado dos ensaios geofísicos 

está diretamente relacionado com o qual método a ser escolhido no trabalho. 

Os métodos geoelétricos subdividem-se em eletrorresistividade, polarização induzida 

(IP), potencial espontâneo (SP), eletromagnético e radar de penetração (GPR) (VELOZO, 

2006). 

4.2.2. Métodos Eletrorresistividade 
Nesse método emprega-se uma corrente elétrica na identificação de variações de 

resistividade elétrica no meio. Esta corrente é introduzida na superfície do solo através de dois 

eletrodos de corrente (A e B) com o objetivo de medir o potencial gerado, por meio de 

eletrodos de potencial (M e N) nas proximidades do fluxo de corrente. 



19 
 

 
 

Da lei de Ohm, define-se que a relação entre a resistividade (r) e a resistência (R) de 

um condutor homogêneo, de forma cilíndrica ou prismática, é dada pela equação:  

 

onde, L é o comprimento e S a seção transversal do condutor. A magnitude r é um coeficiente 

que depende da natureza e do estado físico do corpo considerado e recebe o nome de 

resistividade. Deste modo pode-se definir a resistividade elétrica deste corpo com sendo: 

 

Entretanto um mesmo litotipo pode apresentar uma variação de valores da sua resposta 

da sua resistividade (Figura 12). Na literatura considera que o subsolo seja como sendo um 

meio heterogêneo, pois há a média de todas resistividades das camadas litológicas, que por 

sua vez apresta uma resistividade verdadeira e volume real. Aplicando uma corrente nesse 

meio o resultado obtido será resistividade aparente (?a), a qual é uma variável que expressa 

os resultados das medições de alguns dos métodos geoelétricos. 

 

Figura 12: Faixas de variação nos valores de resistividade de materiais naturais, (BRAGA, 2006). 

 



20 
 

 
 

Em solos e rochas os mecanismos pelos quais a corrente elétrica se propaga, são 

caracterizados pela sua condutividade ?, que pode ser expressa como sendo o inverso da 

resistividade:  

 

Pertencente ao Grupo dos Métodos Geoelétricos, a eletrorresistividade é um método 

geofísico cujo princípio está baseado na determinação da resistividade elétrica dos materiais 

geológicos, servindo para caracterizar seus estados, em termos de alteração, fraturamento, 

saturação, etc., e até identificá-los litologicamente, sem necessidade de escavações físicas. 

Fm. Teresina (SUGIO et al., 1977; PAULA E SILVA e CAVAGUTI, 1994; IPT, 1980c e 

1980d). 

4.2.2.1. Sondagem Elétrica Vertical – (SEV) 

A técnica da sondagem elétrica consiste na determinação das variações da 

resistividade aparente em relação a profundidade, adquirido a partir de medidas efetuadas sob 

um ponto fixo centralizado na superfície. 

Nesse método de SEV aplica-se um pulso de corrente elétrica artificial na 

identificação de variações de resistividade no meio. A corrente elétrica que é introduzida no 

meio sobsuperfície é através de dois eletrodos de corrente (AB), com o objetivo de registrar o 

potencial gerado, por meio dos eletrodos de potencial (MN) na zona de influência da corrente 

elétrica artificial. As relações entre corrente elétrica (I), pontencial (?V) e a distribuição 

geométrica dos eletrodos (K) permitem calcular a resistividade aparente (ra) no meio 

sobsuperfície. O método de SEV, com a finalidade de alcançar valores mais profundo, é 

caracterizado pelo afastamento crescente dos 4 eletrodos (AMNB). 

 
A ideia básica do arranjo Schlumberger é fazer com que à distância (a) que separa os 

eletrodos M e N se mantenha fixa e tenda a zero em relação à distância crescente de L (entre 

AO e OB). O modelo geoelétrico final obtido, através da interpretação dos dados, é atribuído 

ao ponto central do arranjo (Figura 13). 

Nas medições de campo, pode-se adotar a norma sugerida pelo autor referido quanto à 

relação entre os eletrodos: MN ? AB/5; então, para MN = a e AB = 2L. 



21 
 

 
 

 

Figura 13: Modelo de técnica da SEV - Arranjo Schlumberger. (BRAGA, 2006). 

4.2.3. Geração dos Mapas de Controle Estrutural 

Através da utilização dos softwares IX1D, para o tratamento das informações, e do 

Surfer 10, foi possível a elaboração de mapas sobre três enfoques diferentes, que são 

Formação Serra Geral e embasamento cristalino da Bacia do Paraná. 

  



22 
 

 
 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES 

5.1. FORMAÇÃO SERRA GERAL 

Ao longo das Sondagens Elétricas Verticais (SEV’s), há uma faixa onde a 

resistividade elétrica apresenta valores altos, que foram atribuídos as camadas ígneas da 

Formação Serra Geral. Entretanto, no mapeamento há uma zona onde não se encontra esse 

aumento da resistividade, ou seja, atribui-se a essa área a inexistência das rochas da Fm. Serra 

Geral. 

Como foi observado nos dados uma ausência de rochas ígneas, inicialmente foi 

elaborado um mapa de profundidade do topo da Fm. Serra Geral (Figura 14) com o intuito de 

delimitar essa área de inexistência de rochas basálticas. No mapa de profundidade, pode-se 

observar que a faixa predominante da espessura de pacote sedimentar posterior a Fm. Serra 

Geral é de 50 a 100 metros. 

 

Figura 14: Mapa de profundidade do topo do basalto na área de estudo, a escala representa a variação em 
metros, e a área em vermelho representa a ausência da Fm. Serra Geral. Fonte: Elaborado pelo autor. 

Esse pacote sedimentar tem um aumento de espessura no sentido W, além que há duas 

zonas de baixa profundidade do topo da formação, sendo uma dela não tem a existência das 

rochas basálticas (demarcado pela área vermelha). A unidade estratigráfica que sedimentou 

 

Projeção: UTM/SIRGAS 2000 

Fuso: 22S 

Meridiano Central: 51°W 



23 
 

 
 

após os derrames basálticos apresenta uma variação gradacional da sua espessura e a sua 

irregularidade é causada pelo paleorelevo do topo da Fm. Serra Geral. A região onde tem a 

ausência do basalto abrange o Domo de Piratininga, onde há a exposição das rochas das 

formações Pirambóia e Teresina. 

Posteriormente, foi elaborado o mapa de isópacas, com o objetivo de compreender o 

comportamento da camada da rocha ígnea. No mapa de isópacas da Fm. Serra Geral (Figura 

15), pode-se observar que a espessura do basalto apresenta uma variação significativa, que vai 

de 360 metros até a ausência total do litotipo. Num contexto geral, pode se afirmar que a 

espessura da Fm. Serra Geral tem um aumento no sentido NW. 

 

Figura 15: Mapa de Isópacas do basalto na região de estudo, a escala representa a variação da espessura em 
metros, e a área de hachurada é a provável ausência da Fm. Serra Geral. Fonte: Elaborado pelo autor. 

A região onde a espessura do basalto é nula se encontra a SW do município de Bauru e 

a sua área abrange o Domo de Piratininga como também ao redor do alto estrutural. A 

espessura do basalto tem uma variação gradacional no sentido NE, SW e NW, provavelmente 

este comportamento se resultou do derrame da Fm. Serra Geral ser posterior a instalação do 

Domo de Piratininga. Entretanto, a variação no sentido SE tem um comportamento abrupto, 

 

Projeção: UTM/SIRGAS 2000 

Fuso: 22S 

Meridiano Central: 51°W 



24 
 

 
 

pode ser explicado pela uma reativação de uma falha após ou simultâneo o evento dos 

derrames basálticos. 

A área onde tem a ausência da Fm. Serra Geral delimitado pelo mapa de profundidade 

coincide também com a área de espessura nula do basalto marcado pelo mapa de isópacas. 

Por fim, após a construção dos mapas anteriores, elaborou-se o mapa de contorno 

estrutural, como um dos objetivo deste trabalho. Como foi delimitado a área da ausência do 

basalto, os pontos das SEV’s inserida nela, não tiveram valores, para que não distorcesse o 

mapa e que tivesse um comportamento mais próximo do real. 

No mapa de contorno estrutural da Fm. Serra Geral (Figura 16), num contexto geral, 

as rochas da Fm. Serra Geral possuem um mergulho no sentido W e NW, acompanhando a 

mesma direção que foram citada nas referências bibliográficas. Uma observação mais 

detalhada, mostra que a cota do topo do basalto 580 até 220 metros, onde a área mais baixa 

está a oeste da cidade de Bauru e as regiões altas estão a NW de Bauru e SW da ausência de 

basalto. 

 

Figura 16: Mapa de Contorno Estrutural do Serra Geral, a escala representa a variação da cota onde o topo do 
basalto se encontra. Fonte: Elaborado pelo autor. 

 

Projeção: UTM/SIRGAS 2000 

Fuso: 22S 

Meridiano Central: 51°W 



25 
 

 
 

Observa-se que nas duas áreas onde tem os valores mais altas estão alinhados com o 

Domo de Piratininga, provavelmente, esses soerguimentos foram afetados pelo mesmo 

sistema de falhas que causou o surgimento do alto estrutural. 

5.2. EMBASAMENTO CRISTALINO 

No mapa de contorno estrutural (Figura 17) é possível notar as seguintes 

características: o mergulho do embasamento tem um sentido para SW; a amplitude da 

variação da cota do topo do embasamento é cerca de 2300 metros, indo de -3000 a -700; 

declividade neste mapa é a mais alto em relação com as demais; 

 

Figura 17: Mapa de Contorno Estrutural do embasamento cristalino, a escala representa a variação da cota, e a 
área de hachurada é a provável ausência da Fm. Serra Geral. Fonte: Elaborado pelo autor. 

Uma observação mais detalhada é notável que há algumas certas particularidades 

nessa região, como um soerguimento significativo em uma área pequena e se encontra na 

mesma região do Domo; entre o Domo e a cidade de Bauru há um abatimento bem 

proeminente atingindo cotas entre as mais baixas; e interagir a área da ausência de basalto 

com um modelo 3D do embasamento (Figura 18(b)), pode se dizer que tem uma interação 

entre os dois. 

 

Projeção: UTM/SIRGAS 2000 

Fuso: 22S 

Meridiano Central: 51°W 



26 
 

 
 

 

Figura 18: (a) Modelo em 3D do Contorno Estrutural do embasamento com o mapa em cima; (b) Modelo em 3D 
do Contorno Estrutural do embasamento, com a área da ausência da Fm. Serra Geral. Fonte: Elaborado pelo 
autor. 

5.3. PERFIL A-B 

Após a construção dos mapas de contorno estrutural da Fm. Serra Geral e do 

embasamento cristalino, elaborou-se perfil esquemático de A-B (Figura 19), destacando o 

comportamento estrutural destes dois pacotes litológicos da Bacia do Paraná. 

 

Figura 19: Perfim esquemático de A-B, destacando o contorno estrutural do embasamento cristalino (vermelho) e da 
Formação Serra Geral (verde). Fonte: Elaborado pelo autor 

Pode observar que tanto as rochas do embasamento, tanto da Formação Serra Geral 

apresentam característica bem distinta. Pode-se afirmar que as duas anomalias apresenta 

elementos estruturais diferentes, enquanto um tem soerguimento característico de evento 

tectônico (embasamento), o outro tem uma ausência e um adelgaçamento da sua litologia 

característico de evento de acamamento. 



27 
 

 
 

6. CONCLUSÃO 

No presente capítulo, são apresentadas as conclusões que este trabalho de conclusão 

de curso atingiu: 

? Através dos mapas foi possível ver que existem ausência das rochas da Formação 

Serra Geral na área da localização do Domo de Piratininga. 

? O proeminente soerguimento do embasamento da Bacia do Paraná é fator fundamental 

para a irregularidade do comportamento das camadas da Formação Serra Geral na 

região do alto estrutural e a causa da janela dessas unidades. 

? Correlacionando as informações dos relatórios do IPT (1980c e 1980d) com o mapa 

do embasamento cristalino da Bacia do Paraná, pode se afirmar que existência do 

Domo de Piratininga é relacionada a falhamentos com movimentação vertical de 

blocos do embasamento. 

? A existência de um alto estrutural relacionado a falhamentos com movimentação 

vertical de blocos torna propicio a construção de uma armadilha de hidrocarbonetos. 

  



28 
 

 
 

REFERÊNCIAS 

ALMEIDA, M. A.; FERNANDES, L. A.; DANTAS, A. S. L.; SAKATE, M. T.; GIMENEZ, A. F.; TEIXEIRA, 
A. L.; BISTRICHI, C. A.; ALMEIDA, F. F. M. Considerações sobre a estratigrafia do Grupo Bauru na região do 
Pontal do Paranapanema do Estado de São Paulo. In: SIMPÓSIO REGIONAL DE GEOLOGIA, n.3, 1981, 
Curitiba. Atas... Curitiba: SBG/Núcleo SP. 1981. p. 77-89. 
 
ALMEIDA, M. D., STEIN, D. P., MELO, M. D., BISTRICHI, C. A., PONÇANO, W. L., HASUI, Y., &amp;amp; 
ALMEIDA, F. D. Geologia do Oeste Paulista e áreas fronteiriças dos Estados de Mato Grosso do Sul e Paraná. 
In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOIA, n. 31, 1980, Camboriú. Anais...  Camboriú: Sociedade 
Brasileira de Geologia, 1980. vol. 31, p. 2799-2812. 
 
ARAUJO, C. C., YAMAMOTO, J. K., ROSTIROLLA, S. P., MADRUCCI, V. TANKARD, A. Tar sandstones 
in the Paraná Basin of Brazil: structural and magmatic controls of hydrocarbon charge. Marine and Petroleum 
Geology, Guildford, vol. 22, n. 5, 671-685 p., 2005. 
 
ARTUR, P. C.; SOARES, P. C. Paleoestruturas e petróleo na Bacia do Paraná, Brasil. Brazilian Journal of 
Geology, vol. 32, n. 4, p. 433-448, 2008. 
 
ASSINE, M. L., SOARES, P. C., MILANI, E. J. Sequências tectono-sedimentares Mesopaleozóicas da Bacia do 
Paraná, sul do Brasil. Revista Brasileira de Geociências, São Paulo, vol. 24, nº 2, p. 77-89, 1994. 
 
BARISON, M. R. Estudo hidrogeoquímico da porção meridional do sistema aquífero Bauru no estado de 
São Paulo. P. 153. Tese (Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) - Instituto de Geociências e Ciências 
Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2003. 
 
BIZZI, L. A.; SCHOBBENHAUS, C.; VIDOTTI, R. M.; GONÇALVES, J. H.. Geologia, tectônica e recursos 
minerais do Brasil: texto, mapas &amp;amp; SIG. Brasília: CPRM – Serviço Geológico do Brasil, 2003. p. 692. 
 
BRAGA, A. C. O. Geofísica aplicada a Geologia de Engenharia, segmentos e métodos elétricos: sondagem 
elétrica vertical, caminhamento elétrico. São Paulo: Instituto de pesquisas Tecnológicas – IPT, Material 
didático de aperfeiçoamento em Geologia de engenharia e Mineração, p. 81,1988. 
 
BRAGA, A.C.O. Métodos geoelétricos aplicados. Rio Claro, Universidade Estadual Paulista, Instituto de 
Geociências e Ciências Exatas, Material didático interno, p. 27, 1999. 
 
BRAGA, A. C. O. Métodos da eletrorresistividade e polarização induzida aplicados nos estudos da 
captação e contaminação de águas subterrâneas: uma abordagem metodológica e prática. 2006. 126 p. 
Tese (Livre-Docência na Disciplina Métodos Geoelétricos Aplicados à Hidrogeologia) - Instituto de Geociências 
e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2006. 
 
CAVALLARO, F. A. Investigação geofísica do Alto Estrutural de Anhembi –SP. 2013. p. 146. Tese 
(Doutorado em Recursos Minerais e Hidrogeologia) - Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade 
Estadual Paulista, Rio Claro, 2013. 
 
ETCHEBEHERE, M. L. De C.; SAAD, A. R.; FULFARO, V. J., Análise de bacia aplicada à prospecção de água 
subterrânea no Planalto Ocidental Paulista, SP. Revista Brasileira de Geociências, Universidade de São Paulo, 
São Paulo, vol. 26, n. 3, p. 229-247, 2007. 
 
FERNANDES, L.A. A cobertura cretácea suprabasáltica no Paraná e Pontal do Paranapanema: os grupos 
Bauru e Caiuá. 1992. p. 129. Dissertação (Mestrado em Geologia Sedimentar) - Instituto Geológico, 
Universidade de São Paulo, São Paulo, 1992. 
 
FERNANDES, L.A. Estratigrafia e evolução geológica da parte oriental da Bacia Bauru (Ks, Brasil). 1998. 
p. 216. Tese (Doutorado em Geociências) – Instituto de Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 
1998. 
 



29 
 

 
 

FRANCISCO, R. F. Avaliação da vulnerabilidade natural à contaminação do sistema aquífero Bauru, na 
região centro-sul do estado de São Paulo. 2013. p.116. Dissertação (Mestrado em Geociências e Meio 
Ambiente) - Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2013. 
 
HASUI, Y. A grande colisão pré-cambriana do Sudeste brasileiro e a estruturação regional. Revista de 
Geociências. São Paulo. vol. 20, p. 141-169, 2010. 
 
HASUI, Y.; CARNEIRO, C. D. R.; ALMEIDA, F. F. M.; BARTORELLI, A. Geologia do Brasil. São Paulo: 
Beca, 2012. p. 900. 
 
MANTOVANI, M. S. M.; DE BRITO NEVES, B. B. The Paranapanema Lithospheric Block: Its Importance for 
Proterozoic (Rodinia, Gondwana) Supercontinent Theories. Gondwana Research, vol. 8, n. 3, p. 303-315, 2005. 
 
MANTOVANI, M. S. M. QUINTAS, M. C. L.; SHUKOWSHY, W. BRITO NEVES, B.B. de. Delimitation of 
the Paranapanema Proterozoic block: a geophysical contribution. Episodes, vol. 28, n. 1, p. 18-22, 2005. 
 
MANTOVANI, M. S. M; DE BRITO NEVES, B. B. de. The Paranapanema Lithospheric Block: Its Nature and 
Role in the Accretion of Gondwana. Developments in Precambrian Geology, Elsevier, vol. 16, p. 257-272, 
2009. 
 
MATOS, S. L. F., O contato entre o Grupo Passa Dois e a Formação Pirambóia na borda leste da Bacia do 
Paraná no Estado de São Paulo. 1995. p. 75. Dissertação (Mestrado em Geologia Sedimentar) – Instituto de 
Geociências, Universidade de São Paulo, São Paulo, 1995. 
 
MEGLHIORATTI, T. Análise tafonômica dos fósseis do Grupo Passa Dois (Permiano Bacia do Paraná) do 
furo de sondagem SP-23-PR da CPRM (Município de Sapopema, PR). Rio Claro, UNESP (Relatório final de 
Iniciação Científica, FAPESP Proc. nº 01/14506-6), 55p, 2003. 
 
MEGLHIORATTI, T. Estratigrafia do Grupo Passa Dois na região de Sapopema-Congonhinhas/PR 
(Permiano, Bacia do Paraná). 2005. p. 64. Trabalho de Conclusão (Graduação em Geologia) – Instituto de 
Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2005. 
 
MEGLHIORATTI, T. Estratigrafia de seqüências das formações Serra Alta, Teresina e Rio do Rasto 
(Permiano, Bacia do Paraná) na porção nordeste do Paraná e centro-sul de São Paulo. 2006. p. 133. 
Dissertação (Mestrado em Geologia) - Instituto de Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual 
Paulista, Rio Claro, 2006. 
 
MILANI, E. J. Evolução tectono-estratigráfica da Bacia do Paraná e seu relacionamento com a 
geodinâmica fanerozóica do Gondwana sul-ocidental. 1997. p. 255. Tese (Doutorado em Geociências) – 
Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 1997 
 
MILANI, E. J.; RAMOS, V. A. Orogenias paleozóicas no domínio sul-ocidental do Gondwana e os ciclos de 
subsidência da Bacia do Paraná. Revista Brasileira de Geociências, vol. 28, n. 4, p. 473-484, 1998. 
 
MILANI, E. J.; ZALAN, P. V. An outline of the geology and petroleum systems of the Paleozoic interior basins 
of South America. Episodes, vol. 22, n. 3. p. 199-205, 1999. 
 
MILANI, E. J.; MELLO, J. H. G.; FERNANDES, L. A.; FRANÇA, A. B. Cartas Estratigráficas - Bacia do 
Paraná. Boletim de Geociências da Petrobrás. Rio de Janeiro, vol. 15, n. 2. p. 265-287, 2007. 
 
MOREIRA, C. A. Geofísica aplicada no monitoramento de área de disposição de resíduos sólidos 
domiciliares. 2009. p. 169. Tese (Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) - Instituto de Geociências e 
Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2009. 
 
PAULA E SILVA, F.; CAVAGUTI, N. Nova caracterização estratigráfica e tectônica do Mesozóico na cidade 
de Bauru - SP. Revista de Geociências, UNESP, Rio Claro, vol. 13, n. 1, p. 83-89. 1994. 
 
PAULA E SILVA F. Geologia de subsuperfície e hidroestratigrafia do Grupo Bauru no Estado de São 
Paulo. 2003. p. 166. Tese (Doutorado em Geologia Regional) - Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 
Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2003. 



30 
 

 
 

 
PAULA E SILVA F., KIANG, C. H. CAETANO-CHANG, M. R. Hidroestratigrafia do Grupo Bauru (K) no 
Estado de São Paulo. Revista Águas Subterrâneas, vol. 19, n. 2, p. 19-36. 2005. 
 
QUINTAS, M. C. L., O embasamento da Bacia do Paraná: reconstrução geofísica de seu arcabouço. São 
Paulo. (Tese Doutorado em Geofísica) – Instituto Astrofísica e geofísica, Universidade de São Paulo, São Paulo. 
1995, 253 p. 
 
RENNE, P. R.; ERNESTO, M.; PACCA, I. G., COE, R. S.; GLEN, J. M.; PRÉVOT, M.; PERRIN, M. 1992. 
The age of Paraná flood volcanism, rifting of Gondwanaland, and the Jurassic-Cretaceous boundary. Science, 
vol. 258, n. 5084, p. 975-979. 
 
RICCOMINI, C. Arcabouço estrutural e aspectos do tectonismo gerador e deformador da Bacia Bauru no Estado 
de São Paulo, Brasil. Brazilian Journal of Geology, USP, São Paulo, vol. 27, n. 2, p. 153-162, 1997. 
 
SÃO PAULO (Estado). Departamento de Águas e Energia Elétrica - DAEE. Estudo de águas subterrâneas - 
regiões administrativas 7, 8 e 9 - Bauru, São José do Rio Preto e Araçatuba. São Paulo: DAEE, vol. 3. 1976. 
[Atlas]. 
 
SÃO PAULO (Estado). Departamento de Águas e Energia Elétrica – DAEE; UNESP; Secretaria de Estado do 
Meio Ambiente - SMA. Mapa Geológico do Estado de São Paulo. São Paulo: DAEE, 1984. Escala 1:250.000. 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Sondagens elétricas 
verticais. São Paulo: IPT, 1977. (Folhas de campo e curvas originais). 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Sondagens elétricas 
verticais. São Paulo: IPT, 1978. (Folhas de campo e curvas originais). 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Sondagens elétricas 
verticais. São Paulo: IPT. 1980a. (Folhas de campo e curvas originais, Blocos 39, 44 e 45). 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Sondagens elétricas 
verticais. São Paulo: IPT, 1980b. (Folhas de campo e curvas originais)  
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Companhia 
Energética de São Paulo – CESP. Estrutura de Piratininga. São Paulo: IPT, 1980c. 1 Mapa. (BP – 005/80). 
Escala 1:25000 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Companhia 
Energética de São Paulo – CESP. Geologia do Bloco 45. São Paulo: IPT, 1980d. 6 Mapas. (BP – 011/80). 
Escala: 1:100.000 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Mapa Geológico do 
Estado de São Paulo. Escala 1:500.000. São Paulo: IPT. vol. 2, 1981a.  
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Sondagens elétricas 
verticais. São Paulo: IPT, 1981b. (Folhas de campo e curvas originais, Bloco 45). 
 
SÃO PAULO (Estado). Instituto de Pesquisa Tecnológicas do Estado de São Paulo – IPT. Universidade Estadual 
Paulista – UNESP. Banco de dados geofísicos da bacia do Paraná. Rio Claro: Convênio IPT/ UNESP, 9 p. 
2013. (Projeto de pesquisa) 
 
SCHNEIDER, R. L., MÜHLMANN, H., TOMMASI, E., MEDEIROS, R. A., DAEMON, R. F., NOGUEIRA, 
A. A. Revisão estratigráfica da Bacia do Paraná. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, n. 28, 1974, 
Porto Alegre. Anais, Sociedade Brasileiro de Geologia, Porto Alegre, SBG. 1974, vol. 1, p. 41-66. 
 
SILVA, S. R. da. Hidrogeoquímica dos sistemas aquíferos Bauru e Guarani no município de Bauru. 2009. 
p. 101. Dissertação (Mestrado em Geociências e Meio Ambiente) - Instituto de Geociências e Ciências Exatas, 
Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2009. 
 



31 
 

 
 

SOARES, P. C. Divisão estratigráfica do Mesozóico no Estado de São Paulo. Revista Brasileira de 
Geociências, São Paulo, vol. 5, p. 229-251. 1975. 
 
SUGUIO, K.; FULFARO, V. J.; AMARAL, G.; GUIDORZI, L. A. Comportamentos estratigráfico e estrutural 
da Formação Bauru nas regiões administrativas 7 (Bauru), 8 (São José do Rio Preto) e 9 (Araçatuba) no Estado 
de São Paulo. In: SIMPÓSIO REGIONAL DE GEOLOGIA, n. 1, 1977, São Paulo. Atas. ... São Paulo: 
Sociedade Brasileira de geologia, 1977, p. 231-247. 
 
THOMAZ-FILHO, A.; MIZUSAKI, A. M. P.; MILANI, E. J.; CESERO, P. Rifting and Magmatism Associated 
with the South América and África Break up. Revista Brasileira de Geociências, Rio de Janeiro, vol. 30, n. 1, 
p. 17-19, 2000. 
 
VELOZO, R. Caracterização geológico-geotécnica do lixão desativado de São Carlos-SP, com auxílio da 
geofísica. 2006. p. 177. Dissertação (Mestrado em __) – Escola de Engenharia de São Carlos, Universidade de 
São Paulo, São Carlos, 2006. 
 
XAVIER, F. V. Métodos geoelétricos aplicados ao diagnóstico ambientalsubsuperficial do cemitério 
municipal de Rio Claro, SP. 2015. p. 180. Tese (Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) – Instituto de 
Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Rio Claro, 2015. 
 
ZALÁN, P. V.; WOLFF, S.; CONCEIÇÃO, J. C.; MARQUES, A.; ASTOLFI, M. A. M.; VIERA, I. S.; APPI, 
V. T.; ZANOTTO, O. A. Bacia do Paraná. In. RAJA GABAGLIA, G. P.; MILANI, E. J. Origem e Evolução de 
Bacias Sedimentares. Rio de Janeiro: Petrobras/SEREC/CEN-SUD, 1990, p. 135-168. 
 
ZALÁN, P. V., WOLFF, S., CONCEIÇÃO, J. C. J., ASTOLFI, M. A. M., VIERA, I. S., APPI, V. T., 
ZANOTTO, A., MARQUES, A.; 1991. Tectonics and sedimentation of the Paraná Basin. In: 
INTERNATIONAL GONDWANA SYMPOSIUM, n. 7, 1988, São Paulo, Proceedings... São Paulo: USP. 
1991. p. 83-117. 


</field>
	</doc>
</add>