<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24593</field>
		<field name="filename">8999_Salles_Doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊruCINS

AVALTAçÃo DA EFtctÊrucrA DE BARRETRA REATIvA coM FERRo
zERo-VALENTE NA REMeolaçnO DE Ácun SUBTEnnÂruen
CONTAMTNADA poR coMpoSTOs onCÂNtcOS cLoRADoS

rlÁvro AUGUSTo FERLINt SALLES

Orientador: Prof. Dr. Uriel Duarte

TESE DE DOUTORAMENÏO

coMIsSÃO JULGADORA

Presidente:

Examinadores:

Prof.

Prof.

Prof.

Nome

Dr. Uriel Duarte

Dr. André Virmond Lima Bittencourt

Dr. Ernani Francisco da Rosa Filho

Dr. Everton de Oliveira

Prof. Dr. Joel Barbujiani Sígolo

SÃO PAULO
2005



UNIVERSIDADE DE SAO PAULO

INST¡TUTO DE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS-Acervo-IGC

I lililt ilil ililt ltil ilil tilil ilil ilil iltil Iilililil til ilil

3090001 7701

AVALTAçÃO OA EFrCrÊNCrA DE BARRETRA REATTVA COM

FERRO ZERO,VALENTE NA REMEDIAçÃO DE ÁGUA SUBTERRÂruEN

CONTAMINADA POR COMPOSTOS ORGÂNICOS CLORADOS

Flávio Augusto Ferlini Salles

Orientador: Prof.Dr. Uriel Duarte

TESE DE DOUTORAMENTO

Programa de Pós-Graduação em Recursos Minerais e Hidrogeologia

SAO PAULO

2005



"Não há meiotermo possível.

É preciso que tudo isso seja belo."

Vinicius de Moraes



índice

I lìcsurno..,,,................. .......,...........I
2 Abstraot ....... .. . . . .. .. 2
3 Ob.jctivo.... . .. .... .... ,
4 Alcance........ .....,..... ...........t1
5 Localização da Ár"o........ . . ... . .,..............7
6 Revisäo tÌibliogtátìca . ... ... .. . . . . . .,.. .9

6.I Degradação clc Solvcntes Cloraclos........... ............................9
6.2 Aplicação de lèrro para degrailação cle solventcs clorados......,..... ...............12

7 lrnplantação clo Siste ma cle lìemedração ln ,\iitt.t ............................................. l7
7.1 Aspectos Geológicos da Área Listutlaclâ.............. .. . ............,,.... l7
7.2 Def inição do f..ocal cle tnstalação do Sisterna c1c Iìenletliação [n Situ .... . ...21

7.2.I l)imen:; ir¡nantenlo du Zt¡nu lle¿tliv¿t...._........ .........23
7.2.2 /)a/iniçtìo tk:¡ M¿tteriul lk:utivr¡.............. ................2.1

7.3 Instalação da Ba¡reira lìe¿rtiva.. .... .......21
1.4 lnstalação cla lla¡reila lnpe¡tneável...., ............. ............ ,....}3
7.5 Confìgulação lirnai do Sislema |,unrrcl tuttl G¿ttt: .. ,. . ... .. j.5
7.6 Monitoramenh tlo Sistema lt.tnnel uru.l (ì¿tt?.......,... .. ... .. . .......................37

7.6. I fuhlhu cte Monitr¡nrntento. ...........37
7.6.2 ]'u¡'¿'intetroscleA,ktnilor¿tntet?/o..,........_.........,.......,.......,,.,....._..,....,_/,

,9 lìesultados Obtidos e l)iscussão. ......... ..... .. 4:l
8. I Monitoràmento clas Conccntrações cle Etenos...... .........,.....42
8.2 Monitoramcnlo dzrs concentrações&amp;lt;ic |jtanos .............. . . 5f)
8 3 Monitoramento cla seqLiôncìa cle Degrnclação clo 'I'etraoro¡clo dc carbono..70
8.4 Monitoratronto cie Parâl¡et¡os lnorgânicos .,, ............,....... gl

9 lifìoiôncia c1o sisteur¿r de Iìcrnetliação na fìemoção de crontamin¿rntes.......... g!)
l0 Clonclusões Sobre o Sistema de Remecliação In Sittt ........... ......, .. . .. ... ..,.92
I 1 Rccorrenclzrçõe s Sobre o Srstcma r1e fìernocliação In 5it2t........ . ..................g5
12 Ref-erôncias Lìibliográfìcas ... . . ..... ..........1)-l

Flávio AUgLtsto Ferlinì Sâlles
fese de Doutorat¡ento 2005



lndice de Tabelas

Tabela l' Relação das áreas contarninadas no Estado de São paulo (modificada de

Tabela 2' 'fempo, eln lninutos, para reclução cla concentração em 50 %. Modificado de
Gillham&amp;amp;O't,lannesin(1992) . .13

l'abela3.EspecifìcaçõesGranulomótricasdaGranalhaAngular 
.................26

Tabela 4' Relação entre Tipo de Solo e indice de Resistência à penetração (lRp ) . .. .34
'l'abela 5' Relação dos cornpostos orgânicos voláteis (voc) selecionados para avaliação

do sistenra de remediação............ 
..............40

cETESB,2005).

Tabela ó' Resultados analíticos da sequência dos Etenos Concentrações ern ¡rgll
PM SROI M; pM SROI B; pM SR02.r .. . ... .

I'abela 7. Resultados analíticos da sequência dos [.]tenos Concentrações ern pgl¡-
PM SROI M; pM SROI B; pM SR02 J...... . ... ..

Tabela 8' Resultados analíticos da sequência dos Etenos Concentrações ern pgl¡,
PM SR0l M; pM SRO| ts; pM SR02 J...... . . ....4s

'l'abela 9. Resultados analíticos da sec¡uência dos Etcnos Conccntrações ern pgl¡-
PM SROI M; pM SR0l B; pM SR02 J.... .. .. . .... .. .......46

'fabela l0'Resultados analíticos da sequência dos Btenos Concentrações errr pgl¡-
PM SR0l M; pM SROl B; pM SR02 J.. .. .. . . . . 47

l'abela I l'Resultados analíticos da sequência clos Etenos Conccntrações ern ¡rgll

.4

Tabela l2'Resultados analíticos da sequência dos Etenos Concentrações ern ¡rgll

PM SROI M; ptr¿ SR0t B; pM SR02.t. .. . ..

Tabela l3.Resultados analíticos da sequência dos Etenos Concentrações em pgll

PM SROI M; PM SROl B; pM SR02 J

Tabela l4'Resultados analíticos da sequência dos Etenos Concentrações enr ¡rg/L
PM SR0l M; pM SROI B; pM SR02 J...... . . .. . 5t

Tabela l5 Resultados analíticos da sequência&amp;lt;Jos Etenos Concentrações em pgll
PM SROI M; pM SROI B; pM SR02 J.. .. . . . ......s2

PM SROl M; PM SROl B. pM SR02 J

43

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

44

.48

49

50



'l'abela l6.Restlltaclos analíticos cla sec¡uência clos Etcnos Conccntraçõres ern ¡rg/L
PM SROI M; pVt SROI B, pM SR02 J.. .. . . ... ... ... 53

'l'abela l7.tìesultados analíticos da sequrência dos Etenos Concentrações ern pglt,

Tabela ls.Resultados analíticos da sequência&amp;lt;Jos Etanos C'oncentrações em pgl¡-

PM SROl M; PM SROl B; pM SR02 J..

l'abela lg.Resultados analíticos da sequência dos Etanos Concentrações em pgll

PM SRO| M; PM SROI B; pM SR02.r

-fabela 
20.Resultados analíticos cla secluência&amp;lt;Jos Etanos Ctoncentrações ern pgll,

PM SROI M; pM SROl B, pM SR02 J..... .......59
Tabe la 2l'Resultados analíticos da sequência dos Etanos Concentrações ern pgll

PM SR0l M; PM SROI B; pM SR02.r . .... .

Tabcla 22.Resultados anariticos da scc¡urôncia dos Etanos

PM SR0l M; pM SROI B; pM SR02 J.... . . ..
'l'abcla 23 Resultaclos anaríf ioos cla scquôncia dos utanos

PM SR0l M; PM SROl B; pM SR02 J

'l'abela 24.Iìesulta&lt;ios analíticos da sequôncia dos Etanos

PM SROI M: Pir¿ SRO| B. pM SR02 J

T'abela 25.Resultac'los anaríticos da sequência dos Etanos

PM SROl M; PM SROl B: pM SR02 J

'l-abela 2ó.Resultados aralítrcos cla sequência cJos Etanos

PM SR0l M; PM SRO t B. IrM SR02 .r

54

Tabela 2T.Resultados anaríticos cra sec¡uência cros Etanos

PM SR0l M; PIvt SROt B. pM SR02.r

57

Tabcla 2S.Resultados anaríticos da sequência dos Etanos

concenlracoe¡. øn rrs/t 
.. u,

Concentrações enr pgl|,

PM SROl M; PM SROt B. pM SR02.r

58

1'abcla 2c).Rcsultados anaríticos da sequôncia dos Etanos

PM SR01 M; PM SROl B; pM SR02 J

Concentrações ern pg/L

PM SRO| M; PM SROI B: pM SR02 J

Concentraçõres eln ¡rg/L

... . ..64

Cloncentrações ern ¡rgll

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

62

Concentrações enr pglL

63

Concentrações enr pglL

Concentrações em ¡rgll-

65

66

67

68



T'abcla 30.Resultados analíticos da sequôncia de Dcgraclaçiro clo'fctracloreto dc

carbono concentrações crn pgll, pM SROl M; pM sROl ts; pM sR02 J .....71
'l-abela 3l.Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto dc

cartrono c-'oncentrações em pgll- pM sROr M; pM sROl B; pM sR02 1.,...72

Tabela 32.Resultados analítioos da sequência de Degradação clo 'l'etracloreto de

carbono concentrações em pgll, pM sROr M; pM sROl B; pM sR02 J. , 73
'l'abela 33.Iìesultados analíticos da sequência de Degraclação do l'etracloreto cle

carbono concentrações em ¡rgll- pM SRO1 M; pM sROl B; pM sR02 J,....74

Tabela 34.Resultados analíticos da sequência de Degradação do l'etracloreto de

carbono concentrações em pg/L pM SR0r M; pM sROl B; pM sR02 J .....75

'fabela 35.Resultados analíticos da sequência de Degradação clo Tetracloreto de

c'arbono concentrações em pgll- pM sROr M; pM sROl B; pM sR02 J.....76

Tabela 36.Resultados analíticos da seqr"rôncia de Degradação do'l'etracloreto ¿e

carbono concentrações em pgll- pM sROr M; pM sROl B; pM sR02 J.....77

Tabcla 3T.Resultados analítioos da sequência clc Degradação do 'l'etracloreto de

crarbono concentrações em pgll- pM SROl M; pM sROl B; pM sR02.t.....7tì

'l'abela 3S.Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto cle

carbono concentrações ern pgll- pM SRO I M; pM sRO I B; pM sR02 J .....79

Tabela 39.Resultados analíticos da sequência de Degradação do fctracloreto ¿e

carbono concentrações em ¡rg/L pM sROl M; pM sROl B, pM sR02 J.... g0

'l'abela 40.Resultados analítioos da sequôncra de Degradação do 'l'etracloreto de

clarbono concentrações em pgll- pM sRO1 M; pM sROl B; pM sR02 J.....s1

Tabela 4l.Resultados analíticos&amp;lt;Ja secluência de Degraclação do Tetracloreto de

carbono concentrações em ¡rglL pM sROl M; pM sROl B; pM sR02 J.... g2

J'abela 42.Sequência de resultados analiticos para parâmetros inorgânrcos........,..........84

T'abela 43.Concentrações totais de organoclorados nos poços monitorados...................89

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



ínrlice de Figuras

F igLrla I Ocorrôncias d() contaminantes na relação c]e ¿ircas oontarninaclas cia CLÌ'I8SIl
(200s).... ..., . ... ....., ..5

lìigurn 2. 'l'ócnicas de remecliação aplioaclas no [Ìstado dc são paulo. Moclilìcaclo dc
cr.ii'ESIì (2005) . . .. . .. . . . .. .. .. ..5

Iiigula 3. Looahzação d¿ áre¿r cstucl¿rtla ...,....................g
Iig,ra 4. [:Ìnergizr .ccess/rria para dehalogeneização na seqLiôncia I Iexacloroet¿rno -

[itano. Moclil'icado de pankor.v &amp;amp; Chorry ( 1996) ,.,............,. l0
lìigura -5. ljnergia necr:ssária para cleharoge'eização n^ sccltiência'Ictraolorob dc

Carbono Mctano. Modi{ìoado clt: pankow&amp;amp;Cthemy(1996)........................lt)

Figura 6. linergia necessária para dehalogenerzação na secluência
'l'etrâcloroeteno - Ljteno. ModilÌcado dc pankow &amp;amp; Clierry ( 1996)....,........... I I

Figura 7. Linergia L,ivre para dehalogeneização seqtrencial. Moclifìcado c1e
Pankow &amp;amp; Cherry ( 1 996) .. ... . . .. .. ,, .. ... . t2

ligura [l Degraclação de olganoololaclo (lìCl) pela t¡anslèr'êuoia clircta cl., clétrons clo
lòr'ro zero-vale irtc (Iìe{)). Mo(lil.ioac{o cle pcreìra e fì,re ire (2005).. .......14

IrigLu-a c). Dehaloge.cizaçãxr c{e org'n.cloraclo (fìcl) na presença clo lbr.ro bivale^te
(Fc2''). ModitìÇaclo clc pctcr¡a e I"rcire (2005).. ................,.... I4

Figura l0 Dchalogcneização cle organoclo.aclo (tì.cr) na presençzr crc hiclrogênio (H2) . r 5

frigura 1 L lìoação clc clehalogenr:ização ci., pe ntaclor.oe r.ano p¿u ¿ì te h.â0loroctcno na
prcsençâ tle esmcct¡ta. (Modifìcada cle Stucki e t al., 2002). . ........................ l6

lrìgr"u a 12. Mapa gcol&lt;igicr c1a rcgião esrucrada (rnodificaclo de Vieira et ur. 
" 

r()90).

l)estaque ern lalanja cla geologia da árca estuclacla ...............Iu
Irigur.a 13. Bloco cl.' rocha cncontrado a.i'sante cla inclustria, na trinoheira esoavada para

instzrlação cl¿rs barrer¡ls re¿ìtivas.......... . .,. .. ....... . .. .......... l9
ligu.a l4.Detalhe clc amostr¿r colctacl¿r na área cle instalação das barreir¿s... .19
I'rigura 15 [.,ocalização clos poços cle monitoramcnto mullinív,¡ is na árc¿r clc estutjo.......2l

Flávio ALtgLtsto Ferlini Salles
Tese de DoUloramento. 200S



Figura l6.PILLma p.i'ci¡ral cìo contarninação ¡.ror solvcntcs ¡:ror'¡ilos na cLir.,ção
prefÈrenoial dc f'luxc¡ norto-sul ....................22

tri gura I 7. Distri buição aproxirnacla do sistem¿r i¡rstalaclo

l'riguta I 8. l:iscavaclcì¡a utilìzacla na instalação ilo sislema clc remcctação... . ...... ... . .....2j

lrigura 19. l:isoavação para l]¿rlicira Iìcativa ,............ .............................2g
I;igura 20. Pos ioion¿ìulento vertical cla plaoa lestc aptis ctavação

Figura 2l.Detzrlhc da placa da barreira irnpcrmeávcl oeste, cravacla sob a supcrf.ioie clo
solo 29

['rigura 22.lnserção de placa em madci¡a para rcdução da largurtr cla rJ¿rrrcira Iìeativa..30

[ì rgura 23, Matriz reativa cle ar.eitr e granalha 
. .. ..... .. . ]0

Figuta24.Precnchirnentoclâlrinohe¡lâporrnistrn.arealiv¿r................................,......ll

Figura 25. Distritruição homogênc¿r cla mistur.a na val¿r.............. ...........32
FigLrra 26.l,ooalização om planta c{a rJar.ei¡a Iìeativa e cra seção estr¿ìtigrárica A-T:ì. .. .35

l'rìgura 27.Scção estratigti:r fìca ,A-Iì., . , .. . ......J()
Iiigura 28.Seçáo local corn os poços cie monitorrmento cro sistcma cre rcmccriação......,39

. ........23

29

FlávÌo AL¡gQÊto Ferfinr Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Agradecinrentos

À minha Måe

Ao meu Pai.

A m¡nha Vó Lola, simbolo de força.

Aos senhores Arexandre orio, Vardir orio e Djarma orio (rn memorian),
pela confiança depositada e pelo apoio ao longo cle tocjo o projeto;

Ao Professor Dr. Uriel Duarte pelo apoio em todas as horas.

À Hidroplan, ao Everlon de Oliveira e ao Celso Kolesnikovas que
possibilitaram a realizaçäo do trabalho.

Aos meus amigos.

À Bella, à Capitu e ao Kiko, clonos da casa.

À toda a minha família, sempre querida.

À Regiane, companheira, mãe, mr-rlher.

Ao(À) f¡lho(a) que nós queremos ter.

Flávio ALrgusto Ferlinj Salles
Tese de Doutorârnento - 2005



Foi instalada uma barreira reativa (sistem a funnet and gate) com a
frnalidade de pesqr.risar a cregradação abiótica cre sorventes crorados presentes
em água subterrânea a jusante de indústria química rocarizada no município de
Sâo Paulo,

o sistema instarado em escara piroto foi monitorado ao rongo de 29 meses
para acompanhamento das concentrações dos contaminantes cle interesse
(organoclorados) identificados anterior e posteriormente à passagem pero
s jstema de remecliação.

os resurtacios dos úrtimos 12 eventos de monitoramento comprovaram a
eficiêncra esperacra do sistema para degradaçåo dos sorventes crorados conr
dupla ligaçao (etenos) e ainda apresentaram resultados positivos na
degradaçäo de eianos.

As concentraçÕes medidas em três poços de monitoramento, instarados a
montante, jusante e dentro da barreira reativa forneceram evidências&amp;lt;io
processo de degradação a partir das quais puderam ser observadas a total
dehalogeneização dos etenos.

A barreira reativa instalacla com profundidade de S,1S m, comprimento de
3,00 m e largura cle 1,2O m foi preenchida por mistura de granalha de aço e
areia na proporção em massa de g1,93 % de areia para 18,07%o de granalha,
qLrantidade de ferro pouco superior ao varor sugerido na riteratura e que
culmrnou na eficiência esperada do sistema mesmo após 2 anos e 5 meses de
funcionamento contínuo sem alterações estruturats.

RESUMO

Flávìo Aug!sto Ferjini S¿ìlles
Iese de Oootoramento - 2005



2 ABSTRACT

A permeable reactive barrier (funner and gate system) was instalecr to
evaluate abiotic degraciation of chlorinatecl solvents in groundwater
downgrand¡ent of a chemical industry on São paulo.

The remediation system was installed on a pilot scale and was monitored
during 29 months to measure the concentrations of chlorinatecl solvents in
groundwater before and after the reactive barrier.

The results of the ratest '12 monitoring events confirmed the system,s
efficiency for ethene's degradation ancl showed an unexpected but positive
result for ethane's degradation.

The concentrations were measured on three monitoring wells installed
upgradient, inside and downgradient the reactive barrier and showed eviclences
of dehalogenation processes of ethenes.

The reactive barrier has S,1b m depth, 3,00 m long and j,2O m large, was
filled by a mixture of steel grains and sand at proportion of 81,93% weight of
sand and 18,07% weight of steel, a litile more than steel (iron) suggested on the
bibliography

Two years and 5 months after the system installatìon, without any
structural changes, the efficiency on the chlorinated degradation processes was
maintained.

Flávio AugUsto Ferlini Salles
lese de Doutorâmento 2OO5



3 OBJETIVO

Este trabalho tem como objetivo avariar os resurtados de caso prático de
aplicaçåo de barreira reativa para remediação de solventes clorados através da
utilizaçäo de ferro zero-varente, subsidiar futuras remediaçöes através do
s¡slema de barreìras permeáveis e impermeáveis (funnet and gate) e fomentar
discussöes e pesquisas sobre as formas de sua utilizaçäo e merhorias técnicas.

Foram avaliadas pubricaçöes nacionais que tratam do assunto, no
entanto, não foi identificada a imprantaçåo cJe Barrerra Reativa no Brasir,
mesmo que em escala piloto, para a finalidade aqui apresentada.

o estr,rdo de caso brasileiro visa ainda identificar fatores de influência no
processo de remediaçäo gerados peras condiçöes naturais aqui encontradas,
como a situaçöes geológicas e h iclrogeológicas.

Fl¿ìvio AUgusto Ferlini Salles
Tese de DoLtfotarrento - 2OO5



4 ALEANCE

A Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB)
divulgou em maio de 2005 uma rista cie áreas contaminadas catarogadas no
Estado de São Paulo (Tabela 1).

Tabela 1. Relação clas áreas contaminaclas no Esiado cle Såo paulo (modificacla cle
CETESB, 2OO5)

Regíåo/Atividade

Sâo Paulo

RIVISP - outros

comercial

2a

Vale do Paraíba

Litoral

ïotal

Das 1 .504 áreas listarjas pela CFTFSB (Figura 1 ), 147 apresentam
"solvenies Halogenados" ou "sorventes Aromátrcos Harogenados,, como
contaminantes de interesse, com é o caso da rndústria estudada neste
trabalho). Dos 147 casos citados, 4S ocorrências relatam a presença de
solventes aromáticos harogenados (categoria na quar se enquadram os
contam¡nantes avaliados neste trabalho).

lndustrial

42

Postos de I Acidentes
Total

490

318

490

115

9'1

1.504

Flíivio Augusto FerJini Salles
Ïese de l)olltoramento, 2OO5



Figura 1. Ocorrências de contaminantes na relaçåo de áreas contaminadas da
cETESB (2005)

lrro0 
|

"r,l
8oo I

:::l
,nn I

.0. 
I

;::i
'ïl

9, ú,iior
iq
oô
rË
ø9
.zû
ïia
4¿ú

214

lE 1o2
HHåilå,'å::B
ËËieHËï#fi8,'b,F1r'gãå'.rã

e-¡!999ö
oLFOOO
Jorìi
t,3.9É8;-r a
ÐEo,l,ñ6&lt;t-tdrR

Ë
à

Na relação de áreas contaminadas apresentada pela CETESB (2005), em
apenas 2 casos é identificada a aplicação de barreiras reativas como processo
de "remediação adotado", como ilustra a Figura 2, e ainda assim apenas uma
das barreiras é aplicada para áreas contaminadas por compostos clorados
(objeto deste estudo).

Figura 2. Técnicas de remediação aplicadas no Estado de São Paulo. Modificado de
cETESB (2005)

350 .

3ml
n,un,l 

I

..:mllllä llll
'iL] 

lL] !r,!r,=--:
p9ËgEPgsR€Ps
s "s Ê ! i fl€ Ë Ë g Ë 5p;.j!e¿:Ë9tsÉRo
;õ;g;&lt;sÈ3sõas88sa0qîÞü o:{!Ù
ùPloÞIoa\
å[,i_8.
Ë â- r- åg $
åì ""ËEð

{a"

¡
c3

Ú:
oo9
ìõt{::r

úc

Ë€
ifrq
()

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

4oqô
9q!ð:Lo-:
i.4¡Êó-,&gt;oo;9te:-*Eg

ãYm:ogrjótsûE,r 3ä, Ë r
Ë1 fiL
!

o
o
cu



Não se pode concluir qLre em toclâs âs áreas contarninådäs por solventes
clorados (halogenados aromáticos ou não) poderia ser aplicada a técnica de
remediaçäo por degradaçäo abrólica ou por barreiras reativas, uma vez que a
lista näo apresenta rnformaçöes sobre a extensåo da contaminaçäo em água
subterrånea, sobre a profundidade da contaminaçåo, sobre as condiçöes
geológicas e hidrogeológicas locais, ou seja, cada caso cieve ser estudado
individualmente para avaliação da viabilidade de implantação do método de
remed iação.

Excluindo-se do total de áreas contaminadas apresentadas na Tabela 1
os casos relacionados a contaminação por postos de combustíveis, que
também podem apresentar contaminação por solventes halogenados, mas que

estão relacionados, na grande maioria dos casos, a contaminaçöes por
hidrocarbonetos derivados de petróleo, o valor inicial de 1.b04 áreas é reduzido
a 418. Neste cenário, em que excluem-se os casos de postos de combr,rstíveis,
as áreas contaminadas por solventes aromáticos halogenados representam
mais de 2O % do total de áreas, nas quais é potencializacla a aplicação de
métodos de remedraçåo que envolvam clegraclação abiótica dos
contaminantes.

Salienta-se que a lista de áreas contaminadas cia CETESB nåo é
definitiva e deve ser atualizada period¡camente, o que provavelmente deve
alterar a porcentagem apresentada anteriormente, mas a avaliaçäo inicial
indica que os resultados deste estudo cieverão ter aplicação em inúmeras
áreas contaminadas já existentes, ainda mais porque a lista da CETESB é
restrita ao Estado de são Paulo e casos semelhantes estão d¡sseminados pelo
território nacional.

A indústria química estudada neste trabalho é um dos dois casos
relacionados pela cETESB (2005) nos quais são aplicadas barreiras reativas
como método de remediação de água subterrânea,

Em firnçäo da incipiente experiência brasileira na aplicação de ferro
zero-valente para degradaçåo de solventes clorados, espera-se que os
resultados deste trabalho insiram-se como colaboraçäo para fomentar novas
pesquisas e novas tecnologias.

Flávio AL¡gusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento 2005



5 LOCALIZAÇAO ÐA ÁREA

A área em estudo localiza-se no bairro de parelheiros, zona sul do
municipio de são Paulo, e é separacla&amp;lt;ia zona de inunclaçäo da Represa cle
Gr,rarapiranga pela Estrada que lhe dá acesso, estando a cerca de 500 m de
distância do corpo d'água superficial da Represa, com ilustra a Figura 3.

Fl¿ìvio Augltsto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento 2005



Figura 3, Localizaçäo da área estudada

Flávio Augusto Fefini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



6 REVISAO BIBLIOGRÁFICA

6.1 Degradaçåo de Solventes Clorados

A degradaçäo de solventes clorados é dependente da sr"ta composição
química e das condições físico-qLrímicas do meio em que se encontram,

Os processos de degradaçäo podem ser bióticos ou ablóticos, mas
mesmo neste último caso as reaçöes podem ser catalisadas na presença de
microorgan¡smos. Em processos naturais de degradaçäo, o decaimento de
primeira ordem pode ocorrer simultaneamente em rotas bióticas e abtóticas, no

entanto, etenos possuem degradação biótica predominante sobre as rotas
abióticas (Vogel and McCarty, 1987).

Pankow &amp;amp; Cheny (1996) apresentam as reaçöes de substituição,
dehidrohalogen eizaçäo, ox¡daçäo e reduçåo como as pnncipais no processo de

degradação dos solventes halogenados.

Com base em Vogel et.al. (1987), Pankow &amp;amp; Cherry (1996) concluem que

a', reaçöes de dehalogeneização por reduçåo såo favoreciclas energeticamente

na presença de elementos inorgânicos, tais como hidrogênio, que oxida na
reação de H2 para H', e ferro, que passa de Fe2' para Fe (OH)3.

Para uma etapa simples de dehalogeneizaçäo Pankow &amp;amp; Cherry (.1996)
calcularam a energia necessária para a transferência de um mol de elétrons,
como ¡lustra a Figura 4.

Os gráficos das Figuras 4, 5 e 6 indicam que para dehalogeneização nas
seqüências iniciadas em hexacloroetano (HCA), tetracloreto de carbono (CT) e

tetracloroeteno (PCE) há em geral, decaimento de energia, o que reflete o
favorecimento termodinâmico destas reações.

FIávio AUgLtsto Ferlini Sallos
Tese de DoutorâtÌento - 2005



Ëigura 4. Energia necessária para dehalogene¡zaçåo na seqüência Hexacloroetano -
Etano. Modificado de Pankow &amp;amp; Cherry ('1996)

0 ?0 40 60
llCA. PCA: ¡ | t

Pfu1 1,1,'1,2 ICË/\

'1,1,2.71C84

1.1,1,2ICEA - 1,'1,1 ÌC

1 ,1.1 lC/\..1,1 I)Crr

'L1 D t_t\ . CÀ

HCA = hexacloroetano; PCA = pentacloroetânoì 1,'1,1,2 TCEA = 1,1,1,2 tetracloroetano;

1,1,1 TCA = 1,1,1 tricloroetano, 1,1 DCA = 1,1 dicloroetano; CA = cloroetano; EA = etåno

Figura 5. Energia necessária para dehalogeneização na seqúência Tetracloreto de
Cârbono - Metano. [Vlodificado de Pankow &amp;amp; Cherry (1996)

m rnl
fl 20 40 60

fner(ià (kJ/Mol)

(:t tt:
02040
l.. _ f - |

tì0

(

l

CT = tetracloreto de carbono; CF = clorofórmio; lVlC = cloreto de metileno,

CM = clorometano; lvl = metano;

Flávio Alrgusto Ferlini Salles
Tèse de Doutoramento - 2005

/
020406040

trertià (k.l/tÍol)

'10



Figura 6. Ënergia necessária para dehalogeneizaçáo na seqüência
Tetracloroeteno - Eteno. Modificado de Pankow &amp;amp; Cherry (1996)

0

,,,r"îr:::l

,,U, ',., O,,.', I
ì

2A

.t ct - 1,2 lDct

'1,1 Dû: . VC

1,2 c0cf: ' VC

1,2 tDCt VC

VC . Êit

PCE = letracloroeteno, TcË = tricloroeteno; 1,1 DCE = 1,1 dicloroetenÒì 1,2ÇDCE= c/s 1,2 dicloroeteno;

1,2IDCE = ¿ra,.1s 1,2 dicloroeteno; VC = cloreto de vinila; EE = eteno;

Na seqüência iniciada em tetracloroeteno (PCË), no entanto, observa-se

que a dehalogeneização de 1 ,2 trans dicloroeteno (12IDCE) para cloreto de
vinila (VC) é termodinamicamente desfavorável, po¡s há aumento do valor de

energia livre. Por esta razäo, pode-se afirmar que o 1,2 tDCE, na sequência de

degradaçäo apresentada, é um sub-produto que deve ser mais comumente
encontrado que o cloreto de vinila.

A energia livre para clehalogeneização na presença de Feo (oxida para

Fe2"), Mno (oxida para Mn2u¡, 52-(oxida para S0) e cH¿ (metano, oxida para

HCO3) foi comparada de acordo com o ilustrado na Frgura 7.

Flávio AugLrsto Fcrlinr Salles
ïese de Do toramento - 2005



Figura 7. Energia Livre para dehalogeneização sequencial. Mocl¡ficado de
Pankow &amp;amp; Cherry (1996)

FCE , TCT

TCE 1,2 IDCE

1.2 rûC[ VC

vc.ËË

1.1,1,2 lü:A - 1,1,1 fCA

(ìf - ctl

0 50 îì0 t50 2o¡J
4r_t. 

\ \ \
\\"
'))\

,/t "" , a,"{r{(
\^\\,\', r'.,, \ r¡,.r,:r'
1 \ \\\\

M ¡r:qt '. ra', r"r,,, \

i\\',
\\\'
^\\\,50 t00 150 2¡î

trrìerq;a t ivÉ [kJ/Mol)

PCE = telracloroeleno, TCE = tricloroeteno; 1,2 1DCE = frars 1,2 cl¡cloroeteno; VC = cìoreto de vinila;
EE = eteno;

'1,1,1,2 lCÊA='l,l,l,2teiracloroetanoj '1,'l ,1 fCA = 1, j,1 tr¡cloroetano;
CT = lettacloreto de carbono CF = clorofórmro:

Dentre os elementos avaliados, observa-se que a oxidaçåo cle Feo para
Fe2' fornece o maior ganho de energia, indicando favorecimento da reaçåo,
irma das razöes pela qual este metal é aplicado na clegradaçäo de solventes
clorados.

6.2 Aplicaçåo de ferro para degradaçåo de solventes clorados

Segundo Gillham; O'Hannesin (1992) e Gusmåo (1999), metais
favorecem significativamente a degradação cle compostos halogenados
alifáticos. A razão de degradaçäo destes compostos nâ presença de metais
acresce em cerca de três a seis vezes a razão natural reportada por Vogel el
al. (1987) em Gillham; O'Hannesin (1992).

O mecanismo de degradação aparenta ser predominantemente ab¡ótico
(ainda assim, sabe-se que a attvidade microbiológrca pode favorecer o
processo de dehalogeneização) e exige a presença de condiçöes altamente

Flávio At¡gusto Ferlini Salles
I ese cle Doutoramento 2005



rêduloras e de superfícies metálicas, as quais derrem agir como cloadoras de
elétrons.

Barreiras sub-superficiais contendo metajs em mistura com solo de
granulometria adequada ao aqüífero estudado permitem o tratamento completo
da pluma de contarninação através cle método passrvo. o clesenho da barreira,
em especial a sua espessura, depende da meia-vida de cada contaminante a
ser tratado, da concentraçâo inicial deste, da concentração alvo a ser
alcançada após a passagem pela barreira e do fluxo cla ágLra subterrânea no
local.

Para alguns dos compostos organoclorados analisaclos na lncrústria
Química alvo deste trabalho, Gillham &amp;amp; O'Hannesin (1992) apresentam os
tempos requeridos à reduçäo em 50 % na concentraçåo após fluxo através de
barreira reativa constÍtuída por diversos reagentes metálicos (Tabela 2).

Tabela 2. lempo, em minutos, para redução da concentraçäo em S0 %. Mod¡ficaclo
de Gillham &amp;amp; O'Hannesin (1992)

[ ;:; *-L:-:-" r--;], - f :n...1
Ì"':!4;;t l
ll cobrn I

i ',t"- I
i Al.r,n'n I
I o ooo"" 

i
Merat ]

] calvanzaoo I
De uma

galvanizado foram menores do que os valores obtidos na utilizaçäo cìe outros
metais. Apenas o tempo para degradação do Tricloroetileno (TCE) é menor na
utilizaçäo do Aço Doce.

Orth; Gillham (1993) conctuíram que na presença de pó de ferro
eletrolítico é rápida a degradação do TCE, com tempo de clegradação estrmado
em 3,25 h para a meia-vida deste contaminante. Após a normalização da
coluna utilizada no experimento ao tempo de residência, foram observaclas
razöes semelhantes de degradação para concentrações no intervalo de
1,27 mglL a 6'1 ,0 mg/L de TCE.

ano r 
t'3::J::"ji"'" lrn"ro'ootirunolrctr¡croroeritr:r¡u

rl i ,+oooo &gt;4oooo,l l-aoooolloòuoo
ll I '¿oooo &gt;4or)or)

l- l4oooo | .oooo i
I 'oo I 

5000 10000 i
| ,uo 

I 
,¿oooo 

I 
uooo

tempos obtidos através da utilizaçäo de metalmanerra

180

200

OSgeral,

Fl¿'ivio Al¡gusto Ferlini Salles
J ese de DoUtoramento - 2005



Pereira e Freire (2005) apresentam três rota$ básicas para
dehalogeneizaçåo redutiva de compostos orgânicos nâ presença de ferro zero-
valente.

Na primeira rota, o ferro zero-valente transfere elétrons diretamente ao
contaminante adsorvrdo na superfície metájica, como ilustrado na Figura g.

Figura 8. Degradaçäo cle organocloraclo (RCl) pela lransferência clireta cle elétrons do
ferro zero-valente (Feo). Modificaclo cfe pereira e Freire (2005).

Ferro Zêro"V¡rênrê

A corrosäo do ferro metálico origina o ferro bivalente qLle reage com os
compostos orgânìcos halogenados, caracterizando a segunda rota possível de
dehalogeneizaçäo, indicacla na Figr-rra g.

Figura 9. Dehalogeneização cle organoclorado (RCl) na presença de ferro bivalente
(Fez'). l/od¡ficado de pereira e Freire (2005).

Rc¡ + H+

\
RH+Ct-

/
/

Êe,ro ze¡o.v¡r.nr. I
;4t!.t32e- Fe" --------1" Fê3'

Rcl+ H+

\
RH+CI

Flávio ALtgUsto Ferlini Salles
'Tese de DoUtorameôto - 200S

Hp

\
OH- + H2



Arnda como prod'rto cta degradação cro ferro zero-varente na presença c1e
água, o hidrogènio (Fl2) proporciona a clehalogeneizaçäo do composto
organoclorado em reação (Figura 10) efeiiva apenas na presença de
catalisadores.

Figura 10. Dehalogeneização de organoclorado (RCl) na presença cle hiclrogênlo (Hr)

Ferro Zero-V¡tentê

Além do ferro inserido no sistema de remediação, pode atuar com agente
redutor o ferro presente no meio geológico onde é encontrada a pluma de
contaminaçäo.

Este metal é abundante na formação cra crosta terresrre e na água
subterrânea pode ocorrer na forma solúvel bivalente (Fe2') ou na trivalente
(l-e- ), insolúvel.

A forma insorúver do ferro, normarmente encontrado como hidróxido
Fe(OH):, com o passar do tempo assume a forma mineral, como hematita,
goetita e lepidocrosita, entre outras, gue possuem solubilidades distintas.

A oxidaçâo do ferro bivalente para ferro trivalente, por sua vez, pocle
ocorrer em velocidades variadas e dependentes das condiçöes físico-químicas
do meio, como temperatura, pH e concentraçäo de oxigênio dissolvido. Sob
uma mesma temperatura, a varÌação do pH condiciona a velocidade de
oxidaçäo do Fe2', que aumenta na medida em que o pH aumenta.

A disponibilidade naturar do ferro é, portanto, uma possíver arternativa
para dehalogeneização de compostos organocrorados que pode ocorrer
através de reaçöes como a apresentada na Figr,rra g.

Hp

I

ì[
OH_+

RCt

\
RH + Cl'+ t-l¡

Fl¿rvio,Ar¡.lLtsto Ferlin¡ Salles
Tose de Doutoramento - 2OO5 15



stlrck¡ ef ar. (2002) estuclaram os efeitos cras reações de óxicJo-reduçäo do
ferro presentes em esmectltas na interação com compostos orgânicos.
Esmectitas em diferentes estados de oxidação (montmorironita, esmectita
ferruginosa e nontronita) foram submetrdas a reaçöes em meio aquoso
contendo pentacloroetano, enr ambiente controrado. os resurtados dos estudos
indicaram adsorçäo do organocrorado aos argiro-minerais em taxas distintas e
fortemente reracionadas à presença de ferro bivarente, produzindo
tetracloroeteno como sub-produto da reação apresentada na Figura 1 1.

Figura 1l Reação de deharogeneização cre pentacroroetano para tetracroroeteno na
presença de esmectita. (Modif¡cada cie Stucki et al., 2002)

Esrnectita

-'9' 1l
rerr'oís¡ I "t-þt)'9' r.. ,1,-'

,o,. nr I ;o: 't'-ó H'
l-,a, I

çcrr,o, ii I '
,()r -" H.

,oÁtl )o-H *-r i]:o:

pr

c("ct

c,

Pentaclor0etano

c¡. .ct
C ci 'le(racloroetcno

cr' tcr
+ Cl-

Fl¿rvio AugÙsto Ferlinj Salles
Ïese de Dolttora¡rìento - 2005



T TMnLANTAçAo Do stsrHMA DË REMHDTAçÃo lru sru
7.1 Aspectos Geológicos da Área Estudada

A área de esturios rocariza-se na regiåo sur do mr-rnrcípio de säo pauro, no
bairro de Parerheiros, e a georogia locar é constituída por seqriência de rochas
metamórficas pré-cambrianas parciarmente cobefias por sedimentos terciários
correlacionáveis aos cla Bacia cle säo paulo (Vieira ef at, .1 g90) e por aluviöes
quaternários.

De acordo com Vieira ef at (1990), as rochas metamórficas da área de
estudos são constituídas por sericita-xistos e firitos pertencentes ao Grupo
Açungui, do Proterozóico Sr-rperior, conforme ìndicado no mapa da Figura 12.

As rochas descritas eståo agrupadas no Complexo,Embu, definido por
xistos, mica-xistos e corpos renticurares de anfiboltos, quartizrtos e rochas
calcioss¡licatadas.

J:lávjo Augusto Ferlini Safles
Tese de Doltorâtiìento 2005



Figura 12.Mapa geológico da regiåo estudada (modificado de Vieira et at.,1990).

Ou¡rr¡rÀnro
@r-,r.
rtrcúnn
ffll ft0,*r. rr ù.,0 ¡ r- ?r.,e {rí- . rr. I
r¡ottno¡ôrco suptmol

I [@g'i.,|î]llliî,H|i". @r--r.ô..e*
@l cronr cl.,o {¡r'aar.iro r..úo (.n .rr..r¡ry. I
ell)o Aa6ß¡

@r-'.t r'å..,.a.t

t.'

F.--F.æüF;ì*':F.Ef Èä".¡.rñ|.+¡f *;l:=..-:.,
,e r.o.r¡o 

-,.,.-f,S;fn *¡3{{.-. E ãn-ta- t ll.¡r¡kr-|t ..¡. s ¡¡r-rt- - jrc-r¡¡.ry.-È-b* rF ¡¡j.aFaÈ ¡ -iEb. r¡LS¡¡-_

L C 6CII OA

heterogênea, tendo sido identificados, durante a escavação para implantação
das barreiras, blocos de rocha com estruturas parcialmente preservadas, como
indica a Figura 13.

À jusante da indústria, a Estrada é constituída por aterro de constituição

co¡re¡rôt¡ e¿ot.acaa¡
!s{!rÈ

---$!FÞ
- - a'aa6a.C. t-?Ð¡Gi.ðañû.

E---ÞÈæ

n{c¡ cÍruhr¡rr
ã b.¡'ra¡ñF.
--7t æñ
-+- t'1..æ-$þ*

--+ L¡iq.tG--

\'+
6

&lt;-+

tolrAçot¡ s !¡rE¡fôc¡
z lstua"¡ llot-.a{ce I a qhår r-oaô rdÁctdt¡a¡.rr.d. úr-/ c*úO¡sdlbrsrÞroar.t*
, ! {¡¡a { ¡t4€¡ Lrt E/1.¡

foroL¡€lrt¡fos

- C.rryatró ¡ rd{to 6.
.,- C-.rodd- òto¡r¡o O

I C I r 3.h

--

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 18



Figura 13. Bloco de rocha encontrado a jusante da
para instalação das barreiras reativas

industria, na trincheira escavada

bandamento parcialmente preservado,
camadas quartzosas e micáceas.

Em detalhe, a amostra da Ftgura

Figura 14' Detarhe de amostra coretada na área de instaração das barreiras

14 apresenta fragmento de rocha com
indicando alternância centimétrica de

Apesar das estruturas parcialmente visÍveis, os xistos presentes na área
encontram-se geralmente muito alterados, razäo pela qual o grau de
metamorfismo é de difícil determinação, sendo considerado baixo em função
da granulometria fina gerarmente observada (Vieira, 1gg2).

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



A georogia rocar, como identificacra, é importante para este trabarho pero
fato de apresentar rochas que contêm argìro-minerais em sua composição e
pelo fato destes serem ricos em ferro, que pode auxiriar na degradação dos
compostos orgânicos clorados.

Minerais opacos freqüentemente distribuídos na interface entre a biotita e
sillimanita fibrosa devem conter cristarizado o excesso de ferro e manganês
bivalentes originados no processo matamórfico de substituição da mica pero
aluminossilicato (Vieira et, Al, 1992), de acordo com a Equação a segr_rir:

2 b¡otita + 14H' , sitt¡manita f¡brosa + 2K- + 6(Fe,Mn)2n + gHzO .t- SqLtarfzo

A disponibiridade dos metais manganês e ferro, especiarmente este
último, pode ter infruência direta na degradação de compostos crorados por
reações de redução, entretanto, o potenciar cre reduçäo é raramente atingido,
exceto sob condiçöes muito reciutoras e, em gerar, na presença de bactérias
(Pankow; Cherry, 1996), Ainda assim, de acordo com a reação apresentada
anteriormente, o ferro disponível encontra_se na forma bivalente e, portanto,
pode contribuir para creharogeneização de compostos orgânicos sob condiçôes
específicas, oxidanclo para a forma trivalente.

Esta possibiridade, discuticra no item 5.2, é possÍver e pode contribuir para
a dehalogeneizaçâo natural dos contaminantes presentes na área avaliacla,
acelerando o processo de recuperação da área contaminada.

Na área estudada, o ferro bivalente ocorre naturalmente em ágr-ra
subterrânea, o que pode ser observacio nas medidas do poço de
monitoramento instarado a montante (pM sRO1 M) do sistema de remedração
(Tabela42 apresentada no subìtem 7.4), em concentraçöes que acompanham
as variaçöes de pH e Eh.

Flávjo Ar¡gLrsto Fe¡lini Salles
Tese de Doutoraûìènto 2005



7.2 Definição do Local de lnstalação do sistema de Remediação tn situ

A área foi avaliada através da instalação de 25 poços multiníveis de
monitoramento (PMMN) do aqüífero freático, distribuídos de acordo com a
Figura 15, sendo 13 poços com três níveis distintos de investigação e 12 com
dois níveis, tendo sido determinado o fluxo preferencial da água subterrânea
com sentido norte-sul.

Figura 15. Localizaçåo dos poços de monitoramento multiníveis na área de estudo.

Os resultados obtidos ao longo dos monitoramentos dos poços multiníveis
indicaram fluxo das águas subterrâneas no sentido preferencial norte-sul, na
direção da zona de inundaçäo da Represa, e uma pluma central de
contaminação de distribuição relativamente homogênea na zona saturada do

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



aquífero freático, como ilustra a Figura 16. o eixo central da pluma de
contaminação, constituída basicamente por compostos organoclorados e por
hidrocarbonetos derivados de petróleo, foi determinado a jusante da área da
indústria, configurando área potencialmente favorável à instalação da Barreira
Reativa, conforme indicado na Figura 16.

Figura 16. Pluma principal de contaminação por solventes clorados na direçåo
preferencial de fluxo norte-sul

A Barreira Reativa foi dimensionada em escala piloto e não teve como
objetivo interceptar toda a frente de contaminação, razão pela qual ensaios
hidráulicos foram dispensados.

A determinação do padrão de fluxo com apresentado no subitem 6.2.1
teve como finalidade o dimensionamento da zona reativa da Barreira.

Na área em que foi instalada, a barreira ficou totalmente abaixo do nível
do solo, dimensíonada de acordo com o indicado na Figura 17.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 22



Figura 17. Distribuiçåo aproximada do sistema instalado

camada rochosa (solo pouco alterado) que constitui o embasamento local em

A descriçäo dos perfis de sondagens efetuadas no local indicou o topo da

profundidade aproximada de 6,0 m.

7.2.1 Dimensionamento da Zona Reativa
Adotou-se o valor de 3,2S h para

determinado por Orth e Gillham (1993),
de pó de ferro eletrolítico.

A máxima concentraçäo de TCE encontrada a partir das análises de
químicas na área monitorada foi de 7S0,3 pg/L.

Para efeito de cálculos considerou-se que a barreira reativa deveria ter a
capacidade de reduçäo das concentraçöes de TCE até o limite de 10 pg/L,
número conservador quando avalia-se que o valor máximo permitido para o
padrão de potabilidade estabelecido pela Portaria 51g do Ministério da saúde é
de 70 prg/L para o TCE.

Com o intuito de aumentar ainda mais a eficiência de degradação do
sistema de remediação, a máxima concentração de TCE considerada foi de
1 .000 pglL, acima do máximo valor apresentado nas análises químicas.

Desta forma, a redução de 1.000¡rg/L, que é a concentração iniciar de
contaminante entrando na barreira reativa, para 10 pg/L, a concentração finar
após as reações, corresponde a cerca de g meias_vidas de TCE.

meia-vida do composto tricloroeteno,
em experimento realizado na presença

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2003 23



Para assegurar que a barrerra reativa tenha a capac¡dade cle clesviar as
linhas de fruxo da água subterrânea e, conseqarentemente, constituir ambiente
mais condutivo que o meio ao natural redor, como parâmetro construtivo
consideror¡-se uma condutividade hidráurica cerca de .100 vezes maior que a cro
aqüífero estudacro. Assim sendo, a condutividacre hidráurica atribuída à barreira
é de aproximadamente 10 3 cm/s, correspondente a um material arenoso bem
selecionado, segundo Fetter (1gg.). para este mesmo mater¡ar (areia média),
Fetter (1988) atribLl¡ ainda uma porosidade específica para frr-rxo mínima de
15 % o gradiente hidráurico foi considerado o mesmo da área à montante, ou
seja, 12 % (Salles, 1999), constituindo medida conservadora.

Desta forma' utirizando-se a Lei de Darcy, obtém-se para os paråmetros
apresentados uma verocidade de fruxo da água subterrdnea na barreira
impermeável de 69, 12 cm/dia.

Como säo necessárias 3,25 h para a redução de uma meia_vida
(Orth e Gillham, 1993) de TCE, e como são necessárias B meias-vidas para
degradaçäo do contarninante até a concentraçåo desejada, concrur-se que o
coniam¡nante deve permanecer residente na zona de reação por um período
mínimo de 26 horas

utilizando-se a verocidade de fruxo da água subterrânea na barreira
reativa, desconsiderando-se o efeito atenuante dos fatores de retardamento,
obtém-se uma distância de 74,88 cm a ser percorrida pero contaminante em
zona com reagentes para a totar degradaçåo. Esta drstância representa a
largura mínima cla barreira reativa.

7.2.2 l)efinição do Mater.ial Reativo
o materiar reativo deve possuir composiçåo eficiente na degradação dos

compostos organocrorados, obecrecendo a estágios de quebra conforme
exemplificado na Equação a seguir, que apresenta a transformação de ïCE
para DCE com liberação de Cl .

l;a,., -t('H(:l =(.:(.1/z r [!, ^, lrnr.' r ('rÍ{, _. (,(:l , +(:l ,

Fl¿ivio A gL¡sto Ferlinj Salles
Ïese de DoL/to¡ânento, 2005 24



A residência c,o contaminante na barreira reatrva deve permiiir a
dehalogeneização compreta do composto, com perda gradativa de Íons de
cloro de acordo com a reação base apresentada na Equação anterior.

Orth e Giljham (1993) apresentam experimento prático que evidencia a
degradação de TCE na presença de pó de ferro eretrorÍtico, com produçäo rre
DCE e cloreto cie vinila em pequenas porcentagens no caso de tempo
insuficiente para dehalogeneização completa do composto. O,Hannesin e
Girrham (1992) em orth e Girham (1993), por sua vez, indicam que isômeros
de DCE e croreto cre vrnira säo cregradados na presença de ferro eretroritico err
tempos de residência adequados.

Para eferto de apricaçåo na área estudacra, a granurometria do material
reativo foi ampliada, de forma a promover a mistura homogênea com a arera
média empregada no preench¡mento da barreira reativa e evitar cormatação .lo
sistema.

A granalha de aço empregada no sistema contém as propriedades
reativas das granarhas de ferro e maior resistência à abrasâo, fornecendo à
barreira reativa uma vida útil mars extensa.

A granr-rrometria da granarha deve ser semerhante à cra areia a ser
empregada no sistema, com diámetro cre 30 mesh, de forma a minimizar os
efeitos de carreamento de partículas, colmatação da barreira, reduçåo de
permeabiridade do meio e mantendo conseqüentemente a perfeita eficiência do
sistema de recuperaçäo.

A Tabela 3 apresenta as especificaçöes granr,rlométricas da granalha
angular IKK' de acordo com dados da empresa fornecedora, Na barreira foi
utilizada granarha retida entre as peneiras No.40 e No.25, especificacra pera
IKK como SAE 25, a qual possui dlámetro cje abertura mais próximo ao
diâmetro da areia utjlizada, ou se1a, 30 mesh.

F-lávio A0gr¡sto Fe¡lini S¿ìlles
Tese de DoLttoraûìento - 2005 2,5



Tabela 3. FspecificaçÕes Granulométflcas da Granalha Angular

SAË
G 10

SAE
G12

Especificaçåo cranulométrica da Granalha Angular

SAE
G 14

SAE
G 16

SAE
G 18

SAE
G50

SAE
G8

0

5n Ë"i;;l;¡ y-ã /ü i; ñ;ii e Ë ; !tii'å"r s, i;; c

SAE
G 12A

ASTM Aùtet¡ca¡) Sa(i¡'èly fot Testing M¿)ten. s

65%
rnin

7 50/Õ

Flávio Ar¡gusto Fe¡ljni S¿ìlles
J cse de Douto¡ar¡ìènio , 2005

---f
oi

I
i

il

t

*"i
min 

1

^r.-ll"l" x



7.3 lnstalação da Barreira Reativa

Empregou-se para instalação da barreira reativa uma retro-escavadeira
modelo PC 1S0 (Figura 1B).

Figura 18. Escavadeira utilizada na instalação do sistema de remediaçåo

A trincheira foi construída com extensäo de 3,0 m e sua rargura foi pré_
definida em 0'99 m a partir das concentraçöes dos compostos clorados obtidas
nas etapas de avaliaçäo da contaminação e a partir dos valores de meia-vida
estabelecidos em Girham; o'Hannesin (19g2), sendo a rargura mínima
calculada para completa dehalogeneização dos contaminantes de interesse.
Entretanto, em virtude do corapso de soro durante o processo de escavação,
provocado pela raspagem da pá da escavadeira de largura de 1,20 m, a
trincheira foi escavada com rargura aproximada de 1,s0 m.

A escavação (Figura 19) não necessitou de escoramento, uma vez que a
profundidade de 5,1s m foi atingida passando-se por solo de arteração (grau
elevado) de rocha com matriz argirosa, compacto e estáver, não tendo sido
observada a migração de água subterrânea para a cava durante o processo.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Figura 19. Escavaçåo para Barreira Reativa

f

'rln

1t
.t

Ç

îi!
l-1.
V

{
It'

Durante a escavação da trincheira para inserçäo do material reativo e de
duas trincheiras adjacentes a esta, destinadas à instalação das placas
metálicas (barreira impermeáver para direcionamento do fluxo da água
subterrânea - sistema funnel and gate), não foi observada a migração imediata
de água na profundidade estimada de interceptação do aqüifero freático. A
migração lenta de água foi identificada após horas de trabalho, durante a
cravação das placas metálicas, evidenciando a baixa condutividade hidráulica
do meio avaliado.

Na profundidade de 5,15m atíngida pela escavaçäo foi encontrada a
transição para solo medianamente alterado, profundidade na qual procedeu-se
a inserçäo das placas metálicas sob controle de nivelamento, obtendo-se
posição vertical da estrutura.

As barreiras impermeáveis foram feitas individualmente, sendo iniciada
pela colocação da placa leste. Após inserção da placa foi realizada cravação
através de pressão vertical efetuada com o auxílio da pá da retro-escavadeira,
processo atuante até posicionamento final da placa no nível do pavimento
(Figura 20).

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 28



Figura 20. Posicionamento vertical da placa leste após cravação

*i*,$'F
{\;"'u'
l.:x , ç

Finalizado o processo de inserção e cravação das placas, procedeu_se o
preenchimento da cava por reposição do solo escavado. As placas, desta
forma, foram mantidas sob o solo, conforme apresentado na Figura 21,
reduzindo os efeitos de abrasão por atritos superficiais.

Figura 21' Detalhe da placa da barreira impermeável oeste, cravada sob a superfície
do solo

,åi
.t\

t..

t ,. Ï,.$Ì*

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

;¡i trt**
ìFf y.

rî#



Previamente ao preenchimento da trincheira pelo material reativo, foi
inserida placa guia em madeira (Figura 22), posicionada verticalmente, de
forma a limitar a área de preenchimento. A largura final da Barreira Reativa,
com a inserção da placa guia, ficou em 1,20 m.

Figura 22.lnserçåo de placa em madeira para redução da largura da Barreira Reativa

A composiçäo final da mistura reativa (Figura 23) obedeceu à proporção
de 6 toneladas de granarha para 16 m3 de areia. De acordo com
orth; Gillham (1993), é recomendada mistura composta por 15 % em peso de
ferro para 85 o/o de areia. Considerando-se a densidade aproximada para areia
seca, de 1,30 g/cm3, a porcentagem final em peso da mistura reativa é de
77,61 o/o de areia e 22,Jg o/o de granalha.

Figura 23.Malriz reativa de areia e granalha

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 30



A mistura foi inserid a na cava sep arada pera praca guia em madeira
através de pá carregadeira modero 930 (Figura 24). A ausência de água
subterrânea migrante para o interior da trincheira e a estabilidade do solo
escavado permitiu a inserção direta da mistura, sem necessidade de
escoramento da vala.

Figura 24.Preenchímento da trincheira por mistura reativa

os componentes, areia e granalha angulosa, com diåmetros de 30 mesh,
foram colocados em betoneira para homogene ização da mistura finar. A
distribuiçäo por igual da mistura ao longo de toda a trincheira foi feita por
técnicos (Figura 25), tendo sido mantida superfície superior plana da místura
para homogeneização do sistema.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Figura 25. Distribuição homogênea da mistura na vala

Ao fim do preenchimento da trincheira, a superfície do material reativo
ficou nivelada a 1,00 m abaixo da superfície do terreno e a porçäo superior da
trincheira foi preenchida por solo reposto.

Seguindo-se o raciocínio apresentado para o dimensionamento da zona
reativa, para uma barreira reativa com condutividade hidráulica de 10-3 cm/s
(100 vezes maior que a condutividade do aqüífero avaliado), gradiente
hidráulico aproximado de 12 o/o e com material reativo apresentando
porosidade efetiva para fluxo em torno de 1s % (Fetter, lggg), calcula-se em
69,12cmldia a velocidade de fluxo de água subterrânea através da Barreira
Reativa.

Como a largura final obtida para a Barreira Reativa foi de 1,20 m, estima-
se que o tempo de residência do contaminante (supondo velocidade de
mígração igual à da água subterrânea, ou seja, descartando-se fator de
retardamento) no sistema é de aproximadamente 41,6T h.

O tempo de permanência da água subterrânea no sistema é 1,6 vezes
superior ao tempo mínimo calculado (26 h) para degradaçäo de 1 000 pg/L de
TCE para 10 ¡rg/1.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 32



7.4 lnstalaçäo da Barreira lmpermeável

Foram instaladas duas pracas metáricas para confecçäo cla barreira
impermeável, com intençåo de direcionamento cie fluxo cla água sr,rbterrânea
para a zona reativa do sistema funnel and gate.

As placas em aço carbono seguiram os padröes estabelecidos pela norma
ASTM - A 36. Cada placa possui largura de 3,00 m, com espessura de 1,27 cm
('1l2 polegada) e comprimento total de S,B0 m. A porção inferior da placa,
especìficamente 0,80 m, for cunhacla de forma a propiciar maior penetraçäo e
fixaçáo no substrato constituído por rocha alteracla mole.

Cinco reforços laterais confeccionados em aço carbono, com espessura
aproximada de 1,59 cm (5/8 de polegada) e largura aproximada de 10, j 6 cm
(4 polegadas) foram soldados à placa metálica cle forma a proporcionar maior
resistência ao impacto durante a fixaçåo ao substrato. Três reforços foram
dispostos em um dos lados da placa e dois do outro lado, sendo os primeiros
soldados nas duas extremidades e no centro da placa, com comprimento de
5,00 m, e ûs ouiros dois reforços soldacios nas cjuas lineaçÕes com maior
comprimento (5,80 m) da placa.

Uma placa menor, também em aço carbono, foi soldada na porção
superior, com pontos de fixação na placa principal e no eixo transversal dos
cinco reforços. Esta placa tem comprimento de 3,00 m, largura de 0,20 m, com
espessura de 1,27 cn (112 polegada) e desempenha a funçåo cie atenuante de
pressäo durante o processo de fixação c1a placa.

O solo de alleração resultante da litologia encontrada no local é
essencialmente argiloso e apresenta grande qr-rantidacle de minerars micáceos.
Porçöes arenosas são atribuídas âs lentes de metarenitos.

As atribuições geotécnrcas clo solo local podem ser enquadradas, de
acordo com os valores apresentaclos na Tabela 4, dentro do intervalo
compreendido por solos argilosos cle consistência muito mole å méciia, com
índices de resistência à penetração variando entre O e g golpes, o que permite
a cravação das placas metálicas por pressão da caçamba da escavadeira
hidráulica a ser utilizada no processo

Flávio AugLrsto Ferlìni Sâlles
Tese de Douloramento - 2005 33



Tabela 4. Relaçäo entre Tipo de soro e Íncrice cle Resistência à penetração (rRp)
m;;;i

r-
.ty-
0*2

lo*"''o

t_
il

l¡nprn

i_

?-4

-.---:-:l:1?.-,
muito mole

4,8
I - 15
15-30

consistência média

mole

&gt;30

I i:-111:-1! T.i: :1Y:,1 !191". 1

0,0 a 0,45

0-4

A seqüência de aiìvidades para a instalaçäo das placas obedeceu:
Escavação inicial de vala, por Escavadeira Hidráulica pC 150, com
profundidade aproximada de S,15 m, largura aproximada de 1,20 m e
comprimento aproximado de 3, .j O m;

lnserção da placa metálica, com nivelamento garantindo a ve¡licalidade cia
mesma;

lnstalaçäo das duas pracas metáricas, uma a reste e outra a oeste da
barreira reativa, a praca reste instarada sob ânguro direcionar aproximado
de N 85o e a placa oeste lnstalacla sob ângulo direcional aproximado de
N 2B5O;

Após colocaçåo cia praca na vara escavada, f¡xou-se por pressão verticar
utilizando-se a caçamba cla escavadeira até posicionamento da placa no
nível do pavimento;

Finalizou-se com a reposição do solo escavado e compactação do mater¡ar.

4-10

10-30

fla

muito r¡ja

dura

30-50

* ,_PtL _
compaaidade média

muito fofa

0,45 a 0,90

&gt;50

0,90 a 1,80

murto compacta

cornpacla

80 a 3,60

3,60 a 7,20

&gt; 7,20

- 
n,u gug-_

0,80 a 3,00

3,00 a 5,00

&gt; 5,00

Fl¿ivio AugLtsto Fe ini Salles
Tese de Dootoranlento 2OOs 34



7.5 Configuração Final do Sistem a Funnel and Gate

Dentro das especificaçöes técnicas apresentadas até então, instalou-se a
barreira reativa a jusante da lndústria Química, em localização de acordo com
a Figura 26, que também localiza a seção A-8, a qual possibilita visualizar, na
Figura 27, a configuração da barreira reativa em profundidade.

Figura 26.Localização em planta da Barreira Reativa e da seção estratigráfica A-8.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 35



Figura 27. Seçåo estratigráfica A-B

,Ân(:ia

L¡mrte cia lndústriâ

\

40m

10m

A base da Barreira reat¡va ficou inserida, de acordo com a Figura 27, em
me¡o poroso constituído por solo derivado de alteração de rocha, sendo
considerado para efeito do estudo o seu assentamento sob o topo da camada
impermeável (o embasamento cristalino é pouco fraturado na região estudada),
no entanto, com a possibilidade de fluxo eventual sob o sistema de
remediação.

Horizontal Solo Argiloro com euartzo s Muðcov¡tð

vert¡cat $ RochaAlterada

I embasamentoCr¡stalioo

At€rro Arg¡lo.Arcnoso
Poço de Monitoramonto

I
J Barreira R€ativa| --"'- oBS Cortrdlo:eroletaç{res

I r,,rive¡ o,Á,gua rre¿rico il,Ji':iiiiffi;îy'*"
sondagcns c dc csc¡v¡cõcs

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 36



2.6 Monitoramento do Sistema Funnel anrl Gate

7.6.1 Malha de Monitoramento

Para monitoramento da eficiência cla barreira reativa foram instalados
inrcialmente dois PMs, sendo um a montante, denominado pM SRo1 M e
instalado a cerca de 4,0 m de distância da face norte cia barreira reativa e outro
a jusante, denominado PM sRO2 J e distante cerca de 1 , o m da face sul cra
barreira.

o sistema de monitoramento foi compretado quando foram instarados os
poços PM SR0'1 J e PM SR01 B, instalados a 6,0 m cla parede sul da barreira
reativa e no interior da barreira reativa, respectivamente.

O equipamento utilizado na perfuraçäo foi traclo mecanizaclo, havendo
necessidade de utilização de alavancas para prossegLrimento cio furo até
profundidades abaixo do limite de perfuraçåo em solo de alteraçäo de rocha
por,rco alterada.

Para averiguaçäo da eficiência do processo de degradaçáo ocasronado
pela inserção da barrerra reativa, os dados obtidos do poço pM sROl J foram
descartados. .Justifica-se o descarte dos dados obtidos através do pM sROl J
pelas segr.tintes características.

As bocas dos poços pM SR01 M e pM SR01 J encontram_se
praticamente no mesmo nível topográfico, e distam aproximadamente 9,0 m
uma da outra. A máxima diferença determinada no monitoramento do nível
d'água (NA) nos dois poços foi de 0,47 m (NA no pM SROI M igual a 1,41 n a
partir da boca do poço e igual a 0,94 m a partir da boca c1o pM SROI J) e
confere, com base nos dados apresentados, um gradiente hidráulico máximo
de 5,22%.

o solo local possui porosidade efetiva para fluxo (medida em laboratório)
igual a 12vo, valor sugerido por Fetter (19g8) como máximo para solos argilo-
arenosos e condizente com o trpo de solo identificado no local, e condutividade
hidráulica (medida em campo) variando entre 9,1 x .10-a cm/s e 3,0 x 10-6 cm/s,
o que confere à água sr-rbterrânea a velocrdade máxima de fluxo de 0.3 m/dia.

Flávio Augristo l erlinr Sâlles
Têse de Doutoranento - 2005 37



Desta forma, a água sr_tbterrânea cleve percorrer o percurso entre os
poços PM sR01 M e PM sR01 J em um tempo mínimo de cerca de 29 crias e,
portanto, amostrâs coletadas no mesmo evento de monitoramento clos poços
extremos cle montante e jusante nâo refletem as eventuais interações
provocadas pelo sistema de remediaçäo avaliado.

Na velocidade da água subterrånea tem-se o menor tempo necessário
para que a água percorra a distância entre os poços pM SR01 M e pM SROI J,
mas a velocidade de transporte dos contaminantes orgânicos nåo atinge esta
velocidade em funçäo dos fatores de retardamento decorrentes cla presença de
matéria orgânica no meio avaliado (Salles 1999)

Além da distância e do iempo necessário para que a água subterrånea a
percorra, outro fator importante colabora para o descarte dos dados obtidos no
monitoramento do PM sR01 J. As dimensöes laterais das barreiras reativa e
impermeáveis näo permitem afirmar que o poço distante cerca cre 6,0 m de sua
parede sul intercepte apenas a água após a passagem pela zona reativa, ou
seja, a configuração do fluxo local provavelmente faz com que haja
interceptação cle água sut¡terrânea e contaminantes que passaram ao lado cJo
sistema piloto de remediação. Desta forma, os dados monitora&lt;ios nc,
PM SRO1 J, para a finalidade deste estuclo, nåo são confiáveis.

Com base nas informaçöes apresentadas, a configuraçåo final da malha
de poços de monltoramento ficou como apresentacia na Figura 2g.

Fl¿¡vio AugÛsto Ferlini Salles_fesè 
cle Doutorarrento - 2005



Figura 28. Seçåo local com os poços de monitoramento do sistema de remediaçåo

Muro da
lndústria

PM SRO1 M PM SROz J
PM SROI B

Legenda

Aterro Argilo-Arenoso

I Rocha Atterada
Solo Argiloso com Quartzo e Muscovita

I EmbasamentoCristatino
:

I

Poço de Monitoramento

l]:ï"ffi::" ] "",,",." Reativa

considerando ainda a velocidade de 0,3 m/dia, estima-se que a água
subterrânea percorra o trajeto entre o pM sR 01 M e o pM sR 02 J, distantes
cerca de 5,0 m um do outro, em cerca de 16 dias. Este dado permite afirmar
que, possivelmente, amostras coletadas do pM SR 01 M em um evento de

, Sentido de fluxo da água subterrânea

Escala

r Horizontal
3m

r Vertical
3m

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

OBS.: Contatos e correlaçÕes
estratigráficas inferidos a
partir de dados de
sondagens e de escavações

39



monitoramento deverão ser interceptadas no pM sR 02 J apenas no evento
seguinte, por isso, a comparação cros resurtados para avariação cJa eficiôncra
da remediação não se dá necessariamente no mesmo evento de amostragem.

7,6"2 Parâmetros de Nlonitoramento

Apesar do sistema de remediaçäo ter sido monitorado descie o mês iniciar
de instalação, nem todos os parametros foram anarisados desde os prímeiros
eventos.

Para a interpretação neste trabarho foram serecionados os compostos de
interesse que pudessem indicar uma seqüência lógica cle degraclação, de
forma que pudesse ser avaliada eficiência da barreira reativa. Desta forma,
selecionaram-se compostos dentre aqueles analisacios pelo laboratório cElMlc
Análises Ambientais s/c Ltcra para determinaçäo de compostos orgânicos
voláters (VOCs, do inglês volatile organic compounds) pelo método EpA 8260
da USEPA (Unìted States Environmental protection Agency)

Ainda assrm, a partir cro terceiro evento de monitoramento houve uma
modificação na lista cle vocs analisados, senclo substitr¡ídas as análises de
1,2-dicloroeteno por análises de frans-1 ,2-dicloroeteno e cls- I ,2-dicloroeteno. A
relação final de Vocs serecionaclos para verificaçäo da eficiência cro projeto de
remediação adotado é apresentada na Tabela S.

Tabela 5. Relação clos compostos orgânicos voláteis (VOC) selecronados para
avaliaçäo do sistema de remecl¡ação

Seqi.lência de Etanos

1,2 dicloroetano

'l ,1 dicloroetano

SeqLiência de Etenos

cloroetano

tetracloroeteno

Ël¿ìvio AugLrsto Ferlirìi Salles
lese de Doutorame¡to , 2005

tricloroeteno

Cis 1,2 dicloroeteno

trans'1,2 dicloroeleno

cloreto de v¡nrla

40



As amostras de água subterrânea foram coletadas com amostraclores
individuais em polietileno, segurndo-se os procedimentos de amostragem
descritos em ABNT NBR 13.895 (1997). As amostras coletadas foram
analisadas seguindo-se os métodos BO20 - Head Space e CETESB -4.800
M7911 para determinação dos compostos orgânicos voláteis selecionados
inicialmente como compostos de interesse.

Em campo, no ato da coleta das amostras de água subterrânea, foram

efetuadas medidas para determinação de pH, Eh e temperatura e em
laboratório as amostras de água subterrânea foram analisaclas para
determinaçåo das concentraçöes de ferro total, ferro bivalente, ferro trivalente e

sólidos totais dissolvìdos.

Flávio Aug0sto Ferlini Salles
Tese de Doutoranlento 2005



8 RESULTADOS OBTIDOS E DISCUSSAO

A origem da contaminação e as atividades da indústria (fabricaçäo de
solventes a partir de matérias primas diversas, como borra de tintas) não
permitem definir a composiçäo da pluma inicial de contaminantes, desta forma

inviabilizando o balanço de massa para avaliar a quantidade de contaminantes

degradados pelo sistema de remediação adotado.

No entanto, algumas consideraçöes a este respeito podem ser feitas com

base nas concentrações determinadas nos poços de monitoramento instalados

para acompanhamento do processo de remediaçäo.

Os compostos analisados foram divididos em grupos que representam
possíveis rotas de degradaçäo, indicadas pelas seqüências de etenos, etanos

e tetracloreto de carbono.

B.1 Monitoramento das Concentrações de Etenos

As Tabelas e Gráficos apresentados a seguir ilustram as concentrações

de Etenos obtidas na seqüência cronológica de monitoramento dos poços,
sendo:

Verde - Cor atribuída aos dados do PM SR01 M;
Amarela - Cor atribuída aos dados do PM SR01 B;
Laranja - Cor atribuída aos dados do PM SR02 J;
Nas Tabelas, dados em branco indicam ausência do contaminante em

questão em concentraçäo superior ao limite de detecção do aparelho e células

na cor cinza indicam que o composto não foi analisado naquele evento de
monitoramento.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

42



Tabela 6. Resultados analíticos da sequência dos Etenos
Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

composto
tetracloroeteno
tricloroeteno
1.1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
irans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM
Mës 1

PMSROlB

] f ot"trã"lor*t"notl
i lBl,2dicloroeteno
I lcloreto de vin¡lâ
lr

PMSRO2J

iiriclåroeteno tr 1,1 dictoroeteno 
I

lcis 1,2 dicloroeteno tltrans 1,2 dicloroetenol
I

tlii

illr

il

I E tetracloroeteno
I

Itr 
1 ,2 dicloroeteno

llcloreto de vinila

llrrl
lill
Ilil
|1i
llttl

llIl

Ilill

100

I tricloroeteno
I cis 1 ,2 dicloroeteno

10000

rill

llirlrll

lili
Itl

litr
llir
ltll
ll't

iill
1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

E1,l dicloroeteno
Etrans 1.2 dicloroeteno

rl

I

Itl

i

iil
rl

r 0000

43



Tabela 7. Resultados analiticos da sequência dos Etenos
Concentrações em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; pM SR02 J

:omposto
etracloroeteno
tricloroeteno
1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
rrans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM
Mês 2

PMSROl B

62

95

I 
o tàtiaåloroeteno

lE 
,f,2 dicloroeteno

I I cloreto de vinite

PMSRO2J

"rf

1t

Itricloroeteno
Icis 1,2 dicloroeteno

100

ll
il

1l
I

ir

I

I

l

l

I

I
I

l
I

L

llt

I

r llillrt
llill

ilill
100

]i]i

ilii

I tricloroeteno
Icis 1,2 d¡cloroeteno

iiit

iiij
1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

Fo t"tr""roioái"no
l

Itr 
1,2 dicloroeteno

llcloreto de vinila

tr1,1 dicloroeteno I
E trans 1,2 dicloroeteno j

l-t:

I

I tricloroeteno
I cis 'l ,2 dicloroeteno

- .. a--

I

li lllii
iirii

1[i]
1 0000

ol¡ o"loroátuÃo I
Etrans 1,2 dicloroeteno I

I

:t]

f



Tabela 8. Resultados analíticos da sequência dos Etenos
Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; pM SR01 B; pM SRo2 J

lomposto
:etracloroeteno
ricloroeteno

1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
cis 1,2 dicloroeteno
trans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM

35
155

Mês 3

PMSROl B

38
118
174

fot"tra"loroàteno ihicloroeteno tr1,1 dicloroeteno ;
Itr 

1,2 dicloroeteno lcis 1,2 d¡cloroeteno Ekans 1 ,2 dicloroeteno 
I

llcloreto de vinila I

PMSRO2J

'13

29
38

l

l

l

I

l

I

äIlr

llili

1tli/
'10000

Itr tetractoroeteno

j tr 1,2 dicloroeteno
llcloreto de vinlla

I

I I

I tricloroeteno
I cis 1 ,2 dicloroeteno

liii
ili

lli

lil

I

I

I

I

ll

I lr I rr. irll|
llittli
llllrll

llitill
1 0000

þiåtìãoro.t"no 
- 

ltr¡ctoroeteno

Itr 
t,2 dicloroeteno ¡cis I,2 dictoroeteno

llcloreto de vinita

fi/

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

ilil

lill

ilij
100

I

l

tr 1,1 dicloroeteno I
trtrans 1,2 dicloroeteno I

I

i



Tabela 9. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; pM SR01 B; pM SR02 J

30mposto

:ricloroeteno
acroroeleno

1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
rrans 1,2 dicloroeteno
oloreto de vinila

PMSROlM

--t6:î-

31

62

PMSROlB

34
92
104

I

PMSRO2J

57
10'l
108

f tricloroeteno
Icis 1,2 dicloroeteno

ritiit
Iiiill
ltil|

10000

I 

Et tehacloroeteno I tricloroeteno
, 

[J 1 ,2 dicloroeteno I c¡s 1 ,2 dicloroeteno
llcloreto de vinila

E 1.1 dicloroeteno I
I

E trans 1,2 dicloroeteno 
I

I

-::: .: .i. , , f

rliiiiiiltlll
lri

IlIll
llllllrii ll|l

ltlill//iiI
1

I

I

I

I

i i ll illir
I ll//llt
t lt il|il

100

r-lrir
tllrlllrllliiiiilr

iitiiilrllil
I 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

jdGtractoroãteno ltricloroeteno tr1,1 dictoroeteno 
I

l[J1,2 
dicloroeteno lcis i,2 dicloroeteno Otrans 1,2 dicloroetenol

llcloreto de v¡nita 
I

/[ r//[1|1il/|Ì
I 0000



Tabela 10. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentrações em ¡rg/L
PM SR01 M; pM SR01 B; pfr¡ SRo2 J

..;ef npoSIo

:ricloroeteno
astoroeleno

1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
lrans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM

10

MêsE
PMSROlB

7

r/ffi /l//
I tltllt I it

ltrtetractoroeteno ltricloioeteno
j tr 1,2 dicloroeteno lcis 1 ,2 dictoroeteno
llcloreto de vinila

6

7
6

PMSRO2J

62
95
142

/ffi [/
100

iilil
illil
lllrl
LIiLt

JEttekacloroeteno ltricloroeteno E!1,1 dicloroeteno I
I E 1 ,2 dicloroeteno I cis I ,2 dicloroeteno E kans 1 .2 dicloroeteno I
lrgtorgll {e vrnig , . :r , I

tr1,1 dicloroeteno I
Etrans 1,2 dicloroeteno 

I

i

itiili

illjil

[ilffi /]//ffi

I 0000

I

i

I
I

l

1

llitl
lllli
lrrl

lilll

iIll
1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

fo t"tr""r*o"t"no
I

| 
tr 1,2 dicloroeteno

llcloreto de vin¡ta

lilill Iil|llil

//t//lll/,1/l/
1 0000

I tricloroeteno
Icis 1,2 dicloroeteno

tr 1,1 dicloroeteno I
I

Elhans'1,2 dicloroetenol



Tabela 11. Resultados analíticos da sequência dos Etenos
Concentrações em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; pM SR02 J

lomposto
etracloroeteno
lricloroeteno
1 ,1 dicloroeleno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
trans 1,2 dicloroeteno
:lorelo de vinila

PMSROlM

32
18

MêsE
PMSROlB

44
113
108

PMSRO2J

66
96

'109

f00

Itrtetracioroeteno ltricloroeieno
' 
E 1 ,2 dicloroeteno I cis 1 ,2 dicloroeteno

llcloreto de vinila

f
I

I

I

I

I

I

1

ililtii
i,!lliili

rlll

iit/li

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

l

l

Iiii

liili
l 1[]

1 0000

lltrtetracloroeteno lir¡cioroeteno tr 1,1 dictoroeteno 
l

Itr 
1 ,2 dicloroeteno I cis i ,2 d¡cloroeteno Etrans 1,2 dicloroeteno 

i

jlcloreto de vinila 
I

Et 1,1 dicloroeteno I
i

Eltrans 1.2 dicloroeteno I
I

: tt ttt: I

illilil

iilril/
Llltilll

i

iiiiiri

lltiiil
1 0000

i

ll



Tabela 12. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentraçóes em ¡rg/L
PM SR01 M; pM SR01 B; ptr¡ SRO2 J

-;of nposlo
rerractoroeleno
iricloroeteno
1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
lis 1,2 dicloroeteno
:rans 1,2 dicloroeteno
;loreto de vinila

PMSROlM
Mêsi

PMSROlB

ltrtåtractoroeteno ltrictorãeteno
itr 1,2 dicloroeteno Icis I,2 d¡cloroeteno
llcloreto de vintla

16
34

136

PMSRO2J

12

55

lliiilu

ll//Lll/
10000

iEtetracloroeteno 
Itr¡cloroeteno

lE 
1 ,2 dictoroeteno I cis 1 ,2 dictoroeteno

llcloreto de vinila

tr1,1 dicloroeteno I
I

Etrans 1,2 dicloroetenol
I

l

I

illt
illii

illlt

j/lliilrliiitii

]l1ilt ltiti1i11
100

I

l

ftr 
ìetractoroeteno I tricioroeteno

| 
tr 1 ,2 dictoroeteno I cis 1 ,2 d¡cloroeteno

ilcloreto de vinila

I I f Il|

ltiilit

tirtil/
10000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

tr1,1 dicloroeteno I
f

E trans 1.2 dicloroetenoi
I
i

:t:::.1 l



ïabela 13. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentrações em pg/L

PM SR01 M; pM SRol B; pM SRO2 J

composto

:r¡cloroeteno
aÇt(]roeleno

1,1 dicloroeleno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
;rans 1,2 dicloroeteno
clorelo de vinila

PMSROlM

118
147

Mês I
PMSROlB

594
323

1 500

PMSRO2J

72
110
138

I

I

/////
rliil

t]lll
1 0000

Itltetracloroeteno ltr¡cloroeteno
lE 

1,2 dicloroeteno I cis 1,2 dicloroeteno
llcloreto de vinila

t

I i iî/ililt I
lllllrltL
1

,|

I

I

I

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

lllilii

lllr//
100

itrtetracloroeteno lh¡cloroeteno tr1,1d¡cloroeteno I
| 
tr I ,2 dicloroeteno t cis 1 ,2 drcloroeteno E kans 1 ,2 dicloroeteno i

¡lcloreto de vinila :l:::- :-:::....l- t:: a :tt I

il///I

I

lIiit||t
llll
liili
[r]l

10000

llL



Tabela 14. Resultados analíticos da sequência dos Etenos
ConcentraçÕes em ¡rg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; pfr¡ SR02 J

lomposto
etracloroeteno
ricloroeteno
1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1.2 dicloroeteno
rrans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM
Mês 9

PMSROl B

6
250

6725

Etetracloroeteno Itr¡cloroeteno
81,2 dicloroeteno Icis 1,2 dicloroeteno
lcloreto de vinila

PMSRO2J

17
67

llllllll
lIlllit

il11111

lllliiii

LllllLll
1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

Itrt"t"r"l".;G;;
I tr 1,2 di"toroet"no

llctoreto de v¡n¡ta

o l,'i á¡"loro"t"* I
Otr*" t , dicloroetenol

Itricloroeteno
I cis 1 ,2 dicloroeteno

il
10000

o i,ì-0"1"."t"* - I
Etrans l,21"roo"^"1



Tabela 15. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; pM SROI B; pfr¡ SRO2 J

lomposto
lerractoroeleno
:ricloroeteno
1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
rans 1,2 dicloroeteno

oloreto de vinila

PMSROlM
4
12

6

Mês l0
PMSROIB

13
147

3050

lEGr".t.*t"";
ltr 1,2 dictoroeteno

llcloreto de vinila

3
4

PMSRO2J

34
75

146

Itricloroeteno
Icis'1,2 dicloroeteno

lEttetracloroeteno ltricloroãteno Of,t d¡cloroeteno I
i 
tr 1 ,2 dicloroeteno lds 1 ,2 dicloroeteno E trans 1,2 dicloroeteno i

l-- ]:]: ::::]--

llil

Iii[

Itt

,lLlffill l[ffiLd]il
fe-tetraclo,roeteno 

- ¡t ¡cloiáe-t"no 
- 

-- 
Or¡ Où"r;"t""-_;- I

Itll,2 dicloroeteno tcis 1,2 dicloroeteno trtrans 1,2 dicloroetenol
_ E"lorglg de vinira _ . '' ]

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 16. Resurtados anaríticos da sequência dos Etenos
Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; pM SRol B; pfr¡ SRO2 J

30mposto
rerractoroeteno
rÍcloroeteno

1 ,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
rans 1,2 dicloroeteno

cloreto de vinila

PMSROlM
6

20

MêsI
PMSROlB

16
69

310

4

PMSROzJ

32
81

116

118

178
40

309
317
320

//tl/
1UIl

10000

Flávio Augusto Felini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

I irliili
!lit1il

10000



Tabela 17. Resultados analíticos da sequência dos Etenos
Concentrações em ¡rg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; pM SR02 J

lomposto
tetracloroeteno
ricloroeteno
1,1 dicloroeteno
1,2 dicloroeteno
:is 1,2 dicloroeteno
'.rans 1,2 dicloroeteno
:loreto de vinila

PMSROlM
Mes 12

PMSROlB

23
280

ftrtetracloroeteno ltricloroeieno tr 1,1 dicloroeteno i
lEl1,2 

dicloroeteno lcis 1,2 dicloroeteno trtrans .1,2 dicloroetenol
llcloreto de vinila I

=:::,11.:.1:'4 
,., - l

PMSRO2J

48
73

fr.-lll
iit
L_ll
1

lill

iiii

ill/illt

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

illli
litii

llLll
1 0000

ttlll/il
100

þì"tr"-"ro."tuno
Itr 

1,2 dicloroeteno

llcloreto de vinila

I

I

I fllll I ||lil

lrll/li/ll/l
1 0000

Itricloroeteno tr i,1 dicloroeteno 
i

Icis 1,2 dicloroeteno Ettrans 1,2 dicloroetenoi
I
l



Ao rongo do ano hidrorógico em qre foi rearizado o monitoramento dos
poços, foi excerente a eficiência do sistema de remeciiação na degraciação de
compostos crorados com dupras rigações em suas fórmulas estrr¡turais
(etenos).

A afirmação anterior é jLrstificada por concentraçöes de tetracroroeteno,
tricroroeteno, 'r 

, 1 -dicroroteno, 1 ,2-dicroroeteno (soma das concentraçôes cf os
isÔmeros trans e cis) e cloreto de vinila freqüentemente identificadas nas
amostras coletadas no poÇo de montante e nulas em todos as amostras do
período coletadas no poço cle jusante.

Com exceção do primeiro evento de monitoramento apresentado (Mês 1),que indicou ausência de contaminantes acima dos rimites cre cretecção em
todos os poços, o compostos croreto de vinira foi identifrcado em todas as
amostras do poço de montante, atingindo pico cre concentraçäo&amp;lt;le 6.725 ptg/Lna arnostra coletada no Mês g. Destaca-se que independente das
concentrações deierminadas no poço cie montante, o composto croreto de
vinila foi eriminado totarmente na barreira reativa, não sendo observado no
poço PM SR02 J.

A seqùência dos resurtados positivos é interrompida no evento de
monitoramento do Mês 1 1, no quar as concentraçôes obtidas são anômaras e,para um mesmo contam¡nante, apresentam_se por vezes superiores no poço
de jusante em reração ao poço de montante, como é o caso do
c¡s 1,2 dicloroeteno.

os resurtados do evento seguinte de monitoramento, no Mês .r2, no
entanto, retomam a efrc¡ência até então observacra, o que permite inferir que os
resultados do mês anterior foram originados a paft¡r de argum erro de
procedtmento não descrito e possivelmente ocorrido no ato da amostragem ou
no manuseio das amostras durante a etapa analítica.

Poderia ser considerada a hipótese de fluxo de água subterrânea
contam¡nada acima cra zona reativa da barreira, ocasronando a identificação de
contaminantes no poço a jusante, mas esta hipótese pode ser descartada pelo
fato de que os níveis d,água meclidos em cada um dos poços de
monitoramento encontraram_se, no Môs 1 j, nas marores profundidades em

Flávio AugÙsto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - ZOO5 55



comparação às medidas nos demais eventos.
o rebaixamento do nível d'água observado no evento de monitoramento

do Mês 11 poderia ter ocasionado a passagem de contaminantes por sob a
barreira reativa, indicando a não impermeabirização da camada de base, no
entanto, por se tratar de fase dissolvida de contaminante, seria de se esperar
que o mesmo ocorresse em outros eventos de monitoramento, mas a ausência
de contaminantes no poço de jusante nos demais eventos permite descartar
esta hipótese.

8.2 Monitoramento das concentrações de Etanos

Tal como apresentados para a seqüência de Etenos, as Tabelas e
Gráficos apresentados a seguir apresentam e irustram as concentraçöes de
Etanos obtidas na sequência cronorógica de monitoramento dos poços, sendo:

Verde - Cor atribuída aos dados do pM SR0.1 M;
Amarela - Cor atribuída aos dados do pM SR01 B;
Laranja - Cor atribuída aos dados do pM SR02 J;
Reitera-se que, nas Taberas, dados em branco indicam ausência do

contaminante em questão em concentração superior ao límite de detecção do
aparelho e células na cor cinza indicam que o composto não foi analisado
naquele evento de monitoramento.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 19. Resurtados anaríticos da sequência dos Etanos
Concentraçöes em ¡rg/L
pM SR01 M; ptrt SR01 B; pM SR02 J

1,1,'1 tricloroetano
1,'l ,2 tricloroetano

l::,:,2.,2tetractoroetano 
Il,1,t kictoroetano trl,l,2tricioroetano 

Itu I,z orctoroetano I 1,1 d¡cloroetano Ecloroetano 
I

-l

I,g t,l,z,ztetactoroetano i l, t, I iii"toroui"no
Itrt,3ol91oroetano Il,ld¡ctoroetano

L. l

,t
21oq

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento _ 2005

jiill

llilr
riitl
lllll
tllll
rlill

1 0000

l
)



Tabela 19. Resurtados anaríticos da sequência dos Etanos
Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; pM SR01 B; pM SR02 J

1 ,1 ,2,2 tetracloroetano

1,1,2 tricloroetano

1,1 dicloroetano

lnl,l,z,ztetractoroetano ii,t I trùioroetano
]ot,zolcloroe]a11 rl,1 dictoroetano

r oul Llrlltrl

irili
illlt
iilll
lilll
itlli

I 0000

I

l

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

iAlLZ,Ztefacloroetano 11,1,1 lricloroetano 81,1,2 tricloroetano
ftr 1,2 diglgroeta¡o 11,1 dicloroetano Ecloroetano

El 1 ,1 ,2 tricloroetano

E cloroetano

l

t=

I

i Ill1

lllrll

lfill
irllli

1 0000

1

I

5B



Tabela 20. Resurtados anaríticos da sequência dos Etanos
Concentrações em pg/L

PM SR01 M; pM SRol B; pM SRo2 J

1,1,1 tricloroetano

]i] : 1,1,"r*loroetano I1,1,1 kictoroetano El,1,2tr¡ctoroetano I
lO'!2 drgloroetano I ],1,9lctoroetano Ecloroetano i

lIllil

t//|t/
tl llLll

10000

iOl,l,Z,Ztetracloroetano I1,1,1 tricloroetano 81,.1,2 tricloroetano
Itr 1,2 dicloroetano 11,1 dicloroetano Ecloroetano

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

i//t

1 0000

I

I

l



Tabela 21 Resultados analíticos da sequência dos Etanos
ConcentraçÕes em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SRol B; pM SR02 J

1,1,2,2 tetracloroetano

1,1,2 tricloroetano

L

rtfrl
100

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

t,A1,1,2,2tetracloroetano I1,1,1 tiicloroetano 81,1,2 tr¡cloroetano
Itrl,2drcloroetano Il,ldicloroetano Ecloroetano

II

iiii//

ririrl

illll
I 0000

60



Tabela22. Resultados analíticos da sequência dos Etanos

Concentrações em pg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

romposto
1122 tetracloroelano
1 ,1 ,1 tricloroetano
1 ,1 ,2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1 ,1 dicloroetano
cloroetano

PMSROlM

97

Mês 5
PMSROl B

60
42
10

31

PMSRO2J

103
825

7150

7

730

1 100

A1.1,2,2tetracloroetâno 11,1,1 tricloroetano O1,1,2 tricloroetano
]E'1,2 dicloroetano l'1 ,1 dicloroetano Ecloroetano

! I

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

E 1,,l,2 tricloroetano
Elcloroetano

_ :t: -t:

I

I

:::: :' l

61



Tabela 23. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

composto
1 .1 .2.2 tetracloroetano
1,1,1 tricloroetano
1,1,2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1,1 dicloroetano
:loroetano

PMSROlM

300

Mës 6

147

PMSROl B

365
173

39

PMSROzJ

123
650
4525 470

fl1,1,2,2 tetacloroetano 11,1,1 tricloroetano E 1,1,2 tricloroetano
l

¡E 1,2 dicloroetano I1,1 dicloroetano Ecloroetano

E 1,1 ,2 tricloroetano 
Itrcloroetalo 
I

I hal-tl]

1 0000

lirll

Flávio Augusto Ferlini Salles
ïese de Doutoramento - 2005

iili

lli;
rlll
1 0000

l

,2,2 tet acloroetano I 1, 1, 1 tricloroetano
dlcgpetano !1,1 licloroetglg

62



Tabela 24. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
ConcentraçÕes em ¡.rg/L

PM SROI M; PM SR01 B; PM SR02 J

30mposto
1 .1,2,2 tetracloroetano
1.1.1 tricloroetano
1 .1 .2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1,1 dicloroetano
cloroetano

PMSROlM
Mês 7

PMSROl B

13

97
20

PMSRO2J

27
291

3300 450

I,[Jl,l,Z,Ztehacloroetano 11,1,1 tricloroetano 81,1,2tr¡cloroetano

itr 1 12 dlglologt?ng I ],1 di9loroetano Ecloroetano

,þ+
lr

i

ltl
llrl
I 0000

l

i

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

t:Al j,Z,Ztefacloroetano I 1, 1,1 tncloroetano
I

lEl,2dicloroetano Il,ldicloroetano
tr 1,1 ,2 tricloroetano
E cloroetano

I lll
I 0000

ì
I

I

I

63



Tabela 25. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
Concentraçöes em ¡rg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

romposto
1,1.2.2 tetracloroetano
'l .1.1 tricloroetano
1 .1 .2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1,1 dicloroetano
:loroetano

PMSROlM

5500

Mes ö

603

PMSROl B

2700

100

'1ø I,tn t"V.aoroetano I 1, 1,1 tricloroeiano
Itrl,2dicloroetano ll,ldicloroetano

191

42

PMSRO2J

172

1 070
6300 1400

lø 
I,l,Z,Z tetracloroetano I 1, 1, 1 tricloroetano

lE 1 ,2 dicloroetano I 1 ,1 dicloroetano

E 1,1 ,2 tricloroetano
Ecloroetano

10000

I

I

I

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

li

1iliì

iiill

llll
1 0000

1

i

sLt)îuãi";t*"
Ecloroetano

64



Tabela 26. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
Concentrações em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

romposto
1.1 .2.2 tetracloroetano
1 ,1 ,1 tricloroetano
1 .1 .2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1,1 dicloroetano
:loroetano

PMSROlM

5500

MES 9

PMSRO,l B

4200

ln 
l, l,Z,Z tetr acloroetan o I 1, 1, 1 trictoroetano

] 
u 1,2 dicloroetano I 1,1 dicloroetano

PMSRO2J

375
11125 2200

E!1,l,2,2tetracloroetano I1,1,1 tr¡cloroetano Et1,1,2 tricloroetano
Itr1,2 d¡cloroetano I1,1 d¡cloroetano Ecloroetano

E 1,1 ,2 tricloroetano 
]

E¡cloroetano j

100

I E 1,1,2,2 tetracloroetano ¡ 1, 1, 1 tricloroetano
iO 

'1 2 dicloroetano f 1 ,1 dicloroetano

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

ll
I
il,

I

tl

lii
lttl

I 0000

l

I

E 1 ,1 ,2 tricloroetano

E cloroetano

65



Tabela 27 . Resultados analíticos da sequência dos Etanos
ConcentraçÕes em pg/L

PM SR01 M; PM SR01 B: PM SR02J

romposto
1,1,2,2 tetracloroetano
1 .1 .1 tricloroetano
1,1 ,2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1.1 dicloroetano
:loroetano

PMSROlM

2590

Mês 10

990

PMSROl B

3500
380

24

PMSRO2J

82
824

8600
4

1 950

iøl,l,Z,Ztefacloroetano 11,1,1 tr¡cloroetano El,l,2tricloroetano
Itr 1,2 dicloroetano !1,1 dicloroetano lfcloroetano

E 1,1 ,2 tricloroetano
E cloroetano

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

Itr 
1,1,2,2teÍacloroetano ¡ 1, 1,

iO1,2d¡cloroetano I1.1r
lE!1,1 ,2,2 

teÍacloroetano ¡1,1,1 lr¡cloroetano Ei,t,2 kicloroetano I
I E 1 ,2 dicloroetano I 1 ,1 dicloroetano Etcloroetano I

'ii

I 0000

66



Tabela 28. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
Concentrações em pg/L

PM SR01 M; PM SR01 B; PM SR02 J

lomposto
1.1 .2.2 tetracloroetano
1 .1 .'l tricloroetano
1 ,1 ,2 tricloroetano
1.2 dicloroetano
1 ,1 dicloroetano
cloroetano

PMSROlM

550

Mes 1

275

PMSRO,IB

2500

1 100

rll,l,2,2tetracloroetanoiil,i t""1.""ta"" El,r ztiiCloio"t"no
I

] 
tr 1 ,2 dicloroetano I '1 , l dicloroetano El cloroetano

100

12

PMSRO2J

70
650

6350

95
31 B0
3140
210

ill
I

tudol
iit:
ii
ri

1 100

:El,l,2,2tetracloroetano ¡1,1,1 tricloroetano E1,1,2 tr¡cloroetano
El 1,2 dicloroetano I1,1 dicloroetano Ecloroetano

iril

iii
1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

Igl,l,Z,Ztefacloroetano l'1,'1,1 tricloroetano 81,1,2 tricloroetano
E 1,2 dicloroetano 11,1 dicloroetano Ecloroetano

100

67



Tabela 29. Resultados analíticos da sequência dos Etanos
Concentraçóes em pg/L

PM SR01 M; pM SR01 B; pM SR02 J

composto
1 ,1 ,2,2 tetracloroetano
1,1 ,1 tricloroetano
1,1,2 tricloroetano
1,2 dicloroetano
1 ,1 dicloroetano
cloroetano

PMSROlM
Mês 12

3
31

PMSROlB

245

lrllJ,2,2tetacloroetano 11,1,1 tricloroetano 81,1,2 tric¡oroetano
| 
tr 1 ,2 dicloroetano f 1 ,1 dicloroetano El cloroetano

1850

4

PMSRO2J

500
6350

7

11

100

74

iliii
liitil
llrlll
rrilll

:;;.,

lAl l,Z,Ztetracloroetano 11,1,1 hicloroeìano [J1,1,2 tricloroetano
]trl,2 dicloroetano ll,l dicloroetano Ecloroetano

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

,E 1,l,2,ztefacloroetano li,1,l tricloroetano 81,1,2 tr¡cloroetano
Itrl,2dicloroetano Il,1 dicloroetano Elcloroetano

I

illl

lrir
1 0000

ll

I

I

6B



Dentre os compostos analisados na sequênciâ de etanos o composto
1,1,2 tricloroetano foi o de maior núrmero de halogênios iclentificarjo.

Aparentemente a seqüência de degracraçäo do 1,1 ,2 tricroroetano se deu
preferencialmente na barreira reativa para o 1,1 clicloroetano, uma vez qLre as
concentraçöes de 1,2 dicloroetano são pouco relacionadas à presença do
primeiro composto. Entretanto, percebe-se claramente que a pluma de
contaminação ldentificada a montante do sistema de remecliação apresenta
invariavelmente concentraçöes de 1,1 dicloroetano, o que diflcLrlta a
interpretaçäo da sequência cle clegradaçäo.

os dados apresentados na Tabera 2 indicam que o tempo de meia-vida
pa"a o 1,1 ,1 tricloroetano pode ser de alguns minutos (200 para o menor valor
encontrado), desta forma, o seu isômero 1,1,2 tr¡c¡oroetano pocle apresentar
degradaçäo acelerada, razäo pela quar concentraçöes erevadas deste
composto, como as identificadas nas amostras entre os Meses g e 10, podem
estar associadas às elevadas concentraçöes de cloroetano no poço do interior
da barreira reativa.

O cloroetano, por sua vez, apresenta degradação parcial após a
passagem pela barreira reativa, com taxa de redução variável ao longo dos
eventos de monitoramento. pode-se afirmar qire a variação das concentrações
de cloroetano no sentido cle fluxo da água subterrånea (do pM sROl M ao
PM sR02 J) denota o processo de degradaçâo imposto pera barreira reativa,
uma vez que as cÖncentrações deste composto invariavelmente såo maiores
nas amostras do poço pM SR01 B em comparação às amostras rjo
PM SR01 M e menores quanclo comparadas às amosiras do poço de jr.rsante.

Apesar de inesperadas (a l¡teratLrra não relata clegradaçäo abiótica destes
compostos na presença de ferro zero-valente), redr.rçöes nas concentraçöes de
I ,1-dicloroetano e 1 ,2-dicloroetano foram obtidas como padråo em todos os
eventos de monitoramento, sendo reduzidas a valores inferiores aos limites de
detecção dos métoclos analíticos na maioria dos casos e&amp;lt;ieterminadas em
concentraçöes residuais (máxima cie 9,0 pg/L) nos Meses 4, 5, 10 e 12

Mesmo considerando o tempo necessário para que a água subterrânea
percorra o trajeto entre os poços de montante e jusante, o que levaria â supot

Flávio AUgLrsto Felirìi Salles
'I ese de DoLrtoramento 2005 69



que a concentração determinada no poço de montante poderia ser identificada
no poço de jusante apenas no evento posterior, as concentrações residuais de
l,2dicloroetano e 1,1 dicloroetano não podem ser associadas à elevadas
concentrações destes compostos a montante, mesmo porque nos eventos em
que as máximas concentraçöes de l,2dicloroetano (gg0 pg/L no Mês 10) e
1,1 dicloroetano (4200 pg/L no Mês 9) foram determinadas, as concentrações
nos poços a jusante no mesmo evento e no evento posterior (o Mês 11 é
desconsiderado neste caso por apresentar padräo anômalo de concentrações)
atingiram valores máximos de 1 1 pg/L para 1,1 dicloroetano e 7 ¡.rg/L para
1,2 dicloroetano.

Apesar do processo de degradação dos compostos clorados constituídos
apenas por ligações simples (etanos) não ter ocorrido em tempo de residência
suficiente para completa dehalogeneização, tendo sido obtidas concentraçöes
elevadas de cloroetano no poço de jusante em todos os eventos de
monitoramento, os resultados indicam que o sistema de remediação contribuiu
significativamente para reduçäo da massa de contaminantes.

8.3 Monitoramento da Seqüência de Degradação do Tetracloreto de Carbono

A seqÜência de apresentação segue o mesmo modelo adotado para os
sub-itens anteriores.

Verde - Cor atribuída aos dados do pM SR01 M;
Amarela - Cor atribuída aos dados do pM SR01 B;
Laranja - Cor atribuída aos dados do pM SR02 J;

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005 70



Tabela 30. Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto de
Carbono

Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; ptr¡ SRO2 J

composto
letracloreto de carbono
:lorofórmio
lloreto de metileno

ill[ l|]ffi||ill til
100

L

PMSROl M
Mês 1

PMSROl B

I

PMSRO2J

t
|trtetracloretlt" ""r0"191ã"rgrOrmo 

Octoreto àe mgqeno 
l

iilt l

iliI
10000 

j

.-l

iil¡¡tt11ir;llill11
iiitiillII!l,li,it,i

itii
ili

iili
'10000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

I

l



Tabela 31. Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto de
Carbono

ConcentraçÕes em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; pM SRO2 J

:omposto
.erraqorelo oe carþono
llorofórm¡o
clorelo de metileno

PMSROlM
r

58

PMSROI B

lt
ltti ill

iili

PMSRO2J

r1
j

i

iot¡tt9919t" 
ãá 91ono rcroiòør-. o"ro-"to o" m91ir9ry j

iliI I
rlliii
lrlill

loo

r/

I

i l1irii
I itirll

I lllll
jilli

l ii/lli i /rilri
llllt itrltrli

100

i
i

j

I

I

llillt

litlll
I ti llr

I 0000

l

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

I 
iiinii

i tl tLllll
1 0000



Tabela 32. Resultados analíticos da sequência de Degradaçäo do Tetracloreto de
Carbono

Concentraçöes em pg/L

PM SR01 M; Ptvl SR01 B; ptr¡ SR02 J

composlo
lelracloreto de carbono
:lorofórmio
:loreto de metileno

l

PMSROlM

195

Mês 3

I 
o tetractoreto oe caruàno I clorotoiøt o tnr"t" ¿à ,åtii"""l

PMSROl B

35

PMSRO2J

jEltgtractoreto Ae c1Oo1o ic]9-otOrryo trcfoleto de metiteno

ilffiillill][l ttfll

ll
1l

ll
il

ll
'l

il
irli
ill

;rl
I 0000

ì

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

100

i-lllll

til

I

l

ilril

|[ll
1 0000



Tabela 33. Resultados analíticos da sequência de Degradaçåo do Tetracroreto de
Carbono

Concentrações em pg/L

PM SR01 M; PM SRol B; pM SRO2J

lomposto
ietracloreto de carbono
:lorofórmio
:loreto de metileno

PMSROlM

11

120

lot"tt; if9t" 
a" 

""r1¡." 
1.r"111g1" o"rol"to a" ,""tttq 

l

Mês 4

PMSROl B

10
42

PMSR02J

I
lliril

titill
1 0000

I

I

I

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 34 Resultados analíticos da sequência de Degradaçåo do Tetracloreto de
Carbono

ConcentraçÕes em ¡rg/L
PM SR01 M; Pft¡ SR01 B; pM SRO2 J

composto
etracloreto de carbono
:lorofórmio
:loreto de metíleno

PMSRO,IM

32

MêsT
PMSROl B

11

40

.ll

PMSRO2J

t-
I

I

I

I

I

I
lir

lilltl
ill|t
t,l1ll

roooo 
I

I

I

t
1

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 35. Resultados analíticos da sequência de Degradaçäo do Tetracloreto de
Carbono

Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; Ptr¡ SR01 B; pM SRO2 J

composlo
elracloreto de carbono
:lorofórmio
]loreto de metileno

PMSROlM

96

MèS 6

PMSROI B

lilffillt/

10

44

PMSRO2J

rilrl[tll
lLr,llr i,

[!tl,t..":]rr91""+91"_!r''.to,leorÞf*rl*lel

.l

tffi
t[]l

't00

I
I

I

l

ilrlli iilllill
lrlllllr tl lllll

1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
ïese de Doutoramento - 2005

1 0000



Tabela 36' Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto de
Carbono

Concentrações em ¡rg/L
PM SR01 M; PM SR01 B; pfrl SRO2 J

PMSRO2J

Mês 7
PMSROlB

ffit t|till
10000

32

PMSROlM

ILïLïil| f]ll/][lll
I too

lllll i I lliilll
rtllirllllrll
lirii Lr lililil

1 0000

:elracloreto de carbono

cloreto de metileno

:omposto

rlorofórm¡o

lllll i tiiiffi
lilL lrlillllj

10000

ilruil t ili;ill lltl
I i rllrLl I I li,lll, I I 1r

ll
Lr

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 37. Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto de
Carbono

ConcentraçÕes em ¡.rg/L
PM SR01 M; PM SROI B; pM SR02 J

:omposto
:etracloreto de carbono
lrorolormto
:loreto de melileno

PMSROlM

187
577

Mês I
PMSROl B

468

PMSRO2J

ilil/il
10000

] 
ø¡trcc1o1eto 

19 ¡arbon 
o 
.- 

cl".ror-3-Od.reto de meri I eno 
I

t
I

I

I

i

1200

iliijl
100

liliill
iltttt
liitlil. ,.ú]

1 0000

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 38. Resultados analíticos da sequência de Degradaçåo do Tetracroreto de
Carbono

Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; pM SROI B; pM SRO2 J

i i I til1ri
'o,Jiililill

i I llllil

I

I

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento _ 2005



Tabela 39. Resultados anaríticos da sequência de Degradação do Tetracroreto de
Carbono

ConcentraçÕes em pg/L

PM SR01 M; pM SRol B; pM SR02 J

iOtetracloreio de caruono iciorofórmio U"loruto o-me¡leno

rli/i

rriil

'r1l

l

l

I

l

I

l

I 
Etetracloreto de carbono

iili
li

riir

llir
llil

100

iliii
ri

irlll
]ji

lclorofórmio Ecloreto de metileno

il
L]
I

lr
ll.l

iiirl
llll
itil
ll

rlll
1 0ooo

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

llil
illii

irlij
1 0000



Tabela 40. Resultados analíticos da sequência de Degradação do Tetracloreto de
Carbono

Concentraçöes em ¡rg/L
PM SR01 M; Ptr¡ SROI B; pM SRO2 J

.f

lltetlacf 
oreto de cltono t 

"to.tO-io Éc1ãr9¡r Ue metireno l

fr
Irrlt

lilrl
100

I iilr
lillt

I

ilit
rlitl

lill/
;;,,

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



Tabela 41. Resultados analíticos da sequência de Degradaçåo do Tetracloreto de
Carbono

Concentrações em pg/L

PM SR01 M; pM SR01 B; pM SRo2 J

:omposto
etracloreto de carbono

clorofórmio
:loreto de metileno

i

PMSROlM

192

Mês 12
PMSROlB

38

PMSRO2J

Iilill
lllirll

lti1l
ll-L

1

1;i11!lqq-1{1gr{:41nryqqe1"t"q1i1r"*l

illilll
ltllLtll

100

illtiill
lilrlii

ltilillriiitlil
1 0000

_l

ri,iiiii ljiillij
rlitllilllrlillili,,

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

I

I



Não foram identificadas concentrações de tetracroreto cre carbono acima
dos limites de detecção, mas a seqüência cre cregracração redutiva pode sèr
inferida a partir do crorofórmio (pankow; cherry, 1996), que foi identificado em
amostras coletadas no poço de montante e não foi identifìcado no poço cle
jusânte, sarvo no evento cre monitoramento do Mês I 1. o produto possíver
desta degradaçåo, cloreto de metileno, obedeceu ao mesmo padrão de
identificação.

Em gerar as concentraçöes cle crorofórmio e de croreto de metireno näo
apresentaram valores expressivos, o que permitÍu a compfeta
dehalogeneizaçåo após a passagem pela barreira reativa.

os eventos dos Meses B e 10 apresentaram pa.räo distinto dos demais (o
evento do Mês 11 é considerado anômaro) e indicaram a presença de croreto
de metileno no poço de jr_rsante.

No primeiro evento crtaclo observa-se porém, que a concentração de
cloreto de metíreno é superior a .lusante à todas as concentraçöes deste
composto identificadas nos eventos anteriores. Logo, a concentraçåo cre croreto
de metireno neste evento não pode ser reracionacra à pruma de contaminação
monitorada, a menos qr_re seja procluto de degradação de qualquer or:tro
composto não analisado.

8.4 Monitoramento de parâmetros lnorgânicos

Parâmetros inorgiânicos foram monitorados nos poços, nem sempre na
mesma data de coleta de amostras para cìetermrnação cle compostos
orgânicos, mas em datas próximas que permitem a correração dos dados com
os eventos originais.

A seqliência de Taberas e Gráficos resurtantes dos monitoramentos cfe
parâmetros inorgânicos é apresentada a segurr.

Flávio AugLtsto Ferlini S¿ìlles
lese de DoLttoramento ,200S B3



Tabela 42. sequência de resurtados anaríticos para parâmetros inorgånicos

pH

sól¡dos totais
dissolv¡dos

fefro 3+

7.3
7.1
7.39

tempemtura oC

f^ 
''

io"

24
¿J
23,5

rï_i__l___,
0 1O0 2OO 3OO ¿c.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005



]1111t 1]1-:"qt11" de resultados analíticos para parâmetros inorsånicos

sól¡dos totsis
dissolvidos

fero 3+

laro 2+

ferro total

0 100 2OO 3OO 4OO 5OO
I 
tr pMsRot M r pMsRol B o enrsnoz.r,

24

Eh
6,8
6,3
'10.8

teipemrura.Eâit

iL
.uo.-¡-H[on

6.94
6.5
7.23

NA (m)

pH

Jr¡¿o" totu¡"
dissolv¡dos

fero total

100

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento _ 2005



ïabela 42 cont. - seqüência de resurtados anaríticos para parâmetros inorgânicos

-foo 0 loo 2OO 3OO 4OO 500 600
Iderrasnorrrir rpMsRorB oevsnoz¡ 

l

/

I

/

t,,

l'
I t".pu,"t*u "c !31 |

u 21.5

Flávio Augusto Fefini Salles
Tese de Doutoramento _ 2005

Eh

NA (m)

I

,tl

/

PH

700

l

0 100 2OO 3OO 4OO 5OO 600

86



Os resultados apresentarios anteriormente inclicaram que a água
subterrânea apresentou no período de monrtoramento variaçâo de pH entre o
mínimo de 6,5 e o máximo de 10,1, em geral apresentando redr,rção na
passagem do PM SRO.I M para o pM SRO.I B e tornanclo a elevar-se no
PM SRO2 J.

As concentraçöes de ferro bivalente acompanham as variaçöes de pH e
se apresentam em maiores valores na medida em que o pH dimÌnui.

Com exceção dos Meses 1 e 7 as concentraçöes de ferro bivalente
aumentam na passagem do pM sROl M para o pM sR01 B, indicando a
oxidaçåo do ferro metárico utirizado como materiar reativo no sistema de
remed¡açâo.

O aumento das concentrações de Fez* no interior da barreira é
acompanhado do aumento das concentraçôes de Fe3,, no entanto, as
concentraçöes totais de ferro diminuem muito no pM sR02 J. Este fator indica
que o ferro está sendo consumido dentro da barreira reativa e a oxidação para
a forma trivalente poss¡velmente está provocando a sua preclpitação.

A precipitaçào do ferro trivalente não provocou alteração da eficiência da
barreira até o úrtimo evento de monitoramento apresentado, uma vez que as
concentraçöes de compostos organocroracfos continuam apresentando redr-rçåo
após a passagem pero sistema de remediaçåo, no entanto, o acúmuro de ferro
prec¡p¡tado tende a reduzir a porosidade cla barreira reativa, provocando:

' Aumento da verocidacie de fruxo e conseqüente reduçåo do tempo de
residência dos contaminantes crentro da barreira reativa, o qr,re diminui a
eficiência do sistema de remediação; e/ou

' Redr-rçäo da capacidade de escoamento da barreira reativa, provocancro a
passagem de água perâs raterais do materiar reativo. No caso de barreiras
contínuas, a reduçåo da porosidade e conseqüentemente da vazão, sem a
possibilidade de fluxo pela lateral do sistema, pode provocar a passagem
de áglra por sobre a barreira e, no caso onde o níver d,água encontra_se a
pequena profundidade a partir da superlicie do terreno (como no caso
estudado), pode haver afloramento de água.

Flávio ArigLrsto Fcrljni S¿llles
Iese de DoLrtoÍat¡ento - 2OOo 87



Os meses caracterizados por maiores ínclices ph_rviométricos apresentam
concentraçÕes de Fe3' gerarmente mais erevadas que as concentraçÕes cJe
Fe2n, sugerindo que podem ter ocorrido reações de deharogeneizaçäo a partir
da presença de ferro bivarente derivado da corrosäo cro ferro metárìco.

A tendência é reverticla a partir do Mês B, onde se inicia o perÍodo com
menores índices pruviométricos, indicando aumento das concentraçöes de Fe2*
em detrÍmento das de Fe3*, acompanhando a tendência de rebaixamento do
nível d'ágLra freático. Neste período observa-se também reduçäo generarizada
dos valores de pH, sugerindo reações de consumo de Hz e produçåo de Fl 

,.

O evento de monitoramento do Mês 11, que apresentou concentraçöes
anômalas de compostos orgânicos, não indica correraçåo com concentraçôes
de parâmetros inorgânicos que evidenciem a causa das anomarias.

Fl¿ìvjo AUgusto FerliDì Salles
Tese cle Do!toramento - 2005



9 ËFICIÊN¡CIA DO SISTËfuIA NË REMËDIAçÃO NA REMOÇÃO ÐE
COI\TAMINANTES

Apesar da inexistência de uma estimativa do vorume ou massa de
contaminantes que constituem a fonte c,e contaminação em solo e águas
subterrâneas, para avariação do sistema de remediaçäo podem-se efetuar
algumas consideraçöes.

utilizando a reração de Darcy, consicrera-se a vazão de água subterrânea
através da área da barreira reativa (5, 1 5 m cle profundidade por 3,0 m de
extensão), adotando-se os parâmetros hidrogeológicos apresentados,
gradiente hrdráurico de 5,22 %, porosidade efetiva de 1 2% (Fetter, 1 gss) e
condutividade hidráurica variando entre 8,1 x 10 a cm/s e 3,0 x 10-6 cm/s. como
resultado, obtém-se a vazáo Q máxima aproximada de 0,2 m3/h.

Desconsiderando o evento cJe monitoramenlo do Mês 1 1, que apresentou
valores anômalos para todos os parâmetros analíticos consrderados,
apresentam-se os valores da Tabela 43.

l"abela 43 conceniraçöes totais de organocroraclos nos poços monitoracros

A soma das concentraçöes obtidas parâ o pM SR0j B (67.807 ¡rg/L) é
superior à soma dos totais obtidos para os poços de montante (4S.694 Ug/L) e
jusante (1 1 , 926 ¡rg/L).

os dados apresentados rim¡tam-se às três séries de degradação (etenos,
etano e tetracroreto de carbono) e a um número rimitado de compostos
analisados

10.702

Flávio AUgÙsto Ferljni Salles_fese 
de DoÙtoramento - 200s 89



sabe-se que a fonte cre contaminaçáo, suas características e as
condições que a originaram não pernritem avafiar a qr,rantidacre totar cre
contaminantes que atingiram a água subterrânea, tâo pouco a composiçåo da
mistura que compôe a pluma cle contaminação, desta forma, inviabilizando o
balanço de massa de contaminantes em remediação.

A pluma de contaminantes apresenta uma diversidade de compostos não
avaliada neste trabalho e o aumento das concentraçôes dentro da barreira
reativa indica que a degradaçåo de compostos não anar¡sados pode gerar sub-
produtos que se enquadram cientro da faixa cre compostos anarisados,
principalmente na série dos etanos, cujas concentraçÕes totais mais que
duplicam dentro da zona reativa da barreira.

os dados obtidos indicam que a concentração finar totar de contaminantes
reduz-se a menos de 2E% do observado no poço de montante (pM SR01 M),
corroborando a eficiência já constatada e medida nos resurtados dos
monitoramentos apresentadas nos subitens 7.1,7.2 e 7.3.

Sabendo que a vazâo máxima calculada pode atingir 0,2 m3/h, e
adotando-se onze meses cre trinta dias para o periodo monitoracro, chega^se ao
total de 7.920 h que perfazem o volume de 1,5g4 mu de água subterrânea que
atravessa o sistema de remediaçäo jnstalado em escala piloto.

Adotando-se os varores cJa Tabera 43, que indica os varores das
concentrações totais de organocrorados nos poços monitoraclos, pode-se
avaliar qr.re no período analisado (excluindo-se o evento de monitoramento clo
Mês 1 1 ), para o volume calculado cle 1 . Sg4 m3 cle água, a massa totâl média
de organoclorados monitorados atingir.r cerca de 77 kg a montante, 107 kg no
interior da barreira reativa e 19 kg no poço de jusante.

o potencial reativo da barreira instarada em escara piroto permanecer-r
inalterado, como refretido nos resurtados anarÍticos do úrtimo evento de
monitoramento. Esie dado permite afirmar que a vida útir da barrerra é sr"rperior,
nas condições implantadas aos 2g meses ou 2 anos e b meses contados a
partir de sua instalação.

Flávio Aug!slo Ëe¡l¡ni Salles
Iese de Doutorame¡lto - 2005 90



Ëstes números permltem reafirmar a eficiência do sistema, além de
atestar o benefício de sua apricação na redução cros cusros de tratamentos
para as concentraçöes nåo degradadas e na atenuaçäo das concentraçÕes
para eventuais pontos receptores a jusante.

Fiávio ArrgLlsto Ferlini Salles
Tesè dc Doutoranìento - 200s



10 coNclusoes sosnn o stsrEMA DE REMEDTAÇÃo lrv slru

A disponibirìdade naturar do ferro é uma possíver arternativa para
dehalogeneização de compostos organocloraclos,

A geologia rocar, constituída por seqüêncra de rochas metamórficas
compostâs por sericita-xistos e filìtos pertencentes ao Grupo AçungLri, do
Proterozóico sr"rperior, é importante por apresentar rochas que contêm argiro-
minerais em sua composrção e pelo fato destes serem ricos em ferro.

Em água subterrânea, com exceçäo dos dados obtidos no monitoramento
dos Meses 1 e 7, as concentraçöes de ferro bivalente allmentam na passagem
do poço instalado a montante da Barreira Reativa (pM SR01 M) para o poço
instalado no interior da Barreira Reativa (pM sRO1 B), indicando a oxidaçäo do
feno metálico utirizado como materiar reativo no sistema de remediação.

Ò aumento das concentraçöes cre Fez' no interior da barreira é
acompanhado do aumento das concentraçöes de Fe3*, no entanto, as
concentrações totais de ferro diminuem muito no pM sR02 J, instarado a
jusante da barreira reativa, o que indica a precipitação do Fe3*.

o acúmuro de ferro precipitacro tencie a reduzir a porosidade da barreira
reativa, provocando:

" Para a mesma vazäo cie ágLra definida no dimensionamento da Barreira,
al¡mento da verocidade c.|e fruxo e conseqüente redução do tempo cie
residência dos contaminantes dentro da barreira reativa, o que diminui a
eficiência do sistema cle remecJíação; e/ou

" Redução da capacidade de escoamento da barreira reativa, podenc¡o
provocar a passagem de água pelas laterais do material reativo. No caso
de barreiras contínuas, a redr-rção da porosidade e consequentemente da
vazåo, sem a possibilidade de fluxo pela lateral cJo sistema, pode provocar
a passagem de água por sobre a barreira e, no caso oncle o nível d,água
encontra-se a pequena profundidade a partir da superfícre do terreno (como
no caso estudado), pode haver afloramento de água.

Flávio AugÙsto Ferjinì Salles
T ese de DoUtoramento ,2005 92



os resurtados obticros no monitoramento da barreira concruído após
29 meses contados a partir cia crata cre sua instaraçáo indicam que a proporção
da mistura reativa adotada, cre 81,g3 0/o em massa de areia para 1g,07%o em
massa de granarha, mostrou-se eficiente para manutenção da capacidade
reativa do sistema por, no mínimo, de 2 anos e 5 meses para as condições
fÍsico-qu ímicas encontradas.

A forma com que foi originada a plr,rma de contaminação näo permite que
seja feito o baranço de massa dos contaminantes, täo pouco permite definir a
composição da mistura que a compöe.

Mesmo na ausência de r-rm baranço de massa definido, as anárises para
determinação de Voc ev¡denciam que a barreira reativa preenchicra por ferro
zero-varente não é suficrente para remediação de todos os compostos
determinados na área avariada exigindo a adoçäo de técn¡cas mistas cre
remecJiação.

Para sorventes crorados de cadeias simpres (etanos) a degradação obtida
foi melhor que a esperada ao longo dos eventos de monitoramento, uma vez
que a literaiura consurtada não prevê a degracração dos etanos anarisacros.
Contudo o tempo de residência foÍ insuficjente parâ completa
dehalogeneização, o que resultor"¡ em concentrações de cloroetano em amostra
do poço de jusante.

Para os sorventes crorados de cadeia dupra (etenos) obteve-se compreta
degradaçåo dos compostos presentes na seqùência de daharogeneização
entre o tetracloroeteno e o croreto de vinira, concruindo poñanto que o sistema
é totalmente apllcável para estes compostos.

No período analisado, excluindo_se o evento do Mês 1 1, calcula_se em
1.584 m3 o volume de água subterrânea que pässou pela barreira reativa.

Para o volume de água calculado, adotando-se a soma das
concentraçöes dos organocrorados monitorados, a massa totar atingiu cerca de
77 kg no poço cle montante, 107 kg no interior da barreira reativa e .19 kg no
poço de jusante, atestândo a eficiência do sistema e o benefício&amp;lt;ie sua
aplicação na redução dos custos de tratamentos para as concentrações não
degradadas e na atenuação das concentraçöes para eventuais pontos

Fl¿ìvio Auqusto Ferjini Salles
Iese de DoUtoramento - 2005 93



receptores a jusantê

A soma das concentrações obtidas para o pM SR01 B é superior à soma
dos totais obtidos para os poços de montante e jusante. A pluma de
contaminantes apresenta uma diversidade de compostos não avaliada neste
trabalho e o aumento das concentraçöes dentro cia barreira reativa indica que a
degradação destes compostos pode gerar sub-produios que se enqr,radram
dentro da faixa de compostos analisados, principalmente na série dos etanos,
cujas concentraçöes tota¡s mais que duplicam dentro da zona reativa da
barreira.

o resultado final indica que a concentração final totâl de contaminantes
reduz-se a menos de 25% do observado no poço de moniante, corroborando a
eficiência constatada e medida.

A massa de contaminantes apresentada não refrete toda a eficiência da
Barreira Reativa, uma vez que compostos näo monitorados certamente
atravessaram o sistema de remediação e foram degradados, permitindo
concluir que a massa total de contaminantes tratada no período foí superior â
calculada.

Ëlávio ALtgrsio Fefl¡ni S¿ìl,es
Têse de DoLttoramento 2005



i1 RËcÕMENDAçoEs soBRE o stsrEMA DE REMEDTAçÃo lru slru
Para obter eficiência em novos sistemas cle remediação por

Funnel and Gafe que sigam a metodologia apresentacla neste trabalho,
recomenda-se que a hidrogeologia local e a extensão da pluma de
contaminantes sejam muito bem definidas, cre forma que a barreira possa ser
corretamente dimensionada para captação de toda a frente de contaminação e
que suas dimensöes sejam suficientes para totar deharogeneizaçäo dos
compostos de interesse.

Para a ava açåo da eficiência do sistema cje remediação, o
monitoramento das concentrações de Vocs e cre parâmetros inorgânicos é
eficaz, mas recomenda-se anarisar as seqüências compretas de degradaçåo
dos compostos de interesse, incrr,rincro sub-procl.rtos näo tóxicos como croretos.

A avariação da rongevidade tia barreira é um outro enfoque de pesquisa e
deve engrobar anárises de outros parâmetros (wirkin et ar , 2003) qr,re permitam
definir efeitos geoquímicos e biológicos no processo de degradaÇão e no
material reativo

A barreira reativa deve ser impermeabirizacra nas suas raterais, de for¡ira a
evitar fruxo raterar e perda cre contamìnantes antes de sua totar degradação.

Dependendo cra extensäo da barreira reativa, um poÇo de monitoramento
localizado a montante, outro no seu interior, e um a lusante são suficrentes
para acompanhar a evolução do s¡stema. os poços devem ser instalados em
número suficiente para interceptação cras prumas de contaminantes que
atravessam a barreira em toda a sua extensão, assim sendo, barreiras
extensas podem exigir a instaraçâo de mais de um poço nas diferentes
posiçöes citadas.

Poços a montante e a jusante da barre¡ra impermeáver também såo
indicados para monitoramento de sua eficiência no impedimento de fruxo fora
da zona reativa.

Flávio AUgLrsto Ferjinj Salles
lese de DoLttorâmento , 2005 95



A instalação de poçcts seqüenciais no interir:r cia barreira reativa, no
sentido preferencial de fluxo cia ágr.ra subterrânea, é aconselhável para
acompanhamento do processo degradativo e eventual determinacäo das rotas
de degradação predominantes.

Para a avaliaçäo da eficiência da remediação de uma área contaminada
deve-se levar em consideraçåo não apenas a degradação na barreira reatrva,
mas também a degradaçáo proporcionada pela d isponibilidacie de ferro no
aqüífero estudado. Esta verificação pode ser feita através da análise dos
compostos clorados de interesse, de seus sub-produtos, das concentraçöes de
ferro e de parâmetros físrco-químicos em poços de monitoramento instalados
em seqùêncla (alinhados no sentido preferencial de fluxo cla água subterrânea)
dentro da pluma de contaminantes e posicionados antes e após a barreira
reativa.

A Barreira Reativa foi dimensionada em escala piloto e não ieve corno
objetivo interceptar toda a frente de contaminaç äo, razäo pela qual ensaios
hidráulicos foram dispensados. Para sistemas definitivos de remediaçäo, o
padrão de fluxo da água subterrânea deve ser clefìnido através da definiçäo tie
suas variaçöes sazonais, de sua relaçäo com o ciclo hidrológico e através de
modelagens matemáticas calibracias com&amp;lt;iaclos reais de campo, permitindo
avaliar os efe¡tos causados pela implantação de barreira que altere o fluxo em
equilíbrio.

Flávìo Aùgusto Ferlini Salles
Tese de DoutorameDto - 2005



12 RËFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ABNT - Associação Brasileira de Normas Técnicas (1997)
NBR 13.895 - Construção de Poços de Monitoramento e Amostragem.

Barker, J.F.; Smyth, D.; Cherry, J.A. (1994) Controlled ln Situ Groundwater
Treatment. NATO/CCMS Pilot Study Meeting on the Evaluatron of
Demonstrated and Emerging Technologies for the Treatment ans CIean-Up

of Contaminated Land and Groundwater. Oxford, U.K September 19-22.

CETESB - Companhia de Tecnologra de Saneamento Ambientai (2001)
Estabelecimento de Valores Orientadores para Solos e Água Subterrânea

no Estado de São Paulo: Relatório Final. Såo Paulo, 246p.

CETESB - Companhia de lecnologia de Saneamento Ambiental (2005) Áreas

Contaminadas no Estado de São Paulo. Diretoria de Controle de Poluiçåo

Ambrental. Diretoria de Tecnologìa, Engenharia e Qualidade Ambiental.
Maio de 2005. Relaçåo disponível em
http://www.cetesb.sp. gov. br/Solo/areas*contaminadas/relacao-.areas.asp

Fetter, C.W, (1988) Applied Hydrogeoloy tulenil Publishing Company.
2'"r edition. 59'1 p,

Gavaskar, A. et al. ('1997) Design Guidance for Application of Permeable
Barriers to Remediate Dissolved Chlorinated Solvenis. U.S, Air Force.
February. 104p.

Gillham, R W.; O'Hannesin, S.F. (1992) Metal-Catalysed Abiotic Degradation of

Halogenated Organic Compor-rnds. IAH Conference "lViodern Trends in
Hydrogeology, Hamilton, Ontario Canada, May 10-13.

Gusmáo, A.D. (1999) Uso de Barreira Reativas na Remediação de Aqlìíferos

Contaminados. Tese de Doutoramento. Pontifícia Universidade Católica do

Rio de Janeiro. Departamento de Engenharia Civil. 25'1 p. Setembro de
't999.

Harte et al (1991) Toxics A to Z, A Guide to Everyday Pollution Hazards.
University of California Press, Oxford, England, 479 p.

Flíìvio AugLrsto Ferlini Salles
fese cle DoLrtoramento - 2005



Kueper, B.H.; Feenstra, S , Rirrett, M.O.; Cherry, J.A (1992) A Series of
Controlled Field Ëxperiments to Study DNAPL Behaviori lmplications for
Site Remediation. HAZMAT lnternational. Hazard Materials and
Environmentaì Management Conference and Exhibition Atlantic City, NJ.
June 10-12

Kueper, B.H.; Starr, R.C.; Reitsma, S.; Mah,M. (1993) A Field Experiment to
Study the Behavior of Tetrachloroethylene Below the Water Table: Spatial

Distribution of Residual and Pooled DNAPL. Ground Water, vol. 31, No. 5.

Septem ber-October

Mackay, D,M,; Cherry, J.A. (1989). Groundwater Contamination: Pump-and-
Treat Remediation (Second of a five parts). Environmental Science and
Technology, vol 23, No. 6.

Ministério da Saúde (2004) Porl.aria 518 * Norma de Qualidacle cla Água para
Consumo Humano. 25 de março de 2004.

Mccarty, P.L,; Semprini, L. (1992) Engineering and Hydrogeological Problems

Associated with ln S¡tu Treatment, ln Situ Bioremediation Symposium.
Niagara-on{he-Lake, Ontarjo, Canada, 20-24 septembet. P.261-272.

O'Hannesin, S,F. and Gillham, R.W. (1992) A Permeable Reaction Wall For ln
Situ Degradation of Halogenatecl Organìc Compouncls. 45th Canaclian
Geotechn¡ca¡ Society Conference, Toronto, Ontario, Oct 25-28.

Orth, W.S. and Gillham, R.W. (1993) Mass Balance of Degradation of
Trichloroethylene in The Presence of lron Fillings. Joint CSCE-ASCË
National Conference on Environmental Engineering, Montreal, July 12-14.

Pankow, J,F. and Cherry, J.A. (1996) Dense Chlorinated Solvents and Other

DNAPLs in Groundwater. Waterloo Press.

Pere¡ra, W.S. e Freire, R.S. (2005) Ferro Zero: Uma Nova Abordagem para o
Tratamento de Águas Contaminadas com Compostos Orgânicos
Poluentes Qr,¡ímica Nova, Vol. 28, No. 1, 130-136.

Powell &amp;amp; Associates Science Services (1998) Contaminant Remediation Using

Permeable Reactive Barriers. Web Site,

Flávro ALrglsto Ferlini Salles
Ïese de Doutoramento - 2005



Rivett, M,O; Feenstra, S.; Cherry, J A (1992) Pr,rmp-and-Treat Remediation of a
Chlorinated Solvent PIume: A Field Siudy. Subsurface Restoration
Conference, 3"d lnternational Conference on Ground Water Quality
Research. Dallas, Texas. June 21-24.

Salles, F.A.F (1999) Avaliação de Área Contaminacla por Compostos Orgånicos

às Margens da Represa de Guarapiranga, no Município de São Paulo -
SP". Dissertaçåo de Mestrado. lnstituto de Geocìências da Universidade

de Säo Paulo. Junho de 1999. 99p.

Smith, D.J.A.; Cherry, J.A.; Jowett, R.J (1994) Funnel-And-Gate for ln Situ
Groundwater Plume Containment. Superfund XV, Washingion D. C,
November 28 - December 1.

Starr, R.C. and Cherry, J.A. (1992) Applications of Low Permeability Cutoff
Walls for Groundwater Pollution Control. 45th. Canadian Geotechnical
Conference. Toronto, Canada. October 26-28.

Starr, R,C. and Cherry, J.A. (1994a) ln Situ Remediation of Contaminated
Ground Water: The Funnel-and-Gate System. Ground Water, V.32, No.3.

Starr, R.C and Cheny, J.A. (1994b) ln Situ Barriers for Groundwater Pollution
Control. Prevention and Treatment of Soil and Groundwater Contamination

in the Petroler-rm Refining and distribution lndustry, Montreal, Quebec,
October 16-17

Stucki, J.W.; Lee, K; Zhang, L. and Larson, R.A. (2002) Effects of lron Oxidation

Siate on the Surface and Structural Properties of Smectite. PLtre and Apllied

Chemistry. V. 74. No. 11. p 2.145-2158.
Vieira, S.R.S.S; Coutinho, J.M.V.; Alves, F.R. (1990) Geologia e Evolução

Geológica da Região de Embu-Guaçu * Parelheiros, SP. Revlsta Brasileira
de Geociências, V.20 no 1-4, p.277-281 .

Vieira, S.R.S.S; Coutinho, J.M.V.; Alves, F R (1992) Consideraçöes sobre o
Metamorfismo das Rochas de Ëmbu-Guaçu - Parelheiros, SP.. Revisia
Brasileira de Geociências, V 22 (1), p.82-92. Março de 1992.

Vogel, T.M. and McCarty, P.L. (1987) Abiotjc and Biotic Transformations of
1,1,1 - Trichloroethane Under Methanogenic Conditions. Environ and
Science Technology, v 21, p 1208-1213.

Fl¿ìv¡o ALrgüsto Ferlini Salles
fese de Doutoramento 2005



Wilkin, R T; Puls, R W; Sewell, G W (2003) Long-Term Performance of
Permeable Reactive Barriers Using Zero-Valent lron: Geochemical and

Microbiological Effects. Groundwater Journal v.41, no4, july-august 2003.
p.493-p.503.

Flávio Augusto Ferlini Salles
Tese de Doutoramento - 2005

- 
í 'l ?'i¡"|

INSTITI.JTO DE GFOCII]NCIAS - USF
. B,nrtOTFC^

100


	Capa+Pags.(01-41)
	Pags.(42-100)

</field>
	</doc>
</add>