<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19931</field>
		<field name="filename">335_2009_HenriqueZTomassi.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
I 

Universidade de Brasília - UnB 

Instituto de Geociências - IG 

 

 

 

 

 

 

 

 

Taxonomia, tafonomia e paleoecologia de ostracodes 

(Crustacea) da Formação Corumbataí, Permiano da 

bacia do Paraná, Estado de Goiás, Brasil 

 

 

 

 

 

Henrique Zimmermann TOMASSI 

 

 

 

 

Dissertação de mestrado 

 

 

 

 

 

 

2009 





 

Universidade de Brasília - UnB 
Instituto de Geociências - IG 
Pós-Graduação em Geologia Regional 

 

 

 

 

 

 

Taxonomia, tafonomia e paleoecologia de ostracodes 

(Crustacea) da Formação Corumbataí, Permiano da 

bacia do Paraná, Estado de Goiás, Brasil 

 

Henrique Zimmermann TOMASSI 

 

 

 

Dissertação de Mestrado nº 254 

 

Banca examinadora: 

Prof. Dr. Dermeval Aparecido DO CARMO (Orientador) 

Instituto de Geociências (IG-UnB) 

 

Profª. Drª. Edi Mendes GUIMARÃES 

Instituto de Geociências (IG-UnB) 

 

Prof. Dr. Gerson FAUTH 

Centro de Ciências Exatas e Tecnológicas (CCET-UNISINOS) 

 

 

Maio de 2009 

Brasília, Brasil 

 





I 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Este trabalho é dedicado a elas, 

as pequenas criaturas que, apesar 

de sua vida efêmera e discreta, 

nos instruem do além-túmulo. 

Vós não morrestes em vão!



II 

 

  



III 

 

AGRADECIMENTOS 

Agradeço à Universidade de Brasília pelo auxílio financeiro via concessão de bolsa 

técnica e ao Instituto de Geociências pela disponibilização de infra-estrutura que possibilitou 

a realização do trabalho. Ao CNPq, FUB/FINATEC pelo auxílio financeiro e à 

PETROBRÁS/ANP, via projeto OSTRAKi pela concessão de bolsas de iniciação científica 

aos alunos de graduação em Geologia, que auxiliaram na etapa de triagem, e disponibilização 

de microscópios estereoscópicos e bancos de dados de acervos bibliográficos. Agradeço à 

Embrapa, na pessoa de Marcelo Picanço de Farias, operador do microscópio eletrônico de 

varredura, pelas imagens dos ostracodes. Ao geólogo Wagner M. dos Santos e ao 

Laboratório de Difratometria de Raios-X pelas análises de identificação dos argilominerais 

da Formação Corumbataí. 

À Daniel C. Serra Verde e Maria Alice M. C. C. Fernandes pelas discussões na época 

do Capetocephalus. A Rafaela S. Veloso e TITONETO! pela ajuda na triagem de algumas das 

amostras. Agradeço ao prof. M.Sc. Cláudio M. de Almeida, pelo companheirismo e auxílios 

gerais, que contribuíram em muito para a elaboração desta dissertação. M.Sc. Ricardo P. 

Meireles, pelas discussões em bioestratigrafia e interpretação paleoambiental. À equipe do 

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília pelo apoio nas atividades 

cotidianas. 

Agradeço à profª. Drª. Edi M. Guimarães e à Drª. Camila W. D. Dos Anjos pelas 

discussões sobre estratigrafia e sedimentologia, ao prof. Dr. João C. Coimbra, pelas 

discussões sobre a taxonomia dos ostracodes. Agradeço ao Dr. Francisco Henrique de O. 

Lima pelas orientações em bioestratigrafia. 

A Michael Crichton, cujo trabalho e imaginação manteve acesa em mim a vontade de 

me dedicar à paleontologia e, posteriormente, por mostrar que a ciência pode evoluir para 

patamares ainda inimagináveis, à medida que os cientistas abrirem mão de dogmas e 

preconceitos particulares. 

Meus agradecimentos sinceros vão para o Vlad, Lisi, Rê e Nicolas, por todo amor e 

apoio que me foram dados nestes anos que já se foram e naqueles que ainda virão. Dirijo um 

agradecimento especial à Michelly, por todo esse tempo de carinho, companheirismo, amor, 

compreensão e ajuda. A esta turma do último parágrafo devo todos os méritos da conclusão 

do mestrado, pois sem eles nada do que foi feito seria possível. 



IV 

 

  



V 

 

 

“Sim, mortais insensatos, o dilúvio de Noé ainda não cessou; 

dois terços do belo mundo ele ainda cobre” 

Herman Melville (1851) 

 

 

“A realidade desafia qualquer descrição” 

Michael Crichton (1988) 

 

 

“Os maiores inimigos das boas idéias 

são as pessoas de ‘bom senso’ ” 

Alberto Santos Dumont (1893) 



VI 

 



VII 

 

RESUMO 

 

Este trabalho apresenta a taxonomia, tafonomia, paleoecologia e bioestratigrafia de ostracodes 

da Formação Corumbataí, Permiano da porção setentrional da bacia do Paraná. O material de 

estudo é proveniente de afloramentos no sudoeste do Estado de Goiás, próximo à divisa com o 

Estado do Mato Grosso. Os afloramentos estudados situam-se a nordeste do Município de Santa 

Rita do Araguaia. Onze espécies de ostracodes marinhos foram identificadas nas seções estudadas. 

São elas: Silenites sp. 1, Silenites? sp. 2, Basslerella sp. 1 Basslerella sp. 2, Saumella? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1, 

Bairdiacypris sp. 2, Langdaia? sp. 1, Gen. 1 sp. 1, Gen. 2 sp. 2 e Gen. 3 sp. 3. Nas amostras estudadas, 

apenas a ocorrência de Bairdiacypris sp. 2, em uma amostra, pode ser considerada autóctone. A 

assemblagem de ostracodes indica a idade da Formação Corumbataí, na localidade estudada, como 

Kunguriano (Neocisuraliano). Com base na ocorrência de espécies exclusivamente marinhas, o 

paleoambiente pode ser interpretado como nerítico, com salinidade normal e substrato terrígeno 

pelítico a arenoso, provavelmente em paleoclima quente. A baixa diversidade da fauna sugere 

ambiente deposicional marinho restrito, hipóstese a ser confirmada em trabalhos futuros. 

Palavras-chave: Ostracode; Kunguriano; Permiano; Formação Corumbataí; Grupo Passa Dois; 

Seqüência Gondwana I; bacia do Paraná; Estado de Goiás; Brasil. 

 

ABSTRACT 

 

This work presents the ostracod taxonomy, paleoecology and biostratigraphy from the 

Corumbataí Formation, Permian of the the Paraná basin’s northern area. The studied material came 

from outcrops of the the southwest Goiás State, near the limit with Mato Grosso State. The studied 

outcrops are in the northeast area of the Santa Rita do Araguaia Municipality. Eleven marine 

ostracod species were identified. They are: Silenites sp. 1, Silenites? sp. 2, Basslerella sp. 1 Basslerella sp. 

2, Saumella? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1, Bairdiacypris sp. 2, Langdaia? sp. 1, Gen. 1 sp. 1, Gen. 2 sp. 2 and 

Gen. 3 sp. In the studied samples, only the occurrence of Bairdiacypris sp. 2, in just one sample, can 

be considered autochtonous. The ostracod assemblage confirms the Corumbataí Formation dating 

as Kungurian (Late Cisuralian) in the studied area and, besides the alochtonous occurrences in most 

samples, it allows the marine shallow environment interpretation, with normal salinity and 

terrigenous muddy to sandy substrate, probably in a warm paleoclimate. The fauna’s low diversity 

suggests a restricted marine environment, hippothesis to be confirmed in future research.. 

Key-words: Ostracod; Kungurian; Permian; Corumbataí Formation; Passa Dois Group; Gondwana 

I sequence; Paraná basin; Goiás State; Brazil. 



VIII 

 

  



IX 

 

 

 

 

 

 

 

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO …………………………………………………... 

2. BACIA DO PARANÁ …………………………………………….. 

2.1. Grupo Passa Dois …………………………………………… 

3. FORMAÇÕES CORUMBATAÍ E IRATI ………………………... 

3.1 Conteúdo fossilífero e paleoambiente ………………………... 

4. GEOLOGIA DA ÁREA DE ESTUDO …………………………... 

5. MÉTODO ………………………………………………………… 

6. TAXONOMIA …………………………………………………… 

7. BIOESTRATINOMIA E ESTRUTURA POPULACIONAL …….. 

8. BIOESTRATIGRAFIA …………………………………………… 

9. PALEOECOLOGIA E INFERÊNCIAS PALEOAMBIENTAIS ... 

9.1 Paleoambiente da Formação Corumbataí: discussão ………….. 

10. CONCLUSÕES ………………………………………………….. 

11. REFERÊNCIAS …………………………………………………. 

12. ESTAMPAS ……………………………………………………… 

13. ANEXO: Em busca das causas da maior extinção em massa - 

Mutter et al. (2008)…………………………………………………….. 

1 

3 

6 

9 

12 

19 

29 

31 

55 

59 

65 

67 

69 

71 

83 

 

91 

 





1 

 

1. INTRODUÇÃO 

Os registros fossilíferos do Permiano da bacia do Paraná nos estados de Goiás e Mato 

Grosso apresentam vasto conteúdo paleontológico. Diversas publicações tratam da 

descrição de fósseis, especialmente macrofósseis provenientes da Formação Irati (Oleofsen 

&amp;amp; Araújo, 1983; Daemon et al., 1996; Quadros, 2007).  

Na América do Sul apenas quatro publicações e uma dissertação de mestrado ilustram 

ostracodes do Permiano (Zabert, 1985; Sohn &amp;amp; Rocha-Campos, 1990; Maranhão &amp;amp; Petri, 

1996; Díaz Saravia &amp;amp; Herbst, 2001 e Almeida, 2005). Destes trabalhos, três examinam 

fósseis provenientes do Brasil, e identificam na Formação Corumbataí os gêneros Cyprydopsis 

Brady, 1868, Darwinula Brady &amp;amp; Robertson, 1885, Gutskhickia Scott, 1944, Candona Baird, 

1846, Bythocypris Brady, 1880 e Praepilatina Polénova, 1970, além de apresentarem vários 

gêneros em nomenclatura aberta. 

Numerosos estudos em todo o mundo focaram as mudanças taxonômicas ocorridas 

no limite entre o Paleozóico e o Mesozóico. Os conjuntos fossilíferos do neopermiano 

mostram grandes diferenças em termos ecológicos e taxonômicos quando comparados com 

conjuntos do Eotriássico. interface em que ocorreu a maior extinção em massa registrada no 

Fanerozóico (Benton, 1995; Knoll et al., 1996; Hallam &amp;amp; Wignall, 1999). Este intervalo foi 

marcado pela diminuição brusca da área de margens passivas (Bradley, no prelo). Em relação 

à província de Tethys e o Hemisfério Norte, as mudanças da fauna no limite Permiano-

Triássico no Hemisfério Sul e, especialmente na América do Sul, são pouco conhecidas 

(Scholle et al., 1995). 

O presente trabalho visa apresentar novos dados micropaleontológicos para o 

entendimento das mudanças paleoambientais ocorridas no limite entre as eras Paleozóica e 

Mesozóica (há cerca de 250 Ma), As rochas sedimentares do Permo-Triássico da América do 

Sul representam seqüências-chave praticamente inexploradas para se investigar a magnitude 

da extinção em massa, bem descrita no Hemisfério Norte e na província do antigo mar de 

Thetys, que pode ter ocorrido no Hemisfério Sul (Mutter et al., 2008). Poucos trabalhos 

descrevem a evolução da fauna de vertebrados (ver Piñeiro et al., 2007), mas o estudo de 

microfósseis da América do Sul para este intervalo são embrionários. 

O objetivo desta dissertação é apresentar a taxonomia, paleoecologia e bioestratigrafia 

de ostracodes da Formação Corumbataí, admitida por muitos autores como depositada no 

intervalo Permiano-Triássico, na porção setentrional da bacia do Paraná. Com base nestes 



2 

 

dados realizar-se-ão as análises paleoambientais e a verificação da idade de deposição da 

formação. Este estudo, que abrange a porção sudoeste do Estado de Goiás, Brasil, contribui 

para o detalhamento da sucessão fossilífera que marca a o intervalo estratigráfico em 

questão. 



3 

 

2. BACIA DO PARANÁ 

A bacia do Paraná se encontra distribuída em grande área da América do Sul, aflorante 

no Brasil, Argentina, Uruguai e Paraguai (Fig. 1). Trata-se de uma bacia intracratônica, por 

possuir embasamento consolidado e domínio crustal caracterizado por elevada resistência a 

esforços originados em margens de placas (Milani &amp;amp; Ramos, 1998). Simétrica, a bacia é 

composta por rochas sedimentares e derrames basálticos do Fanerozóico (Schneider et al., 

1974) e seu registro estratigráfico excede sete mil metros de espessura, no depocentro 

principal (Milani &amp;amp; Zalán, 1999). 

A reativação de estruturas herdadas do embasamento é um fenômeno relativamente 

comum em bacias intracratônicas (Rostirolla et al., 2000, Mantovani et al., 2005). A evolução 

tectônica desta bacia, principalmente a paleozóica, foi intimamente relacionada a reativações 

de lineamentos em duas direções preferenciais: N0-65W e N50-90E (Zalán et al., 1991; 

Alvarenga et al., 1998). Na porção norte da bacia, destacam-se as reativações de falhas 

durante o Cretáceo, com rejeitos que chegam a atingir centenas de metros. Próximo a estas 

falhas é comum o basculamento de blocos, que em alguns casos produz mergulhos de até 

60° (Alvarenga et al., 1998). 

Na bacia do Paraná preservam-se rochas sedimentares do Neo-Ordoviciano ao 

Neocretáceo (Zalán et al., 1991) com importantes hiatos deposicionais no Siluriano Superior, 

Carbonífero Inferior, Triássico Superior e Cretáceo Inferior (Milani et al., 1994). A seção 

cronoestratigráfica abrange o Grupo Rio Ivaí, Grupo Paraná, seqüência Gondwana I, 

seqüência Gondwana II, seqüência Gondwana III e Grupo Bauru (Milani et al., 2007) (Fig. 

1). 

Ao longo do século XX, várias seções cronoestratigráficas foram propostas para a 

bacia do Paraná. A classificação das unidades ainda são motivo de muito debate (ver Andreis 

&amp;amp; Carvalho, 2001; Milani et al., 2007). Segundo Gama Jr. et al. (1982), as reclassificações das 

unidades da bacia do Paraná, visando uma coluna-padrão, são fortemente influenciadas pelas 

características presentes em afloramentos. O problema é que apenas 4% do volume total de 

rochas existentes na bacia afloram, o que não representa adequadamente os múltiplos 

aspectos presentes na estratigrafia (Gama Jr. et al., 1982). Desta forma, além de descrever o 

maior número possível de afloramentos, deve-se descrever um número maior de seções 

amostradas por calha ou cilindros de sondagem. 

 



4 

 

 

 

 

Figura 1. Mapa de localização da bacia do Paraná (Milani, 1997; unidades aloestratigráficas 
segundo Milani et al., 2007). 

 

 

As colunas descritas no presente trabalho se inserem no Grupo Passa Dois, que em 

parte corresponde à porção superior da seqüência Gondwana I, que inclui o maior volume 

sedimentar da bacia do Paraná, com cerca de dois mil e quinhentos metros de espessura 

máxima (Fig. 2). A ausência de fósseis-guia da coluna padrão, como amonóides e 

conodontes, aliada à escassez de datações absolutas, impossibilitam o posicionamento 

preciso das formações gondwânicas (Souza &amp;amp; Milani, 2006; Milani et al., 2007). O 

fechamento progressivo do interior continental às incursões marinhas foi favorecido pelo 

processo de crescimento da litosfera nas margens do Gondwana, pela acresção de terrenos 

alóctones (Ramos, 1988; Milani &amp;amp; Ramos, 1998) (Fig. 3). 



5 

 

 

 

Figura 2. Seção cronoestratigráfica da seqüência Gondwana I, bacia do Paraná (Milani et al., 2007). Idades segundo ICS (2008).



Figura 3. Contexto paleogeográfico e tectônico da margem sul do Gondwana no 
Paleozóico, caracterizado pela subducção persistente do assoalho oceânico do Panthalassa 
sob o paleocontinente. A: Posição geográfica das bacias epicontinentais, com destaque para a 
bacia do Paraná, no intervalo Neocarbonífero
terrenos alóctones na margem do Gondwana pela subducção de c
Ma (eopermiano) (Milani, 1992). 
 

2.1. Grupo Passa Dois 

No Permiano, a bacia do Paraná foi palco de uma sedimentação terrígena em 

condições tectônicas e paleoambientais completamente diferentes da

Hemisfério Norte (Gama Jr. et al.

formações do Grupo Passa Dois, 

bastante variável e polêmica. Praticamente cada autor que dedicou

classificação distinta das unidades litoestratigráficas 

O Grupo Passa Dois está dividido 

Taquaral e Assistência, e Corumbataí na porção setentrional e, na porção meridional

formações Irati, Serra Alta, Teresina, e Rio do Rasto

Morro Pelado (Schneider et al., 1974; Milani 

A seqüência sedimentar deste grupo indica 

(Milani et al., 1994), em ambiente de subsidência 

Quintas et al., 1999) (Fig. 5), gerada

&amp;amp; Ramos, 1998). Com exceção da Formação Irati,

considerado como o resultado do assoreamento d

deposicionais progradacionais penecontemporâneos: plataforma epinerítica, sistema deltáico

e planície de maré (Gama Jr., 1979).

6 

Contexto paleogeográfico e tectônico da margem sul do Gondwana no 
, caracterizado pela subducção persistente do assoalho oceânico do Panthalassa 

Posição geográfica das bacias epicontinentais, com destaque para a 
bacia do Paraná, no intervalo Neocarbonífero-Eotriássico (Milani, 1997). B
terrenos alóctones na margem do Gondwana pela subducção de crosta oceânica, há 300 ±75 

, a bacia do Paraná foi palco de uma sedimentação terrígena em 

condições tectônicas e paleoambientais completamente diferentes daquela

et al., 1982). Esta sedimentação está representada pelas 

formações do Grupo Passa Dois, mas a compartimentação deste grupo em formações é 

. Praticamente cada autor que dedicou-se ao tema criou uma 

litoestratigráficas aflorantes (Mendes, 1984).

está dividido em cinco formações: Irati, subdividida em membros 

e Corumbataí na porção setentrional e, na porção meridional

Serra Alta, Teresina, e Rio do Rasto, subdividida em membros Serrinha e 

, 1974; Milani et al., 1994; Milani et al., 2007) (Fig. 

A seqüência sedimentar deste grupo indica um ciclo regressivo de ampla magnitude 

, em ambiente de subsidência tectônica acelerada (Quintas 

gerada pelas orogenias da margem oeste do Gondwana (Milani 

Com exceção da Formação Irati, o Grupo Passa Dois 

considerado como o resultado do assoreamento do mar epicontinental por três sistemas 

deposicionais progradacionais penecontemporâneos: plataforma epinerítica, sistema deltáico

(Gama Jr., 1979). 

 

Contexto paleogeográfico e tectônico da margem sul do Gondwana no 
, caracterizado pela subducção persistente do assoalho oceânico do Panthalassa 

Posição geográfica das bacias epicontinentais, com destaque para a 
B: Acresção de 

rosta oceânica, há 300 ±75 

, a bacia do Paraná foi palco de uma sedimentação terrígena em 

quelas vigentes no 

ação está representada pelas 

a compartimentação deste grupo em formações é 

se ao tema criou uma 

(Mendes, 1984). 

subdividida em membros 

e Corumbataí na porção setentrional e, na porção meridional, pelas 

subdividida em membros Serrinha e 

Fig. 4). 

ciclo regressivo de ampla magnitude 

Quintas et al., 1997; 

pelas orogenias da margem oeste do Gondwana (Milani 

o Grupo Passa Dois pode ser 

mar epicontinental por três sistemas 

deposicionais progradacionais penecontemporâneos: plataforma epinerítica, sistema deltáico, 



 

Figura 4. O Grupo Passa Dois da bacia do Paraná. 
formações Serra Alta, Corumbataí, Teresina e Rio do Rasto e distribuição espacial máxima 
do pacote Permo-Carbonífero (Zalán 
Serra Alta, Teresina e Corumbataí na bacia do Paraná (Daemon 

 

Figura 5. Taxas de subsidência ao longo da história sedimentar da bacia do Paraná (Quintas 
et al., 1999). 
 

7 

. O Grupo Passa Dois da bacia do Paraná. A: Mapa de isópacas acumuladas 
rmações Serra Alta, Corumbataí, Teresina e Rio do Rasto e distribuição espacial máxima 

Carbonífero (Zalán et al., 1991). B: Distribuição geográfica das formações 
Serra Alta, Teresina e Corumbataí na bacia do Paraná (Daemon et al., 1996).

Taxas de subsidência ao longo da história sedimentar da bacia do Paraná (Quintas 

 

Mapa de isópacas acumuladas das 
rmações Serra Alta, Corumbataí, Teresina e Rio do Rasto e distribuição espacial máxima 

Distribuição geográfica das formações 
., 1996). 

 

Taxas de subsidência ao longo da história sedimentar da bacia do Paraná (Quintas 



8 

O início da deposição do Grupo Passa Dois se deu com a deposição da Formação 

Irati, no Neoartinskiano. O topo do grupo é representado pela deposição da Formação Rio 

do Rasto, no Chaghsingiano (Milani et al., 2007). A idade do limite superior do grupo foi por 

muito tempo coniderada como Eotriássico (Daemon &amp;amp; Quadros, 1970; Milani et al., 1994; 

Milani et al., 1997), e aquela do limite inferior como neopermiano (Daemon &amp;amp; Quadros, 

1970; Zalán et al., 1991; Milani et al., 1994; Milani et al., 1997; Milani et al., 2006). 

Os contatos entre as formações do Grupo Passa Dois não são superfícies ideais para 

correlação porque podem representar idades e paleoambientes distintos. Intercalações de 

fácies típicas da Formação Serra Alta, por exemplo, aparecem nas formações Irati e Teresina. 

A distribuição estratigráfica de tetrápodes mostra que uma mesma isócrona corta diferentes 

unidades litoestratigráficas que, teoricamente, deveriam sobrepor-se (Mendes, 1984). 

Há evidências de que a espessura média das formações do Grupo Passa Dois diminui 

drasticamente à medida que se aproxima das bordas da bacia (Rohn, 1988). As variações 

laterais das unidades deste grupo indicam que, ao longo da bacia, o leito provavelmente 

apresentava ondulações de modo que, nas partes mais rasas, tendo maior energia, ocorria a 

geração de oóides; entre os baixios (shoals) depositava-se lama micrítica (Rohn et al., 2007). 



9 

3. FORMAÇÕES CORUMBATAÍ E IRATI 

A Formação Irati aflora em todas as regiões da bacia do Paraná, possui faciologia 

bastante complexa, com folhelho cinza e preto, folhelho betuminoso, arenito, marga, 

carbonatos e anidrita (Milani et al., 1994). O topo desta formação, assim como as 

discordâncias devoniana e pré-mesozóica, é um excelente datum, devido à persistência e 

suposta contemporaneidade desta unidade, do Rio Grande do Sul ao Mato Grosso (Gama Jr. 

et al., 1982; Oleofsen &amp;amp; Araújo, 1983). O interesse econômico favoreceu o estudo desta 

unidade, pois, aliado ao uso do calcário como corretivo agrícola, as rochas desta formação 

entraram na janela de geração de carbonetos líquidos há aproximadamente 90 Ma (Oliveira, 

1989), aquecidas pelos sistemas vulcânicos da Formação Serra Geral. Estes hidrocarbonetos 

representam o segundo sistema petrolífero mais importante da bacia do Paraná, depois do 

sistema da Formação Ponta Grossa (Milani et al., 2006). 

A integração de dados de geoquímica, paleontologia e sedimentologia da Formação 

Irati sugerem a deposição em mar epicontinental, com influência dos ambientes límnicos 

marginais e condições salinas a hipersalinas em golfos isolados (Mello et al., 1993). O teor de 

boro pode ser usado como indicador de paleosalinidade, e o estudo dos teores deste 

elemento, na Formação Irati, revelou que os valores são incompatíveis com ambientes de 

água doce, e que a salinidade era maior no centro e na borda oriental da bacia (Rodrigues &amp;amp; 

Quadros, 1976). 

A Formação Corumbataí constitui o principal foco do presente estudo. As rochas desta 

unidade afloram em área que compreende as regiões Sul, Sudeste e Centro-Oeste do Brasil, 

presente predominantemente na porção norte do Estado de São Paulo, Goiás e Mato 

Grosso (Beurlen, 1954; Schneider et al., 1974). Proposta por Cardoso (1917), em relatório da 

Commissão Geographica e Geologica do Estado de São Paulo, esta formação foi descrita 

com base em afloramentos ao longo do vale do rio Corumbataí, Município de Piracicaba, 

Estado de São Paulo. 

O uso de rochas da Formação Corumbataí como matéria-prima para cerâmica é 

adotado há bastante tempo (Mezzalira, 1941). Este uso impulsionou o estudo intenso da 

Formação Corumbataí no Estado de São Paulo a partir da década de 1990 (Christofoletti et 

al., 2005), mas nos demais estados em que aflora esta formação tem recebido pouca atenção 

da comunidade científica. A indústria de hidrocarbonetos, apesar da ocorrência de vestígios 

de gás e óleo, não obteve êxito localização por campos nas formações superiores do Grupo 

Passa Dois (Mezzalira, 1941; Barbosa &amp;amp; Gomes, 1958). 



10 

Segundo Washburne (1930), o nome “Estrada Nova”, proposto por White (1908) teria 

prioridade sobre Corumbataí, mas a unidade denominada de Formação Corumbataí 

apresenta feições sedimentares e sucessão de fácies que a diferencia da Formação Estrada 

Nova (ou as formações Serra Alta e Teresina, equivalentes). A formação Serra Alta é 

composta pela predominância de pelitos depositados em águas profundas e calmas, abaixo 

do nível base das ondas. A regressão do mar epicontinental produziria a sedimentação 

diferenciada da Formação Teresina, caracterizada pelo aumento de depósitos arenosos de 

cores avermelhadas, em relação aos sedimentos da Formação Serra Alta, formados em 

ambientes de transição entre a face de praia e o alto-mar (Mello e Souza, 1985). 

Em sua porção inferior, a Formação Corumbataí é caracterizada por um pacote de 

argilitos, folhelhos e siltitos cinza escuros e pretos, com fraturas conchoidais e concreções 

calcíferas e, ainda, apresenta folhelhos cinza escuros, de aspecto rítmico, com ocasionais 

leitos de calcários silicificados, oolíticos em parte, além de níveis coquinóides. Na porção 

superior ocorre uma seqüência de argilitos e arenitos finos e argilosos, regulares a bem 

selecionados, esverdeados, arroxeados e avermelhados (Mezzalira, 1941; Mezzalira et al., 

1981). Camadas finas de conglomerado gradando a arenito, com estratificação cruzada 

seguida de laminação ondulada truncante a simétrica, sobrepostos por níveis pelíticos com 

estruturas de drape e flaser, são denominados de “tempestitos grossos” (Castro et al., 2001). 

As estruturas sedimentares mais comuns são, além da estratificação plano-paralela, a 

laminação tipo flaser, gretas de contração, laminação cruzada, marcas onduladas, 

estromatolitos em bancos finos de calcários oolíticos, e, nos arenitos, estratificação cruzada 

de muito pequeno porte e laminação ondulada descontínua. Há a tendência da formação 

adquirir caráter silto-arenoso predominante no flanco norte e noroeste da bacia. 

Lateralmente, a parte superior da formação interdigita-se com o Membro Serrinha da 

Formação Rio do Rasto (Schneider et al., 1974). 

Os argilominerais desta formação são compostos, predominantemente, de 

montmorilonita, seguidos de ilita. A clorita aparece subordinada, nunca nos mesmos níveis 

com montmorilonita. Interestratificados de ilita-montmorilonita são raros (Ramos &amp;amp; 

Formoso, 1976). Na fase posterior à deposição das rochas da base da Formação Corumbataí 

ocorreram dois processos que produziram mudanças na composição destes argilominerais. 

O primeiro foi o hidrotermalismo imposto aos argilitos e siltitos da porção basal da 

formação pelas intrusões básicas relacionadas ao evento ígneo da Formação Serra Geral 

(Juro-Cretáceo). O segundo foi o intemperismo, responsável pela concentração de 



11 

esmectitas (Ibrahim, 2008). 

As características sedimentológicas indicam a deposição, para a Formação Corumbataí, 

em condições litorâneas sob o domínio de correntes de maré. Intercalações de camadas com 

calcários biodetríticos indicam variações de suprimento terrígeno, que, quando ausente, 

permitiria o desenvolvimento de colônias algálicas (Gama Jr, 1979). No norte e nordeste de 

São Paulo e no sul do Estado de Goiás, a sedimentação se deu em planície de maré. Os rios 

costeiros se encarregavam de trazer os terrígenos e os fluxos de maré os distribuíam (von 

Straaten &amp;amp; Kuenen, 1968 in Gama Jr., 1979). De certa forma, a extensão das camadas e a 

aparente continuidade litológica já constituem argumentos a favor da hipótese de 

paleoambiente marinho (Mezzalira, 1941). 

A diferença entre as fácies de lamitos cinzas e de lamitos arroxeados reside na 

profundidade da lâmina d'água e na origem dos sedimentos. Nas fácies de lamitos cinzas as 

condições são mais profundas, de infra-maré, nas proximidades de desembocaduras de rios, 

caracterizadas pela baixa energia. Na deposição dos lamitos aroxeados, as condições são de 

inter-maré, relativamente afastadas das fontes de suprimento terrígeno e caracterizadas pelo 

aumento da energia deposicional (Gama Jr., 1979). 

Os depósitos de tempestitos anteriormente mencionados têm composição fosfática ou 

carbonática e constituem sistemas transgressivos sobre sedimentos siliciclásticos de 

plataforma. A fisiografia seria similar àquela de mares epicontinentais, mas a assemblagem 

fossilífera não suportaria esta interpretação paleoambiental (Castro et al., 2001). 

A Formação Corumbataí diferencia-se destas duas formações pela deposição em 

planície de maré, ambiente mais raso e oxidante do que aquele paleoambiente inferido para 

as formações Serra Alta e Teresina. A sucessão de fácies indica a interrupção da regressão 

marinha por pequenas transgressões, que produzem a intercalação de sedimentos de águas 

profundas (semelhantes aos da Formação Serra Alta) e sedimentos depositados em 

condições mais rasas (semelhantes aos da Formação Teresina). Estas flutuações do nível 

relativo do mar impedem que se subdivida a Formação Corumbataí em duas unidades 

distintas (Mello e Souza, 1985). 

O contato da Formação Corumbataí com a Formação Pirambóia é reconhecidamente 

erosivo, em todos os estados em que aflora. Assim, qualquer correlação de camadas baseada 

a partir do topo daquela unidade pode levar a falsas interpretações. O recomendável, 

portanto, é determinar para a região de estudo a profundidade do topo da Formação Irati, 



12 

em vários pontos, obtendo-se assim um datum de excelente qualidade (Perinotto &amp;amp; Rösler, 

1985). 

 

3.1. Conteúdo fossilífero e paleoambiente 

As formações Irati e Corumbataí estão inseridas na biozona Lueckisporites virkkae, 

espécie de palinomorfo (Souza &amp;amp; Marques-Toigo, 2003; Souza &amp;amp; Marques-Toigo, 2005; 

Souza, 2006). Vale ressaltar que esta zona substituiu as biozonas K e L propostas por 

Daemon &amp;amp; Quadros (1970). A deposição do pacote relativo à Formação Irati estaria 

relacionado a evento de transgressão marinha (Beurlen, 1954; Milani et al., 1994) em corpo 

aquoso de condições restritas, progressivamente mais salino da base para o topo (Milani et 

al., 1994). 

A Formação lrati é rica em fósseis de vegetais, vertebrados, invertebrados, 

palinomorfos e icnofósseis (Quadros, 2007). Em porções consideradas litorâneas, a presença 

de microplâncton marinho (Souza et al., 1992) e acritarcas são elementos que sugerem 

influência marinha (Oleofsen &amp;amp; Araújo, 1983). 

Fragmentos dispersos de peixes são bons para a indicação da energia do sistema 

deposicional, porém dificilmente podem solucionar, neste estágio do conhecimento, a 

questão da salinidade. A associação de alguns tipos de escamas de peixes inteiros 

exclusivamente com fósseis marinhos típicos, entretanto, sugere a natureza marinha 

eurihalina da ictiofauna não apenas da Formação Irati, mas de todas as unidades do 

Permiano da bacia do Paraná (Richter et al., 1985). 

Fósseis de invertebrados, como lingulídeos, braquiópodes, foraminíferos bentônicos 

aglutinantes (Ammodiscus e Sorosphaera) e ostracodes do gênero Bairdia M’Coy, 1844 ocorrem 

nesta formação no Estado de São Paulo. No mesmo estado, nos folhelhos basais, há o 

registro de Botryococcus, que vive tanto em águas doces como salobras. Esta assemblagem 

reforça a interpretação de ambiente misto para a Formação Irati (Campanha, 1983 in 

Mendes, 1984). A base da formação é caracterizada pela ausência da estrutura primária e a 

intensa degradação da matéria orgânica, que são indicadores de estratificação bem marcada e 

de concentração alta de oxigênio da coluna d’água (Araújo et al., 2004). 

A ocorrência dos gêneros de répteis Mesosaurus, Stereosternum e Brazilosaurus são 

contemporâneos, na Formação Irati (Oleofsen &amp;amp; Araújo, 1983). Utilizado em correlações 

com a bacia do Karoo (África do Sul), o gênero Mesosaurus é o macrofóssil mais comum da 

formação (Quadros, 2007) e a distribuição destes répteis estaria subordinada às condições 



13 

ambientais. Os gêneros Brazilosaurus e Stereosternum são encontrados em calcários formados 

em águas rasas (o primeiro nas regiões costeiras e o segundo em regiões afastadas da costa) e 

pegadas de mesossaurídeos, descritas na Formação Irati do Estado de Goiás, podem ser 

atribuídas a estes répteis (Sedor &amp;amp; Silva, 2004). As espécies do gênero Mesosaurus viveriam, 

portanto, em paleoambiente pelágico (Oelofsen &amp;amp; Araújo, 1983; Daemon et al., 1996). No 

limite entre as formações Irati e Serra Alta pode existir um delgado nível bioclástico (bone 

bed), que provavelmente representa uma discordância (Rohn et al., 2007). 

Restos de conteúdo digestivo de Brazilosaurus sanpauloensis mostram predação de 

crustáceos e canibalismo (Raimundo-Silva et al., 1997). A presença de Stereosternum e o 

crustáceo Liocaris nos mesmos horizontes e a ausência de fósseis de outros animais sugere 

que estes répteis se alimentavam dos crustáceos, ou de outros animais desprovidos de 

esqueletos fossilizáveis (Vieira et al., 1991). 

Em áreas consideradas mais afastadas da sedimentação marinha/lagunar, a 

assemblagem de palinomorfos indica flora predominante em gimnospermas, com pouca 

representação de pteridófitas. Nestas áreas o conjunto fossilífero é composto por elementos 

estritamente continentais, e nenhuma influência marinha é observada (Dellazzana, 1976). 

Com relação à palinologia do Gondwana, pode-se estabelecer correlação, em nível 

específico, apenas com exemplares da bacia do Karoo, África do Sul (Dellazzana, 1976). 

Troncos de plantas recuperados da Formação Irati indicam paleambiente mais quente, 

em relação às unidades mais antigas (Mussa, 1978). A anatomia dos troncos remetem a 

plantas que vivem em ambientes pantanosos, em localidades que são inundadas 

periodicamente ou locais em que há estações chuvosas bem marcadas (Mussa, 1978; Pessôa, 

1985). Com base no estudo das madeiras de gimnospermas, a estes pântanos costeiros foi 

atribuído clima temperado a frio (Pessôa, 1985). 

A presença contínua e ampla de pólen dissacados e estriados sugerem a permanência 

de clima semi-árido (Oleofsen &amp;amp; Araújo, 1983; Dellazzana, 1976) e a preservação de grãos 

de pólen, caracterizada pela deposição com pouco transporte (Souza et al., 1992), indica que 

o ambiente não era nem fortemente redutor ou oxidante (Dellazzana, 1976). Paralelamente, 

intervalos de folhelhos radioativos, ricos em matéria orgânica, podem indicar ambientes 

deposicionais anóxicos ou disaeróbicos para a Formação Irati, em algumas áreas da bacia 

(Rodrigues, 2007). 

Em suma, a complexidade da análise paleoambiental da Formação Irati, uma unidade 

que se depositou ao longo de toda a bacia, se deve à enorme extensão do ambiente 



14 

deposicional, que pode transpor limites climáticos. A ocorrência de espécies de plantas 

diferentes na porção norte e sul da bacia sugere a presença de variações ecológicas entre 

estas duas partes da bacia (Guerra, 1975). Variações climáticas cíclicas também poderiam 

ocorrer ao longo de toda a bacia durante a deposição da Formação Irati, segundo a análise 

de anéis de crescimento nas madeiras fossilizadas (Guerra, 1975). 

A Formação Corumbataí apresenta registro fossilífero vasto, composto por restos 

vegetais e animais. Há o registro de várias ocorrências de vegetais fósseis (Woodworthia spp., 

Marchantites sp., Stigmaria sp., Dadoxylon nummularium, Dadoxylon roxoi, Dadoxylon sp., 

Lycopodiopsys derbyi, Tietea singularis, Sigillaria brardii var. menardi, Glossopteris taeniopteroides, 

Pecopteris boanovae) hastes de folhas de Lepidodendron spp. e palinomorfos (Schneider et al., 

1974, Simões &amp;amp; Torello, 2003), compostos por esporos e folíolos de felicíneas (Mezzalira, 

1941). 

A fauna de invertebrados é composta por ostracodes (Schneider et al., 1974, Sohn &amp;amp; 

Rocha-Campos, 1990; Simões &amp;amp; Torello, 2003; Almeida, 2005; Almeida &amp;amp; Do Carmo, em 

preparação), que ocorrem esporadicamente na porção mediana da formação (Maranhão &amp;amp; 

Petri, 1996), e moluscos bivalves (Schneider et al., 1974, Simões &amp;amp; Torello, 2003). 

As associações de moluscos bivalves mostram um grande número de espécies, são elas: 

Anhembia froesi, Anhembia gigantea, Jacquesia spp, Pinzonellopsis, spp. Plesiocyprinella carinata, 

Pachycardia neotropica, Pachycardia rugosa var. occidentalis, Anodontophora sp., Ferrazia cardinalis, 

Pinzonella illusa, Pinzonella similis, Myophoriopsis brasiliensis, Myophoriopsis cf. M. carinata, 

Plesiocyprinella carinata, Angatubia cowperesioides, Casterella gratiosa, Favalia arcuata, Holdhausiella 

elongata e Terraia aequilateralis (Mezzalira, 1941). É importante salientar que as espécies de 

moluscos originalmente propostas como Leinzia froesi e Leinzia gigantea foram transferidas 

para o gênero Anhembia, segundo recomendação de Mezzalira et al. (1990). A assemblagem 

de moluscos bivalves da Formação Corumbataí, que inclui indivíduos jovens e adultos, 

parece indicar mortalidade em massa (Fulvaro, 1964). 

A fauna de vertebrados mostra registro abundante de restos de peixes, (Schneider et al., 

1974, Maranhão &amp;amp; Petri, 1996; Simões &amp;amp; Torello, 2003; Toledo &amp;amp; Bertini, 2005). Na 

Formação Corumbataí ocorrem dentes e escamas de peixes palaeonisciformes (Tholonotus 

brasiliensis) (Mezzalira, 1941), dipnoiformes, petalodontiformes, xenacanthiformes, 

elasmobranchiformes e hybodontiformes (Toledo &amp;amp; Bertini, 2005). As ocorrências mais 

importantes de dipnoiformes no Brasil pertencem à Formação Corumbataí do Estado de 

São Paulo (Toledo &amp;amp; Bertini, 2005). 



15 

A ocorrência de fósseis de peixes é importante porque, além de abundante, surge como 

evidência que nem toda a fauna da Formação Corumbataí foi endêmica. O ictiofóssil 

Xenacanthus moorei, anteriormente apenas reconhecido no Hemisfério Norte, ocorre na 

formação (Ragonha, 1984). Além dos restos de vertebrados, a Formação Corumbataí pode 

conter, raramente, coprólitos espiralados (Ragonha, 1987 in Petri, 2001). A formação 

também compartilha a fauna de moluscos bivalves com o Grupo Ecca, da África do Sul, e 

este fato é forte evidência que a laguna permiana se estenderia até a África (Cooper &amp;amp; 

Kinsley, 1984 in Petri, 2001). 

Restos de mesossaurídeos foram reportados para uma localidade da Formação 

Corumbataí (Suguio &amp;amp; Melo e Souza, 1985). A fácies carbonática rosada, presente na porção 

superior da Formação Irati, seria uma fração oxidada da formação, fácil de ser confundida 

com rochas da Formação Corumbataí (Dos Anjos, 2008). Desse modo, a ocorrência referida 

por Suguio &amp;amp; Melo e Souza (1985) poderia se tratar de uma porção oxidada do topo da 

Formação Irati, possibilidade a ser avaliada em trabalhos futuros. 

Existem evidências de que os ambientes de sedimentação posteriores à Formação Serra 

Alta mantiveram conexão com o mar, e a maior parte é de caráter paleontológico (Mendes, 

1984). A assemblagem fossilífera de todos os grupos fósseis indica a coexistência de 

ambiente marinho, lacustre e continental, mas atestam o recuo do nível do mar, submetendo 

o ambiente a maior restrição e aumento da salinidade (Daemon et al., 1996). Os teores altos 

de C13 e O18 observados em calcário oolítico corroboram o modelo de ambiente marinho ou 

lacustre de água salgada, submetido a evaporação intensa (Suguio et al., 1974 in Mendes, 

1984). 

A presença de braquiópodes (Mendes, 1984) e foraminíferos aglutinantes (Fúlvaro et 

al., 1978 in Mendes, 1984) representam argumento forte para a atribuição da ligação do 

sistema deposicional com o ambiente marinho. A presença de acritarcas também é um 

elemento importante que indicar influência marinha (Daemon et al., 1996). Espículas de 

esponjas são abundantes (Maranhão &amp;amp; Petri, 1996), mas seu paleoambiente de vida 

permanece indefinido. A ocorrência de estromatolitos em abundância, aliada à presença de 

laminação flaser, oolitos, fragmentos de moluscos bivalves indicam ambiente deposicional 

com dominância de energia de maré, marcada pelo avanço progradacional de fáceis 

litorâneas, em águas com tapetes extensos de algas (Schneider et al., 1974). Ostracodes 

marinhos foram identificados na porção basal da formação, próximo ao contato com a 

Formação Irati, mas este trabalho ainda se encontra em desenvolvimento (Almeida &amp;amp; Do 



16 

Carmo, em preparação). 

A influência de ambientes limnéticos na deposição da Formação Corumbataí é 

constatada pela ocorrência de restos de licófitas, no Estado de São Paulo (ver Faria et al., 

2007). Gimnospermas produtoras de pólen estriados a teniados viviam em ambiente seco e 

as licopodiales, por sua vez, têm ocorrência próxima a regiões limnéticas ou ribeirinhas 

(Daemon et al., 1996). Não há espécies dulciaqüícolas de moluscos bivalves, que estavam 

expostos a estresse ambiental causado por variações de salinidade (Ghilardi, 1999 in Petri, 

2001), em corpo de águas rasas com ações freqüentes de tempestades (Klein &amp;amp; Simões, 

1998; Ghilardi, 1999 in Petri, 2001; Simões &amp;amp; Torello, 2003). Com base em restos de peixes, 

o paleoambiente da Formação Corumbataí pode ser interpretado como o domínio de um 

sistema lacustre em planície de inundação sobre outros sistemas deposicionais 

eventualmente atuantes (Ragonha, 1984; Andreis &amp;amp; Carvalho, 2001).  

Nesta formação pode-se observar a mudança brusca de uma fauna “arcaica” de 

moluscos bivalves para uma fauna “moderna”, caracterizada pelo aumento da espessura e da 

complexidade das conchas. Este contraste constitui um bom marcador bioestratigráfico para 

a formação (Simões et al., 2000). Com base em registros de ostracodes, a partir de quatro 

afloramentos na pedreira Sucal, Estado de Goiás, foi proposto que a deposição da base da 

Formação Corumbataí seja coeva à deposição do topo da Formação Irati (Almeida, 2005). 

As formações superiores do Grupo Passa Dois contém fósseis de peixes que há muito 

estavam extintos em outras partes do globo (Richter, 2007). Por outro lado, espécimes de 

peixes das famílias Ceratodontidae e Gnarthorizidae são semelhantes a formas mesozóicas 

da América do Norte, África e Austrália. Embora com suspeitas, a sua presença na 

Formação Corumbataí deve ser considerada como pertencente ao neopermiano (Toledo &amp;amp; 

Bertini, 2005). A abundância de dentes de tubarões xenacantídeos e actinopterígios é comum 

nas proximidades do limite Permiano-Triássico, e estes fósseis são comuns em níveis 

bioclásticos da Formação Corumbataí (Mutter et al., 2007; Mutter et al., 2008). 

A sugestão de que a deposição da Formação Corumbataí teria se estendido até o 

Triássico é evidenciada pela presença de pegadas de répteis tridáctilos. Estes icnofósseis 

somente ocorrem, na África do Sul, em rochas deste período e os gêneros de 

mesossaurídeos do Permiano da bacia do Paraná não poderiam ter produzido tais pegadas 

(Andreis &amp;amp; Carvalho, 2001). Além dos icnofósseis, restos do peixe Xenacanthus moorei, 

permitiria a atribuição de Triássico, possivemente Carniano, para o topo da Formação 

Corumbataí (Ragonha, 1984). 



17 

Inferências paleoclimáticas podem ser elaboradas a partir do estudo da paleoflora. A 

macroflora foi caracterizada por alta diversidade, característica de clima semi-árido quente e 

desértico (Goldberg, 2004). Restos de plantas pecopterídeas com feições tridimensionais se 

preservaram por incrustações de sílica e a conservação de estruturas celulares sugere 

adaptações anatômicas a fim de evitar perda de água em ambientes secos e condições de 

exposição direta das folhas ao sol (Tavares &amp;amp; Rohn, no prelo). Dentre os palinomorfos, 

predominam formas de pólen estriados a teniados, indicadores de paleoambiente quente e 

semi-árido (Daemon et al., 1996). 



18 

  



19 

 

4. GEOLOGIA DA ÁREA DE ESTUDO 

O material de estudo é proveniente do sudoeste do Estado de Goiás, próximo à divisa 

com o Estado do Mato Grosso. Os afloramentos estudados situam-se a nordeste do 

Município de Santa Rita do Araguaia (Fig. 6; Tab. I). Nesta região afloram faixas extensas de 

rochas da Formação Corumbataí. Localmente podem ser encontrados afloramentos de 

outras formações da bacia do Paraná, como as formações Irati, Pirambóia e Botucatu. 

Esta região se encontra próxima à cratera de impacto denominada de domo de 

Araguainha, localizada no Estado do Mato Grosso. As amostras estudadas neste trabalho 

afloram há cerca de vinte quilômetros da borda da cratera e não parecem afetadas pelo 

impacto do meteorito. A queda do corpo foi datada como Eotriássico, próxima ao limite 

Permiano-Triássico, mas a possibilidade da queda do meteorito ter ocorrido durante a 

deposição do Grupo Passa Dois ainda não foi descartada (Mutter et al., 2008). 

As rochas das seqüências Paraná e Gondwana I passaram pelo processo de 

metamorfismo de impacto, deformadas pela queda do corpo (Theilen-Willige, 1981; Lana et 

al., 2006). A unidade mais jovem afetada pelo impacto em Araguainha foi a Formação Irati 

(Mutter et al., 2008), e, portanto, o impacto deve ser mais recente que Eopermiano. A 

determinação com base em estratigrafia não se mostra precisa. Theilen-Willige (1981) 

inicialmente sugeriu que a queda do meteorito teria ocorrido no Cretáceo. Estudos 

posteriores de geocronologia posicionam o evento de impacto nas proximidades do limite 

Permiano-Triássico, com idades que variam entre 249 ± 15 Ma (Moon et al., 2001; Koeberl, 

2007), 247 ± 5,5 Ma, (Engelhardt et al., 1992), 245,5 ± 3,5 Ma e 243,3 ± 3,0 Ma 

(Hammerschmidt &amp;amp; Engelhardt, 1995). 

O impacto certamente afetou drasticamente o ecossistema na bacia do Paraná, 

provocando uma extinção em massa local, porém este tema ainda carece de estudos 

aprofundados. Sua contribuição para a extinção em massa no limite Permiano-Triássico é 

igualmente desconhecida (Mutter et al., 2008), apesar de serem identificados isótopos de 

hélio e argônio que sugerem a ocorrência de evento de impacto neste limite, no Japão, China 

e Hungria (ver Becker et al., 2001). A presença dos corpos aquosos existentes na ocasião da 

queda do meteorito, em Araguainha, não teve relevância na formação da cratera de impacto, 

provavelmente por serem muito rasos (Lana et al., 2007). 

 



20 

Tabela I. Coordenadas UTM do afloramento na margem direita do córrego do Jacaré e dos 
pontos que compõem os perfis de caminhamento realizados na drenagem intermitente 
(fazenda Vale do Araguaia) e no córrego Cuiabano, com as respectivas amostras coletadas. 
 

Coluna Ponto 
Coordenadas UTM 

(Zona 22K, South American Datum 1969) Amostras coletadas 
Coord. leste Coord. norte Altitude 

Córrego do 
Jacaré 

Único 271568 m 8092934 m 608 m MP-979 a MP-987 

Drenagem 
intermitente 
na fazenda 

Vale do 
Araguaia 

1 270992 m 8095185 m 645 m - 
2 271016 m 8095192 m 651 m - 
3 271081 m 8095172 m 644 m - 
4 271130 m 8095175 m 665 m - 
5 271162 m 8095196 m 659 m - 
6 271202 m 8095199 m 671 m - 
7 271272 m 8095189 m 658 m MP-968 e MP-969 
8 271408 m 8095115 m 693 m MP-970 
9 271467 m 8095127 m 697 m MP-971 a MP-978 

Córrego 
Cuiabano 

1 280136 m 8095852 m 749 m MP-959 a MP-961 
2 280185 m 8095848 m 755 m MP-962 
3 280286 m 8095851 m 755 m MP-963 
4 280330 m 8095804 m 755 m MP-964 
5 280412 m 8095816 m 768 m MP-965 
6 280493 m 8095822 m 774 m MP-966 e MP-967 
7 280713 m 8096171 m 782 m - 
8 280925 m 8096384 m 800 m - 

 

Os afloramentos descritos estão localizados em três áreas distintas, na margem direita 

do córrego do Jacaré, em drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no córrego 

Cuiabano (Fig. 6). As duas primeiras áreas formam uma coluna composta, onde o 

afloramento no córrego do Jacaré compõe a base da coluna e o perfil realizado na fazenda 

Vale do Araguaia compõe o topo da mesma. 

O primeiro afloramento descrito se localiza na margem direita do córrego do Jacaré, 

próximo ao rio Babilônia (Figs 6.A, 7 e 8; Tab. I). Nesta localidade aflora, na base, uma 

camada de calcário da Formação Irati (níveis entre 0-30 cm). Esta camada se mantém abaixo 

do nível d’água do córrego durante a estação chuvosa (outubro-março), e contém restos de 

peixes, ostracodes e, no topo, cavidades diagenéticas que se assemelham a corais. Estas 

cavidades foram denominadas, neste trabalho, por “pseudocorais”. Acima do calcário, a 

Formação Corumbataí assenta-se em contato concordante, caracterizada por intercalações 

decimétricas de siltitos e arenitos de várias cores (cinza claro e escuro, verde acinzentado, 

roxo e lilás). Os arenitos encontram-se silicificados (níveis entre 30-410 cm). 

 



21 

 

Figura 6. Área de estudo da Formação Corumbataí, a nordeste da cidade de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 



22 

 

 

 

 

Na porção basal ocorrem, além de um nível de evaporito com estruturas “rosa-do-

deserto”, três níveis de folhelhos (cinza escuro, verde e creme, respectivamente) (níveis entre 

30-205 cm). A última camada da coluna é um ritmito argilo-arenoso, e as espessuras dos 

níveis arenosos aumentam gradativamente no sentido do topo (níveis entre 410-475 cm). 

Microfósseis e bioturbação ocorrem ao longo de toda a coluna, que incluem 

ostracodes, restos de peixes (dentes, escamas e ossos). Uma amostra foi coletada na 

Formação Irati e nove na Formação Corumbataí (Fig. 8). 

A segunda coluna foi elaborada em perfil descrito ao longo de drenagem intermitente, 

afluente do rio Babilônia, na Fazenda Vale do Araguaia (Figs. 6.B, 9 e 10; Tab. I). Nesta 

localidade todas as rochas aflorantes pertencem à Formação Corumbataí. O pacote é 

composto, em sua base, pela intercalação de siltitos lilases com argilitos roxos (níveis entre 0-

520 cm). Imediatamente acima as camadas argilosas aumentam em espessura e adquirem 

coloração cinza esverdeada (níveis entre 520-1160 cm). Acima, as camadas siltosas mostram 

espessuras maiores e intercalam-se com argilitos roxos e arenitos de cores claras (branco e 

creme) (níveis entre 1160-1600 cm). Grandes bancos de arenitos brancos laminados estão 

depositados na seqüência, sempre precedendo níveis coquinóides (níveis entre 1600-3190 

cm). Camadas espessas de ritmitos recobrem as anteriores, por vezes contendo lentes 

arenosas com valvas de moluscos bivalves (níveis entre 3190-4030 cm). No topo da coluna, 

aparecem camadas de arenitos amarelados que incluem lâminas de siltito verde, intercaladas 

com argilitos roxos (níveis entre 4030-4399 cm). Ao longo da coluna ocorrem pseudocorais 

e raros níveis arenosos silicificados. 

Fósseis ocorrem ao longo de toda a coluna, a assemblagem é composta de restos de 

peixes (escamas, dentes e ossos), ostracodes, molusos bivalves (muitas vezes concentrados 

em níveis coquinóides), espículas e megásporos com marca trilete (especificamente no nível 

1300 cm). Onze amostras foram coletadas neste perfil, dando-se preferência aos níveis 

estratigráficos superiores (Fig. 11). 

 



Figura 7. Coluna estratigráfica 
direita do córrego do Jacaré, 
Brasil. Coordenadas UTM: 22 K 271568 m 
American Datum 1969. 

23 

. Coluna estratigráfica das formações Irati e Corumbataí elaborada na margem 
direita do córrego do Jacaré, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, 

Coordenadas UTM: 22 K 271568 m E 8092934 m N 608 m de altitude 

 

elaborada na margem 
Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, 

8092934 m N 608 m de altitude South 



24 

 

Figura 8. Rochas das formações Irati e Corumbataí na margem direita do córrego do Jacaré, 
Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. A: afloramento descrito na 
margem do córrego. B: estruturas “rosa-do-deserto” em evaporito (nível 80 cm). C: Detalhe 
da estrutura aqui denominada como “pseudocoral” (nível 30 cm). 

 

A terceira coluna foi descrita em perfil ao longo do córrego Cuiabano, Fazenda 

Matinha (Fig. 6.C, 11 e 12; Tab. I). A descrição da coluna iniciou-se numa cachoeira, a partir 

de um nível bioclástico localizado na porção mediana do paredão da cachoeira (nível 0 cm). 

O topo da cachoeira é sustentado por um nível coquinóide, composto por valvas de 

moluscos bivalves, restos de peixes e ostracodes (nível 150 cm). Posteriormente se sucedem 

camadas de arenitos, siltitos, argilitos e ritmitos, predominantemente verdes (níveis entre 

150-680 cm). Em seguida há uma camada fina de calcário silicificado, com gretas de 

contração no topo (nível 690 cm). A porção superior local da Formação Corumbataí, no 

córrego Cuiabano, é composta, da base para o topo, por uma camada de brechas formadas 

por clastos angulosos, silicificados, em matriz argilosa verde (níveis entre 750-850 cm), 

sobreposta por camadas decimétricas de argilitos intercalados com arenitos silicificados 

(níveis entre 850-950 cm). A última camada desta formação foi examinada em trincheira, e se 

trata de siltito laminado, branco, com fósseis no topo (níveis entre 950-1050). A Formação 

Pirambóia aflora no topo do morro, caracterizada por arenito maciço, creme a branco, 

friável e argiloso, de espessura desconhecida (a partir do nível 1050 cm), com possíveis 

fragmentos de ossos. Apesar de não ter sido observado em campo, o contato entre as 



25 

formações Corumbataí e Pirambóia foi inferido como discordante erosivo pois assim é 

reconhecido em toda a porção setentrional da bacia. 

Fósseis ocorrem ao longo de toda a coluna do córrego Cuiabano, a assemblagem é 

composta de restos de peixes (escamas, dentes e ossos), ostracodes, moluscos bivalves (em 

nível coquinóide, 150 cm) e espículas. Nove amostras foram coletadas neste perfil, todas 

pertencentes à Formação Corumbataí (Fig. 11). 

 

 

 

 

Figura 9. Formação Corumbataí em drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia, 
Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. A: Camadas de argilito maciço 
verde sobreposta por arenito fino maciço creme, expostas no leito seco da drenagem 
intermitente (níveis entre 525-600 cm). B: Aspecto lenticular de níveis bioclásticos na 
Formação Corumbataí, compostos predominantemente por restos de peixes (nível 2880 cm, 
amostra MP-968). C: Aspecto das camadas esverdeadas do topo da coluna. Siltito laminado 
esverdeado, com fraturamento conchoidal sobreposto por arenito fino maciço amarelado 
(níveis 4200-4250 cm). D: Marcas onduladas simétricas na base de arenito fino maciço 
amarelado, a paleocorrente inferida possuía direção N60-70W, mas com sentido 
indeterminado (nível 4250 cm). 

 

 

 



26 

 

 

Figura 10. Coluna estratigráfica da Formação Corumbataí elaborada em drenagem 
intermitente na Fazenda Vale do Araguaia, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de 
Goiás, Brasil. 
 



27 

 

 

Figura 11. Coluna estratigráfica das formações Corumbataí e Pirambóia elaborada ao longo 
do córrego Cuiabano, próximo à Fazenda Matinha, Município de Santa Rita do Araguaia, 
Estado de Goiás, Brasil. 
 



28 

 

Figura 12. Rochas descritas ao longo do córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. A e B: detalhe de nível coquinóide da Formação 
Corumbataí composto, predominantemente, por conchas de moluscos (nível 145 cm). C: 
brecha caracterizada por clastos mal selecionados suportados por matriz argilosa verde, da 
Formação Corumbataí (nível 800 cm). D: arenito fino argiloso, eólico, da Formação 
Pirambóia (nível 1060 cm). O detalhe mostra possíveis fragmentos de ossos provenientes 
desta formação. 



29 

5. MÉTODO 

Os afloramentos estudados foram descritos com uso de lupa de mão, peróxido de 

hidrogênio (H2O2, a 35%) e ácido clorídrico (HCl, a 10%). Durante a elaboração das colunas 

estratigráficas, a classificação das litofácies foi feita com base no código de Miall (1978 in 

Miall, 1990). As amostras foram coletadas priorizando o topo da Formação Corumbataí, a 

fim de verificar se a idade de deposição da formação ultrapassa o limite Permiano-Triássico. 

Cada amostra foi embalada em sacos plásticos individuais e etiquetada de acordo com 

número provisório de campo. 

Na etapa de laboratório as amostras foram tombadas na coleção do Laboratório de 

Micropaleontologia segundo o prefixo “MP”. Foram, então, submetidas à preparação padrão 

para recuperação de ostracodes paleozóicos, ou seja, desfragmentação mecânica de 100 g de 

amostra seguida de desagregação química pelo ataque com peróxido de hidrogênio (35%) . A 

rocha desagregada passa então por processo de peneiramento nas frações 630, 250, 120 e 80 

µm e posterior secagem em estufa há 80°C. O material seco é então armazenado em potes 

plásticos devidamente etiquetados e, posteriormente, os microfósseis são triados em 

microscópio estereoscópico, em bandeijas de triagem. As amostras residuais permanecem 

abrigadas no Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília. A taxonomia é 

realizada com base em descrições em microscópio estereoscópico e em imagens de 

microscópio eletrônico de varredura. O tamanho dos ostracodes foi medido com o uso de 

ocular de medição. 



30 



31 

6. TAXONOMIA 

Onze espécies de ostracodes marinhos foram descritas a partir das seções estudadas. 

São elas: Silenites sp. 1, Silenites? sp. 2, Basslerella sp. 1 Basslerella sp. 2, Saumella? sp. 1, 

Bairdiacypris sp. 1, Bairdiacypris sp. 2, Langdaia? sp. 1, Gen. 1 sp. 1, Gen. 2 sp. 2 e Gen. 3 sp. 3. 

A sistemática supragenérica segue Liebau (2005). Para a descrição dos ostracodes foi 

utilizada nomenclatura proposta por Kesling (1951), que divide a superfície externa da valva 

em treze regiões. Para se referir à freqüência das espécies, adota-se os seguintes parâmetros: 

rara, uma a quatro carapaças; comum, cinco a dez carapaças; abundante, número superior a 

dez carapaças. Os espécimes ilustrados foram depositados na Coleção de Pesquisa do 

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília, sob o prefixo “CP”, onde 

permanecem abrigados. 

 

Subclasse OSTRACODA Latreille, 1802 

Superordem PODOCOPOMORPHA Kozur, 1972 

Ordem PODOCOPIDA Sars, 1866 

Subordem SIGILLIOCOPINA Cohen et al., 1998 

Superfamília BAIRDIOCYPRIDOIDEA Shaver, 1961 

Família BAIRDIOCYPRIDIDAE Shaver, 1961 

Gênero Silenites Coryell &amp;amp; Booth, 1933 

Espécie-tipo: Silenites silenus Coryell &amp;amp; Booth, 1933. 

Diagnose: “Carapaça pequena, pouco comprida (altura maior que a metade do 

comprimento); margem dorsal arqueada, alta, com as porções anterior e posterior caindo em 

arco amplo no sentido das extremidades; na região dorsal, o contato entre as valvas é 

arqueado ou retilíneo na porção central, com as extremidades côncavas, retilíneas ou 

convexas; a margem ventral é retilínea ou côncava; superfície das valvas lisa, sem 

ornamentações visíveis” (Coryell &amp;amp; Booth, 1933). 

Discussão: Os gêneros Bairdiocypris Kegel, 1932, e Bythocypris Brady, 1880 são semelhantes a 

Silenites. O contorno, o recobrimento e as impressões musculares grandes e redondas são 

caracteres comuns a Bairdiocypris e Silenites, mas a ausência do sulco postero-ventral, em 

Silenites, distingue este dois gêneros (Kellet, 1935). Silenites assemelha-se a Bythocypris pela 

maior altura e comprimento da valva esquerda e pelo recobrimento em todas as margens, 

mas Bythocypris apresenta formato reniforme ou subreniforme em vista lateral. A espécie 

Bythocypris? texana Harlton, 1927 foi atribuída como sinônima de Silenites texanus por Sohn 



32 

(1960), devido ao contorno semelhante a Silenites, interpretação confirmada por Shi &amp;amp; Chen 

(1987) e pelas análises do presente trabalho. A diagnose do gênero não determina qual a 

posição da maior altura e, portanto, estas duas espécies podem ser incluídas neste gênero. 

Todas as espécies propostas para Silenites, incluindo a espécie-tipo, possuem maior altura 

antero-mediana. Talvez seja necessária a proposição de novo gênero para incluir estas 

espécies caracterizadas pela maior altura postero-mediana e a publicação de uma emenda à 

diagnose de Silenites, pois a indistinção da posição da maior altura deixa a diagnose do gênero 

por demais abrangente. Da mesma forma, talvez seja necessária a proposição de outro novo 

gênero para a espécie Silenites symmetricus Kummerow, 1953, pois este, além de apresentar a 

maior altura mediana, não possui o recobrimento espesso característico de Silenites. Há a 

tentativa de atribuir o gênero Silenites à Família Cytherellidae devido às características do 

recobrimento, da charneira e do padrão de impressões musculares (Kellett, 1935). Neste 

trabalho posicionou-se o gênero na Família Bairdiocyprididae, devido à semelhança de 

contorno, recobrimento e impressões musculares semelhantes à Bairdiocypris, posição 

também adotada por Crasquin (1985a). 

Distribuição estratigráfica: O gênero Silenites tem ocorrência registrada no Devoniano da 

Alemanha, Polônia e Rússia Ocidental (Kummerow, 1953); no Mississipiano do Canadá 

(Crasquin, 1985a), Estados Unidos da América (Morey, 1936; Sohn, 1940; Echols &amp;amp; Creath, 

1959; Sohn 1979) e Escócia (Williams et al., 2006); no Pennsylvaniano dos Estados Unidos 

da América (Coryell &amp;amp; Booth, 1933; Cooper, 1946; Echols &amp;amp; Creath, 1959)e no Permiano 

dos Estados Unidos da América (Kellet, 1935; Kellet, 1943), Tibete (Crasquin-Soleau et al., 

2007a), China (Guan, 1978), Bolívia (Sohn &amp;amp; Rocha-Campos, 1990) e Brasil (neste trabalho). 

Paleoambiente: As espécies do gênero Silenites são eurihalinas e ocorrem em ambiente 

marinho (Crasquin, 1984), tanto em regiões proximais quanto distais, sendo abundantes em 

ambiente lagunar (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a). 

 

Silenites sp. 1 

Estampa 1, Fig. 1 

 

Espécime ilustrado: Carapaça adulta, CP-366, amostra MP-977, 926 µm de comprimento, 

561 µm de altura e 540 µm de largura. Depositado na coleção de pesquisa do Laboratório de 

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 13). 

 



Figura 13. Estágios ontogenéticos de 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça reniforme em vista lateral esquerda, maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, simétricas. Margem dorsal 

caimento discreto e simétrico para as extremidades anterior e posterior. Margem ventral 

côncava a subretilínea. Recobrimento visível na região antero

pela má preservação. Carapaça lisa, sem ornamentações. O exemplar juvenil é caracterizado 

pela margem ventral retilínea e a leve assimetria da margem dorsal, com a maior altura

levemente deslocada para a extremidade 

simétrica e ovalada, com maior largura mediana. Charneira retilínea. Extremidades anterior e 

posterior pouco afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações.

Discussão: Silenites sp. 1 assemelha

reniforme em vista lateral, pela leve assimetria entre as extremidades anterior

pelo aumento da assimetria entre as extremidades nos espécimes juvenis

pelo contorno ovóide em vista dorsal

recobrimento da valva esquerda sobre a direita

comparação de feições delicadas da carapaça.

Localidades: Drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia

Município de Santa Rita do Ar

Ocorrência: Raro ou comum nos níveis estudados (Tab. 

 

33 

Estágios ontogenéticos de Silenites sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

: Carapaça reniforme em vista lateral esquerda, maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, simétricas. Margem dorsal 

caimento discreto e simétrico para as extremidades anterior e posterior. Margem ventral 

ilínea. Recobrimento visível na região antero-ventral e dorsal, incompleta 

. Carapaça lisa, sem ornamentações. O exemplar juvenil é caracterizado 

pela margem ventral retilínea e a leve assimetria da margem dorsal, com a maior altura

levemente deslocada para a extremidade posterior. Em vista dorsal, carapaça biconvexa, 

simétrica e ovalada, com maior largura mediana. Charneira retilínea. Extremidades anterior e 

posterior pouco afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações.

assemelha-se a Silenites subsymmetrica Shi &amp;amp; Chen, 

reniforme em vista lateral, pela leve assimetria entre as extremidades anterior

assimetria entre as extremidades nos espécimes juvenis

em vista dorsal e pela dificuldade, em Silenites 

a esquerda sobre a direita. A preservação precária impossibilita a 

comparação de feições delicadas da carapaça. 

renagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia 

Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6).

Raro ou comum nos níveis estudados (Tab. II). 

 

nas seções estudadas, Município de Santa 

: Carapaça reniforme em vista lateral esquerda, maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, simétricas. Margem dorsal convexa, com 

caimento discreto e simétrico para as extremidades anterior e posterior. Margem ventral 

ventral e dorsal, incompleta 

. Carapaça lisa, sem ornamentações. O exemplar juvenil é caracterizado 

pela margem ventral retilínea e a leve assimetria da margem dorsal, com a maior altura 

Em vista dorsal, carapaça biconvexa, 

simétrica e ovalada, com maior largura mediana. Charneira retilínea. Extremidades anterior e 

posterior pouco afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

Shi &amp;amp; Chen, 1987 pelo aspecto 

reniforme em vista lateral, pela leve assimetria entre as extremidades anterior, posterior e 

assimetria entre as extremidades nos espécimes juvenis, mas distinguem-se 

Silenites sp. 1, de se observar o 

. A preservação precária impossibilita a 

 e no córrego Cuiabano, 

aguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 



Tabela II. Ocorrências de Silenites
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra

Córrego Cuiabano 
MP-959
MP-961

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-968
MP-972
MP-977

 

Preservação: Qualidade de presevação 

carbonática original, geralmente com marcas de dissolução

Distribuição estratigráfica e geográfica

Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

 

 

Espécime ilustrado: Contramolde

comprimento e 504 µm de altura, depositado na cole

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 

 

Figura 14. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

34 

Silenites sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
 

Amostra Ilustrações Ocorrência 

959  Comum 
961  Rara 
968  Rara 
972  Rara 
977 CP-366 Rara 

Qualidade de presevação moderada a ruim, em carapaças de composição 

, geralmente com marcas de dissolução. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Formação Corumbataí (Permiano

Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

Silenites? sp. 2 

Estampa 1, Fig. 2 

Contramolde de instar A-2, CP-367, amostra MP-980, 605 µm de 

comprimento e 504 µm de altura, depositado na coleção de pesquisa do Laboratório de 

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 14). 

Estágios ontogenéticos de Silenites? sp. 2 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 

Qualidade de 
preservação 

Ruim 
Ruim 
Ruim 
Ruim 

Moderada 

, em carapaças de composição 

Permiano), Grupo Passa 

Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

980, 605 µm de 

ção de pesquisa do Laboratório de 

 

nas seções estudadas, Município de 



35 

Descrição: Carapaça com formato subtriangular, em vista lateral, e maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, baixas e simétricas. Margem dorsal convexa 

na região mediana e sub-retilínea nas regiões antero-dorsal e postero-dorsal, com caimento 

simétrico para ambas as extremidades. Margem ventral retilínea a levemente côncava. 

Carapaça lisa, sem ornamentações. Não é possível observar a superfície interna da valva 

devido à presença de sedimentos. A fragilidade do contramolde da valva impede que este 

material seja removido. 

Discussão: Silenites? sp. 2 assemelha-se a Silenites? texanus ilustrado por Shi &amp;amp; Chen (1987) 

pelo contorno subtriangular, posição da maior altura e relação comprimento/altura em torno 

de 1,5. A má qualidade de preservação precária de um contramolde e dois moldes externos 

desta espécie não permite análises taxonômicas mais detalhadas, razão que justiica a 

classificação incerta de gênero. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro nos níveis estudados (Tab. III). 

 

Tabela III. Ocorrências de Silenites? sp. 2 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego do Jacaré MP-980 CP-367 Rara Ruim 
 

Preservação: Mal preservado, em contramolde e moldes externos. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Formação Corumbataí (Permiano), Grupo Passa 

Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

Suborder CYTHEROCOPINA Gründel, 1967 

Infraordem NOMOCYTHERININA Liebau, 1991 

Superfamília CYTHERIDEOIDEA Sars, 1888 

Família CYTHERIDEIDAE Sars, 1925 

Gênero Basslerella Kellett, 1935 

Espécie-tipo: Basslerella crassa Kellett, 1935. 

Diagnose: “Carapaça pequena, subtriangular em vista lateral; ventre quase retilíneo, dorso 

arqueado ou ligeiramente anguloso, extremidade anterior amplamente arredondada ou 



36 

angulosa e extremidade posterior muito baixa e arredondada, curta a pontiaguda; maior 

altura anterior a mediana, maior largura mediana a posterior; ventre arredondado e plano; em 

vista dorsal a extremidade posterior é mais arredondada que a anterior, que pode ser 

comprimida; valva esquerda maior que a direita e a sobrepõe, com exceção da região 

postero-dorsal, onde a charneira comumente apresenta uma depressão ligeira, o 

recobrimento é discreto, com exceção das regiões anterior e antero-dorsal; recobrimento 

ventral estreito e subretilíneo, ligeiramente mais largo na porção central ventral; valva 

esquerda com estrias na borda interior e à frente do centro da região central dorsal onde 

recebe a valva direita, sendo que a espécie-tipo mostra estrias verticais discretas ou dentes na 

porção central e estrias largas e grossas, melhor definidas, à medida que se desloca para a 

porção anterior; lamela interna calcária de largura média ao longo do ventre e extremidades, 

menos desenvolvida dorsalmente e aparentemente modificada pelas estruturas da charneira; 

linha de concrescência paralela e disposta próxima à margem interna da lamela interna; a 

superfície externa da carapaça é lisa, com exceção de algumas estrias compridas observadas 

em duas espécies” (Kellett, 1935). 

Discussão: Basslerella se assemelha ao gênero Cytheridea Bosquet, 1852 e possivelmente se 

trata de seu ancestral direto, conforme discutido por Kellett (1935). As semelhanças entre 

estes gêneros não se restringem ao formato geral da carapaça e do recobrimento, mas a 

lamela interna e a linha de concrescência são idênticas em ambos os táxons e o dente 

discreto da charneira da valva esquerda de Basslerella parece dar origem à barra crenulada 

observável na valva esquerda de Cytheridea. Mas o aspecto primitivo deste dente e a ausência 

de recobrimento na região postero-dorsal de Basslerella diferencia este gênero primitivo de 

Cytheridea (Kellett, 1935). 

Distribuição estratigráfica: Ocorrência no Devoniano da Rússia (Polenova, 1970; 

Rozhdestvenskaya, 1962), República Tcheca (P?ibyl, 1952) e registro incerto no Devoniano 

da Alemanha (Jordan, 1959; Levinson, 1962); Carbonífero da Rússia (Shneyder, 1958); 

Pennsylvaniano da Rússia (Levinson, 1962), Estados Unidos da América (Kellett, 1935; Scott 

&amp;amp; Borger, 1941; Cooper, 1946; Echols &amp;amp; Creath, 1959; Thompson et al., 1959; Levinson, 

1962); Permiano da Itália (Crasquin et al., 2008), Turquia (Crasquin-Soleau et al., 2004a; 

Crasquin-Soleau et al., 2004b), Rússia (Kochetkova &amp;amp; Guseva, 1972; Gorsky et al., 2003), 

China (Shi &amp;amp; Chen, 1987; Jin et al., 2006; Crasquin-Soleau et al., 2007a), Canadá (Crasquin-

Soleau &amp;amp; Orchard 1994), Estados Unidos da América (Kellett, 1935; Kellett, 1943; Echols &amp;amp; 

Creath, 1959) e do Brasil (neste trabalho) e Triássico da China (Crasquin-Soleau et al., 2007a). 



Paleoambiente: Ostracodes da Família 

plataformal raso de águas quentes. 

de 10°C (Sohn, 1962 in Crasquin

ocorrem ambiente nerítico raso (Crasquin 

nerítico profundo (Knight, 1928 

 

Espécimes ilustrados: Carapaça 

comprimento, 723 µm de altura e 

977, 618 µm de comprimento

349 µm de comprimento 

do Laboratório de Micropaleontologi

 

Figura 15. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça hemisférica em vista lateral, com maior altura mediana.

anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada, baixa. Margem dorsal convexa, 

com caimento convexo para a extremidade anterior e subretilíneo para a extremidade 

37 

Ostracodes da Família Cytherideidae são abundantes em ambiente 

plataformal raso de águas quentes. Estudos mostram que parecem ser restritos a águas acima 

Crasquin-Soleau &amp;amp; Depêche, 1993). Espécies do gênero 

ambiente nerítico raso (Crasquin et al., 2008), mas predominam em ambiente 

nerítico profundo (Knight, 1928 in Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a). 

Basslerella sp. 1 

Estampa 1, Fig. 3 

 

: Carapaça adulta, CP-368, amostra MP

µm de altura e 650 µm de largura. Valva juvenil CP

µm de comprimento e 512 µm de altura. Valva juvenil CP

e 236 µm de altura. Espécimes depositados

do Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (F

Estágios ontogenéticos de Basslerella sp. 1 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

: Carapaça hemisférica em vista lateral, com maior altura mediana.

anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada, baixa. Margem dorsal convexa, 

convexo para a extremidade anterior e subretilíneo para a extremidade 

são abundantes em ambiente 

ser restritos a águas acima 

Espécies do gênero Basslerella 

mas predominam em ambiente 

MP-979, 910 µm de 

de largura. Valva juvenil CP-369, amostra MP-

Valva juvenil CP-370, amostra MP-968, 

s na coleção de pesquisa 

a Universidade de Brasília (Fig. 15). 

 

nas seções estudadas, Município de 

: Carapaça hemisférica em vista lateral, com maior altura mediana. Extremidade 

anterior arredondada. Extremidade posterior arredondada, baixa. Margem dorsal convexa, 

convexo para a extremidade anterior e subretilíneo para a extremidade 



38 

posterior. Margem ventral subretilínea a convexa. Valva esquerda maior, recobrimento 

visível na porção posterior e postero-dorsal. Carapaça lisa, sem ornamentações. Em vista 

dorsal, carapaça biconvexa simétrica e larga, com maior largura mediana. Extremidades 

anterior e posterior arredondadas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

Discussão: O hipótipo apresenta, em vista lateral, contorno semelhante ao holótipo de 

Baslerella reticulata Shi, 1987. O contorno ovóide em vista lateral e em vista dorsal são 

características que permitem a classificação de Basslerella sp. 1. A atribuição específica 

permanece indeterminada devido ao tamanho de Basslerella sp. 1 e à ausência de 

ornamentação na superfície da carapaça, da mesma forma que pode ser observado no 

homótipo de Basslerella cf. reticulata ilustrado por Crasquin-Soleau (1997). As diferenças na 

convexidade da margem ventral, observadas nas valvas CP-369 e CP-370, podem representar 

variações intraespecíficas. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro ou comum nos níveis estudados (Tab. IV). 

 

Tabela IV. Ocorrências de Basslerella sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano MP-959  Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-968 CP-370 Rara Boa 
MP-972  Rara Ruim 
MP-975  Comum Moderada 
MP-977 CP-369 Rara Moderada 

Córrego do Jacaré MP-979 CP-368 Rara Moderada 
 

 

Preservação: Qualidade de preservação de ruim a boa, em carapaças substituídas por sílica 

ou com composição carbonática original. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

 

 



 

Espécime ilustrado: Carapaça 

comprimento, 496 µm de altura e 443 µm de largura,

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 1

 

Figura 16. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça piriforme

amplamente arredondada. Extremidade 

convexa, com caimento convexo

a retilínea. Recobrimento não visível. Carapaça lisa. 

simétrica, com contorno ovóide. Maior largura mediana

charneira retilínea, extremidades anterior e posterior moderadamente afiladas.

Discussão: Basslerella sp. 2

anterior, convexidade da margem dorsal e pela

difere de Basslerella altaica 

ligeiramente mais baixa. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil

39 

Basslerella sp. 2 

Estampa 1, Fig. 4 

: Carapaça instar A-4, CP-365, amostra MP

comprimento, 496 µm de altura e 443 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do 

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 1

Estágios ontogenéticos de Basslerella sp. 2 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

piriforme, com maior altura anterior. Extremidade 

amplamente arredondada. Extremidade posterior arredondada, baixa. Margem dorsal 

convexo para a extremidade posterior. Margem ventral subcôncava 

. Recobrimento não visível. Carapaça lisa. Em vista dorsal, carapaça biconvexa 

simétrica, com contorno ovóide. Maior largura mediana a postero

charneira retilínea, extremidades anterior e posterior moderadamente afiladas.

2. assemelha-se a Basslerella altaica Polenova, 1970

anterior, convexidade da margem dorsal e pela extremidade posterior baixa.

 pela convexidade da margem ventral e pela extremidade posterior 

órrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no

órrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil

365, amostra MP-979, 654 µm de 

depositado na coleção de pesquisa do 

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 16). 

 

nas seções estudadas, Município de 

. Extremidade anterior 

arredondada, baixa. Margem dorsal 

. Margem ventral subcôncava 

Em vista dorsal, carapaça biconvexa 

a postero-mediana, linha de 

charneira retilínea, extremidades anterior e posterior moderadamente afiladas. 

Polenova, 1970 pela extremidade 

extremidade posterior baixa. Basslerella sp. 2 

pela convexidade da margem ventral e pela extremidade posterior 

órrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

órrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 



40 

Ocorrência: Raros em todos os níveis estudados (Tab. V). 

 

Tabela V. Ocorrências de Basslerella sp. 2 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano 
MP-959  Rara Moderada 
MP-966  Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-974  Rara Ruim 

Córrego do Jacaré MP-979 CP-365 Rara Boa 
 

Preservação: Qualidade de preservação ruim a moderada e carapaças substituídas por sílica. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

 

Subordem BAIRDIOCOPINA Gründel, 1967 

Superfamília BAIRDIOIDEA Sars, 1888 

Família BAIRDIIDAE Sars, 1888 

Gênero Saumella Zenkova, 1977 

Espécie-tipo: Saumella angusta Zenkova, 1977. 

Diagnose: Não encontrada (ver Zenkova, 1977). 

Discussão: Proposto inicialmente para o Siluriano dos montes Urais, Rússia, Saumella 

angusta, Saumella sokolovi e Saumella salairica foram registradas em poucas unidades geológicas 

da Rússia e China. Apenas Saumella cadominensis  foi reportada na América do Norte. 

Distribuição estratigráfica: Siluriano da Rússia (Zenkova, 1977; Zenkova, 1999; Zenkova, 

2000a; Zenkova, 2000b); Devoniano da China (Mikhaylova, 1981); Mississipiano do Canadá 

(Crasquin, 1985a; Crasquin, 1985b) e Permiano do Brasil (neste trabalho). 

Paleoambiente: Os ostracodes da Família Bairdiidae são usados para indicar ambiente 

marinho franco (Crasquin, 1984). Os representantes lisos desta família são tipicamente 

marinhos e tem sido encontrados em águas quentes de plataforma, com salinidade normal, 

desde o Neopaleozóico (Crasquin, 1984). Saumella cadominensis Crasquin, 1985a ocorre em 

ambiente marinho (Crasquin, 1985b). 

 



Espécime ilustrado: Carapaça 

comprimento, 142 µm de altura e 110 µm de largura, depositado na cole

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 

 

Figura 17. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça alongada em vista lateral, com maior altura mediana. Extremidade 

anterior arredondada. Extremidade posterior baixa, caracterizada pela queda abrup

margem dorsal na região po

Margem ventral retilínea, 

lisa, sem ornamentações. 

mediana. Linha de charneira bem marcada, retilínea e larga. Extremidades anterior e 

posterior afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações.

Discussão: Saumella? sp. 1 

alongado em vista lateral e pela linha de charneira larga e bem marcada em vista dorsal. A 

atribuição específica permanece em nomenclatura aberta devido à 

41 

Saumella? sp. 1 

Estampa 2, Fig. 1 

 

: Carapaça instar A-6, CP-371, amostra MP

comprimento, 142 µm de altura e 110 µm de largura, depositado na cole

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 1

Estágios ontogenéticos de Saumella? sp. 1 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

: Carapaça alongada em vista lateral, com maior altura mediana. Extremidade 

anterior arredondada. Extremidade posterior baixa, caracterizada pela queda abrup

sal na região postero-dorsal. Margem dorsal subretilínea, levemente convexa

Margem ventral retilínea, subparalela à margem dorsal. Recobrimento não visível. Carapaça 

 Em vista dorsal, carapaça alongada com maior largura postero

iana. Linha de charneira bem marcada, retilínea e larga. Extremidades anterior e 

posterior afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

1 assemelha-se a Saumella cadominensis Crasquin, 1985a 

a lateral e pela linha de charneira larga e bem marcada em vista dorsal. A 

atribuição específica permanece em nomenclatura aberta devido à posição da maior largura, 

, amostra MP-959, 252 µm de 

comprimento, 142 µm de altura e 110 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do 

17). 

 

estudadas, Município de 

: Carapaça alongada em vista lateral, com maior altura mediana. Extremidade 

anterior arredondada. Extremidade posterior baixa, caracterizada pela queda abrupta da 

subretilínea, levemente convexa. 

paralela à margem dorsal. Recobrimento não visível. Carapaça 

Em vista dorsal, carapaça alongada com maior largura postero-

iana. Linha de charneira bem marcada, retilínea e larga. Extremidades anterior e 

Crasquin, 1985a pelo formato 

a lateral e pela linha de charneira larga e bem marcada em vista dorsal. A 

posição da maior largura, 



42 

que é postero-mediana em Saumella? sp. 1 e posterior em Saumella cadominensis e pela 

morfologia arredondada da extremidade anterior e baixa altura da extremidade posterior de 

Saumella? sp. 1. Ou seja, a queda abrupta da margem dorsal, observada na extremidade 

posterior de Saumella? sp. 1 aparece na extremidade anterior de Saumella cadominensis e o 

arredondamento presente na extremidade anterior de Saumella? sp. 1 aparece na extremidade 

posterior de Saumella cadominensis. A identificação ao gênero Saumella permanece incerta em 

função ao inacesso à diagnose original do gênero. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro ou comum nos níveis estudados (Tab. VI). 

 

Tabela VI. Ocorrências de Saumella? sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano 

MP-959 CP-371 Rara Moderada 
MP-961  Comum Ruim 
MP-963  Rara Ruim 
MP-966  Rara Ruim 
MP-967  Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-968  Rara Ruim 
MP-975  Rara Ruim 
MP-977  Rara Ruim 

Córrego do Jacaré 
MP-979  Comum Ruim 
MP-980  Rara Ruim 

 

Preservação: Qualidade de preservação de ruim a moderada, em carapaças com composição 

carbonática original, ocasionalmente com marcas de dissolução. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se a primeira ocorrência 

do gênero para o Permiano, na Formação Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia 

do Paraná, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

Gênero Bairdiacypris Bradfield, 1935 

Especie-tipo: Bairdiacypris deloi Bradfield, 1935 

Diagnose: “Carapaça alongada, robusta, subreniforme em vista lateral; maior comprimento 

pouco abaixo da região central; maior altura e largura na região posterior; margem dorsal 

comprida, retilínea ou levemente convexa; caimentos antero-dorsal e postero-dorsal 



43 

retilíneos, curtos; margem ventral côncava; extremidade posterior baixa, arredondada e curta; 

extremidade anterior pouco mais baixa que a altura mediana, arredondada com maior 

amplitude que a posterior; valva esquerda maior, com recobrimento estreito, mas 

predominante; superfície externa lisa” (Bradfield, 1935). 

Discussão: Este gênero mostra semelhanças com Bairdia M’Coy, 1844 e com Bythocypris 

Brady, 1880. O comprimento é quase o dobro do observado em Bythocypris e se aproxima das 

medidas de Bairdia. No entanto, o recobrimento se dá em regiões em que não ocorre em 

Bairdia além de ser, geralmente, mais estreito. A espécie Argilloecia regularis Delo, 1930 

apresenta semelhanças este gênero, e a ele deve ser transferido, pois Argilloecia inclui espécies 

com valvas iguais (Bradfield, 1935). Duas espécies do gênero Bairdia foram transferidas para 

Bairdiacypris. A primeira é Bairdia glennensis Harlton, 1927, pois, segundo Cordell (1952), 

apresenta o caimento antero-dorsal e postero-dorsal marcado pela retilinearidade, 

característica comum em espécies de Bairdiacypris. A segunda espécie é Bairdia subelongata 

Jones &amp;amp; Kirkby, 1879, conforme adotado por Masurel (1989). Por outro lado, Bairdiacypris 

ardua Cooper, 1946 e Bairdiacypris acuminata Cooper, 1946 fizeram o caminho oposto, sendo 

transferidas para o gênero Bairdia por Cordell (1952), devido à ausência de extremidades 

baixas e dos ângulos cardinais bem marcados, quando em vista lateral. 

Distribuição estratigráfica: Ordoviciano dos Estados Unidos da América (Kraft, 1962); 

Siluriano da Ucrânia (Abushik, 1971) e Canadá (Copeland, 1974; Copeland, 1977); 

Devoniano da China (Guan et al., 1978; Jiang, 1983, Liu, 1985), Polônia (Adamczak, 1976; 

Casier et al., 2002; G?uchowski et al., 2007), Alemanha (Casier et al., 1999), França (Lethiers et 

al., 1998) e Estados Unidos da América (Berdan, 1971; Casier &amp;amp; Lethiers, 1998a; Casier &amp;amp; 

Lethiers, 1998b; Casier &amp;amp; Lethiers, 1998c; Casier et al., 2006); Carbonífero da China (Wei et 

al., 1983; Sun &amp;amp; Lin, 1988), Rússia (Zanina, 1971), Alemanha (Kummerow, 1939), Bélgica 

(Kummerow, 1939), Polônia (Kummerow, 1953), Inglaterra (Robinson, 1978a; Masurel, 

1989), Canadá (Crasquin, 1984; Crasquin, 1985a; Crasquin, 1985b; Tibert &amp;amp; Scott, 1999) e 

Estados Unidos da América (Bradfield, 1935; Scott, 1942; Echols &amp;amp; Creath, 1959; Melnyk &amp;amp; 

Maddocks, 1988b; Hoare &amp;amp; Merrill, 2004); Permiano da China (Guan et al., 1978; Shi &amp;amp; 

Chen, 1987; Jin et al., 2006; Crasquin-Soleau et al., 2007a), Tailândia (Chitnarin et al., 2008), 

Rússia (Kochetkova &amp;amp; Guseva, 1972), Tunísia (Sohn &amp;amp; Rocha-Campos, 1990), Arábia 

Saudita (Crasquin-Soleau et al., 2005), América do Norte (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988b; Sohn 

&amp;amp; Rocha-Campos, 1990), Inglaterra (Robinson, 1978b) e Brasil (neste trabalho); Triássico da 

China (Ye et al., 1977; Guan, 1985; Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005; Crasquin-Soleau et al., 



2006), Romênia (Crasquin-Soleau &amp;amp;

2004a; Crasquin-Soleau et al., 2004b) e

Depêche &amp;amp; Crasquin-Soleau, 1992

Paleoambiente: A Superfamília 

salinidade normal (Chitnarin et al.,

euritópico desta superfamília (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988

marinho franco (Crasquin, 1984), raso e quente (Crasquin

(Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005) 

&amp;amp; Casier, 1999; Casier et al., 2006; Crasquin

espécies de Bairdiacypris aparece em ambiente pr

 

Espécime ilustrado: Carapaça 

comprimento, 264 µm de altura e 228 µm de 

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (F

 

Figura 18. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, B
 

44 

Soleau &amp;amp; Gradinaru, 1996), Turquia (Crasquin

2004b) e Austrália (Crasquin-Soleau &amp;amp; Depêche

Soleau, 1992) e registro incerto no Jurássico da França (Donze, 1966)

A Superfamília Bairdioidea ocupa ambientes rasos a profundos, com 

et al., 2008). Bairdiacypris é, aliada a Rectobairdia, o gênero mais 

amília (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a), sendo reportada em ambiente 

arinho franco (Crasquin, 1984), raso e quente (Crasquin-Soleau &amp;amp; Depêche

Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005) em plataforma externa e em regiões litorâneas (

, 2006; Crasquin-Soleau et al., 2006). A maior d

aparece em ambiente proximal (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988

 

Bairdiacypris sp. 1 

Estampa 2, Fig. 2 

: Carapaça instar A-3, CP-372, amostra MP-961, 536 µm de 

comprimento, 264 µm de altura e 228 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do 

a da Universidade de Brasília (Fig. 18). 

Estágios ontogenéticos de Bairdiacypris sp. 1 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Gradinaru, 1996), Turquia (Crasquin-Soleau et al., 

Depêche, 1993; 

registro incerto no Jurássico da França (Donze, 1966). 

Bairdioidea ocupa ambientes rasos a profundos, com 

, o gênero mais 

), sendo reportada em ambiente 

Depêche, 1993) nerítica 

regiões litorâneas (Lethiers 

A maior diversidade de 

oximal (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a). 

961, 536 µm de 

largura, depositado na coleção de pesquisa do 

 

sp. 1 nas seções estudadas, Município de 



45 

Descrição: Carapaça alongada em vista lateral, com maior altura postero-mediana. 

Extremidade anterior arredondada, baixa. Extremidade posterior arredondada, pouco mais 

alta que a anterior. Margem dorsal levemente convexa, com caimento discreto para a 

extremidade anterior. Margem ventral subretilínea a levemente côncava. Recobrimento 

estreito da valva esquerda sobre a direita, observável em todas as margens. Carapaça lisa, sem 

ornamentações. Em vista dorsal, carapaça biconvexa simétrica, com maior largura na região 

mediana. Linha de charneira retilínea. Extremidades anterior e posterior afiladas, simétricas. 

Discussão: Bairdiacypris sp. 1 Assemelha-se a Bairdiacypris ottomanensis Crasquin-Soleau, 2004a 

pela convexidade da margem dorsal, margem ventral côncava, extremidades anterior e 

posterior arredondadas, quase simétricas, e recobrimento em todas as margens. O hipótipo 

permanece em nomenclatura aberta devido à precariedade da preservação, que não permite a 

observação detalhada do recobrimento, que é, em Bairdiacypris sp. 1, invertido em relação à 

Bairdiacypris ottomanensis (a valva direita maior, recobrindo a esquerda). Bairdiacypris sp. 1 

assemelha-se, também, a Bairdiacypris sp. 3 ilustrado por Almeida &amp;amp; Do Carmo (em 

preparação), mas, apesar das semelhança de contorno em vista lateral, Bairdiacypris sp. 1 

apresenta-se menos largo em vista dorsal do que os espécimes descritos pelos autores 

supracitados. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro ou abundante nos níveis estudados (Tab. VII). 

 

Tabela VII. Ocorrências de Bairdiacypris sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita 
do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano 

MP-961 CP-372 Abundante Moderada 
MP-963  Rara Ruim 
MP-966  Rara Ruim 
MP-967  Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-968  Rara Ruim 
MP-975  Rara Ruim 
MP-978  Rara Ruim 

Córrego do Jacaré MP-980  Abundante Moderada 
 

Preservação: Qualidade de preservação de ruim a moderada, em carapaças com composição 

carbonática original, ocasionalmente com marcas de dissolução. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 



Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de San

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

 

Espécime ilustrado: Carapaça 

comprimento, 488 µm de altura e 305 µm de largura, depositado na cole

Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (F

 

Figura 19. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça com formato 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, baixas e simétricas. Margem dorsal 

convexa, com caimento simétrico para ambas as extremidades. Margem ventral côncava na 

porção mediana e convexa nas extremid

Recobrimento discreto da valva 

Carapaça lisa, sem ornamentações.

46 

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de San

 

Bairdiacypris sp. 2 

Estampa 2, Fig. 3 

: Carapaça instar A-1, CP-373, amostra MP-980, 711 µm de 

comprimento, 488 µm de altura e 305 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do 

a da Universidade de Brasília (Fig. 19). 

Estágios ontogenéticos de Bairdiacypris sp. 2 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

: Carapaça com formato reniforme em vista lateral, maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, baixas e simétricas. Margem dorsal 

convexa, com caimento simétrico para ambas as extremidades. Margem ventral côncava na 

porção mediana e convexa nas extremidades, concavidade oral na porção mediana

discreto da valva direita sobre a esquerda, visível em todas as margens

Carapaça lisa, sem ornamentações. Em vista dorsal, carapaça biconvexa simétrica, com maior 

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

980, 711 µm de 

ção de pesquisa do 

 

sp. 2 nas seções estudadas, Município de 

reniforme em vista lateral, maior altura mediana. 

Extremidades anterior e posterior arredondadas, baixas e simétricas. Margem dorsal 

convexa, com caimento simétrico para ambas as extremidades. Margem ventral côncava na 

, concavidade oral na porção mediana. 

direita sobre a esquerda, visível em todas as margens. 

Em vista dorsal, carapaça biconvexa simétrica, com maior 



47 

largura na região mediana. Linha de charneira retilínea. Extremidades anterior e posterior 

afiladas, simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

Discussão: Bairdiacypris sp. 2 assemelha-se a Bairdiacypris? caeca Shi, 1987, e foi identificado 

pelo formato reniforme em vista lateral, extremidades arredondadas, simétricas, e leve 

concavidade da valva direita na margem ventral. Bairdiacypris sp. 2 difere de Bairdiacypris? caeca 

pelo contorno reniforme em vista lateral, enquanto Bairdiacypris? caeca mostra contorno 

subovóide, e pelo recobrimento da valva esquerda sobre a direita na margem ventral. Estas 

características justificam a permanência de Bairdiacypris sp. 2 em nomenclatura aberta.  

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro ou abundante nos níveis estudados (Tab. VIII). 

 

Tabela VIII. Ocorrências de Bairdiacypris sp. 2 nas seções estudadas, Município de Santa 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano MP-961  Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-975  Rara Ruim 
MP-976  Rara Ruim 
MP-978  Rara Ruim 

Córrego do Jacaré 
MP-979  Rara Ruim 
MP-980 CP-373 Abundante Moderada 

 

Preservação: Preservação de ruim a moderada, em carapaças com composição carbonática 

original, ocasionalmente com marcas de dissolução. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

 

Ordem PLATYCOPIDA Sars, 1866 

Superfamília KLOEDENELLOIDEA Ulrich &amp;amp; Bassler, 1908 

Família KNOXITIDAE Egorov, 1950 

Gênero Langdaia Wang, 1978 

Especie-tipo: Langdaia suboblonga Wang, 1978 

Diagnose: “Carapaça pequena, suboblonga a subelíptica em vista lateral. Margem dorsal 

retilínea, ângulo antero-dorsal mais obtuso que o postero-dorsal; margem ventral retilínea. 



48 

Extremidade anterior mais arredondada e ampla que a posterior. Valva direita maior, 

sobrepondo a esquerda, exceto na margem dorsal ao longo da charneira, onde a valva 

esquerda sobrepõe a direita com discrição. Superfície marcada por sulco mediano, ou poro 

(pit) (S2), normalmente não distinguível quando a lamela externa está preservada. Lobo 

mediano (L2) ausente. Dimorfismo proeminente, os tecnomorfos são lenticulares em vista 

dorsal, com maior largura postero-mediana; os heteromorfos são cuneiformes em vista 

dorsal, com maior largura posterior” (Wang, 1978). 

Discussão: Originalmente, Wang (1978) não determina a família do gênero Langdaia. 

Crasquin-Soleau et al. (1999) e Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw (2005) incluem o gênero na 

Família Knoxitidae, posição também adotada neste trabalho. 

Distribuição estratigráfica: Permiano de Omã (Crasquin-Soleau et al., 1999) e Brasil (neste 

trabalho); Triássico da China (Wang, 1978; Wei, 1981 in Crasquin-Soleau et al., 2004b; 

Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005; Crasquin-Soleau et al., 2007b), Hungria (Haas et al., 2007) 

e Arábia Saudita (Crasquin-Soleau et al., 2005). 

Paleoambiente: O gênero Langdaia tem ocorrência atribuída a ambientes neríticos de águas 

quentes (Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005). 

 

 

Langdaia? sp. 1 

Estampa 2, Fig. 4 

 

Espécime ilustrado: Carapaça de tecnomorfo adulto, CP-374, amostra MP-978, 1308 µm 

de comprimento, 983 µm de altura e 581 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa 

do Laboratório de Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 20). 

Descrição: Carapaça adulta ovalada em vista lateral, com maior altura antero-mediana. 

Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior retilínea, sub-

vertical. Margem dorsal subretilínea a levemente convexa, ângulos cardinais bem marcados. 

Margem ventral amplamente convexa, acompanhando a curvatura da margem anterior. 

Recobrimento não visível. Superfície da carapaça com leve compressão na região central 

dorsal e reticulação discreta nas regiões central dorsal, postero-dorsal, central posterior, 

postero-central e dorso-central. Em vista dorsal, carapaça biconvexa simétrica, com maior 

largura postero-mediana. Charneira retilínea, bem marcada. Extremidades anterior e 

posterior afiladas, comprimidas lateralmente. Reticulação fina observável nas regiões central 



dorsal e postero-dorsal. 

 

Figura 20. Estágios ontogenéticos de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Discussão: Langdaia? sp. 1

&amp;amp; Kershaw (2005) pela margem dorsal retilínea, 

arredondada e pela extremidade posterior 

Langdaia suboblonga pela ausência dos sulcos S

maior tamanho e pelo contorna mais 

uma leve constrição dorsal

indistinta nos casos em que a lamela externa 

devido à convexidade da margem ventral, à ausência de recobrimento e ao tamanho maior 

da carapaça de Langdaia? sp. 1, características presentes na diagnose do gênero.

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil

Ocorrência: Raro ou comum

Preservação: Qualidade de preservação 

com composição carbonática original, ocasionalmente com marcas de dissolução

fragmentadas. 

Distribuição estratigráfica e geográfica

49 

Estágios ontogenéticos de Langdaia? sp. 1 nas seções estudadas, Município de 
Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

sp. 1 assemelha-se a Langdaia suboblonga ilustrado por Crasquin

&amp;amp; Kershaw (2005) pela margem dorsal retilínea, pela extremidade anterior amplamente 

a extremidade posterior subvertical. Langdaia?

pela ausência dos sulcos S2, tão bem marcados na segunda espécie, 

e pelo contorna mais ovóide. Na posição de S2, Langdaia

uma leve constrição dorsal. De acordo com a diagnose do gênero, esta estrutura pode ser 

casos em que a lamela externa está preservada. A atribuição genérica é incerta 

devido à convexidade da margem ventral, à ausência de recobrimento e ao tamanho maior 

? sp. 1, características presentes na diagnose do gênero.

órrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

órrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil

comum nos níveis estudados (Tab. IX). 

ualidade de preservação de ruim a boa, em moldes externos

com composição carbonática original, ocasionalmente com marcas de dissolução

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra

 

sp. 1 nas seções estudadas, Município de 

ilustrado por Crasquin-Soleau 

a extremidade anterior amplamente 

 sp. 1 distingue-se de 

, tão bem marcados na segunda espécie, pelo 

Langdaia? sp. 1 apresenta 

. De acordo com a diagnose do gênero, esta estrutura pode ser 

A atribuição genérica é incerta 

devido à convexidade da margem ventral, à ausência de recobrimento e ao tamanho maior 

? sp. 1, características presentes na diagnose do gênero. 

órrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

órrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

moldes externos ou carapaças 

com composição carbonática original, ocasionalmente com marcas de dissolução ou 

Neste trabalho registra-se na Formação 



Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Tabela IX. Ocorrências de Langdaia
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra

Córrego Cuiabano MP-961

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-974
MP-977
MP-978

Córrego do Jacaré MP-979
 

 

Espécime ilustrado: Contramolde

µm de altura e 211 µm de largura, depositado na cole

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (

 

Figura 21. Estágios ontogenéticos de 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

50 

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

 

Langdaia? sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
 

Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 

961  Comum 
974  Comum 
977  Rara 
978 CP-374 Rara 
979  Comum 

Família Incertae 

Gen. 1 sp. 1 

Estampa 3, Fig. 1 

 

Contramolde CP-375, amostra MP-967, 475 µm de comprimento, 293 

µm de altura e 211 µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do Laboratório de 

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (Fig. 21). 

Estágios ontogenéticos de Gen. 1 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

? sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 

Qualidade de 
preservação 

Ruim 
Ruim 
Ruim 
Boa 

Ruim 

967, 475 µm de comprimento, 293 

ção de pesquisa do Laboratório de 

 

nas seções estudadas, Município de Santa 



51 

 

Descrição: Em vista lateral esquerda, carapaça alongada, em forma de gota, com maior 

altura antero-dorsal. Extremidade anterior arredondada, pouco baixa. Extremidade posterior 

arredondada, baixa, quase pontiaguda. Margem dorsal sub-retilínea, com caimento moderado 

para a extremidade posterior. Margem ventral convexa, retilínea na região postero-ventral. 

Recobrimento da valva direita sobre a esquerda em todas as margens, pouco visível devido à 

qualidade de preservação. Carapaça lisa, sem ornamentações. Em vista dorsal, carapaça 

biconvexa simétrica, alongada, com maior largura mediana. Linha de charneira retilínea. 

Extremidades anterior e posterior afiladas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

Discussão: Gen. 1 sp. 1 possui contorno, em vista lateral, bastante semelhante à Cavellina n. 

sp. 4 (Crasquin-Soleau et al., 1999), bem como o recobrimento da valva esquerda sobre a 

direita em todas as margens. As espécies distinguem-se pela margem dorsal ligeiramente 

menos côncava de Gen. 1 sp. 1. A precariedade da preservação não permite a atribuição 

genérica segura, especialmente porque a morfologia inequivalve, caractere marcante do 

gênero Cavellina, não pode ser observado. A maior largura mediana, pouco comum em 

espécimes do gênero Cavellina, poderia explicada por se tratar de espécimes juvenis. 

Localidades: Córrego do Jacaré, drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia e no 

córrego Cuiabano, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro ou comum nos níveis estudados (Tab. X). 

 

Tabela X. Ocorrências de Gen. 1 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego Cuiabano 
MP-959  Rara Ruim 
MP-963  Rara Ruim 
MP-967 CP-375 Rara Ruim 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

MP-972  Rara Ruim 

Córrego do Jacaré MP-980  Rara Ruim 
 

 

Preservação: Ruim, na forma de contramoldes. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 



Espécime ilustrado: Contramolde

406 µm de altura, depositado na cole

da Universidade de Brasília (Fig. 22

 

Figura 22. Estágios ontogenéticos de 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Em vista lateral, carapaça com

Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior 

Margem dorsal convexa, com caimento forte para a extremidade posterior

pouco convexa, caracterizada pelo aumento da

superfície externa da valva é reticulada

Discussão: A identificação de Gen.

mas a espécie assemelha-se ao holótipo de 

diferindo por possuir a extremidade posterior afilada e por não apresentar o sulco 

característico do gênero Knoxiella 

(que mostra recobrimento distinto em espécies deste gêner

características que justificam a atribuição genérica incerta. As espécies do gênero possuem 

dimorfismo sexual e carapaças cuja extremidade posterior se mostram pouco infladas são 

atribuídas a tecnomorfos (Yegorov, 1950).
52 

Gen. 2 sp. 1. 

Estampa 3, Fig. 2 

 

Contramolde CP-376, amostra MP-975, 585 µm de comprimento e 

406 µm de altura, depositado na coleção de pesquisa do Laboratório de Micropaleontologi

2). 

Estágios ontogenéticos de Gen. 2 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Em vista lateral, carapaça com formato piriforme, maior altura mediana. 

Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior 

, com caimento forte para a extremidade posterior. Margem ventral 

caracterizada pelo aumento da curvatura na região antero

superfície externa da valva é reticulada em toda a valva. 

Gen. 2 sp. 1 é dificultada pela escassez de material preservado, 

se ao holótipo de Knoxiella crassa ilustrado por Zaspelova (1959), 

diferindo por possuir a extremidade posterior afilada e por não apresentar o sulco 

 Yegorov, 1950. A ausência do sulco, da valva esquerda 

(que mostra recobrimento distinto em espécies deste gênero) e o contorno distinto

características que justificam a atribuição genérica incerta. As espécies do gênero possuem 

dimorfismo sexual e carapaças cuja extremidade posterior se mostram pouco infladas são 

(Yegorov, 1950). 

975, 585 µm de comprimento e 

Micropaleontologia 

 

nas seções estudadas, Município de Santa 

formato piriforme, maior altura mediana. 

Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior baixa, afilada. 

. Margem ventral 

curvatura na região antero-ventral. A 

é dificultada pela escassez de material preservado, 

rado por Zaspelova (1959), 

diferindo por possuir a extremidade posterior afilada e por não apresentar o sulco 

Yegorov, 1950. A ausência do sulco, da valva esquerda 

o contorno distinto são 

características que justificam a atribuição genérica incerta. As espécies do gênero possuem 

dimorfismo sexual e carapaças cuja extremidade posterior se mostram pouco infladas são 



Localidade: Drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia

Ocorrência: Raro no níve

 

Tabela XI. Ocorrências de Gen. 2
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

Localidade 

Fazenda Vale do 
Araguaia 

 

Preservação: Preservação r

Distribuição estratigráfica e geográfica

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.

 

Espécime ilustrado: Carapaça 

de altura e 443 µm de largura, depositado na cole

Micropaleontologia da Universidade de Brasília (F

 

Figura 23. Estágios ontogenéticos de 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil.
 

Descrição: Carapaça subtrapezoidal em vista lateral, com maior altura 
53 

: Drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia (Fig. 6)

Raro no nível de ocorrência (Tab. XI). 

. Ocorrências de Gen. 2 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Amostra Ilustrações Ocorrência

MP-975 CP-376 Rara

Preservação ruim e restrita a contramoldes e moldes externos

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Gen. 3 sp. 1 

Estampa 3, Fig. 3 

 

: Carapaça CP-377, amostra MP-980, 687 µm de comprimento, 

µm de largura, depositado na coleção de pesquisa do Laboratório de 

a da Universidade de Brasília (Fig. 23). 

Estágios ontogenéticos de Gen. 3 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa 
Rita do Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

: Carapaça subtrapezoidal em vista lateral, com maior altura 

(Fig. 6). 

sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 

Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Rara Ruim 

e moldes externos. 

Neste trabalho registra-se na Formação 

), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

µm de comprimento, 451 µm 

ção de pesquisa do Laboratório de 

 

nas seções estudadas, Município de Santa 

: Carapaça subtrapezoidal em vista lateral, com maior altura mediana. 



54 

Extremidade anterior amplamente arredondada. Extremidade posterior arredondada, baixa. 

Margem dorsal com ângulos cardinais bem marcados, com leve concavidade na porção 

central dorsal, com pouco caimento para a extremidade posterior. Na região postero-dorsal, 

a margem dorsal mostra caimento abrupto. Margem ventral sinuosa, côncava na região 

mediana e convexa nas extremidades. Recobrimento não visível. Carapaça lisa, sem 

ornamentações. Em vista dorsal, carapaça ovalada larga, com maior largura na região 

mediana. Linha de charneira retilínea. Extremidades anterior e posterior arredondadas, 

simétricas. Carapaça lisa, sem ornamentações. 

Discussão: Gen. 3 sp. 1 assemelha-se a Sargentina minuta Wang, 1978 ilustrado por Crasquin-

Soleau et al., (1999) pela carapaça compacta, com leve depressão na região central dorsal. 

Gen. 3 sp. 1 difere de Sargentina minuta pela extremidade anterior baixa e pela ausência de 

recobrimento. O formato largo e ovóide de Gen. 3 sp. 1, em vista dorsal, sugere que a 

carapaça submeteu-se a intensa deformação, justificando a permanência do gênero em 

nomenclatura aberta. 

Localidade: Córrego do Jacaré, Município de Santa Rita do Araguaia, Estado de Goiás, 

Brasil (Fig. 6). 

Ocorrência: Raro no nível de ocorrência (Tab. XII). 

 

Tabela XII. Ocorrências de Gen. 3 sp. 1 nas seções estudadas, Município de Santa Rita do 
Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

Localidade Amostra Ilustrações Ocorrência 
Qualidade de 
preservação 

Córrego do Jacaré MP-980 CP-377 Rara Ruim 
 

Preservação: Qualidade ruim de preservação, em carapaças deformadas e silicificadas. 

Distribuição estratigráfica e geográfica: Neste trabalho registra-se na Formação 

Corumbataí (Permiano), Grupo Passa Dois, bacia do Paraná, Município de Santa Rita do 

Araguaia, Estado de Goiás, Brasil. 

  



55 

 

 

7. BIOESTRATINOMIA E ESTRUTURA POPULACIONAL 

A qualidade da interpretação do paleoambiente depende do conhecimento da 

tafonomia da assemblagem fossilífera (Palacios-Fest et al., 1994). A distinção entre fósseis 

que foram transportados e fósseis soterrados onde viviam é imprescindível para a 

determinação paleoambiental adequada (Whatley, 1983). A ocorrência de fósseis, na 

Formação Corumbataí, na forma de lentes bioclásticas (Fig. 9.B) parece indicar que a 

concentração de restos biogênicos se deu por eventos de alta energia. Portanto, é esperado 

que, nestes casos, a ocorrência dos fósseis seja predominantemente alóctone. 

O método adotado para a determinação de ocorrências autoctóctone ou alóctone de 

ostracodes das amostras analisadas utiliza-se da estrutura populacional. Este método consiste 

na análise da ocorrência de estágios ontogenéticos de ostracodes de um mesmo nível ou 

amostra. O crescimento dos ostracodes, por ecdises sucessivas, tende a promover “saltos” 

no incremento dos valores de comprimento, altura e largura das carapaças, característica que 

auxilia a determinação do estágio ontogenético do espécimen e na determinação 

paleoamiental (Whatley, 1983). 

O conjunto fossilífero pode indicar deposição em três ambientes deposicionais básicos 

(Fig. 24). A presença de ostracodes de toda a série ontogenética indica biocenose em 

ambiente de baixa energia (ambiente tipo A), ou seja, a energia do ambiente deposicional não 

foi suficiente para o transporte das carapaças e valvas e, portanto, as ocorrências podem ser 

consideradas autóctones. O segundo ambiente (tipo B) é caracterizado pelo aparecimento de 

machos e fêmeas adultos e apenas os estágios ontogenéticos adultos e próximos aos adultos. 

Para este ambiente interpreta-se que a energia do ambiente é elevada a ponto de transportar 

os estágios juvenis, porém a ocorrência dos estágios remanescentes permanecem autóctones. 

Este ambiente é denominado de biocenose de alta energia. No terceiro ambiente (tipo C) 

ocorrem apenas os estágios juvenis de ostracodes. Interpreta-se que as carapaças juvenis, 

após serem transportadas, depositam-se à medida que o fluxo aquoso perde energia, e, 

portanto, esta ocorrência é considerada alóctone em ambiente de baixa energia (Whatley, 

1983). A análise bioestratinômica pode ser melhor avaliada se estes dados forem 

complementados com o estado de preservação das carapaças e o conhecimento prévio da 

batimetria das espécies (Bergue, 2006). 

 



56 

 

Figura 24. Tipos de assemblagens de ostracodes e respectivas interpretações de 
bioestratinomia e da energia do sistema deposicional (Whatley, 1983). 

 

Das vinte e nove amostras estudadas, três foram selecionadas para estudos de estrutura 

populacional a fim de determinar ocorrência de ostracodes autóctones e alóctones. São elas: 

MP-961, MP-979 e MP-980 (Fig. 25). Esta seleção foi feita com base na abundância absoluta 

de carapaças da amostra, pois a presença de número maior de carapaças aumenta a 

representatividade estatística, resultando em maior confiabilidade da análise tafonômica. 

Na amostra MP-961, a assemblagem é constituída por estágios juvenis de Silenites? sp. 

2, Langdaia? sp. 1, Saumella? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1 e Bairdiacypris sp. 2. Este conjunto indica, 

para todas as espécies, a deposição de carapaças alóctones em ambiente de baixa energia. 

Na amostra MP-979, a o conjunto fossilífero é caracterizado pela ocorrência de 

estágios juvenis de ostracodes das espécies Silenites sp. 1, Saumella? sp. 1, Langdaia? sp. 1 e 

Bairdiacypris sp. 2. Esta assemblagem indica, para estas espécies, a deposição de carapaças 

alóctones em ambiente de baixa energia. A ocorrência de apenas uma carapaça adulta de 

Basslerella sp. 1 não oferece subsídios estatísticos para a determinação da bioestratinomia 

desta espécie. 

A amostra MP-980 é caracterizada pela presença de estágios juvenis de Silenites? sp. 2 e 

Bairdiacypris sp. 1. Este conjunto indica deposição de carapaças alóctones em ambiente de 

baixa energia para ambas as espécies. A assemblagem de Bairdiacypris sp. 2 é composta por 

carapaças de adultos e juvenis próximos a adultos, indicando autoctonia em ambiente de alta 

energia. A ocorrência de apenas uma carapaça adulta de Saumella? sp. 1 não oferece subsídios 

estatísticos para a determinação da bioestratinomia desta espécie. 

 



57 

 
Figura 25. Estrutura populacional de ostracodes nas amostras selecionadas: MP-961, MP-979 e MP-

980. 

 

Assim sendo, segundo o método adotado, a deposição autóctone pode ser interpretada 

apenas para Bairdiacypris sp. 2, na amostra MP-980. As demais espécies, em todas as três 



58 

amostras, depositaram-se após transporte, em ambientes onde a energia do fluxo decresceu a 

ponto de permitir a deposição das carapaças alóctones de estágios juvenis. 

Esta interpretação é confirmada pelo estado ruim de preservação das carapaças, 

provavelmente fragmentadas durante o transporte. A presença de gêneros identificados em 

paleoambiente nerítico em outras bacias sugere que o transporte de carapaças na planície de 

maré do Corumbataí, apesar de predominante, não misturou faunas de profundidades 

distintas, ou seja, todos os fósseis de ostracodes são provenientes de ambiente raso. 



59 

8. BIOESTRATIGRAFIA 

Com base na distribuição estratigráfica dos ostracodes descritos no presente trabalho, 

propõe-se um ensaio de biozoneamento local para a Formação Corumbataí. Este 

biozoneamento é composto por duas zonas: Bairdiacypris sp. 1 e Saumella? sp. 1. A primeira 

destas, do tipo zona de coincidência e, a outra, zona diferencial superior.  

A zona de coincidência Bairdiacypris sp. 1 tem a base marcada pelo aparecimento de 

Bairdiacypris sp. 1, e o topo marcado pela extinção de Bairdiacypris sp. 2, abrangendo o 

intervalo em que ambas espécies ocorrem. Nesta zona podem ocorrer as seguintes espécies: 

Silenites sp. 1, Silenites? sp. 2, Basslerella sp. 1, Basslerella sp. 2, Langdaia? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1, 

Bairdiacypris sp. 2, Saumella? sp. 1, Gen. 1 sp. 1, Gen. 2 sp. 1 e Gen. 3 sp. 1. 

A zona diferencial superior Saumella? sp. 1 tem a base marcada pela extinção de 

Bairdiacypris sp. 2 e o topo marcado pela extinção de Saumella? sp. 1. Nesta zona podem 

ocorrer as espécies Basslerella sp. 2, Bairdiacypris sp. 1, Saumella? sp. 1 e Gen. 1 sp. 1. 

Das espécies identificadas, algumas apresentam ocorrência em níveis restritos. Silenites? 

sp. 2 e Gen. 3 sp. 1 foram registradas apenas na base da Formação Corumbataí (Fig. 26). O 

aparecimento de Gen. 2 sp. 1 se restringe ao topo da formação, nas camadas superiores da 

coluna elaborada na Fazenda Vale do Araguaia. Por outro lado, a distribuição estratigráfica 

de Basslerella sp. 2 Saumella? sp. 1 Bairdiacypris sp. 1, Gen. 1 sp. 1 se estende por toda a 

Formação Corumbataí. 

As espécies Basslerella sp. 1, Langdaia? sp. 1 e Bairdiacypris sp. 2 possuem distribuição 

estratigráfica ampla, ocorrendo por quase toda a extensão vertical da Formação Corumbataí, 

com os níveis de extinção posicionados nas camadas do topo da coluna elaborada na 

drenagem intermitente na Fazenda Vale do Araguaia. No entanto, Silenites sp. 1 possui 

distribuição restrita às amostras provenientes desta coluna. 

O bioevento de extinção local de Silenites sp. 1, Bairdiacypris sp. 2 e Langdaia? sp. 1, 

permitem a correlação bioestratigráfica entre as seções decritas na Fazenda Vale do Araguaia 

e no córrego Cuiabano. Esta informação bioestratigráfica coincide com a correlação por 

critérios litoestratigráficos estabelecida pela presença de camadas de arenito fino cinza 

esverdeados, no topo da primeira coluna e na base da segunda. 

Todos os gêneros identificados ocorrem na Era Paleozóica (Fig. 27). O gênero 

Bairdiacypris tem seu aparecimento registrado no Meso-Ordoviciano, endêmico nos Estados 

Unidos da América. No intervalo Siluriano-Triássico sua distribuição passa a ser global, com 

ocorrência registrada no Gondwana, Eurásia e América do Norte. O registro de Bairdiacypris 



60 

no Jurássico Inferior é incerto, e nenhuma ocorrência é descrita para idades mais novas 

(Donze, 1966). 

Os gêneros Silenites e Basslerella surgem no Devoniano (Kummerow, 1953) e 

apresentam distribuição cosmopolita durante o Permiano (Kellet, 1935; Kellet, 1943; Guan, 

1978; Crasquin-Soleau et al., 2007a). Não há registros de Silenites na Era Mesozóica, mas 

Basslerella foi reportada para o Triássico Inferior, na China (Crasquin-Soleau et al., 2007a). O 

gênero Langdaia mostra distribuição geográfica restrita à Omã, durante o Permiano 

(Crasquin-Soleau et al., 1999). Neste trabalho, estende-se sua distribuição ao Gondwana, para 

a bacia do Paraná. Posteriormente, durante o Eo-Mesotriássico, sua distribuição se torna 

cosmopolita (Wang, 1978; Crasquin-Soleau et al., 2005; Crasquin-Soleau et al., 2007b; Haas et 

al., 2007). 

Os gêneros descritos no presente trabalho compartilham a ocorrência em estratos do 

Permiano, com exceção de Saumella. Este táxon tem registro descrito para o Siluriano da 

Rússia (Zenkova, 1977) e o Mississipiano do Canadá (Crasquin, 1985a) teve sua distribuição 

estratigráfica estendida, neste trabalho, para o Permiano. 

A idade atualmente admitida para a Formação Corumbataí compreende o intervalo 

Kunguriano-Capitaniano (Milani et al., 2007), baseada, principalmente, na bioestratigrafia de 

palinomorfos aliada a datações de cinzas vulcânicas (Santos et al., 2006).  

No extremo norte da bacia, o intervalo preservado da Formação Corumbataí se 

restringe ao Kunguriano (Fig. 2). A distribuição estratigráfica das espécies de ostracodes aqui 

descritas corrobora a idade admitida para esta área da bacia, pois os gêneros descritos 

ocorrem no Kunguriano. Sugere-se a extensão do aparecimento do gênero Langdaia no 

registro estratigráfico para o Kunguriano, com a ressalva de que estudos posteriores devem 

ser realizados a fim de confirmar a presença de Langdaia neste intervalo, pois a identificação 

deste táxon no presente trabalho é inconclusiva. 

 



61 



62 

  



63 

 

Figura 27. Distribuição estratigráfica dos gêneros identificados, segundo dados 
apresentados na taxonomia. A idade da Formação Corumbataí, baseada em dados 
palinológicos, segue Milani et al. (2007). Idades segundo ICS (2008). 



64 

  



65 

 

 

9. PALEOECOLOGIA E INFERÊNCIAS PALEOAMBIENTAIS 

Das onze espécies de ostracodes identificadas no presente trabalho, oito pertencem às 

famílias Bairdiocyprididae, Cytherideidae, Bairdiidae e Knoxitidae: Silenites sp. 1, Silenites? sp. 

2, Basslerella sp. 1 , Basslerella sp. 2, Saumella? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1, Bairdiacypris sp. 2, 

Langdaia? sp. 1. Para três espécies que não tiveram determinação em nível de gênero, Gen. 1 

sp. 1, Gen. 2 sp. 2 e Gen. 3 sp. 3, nenhuma inferência paleoambiental foi possível. Estas três 

famílias cujos gêneros foram identificadas agrupam gêneros reportados para paleoambiente 

exclusivamente marinho e, portanto o mesmo admitido para para as oito espécies de 

ostracodes acima listadas (Tab. XIII).  

 

Tabela XIII. Lista de espécies recuperadas e afinidade paleoecológica, segundo dados 
apresentados na taxonomia. 

Família Espécie Ambiente Paleoecologia Batimetria Temperatura 

Bairdiocyprididae 
Silenites sp. 1 Marinho Eurihalino Nerítica Indeterminado 
Silenites? sp. 2 Marinho Eurihalino Nerítica Indeterminado 

Cytherideidae 
Basslerella sp. 1 Marinho Estenohalino Nerítica Quente 
Basslerella sp. 2 Marinho Estenohalino Nerítica Quente 

Bairdiidae 
Saumella? sp. 1 Marinho Estenohalino Nerítica a batial Quente 

Bairdiacypris sp. 1 Marinho Estenohalino Nerítica a batial Quente 
Bairdiacypris sp. 2 Marinho Estenohalino Nerítica a batial Quente 

Knoxitidae Langdaia? sp. 1 Marinho Estenohalino Nerítica Quente 

Incertae 
Gen. 1 sp. 1 Indeterminado Indeterminado Indeterminado Indeterminado 
Gen. 2 sp. 1 Indeterminado Indeterminado Indeterminado Indeterminado 
Gen. 3 sp. 1 Indeterminado Indeterminado Indeterminado Indeterminado 

 

 

A Família Bairdiocyprididae comporta gêneros eurihalinos com registro em ambiente 

marinho raso, de substrado terrígeno e pelítico macios, com gêneros de hábito endobionte, 

euritópicos. Espécies maiores e de aspecto robusto aparecem em águas rasas, ocorrendo 

comumente associados a braquiópodes e a diversidade diminui à medida que se afasta da 

costa (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a). Os ostracodes da Família Cytherideidae ocorrem em 

ambiente raso, com salinidade marinha normal, em substrato terrígeno, pelítico e calcário, 

com hábito bentônico vágil. Os gêneros da Família Knoxitidae são euritópicos (Melnyk &amp;amp; 

Maddocks, 1988a), mas o gênero Langdaia tem sido reportado em paleoambientes neríticos 

(Crasquin-Soleau &amp;amp; Kershaw, 2005). 

 



66 

 

Figura 29. Abundância relativa das famílias de ostracodes nas amostras MP-961, MP-979 e 
MP-980. A família destacada com * possui indivíduos com ocorrência autóctone. 
 

Melnyk &amp;amp; Maddocks (1988a) descreve o paleoambiente interpretado para as principais 

famílias de ostracodes marinhos do Neopaleozóico. Nas amostras analisadas, o único táxon 

cujos indivíduos mostram ocorrência autóctone é a Família Bairdiidae, na amostra MP-980. 

Segundo Melnyk &amp;amp; Maddocks (1988a), a Família Bairdiidae é geralmente identificada 

associada a fósseis de esponjas e briozoários, tendo seu aparecimento registrado em 

paleoambientes rasos a profundos, com salinidade marinha normal, em substrato calcário ou 

lamoso firme, possuindo hábito escavador. Os representantes lisos desta família são 

tipicamente marinhos e têm sido encontrados em águas neríticas quentes, com salinidade 

normal, desde o Neopaleozóico (Crasquin, 1984). O gênero Bairdiacypris, representante da 

família com ocorrência autóctone na amostra MP-980, é abundante em ambientes marinhos 

proximais (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a). 

A assemblagem de ostracodes é exclusivamente composta espécies marinhas, neríticas 

de substrato terrígeno, pelítico a arenoso, provavelmente em águas quentes. Com relação à 

salinidade, com execessão Silenites sp.1 e Silenites? sp.2, todas as espécies são estenohalinas. 

Assim sendo, condições euhalinas podem ser admitidas para o paleoambiente da Formação 

Corumbataí. 

A baixa diversidade ecológica dos ostracodes é característica predominante nos níveis 

estudados. Esta característica pode ser interpretada de duas maneiras, uma que considera 

implicações de idade e, outra paleoecológica. 

Aquela interpretação relativa à idade seria a proximidade do limite Permiano-Triássico, 

pois a diversidade da fauna e flora mostra queda abrupta neste intervalo. No entanto, a idade 

determinada para esta formação não mostra proximidade com o referido limite pois, 

conforme discutido anteriomente, tanto por ostracodes quanto por palinologia, data-se 

como Kunguriano.  

A outra interpretação, que melhor adequa a assemblagem recuperada da Formação 



67 

Corumbataí, leva em consideração a variação natural da diversidade de ostracodes em 

ambientes distintos, em função da maior ou menor proximidade do sítio deposicional 

marinho com aqueles límnicos e transicionais. A fauna de ostracodes apresenta menor 

diversidade em ambientes límnicos e transicionais, estuarino e lagunar, do que em ambientes 

marinhos abertos (Remane &amp;amp; Schlieper, 1971; Whatley, 1983). A baixa diversidade de 

espécies marinhas e a baixa abundância de espécies do gênero Silenites, cuja alta abundância é 

indicadora de ambientes lagunares (Melnyk &amp;amp; Maddocks, 1988a), nas amostras estudadas 

sugerem que o paleoambiente da Formação Corumbataí na área de estudo pode ter sido 

marinho restrito, onde ostracodes marinhos típicos viviam, mas em paleoambiente sem 

conexão franca com massas oceânicas. Para esta interpretação paleoambiental ser 

confirmada, é necessário o estudo da formação em mais regiões da bacia do Paraná, pois 

ambientes marinhos restritos mostram considerável estensão geográfica. 

 

9.1. Paleoambiente da Formação Corumbataí: discussão 

As inferências paleoambientais interpretadas neste trabalho corroboram o modelo 

proposto por Milani et al. (2007) para a Formação Corumbataí. Segundo este autor, a porção 

preservada da formação, no extremo norte da bacia, registra sedimentos depositados em 

paleoambiente marinho nerítico com pouca influência limnética. Somente a partir do 

Roadiano, a deposição da Formação Corumbataí passaria a ocorrer em paleoambiente de 

lagos rasos. Esta passagem de paleoambiente marinho para continental pode resultar na 

baixa diversidade da fauna de ostracodes observada nas amostras estudadas. 

Quando considerados os fósseis descritos em trabalhos anteriores, o ambiente marinho 

constitui uma interpretação paleoambiental freqüente. Moluscos bivalves, que mostram alta 

diversidade, são marinhos (Ghilardi, 1999 in Petri, 2001). Na formação ocorrem 

braquiópodes (Fúlvaro et al., 1978 in Mendes, 1984) e foraminíferos aglutinantes (Mendes, 

1984), apesar destes grupos não terem sido formalmente descritos e ilustrados. Outras 

evidências paleontológicas que suportam esta interpretação são a ocorrência de 

estromatolitos, que sugere avanço progradacional de fácies (Schneider et al., 1974), e 

acritarcas (Daemon et al., 1996). Tempestitos de plataforma, com fisiografia identica à de 

mares epicontinentais (Castro et al., 2001), e teores altos de C13 e O18 encontrados em 

calcário oolítico (Suguio et al., 1974 in Mendes, 1984) também são argumentos em favor de 

ambiente de sedimentação marinho. 

Além das ocorrências de fósseis límnicos, como licófitas e pólen de gimnospermas 



68 

(Mezzalira, 1941; Schneider et al., 1974; Simões &amp;amp; Torello, 2003), a ocorrência de oogônios 

de carófitas foi reportada nas formações Irati e Corumbataí, no Município de Perolândia, há 

cerca de 130 km da área de estudo do presente trabalho (Almeida, 2005). Nas amostras 

coletadas no Município de Santa Rita do Araguaia, há a total ausência de elementos límnicos, 

fato que sugere que o paleoambiente limnético se encontrava distante e exercia pouca 

influência na área de estudo, apesar da proximidade do registro de Almeida (2005). 

Assim como a fauna de peixes, as espécies de ostracodes do sudoeste de Goiás 

mostram que a fauna da Formação Corumbataí não foi endêmica. A ocorrência de gêneros 

comuns em ambiente marinho do mar de Tethys, como Silenites, Basslerella e Bairdiacypris 

corroboram a hipótese de comunicação deste ambiente deposicional com outros 

paleoambientes marinhos coevos. 

A assemblagem de moluscos bivalves da Formação Corumbataí, que inclui indivíduos 

jovens e adultos, parece indicar eventos de mortalidade em massa (Fulvaro, 1964). Tal 

característica não parece ter influenciado a fauna de ostracodes, pois seu registro 

bioestratigráfico não apresenta níveis de extinção em massa, ao menos na localidade 

estudada. 

A ocorrência freqüente de ostracodes alóctones, em lentes de composição bioclástica 

(Fig. 9.B), corrobora, por sua vez, o modelo paleoambiental de eventos de tempestade. A 

maior parte das ocorrências fossilíferas nas seções estudadas está relacionada com estas 

concentrações tafonômicas de restos animais, e, das amostras estatisticamente analisadas, 

apenas a ocorrência de Bairdiacypris sp. 2, na amostra MP-980, pode ser considerada 

autóctone. Esta alta freqüência de ostracodes alóctones pode ser explicada pelo transporte 

de restos em eventos de alta energia, previamente reconhecidos pelo estudo tafonômico de 

moluscos bivalves descritos por Klein &amp;amp; Simões (1998), Ghilardi (1999 in Petri, 2001) e 

Simões &amp;amp; Torello (2003). 

  



69 

 

10. CONCLUSÕES 

Onze espécies de ostracodes foram descritas para as seções estudadas, todas 

indeterminadas. São elas: Silenites sp. 1, Silenites? sp. 2, Basslerella sp. 1 , Basslerella sp. 2, 

Saumella? sp. 1, Bairdiacypris sp. 1, Bairdiacypris sp. 2, Langdaia? sp. 1 , Gen. 1 sp. 1, Gen. 2 sp. 

2 e Gen. 3 sp. 3. Os ostracodes ocorrem com abundância moderada na Formação 

Corumbataí nas proximidades do Município de Santa Rita do Araguaia.  

As amostras MP-961, MP-979 e MP-980 foram selecionadas para estudos de estrutura 

populacional a fim de determinar ocorrências autóctones e alóctones, devido à abundância 

relativa de carapaças. Segundo o método analítico adotado, a deposição autóctone pode ser 

interpretada apenas para Bairdiacypris sp. 2, na amostra MP-980. As demais espécies, em 

todas as três amostras, depositaram-se após transporte, em ambientes onde a energia do 

fluxo decresceu a ponto de permitir a deposição das carapaças alóctones de estágios juvenis. 

Esta alta freqüência de ostracodes alóctones pode ser explicada pelo transporte de restos em 

eventos de alta energia, neste caso possivelmente relacionados a eventos de tempestade. 

A assemblagem de ostracodes permite a interpretação de paleoambiente marinho raso, 

euhalino, em substrato terrígeno pelítico a arenoso, provavelmente em paleoclima quente. As 

inferências paleoambientais foram feitas pela presença das famílias marinhas Bairdiidae 

Bairdiocyprididae, Cytherideidae e Knoxitidae. Destas, apenas a Família Bairdiidae registra 

carapaças autóctones em ambiente de alta energia. A baixa diversidade da fauna sugere 

ambiente deposicional marinho restrito, hipótese a ser confirmada com o estudo em 

diferentes regiões da Formação Corumbataí na bacia do Paraná. 

Todos os gêneros identificados ocorrem na Era Paleozóica e compartilham a 

ocorrência em estratos do Permiano, com exceção de Saumella. Este gênero tem registro 

descrito para o Siluriano da Rússia e o Mississipiano do Canadá teve sua distribuição 

estratigráfica estendida, neste trabalho, para o Permiano. A idade atualmente admitida para a 

Formação Corumbataí compreende o intervalo Kunguriano-Capitaniano, baseada, 

principalmente, na bioestratigrafia de palinomorfos, aliada a datações absolutas de cinzas 

vulcânicas. A distribuição estratigráfica dos ostracodes aqui descritos corrobora estas 

datações e confirma Kunguriano para a deposição da formação no noroeste da bacia do 

Paraná. 



70 



71 

11. REFERÊNCIAS1 

Abushik, A.F. 1971 [Ostracodes do Siluriano-Eodevoniano da seção de referência de 
Podolia] [russo]. In: V.A. Ivanova (ed.) [ostracodes paleozóicos das seções de referência 
da porção européia da URSS] [russo]. Izdatel’stvo Nauka, p. 121-122. 

Adamczak, F. 1976. Middle Devonian Podocopida (Ostracoda) from Poland: their 
morphology, systematics and ocurrence. Senckenbergiana Lethaea, 57(4/6):265-467. 

Almeida, C. M. 2005. Taxonomia e paleoecologia de ostracodes do Permiano da bacia do Paraná, Estado 
de Goiás, Brasil: Considerações paleoambientais e cronoestratigráficas. Instituto de Geociências 
(IG) da Universidade de Brasília (UnB), Dissertação de Mestrado nº194, 59p. 

Almeida, C.M. &amp;amp; Do Carmo, D.A. (em preparação). Ostracods from Irati and Corumbataí 
formations, Paraná basin, Goiás State, Brazil: relative dating and palaeoenvironmental 
approaches. 

Alvarenga, C.J.S.; Guimarães, E.M.; Assine, M.L.; Perinotto, J.A. &amp;amp; Laranjeira, N.P.F. 1998. 
Seqüência Ordovício-Siluriana e Devoniana no flanco norte da bacia do Paraná. Anais da 
Academia Brasileira de Ciências, 70(3):587-606. 

Andreis, R.R &amp;amp; Carvalho, I.S. 2001. A Formação Corumbataí (Permiano Superior-Triássico 
Inferior, bacia do Paraná) na região de Pau Preto, Município de Taguaí, São Paulo, 
Brasil: análise paleoambiental e das pegadas fósseis. Revista Brasileira de Paleontologia, 2:33-
46. 

Araújo, L.M.; Rodrigues, R. &amp;amp; Scherer, C.M.S. 2004. Interrelação entre a fábrica sedimentar, 
o conteúdo orgânico e o potencial redox do ambiente deposicional, deduzida das 
litofácies de rampa distal das seqüências deposicionais da Formação Irati, Permiano da 
bacia do Paraná. Boletim de Geociências da Petrobrás, 12(2)429-434. 

Baird, W. 1846. Arranjement of the British Entomostraca, with a list of species, particularly 
noticing those wich have as yet been discovered within the bounds of the club. 
Berwickshire Nat. Club, 2(13):152. 

Barbosa, O. &amp;amp; Gomes, F.A. 1958. Pesquisa de petróleo na bacia do rio Corumbataí, Estado 
de São Paulo. Rio de Janeiro, Divisão de Geologia e Mineralogia, Departamento 
Nacional da Produção Mineral (DNPM), Ministério da Agricultura, 40p. (Boletim 171). 

Becker, L.; Poreda, R.J.; Hunt, A.G.; Bunch, T.E. &amp;amp; Rampino, M. 2001. Impact event at the 
Permian-Triassic Boundary: evidence from extraterrestrial noble gases in fullerenes. 
Science, 291:1530-1533. 

Benton, M.J. 1995. Diversification and Extinction in the History of Life. Science, 268:52-58. 
Berdan, J.M. 1971. Some Ostracodes from the Schoharie Formation (Lower Devonian) of 

New York. In: F.T. Dutro Jr (ed) Paleozoic perspectives: a paleontological tribute to G. Arthur 
Cooper (Smithsonian Contributions to Paleobiology, Number 3), Smithsonian Institution 
Press, p. 161-174. 

Bergue, C.T. 2006. A aplicação dos ostracodes (Crustacea) em pesquisas paleoceanográficas 
e paleoclimáticas. Terræ Didatica, 2(1):54-66. 

Beurlen, K. 1954. Paläogeographie und Morphogenese des Paraná-Beckens (Süd-Brasilien). 
Zeitschrift der Deutschen Gesellschaft für Geowissenschaften, 106:519-537. 

Bosquet, J. 1852. Description des Entomostráces fossils des terrains Tertiaires de la France 
et de la Belgique. Acad. Roy. Sci. Lettres Beaux-Arts Belgique. Mém. Cour., Bruxelas, 24(1850-
1851):37. 

Bradfield, H.H. 1935. Pennsylvanian Ostracoda of the Ardmore Basin, Oklahoma, Bulletin of 
                                                 

 
1 As referências bibliográficas estão citadas segundo as normas da Revista Brasileira de Paleontologia. 



72 

American Paleontology 22:1-173. 
Bradley, D.C. no prelo. Passive margins through earth history. Earth-Science Reviews. 
Brady, G.S. &amp;amp; Robertson, D. 1885. Genus Darwinula. In: T.R. Jones (ed.) On the Ostracoda of 

the Purbeck Formation; with notes on the Wealden species. Quat. Jour. Geological Society of 
London 41parte 3(163):346. 

Brady, G.S. 1868. A synopsis of the Recent British Ostracoda. Observer, 12:117. 
Brady, G.S. 1880. Report on the Ostracoda dredged by HMS Challenger during the years 

1873-1876 (Report on the scientific results of the Voyage of HMS Challenger). Zoology, 
1:1-184. 

Cardoso, J.P. 1917. Relatório do anno de 1916. Commissão Geographica e Geologica do Estado 
de São Paulo, Secretaria da Agricultura Commercio e Obras Publicas. Relatório interno, 
20p. 

Casier, J.-G. &amp;amp; Lethiers, F. 1998a. Les ostracodes survivants a l'extinction du Devonien 
Superieur dans la coupe du col de Devils Gate (Nevada, U.S.A.). Geobios, 30(6):811-821. 

Casier, J.-G. &amp;amp; Lethiers, F. 1998b. Ostracods late Devonian mass extinction: the Schmidt 
quarry parastratotype (Kellerwald, Germany). Earth &amp;amp; Planetary Sciences, 326:7l-78. 

Casier, J.-G. &amp;amp; Lethiers, F. 1998c. The recovery of the ostracod fauna after the Late 
Devonian mass extinction: the Devils Gate Pass section example (Nevada, USA). Earth 
&amp;amp; Planetary Sciences, 327:501-507. 

Casier, J.-G.; Berra, I.; Olempska, E.; Sandberg, C. &amp;amp; Préat, A. 2006. Ostracods and facies of 
the Early and Middle Frasnian at Devils Gate in Nevada: Relationship to the Alamo 
Event. Acta Palaeontologica Polonica 51(4):813-828. 

Casier, J.-G.; Devleeschouwer, X.; Lethiers, F.; Préat, A. &amp;amp; Racki, G. 2002. Ostracods and 
fore-reef sedimentology of the Frasnian-Famennian boundary beds in Kielce (Holy 
Cross Mountains, Poland). Acta Palaeontologica Polonica 47(2):227-246. 

Casier, J.-G.; Lethiers, F. &amp;amp; Baudin, F. 1999. Ostracods, organic matter and anoxic events 
associated with the Frasnian/Famennian boundary in the Schmidt quarry (Germany). 
Geobios, 32(6):869-881. 

Castro, J.C.; Rohn, R.; Castro, M.R. &amp;amp; Toledo, C.E.V. 2001. Camadas de tempestito grosso 
(coarse grained storm beds): exemplos do Permiano da bacia do Paraná. Revista Escola de 
Minas 54(3):179-184. 

Chitnarin, A.; Crasquin, S.; Chonglakmani, C.; Broutin, J. Grote, P.J. &amp;amp; Thanee, N. 2008. 
Geobios, 41:341-353. 

Christofoletti, S.R.; Thomazella, H.R.; Moreno, M.M.T. &amp;amp; Masson, M.R. 2005. Utilização da 
análise estatística multivariada no tratamento de dados aplicados a matérias-primas 
cerâmicas. Revista do Instituto Geológico, 26(1/2):19-29. 

Cooper, C.L. 1946. Pennsylvanian ostracodes of Illinois. Illinois State Geological Survey Bulletin. 
70:1-177. 

Copeland, M.J. 1974. Silurian Ostracoda from Anticosti Island, Quebec. Bulletin of the 
Geological Survey of Canada, 241:1-133. 

Copeland, M.J. 1977. Early Paleozoic Ostracoda from southwestern District of Mackenzie 
and Yukon Territory. Geological Survey of Canada Bulletin, 275:1-88. 

Cordell, R.J. 1952. Ostracodes from the Upper Pennsylvanian of Missouri. Part I: The 
Family Bairdiidae. Journal of Paleontology, 26(1):74-112. 

Coryell, H.N. &amp;amp; Booth, R.T. 1933. Pennsylvanian Ostracoda; A continuation of the study of 
the Ostracoda fauna from the Wayland shale, Graham, Texas. American Midland 
Naturalist 14(3):258-253. 

Crasquin, S. 1984. L’écozone à Bairdiacea et al. Paraparchitacea (Ostracoda) au Dinatien. 
Geobios, 17(3):341-348. 



73 

Crasquin, S. 1985a. Nouvelles especes d’ostracodes Dinatiens (France, Belgique, Canada). 
Revue de Paléobiologie, 4(1):79-109. 

Crasquin, S. 1985b. Zonation par les ostracodes dans Le Mississipien de L’Ouest Canadien. 
Revue de Paléobiologie, 4(1):43-52. 

Crasquin, S.; Carcione, L. &amp;amp; Martini, R. 2008. Permian ostracods from the Lercara 
Formation (Middle Triassic-Carnian?), Sicily, Italy. Palaeontology, 51(3):537-560. 

Crasquin-Soleau S. &amp;amp; Depêche F. 1993. Paleoecology of ODP Leg 122 Triassic Ostracodes 
(Wombat Plateau, NW Australia). Geobios, 26(3):331-344. 

Crasquin-Soleau S. &amp;amp; Gradinaru, E. 1996. Early Anisian ostracode fauna from the Tulcea 
Unit (Cimmerian North Dobrogean Orogen, Romania). Annales de Paleontologie, 82(2):59-
116. 

Crasquin-Soleau S. &amp;amp; Kershaw S. 2005. Ostracod fauna from the Permian-Triassic Boundary 
Interval of South China (Huaying Mountains, eastern Sichuan Province): 
palaeoenvironmental significance . Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 127:131-
141. 

Crasquin-Soleau S. &amp;amp; Orchard M.J. 1994. Upper Paleozoic ostracodes of the Harper Ranch 
beds (south-central British Columbia, Canada). Micropaleontology, 40(3):242-254. 

Crasquin-Soleau S. 1997. First Upper Paleozoic Ostracodes from British Columbia (Canada): 
Harper Ranch Group. Palaeontographica, 244(1-3):37-84. 

Crasquin-Soleau S., Vaslet D. &amp;amp; Le Nindre Y.M. 2005. Ostracods as markers of the 
Permian/Triassic boundary in the Khuff Formation of Saudi Arabia. Palaeontology, 
48(4):853-868. 

Crasquin-Soleau S.; Broutin J.; Roger J.; Platel J.-P.; Al Hashmi A.; Angiolini L.; Baud A.; 
Bucher H. &amp;amp; Marcoux J. 1999. First Permian ostracode fauna from the Arabian Plate 
(Khuff Formation, Sultanate of Oman). Micropaleontology, 45(2):163-182. 

Crasquin-Soleau S.; Galfetti T. &amp;amp; Bucher H. 2006. Palaeoecological changes after the end-
permian mass extinction: Early Triassic ostracods from North West Guangxi, South 
China. Rivista Italiana di Paleontologia e Stratifrafia, 112(1):55-75. 

Crasquin-Soleau S.; Galfetti T.; Bucher H.; Kershaw S. &amp;amp; Feng Qinglai. 2007b. Ostracod 
fauna recovery in the aftermath of Permian-Triassic crisis: Palaeozoic-Mesozoic 
turnover. Hydrobiologia, 585:13-27. 

Crasquin-Soleau S.; Marcoux J.; Angiolini L. &amp;amp; Nicora A. 2004a. Palaeocopida (Ostracoda) 
across the Permian-Triassic events: new data from South-Western Taurus (Turkey). 
Journal of Micropalaeontology, 23:67-76. 

Crasquin-Soleau S.; Marcoux J.; Angiolini L.; Richoz S.; Nicora A.; Baud A. &amp;amp; Bertho Y. 
2004b. A new ostracode fauna from the Permian-Triassic boundary in Turkey (Taurus, 
Antalya Nappes). Micropaleontology, 50(3):281-296. 

Crasquin-Soleau, S.; Chen, S.-Z.; Li, W.-Z. &amp;amp; Cao, C.-Q. 2007a Ostracods from the 
Lopingian and Permian–Triassic boundary beds at the Gyanyima section in 
southwestern Tibet, China. Palaeoworld, 16:222–232. 

Crichton, M. 1988. In Crichton, M. 2007. Álbum de viagens. Rocco, Rio de Janeiro, 471p 
(epígrafe extraída da página 466). 

Daemon, R.F. &amp;amp; Quadros, L.P. 1970. Bioestratigrafia do Neopaleozóico da bacia do Paraná: 
In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, XXIV, 1970. Anais..., Brasília, 
Sociedade Brasileira de Geologia (SBG), p. 359-412. 

Daemon, R.F., Casaletti, P.L. &amp;amp; Ciguel, J.H.G. 1996. Biopaleogeografia da bacia do Paraná. 
In: SIMPÓSIO SUL AMERICANO DO SILURO-DEVONIANO, 1996. Anais, Ponta 
Grossa, Universidade Estadual de Ponta Grossa (UEPG)/Universidade Federal do 
Paraná (UFPR), p. 55-71. 



74 

Dellazzana, J.G. 1976. Contribuição à palinologia da Formação Irati (Permiano) Rio Grande 
do Sul, Brasil. Ameghiniana, XIII(1):1-42. 

Delo, D.M. 1930. Some Upper Carboniferous Ostracoda from the shale basin of western 
Texas. Journal of Paleontology, 4:152-178. 

Dépêche, F. &amp;amp; Crasquin-Soleau, S. 1992. 26. Triassic Marine Ostracodes of the Australian 
Margin (Holes 759b, 760b, 761c, 764a, And 764b). In: U. von Rad, et al (eds) Proceedings of 
the Ocean Drilling Program, Scientific Results, Integrated Ocean Drilling Program, 122:453-
462. 

Díaz Saravia, P. &amp;amp; Herbst, R. 2001. Ostrácodos duceacuícolas de la Formación Yaguarí, 
Pérmico Superior, R.O. del Uruguay. Ameghiniana, 38(2):213-218. 

Donze, P. 1966. Ostracodes de l'Hettangien entre Aubenas et Privas (Ardèche), Travaux des 
Laboratoires de Géologie de la Faculté des Sciences de Lyon, n.s., 13:121-139. 

Dos Anjos, C. W. D. 2008. Facteurs conditionnant la genèse des mineraux argileux des blackshales et 
des pélites associées à La Formation Irati, nord du Bassin Du Paraná. Universite de Poitiers, 
U.P., França, com período co-tutela na Universidade de Brasília, Tese de doutorado 124 
p. 

Dumont, A.S. 1893. In Cheuiche, A. 2001. Nos céus de Paris – O romance da vida de Santos 
Dumont. L&amp;amp;PM Pocket, Porto Alegre, 308p (epígrafe extraída da página 73). 

Echols, D.J. &amp;amp; Creath, W.B. 1959. Survey of Mississippian, Pennsylvanian, and Permian 
Ostracoda Recorded in the United States. Micropaleontology, 5(4):389-414. 

Engelhardt, W.v.; Matthäi, S.K.; Walzebuck, J. 1992. Araguainha impact crater, Brazil. I. The 
interior part of the uplift. Meteoritics, 27:442-457. 

Faria, R.S.; Ricardi-Branco, F. &amp;amp; Rohn, R. 2007. Licófitas Neopermianas da Formação 
Corumbataí, SP. Revista Brasileira de Biociências, 5(2):6-8. 

Fulvaro, V.J. 1964. A Formação Corumbataí nos arredores de Conchas, Estado de São Paulo. São 
Paulo, Sociedade Brasileira de Geologia, p.43-53 (Boletim volume 13, nº 1-2). 

Gama Jr., E.G. 1979. A sedimentação do Grupo Passa Dois (exclusive Formação Irati): um 
modelo geomórfico. Revista Brasileira de Geociências, 9(1):1-16. 

Gama Jr., E.G.; Bandeira Jr. A.N. &amp;amp; França, A.B. 1982. Distribuição espacial e temporal das 
unidades litoestratigráficas paleozóicas na parte central da bacia do Paraná. Revista 
Brasileira de Geociências, 12(4):578-589. 

G?uchowski, E.; Casier, J.-G. &amp;amp; Olempska, E. 2007. Crinoid and ostracod succession within 
the Early–Middle Frasnian interval in the Wietrznia quarry, Holy Cross Mountains, 
Poland. Acta Palaeontologica Polonica, 51(4):695-706. 

Goldberg, K. 2004. Floral diversity data in the assessment of paleoclimate in the Paraná 
Basin, southern Brazil. The Journal of Geology, 112:719-727. 

Gorsky, V.P.; Gusseva, E.A.; Crasquin-Soleau, S. &amp;amp; Broutin, J. 2003. Stratigraphic data of 
the Middle-Late Permian on Russian Platform. Geobios, 36:533-558. 

Guan, S. 1978. Silenites limatus Guan. In: Guan, S.; Sun, Q.; Jiang, Y.; Li, L.; Zhao, B.; Zhang, 
X.; Yang, R. &amp;amp; Feng, B. Ostracoda. In: [Atlas paleontológico da China Central e Sul. 
Volume 4 (Microfósseis)] [Chinês]. Geological Publishing House, p.323. 

Guan, S.; Quanying, S.; Yewen, J.; Linli, L.; Biequan, Z.; Xieqiu, Z.; Runlin, Y. &amp;amp; Boying, F. 
1978. [Ostracoda]. In: [Atlas paleontológico da China Central e Sul. Volume 4 
(microfósseis)] [chinês]. Geological Publishing House, 323? p. 

Guan, S.-S. 1985. [Ostracodes mesotriássicos marinhos do oeste de Hubei] [chinês com 
resumo em inglês]. Acta Micropalaeontologica Sinica, 2(2):171-172. 

Guerra, M. 1975. Presença do gênero Polysolenoxylon na Formação Irati, Rio Grande do Sul, 
Brasil: In: CONGRESO ARGENTINO DE PALEONTOLOGÍA Y 
BIOESTRATIGRAFIA, I, 1975, Actas..., Tucumán, p. 371-399. 



75 

Haas, J.; Demény, A.; Hips, K.; Zajzon, N.; Weiszburg, T.G.; Sudar, M. &amp;amp; Pálfy, J. 2007. 
Biotic and environmental changes in the Permian-Triassic boundary interval recorded 
on a western Tethyan ramp in the Bükk Mountains, Hungary. Global and Planetary Change, 
55:136-154. 

Hallam, A. &amp;amp; Wignall, P.B. 1999. Mass extinctions and sea-level changes. Earth-Science 
Reviews, 48:217-250. 

Hammerschmidt, K. &amp;amp; Engelhardt, W. v. 1995. 40Ar/39Ar dating of the Araguainha impact 
structure, Mato Grosso, Brazil. Meteoritics, 30:227-233. 

Harlton, B.H. 1927. Some Pennsylvanian ostracodes of the Glenn and Hoxbar formations of 
southern Oklahoma and the upper part of the Cisco formation of northern Texas. 
Journal of Paleontology, 1:203-212. 

Hoare, R.D. &amp;amp; Merrill, G.K. 2004. A Pennsylvanian (Morrowan) ostracode fauna from 
Texas. Journal of Paleontology, 78(1):185-204. 

Ibrahim, L. 2008. Argilominerais da porção basal da Formação Corumbataí (bacia do Paraná) na região 
de Rio Claro/SP. Programa de Pós-Graduação em Geologia Regional, Instituto de 
Geociências e Ciências Exatas, Universidade Estadual Paulista, Campus de Rio Claro, 
Tese de doutorado 136 p. 

International Commission on Stratigraphy. 2008. International Stratigraphic Chart. [Online]. 
Disponível em: http://www.stratigraphy.org/cheu.pdf [Acessado em 18 de dezembro 
de 2008]. 

Jiang, Z.W.; Xie, L.C. &amp;amp; Wei, M. 1983. [Superfamília Healdiacea da Ordem Podocopida] 
[chinês]. In: [Atlas paleontológica do sudoeste da China, Volume de microfósseis], 
Editora de Publicação Geológica do Instituto Chengdu de Geologia e Recursos 
Minerais, p. 187-188. 

Jin, Y.G.; Wang, Y.; Henderson, C.; Wardlaw, B.R.; Shen, S.Z. &amp;amp; Cao, C. 2006. The Global 
Boundary Stratotype Section and Point (GSSP) for the base of Changhsingian Stage 
(Upper Permian). Episodes, 29(3):175-182. 

Jones, T.R. &amp;amp; Kirkby, J.W. 1879. Description of the species of the ostracodous genus Bairdia, M’Coy, 
from the Carboniferous strata of Great Britain. Londres, Geol. Soc. London, Quart. Jour., p. 
573 (vol. 35). 

Jordan, H. 1959. Ostracoden aus dem Älteren Herzyn (Unterdevon) des Harzes und ihre 
stratigraphische Bedeutung. Freberger Forschungsh., C(72):22-24. 

Kegel, W. 1932. Zur Kenntnis paläozoischer Ostrakoden: II – Bairdiidae aus dem 
Mitteldevon des Rheinischen Schiefergebirges. Jahrbuch der Preußischen Geologischen 
Landesanstalt zu Berlin, 52:246. 

Kellet, B. 1935. Ostracodes of the Upper Pennsylvanian and the Lower Permian Strata of 
Kansas: III. Bairdiidae (Concluded), Cytherellidae, Cypridinidae, Entomoconchidae, 
Cytheridae and Cypridae. Journal of Paleontology, 9(2):132-166. 

Kellet, B. 1943. Permian ostracodes. Journal of Paleontology, 17(6):615-628. 
Kesling, R.V. 1951. Terminology of ostracod carapaces. Michigan, University of Michigan, p. 93-

171 (Contributions from the Museum of Paleontology, vol IX, nº 4). 
Klein, C. &amp;amp; Simões, M.G. 1998. Tafonomia de pelecípodes da Formação Teresina 

(Permiano), Tiaraju, RS, Brasil. Anais da Academia Brasileira de Ciências, 70(3):617-625. 
Knoll, A.H.; Bambach, R.K; Canfield, D.E. &amp;amp; Grotzinger, J.P. 1996. Comparative Earth 

History and Late Permian Mass Extinction. Science, 273:452-457. 
Kochetkova, N.M. &amp;amp; Guseva, E.A. 1972. [Ostracodes eopermianos do sul e centro dos pré-

Urais] [russo]. Izdatel’stvo Nauka, p.79-70. 
Koeberl, C. 2007. Impakt und Massensterben – Ein Überblick über den aktuellen 

Forschungsstand. Jahrbuch der Geologischen Bundesanstalt, 147(1+2):169-191. 



76 

Kraft, J. C., 1962, Morphologic and systematic relationships of some Middle Ordovician 
Ostracoda. Geological Society of America Memoir, 86:104p. 

Kummerow, E. 1939. Die Ostrakoden und Phyllopoden des Deutschen Unterkarbons. 
Jahrbuch der Preußischen Geologischen Landesanstalt zu Berlin, Neue Folge, 194:107p. 

Kummerow, E.1953. Über oberkarbonische und devonische Ostracoden in Deutschland 
und in der Volksrepublik Polen. Geologie (Berlin), 2(7):75p. 

Lana, C.; Romano, R.; Reimold, U. &amp;amp; Hippertt, J. 2006. Collapse of large complex impact 
craters: Implications from the Araguainha impact structure, central Brazil. Geology, 
34(1):9-12. 

Lana, C.; Souza Filho, C.R.; Marangoni, Y.R.; Yokoyama, E.; Trindade, R.I.F.; Tohver, E.; 
Reimold, W.U. 2007. Insights into the morphology, geometry, and post-impact erosion 
of the Araguainha peak-ring structure, central Brazil. GSA Bulletin, 119(9/10)1135-1150. 

Lethiers, F. &amp;amp; Casier, J.-G. 1999. Autopsie d’une extinction biologique. Une exemple: la crise 
de la limite Frasnien-Famennien (364 Ma). Earth &amp;amp; Planetary Sciences, 329:303-315. 

Lethiers, F.; Baudin, F. &amp;amp; Casier, J.-G. 1998. Ostracodes de la limite Frasnien-Famennien em 
environnement anoxique (La Serre, Montagne Noire, France). Revue de Micropaléontologie, 
41(4):321-336. 

Levinson, S.A. 1962. Bibliography and Index to New Genera and Species of Ostracoda for 
1958-1959. Micropaleontology, 8(1):77-105. 

Liebau, A. 2005. A revised classification of the higher taxa of the Ostracoda (Crustacea). 
Hydrobiologia, 538:115–137. 

Liu, Z.-M. 1985. [Ostracodes meso-devonianos do Condado de Ninglang, Yunnan] [chinês 
com resumo em inglês]. Acta micropalaeontologica Sinica, 2(2):201-202. 

Mantovani, M.S.M.; Quintas, M.C.L.; Shukowsky, W. &amp;amp; Brito Neves, B.B. 2005. 
Delimitation of the Paranapanema Proterozoic block: a geophysical contribution. 
Episodes, 28(1):18-22. 

Maranhão, M.S. &amp;amp; Petri, S. 1996. Novas ocorrências de fósseis nas formações Corumbataí e 
Estrada Nova do Estado de São Paulo e considerações preliminares sobre seu 
significado paleontológico e bioestratigráfico. Revista do Instituto Geológico, São Paulo, 
17(1-2):33-54. 

Masurel, H. 1989. Ostracods as palaeoenvironmental indicators in the Lower Carboniferous 
Yoredale Series of northern England. Journal of Micropaleontology, 8(2):157-182. 

M'Coy F. 1844. A Synopsis of the Characters of the Carboniferous Limestone Fossils of 
Ireland. University Press, Dublin, 207 p. 

Mello e Sousa, S.H. 1985. Fácies sedimentares das Formações Estrada Nova e Corumbataí no Estado 
de São Paulo. Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo (USP), Dissertação 
de mestrado, 142 p. 

Mello, M.R.; Koutsoukos, E.A.M.; Santos Neto, E. &amp;amp; Telles Jr., A.C.S. 1993. Geochemical, 
and micropaleontological characterization of lacustrine and marine hypersaline 
environments from Brazilian sedimentary basins. In: B.J. Katz &amp;amp; L.M. Pratt (eds.) Source 
Rocks in a Sequence Stratigraphic Framework, AAPG Studies in Geology n.37, p. 17-34. 

Melnyk, D.H. &amp;amp; Maddocks, R.F. 1988a. Ostracode Biostratigraphy of the Permo-
Carboniferous of Central and North-Central Texas, Part I: Paleoenvironmental 
Framework. Micropaleontology, 34(1):1-20. 

Melnyk, D.H. &amp;amp; Maddocks, R.F. 1988b. Ostracode Biostratigraphy of the Permo-
Carboniferous of Central and North-Central Texas, Part II: Ostracode Zonation. 
Micropaleontology, 34(1):21-40. 

Melville, H. 1851 in Melville, H. 2008. Moby Dick. Cosac Naify, São Paulo, 656 p. (epígrafe 
extraída da página 299). 



77 

Mendes, J.C. 1984. Sobre os ambientes deposicionais do Grupo Passa Dois. Revista do 
Instituto Geológico, 5(1/2):15-24. 

Mezzalira, S. 1941. Geologia do Estado de São Paulo. São Paulo, Secretaria da Agricultura, p.69-
84 (Boletim do Instituto Geográfico e Geológico nº41). 

Mezzalira, S., Mendes, J.C. &amp;amp; Maranhão, M.S.A.S. 1990. Anhembia: novo gênero de bivalves 
do Grupo Passa Dois – Permiano. Revista do Instituto Geológico, 11(1):51-54. 

Mezzalira, S.; Azevedo, A.A.B.; Tominaga, L.K.; Pressinotti, M.M.N. &amp;amp; Massoli, M. 1981. 
Léxico estratigráfico do Estado de São Paulo. São Paulo, Secretaria de Agricultura e 
Abastecimento, Coordenadoria da Pesquisa de Recursos Naturais, Instituto Geológico, 
p.47-50 (Boletim nº 5). 

Miall, A.D. 1990. Facies Analysis. In: A.D. Miall Principles of sedimentary basin analysis. 2ª ed. 
New York, Springer-Verlag, p. 149-264. 

Mikhaylova, Ye. D. 1981. Predstaviteli rodov Saumella i Obisafitelli (Ostracoda) iz nizhnego 
devona Yuzhnogo Tyan-Shanya [Português: Representantes dos gêneros Saumella e 
Obisafitella (Ostracoda) do Devoniano Inferior do sul de Tien Shan]. Zapiski 
Leningradskogo, Ordena Lenina, Ordena Oktyabr'skoy Revolyutsii i Ordena Trudovogo Krasnogo 
Znameni Gornogo Instituta im G.V. Plekhanova, 85:21-32. 

Milani, E.J. &amp;amp; Ramos, V.A. 1998. Orogenias Paleozóicas no domínio Sul-Ocidental do 
Gondwana e os ciclos de subsidência da bacia do Paraná. Revista Brasileira de Geociências, 
28(4):473-484. 

Milani, E.J. &amp;amp; Zalán, P.V. 1999. An outline of the geology and petroleum systems of the 
Paleozoic interior basins of South America. Episodes, 22(3):199-205. 

Milani, E.J. 1992. Intraplate tectonics and the evolution of the Paraná basin, SE Brazil. In: 
M.J. de Wit &amp;amp; I.G.D. Ransome (eds.) Inversion tectonics of the Cape Fold Belt, Karoo and 
cretaceous basins of southern Africa, Balkema, p. 101-108. 

Milani, E.J. 1997. Evolução tectono-estratigráfica da Bacia do Paraná e seu relacionamento com a 
geodinâmica fanerozóica do Gonduana Sul-Ocidental. 1997. Instituto de Geociências da 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Tese de doutorado, 254 p. + volume de 
anexos. 

Milani, E.J.; França, A.B. &amp;amp; Medeiros, R.Á. 2006. Rochas geradoras e rochas-reservatório da 
bacia do Paraná, faixa oriental de afloramentos, Estado do Paraná. Boletim de Geociências 
da Petrobrás, 15(1):135-162. 

Milani, E.J.; França, B. F. &amp;amp; Schneider, R. L. 1994. Bacia do Paraná. Boletim de Geociências da 
Petrobrás, 8(1):69-82. 

Milani, E.J.; Melo, J.H.G.; Souza, P.A., Fernandes, L.A. &amp;amp; França, A.B. 2007. Bacia do 
Paraná. Boletim de Geociências da Petrobrás, 15(2):265-287. 

Moon, H.-K.; Min, B.-H.; Fletcher, A.B.; Kim, B.-G.; Han, W.-Y.; Chun, M.-Y.; Jeon, Y.-B.; 
Lee, W.-B. 2001. Terrestrial Impack Cratering Chronology : A Preliminary Analysis. 
Journal of Astronomy and Space Science, 18(3):191-208. 

Morey, P.S. 1936. Ostracoda from the Chouteau Formation of Missouri. Journal of 
Paleontology, 10(2):114-122. 

Mussa, D. 1978. On the anatomy of Wood showing affinities with the genus Vertebraria Royle, from the 
Irati Formation, State of São Paulo, Brazil. São Paulo, Universidade de São Paulo (USP), 
Instituto de Geociências (IG), 9:153-201 (Boletim IG). 

Mutter, R.J.; Richter, M. &amp;amp; Toledo, C.E.V. 2007. In pursuit of causes for the greatest mass 
extinction: the Permo-Triassic Boundary in the Southern Hemisphere – part I (Fishing 
for fossils in 260 million years old sedimentary rocks of a former epicontinental sea in 
southern Brazil). Vierteljahrsschrift der Naturforschenden Gesellschaft in Zürich, 152(3):1-8. 



78 

Mutter, R.J.; Tomassi, H.Z. &amp;amp; Do Carmo, D.A. 2008. In pursuit of causes for the greatest 
mass extinction: the Permo-Triassic Boundary in the Southern Hemisphere – part II 
(Investigating 260 million years old, meteorite-impacted sedimentary rocks in central-
west Brazil). Vierteljahrsschrift der Naturforschenden Gesellschaft in Zürich, 153(3/4):81-91. 

Oelofsen, B. &amp;amp; Araújo, D.C. 1983. Palaeoecological implications of the distribution of 
mesosaurid reptiles in the Permian Irati sea (Paraná basin), South America. Revista 
Brasileira de Geociências, 13(1):1-6. 

Oliveira, L.O.A. 1989. Aspectos da evolução termomecânica da bacia do Paraná no Brasil. 
Revista Brasileira de Geociências, 19(3):330-342. 

Palacios-Fest, M.R.; Cohen; A.S. &amp;amp; Anadón, P. 1994. Use of ostracodes as 
paleoenvironmental tools in the interpretation of ancient lacustrine records. Revista 
Española de Paleontología, 9(2):145-164. 

Perinotto, J.A.J. &amp;amp; Rösler, O. 1985. Nota sobre a ocorrência de Glossopteris na porção 
superior da Formação Corumbataí. In: Coletânia de trabalhos Paleontológicos, Brasília, 
Departamento Nacional da Produção Mineral (DNPM), p.619-622 (Série Geologia nº27, 
Seção Paleontologia e Estratigrafia nº2). 

Pessôa, R.H.C. 1985. Madeiras gimnospérmicas no Irati do Rio Grande do Sul: observações 
sobre anatomia, sistemática e paleoecologia. In: Coletânia de trabalhos Paleontológicos, 
Brasília, Departamento Nacional da Produção Mineral (DNPM), p.623-639 (Série 
Geologia nº27, Seção Paleontologia e Estratigrafia nº2). 

Petri, S. 2001. As pesquisas paleontológicas no Brasil. Revista Brasileira de Paleontologia, 1:9-
136. 

Piñeiro, G; Marsicano, C.; Goso, C. &amp;amp; Morosi, E. 2007. Temnospondyl diversity of the 
Permian-Triassic Colonia Orozco local fauna (Buena Vista Formation) of Uruguay. 
Revista Brasileira de Paleontologia, 10(3):169-180. 

Polenova, E.N. 1970. [Late Silurian and Early Devonian ostracods of the Altai-Sayan region] 
[russo]. Trudy Instituta Geologii i Geofiziki, Sibirskoe Otdelenie Pribyl, 127:1-104. 

P?ibyl, A. 1952. O ?eokoloka nových ostrakodech z ?eského spodního a stredního devonu. 
?eská Akad V?d a Um?ní, 61(2):23 [em tcheco]. 

Quadros, L.P. 2007. Caracterização paleontológica de Superseqüências na Bacia do Paraná: 
In: SIMPÓSIO SOBRE CRONOESTRATIGRAFIA DA BACIA DO PARANÁ, 4, 
2007. Boletim de resumos, Búzios, Sociedade Brasileira de Paleontologia (SBP), p. 12. 

Quintas, M.C.L.; Mantovani, M.S.M &amp;amp; Zalán, P.V. 1997. Contribuição para o estudo da 
evolução mecânica da bacia do Paraná. Boletim de Geociências da Petrobrás, 11(1/2):48-73. 

Quintas, M.C.L.; Mantovani, M.S.M. &amp;amp; Zalán, P.V. 1999. Contribuição ao estudo da 
evolução mecânica da bacia do Paraná. Revista Brasileira de Geociências, 29(2):217-226. 

Ragonha, E.W. 1984. Taxonomia de dentes e espinhos isolados de Xenacanthodii (Chondrichthyes 
Elasmobranchii) da Formação Corumbataí. Considerações Cronológicas e paleográficas. Instituto de 
Geociências da Universidade de São Paulo (USP), Tese de doutorado, 166p. 

Raimundo-Silva, R.; Ferigolo, J. &amp;amp; Sedor, F.A. 1997. Primeiras evidências de conteúdo 
digestivo em Brazilosaurus sanpauloensis (Reptilia, Mesosauridae) da Formação Irati, bacia 
do Paraná: In: CONGRESSO BRASILEIRO DE PALEONTOLOGIA, 15°, 1997. 
Boletim de resumos, São Pedro, Universidade Estadual Paulista (UNESP), p. 85. 

Ramos, A.N. &amp;amp; Formoso, M.L.L. 1976. Clay mineralogy of the sedimentary rocks of the 
Paraná basin, Brazil. Revista Brasileira de Geociências, 6:15-42. 

Ramos, V.A. 1988. Late Proterozoic-Early Paleozoic of South America - a Collisional 
History. Episodes, 11(3):168-174. 

Remane, A. &amp;amp; Schlieper, C. 1971. Biology of Brackish Water. John Wiley &amp;amp; Sons., Nova Iorque, 
Toronto e Sidney, 372p. 



79 

Richter, M. 2007. First Record of eugeneodontiformes (Chondrichthyes: Elasmobranchii) 
from the Paraná basin, Late Permian of Brazil. In: I.S. Carvalho; R.C.T. Cassab; C. 
Schwanke; M.A. Carvalho; A.C.S. Fernandes; M.A.C. Rodrigues; M.S.S. Carvalho; M. 
Arai &amp;amp; M.E.Q. Oliveira (eds.) Paleontologia: cenários de vida, Volume 1, Interciência, p. 149-
156. 

Richter, M.; Piccoli, A.E.M. &amp;amp; Lima, M.C.F.S. 1985. Variação morfológica de restos de 
paleoniscídeos (Pisces) no Permiano da bacia do Paraná. In: Coletânia de trabalhos 
Paleontológicos, Brasília, Departamento Nacional da Produção Mineral (DNPM), p.111-
122 (Série Geologia nº27, Seção Paleontologia e Estratigrafia nº2). 

Robinson, E. 1978a. The Carboniferous. In: R.H. Bate &amp;amp; E. Robinson (eds.) A stratigraphical 
index of British Ostracoda, Seel House Press, Liverpool, 121–166. 

Robinson, E. 1978b. The Permian. In: R.H. Bate &amp;amp; E. Robinson (eds.) A stratigraphical index 
of British Ostracoda, Seel House Press, Liverpool, 167-174. 

Rodrigues, R. &amp;amp; Quadros, L.P. 1976. Mineralogia das argilas e teor de boro das formações 
paleozóicas da bacia do Paraná: In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 
29, 1976. Anais..., Ouro Preto, Sociedade Brasileira de Geologia (SBG), p. 351-379. 

Rodrigues, R. 2007. O registro de eventos anóxicos/disóxicos na Bacia do Paraná: 
caracterização geoquímica: In: SIMPÓSIO SOBRE CRONOESTRATIGRAFIA DA 
BACIA DO PARANÁ, 4, 2007. Boletim de resumos, Búzios, Sociedade Brasileira de 
Paleontologia (SBP), p. 13. 

Rohn, R. 1988. Bioestratigrafia e paleoambientes da Formação Rio do Rasto na borda leste da bacia do 
Paraná (Permiano Superior, Estado do Paraná). Instituto de Geociências da Universidade de 
São Paulo (USP), Dissertação de mestrado, 250p. 

Rohn, R.; Meglhioratti, T.; Lourenço, A.T.A.; Lages, L.C.; Tavares, T.M.V.; Neregato, R. &amp;amp; 
Cordeiro-Silva, A. 2007. Formações Serra Alta e Teresina (Permiano da Bacia do 
Paraná): pesquisas entre 1995 e 2007: In: SIMPÓSIO SOBRE 
CRONOESTRATIGRAFIA DA BACIA DO PARANÁ, 4, 2007. Boletim de resumos, 
Búzios, Sociedade Brasileira de Paleontologia (SBP), p. 18. 

Rostirolla, S.P.; Assine, M.L.; Fernandes, L.A. &amp;amp; Artur, P.C. 2000. Reativação de 
paleolineamentos durante a evolução da bacia do Paraná – O exemplo do Alto 
Estrutural de Quatiguá. Revista Brasileira de Geociências, 30(4):639-648. 

Rozhdestvenskaya, A.A. 1962. [Ostracodes mesodevonianos da borda ocidental do sul dos 
Urais, depressão Cis-Ural e área plataformal da Bashkiria] [russo]. In: A.P. Tyazheva; 
A.A. Rozhdestvenskaya &amp;amp; E.V. Chibrikova (eds.), [Braquiópodes, ostracodes e esporos do 
Devoniano Médio e Superior da Bashkiria], Izdatel’stvo Nauka, p. 260. 

Santos, R.V.; Souza, P.A.; Alvarenga, C.J.S.; Dantas, E.L.; Pimentel, M.M.; Oliveira, C.G. &amp;amp; 
Araújo, L.M. 2006. Shrimp U-Pb zircon dating and palynology of bentonic layers from 
the Permian Irati Formation, Paraná Basin, Brazil. Gondwana Research, 9(2006):456-463. 

Schneider, R.A.; Muhlmann, H.; Tommasi, E.; Medeiros, R. A.; Daemon, R. F. &amp;amp; Nogueira, 
A. 1974. Revisão Estratigráfica da Bacia do Paraná. In: CONGRESSO BRASILEIRO 
DE GEOLOGIA, 28, 1974. Anais, Porto Alegre, Sociedade Brasileira de Geologia 
(SBG), p. 41-65. 

Scholle, P.A.; Peryt, T.M. &amp;amp; Ulmer-Scholle, D.S. (eds.). 1995. The Permian of Northern Pangea, 
volume 1: Paleogeography, Paleoclimates, Stratigraphy. New York (EUA), Springer-Verlag. 
312p. 

Scott, H.W. 1942. Ostracods from the Upper Mississippian of Montana. Journal of Paleontology, 
16:152-163. 

Scott, H.W. 1944. Permian and Pennsylvanian fresh-water ostracodes. Journal of Paleontology 
(Tulsa), 18(2):146. 



80 

Scott, H.W., &amp;amp; Borger, H.D. 1941. Pennsylvanian ostracodes from Lawrence County, 
Illinois. Journal of Paleontology, 15:354-358. 

Sedor, F.A. &amp;amp; Silva, R.C. 2004. Primeiro registro de pegadas de Mesosauridae (Amniota, 
Sauropsida) na Formação Irati (Permiano Superior da bacia do Paraná) do Estado de 
Goiás, Brasil. Revista Brasileira de Paleontologia, 7(2):269-274. 

Shi, C.-g &amp;amp; Chen, D.-q. 1987. The Changhsingian ostracodes from Meishan Changxing, 
Zhejiang. In: B. Kummel &amp;amp; C. Teichert (eds.) Stratigraphy and Palaeontology of Systemic 
Boundaries in China: Permian and Triassic Boundary, vol. 5, Nanjing University Press, 
Nanjing, p. 23-80. 

Shi, C.-g. 1987. Bairdiacypris? caeca in Shi, C.-g &amp;amp; Chen, D.-q. 1987. The Changhsingian 
ostracodes from Meishan Changxing, Zhejiang. In: B. Kummel &amp;amp; C. Teichert (eds.) 
Stratigraphy and Palaeontology of Systemic Boundaries in China: Permian and Triassic Boundary, 
vol. 5, Nanjing University Press, Nanjing, p. 23-80. 

Shi, C.-g. 1987. Baslerella reticulata in Shi, C.-g &amp;amp; Chen, D.-q. 1987. The Changhsingian 
ostracodes from Meishan Changxing, Zhejiang. In: B. Kummel &amp;amp; C. Teichert (eds.) 
Stratigraphy and Palaeontology of Systemic Boundaries in China: Permian and Triassic Boundary, 
vol. 5, Nanjing University Press, Nanjing, p. 23-80. 

Shi, C.-g. 1987. Rectobairdia tantilla in Shi, C.-g &amp;amp; Chen, D.-q. 1987. The Changhsingian 
ostracodes from Meishan Changxing, Zhejiang. In: B. Kummel &amp;amp; C. Teichert (eds.) 
Stratigraphy and Palaeontology of Systemic Boundaries in China: Permian and Triassic Boundary, 
vol. 5, Nanjing University Press, Nanjing, p. 23-80. 

Shneyder, G.F. 1958. [Novos gêneros e espécies de Ostracoda] [russo]. Vses. Neft. Nauchno-
Issled. Geol.-Razved Inst. (VNIGRI), 115(9):263-264. 

Simões, M.G. &amp;amp; Torello, F.F. 2003. Modelo de tafofácies para os moluscos bivalves do 
Grupo Passa Dois (formações Serra Alta, Teresina e Corumbataí), Permiano Superior, 
bacia do Paraná, Brasil. Revista Brasileira de Geociências. 33(4):371-380. 

Simões, M.G.; Kowalewski, M.; Torello, F.F.; Ghilardi, R.P. &amp;amp; Mello, L.H.C. 2000. Early 
onset of modern-style shell beds in the Permian sequences of the Paraná basin: 
implications for the Phanerozoic trend in bioclástico accumulations. Revista Brasileira de 
Geociências, 30(3):499-503. 

Sohn, I.G. &amp;amp; Rocha-Campos, A.C. 1990. Late Paleozoic ostracodes in the Corumbataí 
Formation, Paraná Basin, Brazil. Journal of Paleontology, 64(1):116-128. 

Sohn, I.G. 1940. Check List of Mississippian Ostracoda of North America. Journal of 
Paleontology, 14(2):154-160. 

Sohn, I.G. 1960. Revision of some Paleozoic ostracode genera. Part 1. Paleozoic species of 
Bairdia and related genera. U.S. Geological Survey Professional Paper 330-A, 105 p. 

Sohn, I.G. 1979. Biostratigraphic Significance of the Late Devonian and Mississippian 
Genus Pseudoleperditia Schneider, 1956 (Ostracoda, Crustacea). Journal of Paleontology, 
53(5):1243-1256. 

Souza, P.A. &amp;amp; Marques-Toigo, M. 2003. An overview on the palynostratigraphy of the 
Upper Paleozoic strata of the Brazilian Paraná Basin. Revista del Museo Argentino de Ciencias 
Naturales., 5(2):205-214. 

Souza, P.A. &amp;amp; Marques-Toigo, M. 2005. Progress on the palynostratigraphy of the Permian 
strata in Rio Grande do Sul State, Paraná basin, Brazil. Anais da Academia Brasileira de 
Ciências, 77(2):353-365. 

Souza, P.A. &amp;amp; Milani, E.J. 2006. O pioneirismo do zoneamento palinoestratigráfico de 
Daemon e Quadros (1970): um marco no conhecimento estratigráfico da bacia do 
Paraná. Boletim de Geociências da Petrobrás, 15(1):118-130. 

Souza, P.A. 2006. Late Carboniferous palynostratigraphy of the Itararé Subgroup, 



81 

northeastern Paraná Basin, Brazil. Review of Palaeobotany and Palynology, 138:9-29. 
Souza, P.A.; Santos, P.R. &amp;amp; Lima, M.R. 1992. Contribuição à palinologia da Formação Irati 

no Estado de Goiás: In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 37, 1992. 
Boletim de resumos expandidos (volume 2), São Paulo, Sociedade Brasileira de Geologia 
(SBG), p. 485-486. 

Suguio, K. &amp;amp; Melo e Souza, S.H. 1985. Restos de mesossaurideos na Formação Corumbataí, 
Permiano da Bacia do Paraná, no Estado de São Paulo. Anais da Academia Brasileira de 
Ciências, 57(3): 399-347. 

Sun, Q.-Y &amp;amp; Lin, J.-X. 1988. [Material novo de ostracodes do Carbonífero Inferior em 
Hubei Ocidental] [chinês com sumário em inglês]. Acta Micripalaeontologica Sinica, 5(1):98. 

Tavares, T.M.V. &amp;amp; Rohn, R. no prelo. First record of petrified Permian pecopterids from the 
Paraná basin, Brazil, (Corumbataí Formation, Passa Dois Group, northeastern State of 
São Paulo): Morphology, anatomy and paleoecological implications. Journal of South 
American Earth Sciences. 

Theilen-Willige, B. 1981. The Araguainha impact structure/Central Brazil. Revista Brasileira de 
Geociências, 11(2):91-97. 

Thompson, M.L.; Shaver, R.H. &amp;amp; Riggs, E.A. 1959. Early Pennsylvanian Fusulinids and 
Ostracods of the Illinois Basin. Journal of Paleontology, 33(5):770-792. 

Tibert, N.E. &amp;amp; Scott, D.B. 1999. Ostracodes and Agglutinated Foraminifera as Indicators of 
Paleoenvironmental Change in an Early Carboniferous Brackish Bay, Atlantic Canada. 
PALAIOS, 14(3):246-260. 

Toledo, C.E.V. &amp;amp; Bertini, R.J. 2005. Occurrences of the fossil dipnoiformes in Brazil and its 
stratigraphic and chronological distributions. Revista Brasileira de Paleontologia, 8(1):47-56. 

Vieira, P.C.; Mezzalira, S. &amp;amp; Ferreira, F.J.F. 1991 Mesossaurídeo (Stereosternum tumidum) e 
crustáceo (Liocaris huenei) no Membro Assistência da Formação Irati (P) nos municípios 
de Jataí e Montevidiu, Estado de Goiás. Revista Brasileira de Geociências, 21(3):224-235. 

Wang, S.-q. 1978. Late Permian and Early Triassic ostracodes of western Guizhou and 
northeastern Yunnan. Acta Palaeontologica Sinica, 17(3):277-312. 

Washburne, C.H. 1930. Petroleum Geology of the State of São Paulo – Brasil. São Paulo, 
Commisão Geographica e Geologica do Estado de São Paulo, 282 p. (Boletim 22). 

Wei, M.; Jiang, Z.W.; Xie, L.C. &amp;amp; Li, Y. 1983. [Superfamília Bairdiacea da Ordem 
Podocopida] [chinês]. In: [Atlas paleontológica do sudoeste da China, Volume de 
microfósseis], Editora de Publicação Geológica do Instituto Chengdu de Geologia e 
Recursos Minerais, p. 64. 

Whatley, R. 1983. The application of Ostracoda to palaeoenvironmental analysis. In: R.F. 
Maddocks (ed.) Applications of Ostracoda, Univ. Houston Geosc., p. 51-77. 

White, I. C. 1908. Relatório final da comissão de estudos das minas de carvão de pedras do 
Brasil. Rio de Janeiro, Imprensa Nacional. 415p. 

Williams, M.; Leng, M.J.; Stephenson, M.H.; Andrews, J.E.; Wilkinson. I.P.; Siveter, D.J.; 
Horne, D.J. &amp;amp; Vannier, J.M.C. 2006. Evidence that Early Carboniferous ostracods 
colonised coastal flood plain brackish water environments. Palaeogeography, 
Palaeoclimatology, Palaeoecology, 230:299-318. 

Ye, C.-H.; Gou, Y.-X.; Hou, Y.-T. &amp;amp; Cao, M.-Z. 1977. [Fauna de ostracodes mesozóicos e 
cenozóicos de Yunnan] [chinês]. In: [Fósseis mesozóicos de Yunnan, China, Volume 2], 
Science Press, p. 182. 

Yegorov, V.G. 1950. [Ostracodes do Frasniano da plataforma russa; 1 Kloedenellidae.] 
[Russo.]. Vses. Neft. Nauchno-Issled. Geol.-Razved. Inst. (VNIGRI) [Instituto de Prospecção e 
Pesquisa Científica Geológica da União]. Moscou. p.90. 



82 

Zabert, L.L. 1985. Ostracodes de agua dulce del Permiano Superior de Colônia 
Independencia (Depto. Guira), Paraguay. Ameghiniana, 22(1-2):121-131. 

Zalán, P.V., Wolff, S., Conceição, J.C.J., Marques, A., Astolfi, M.A.M., Vieira, I.S., Appi, 
V.T., Zanotto, O.A. 1991. Bacia do Paraná. In: G.P.R. Gabaglia &amp;amp; E.J. Milani (coords.) 
Origem e evolução de bacias sedimentares. Petrobrás, p. 135-168. 

Zanina, I.E. 1971. [Ostracodes da seção de referência Kizelovsk do Carbonífero Inferior] 
[russo]. In: V.A. Ivanova (ed.) [ostracodes paleozóicos das seções de referência da 
porção européia da URSS] [russo]. Izdatel’stvo Nauka, p. 175-176. 

Zaspelova, V.S. 1959. [Ostracodes e seu significado para a estratigrafia do Devoniano da 
região noroeste da plataforma russa.] [Russo.] Vses. Neft. Nauchno-Issled. Geol.-Razved. Inst. 
(VNIGRI), Trudy, vypusk 136, Mikrofauna SSSR, sbornik 10, p.38. 

Zenkova, G.G. 1977. Alguns ostracodes do Wenlock da vertente leste dos Urais. Trudy inst. 
Geol. Geokhim, Sverdlousk, 129:74-84 [em russo]. 

Zenkova, G.G. 1999. Ostracodes from the Wenlock-Ludlow Boundary Beds of the Eastern 
Slope of the Urals. Paleontologicheskii Zhurnal (2):38-39. 

Zenkova, G.G. 2000a. Silurian Ostracodes from the Central Part of the Ufa Depression. 
Paleontologicheskii Zhurnal (4):61-62. 

Zenkova, G.G. 2000b. Silurian ostracodes from the central part of the Ufa Amphitheater. 
Paleontological Journal. 34(4):419-425. 

  



83 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

12. ESTAMPAS 

  



84 

 

 

 

 

 

ESTAMPA 1 

 

As escalas gráficas correspondem a 200 µm 

 

Figura 1: Silenites sp. 1 

 1a: vista lateral direita; (CP-366). 

 1b: vista lateral esquerda; (CP-366). 

 1c: vista dorsal; (CP-366). 

 

Figura 2: Silenites? sp. 2 

 2: vista lateral esquerda; (CP-367). 

 

Figura 3: Basslerella sp. 1 

 3a: vista lateral direita; (CP-368). 

 3b: vista lateral esquerda; (CP -368). 

 3c: vista dorsal; (CP -368). 

 3d: vista interna da valva direita; (CP-369). 

 3e: vista interna da valva direita; (CP-370). 

 

Figura 4: Basslerella sp. 2 

 4a: vista lateral direita; (CP-365). 

 4b: vista lateral esquerda; (CP-365). 

 4c: vista dorsal; (CP-365). 



85 

  



86 

 

 

 

 

ESTAMPA 2 

 

As escalas gráficas correspondem a 200 µm 

 

Figura 1: Saumella? sp. 1 

 1a: vista lateral direita; (CP-371). 

 1b: vista lateral esquerda; (CP-371). 

 1c: vista dorsal; (CP-371). 

 

Figura 2: Bairdiacypris sp. 1 

 2a: vista lateral direita; (CP-372). 

 2b: vista lateral esquerda; (CP-372). 

 2c: vista dorsal; (CP-372). 

 

Figura 3: Bairdiacypris sp. 2 

 3a: vista lateral esquerda; (CP-373). 

 3b: vista lateral esquerda; (CP-373). 

 3c: vista dorsal; (CP-373). 

 

Figura 4: Langdaia? sp. 1 

 4a: vista lateral direita; (CP-374). 

 4b: vista lateral esquerda; (CP -374). 

 4c: vista dorsal; (CP -374). 

4d: detalhe da ornamentação, na porção postero-dorsal, vista lateral esquerda; (CP-

374). 



87 

  



88 

 

 

 

 

 

 

 

ESTAMPA 3 

 

As escalas gráficas correspondem a 200 µm 

 

Figura 1: Gen. 1 sp. 1 

 1a: vista lateral direita; (CP-375). 

 1b: vista lateral esquerda; (CP-375). 

 1c: vista dorsal; (CP-375). 

 

Figura 2: Gen. 2 sp. 1 

 2a: vista lateral esquerda; (CP-376). 

2b: detalhe da ornamentação, na porção central ventral, vista lateral esquerda; (CP-

376). 

 

Figura 3: Gen. 3 sp. 1 

 3a: vista lateral direita; (CP-377). 

 3b: vista lateral esquerda; (CP-377). 

 3c: vista dorsal; (CP-377). 



89 



90 

  



91 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

13. ANEXO: 

Em busca das causas da maior extinção em massa 

Mutter et al. (2008) 



81

Abstract
Various catastrophic and/or episodic events have been 
suggested to have caused the end-Permian mass ex-
tinction close to the Permo-Triassic Boundary (PTB). 
The theories and extinction-scenarios are however 
predominantly based on the sedimentary rock record 
and fossil record of the Northern Hemisphere – the 
Southern Hemisphere and in particular the fossil 
fish record worldwide being least well explored. In 
this second of four contributions we briefly present 
a little-known meteorite-impact crater relatively clo-
se to the PTB on the border of the States of Goiás 
and Mato Grosso in central west-Brazil. We discuss 
the occurrence of neighbouring Permian sedimentary 
rocks, a selection of accessible outcrops, fossil con-
tent and their potential to contribute to the discussion 
around the end-Permian extinction event.

Auf der Suche nach Ursachen für das 
grösste Massenaussterbe-Ereignis: die 
Perm-Trias-Grenze der Südhemisphäre – 
Teil II. 
Erforschung 260 Millionen Jahre alter 
Meteoriteneinschlag-verformter Sediment-
gesteine im zentralen Westbrasilien
Verschiedene katastrophenhafte und/oder episo-
dische Ereignisse sind als Ursachen für das Massen-
aussterbe-Ereignis am Ende des Perms in der Nähe 
der Perm-Trias-Grenze (PTB) vorgeschlagen worden. 
Die Theorien und Aussterbe-Szenarien gründen al-
lerdings mehrheitlich auf dem Sedimentgestein- und 
Fossilbeleg der Nordhemisphäre, während die Süd-
hemisphäre und speziell der fossile Fisch-Beleg welt-
weit am wenigsten gründlich erforscht sind. In diesem 
zweiten von vier Beiträgen stellen wir einen wenig 
bekannten Meteoriten-Einschlagkrater relativ nahe 
der PTB an der Grenze der Staaten Goiás und Mato 
Grosso im zentralen West-Brasilien vor. Wir diskutie-
ren das Auftreten benachbarter permischer Sediment-
gesteine, eine Auswahl zugänglicher Aufschlüsse, 
Fossilinhalte und ihr Potential zur Diskussion um das 
Aussterbe-Ereignis am Ende des Perms beizutragen.

In pursuit of causes for the greatest mass 
extinction: the Permo-Triassic Boundary in the 

Southern Hemisphere – part II
Investigating 260 million years old, meteorite-impacted 

sedimentary rocks in central-west Brazil

Raoul J. Mutter (London), Henrique Z. Tomassi (Brasília) and Dermeval A. do Carmo (Brasília)

Vierteljahrsschrift der Naturforschenden Gesellschaft in Zürich (2008) 153(3/4): 81–91

Key words: Brazil – fossil fishes – geochemistry – mass extinction – meteorite impact – palaeontology – Permian 
– Permo-Triassic Boundary – States of Goiás/Mato Grosso – stratigraphy – Southern Hemisphere

Schlagwörter: Brasilien – fossile Fische – Geochemie – Massenaussterben – Meteoriteneinschlag – Paläontologie 
– Perm – Perm-Trias-Grenze – Staaten Goiás/Mato Grosso – Stratigraphie – Südhemisphäre

1 INTRoDUCTIoN

Although extensive faunal and floral turnover is known to 
have taken place also in the Southern Hemisphere during 
the Permo-Triassic over a longer geological time interval 
(Erwin, 2006), the question remains as to what degree 

the decline of biotic diversity in the Late Permian may be 
attributed to catastrophic global or rather more localized 
events. It is widely agreed that regardless of the nature of 
such events – catastrophic, episodic, continuous, random 
or stochastic – only establishing considerable interregional 



82

Raoul J. Mutter, Henrique Z. Tomassi and Dermeval A. do Carmo

correlation using stratigraphy, biostratigraphy and, where 
possible, absolute dating, will eventually lead to relative se-
quencing. This is crucial for correct sequencing of events in 
time. ‘Time control’ and interpreting palaeoenvironmental 
changes through time are crucial components in interpre-
ting these underlying processes. Some fossil sites and rock 
sections close to or across the Permo-Triassic Boundary 
(PTB) differ widely in sedimentological, geochemical and 
palaeontological respects (e.g., López-Gómez and Tay-
lor, 2005; Yin et al., 2007). Even more problematic, re-
spective sites may be condensed in time, are often disconti-
nuous and unconformable in the Southern Hemisphere, and 
none of them are easily correlated (for details, see Mutter 
and Richter, 2007: 221–222). Nevertheless, the so-called 
Araguainha-impact structure in central-west Brazil is an 
indispensable source of information: the fossil-bearing la-
yers provide the only accessible (terrestrial) impact struc-
ture that may be linked to the PTB, and where an impact 
actually caused at least a regional extinction.

The end-Cretaceous extinction event that led to the dis-
appearance of about 75% of existing species including di-
nosaurs (e.g., Erwin, 2006) is more thoroughly investigated 
than the end-Permian mass extinction. There is an ongoing 
dispute about the Cretaceous-Paleogene Boundary mass 
extinction. Probably, the end-Cretaceous Chicxulub bolide-
impact has been attributed to the mass extinction prematu-
rely, because the diversity in many fossil groups actually 
dwindled some time before that particular boundary (see 
MacLeod et al., 1997; Keller, 2001). Recent, more detai-
led palaeontological and geochemical studies do not sup-
port immediate or direct links between decline in diversity, 
extinction, Cretaceous-Paleogene Boundary and impact 
rocks, and have re-opened the discussion (see, for instance 
Keller et al., 2003a, b, 2004; Keller, 2004; Archibald 
and Fastovsky, 2004).

For obvious reasons, events that happened about 180–
200 million years before that boundary are more difficult 
to study. As outlined in Part I of this series of contributions, 
there have been several possible causes suggested for the 
end-Permian extinction event(s). Since impact craters and 
impact events are also increasingly more difficult to iden-
tify going back in time, there has only been recognized a 
vague line of evidence pointing toward a possible connec-
tion between impact(s) at the PTB and (long-term) Permo-
Triassic faunal turnover (for a review, see Rohde and Mul-
ler, 2005). None of the evidence to support impact-related 

extinction comes from the reasonably well-known Northern 
Hemisphere. Instead, another major geological event, for-
mation of the Siberian traps1, was suggested to have been 
associated with the PTB in the Northern Hemisphere (see 
Czamanske and Fedorenko, 2004). A disadvantage in 
testing the latter hypothesis is that igneous2 rocks are poor 
in or devoid of fossils.

There are currently three crater-like structures known 
and placed close to the PTB (Fig. 1). The Bedout High, a 
disputed, impact crater-like, semi-circular morphological 
structure, approximately 100 km in diameter, was disco-

Fig. 1. Snapshot of the palaeogeography of continents around 
the PTB showing continents of the Northern Hemisphere (Laura-
sia) and the Southern Hemisphere (Gondwana) joined together in 
the supercontinent Pangaea. Circles indicate possible PTB impact 
craters (1, «Araguainha Dome» in Brazil; 2, «Wilkes Land» be-
low Antarctica; 3, «Bedout High» off the north west coast of Aus-
tralia). Irregular blank areas with letters indicate relevant Gond-
wana basins yielding Permian and Early Triassic fish assemblages 
(A, Parnaíba basin in Brazil; B, Paraná basin in Brazil; C, Karoo 
basin in South Africa; D, Sydney-Bowen basin in Australia).

Abb. 1. Momentaufnahme der Paläogeografie der Kontinente 
um die PTB, in welcher die Kontinente der Nordhemisphäre 
(Laurasia) und die der Südhemisphäre (Gondwana) zum Super-
kontinent Pangäa zusammengefügt waren. Die Kreise bezeich-
nen mögliche PTB-Einschlagkrater (1, «Araguainha Dome» in 
Brasilien; 2, «Wilkes Land» unterhalb der Antarktis; 3, «Bedout 
High» vor der Nordwestküste Australiens). Irreguläre weisse 
Flächen symbolisieren relevante Becken Gondwanas, aus denen 
permische und untertriassische Fossilreste geborgen werden (A, 
Parnaíba-Becken in Brasilien; B, Paraná-Becken in Brasilien; C, 
Karoo-Becken in Südafrika; D, Sydney-Bowen-Becken in Aus-
tralien).

1 Siberian traps: the largest known continental flood basalt (a large igneous province)
2 igneous: magmatic



83

In pursuit of causes for the greatest mass extinction

vered on the sea floor off the northwest coast of Australia 
(Becker et al., 2004). Another controversial structure is a 
circular gravity-anomaly with a diameter of about 300 km, 
situated below the ice shield of Wilkes Land in northeast 
Antarctica (Frese et al., 2006). The Araguainha impact-
crater in central-west Brazil was originally interpreted as 
a structure resulting from a Cretaceous syenite intrusion 
that uplifted and deformed the Phanerozoic sediments in 
the shape of a dome (Northfleet et al., 1969) but is now 
accepted to be clear evidence of a bolide-impact, which 
caused a crater of about 40 km in diameter (Dietz and 
French, 1973; Dietz et al., 1973; Crósta, 1987, 1999).

In this paper, we explore this sole palaeontologically re-
levant impact structure – known as the Araguainha dome on 
the border of the States of Goiás and Mato Grosso. Despite 
the fact that the Brazilian bolide – a possible PTB meteo-
rite – was comparatively small with an estimated diameter 
of not more than two kilometers, it was ‘large enough’ to 
cause a regional extinction – which possibly stroke near the 
PTB. Strangely, this crater has not yet received the scientific 
attention it probably deserves with respect to the end-Per-
mian extinction event (see for instance Reimold, 2003), alt-
hough its age (currently dated about 249–242 million years; 
Hammerschmidt and Engelhardt, 1995) could be wi-
thin striking distance of the PTB, which is currently dated 
251 million years or slightly older (Metcalfe et al., 2001; 
Ovtcharova et al., 2006). The youngest currently known 
sedimentary rocks in the area are believed to be around 260 
million years old. Upon improvement of dating methods 
in the future, these absolute dates may be further refined. 
The Araguainha impact crater is not only the sole accessible 
and indisputable impact crater near the boundary currently 
known, the rim of the crater also yields rare palaeontologi-
cal information – and there is the potential of preservation 
of post-impact sedimentary rocks overlying impacted layers. 
These strata hence hold directly observable key evidence to 
addressing the question of a possible impact-related extinc-
tion event in this window in time, and at a regional scale 
(see also Théry et al., 2007; lana et al., 2007).

2 GEoLoGy of THE ‘ARAGUAINHA DoME’ 
IMPACT SITE IN THE PARANá BASIN

The Chaco-Paraná basin is distributed throughout a great 
area of South America, it crops out in Brazil, Argentina, 
Uruguay and Paraguay (Fig. 2). In Brazil, the Paraná ba-

sin yields sedimentary rocks from the Ordovician up to 
the Quaternary3 (Milani and Thomaz-Filho, 2000) with 
substantial gaps in the Late Silurian, Early Carboniferous, 
Late Triassic and Early Cretaceous (Milani et al., 1994). 
The Palaeozoic/Mesozoic stratigraphic chart of the Paraná 
basin is subdivided into eight groups: Rio Ivaí, Paraná, Ita-
raré, Guatá, Passa Dois, São Bento, Caiuá and Bauru (Mi-
lani et al., 1994).

The Precambrian basement4 and strata of Paraná, Itararé 
and Passa Dois groups (Fig. 3; see also Crósta, 1999) crop 
out outside and in the dome of Araguainha. The crater was 
excavated in horizontally bedded sediments of the Paraná 
basin (Hammerschmidt and Engelhardt, 1995; see also 
Lana et al., 2006). After the impact event, the sedimentary 
rocks in this area were not further deformed (Engelhardt 
et al., 1992; Lana et al., 2006), although parts of the rim 
collapsed and rocks were folded outside the rim immedia-
tely following the impact (see below).

Strata in the annular trough and around the crater rim 
comprise Carboniferous sandstones of the Itararé Group. 
These rocks are found inside and outside the impact struc-
ture and there are Permian claystones of the Passa Dois 
Group, mainly concentrically arranged inside the border of 
the rim of the crater (see below and Lana et al., 2006).

Fig. 2. Geologic map of the Paraná basin within Brazil and its 
borders with Uruguay, Argentina, Paraguay and Bolivia (Santos 
et al., 2006).

Abb. 2. Geologische Karte des Paraná-Beckens innerhalb von 
Brasilien und seine Grenzen mit Uruguay, Argentinien, Paraguay 
und Bolivien (Santos et al., 2006).

3 Ordovocian to Quaternary: a time span longer than 400 million years
4 Precambrian basement: underlying non-sedimentary rocks, at least 540 million years old



84

Raoul J. Mutter, Henrique Z. Tomassi and Dermeval A. do Carmo

The Paraná Group crops out in the central uplift and 
only in this area it is characterized by upturning and thi-
ckening, supported by recumbent folds and bedding imbri-
cations5. The geometry of the structures indicate inward 
movement and constriction of the target rocks in the uplift 
area, where strata are also concentrically arranged (Lana 
et al., 2006). Sandstones of the Itararé Group remained 
relatively undeformed in the outer 5–6 km of the crater, 
showing evidence of bedding-parallel shearing along de-
cimeter- to centimeter-wide breccia zones. Folding and 
faulting of these Carboniferous sandstones are observed in 
the annular trough, over a radial distance of 15 km from 
the central uplift. The bedding is relatively steep and it is 
crosscut by several meter-wide radial and concentric fault 
zones (Lana et al., 2006).

In the crater rim, the bedding orientation of the Permo-
Triassic Passa Dois Group remained essentially horizontal. 
Outside the crater and on a meter scale, however, the sedi-
mentary rocks are sometimes strongly asymetrically folded 
and faulted (Fig. 4). In the outer part of the sedimentary 
collar the Passa Dois Group follows the Itararé Group, con-
centrically arranged, and dips are subvertical to vertical, 
sometimes rotated by kilometer-scale radial fault zones 
(Lana et al., 2006). Outcrops of shale and limestone from 
the Irati Formation are preserved and show verticalized la-
yers having collapsed after the impact (Fig. 5).

In the areas surrounding the Araguainha impact-struc-
ture, strata of the Furnas Formation (Paraná Group) com-
prise homogeneous, eventually conglomeratic, fluvial 
sandstones. These strata are overlain by usually biotur-

Fig. 3. Lithostratigraphic chart of the Upper Palaeozoic and the lowermost Mesozoic (Triassic) in the Paraná basin (after Milani, 
1997; absolute ages according to ICS and IUGS, 2004).

Abb. 3. Lithostratigraphie des oberen Paläozoikums und des unteren Mesozoikums (Trias) im Paraná-Becken (nach Milani, 1997; 
absolute Datierung folgt ICS und IUGS, 2004).

5 imbrications: overlapping layers of rock



85

In pursuit of causes for the greatest mass extinction

bated6 shales, siltstones and sandstones from the Ponta 
Grossa Formation deposited in marine neritic7 palaeoen-
vironment8 (Schneider et al., 1974).

Within the Araguainha dome, the Itararé Group is cha-
racterized mostly by sandstones of the Aquidauana Forma-
tion (Lana et al., 2006) deposited under influence of gla-
cial palaeoclimate and mass flux deposits and turbidites9 
(Milani et al., 1994).

As in the northern areas of the Paraná basin, the 
Corumbataí Formation (uppermost Permian formation of 
the Passa Dois Group) possibly contains equivalents of the 
Permo-Triassic Boundary. In the area surrounding the im-
pact-structure, siltstones of the Palermo Formation outcrop, 
and limestones and shales of the Irati Formation can be 
found, as well as claystones and siltstones of the Corum-
bataí Formation. Sections in various distances from the 
Araguainha dome have been logged in this area in order 
to evaluate sedimentological and faunal changes within 
this formation – some of which are discussed in more de-
tail below (Fig. 6 and 7). Previous studies conducted in the 
Passa Dois Group also indicate that a regressive sedimen-
tary sequence is recorded in the Paraná basin (Milani et 
al., 1994). Taphonomic studies based on clams from Upper 
Permian formations (Corumbataí, Rio do Rasto and Rio 
Bonito formations) indicate a deposition in a mostly shal-
low marine palaeoenvironment dominated by events of 
high energy (Simões and Torello, 2003).

3 RoCk SEqUENCES AND foSSIL EVIDENCE

A number of rock sections of supposedly similar age along 
roadcuts and rivercuts were measured and logged in the 
vicinity of the Araguainha-impact-structure 30 km south, 
50 km west and up to 135 km south-east of the Araguain-
ha dome (Figs. 6, 7). The rock sequences are dominated 
by siltstone and sandstones of very variable thickness, and 
coloured claystone lenses or laminae are intercalated. Bio-
clastic levels10, consisting of predominantly aquatic species, 
usually either invertebrates or vertebrates, are locally com-
mon but restricted to certain horizons and lentil-shaped la-
yers.

Our preliminary analysis of some of these correlated 
profiles (Fig. 7) enables us to make interesting observations. 
The conspicuous, bituminous limestone sequence of the Ira-
ti Formation serves as a lithological ‘time’ marker running 
in section A above, in B below and in C and D within the 

Fig. 4. Composite figure of meter-scale folding structures 
of Permian rocks (? Corumbataí Formation) outside the rim of 
the crater as a result of the impact. The roadcut section (looking 
west) is about 25 m wide and is approximately 20 km away from 
the centre of the crater.

Abb. 4. Zusammengesetzte Abbildung der durch den Einschlag 
verursachten meter-langen Faltungs-Strukturen in Permischen 
Gesteinen (? Corumbataí-Formation) ausserhalb des Krater-
randes. Die Abbildung (Blick nach Westen) zeigt einen etwa 25 m 
weiten Ausschnitt eines Strassen-Aufschlusses etwa 20 km vom 
Zentrum des Kraters entfernt.

Fig. 5. Close-up of the uppermost, nodular breaking limes-
tone-shale succession in the Irati Formation, Passa Dois group of 
the Paraná basin, cropping out in vertical succession in the outer 
part of the sedimentary collar. The compass is 7.5 cm long.

Abb. 5. Detailaufnahme der obersten, muschelig brechenden 
Kalksteinschiefer-Abfolge der Irati-Formation, Passa-Dois-Grup-
pe des Paraná-Beckens, in vertikaler Abfolge im äusseren Teil 
des Sedimentgestein-Randes. Der Kompass ist 7,5 cm lang.

6 bioturbated: sediment disturbed by organism(s)
7 neritic: shalow sea environment down to approx. 200 meters 
8 palaeoenvironment: shallow sea environment of that time
9 turbidite: voluminous sedimentary avalanche under water
10 bioclastic level: a rock unit with cemented fragments and isolated fossil remains



86

Raoul J. Mutter, Henrique Z. Tomassi and Dermeval A. do Carmo

section. The sequences below the Irati (B and D) both near 
and distant from the impact site show at least moderate bi-
oturbation. Bioturbation is characteristically absent above 
the Irati in all studied sections. If the correlation using the 
Irati Formation is correct and there is an equivalent present 
at the section in Fig. 7D underlying a succession of eva-

poritic clay layers at the base of the Corumbataí Formati-
on, then the available data in these sequences suggests that 
horizons immediately overlying the Irati Formation largely 
lack fossils. No bioturbation has been recorded (noticeably, 
a section 125 km from the dome yields fragmentary fish 
and ostracode remains immediately above the Irati Forma-
tion; Fig. 7C). Of course, several environmental interpre-
tations are conceivable to explain these observations and 
more research on many more sections is needed to place 

claystone

sandstone

clam-dominated bioclasts

limestone

shale

conglomerate

basement

evaporite

siltstone

ostracods

fish scales

ooliths

pyritization

molluscs

pelecypods

pteridophyte

wavy

teeth

minor bioturbation (&lt;30%)

silicified layer

moderate bioturbation (30-60%)

strong bioturbation (&gt;60%)

siltstone/claystone intercalated

limestone/shale intercalated

siltstone/shale intercalated

?

?
?

?

0 m

20

5

10

15

30

25

claystone

siltstone c. sandstone

m. sandstonefine sandstone

conglomerate

Boa Esperança Farm

MT-100

Near Araguainha

Dome

0 m

5

10

Sucal Quarry

0 m

5

9

BR-158

Near Sobradinho Farm

0 m

5

10

15

19

AQUIDAUANA FORMATION

DOURADOS

FORMATION

IR
A

T
I
F

O
R

M
A

T
IO

N CORUMBATAÍ

FORMATION

concretions

LEGEND

C
O

R
U

M
B

A
T
A

Í
F

O
R

M
A

T
IO

N

C

D

A

B IRATI
FORMATION

PALERMO

FORMATION

Fig. 7. Four Permian rock sequences (A, B, C, D) in Mato 
Grosso and Goiás correlated using the Irati Formation as a litho-
logical marker bed. Note that the most complete section in the 
vicinity of the Araguainha dome (B) is stratigraphically below 
the remainder of the Irati Formation, pointing at a relatively older 
age of this particular section near the dome.

Abb. 7. Vier permische Aufschlüsse (A, B, C, D) in Mato 
Grosso und Goiás korreliert anhand der Irati-Formation als li-
thologischer Markerhorizont. Man beachte, dass sich der voll-
ständigste Aufschluss in der Nähe des Araguainha-Domes (B) 
stratigraphisch unter dem erhaltenen Rest der Irati-Formation 
befindet, was für ein relativ höheres Alter dieses Aufschlusses in 
Domnähe spricht.

Fig. 6. A (above): geographic map of the area of the Araguainha 
impact-crater and its vicinity. Symbols delineate studied outcrops 
and sections in Fig. 7. B (below): simplified geological map of the 
area of the Araguainha impact-crater showing the dome in the 
centre, remnants of the rim, rivers and streams. Symbols deline-
ate studied sections and sampled localities.

Abb. 6. A (oben): geografische Karte der Region um den Ara-
guainha-Einschlagskrater. Symbole markieren die Aufschlüsse in 
Abb. 7. B (unten): vereinfachte geologische Karte des Araguainha-
Kraters mit dem Dom im Zentrum, Reste des Kraterrandes, Flüs-
se und Bäche. Symbole markieren die untersuchten Aufschlüsse 
und beprobten Lokalitäten.



87

In pursuit of causes for the greatest mass extinction

changes through layers in a larger context. In particular, the 
conglomeratic and oolithic11 nature of certain horizons, but 
also the fish and crustacean fossil record requires more at-
tention in order to tie-in all sequences in an over-regional 
environmental scenario.

The accurate dating of these layers, the impact and all 
events associated with this impact are indeed of great im-
portance, because the changes of diversity in these layers 
may not only be linked to a ‘regional’ extinction but may 
be of importance beyond the region and greatly help our 
understanding of the effect of a large-scale change in the 
biotic system. Establishment of relative and possibly abso-
lute ages will then be indispensable reference for evaluating 
the allegedly global end-Permian extinction event(s).

Among fossils provisionally identified in the field, ac-
tinopterygian scales and clams seem the most ubiquitous 
faunal elements. Our field studies and preliminary compa-
risons of rock sections show that there is yet little litholo-
gical and palaeontological evidence available to establish 
interregional correlation. Like elsewhere in the uppermost 
Lower to Upper Permian of Brazil, the facies12 are readily 
interpreted as sequences deposited under classic lacustrine-
fluviatile circumstances with limited lateral extent. Time-
informative fossils, such as the bivalves Pinzonella neo-
tropica or Leinzia similis may be recorded from additional 
sections (see Figs. 6 and 7) upon further examination and 
may help determining approximate ages of rock sequences. 
Scales of actinopterygians are ubiquitous, for instance in 
four bioclastic layers in one section, and might be useful 
for comparison of morphological features and geochemical 
signals.

A quite complete actinopterygian has been recovered 
from a quarry in Alto Garças (Mato Grosso/Goiás, Brazil) 
(Fig. 8), and several types of flank scales of actinoptery-
gians have been recovered from other localities sugge-
sting the presence of many more actinopterygian species 
(Plate 1A, B). Particularly brittle rock samples (Plate 1C) 
may only be studied by means of sections or thin sections. 
Scales of coelacanths have been observed in the field and 
collected as imprints (Plate 1D), and xenacanth13 teeth have 
been recorded and collected in variable size and state of 
preservation (Plate 1E, F). 

Some of these fish remains or their faunal composition 
may well prove useful in addition to clams and crustaceans 
in order to achieve a regional correlation and eventually a 

relative sequencing of palaeoenvironmental events through 
time. Xenacanth and other chondrichthyan remains from 
elsewhere in the Passa Dois Group have already been stu-
died in considerable detail (Würdig-Maciel, 1975; Rich-
ter, 2005 and references therein). Acanthodian remains 
and yet another relatively complete actinopterygian have 
recently been reported from southern parts of the Paraná 
basin (Mutter and Richter, 2007; Toledo et al., 2007). 
The currently logged sequences of about 125 meters in to-
tal represent, however, only snapshots in time and space 
and several sections likely pre-date the impact event.

4 PRELIMINARy CoNCLUSIoNS

As we conclude from preliminary lithological correlation 
using four selected sections of the study area, the Irati For-
mation yields evidence of a conspicuous ‘short-term’ event 
leaving a denotative lithological signature possibly during 
the uppermost Lower and Middle-Upper Permian suitable 
for interregional correlation in central-west Brazil. Howe-
ver, the lateral extension of the Irati Formation may be less 
developed than previously thought. This formation is ab-
sent in section D (Fig. 7D) but observed stratigraphically 
above and only in the vicinity of section B (Fig. 7 B). There 
is no evidence of the bituminous limestone sequence typi-

Fig. 8. A fairly well-preserved Permian actinopterygian mis-
sing only its fins. The specimen was recovered from a quarry 
near Alto Garças (in the State of Mato Grosso near locality ‘Boa 
Esperança’, Fig. 7 A), is dorso-ventrally flattened and preserved 
in dorsal view (for details, see Mutter et al., subm.).

Abb. 8. Ein relativ gut erhaltener permischer Actinopterygi-
er, dem nur die Flossen fehlen. Das Exemplar wurde in einem 
Steinbruch nahe Alto Garças (im Staat Mato Grosso, nahe der 
Lokalität «Boa Esperança», Abb. 7 A) gefunden, ist dorso-ven-
tral abgeflacht und in dorsaler Ansicht erhalten (weitere Details 
in Mutter et al., subm.).

11 oolithic: tiny spherical grains of sedimentary rock
12 facies: association of rock features that reflect original environment
13 xenacanths: ancient extinct sharks



88

Raoul J. Mutter, Henrique Z. Tomassi and Dermeval A. do Carmo

cal of the Irati Formation in section D (Fig. 7D) but a series 
of variably thick evaporitic horizons overlies the siltstone-

dominated, bioturbated and fish scales-containing Palermo 
Formation. Although the Irati Formation outcrops basin-
wide, we suggest here that this formation is actually absent 
in some localities along the basin

,
s extreme northwest bor-

der.
Hence, based on evidence from section B (in Fig. 7 and 

field observation in collapsed ring-structures), the oldest 
possible age for the Araguainha impact is stratigraphically 
above the Irati Formation, possibly even after deposition of 
the Corumbataí Formation, following consolidation of the 
sediments of that formation (see Fig. 4 and Fig. 7). There 
are several possible absolute ages currently available for 
the Irati Formation, bracketing a time interval of over 17 
million years (approx. 280–263 my), equivalent to the late 
Early to Middle Permian (see Mutter and Richter, 2007 
for discussion). The currently youngest possible age for the 
impact event is Early Triassic with 245 my based on 40Ar/
39Ar-dating (Crostá, 1999), allowing for a time bracket of 
about 35 million years for the impact to have taken place. 
Considering the fact that the bolide struck unconsolidated 
sediments of a shallow sea at the time, we may, actually 
not, expect preservation of any sedimentary rocks immedi-
ately prior to the impact, in the impact zone: the collapsed 
ring structures – uppermost Lower Permian containing the 
Irati Formation – must be clearly older than the actual im-
pact event.

It will be highly rewarding for future studies to syste-
matically collect and study in detail rock and fossil samples 
from as many localities as possible in the Paraná basin clo-
se to and far from the impact crater in order to understand 
and reconstruct changes through time and space in this 
crucial end-Permian timeframe. Although the Araguainha 
bolide-impact was likely large enough to cause a regional 
extinction, it is currently unclear whether it predated, coin-
cided, overlapped with or postdated other possible biotic 
extinction events.

5 EPILoGUE: IS THE PERMo-TRIASSIC 
TRANSITIoN A UNIqUE EVENT IN TIME?

As detailed in part I (Mutter et al., 2007, pp. 72–73), there 
have been other exceptional, global or large-scale geologi-
cal events suggested to be associated with the PTB such 
as the Siberian traps and sea level fall. In trying to assess 
changing biotic diversity during the Phanerozoic – during 
several hundred million years – it may also be advisable 
to remember the Earth in our solar system as a celestial 
object, which was initially (in geological terms ‘shortly’ 

Plate 1. A: patch of actinopterygian scales (occlusal view) from 
the Corumbataí Formation from one of the sampled localities in 
central-west Brazil. Note the densely spaced and in part obliquely 
angled ridges in the scale surface. B: imprints of scales of the 
same specimen (occlusal view) from the Corumbataí Formation. 
Note the fairly well-spaced and running grooves. C: a bioclastic 
lens predominantly composed of fish teeth and fish scales. D: im-
print of a sarcopterygian scale (occlusal view), showing the pos-
terior free scale surface with longitudinal grooves and the much 
smaller and smooth anterior area (covered in the squamation). 
E: imprint of a xenacanth shark tooth with a relatively long and 
slender median cusp. F: weathered xenacanth shark tooth with 
a presumably less conspicuous median cusp than the tooth in 
Fig. E.

Tafel 1. A: im Verband erhaltene Actinopterygier-Schuppen 
(Aufsicht) aus der Corumbataí-Formation aus einer der beprobten 
Lokalitäten im westlichen Zentral-Brasilien. Man beachte die 
dicht stehenden und zum Teil schräg verlaufenden Rippen in der 
Schuppenoberfläche. B: Abdruck von Schuppen desselben Akti-
nopterygier-Exemplares (Aufsicht) aus der Corumbataí-Formati-
on. Man beachte die relativ weit auseinanderliegenden und fast 
parallel verlaufenden Furchen. C: eine bioklastische Linse, die zur 
Hauptsache aus Fischzähnen und -schuppen besteht. D: Abdruck 
einer Sarkopterygier-Schuppe (Aufsicht) mit länglichen Furchen 
im hinteren (unbedeckten) Teil und einer glatten, viel kleineren 
vorderen (im Verband überlappten) Schuppenoberfläche. E: Ab-
druck eines xenacanthiden Haifischzahnes mit einer relativ lan-
gen und schlanken Mittelspitze. F: angewitterter xenacanthider 
Haifischzahn mit einer vermutlich weniger ausgeprägten Mittel-
spitze als der Zahn in Abb. E.



89

In pursuit of causes for the greatest mass extinction

– within 1.5 billion years after its own formation) heavily 
bombarded by extraterrestrial impacts (Hörz et al., 1991). 
Impact rate then decreased rapidly beginning about 4 billi-
on years before present but it is concluded from both, theo-
retical consideration and actual dating of terrestrial craters 
that an unusually high number of impacts on Earth (so-
called ‘terrestrial craters’) fall within the 300–200 million 
years time window before present (see original data in So-
derblom and Lebofsky, 1972; also Grieve, 1982; Hörz 
et al., 1991; French, 1998). Hence, it is this time window 
(and not the end-Cretaceous featuring the popular dinosaur 
extinction) that is unique in terms of both greatest decline 
in biotic diversity and greatest extraterrestrial impact rate 
during the Phanerozoic. Interestingly, the biotic diversity 
(as inferred from the fossil record) during the Phanerozoic 
has furthermore been suggested to have undergone a cyclic 
decline-recovery phase every 62 million years (Rohde and 
Muller, 2005). However, even for the greatest Phanerozo-
ic extinction event, there is no clear evidence for a causal 
relationship between decline in diversity and extraterrestri-
al impact(s).

Considering the severity of the Araguainha (and cur-
rently only accepted) impact alone (equivalent to or grea-
ter than the Earth’s total annual energy release, or over 15 
million Hiroshima bombs; French, 1998: table 2.1) in this 
time frame, serious concerns may arise as to whether cur-
rently applied palaeontological and geochemical techniques 
are capable of capturing and re-constructing catastrophic 
biotic and abiotic events that took place about 250–260 
million years ago.

In this context, it is noteworthy that a major gap in pre-
servation of the sedimentary rock record (2 km in thick-
ness) is reported east of the 24° E longitude in southern Af-
rica, where the most complete rock record is exposed in the 
Karoo basin. Therefore, Brazilian sedimentary rocks youn-
ger than Early Permian are notoriously difficult to date (see 
Wanke et al., 2000; Rubidge, 2005; Mutter and Rich-
ter, 2007 and references therein). There may be far greater 
information value than previously thought in gaps of the 
rock record, in ‘mutual boundaries’ and in disentangling 
time-averaged fossils from within sedimentary rocks, if 
we assume the working hypothesis that the Permo-Triassic 
transition was a difficult time for life on Earth.

6 ACkNoWLEDGEMENTS

We thank Martha Richter (Natural History Museum, 
London) for initiation of and assistance in this field work 

project. Financial support was received through CNPq 
grant 474426/2007-6 to DADC and HZT, and CNPq grant 
52039/99-5 to DADC. Research for this paper was supported 
by a Marie Curie Intra-European Fellowship within the 6th 
European Community Framework Programme (MEIF-CT-
2006-023691) and the foundation Dr. Joachim de Giacomi 
SANW (Chur) (both grants to RJM). Essential support duri-
ng the final stage of this research was provided by granting 
a guest stay at the Casa Zia Lina in Capoliveri on the Isola 
d’Elba (Italy) offered by the foundation Dr. Robert and Lina 
Thyll-Dürr (Arlesheim).

7 LITERATURE

Archibald, J. D. &amp;amp; Fastovsky, D. E. 2004. In: «Dinosaur Ex-
tinction», D. B. Weishampel, P. Dodson &amp;amp; H. Osmólska. The 
Dinosauria, 2nd edition. University of California Press, Berkeley, 
p. 672–684.

Becker, L., Poreda, R. J., Basu, A. R., Pope, K. O., Harri-
son, T. M., Nicholson, C., Iasky, R. 2004. Bedout: A possible 
End-Permian impact crater offshore of Northwestern Australia. 
Science 304 (5676), 1469–1476.

Crósta, A. P. 1987. Impact structures in Brazil. Research in Ter-
restrial Impact Structures, J. Pohl, Friedrich, Vieweg &amp;amp; Sohn, 
Braunschweig/Wiesbad, 30–38.

Crósta, A. P. 1999. Domo de Araguainha – O maior astroblema 
da América do Sul. In: «Sítios Geológicos e Paleontológicos do 
Brasil», C. Schobbenhaus, D. A. Campos, E. T. Queiroz, M. 
Winge, M. Berbert-Born. [web address: http://www.unb.br/ig/
sigep/sitio001/sitio001.htm]

Czamanske, G. K. &amp;amp; Fedorenko, V. A. 2004. www.mantle-
plumes.org

Website: http://www.mantleplumes.org/Siberia.html

Dietz, R. S. &amp;amp; French, B. M. 1973. Two probable astroblemes in 
Brazil. Nature 244, 561–562.

Dietz, R. S., French, B. M. &amp;amp; Oliveira, M. A. M. 1973. Aragu-
ainha dome (Goiás) and Serra da Cangalha (Mato Grosso): proba-
ble astroblemes? In «SBG, Congresso Brasileiro de Geologia» 27, 
Resumo das Comunicações 1, 102.

Erwin, D. H., 2006. How Life on Earth Nearly Ended 250 Milli-
on Years Ago. Princeton University Press, 306 pp.

French, B. M. 1998. Traces of Catastrophe. A handbook of 
Shock-Metamorphic Effects in Terrestrial Meteorite Impact 
Structures. LPI Contribution No. 954. 120 pp.

von Frese, R. R., Potts, L., Wells, S., Gaya-Pique, L., Go-
lynsky, A. V., Hernandez, O., Kim, J., Kim, H. &amp;amp; Hwang, J. 
2006. Permian-Triassic Mascon in Antarctica. Eos Trans. AGU, 



90

Raoul J. Mutter, Henrique Z. Tomassi and Dermeval A. do Carmo

87 (36), Jt. Assem. Suppl., (Abstract). [web address: http://www.
agu.org/meetings/sm06/sm06-sessions/sm06_T41A.html]

Grieve, R. A. F. 1982. The record of impact on Earth: Impli-
cations for a major Cretaceous/Tertiary impact event. Geological 
Society of America Special paper 190, 25–37.

Hammerschmidt, K. &amp;amp; von Engelhardt, W. 1995. 40Ar/39Ar 
dating of the Araguainha impact structure, Mato Grosso, Brazil. 
Meteoritics 30, 227–233.

Hörz, F., Grieve, R. A. F., Heiken, G., Spudis, P. &amp;amp; Binder, 
A. 1991. Lunar surface processes, p. 66–120. In: «Lunar Source-
book: A User’s Guide to the Moon», G. H. Heiken, D. T. Vani-
man &amp;amp; B. M. French (eds.). Cambridge University, New York.

ICS &amp;amp; IUGS. 2004. International Stratigraphic Chart. Published 
by International Commission on Stratigraphy (ICS) and Internati-
onal Union of Geological Sciences.

Keller, G. 2001. The end-cretaceous mass extinction in the ma-
rine realm: year 2000 assessment. Planetary and Space Science 
49, 827–830.

Keller, G. 2004. Chicxulub impact predates the K/T boundary 
mass extinction. Philosophical Transactions of the National Aca-
demy of Sciences 1001 (11), 3753–3758.

Keller, G., Stinnesbeck, W., Adatte, T., Holland, B., Stü-
ben, D., Harting, M., de Leon, C. &amp;amp; de la Cruz, J. 2003a. 
Spherule deposits in Cretaceous/Tertiary boundary sediments in 
Belize and Guatemala. Journal of the Geological Society of Lon-
don 160, 783–795.

Keller, G., Stinnesbeck, W., Adatte, T. &amp;amp; Stüben, D. 2003b. 
Multiple impacts across the Cretaceous-Tertiary boundary. Earth 
Science Reviews 62, 327–363.

Keller, G., Adatte, T., Stinnesbeck, W., Stüben, D., Berner, 
Z., Kramar, U. &amp;amp; Harting, M. 2004. More evidence that the 
Chicxulub impact predates the K/T mass extinction. Meteoritics 
&amp;amp; Planetary Science 39, 1127–1144.

Lana, C., Romano, R., Reimold, U. &amp;amp; Hippertt, J. 2006. Col-
lapse of large complex impact craters: Implications from the Ara-
guainha impact structure, central Brazil. Geology 34 (1), 9–12.

Lana, C., Souza Filho, C. R., Marangoni, Y., Yokoyama, E., 
Trindade, R., Tohver, E. &amp;amp; Reimold, W. U. 2007. The 245 Ma 
Araguainha impact structure (central Brazil): the record of a vio-
lent catastrophic event in the Paraná basin. Geological Society of 
America Bulletin 119 (9–10), 1135–1150.

López-Gómez, J. &amp;amp; Taylor, E. L. (eds.) 2005. Permian-Triassic 
Transition in Spain: A Multidisciplinary Approach. Palaeogeo-
graphy, Palaeoclimatology, Palaeoecology 229, 1–177 (Special 
Issue).

MacLeod, N., Rawson, P. F., Forey, P. L., Banner, F. T., Bou-
dagher-Fadel, M. K., Bown, P. R., Burnett, J. A., Chambers, 

P., Culver, S., Evans, S. E., Jeffery, C., Kaminski, M. A., 
Lord, A. R., Milner, A. C., Milner, A. R., Morris, N., Owen, 
E., Rosen, B. R., Smith, A. B., Taylor, P. D., Urquhart, E. 
&amp;amp; Young, J. R. 1997. The Cretaceous-Tertiary biotic transition. 
Journal of the Geological Society 154, 265–292.

Metcalfe, I., Nicoll, R. S., Mundil, R., Foster, C., Glen, J., 
Lycons, J., Weng, X., Weng, Ch.-y., Renne, P. R., Black, L., 
Qu, X., Mao, X. 2001. The Permo-Triassic boundary &amp;amp; mass ex-
tinction in China. Episodes 24 (4), 239–244.

Milani, E. J. 1997. Evolução tectono-estratigráfica da Bacia do 
Paraná e seu relacionamento com a geodinâmica fanerozóica do 
Gondwana Sul-Ocidental. 2 vols. Instituto de Geociências da 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Tese de doutorado, 
255 p.

Milani, E. J., França, B. F. &amp;amp; Schneider, R. L. 1994. Bacia 
do Paraná. Boletim de Geociências. Petrobrás, Rio de Janeiro 8 
(1), 69–82.

Milani, E. J. &amp;amp; Thomaz-Filho, A. 2000. Sedimentary basins of 
South America. In: «Tectonic Evolution of South America», U. G. 
Cordani, E. J. Milani &amp;amp; A. Thomaz-Filho. 31st International 
Geological Congress, Rio de Janeiro, p. 389–449.

Mutter, R. J. &amp;amp; Richter, M. 2007. Acanthodian remains from 
the Middle-Late Permian of Brazil. Geological Journal 42, 213–
224.

Mutter, R. J., Richter, M. &amp;amp; Toledo, C. E. V. 2007. In pursuit 
of the greatest mass extinction: The Permo-Triassic Boundary in 
the Southern Hemisphere – part I. Fishing for fossils in 260 mil-
lion years old sedimentary rocks of a former epicontinental sea in 
southern Brazil. Vierteljahrsschrift der Naturforschenden Gesell-
schaft in Zürich 152 (3), 71–78.

Mutter, R. J., Richter, M., Saes, G. &amp;amp; Sundaram, D. (subm.). 
A new actinopterygian from the Permian of west-central Brazil. 
Palaeontology.

Northfleet, A. A., Medeiros, R. A. &amp;amp; Muhlmann, H. 1969. 
Reavaliação dos dados geológicos da Bacia do Paraná. Boletim 
Técnico da Petrobrás 12, 291–346.

Ovtcharova, M., Bucher, H., Schaltegger, U., Galfetti, 
T., Brayard, A. &amp;amp; Guex, J. 2006. New Early to Middle Triassic 
U-Pb ages from South China: calibration with ammonoid bio-
chronozones and implications for the timing of the Triassic biotic 
recovery. Geophysical Research Abstracts vol. 8. [web address: 
http://www.cosis.net/abstracts/EGU06/09989/EGU06-J-09989.
pdf]

Reimold, W. U. 2003. Impact Cratering comes of Age. Science 
300, 1889–1890.

Richter, M. 2005. A new xenacanthid shark (Chondrichthyes) 
from the Teresina Formation, Permian of the Paraná Basin, southern 
Brazil. Revista Brasileira de Paleontologia 8 (2), 149–158.



91

In pursuit of causes for the greatest mass extinction

Rohde, R. &amp;amp; Muller, R. 2005. Cycles in fossil diversity. Nature 
434, 208–210.

Rubidge, B. 2005. 27th Du Toit Memorial Lecture: re-uniting lost 
continents – fossil reptiles from the ancient Karoo and their wan-
derlust. South African Journal of Geology 108, 135–172.

Santos, R. V., Souza, P. A., Alvarenga, C. J. S., Dantas, E. 
L., Pimentel, M. M., Oliveira, C. G. &amp;amp; Araújo, L. M. 2006. 
Shrimp U-Pb zircon dating and palynology of bentonic layers 
from the Permian Irati Formation, Paraná basin, Brazil. Gondwa-
na Research 9, 456–463.

Schneider, R. A., Muhlmann, H., Tommasi, E., Medeiros, R. 
A., Daemon, R. F. &amp;amp; Nogueira, A. 1974. Revisão Estratigráfica 
da Bacia do Paraná. In: «Congresso Brasileiro de Geologia» 28, 
Porto Alegre. Anals 1, 41–65.

Simões, M. G. &amp;amp; Torello, F. F. 2003. Modelo de tafofácies para 
os moluscos bivalves do Grupo Passa Dois (formações Serra Alta, 
Teresina e Corumbataí), Permiano Superior, bacia do Paraná, 
Brasil. Revista Brasileira de Geociências 33 (4), 371–380.

Soderblom, L. A. &amp;amp; Lebofsky, L. A. 1972. Technique for rapid 
determination of relative ages of lunar areas from orbital photo-
graphy. Journal of Geophysical Research 77 (2), 279–296.

Dr. Mutter, Raoul Josua, Department of Palaeontology, Natural History Museum, Cromwell Road, London SW7 5BD, 
United Kingdom. E-mail: R.Mutter@nhm.ac.uk
Tomassi, Henrique Zimmermann, Universidade de Brasília, Instituto de Geociências Brasília, CEP 70.910-900, Brazil. 
E-mail: HZTomassi@gmail.com
Dr. Do Carmo, Dermeval Aparecido, Universidade de Brasília, Instituto de Geociências Brasília, CEP 70.910-900, Brazil. 
E-mail: derme@unb.br

Théry, J. M., Vachard, D. &amp;amp; Dransart, E. 2007. Late Permian 
limestones and the Permian-Triassic boundary: new biostratigra-
phic, palaeobiogeographical and geochemical data in Caucasus 
and eastern Europe. Geological Society, London, Special Pu-
blications 275, 255–274.

Toledo, C. E. V., Richter, M. &amp;amp; Bertini, R. J. 2007. A new 
«Palaeonisciformes» from the Corumbataí Formation, Middle 
Permian of the Paraná Basin, São Paulo State, southeastern Bra-
zil. Ichthyolith Issues Special Publication 10, 86 (abstract).

Yin, H., Warrington, G. &amp;amp; Xie, S. (eds.) 2007. Environmen-
tal and biotic changes during the Paleozoic-Mesozoic Transition. 
Global and Planetary Change 55, 1–235 (Special Issue).

Wanke, A., Stollhofen, H., Stanistreet, I. G. &amp;amp; Lorenz, V. 
2000. Karroo unconformities in NW-Namibia and their tectonic 
implications. Communications of the Geological Survey of Na-
mibia 12, 259–268.

Würdig-Maciel, N. L. 1975. Ichtiodontes e Ichtiodorulitos da 
Formação Estrada Nova e sua Aplicação na estratigrafia do Gru-
po Passa Dois. Pesquisas, Porto Alegre.


</field>
	</doc>
</add>