<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21631</field>
		<field name="filename">5400_Tese.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Universidade de Aveiro 
2014  

 Departamento de Geociências 

RUI JORGE BRAGA 
DE OLIVEIRA 
 

CARACTERIZAÇÃO GEOLÓGICA, EXPLORAÇÃO E 
TRATAMENTO DE ROCHAS GRANITO-
MIGMATÍTICAS DA PEDREIRA SACRAMENTO 
(OLIVEIRA DE AZEMÉIS) 
 

 

 

   

 



 

Universidade de Aveiro 
2014  

Departamento de Geociências 

RUI JORGE BRAGA 
DE OLIVEIRA 
 
 

CARACTERIZAÇÃO GEOLÓGICA, EXPLORAÇÃO E 
TRATAMENTO DE ROCHAS GRANITO-
MIGMATÍTICAS DA PEDREIRA SACRAMENTO 
(OLIVEIRA DE AZEMÉIS) 
 

 Dissertação apresentada à Universidade de Aveiro para cumprimento dos re-
quisitos necessários à obtenção do grau de Mestre em Engenharia Geológica, 
realizada sob a orientação científica da Professora Doutora Maria Helena Acci-
aioli Homem Mendes, Professora Auxiliar do Departamento Geociências da 
Universidade de Aveiro e do Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha de Al-
meida, Professor Associado do Departamento de Geociências da Universidade 
de Aveiro. 
 

  	
  
 



 
  

  
 

 
 

Aos meus pais e ao meu irmão, pela confiança e força. 
 
 

 



 
  

 

 
 
 

 
 

o júri   
 

presidente Professor Doutor Jorge Manuel Pessoa Girão Medina 
Professor Auxiliar do Departamento de Geociências da Universidade de Aveiro 

  
 

orientador Professora Doutora Maria Helena Acciaioli Homem Mendes 
Professora Auxiliar do Departamento Geociências da Universidade de Aveiro 

  
 

co-orientador Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha de Almeida 
Professor Associado do Departamento de Geociências da Universidade de Aveiro 

  
 

arguente Professora Doutora Maria dos Anjos Marques Ribeiro 
Professora Associada da Faculdade Ciências da Universidade do Porto 

  
 

  
  

 
  
  

 
  
 
 
 



 
  

  
 

agradecimentos 
 

Agradeço a todas as pessoas que interagiram comigo durante a execução 
deste trabalho pela oportunidade e ajuda, sem as quais não teria sido possível 
realizar este trabalho. 

Agradeço aos meus orientadores, Professores Maria Helena Mendes, 
Fernando Almeida e José Francisco Santos, por todo o apoio durante a reali-
zação do trabalho e por todo o tempo despendido na elaboração deste traba-
lho, sobretudo por terem estado disponíveis para trabalhar à distância. 

À Manuela Jorge agradeço o apoio na confecção das lâminas delgadas e 
pela amizade. 

Ao senhor Graça agradeço a disponibilidade em levar o grupo de trabalho 
ao campo. 

À Cristina Sequeira e à Denise Terroso agradeço a disponibilidade em 
efectuar as análises às amostras. 

Ao Professor Edward W. Sawyer, da Universidade do Québec, em Chi-
coutimi (UQAC), Canadá, agradeço a atenção e simpatia em disponibilizar-me 
um exemplar do seu livro Atlas of Migmatites. Esta obra foi fundamental na 
introdução da temática dos migmatitos e no seu reconhecimento posterior em 
campo. 

Um agradecimento à empresa Pedreiras Sacramento, Lda., por ter permi-
tido as diversas visitas da equipa de trabalho às instalações da pedreira e de 
tratamento dos produtos extraídos. Um agradecimento à Engenheira Cláudia 
Pontes pela disponibilidade nas visitas à pedreira. 

Um agradecimento especial a dois professores que me acompanharam e 
acompanham e têm sido bons mentores no desenvolvimento das minhas ca-
pacidades de investigador, professora Florinda Costa (DFIS/UA) e professor 
Bento Caldeira (DFIS/UEVORA). Ainda ao Professor Bento Caldeira um agra-
decimento especial pela confiança que tem tido durante o tempo que tenho 
trabalhado no Centro de Geofísica de Évora. Aos professores Bento Caldeira e 
José Borges (DFIS/UEvora) agradeço toda a disponibilidade nas minhas des-
locações à UA para terminar este trabalho. 

Ao Samuel Neves agradeço a disponibilidade em substituir-me em algu-
mas ocasiões de trabalho, para que pudesse reunir-me com os meus orienta-
dores. 

Aos meus pais e irmão por acreditarem em mim e pela força. Ao meu ir-
mão agradeço a ajuda a carregar amostras de rocha nas idas ao campo em 
que me acompanhou. 

À tia Ilda pelo ensinamento: desistir é para os fracos. 
Uma palavra especial aos meus bons amigos, Nuno Brites e Cátia Alves, 

pela amizade, apoio e confiança. 
 
Bem hajam! 

 
	
  
 

 



 
  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  

palavras-chave 
 

Rochas de alto grau metamórfico, migmatitos (metatexitos, diatexitos), granitos 
milonitizados, D3 varisca, cisalhamento Porto-Tomar, agregados produzidos na 
Pedreira Sacramento, Oliveira de Azeméis, Zona de Ossa-Morena. 

resumo 
 
 

Este trabalho corresponde ao estudo das litologias aflorantes na área en-
volvente à Pedreira de Sacramento (Oliveira de Azeméis - Travanca) e ao es-
tudo dos agregados produzidos na pedreira.  

Os estudos realizados permitem reconhecer três litologias principais: mi-
caxistos biotíticos com silimanite e migmatização incipiente, migmatitos (me-
tatexito e diatexito) e granitos milonitizados. Todas as litologias foram afecta-
das pela fase regional D3 varisca e pelo cisalhamento Porto-Tomar.  

Os micaxistos biotíticos com silimanite e migmatização incipiente passam, 
gradualmente, a migmatitos de carácter nítido à escala do afloramento. Os 
migmatitos, ocorrem com morfologia metatexito e diatexito, controlada, essen-
cialmente, pelas estruturas D3 - cisalhamento. Os diatexitos são encontrados 
em locais mais próximos de afloramentos de granito. Os granitos são de duas 
micas e foram deformados pelo cisalhamento como testemunham as texturas 
protomiloníticas e miloníticas. 

As rochas de alto grau metamórfico, foram sujeitas, no período sintectóni-
co com a fase D3 varisca, a metamorfismo orogénico, em condições da zona 
da silimanite, topo da fácies anfibolítica. 

Na Pedreira Sacramento são identificados migmatitos (metatexito e dia-
texito) e granito milonitizado, com características análogas às dos mesmos 
tipos de rochas encontradas na área envolvente. Os estudos realizados con-
firmam os dados obtidos previamente por Santos et al. (2012) e mostram que o 
contacto geológico entre os migmatitos e o granito milonitizado tem uma orien-
tação geral NW-SE.  

Nos agregados produzidos na Pedreira Sacramento, o estudo petrográfico 
realizado mostra que os fragmentos de brita são, essencialmente, de granitos 
de duas micas deformados e que nos tout-venants predominam os fragmentos 
de migmatitos com alguns fragmentos de granito deformado. O estudo granu-
lométrico indica que os agregados evidenciam um processo de fragmenta-
ção/classificação distinto do processo representado pelas curvas fornecidas 
pela pedreira. A aplicação do algoritmo, às composições, determinadas analiti-
camente, permitiu estimar a composição mineralógica normativa das amostras. 
No conjunto, os resultados obtidos sugerem que o produto designado “granito 
azul - material de 1ª qualidade” seja proveniente da litologia granito deformado, 
aflorante na parte mais a norte da pedreira e que o produto designado “granito 
castanho - material de 2ª qualidade”, corresponda a migmatitos (metatexito e 
diatexito). 

 

 



 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  

keywords 
 

High grade metamorphic rocks, migmatites (metatexites, diatexites), 
mylonitized granites, D3 variscanm Porto-Tomar shear, aggregates produced 
at the Sacramento quarry, Oliveira de Azeméis, Ossa-Morena Zone. 

abstract 
 

This work corresponds to the study of outcropping lithologies in the area 
surrounding Sacramento quarry (Oliveira de Azeméis - Travanca) and the study 
of aggregates produced at the quarry. 

The studies allow us to recognize three main lithologies: biotite mica 
schists with sillimanite and incipient migmatization, migmatites (metatexites and 
diatexites) and mylonitized granites. All lithologies have been affected by re-
gional phase D3 Variscan and the Porto-Tomar shear. 

The biotite mica schists with sillimanite and incipient migmatization pass 
gradually to migmatites patent at outcrop scale. The migmatites ocur with me-
tatexite and diatexite morfologies, controled essencially by D3 - shear struc-
tures. The diatexites are found in locations closer granite outcrops. The two 
mica granites are deformed by shear, attested by protomylonitic and mylonitic 
textures. 

The high-grade metamorphic rocks were subjected in sin-tectonic period 
with D3 Variscan stage, orogenic metamorphism under conditions of the silli-
manite zone, amphibolite facies top. 

The Sacramento quarry migmatites (metatexites and diatexites) and my-
lonitizaded granite, analogous to the same types of rocks found in the sur-
rounding area characteristics are identified. The studies have confirmed the 
data previously obtained by Santos et al. (2012) and show that the geological 
contact between the migmatites and the granite milonitizado has a general NW-
SE orientation. 

In aggregates produced at Sacramento quarry, the petrographic study 
shows that the fragmanets of crushed rock are essentially of two mica de-
formed granites and thar in tout-venants prediminate fragments of migmatites 
with fragments of deformed granite. The granulometric study indicates that the 
aggregates show a fragmentation/classification process represented by the 
curves provided by the quarry. The application of the algorithm to analitic com-
positions allowed us to estimate the normative mineralogical composition of the 
samples. Taken together, the results suggest that the product designated "blue 
granite - 1st quality stuff" comes from deformed granite lithologies, outcroping 
in northermost part of the quarry, and the product described "brown granite - 
2nd quality stuff" matches migmatites (metatexites and diatexites). 
 

 



Índice 

1 

Índice 

Índice ......................................................................................................................................... 1	
  

Índice de figuras ........................................................................................................................ 5	
  

Índice de tabelas ...................................................................................................................... 11	
  

Capítulo 1.	
   Introdução ......................................................................................................... 13	
  

1.1.	
   Enquadramento do tema da dissertação .............................................................. 13	
  

1.2.	
   Objectivos gerais do trabalho .............................................................................. 13	
  

1.3.	
   Estrutura do relatório ........................................................................................... 13	
  

Capítulo 2:	
   Enquadramento geológico da área estudada ..................................................... 15	
  

2.1.	
   Maciço Ibérico ..................................................................................................... 15	
  

2.1.1.	
   Zonas geotectónicas .......................................................................................... 17	
  

2.1.1.1.	
   Zona Cantábrica ............................................................................................. 18	
  

2.1.1.2.	
   Zona Astúrica Ocidental Leonesa ................................................................. 18	
  

2.1.1.3.	
   Zona de Galiza e Trás os Montes .................................................................. 19	
  

2.1.1.4.	
   Zona Sul-Portuguesa ..................................................................................... 20	
  

2.1.1.5.	
   Zona Centro-Ibérica ....................................................................................... 20	
  

2.1.1.6.	
   Zona de Ossa-Morena .................................................................................... 25	
  

2.1.1.6.1.	
   Zona Ossa Morena – sector NW, entre Espinho e Oliveira de Azeméis .... 26	
  

2.1.2.	
   Geologia da área estudada ................................................................................ 28	
  

2.1.2.1.	
   Unidade da Lourosa (idade proterozóica) ..................................................... 29	
  

2.1.2.2.	
   Formação de São João de Ver (idade ordovícica) ......................................... 30	
  

2.1.2.3.	
   Granitóides da faixa blastomilonítica de Oliveira de Azeméis ..................... 30	
  

Capítulo 3:	
   Migmatitos, definições e características principais .......................................... 33	
  

3.1.	
   Introdução ............................................................................................................ 33	
  

3.2.	
   Migmatitos e as suas partes constituintes ............................................................ 33	
  

3.2.1.	
   Principais constituintes de um migmatito ......................................................... 34	
  



Índice 

2 

3.2.2.	
   Termos específicos para o neossoma de um migmatito, segundo a 
nomenclatura seguida por Sawyer (2008) ..................................................................................... 37	
  

3.2.3.	
   Termos para outras partes de um migmatito .................................................... 41	
  

3.3.	
   Classificação morfológica dos migmatitos .......................................................... 42	
  

3.3.1.	
   Divisão morfológica de primeira ordem: metatexito e diatexito ...................... 42	
  

3.3.2.	
   Divisão morfológica de segunda ordem ........................................................... 44	
  

Capítulo 4:	
   Descrição e estudo das litologias aflorantes na área de estudo ......................... 47	
  

4.1.	
   Relações de campo .............................................................................................. 47	
  

4.1.1.	
   Micaxistos biotíticos com silimanite, localmente migmatizados ..................... 51	
  

4.1.2.	
   Migmatitos (metatexitos e diatexitos) .............................................................. 53	
  

4.1.3.	
   Granitóides deformados .................................................................................... 56	
  

4.1.4.	
   Afloramentos da pedreira de Sacramento ......................................................... 56	
  

4.2.	
   Petrografia ........................................................................................................... 58	
  

4.2.1.	
   Micaxistos biotíticos. com silimanite, localmente migmatizados .................... 58	
  

4.2.2.	
   Migmatitos (metatexitos e diatexitos) .............................................................. 61	
  

4.2.2.1.	
   Metatexitos .................................................................................................... 61	
  

4.2.2.1.1.	
   Melanossoma .............................................................................................. 62	
  

4.2.2.1.2.	
   Leucossoma ................................................................................................ 62	
  

4.2.2.2.	
   Diatexitos ....................................................................................................... 62	
  

4.2.3.	
   Granitos deformados ........................................................................................ 63	
  

Capítulo 5:	
   Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento ............ 65	
  

5.1.	
   Pedreira Sacramento ............................................................................................ 65	
  

5.2.	
   Desmonte e tratamento do material extraído da pedreira .................................... 66	
  

5.3.	
   Fragmentadores e granuladores ........................................................................... 67	
  

5.4.	
   Materiais produzidos na pedreira ........................................................................ 68	
  

5.5.	
   Análise petrográfica das amostras ....................................................................... 69	
  

5.6.	
   Análise granulométrica ........................................................................................ 71	
  

5.7.	
   Difracção de Raios-X .......................................................................................... 75	
  



Índice 

3 

5.8.	
   Fluorescência de Raios-X .................................................................................... 76	
  

5.9.	
   Algoritmo para estimar composição mineralógica normativa ............................. 76	
  

5.10.	
   Considerações finais sobre o estudo dos agregados produzidos na pedreira .... 80	
  

Capítulo 6:	
   Conclusões ........................................................................................................ 83	
  

Referências bibliográficas ....................................................................................................... 87	
  

Anexo A1: Composições mineralógicas modais das lâminas delgadas confeccionadas a 

partir da amostragem de campo ................................................................................................... 103	
  

Anexo A2: Difractogramas resultantes da difracção de Raios-X ................................ 107	
  

Anexo A3: Algoritmo utilizado na estimação da composição mineralógica normativa a 

partir de dados da fluorescência de Raios-X ............................................................................... 109	
  

 





Índice de figuras 

5 

Índice de figuras 

Figura 1: Localização da área de estudo (indicada pela linha a vermelho) e da Pedreira 

Sacramento (linha a amarelo). ........................................................................................................... 15	
  
Figura 2: Subdivisão do Maciço Ibérico em Zonas Geotectónicas segundo o mapa 

tectónco da Península Ibérica modificado (Julivert et al., 1974). Imagem retirada de Ribeiro et al. 

(1979). ............................................................................................................................................... 16	
  
Figura 3: (A) Divisão do Maciço Ibérico em zonas geotectónicas segundo Julivert et al. 

(1972); (B) Unidades estruturais de 1ª ordem (Terrenos) no Varisco Ibérico (Ribeiro, 2013). ........ 17	
  
Figura 4: Ilustração dos tipos de estruturas geradas pelas três principais fases de 

deformação varisca (D1, D2 e D3) no NW peninsular e no SW peninsular (Dias e Ribeiro, 1995).

 ........................................................................................................................................................... 21	
  
Figura 5: Domínios estruturais na Zona Centro-Ibérica: domínio das dobras deitadas, a 

norte; e domínio das dobras verticais, a sul (Diez Balda et al., 1990). A localização da área de 

estudo está assinalada, a vermelho. ................................................................................................... 22	
  
Figura 6: Orientação NW-SE, de faixas metamórficas (1 a 7) de baixa pressão - alta 

temperatura na Zona Centro-Ibérica e na Zona Ocidental Astúrico-Leonesa (Martínez et al., 1990). 

A localização da área de estudo está assinalada, a vermelho. ........................................................... 23	
  
Figura 7: Geologia do sector Espinho-Albergaria-a-Velha, (A) cartografia à escala 

1:500.000, na Carta Geológica de Portugal (1972); (B) cartografia de Chaminé (2000), à escala 1: 

80.000, imagem retirada de Gomes et al. (2008); (C) Coluna representativa das unidades 

tectonoestratigráficas da Zona da Ossa-Morena definidas por Chaminé (2000). ............................. 27	
  
Figura 8: Extracto da carta geológica do sector de Oliveira de Azeméis (Pereira et al., 

2007). O rectângulo a azul representa a área estudada (imagem retirada de Ribeiro, 2013). ........... 29	
  
Figura 9: Migmatito tipo metatexito patch, cujo protólito era um gnaisse quartzo-

feldspático, que foi parcialmente fundido na fácies anfibolítica. Observam-se os remendos de 

neossoma no seio do paleossoma. (Ardèche, França; fotografia de Pierre Barbey; Sawyer, 2008). 35	
  
Figura 10: Migmatito patch, cujo protólito era um metagabro (fácies anfibolítica). 

Observa-se o paleossoma fracamente foliado com remendos dispersos de neossoma de cor clara, de 

forma irregular, possivelmente relacionada com as fracturas que se desenvolveram no paleossoma 

durante a fusão parcial (Cinturão Central Metassedimentar, Canadá; Sawyer, 2008) ...................... 35	
  
Figura 11: Diatexito schollen, cujo protólito foi um metaturbidito siliciclástico. Observa-

se o paleossoma na forma de encraves (P), de grão fino e mesocrata, com plagioclase, quartzo e 

biotite, que correspondem a litologias resistentes (metapsamito) que não fundiram. Os 



Índice de figuras 

6 

metassedimentos restantes, de composição pelítica, sofreram fusão parcial e foram modificados. 

Está salientada a parte rica em fundido, leucossoma (L) e a parte rica em minerais residuais, 

melanossoma (M) (Subprovíncia Nemiscau, Canadá; Sawyer, 2008). ............................................. 35	
  
Figura 12: Diatexito, cujo protólito foi um metaturbidito siliciclástico (fácies 

granulítica). Este migmatito é quase inteiramente constituído por neossoma e o paleossoma apenas 

ocorre em pequenos remendos ou schollen de forma arredondada, muito dispersos. O neossoma 

não pode ser descrito como leucossoma dado que a proporção de minerais ferromagnesianos é 

muito elevada (Subprovíncia Ashuanipi, Canadá; Sawyer, 2008). ................................................... 35	
  
Figura 13: Metatexito estromatítico de protólito pelítico com apenas duas partes 

presentes, leucossoma e melanossoma, ambas do neossoma. Nos afloramentos adjacentes existem 

litologias resistentes, psamíticas, calco-silicatadas e máficas. Este migmatito é polifásico e sofreu 

anatexia e deformação no Arcaico e no Paleoproterozóico. Observam-se dobras e boudins estando 

os domínios de leucossoma paralelos à foliação (Complexo Bridge Beit, África do Sul; Sawyer, 

2008). ................................................................................................................................................. 36	
  
Figura 14: Metatexito, cujo protólito metamáfico era foliado. Observa-se zonamento 

concêntrico no neossoma. O leucossoma é uniforme, consistindo num leucotonalito de grão 

grosseiro. Contudo, o melanossoma não é uniforme, sendo rico em horneblenda e desprovido de 

plagioclase e quartzo na parte mais central e rico nestes minerais na periferia. O paleossoma não 

fundiu parcialmente (Subprovíncia Abitibi, Canadá; Sawyer, 2008). .............................................. 36	
  
Figura 15: Diatexito nebulítico, de protólito pelítico, parcialmente fundido, em que o 

fundido não se separou significantemente do resíduo, tendo como resultado um neossoma sem 

distinção de leucossoma e melanossoma. A granularidade é mais grosseira e as microestruturas são 

muito diferentes das de um metapelito. Os fiapos escuros são reminiscências de leitos psamíticos 

que foram dobrados. Salienta-se a ausência de foliação e dobramento no neossoma derivado de 

pelito (Monte Stafford, Austrália; Sawyer, 2008). ............................................................................ 36	
  
Figura 16: Metatexito estromatítico, de protólito metamáfico. O bandado proeminente no 

paleossoma formou-se durante um cisalhamento não coaxial que o protólito sofreu, antes e durante 

a fusão parcial (Subprovíncia Abitibi, Canadá; Sawyer, 2008). ....................................................... 38	
  
Figura 17: Metatexito venulado, de protólito metamáfico. À primeira vista, parece um 

afloramento com veios félsicos discordantes, o que pode levar a classificar a rocha como não sendo 

um migmatito. Todavia, existe neossoma in situ (N), que consiste em melanossoma de grão 

grosseiro com leucossoma de dimensão milimétrica, que indicam fusão parcial e separação das 

fracções sólida e fundida no interior do migmatito. A maior parte deste afloramento pode 

considerar-se paleossoma, com passagem gradual a melanossoma (Subprovíncia de Abitibi, 

Canadá; Sawyer, 2008). ..................................................................................................................... 39	
  



Índice de figuras 

7 

Figura 18: Metatexito, cujo protólito é um gnaisse quartzofeldspático aluminoso. 

Migmatito estromatítico dominado por níveis finos de leucossoma e melanossoma adjacente. 

Observam-se corpos discordantes de leucossoma e diques de leucogranito (Port Navalo, França; 

Sawyer, 2008). ................................................................................................................................... 39	
  
Figura 19: Metatexito de estrutura em rede, de protólito quartzo-feldspático. Esta 

imagem mostra remendos de neossoma não foliado, numa matriz de gnaisse leucogranítico, foliada 

e de grão fino (Broken Hill, Austrália; Sawyer, 2008). .................................................................... 40	
  
Figura 20: Metatexito estromatítico, de protólito semi-pelítico. É observável o neossoma 

de cor clara que se desenvolveu num gnaisse biotítico de composição modal semi-pelítica, com 

remendos de grão grosseiro de quartzo e feldspato com cristais de granada de dimensão maior. Não 

é distinguível o melanossoma nem o leucossoma, dado que o neossoma possui bordos difusos 

(Namaqualand, África do Sul; Dave Waters; Sawyer, 2008). ........................................................... 40	
  
Figura 21: Metatexito patch, de protólito ígneo félsico. Como se pode observar, é difícil 

reconhecer estruturas nesta morfologia de migmatitos. No entanto, identifica-se o paleossoma (P), 

foliado, do Arcaico, o neossoma (N), de cor rosada, clara, em forma de remendos nebulíticos, de 

grão mais grosseiro, e veios leucocratas (LV), finos, paralelos à foliação, que representam injecção 

de fundido anatético (Subprovíncia Opatica, Canadá; Sawyer, 2008). ............................................. 40	
  
Figura 22: Selvedge à volta de um veio leucocrata num metatexito, de protólito 

metapelítico (Wuluma Hills, Austrália; Sawyer, 2008). ................................................................... 41	
  
Figura 23: Esquema da divisão dos migmatitos: (a) modelo geral considerando a 

variação entre o extremo URS (partículas esféricas rígidas) e o extremo NUP (partículas não 

uniformes); (b) tipos de migmatitos e sua relação com a proporção de fundido e a intensidade da 

deformação. Extraido de Sawyer (2008). .......................................................................................... 44	
  
Figura 24: Mapa litológico da área estudada, com a localização da pedreira (rectângulo a 

amarelo) e das amostras que foram colhidas (círculos preenchidos a vermelho). ............................ 49	
  
Figura 25: Afloramentos nas imediações de Figueiredo. (A) Xistosidade S3 penetrativa 

verticalizada; (B) modificação da xistosidade S3 por dobras tardias do tipo kink. Note-se a 

presença de estratificação relíquia (S0); (b1) pormenor, mostrando a presença de domínios 

centimétricos de cor clara (composição quartzo-feldspática) intercalados nos domínios mais 

escuros; (C) afloramento no chão, a este dos locais fotografados anteriormente. A xistosidade S3 é 

de plano axial de dobras isoclinais de plano axial subvertical e está afectada de planos de 

cisalhamento dúcteis de movimentação direita; (c1) pormenor, mostrando o aspecto migmatítico, à 

escala centimétrica, com os domínios mais claros quartzo-feldspáticos dispostos paralelamente aos 

planos S3. .......................................................................................................................................... 51	
  



Índice de figuras 

8 

Figura 26: Afloramentos a sul de Flores. (A) aspecto dos micaxistos muito alterados, em 

óxidos de ferro, com domínios restritos de leucossoma dispostos nos planos S3-c verticalizados e 

nas charneiras das dobras D3; (a1) pormenor mostrando leucossoma, nas charneiras das dobras D3; 

(B) veio de pegmatito com turmalina, pouco deformado; (C) afloramento no chão, mostrando os 

planos S3 dobrados (dobras assimétricas dúcteis). ........................................................................... 53	
  
Figura 27: Afloramentos a sudeste da Quinta das Arrotas. (A) afloramento de migmatito 

estromatítico; (B) planos S-C nos micaxistos localmente migmatizados, que afloram cerca de 1 m 

do local onde foi tirada a foto A. Note-se a presença de domínios claros quartzo-feldspáticos 

alternandos com os domínios escuros e a sua disposição nos planos S3-C. No canto inferior direito, 

observa-se um corpo pegmatítico que parece estar menos deformado. ............................................ 54	
  
Figura 28: Afloramentos a sul de Relva. (A) migmatito metatexítico estromatítico, sendo 

observados os domínios de melanossoma e de leucossoma; (B) Pormenor do afloramento sugerindo 

o englobar parcial do melanossoma pelo leucossoma granítico. Note-se a preservação das estruturas 

S-C no melanossoma; (C) milonitização do leucossoma, evidenciando o porfiroclástico do 

feldspato. ........................................................................................................................................... 54	
  
Figura 29: Aspectos dos afloramentos localizados mais próximos da Pedreira 

Sacramento. (A) Suzana, retalhos de melanossoma no seio de leucossoma granítico; (B) e (C) 

Outeiro de Cima, afloramentos de migmatito metatexítico com bolsadas discordantes de 

leucossoma; (D) norte de Sanfins, granito milonitizado no seio de migmatito, observando-se 

porfiroclastos de feldspato; (E) Bemposta, diatexito, contendo alguns retalhos orientados de 

melanossoma e veios tardios de cor clara; (F) Flores, granito milonitizado. .................................... 55	
  
Figura 30: Fotografias dos afloramentos da Pedreira Sacramento (ano 2012) com a 

classificação das litologias aflorantes e a marcação da orientação geral dos limites gradativos entre 

as litologias (linhas brancas a tracejado). .......................................................................................... 57	
  
Figura 31: Fotografias dos afloramentos da Pedreira Sacramento (ano 2012) com a 

classificação das litologias aflorantes e a marcação da orientação geral do limite gradativo (linha 

branca a tracejado) entre o diatexito e o granito de duas micas milonitizado no sector norte da 

pedreira. O afloramento de metatexito afectado de dobramento foi observado na parte sul da 

pedreira. ............................................................................................................................................. 57	
  
Figura 32: Fotografias de pormenor mostrando alguns aspectos morfológicos dos 

migmatitos que afloram na Pedreira Sacramento. (A) Metatexito com estrutura estromatítica; (B) 

Diatexito com morfologia nebulítica; (C) Diatexito mostrando morfologia estromatítica; (D) 

Transição diatexito a granito. ............................................................................................................ 58	
  
Figura 33: (A) RO 15 e (B) RO12, foliação penetrativa definida por Bt e Sil, perturbada 

por planos c dúcteis; (C) RO59b, aspecto do leucossoma; (D) RO17, porfiroclastos de moscovite 



Índice de figuras 

9 

Ms2, com morfologia micafish incorporando Bt, note-se a ausencia de Ms nos planos S-C definidos 

por Bt e Sil; (E) RO12, dobramento de uma xistosidade anterior e reorientação e formação de 

novos cristais de Bt e de Sil na xistosidade de crenulação S3; (F) RO12, porfiroclasto de andaluzite 

com bordos dissolvidos, parcialmente transformada em agregado de cristais de silimanite fibrolítica 

e prismática; (G) ROP10, importância modal dos cristais de Ms2 num migmatito; (H) RO15, cristal 

de Ms2 contendo inclusões de Sil e Bt orientadas numa direcção paralela à dos planos S3 definidos 

por Bt-Sil na matriz adjacente; (I) RO18, porfiroclasto de Tur contendo Sil e Bt orientadas 

paralelamente aos planos S3-C externos. .......................................................................................... 59	
  
Figura 34: Aspectos dos metatexitos em lâmina delgada. (A) RO15, disposição do 

leucossoma paralelamente ao melanossoma formado por Bt e Sil, note-se a continuidade dos planos 

S-c nos dois domínios; (B) RO24b, porfiroclasto de feldspato alcalino, no leucossoma 

milonitizado, mostrando estrutura mortar; (C) RO23, encrave Bt-Sil-Ms2, note-se a presença de Sil 

nos cristais de Ms2; (D) RO56a, alteração do feldspato e presença de Bt verde ao longo de 

fracturas. ............................................................................................................................................ 61	
  
Figura 35: Aspectos dos diatexitos, em lâmina delgada, das amostras RO73 (A), ROP6 

(B) e ROP4 (C). ................................................................................................................................. 63	
  
Figura 36: Aspectos dos granitos de duas micas milonitizados. ...................................... 63	
  
Figura 37: (A) Aspecto geral da Pedreira Sacramento; (B) Informação técnica sobre a 

Pedreira Sacramento, retirado do Relatório Ambiental de 2011 (Ministério da Economia e do 

Emprego). .......................................................................................................................................... 65	
  
Figura 38: Fotografia das instalações de fragmentação da Pedreira Sacramento, Oliveira 

de Azeméis (imagem de Bruno Soares). Legenda: 1) Torva e fragmentador de maxilas; 2) 

Granulador primário; 3) Tela transportadora; 4) Moinho de martelos (impacto); 5) Crivo; 6) 

Granulador secundário; 7) Torva; 8) Crivo; 9) Produto final armazenado em lotes. ........................ 66	
  
Figura 39: Representação esquemática das instalações de fragmentação da Pedreira 

Sacramento, Oliveira de Azeméis. .................................................................................................... 67	
  
Figura 40: Britador de maxilas a ser alimentado pela torva (imagem de Bruno Soares). 67	
  
Figura 41: Granulador Nordberg HP400. ......................................................................... 67	
  
Figura 42: Fragmentos seleccionados como sendo representativos dos produtos 

fragmentados expostos na Tabela 2. .................................................................................................. 69	
  
Figura 43: Aspecto mais pormenorizado dos fragmentos mostrados na Fig. 6. As 

amostras com traço foram seleccionadas para o estudo petrográfico à escala microscópica. ........... 70	
  
Figura 44: Curva granulométrica cumulativa do lote 0/4 mm (areia). ............................. 72	
  
Figura 45: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 0/4 mm (areia).

 ........................................................................................................................................................... 72	
  



Índice de figuras 

10 

Figura 46: Curva granulométrica cumulativa do lote 4/8 mm (granalha). ....................... 72	
  
Figura 47: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 4/8 mm 

(granalha). .......................................................................................................................................... 72	
  
Figura 48: Curva granulométrica cumulativa do lote 8/16 mm (brita). ............................ 72	
  
Figura 49: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 8/16 mm (brita).

 ........................................................................................................................................................... 72	
  
Figura 50: Curva granulométrica cumulativa do lote 11,2/22,4 mm (brita). .................... 73	
  
Figura 51: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 11,2/22,4 mm 

(brita). ................................................................................................................................................ 73	
  
Figura 52: Curva granulométrica cumulativa do lote 22,4/45 mm (brita). ....................... 73	
  
Figura 53: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 22,4/45 mm 

(brita). ................................................................................................................................................ 73	
  
Figura 54: Curva granulométrica cumulativa do lote 0/45 mm (tout-venant). ................. 73	
  
Figura 55: Dados da pedreira: curva granulométrica cumulativa do lote 0/45 mm (tout-

venant). .............................................................................................................................................. 73	
  
Figura 56: Curva granulométrica cumulativa do lote 0/31,5 mm (tout-venant). .............. 74	
  
Figura 57: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada 

(k=0,001). .......................................................................................................................................... 79	
  
Figura 58: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada 

(k=0,050). .......................................................................................................................................... 79	
  
Figura 59: Difractograma da amostra ROA1. ................................................................ 107	
  
Figura 60: Difractograma da amostra ROA2. ................................................................ 107	
  
Figura 61: Difractograma da amostra ROA3 ................................................................. 107	
  
Figura 62: Difractograma da amostra ROA4. ................................................................ 107	
  
Figura 63: Difractograma da amostra ROA5. ................................................................ 108	
  
Figura 64: Difractograma da amostra ROA6. ................................................................ 108	
  
Figura 65: Difractograma da amostra ROA7. ................................................................ 108	
  

 



Índice de tabelas 

11 

Índice de tabelas 

Tabela 1: Classes granulométricas dos produtos da pedreira. .......................................... 68	
  
Tabela 2: Dados da amostragem dos produtos recolhidos na Pedreira Sacramento. ........ 68	
  
Tabela 3: Composição mineralógica modal das amostras recolhidas na instalação de 

fragmentação. .................................................................................................................................... 70	
  
Tabela 4: Parâmetros teóricos da função de Schuhmann-Gaudin dos dados das análises 

granulométricas e respectivo desvio em percentagem. ..................................................................... 74	
  
Tabela 5: Percentagem de finos medidos na análise granulométrica, realizada no DGEO, 

das amostras recolhidas na deslocação à pedreira. ............................................................................ 75	
  
Tabela 6: Elementos maiores (percentagem de peso). ...................................................... 76	
  
Tabela 7: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,001).

 ........................................................................................................................................................... 78	
  
Tabela 8: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,050).

 ........................................................................................................................................................... 78	
  
Tabela 9: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) dos micaxistos 

biotíticos com silimanite, localmente migmatizados. ..................................................................... 103	
  
Tabela 10: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) das rochas 

migmatíticas. ................................................................................................................................... 104	
  
Tabela 11: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) dos granitos 

deformados. ..................................................................................................................................... 105	
  
 





Capítulo 1: Introdução 

13 

Capítulo 1. Introdução 

1.1. Enquadramento do tema da dissertação 

O relatório, que é aqui apresentado, constitui a dissertação de mestrado em Engenharia Geo-

lógica (2º Ciclo, segundo o modelo de Bolonha) da Universidade de Aveiro.  

O tema proposto e o trabalho realizado enquadram-se na continuação dos estudos de investi-

gação na Pedreira Sacramento e área envolvente, apresentados por Santos et al (2012), Silva (2013) 

e Terra (2014), no âmbito do projecto PETROCHRON: Evolução Crustal da Ibéria – Estudos Pe-

trogenéticos, Estruturais e Geocronológicos nas Zonas Centro-Ibérica e de Ossa-Morena 

(PTDC/CTE-GIX/112561/2009). 

Quando, no âmbito deste projecto, estavam a ser realizados estudos na Pedreira Sacramento, 

os investigadores foram interpelados, por técnicos da empresa, sobre a razão que conduzia à aleato-

riedade com que se obtinham os produtos de primeira e segunda qualidade.  

Esta questão ditou a planificação deste trabalho, onde se associa os dados geológicos à natu-

reza petrográfica e granulométrica dos materiais produzidos na pedreira e se pretende contribuir 

para a resolução dos problemas de exploração. 

Os estudos realizados tiveram a orientação científica Professora Doutora Maria Helena Acci-

aioli Mendes, Professor Doutor Fernando Ernesto Rocha Almeida e do Professor Doutor José Fran-

cisco Horta Pacheco dos Santos. A escrita deste relatório foi interrompida durante um ano e meio, 

dada a iniciação do autor no mercado de trabalho, tendo sido retomada em Julho de 2014. 

1.2. Objectivos gerais do trabalho 

Neste trabalho foram definidos três objectivos principais: 

? O estudo das litologias aflorantes na Pedreira Sacramento e na área envolvente, recorrendo 

a cartografia geológica acompanhada de estudo petrográfico de pormenor; 

? O estudo da natureza petrográfica e granulométrica dos agregados produzidos na Pedreira 

Sacramento; 

? A associação dos dados geológicos aos dados dos materiais produzidos na pedreira, de mo-

do a contribuir para a resolução dos problemas de exploração. 

1.3. Estrutura do relatório 

Para além deste capítulo de introdução, o relatório é estruturado em mais cinco, seguidos da 

apresentação das referências bibliográficas e de anexos. 



Capítulo 1: Introdução	
  

14 

Capítulo 1: Introdução 

Neste capítulo, procede-se ao enquadramento do tema proposto e apresentam-se os objecti-

vos do trabalho e a estruturação da tese. 

 

Capítulo 2: Enquadramento geológico da área de estudo 

Neste capítulo, baseado em dados bibliográficos, é feito o enquadramento geológico da área 

de estudo partindo de um contexto mais geral, o Maciço Ibérico, até ao mais localizado, as litolo-

gias aflorantes na zona. 

 

Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais. 

Neste capítulo, de índole bibliográfica e baseado, fundamentalmente, no trabalho de Sawyer 

(2008), é introduzida a temática dos migmatitos e das suas principais características. 

 

Capítulo 4: Descrição e estudo das litologias aflorantes na área de estudo 

Neste capítulo, descrevem-se as litologias aflorantes, com base nas observações de campo 

(subcapítulo 4.1) e no estudo petrográfico (à escala microscópica) de amostras representativas dos 

afloramentos (subcapítulo 4.2). Apresenta-se ainda a cartografia geológica, à escala 1:15.000, re-

sultante dos dados obtidos nesses estudos. 

 

Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na pedreira Sacramento  

Neste capítulo, faz-se uma introdução sobre o tipo de exploração na pedreira e sobre o modo 

como são obtidos os agregados produzidos, apresentam-se os dados de natureza petrográfica, gra-

nulométrica e composicional, obtidos em diferentes agregados e estabelecem-se relações com os 

dados geológicos apresentados no Capítulo 4. 

 

Capítulo 6: Conclusões 

Neste capítulo, apresenta-se, de modo resumido, as principais conclusões obtidas neste traba-

lho. 

 

 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

15 

Capítulo 2: Enquadramento geológico da área estudada 

A zona estudada situa-se na parte centro-norte de Portugal, a nordeste da cidade de Aveiro 

(Fig. 1), a cerca de 5 km para sul de Oliveira de Azeméis, entre as longitudes 40,79ºN e 40,81ºN, e 

as latitudes 8,46ºW e 8,49ºW. 

 

Figura 1: Localização da área de estudo (indicada pela linha a vermelho) e da Pedreira Sacramento (linha a 
amarelo).  

A área, com cerca de 5 km2, é pouco acidentada sendo mais elevada na parte oriental onde 

atinge a altitude de 308 m. É ocupada por zonas florestais interrompidas, localmente, por ocupação 

antropogénica. Na parte mais oriental, situa-se a Pedreira Sacramento, que é o objecto principal 

deste estudo. 

Do ponto de vista geológico, localiza-se na parte NW do Maciço Ibérico (Fig. 2), na zona de 

cisalhamento Porto-Tomar (ZCPT), a qual é considerada como sendo o limite, no sector noroeste, 

entre a Zona Ossa-Morena (ZOM) e a Zona Centro-Ibérica (ZCI) (Ribeiro et al., 1980). Atendendo 

a este contexto, procede-se, neste capítulo, ao enquadramento no Maciço Ibérico, nas zonas geotec-

tónicas, e na geologia da área estudada. 

2.1. Maciço Ibérico 

O Maciço Ibérico constitui a sequência mais completa de afloramentos da cadeia varisca eu-

ropeia (Dallmeyer e Martínez Garcia, 1990). Essa cadeia foi uma cordilheira de grandes dimensões 

que se formou no final do Paleozóico, em resultado da convergência e da colisão dos continentes 



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

16 

Laurussia e Gondwana, e o encerramento de bacias oceânicas (Matte e Ribeiro, 1975; Brun e Burg, 

1982; Matte 1986a,b, 2001). 

 

Figura 2: Subdivisão do Maciço Ibérico em Zonas Geotectónicas segundo o mapa tectónco da Península 
Ibérica modificado (Julivert et al., 1974). Imagem retirada de Ribeiro et al. (1979). 

Em 1945, Lotze propôs, com base em critérios estratigráficos, magmáticos, metamórficos e 

estruturais, a subdivisão do Maciço Ibérico em seis zonas geotectónicas designadas de nordeste 

para sudoeste de: Zona Cantábrica, Zona Ocidental-Astúrico-Leonesa, Zona Galaico-Castelhana, 

Zona Lusitana Oriental-Alcudiana, Zona de Ossa-Morena e Zona Sul-Portuguesa. Posteriormente, 

Julivert et al. (1972) modificaram esta divisão, unindo a Zona Galaico-Castelhana e a Zona Lusita-

na Oriental-Alcudiana para formar a Zona Centro-Ibérica. Mais tarde, Farias et al. (1987) propuse-

ram que a sub-zona de Galiza Média e Trás-os-Montes fosse individualizada como Zona da Galiza-

Trás-os-Montes (ZGTM) (Fig. 2).  

Mais recentemente, Ribeiro (2007), propõe a reorganização do Maciço Ibérico em três terre-

nos: Terreno Finisterra, Terreno Ibérico e Terreno Sul Português (Fig. 3B). No sector mais a noro-

este de Portugal, o limite entre os terrenos Finisterra-Iberia e as zonas geotectónicas Ossa-Morena - 

Centro-Ibérica é definido por uma importante falha transformante de orientação N-S de movimen-

tação direita - a zona de cisalhamento Porto-Tomar (ZCPT) (Figs. 2 e 3), recentemente prolongada 

para Ferreira do Alentejo (ZCPTFA) (Ribeiro, 2007; Ribeiro et al., 2009; Ribeiro et al., 2013). No 

sector mais a sul a separação é feita pela zona de cisalhamento Tomar-Badajoz-Córdoba (ZCTBC) 

(Figs. 2 e 3). 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

17 

 

Figura 3: (A) Divisão do Maciço Ibérico em zonas geotectónicas segundo Julivert et al. (1972); (B) Unida-
des estruturais de 1ª ordem (Terrenos) no Varisco Ibérico (Ribeiro, 2013). 

A área estudada está incluída no Terreno Finisterra, com afinidades com a ZOM (Fig. 3B), 

inserida no sector mais noroeste da ZOM afectado pela zona de cisalhamento Porto-Tomar (Figs. 2 

e 3). 

2.1.1. Zonas geotectónicas 

Neste subcapítulo, referiremos aspectos gerais das zonas geotectónicas do Maciço Ibérico, 

deixando para o final a abordagem da Zona Centro-Ibérica e da Zona Ossa Morena (onde se insere 

a zona estudada). 



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

18 

2.1.1.1. Zona Cantábrica 

A Zona Cantábrica, localizada na parte nordeste da Península Ibérica (Fig. 2), representa 

uma das zonas externas do ramo setentrional do orógeno varisco ibérico (Pérez Estaún e Bastida, 

1990). O limite entre a Zona Cantábrica e a Zona Astúrica-Ocidental-Leonesa é o Antiforma de 

Nárcea onde afloram rochas precâmbricas (Pérez Estaún et al., 2004), marcando a transição para as 

zonas mais internas do orógeno. A estratigrafia da Zona Cantábrica caracteriza-se pela ocorrência 

de uma sequência sedimentar do Câmbrico-Ordovícico, de espessura fina, encontrando-se completa 

no sector oeste, tornando-se ausente no sector este, e por uma sequência carbónica bem desenvol-

vida (Truyols et al., 1990). A estrutura caracteriza-se por uma geometria do tipo pelicular, típica de 

níveis crustais pouco profundos, não tendo sido afectadas por metamorfismo e por clivagens tectó-

nicas. A deformação é dominada pela existência de cavalgamentos e dobras, de idade vestefaliana-

estefaniana (Pérez Estaún e Bastida, 1990). O magmatismo tem como característica principal a 

escassez de corpos plutónicos e a abundância de corpos vulcânicos, em particular no Paleozóico 

inferior (vulcanismo toleítico e alcalino) e no Pérmico (alcalino), ocorrendo intrusões graníticas 

calco-alcalinas instaladas a pouca profundidade da crusta, relacionadas com o orógeno varisco 

(Gallastegui et al., 2004, Corretgé e Suárez, 1990). 

2.1.1.2. Zona Astúrica Ocidental Leonesa 

A Zona Astúrica Ocidental-Leonesa (Fig. 2), marca a transição entre uma área ante-país, re-

presentada pela Zona Cantábrica, e uma zona interna a oeste, a Zona Centro-Ibérica (Martínez Ca-

talan, 1990). Os limites desta zona são o Antiforma de Nárcea, a este, o sinclinal de Sil-Truchas, a 

sul, e a falha de Vivero, a noroeste (Martínez Catalan, 1990). A estratigrafia desta zona caracteriza-

se pela ocorrência de uma sequência monótona de flyschóide do Proterozóico superior, sobre o 

qual assenta, em discordância, uma sucessão de grande espessura do Paleozóico de fácies marinha 

de pouca profundidade, deformada durante o Carbonífero inferior (Pérez Estaún et al., 1990). As 

estruturas caracterizam-se pela sobreposição de dobras deitadas com vergência para este, falhas 

cavalgantes e dobras abertas com superfícies axiais verticais (Marcos et al., 2004). O metamorfis-

mo regional varia entre a fácies dos xistos verdes e a fácies anfibolítica, aumentando progressiva-

mente para oeste, onde as rochas graníticas se tornam abundantes (Julivert, 1983; Suarez et al., 

1990, Abalos et al., 2002). O magmatismo é representado pela ocorrência de pequenos plutões e 

rochas vulcânicas do Precâmbrico e do Paleozóico inferior. A excepção ocorre no Domo de Lugo, 

em que o plutonismo granítico é comparável ao da Zona Centro-Ibérica (Corretge et al., 1990). 

 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

19 

2.1.1.3. Zona de Galiza e Trás os Montes 

A Zona de Galiza e Trás-os-Montes está localizada no noroeste da Península Ibérica (Fig. 2) 

e consiste numa sequência de mantos de carreamento instalados sobre a Zona Centro-Ibérica (Iglé-

sias et al., 1983; Arenas et al., 2004), definindo quatro grandes unidades, da base para o topo, o 

Complexo Parautóctone, Complexo Alóctone Inferior, Complexo Ofiolítico e Complexo Alóctone 

Superior. O Complexo Parautóctone é constituído por sequências metassedimentares do Silúrico, 

sobre as quais se depositou uma sequência de flyschóides do Devónico inferior (Ribeiro et al., 

1990). O metamorfismo é geralmente de baixo grau, não ultrapassando a fácies dos xistos verdes. 

O Complexo Alóctone Inferior é composto por formações metassedimentares do Ordovícico 

superior ao Devónico inferior (Ribeiro et al., 1990). O vulcanismo apresenta-se intercalado nos 

metassedimentos, mostrando uma evolução temporal do magmatismo desde o quimismo peralcali-

no ou alcalino transicional até toleítico tipo MORB (Ribeiro, 1991). Nesta unidade encontram-se 

testemunhos de metamorfismo de alta pressão, fácies dos xistos azuis (Munhá et al., 1984; Scher-

merhorn e Kotsch, 1984) a que se sobrepôs metamorfismo barroviano na fácies dos xistos verdes 

e/ou anfibolítica (Munhá et al., 1984; Ibarguchi e Arenas, 1990). 

O Complexo Ofiolítico está representado em quatro maciços: Cabo Ortegal e Ordenes, em 

Espanha; e Bragança e Morais, em Portugal. Da base para o topo ocorrem peridotitos, flasergabros 

e anfibolitos, sendo possível observar a estrutura original de um complexo de diques na transição 

entre os flasergabros e os anfibolitos (Ribeiro et al., 1990; Ribeiro e Pereira, 1997). O metamorfis-

mo regional, em Morais e Bragança, ocorreu na fácies anfibolítica, tendo sofrido posteriormente 

retrogradação para a fácies dos xistos verdes (Ribeiro et al., 1990; Munhá et al., 1990). Em Cabo 

Ortegal o metamorfismo regional é da fácies dos xistos verdes (Ibarguchi e Arenas, 1990). Em 

Ordenes, é predominantemente da fácies anfibolítica (Ribeiro et al., 1990), existindo indícios, lo-

calmente, de ter atingido a fácies granulítica (Martinez-Catalan et al., 1996). 

O Complexo Alóctone Superior encontra-se carreado sobre o Complexo Ofiolítico, sendo 

constituído, do topo para a base, por micaxistos, ortognaisses, granulitos máficos e metaperidotitos 

(Ibarguchi e Arenas, 1990; Ribeiro et al., 1990). Esta unidade é interpretada como um manto de 

crusta continental, com os micaxistos e ortognaisses a representarem a cobertura sedimentar e crus-

ta granítica, respectivamente, enquanto as rochas básicas e ultrabásicas representam a crusta inferi-

or e o manto superior subcontinental (Ribeiro et al., 1990; Pereira e Ribeiro, 1994; Santos, 1998). 

O pico metamórfico atingiu condições da fácies granulítica de alta pressão e eclogítica, sendo con-

tudo comum intensa retrogradação (contemporânea da instalação dos mantos de carreamento) em 

condições da fácies anfibolítica (Ribeiro, 1974; Ribeiro, 1984; Marques, 1994; Santos, 1998). 



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

20 

2.1.1.4. Zona Sul-Portuguesa 

A Zona Sul Portuguesa é a zona mais meridional do Maciço Ibérico (Fig. 2), constituída es-

sencialmente por rochas do Devónico médio ao Carbónico superior. É possível identificar três do-

mínios tectonoestratigráficos, a Faixa Piritosa, o Grupo Flysch do Baixo Alentejo e Grupo do Su-

doeste Português (Oliveira, 1990). O limite da Zona Sul-Portuguesa, a norte é a Zona de Ossa-

Morena, através do Complexo Ofiolítico de Beja-Acebuches, e a sul a cobertura meso-cenozóica da 

Bacia Meridional. O primeiro domínio inclui o complexo vulcano-sedimentar, sendo constituído, 

na base, por uma sucessão sedimentar do Faminiano superior ao Visiano superior (Munhá, 1983b), 

característica de um ambiente de plataforma de margem continental passiva. Sobrepõe-se ocorrên-

cias de vulcanismo bimodal, do Fameniano ao Viseano, relacionado geneticamente com a ocorrên-

cia de jazigos de sulfuretos metálicos na Faixa Piritosa. No topo ocorrem séries sedimentares 

flyschóides de natureza turbidítica (Oliveira, 1990). A estrutura é dominada por uma deformação 

de tipo pelicular, com cavalgamentos, nappes e padrões de deformação vergentes para sudoeste 

(Munhá, 1983a, 1984,1990). O magmatismo na forma de corpos ígneos intrusivos é quase inexis-

tente, nomeadamente de natureza granítica. O metamorfismo decresce de grau para sudoeste, desde 

a zona da clorite na fácies dos xistos verdes até à fácies zeolítica, para sul (Munhá, 1983b, 1984, 

1990). 

2.1.1.5. Zona Centro-Ibérica 

A Zona Centro-Ibérica (ZCI) ocupa a parte central do Maciço Ibérico (Figs. 2 e 3) sendo a 

zona de maior dimensão. Os limites estão definidos por acidentes tectónicos, a Falha de Vivero, a 

norte, e a sua continuação para os sinclinais de Courel e Penalva (Martínez Catalán, 1985), a Zona 

de Cisalhamento Porto-Tomar, a oeste (Ribeiro et al., 1979, 1980), a Zona de Cisalhamento de 

Badajoz-Córdoba, a sul (Ribeiro et al., 1979, 1980; Diez Balda et al., 1990; Azor et al., 1994). 

É constituída, essencialmente, por materiais autóctones. A sua estratigrafia possui caracterís-

ticas muito distintivas que consistem: na discordância do Quartzito Armoricano, do Arenigiano, 

sobre as formações do tipo flysh do Proterozóico superior ao Câmbrico; na dificuldade na separa-

ção entre as sequências sedimentares precâmbricas e câmbricas, contrariamente ao que acontece 

nas zonas geotectónicas vizinhas (Zona Ocidental Astúrico-Leonesa e Zona de Ossa-Morena). 

A estruturação da parte NW do Maciço Ibérico (que inclui a ZCI e a parte NW da ZOM), é 

devido, essencialmente, à actuação de três fases de deformação de idade varisca, D1, D2 e D3 (No-

ronha et al., 1979; Ribeiro, 1974; Ribeiro et al., 1990; Dias e Ribeiro 1995).  



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

21 

As fases D1 e D2, relacionam-se com a etapa colisional do orógeno varisco, enquanto a úl-

tima fase de deformação dúctil, a D3 (de idade Namuriano-Vestefaliano) corresponde ao regime 

espessamento crustal - extensão (Fig. 4). 

 

Figura 4: Ilustração dos tipos de estruturas geradas pelas três principais fases de deformação varisca (D1, D2 
e D3) no NW peninsular e no SW peninsular (Dias e Ribeiro, 1995). 

A primeira fase de deformação (D1) afectou todas as rochas ante-Carbónicas e originou es-

truturas distintas que permitem, segundo Diez Balda et al. (1990), a distinção de dois domínios, o 

domínio das dobras deitadas e o domínio das dobras verticais (Fig. 5). No domínio das dobras dei-

tadas, as estruturas da fase D1 são dobras deitadas e cavalgamentos sub-horizontais, enquanto no 

domínio das dobras verticais, as dobras são sub-verticais (Diez Balda et al., 1990; Abalos et al., 

2002). As estruturas variscas, contracionais, da fase D1, foram variavelmente sobrepostas por um 

episódio extensional (D3), atribuído a instabilidade gravitacional (Diez et al., 1995). Estas estrutu-

ras D3 observam-se frequentemente no domínio das dobras deitadas e raramente são detectadas no 

domínio das dobras verticais (Abalos et al., 2002). Estão relacionadas com um sistema regional de 

zonas de cisalhamento sub-horizontais, com metamorfismo (M3), associado ao evento extensivo, 

de baixa pressão e média a alta temperatura (Diez Balda et al., 1995; Escuder Viruete et al., 1994; 

Abalos et al., 2002).  

A geometria actual da ZCI resulta da sobreposição de estruturas dúcteis variscas mais tardi-

as, relacionadas com o evento contracional de fase D3 e com o regime dúctil-frágil da fase D4 

(Abalos et al., 2002).  



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

22 

Ocorreu no Namuriano-Vestefaliano médio, caracterizando-se por dobras abertas e fechadas 

verticais, de plano axial NW-SE subhorizontal, xistosidade de crenulação de orientação geral NW-

SE, zonas de cisalhamento subverticais de movimentação direita ou esquerda (Noronha et al., 1979; 

Ribeiro, 1974; Ribeiro et al., 1990; Dias e Ribeiro, 1995). Foi seguida de deformação frágil origi-

nando desligamentos conjugados (NNW direita e NNE esquerda) apontando para um episódio 

compressivo N-S tardi varisco (Arthaud et al., 1975; Ribeiro, 1974) que alguns autores incluem na 

fase de deformação D4. 

 

Figura 5: Domínios estruturais na Zona Centro-Ibérica: domínio das dobras deitadas, a norte; e domínio das 
dobras verticais, a sul (Diez Balda et al., 1990). A localização da área de estudo está assinalada, a vermelho. 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

23 

 

Figura 6: Orientação NW-SE, de faixas metamórficas (1 a 7) de baixa pressão - alta temperatura na Zona 
Centro-Ibérica e na Zona Ocidental Astúrico-Leonesa (Martínez et al., 1990). A localização da área de estudo 
está assinalada, a vermelho. 

Na ZCI, a actividade magmática encontra-se bem representada por plutonismo granítico, 

sendo o magmatismo básico-intermédio pouco expressivo. Uma compilação de idades obtidas em 

granitóides da Zona Centro-Ibérica, sugere dois períodos de instalação importantes, aos 330-320 

Ma e aos 310-300 Ma (Beetsma, 1995). Uma parte significativa dos granitóides da ZCI relaciona-

se com a fase de deformação D3, aflorando em núcleos de domos térmicos quase coincidentes com 

os antiformas D3 e com instalação controlada por zonas de cisalhamento dúcteis (Noronha et al. 

1981; Martinez et al., 1988) ou pelo regime varisco tardio frágil N-S - NNE-SSW. Estes granitos 

foram subdivididos em dois grupos principais: granitos de duas micas e granitos com biotite (Fer-



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

24 

reira et al., 1987). Com base nas suas idades de instalação, foram subdivididos em pré-sintectónicos 

com a fase D3 (320-313 Ma), tardi tectónicos com a D3 (311-306 Ma), tardios a posteriores à D3 

(300 Ma) e pós tectónicos (290-280 Ma) (Dias, G. et al., 1998; Fernandez-Suarez et al., 2011). 

Também idades Ar-Ar obtidas em metassedimentos da Serra da Freita corroboram a informação 

obtida em granitos, de que a D3 terá operado durante um período significativo de tempo (330 Ma -

dobramento das estruturas prévias, 310 Ma - actividade do cisalhamento) (Acciaioli et al., 2005). 

O metamorfismo na ZCI é heterogéneo predominando o metamorfismo do tipo baixa pressão 

intimamente ligado com a intrusão dos corpos de granitóides e, com testemunhos de metamorfismo 

barroviano (Ribeiro et al. 1979). Já em 1970, Oen tinha detectado a presença generalizada da rela-

ção metamorfismo varisco de baixa pressão-alta temperatura com o magmatismo granítico, tendo 

proposto o termo plutonometamorfismo (análogo ao do tipo abukuma de Miyashiro (1979)) para 

expressar a relação espacial e temporal do metamorfismo com o grupo dos “older granites”. Num 

trabalho mais vasto, à escala da Península Ibérica, Martínez et al. (1988, 1990), individualizam sete 

faixas metamórficas de baixa pressão - alta temperatura, de orientação NW-SE, dispostas paralela-

mente às estruturas variscas D3 e aos plutões graníticos (Fig. 6).  

Neste contexto regional de metamorfismo D3 de baixa pressão - alta temperatura (And-Sil), 

a presença localizada de distena é anómala. A ocorrência deste mineral ou a presença de granada 

ou de granada e estaurolite têm sido interpretadas como sendo uma evidência clara da existência de 

metamorfismo barroviano no ciclo pré-varisco, provavelmente cadomiano, ou no período ante D3 

(Pereira et al., 2007). Alguns dos modelos estruturais apresentados, como o de Aguado et al. (1993, 

2005), defendem, no período D3, um trajecto metamórfico caracterizado por descompressão e pela 

formação retrógrada de silimanite e de andalusite. Este trajecto, baseado na presença de distena na 

Serra da Freita, não é consensual. Segundo Mendes e Munhá (1993), Mendes (1997) e Acciaioli et 

al. (2005), para além dos cristais de distena incluídos na andalusite, que foram detectados à escala 

microscópica por Reavy (1987) e Aguado (1992), existe, na serra da Freita, uma faixa cartografada, 

com orientação W-E, com cristais centimétricos de distena que não constituem uma fase relíquia 

dado que substituem poeciloblastos de andalusite sintectónicos a tardi S3. Os estudos de campo, 

microestruturais, de química mineral, e as idades Ar-Ar, mostram evidências de sobreposição de 

dois acontecimentos metamórficos que ocorreram no período D3 varisco: (1) o metamorfismo, de 

idade Ar-Ar 333.5±4.4 Ma, regional de baixa pressão-alta temperatura (And-Sil), que produziu as 

associações metamórficas St + And e St + And + Sil, sin D3, em condições prógradas próximas de 

3,5-4 kbar e 500-650ºC; (2) um segundo acontecimento metamófico, de idade Ar-Ar, 312.8±3.3 

Ma, de carácter localizado (na faixa W-E), que produziu, no período sin-tardi D3, distena uma se-

gunda geração de estaurolite, moscovite e clorite orientadas, que substituem os minerais formados 

previamente no acontecimento metamórfico regional. A ausência de estruturas de carreamento e a 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

25 

associação espacial do segundo acontecimento metamórfico com faixas localizadas caracterizadas 

pela penetratividade das estruturas S3-c, de veios de quartzo e de metassomatismo K sin-tardi D3, 

apontam para uma relação com o cisalhamnento, de orientação W-E de movimentação esquerda, 

que terá estado activo aos 312.8±3.3 Ma (Mendes, 1997; Acciaioli et al., 2005). A idade 312.8±3.3 

Ma é similar, no intervalo do erro, às datações do metamorfismo obtidas na zona de cisalhamento 

de Porto-Tomar (Acciaioli et al., 2005) e às datações obtidas em granitos da Serra da Freita. 

Além do metamorfismo regional, vários sectores da Zona Centro-Ibérica foram também 

afectados por metamorfismo de contacto, associado à instalação de corpos graníticos volumosos, 

tardi a pós-tectónicos. 

2.1.1.6. Zona de Ossa-Morena 

A Zona de Ossa Morena é delimitada, a norte, pela Zona de Cisalhamento Porto-Tomar-

Badajoz-Cordoba, e a sul (fronteira com a ZSP), pelo cavalgamento de Ferreira-Ficalho (Ribeiro et 

al., 2007) (Figs. 2 e 3). Na parte norte, a interpretação dos contactos tectónicos não é consensual: 

alguns autores atribuem-lhe uma idade varisca (Burg et al., 1981; Matte, 1986), outros referem-no 

como uma sutura orogénica cadomiana, posteriormente reactivada durante a orogenia varisca (Ri-

beiro et al., 1990; Quesada, 1991). 

Esta zona está mais representada na parte a sul, dado que na parte mais NW os afloramentos 

são mais incompletos e descontínuos e muitas vezes encontram-se cobertos por depósitos plio-

plistocénicos (Figs. 2 e 3). Por isso, muitas das características estruturais, magmáticas e metamórfi-

cas que serão seguidamente descritas são observadas no sector sul e dificilmente poderão ser gene-

ralizadas. Deixar-se-á para o final a descrição de aspectos do sector mais a NW da ZOM. 

O sector mais a sul da ZOM (Fig. 3B) inclui terrenos exóticos de natureza oceânica, muito 

deformados (Munhá et al., 1986; Fonseca e Ribeiro, 1993; Quesada et al., 1994; Fonseca et al., 

1999). Três fases de deformação são, consideradas no sector SW do maciço Ibérico (Dias e Ribei-

ro, 1995) (Fig. 4). A primeira deformação varisca terá tido início no início do Devónico, e corres-

ponde à instalação do Complexo Ofiolítico Beja-Acebuches (COBA) (Araujo et al., 1993; Fonseca 

e Ribeiro, 1992). Com a continuação do processo de subducção ter-se-á gerado a segunda fase de 

deformação (D2) (Araújo, 1995). A terceira fase de deformação (D3) terá ocorrido no Carbónico e 

é caracterizada por deformação intracontinental, com uma orientação de compressão máxima NE-

SW (Araújo, 1995; Dias e Ribeiro, 1995) (Fig. 4). 

A ZOM é uma zona mais complexa do que as zonas geotectónicas adjacentes, podendo ser 

compartimentada em cinco sectores com características estruturais e metamórficas distintas (Oli-

veira et al., 1991). Actualmente, muitos autores aceitam a ideia de que a compartimentação se deva, 

predominantemente, à actuação das últimas fases da orogenia varisca. 



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

26 

Em dois domínios ocorrem rochas ígneas básicas com afinidades oceânicas, a Faixa Blasto-

milonítica de Tomar-Bardajoz-Córdova, a norte, e o Complexo Ofiolítico de Beja-Acebuches 

(COBA), a sul. Segundo Azor et al. (2004) e Pérez Estaún et al. (2004), estes domínios são suturas 

orogénicas. Na Faixa Blastomilonítica predominam rochas do Proterozóico afectadas por metamor-

fismo de baixo a elevado grau metamórfico, rochas magmáticas hiperalcalinas do Paleozóico infe-

rior e granitos anatéticos. Em relação às outras zonas, o magmatismo na ZOM destaca-se pelo alar-

gado período da sua atividade (Neoproterozóico-Pérmico), pela menor dimensão dos corpos plutó-

nicos, pela abundância das rochas ígneas básicas e do magmatismo bimodal, bem como pela impor-

tância de episódios vulcânicos e subvulcânicos (Sánchez Carretero et al., 1990; Galindo e Casquet, 

2004). Apesar de existirem algumas evidências de magmatismo pré-varisco, a maior parte dos 

eventos ígneos verificados nesta zona correspondem ao ciclo varisco. 

A sucessão estratigráfica é constituída por formações precâmbricas, de difícil interpretação 

tectonosedimentar, e uma série paleozóica completa (Azor et al., 2004). Segundo Quesada et al. 

(1990), a evolução precâmbrica da ZOM é subdividida em dois estádios: pré-orogénico e sin-

orogénico. O primeiro estádio, está representado pela Formação Blastomilítica de Tomar-Badajoz-

Córdoba (constituída predominantemente por gnaisses, anfibolitos e migmatitos, com forte defor-

mação e metamorfismo de médio a alto grau) e pela Série Negra (essencialmente formada por me-

tapelitos, mas com intercalações de anfibolitos e de metaliditos). Na evolução paleozóica, distin-

guem-se três etapas principais (Quesada et al., 1990): etapa de de rifting continental (Câmbrico); 

etapa de margem passiva (Ordovícico-Devónico inferior), etapa sin-orogénica (Devónico superior-

Pérmico inferior). 

 

2.1.1.6.1. Zona Ossa Morena – sector NW, entre Espinho e Oliveira de 
Azeméis 

Neste sector noroeste da ZOM, onde está inserida a zona estudada, a actividade do cisalha-

mento Porto-Tomar afectou todas as litologias definindo uma zona de cisalhamento, de orientação 

N-S – NW-SE, vertical e de movimentação direita (Ribeiro et al., 1980). Foram identificadas duas 

fases de deformação (Ribeiro et al., 1980; Pereira et al., 1981), as quais correspondem às fases 

variscas D1 e D3 definidas, à escala regional, no NW ibérico (Noronha et al., 1979; Ribeiro, 1974; 

Ribeiro et al., 1990; Dias e Ribeiro 1995). As características destas duas fases de deformação já 

foram descritas na secção 2.1.1.5, referente à ZCI. 

Até ao ano 2000, na cartografia geológica à escala 1:500.000 e à escala 1: 50.000 (carta geo-

lógica 13-D - Oliveira de Azeméis, 1981), realizadas pelos Serviços Geológicos de Portugal, os 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

27 

protólitos das rochas metamórficas da ZOM foram todos considerados como sendo de idade pre-

câmbrica (Fig. 7A). 

 

Figura 7: Geologia do sector Espinho-Albergaria-a-Velha, (A) cartografia à escala 1:500.000, na Carta Geo-
lógica de Portugal (1972); (B) cartografia de Chaminé (2000), à escala 1: 80.000, imagem retirada de Gomes 
et al. (2008); (C) Coluna representativa das unidades tectonoestratigráficas da Zona da Ossa-Morena defini-
das por Chaminé (2000). 

Chaminé (2000), publica uma cartografia geológica, à escala 1:80.000, baseada em dados 

que resultam da análise da estratigrafia e dos aspectos estruturais. De acordo com este trabalho, o 

sector NW da ZOM inclui não só formações do Precâmbrico como também do Ordovícico da ZCI 

(Formação de S. João de Ver) (Fig. 7B). Para além deste aspecto, aquele autor define, nas rochas 

metamórficas de idade precâmbrica (aflorantes entre Espinho e Albergaria-a-Velha) três unidades 

litoestratigráficas-tectonoestratigráficas, de diferentes idades, metamorfismo e deformação, separa-

das por carreamentos NW-SE: Lourosa, Espinho, Arada (Fig. 7C). A mesma subdivisão é adoptada 

na nova cartografia da folha 13-D (Oliveira de Azeméis) realizada por Pereira et al. (2007) (Fig. 8). 

De seguida, apresentam-se os aspectos referidos por Chaminé et al. (2003), na descrição das 

unidades tectoestratigraficas do Proterozóico e do Paleozóico (Fig. 7C): 

? Unidade tectonoestratigráfica de Lourosa: a mais antiga, formada por granitos gnaissifi-

cados, migmatitos, micaxistos por vezes granatíferos e anfibolitos; a Unidade de Lourosa superior é 

formada por micaxistos biotíticos por vezes granatíferos; 

? Unidade tectonoestarigráfica de Espinho: com orientação geral NNW-SSE, corresponde 

a uma estreita faixa de orientação média NNW-SSE, composta por micaxistos biotíticos de cor 

cinzenta escura, quase sempre luzentes e acetinados, nos quais ocorrem porfiroblastos de estauroli-

te e de granada; os porfiroblastos são visíveis em amostra de mão e, em regra, os cristais são idio-

mórficos, apresentando dimensões variáveis. Foi na parte basal desta unidade que foram reconheci-



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

28 

dos quartzo-tectonitos granatíferos com deformação de alta temperatura gerados em condições de 

alta temperatura 700±50ºC e valores de pressão entre 4 e 5 kbar (Fernandez et. al., 2003). 

? Unidade tectonoestarigráfica de Arada: corresponde a uma faixa com a mesma direcção 

das anteriores, constituída por rochas de baixo grau de metamorfismo composta por uma sucessão 

monótona de filádios negros e esverdeados, com raras intercalações de níveis de metaliditos ne-

gros, na sua parte basal, ocorrem níveis de rochas anfibolíticas esverdeadas;  

? Formação de S. João de Ver: de idade ordovícica, possui duas litologias bem diferencia-

das: na base observam-se metapórfiros e gnaisses blastomiloníticos localmente recortados por 

pseudotaquilitos; no topo, em aparente concordância estratigráfica, reconhecem-se micaxistos, às 

vezes granatíferos, e metagrauvaques. Sendo constituída por rochas de metamorfismo de grau mé-

dio, com contactos tectónicos bem visíveis, sublinhados, em regra, por uma faixa de corpos grani-

tóides deformados e/ou bandas de alteração intensa. 

Segundo Chaminé (2000) e Chaminé et al. (2013), o principal evento de recristalização me-

tamórfica coincidiu com a fase D1 e o metamorfismo é do tipo barroviano pré-varisco ou varisco 

precoce. Todavia, as idades U-Pb monazite obtidas por Chaminé (2000), em ortogneisses biotíticos 

da Unidade de Lourosa, revelam idades variscas de 311 Ma, que o próprio autor interpreta como 

representando a idade da recristalização da biotite sob o efeito do pico de metamorfismo regional 

varisco. 

Em áreas como a localizada entre Ovar e Espinho, os dados petrológicos obtidos por Mendes 

(1977), Mendes e Munhá (1993), e Acciaioli et al. (2003), colocam constrangimentos sobre a pre-

sença de unidades tectonoestartigráficas, com metamorfismo distinto e sobre o período temporal 

em que se poderão ter formado os carreamentos. Segundo estes autores, o metamorfismo regional é 

sin-D3, com idades Ar-Ar de 310 Ma, desenvolveu, no sentido oeste para leste, uma zonalidade 

contínua e prógrada, passando da facies dos xistos verdes (zona da clorite) à facies anfibolítica 

(zona da estaurolite e zona da silimanite). O pico metamórfico terá sido atingido a 633±20ºC e 5±1 

kbar seguido de exumação. Dado que as condições P-T são compatíveis com gradientes geotérmi-

cos mais altos do que os que caracterizam o metamorfismo do tipo Barroviano e dada a ausência de 

distena e a presença de andalusite, o metamorfismo regional pode ser considerado como sendo do 

tipo baixa-média pressão e alta temperatura. 

A norte de Espinho, na foz do Douro, foram encontradas estruturas e idades cadomianas (Ri-

beiro et al., 2009). 

2.1.2. Geologia da área estudada  

A zona estudada está representada no sector mais ocidental da carta geológica 13-D (Oliveira 

de Azeméis) realizada por Pereira et al. (1981, 2007). Na cartografia mais recentemente apresenta-



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

29 

da (Fig. 8) é adoptada a mesma subdivisão, das formações de idade proterozóica nas unidades lito-

estratigraficas propostas por Chaminé (2000), e é cartografada a formação de idade ordovícica da 

ZCI – Formação de S. João de Ver. 

De acordo com esta carta, os afloramentos no sector mais a ocidente fazem parte da Unidade 

tectonoestratigráfica de Lourosa, os situados mais a leste, na Formação de S. João de Ver e os aflo-

ramentos na Pedreira de Sacramento são considerados como pertencentes a granitos de duas micas 

da faixa blastomilonítica de Oliveira de Azeméis (Fig. 8). 

 

Figura 8: Extracto da carta geológica do sector de Oliveira de Azeméis (Pereira et al., 2007). O rectângulo a 
azul representa a área estudada (imagem retirada de Ribeiro, 2013). 

De seguida, apresentam-se dados referentes a estas formações. 

2.1.2.1. Unidade da Lourosa (idade proterozóica) 

Segundo Pereira et al. (2007), esta unidade é composta por gnaisses, micaxistos, migmatitos 

e intercalações de anfibolitos. Entre as litologias gnáissicas, são discerníveis ortognaisses granitói-

des, biotíticos, com forte blastese, quer de plagioclase, quer de feldspato potássico. Formam corpos 

e bolsadas menores com importante remobilização anatética. Quando assumem maiores dimensões, 

estes corpos foram integrados nos vários litotipos de granitoides variscos precoces e/ou ante-



Capítulo 2: Enquadramento geológico	
  

30 

variscos dos “granitóides da faixa blastomilonítica de Oliveira de Azeméis”. No geral, esta unida-

de, consta de paragnaisses com bandas de segregação metamórfica quartzo-plagioclásicas e biotíti-

cas e também, de micaxistos com plagioclase, biotite, moscovite e silimanite-fibrolite. Umas e 

outras destas rochas sofrem fusão parcial e desenvolvimento de migmatização, arterítica, ou injeção 

de filonetes e diques de granitóides peraluminosos moscovíticos, fortemente afectados pela defor-

mação D3 varisca. 

2.1.2.2. Formação de São João de Ver (idade ordovícica) 

De acordo com Pereira et al. (2007), do ponto de litoestratigráfico, a Formação de S. Jo-

ão de Ver consta, da base para o topo, de metapórfiros granitóides e metariolitos que exibem 

blastese de feldspato potássico e moscovite, passagens laterais a metatufos riolíticos. Sucedem-

se micaxistos muito deformados às vezes granatíferos com blastese de moscovite onde podem 

ser reconhecidas todas as fases de deformação varisca. Em alguns locais os micaxistos admi-

tem intercalações de metagrauvaques. A datação U/Pb zircão em amostras de metapórfiros, 

revela uma idade de 319,5±2.8 Ma (Chaminé, 1998) que corresponde à idade de recristalização 

blastomilonítica (Chaminé, 1998; Pereira et al., 2007). 

Estudos petrográficos e geoquímicos, realizados por Santos et al. (2012) e Terra (2014), 

apontam para que: os ”metapórfiros” possam, na realidade, corresponder a granitos de tipo S, de 

idade varisca (Carbónico), instalados em encaixante metassedimentar com indícios de migmatiza-

ção; esses granitos foram sujeitos a forte milonitização, resultando, desse processo, texturas inequi-

granulares, por vezes com matriz fina; as suas composições isotópicas de Sr e Nd foram recalcula-

das para 470 Ma, tendo sido obtido composições irrealistas, sendo, em alguns casos, impossíveis de 

existirem em materiais naturais (algumas razões 87Sr/86Sr seriam inferiores às da Terra primitiva); 

visto estar já publicada uma idade de 320 Ma de zircões de um “metapórfiro”, a qual tem sido, até 

agora, interpretada como registando o metamorfismo, optou-se por usar 320 Ma para o cálculo das 

composições isotópicas iniciais. Para esta idade, que está dentro da gama de datações habitualmen-

te obtidas em granitóides variscos, os dados da maioria dos “metapórfiros” revelam-se perfeitamen-

te consistentes com a informação geoquímica que os identifica como granitos de tipo S. 

2.1.2.3. Granitóides da faixa blastomilonítica de Oliveira de Azeméis  

Estes granitóides são de duas micas e considerados de idade varisca precoce e/ou ante-

varisca. Segundo datações isotópicas (Rb/Sr, terras raras), Pinto (1979, 1982), atribui ao com-

plexo a idade de 379±12 Ma, o que justifica a denominação de granitóides variscos precoces 



Capítulo 2: Enquadramento geológico 

31 

e/ou ante-variscos (Pereira et al., 2007). Na área em estudo, ocorrem no domínio localizado 

entre o bordo ocidente da Unidade de Lourosa e o bordo este da formação de S. João de Ver. 

Estudos petrográficos e geoquímicos efectuados por Santos et al. (2012) e Silva (2013) mos-

tram que os granitos de Oliveira de Azeméis são rochas derivadas essencialmente por fusão de 

crusta metassedimentar com forte componente pelítica, como resulta do seu carácter peraluminoso 

e das composições isotópicas calculadas para idades realistas; a idade que tem sido até agora apre-

sentada como a dos granitos de Oliveira de Azeméis (cerca de 380 Ma) parece demasiado antiga, 

visto que as composições isotópicas de Sr seriam irrealisticamente baixas com valores de ?Sr entre 

+11 e -89. Estes autores obtiveram, numa amostra de granito, uma isócrona interna (usando rocha 

total, feldspato, biotite e moscovite) de 301±6, a qual estará a datar uma etapa tardia do funciona-

mento do cisalhamento de Porto-Tomar como falha dúctil.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 





Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

33 

Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

3.1. Introdução 

Ao realizar-se a identificação das litologias presentes na área de estudo tornou-se necessário 

recorrer a uma nomenclatura que fosse eficaz para este estudo. As litologias identificadas consis-

tem essencialmente em: micaxistos biotíticos com silimanite, localmente migmatizados; migmati-

tos (metatexitos e diatexitos); e rochas granitóides deformadas com graus de alteração variáveis. 

No estudo realizado a várias escalas, com observação de afloramentos e amostras de mão, assim 

como com descrição petrográfica de lâminas delgadas, observaram-se litologias de transição entre 

as rochas metamórficas metassedimentares mais típicas e as rochas graníticas. Para a descrição e 

compreensão dessas zonas transicionais, é importante ter em atenção o conceito de migmatito e as 

ideias que têm sido debatidas acerca do significado deste tipo de litologia. 

3.2. Migmatitos e as suas partes constituintes 

De acordo com Sawyer (2008), cujo trabalho foi a base principal para a elaboração deste ca-

pítulo, o debate em torno dos migmatitos e dos processos envolvidos na sua formação está intima-

mente ligado às opiniões predominantes sobre os processos de metamorfismo de alto grau e a géne-

se de granitos. No final do século XIX e no início do XX, ao cartografar-se o Precâmbrico dos es-

cudos orogénicos da Fenoscândia (Escandinávia) e da América do Norte, foi descoberto que em 

muitos locais as rochas metassedimentares passam a granitos. Essas zonas de transição atraíram 

grande interesse e geraram diversas hipóteses sobre os processos envolvidos. 

A polémica sobre a origem dos granitos influenciou, obviamente, as teorias em torno dos 

migmatitos. Bowen (1928) demonstrou que o magma granítico pode ser produzido por cristalização 

fraccionada extrema de magmas basálticos, pelo que, na sua opinião, não existiriam magmas “pri-

mários” graníticos. Contudo, os dados de campo revelavam que o volume de granitos na crusta é 

demasiado grande para ser explicado por aquele mecanismo. Adicionalmente, surgiu a percepção 

da existência, com o aumento da profundidade, de modificação da composição das rochas crustais 

em direcção a composições graníticas, o que levou ao aparecimento do conceito de “granitização”. 

Todavia, este conceito revelou-se ambíguo tendo permanecido o debate em torno quer da origem 

magmática ou não magmática do granito, quer de outros aspectos, como a importância das condi-

ções hidratadas ou anidras. Existindo ainda muita controvérsia neste tema, foi desenvolvida uma 

terminologia descritiva não genética (Dietrich e Mehnert, 1960; Mehnert, 1968). 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

34 

Mehnert (1968) definiu migmatito como uma rocha compósita que consiste em duas ou mais 

partes petrologicamente diferentes, uma das quais é rocha encaixante, geralmente metamórfica, 

sendo a outra parte de aparência ígnea, habitualmente pegmatítica, aplítica, granítica. 

Para uma caracterização sem conotação genética, os termos pegmatítico, aplítico e granítico 

não pareciam apropriados a certos autores, dado que acarretam implicações acerca das respectivas 

origens. Um outro problema prende-se com a imprecisão quanto ao grau de metamorfismo. 

Asworth (1985) tentou ultrapassar ambos os problemas com a sua definição de migmatito: “rocha 

encontrada em áreas metamórficas de médio a alto grau, que é difusamente não homogénea à esca-

la macroscópica, sendo uma parte de coloração pálida de composição feldspática ou quartzofelds-

pática”. 

Apesar de todas as polémicas acerca da génese dos granitos e do que significam exactamente 

os vários aspectos das litologias migmatíticas, é hoje consensual que os migmatitos representam 

rochas metamórficas que chegaram a registar os efeitos de processos de fusão parcial. Assim, a 

definição de migmatito mais correntemente aceite hoje em dia é a proposta por Sawyer (2008): 

Migmatito: rocha encontrada em terrenos metamórficos de médio a alto grau, que pode ser 

heterogénea desde a escala microscópica à macroscópica e que consiste em duas ou mais partes 

petrologicamente diferentes. Uma das partes (designada por neossoma) deve ter sido formada por 

fusão parcial e contém rochas que são petrogeneticamente relacionadas umas com as outras e com 

o seu protólito, através de fusão parcial ou de segregação do fundido a partir da fracção sólida. A 

parte parcialmente fundida contém geralmente rochas de cor clara, de composição quartzo-

feldspática ou feldspática, e rochas de cor escura, enriquecidas em minerais ferromagnesianos. No 

entanto, a parte parcialmente fundida pode ter simplesmente sofrido modificações mineralógicas, 

microestruturais e de granularidade, sem desenvolver separadamente partes claras e escuras. 

3.2.1. Principais constituintes de um migmatito 

Numa zona migmatítica, algumas rochas, devido a possuírem composições modais adequa-

das, sofrem fusão parcial, enquanto outras, mais refractárias, não sofrem o mesmo processo. As 

rochas formadas por fusão parcial designam-se por neossoma, enquanto as que resistiram a esse 

processo sem modificações significativas correspondem ao paleossoma. Seguidamente, esses dois 

tipos de constituintes são abordados segundo a perspectiva proposta por Sawyer (2008). 

Neossoma: é a parte de um migmatito que foi formada ou reconstituída durante a fusão par-

cial. O neossoma pode, ou não, ter sofrido segregação, com separação do fundido da fracção sólida. 

Uma característica habitual do neossoma é o tamanho de grão mais grosseiro do que no resto 

do migmatito (Figs. 9 a 12). 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

35 

	
  

Figura 9: Migmatito tipo metatexito patch, cujo 
protólito era um gnaisse quartzo-feldspático, que 
foi parcialmente fundido na fácies anfibolítica. 
Observam-se os remendos de neossoma no seio do 
paleossoma. (Ardèche, França; fotografia de Pierre 
Barbey; Sawyer, 2008). 

	
  

Figura 10: Migmatito patch, cujo protólito era um 
metagabro (fácies anfibolítica). Observa-se o pa-
leossoma fracamente foliado com remendos dis-
persos de neossoma de cor clara, de forma irregu-
lar, possivelmente relacionada com as fracturas 
que se desenvolveram no paleossoma durante a 
fusão parcial (Cinturão Central Metassedimentar, 
Canadá; Sawyer, 2008) 

	
  

Figura 11: Diatexito schollen, cujo protólito foi 
um metaturbidito siliciclástico. Observa-se o pa-
leossoma na forma de encraves (P), de grão fino e 
mesocrata, com plagioclase, quartzo e biotite, que 
correspondem a litologias resistentes (metapsami-
to) que não fundiram. Os metassedimentos restan-
tes, de composição pelítica, sofreram fusão parcial 
e foram modificados. Está salientada a parte rica 
em fundido, leucossoma (L) e a parte rica em mi-
nerais residuais, melanossoma (M) (Subprovíncia 
Nemiscau, Canadá; Sawyer, 2008). 

	
  

Figura 12: Diatexito, cujo protólito foi um meta-
turbidito siliciclástico (fácies granulítica). Este 
migmatito é quase inteiramente constituído por 
neossoma e o paleossoma apenas ocorre em pe-
quenos remendos ou schollen de forma arredonda-
da, muito dispersos. O neossoma não pode ser 
descrito como leucossoma dado que a proporção 
de minerais ferromagnesianos é muito elevada 
(Subprovíncia Ashuanipi, Canadá; Sawyer, 2008). 

 

A estrutura (estratificação, foliação e dobras) e a microestrutura (forma, tamanho e orien-

tação dos grãos) que existiam previamente à fusão parcial são progressivamente degradadas 

consoante o aumento do grau e a extensão da fusão parcial e podendo chegar a ser quase total-

mente substituídas por novas estruturas criadas pelos processos de formação do neossoma 

(Sawyer, 2008). Nas Figs. 13 a 15 pode-se observar que o fundido e a fracção sólida se segrega-

ram. 

Em muitos migmatitos o neossoma está in situ mas em migmatitos em que a fracção fun-

dida existia em elevada quantidade, o neossoma pode ter-se deslocado.  



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

36 

	
  

Figura 13: Metatexito estromatítico de protólito 
pelítico com apenas duas partes presentes, leucos-
soma e melanossoma, ambas do neossoma. Nos 
afloramentos adjacentes existem litologias resis-
tentes, psamíticas, calco-silicatadas e máficas. Este 
migmatito é polifásico e sofreu anatexia e defor-
mação no Arcaico e no Paleoproterozóico. Obser-
vam-se dobras e boudins estando os domínios de 
leucossoma paralelos à foliação (Complexo Bridge 
Beit, África do Sul; Sawyer, 2008). 

	
  

Figura 14: Metatexito, cujo protólito metamáfico 
era foliado. Observa-se zonamento concêntrico no 
neossoma. O leucossoma é uniforme, consistindo 
num leucotonalito de grão grosseiro. Contudo, o 
melanossoma não é uniforme, sendo rico em hor-
neblenda e desprovido de plagioclase e quartzo na 
parte mais central e rico nestes minerais na perife-
ria. O paleossoma não fundiu parcialmente (Sub-
província Abitibi, Canadá; Sawyer, 2008). 

	
  

 

Figura 15: Diatexito nebulítico, de protólito pelí-
tico, parcialmente fundido, em que o fundido não 
se separou significantemente do resíduo, tendo 
como resultado um neossoma sem distinção de 
leucossoma e melanossoma. A granularidade é 
mais grosseira e as microestruturas são muito dife-
rentes das de um metapelito. Os fiapos escuros são 
reminiscências de leitos psamíticos que foram 
dobrados. Salienta-se a ausência de foliação e 
dobramento no neossoma derivado de pelito (Mon-
te Stafford, Austrália; Sawyer, 2008). 

Paleossoma: é a parte de um migmatito que não foi afectada por fusão parcial, na qual as 

estruturas anteriores a esse processo (foliação, dobramento, estratificação) foram preservadas. 

Os aspectos microestruturais/texturais (tamanho, forma e orientação dos grãos) ou se mantive-

ram sem modificações ou foram apenas ligeiramente afectados por aumento da granularidade, 

em comparação com as rochas similares na vizinhança da região afectada por anatexia. 

A subdivisão do paleossoma pode ser bastante útil na descrição de alguns migmatitos. 

Um caso relevante é o dos níveis proeminentes, muito refractários, em particular de rochas cal-

cossilicatadas, quartzíticas e metamáficas, designados por Read (1957) como resisters. 

 O neossoma e o paleossoma num migmatito estão presentes na Fig. 12, embora existam 

rochas com estas partes mais individualizadas, sendo a sua morfologia muito variada (Sawyer, 

2008). 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

37 

3.2.2. Termos específicos para o neossoma de um migmatito, segundo a 
nomenclatura seguida por Sawyer (2008) 

No início da fusão parcial, há modificação de um material inicial exclusivamente no esta-

do sólido, protólito, para uma mistura de fundido e fases sólidas, neossoma. A fracção fundida 

tem viscosidade e densidade baixas relativamente à fracção sólida e, consequentemente, as duas 

partes do neossoma podem ser separadas ou segregadas. A parte do migmatito de que a fase 

líquida silicatada foi removida designa-se por resíduo. 

Resíduo: é a parte do neossoma que é predominantemente a fracção sólida deixada após 

a fusão parcial, seguida de extracção, em parte ou na totalidade, da fracção fundida. É comum o 

resíduo também ser designado como restito. 

O termo resíduo é muito geral e não tem conotações quanto à cor da rocha ou à sua asso-

ciação mineralógica. Para determinadas composições modais, muito quartzo-feldspáticas, o 

resíduo pode ser indicado pela presença dominante de minerais claros, precisamente feldspato e 

o quartzo, pois a sua abundância no protólito leva a que se encontrem em excesso relativamente 

às quantidades consumidas na reacção de génese de fundido. Todavia, a fusão parcial de muitas 

rochas crustais (como os metapelitos, a maioria dos metapsamitos e os metabasitos) geram resí-

duos com predomínio de minerais ferromagnesianos, pelo que eles são geralmente melanocra-

tas. 

Melanossoma: parte de coloração escura no neossoma de um migmatito, rica em mine-

rais como biotite, granada, cordierite, ortopiroxena, horneblenda, clinopiroxena e mesmo olivi-

na. O melanossoma é o tipo de resíduo mais comum. 

O parte complementar do resíduo resulta da cristalização do fundido anatético e designa-

se por leucossoma (Sawyer, 2008). 

Leucossoma: é a parte de coloração clara no neossoma de um migmatito, em geral com-

posto predominantemente por feldspato e quartzo. A sua composição pode não ser necessaria-

mente a de um fundido anatético, pois pode ter ocorrido cristalização fraccionada e consequente 

separação do líquido fraccionado. 

A fracção residual, sólida, do neossoma pode geralmente estar in situ no afloramento, 

mas a fracção fundida é potencialmente móvel. Por esta razão, é útil utilizar alguns termos refe-

rentes à mobilização do fundido anatético desde o local de formação até ao local de cristaliza-

ção, dado que será possível descrever, com base nos dados de campo, os constituintes do mig-

matito que fundiram, podendo-se consequentemente perceber melhor que relações petrogenéti-

cas existem entre os produtos fundidos e as rochas que os rodeiam. Sawyer (2008) propõe várias 

categorias de leucossoma consoante a sua origem e localização. 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

38 

Leucossoma in situ: produto de cristalização de um fundido anatético, ou parte dele, que 

foi segregado do seu resíduo mas permaneceu no local de formação. 

Leucossoma in source: produto da cristalização de um fundido anatético, ou parte dele, 

que migrou para fora do local de formação mas permaneceu na zona das litologias que foram 

fonte do processo de fusão parcial. 

Veio leucocrata: produto da cristalização de um fundido anatético, ou parte dele, que 

migrou para fora das litologias que lhe serviram de fonte, sendo injectado noutra rocha, mas que 

se encontra ainda na área ocupada por rochas migmatíticas. 

O leucossoma in situ está em contacto com o seu resíduo, que geralmente forma um me-

lanossoma à sua volta (Figs. 14 e 16). Os contactos entre leucossoma e melanossoma são geral-

mente difusos à escala milimétrica ou centimétrica. A composição de um leucossoma in situ 

corresponde à de um fundido anatético (inicial) ou, se houve perda de algum líquido após o 

início da cristalização, à composição de um cumulado.  

Um leucossoma in source deriva de um fundido que se deslocou do local exacto da sua 

formação, e assim pode estar discordante e possuir limites nítidos (Fig. 17). No entanto, muitas 

ocorrências são estromatíticas, isto é, bandadas, e por isso alguns dos contactos podem ser difu-

sos. Quanto à sua composição, esta pode corresponder à do fundido anatético inicial, à de um 

cumulado, ou à de líquido fraccionado. Visto que sofreu movimentação, o leucossoma in source 

em geral não engloba resíduo. 

	
  

 

Figura 16: Metatexito estromatítico, de protólito 
metamáfico. O bandado proeminente no paleos-
soma formou-se durante um cisalhamento não 
coaxial que o protólito sofreu, antes e durante a 
fusão parcial (Subprovíncia Abitibi, Canadá; 
Sawyer, 2008). 

Os veios leucocratas possuem contactos nítidos, independentemente de existir, ou não, 

concordância com as estruturas do hospedeiro (Fig. 17). Não existe relação petrogenética entre 

o veio leucocrata e a rocha hospedeira. A idade de cristalização do primeiro deve ser consistente 

com a idade do metamorfismo da última. Quanto à composição dos veios, esta indica geralmen-

te proveniência de líquido fraccionado, embora, em alguns casos, haja composições típicas de 

fundidos iniciais ou de cumulados. 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

39 

	
  

 

Figura 17: Metatexito venulado, de protólito me-
tamáfico. À primeira vista, parece um afloramento 
com veios félsicos discordantes, o que pode levar a 
classificar a rocha como não sendo um migmatito. 
Todavia, existe neossoma in situ (N), que consiste 
em melanossoma de grão grosseiro com leucosso-
ma de dimensão milimétrica, que indicam fusão 
parcial e separação das fracções sólida e fundida 
no interior do migmatito. A maior parte deste aflo-
ramento pode considerar-se paleossoma, com 
passagem gradual a melanossoma (Subprovíncia 
de Abitibi, Canadá; Sawyer, 2008). 

É bastante comum encontrar, num único afloramento de migmatitos, diferentes formas de 

leucossoma (Oliver e Barr, 1997). A maioria dos afloramentos são pequenos e por esse motivo 

em geral não se observam veios em torno dos níveis de fonte dos fundidos que permitam exa-

minar a relação com o leucossoma in situ. Todavia, tal observação já é possível nalguns aflora-

mentos de dimensões grandes (Fig. 18), em que se regista uma continuidade petrológica desde 

os leucossomas in situ, através de leucossomas in source, até diques leucocratas, geralmente 

com forte controlo estrutural, exercido por zonas de cisalhamento e dobramentos. 

	
  

	
  

 

Figura 18: Metatexito, cujo protólito é um gnaisse 
quartzofeldspático aluminoso. Migmatito estroma-
títico dominado por níveis finos de leucossoma e 
melanossoma adjacente. Observam-se corpos dis-
cordantes de leucossoma e diques de leucogranito 
(Port Navalo, França; Sawyer, 2008). 

A forma mais comum da parte residual de um migmatito é o melanossoma, que ocorre ao 

longo do limite do leucossoma in situ (Figs. 13 e 14). Outras formas habituais de melanossoma 

são bolsadas, níveis contínuos ou mesmo corpos de forma irregular (Kenah e Hollister, 1983; 

Sawyer, 2001; White et al., 2004). 

O neossoma, em muitos migmatitos, foi segregado em leucossoma e melanossoma. Con-

tudo, se o fundido e o resíduo não se separarem, não há formação de leucossoma e melanosso-

ma, ou, pelo menos, eles não são tão evidentes, e o termo neossoma bastará para definir exem-

plos de não segregação (Figs. 19 e 20). 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

40 

	
  

Figura 19: Metatexito de estrutura em rede, de 
protólito quartzo-feldspático. Esta imagem mostra 
remendos de neossoma não foliado, numa matriz 
de gnaisse leucogranítico, foliada e de grão fino 
(Broken Hill, Austrália; Sawyer, 2008).  

	
  

Figura 20: Metatexito estromatítico, de protólito 
semi-pelítico. É observável o neossoma de cor 
clara que se desenvolveu num gnaisse biotítico de 
composição modal semi-pelítica, com remendos de 
grão grosseiro de quartzo e feldspato com cristais 
de granada de dimensão maior. Não é distinguível 
o melanossoma nem o leucossoma, dado que o 
neossoma possui bordos difusos (Namaqualand, 
África do Sul; Dave Waters; Sawyer, 2008). 

O reconhecimento do neossoma e dos seus leucossoma e melanossoma é normalmente 

uma tarefa simples quando se trata de migmatitos formados a partir de protólitos de cores escu-

ras ou intermédias, como por exemplo nos casos dos metagrauvaques, metapelitos, metadioritos 

e rochas metamáficas. Pode transformar-se numa tarefa mais complexa se o protólito for leuco-

crata, como sucede com os granitos, os tonalitos e muitos metapsamitos. Nessas rochas, a dis-

tinção de neossoma no paleossoma, no campo, deve ser realizada recorrendo principalmente a 

modificações na microestrutura, como o fabric ou o tamanho de grão, em lugar de se usar as 

modificações da composição mineralógica e a cor (Fig. 21). 

	
  

 

Figura 21: Metatexito patch, de protólito ígneo 
félsico. Como se pode observar, é difícil reconhe-
cer estruturas nesta morfologia de migmatitos. No 
entanto, identifica-se o paleossoma (P), foliado, do 
Arcaico, o neossoma (N), de cor rosada, clara, em 
forma de remendos nebulíticos, de grão mais gros-
seiro, e veios leucocratas (LV), finos, paralelos à 
foliação, que representam injecção de fundido 
anatético (Subprovíncia Opatica, Canadá; Sawyer, 
2008). 

Existem mais duas definições que é necessário mencionar (Sawyer, 2008): 

Fundido (“melt”, em inglês): líquido silicatado sem cristais. 

Magma: líquido silicatado que contém cristais que podem ter-se formado a partir do fun-

dido, serem produtos sólidos das reacções de fusão (isto é, produtos peritéticos), ou serem de 

minerais em excesso. 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

41 

3.2.3. Termos para outras partes de um migmatito 

Quando se está perante migmatitos de morfologia complexa, existem inevitavelmente 

partes que não são nem leucocratas nem melanocratas. Para descrever estas situações tem-se 

usado o termo mesossoma, o qual, contudo, se tem revelado com um significado ambíguo. Por 

exemplo, para Henkes e Johannes (1981), mesossoma corresponde ao protólito, enquanto para 

Ashworth (1985) é considerado paleossoma. Devido a esta ambiguidade, Sawyer (2008) sugere 

que a designação mesossoma não deve ser utilizada, propondo que as rochas de cor intermédia 

sejam descritas como mesocratas e atribuindo-lhes uma posição no neossoma ou no paleossoma 

em função da informação obtida em cada caso. 

Se o fundido e a fracção sólida não se separarem no neossoma, não se gera leucossoma e 

assim o neossoma será mesocrata. Todavia, nesses casos, surgem granularidade mais grosseira e 

fabric mais isotrópico, que vão substituir as características microestruturais e texturais anteriores 

à anatexia, o que ajuda a identificar o neossoma. 

Outro aspecto importante consiste em alguns exemplos de leucossoma in situ e in source, 

assim como veios e diques leucocratas, em terrenos migmatíticos, os quais estão separados da 

sua rocha hospedeira por uma estreita franja, a qual é composicional, mineralógica e textural-

mente diferente do seu hospedeiro (Fig. 22), mas que não corresponde a uma composição resi-

dual. 

	
  

 

Figura 22: Selvedge à volta de um veio leucocrata 
num metatexito, de protólito metapelítico (Wulu-
ma Hills, Austrália; Sawyer, 2008). 

O termo usado para designar essa bordadura não residual é selvedge. Várias observações 

de migmatitos indicam que as selvedges são bastante comuns à volta de veios leucocratas. 

Sawyer (2008) refere duas hipóteses principais para explicar a formação destas estruturas: (1) 

reacção entre a rocha hospedeira e fluidos aquosos exsolvidos do fundido a partir do qual crista-

lizou o leucossoma/veio; (2) troca de componentes, por difusão, entre o fundido anatético (ou o 

leucossoma/veio já predominantemente cristalizado, durante o seu arrefecimento), e a litologia 

hospedeira, como consequência da existência de gradientes de actividade química. 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

42 

As selvedges podem ser leucocratas, mesocratas ou melanocratas. No entanto, é comum 

um tipo que consiste numa película fina (milimétrica) rica em biotite, ou horneblenda (em ro-

chas metamáficas), que constitui um bordo melanocrata adjacente a diques leucocratas e em 

alguns casos de leucossoma in source. Neste caso, trata-se de selvedges máficas, as quais não 

são exclusivas de migmatitos, visto que também são comuns nos limites de filões graníticos que 

intruíram rochas de baixo grau. 

3.3. Classificação morfológica dos migmatitos 

Mehnert (1968) introduziu treze termos morfológicos que permitem descrever a aparência 

de um migmatito em afloramentos. Mais recentemente, Sawyer (2008) considerou que essa 

terminologia tinha limitações, visto que não contribuía para esclarecer a relação entre as diferen-

tes morfologias e não tomava em consideração os processos petrogenéticos que conduzem à 

formação de migmatitos. Assim, procurando superar as referidas limitações, Sawyer (2008) 

apresentou uma actualização da classificação morfológica que, a seguir, se sintetiza. 

3.3.1. Divisão morfológica de primeira ordem: metatexito e diatexito 

Estudos realizados em terrenos anatéticos revelaram que as morfologias dos migmatitos 

modificam-se consoante a temperatura atingida no início da fusão das rochas (Sawyer, 2008). 

Em rochas em que as condições de anatexia foram atingidas com temperaturas relativa-

mente baixas (por exemplo, pouco acima de 650 ºC), o paleossoma é fortemente dominante no 

migmatito e as estruturas anteriores à fusão parcial (estratificação, foliação metamórfica e do-

bras) são preservadas. O neossoma caracteriza-se por pequenos corpos de leucossoma com ori-

entações variadas, bordejados por melanossoma. 

Para terrenos anatéticos em que se atingiram temperaturas significativamente mais altas 

(por exemplo, à volta de 900 ºC), o neossoma torna-se o mais abundante. O material residual 

tenderá a ocorrer predominantemente como schlieren de minerais máficos no seio do leucosso-

ma. O paleossoma, quando presente, estará restrito a litologias muito infertéis. Ausentes estão 

também, normalmente, estruturas anteriores à fusão parcial, excepto se preservadas no interior 

dos fragmentos de schlieren ou nos raros fragmentos de paleossoma. Em contrapartida, são en-

contradas estruturas sin-anatéticas, como foliação magmática ou submagmática. 

A transição entre uma morfologia e outra é gradual em determinados terrenos migmatíti-

cos. No entanto, existem migmatitos onde passagem entre morfologias é abrupta, normalmente 

tectónica. 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

43 

 Os tipos de migmatito com predomínio de paleossoma, que se considera terem sido for-

mados em fusão parcial a temperaturas relativamente baixas, designam-se por metatexitos. 

Quando é o neossoma que predomina, tal facto é interpretado como sendo o resultado de fusão 

parcial quase completa, e os migmatitos correspondentes designam-se por diatexitos (Mehnert, 

1968; Brown, 1973; Ashworth, 1985). 

Assim, a passagem de metatexito a diatexito pode ser encarada como reflectindo o incre-

mento do grau de fusão parcial com a temperatura, mas essa perspectiva revela-se incompleta na 

opinião de Sawyer (2008). Com efeito, mesmo em terrenos granulíticos em que as temperaturas 

metamórficas atingem 900 ºC podem gerar-se metatexitos, se grande parte do fundido for remo-

vido à medida que for gerado. Reciprocamente, o líquido formado numa parte dum migmatito 

pode deslocar-se até outro sector e, aí, acumular-se causando a obliteração das estruturas pré-

anatéticas e a transformação dessa parte do migmatito em diatexito. A divisão de primeira or-

dem da morfologia dos migmatitos deve ser, pois, segundo Sawyer (2008) considerada em ter-

mos de fracção de fundido no migmatito. 

Desta forma, as definições de metatexito e diatexito foram ligeiramente modificadas, a 

partir dos conceitos inicialmente propostos por Mehnert (1968), Brown (1973) e Ashworth 

(1985), por Sawyer (2008), o qual propôs as seguintes formulações: 

Metatexito: é um migmatito heterogéneo à escala do afloramento, cujas estruturas coe-

rentes anteriores à fusão parcial são claramente preservadas no paleossoma, onde as microestru-

turas se mantêm inalteradas. Também é possível uma conservação das estruturas prévias no 

melanossoma. 

Diatexito: é um migmatito em que o neossoma é dominante e em que o fundido foi pro-

fusamente distribuído por todo o volume do migmatito. As estruturas anteriores à fusão parcial 

estão ausentes do neossoma, pois geralmente são substituídas por estruturas de fluxo sin-

anatético (foliação magmática ou submagmática, schlieren) ou por neossoma isotrópico. O ne-

ossoma tem aparência variável, reflectindo uma grande diversidade na proporção de líquido, 

numa gama desde predominantemente leucocrata a predominantemente melanocrata. O paleos-

soma ocorre em fragmentos pequenos, podendo estar ausente. 

A divisão de primeira ordem da morfologia dos migmatitos está representada no gráfico 

da Fig. 23 em função da proporção de fundido. Na parte superior da Fig. 23a está assinalado que 

a mudança de metatexito para diatexito ocorreria quando a fracção de líquido correspondesse a 

0,26, caso as partículas sólidas na rocha que sofre fusão parcial fossem unicamente esferas rígi-

das e uniformes (URS). Contudo, nos casos em que as partículas sólidas não são uniformes 

(NUP), nem quanto ao tamanho nem quanto à forma, a situação estará mais próxima do repre-

sentado na parte inferior da Fig. 23a, em que poderá haver morfologias transicionais para uma 

extensa gama de valores de proporção de líquido. Na Fig. 23b, assinalam-se os vários tipos de 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

44 

migmatitos em função não só da proporção de fundido mas também da intensidade da deforma-

ção. 

	
  

 

Figura 23: Esquema da divisão dos migmatitos: 
(a) modelo geral considerando a variação entre o 
extremo URS (partículas esféricas rígidas) e o 
extremo NUP (partículas não uniformes); (b) tipos 
de migmatitos e sua relação com a proporção de 
fundido e a intensidade da deformação. Extraido 
de Sawyer (2008). 

 

 

3.3.2. Divisão morfológica de segunda ordem 

Na divisão de segunda ordem, consideram-se as estruturas que ajudam a caracterizar vá-

rios tipos quer de metatexitos quer de diatexitos. 

A morfologia de um migmatito é, no início da fusão parcial, controlada por factores que 

determinam o lugar exacto onde irá gerar-se a primeira porção de fundido, formando-se assim o 

neossoma in situ. Esta morfologia precoce deverá conservar-se melhor em ambientes em que as 

tensões são mínimas, como por exemplo em auréolas de contacto. Contudo, se existirem tensões 

diferenciais que actuem no neossoma in situ, ocorrerá migração da fracção fundida para estrutu-

ras dilatantes no migmatito. Ou seja, as transformações na morfologia do migmatito, à escala do 

afloramento, não são unicamente devidas a processos petrológicos, resultando antes da acção 

conjunta da proporção de fundido nos diferentes sectores do migmatito e do comportamento das 

rochas quando sujeitas a tensões diferenciais. A localização de domínios distensivos é controla-

da pela distribuição dos níveis competentes e pela orientação das tensões principais. 

Deformação muito intensa conduz geralmente a morfologias mais simples, pois todas as 

partes do migmatito são fortemente atenuadas ou transpostas, e o paleossoma, o leucossoma e o 

neossoma tendem a tornar-se paralelos, gerando-se assim morfologias bandadas.  

De acordo com os trabalhos de diversos autores, de que são exemplos os de Mehnert 

(1968) e Sawyer (2008), as principais categorias morfológicas de metatexitos são as seguintes: 

? Migmatitos patch (Figs. 9 e 21): em que o neossoma ocorre in situ, em domínios dis-

cretos, de pequenas dimensões, mas visíveis em afloramento, com formas semelhantes a remen-

dos; 



Capítulo 3: Migmatitos, definições e características principais 

45 

? Migmatitos de estruturas dilatantes: em que a localização e geometria dos domínios 

de leucossoma são controladas pela distribuição de estruturas dilatantes, tais como espaços entre 

boudins do mesmo nível, locais de ruptura de cisalhamentos, planos de estratificação em char-

neiras de dobras, fracturas extensionais e fendas de tensão, onde o fundido se gerou ou para 

onde ele migrou; 

? Migmatitos de estrutura em rede (Fig. 19): em que o leucossoma se apresenta sob a 

forma de veios leucocratas que constituem dois ou mais conjuntos orientados, formando uma 

estrutura em rede, no seio da qual existem corpos poligonais de rochas mais escuras, que cor-

responderão a neossomas em que a proporção de fundido era menor, a resíduos ou a paleosso-

mas; 

? Migmatitos estromatíticos (Figs. 13, 16, 18 e 20): em que existem numerosos níveis 

paralelos, pouco espessos e com continuidade lateral persistente de neossoma (habitualmente 

leucossoma, mas podendo também ser neossoma não segregado ou melanossoma), que poderão 

ter explicações variadas, incluindo injecção múltipla de fundido, segregação local de leucosso-

ma e melanossoma, ou transposição tectónica tardia de uma estrutura migmatítica precoce iso-

trópica. 

De entre as morfologias importantes que os diatexitos podem apresentar, destacam-se as 

seguintes (Mehnert, 1968; Sawyer, 2008): 

? Migmatitos com schollen: contêm fragmentos tabulares de paleossoma, ou de neosso-

ma residual, designados de schollen, os quais são mais abundantes na transição para os me-

tatexitos e tendem a diminuir de importância na passagem para os diatexitos com schlieren; 

? Migmatitos com schlieren: caracterizado pela presença de finas bandas ricas de mine-

rais máficos (de que o exemplo mais comum é biotite), interpretadas em alguns casos como 

agrupamentos de grãos tabulares durante o fluxo magmático, enquanto noutros são vistas como 

representando composições residuais.  

Existem morfologias de migmatitos que ocorrem tanto em metatexitos como em diatexi-

tos, como os migmatitos com estruturas dobradas, os migmatitos com estrutura em veios e os 

migmatitos nebulíticos. As designações dos dois primeiros, por si só, tornam explicítas as carac-

terísticas mais salientes desses migmatitos. Quanto ao qualificativo nebulítico poderá aplicar-se 

a casos em que a estrutura é isotrópica e as fronteiras entre neossoma e paleossoma são difusas. 

Nos metatexitos nebulíticos, predomina largamente o paleossoma, estando registada, assim, 

uma etapa incipiente de formação do neossoma. Em contrapartida, os diatexitos nebulíticos 

(Fig. 15) caracterizam-se por o paleossoma se reduzir a reminiscências dispersas e de contornos 

mal definidos, que se poderão descrever como fantasmagóricas (ghost-like, em inglês) no seio 

de um neossoma geralmente mesocrático. 

 





Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo 

47 

Capítulo 4: Descrição e estudo das litologias aflorantes na área de estudo 

4.1. Relações de campo 

A cartografia geológica realizada, no âmbito deste trabalho, incidiu na área envolvente à Pe-

dreira Sacramento (Fig. 24) e teve como principais objectivos a aquisição de dados sobre as litolo-

gias, as suas relações de campo e a correlação com os afloramentos da pedreira. A área de estudo, 

corresponde a uma área aproximada de 5 km2, delimitada, a norte, pelas povoações de Quintã e 

Outeiro de Cima e a sul pelas localidades de Figueiredo e Casal (Fig. 24). O trabalho de cartografia 

foi realizada à escala 1:15.000, tendo como base a folha 164 (Oliveira de Azeméis) da Carta Militar 

de Portugal, do Instituto Geográfico do Exercito na escala 1: 25.000, da série M888, e na folha 13D 

(Oliveira de Azeméis) da Carta Geológica de Portugal na escala 1: 50.000. 

Numa abordagem geral, as observações de campo permitem descrever a área como um com-

plexo granítico-migmatítico, com uma possível subdivisão em três litologias principais: micaxistos 

biotíticos; migmatitos; e granitóides deformados. A fronteira entre estas litologias é, geralmente, 

difícil de definir à escala do afloramento, porque existe, frequentemente, heterogeneidade nas lito-

logias e porque os contactos entre estas são gradativos. Por outro lado, exceptuando os afloramen-

tos das pedreiras, as rochas apresentam-se, frequentemente, moderadamente a muito meteorizadas 

física e quimicamente. Em certos locais, o elevado estado de alteração das rochas e/ou a desconti-

nuidade de afloramentos, provocada pela intensa urbanização, impediram a realização da cartogra-

fia conduzindo à interpolação de dados. De modo a colmatar as dificuldades sentidas no estudo das 

rochas aflorantes e na determinação das relações de campo, adoptou-se como metodologia de traba-

lho, a análise simultânea dos afloramentos com o estudo macroscópico e microscópico de amostras 

representativas dos afloramentos. Os dados obtidos, à escala microscópica, são apresentados no 

subcapítulo 4.2. Foi com base nesses dados petrográficos, que se abandonou a primeira denomina-

ção, de campo, de micaxistos biotíticos e adoptou-se a designação de micaxistos biotíticos com 

silimanite, localmente migmatizados (Fig. 24). A localização da amostragem foi realizada com 

recurso a GPS, tendo-se usado o sistema de coordenadas WGS 1984 UTM Zona 29N e a projecção 

Transversa de Mercator (Datum: WGS 1984). Os dados de campo e de GPS foram implementados 

no sistema de informação geográfica (ESRI ArcGIS Desktop). Esta informação, permitiu produzir 

o mapa litológico e de amostragem que é mostrado na Fig. 24. 

Por uma questão de clareza, na escrita deste capítulo, optou-se por apresentar as descrições 

de campo separadas pelos três grupos litológicos principais, atrás referidos. 





Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo 

49 

 

 

Figura 24: Mapa litológico da área estudada, com a localização da pedreira (rectângulo a amarelo) e das 
amostras que foram colhidas (círculos preenchidos a vermelho). 





Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

51	
  

4.1.1. Micaxistos biotíticos com silimanite, localmente migmatizados 

Os afloramentos destes micaxistos, de alto grau metamórfico (subcapítulo 4.2), definem, do 

ponto de vista cartográfico e do afloramento, retalhos descontínuos delimitados por migmatitos e 

por granitóides deformados (Fig. 24).  

Trata-se de afloramentos de metapelitos e de metapsamitos exibindo, em alguns casos, a es-

tratificação (Fig. 25B) e mostrando uma xistosidade bastante penetrativa, de atitude geral NW-SE 

(variando entre N20ºW e N40ºW), subvertical (Figs. 25, 26 e 27). Em domínios localizados, as 

estruturas indicam que se trata de uma xistosidade de crenulação de plano axial de dobras de plano 

axial subvertical e que transpõe uma xistosidade anterior (Figs. 25C e 26A). Estes dados são coe-

rentes com as microestruturas observadas em lâmina delgada e permitem a correlação desta xisto-

sidade com a xistosidade S3 regional de idade varisca referida na bibliografia (Capítulo 2). 

 

Figura 25: Afloramentos nas imediações de Figueiredo. (A) Xistosidade S3 penetrativa verticalizada; (B) 
modificação da xistosidade S3 por dobras tardias do tipo kink. Note-se a presença de estratificação relíquia 
(S0); (b1) pormenor, mostrando a presença de domínios centimétricos de cor clara (composição quartzo-
feldspática) intercalados nos domínios mais escuros; (C) afloramento no chão, a este dos locais fotografados 
anteriormente. A xistosidade S3 é de plano axial de dobras isoclinais de plano axial subvertical e está afecta-
da de planos de cisalhamento dúcteis de movimentação direita; (c1) pormenor, mostrando o aspecto migmatí-
tico, à escala centimétrica, com os domínios mais claros quartzo-feldspáticos dispostos paralelamente aos 
planos S3. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

52	
  

Os planos da xistosidade S3 apresentam-se, frequentemente, perturbados por planos de cisa-

lhamento dúctil, N-S a N15ºW, subverticais (Fig. 25C), ou por dobras assimétricas consistentes 

com a movimentação direita (Fig. 26C) relacionada com actividade dúctil do cisalhamento Porto-

Tomar. Em alguns locais é visível o rejogo, mais tardio, destes planos de cisalhamento verticais em 

condições dúcti-frágil (Fig. 27). 

Em alguns afloramentos, como os que se localizam nas imediações de Figueiredo, a modifi-

cação da atitude geral da xistosidade S3 e dos planos de cisalhamento deve-se a dobras tardias, do 

tipo kink, que ocorrem à escala métrica (Fig. 25B).  

Neste local, de acordo com Pereira et al, 2007, a estrutura é um klippe em que a formação de 

S. João de Ver, ocorre isolada no seio da formação de Lourosa (Fig. 8 do Capítulo 2). Os dados que 

aqui foram obtidos e os apresentados por Terra (2014) não permitem confirmar a presença dessa 

estrutura. 

A observação mais pormenorizada destes micaxistos revela, geralmente às escalas da amos-

tra de mão e da lâmina delgada, a existência de um bandado, milimétrico a centimétrico, definido 

por alternância de domínios, mais ou menos planares, de cor clara de composição quartzo-

feldspática, com domínios escuros biotíticos (Figs. 25C, 27B e 28C). O estudo petrográfico reali-

zado mostra que os domínios de cor clara têm composição quartzo-feldspática e que os domínios 

escuros são formados por biotite e silimanite (sucapítulo 4.2). Este carácter misto constituído por 

domínios petrologicamente distintos, aponta para tenham sido afectados por fusão parcial incipien-

te e que se tratem de migmatitos do tipo estromatítico. Foram estes aspectos que levaram a classifi-

car estas rochas como sendo micaxistos biotíticos localmente migmatizados. 

Os domínios de cor clara (leucossoma) estão, vulgarmente, intercalados com os domínios es-

curos, ricos em biotite (melanossoma) e tendem a posicionar-se paralelamente aos planos S3, nas 

charneiras das dobras D3 e ao longo de planos c (Figs. 25C, 26A e 27B). As observações, em lâmi-

na delgada, mostram que também o leucossoma foi deformado em condições subsolidus. Estas 

observações sugerem que a instalação de melt tenha sido controlada e contemporânea do período 

de formação das estruturas D3 (Santos et al., 2013). 

Em distâncias de poucos metros, estas rochas passam, gradualmante, a migmatitos de carác-

ter nítido à escala do afloramento (Figs. 26 e 27). Nestes locais, bem como nos migmatitos, obser-

vam-se, frequentemente, cristais com 1-2 mm, de moscovite e de turmalina e a presença de pegma-

titos contendo turmalina (Fig. 26B). 



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

53	
  

 

Figura 26: Afloramentos a sul de Flores. (A) aspecto dos micaxistos muito alterados, em óxidos de ferro, 
com domínios restritos de leucossoma dispostos nos planos S3-c verticalizados e nas charneiras das dobras 
D3; (a1) pormenor mostrando leucossoma, nas charneiras das dobras D3; (B) veio de pegmatito com turma-
lina, pouco deformado; (C) afloramento no chão, mostrando os planos S3 dobrados (dobras assimétricas 
dúcteis). 

4.1.2. Migmatitos (metatexitos e diatexitos) 

A designação migmatito, aqui utilizada, refere-se, tal como foi explicado no Capítulo 3, a ro-

chas, que quer à escala de campo quer à escala da amostra de mão, mostram carácter misto consti-

tuído por domínios petrologicamente distintos. Apesar de nos afloramentos de micaxistos biotíticos 

com silimanite este aspecto ter sido observado, aqui é mais notório à escala do afloramento (Figs. 

28 e 29). Tal deve-se ao facto dos domínios claros, de composição granítica, serem aqui muito mais 

expressivos atingindo, frequentemente, extensões métricas. 

Na área cartografada, os migmatitos são a litologia mais representada (Fig. 24). Apesar da 

heterogeneidade e complexidade destas rochas, os estudos realizados, permitem considerar a 

presença de dois tipos de migmatitos, metatexitos e diatexitos. Os afloramentos de migmatitos 

metatexíticos parecem ser mais frequentes no sector mais ocidental seguindo-se, em poucos metros 

aos afloramentos de micaxistos com migmatização incipiente. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

54	
  

 

Figura 27: Afloramentos a sudeste da Quinta das Arrotas. (A) afloramento de migmatito estromatítico; (B) 
planos S-C nos micaxistos localmente migmatizados, que afloram cerca de 1 m do local onde foi tirada a foto 
A. Note-se a presença de domínios claros quartzo-feldspáticos alternandos com os domínios escuros e a sua 
disposição nos planos S3-C. No canto inferior direito, observa-se um corpo pegmatítico que parece estar 
menos deformado. 

 

Figura 28: Afloramentos a sul de Relva. (A) migmatito metatexítico estromatítico, sendo observados os 
domínios de melanossoma e de leucossoma; (B) Pormenor do afloramento sugerindo o englobar parcial do 
melanossoma pelo leucossoma granítico. Note-se a preservação das estruturas S-C no melanossoma; (C) 
milonitização do leucossoma, evidenciando o porfiroclástico do feldspato. 



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

55	
  

Os contactos leucossoma-melanossoma são, geralmente, concordantes com as estruturas S3 

(Figs. 27A e 28A) mas também são observados contactos irregulares e algo discordantes (Fig. 28B 

e 29A). Os estudos realizados no campo e em lâmina delgada, mostram que os domínios de 

melanossoma preservam as estruturas S3-C, as texturas e a associações mineralógicas encontradas 

nos micaxistos biotíticos com silimanite com migmatização incipiente. Ambos os domínios 

(leucossoma e melanossoma) foram afectados pelo cisalhamento, sendo por vezes visível a 

continuidade destas estruturas dúcteis. 

 

Figura 29: Aspectos dos afloramentos localizados mais próximos da Pedreira Sacramento. (A) Suzana, reta-
lhos de melanossoma no seio de leucossoma granítico; (B) e (C) Outeiro de Cima, afloramentos de migmati-
to metatexítico com bolsadas discordantes de leucossoma; (D) norte de Sanfins, granito milonitizado no seio 
de migmatito, observando-se porfiroclastos de feldspato; (E) Bemposta, diatexito, contendo alguns retalhos 
orientados de melanossoma e veios tardios de cor clara; (F) Flores, granito milonitizado. 

Os afloramentos, espacialmente localizados mais próximos da faixa de orientação NW-SE de 

granitos deformados (Fig. 24), mostram que a proporção de leucossoma relativamente ao 

melanossoma, tende a ser mais elevada (Figs. 29A e 29E). Em alguns deles, como os localizados 

nas proximidades de Bemposta, são encontradas rochas de cores mais claras (Fig. 29E) do que as 

que são observadas nos metatexitos, com anisotropia menos nítida e onde o melanossoma 

metapelítico só é reconhecido em domínios descontínuos (Fig. 29E). O estudo petrográfico 

(subcapítulo 4.2) mostra que se trata de diatexitos. A presença deste tipo de migmatito, nesta área, 

foi identificada e estudada por Santos et al. (2012), na Pedreira Sacramento, na transição entre os 

migmatitos metatexíticos e o granito de duas micas milonitizado. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

56	
  

4.1.3. Granitóides deformados 

Os afloramentos formados por estas rochas estão espacialmente associados a migmatitos 

(metatexitos e diatexitos) e inserem-se, de acordo com a carta geológica 13-D (Pereira et al., 2006), 

na formação de São João de Ver – metapórfiros, e nos granitóides da faixa blastomilonítica de Oli-

veira de Azeméis (Fig. 8 do Capítulo 2). 

As observações realizadas apontam para que se trate de granitos milonitizados (Fig. 29D e 

29F), sendo identificados planos dúcteis S-c a contornar porfiroclastos (Figs. 28C, 29D e 29F). 

Localmente, são encontrados encraves biotíticos, centimétricos, orientados ao longo dos planos S-

c. As microestruturas observadas são sempre consistentes com a movimentação direita do 

cisalhamento Porto-Tomar.  

Estudos de campo e petrográficos mais detalhados e de geoquímica elementar e isotópica re-

alizados por Santos et al. (2012) e Terra (2014) apontam para que se trate de granitos do tipo S e 

que as rochas cartografadas, por Pereira et al. (2007), como metapórfiros correspondam, na reali-

dade, a granitos de tipo S, de idade varisca (Carbónico), sujeitos a forte milonitização, resultando, 

desse processo, texturas inequigranulares, por vezes com matriz fina. 

4.1.4. Afloramentos da pedreira de Sacramento 

O estudo dos afloramentos da Pedreira Sacramento permite identificar, como litologias prin-

cipais, migmatitos (metatexitos e diatexitos) e granitos milonitizados com características estrutu-

rais, microestruturais e composicionais análogas às dos mesmos tipos de rochas encontradas na 

zona envolvente (Fig. 24). Na pedreira, as rochas estão, geralmente, sãs ou pouco alteradas e os 

afloramentos são excelentes permitindo o estudo do granito milonitizado e dos migmatitos (diatexi-

tos e metatexitos) e das suas transições. A ilustração dessas relações de campo é mostrada nas Figs. 

30, 31 e 32, com as fotografias tiradas no ano de 2012. 

Os migmatitos ocorrem em diversas morfologias, quer metatexitos quer diatexitos.  

As observações de campo e o estudo petrográfico de amostras representativas, mostram que 

no sector sul da pedreira predominam os migmatitos enquanto no sector mais a norte os 

afloramentos de granito são os mais importantes. Apesar dos contactos serem gradativos, as 

observações realizadas permitem confirmar os dados previamente obtidos por Santos et al. (2012) 

sobre a presença de um contacto geológico de orientação NW-SE entre os migmatitos e o granito 

milonitizado.  



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

57	
  

 

Figura 30: Fotografias dos afloramentos da Pedreira Sacramento (ano 2012) com a classificação das litolo-
gias aflorantes e a marcação da orientação geral dos limites gradativos entre as litologias (linhas brancas a 
tracejado). 

 

Figura 31: Fotografias dos afloramentos da Pedreira Sacramento (ano 2012) com a classificação das litolo-
gias aflorantes e a marcação da orientação geral do limite gradativo (linha branca a tracejado) entre o diatexi-
to e o granito de duas micas milonitizado no sector norte da pedreira. O afloramento de metatexito afectado 
de dobramento foi observado na parte sul da pedreira. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

58	
  

 

Figura 32: Fotografias de pormenor mostrando alguns aspectos morfológicos dos migmatitos que afloram na 
Pedreira Sacramento. (A) Metatexito com estrutura estromatítica; (B) Diatexito com morfologia nebulítica; 
(C) Diatexito mostrando morfologia estromatítica; (D) Transição diatexito a granito. 

4.2. Petrografia 

Como já foi referido, o estudo petrográfico realizado teve como principais objectivos o estu-

do das litologias e a cartografia dos afloramentos. Neste subcapítulo apresentam-se os dados mi-

croestruturais e composicionais, obtidos no estudo das lâminas delgadas, das amostras recolhidas. 

As rochas foram classificadas tendo como base a identificação textural, a identificação dos mine-

rais e as suas percentagens em volume, estimadas visualmente a partir da carta desenvolvida por 

Philpotts (1989). Esses resultados são apresentados no Anexo A1. As abreviaturas adoptadas para 

os nomes dos minerais são as propostas por Whitney e Evans (2010). 

4.2.1. Micaxistos biotíticos. com silimanite, localmente migmatizados 

A maior parte das amostras são metapelitos, contendo como fases minerais essenciais biotite 

e silimanite (em percentagem modal da ordem dos 70-80%) e quartzo, e como fases acessórias 

turmalina, moscovite, granada, zircão e andaluzite. A associação mineralógica mais comum é Bt + 

Sil + Qz + Ms2 ± Grt ± Crd ± Tur ± And ± Zrn. A alteração em óxidos de ferro é bastante signifi-

cativa, conferindo tons acastanhados a estas rochas. 



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

59	
  

Nas lâminas delgadas de amostras de mão onde é reconhecido um bandado, são observados 

domínios, geralmente planares, de composição quartzo-feldspática (Fig. 33C) reflectindo a presen-

ça de leucossoma e de migmatização incipiente. Nestas amostras, tal como nas recolhidas em aflo-

ramentos considerados, no campo, como sendo formados de migmatito, regista-se a presença de 

cristais comparativamente mais desenvolvidos de moscovite (0,2-1 mm). Estes cristais, como adi-

ante se descreverá, são interpretados como tendo resultado de um processo hidrotermal activo no 

período que decorreu após a formação dos planos S3 e durante a actividade dúctil do cisalhamento 

(planos C). Para distinguir a presença textural destes cristais, utiliza-se a designação Ms2. 

 

Figura 33: (A) RO 15 e (B) RO12, foliação penetrativa definida por Bt e Sil, perturbada por planos c dúc-
teis; (C) RO59b, aspecto do leucossoma; (D) RO17, porfiroclastos de moscovite Ms2, com morfologia mica-
fish incorporando Bt, note-se a ausencia de Ms nos planos S-C definidos por Bt e Sil; (E) RO12, dobramento 
de uma xistosidade anterior e reorientação e formação de novos cristais de Bt e de Sil na xistosidade de cre-
nulação S3; (F) RO12, porfiroclasto de andaluzite com bordos dissolvidos, parcialmente transformada em 
agregado de cristais de silimanite fibrolítica e prismática; (G) ROP10, importância modal dos cristais de Ms2 
num migmatito; (H) RO15, cristal de Ms2 contendo inclusões de Sil e Bt orientadas numa direcção paralela à 
dos planos S3 definidos por Bt-Sil na matriz adjacente; (I) RO18, porfiroclasto de Tur contendo Sil e Bt 
orientadas paralelamente aos planos S3-C externos. 

As texturas observadas são lepidoblástica e lépido-granoblástica, modificadas por diferentes 

graus de milonitização. Apresentam, habitualmente, uma xistosidade penetrativa definida pelo ali-

nhamento preferencial de cristais de biotite e de silimanite (fibrolite e por vezes silimanite prismá-

tica) (Figs. 33A, B, C e D e F). Localmente, verifica-se que a xistosidade é de crenulação, sendo 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

60	
  

visíveis microestruturas de dobramento de uma xistosidade anterior e a reorientação e formação de 

novos cristais de biotite e de silimanite nos planos S3 (Fig. 33E). Com base nos dados bibliográfi-

cos (apresentados no Capítulo 2) e de campo (sucapítulo 4.1 deste capítulo), esta anisotropia tectó-

nica é considerada como correspondendo à S3 regional, gerada durante a fase D3 varisca. 

Em toda a área estudada a xistosidade S3 está, frequentemente, perturbada por planos dúcteis 

de cisalhamento gerando microestruturas S-C miloníticas (Fig. 33 A, B e D) e morfologia mica fish 

em porfiroclastos de moscovite Ms2 (Fig. 33D, G e H). Estas microestruturas, coerentes com de-

formação dúctil numa zona de cisalhamento e com movimento direito, relacionam-se com a activi-

dade dúctil do cisalhamento Porto-Tomar. 

A silimanite, habitualmente da variedade fibrolite, está, predominantemente, associada à bio-

tite, encontrando-se com ela interligada e alinhada nos planos S3-C (Fig. 33A e B). Mais raramen-

te, a mesma associação mineralógica é observada em arcos poligonais que mimetizam o dobramen-

to D3. Estes dados levam-nos a considerar que a silimanite é resultante do metamorfismo orogéni-

co, que terá nucleado e recristalizado, de modo expressivo, no período sin-tectónico ao das estrutu-

ras S3-c.  

A possível existência de granada é sugerida, pela presença de buracos com bordos e fracturas 

preenchidas por óxidos (Fig. 33E). A andalusite é observada na forma de porfiroclastos, muito 

fracturados e de bordos dissolvidos, parcialmente transformados em agregados de cristais de sili-

manite fibrolitica e prismática que continuam para fora do cristal ao longo dos planos S3-C (Fig. 

33F). Esta textura reaccional sugere que estas rochas tenham sido submetidas a condições que pro-

vocaram a instabilidade da andalusite, a passagem para o campo de estabilidade da silimanite ao 

longo de um trajecto metamórfico marcado por aumento de temperatura.  

A moscovite está pouco representada na forma de cristais, de dimensão similar á da biotite 

(0,375 mm por 0,125 mm), alinhados nos planos S3-C (Figs. 33A, B, D e I) mas forma, vulgarmen-

te porfiroclastos com estrutura mica fish (Fig. 33D e G). Estes cristais (Ms2), comparativamente 

mais desenvolvidos (0,3-1 mm) e de carácter algo discordante em relação aos planos S3 (Fig. 33D 

e H), contêm, vulgarmente, inclusões planares ou encurvadas definidas por cristais de silimanite 

fibrolítica e de biotite de dimensão idêntica e com a mesma orientação da dos cristais dos mesmos 

minerais na área adjacente da matriz (Fig. 33H). Estes aspectos texturais foram interpretados como 

indicando que a Ms2 terá recristalizado tardiamente num período em que os planos S3 já estariam 

definidos, e teriam sido deformados antes ou durante o período de formação dos planos c. A mesma 

interpretação é realizada nos porfiroclastos de turmalina contendo cristais de silimanite e de biotite 

orientados paralelamente à direcção S3-C observada na matriz (Fig. 33I). O enriquecimento modal 

em Ms2, turmalina e quartzo (com abundantes inclusões fluidas), é particularmente notado nas 

amostras posicionadas mais próximo de migmatitos e nos migmatitos (Fig. 33G). Os dados apre-



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

61	
  

sentados sugerem que os cristais de Ms2 estejam relacionados com um acontecimento hidrotermal 

que terá re-hidratado e metassomatizado estas rochas, durante ou após o pico metamórfico definido 

pela associação silimanite-biotite.  

As associações mineralógicas e as microestruturas observadas permitem afirmar que estes 

micaxistos foram sujeitos a metamorfismo orogénico, em condições de grau alto, zona da silimani-

te, topo da fácies anfibolítica – transição para facies granulítica. A existência de texturas reaccio-

nais, mostrando a substituição parcial da andalusite em silimanite, indica a sequência de recristali-

zação andalusite?silimanite e aponta para um trajecto metamórfico P-T prógrado desencadeado 

por aumento de temperatura. Terão sido, re-hidratadas e metassomatizadas durante ou após o pico 

metamórfico definido pela associação silimanite-biotite. 

4.2.2. Migmatitos (metatexitos e diatexitos) 

4.2.2.1. Metatexitos 

As amostras de mão de metatexitos exibem morfologia, predominantemente, estromatítica. 

As lâminas delgadas foram realizadas nos domínios de melanossoma e de leucossoma. O estudo 

microscópico efectuado revela que ambos os domínios (leucossoma e melanossoma) foram afecta-

dos de deformação dúctil e que o enriquecimento modal em moscovite (Figs. 33G, 34A e C) se 

relaciona com a presença dos cristais Ms2, anteriormente descritos. 

 

Figura 34: Aspectos dos metatexitos em lâmina delgada. (A) RO15, disposição do leucossoma paralelamen-
te ao melanossoma formado por Bt e Sil, note-se a continuidade dos planos S-c nos dois domínios; (B) 
RO24b, porfiroclasto de feldspato alcalino, no leucossoma milonitizado, mostrando estrutura mortar; (C) 
RO23, encrave Bt-Sil-Ms2, note-se a presença de Sil nos cristais de Ms2; (D) RO56a, alteração do feldspato 
e presença de Bt verde ao longo de fracturas. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

62	
  

4.2.2.1.1. Melanossoma 

O melanossoma é formado por Bt + Sil + Qz + Ms2 ± Grt ± Crd ± Tur ± And ± Zrn.  

O estudo microscópico revela a presença dos mesmos aspectos microestruturais (penetrativi-

dade de planos S3-C) e composicionais (importância modal da associação Bt-Sil) encontrados nos 

micaxistos biotíticos com silimanite e migmatização insipiente. As principais diferenças detectadas 

exprimem-se na existência de Kfs e Pl, provavelmente relacionada com os limites difusos de leu-

cossoma, e no aumento da percentagem modal de Ms2 (Fig. 33A). Tal como os micaxitos estão, 

frequentemente, muito alterados em óxidos de ferro e é esta alteração que confere às amostras e aos 

afloramentos os tons acastanhados. 

4.2.2.1.2. Leucossoma 

Nos domínios de leucossoma a associação mineralógica mais frequente é Qtz + Kfs + Pl ± Bt 

± Ms2 ± Tur ± Sil. O quartzo e o feldspato são minerais essenciais e os filossilicatos são geralmen-

te fases acessórias (raramente atingem 10% vol). A silimanite (fibrolite) é encontrada em cristais 

orientados associada à biotite ou no interior dos cristais Ms2 (Fig. 35B e C). A mesma textura e 

associação mineralógica é observada em encraves de melanossoma (Fig. 35C). A textura é proto-

milonítica (Fig. 35A e B), com todos os cristais a apresentarem aspectos microestruturais de recris-

talização dinâmica (Fig. 35A e B). As estruturas S-c são definidas pelo alinhamento de cristais de 

Bt, pelas formas sigmoidais de agregados de Qtz e Kfs e pela redução de granularidade ao longo 

dos planos c (Fig. 35A e B). Ambos os tipos de feldspato formam porfiroclastos rodeados pelos 

planos S-c, internamente muito deformados e revelando estrutura mortar (Fig. 35B). 

A alteração do feldspato em minerais de argila é, vulgarmente, muito acentuada (Fig. 35D). 

A presença de biotite verde e de clorite, alterando biotite castanha, é escassa e só é detectada a frac-

turas (Fig. 35D). 

4.2.2.2. Diatexitos 

Em lâmina delgada, estas rochas apresentam-se leucocratas (com&amp;lt;10% vol. Bt) ou mesocra-

tas (cerca de 27% vol. Bt). São rochas deformadas, de granularidade fina, média a grosseira, de 

aspecto homogéneo, com textura granoblástica inequigranular, contactos indentados entre os grãos 

e com evidências de deformação dúctil e recristalização dinâmica em cristais formados pelos dife-

rentes minerais (Figs. 35A, B e C). São, geralmente, constituídas por Pl + Qz + Kfs + Bt ± Ms ± Sil 

± Crd + Opq ± Zrn. Em várias lâminas delgadas são observados domínios, de bordos irregulares, 

comparativamente enriquecidos em Bt e Sil (Fig. 35C) que podem corresponder a restos de mela-

nossoma.  



Capítulo 4: Descrição das litologias aflorantes na área de estudo	
  

63	
  

 

Figura 35: Aspectos dos diatexitos, em lâmina delgada, das amostras RO73 (A), ROP6 (B) e ROP4 (C). 

4.2.3. Granitos deformados 

As lâminas delgadas analisadas referem-se a amostras colhidas em diferentes pontos da área 

estudada e inserem-se, de acordo com a carta geológica 13-D (Pereira et al., 2007), na formação de 

São João de Ver – metapórfiros, e nos granitoídes da faixa blastomilonitica de Oliveira de Aze-

méis.  

O estudo petrográfico realizado mostra que são rochas quartzo-feldspáticas, leucocratas, com 

textura protomilonítica, milonítica e ultramilonítica (Fig. 36). Possuem, como minerais essenciais 

Qz, Kfs (pertitizado e microclina), Pl, Ms e Bt. As fases minerais acessórias são Tur, Ap, Zrn, Be, 

Sil, And e, mais raramente, minerais opacos.  

A mineralogia secundária é, essencialmente, dada por minerais de argila e sericite que alte-

ram o feldspato e, de um modo menos expressivo, por clorite que substitui biotite.  

Os dados obtidos permitem classificar estas rochas de granitos de duas micas milonitizados. 

 

Figura 36: Aspectos dos granitos de duas micas milonitizados. 

Estudos petrográficos mais detalhados e de geoquímica elementar e isotópica realizados por 

Santos et al. (2012) e Terra (2014) apontam para que se trate de granitos do tipo S e que as rochas 

designados por Pereira et al. (2007) de metapórfiros correspondam, na realidade, a granitos de tipo 

S, de idade varisca (Carbónico), sujeitos a forte milonitização, resultando, desse processo, texturas 

inequigranulares, por vezes com matriz fina. 





Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

65	
  

Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira 
Sacramento 

5.1. Pedreira Sacramento 

A Pedreira Sacramento (Fig. 24 do Capítulo 4), situa-se em Travanca, Oliveira de Azeméis. 

A exploração é feita a céu aberto, em degraus direitos e o método de desmonte é do tipo “flanco de 

encosta” (Fig. 37A). Em 2011, a área total licenciada era de 97.860 m2 e a área total dos trabalhos 

da escavação de 11.748 m2 (Fig. 37B). A cota mais baixa da escavação atingiu os 181 m, com sete 

degraus da escavação e a quantidade extraída, em 2011, superior à do ano de 2010, foi de 

154.409.670 kg (Fig. 37B). 

	
  

Figura 37: (A) Aspecto geral da Pedreira Sacramento; (B) Informação técnica sobre a Pedreira Sacramento, 
retirado do Relatório Ambiental de 2011 (Ministério da Economia e do Emprego). 

Os produtos comercializados pela empresa são extraídos e tratados na pedreira, e incluem 

saibro, areia e pedra britada bem como agregados de granulometria extensa (tout-venant) e agrega-

dos betuminosos. A principal aplicação destes produtos é na construção civil e na construção rodo-

viária. 

O material geológico explorado é classificado de granito (Fig. 37B), estando de acordo com 

a cartografia geológica apresentada na carta 13-D (1981 e 2007). Todavia, os trabalhadores mais 

antigos da pedreira subdividem-no em “granito azul” e em “granito castanho” e relacionam o pri-

meiro com os produtos de 1ª qualidade. 

Nos dias em que gentilmente deixaram, em segurança, trabalhar na pedreira constatou-se que 

a evacuação dos materiais extraídos ocorria ou no sector norte (onde afloram predominantemente 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

66	
  

granitos deformados e diatexitos) ou em simultâneo no meio e no sector sul da pedreira onde se 

regista a predominância de metatexitos e diatexitos) (ver Capítulo 4). 

Este dado, como adiante se verá, foi muito importante na análise dos dados obtidos. 

5.2. Desmonte e tratamento do material extraído da pedreira 

Na área de desmonte, o modo de evacuação das grandes e pequenas massas é realizada por 

escavadoras hidraúlicas que carregam o material em veículos basculantes tipo dumper que os 

transportam até ao local onde se situam as instalações de fragmentação. 

Para assegurar a qualidade dos agregados produzidos, a Pedreira Sacramento dispõe de mo-

dernos equipamentos de fragmentação e de classificação granulométrica.  

As instalações de fragmentação (Fig. 38) possuem o seguinte esquema de configuração (Fig. 

39): britador de maxilas; granulador primário; e granulador secundário. 

Entre cada um dos fragmentadores existe um sistema de crivos, com várias redes, que con-

duz as partículas para o depósito final do produto ou volta a coloca-las junto da alimentação, crian-

do um sistema de fragmentação fechado. Quando a forma das partículas é achatada torna-se neces-

sário realizar a granulação com recurso a moinho de martelos, adaptando-se por para esse fim a 

configuração da instalação de fragmentação. 

	
  

Figura 38: Fotografia das instalações de fragmentação da Pedreira Sacramento, Oliveira de Azeméis (ima-
gem de Bruno Soares). Legenda: 1) Torva e fragmentador de maxilas; 2) Granulador primário; 3) Tela trans-
portadora; 4) Moinho de martelos (impacto); 5) Crivo; 6) Granulador secundário; 7) Torva; 8) Crivo; 9) Pro-
duto final armazenado em lotes. 



Capítulo 5: Descrição e estudo dos materiais produzidos na Pedreira Sacramento	
  

67	
  

	
  

Figura 39: Representação esquemática das instalações de fragmentação da Pedreira Sacramento, Oliveira de 
Azeméis. 

5.3. Fragmentadores e granuladores 

Existem quatro fragmentadores nas instalações de tratamento, um de maxilas (fragmentação 

primária), dois de cones (fragmentação secundária) e moinho de impacto (fragmentação secundária 

auxiliar). O britador de maxilas recebe as rochas da frente de desmonte, transportadas por dumper e 

descarregadas na torva, que possui um alimentador vibratório com grelha que descarrega no brita-

dor de maxilas (Fig. 40). Este possui movimento composto, na direcção vertical e horizontal, crian-

do um movimento elíptico na maxila móvel (britador do tipo Blake de movimento composto). O 

granulador primário e o secundário é um fragmentador de cones Nordberg HP400 (Fig. 41). 

	
  

Figura 40: Britador de maxilas a ser alimentado 
pela torva (imagem de Bruno Soares). 

	
  

Figura 41: Granulador Nordberg HP400. 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

68 

5.4. Materiais produzidos na pedreira 

Durante a visita às instalações de tratamento foram recolhidos os produtos com diversas 

classes granulométricas (Tabela 1), produzidos pelo processo de fragmentação, anteriormente des-

crito. Esses materiais foram classificados, por técnicos da pedreira, de brita e de tout-venant. 

Tabela 1: Classes granulométricas dos produtos da pedreira. 

Referência Classe granulométrica (mm) Tipo de produto 

ROA1 0/4 Areia 

ROA2 4/8 Granalha 

ROA3 8/16 Brita 

ROA4 11,2/22,4 Brita 

ROA5 22,4/45 Brita 

ROA6 0/31,5 (1ª qualidade) 
Agregados de granulemetria extensa 

ROA7 0/45 (2ª qualidade) 

 

Os materiais que se recolheram durante uma deslocação às instalações de fragmentação da 

Pedreira Sacramento foram amostrados de acordo com a norma NP EN 932-1:2002 – Ensaios das 

propriedades gerais dos agregados – Parte 1: Métodos de amostragem. Esta norma regula as quan-

tidades necessárias de amostra consoante a sua dimensão, o tipo de instrumento a usar e a forma 

como é retirada do local. Foram recolhidas amostras de areias, granalhas e britas de cinco lotes 

granulométricos e duas amostras de tout-venant. Na Tabela 2 estão representadas as referências das 

amostras, as classes granulométricas, tipo de agregados amostrados e a quantidade de amostra reco-

lhida. 

Tabela 2: Dados da amostragem dos produtos recolhidos na Pedreira Sacramento. 

Referência Classe granulométrica (mm) Tipo de Agregados  Massa recolhida (g) 

ROA1 0/4   Areia 198 

ROA2 4/8 Granalha 591,9 

ROA3 8/16 Brita 2473,7 

ROA4 11,2/22,4 Brita 4967 

ROA5 22,4/45 Brita 18397 

ROA6 0/31,5 (1ª) 
Agregados de granulemetria extensa 

9455 

ROA7 0/45 (2ª)  20096 

 
Os agregados que se recolheram têm composição essencialmente granítica, contendo algu-

mas rochas migmatíticas. 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

69 

Os agregados britados de granulometria extensa (tout-venant) possuem uma composição he-

terogénea, desde a granítica até à migmatítica. Todavia, nestas amostras, existe predominância do 

material granítico nos calibres graúdos. 

As análises realizadas do material recolhido consistiram: análise granulométrica, análise pe-

trográfica, fluorescência de Raios-X (FRX) e difracção de Raios-X (DRX). Os resultados das análi-

ses de fluorescência de Raios-X, através de um algoritmo desenvolvido neste trabalho, permitiram 

estimar a composição mineralógica normativa das amostras. 

5.5. Análise petrográfica das amostras 

Apesar da heterogeneidade litológica existente, foram seleccionados fragmentos que seriam 

os mais representativos dos produtos de diferentes classes granulométricas (Fig. 42). O estudo pe-

trográfico, em amostra de mão, sugere que: (1) os fragmentos são de rochas sãs ou pouco alteradas; 

(2) o conjunto dos fragmentos classificados de “brita” apresenta-se muito mais claro do que os 

fragmentos incluídos nos conjuntos (tout-venant de 1º e 2ª qualidades); (3) os fragmentos de brita 

são de granitos de duas micas deformados; (4) nos tout-venants predominam os fragmentos de 

migmatitos, com proporção variável de leucossoma – melanossoma, e existem alguns fragmentos 

de granito deformado. 

 

Figura 42: Fragmentos seleccionados como sendo representativos dos produtos fragmentados expostos na 
Tabela 2. 

De modo a confirmar os dados anteriormente referidos e esclarecer se alguns dos fragmentos 

de tout-venant seriam de granito ou se corresponderiam a leucossoma de migmatito, procedeu-se à 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

70 

selecção de algumas amostras (Fig. 43) e ao seu estudo petrográfico à escala microscópica. As 

amostras seleccionadas são mostradas na Fig. 43 e a composição mineralógica modal (Tabela 3) foi 

estimada visualmente na área da lâmina delgada. 

Os resultados obtidos e o estudo comparativo com os dados apresentados no subcapítulo 4.2 

(petrografia), sugerem o seguinte: (1) que a amostra B1 da brita e a amostra TV 45-1, de tout-

venant de 2ª qualidade, são provenientes do afloramento de granito de duas micas milonitizado; (2) 

que as restantes amostras de fragmentos dos tout-venants de 1ª e 2ª qualidades são oriundos dos 

migmatitos. 

 

Figura 43: Aspecto mais pormenorizado dos fragmentos mostrados na Fig. 6. As amostras com traço foram 
seleccionadas para o estudo petrográfico à escala microscópica. 

Tabela 3: Composição mineralógica modal das amostras recolhidas na instalação de fragmentação. 

Amostra Quartzo Plagioclase Microclina Moscovite Biotite Clorite Silimanite 

B1 35 15 20 15 5 5 5 

TV31,5-1 30 0 30 15 25 0 0 

TV31,5-2 30 30 25 10 5 0 0 

TV31,5-4 25 30 20 15 0 0 10 

TV45-1 10 5 0 45 25 0 15 

TV45-2 35 25 5 15 10 0 10 

TV45-3 30 25 30 5 5 0 5 

TV45-5(1) 25 25 25 15 5 0 5 

TV45-5(2) 35 30 15 10 0 0 10 

TV45-6 35 0 40 15 5 0 5 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

71 

5.6. Análise granulométrica 

Esta análise permite caracterizar os agregados em lotes granulométricos apertados que re-

flectem o processo de fragmentação e classificação. 

A análise granulométrica foi realizada seguindo as indicações da norma NP EN 933-1:2000 

– Ensaios das propriedades geométricas dos agregados – Parte 1: Análise granulométrica – Método 

de peneiração. 

Os resultados obtidos da amostragem efectuada foram comparados com aqueles gentilmente 

fornecidos pela Pedreira Sacramento. A amostragem realizada neste trabalho corresponde a produ-

tos da pedreira extraídos em Março de 2012 e os dados cedidos pela pedreira são de Agosto e Se-

tembro de 2012. 

Através da ferramenta Microsoft Solver foram ajustados os parâmetros da função teórica 

Schuhmann-Gaudin característica de um processo de fragmentação aos resultados da análise granu-

lométrica (Leite, 1986). A função de Schuhmann-Gaudin é dada pela Equação 5.1: 

 

wt=100(x/a)m   (5.1) 

 

Em que: 

wt – cumulante inferior (% de massa que atravessa a luz x); 

x – luz ou calibre; 

a – parâmetro módulo do calibre; 

m – parâmetro módulo da distribuição. 

 

A função Schuhmann-Gaudin ajusta-se bem ao tramo das granulometrias finas; o valor do 

parâmetro módulo de calibre refere o calibre máximo teórico do lote e o módulo de distribuição 

afere a dispersão dos dados. 

A seguir estão representados os gráficos das curvas granulométricas cumulativas com os res-

pectivos parâmetros teóricos de Schuhmann-Gaudin. Apresentam-se também as análises granulo-

métricas fornecidas pela pedreira com os respectivos parâmetros teóricos (Figs. 44 a 56). 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

72 

 

Figura 44: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 0/4 mm (areia). 

 

Figura 45: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 0/4 mm (areia). 

 

Figura 46: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 4/8 mm (granalha). 

 

Figura 47: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 4/8 mm (granalha). 

 

Figura 48: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 8/16 mm (brita). 

 

Figura 49: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 8/16 mm (brita). 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

73 

 

Figura 50: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 11,2/22,4 mm (brita). 

 

Figura 51: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 11,2/22,4 mm (brita). 

 

Figura 52: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 22,4/45 mm (brita). 

 

Figura 53: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 22,4/45 mm (brita). 

 

Figura 54: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 0/45 mm (tout-venant). 

 

Figura 55: Dados da pedreira: curva granulomé-
trica cumulativa do lote 0/45 mm (tout-venant). 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

74 

 

Figura 56: Curva granulométrica cumulativa do 
lote 0/31,5 mm (tout-venant). 

Não existe informação fornecida pela pedreira sobre o produto tout-venant do lote granulo-

métrico 0/31,5 mm. 

As análises granulométricas realizadas aos produtos, no Laboratório do Departamento de 

Geociências, consideraram um conjunto de peneiros diferente dos que foram usados pela Pedreira 

Sacramento. No sentido de comparar as duas análises utilizaram-se os parâmetros teóricos das cur-

vas ajustadas que não dependem das aberturas dos peneiros. 

Na Tabela 4 apresentam-se os valores dos parâmetros teóricos da função de Schuhmann-

Gaudin para os resultados das análises granulométricas. Apresentam-se também as curvas teóricas 

dos dados de análise granulométrica cedidos pela pedreira, e os desvios do módulo de calibre (a) e 

do módulo de dispersão (m). O desvio aqui considerado é a razão entre a diferença do parâmetro 

considerado para o caso deste trabalho e o resultante dos dados da pedreira e a soma dos mesmos, 

em percentagem (por exemplo: ?a=100.(aRO-aPS)/(aRO+aPS)). 

Tabela 4: Parâmetros teóricos da função de Schuhmann-Gaudin dos dados das análises granulométricas e 
respectivo desvio em percentagem. 

Produto (mm) 
Análise RO Análise PS 

Desvio a (%) Desvio m (%) 
a m a m 

a 0/4  3,32 0,29 3,95 0,57 8,72 32,56 
g 4/8 9,02 0,64 8,07 2,04 5,53 52,19 

b 8/16 18,37 0,90 15,94 3,60 7,10 60,08 
b 11,2/22,4 20,76 3,38 20,23 6,52 1,30 31,63 
b 22,4/45 40,68 5,35 44,71 3,86 4,72 16,11 
tv 0/31,5 22,41 0,90 - - - - 
tv 0/45 58,55 0,46 68,67 0,35 7,95 12,91 

 

Analisando os parâmetros teóricos estimados para as diversas análises (Tabela 4), verifica-se 

que o parâmetro módulo de calibre, para as amostras dos lotes granulométricos mais baixos (grana-

lhas 4/8 e 8/16 mm e tout-venant 0/45 mm), recolhidas na deslocação à pedreira as quais foram 

analisadas no laboratório do Departamento de Geociências, ultrapassa o limite superior do lote 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

75 

granulométrico, enquanto nos lotes granulométricos maiores (areias 0/4, britas 11,2/22,4, 22,4/45 

mm e tout-venant 0/31,5 mm) o valor do módulo de calibre encontra-se no intervalo de granulome-

trias do lote considerado, próximo do limite superior do lote. O módulo de distribuição, nas mes-

mas amostras, possui valores baixos, ou seja, há alguma dispersão dos dados, todavia, nos lotes de 

granulometria maior, a dispersão diminui. As discrepâncias encontradas nos lotes de areia 0/4 mm, 

granalhas 4/8 mm e britas 8/16 mm, mostram que o processo de calibração foi pouco eficaz, pois 

teve pouco tempo de residência, não tido sido suficiente para que os finos passassem do subcrivo 

para o infracrivo. Essas diferenças estão bem patentes nos desvios encontrados para o módulo de 

distribuição. A dispersão é maior nas amostras analisadas neste trabalho que na que se obteve dos 

dados cedidos pela pedreira. Nos dados da pedreira, para as britas, o módulo de calibre encontra-se 

dentro do intervalo de granulometrias do lote, todavia, no tout-venant, o valor encontra-se fora do 

intervalo de granulometrias do lote. O módulo de distribuição possui igualmente valores baixos. 

Na Tabela 5 apresenta-se a percentagem de finos de cada amostra analisada, que corresponde 

à percentagem de peso de partículas que passam o peneiro 0,063 mm. Na amostra de brita, do lote 

granulométrico 22,4/45 mm, o valor é negativo, provavelmente resultado de erros de medição du-

rante a execução da análise granulométrica, possivelmente devido ao material fino encontrar-se 

incrustado no material mais grosseiro. 

Tabela 5: Percentagem de finos medidos na análise granulométrica, realizada no DGEO, das amostras reco-
lhidas na deslocação à pedreira. 

Produto Finos (%) 
Areia 0/4 6,95 

Granalha 4/8 6,07 
Brita 8/16 3,20 

Brita 11,2/22,4 17,65 
Brita 22,4/45 -2,49 

Tout-venant 0/31,5 15,01 
Tout-venant 0/45 10,43 

5.7. Difracção de Raios-X 

A difracção de Raios-X permitiu identificar, através do programa XPowder, os minerais pre-

sentes nas amostras recolhidas na deslocação efectuada à pedreira, no início do projecto (Tabela 1). 

As cinco primeiras amostras dizem respeito a lotes estreitos de agregados enquanto as duas últimas 

são de granulometria extensa. 

Os picos presentes nos difractogramas foram identificados pelo programa XPowder e con-

firmados manualmente através dos cartões individuais dos minerais da base de dados ICDD (Inter-



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

76 

national Centre for Diffraction Data). Os difractogramas encontram-se representados no Anexo A2. 

Não foi possível efectuar análise semi-quantitativa às amostras. 

Os minerais presentes nas amostras são: quartzo, albite, microclina, moscovite, biotite, clori-

te, silimanite e ilite. 

5.8. Fluorescência de Raios-X 

A Fluorescência de Raios-X permite quantificar os óxidos de elementos presentes nas amos-

tras, em percentagem de peso, e os elementos traço em partes por milhão ( 

Tabela 6). Os resultados não se encontram normalizados. 

Estes dados irão ser utilizados como parâmetros de entrada numa função que permite estimar 

a composição mineralógica normativa. O algoritmo utilizado foi criado no âmbito deste trabalho. 

Tabela 6: Elementos maiores (percentagem de peso). 

 ROA1 ROA2 ROA3 ROA4 ROA5 ROA6 ROA7  

SiO2 72,821 71,737 72,664 72,734 72,884 70,087 69,741 % 

TiO2 0,180 0,200 0,177 0,177 0,172 0,243 0,269 % 

Al2O3 15,780 16,581 15,987 16,125 15,824 16,747 17,788 % 

Fe2O3 1,247 1,381 1,184 1,140 1,189 1,867 1,831 % 

FeO 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 % 

MnO 0,019 0,027 0,014 0,015 0,018 0,021 0,021 % 

MgO 0,448 0,609 0,538 0,398 0,449 1,325 0,650 % 

CaO 0,555 0,522 0,586 0,534 0,576 0,609 0,552 % 

Na2O 2,424 2,356 2,562 2,595 2,512 1,928 1,747 % 

K2O 4,619 4,751 4,747 4,700 4,869 4,473 4,855 % 

P2O5 0,252 0,237 0,269 0,270 0,250 0,225 0,173 % 

CO2 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 % 

SO3 0,105 0,042 0,024 0,030 0,048 0,544 0,045 % 

S 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 % 

F 0,000 0,153 0,000 0,000 0,000 0,000 0,000 % 

Cl 0,021 0,008 0,020 0,000 0,000 0,013 0,017 % 
 

5.9. Algoritmo para estimar composição mineralógica normativa 

Um dos objectivos deste trabalho visa utilizar os dados provenientes das diversas análises 

efectuadas às amostras de material produzido na pedreira na estimação da composição mineralógi-



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

77 

ca normativa. Para o efeito foi desenvolvido um algoritmo que permite estimar que minerais estão 

presentes nas amostras e a sua quantidade. 

A Norma Adaptada (NA), nome escolhido para designar o algoritmo, utiliza como parâme-

tros de entrada, os dados obtidos pela análise de fluorescência de Raios-X, nomeadamente os pesos 

de óxidos dos elementos maiores. 

A metodologia que foi concebida e testada analisa os resultados da fluorescência de Raios-X 

e determina, a partir dos valores publicados no Mineral Data Base, sobre os pesos dos óxidos pre-

sentes nos minerais da base de dados, estimando o peso desse mineral em cada amostra em estudo. 

Os valores dos pesos de óxidos para as espécies minerais conhecidas, da matriz M, foram es-

colhidos em bases de dados que contêm análises químicas de minerais, no entanto, se se estiver 

perante soluções sólidas de minerais não se está a introduzir informação correcta sobre o peso dos 

óxidos dos mesmos. Por exemplo, existem várias possibilidades para repartir o Fe e Mg na clorite 

assim como o Na e o Ca nas plagioclases. 

Esta questão é fundamental e só pode ser resolvida quando existirem análises dos minerais 

isolados (por separação de grãos ou microssonda). 

Os valores obtidos por fluorescência de Raios X armazenam-se na matriz F, dispondo em li-

nha as amostras e em coluna a composição parcelar em óxidos, os valores teóricos dos óxidos dos 

minerais a testar, na matriz M, dispondo igualmente em linha os minerais a determinar e os valores 

teóricos parcelares respeitantes aos óxidos. Os resultados desta metodologia serão armazenados na 

matriz R, dispondo as amostras em linha e os minerais em coluna. 

A fórmula correspondente ao produto das matrizes que permite chegar à composição minera-

lógica normativa está representada na Equação 5.2. 

 

R . M = F (5.2) 

 

Para determinar R é necessário proceder a operações algébricas, de modo a isolar R no pri-

meiro membro da expressão, em que o expoente T significa a matriz transposta e o expoente -1 a 

inversa da matriz (Equação 5.3). Assim: 

 

R . M . MT = F . MT 

 

R . M . MT . (M . MT)-1 = F . MT . (M . MT)-1 

 

Como M . MT . (M . MT)-1 = I (matriz identidade), então: 

 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

78 

R = F . MT . (M . MT)-1  (5.3) 

 

A estimação da matriz R é efectuada com recurso a ferramentas iterativas, tendo-se, para is-

so, utilizado o programa MathWorks MATLAB. O algoritmo criado encontra-se transcrito no Ane-

xo A3. 

Para o cálculo da inversa das matrizes da Equação 5.3 foi necessário introduzir um parâme-

tro k, cujo valor é próximo de zero e permite estabilizar o algoritmo ao ser somado no argumento 

da inversa da matriz e multiplicado pela matriz identidade (I). A base teórica desta operação é uma 

adaptação do Algoritmo de Levenberg–Marquardt, um algoritmo utilizado na minimização de fun-

ções não lineares. Assim, a matriz R, é calculada através da Equação 5.4. 

 

R = F . MT . (M . MT + k . I)-1  (5.4) 

 

O valor do parâmetro k foi estimado por tentativa e erro, até se observar graficamente que o 

resultado se torna estável. A estabilidade do sistema está relacionada com as quantidades de mine-

rais estimadas, que deverão possuir uma correspondência com a realidade. Para validar o algoritmo, 

os resultados deverão ser comparados com valores de outras análises, por exemplo difracção de 

Raios-X, que se saiba que correspondem ao caso de estudo. 

Os resultados desta metodologia estão apresentados nas Tabelas 8 e 9, e nas Figs. 57 e 58, 

usando parâmetros de amortecimento de 0,001 e 0,050, respectivamente. 

Tabela 7: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,001). 

Amostra Moscovite Biotite Microclina Plagioclase Quartzo Silimanite Clorite Ilite 
ROA1 7,08 0,31 19,10 14,64 39,83 8,47 1,08 7,49 
ROA2 7,83 0,89 18,64 14,15 38,08 9,25 1,06 8,26 
ROA3 7,13 1,14 19,73 15,41 39,08 8,62 0,72 6,30 
ROA4 7,34 0,34 19,65 15,18 39,22 8,77 0,90 6,79 
ROA5 7,37 0,68 20,63 15,14 39,19 8,11 0,87 6,17 
ROA6 7,17 3,68 14,86 13,11 37,22 10,27 0,86 10,46 
ROA7 9,67 -0,39 16,86 11,94 35,41 9,97 2,11 12,78 

Tabela 8: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,050). 

Amostra Moscovite Biotite Microclina Plagioclase Quartzo Silimanite Clorite Ilite 
ROA1 8,57 4,62 17,14 18,67 32,93 5,77 0,60 12,22 
ROA2 9,07 4,81 16,95 18,20 31,62 6,64 0,90 12,24 
ROA3 8,68 4,87 17,28 18,76 32,59 5,98 0,48 11,96 
ROA4 8,78 4,59 17,25 18,76 32,63 6,15 0,44 12,08 
ROA5 8,72 4,83 17,55 18,70 32,77 5,69 0,34 12,04 
ROA6 8,85 5,60 15,89 17,54 30,46 7,01 2,01 12,24 
ROA7 10,00 4,53 16,38 17,06 29,46 7,88 1,76 12,95 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

79 

 

Figura 57: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,001). 

 

Figura 58: Composição mineralógica normativa estimada pela norma adaptada (k=0,050). 

 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

80 

O valor de amortecimento utilizado que originou melhores resultados no conjunto das sete 

amostras foi de k=0,050. 

A biotite, na amostra de tout-venant ROA7, possui valor negativo. Este tipo de anomalias é 

provocado pela instabilidade associada ao algoritmo provocada pela escolha do parâmetro k, que 

introduz um desfasamento em excesso. Este problema poderá ser resolvido escolhendo um novo 

valor de k mais eficaz. Com k=0,050, deixa de haver valores negativos para a quantidade de espé-

cies minerais nas amostras, no entanto os resultados afastam-se ligeiramente. 

Os restantes valores são compatíveis com os resultados da análise petrográfica e de difracção 

de Raios-X, o que torna este processo de inversão com suavização um modelo adequado que pode-

rá acautelar indefinições provocadas pelo algoritmo utilizado. 

5.10. Considerações finais sobre o estudo dos agregados produzidos na 
pedreira 

Os parâmetros teóricos da análise granulométrica, ajustados à função Schuhmann-Gaudin, 

mostram que as amostras recolhidas evidenciam um processo de fragmentação distinto do processo 

representado pelas curvas fornecidas pela pedreira. O desajuste entre os dois processos foi caracte-

rizado no parâmetro módulo de calibre e módulo de distribuição por desvios inferiores a 8% no 

primeiro e 60% no segundo. Estas diferenças revelam uma grande heterogeneidade dos produtos 

produzidos nesta pedreira. Quanto aos parâmetros teóricos estimados para as diversas análises, 

verifica-se que módulo de calibre, para as amostras dos lotes granulométricos mais baixos (grana-

lhas 4/8 e 8/16 mm e tout-venant 0/45 mm), sofre um desvio que ultrapassa o limite superior do 

lote granulométrico, enquanto nos lotes granulométricos maiores (areias 0/4, britas 11,2/22,4, 

22,4/45 mm e tout-venant 0/31,5 mm) o valor do módulo de calibre encontra-se no intervalo de 

granulometrias do lote considerado, próximo do limite superior do lote. O módulo de distribuição é 

menor nas amostras de menor granulometria, recolhidas na pedreira, o que se explica por uma mai-

or dispersão, resultando em curvas cumuladas menos inclinadas, características de lotes menos 

estreitos. A percentagem de finos varia entre 6% nas areias, granalhas e britas e os 10% nos tout-

venants, sugerindo que existe uma relação entre o tipo de litologia e a quantidade de finos produzi-

da no processo de cominuição. 

A difracção de Raios-X permitiu identificar as fases minerais presentes nos difractogramas. 

Apesar de não se ter efectuado uma análise semi-quantitativa, conseguiu-se obter informação sobre 

a composição mineralógica das amostras analisadas. 

Os resultados da fluorescência de Raios-X foram unicamente usados como parâmetros de en-

trada no algoritmo criado no âmbito deste trabalho. 



Capítulo 5: Caracterização da pedreira e dos materiais produzidos 

81 

O algoritmo permite estimar a composição mineralógica normativa da amostra, dentro de 

uma gama de variação dependente do parâmetro de amortecimento utilizado, usando um método de 

inversão, tendo como parâmetros de entrada os dados de fluorescência de Raios-X e a composição 

em peso de óxidos de espécies minerais conhecidas que estarão contidas na amostra. 

Após a análise dos resultados das diversas análises, é possível concluir que os materiais que 

constituem os tout-venant se distinguem das areias, granalhas e britas pelo facto de existir, na glo-

balidade, uma menor quantidade de quartzo e de feldspato, que é compensada pelo aumento do 

conteúdo em filossilicatos. Este comportamento poderá estar relacionado com o conteúdo minera-

lógico da fracção fina, associado a minerais menos resistentes durante o processo de cominuição 

dos materiais migmatíticos da pedreira, que já por si, mostram originalmente maior conteúdo em 

filossilicatos e menor em quartzo e feldspato. 

 

 

 

 

 





Capítulo 6: Conclusões 

83 

Capítulo 6: Conclusões 

Este trabalho corresponde ao estudo de campo e petrográfico das litologias aflorantes na área 

envolvente à Pedreira de Sacramento (Oliveira de Azeméis-Travanca) e ao estudo dos agregados 

produzidos na Pedreira Sacramento.  

 

À escala do Maciço Ibérico, esta área localiza-se no sector mais a noroeste da Zona de Ossa-

Morena (ZOM), junto ao limite com a Zona Centro-Ibérica (ZCI), fazendo parte da faixa de cisa-

lhamento Porto-Tomar, gerada durante a orogenia varisca. A uma escala mais localizada, a área 

estudada está representada na folha 13-D da Carta Geológica de Portugal na escala 1:50.000, publi-

cada em 1981 e em 2007. De acordo com a cartografia realizada pelos Serviços Geológicos de 

Portugal (actualmente incluídos no LNEG) até ao ano de 1981, todas as formações deste sector da 

ZOM foram consideradas de idade proterozóica, mas a partir do ano 2000 passaram também a in-

cluir uma formação de idade ordovícica (Formação de S. João de Ver) pertencente à ZCI. Também 

foi nessa altura que as formações do Proterozoíco da ZOM foram compartimentadas em unidades 

litoestratigráficas-tectonoestratigráficas. A folha 13-D, de 2007, reflecte essas mudanças na carto-

grafia geológica. 

 

De acordo com a folha 13-D de 2007, os afloramentos, da zona estudada, pertencem à Uni-

dade tectonoestratigráfica de Lourosa de idade proterozoíca (no sector mais ocidental), à faixa de 

granitoídes variscos precoces e/ou ante-varisco de Oliveira de Azeméis, e à Formação de S. João 

de Ver da Zona Centro-Ibérica e de idade ordovícica (no sector mais oriental).  

 

Os estudos de campo e petrográficos realizados permitem descrever a zona estudada como 

sendo migmatítica, com possibilidade de subdivisão em três litologias principais: micaxistos biotí-

ticos com silimanite e migmatização incipiente, migmatitos (metatexitos e diatexitos) e granitos 

milonitizados. 

 

Todas as litologias foram afectadas pela fase regional D3 varisca e deformadas ductilmente 

pelo cisalhamento Porto-Tomar. 

 

O estudo petrográfico à escala microscópica permite afirmar que os micaxistos biotíticos 

com silimanite e migmatização incipiente foram sujeitos, no período sintectónico com a fase D3 

varisca, a metamorfismo orogénico, em condições de grau alto, zona da silimanite, topo da fácies 

anfibolítica – transição para facies granulítica. A existência de texturas reaccionais, mostrando a 



Capítulo 6: Conclusões 

84 

substituição parcial da andalusite em silimanite, indica a sequência de recristalização andalusi-

te?silimanite e aponta para um trajecto metamórfico P-T prógrado desencadeado por aumento de 

temperatura. Estas rochas terão sido, re-hidratadas e metassomatizadas durante ou após o pico me-

tamórfico definido pela associação silimanite-biotite.  

 

Em distâncias de poucos metros, os micaxistos biotíticos com silimanite e migmatização in-

cipiente passam, gradualmante, a migmatitos de carácter nítido à escala do afloramento. 

 

Os migmatitos, ocorrem com morfologia metatexito e diatexito, controlada, essencialmente, 

pelas estruturas geradas pela fase D3 e pelo cisalhamento mas em vários locais a distinção entre 

estruturas de origem tectónica e as de origem fluidal, não é possível.  

Os domínios de paleossoma dos migmatitos exibem microestruturas e associações mineraló-

gicas idênticas às observadas nos micaxistos biotíticos com silimanite e migmatização incipiente. 

Os metatexitos, geralmente, apresentam-se com morfologia estromatítica. Os diatexitos têm morfo-

logias diversas com variabilidade na razão leucossoma-melanossoma e são encontrados em secto-

res localizados mais próximos da faixa NW-SE de granito e na Pedreira de Sacramento.  

 

Os granitos são de duas micas e exibem, frequentemente microestruturas S3-C, sendo possí-

vel reconhecer protomilonitos e milonitos. 

 

O estudo dos afloramentos da Pedreira de Sacramento permite identificar, como litologias 

principais, migmatitos (metatexitos e diatexitos) e granito milonitizado com características estrutu-

rais, microestruturais e composicionais análogas às dos mesmos tipos de rochas encontradas na 

área envolvente.  

 

Na pedreira, apesar dos contactos serem gradativos, os estudos realizados confirmam os 

dados obtidos previamente por Santos et al. (2012) e mostram que o contacto geológico entre os 

migmatitos e o granito milonitizado tem uma orientação geral NW-SE.  

 

Os afloramentos de micaxistos com silimanite e migmatização incipiente e de migmatitos fo-

ram estudados em locais que, de acordo com Pereira et al. (2007) estão incluídos em duas forma-

ções distintas Lourosa e de S. João de Ver. Os resultados obtidos, neste estudo, não permitem fazer 

essa descriminação, pelo que se considera que a cartografia geológica realizada está mais de acordo 

com a da carta geológica 13-D de 1981. 

 



Capítulo 6: Conclusões 

85 

Amostras dos agregados que são produzidos na Pedreira Sacramento, foram estudados tendo 

sido sujeitos a análise petrográfica, análise granulométrica, fluorescência de Raios-X e difracção de 

Raios-X.  

 

O estudo petrográfico, em amostra de mão mostra que os fragmentos de brita são, essencial-

mente, de granitos de duas micas deformados; que nos tout-venants predominam os fragmentos de 

migmatitos, com proporção variável de leucossoma – melanossoma, e que existem alguns fragmen-

tos de granito deformado. Os resultados obtidos em lâmina delgada, de alguns destes fragmentos, e 

o estudo comparativo com os dados de microscopia de amostras dos afloramentos, sugerem o se-

guinte: (1) que a amostra B1 da brita e a amostra TV 45-1, de tout-venant de 2ª qualidade, sejam 

provenientes do afloramento de granito de duas micas milonitizado (aflorante na parte norte da 

pedreira); (2) que as restantes amostras de fragmentos dos tout-venants de 1ª e 2ª qualidades sejam 

oriundos dos migmatitos. 

 

Os parâmetros teóricos da análise granulométrica, ajustados à função Schuhmann-Gaudin, 

mostram que as amostras de agregado evidenciam um processo de fragmentação/classificação dis-

tinto do processo representado pelas curvas fornecidas pela pedreira. O desajuste entre os dois pro-

cessos foi caracterizado no parâmetro módulo de calibre e módulo de dispersão por desvios inferio-

res a 8% no primeiro e 60% no segundo. Estas diferenças revelam uma grande heterogeneidade dos 

produtos produzidos nesta pedreira. Quanto aos parâmetros teóricos estimados para as diversas 

análises, verifica-se que o módulo de calibre, para as amostras dos lotes granulométricos mais bai-

xos, sofre um desvio que ultrapassa o limite superior do lote granulométrico, enquanto nos lotes 

granulométricos maiores, o valor do módulo de calibre encontra-se no intervalo de granulometrias 

do lote considerado, próximo do limite superior do lote. O módulo de distribuição é menor nas 

amostras de menor granulometria recolhidas na pedreira, o que se explica por uma maior dispersão, 

resultando em curvas cumuladas menos inclinadas, características de lotes menos estreitos.  

 

A percentagem de finos varia entre 6% nas areias, granalhas e britas e os 10% nos tout-

venants, sugerindo que existe uma relação entre o tipo de litologia e a quantidade de finos produzi-

da no processo de cominuição. 

 

A difracção de Raios-X permitiu identificar as fases minerais presentes nos difractogramas. 

Apesar de não se ter efectuado uma análise semi-quantitativa, conseguiu-se obter informação sobre 

a composição mineralógica das amostras analisadas. Os resultados da fluorescência de Raios-X 

foram unicamente usados como parâmetros de entrada no algoritmo criado no âmbito deste traba-



Capítulo 6: Conclusões 

86 

lho. O algoritmo permite estimar a composição mineralógica normativa da amostra, dentro de uma 

gama de variação dependente do parâmetro de amortecimento utilizado, usando um método de 

inversão, tendo como parâmetros de entrada os dados de fluorescência de Raios-X e a composição 

em peso de óxidos de espécies minerais conhecidas que estarão contidas na amostra. 

Os resultados das análises de fluorescência de Raios-X, através de um algoritmo, desenvol-

vido neste trabalho, permitiram estimar a composição mineralógica normativa das amostras. 

Essa composição virtual é próxima da que foi modalmente estimada visualmente na área da 

lâmina delgada. 

 

Os materiais que constituem os tout-venant distinguem-se das areias, granalhas e britas pelo 

facto de existir, na globalidade, uma menor quantidade de quartzo e de feldspato, que é compensa-

da pelo aumento do conteúdo em filossilicatos.  

Este comportamento poderá estar relacionado com o conteúdo mineralógico da fracção fina, 

associado a minerais menos resistentes durante o processo de cominuição dos materiais migmatíti-

cos da pedreira, que já por si, mostram originalmente maior conteúdo em filossilicatos e menor em 

quartzo e feldspato. 

 

O estudo dos materiais fragmentados produzidos na pedreira Sacramento sugere que o pró-

duto designado “granito azul – material de 1ª qualidade” seja proveniente da litologia granito de-

formado, aflorante na parte mais a norte da pedreiran e que o produto designado “granito castanho 

– material de 2ª qualidade”, corresponda a migmatitos (metatexitos e diatexitos). 

 

Os resultados, apresentados nesta tese, podem ser relevantes na planificação da exploração 

da Pedreira Sacramento dado mostrarem: (1) que a existência de produtos de 1ª e 2ª qualidades é 

devida ao contacto geológico NW-SE entre o granito milonitizado e os migmatitos; (2) que a conti-

nuação da extracção de materiais de 1ª qualidade, deverá prosseguir com o desmonte para norte. 

 

 



Referências bibliográficas 

87 

Referências bibliográficas 

Abalos, B., Carreras, J., Druguet, E., Escuder Viruete, J., Gómez-Pugnaire, M. T., Alvarez, 

S. L., Quesada, C., Fernández, L. R. R., Gil-Ibarguchi, J. I. (2002). Variscan and Pre-Variscan Tec-

tonics. In: The Geology of Spain (Gibbons, W. e Moreno, T. eds.), Geological Society London, 

London, 155-183. 

 

Accioli, M. H., Santos, J. F., Munhá, J. (2005). Ar-Ar dates for two different stages of the 

Variscan D3 recorded in metapelites of Serra da Freita (North-Central Portugal). Geophysical Re-

search Abstracts, 7 (10076). 

 

Acciaioli, M.H., Santos, J.F., Munhá, J.M., Cordani, U.G., Couto, A., Sousa, P. (2003). Ida-

des Ar-Ar em micas de metapelitos da zona de Espinho: datação do metamorfismorelacionado com 

a F3 varisca. IV Congresso Ibérico de Geoquímica/XIIISemana de Geoquímica, Universidade de 

Coimbra. Resumos, 161-163. 

 

Aguado, B., Azevedo, M.R., Schaltegger, U., Martínez Catalán, J.R., Nolan, J. (2005). U-Pb 

zircon and monazite of Variscan magmatism related to syn-convergence extension in central north-

ern Portugal. Lithos, 82, 169-184 

 

Aguado, B., Arenas, R., Martínez Catalán, J. R. (1993). Evolución Metamórfica Hercínica en 

la región de la Sierra de Arada (Norte de Portugal). Comun. Inst. Geol. e Mineiro de Portugal, 79, 

41-61. 

 

Aguado, B. (1992). Geología estructural de la Zona de Cisalla de Porto-Tomar en la región 

de Oliveira de Azeméis-Serra de Arada (Norte de Portugal). PhD thesis, University of Salamanca, 

Spain, 254 p. 

 

Araújo, A. (1995). Estrutura de uma Geotransversal entre Brinches e Mourão (Zona de Ossa-

Morena): Implicações na evolução geo- dinâmica da margem Sudoeste do Terreno Autóctone 

Ibérico. PhD Thesis, umpublished, Dep. Geociências, Univ. Évora. 

 



Referências bibliográficas 

88 
	
  

Arenas, R., Martínez-Catalán, J. R., Díaz García, F. (2004). Zona de Galicia – Trás-os-

Montes: Introducción. In: Geología de España (Vera, J. A. ed.). Sociedad Geológica de España, 

IGME, Madrid, 133-135. 

 

Arthaud F., Matte, P. (1975). Les décrochements tardi-hercyniens du SW de 1'Europe. 

Géomètrie et essai de reconstitution des conditions de la deformation: Tectonophysics, 25, 139-

171. 

 

Ashworth, J. R. (1985). Introduction. In: Migmatites (J. R. Ashworth, ed.). Blackie, Glas-

gow. 1-35.   

 

Azor, A., Expósito, I., González Lodeiro, F., Simancas, J. F., Martínez Poyatos, D. (2004). 

Zona de Ossa-Morena. Estratigrafía: formaciones precámbricas. In: Geología de España (Vera, J. 

A. ed.). Sociedad Geológica de España, IGME, Madrid, 166-189. 

 

Azor, A., González Lodeiro, F., Simancas, J. F. (1994). Tectonic evolution of the boundary 

between the Central Iberian and Ossa-Morena zones (Variscan belt, southwest Spain). Tectonics, 

13, 45-61. 

 

Beetsma, J. J. (1995). The Late Proterozoic/Paleozoic and Hercynian Crustal Evolution of 

the Iberian Massif, N Portugal. PhD Thesis, Vrije Universiteit, 223 p. 

 

Bowen, N. L. (1928). The Evolution of the Igneous Rocks. Princeton University Press, New 

Jersey. 334 p.   

 

Brown, M. (1973). The definition of metatexis, diatexis and migmatite. Proceedings of the 

Geologist Association, 84. 371-382.   

 

Brun, J. P., Burg, J. P. (1982). Combined thrusting and wrenching in the Ibero-Armorican 

arc: a corner effect during continental collision. Earth and Planetary Science Letters, 61. 319-332. 

 

Burg, J.-P., Iglesias, M., Laurent, Ph., Matte, Ph., Ribeiro, A. (1981). Variscan intracontinen-

tal deformation: the Coimbra-Córdoba Shear Zone (SW Iberian Peninsula). Tectonophysics, 78, 

161-177. 

 



Referências bibliográficas 

89 

Carrington da Costa, J. (1950). Notícia sobre uma carta geológica do Buçaco de Nery Delga-

do. Publicação Especial Serviços Geológicos de Portugal, 28 p. 

 

Carvalhosa, A. (1965). Contribuição para o conhecimento geológico da região entre Portel e 

Ficalho (Alentejo). Mem. Serv. Geol. Portugal, mem. 11, 142 p. 

 

Castro, A., Corretgé, L. G., Rosa, J., Enrique, P., Martínez, F. J., Pascual, E., Lago, M., Ar-

ranz, E., Galé, C., Fernández, C., Donaire, T., López, S. (2002). Palaeozoic Magmatism. In: The 

Geology of Spain (Gibbons, W. e Moreno, T. eds.), Geological Society London, London, 117-153. 

 

Chaminé, H. I., Carvalho, J. M., Afonso, M. J., Teixeira, J., Freitas, L. (2013). On a dialogue 

between hard-rock aquifer mapping and hydrogeological conceptual models: insights into ground-

water exploration. Eur Geol Mag J Eur Fed Geol 35:26–31 

 

Chaminé, H. I., Gama Pereira, L. C., Fonseca, P. E., Noronha, F., Lemos de Sousa, M. J. 

(2003). Tectonoestratigrafia da faixa de cisalhamento de Porto-Albergaria-a-Velha-Coimbra-

Tomar, entre as Zonas Centro-Ibérica e de Ossa-Morena (Maciço Ibérico, W de Portugal). Cader-

nos Laboratório Xeolóxico de Laxe, 28, 37-78. 

 

Chaminé, H. I. O. (2000). Estratigrafia e Estrutura da Faixa Metamórfica de Espinho-

Albergaria-a-Velha (Zona de Ossa-Morena): Implicações Geodinâmicas. Tese de Doutoramento, 

Departamento de Geologia, Universidade do Porto, 497 p. 

 

Chaminé, H. I., Leterrier, J., Fonseca, P. E., Ribeiro, A., Lemos de Sousa, M. J. (1998). Geo-

cronologia U/Pb em zircões e monazites de rochas ortoderivadas do sector Espinho-Albergaria-a-

Velha (Zona de Ossa Morena, NW de Portugal). Actas V Congresso Nacional de Geologia. Co-

mun. Inst. Geol. Min., Lisboa, 84(1): 115-118. 

 

Chaminé, H. I., Ribeiro, A., Pereira, E. (1995). Cartografia geológica e estratigrafia da faixa 

Precâmbrica do sector Espinho–Albergaria-a-Velha (Zona de Ossa-Morena). Publicações do Mu-

seu e Laboratório Mineralógico e Geológico da Faculdade de Ciências do Porto, 4, 329-333. 

 

Corretgé L. G., Suárez, O. (1990). Igneous rocks of the Cantabrian and Palentian zones. In: 

Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, 

Berlin, 72-79. 



Referências bibliográficas 

90 
	
  

 

Dallmeyer, R., Martínez Garcia, E. (1990). Introduction to the Pre-Mesozoic Geology of Ibe-

ria. In Pre-Mesozoic Geology of Iberia (R. D. Dallmeyer e E. Martínez Garcia eds.). Springer-

Verlag. 

 

Delgado, J. F. N., Choffat, P. (1899). Carta Geológica de Portugal, escala 1/500.000. 3ª Edi-

ção, 2 Folhas. Direcção dos Trabalhos Geológicos. 

 

Dias, G., Leterrier, J., Mendes, A., Simões; P., Bertrand, J. (1998). U-Pb zircon and mona-

zite geochronology of syn to post-tectonic Hercynian granitoids from the Central Iberian Zone 

(Northern Portugal). Lithos, 45, 349-369. 

 

Dias, R., Ribeiro, A. (1995). The Ibero-Armorican Arc: a collisional effect against an irregu-

lar continent? Tectonophysics, 246, 113-128. 

 

Dietrich, R. V., Mehnert, K. R. (1960). Proposal for the nomenclature of migmatites and as-

sociated rocks. Symposium on Migmatite Nomenclature. Int.Geol. Congress (Norden). 56-67.   

 

Díez Balda, M. A., Martinez Catalan, J. R., Arribas, P. A. (1995). Syn-collisional extensional 

collapse parallel to the orogenic trend in a domain of steep tectonics: the Salamanca Detachment 

Zone (Central Iberian Zone, Spain). Journal of Structural Geology, 17, 163-182. 

 

Díez Balda, M. A., Vegas, R., Gonzalez Lodeiro, F. (1990). Structure of Autochthonous Se-

quences of the Central-Iberian Zone. In: Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Mar-

tínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 172-188. 

 

Escuder Viruette, J., Navidad, M. (1999). Magmatismo prehercínico relacionado con exten-

sión cortical en el Domo Gneísico del Tormes (Macizo Ibérico): evidencias geoquímicas en orto-

gneises y ortoanfibolitas. XV Reunión Geología del Oeste Peninsular. Badajoz, Resúmenes, 115-

124. 

 

Escuder Viruette, J., Arenas, R., Martínez Catalán, J. R. (1994). Tectonothermal evolution 

associated with Variscan crustal extension in the Tormes Gneiss Dome (NW Salamanca, Iberian 

Massif, Spain). Tectonophysics, 238, 117-138. 

 



Referências bibliográficas 

91 

Farias, P., Gallastegui, G., González Lodeiro, F., Marquínez, J., Martin Parra, L., Martínez 

Catalán, J., Paolo Macia, J., Rodriguez Fernandes, L. (1987). Aportaciones al conocimiento de la 

litoestratigrafia y estrutura de Galiza Central. Memórias Fac.Ciênc. Univ. Porto. 

 

Fernández, F. J.; Chaminé, H. I.; Fonseca, P. E.; Munhá, J. M.; Ribeiro, A.; Aller, J.; Fuer-

tes-Fuentes, M., Borges, F. S. (2003). HT-fabrics in a garnet-bea- ring quartzite from Western Por-

tugal: geodynamic implications for the Iberian Variscan Belt. Terra Nova, 15 (2): 96-103. 

 

Fernandez-Suárez, J., Gutiérrez-Alonso, G., Johnston, S., Jeffries, T., Pastor-Galan, D., Jen-

ner, G., Murphy, J. (2011). Iberian late-Variscan granitoids: some considerations on crustal sources 

and the significance of “mantle extraction ages”. Lithos, 123, 121-132. 

 

Ferreira, N., Iglesias, M., Noronha, F., Pereira, E., Ribeiro, A., Ribeiro, M.L. (1987). Grani-

tóides da Zona Centro Ibérica e seu enquadramento geodinâmico. In: Geologia de los granitoides y 

rocas asociadas del Macizo Hespérico (F. Bea, A. Carnicero, J.C. Gonzalo, M. López Plaza e M.D. 

Rodríguez Alonso (eds.)). Ed. Rueda, Madrid, 37-51. 

 

Fonseca, P. (1995). Estudo da sutura varisca no SW Ibérico nas regiões de Serpa-Beja-

Torrão e Alvito-Viana do Alentejo. Tese de Doutoramento, Departamento de Geologia da Faculda-

de de Ciências da Universidade de Lisboa, 325 p. 

 

Fonseca, P. (1989). Estudo de um segmento da sutura da Cadeia Varisca Ibérica: Serpa – Pu-

lo do Lobo. Tese de PAPCC, Departamento de Geologia da Faculdade de Ciências da Universidade 

de Lisboa, 127 p. 

 

Fonseca, P., Munhá, J., Pedro, J. C., Moita, P., Araújo, A., Rosas, F., Leal, N. (1999). Var-

iscan Ophiolites and High-Pressure metamorphism in Southern Iberia. Ofioliti, 24/2, 259-268. 

 

Fonseca, P., Ribeiro, A. (1993). The Tectonics of Beja- -Acebuches Ophiolite: A major su-

ture in the Iberian Variscan Fold Belt. Geologische Rundschau, 3-82, 440-447. 

 

Gallastegui, G., Suárez, O., Cuesta, A. (2004). Zona Cantábrica: Magmatismo. In:  Geología 

de España (Vera, J.A. ed.). Sociedad Geológica de España, IGME, Madrid, 47-49. 

 



Referências bibliográficas 

92 
	
  

Galindo, C., Casquet, C. (2004). Magmatismo: El magmatismo prevarisco de la Zona de Os-

sa-Morena. In: Geología de España (Vera, J. A. ed.). Sociedad Geológica de España, IGME, Ma-

drid, 190-194. 

 

Gama Pereira, L. (1987). Tipologia e evolução da sutura entre a Zona Centro-Ibérica e a Zo-

na de Ossa-Morena no sector entre Alvaiázere e Figueiró dos Vinhos (Portugal Central). Tese de 

Doutoramento. Universidade de Coimbra, 331 p. 

 

Gómez-Pugnaire, M. T., Azor, A., Fernández-Soler, J. M., Sánchez-Vizcaíno, V. L. (2003). 

The amphibolites from the Ossa-Morena/Central Iberian Variscan suture (Southwestern Iberian 

Massif): Geochemistry and tectonic interpretation. Lithos, 68, 23-42. 

 

Gonçalves, F., Palácios, T. (1984). Novos elementos paleontológicos e estratigráficos sobre 

o Proterozóico português da Zona de Ossa-Morena. In Memórias da Academia de Ciências de Lis-

boa, 25, 225-235. 

 

Gonçalves, F., Oliveira, V. (1986). Alguns aspectos do Precâmbrico da Zona de Ossa-

Morena em Portugal. O Proterozóico superior de Estremoz. Mem. Acad. Ciênc., Lisboa, Classe de 

Ciências, 27, 111-117. 

 

Henkes, L., Johannes, W. (1981). The petrology of a migmatite (Arvika, Varmland, western 

Sweden). Neues Jahrbuch fur Mineralogie, Abhandlungen, 141. 113-133.   

 

Ibarguchi, J., Arenas, R. (1990). Metamorphic evolution of the allochthonous complexes 

from the Northwest of the Iberian Peninsula. In: Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. 

e Martínez-Garcia, E. eds.), Springer-Verlag, pp. 237-246. 

 

Iglésias, M., Ribeiro, M., Ribeiro, A. (1983). La interpretación aloctonista de la estrutura del 

noroeste peninsular. In: Libro Jubilar de J.M. Rios (Comba, J.A. coord.), tomo I, Instituto Geológi-

co y Minero de España, Madrid, 459-467. 

 

Instituto Geográfico do Exército (1998). Carta Militar de Portugal Série M888 - Folha 164 - 

Oliveira de Azeméis. 

 



Referências bibliográficas 

93 

Julivert, M.,  Martínez, F. J. (1983). Estructura de conjunto y visión global de la Cordillera 

Herciniana. In: Libro Jubilar de J. M. Rios (Comba, J. A. coord.). Tomo I. Instituto Geológico y 

Minero de España, Madrid, 612-630. 

 

Julivert, M., Fontbote, J. M., Ribeiro, A., Conde, L. (1974). Memória Explicativa del Mapa 

Tectonico de la Peninsula Iberica y Baleares. Inst. Geol. Min. España, 113 p. 

 

Julivert, M., Fonteboté, J., Ribeiro, A., Conde, L. (1972). Mapa Tectónico de la Península 

Ibérica y Baleares a escala 1:1.000.000. Instituto Geológico y Minero de España. 

 

Kenah, C., Hollister, L. S. (1983). Anatexis in the Central Gneiss Complex, British Colum-

bia. In Migmatites, Melting and Metamorphism (M.P. Atherton e C.D. Gnbble, eds.). Shiva, Shiva, 

Nantwich. 142-162.  

 

Leite, M. R. M. (1986). Fragmentação e classificação de rochas e minerais. Universidade do 

Porto. 

 

Lotze, F. (1945). Zur Gliederung der Varisziden der Iberichen Meseta. Geotektonische 

Forschungen, 6. 

 

Marcos, A., Martínez Catalán, J. R., Gutiérrez-Marco, J. C.,Pérez-Estaún, A. (2004). Zona 

Asturoccidental-Leonesa: Estratigrafía y paleogeografía. In: Geología de España (Vera, J.A. ed.). 

Sociedad Geológica de España, IGME, Madrid, 49-52. 

 

Marques, F. (1994). Estudo Tectónico das Rochas Infracrustais do Manto de Soco do SW do 

Maciço de Bragança. Tese de Doutoramento. Dep. Geologia da FCUL, Lisboa, 196 p. 

 

Martínez, F. J., Corretgé, L. G., Suárez, O. (1990). Distribution, Characteristics and Evolu-

tion of Metamorphism of the Autochthonous Sequences of the Central-Iberian Zone. In: Pre-

Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 

207-211. 

 

Martínez, F. J., Julivert, M., Sebastián, A., Arboleya, M. L., Gil-Ibarguchi, J.I. (1988). Struc-

tural and thermal evolution of high-grade areas in the northwestern parts of the Iberian Massif. 

American Journal of Sciences, 288, 969-996. 



Referências bibliográficas 

94 
	
  

 

Martínez, F. J., Rolet, J. (1987). Late Palaeozoic metamorphism in the northwestern Iberian 

Peninsula, Brittany and related areas in South-West Europe. In: The Caledonian-Appalachian Oro-

gen (Harris, I. J., Fettes, D. J. eds.), Geological Society (London), Special Publication, 38, 611-620. 

 

Martínez Catalán, J. R., Martínez Poyatos, D., Bea, F. (2004). Zona Centroibérica: Introduc-

ción. In: Geología de España (Vera, J.A. ed.). Sociedad Geológica de España, IGME, Madrid, 68-

69. 

 

Martínez Catalán, J. R., Arenas, R., Días García, F., Rubio Pascual, F. J., Abati, J. (1996). 

Subduction and syn-collisional exhumation of a Paleozoic continental margin: an integrated study 

based on structures and P-T paths of the Basal Units in the Ordenes Complex (Galicia, Spain). Ge-

ogaceta, 20, 867-870. 

 

Martínez Catalán, J. R. (1990). West Asturian-Leonese Zone – Introduction. In: Pre-

Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 

91. 

 

Martínez Catalán, J. R. (1985). Estratigrafia y estructura del domo de Lugo (sector Oeste de 

la Zona Asturoccidental-Leonesa). Corpus Geologicum Gallaeciae (2ª série), 2, 1-291. 

 

Mata, J., Munhá, J. (1990). Magmatogénese de Metavulcanitos Câmbricos do Nordeste 

Alentejano: os estádios iniciais de «rifting» continental. Comunicações dos Serviços Geológicos de 

Portugal, 76, 61-89. 

 

Matte, Ph. (1986a). La chaîne varisque parmi les chaînes paléozoïques péri atlantiques, 

modèle d’évolution et position des grands blocs continentaux au Permo-Carbonifère. Bulletin de la 

Société Géologique de France, 8, T II, 9-24. 

 

Matte, Ph. (1986b). Tectonics and plate tectonics model for the Variscan Belt of Europe. 

Tectonophysics, 126, 329-374. 

 

Matte, Ph. (2001). The Variscan collage and orogeny (480-290 Ma) and the tectonic defini-

tion of the Armorica microplate: a review. Terra Nova, 13, 122-128. 

 



Referências bibliográficas 

95 

Matte, P., Ribeiro, A. (1975). Forme et orientation de l'ellipsoide de deformation dans la vi-

ration Hercynienne de Galicia: relation avec le plissement et hypotheses sur la genese de l'arc Ibe-

rio-Armoricain. Comptes Rendus de l'Academie des Sciences, 280, 2825-2828. 

 

Mehnert, K. R. (1968). Migmatites and the origin of Granitic Rocks. Elsevier, Nova Iorque. 

394 p. 

 

Mendes, M. H. (1997). Estudo do Regime Metamórfico varisco da Serra da Freita. Tese de 

Doutoramento, Universidade de Aveiro. 

 

Mendes, M. H., Munhá, J. (1993). Ocorrência de distena hercínica na Serra da Freita (Zona 

Centro-Ibérica). Memórias - Museu e Laboratório Mineralógico e Geológico, 3. 119-120. 

 

Miyashiro, A. (1979). Metamorphism and metamorphic belts. George Allen &amp;amp; Unwin, Lon-

don, 492 p. 

 

Munhá, J., Ribeiro, M., Pereira, E. (1990). Petrology and geochemistry of the Morais ophio-

lite (Trás-os-Montes, NE Portugal). VIII Semana de Geoquímica (Resumos), Univ. Lisboa. 

 

Munha, J., Barriga, F. J. A. S., Kerrich, R. (1986). High 18O-forming fluids in volcanic-

hosted base metal massive sulfide deposits: Geologic, 18O/16O, and D/H evidence from the Iberi-

an pyrite belt; Crandon, Wisconsin, and Blue Hill, Maine: Eco- nomic Geology, 81, 530–552. 

 

Munhá, J., Ribeiro, A., Ribeiro, M. (1984). Blueschists in the Iberian Variscan chain (Trás-

os-Montes, NE Portugal). Com. Serv. Geol. Portugal, 70, 31-53. 

 

Munhá, J. M. (1983a). Low-grade Regional Metamorphism in the Iberian Pyrite Belt. Co-

municações dos Serviços Geológicos de Portugal, 69, 3-35. 

 

Munhá, J. M. (1983b). Hercynian magmatism in the Iberian Pyrite Belt. Memórias dos Ser-

viços Geológicos de Portugal, 29, 39-81. 

 

Natividad, M., Bea, F. (2004). Zona Centroibérica: El magmatismo prevarisco. In: Geología 

de España (Vera, J.A. ed.). Sociedad Geológica de España, IGME, Madrid, 92-96. 

 



Referências bibliográficas 

96 
	
  

Nery Delgado, J. F. (1905). Contribuições para o estudo dos terrenos paleozóicos. I - Pre-

câmbrico e Archaico. II - Câmbrico. Comunicações dos Serviços Geológicos de Portugal, 6, 56-

122. 

 

Noronha F., Ramos, J. M. F., Rebelo, J., Ribeiro, A., Ribeiro M. L. (1981): Essai de cor-

rélation des phases de déformation hercyniennes dans le NW de la Péninsule Ibérique. Leid. Geol. 

Meded.. 52 (1), 87-91. 

 

Noronha, F., Ramos, J. M. F., Rebelo, J. A., Ribeiro, A., Ribeiro, M. L. (1979). Essai de cor-

rélation des phases de déformation Hercynienne dans fe Nord-Ouest Péninsulaire. Boletim da Soci-

edade Geológica de Portugal, 21, 2-3, 227-237. 

 

Noronha, F., Leterrier, J. (2000). Complexo metamórfico da Foz do Douro (Porto). Geoquí-

mica e Geocronologia. Revista Real Academia Galega de Ciências, 19, 21-42. 

 

Oen, I. S. (1970). Granite intrusion, folding and metamorphism in central northern Portugal. 

Boletín Geológico y Minero. 

 

Oliveira, J. T., Pereira, E. Ramalho, M., Antumes, M. T., Monteiro, J. H. (1992). Carta Geo-

lógica de Portugal, na escala 1:500.000. Laboratório Nacional de Enegergia e Geologia, Lisboa. 

 

Oliveira, J. T., Oliveira, V., Piçarra, J. M. (1991). Traços gerais da evolução tectono-

estratigráfica da Zona de Ossa-Morena, em Portugal. Cuadernos Laboratório Xeolóxico de Laxe, 

16, 221-250. 

 

Oliveira, J. T. (1990). South-Portuguese Zone: Stratigraphy and Synsedimentary Tectonism. 

In: Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D., Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, 

Berlin, 334-347. 

 

Oliver, N. H., Barr, T. D. (1997). The geometry and evolution of magma pathways through 

migmatites of the Halls Crek Orogen, Western Australia. Mineralogical Magazine, 61. 3-14.   

 

Ordóñez Casado, B. (1998). Geochronological studies of the Pre-Mesozoic basement of the 

Iberian Massif: the Ossa-Morena zone and the Allochthonous Complexes within the Central Iberian 

Zone. Diss. EHZ-Zürich, 235 p. 



Referências bibliográficas 

97 

 

Pereira E., Severo Gonçalves, L., Moreira, A. (2007). Carta geológica de Portugal na escala 

1:50 000. Notícia explicativa da folha 13-D – Oliveira de Azeméis. Serviços Geológicos de Portu-

gal, Lisboa. 

 

Pereira E., Severo Gonçalves, L., Moreira, A. (2006). Carta geológica de Portugal na escala 

1:50 000, Folha 13-D (Oliveira de Azeméis). Serviços Geológicos de Portugal, Lisboa. 

 

Pereira, M. (1999). Caracterização da estrutura dos domínios setentrionais da Zona de Ossa-

Morena e seu limite com a Zona Centro-Ibérica, no Nordeste Alentejano. Tese de doutoramento, 

Universidade de Évora, 115 p. 

 

Pereira, E., Ribeiro, A. (1997) - Maciço de Morais. In: Livro-Guia da Excursão Pré-Reunião 

(Gomes, M. E. P. coord.), XIV Reunião de Geologia do Oeste Peninsular, UTAD, Vila Real, pp. 

11-27. 

 

Pereira E., Severo Gonçalves, L., Moreira, A. (1981). Carta geológica de Portugal na escala 

1:50 000, Folha 13-D (Oliveira de Azeméis). Serviços Geológicos de Portugal, Lisboa. 

 

Pereira E., Severo Gonçalves, L., Moreira, A. (1980). Carta geológica de Portugal na escala 

1:50 000. Notícia explicativa da folha 13-D – Oliveira de Azeméis. Serviços Geológicos de Portu-

gal, Lisboa. 

 

Pérez Estaún, A., Bastida, F. (1990). Structure of the Cantabrian Zone. In: Pre-Mesozoic 

Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 55-69. 

 

Pérez Estaún, A., Bastida, F., Martínez Catalán, J. R., Gutiérrez Marco, J. C., Marcos, A., 

Pulgar, J. A. (1990). Stratigraphy of the West Asturian-Leonese Zone. In:  Pre-Mesozoic Geology 

of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 92-102. 

 

Pérez Estaún, A., Bea, F., Bastida, F., Marcos, A., Martínez Catalán, J. R., Martínez Poyatos, 

D., Arenas, R., Díaz García, F., Azor, A., Simancas, J. F., González Lodeiro, F. (2004). La Cordil-

lera Varisca Europea: el Macizo Ibérico. In: Geología de España (Vera, J. A. ed.). Sociedad Geoló-

gica de España, IGME, Madrid, 21-25. 

 



Referências bibliográficas 

98 
	
  

Pinto, M. S. (1982). Contribuição para o conhecimento geoquímico e isotópico dos granitói-

des da área de Oliveira de Azeméis. V Semana de Geoquímica, Lisboa. Bol. Soc. Geol. Portugal, 

Lisboa, 22, 121-124. 

 

Pinto, M. S. (1979). Geochemestry and geochronology of granitic rocks from the Aveiro and 

Viseu district (Northern Portugal): PhD Thesis, University of Leeds, 196 p. 

 

Portugal Ferreira, M. (1982). A magmatic arc in the Iberian segment of the Hercynian chain: 

I – the northwest-southeast lineament between Oporto (Portugal) and Zarza La Mayor (Spain). 

Memórias e Noticias, Museu e Laboratório Mineralógico e Geológico da Universidade de Coimbra, 

94, 31-50. 

 

Quesada, C., Fonseca, P. E., Munhá, J., Oliveira, J. T., Ribeiro, A. (1994). The Beja-

Acebuches Ophiolite (Southern Iberia Variscan fold belt): Geological characterization and geody-

namic significance. Boletín Geológico y Minero, 105, 3-49. 

 

Quesada, C. (1991). Introduccion a la excursion. In: Significado Geodinámico del Límite en-

tre las Zonas Ossa-Morena y Surportuguesa (Guía de Campo) (Crespo-Blanc, A., Fonseca, P., Mu-

nhá, J., Oliveira, J. T., Quesada, C. coords.). XI Reunión sobre la Geología del Oeste Peninsular, 

Universidad de Sevilla, Departamento de Geología y Minería, La Rábida – Huelva, 2-24. 

 

Quesada, C., Robardet, M., Gabaldon, V. (1990). Stratigraphy of Ossa-Morena Zone: 

Synorogenic Phase (Upper Devonian-Carboniferous-Lower Permian). Pre-Mesozoic Geology of 

Iberia (In: Dallmeyer, R.D., Martínez-García, E. eds.). Springer-Verlag, pp. 273 -279. 

 

Read, H. H. (1957). The Granite Controversy. Thomas Murby &amp;amp; Company, Londres. 430 p.  

 

Reavy, R.J. (1987). An investigation into the controls of granite plutonism in the Serra da 

Freita region, northern Portugal. PhD thesis, University of St. Andrews. 

 

Ribeiro, A., Romão J., Munhá, J., Rodrigues, J., Pereira, E., Mateus, A., Araújo, A. (2013). 

Relações Tectonoestratigráficas e Fronteiras entre as Zonas Centro-Ibérica e Ossa-Morena do Ter-

reno Ibérico e o Terreno Finisterra. In: Geologia de Portugal, Volume 1: Geologia Pré-mesozóica 

de Portugal (Rui Dias, Alexandre Araújo, Pedro Terrinha, José Kull-berg eds.), Escolar Editora. 

 



Referências bibliográficas 

99 

Ribeiro, A., Munhá, J., Dias, R., Mateus, A., Pereira, E., Ribeiro, M., Fonseca, P., Araújo, 

A., Oliveira, J., Romão, J., Chaminé, H. Coke, C., Pedro, J. (2007). Geodynamic Evolution of the 

SW Europe Variscides. Tectonics, 26. 

 

Ribeiro, A., Pereira, E., Fonseca, P., Mateus, A., Araújo, A., Munhá, J., Romão, J., Rodri-

gues, J. F. (2009). Mechanics of tick-skinned Variscan overprinting of Cadomian basement (Iberian 

Variscides). C. R. Geosciences, 341(2-3), 127-139. 

 

Ribeiro, A., Pereira, E. (1997). Introdução à geologia do NE de Trás-os-Montes. In: Livro-

Guia da Excursão Pré-Reunião (Gomes, M. E. P. coord.). XIV Reunião de Geologia do Oeste Pe-

ninsular, UTAD, Vila Real, 3-7. 

 

Ribeiro, M. (1991). Contribuição para o conhecimento estratigráfico e petrológico da região 

a SW de Macedo de Cavaleiros (Trás-os-Montes oriental). Mem. Serv. Geol. Portugal, 30, 1-106. 

 

Ribeiro, A., Pereira, E., Dias, R. (1990). Structure of the Northwest of the Iberian Peninsula. 

In: Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R., Martínez Garcia, E. eds.). Springer-Verlag. 

 

Ribeiro, A. (1984). Paleozóico: Tectónica. In: Notícia Explicativa da Folha 7 da Carta Geo-

lógica de Portugal na Escala 1/200.000 (Oliveira, J. T. coord.). Serviços Geológicos de Portugal, 

Lisboa, 28-30. 

 

Ribeiro, A., Pereira, E., Severo, L. (1980). Análise da deformação da zona de cisalhamento 

Porto-Tomar na transversal de Oliveira de Azeméis. Comunicações dos Serviços Geológicos de 

Portugal, 66, 3-9. 

 

Ribeiro, A., Antunes, M. T., Ferreira, M. P., Rocha, R. B., Soares, A. F., Zbyszewsky, G., 

Almeida, F. M., Carvalho, D., Monteiro, J. H. (1979). Introduction à lá gèologie générale du Portu-

gal. Serviços geológicos de Portugal, 111 p. 

 

Ribeiro, A. (1974). Contribution à l'étude tectonique de Trás-os-Montes oriental. Mem. Serv. 

Geol. Portugal, 24, 1-168. 

 



Referências bibliográficas 

100 
	
  

Romão, J., Rodrigues, J., Pereira, E., Ribeiro, A. (2006). Relações tectonoestratigráficas en-

tre o terreno Ibérico (Zonas Centro-Ibérica e Ossa-Morena) e o terreno Finisterra no W e SW da 

Ibéria. VII Congresso Nacional de Geologia. 

 

Sánchez Carretero, R., Eguiluz, L., Pascual, E., Carracedo, M. (1990). Igneous rocks in the 

Ossa-Morena Zone. In: Pre-Mesozoic Geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. 

eds.). Springer-Verlag, Berlin, 292-313. 

 

Santos, J., Mendes, M. H., Gonçalves, A., Moita, P. (2012). New geochemical and isotopic 

constraints on the genesis of the Oliveira Azeméis granitoid melts (Porto-Tomar Shear Zone, Iberi-

an Variscan Chain, Central-Western Portugal). EGU - Austria (Viena), Geophys. Res. Abs., 14. 

 

Santos, J. F. O. P. (1998). Geoquímica de litologias básicas e ultrabásicas da Unidade Alóc-

tone Superior do Maciço de Bragança. Tese de Doutoramento, Departamento de Geociências, Uni-

versidade de Aveiro, 402 p. 

 

Sawyer, E. W. (2001). Melt segregation in the continental crust: distribution and movement 

of the melt in anatectic rocks. Journal of Metamorphic Geology, 19. 291-309.   

 

Sawyer, E. W. (2008). Atlas of Migmatites. The Canadian Mineralogist, Special Publication 

9. NRC Research Press. 371 p. 

 

Schäfer, H.J. (1990). Geochronological investigations in the Ossa-Morena Zone, SW Spain. 

Tesis Doctoral, Univ. Zürich, 153 p. 

 

Schermerhorn, L.J.G., Kotsch, S. (1984). First occurrence of lawsonite in Portugal and tec-

tonic implications. Comunicações dos Serviços Geológicos de Portugal, 70, 23–29. 

 

Silva, E. C. O. (2013). Dados isotópicos (sistemas Rb-Sr e Sm-Nd) de rochas graníticas e 

migmatíticas da área de Oliveira de Azeméis. Dissertação de Licenciatura em Engenharia Geológi-

ca, Universidade de Aveiro, 64 p. 

 

Suárez, O., Corretgé, L. G., Martínez, F. J. (1990). West Asturian-Leonese Zone Distribution 

and characteristics of the Hercynian metamorphism. In: Pre–Mesozoic Geology of Iberia 

(Dallmeyer, R. D. e Martínez García, E. eds.). Springer-Verlag, Berlin, 129-133. 



Referências bibliográficas 

101 

 

Terra, I. M. V. (2014). Dados petrográficos, geoquímicos e isotópicos sobre os “metapórfi-

ros” e litologias envolventes, da área de Oliveira de Azeméis. Dissertação de Licenciatura em En-

genharia Geológica, Universidade de Aveiro, 67 p. 

 

Truyols, J., Arbizu, M. A., Garcia Alcalde, J. L., Garcia Lopez, S., Mendez Bedia, I., Soto, 

F., Truyols Massoni, M. (1990). The Asturian-Leonese Domain (Cantabrian Zone). In: Pre-

Mesozoic geology of Iberia (Dallmeyer, R. D. e Martinez Garcia, E. (eds)). Springer Verlag, Ber-

lin. 

 

Valladares, M. I., Barba, P., Ugidos, J. M. (2002). Precambrian. In: The Geology of Spain 

(Gibbons, W. e Moreno, T. eds.), Geological Society London, London, 7-16. 

 

Vera, J. A., Ancochea, E., Barnolas, A., Bea, F., Calvo, J. P., Civis, J., De Vicente, G., Fer-

nández-Gianotti, J., Garcíz-Cortés, A., Pérez-Estaún, A., Rodrígues-Fernandez, L. R., Sopeña, A., 

Tejero, R. (2004). Introducción. In Geología de España (J. A. Vera ed.). Sociedad Geológica de 

España, Instituto Geológica y Minero de España. Madrid. 884 p. 

 

Villaseca, C., Barbero, L., Rogers, G. (1998). Crustal origin of hercynian peraluminous gra-

nitic batholiths of central Spain: petrological, geochemical and isotopic (Sr, Nd) constraints. Lithos, 

43, 55-79. 

 

White, R. W., Powell, R., Halpin, J. A. (2004). Spatially focused melt formation in alumi-

nous metapelites from Broken Hill, Australia. Journal of Metamorphic Geology, 22. 825-845.   

 

 





Anexos 

103 

Anexo A1: Composições mineralógicas modais das lâminas delgadas 

confeccionadas a partir da amostragem de campo 

Tabela 9: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) dos micaxistos biotíticos com silimanite, 
localmente migmatizados. 

Local Amostra Bt Ms Qz Mc Pl Sil Tur Opq 

Arrotas 

RO43 0 10 42 40 0 8 0 0 

RO60a 8 12 40 35 0 5 0 0 

RO60b 5 15 30 40 0 10 0 0 

RO59a 5 15 35 30 0 15 0 0 

RO59b 10 12 30 25 15 8 0 0 

Aterro 
(Flores) 

RO12(1) 55 15 10 0 0 20 0 0 

RO15 50 5 5 0 0 40 0 0 

RO16 40 20 10 0 0 30 0 0 

RO17(1) 5 20 60 0 0 15 0 0 

RO18(1) 50 10 0 0 0 40 0 0 

RO12(2) 40 20 20 0 0 20 0 0 

Figueiredo 

RO39 40 20 30 0 0 10 0 0 

RO49 25 35 20 0 0 15 5 0 

RO50b(1) 15 10 60 0 0 15 0 0 

RO62(1) 0 40 50 0 0 10 0 0 

RO62B(a) 0 50 30 10 0 10 0 0 

Outeiro de 
Cima 

RO27 5 5 80 0 0 10 0 0 

RO28B 10 10 50 0 0 30 0 0 

RO56 5 30 50 0 0 15 0 0 

RO80 70 20 0 0 0 10 0 0 

Ribeiras 

RO45 30 35 20 0 0 10 5 0 

RO46 15 30 50 0 0 5 0 0 

RO63 45 15 20 0 0 15 5 0 

 



Anexos 

104 

Tabela 10: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) das rochas migmatíticas. 

Local Amostra Bt Ms Qz Mc Pl Sil Tur Opq 

Bemposta 
RO72(2) 15 10 40 25 0 10 0 0 

RO73 10 5 40 30 10 5 0 0 

Figueiredo RO37 0 0 5 95 0 0 0 0 

Caniços RO23 40 40 5 0 0 15 0 0 

Outeiro de Cima 

RO24A 10 10 40 10 20 10 0 0 

RO24B 10 10 40 10 20 10 0 0 

RO25 5 15 20 20 30 10 0 0 

RO26 10 30 40 0 0 20 0 0 

Pedreira 
Sacramento 

ROP1 30 20 35 0 0 10 5 0 

ROP2 10 25 40 5 10 10 0 0 

ROP3 10 10 40 20 10 10 0 0 

ROP4 10 3 45 10 25 5 2 0 

ROP6b 10 5 45 10 25 5 0 0 

Sanfins 

RO56A1(a) 10 15 35 35 0 5 0 0 

RO56A1(b) 8 12 35 30 10 5 0 0 

RO56A2(2) 5 15 30 25 20 5 0 0 

Suzana RO74 15 40 30 0 0 15 0 0 

 RO77 10 20 35 10 20 5 0 0 

 



Anexos 

105 

Tabela 11: Composição mineralógica modal (estimada visualmente) dos granitos deformados. 

Local Amostra Bt Ms Qz Mc Pl Sil Tur Opq 

Corte E-W 
(Estrada) 

RO4(1) 0 10 35 30 25 0 0 0 

RO4(2) 0 15 40 20 15 10 0 0 

RO5A(2) 5 15 40 20 15 5 0 0 

RO5B 5 15 35 25 15 5 0 0 

RO6 10 15 35 25 15 0 0 0 

RO10(1) 5 20 40 25 10 0 0 0 

RO10(2) 5 20 40 25 10 0 0 0 

Corte N-S 
(Flores) 

RO51b 4 15 45 25 10 0 1 0 

RO51A(a) 10 15 45 15 10 5 0 0 

RO51A(b) 5 15 40 25 10 5 0 0 

RO52A 3 10 45 20 15 5 2 0 

RO52B 10 15 45 5 20 5 0 0 

RO53b 4 15 45 15 10 10 1 0 

Flores 

RO2(1) 5 10 45 15 20 5 0 0 

RO2(2) 4 15 45 20 10 5 1 0 

RO7(1) 4 15 35 30 15 1 0 0 

RO7(2) 1 15 40 30 10 4 0 0 

RO7(3) 5 15 40 25 10 5 0 0 

RO29 5 15 35 25 15 5 0 0 

N Quintã 
RO20A 5 15 35 25 10 10 0 0 

RO21 5 15 45 20 10 5 0 0 

Pedreira 
Sacramento 

ROP8a 5 10 55 10 20 0 0 0 

ROP8b 5 10 55 10 20 0 0 0 

ROP8c(1) 0 5 45 20 25 5 0 0 

ROP8C(2) 0 5 45 20 25 5 0 0 

ROP9 10 10 35 30 10 5 0 0 

ROP10 5 15 40 30 10 0 0 0 

Suzana RO77 10 20 35 10 20 5 0 0 

 

 

 





Anexos 

107 

Anexo A2: Difractogramas resultantes da difracção de Raios-X 

 

Figura 59: Difractograma da amostra ROA1. 

 

Figura 60: Difractograma da amostra ROA2. 

 

Figura 61: Difractograma da amostra ROA3 

 

Figura 62: Difractograma da amostra ROA4. 



Anexos 

108 

 

Figura 63: Difractograma da amostra ROA5. 

 

Figura 64: Difractograma da amostra ROA6. 

 

Figura 65: Difractograma da amostra ROA7. 

 



Anexos 

109 

Anexo A3: Algoritmo utilizado na estimação da composição mineralógica 

normativa a partir de dados da fluorescência de Raios-X 

% Autores: Fernando Almeida e Rui Oliveira 
% Algoritmo utilizado na estimação da composição mineralógica normativa 
% a partir de dados de fluorescência de Raios-X 
 
close all 
clear all 
clc 
 
k=input('Introduza o factor de amortecimento') 
 
ymax=80; 
 
indice=['        LOI-H2O+F'  '    Al2O3' '     SiO2' '    K2O' '   Na2O' 'CaO' 
'FeO' 'MgO'] 
 
min1=[ 0.0462 0.3836 0.4521 0.1181 0.0 0.0 0.0 0]  %Muscovite 
min2=[ 0.0427 0.1176 0.4158 0.1086 0 0 0.0829  0.2324] %Biotite 
min3=[ 0 0.1832 0.6476 0.1692 0 0 0 0] %Microclina 
min4=[ 0 0.1883 0.6657 0 0.057 0.1036 0 0]%plagioclase  
min5=[ 0 0 1 0 0 0 0 0] %quartzo 
min6=[ 0 0.6292 0.3708 0 0 0 0 0] % Silimanite 
min7=[0.119 0.163 0.296 0.0028 0.0003 0.0023 0.2 0.19] %Clorite  Parry and Dowey 
min8=[0.1203 0.1702 0.5401 0.0726 0 0 0.0185 0.0311] %Ilite 
 
M=[min1;min2;min3;min4;min5;min6;min7;min8] 
 
%introduzir FRX por linha de acordo com o índice de acordo com indice em coluna 
['LOI-H2O+F'  ' Al2O3' '  SiO2' '  K2O' 'Na2O' 'CaO' 'Fe2O3 MgO'] 
ROA1=[0.0129 0.1578 0.7282 0.04619 0.0242 0.0055 0.0125 0.00448] 
ROA2=[0.0145 0.16581 0.7173 0.04751 0.02356 0.00522 0.0138 
0.00609] 
ROA3=[0.0113 0.1599 0.7266 0.0474 0.02562 0.00586 0.0119 0.00538] 
ROA4=[0.0119 0.16125 0.72734 0.047 0.02595 0.00534 0.0114 0.00398] 
ROA5=[0.0112 0.15824 0.72884 0.04869 0.02512 0.00576 0.01189 0.00449] 
ROA6=[0.0181 0.16747 0.70087 0.04473 0.01928 0.00609 0.01867 0.01325] 
ROA7=[0.022 0.17788 0.6974 0.04855 0.01747 0.00552 0.01831 
0.0065] 
totalfrx=[ROA1;ROA2;ROA3;ROA4;ROA5;ROA6;ROA7] 
f=71.8/199.4 % factor que transforma Fe2O3 em FeO 
totalfrx(:,7)=totalfrx(:,7)*f 
 
legenda=['Muscovite  '; 'Biotite    '; 'Microclina ';'Plagioclase'; 'Quartzo    
';'Silimanite ';'Clorite    ';'Ilite      '] 
[nl,nc]=size(M) 
 
norm=100*totalfrx*M'*inv(M*M'+k*eye(nl)) 
 
x=1:linhas 
x=x'*ones(1,nl) 
 
plot(x,norm,'*-') 
legend(legenda) 
set(gca,'XTickLabel',['ROA5';'ROA4';'ROA3';'ROA2';'ROA1';'ROA6';'ROA7']) 
ylabel ('Percentagem de peso da especie mineral') 
titulo= ['Norma damping k=' num2str(k) '    total-
frxn*Mtrans*inv(M*Mtransp+k*eye(nl))'] 
title(titulo) 
ylim([-10 ymax]) 


	capa e resumo
	Tese Rui Final21

</field>
	</doc>
</add>