<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08345</field>
		<field name="filename">13177_CienciasdaTerra2003Bettencourtetal..pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Ciências da Terra (UNL), Lisboa, nº esp. V, CD-ROM, pp. H19-H22 

 
A reconstituição paleoambiental do Entre Douro e Minho durante o 

Holocénico (III e II milénios AC): um projecto multidisciplinar 
 

A. M. S. Bettencourt(a,1), A. M. C. Alves(b,2), A. Dinis(3), C. Cruz, D. I. Pereira(b,4),  
I. S. Silva &amp;amp; M. I. C. Alves(b) 

 
SAPIENS Proj99 “A reconstituição da paisagem no Entre Douro e Minho, desde os meados do III aos finais do II milénios AC”,  

aprovado e financiado pela Fundação para a Ciência e Tecnologia (FCT) 
a - Dep. de História, Universidade do Minho, Campus de Gualtar, 4710-057 Braga, Portugal 

b - Dep. de Ciências da Terra, Universidade do Minho, Campus de Gualtar, 4710-057 Braga, Portugal 
1- anabett@uaum.uminho.pt, 2 - calves@dct.uminho.pt; 3 - antonio.pdinis@clix.pt 4 –insuad@dct.uminho.pt 

 
RESUMO 
Palavras chave: ocupação humana; Holocénico; Entre Douro e Minho; Portugal. 

 
Pretende-se, com esta comunicação, dar a conhecer um projecto multidisciplinar cujos objectivos visam a reconstituição 

paleoambiental do Entre Douro e Minho, durante a segunda metade do Sub-boreal assim como perceber as diferentes 
modalidades de povoamento existentes durante esta fase fito-climática.  

É nossa intenção investigar a evolução climática e vegetal, os processos erosivos e a formação de solos, durante a fase 
designada, na perspectiva de que tais processos são, simultaneamente, condicionados e condicionadores da acção antrópica.  

Trata-se de um trabalho multidisciplinar onde o diálogo entre arqueólogos, botânicos, geólogos, zoopaleontólogos e 
especialistas em radiocarbono se revela essencial. Assim, o projecto envolve, não só, o trabalho de campo de âmbito 
arqueológico como, também, a sedimentologia, a edafologia, a palinologia, a antracologia, a paleocarpologia e a arqueozoologia. 
 
Introdução 
 

No contexto da dissertação de doutoramento da investigadora responsável por este projecto, que versava o 
estudo da paisagem e do povoamento, durante o fim do Sub-boreal e os inícios do Subatlântico, no curso médio e 
inferior do Cávado, foi esboçado um modelo de povoamento para o Bronze Inicial/Médio (meados do III aos finais 
do II milénios AC), ou seja, para o final do Sub-boreal (Bettencourt, 1999). Defendemos, então, contra algumas 
propostas esboçadas para a Galiza e para o Noroeste Peninsular (Calado, 1993; Fábregas-Valcarce &amp;amp; Ruíz – Galvez 
Priego, 1994; Ruíz – Galvez Priego,1995) a existência de um povoamento sedentário, em áreas conectadas com 
vales aluvionares e assente num sistema agro-pastoril baseado na rotatividade entre cereais, leguminosas e 
crucíferas, na exploração do mato e do bosque e na pastorícia. Tais características teriam sido responsáveis por um 
processo irreversível de degradação do coberto vegetal o que, a longo prazo, teria conduzido à paisagem actual. 
Faltavam-nos, no entanto, dados para explicar as razões que teriam levado as populações deste período a ocupar as 
terras baixas dos vales e perceber como teria sido possível, com a tecnologia disponível, trabalhar os solos de 
aluvião, normalmente, considerados pesados e espessos. Seriam as características dos finais do Sub-boreal, em 
termos climáticos, sedimentares muito distintas das encontradas no decurso do Subatlântico, momento em que o 
homem ocupa, preferencialmente, esporões da bordadura do vale, a cotas médias/altas?  

Em face das questões então colocadas, do défice de conhecimentos arqueológicos e paleoecológicos para os 
finais do Sub-boreal do Entre Douro e Minho, o alargamento deste modelo às bacias inferiores e médias do Ave, 
Lima e Minho pressupunha o desenvolvimento de um novo projecto a uma escala mais ampla de análise e numa 
perspectiva multidisciplinar. Foi nesta sequência que um grupo de investigadores da Universidade do Minho, com a 
colaboração de elementos da Universidades de Santiago de Compostela, de Montpellier, do Laboratório 
“Rocasolano” de Madrid, entre outros, apresentaram este projecto à FCT, em 2000, tendo, o mesmo, sido aprovado 
e iniciado, apenas, em 2001. 

Assim sendo, é objectivo primordial deste trabalho o estudo do povoamento e da reconstituição paleoambiental 
do Holocénico recente, nomeadamente dos finais do Sub-boreal, não só no período correspondente ao Bronze 
Inicial/Médio (III/II milénio AC), mas, também, durante o Calcolítico (finais do IV/inícios do III milénio AC), por 
forma a podermos perceber e explicar, em termos diacrónicos, as diferentes estratégias de ocupação do espaço. 
Numa segunda fase privilegiaremos a inserção dos dados obtidos para o Entre Douro e Minho, no contexto do 
Noroeste Peninsular. Finalmente, tentaremos terminar com um quadro de questões que permitam, de futuro, o 
desenvolvimento de novas linhas de investigação. 
 
Metodologia 

Atendendo aos objectivos propostos e ao facto de já existir um conjunto significativo de dados sobre a bacia do 
Cávado, os trabalhos têm-se desenvolvido, nesta primeira fase, nos cursos inferiores e médios das bacias contíguas 
do Neiva, Lima e Ave. 

H19 



Iniciou-se o projecto por trabalhos de prospecção arqueológica e geológica visando a inventariação e cartografia 
de diversas estações arqueológicas e depósitos sedimentares passíveis de integração no período cronológico em 
estudo.  

Em relação às estações arqueológicas, descrevemos as suas características internas e a sua localização no espaço, 
tentando, sempre que possível, e no quadro de uma análise mais alargada, estabelecer a vinculação entre povoados e 
diversas manifestações de foro ritual (estações de arte rupestres, túmulos e, eventualmente, depósitos). Este trabalho 
tem vindo a ser completado com sondagens e escavações arqueológicas, por forma a testarmos algumas hipóteses de 
trabalho. 

Como é do conhecimento geral, as comunidades, como agentes directa ou indirectamente transformadores do 
espaço, no contexto das mais diversas actividades realizadas quotidianamente, deixam traços da sua actividade nos 
“arquivos paleoambientais”. Por outro lado, o homem também é profundamente influenciado pelo meio. Tendo em 
conta esta perspectiva dialéctica realizaram-se sondagens por percussão para amostragem em depósitos 
sedimentares, quer em áreas conectáveis com estações arqueológicas, quer em depósitos arqueológicos. Este 
trabalho visa a colheita de amostras para estudos sedimentológicos, edafológicos e polínicos. Os primeiros incluem 
a granulometria, o estudo da composição dos minerais pesados, no intervalo 62-355µm, e das partículas menores 
que 2µm. Para um melhor conhecimento da intervenção humana no coberto vegetal têm-se efectuado, igualmente, 
análises de antracologia, paleocarpologia e arqueozoologia a partir dos diferentes ecofactos encontrados em estações 
arqueológicas. Os dois primeiros tipos de análise, em conjunto com a palinologia, têm-se revelado importantes para 
uma melhor compreensão das dinâmicas de sedimentação, dos processos erosivos, da evolução do coberto vegetal 
durante o Sub-boreal e dos processos climáticos e de antropização que lhes poderão estar associados. 

Tendo em vista o enquadramento cronológico do conjunto de dados em estudo tornou-se óbvio, deste o início, a 
necessidade de análises radiométricas de AMS e de C14 em sedimentos, carvões e ossos. 
 
Considerações cronológicas 

 
Do trabalho de prospecção efectuado no âmbito deste projecto foi possível identificar, em todas as bacias, 

estações correspondentes ao período cronológico pretendido – a segunda metade do Sub-boreal. Após selecção 
criteriosa, parte da equipa deste trabalho tem vindo a escavar algumas destas estações com o objectivo de 
estabelecer um quadro cronológico-cultural de referência para o Calcolítico e a Idade do Bronze Inicial/Médio do 
Entre Douro e Minho. Apesar de nos encontrarmos numa fase intermédia dos trabalhos, os dados arqueológicos e 
radiométricos revelaram vestígios da ocupação humana desde a segunda metade do IV aos finais do II milénios AC. 
Apesar de parciais e pouco sequenciais em termos micro-regionais, constituem, no entanto, uma base de trabalho 
importante a acrescentar aos existentes para a bacia do Cávado (Bettencourt, 1999). 

Se a sequência cronológico-cultural para o Calcolítico, deverá ser comparada com a efectuada para Trás-os-
Montes ocidental, onde os estudos para este período se desenvolveram na década de 80 (Jorge 1986), a ausência de 
sequências cronológico-culturais para a Idade do Bronze, na Galiza e Trás-os-Montes ocidental, baseadas em 
registos arqueológicos fiáveis, tornarão o quadro estabelecido, no âmbito deste projecto, uma referência importante 
para aquelas regiões. 
 
Reconstituição paleoambiental 

 
Foram realizadas sondagens de amostragem em depósitos sedimentares e arqueológicos no curso inferior do rio 

Lima (Bertiandos - Ponte de Lima), no curso médio do Ave (Veiga da Lagoa, Donim, Guimarães) e num alvéolo de 
alteração em rochas graníticas na bacia do ribeiro de Peralta (Bitarados, Vila Chã, Esposende). Os estudos de âmbito 
sedimentológico e cronológico, disponíveis, são objecto de outra comunicação neste congresso (Alves et al. 2003). 
Neste trabalho apresentam-se os resultados da sondagem de Bertiandos, com 13.5 m de profundidade. Esta permitiu 
recolher sedimentos desde, supostamente, o Plistocénico superior até à actualidade, embora o estudo das 
amostragens seja mais profíquo a partir do Holocénico inicial, por volta de 10750±45BP, devido ao facto de a 
coluna, a partir da profundidade 9.3 m, ser constituída por sedimentos grosseiros, sem material susceptível de 
datação. Os sedimentos nos 10m superiores são predominantemente areias finas e limos, com alguns leitos limo-
argilosos, e areias grosseiras a muito grosseiras com seixos, na restante espessura. Pelas características 
dimensionais, distribuição e composição mineralógica, distinguem-se as aluviões da base, resultantes da descarga do 
rio Estorãos e drenagem local, dos restantes provenientes, maioritariamente, do transporte pelo rio Lima nas épocas 
de cheia (Alves et al. 2003). Destaca-se, ainda, a semelhança da composição mineralógica da fracção &amp;lt;2µm destas 
aluviões à dos sedimentos das áreas de sapal e da unidade superior das ínsuas do estuário do rio Lima. 

O estudo edafológico que sobre estes dados se está a realizar, em correlação com os resultados de uma coluna 
polínica realizada numa turfeira da serra d’Arga (Viana do Castelo), tornará possível estudar a evolução dos 
processos erosivos, das condições climáticas e vegetais do curso inferior do rio Lima, durante este largo período de 
tempo. 

H20 



 
Figura 1 – Localização das sondagens geológicas. 

 
Na bacia inferior e média do Lima são já muitos e diversificados os vestígios humanos inventariados que 

abarcam as etapas cronológicas do projecto e que se inserem, grosso modo, no Calcolítico e Bronze Inicial/Médio. 
Estes correspondem a diversas formas de domesticação do espaço, materializadas por povoados, túmulos e 
santuários rupestres, não raro, conectáveis, espacialmente, com os povoados. De uma forma geral a distribuição 
geográfica destes achados revela uma aproximação às terras baixas de vale, principalmente durante o Bronze 
Inicial/Médio. Ter-se-á verificado, neste período, uma exploração mais intensiva dos vales? Seriam estes 
constituídos, então, por solos menos pesados e mais fáceis de trabalhar com a tecnologia disponível? Corresponderia 
esta fase do Sub-boreal a um momento mais seco, propício a migração populacional para as proximidades de 
recursos hídricos permanentes? Corresponderão as características actuais de sedimentação, com solos muito pesados 
e espessos, a processos relativamente recentes no Holocénico, já atribuíveis ao Subatlântico? Estando em curso 
escavações arqueológicas em algumas destas estações, esperamos, em breve, poder cruzar os dados arqueológicos 
com os sedimentológicos e os polínicos de modo a podermos entender as estratégias de povoamento verificadas. 

Nos cursos inferior e médio do rio Ave a distribuição do povoamento, durante a segunda metade do Sub-boreal, 
parece indiciar a mesma tendência de aproximação às terras baixas de aluvião ou a alvéolos graníticos, com 
acumulação de sedimentos aluviais, a cotas de média altitude. Aguardam-se, no entanto, o tratamento 
sedimentológico das sondagens geológicas feitas no curso médio do Ave, assim como a realização de uma coluna 
polínica nesta área, cujos resultados permitirão estabelecer hipóteses passíveis de explicar as tendências de 
povoamento aqui verificadas e, a uma escala mais ampla de análise, efectuar correlações com os dados da bacia do 
Lima. 

Os resultados da sondagem de Bitarados (Esposende), em posição geográfica equivalente à linha de cumeada 
entre o Neiva e o Cávado, com cerca de 4m de profundidade, são muito significativos, para o estudo de parte do 
Sub-boreal e, muito possivelmente, do Atlântico. Esta sondagem foi efectuada numa jazida arqueológica, com 
ocupações datáveis de entre os finais do IV aos meados do III milénio AC, nos primeiros dois metros de 
profundidade (Bettencourt et al., 2003a). Os sedimentos amostrados são parcialmente contemporâneos dos de 
Bertiandos o que permitirá estabelecer correlações entre as bacias dos três rios. Os dados polínicos desta coluna 
poderão ser completados, para a bacia do Cávado, com os existentes para o povoado da Sola (Braga), ocupado 
durante o III e o II milénio AC (Aira Rodriguez &amp;amp; Ramil Rego, 1995; Bettencourt, 2000a; 2000b).  

Ainda em relação à reconstrução paleoambiental, as escavações efectuadas, no âmbito deste projecto, nas bacias 
inferiores e médias do Ave, Cávado, Lima e Neiva, quer em estações do IV/III, quer do II milénio AC, forneceram 
alguns ecofactos passíveis de completarem os dados polínicos. Estes, permitirão, igualmente, levantar hipóteses 
sobre a economia das populações pré e proto-históricas. No contexto do IV/III milénios AC e com base nas 
escavações de Bitarados (Esposende) e da Senhora da Penha (Guimarães) detectámos restos de cereais, de crucíferas 
e de frutos a evidenciar práticas agrícolas e recolectoras, assim como ossadas de animais a demonstrar a combinação 
da agricultura com a pastorícia (Bettencourt et al., 2003; 2003a). Para o II milénio AC. destacamos a presença de 
várias espécies de cereais e leguminosas, assim como de artefactos e estruturas de tratamento e armazenamento de 
produtos agrícolas, nomeadamente nos povoados da Sola (Braga) e da Tapada da Venda (Celorico de Basto) 
(Bettencourt, 2000b; Bettencourt et al., 2002). 

H21 



H22 

Apesar de todo este acervo informativo temos consciência de que, no estado actual dos conhecimentos, os 
resultados arqueológicos e paleoambientais sobre a reconstituição da paisagem do Entre Douro e Minho mais 
ocidental, durante o fim do Sub-boreal (IV ao II milénio AC) são ainda preliminares. São necessárias novas análises 
e um conjunto mais significativo de datações, por forma a obtermos dados que cubram, de forma equilibrada, as 
bacias inferiores e médias dos principais rios do Entre Douro e Minho e que permitam, com mais equidade e 
precisão, avaliar as influências climáticas e humanas na modelação da paisagem durante a fase final do Sub-boreal, 
ou seja, no fim da Pré-História recente e no início da Proto-História.  
 
Bibliografia 
 
Aira Rodriguez, M. J.&amp;amp; Ramil Rego, P. (1995) - Datos paleobotanicos del Norte de Portugal (Baixo Minho), Estudo polinico e 

paleocarpológico, Lagascalia, 18 (1): 25-38. 
Alves, A. M. C.; Alves, M. I. C.; Pereira, D. I. &amp;amp; Gonçalves, M. M. C. (2003) – Aluviões de Bertiandos (Ponte de Lima): estudo 

preliminar para a reconstituição ambiental holocénica no Entre-Douro-e-Minho. Nesta publicação. 
Bettencourt, A. M. S. (1999) - A Paisagem e o Homem na bacia do Cávado durante o II e o I milénios AC, 5 vols (Dissertação de 

Doutoramento apresentada à Universidade do Minho, na área de Pré-História e História Antiga – policopiada). 
Bettencourt, A. M. S (2000a) - O vale do Cávado (Norte de Portugal) dos finais do III milénio aos meados do I milénio AC: 

sequências cronológico-culturais, Pré-História Recente da Península Ibérica, Porto. ADECAP: 79–93. 
Bettencourt, A. M. S. (2000b) - O povoado da Idade do Bronze da Sola, Braga, Norte de Portugal, Cadernos de Arqueologia, 

Monografias nº 9, Ed. da Unidade de Arqueologia da Univ. do Minho, 1 vol., Braga. 
Bettencourt, A. M. S.; Dinis, A.; Cruz, C.; Silva, I. S. &amp;amp; Pereira, J. (2002) - A estação arqueológica da Tapada da Venda, 

Pedroso, Celorico de Basto (Norte de Portugal): primeiras impressões das escavações de 2001. Portugália, n. série, 23, Porto: 
185–198. 

Bettencourt, A. M. S.; Dinis, A. &amp;amp; Silva, I. S. (2003) - A estação arqueológica de Nossa Senhora da Penha, Guimarães (Norte de 
Portugal): notícia preliminar das escavações de 2002. Trabalhos Antropologia Etnologia, 43 (3-4), Porto, no prelo. 

Bettencourt, A. M. S.; Dinis, A.; Cruz, C. &amp;amp; Silva, I. S. (2003a) - O povoamento Calcolítico do alvéolo de Vila Chã, Esposende 
(Norte de Portugal). Notas a propósito das escavações arqueológicas de Bitarados. Trabalhos Antropologia Etnologia, 43 (3-
4), Porto, no prelo. 

Calado, M. (1993) - A Idade do Bronze. J. Medina (dir.) História de Portugal.O Mundo Luso-Romano, Ed. Ediclube. vol. 2: 327-
353. 

Fábregas-Valcarce, R. &amp;amp; M. L. Ruíz-Gálvez Priego (1994) - Ambitos funerario y doméstico en la prehistoria del no de la 
Península Ibérica. Zephyrus, 45, Salamanca: 143-159. 

Jorge, S. O. (1986) - Povoados da Pré-história recente da região de Chaves – Vª. Pª. de Aguiar, 2 vols, Porto. 
Ruíz – Galvez Priego, M. (1995) - El noroeste de la Península Ibérica en el contexto de la prehistoria reciente de Europa 

Occidental. Actas Congreso Nacional Arqueología (Vigo 1993), 1: 11–16. 


	Pesquisa: 
	Resultados: 
	Indice: 
	Anterior: 
	Seguinte: 


</field>
	</doc>
</add>