<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.09897</field>
		<field name="filename">14911_msc_lmlima.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">UNIVERSIDADE DE TRÁS-OS-MONTES E ALTO DOURO
Projeto De Desenvolvimento De Viaturas Pesadas GNL
DISSERTAÇÃO DE MESTRADO EM ENGENHARIA MECÂNICA
Luís Melo Lima
Orientador: Professor Doutor Nuno Paulo Correia e Afonso Moreira
Coorientador: Professor Doutor Amadeu Duarte da Silva Borges
Vila Real, 2015
Dissertação apresentada à Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro para a obtenção do grau de Mestre em Engenharia Mecânica, realizada sob a orientação do Professor Doutor Nuno Paulo Correia e Afonso Moreira da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro e coorientação do Professor Doutor Amadeu Duarte da Silva Borges da Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro.
Aos meus pais, Altino e Adelaide
Ao meu irmão, Nuno
AGRADECIMENTOS
Desejo manifestar o meu agradecimento a todas as pessoas e instituições que com o seu contributo tornaram possível a realização deste trabalho, nomeadamente:
-	Ao meu orientador e co-orientador científico, Professor Doutor Nuno Paulo Correia e Afonso Moreira e Professor Doutor Amadeu Duarte da Silva Borges, pela sugestão do tema do presente trabalho, pela disponibilidade e pelo apoio prestado na evolução desta dissertação;
-	À Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, por ter proporcionado as condições necessárias ao desenvolvimento deste trabalho;
-	À Engenheira Adriana pela disponibilidade e ajuda na face precoce do trabalho;
-	À Gold Energy® pelo apoio e ajuda, durante todo o trabalho sempre que assim solicitada;
-	À Havi Logistics® pela disponibilidade em ceder informação relativa as viaturas da empresa e detalhes sobre as mesmas;
-	Ao Engenheiro Carlos Mosqueira pela disponibilidade demonstrada e vontade em ajudar em tudo que fosse necessário;
-	À Engenheira Diana, pelo apoio e carinho demonstrado, e ajuda na revisão da dissertação;
-	Ao coordenador do projeto europeu Blue Corridores Xavier Ribas, pela disponibilidade em responder as questões sobre o projeto e pela informação disponibilizada;
-	A todos os meus colegas e amigos que através do apoio, incentivo e amizade contribuíram para a realização deste trabalho;
-	E como não poderia deixar de ser, deixo o meu profundo agradecimento à minha família pelo seu apoio incondicional que permitiu não só realizar este trabalho, mas também que me torna-se na pessoa que sou hoje.
RESUMO
O transporte de mercadorias é uma pedra base no mercado das importações/exportações. Existem algumas formas de transporte sendo que a via rodoviária tem um papel fundamental na movimentação europeia de mercadorias. As empresas transportadoras têm de ter em conta as principais características das viaturas que adquirem para a sua frota, uma vez que estas representam os principais custos. No espaço europeu os motores Diesel dominam o setor dos transportes, criando a necessidade de soluções alternativas, como o gás natural na sua forma liquefeita.
As trocas de mercadorias entre Portugal e Espanha dependem quase na sua totalidade do transporte rodoviário. A localização privilegiada de Portugal no sul europeu faz com que grande parte das mercadorias com destino ao sul europeu seja descarregada nos portos portugueses, existindo a necessidade do transporte para os respetivos destinos.
A necessidade de reduzir a poluição produzida por motores de combustão interna leva à adoção de fontes de combustíveis alternativas. Um outro motivo que impulsiona esta busca é conseguir eliminar a dependência do petróleo, uma vez que as zonas do globo fornecedoras de petróleo estão em constante instabilidade, o que produz aumentos no preço da matéria-prima.
O gás natural apresenta-se como uma solução viável e mais económica, já largamente utilizado como GNC, e mais recentemente GNL. As infraestruturas para a sua utilização estão a ser criadas, bem como um meio onde o GNL possa substituir o gasóleo como principal combustível no transporte de mercadorias. A tecnologia para a utilização do GNL já existe e esta a dar provas da sua utilidade. Algumas empresas Portuguesas já começam a migrar das viaturas Diesel para as GNL.
ABSTRACT
Freight transport is a stone base in the import/export market. There are some forms of transport and the road transportation has a key role in European movement of goods. Transport companies have to take into account the main characteristics of the vehicles they purchase for their fleet, since these represent the major costs. In Europe the diesel engines dominate the transport sector, creating the need for alternative solutions like natural gas in its liquefied form.
The trade in goods between Portugal and Spain depend almost entirely on road transport. The privileged location of Portugal in southern Europe makes much of the goods to be unloaded in the Portuguese ports, there for creating the need of transportation to the respective destinations.
The need to reduce pollution caused by internal combustion engines leads to the adoption of alternative fuel sources. Another reason that motivates this search is to eliminate dependence on oil, since the oil supply zones are in constant instability, which produces increases in the price of raw materials.
Natural gas presents itself as a viable and most economical solution, already widely used as CNG, only more recently as LNG. The infrastructure for its use are being created as well an environment where LNG can replace diesel as the primary fuel for transporting goods. The technology for using LNG already exists and it is demonstrating is usefulness. Some Portuguese companies have begun to migrate from Diesel to LNG.
INDICE GERAL
RESUMO	IX
abstract	XI
abreviaturas	XVII
índice de figuras	XIX
índice de tabelas	XXI
CAPÍTULO 1 - Introdução	
1.1. Introdução	3
1.2. Objetivos	5
1.3. Estrutura da dissertação	6
CAPÍTULO 2 - Fluxo De Mercadorias Na Península Ibérica
2.1. Introdução
9
2.2. Fluxos
10
2.2.1. Tipo de transporte utilizado nas trocas de mercadorias	10
2.2.2. Trocas de mercadorias entre Portugal e Espanha
12
2.2.3. Trafego na Fronteira Ibérica
13
2.2.4. Veículos Afetos ao transporte Nacional e Internacional	16
CAPÍTULO 3 - GNL Como Combustível
3.1. Introdução
19
3.2. Adoção de um novo combustível
20
3.2.1. Principais características do gás natural
21
3.2.2.	Localização das reservas Mundiais de Gás Natural
22
3.3.	Políticas União Europeia	27
3.3.1.	Projeto Blue Corridor	29
3.3.2.	Postos GNL em Portugal	30
3.4.	Legislação em Portugal	33
CAPÍTULO 4 - Tecnologias
4.1.	Introdução	37
4.2.	Situação europeia	38
4.3.	Tecnologia nos motores	39
4.3.1.	Ciclo Otto lean burn (excesso de ar)	40
4.3.2.	Ciclo Otto Combustão Estequiométrica	40
4.3.3.	Iveco® cursor 8 Natural Gas engine	41
4.3.4.	Scania® NG dedicado	43
4.3.5.	Mercedes® dedicado Gás Natural	46
4.3.6.	Cummins-Westport® ISL G	47
4.3.7.	Ciclo Diesel Dual-Fuel injeção indireta	49
4.3.8.	Volvo® D13C - Gás	49
4.3.9.	Ciclo Diesel com injeção direta Dual-Fuel a alta pressão (300 bar) 52
4.3.10.	Westport® HPDI	52
4.3.11.	Westport® 15l (América do Norte, Austrália)	53
4.3.12.	Weichai Westport® WP12HPDI (China)	54
4.4.	Conversão de motores Diesel em Dual-Fuel	55
4.5.	Sistema de combustível	56
4.5.1.	Comparação do sistema de combustível GNL/GNC	56
4.5.2.	Tecnologias de armazenamento	57
4.6.	Características dos Principais Camiões GNL	58
4.6.1.	Iveco® Stralis GNL	58
4.6.2.	Volvo® FM Methandiesel	59
4.6.3.	Scania® P340 GNL	60
4.6.4.	Daimler® Econic GNL	60
4.7.	Fora da UE	61
CAPÍTULO 5 - Caso De Estudo
5.1.	INTRODUÇÃO	65
5.2.	Descrição da empresa HAVI Logistics®	65
5.2.1.	Camiões Existentes Na Empresa	67
5.2.2.	Rotas e km	68
5.2.3.	Consumos	68
5.3.	Análise de Rentabilidade do GNL	70
5.3.1.	Tempo de Retorno do Investimento Simples	70
5.3.2.	Valor Atualizado Líquido (VAL)	71
5.3.3.	Taxa Interna de Rentabilidade (TIR)	72
CAPÍTULO 6 - Conclusões E Propostas De Trabalhos Futuros
6.1.	Conclusões	75
6.2.	Proposta de trabalhos futuros	77
Bibliografia	79
ABREVIATURAS
UE	União Europeia
GN	Gás Natural
GNL	Gás Natural Liquefeito
LNG	Liquefied Natural Gas
GNC	Gás Natural Comprimido
CNG	Compress Natural Gas
IMTT	Instituto de Mobilidade Terrestre
A4	Autoestrada número 4
OTEP	Observatório transfronteiriço Espanha/Portugal
INE	Instituto nacional de estatística
AEAT	Agência estatal de administração tributária
TMD	Trafego médio diário
GPL	Gás de petróleo liquefeito
RTE-T	Rede transeuropeia de transportes
GTL	Gas to liquid
OEM	Original Equipment Manufacturer
ECU	Unidade de controlo eletrónico
EGR	Recirculação dos gases de escape
ETC	European Transient Cycle
FTP	Fiat Power Train
EPA	Environmental Protection Agency
RPM	Rotações por minuto
HPDI	High Pressure Direct Injection
OIGI	Oil Ignition Gas Injection
VAL	Valor Atualizado Liquido
TIR	Taxa Interna de Rentabilidade
ÍNDICE DE FIGURAS
CAPÍTULO 1
Figura 1.1: Logotipo do Projeto Blue Corridors [1].....................4
CAPÍTULO 2
Figura 2.1: Tipo de Transporte em Portugal [4].........................11
Figura 2.2: Tipo de Transporte em Espanha [4]..........................11
Figura 2.3: Tipo de Transporte entre Portugal e Espanha [4]............12
Figura 2.4: TMD Nos Principais Postos Fronteiriços [4].................14
Figura 2.5: TMD Nos Postos Fronteiriços Com Mais Afluência [4].........15
Figura 2.6: Veículos afetos ao transporte nacional ou ambos [4]........16
CAPÍTULO 3
Figura 3.1: Relação pressão temperatura do GNL [7].....................21
Figura 3.2: Comparação entre gasóleo GNL e GNC [7].....................22
Figura 3.3: Reservas de Gás Natural da América do Norte [9]............23
Figura 3.4: Reservas de Gás Natural da América do Central e do Sul [9].23
Figura 3.5: Reservas de Gás Natural da Europa e Eurásia [9]............24
Figura 3.6: Reservas de Gás Natural do médio Oriente [9]...............24
Figura 3.7: Reservas de Gás Natural da Africa [9]......................25
Figura 3.8: Reservas de Gás Natural da Asia e Oceânia [9]..............26
Figura 3.9: Blue Corridors [14]........................................30
Figura 3.10: Postos de GNL em Portugal [15]............................31
Figura 3.11: Posto de GNL no Carregado [16]............................32
Figura 3.12: Posto de GNL em Mirandela [16]........................32
CAPÍTULO 4
Figura 4.1: Iveco cursor 8 [6].....................................42
Figura 4.2: Curva de potência do Iveco cursor 8 [21]...............43
Figura 4.3:Curvas de potência dos motores Scania Euro V [22].......44
Figura 4.4: Motor Scania OC9 102 340 gás [23]..................44
Figura 4.5: Curvas de potência dos motores Scania® Euro VI [23]....45
Figura 4.6: Motor Mercedes® M 906 LAG [25].........................46
Figura 4.7: Motor Mercedes® M 936 G [27]...........................46
Figura 4.8: Motor Cummins® ISL G [28]..............................48
Figura 4.9: Sistema de injeção multiponto do motor Volvo D13C [29].50
Figura 4.10: Curva de potência do motor Volvo D13C [30]............51
Figura 4.11: Sistema de injeção HPDI da Westport® [31].............53
Figura 4.12: Motor Westport® 15L [33]..............................53
Figura 4.13: motor Weichai Westport® WP12HPDI [35].................54
Figura 4.14: Sistemas de combustível GNL e GNC [20]................57
Figura 4.15: Camião Iveco® Stralis GNL [45]........................58
Figura 4.16: Camião Volvo® Methandiesel [29].......................59
Figura 4.17: Armazenamento de GNL no camião Volvo® [6].........59
Figura 4.18: Camião Scania® P340 GNL [47]..........................60
Figura 4.19: Camião Daimler® [48]..................................60
CAPÍTULO 5
Figura 5.1: Camião A GNL da HAVI Logistics Iveco Stralis GNL [16]..67
ÍNDICE DE TABELAS
CAPÍTULO 2
Tabela 2.1: Volume de Mercadorias Trocado Entre Portugal e Espanha [4].13
CAPÍTULO 4
Tabela 4.1: Camiões OEM's na europa [6]................................38
Tabela 4.2: Características do Iveco® cursor 8 [21]....................42
Tabela 4.3: Características motores Scania® Euro V [22]................43
Tabela 4.4: Características motores Scania Euro VI [23]................45
Tabela 4.5: Características dos motores Mercedes® a gás [24] [26]....47
Tabela 4.6: Características do motor Cummins® ISL G [28]...............48
Tabela 4.7: Características do motor Volvo D13C [30]...................51
Tabela 4.8: Características do motor Westport® 15l [33]................54
Tabela 4.9: Características do motor Weichai Westport® WP12HPDI [6]....55
CAPÍTULO 5
Tabela 5.1: Factos sobre a HAVI Logistics® no fim do ano de 2014 [51]..66
Tabela 5.2: Veículos Diesel da HAVI Logistics® [55]....................67
Tabela 5.3: Consumo dos veículos Diesel [55]...........................68
Tabela 5.4: Consumo no mês de Maio pelo camião GNL [16]................69
Tabela 5.5: Estimativa do consumo de gasóleo pelo camião Diesel........69
Tabela 5.6: Estimativa do consumo de GNL para os mesmos km do camião Diesel . ... 69
Introdução
1.1.	Introdução
O transporte de mercadorias é uma pedra base no mercado das importações/exportações, bem como no bom funcionamento de um país. É necessário que a população seja capaz de obter o que precisa, de modo a garantir a satisfação do povo e o consequente crescimento económico do país. Os principais métodos de transporte de mercadorias são o marítimo, rodoviário e ferroviário. O transporte aéreo traz custos bastantes elevados, sendo pouco utilizado em comparação aos restantes. Nesta dissertação o tipo de transporte em foco é o transporte rodoviário de mercadorias.
As viaturas pesadas têm um papel fundamental no transporte rodoviário de mercadorias, uma empresa de transportes na aquisição da sua frota de viaturas tem de ter em conta diversos fatores de modo a conseguir rapidamente reaver o investimento efetuado. Desde já o consumo médio da viatura, os impostos que acarreta, a manutenção necessária a autonomia, entre outros. O preço do combustível é um fator que as empresas não conseguem controlar, como se tem verificado ao longo dos anos o preço está em constante oscilação o pode fazer que empresas mais pequenas percam partes da sua margem de lucro. Esta situação cria a necessidade de combustíveis alternativos ao gasóleo.
No mercado Europeu os motores Diesel têm dominado este setor, mas com o constante aumento do preço do combustível, a instabilidade que os países do Médio Oriente apresentam e os níveis de poluição, a União Europeia (UE) tem de encontrar alternativas aos combustíveis tradicionais. Para tal tomou-se ação para que seja criado um ambiente favorável à utilização de combustíveis alternativos, dentro da comunidade europeia. Estas medidas passam por metas que cada país deve atingir de acordo com a sua realidade, deste modo não criando objetivos inatingíveis.
O projeto Blue Corridor é uma das medidas que a UE implementou, que visa a criação de infraestruturas de modo a viabilizar a aquisição e respetivo uso de camiões a gás natural liquefeito (GNL) nas principais rotas de transporte de mercadorias entre os vários países da UE. Criando assim uma alternativa aos combustíveis tradicionais. O logotipo deste projeto é apresentado na figura 1.1.
Figura 1.1: Logotipo do Projeto Blue Corridors [1].
Este projeto é o ponto de partida para a criação de uma alternativa viável e mais vantajosa aos combustíveis tradicionais.
A tecnologia utilizada nos camiões a GNL já deu provas da sua utilidade, e a garantia do mesmo nível de eficácia que os motores Diesel, uma vez que deriva do gás natural comprimido (GNC) que se encontra no mercado há alguns anos. O principal problema do GNC é a sua baixa autonomia uma vez que o gás natural no seu estado gasoso ocupa um volume considerável, sendo necessário tanques de armazenamento com dimensões que tornam impraticável a sua utilização em médias e longas distâncias. O GNL vem combater essa falha, armazenado o gás natural (GN) em líquido que ocupa muito menos volume, e assim garantindo autonomias na ordem dos 900-1000 km com tanques de dimensões normais. Encontramos no mercado camiões GNL dedicados, apenas utilizando gás natural no seu processo de combustão, e camiões Dual Fuel que utilizam uma percentagem de gasóleo para promover a combustão do gás natural.
Com a criação de um ambiente favorável à utilização de GN como principal combustível no mercado do transporte de mercadorias rodoviárias, é esperado que as principais empresas de transportes substituam as suas frotas gradualmente para este combustível. Com a maior utilização de camiões a GN, é também previsível a diminuição do custo na aquisição de uma viatura GNL ou GNC e assim permitindo uma mais rápida aderência das empresas ao GN. Uma vez que o preço do GN tanto na forma líquida como na forma gasosa é mais económico que o gasóleo, assim que as empresas adotarem o GN podemos esperar uma redução no preço dos produtos de importação, uma consequente redução nas emissões poluentes do sector do transporte de mercadorias, ajudando assim o país a cumprir as metas ambientais propostas pela UE.
1.2.	Objetivos
Esta dissertação tem como principal objetivo a caracterização da tecnologia associada aos veículos pesados GNL, bem como as vantagens que a sua utilização pode trazer tanto a uma empresa, como a um país ou zona económica. A tecnologia necessária para que o GN seja utilizado como combustível irá ser analisada. Desde o armazenamento até à queima no motor do veículo. Existem alguns modos de combustão que podem ser utilizados, bem como a escolha na utilização singular do GN ou uma mistura de GN com gasóleo de modo a este último promover a combustão do GN. Todo este processo será analisado.
Outro objetivo é a caracterização do GN como combustível, e o porquê da sua utilização, uma vez que é necessário cumprir normas para a adoção de um novo combustível. Pretende-se também fazer a exposição da necessidade existente na utilização de combustíveis alternativos, como por exemplo o GNL. O que exige uma caracterização da situação europeia no que diz respeito à necessidade da adoção de combustíveis alternativos. Esta necessidade fez com que medidas fossem tomadas pela comissão europeia de modo a garantir a criação de infraestruturas para a utilização de combustíveis alternativos. Fomentando a utilização e desenvolvimento de combustíveis alternativos e a consequente evolução nas tecnologias existentes.
Pretende-se realizar a caracterização do fluxo de mercadorias na fronteira Portugal/Espanha. Caracterizando assim o tipo de transporte, e as trocas existentes entre os dois países. Deste modo apurando os postos fronteiriços mais utilizados, e expor a dimensão que o transporte de mercadorias por via rodoviária tem nas trocas comercias entre Portugal e Espanha. O parque nacional de veículos pesados não é todo utilizado em trocas internacionais, pretende-se caracterizar a percentagem de veículos afetos ao transporte nacional e internacional.
De modo a comprovar as vantagens que o uso do GNL pode trazer para uma empresa e aos países que criarem as infraestruturas necessárias, far-se-á um caso de estudo onde será comparado um veículo pesado Diesel com um veículo equivalente a GNL. E deste modo poder afirmar a economia que este combustível pode alcançar.
1.3.	Estrutura da dissertação
A presente dissertação é formada por um conjunto de 6 capítulos, incluindo o atual. No segundo capítulo é apresentado a caracterização do fluxo de mercadorias na fronteira Portugal/Espanha. Neste é apresentado a discrição do tipo de transporte de mercadorias mais utilizado. Relativamente ao transporte de mercadorias por via rodoviária, é feita a caracterização do tráfego médio diário de pesados de mercadorias nas principais fronteiras, bem como das trocas comerciais entre os países.
No terceiro capítulo, é exposto as regras que um determinado combustível tem de cumprir para ser adotado como combustível. São aplicadas ao GN e é feita referência às características do GN e a sua potencialidade como combustível. Apresenta-se a localização das reservas mundiais de GN. É explicitado o interesse que a UE possui na utilização de combustíveis alternativos bem como a diretiva que tem como objetivo fomentar a utilização de combustíveis alternativos. Faz-se a descrição do projeto Blue Corridors. Por fim, é demonstrada a localização dos postos existentes de GNL em Portugal bem como a legislação criada a fim de possibilitar o uso de GNL em Portugal.
No quarto capítulo é feito uma breve descrição da situação europeia no que diz respeito à existência de camiões GN. Seguindo de uma descrição das tecnologias de combustão usadas pelos fabricantes, referindo os motores existentes no mercado e utilizados para cada tipo de combustão. É também feita a descrição das empresas que fazem a conversão de camiões Diesel em camiões a GN. De modo a entender o sistema de combustível de um camião a GN é feita a descrição do mesmo salientando as diferenças entre o GNL e o GNC. Como o armazenamento do combustível é um ponto fulcral é feito a descrição das tecnologias de armazenamento do GNL/GNC.
O quinto capítulo tratará um caso de estudo, onde se vai fazer a descrição de uma empresa de transportes, apresentando os camiões que a empresa possui, a média de km percorridos, as principais rotas e os consumos por camião. Através destes dados será apresentado o estudo do impacto económico que a substituição dos camiões Diesel por camiões a GN tem em uma
empresa. A poupança que se pode realizar e o tempo de recuperação do capital investido na aquisição de uma viatura GNL. Finalizando no sexto capítulo, onde vão ser apresentadas as conclusões desta dissertação e a enumeração de propostas de trabalhos futuros.
Capítulo 2
Fluxos de mercadorias na península ibérica
2.1.	Introdução
O transporte de mercadorias é um ponto essencial na economia de um país, a garantia de existência de todos os bens necessários para o bem-estar da população apenas é garantido pelas importações/exportações. Existe uma rede mundial de transporte de mercadorias, que faz chegar a qualquer ponto do mundo os bens necessários ou serviços. Devido à facilidade de transporte, as empresas podem relocalizar as suas fábricas para países menos desenvolvidos, onde a mão-de-obra é mais barata e apesar dos custos da criação de novas instalações e os custos de transporte, conseguem aumentar as suas margens de lucro [2].
As mercadorias que chegam a Portugal através dos vários portos têm aumentado nos últimos anos como se pode verificar no relatório do instituto de mobilidade e dos transportes (IMTT) [3], estas mercadorias tem de ser transportadas onde na grande maioria das vezes é através da via rodoviária. o transporte através de pesados de mercadorias torna-se assim um ponto fulcral no transporte terrestre de mercadorias.
Devido à localização privilegiada de Portugal no sul europeu, parte das mercadorias com destino a países europeus é descarregada nos portos nacionais e transportada através da fronteira com Espanha para os diversos destinos. As ligações rodoviárias desde os portos portugueses até à fronteira possuem um grande tráfego de viaturas pesadas de mercadorias. Estes trajetos não representam obstáculos às viaturas pesadas tradicionais, o que não se verifica para as viaturas que operam a combustíveis alternativos. uma vez que as estações de abastecimento de combustíveis alternativos não existem em abundância.
Tendo em conta a importância do transporte de mercadorias através de veículos pesados é importante a caracterização do tráfego de pesados na fronteira entre Portugal e Espanha. Evidenciando assim o tipo de transporte mais utilizado, bem como o volume de mercadorias trocado. Esta caracterização é importante de modo a perceber o impacto que a alteração do combustível acarreta. Dando assim apoio a um dos principais argumentos na adoção de combustíveis alternativos para o transporte de mercadorias.
2.2.	Fluxos
A caracterização do fluxo de camiões entre Portugal e Espanha, é fundamental de modo a perceber o impacto que a utilização do gás natural como combustível apresenta. Os dados utilizados são do 6° relatório observatório transfronteiriço Espanha/Portugal (OTEP) com dados referentes a 2009/2010, disponibilizado pelo IMTT [4]. É de referir que nestes dados não estão presentes as mais recentes ligações fronteiriças entre Portugal e Espanha, como por exemplo a autoestrada número 4 (A4) aberta em 6 de Setembro de 2013 [5], que atualmente é a principal ligação rodoviária ao interior a norte do rio Douro. Com os dados do
6.° relatório OTEP é possível expor a dimensão do transporte de mercadorias por via rodoviária, em comparação com os restantes meios e a importância que têm para o bom funcionamento da economia europeia. Nos subcapítulos seguintes vai ser exposta esta situação.
2.2.1.	Tipo de transporte utilizado nas trocas de mercadorias
As trocas de mercadorias entre os países efetuam-se principalmente sob três formas, rodoviária, ferroviária e marítima. No ano de 2009 registou-se um volume de mercadorias transportadas entre Portugal e a UE de 37 milhares de toneladas, relativamente a Espanha registou-se para o mesmo ano, um total de 143 milhares de toneladas transportadas [4]. Ambos os países registaram uma diminuição no volume de mercadorias transportado em relação ao ano de 2008, o que pode ser explicado devido a crise económica que se fez sentir. Nas figuras 2.1 e 2.2 esta a percentagem que cada modo de transporte realizou para cada país.
Portugal/UE
Ferróvi ário
Rodovi ário
Maríti mo 31%
Figura 2.1: Tipo de Transporte em Portugal [4].
68%
Pela figura 2.1 damos conta que das 37 milhares de toneladas transportadas por Portugal, 68% foram através do meio rodoviário, 31% através do meio marítimo e apenas 1% por meio ferroviário. Estes dados corroboram a importância que o transporte rodoviário tem nas trocas comerciais em Portugal.
Rodoviá rio 70%
Ferróviá Espanha/UE rio
1%
o
29%
Marítim
Figura 2.2: Tipo de Transporte em Espanha [4].
Observando a figura 2.2 vemos um cenário muito idêntico à realidade portuguesa, com o transporte rodoviário a representar 70% dos 143 milhares de toneladas transportadas por Espanha. O transporte marítimo transportou 29% e o ferroviário apenas 1%. Como podemos verificar a grande maioria das trocas comerciais recorre ao transporte rodoviário. O transporte ferroviário é quase inexistente em comparação com os restantes, esta informação dá razão à importância na busca por combustíveis mais baratos e com emissões inferiores aos atuais.
2.2.2.	Trocas de mercadorias entre Portugal e Espanha
Restringindo a troca de mercadorias a Portugal e Espanha, encontramos uma divergência no volume de mercadorias trocado, entre a fonte espanhola, a Agência Estatal de Administração Tributaria (AEAT) e a fonte portuguesa, o Instituto Nacional de Estatística (INE). O AEAT diz que foram trocados 23 milhares de toneladas, enquanto o INE diz que foram 20 milhares de toneladas [4]. A figura 2.3 explicita a percentagem que cada modo de transporte realizou na troca de mercadorias entre portugal e Espanha.
[nome Portugal/Espanha [NOME
Figura 2.3: Tipo de Transporte entre Portugal e Espanha [4].
Se nas trocas de mercadorias com a UE está bem evidenciado a preferência pelo transporte rodoviário, este toma proporções ainda maiores entre Portugal e Espanha com uma percentagem de 92% das trocas efetuadas por via rodoviária, como está bem presente na figura 2.3. O transporte marítimo representa 7% enquanto o ferroviário apenas 1%. De realçar que enquanto nas trocas com a uE o transporte rodoviário representava entre 68% a 70%, entre Portugal e Espanha a percentagem aumenta para os 92%, demonstrando a importância que este meio de transporte tem para a economia dos dois países. Esta percentagem não é surpreendente uma vez que o transporte ferroviário está em decadência e não é demonstrado por parte dos governos interesse em investir neste. o que deixa apenas a solução do transporte rodoviário.
2.2.3.	Trafego na Fronteira Ibérica
O total das mercadorias transportado entre Portugal e Espanha apresentado no subcapítulo 2.2.2, foi feito principalmente por camiões matriculados nos países em questão. Havendo uma parte menor por camiões matriculados em outros países. Na tabela 2.1 encontra-se a discriminação do volume de mercadorias transportado por nacionalidade da matrícula.
Tabela 2.1: Volume de Mercadorias Trocado Entre Portugal e Espanha [4].
Ano	Nacionalidade da matrícula		Total em milhares de toneladas
	Portuguesa	Espanhola	
2009	12.724	8.736	21.460
Como seria de esperar a maior parte do volume de mercadorias transportado corresponde a camiões matriculados em Portugal com 12724 milhares de toneladas, como se pode observar na tabela 2.1. Entre camiões portugueses e espanhóis transportou-se no ano de 2009, 21460 milhões de toneladas de mercadoria através da fronteira. Estes dados não podem ser comparados aos dados apresentados nos subcapítulos 2.2.1 e 2.2.2 uma vez que são apenas referentes a camiões matriculados em Portugal e Espanha, logo não permitem uma comparação direta com os dados anteriores.
Conhecendo os números relativos ao intercâmbio global de mercadorias trocadas na fronteira, a seguir são apresentadas as passagens fronteiriças mais utilizadas. De todas as passagens fronteiriças apenas foram consideradas as que apresentam um trafego médio diário (TMD) superior a 100 veículos pesados de mercadorias por dia. Foram analisados 62 postos fronteiriços dos quais apenas 14 são apresentados na figura 2.4. Estes 14 postos representaram no ano de 2009, 91% de todo o trafego de veículos pesados de mercadorias registado [4]. É importante referir que atualmente existem novas ligações rodoviárias que podem alterar estes dados.
Figura 2.4: TMD Nos Principais Postos Fronteiriços [4].
Na figura 2.4 podemos identificar as ligações fronteiriças onde a passagem de veículos pesados de mercadorias é mais acentuada, com Vilar Formoso a ser o posto fronteiriço que apresenta uma maior afluência. Valença do Minho e Caia apresentam uma afluência idêntica, os restantes postos fronteiriços apresentam um TMD inferior a 1000 veículos dia. Para se ter a noção das zonas do território nacional onde a afluência de veículos pesados de mercadorias é mais acentuada, na figura 2.5, estão representadas no mapa de Portugal as 8 ligações transfronteiriças que registam um TMD superior.
Figura 2.5: TMD Nos Postos Fronteiriços Com Mais Afluência [4].
Pela figura 2.5 observa-se que a zona norte de Portugal é a que regista a maior afluência de veículos pesados de mercadorias. A nível nacional é de notar a media diária de 10176 veículos pesados de mercadorias que cruzam a fronteira. E o posto fronteiriço de Vilar Formoso é onde regista um TMD superior, 2925 veículos/dia. As maiores afluências podem ser explicadas pela localização dos principais portos nacionais. Estes dados dão a indicação das potenciais rotas onde se deve atuar no princípio da implementação de um novo combustível, ou seja as infraestruturas necessárias para garantir o bom funcionamento das viaturas.
2.2.4.	Veículos Afetos ao transporte Nacional e Internacional
De modo a melhor poder planear a introdução de infraestruturas é necessário perceber a percentagem de veículos que apenas circula no espaço nacional e os que atravessam a fronteira. Na figura 2.6 é exposta a percentagem de veículos afetos apenas ao transporte nacional e a ambos.
Veículos afetos ao
transporte nacional ou ambos
[NOME DA
CATEGORI A] [VALOR]
[NOME DA CATEGORI A] [VALOR]
Figura 2.6: Veículos afetos ao transporte nacional ou ambos [4].
Analisando a figura 2.6 podemos observar a percentagem de veículos afetos ao transporte nacional ou ambos, apenas 25% do parque nacional de viaturas pesadas de mercadorias se restringe a transportes nacionais. Os restantes 75% realizam transportes tanto a nível nacional como internacional. O parque nacional é composto por 55550 veículos [4], ou seja 41767 veículos realizam tanto transportes nacionais como internacionais. Os veículos que efetuam transporte internacional são a Diesel, caso estes fossem substituídos por veículos a gás natural, o impacto desta transformação traria inúmeras vantagens para o país, desde já a diminuição nos custos de transporte e uma diminuição significativa das emissões realizadas por	este	setor.
Gnl como combustível
3.1.	Introdução
Motores de combustão interna estão no mercado há já algum tempo e vão continuar a estar durante várias décadas. o constante objetivo na redução da poluição produzida pelo setor do transporte de mercadorias por via rodoviária, leva a adoção de fontes de combustível alternativas, o que permite reduzir a dependência do petróleo e atingir uma redução da poluição significativa. com a instabilidade verificada nos principais países fornecedores de petróleo para a uE, torna-se evidente a necessidade da adoção de combustíveis alternativos. o constante aumento do preço do barril de petróleo afeta quase imediatamente o preço a pagar por litro de combustível, enquanto a sua descida não se reflete de imediato no preço a pagar pelo mesmo litro de combustível. Esta situação de instabilidade nos países fornecedores de petróleo cria situações críticas para as empresas transportadoras, pois os seus gastos com combustível aumentão, o que diminui as suas margens de lucro.
como já foi demonstrado no capítulo 2 desta dissertação, o transporte de mercadorias recorrendo ao transporte rodoviário é uma pedra base no transporte de mercadorias. Este sector tem uma relação direta com o preço dos combustíveis, a imprevisibilidade do preço dos combustíveis usados atualmente cria a necessidade na adoção de um combustível mais barato, e que o seu fornecimento não esteja dependente de regiões do globo onde se verifique a instabilidade que o Médio Oriente apresenta. A adoção de um novo combustível tem de respeitar alguns parâmetros de modo a se poder afirmar que é melhor em comparação com os combustíveis tradicionais e garantir o seu sucesso. Neste caso vão ser apresentados os parâmetros de sucesso e aplicados ao GN, assim podendo entender o porquê de se adotar o GN como combustível para o sector do transporte de mercadorias. A mudança do principal combustível em um sector não é fácil, nem rápida, para tal os principais órgãos da uE tomaram medidas que garantem uma mudança gradual para o GN. Esta mudança passa por um conjunto de objetivos que cada estado membro se compromete a atingir num determinado espaço de tempo.
Neste capítulo vão ser apresentados os requisitos para a adoção de um novo combustível, e as respetivas reservas mundiais do mesmo. será explicado a razão pela qual a união Europeia tem a necessidade da adoção de combustíveis alternativos, e o projeto que visa a implementação do GNL como combustível principal no transporte de mercadorias por viaturas pesadas.
3.2.	Adoção de um novo combustível
A adoção de um novo combustível tem de respeitar regras, como garantir a segurança energética, ou seja, combustível tem de reduzir a importação de petróleo, e as suas reservas tem de ser melhor distribuídas geograficamente, significando um bom rácio entre consumo/reservas. A sua adoção deve trazer benefícios para o meio ambiente, como a sua queima deve produzir menos gases de efeito de estufa e possuir menores emissões acústicas. Tem de garantir o mesmo nível de segurança ou melhor que a gasolina/gasóleo. O combustível deve ser atrativo para os consumidores comparado com os combustíveis tradicionais, devem existir infraestruturas que garantam a facilidade de abastecimento. A autonomia dos veículos deve ser idêntica ou melhor aos veículos tradicionais assim como o rendimento do motor. A confiança e durabilidade apresentada atualmente por um veículo Diesel deve estar presente nos veículos que funcionam com o combustível alternativo. A nível económico o combustível deve ser mais barato que a gasolina/gasóleo, de modo a ser possível reaver o custo adicional pago pelo veículo num espaço de tempo razoável. Quanto aos aspetos da manutenção dos equipamentos e dos veículos, devem estar certificados os equipamentos de pressão do veículo, e devem existir técnicos treinados para realizarem a manutenção dos equipamentos. Uma vez cumpridos estes requisitos, pode considerar-se a adoção do combustível como sendo viável [6].
Um dos combustíveis alternativos que cumprem os requisitos acima descritos é o GN, devido à existência de reservas espalhadas pelo mundo, ou seja, uma melhor distribuição do mesmo, requerendo menos transporte do que o petróleo. Ser um combustível com as mais baixas emissões de carbono e CO2 entre os combustíveis de hidrocarbonetos. Este combustível tem a capacidade de reduzir rapidamente a parcela de emissão de gases de estufa referente ao sector dos transportes, levando a uma significante contribuição na melhoria da qualidade do ar através da redução de partículas e NOx. O gás natural é uma solução mais barata devido a menos custos na sua produção, transporte e distribuição. A tecnologia já deu provas da sua funcionalidade, na sua vasta utilização na forma de GNC em transportes urbanos e serviços de recolha de resíduos. O gás natural é mais barato comparando com outras alternativas ao gasóleo [6].
3.2.1.	Principais características do gás natural
De modo a usar o gás natural como combustível temos de ter em conta as características do gás natural, uma vez que o metano o principal componente do gás natural apresenta um maior número de octanas, comparando com os combustíveis tradicionais. Tem uma temperatura de ignição superior (650 °C comparando com a gasolina que é 350 °C e o gasóleo 250 °C). O índice de cetano do GN é inferior, necessitando assim de ajuda para ocorrer a ignição. Como o metano é um gás, ocupa mais volume dentro dos cilindros, comparativamente aos combustíveis líquidos, o que leva a uma perda de performance na ordem dos 10-20% [6].
O GNL é gás natural que foi processado de modo a apresentar a forma líquida, com a finalidade de armazenamento ou transporte. A temperatura a que se encontra o GNL é cerca de -162°C à pressão atmosférica, mas quando utilizado como combustível é armazenado em depósitos criogénicos que podem ter pressões de trabalho diferentes da pressão atmosférica
[7].
Temperature [°C]
Pressure [bar]
Figura 3.1: Relação pressão temperatura do GNL [7].
Na figura 3.1 podemos observar a relação existente entre a pressão e a temperatura que o
GNL apresenta. Pela relação exposta podemos definir os limites de segurança necessários ao
armazenamento do GNL, no capítulo 4 vão ser abordadas as questões técnicas no que diz respeito aos depósitos de armazenamento do GNL.
O principal propósito para a liquefação de um combustível é o aumento da densidade energética do mesmo, neste caso o GN. Na figura 3.2 esta a comparação do volume equivalente entre o gasóleo, GNL e GNC.
Figura 3.2: Comparação entre gasóleo GNL e GNC [7].
Pela figura 3.2 é bem visível a necessidade da liquefação do GN, de modo a se obter a mesma capacidade energética do gasóleo é necessário 5 l de GNC comprimidos a 200 bar enquanto, para o GNL apenas é necessário 1,8 l a -162 °C. O processo de liquidificação do GN não só diminui o volume ocupado como também aumenta a percentagem de metano presente no combustível. A composição normal do GN contém cerca de 82% de metano e 18% de outros compostos, como o nitrogénio, butano, propano, dióxido de carbono entre outros. O processo de liquefação necessita da remoção dos compostos que não sejam metano, ou seja a composição do GNL é bem diferente da composição normal do GN. A percentagem de metano sobe de 82% para 95%, restando apenas 5% de outros compostos [8].
3.2.2.	Localização das reservas Mundiais de Gás Natural
A localização das reservas de GN é um dos requisitos para a adoção de um novo combustível, como tal a seguir é apresentado as principais reservas globais de gás natural.
Reservas de Gás Natural da América do Norte
Figura 3.3: Reservas de Gás Natural da América do Norte [9].
Pela análise da figura 3.3, vemos que na América do Norte existem as maiores reservas nesta zona com 9,8 triliões de m3 pertencem aos Estados Unidos, o que representa 80,9% das reservas da América do Norte. No centro e sul do continente americano existem as seguintes reservas de gás natural, apresentadas na figura 3.4.
Reservas de Gás Natural da América Central e do Sul
Total S. e América Cent.	7,7
Outros I 0,1
Venezuela	5,6
Trindade &amp;amp; Tobago ■ 0,3
Peru	0,4
Colômbia ■ 0,2
Brasil	0,5
Bolívia ■ 0,3
Argentina 0,3
0,0	1,0	2,0	3,0	4,0	5,0	6,0	7,0	8,0
Trilião de mA3
Figura 3.4: Reservas de Gás Natural da América do Central e do Sul [9].
Podemos observar na figura 3.4, que é na Venezuela que encontramos as maiores reservas de gás natural nesta zona, com 5,6 triliões de m3, cerca de 72,7% das reservas da América Central e do Sul. No que diz respeito ao continente europeu e eurásia, existem as seguintes reservas de gás natural, apresentadas na figura 3.5.
Reservas de Gás Natural da Europa e Eurásia
Total Europeu e Eurásia
Outros
Uzbequistão
Reino Unido Ucrânia Turquemenistão
Rússia Roménia Polonia
Noruega
Holanda cazaquistão Azerbaijão
Trilião de mA3
Figura 3.5: Reservas de Gás Natural da Europa e Eurásia [9].
Na figura 3.5, vemos que as principais reservas pertencem a Rússia e ao Turquemenistão, com 32,6 triliões de m3 e 17,5 triliões de m3 respetivamente. A Rússia representa 56,2 % e o Turquemenistão 30,2% das reservas nesta zona. As reservas de gás natural no Médio Oriente estão apresentadas na figura 3.6.
Reservas de Gás Natural do Médio Oriente
Trilião de m.A3
Figura 3.6: Reservas de Gás Natural do Médio Oriente [9].
Pelos dados apresentados na figura 3.6, vemos que as principais reservas do Médio Oriente encontram-se no Qatar e no Irão, com 24,5 triliões de m3 e 34 triliões de m3 respetivamente. Estes países representam em conjunto 73,3% das reservas existentes no Médio Oriente. No continente Africano existem as reservas de gás naturais apresentadas na figura 3.5.
Reservas de Gás Natural da Africa
Figura 3.7: Reservas de Gás Natural da Africa [9].
Pela análise da figura 3.7, damos conta que a Nigéria e a Argélia possuem as maiores reservas de gás natural do continente africano com 5,1 triliões de m3 e 4,5 triliões de m3 de gás natural respetivamente. Estes dois países combinados representam 67,6% das reservas africanas de gás natural. Resta a área da Asia e Oceânia, que se encontra na figura 3.8.
Reservas de Gás Natural da Asia e Oceânia
Figura 3.8: Reservas de Gás Natural da Asia e Oceânia [9].
Na região da Asia e Oceânia, é na Austrália, China e Indonésia que encontramos as maiores reservas de gás natural, como podemos ver pela figura 3.8, A Austrália com 3,7 triliões de m3, a China com 3,5 triliões de m3 e a Indonésia com 2,9 triliões de m3 de gás natural. Estes três países combinados representam 66% das reservas de gás natural da área analisada pela figura 3.8. A zona onde existe mais gás natural é na europa e eurásia, e o Médio Oriente representando 73,6 % das reservas de gás natural. O país com a maior reserva de gás natural é o Irão com 34 triliões de m3 seguido da Rússia com 32,6 triliões de m3.
Por estes dados podemos verificar que globalmente existe uma distribuição homogênea das reversas de GN, reduzindo assim o custo do transporte e o risco da dependência de um país fornecedor.
3.3.	Políticas União Europeia
A União Europeia de modo a fomentar o uso de fontes de energia alternativas tem tomado algumas medidas de modo a diminuir a dependência das fontes tradicionais. Uma destas medidas é a Diretiva 2014/94/EU [10], do parlamento europeu e do conselho de 22 de Outubro de 2014, relativa à criação de uma infraestrutura para combustíveis alternativos.
Esta diretiva trás um pacote de medidas que visa assegurar a criação de postos de abastecimento normalizados para combustíveis alternativos em toda a Europa. A utilização de combustíveis alternativos tem um baixo nível de aceitação por parte dos consumidores, o que leva à pouca procura de veículos que os utilizem e que por sua vez leva à não construção de postos de abastecimento. Esta situação causa um ciclo vicioso, não se vendem veículos a preços competitivos devido à pouca procura, e os consumidores não compram veículos porque são caros e existem poucos ou nenhuns postos de abastecimento. A comissão Europeia de modo a combater esta problemática propõe aos estados membros um conjunto de objetivos obrigatórios de modo a ser criada por toda a União Europeia uma infraestrutura, que torne minimamente viável a utilização de combustíveis limpos designadamente eletricidade, hidrogénio e gás natural, criando também normas comuns para os equipamentos necessários. No que diz respeito ao GNL utilizado em camiões existem apenas 38 estações de serviço na UE, a comissão propõe que até 2020 sejam criados postos de abastecimento com intervalos de 400 km nas ligações da rede transeuropeia de base. O GNC é principalmente utilizado em automóveis, atualmente cerca de 0,5% da frota utiliza como combustível o GNC, cerca de 1 milhão de veículos. Pretende-se duplicar este valor até 2020 e a criação de postos de abastecimento ao público em intervalos máximos de 150 km também até 2020. Encontram-se apoios da UE a título dos fundos RTE-T (rede transeuropeia de transportes), e fundos de coesão e estruturais [13].
Esta tomada de atitude por parte da comissão europeia surge para combater a dependência de petróleo existente no setor dos transportes, em 2010 94% da energia consumida por este setor foi proveniente do petróleo, do qual 84% foi importado. A fatura do petróleo importado chega aos mil milhões de euros por dia em 2010, o que leva a um défice significativo de 2,5% do PIB, da UE [11]. Face ao aumento da insegurança no fornecimento de petróleo, à instabilidade nas principais regiões que o fornecem e ao constante aumento do preço, é claro que o setor dos transportes deve diversificar as fontes de energia. Em 2011 foi
criada a comissão de transportes 2050 que tem como objetivo a redução da dependência de petróleo da UE, e a redução das emissões de gases de efeito estufa em 60% no ano de 2050
[12]. Esta comissão definiu diferentes objetivos para diferentes modos de transporte. Em 2030 os maiores centros urbanos não produzirem C02 nos serviços de logística, o corte em metade do uso de combustível tradicional no transporte urbano no ano de 2030 e a sua eliminação total nas cidades no ano de 2050. No que diz respeito à aviação prevê a redução de 40% de C02 em 2050 e 40% de redução de C02 nos barcos. Não é possível alcançar estes objetivos com o uso de combustíveis tradicionais. O uso de combustíveis alternativos ajuda a uma melhoria na qualidade do ar. É estimado que no ano de 2010 existiram 420000 mortes prematuras devido a poluição do ar na UE [13]. A eficiência energética nos transportes e uma gestão dos transportes eficaz pode contribuir substancialmente para a redução de emissões e o consumo de petróleo. Atualmente não existe uma alternativa que substitua o petróleo mas existem diversos combustíveis alternativos que são a solução para a redução da emissão de C02 no setor dos transportes. As principais opções para os diferentes transportes são o gás de petróleo liquefeito (GPL), gás natural e bio metano (na forma de GNC, GNL e GTL (gas-to-liquid), eletricidade, biocombustíveis e hidrogénio. Estes combustíveis já existem e na maioria dos casos a tecnologia existe e está preparada para entrar no mercado. No entanto, ainda existem obstáculos a serem ultrapassados para um acolhimento total destes combustíveis. Um problema comum é a falta de infraestruturas para a distribuição aos consumidores, postos de abastecimento. Outro problema é a falta de normalização dos equipamentos.
No que diz respeito ao transporte rodoviário e a utilização de GNL atualmente existem 38 estações de abastecimento de GNL na UE, 22 no Reino Unido, com as restantes espalhadas pela Espanha, Suécia, Estónia, Holanda, Polonia, Bélgica e Portugal [13]. A comissão propõe que em 2020 ao longo das principais estradas de transporte de mercadorias pela europa existam estações de abastecimento a cada 400 km. Esta distância permite a flexibilidade necessária a adoção de GNL como principal combustível, pois os camiões a GNL tem uma autonomia de cerca de 800-900 km. O custo estimado para o desenvolvimento das estações de abastecimento GNL na UE, é de cerca 58 milhões de euros. É esperado a construção de 181 pontos de abastecimento de GNL e a consequente adoção do GNL como principal combustível nos transportes de veículos pesados de longa distância, substituindo assim o Diesel [13].
3.3.1.	Projeto Blue Corridor
Atualmente o uso de Gás Natural como combustível em veículos pesados restringe-se a veículos de transporte urbano e veículos de recolha de resíduos urbanos. Estes encontram-se bem-adaptados e apresentam uma boa autonomia e performance com o uso do gás natural. Se nos propusermos a aplicar este combustível aos veículos pesados de transporte de mercadoria de média e longa distância, deparamo-nos com o problema da autonomia. 1 litro de gasóleo corresponde a 5 litros de GNC, comprimido a 200 bar. Ou seja, para a sua utilização em veículos pesados de transporte de mercadorias de média e longa distância seria necessário 5 vezes mais de volume de combustível, o que impede a utilização do GNC. Esta situação abre portas à utilização do GNL. O gás natural transforma-se em líquido a cerca de -162 graus Celcius com um custo energético de apenas 5% do gás original. No estado líquido é apenas necessário 1.8l de GNL para se equiparar a 1l de gasóleo. Atualmente um camião europeu de 40 toneladas necessita de um depósito com uma capacidade de cerca de 400 a 500 litros para percorrer uma distância na ordem dos 1000 km. O equivalente a um depósito de GNL com cerca de 700 a 900 litros de GNL. Um depósito com estás capacidades facilmente pode ser implementado ao chassi do camião. O GNL abre assim a possibilidade do uso do gás natural como combustível no transporte de médias e longas distâncias [14].
No que diz respeito às emissões o GNL tem um grande potencial para contribuir no alcanço das metas ambientais, no que diz respeito à emissão de gases de efeito de estufa na qualidade do ar e na redução da dependência dos combustíveis tradicionais. Os veículos a gás natural cumprem os requisitos de emissão de gases Euro V e apresentam facilidade em cumprir os requisitos futuros do Euro VI sem a necessidade de complexas tecnologias de tratamento de gases de escape. Evitando assim custos acrescidos à sua produção e custos de manutenção. De modo a se cumprir os objetivos do projeto foram definidas estações de abastecimento de GNL ao longo de 4 corredores através da europa [14]. Estes corredores estão apresentados a figura 3.9.
Figura 3.9: Blue Corridors [14].
A verde esta representado o corredor atlântico, a vermelho o corredor que abrange a região mediterrânica, a azul o corredor que liga o sul ao norte europeu e a amarelo o corredor que liga o oeste ao este europeu. De modo a implementar uma rede europeia de transporte sustentável, é necessário garantir postos de abastecimento em pontos críticos. Estão previstos 14 pontos de abastecimento de GNL e uma frota de 100 veículos pesados a GNL. Estes veículos são fornecidos pelos principais produtores de veículos pesados a GNL, Volvo®, Iveco®, Daimler/Hardstaff® e Renault Trucks® [14].
3.3.2.	Postos GNL em Portugal
Atualmente existem dois postos funcionais que disponibilizam GNL, um em Mirandela e outro em Lisboa, na zona do carregado. Ambos os postos pertencem a empresa Gold Energy®.
station map
Viana do Castelo
Zamora.
Salamanca
Bragança
Lisbon
&gt; &gt;
Setúbal
® A '	•'7'^eíílfÍeS^
Map legend
Existing LNG stations
LNG Blue Corridors station under construction
Opened LNG Blue Corridors station
Figura 3.10: Postos de GNL em Portugal [15].
Como podemos ver na figura 3.10, o posto de GNL no Carregado pertence ao projeto Blue Corridors, mais propriamente ao corredor que liga o sul europeu ao norte europeu. O outro posto GNL do projeto esta em fase de construção no Porto que fará parte do corredor atlântico.
Figura 3.11: Posto de GNL no Carregado [16].
Na figura 3.11 está representado o posto de GNL do Carregado com a respetiva identificação do projeto Blue Corridor.
Figura 3.12: Posto de GNL em Mirandela [16].
Na figura 3.12 esta apresentado o posto de abastecimento de Mirandela, que fornece veículos ligeiros a gás natural no seu estado gasoso, e veículos pesados a GNL. Esta estação de abastecimento também faz a distribuição de gás para um canil que se encontra nas redondezas, algumas habitações e o reabastecimento de reservatórios de gás natural.
3.4.	Legislação em Portugal
Em Portugal é possível adquirir veículos pesados a GNL, apesar de serem poucas as opções. Com a criação dos postos de abastecimento é esperado no futuro ser mais fácil e barato a aquisição de um veículo pesado a GNL. Apenas recentemente foi criada a legislação necessária, que permite a transformação de veículos pesados Diesel em veículos GNL. Esta transformação passa pela utilização do sistema Dual Fuel, utilizando o gasóleo apenas para se iniciar a combustarão.
A lei n.° 13/2013, de 31 de Janeiro [17], estabelece o quadro legal que permite a utilização de GPL, GNC e GNL como combustível em veículos. O Decreto-Lei n.° 10/2015 [18], de 16 de Janeiro aprovou os modelos necessários à adaptação de veículos para a utilização de GPL, GNC e GNL.
Com a criação da legislação necessária e a contínua aposta na criação de infraestruturas, é de esperar que em Portugal muitas empresas de transportes gradualmente substituam a sua frota de veículos Diesel por veículos a gás natural. Um caso onde esta decisão já foi tomada é a Torrestir® que investiu em 100 veículos a gás natural com a intenção de renovar a sua frota e reduzindo os custos associados ao consumo de combustível. Esta decisão da Torrestir® acontece após um período de seis meses em que experimentaram dois veículos a gás natural [19].
Tecnologías
4.1.	Introdução
Como já foi anteriormente referido a tecnologia GNL deriva da tecnologia usada há vários anos GNC, neste capítulo será abordado as diferenças entre o sistema GNL e GNC, bem como as questões técnicas, desde tipos de motores existentes bem como a sua tecnologia de combustão. Para a utilização do GNL como principal combustível no transporte de mercadorias é necessário a existência de veículos GNL, como tal vão ser apresentados modelos e as suas respetivas características. Apenas os veículos existentes na uE vão estar em foco, tanto veículos OEM's como adaptados.
os veículos a gás natural estão divididos em categorias tendo em conta o combustível. Existem veículos Mono-Fuel que utilizam apenas gás natural no seu processo de combustão, sendo classificados de veículos dedicados. caso o veículo utilize gás natural ou gasolina denomina-se de Bi-Fuel. Neste caso o gás natural esta armazenado em depósitos a alta pressão, existindo duas linhas separadas de combustível. possibilitando assim o uso de qualquer um dos dois combustíveis separadamente. A última categoria é o Dual-Fuel, neste caso é usado uma mistura de gás natural e gasóleo, o gás natural representa o maior volume de combustível enquanto o gasóleo apenas é usado uma pequena percentagem para promover a combustão. Este modo permite obter as vantagens de eficiência de um motor Diesel e eliminando a possibilidade de ficar sem posto de abastecimento de combustível a meio de uma viagem, devido à possibilidade de trabalhar apenas a gasóleo. Em condições normais de funcionamento um motor Dual-Fuel este apresenta resultados mais económicos e menos poluentes, do que funcionando apenas a gasóleo [6].
No que diz respeito aos veículos ligeiros é muito comum serem Mono-Fuel ou BiFuel, enquanto os veículos pesados normalmente são Mono-Fuel ou Dual-Fuel. Existem veículos com um depósito de emergência com outro combustível, foi convencionado que veículos onde exista um depósito auxiliar com um diferente tipo de combustível que não exceda os 15 litros, são considerados como Mono-Fuel [6].
4.2.	Situação europeia
A falta de normas na UE é o principal obstáculo à distribuição e comercialização de veículos pesados a GNL. É de notar que a utilização de GNL em veículos pesados segue-se após uma vasta experiência adquirida em veículos que funcionam a GNC. Todos os regulamentos e normas de construção foram desenvolvidas tendo em conta a experiência proveniente dos veículos a GNC. Apesar de em alguns países europeus a experiência na utilização de GNL já tenha começado há algum tempo, através da conversão de camiões Diesel em Dual-Fuel (gasóleo com GN) apenas há cerca de 4-5 anos os fabricantes europeus começaram a produzir veículos pesados de longas distâncias a GNL. Os principais exemplos de camiões OEM's presentes na UE são apresentados na tabela 4.1.
Tabela 4.1: Camiões OEM's na europa [6].
Modelo	Iveco Stralis CNG	Iveco Stralis LNG	Volvo FM MethaDiesel	Daimler Econic CNG	Daimler	
					Econic LNG	Scania GNL
Classificação	Dedicado	Dedicado	Dual-Fuel	Dedicado	Dedicado	Dedicado
Potência do motor	245 kW	245 kW	338 kW	202 kW	202 kW	250 kW
Motor	Iveco cursor 8	Iveco cursor 8	D13C	M 906 LAG	M 906 LAG	9 L CNG
Norma de emissões	EEV	EEV	EEV	EEV	EEV	EEV
Autonomia	450 km	1000 km	1000 km	450 km	1000 km	600 km
Aprofundando um pouco a informação da tabela 4.1, a Iveco®, possui um motor de velas de ignição por faísca que apenas utiliza GN. Este motor produz 245 kW (330 hp) e o veículo é equipado com um depósito GNL da Chart®. A Volvo® disponibiliza um motor Dual-Fuel de ignição por compressão, que utiliza uma mistura de GN-gasóleo, 70% GN e 30% gasóleo.
Este motor produz 338 kW (460 hp), o camião é equipado com um depósito GNL da Chart®. A Mercedes® produz um motor dedicado de velas de ignição por faísca, que debita 202 kW (280 hp), com o veículo equipado com um depósito de GNL da Indox®. Por último a Scania® apresenta um motor dedicado de velas de ignição por faísca, que produz 250 kW (340 hp), com o camião equipado com um depósito de GNL da Indox® [20].
Para além de veículos OEM a GN, existe um grande mercado de transformação de viaturas Diesel em viaturas Dual-Fuel, as principais entidades que executam este tipo de transformações são a Hardstaff®, que aplica a tecnologia Dual-Fuel em viaturas pesadas de transporte na UE. A Clean Air Power®, desenvolveu tecnologia que permite o camião trabalhar a gasóleo e GN simultaneamente com uma taxa de substituição de cerca de 60%. Outra empresa é a PRINS Autogas®, que desenvolveu componentes para a distribuição de GNC/GNL eletronicamente por injetores multiponto de gás em veículos pesados. E por fim a Ecomotive Soloutions®, que desenvolveu uma tecnologia Dual-Fuel de controlo por hardware e software que permite veículos pesados Euro V trabalharem com uma mistura de gasóleo e gás natural, sem mudanças significativas no motor [20].
4.3.	Tecnologia nos motores
Um motor projetado para trabalhar apenas a gás natural necessita de ignição por faísca, como os veículos dedicados e Bi-Fuel. Os veículos Bi-Fuel com GNC e um depósito de gasolina tem a vantagem de uma maior autonomia devido a flexibilidade de quando não existe GNC nem posto de abastecimento do mesmo, utilizar gasolina como combustível de emergência garantindo assim que não fica parado a meio do caminho. Para veículos comerciais ou frotas de empresas, usualmente funcionam 100% a gás natural, sem a necessidade de um sistema de emergência devido ao planeamento de rotas e locais de abastecimento. Deste modo utiliza-se todo o potencial existente na adoção do gás natural como combustível. Motores a Diesel são mais eficientes que os motores a gasolina, devido ao funcionamento por compressão-ignição em vez do ciclo Otto. Por outro lado, os veículos Dual-Fuel a gás natural conseguem trabalhar por compressão-ignição utilizando uma percentagem de gasóleo como combustível de ignição (usando o calor gerado pela
compressão). As respetivas percentagens de gás natural e gasóleo variam dependendo do motor e dos problemas associados ao rácio de compressão [6].
Para veículos pesados os fabricantes consideraram algumas tecnologias de combustão como o ciclo Otto com combustão estequiométrica, ciclo Otto lean burn (exesso de ar), ciclo Diesel Dual-Fuel com injeção indireta e ciclo Diesel com injeção direta a alta pressão (300 bar) [6]. Nos subcapítulos seguintes vai ser abordado cada um deste tipo de combustão. Duas destas tecnologias de combustão são encontradas nos veículos OEM's existentes na UE, ciclo Otto com combustão estequiométrica, e ciclo Diesel Dual-Fuel com injeção indireta. O ciclo Otto lean burn não é usualmente usado, e o ciclo Diesel com injeção direta a alta pressão é bastante usado fora da UE.
4.3.1.	Ciclo Otto lean burn (excesso de ar)
O ciclo Otto lean burn é baseado no motor de ignição por faísca, onde se dá a combustão com excesso de ar (lean burn), garantindo assim que todo o combustível existente dentro do cilindro é queimado. Esta combustão apresenta melhor economia de combustível comparada com a combustão estequiométrica, mas não comparando com a combustão do ciclo Diesel. Possui um grande impacto nos sistemas de tratamento de gases de escape levando a existência de hidrocarbonetos como consequência da combustão com excesso de ar, o que leva a existência de NOx devido a se atingirem temperaturas mais elevadas, resultando em mais calor produzido e maior pressão dentro dos cilindros. O uso deste tipo de combustão necessita de um sistema de tratamento de gases de escape muito dispendioso de modo a cumprir os requisitos impostos pelas normas de emissões da UE. No que diz respeito à performance em veículos é idêntica a combustão estequiométrica apresentada a seguir [6].
4.3.2.	Ciclo Otto Combustão Estequiométrica
O ciclo Otto quando se realiza com combustão estequiométrica utiliza o sistema de ignição por faísca, injeção multiponto ou mono-ponto e um catalisador de 3 vias como
sistema de tratamento de gases de escape. De modo a se obter a combustão estequiométrica é necessário um sistema de controlo eletrónico (ECU) que vai garantir a condição de estequiometria durante o funcionamento do motor, ou seja, controla todas as funções do motor. Ao garantir que o motor trabalha com uma razão estequiométrica em todas as condições de trabalho é possível garantir as melhores soluções no controlo das emissões [6].
Com o aparecimento de novas tecnologias no campo da distribuição de combustível e nas câmaras de combustão, tornou-se possível atingir o nível de performance de um motor Diesel. Atualmente consegue-se atingir uma aproximação ao consumo de um motor Diesel de referência em 10-15%. No campo das emissões de CO2 este tipo de combustão apresenta 510% na redução de emissões em comparação com o motor Diesel de referência. A tecnologia usada neste tipo de combustão é simples, madura e barata, em grande parte devido à utilização do mesmo conceito e tecnologia já existente a GNC [6].
Em alguns motores pode existir o problema da carga térmica limitar a performance do motor e assim não se aproveitar na totalidade as vantagens que esta tecnologia traz. Este problema é resolvido pela adoção de um sistema de recirculação dos gases de escape (EGR), onde em operações em carga total é injetado no ar de admissão uma percentagem dos gases de escape, e assim reduzindo a carga térmica. Como sistema de tratamento de gases de escape é utilizado um catalisador de 3 vias que absorve alguma da temperatura dos gases de escape e converte HC, NOX e CO em CO2 e H2O com uma eficiência superior a 95%. A temperatura a que os NOX e CO começam a reagir no catalisador é perto dos 250°C e os THC principalmente CH4 é perto dos 450°C. É necessário adotar um local estratégico para a aplicação do catalisador de modo a proporcionar o máximo de eficiência [6].
4.3.3.	Iveco® cursor 8 Natural Gas engine
Desde 1994 que a Iveco® tem sido capaz de oferecer uma variedade de veículos a gás natural, e hoje é líder europeu em pesquisa e produção de motores e veículos a gás natural, com milhares de veículos a trabalhar tanto em empresas privadas como públicas. Todos os veículos Iveco® a gás natural são dedicados usando combustão por faísca, e trabalham com combustão estequiométrica. Isto permite que os motores apresentem consistentemente a sua
máxima performance, reduzindo assim as emissões e estando bem dentro dos limites de emissões estabelecidos para este tipo de veículos [6]. Na figura 4.1 esta representado o cursor 8.
Figura 4.1: Iveco cursor 8 [6].
O motor Cursor 8 GNC é produzido pela Fiat Power Train (FPT), estando a Iveco integrada na CHN Industrial. Este motor foi inicialmente desenvolvido para integrar o mercado dos autocarros e camiões de recolha de resíduos urbanos, trabalhando a CNG. No fim da década de 2000, outros mercados tiveram interesse em adquirir veículos a gás natural (GNL também), principalmente empresas distribuidoras.
Tabela 4.2: Características do Iveco® cursor 8 [21].
Características do motor	
Cilindrada	7790 cm3
Potência	330 hp/243 kW
Binário	1300 Nm
Para satisfazer esta necessidade o motor sofreu um melhoramento desenvolvendo 330 hp e 1300 Nm de binário. Esta versão do Cursor 8 é o motor para veículos pesados dedicados com a maior potencia que se encontra. Na tabela 4.2 estão apresentadas as principais características do motor.
Figura 4.2: Curva de potência do Iveco cursor 8 [21].
Os dados da tabela 4.2 foram obtidos através das curvas de potência disponibilizadas pelas
Iveco®, na figura 4.2 esta a curva de potência que a Iveco® disponibilizou.
4.3.4.	Scania® NG dedicado
A Scania® em 2010 apresentou dois motores dedicados que cumpriam as exigências impostas pelo Euro V e apresentavam rendimento similar ao Diesel. Com a chegada da norma Euro VI a Scania® apresentou em 2013 dois motores também dedicados que cumpriam os requisitos da norma Euro VI.
Tabela 4.3: Características motores Scania® Euro V [22].
Características dos motores Euro V			
OC9 G04		OC9 G05	
Cilindrada	9000 cm3	Cilindrada	9000 cm3
Potência	270 hp/199 kW	Potência	305 hp/224 kW
Binário	1.100 Nm	Binário	1.250 Nm
Os motores apresentados em 2010 foram desenvolvidos com os recursos da Scania®, e projetados para funcionar a bio metano e gás natural. Estes motores apresentam características
semelhantes aos motores Diesel, e foram principalmente direcionados para serviços de distribuição, transporte urbano e recolha de resíduos. Estes motores apresentam respetivamente 199 e 224 kW. Na tabela 4.3 estão as principais características dos motores Scania® euro V [22].
Figura 4.3:Curvas de potência dos motores Scania Euro V [22] .
Na figura 4.3 serão apresentadas as curvas de potência dos motores Scania® respeitantes da norma Euro V. A combustão é segundo o ciclo Otto lean burn, controlada em circuito fechado por uma sonda lambda e um sensor de fluxo de ar. A base do motor é o motor Diesel da altura com uma cilindrada de 9.3 l com 5 cilindros, feitas modificações de modo a conseguir apresentar um desempenho semelhante a um motor Diesel. Funcionam por injeção mono-ponto e utiliza como sistema de tratamento de gases catalisador de oxidação. Estes motores podem utilizar tanto gás natural comprimido como líquido.
Figura 4.4: Motor Scania OC9 102 340 gás [23].
Na figura 4.4 é exposto um dos motores apresentados em 2013, estes em comparação com os anteriores sofreram um aumento substancial de binário. Na tabela 4.4 estão as principais características dos motores Scania® de 2013.
Tabela 4.4: Características motores Scania Euro VI [23].
Características dos motores Euro VI			
OC9 101		OC9 102	
Cilindrada	9000 cm3	Cilindrada	9000 cm3
Potência	280 hp/206 kW	Potência	340 hp/250 kW
Binário	1350 Nm	Binário	1600 Nm
O motor de menores dimensões passou de 199 kW / 1100 Nm para 206 kW / 1300 Nm. E o motor mais potente de 224 kW / 1200 Nm para 250 kW / 1600 Nm. Estes motores são na mesma de 9 l com cinco cilindros, ambos certificados segundo a norma Euro VI, funcionando a bio metano, GNL e GNC. Foi abandonada a combustão lean burn optando nestes motores por combustão estequiométrica, injeção multiponto e como sistema de tratamento de gases de escape, catalisador de três vias.
Figura 4.5: Curvas de potência dos motores Scania® Euro VI [23].
Na figura 4.5 estão as curvas de potência dos respetivos motores Scania® respeitantes da
norma Euro VI.
4.3.5.	Mercedes® dedicado Gás Natural
A Mercedes® em 2012 decidiu entrar no mercado dos veículos a gás natural, começando com o motor a gás M 906 LAG que respeita a norma de emissões Euro V. No mercado europeu os motores Mercedes® estão presentes nos veículos Daimler®, como os referidos na tabela 4.1. O M 906 LAG é um motor de seis cilindros em linha, que produz 205 kW (279 hp) com um binário de 1000 Nm [24]. Este motor está representado na figura 4.6.
Figura 4.6: Motor Mercedes® M 906 LAG [25].
Em 2014 foi apresentado um motor novo de seis cilindros e com a mesma performance de um motor Diesel equivalente, mas com menores níveis de poluição, tanto de emissões como sonoro. O M 936 G foi projetado para cumprir a norma de emissões Euro VI, produz 222 kW (302 hp) e um binário de 1200 Nm. Este motor é um 7.7 l e utiliza uma combustão estequiométrica, necessitando assim como sistema de tratamento de gases de escape, um catalisador de três vias [26]. Na figura 4.7 encontramos o M 936 G.
Figura 4.7: Motor Mercedes® M 936 G [27].
Na tabela 4.5 está a compilação de toda a informação descrita sobre os motores, permitindo assim fazer uma comparação mais rápida entre os dois motores, podendo assim ter a perspetiva da evolução da Mercedes®. É de notar que a cilindrada aumentou em 900 cm3 mas mesmo assim conseguindo diminuir ao consumo de combustível.
Tabela 4.5: Características dos motores Mercedes® a gás [24] [26].
Características dos motores		
Euro V	Euro VI	
M 906 LAG		M 936 G
Cilindrada	6800 cm3	Cilindrada	7700 cm3
Potência	279 hp/202 kW	Potência	302 hp/222 kW
Binário	1000 Nm	Binário	1200 Nm
4.3.6.	Cummins-Westport® ISL G
A Cummins®, a maior empresa produtora de motores a gás natural, apresentou a sua solução para a norma de emissões Euro V, um motor a gás natural para veículos pesados o ISL G. O ISL G é o motor líder para veículos a gás natural na América do Norte (certificação EPA 2010) e um dos mais comuns globalmente. A Cummins Westport Inc.® anunciou em julho de 2011 a produção da 10000 unidade deste motor e a sua celebração. Este motor é vendido globalmente numa enorme variedade de aplicações, desde autocarros escolares, carros urbanos e veículos pesados de médias e longas distância. O ISL G tem a possibilidade de operar com CNG, LNG e bio metano o que o tornou o principal motor a gás natural na América do Norte [6]. O motor ISL G é exibido na figura 4.8.
Figura 4.8: Motor Cummins® ISL G [28].
O bloco do ISL G é comum com o Cummins® ISL Diesel. O motor ISL G possui uma cilindrada de 8.9 l produzindo de fábrica 239 kW, dedicado a gás natural que usa a vantagem da combustão estequiométrica com arrefecimento por EGR de modo a cumprir os requisitos de emissões ultra baixas [28]. Estas características estão resumidas na tabela 4.6.
Tabela 4.6: Características do motor Cummins® ISL G [28].
Características do motor	
Cilindrada	8900 cm3
Potência	320 hp/239 kW
Binário	1356 Nm
Apesar de o motor ISL G ser capaz de trabalhar a GNC e GNL, na Europa é quase unicamente utilizado com GNC. Existem fabricantes europeus que oferecem o motor ISL G Euro V como opção, são exemplo disso a Renault Trucks®/PVI, Solbus®, Solaris®, Temsa® e outros. A Solbus® uma empresa polaca de autocarros que utilizam gás natural na sua forma líquida como combustível, empregam o ISL G preferencialmente. Na América do Norte este motor é comum em camiões a GNL. A Cummins® a pensar no futuro publicitou que o ISL G consegue cumprir os requisitos do Euro VI com alterações mínimas [6].
4.3.7.	Ciclo Diesel Dual-Fuel injeção indireta
O sistema Dual-Fuel de injeção indireta utiliza a combustão segundo o ciclo Diesel, uma vez que utiliza o gasóleo para dar início à combustão. Este sistema utiliza velas de incandescência e injetores Diesel para dar início à combustão, com o gás natural garantindo a continuação da mesma sendo distribuído na admissão de cada cilindro. Dependendo da marcha que é imposta ao motor podem existir situações que apenas é utilizado gasóleo, de modo a garantir a estabilidade da combustão e garantir um trabalhar mais suave do motor. Esta tecnologia permite que o rácio de compressão seja mantido equivalente à versão 100% Diesel. Este sistema traz algumas preocupações que necessitam de monotorização, como na injeção de gás natural antes do pistão chegar ao ponto morto superior, pode conduzir a uma pressão dentro do cilindro mais elevada do que o recomendado, o que pode trazer problemas de vibração durante a combustão, logo existir a necessidade de monitorizar a combustão com precisão. Os motores Dual-Fuel apresentam uma melhor economia de combustível em comparação aos que utilizam combustão estequiométrica, estando assim ao mesmo nível dos motores Diesel, exceto nas condições em que o motor apenas trabalha a gasóleo. Uma das principais vantagens desta tecnologia é a possibilidade de trabalhar apenas a gasóleo caso não seja possível abastecer com gás natural. Em termos de substituição de Diesel por gás natural, normalmente é de 50% com picos de 60-80% de gás natural, quando é necessário a carga máxima do motor. De modo a controlar as emissões de gases de escape é necessário um sistema de tratamento de gases de escapa similar ao do motor Diesel sendo necessário implementar um catalisador de metano de modo a cumprir as normas de emissões Euro VI. Esta tecnologia é relativamente fácil permitindo a modificação de motores para poderem utilizar gás natural. De modo a se obter uma performance que permita a utilização do potencial máximo desta tecnologia, uma solução OEM é preferível [6].
4.3.8.	Volvo® D13C - Gás
A Volvo® entrou no mercado dos veículos a gás natural com o motor D13C, este motor opera com a tecnologia Dual-Fuel e a pensar nas viagens de longo curso a Volvo® apenas se preocupou com o GNL. Este motor, o D13C, que está presente na figura 4.9
apresenta uma eficiência semelhante ao motor Diesel equivalente, e uma redução no consumo de combustível de cerca de 25% em comparação com motores a gás tradicionais. A grande vantagem da utilização do Dual-Fuel é a eventualidade de não estar disponível gás para abastecer a viatura, existe a solução de apenas trabalhar a gasóleo. Este motor necessita de 75% de gás e 25% gasóleo, e foi construído tendo em conta a sua capacidade de trabalhar apenas a gasóleo e assim sempre que seja necessário apresenta a eficiência original do motor Diesel [29].
Figura 4.9: Sistema de injeção multiponto do motor Volvo D13C [29].
O D13C faz o gás natural chegar aos cilindros através da injeção multiponto instalada na placa de injetores. A percentagem de gasóleo é injetada diretamente nos cilindros de modo a se iniciar a combustão. Uma unidade de controlo de Dual-Fuel (ECU) realiza um controlo em tempo real da quantidade de substituição de gasóleo. O motor a frio apenas trabalha a gasóleo iniciando apenas o sistema Dual-Fuel quando atinge temperatura suficiente para garantir uma boa utilização do sistema. O gasóleo é inflamado por compressão e por sua vez inflama o gás e a mistura do ar. O processo de combustão é otimizado tanto pelo controlo dos combustíveis como por uma válvula de bypass que controla o ar de admissão de modo a atingir o rácio desejado de ar/combustível. De modo a proteger o motor as diferentes composições do gás existentes na Europa, existem dois sensores de detonação posicionados no bloco do motor, que monitorizam a frequência da vibração associadas a detonação. Se existir uma vibração não desejada o ECU altera o timing de injeção e o rácio de ar/combustível de modo a eliminar a vibração indesejada. Se a situação se manter o motor apenas trabalhara a gasóleo de modo a se proteger [6].
Tabela 4.7: Características do motor Volvo D13C [30].
Características do motor	
Cilindrada	13000 cm3
Potência	460 hp/338 kW
Binário	2300 Nm
Na tabela 4.7 estão as principais características deste motor. Possui uma cilindrada de 13000 cm3 com seis cilindros, produzindo um total de 338 kW (460 hp) com um binário máximo de 2300 Nm. O motor está equipado com um catalisador dedicado de metano em conjunto com o sistema tradicional de tratamento de gases de escape de um motor Diesel, garantindo assim o cumprimento das normas ambientais Euro V [30].
Na figura 4.10 está apresentado a respetiva curva de potência do D13C disponibilizada pela Volvo®, onde podemos observar os dados relativos à potência do motor, e a zona que a Volvo® identificou como o regime mais económico a que o D13C trabalha, entre as 1100 e 1500 Rpm.
800	1000	1200	1400	1600	1800	2000
Engine speed r/min
Figura 4.10: Curva de potência do motor Volvo D13C [30].
4.3.9.	Ciclo Diesel com injeção direta Dual-Fuel a alta pressão (300 bar)
Para ultrapassar alguns dos problemas do Dual-Fuel foi criado o sistema de injeção direta a alta pressão, a injeção direta de gás natural utilizando um injetor capaz de injetar os dois combustíveis separadamente (gás natural e gasóleo), ultrapassam o problema da vibração na injeção indireta de gás natural. Este problema é ultrapassado devido a possibilidade da injeção do gás natural depois de o cilindro atingir o ponto morto superior. Em princípio este conceito explora os benefícios da combustão lean burn e do ciclo Diesel. Esta tecnologia requer a injeção do gás natural a altas pressões entre 200 e 300 bar. Estas pressões podem ser atingidas armazenando o gás natural no seu estado líquido a alta pressão, e depois vaporizando o combustível a alta pressão de modo a poder ser utilizado como combustível. Como tal esta tecnologia pode apenas ser utilizada em aplicações GNL. A performance e a economia de combustível são similares ao motor Diesel apesar de não haver a possibilidade de apenas trabalhar a gasóleo. O sistema de tratamento de gases de escape é equivalente ao Diesel e Dual-Fuel, complexo e dispendioso. Existe apenas uma empresa que disponibiliza esta tecnologia a Westport®, e atualmente não existe na Europa nenhuma marca que disponibilize esta tecnologia como opção nos seus veículos. Apenas na América do Norte, Austrália e China é que podemos encontrar veículos utilizando esta tecnologia, apesar de ter sido desenvolvida de modo a cumprir as nomas de emissões Euro VI [6].
4.3.10.	Westport® HPDI
A tecnologia da Westport® HPDI (High Pressure Direct Injection) mantém os princípios base do motor Diesel. Injeção direta perto do centro do ponto morto superior, autoignição, difusão do combustível e o ciclo termodinâmico Diesel. Como tal mantém as condições de operação. O gás é fornecido usando um sistema de injeção especial a alta pressão. Os injetores possuem um sistema de duas agulhas concêntricas de injeção de combustível. O que permite a injeção de pequenas quantidades de gasóleo, e grandes quantidades de gás natural serem injetadas a alta pressão na camara de combustão. O gás natural é injetado no fim da compressão. Esta tecnologia permite fazer dupla injeção de combustível com um único injetor, que cabe no local original do injetor de gasóleo [31]. Este sistema está representado na figura 4.11.
Figura 4.11: Sistema de injeção HPDI da Westport® [31].
A principal vantagem do sistema HPDI é a sua capacidade em igualar em potência o motor Diesel equivalente, binário, eficiência e resposta em estados de transição, o que nenhuma outra tecnologia a gás consegue atingir. Outra grande vantagem da utilização do HPDI é a existência de uma redução de gases de efeito de estufa em cerca de 20%. Como já foi dito esta tecnologia não é encontrada na UE, mas é interessante saber os motores que a utilizam o HPDI, apresentados sumariamente a seguir [6] [32].
4.3.11.Westport® 15l (América do Norte, Austrália)
O motor Westport® 15l, é comercializado na América do Norte e na Austrália, foi o primeiro motor apresentado usando a tecnologia HPDI com o bloco do motor Cummins® ISX. Esta presente na figura 4.12 [33].
Figura 4.12: Motor Westport® 15l [33].
O motor Westport® 15l possui as características apresentadas na tabela 4.8.
Tabela 4.8: Características do motor Westport® 15l [33].
Características do motor	
Cilindrada	14900 cm3
Potência	475 hp/354 kW
Binário	2373 Nm
4.3.12.Weichai Westport® WP12HPDI (China)
A introdução do primeiro motor na China com a tecnologia HPDI foi anunciada em março de 2012, com um motor 12 l baseado no Weichai Power® WP12. A introdução deste motor foi o resultado da aventura conjunta da China com a Westport®, resultando na Weichai Westport Inc® [34]. Este motor está representado na figura 4.13.
Figura 4.13: motor Weichai Westport® WP12HPDI [35].
Este motor apresenta a mesma potência e binário do motor Diesel que lhe deu origem, ou seja, 358 kW com um binário máximo de 1970 Nm [6]. As principais características estão presentes na tabela 4.9.
Tabela 4.9: Características do motor Weichai Westport® WP12HPDI [6].
Características do motor	
Cilindrada	12000 cm3
Potência	480 hp/358 kW
Binário	1970 Nm
4.4.	Conversão de motores Diesel em Dual-Fuel
Uma forma de usufruir das vantagens económicas da utilização do gás natural como combustível, sem a aquisição de viaturas novas é a transformação das viaturas existentes. Existem algumas empresas que oferecem a possibilidade de transformar os motores Diesel em Dual-Fuel, deste modo evitando a aquisição de novos veículos e aproveitando as vantagens da utilização do gás natural como combustível. As empresas a seguir apresentadas são homologadas em alguns países, apenas recentemente foi aprovada em Portugal a legislação necessária como já foi previamente apresentado. Com o projeto Blue Corridors, espera-se que a questão da legislação e outras burocracias sejam resolvidas e empresas que oferecem este tipo de serviços possam trabalhar em todos os países da UE.
A Hardstaff® oferece uma tecnologia apelidada de OIGI (Oil Ignition Gas Injection), um sistema eletrónico que permite a redução da quantidade de gasóleo injetado no cilindro de um motor Diesel, substituindo por uma mesma quantidade de gás natural. Isto acontece sem haver perdas de potência e características do motor original Diesel. Esta tecnologia funciona tanto com GNC, GNL ou bio metano. Em caso de existir alguma falha no sistema de injeção de gás, o OIGI é hibernado e o motor continua a trabalhar normalmente, funcionando totalmente a gasóleo. A Hardstaff já transformou mais de 400 veículos pesados, sendo a grande maioria no Reino Unido [36].
A Hardstaff já tem homologado alguns veículos, o Mercedes Axor OM457 Euro V, Mercedes Actros OM501 Euro V e o Mercedes Actros Euro VI. Aproximadamente 400 Axor e Actros Euro V convertidos estão em uso diário no Reino Unido. Outro veículo que também está homologado é o Volvo D7 Euro V, existem cerca de 100 veículos em circulação convertidos [6].
Outra empresa que fornece o serviço de transformação de veículos é a Clean Air Power®, desenvolvendo o software que permite os motores trabalharem com uma combinação de gasóleo e gás natural, sem ser necessário a alteração base do motor. A Clean Air Power® é um grande fornecedor de sistemas Dual-Fuel aos grandes produtores de camiões, o seu sistema é chamado de Genesis EDGE. Podemos encontrar os serviços desta empresa em Espanha e no Reino Unido [37].
A Prin Autogas® é uma empresa holandesa que fornece o serviço de implementação do sistema Dual-Fuel, com a combinação de gasóleo e gás natural, sem haver necessidade de alteração da base do motor. Esta empresa pertence ao grupo Westport® [38].
Por fim existe a Ecomotive Solutions® que é uma companhia com base em Itália, que desenvolveu tanto hardware como software de modo a permitir a implementação do sistema Dual-Fuel em camiões sem alterações significativas à base do motor [39].
4.5.	Sistema de combustível
De modo a melhor entender a utilização do GNL como combustível, temos de entender as diferenças que existem para os já largamente utilizados camiões a GNC e o modo de armazenamento e sistema de combustível de GNL.
4.5.1.	Comparação do sistema de combustível GNL/GNC
O sistema de combustível baseado em GNL não é muito diferente dos já existentes a GNC. A razão do uso do GNL em vez do GNC é apenas o maior armazenamento energético que o GNL permite, aumentando o armazenamento de mais energia no mesmo volume, usando o GN no seu estado líquido. Os motores tanto a GNC como a GNL funcionam com GN no seu estado gasoso. Quando o combustível deixa o depósito criogénico, iniciando o seu trajeto para o motor, entra num permutador de calor, seguindo para um controlador de pressão, onde é regulada a pressão conforme as características do motor, garantindo assim o seu bom funcionamento [20].
Figura 4.14: Sistemas de combustível GNL e GNC [20].
Como podemos observar pela figura 4.14, o sistema de combustível descrito está representado. Por comparação direta podemos observar que poucos elementos na linha de combustível são diferentes quando comparando o GNL ao GNC. A principal diferença é o estado em que se encontra armazenado o GN. Assim que o GN sai do depósito criogénico, vai para o permutador de calor aumentando a sua temperatura para a seguir se executar a regulação de pressão tal como no GNC.
4.5.2.	Tecnologias de armazenamento
A tecnologia de armazenamento do GNL é fundamental para a utilização do mesmo. Relembrando que o GNL é armazenado a cerca de -162°C, são necessários tanques criogénicos e que garantam a segurança exigida. Não existem muitos fornecedores de tanques de armazenamento de GNL na EU, as principais empresas fornecedoras são a Chart® e a Indox CryoEnergy®. Existe também a Westport iCE PACK® mas apenas é comercializado na América do Norte e Austrália [40]. Cada tanque da Chart® é composto por múltiplas camadas de isolamento, que evitam ao máximo o aumento de temperatura no interior do tanque. Dentro do tanque existe outro tanque e no espaço entre eles existe vácuo. Este tipo de isolamento é chamado de super isolamento e melhora em muito a capacidade de isolamento
[41] [42]. Os tanques disponibilizados pela Indox CryoEnergy, utilizam o mesmo sistema de vácuo, apena não utilizam as multicamadas de isolamento, utilizam a perlite como material isolante [43].
4.6.	Características dos Principais Camiões GNL
Para se ter a noção do equipamento que cada marca utiliza na sua viatura pesada de transporte de mercadorias, nos subcapítulos a seguir é apresentado cada veículo de cada marca, bem como a descrição das suas principais características.
4.6.1.	Iveco® Stralis GNL
A Iveco® começou a desenvolver um camião a GNL em 2004. No ano de 2005 já existia o primeiro protótipo, que durante 5 anos trabalhou como camião de recolha de resíduos urbanos em Barcelona. As especificações do motor eram equivalentes ao camião GNC com 201 kW. Em 2012 foi apresentado no European Road Transport Show of Amesterdam, o Stralis GNL. A Iveco® vendeu em 2012, 15 unidades e 87 em 2013 deste modelo. A grande maioria dos veículos GNL da Iveco®, encontram-se na Holanda e na Espanha. Havendo uma minoria em Itália, Bélgica e Finlândia. Este veículo cumpre a norma Euro V. Em 2014 este veículo sofreu uma evolução de modo a cumprir a norma Euro VI [44]
[6]. Na figura 4.15 encontramos um exemplar a abastecer o depósito criogénico com GNL.
Figura 4.15: Camião Iveco® Stralis GNL [45].
4.6.2.	Volvo® FM Methandiesel
A Volvo tem no FM Methandiesel o seu camião com uma solução a GNL. Desenvolvido para a distribuição regional como a maioria dos camiões a gás, mas com a possibilidade de viagens a longas distâncias. As principais qualidades deste camião é a sua flexibilidade oferecida pela grande autonomia em comparação com outros camiões a gás, e a possibilidade de trabalhar apenas a gasóleo caso não seja possível abastecer gás. Na figura 4.16 encontramos um exemplar do Volvo® Methandiesel.
Figura 4.16: Camião Volvo® Methandiesel [29].
Analisando a figura 4.17 observamos que do lado esquerdo do veículo encontramos um depósito de 280 ou 540 l de GNL, e do lado direito encontramos o depósito de gasóleo que pode ser de 150, 240 ou 330 l [6].
Figura 4.17: Armazenamento de GNL no camião Volvo® [6].
4.6.3.	Scania® P340 GNL
A Scania® tem no P340 GNL o seu veículo a GNL, equipado com um depósito da Indox com uma capacidade de 640 l, que permite uma autonomia de 600 km. Existe a opção de um segundo depósito no lado direito do camião aumentando assim a autonomia para 1100 km [46]. Podemos ver este camião na figura 4.18.
Figura 4.18: Camião Scania® P340 GNL [47].
4.6.4.	Daimler® Econic GNL
A Mercedes® através da Daimler® também tem um camião a GNL, o Econic GNL.
Este camião apresenta o motor Mercedes® já referenciado no subcapítulo dedicado aos motores Meredes®. Na figura 4.19 é apresentado este veículo.
Figura 4.19: Camião Daimler® [48].
4.7.	Fora da UE
Na América do Norte já existem milhares de camiões de longas distâncias a GNL, a grande maioria equipados com motores da Cummins Westport®, sendo o Westport® 15l bastante comum. O Cummins Westport® ISL G é muito comum em camiões de médias e longas distâncias. Este motor está disponível de origem nos principais fabricantes presentes no mercado Norte-americano. A China tornou-se no maior mercado de camiões a GNL no mundo em 2012. Registando o maior número de vendas cerca de 3020 veículos no ano de
2012.	O principal fornecedor de motores no mercado chines é a Weichai Westport® [6].
Caso de estudo
5.1.	Introdução
Um dos principais beneficiados economicamente com a criação de infraestruturas para a utilização de um combustível, destinado ao transporte de mercadorias rodoviárias mais barato que o combustível tradicional, são as empresas transportadoras. Sempre que existem alterações ao preço dos combustíveis as empresas transportadoras são as primeiras a sentir o impacto na fatura a pagar pelos mesmos. Com a utilização de um combustível que garanta estabilidade de preço e uma economia em relação ao atual combustível utilizado no transporte de mercadorias rodoviário, o gasóleo, as empresas podem fazer um melhor controlo sobre os custos. Sendo os custos melhor controlados permite uma melhoria nos preços praticados o que em última instância resulta em uma diminuição de preço sobre os produtos de importação e prestação de serviços.
Como tal torna-se importante quantificar a economia que uma empresa de transportes consegue atingir com a substituição da sua frota de camiões Diesel por camiões GNL. Para conseguir quantificar a economia na adoção do GNL são necessários dados de uma empresa transportadora, como já foi dito anteriormente no subcapítulo 3.4 algumas empresas já estão a investir em camiões a GNL uma dessas empresas é a Havi Logistics®, que está a utilizar um camião a GNL a título de experiência. A Havi Logistics®, disponibilizou os dados respetivos aos consumos dos seus veículos, incluindo do veículo a GNL, necessários de modo a poder quantificar a poupança que se pode atingir. Nos pontos seguintes vai ser feita uma descrição da atividade da empresa e do tipo de transportes que realiza, bem como da área geográfica onde está inserida.
Após a caracterização da Havi Logistics® serão apresentados os consumos disponibilizados, que vão permitir fazer a comparação com um camião equivalente a GNL, e a partir de aí obter o tempo de retorno que o investimento em um camião a GNL demora.
5.2.	Descrição da empresa HAVI Logistics®
A HAVI Logistics® é uma empresa do HAVI Group LP®, que cria cadeias de abastecimento para empresas ligadas ao ramo alimentar, como restaurantes empresas de
catering ou lojas de conveniência. Este tipo de serviços têm a necessidade de uma cadeia de abastecimento funcional e capaz de responder às exigências dos serviços. A Havi Logistics® ajuda a otimizar e expandir a cadeia de abastecimento. Atualmente a HAVI Logistics® é uma empresa respeitada e conhecida internacionalmente, e continua a crescer com o seu principal cliente a McDonalds®. No fim do ano de 2014 a HAVI Logistics® apresentou os seguintes factos e números, expostos na tabela 5.1 [49] [50].
Tabela 5.1: Factos sobre a HAVI Logistics® no fim do ano de 2014 [51].
Número de pontos de distribuição	10035
Vendas (milhões €)	4411
Volume distribuído (1000 t)	2620
Número de funcionários	5889
Número de camiões	780
Centros de distribuição	63
Em Portugal a HAVI Logistics® tem três centros de distribuição, dois situados na zona de Lisboa, no Carregado e em Loures, e o outro situado na zona do Porto em Canelas. Estes 3 centros garantem a distribuição dos produtos alimentares a McDonalds® e aos restantes clientes da HAVI Logistics®. Os dados apresentados nos seguintes subcapítulos apenas se referem aos centros de distribuição da zona de Lisboa [52].
O McDonalds® em maio deste ano, tinha 144 restaurantes espalhados pelo território português, uma das técnicas de gestão utilizadas pelo McDonalds® é o lean, a eliminação de desperdícios, sendo a chegada de produtos a cada loja apenas quando necessário, “just in time”, eliminando assim a acumulação de stocks. Este modo de gestão faz com que a cadeia de abastecimento esteja muito bem estruturada e otimizada [53] [54].
5.2.1.	Camiões Existentes Na Empresa
Atualmente a empresa possui uma frota de 15 veículos dos quais 3 são a gás natural (1
GNL e 2 GNC), enquanto os restantes são a Diesel [55]. O veículo a GNL encontra-se na figura 5.1.
Figura 5.1: Camião A GNL da HAVI Logistics® Iveco Stralis® GNL [16].
Os veículos Diesel que a empresa possui estão divididos em 3 categorias small, city trailer e double. Na tabela 5.2 estão os respetivos veículos.
Tabela 5.2: Veículos Diesel da HAVI Logistics® [55].
Tipologia	Número de veículos	Modelo
Small	2	Mercedes Benz Atego
	1	Scania 280 B
City trailer	4	Mercedes Benz Axor
	1	Scania 400 A
Double	3	Mercedes Benz Actros
	1	Iveco 2Y3C
5.2.2.	Rotas e km
A HAVI Logistics® cedeu a média de quilómetros que mensalmente os veículos fazem bem como a media segundo a classificação dos mesmos, também forneceu o número de rotas por mês.
Segundo os dados fornecidos a média de quilómetros por viatura é de 8000/9000 km por mês. Das 15 viaturas que a empresa possui existem viaturas mais pequenas que fazem rotas mais localizadas tendo uma média de 5000/6000 km/mês, e viaturas maiores que fazem rotas de médio curso que fazem 10000/12000 km/mês. As restantes viaturas fazem rotas entre estes dois limites cerca de 8000/9000 km/mês. Estas viaturas apenas fazem a zona sul e algumas partes da zona centro de Portugal sendo o resto do território garantido pelo centro de distribuição de Canelas. Todas as rotas que são efetuadas são nacionais exceto cerca de 5 rotas semanais em que realizam entregas em Espanha na zona da Galiza e Corunha. Mensalmente são efetuadas aproximadamente 600 rotas/mês [55].
5.2.3.	Consumos
No que diz respeito aos consumos dos veículos Diesel a HAVI Logistics® forneceu o consumo médio por tipologia de veículo. Na tabela 5.3 estão os valores fornecidos bem como a média de km percorridos por cada tipologia.
Tabela 5.3: Consumo dos veículos Diesel [55].
Tipologia de veículo	Média de consumo l/100 km	Media de km percorridos
Small	39,10	5000/6000
City trailer	40	8000/9000
Double	41	10000/12000
No que diz respeito ao camião GNL foi facultado os abastecimentos bem como a quilometragem do camião na altura do abastecimento, durante o mês de maio de 2015. Na tabela 5.4 estão os dados resultantes do mês de maio em relação ao consumo de GNL.
Tabela 5.4: Consumo no mês de Maio pelo camião GNL [16].
Consumo de GNL (kg)	Custo	km percorridos	kg/100 km
2925,04	3.597,80 €	11450	25,55
Os camiões Diesel que se equiparam ao GNL são os da categoria Double tendo em conta a média de km percorridos. De modo a poder fazer uma comparação entre o camião a Diesel equivalente ao camião GNL, é necessário estimar o custo de combustível do camião Diesel no mês de maio. Em maio de 2015 registou-se um preço médio para o gasóleo de 1.304 € [56] por litro de combustível. Utilizando o preço médio do gasóleo, a média de km percorridos e o consumo médio do camião é possível estimar o custo associado ao combustível. Estes resultados estão na tabela 5.5.
Tabela 5.5: Estimativa do consumo de gasóleo pelo camião Diesel.
Consumo de Gasóleo	Custo	km percorridos	l/100 km
4510 l	5.881,04 €	11000	41
Para se puder fazer a comparação entre o camião Diesel e o camião GNL é necessário estimar o custo que o camião GNL produz para os km estimados no camião Diesel. Na tabela 6.6.
Tabela 5.6: Estimativa do consumo de GNL para os mesmos km do camião Diesel.
Consumo de GNL (kg)	Custo	km percorridos	kg/100 km
2810,08	3.456,40 €	11000	25,55
Comparando o custo de combustível para os mesmos km percorridos o camião a GNL representa uma redução de 2.424,64 € em relação ao camião Diesel. É de notar que tanto o camião Diesel como o GNL estão a trabalhar em simultâneo e na mesma zona geográfica.
5.3.	Análise de Rentabilidade do GNL
A decisão de substituir a frota de veículos Diesel por veículos GNL tem de ser apoiada com beneficios financeiros, no subcapítulo anterior foi apresentada a comparação no custo de combustível entre o veículo GNL e Diesel. O veículo GNL representa uma redução no preço a pagar no fim do mês pelo combustível de 2.424,64 €, esta informação tem de ser complementada com indicadores financeiros, que irão ser apresentados a seguir. A tecnologia GNL de modo a ser aprovada para a substituição do gasóleo com combustível no transporte de mercadorias por via rodoviária, tem de garantir pelo menos o mesmo nível de eficácia que a tecnologia atual, como já foi apresentado antes. Dito isto todos os aspetos relacionados com despesas de manutenção que um veículo de transportes necessite irá ser ignorado, uma vez que essa despesa é independente do tipo de combustível utilizado.
5.3.1.	Tempo de Retorno do Investimento Simples
Antes de fazer o investimento em uma viatura GNL é importante determinar o período de tempo que o capital investido demorará para ser recuperado. Com esta finalidade foi calculado o payback simples, que permite determinar o período de tempo desejado, este indicador não tem em conta a atualização de valores e considera a existência de um benefício bruto constante [57]. Neste caso o valor a considerar foi de 2.424,64 €, que corresponde à diferença na fatura de combustível no fim do mês entre o gasóleo e o gás natural. A equação
6.1	é utilizada para o cálculo dopayback simples.
I
Payback = —
(6.1)
A letra I representa o investimento, que neste caso será o valor da aquisição de um veículo GNL. O valor a despender na aquisição de um trator Iveco® GNL é de cerca de 115.000 € [16]. O CF é o beneficio bruto, o valor já foi apresentado. Aplicando a equação 6.1, aos valores apresentados obtemos o resultado apresentado pela equação 6.2.
Payback = 3,95 anos
(6.2)
5.3.2.	Valor Atualizado Líquido (VAL)
Por valor atualizado líquido entende-se o valor a obter no futuro a partir de um determinado investimento. Este indicador económico permite calcular o lucro atualizado ao ano de referência [57]. O seu cálculo utiliza a equação 6.3.
VAL = -I + (R - C) x
(1 + a)n~1 ' ax (1 + a)n
(
6.3)
O I representa o investimento, já apresentado no subcapítulo anterior, o termo (R — C) representa a diferença entre as economias e os encargos, que neste caso, é a diferença entre o gastos com combustível. O termo a é a taxa de atualização, que neste caso usou-se um valor típico de 10%. A letra n refere-se ao tempo de vida em anos que é esperado como duração do projeto, para esta situação de uma empresa de transportes com quinze viaturas a sua disposição, os dados estatísticos do IMTT dizem que em média a idade dos veículos é de 8,5 anos [58]. Será utilizado este valor como maturidade mínima a que o camião chegará.
Aplicando estes dados a equação 6.3 obtemos o seguinte valor para o VAL, apresentado na equação 6.4.
VAL = 149.506 €	(6.4)
Com este valor de VAL sabemos que em oito anos e meio o valor atualizado líquido do investimento será de cerca de 149.506 €.
5.3.3.	Taxa Interna de Rentabilidade (TIR)
A taxa interna de rentabilidade é a taxa de atualização do projeto, que se obtém ao aplicar a condição expressa pela equação 6.5. Este indicador permite determinar a taxa que o investidor obtém em média por cada ano sobre o investimento [57].
VAL = 0	(6.5)
Aplicando a equação 6.5, obtemos a TIR expressa na equação 6.6.
TIR = 20,9% « 21%	(6.6)
Os valores são promissores ao investimento em viaturas a GNL, mais uma vez ressalvo que estes indicadores se baseiam na existência de cash-flows, que neste caso se considerou como sendo a diferença a pagar pelo combustível no fim do mês.
_______________________Capítulo 6
Conclusões e propostas de trabalhos futuros
6.1.	Conclusões
Na presente dissertação foi estudado o impacto que a adoção do gás natural, como principal combustível no transporte de mercadorias por via rodoviária tem na UE. Começou-se por fazer uma caracterização do fluxo de viaturas pesadas de mercadorias em Portugal e na fronteira portuguesa. Deste modo demonstrando a importância que o transporte de mercadorias por via rodoviária tem para as importações/exportações na Península Ibérica.
No capítulo três foram apresentadas as razões que levaram à procura de um combustível alternativo ao gasóleo, bem como todas as medidas e projetos que a UE implementou de modo a fomentar o crescimento da utilização do gás natural como combustível. Também foram apresentadas as características do GNL como combustível. As principais conclusões a retirar deste capítulo são enumeradas de seguida:
i.	Para que seja possível a adoção de um novo combustível para o transporte de mercadorias por via rodoviária, é necessário que este garanta o mesmo nível de eficácia ou um nível superior. Deste modo garantindo ou melhorando o nível dos serviços prestados.
ii.	A utilização do gás natural como combustível no transporte de mercadorias apenas é possível utilizando o seu estado liquido (GNL). Havendo a necessidade da utilização de depósitos criogénicos devido a sua temperatura de -162 °C.
iii.	Apesar de o gás natural estar bem distribuído globalmente, as principais reservas encontram-se na Rússia e no Irão.
iv.	O interesse da UE na utilização do gás natural como combustível, para o transporte de mercadorias deve-se à dependência dos combustíveis tradicionais, este tem de ser importados. Com a adesão ao gás natural é possível diminuir a fatura de importação de combustíveis bem como diminuir as emissões do setor do transporte de mercadorias.
v.	Com a implementação do projeto Blue Corridor é esperado que as infraestruturas necessárias à utilização do gás natural como combustível sejam criadas, bem como a substituição das frotas de veículos Diesel por veículos GNL.
vi.	Em Portugal já começa a haver a mudança para o GNL, apesar de ser ainda a face inicial, já começam a aparecer infraestruturas bem como veículos e empresas interessadas.
Em relação ao capítulo quatro, foram apresentadas as principais tecnologias na utilização de GNL. Desde a sua queima no motor ao seu armazenamento, também foi referido os principais fabricantes bem como os seus produtos. Seguidamente serão apresentadas as principais conclusões deste capítulo:
i.	Atualmente existem vários fabricantes de veículos pesados que disponibilizam veículos a gás natural. Apenas recentemente começaram a disponibilizar veículos a GNL.
ii.	A aposta no GNL segue-se após uma larga utilização do GNC, dando assim provas e segurança na utilização do GNL.
iii.	É observável a evolução que estes motores sofreram aumentando a potência e o respetivo binário de modo a conseguirem equiparar-se aos motores existentes a Diesel. Uma das principais preocupações das empresas é a autonomia que estes veículos proporcionam, com a utilização do GNL a autonomia deixou de ser um problema, pois existem veículos com autonomias de aproximadamente 1000 km.
iv.	Uma das vertentes que a aposta no gás natural é esperada, é no aparecimento de empresas de conversão de veículos Diesel em veículos a gás natural. Permitindo a empresas mais pequenas usufruírem desta tecnologia sem os custos elevados da aquisição de veículos.
v.	Na América do Norte e na China já hà muito que se utiliza o GNL, no transporte de mercadorias rodoviárias, a partir destes exemplos é possível prever que em pouco tempo também na UE seja totalmente adotado o GNL.
No capítulo cinco foi apresentada e descrita a empresa Havi Logistics®, que disponibilizou vários dados que permitiram fazer a comparação direta entre uma viatura Diesel e uma viatura GNL. A partir destes dados foi possível retirar as seguintes conclusões sobre o capítulo:
i.	Existe uma viatura GNL que atua na mesma zona geográfica e faz a mesma média de km, que as viaturas Diesel. Esta logo a partida apresenta valores inferiores na fatura a pagar pelo combustível.
ii.	Utilizando o valor da diferença a pagar pelo combustível no fim do mês, foi possível calcular o tempo que demoraria a se recuperar o capital investido em uma viatura nova a GNL. Em aproximadamente quatro anos o capital investido seria recuperado.
iii.	Utilizando a média de idades de veículos que uma empresa da dimensão da Havi Logistics® apresenta, é estimado que o veiculo no mínimo dure oito anos e meio. Utilizando esta idade para calcular o valor atualizado líquido do investimento, chegou-se a um valor de 149.506€.
iv.	Utilizando os dados apresentados até aqui resultou em um valor para a taxa interna de rentabilidade do investimento de aproximadamente 21%.
v.	Todos estes indicadores económicos são convidativos à uma substituição faseada da frota de veículos. Deste modo diminuindo a idade média da frota da empresa e ao mesmo tempo reduzindo a fatura sobre o combustível.
6.2.	Proposta de trabalhos futuros
Nesta secção são enumeradas propostas que poderão ser objeto de futuros trabalhos, nomeadamente:
i.	Realizar o mapeamento do transporte de gás natural, de modo a se perceber as trocas comerciais de gás natural. Fazer a caracterização do tipo de pesados de mercadorias que atravessam a fronteira portuguesa.
ii.	Fazer um estudo sobre as principais modificações que é necessário à transformação de uma viatura Diesel em uma viatura a gás natural. Bem como um mapeamento do processo, e conseguir perceber se o rendimento da viatura irá se manter.
iii.	Alargar ao transporte marítimo o estudo sobre o impacto da utilização do GNL como combustível. Uma vez que também apresenta grandes níveis de poluição.
iv.	Realizar uma simulação da aquisição de um veículo GNL, mas tendo em conta possíveis ajudas que o estado português forneça, para promoverem a utilização do GNL.
v.	Perceber se as infraestruturas existentes e as previstas conseguem satisfazer as necessidades da utilização do GNL. E se são suficientes para as pequenas empresas mais localizadas possam utilizar o GNL.
vi.	Realizar um estudo sobre a existência de técnicos e oficinas capazes de realizar a manutenção a veículos GNL, distribuídos uniformemente pelo país de modo a garantir assistência em todo o território nacional.
Bibliografía
[1]	“lngbc.eu,” [Online]. Available: http://lngbc.eu/. [Acesso em 14 junho 2015].
[2]	V. H. M. Ferreira, O Setor dos Transportes de Mercadorias em Portugal :A intermodalidade enquanto fator dinamizador das empresas exportadoras, Porto : FEUP,
2013.
[3]	IMTT, “Movimento de cargas e de navios nos portos do continente no 1° trimestre de
2014,	” 2014.
[4]	S. d. E. d. T. Gabinete de Planeamento Estratégico e Relações Internacionais, “Observatório Transfronteiriço Espanha/Portugal 6.° relatório,” Lisboa/Madrid, 2009/2010.
[5]	A.-E.	XXI, “Auto-Estradas XXI,” [Online]. Available:
http://www.aetransmontana.pt/site/index.php?option=com_content&amp;amp;view=article&amp;amp;id=28 10&amp;amp;catid=34. [Acesso em 15 Junho 2015].
[6]	J. L. P. Souto, M. Ferrera, N. Leclerq, M. Matchett e I. Magnusson, “lngbc.eu,” 14
Março	2014.	[Online].	Available:
http://lngbc.eu/system/files/deliverable_attachments/LNG%20BC%20D%202.1%20Eur o%20V%20final%20technical%20solutions.pdf. [Acesso em 15 Março 2015].
[7]	ngvaeurope,	“www.ngvaeurope.eu,”	[Online].	Available:
http://www.ngvaeurope.eu/lng-liquefied-natural-gas-technologies. [Acesso em 18 Maio 2015].
[8]	S. Johannesson, 6 Dezembro 2013. [Online]. Available: http://lngbc.eu/system/files/deliverable_attachments/LNG%20BC%20D%203.2%20Gas %20Quality.pdf. [Acesso em 18 Março 2015].
[9]	bp, “http://www.bp.com,” Junho 2015. [Online]. Available: http://www.bp.com/content/dam/bp/pdf/Energy-economics/statistical-review-2015/bp-statistical-review-of-world-energy-2015-full-report.pdf. [Acesso em 22 Julho 2015].
[10]	UE, “DIRETIVA 2014/94/UE relativa à criação de uma infraestrutura para combustíveis alternativos,” Jornal Oficial da União Europeia, 22 Outubro 2014.
[11]	Comissão Europeia, “Energia limpa para os transportes: uma estratégia europeia para os combustíveis alternativos,” 24 Janeiro 2013.
[12]	Comissão Europeia, “Transportes 2050,” 28 Março 2011.
[13]	Comissão Europeia, “http://europa.eu,” 24 Janeiro 2013. [Online]. Available: http://europa.eu/rapid/press-release_MEMO-13-24_en.htm. [Acesso em 8 Junho 2015].
[14]	J. Lebrato, “http://lngbc.eu/,” 23 Março 2015. [Online]. Available: http://lngbc.eu/system/files/deliverable_attachments/LNG%20BC%20D7.1%20LNG%2 0Blue%20Corridors%20position%20paper%20FV%20V2.pdf. [Acesso em 20 2015 Junho].
[15]	lngbc.eu, “http://lngbc.eu/,” [Online]. Available: http://lngbc.eu/. [Acesso em 20 Junho 2015].
[16]	Gold Energy, Disponibilizado por Gold Energy.
[17]	Assembleia da República, “Estabelece o regime jurídico para a utilização de gases de petróleo liquefeito (GPL) e gás natural comprimido e liquefeito (GN) como combustível em veículos (Lei n.° 13/2013),” Diário da República, pp. 610-612, 31 Janeiro 2013.
[18]	Ministérios da Administração Interna, da Economia e do Ambiente Ordenamento do Território e Energia, “Ministérios da Administração Interna, da Economia e do Ambiente Ordenamento do Território e Energia,” Portaria n.° 116-A/2015, 29 Abril
2015.
[19]	C. Moura, “http://www.transportesemrevista.com/,” 14 Maio 2015. [Online]. Available: http://www.transportesemrevista.com/Default.aspx?tabid=210&amp;amp;language=pt-PT&amp;amp;id=46216. [Acesso em 29 Julho 2015].
[20]	J. LEBRATO, N. LECLERCQ e J. Gallego, “http://lngbc.eu,” 9 Dezembro 2013.
[Online].	Available:
http://lngbc.eu/system/files/deliverable_attachments/LNG%20BC%20D%204.1_%20LN G%20vehicles%20Regulation.pdf. [Acesso em 1 Março 2015].
[21]	Iveco, “http://ibb.iveco.com/,” 6 Outobro 2014. [Online]. Available: http://ibb.iveco.com/Commercial%20Sheets/Spain%20and%20Portugal/Portugal/CNG% 20-%20LNG/AT440S33TP%20CNG%20LNG.pdf [Acesso em 1 Julho 2015].
[22]	Scania, “http://www.scania.pt/,” 22 Setembro 2010. [Online]. Available: http://www.scania.pt/Images/P10905EN%20New%20gas%20engines_tcm82-210320.pdf. [Acesso em 1 Julho 2015].
[23]	ngvaeurope,	“http://www.ngvaeurope.eu/,”	[Online].	Available:
http://www.ngvaeurope.eu/downloads/NGV_2014_BRUSSELS/9._Zoran_Stojanovic.pd f. [Acesso em 2 Julho 2015].
[24]	Daimler,	“http://media.daimler.com/,”	[Online].	Available:
http://media.daimler.com/dcmedia/0-921-658961-1-1530246-1-0-0-1530431-0-1-12759-614216-0-0-0-0-0-0-0.html?TS=1437694501168. [Acesso em 12 Julho 2015].
[25]	Mercedes-Benz, “http://www.powertrain.mercedes-benz.com/,” [Online]. Available: http://www.powertrain.mercedes-benz.com/content/powertrain/mpc/mpc_powertrain_website/en/home_mpc/powertrain/h ome/engines/euro-v/medium-duty/m-906-lag.html. [Acesso em 12 Julho 2015].
[26]	Daimler,	“http://media.daimler.com/,”	[Online].	Available:
http://media.daimler.com/dcmedia/0-921-911857-1-1807800-1-0-0-0-0-0-0-0-0-1-0-0-0-0-0.html. [Acesso em 12 Julho 2015].
[27]	Mercedes-Benz, “http://www.powertrain.mercedes-benz.com/,” Mercedes-Benz,
[Online].	Available:	http://www.powertrain.mercedes-
benz.com/content/powertrain/mpc/mpc_powertrain_website/en/home_mpc/powertrain/h ome/engines/euro-vi/medium-duty/m-936-g.html. [Acesso em 12 Julho 2015].
[28]	Cummins Westport, “http://www.cumminswestport.com/,” [Online]. Available: http://www.cumminswestport.com/content/430/ISL%20G%204971499_0315.pdf.
[Acesso em 12 Junho 2015].
[29]	Volvo,	“http://www.volvotrucks.com/,”	[Online].	Available:
http://www.volvotrucks.com/trucks/global/en-gb/trucks/new-trucks/Pages/volvo-fm-methanediesel.aspx. [Acesso em 27 Julho 2015].
[30]	Volvo,	“http://www.volvotrucks.com/,”	[Online].	Available:
http://www.volvotrucks.com/SiteCollectionDocuments/VTC/Market/Trucks/Methane/20 12/VTC_FM_MethaneDiesel.pdf. [Acesso em 27 Julho 2015].
[31]	Westport,	“http://www.westport.com/,”	[Online].	Available:
http://www.westport.com/is/core-technologies/combustion/hpdi. [Acesso em 27 Julho 2015].
[32]	Westport,	“http://www.westport.com/,”	[Online].	Available:
http://www.westport.com/is/core-technologies/hpdi-2. [Acesso em 27 Julho 2015].
[33]	Westport,	“http://service.westport.com/,”	[Online].	Available:
http://service.westport.com/products/15/specifications. [Acesso em 27 Julho 2015].
[34]	Westport,	“http://www.westport.com/,”	[Online].	Available:
http://www.westport.com/news/2014/weichai-westport-launch-wp12-engine-and-initiate-development-of-wd10-engine-with-westport-hpdi-2.0. [Acesso em 27 Julho 2015].
[35]	weichaiengine, “http://www.weichaiengine.com/,” [Online]. Available: http://www.weichaiengine.com/cng-engine/5685.html. [Acesso em 27 Julho 2015].
[36]	Hardstaff,	“http://www.transport-inet.org.uk/,”	[Online].	Available:
http://www.transport-inet.org.uk/portfolio/hardstaff-group/. [Acesso em 27 Julho 2015].
[37]	Cleanairpower, “http://www.cleanairpower.com/,” [Online]. Available: http://www.cleanairpower.com/about.html. [Acesso em 27 Julho 2015].
[38]	Prinsautogas,	“http://www.prinsautogas.com/,”	[Online].	Available:
http://www.prinsautogas.com/en/company/about_us/about_us.html. [Acesso em 27
Julho 2015].
[39]	Ecomotive-solutions, “http://www.ecomotive-solutions.com/,” [Online]. Available: http://www.ecomotive-solutions.com/en/home-page-ecomotive-solutions/. [Acesso em 27 Julho 2015].
[40]	Westport,	“http://www.westport.com/,”	[Online].	Available:
http://www.westport.com/products/fuel-storage-and-delivery/ice-pack-lng-tank-system/features. [Acesso em 27 Julho 2015].
[41]	Chart,	“http://www.chartindustries.com/,”	[Online].	Available:
http://www.chartindustries.com/Energy/Energy-Products/LNG-Solutions-Equipment/Fueling/On-Board-Vehicle-Fueling. [Acesso em 27 Julho 2015].
[42]	Chart,	“http://files.chartindustries.com/,”	[Online].	Available:
http://files.chartindustries.com/20871249_LNGProductCatalog_lr.pdf. [Acesso em 27 Julho 2015].
[43]	Indox,	“http://www.indox.com/,”	[Online].	Available:
http://www.indox.com/en/products/projects/lng-storage. [Acesso em 27 Julho 2015].
[44]	Iveco, “http://www.iveco.com/,” [Online]. Available: http://www.iveco.com/en-us/press-room/kit/Pages/1-RAI.aspx. [Acesso em 28 Julho 2015].
[45]	Pneurama,	“http://www.pneurama.com/,”	[Online].	Available:
http://www.pneurama.com/en/rivista_articolo.php/TRAVELLIG-GREEN-AND-CONVENIENT-?ID=22384. [Acesso em 28 Julho 2015].
[46]	Scania, “http://www.scania.com/,” 4 Setembro 2012. [Online]. Available: http://www.scania.com/imagesZP 12901EN%20Scania%20at%20IAA%202012z_tcm40-332130.pdf. [Acesso em 28 Julho 2015].
[47]	dennisevertse, “http://fotos.dennisevertse.com/,” [Online]. Available: http://fotos.dennisevertse.com/pic_details.php?pid=4354. [Acesso em 28 Julho 2015].
[48]	Tachoblog,	“http://www.tachoblog.com/,”	[Online].	Available:
http://www.tachoblog.com/trial-mercedes-econic-ngt/. [Acesso em 28 Julho 2015].
[49]	Havi Logistics, “http://www.havi-logistics.com/,” [Online]. Available: http://www.havi-logistics.com/EU/Content/TOPNavigation/Company/index.asp. [Acesso em 29 Julho 2015].
[50]	Havi Logistics, “http://www.havi-logistics.com/,” [Online]. Available: http://www.havi-logistics.com/EU/Content/TOPNavigation/Company/History.asp. [Acesso em 29 Julho 2015].
[51]	Havi Logistics, “http://www.havi-logistics.com/,” [Online]. Available: http://www.havi-logistics.com/EU/Content/TOPNavigation/Company/Facts_Figures.asp. [Acesso em 29 Julho 2015].
[52]	Havi Logistics, “http://www.havi-logistics.com/,” [Online]. Available: http://www.havi-logistics.com/EU/Content/TOPNavigation/Company/Locations.asp. [Acesso em 29 Julho 2015].
[53]	McDonalds, “www.mcdonalds.pt,” Maio 2015. [Online]. Available:
https://www.mcdonalds.pt/media/50967/infografia_mcd_actualiza__o_maio2015.pdf.
[Acesso em 29 Julho 2015].
[54]	N. Dixon, An Analysis Of How Mc Donalds Delivers Its Products And Services, 2010.
[55]	Havi Logistics, Dados disponibilizados por Havi Logistics.
[56]	maisgasolina,	“www.maisgasolina.com,”	[Online].	Available:
https://www.maisgasolina.com/estatisticas-dos-combustiveis/. [Acesso em 14 Junho 2015].
[57]	A. D. d. S. Borges e N. P. C. e. A. Moreira, Gestão de Energia: Auditorias e Balanços Energéticos, Série Didática, Vila Real: Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro,
2009.
[58]	IMTT,	“www.imtt.p,”	2013.	[Online].	Available:
http://www.imtt.pt/sites/IMTT/Portugues/Observatorio/Estatisticas/Mercadorias/Docum
ents7IDADE_VEICULOS_COM_PESADOS_Dez13.pdf. [Acesso em 04 Agosto 2015].</field>
	</doc>
</add>