<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24275</field>
		<field name="filename">8623_000800101.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA 
“JULIO DE MESQUITA FILHO” 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS E CIÊNCIAS EXATAS 

  

 

  

 
 
 
 
 
 
 
 

Trabalho de Formatura 
 

Curso de Graduação em Engenharia Ambiental 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

APLICAÇÃO DO MÉTODO AHP PARA HIERARQUIZAÇÃO DE 
CONDICIONANTES DE CORRIDAS DE MASSA 

 
 

Fernanda Asseff Menin 
 
 
 

Prof.Dr. Fábio Augusto Gomes Vieira Reis 

 
 
 
 
 

Rio Claro (SP) 
 

2013 



 

 

 

UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA  

Instituto de Geociências e Ciências Exatas  

Câmpus de Rio Claro  

 

 

 

FERNANDA ASSEFF MENIN 

 

 

 

 

 

APLICAÇÃO DO MÉTODO AHP PARA HIERARQUIZAÇÃO DE 

CONDICIONANTES DE CORRIDAS DE MASSA 

 

 

 
Trabalho de Formatura apresentado ao Instituto de 

Geociências e Ciências Exatas - Câmpus de Rio Claro, 

da Universidade Estadual Paulista Júlio de Mesquita 

Filho, para obtenção do grau de Engenheiro Ambiental. 

 

 

 

Rio Claro - SP 

2013 



 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
  



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 Dedico este trabalho aos meus pais,  

aos quais sou eternamente grata pelo apoio 

 e pelo amor incondicional. 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

RESUMO 

 

Dentre os movimentos de massa, as corridas apresentam o maior potencial destrutivo, podendo 

causar desastres com um número muito alto de vítimas, como registrado nos eventos de 

Caraguatatuba (SP) e Serra das Araras (RJ), em 1967; Vale do Rio Figueira, em Timbé do Sul 

(SC) entre 1995 e 1996; Vale do Itajaí em Santa Catarina, em 2008; Teresópolis, Petrópolis e 

Nova Friburgo (RJ), em dezembro de 2010 e janeiro de 2011. O presente trabalho teve como 

objetivo principal hierarquizar condicionantes indutores dos processos de corridas de massa por 

meio da aplicação do método de tomada de decisão AHP (Analytical Hierarch Process). Para 

tanto, foram definidas as seguintes etapas de trabalho: levantamento dos principais 

condicionantes de corridas de massa, elaboração de questionário pelo método da AHP para 

aplicação em especialista no tema, análise dos resultados obtidos com cálculo da razão de 

consistência e elaboração de proposta de hierarquização de condicionantes para corridas de 

massa. A partir dos levantamentos realizados foi possível estabelecer uma relação de 

condicionantes conforme a escala de trabalho, definindo três níveis: Regional (1:250.000 a 

1:100.000), Semi-Detalhe (1:50.000 a 1:25.000) e Detalhe (1:10.000 ou maior). Os 

condicionantes levantados foram: tempo de concentração, onda de cheia, chuvas, suscetibilidade 

a escorregamento (encostas), desenvolvimento nas drenagens e deposição. O projeto analisou os 

resultados obtidos pela aplicação dos questionários, o que possibilitou a hierarquização dos 

condicionantes, contribuindo para ponderação desses condicionantes em estudos multicriteriais 

de mapeamento da suscetibilidade à ocorrência de corridas de massa. O estudo demonstrou que a 

maioria dos dados analisados foram inconsistentes devido à divergência de opinião dos 

julgamentos dos especialistas, porém a hierarquização pode ser feita com sucesso. 

Palavras-chave: Movimentos de massa. Analytical Hierarch Process. 

 

 

 

 

 

 



 

 

ABSTRACT 

 

Among the flow, the flows have the highest destructive potential, may cause disasters with a very 

high number of victims, as recorded in the events Caraguatatuba (SP) and the Serra das Araras 

(RJ) in 1967; Valeu do Rio Figueira, in Timbé do Sul (SC) between 1995 and 1996; Vale do 

Itajaí in Santa Catarina, in 2008, Teresópolis, Petrópolis and Nova Friburgo (RJ), in December 

2010 and January 2011. This project aimed to prioritize the main determinants of inducing 

processes  of debris flows by applying the method of decision making AHP (Analytical Hierarch 

Process). Therefore, the following stages of work were defined: research of the major factors of 

debris flows, questionnaire design method for application of AHP expert on the subject, analysis 

of the results obtained from calculating the ratio of consistency and preparation of proposal for 

hierarchical of conditions for debris flows. From the surveys it was possible to establish a 

relationship of conditions according to the scale of work, defining three levels: regional 

(1:250,000 to 1:100,000), Semi-Detail (1:50,000 to 1:25,000) and Detail (1: 10,000 or higher). 

The factors found were: concentration time, the flood wave, rain, landslide susceptibility (slope), 

drainage and development in the deposition. The project analyzed the results obtained from the 

questionnaires, which allowed the ranking of the constraints, contributing to weight constraints in 

studies of multicriteria mapping of susceptibility to the occurrence of debris flows. The study 

showed that the most of the analyzed datas were inconsistent because of the different opinion of 

the judges.  

 

Keywords: Debris flow. Analytical Hierarch Process. 

 

 

 

 

 

 

 

  



 

 

ÍNDICE 

 

 

1. INTRODUÇÃO......................... .............................................................................................. 6 

2. OBJETIVO................................. ............................................................................................. 8 

3. MÉTODO E ETAPAS DA PESQUISA .................................................................................. 9 

3.1. Levantamento bibliográfico .................................................................................................. 9 

3.2. Levantamento dos condicionantes geológico-geotécnicos para corridas de massa ............. 9 

3.3. Metodologia do processo de análise hierárquica – AHP .................................................... 11 

3.4.  Análise dos resultados ....................................................................................................... 15 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO .......................................................................................... 16 

4.1.  Caracterização do processo de corrida de massa ............................................................... 16 

4.2. Principais condicionantes geológico-geotécnicos das corridas de massa .......................... 18 

4.3.  Método AHP ...................................................................................................................... 22 

4.4. Tabulação dos Questionários e Cálculo da Consistência ................................................ 26 

4.5. Proposta de hierarquização dos condicionantes geológico-geotécnicos ......................... 31 

5. CONCLUSÕES.......................... ........................................................................................... 37 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................................. 38 

7. APÊNDICE A - RESPOSTAS DOS QUESTIONÁRIOS DOS ESPECIALISTAS ............ 42 

 

 

  



6 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

 

A corrida de massa é um caso de movimento de massa, assim como o rastejo, 

escorregamento e a queda de blocos. É um movimento gravitacional composto por água, rocha e 

solo que se desloca dependendo da viscosidade, movimentando-se ao longo de linhas de 

drenagem e se compõe de grandes volumes de material. Conforme o Instituto de Pesquisas 

Tecnológicas (IPT, 2006) no Mapeamento de Riscos do município de Osasco (SP), a corrida 

possui um alto poder destrutivo, devido ao extenso raio de alcance e alta velocidade até em áreas 

planas. 

A corrida de massa recebe diferentes nomes, dependendo da textura e da quantidade de 

água do material mobilizado e também das velocidades de deslocamento. Segundo Oliveira e 

Brito (1998), as corridas de massa são divididas em: corrida de lama, (mud flow), que é o solo 

com alto teor de água; corrida de terra (earth flow), cujo material predominante também é o solo, 

porém com menor teor de água; e corrida de detritos (debris flow), cujo material predominante 

são fragmentos de rochas de vários tamanhos (material grosseiro). Os autores sugerem que a 

dinâmica de corrida de massa está associada ao processo de evolução das vertentes de relevos 

montanhosos, então é natural ser recorrente ao longo dos anos. Contudo, a ocupação de encostas 

sem critérios, por exploração antrópica ou habitação, pode antecipar e agravar este processo. 

Em 1972, no município paulista de Campos do Jordão, houve um deslizamento histórico 

de cerca de 70.000 metros cúbicos de massa. Conforme descrito no Relatório do IPT, o município 

já possuía fatores naturais, como geomorfologia, geologia e clima, favoráveis a ocorrência de 

escorregamentos, além de uma ocupação urbana recente, na época, em encostas com 

características geotécnicas desfavoráveis. Vários outros eventos no Brasil tiveram ocorrências de 

corridas massa afetando áreas de relevo mais plano e muitas vezes distantes da Serra, tais como: 

Caraguatatuba (SP) e Serra das Araras (RJ), em 1967; Vale do Rio Figueira, em Timbé do Sul 

(SC) entre 1995 e 1996; Vale do Itajaí em Santa Catarina, em 2008; Teresópolis, Petrópolis e 

Nova Friburgo (RJ), em dezembro de 2010 e janeiro de 2011, entre outros (IPT, 1991; CERRI; 

ALMEIDA, 1990; OGURA; AUGUSTO FILHO, 1991; HERRMANN, PELLERIN; SAITO; 

2004). 



7 

 

Os condicionantes geológico-geotécnicos, como solo, rocha, clima e geomorfologia 

agravam os casos como citado acima. Entre eles também estão o regime pluvial, uso e ocupação 

do solo e, principalmente, influências antrópicas regionais. A ação do homem, como obras e 

construções civis é capaz de modificar uma região em curto espaço de tempo. 

Considerando todos esses fatores, é complexo prever um futuro movimento de massa. 

Cada condicionante geológico-geotécnico identificado pode suceder uma situação de risco 

diferente. Suas soluções podem variar desde intervenções na obra de engenharia até elaboração 

de um plano mitigador. Considerando toda a complexidade do assunto, pode-se tomar decisões 

baseadas em critérios qualitativos e quantitativos. As tomadas de decisão consistem em 

selecionar caminhos alternativos de ação, com base em critérios para alcançar um ou mais 

objetivos. Para este processo, é preciso analisar a situação problemática, identificar aspectos 

relevantes que permitam avaliar as possíveis soluções e aplicar o modelo de decisão para obter 

resultados globais. Dentre essas técnicas que auxiliam a tomada de decisões tem-se a AHP - 

Analytical Hierarch Process (AMARAL, 2007). 

O Processo Hierárquico Analítico (AHP) foi elaborado pelo matemático Thomas Saaty 

para o auxílio em solucionar problemas práticos em tomadas de decisão multi-criteriais. Ele atua 

em três estágios para escolha entre alternativas: decomposição, decisão comparativa e síntese de 

prioridades.  

Portanto, o presente projeto fundamenta-se na hierarquização de condicionantes 

associados a corridas de massa por meio da utilização da técnica AHP. 

 

 

  



8 

 

2. OBJETIVO 

 

O presente trabalho tem como objetivo principal hierarquizar condicionantes indutores 

dos processos de corridas de massa por meio da aplicação do método de tomada de decisão AHP 

(Analytical Hierarch Process). 

 

  



9 

 

3. MÉTODO E ETAPAS DA PESQUISA 

 

3.1. Levantamento bibliográfico 

 

Considerando as etapas de trabalho do projeto, primeiramente, foi desenvolvida uma 

ampla revisão bibliográfica sobre o tema corridas de massa para estabelecer os principais 

condicionantes considerados na bibliografia especializada. A fundamentação teórico-conceitual 

foi distribuída em três tópicos, sendo eles a caracterização do processo de corrida de massa, os 

principais condicionantes geológico-geotécnicos das corridas de massa e a caracterização da 

metodologia AHP.  

 Para tanto, foram definidas as seguintes palavras-chave e seus respectivos termos em 

inglês para realização de pesquisa do tipo Busca Booleana em banco de dados nacionais e 

internacionais: corrida de massa (mudflow e earthflow), corrida de detritos (debris flow), 

escorregamentos (slides e landslides) e ondas de cheia (floow wave). 

 Os bancos de dados pesquisados foram os seguintes: Athena (UNESP) – Acervo Geral; 

Biblioteca Digital de Teses e Dissertações das principais universidades públicas que possuem 

pesquisadores trabalhando no assunto; biblioteca digital Brasileira de Teses e Dissertações do 

Ministério da Ciência e Tecnologia; Portal de periódicos da Capes; Scientific Electronic Library 

Online (Scielo); Science Classic; Academic Search Premier; Academic Search Complete; 

GeoScienceWorld; Web of Science, Scopus; e Relatórios Técnicos disponíveis no IPT, 

IG/SMA/SP, COPE-Rio, CPRM e Ministério das Cidades. A partir desse amplo levantamento 

bibliográfico pode-se estabelecer um quadro com os principais condicionantes associados aos 

processos de corridas de massa. 

 

   

3.2. Levantamento dos condicionantes geológico-geotécnicos para corridas de massa 

 

Os Planos Municipais de Redução de Risco (PMRR) expressam os resultados de 

levantamentos, estudos e análises realizados sobre as atuais condições de risco geológico-

geotécnico a que estão submetidas favelas e conjuntos habitacionais nos municípios brasileiros. 



10 

 

Eles contêm também as intervenções estruturais necessárias para reduzir e controlar estas 

situações de risco, bem como as políticas públicas adotadas para os programas de habitação e de 

desenvolvimento urbano (FUNEP, 2006). 

A análise dos Planos Municipais dos municípios de Belford Roxo (RJ), Belo Horizonte 

(MG), Cabo de Santo Agostinho (PE), Caeté (MG) e Jundiaí (SP) foi feita minuciosamente. 

Porém, não foram encontrados novos condicionantes geológico-geotécnicos além daqueles 

listados pelo Relatório do Projeto Petrobras (REIS &amp;amp; CERRI, 2012) para avaliação de áreas 

sujeitas à ocorrência de ondas de cheia e corridas de massa/detritos. 

Pela análise bibliográfica foi possível estabelecer uma série de condicionantes indutores 

de processos de corridas de massa. A partir da análise dos resultados preliminares verificou-se a 

necessidade de se definir condicionantes conforme a escala de trabalho, pois, foi identificada a 

existência de condicionantes que precisam de uma abordagem em escalas regionais pelo seu 

caráter mais generalista, como é o caso de alguns condicionantes geológicos e geomorfológicos, e 

outros que podem somente ser aplicados em escalas de detalhe, principalmente, relacionados a 

condicionantes geotécnicos. Os intervalos de escala de trabalho foram definidos da seguinte 

forma: 

? Regional (intervalo de 1:250.000 a 1:100.000): referem-se aos condicionantes mais 

ligados a parâmetros fisiográficos e geológicos do terreno, que possibilitam uma 

abordagem mais generalista do processo. A função principal dos estudos nessa escala é 

definir áreas com maior potencialidade de ocorrência do evento para realização de estudos 

mais detalhados e específicos, de forma a abranger uma área ampla. 

? Semi-Detalhe (Intervalo de 1:50.000 a 1:25.000): os parâmetros fisiográficos e geológicos 

ainda continuam sendo usados, mas com um detalhamento maior, como, por exemplo, no 

caso da topografia, possibilitando uma confiabilidade maior para os resultados das áreas 

potenciais. Em complemento, são incluídos parâmetros relacionados às variáveis 

hidrológicas, de pluviosidade, de uso e cobertura da terra, localização de barragens, perfil 

de alteração do solo, entre outros. Destaca-se que alguns parâmetros listados para a escala 

de semi-detalhe também podem ser aplicados na escala regional, contudo, entende-se que 

em áreas de estudo de grandes dimensões, há uma dificuldade maior para obter os valores 

desses parâmetros e validá-los com trabalho de campo, demandando um tempo maior para 



11 

 

sua realização, como, por exemplo, o uso e ocupação da terra, presença de barragens e os 

perfis de alteração do solo. 

? Detalhe (1:10.000 ou maior): focam mais parâmetros geotécnicos, seguindo uma 

abordagem mais quantitativa por meio da realização de ensaios específicos e 

instrumentalização. A análise de relevo está mais associada aos perfis de encostas e ao 

talvegue das drenagens e os condicionantes geológicos a caracterização geotécnica dos 

perfis de alteração do solo e dos depósitos de material transportado. Já os parâmetros das 

barragens focam as características do projeto do empreendimento relacionadas aos 

parâmetros hidráulicos e geotécnicos. 

A partir dessa relação de condicionantes foi possível elaborar as planilhas com os 

questionários para aplicação do método AHP aos especialistas.  

 

3.3. Metodologia do processo de análise hierárquica – AHP 

 

O método AHP foi desenvolvido pelo matemático Thomas Saaty e é baseado em 

formalizar a compreensão intuitiva de problemas complexos mediante o desenvolvimento de um 

modelo hierárquico. Foi desenvolvido no final da década de 80 a fim de resolver o tratado de 

redução de armamento estratégico entre os EUA e a ex-URSS. Seu objetivo é permitir que o 

agente decisório possa estruturar um problema de multicritérios de maneira visual por meio da 

construção de um modelo hierárquico conceitual que pode envolver basicamente três níveis: 

metas, critérios e alternativas. Seu princípio está em expressar em números os julgamentos 

realizados pelas pessoas ou grupos (MOGOLLÓN, 2000). 

Seu trabalho tem sido usado de maneira variada, desde problemas complexos 

multicritérios de engenharia até em situações como a localização de um traçado de pavimentação 

de estrada. O processo AHP atua em três estágios para a escolha das alternativas: decomposição, 

decisão comparativa e síntese de prioridades.  

A bibliografia pesquisada cita diversas vantagens do método AHP, como consistência, 

transparência, lógica, facilidade de uso, quantidade de aplicações práticas, publicações científicas 

e disponibilidade de vários softwares para verificação dos resultados (LARRUBIA, 2010). O 

AHP possui a característica ideal para a decisão do trabalho em questão, como exemplo, a 



12 

 

utilização de dados quantitativos e qualitativos e seu uso é apropriado para grupos de decisão, 

como será aplicado posteriormente no presente trabalho. 

Saaty (1991) diz que a prática de tomada de decisões está ligada à avaliação das 

alternativas, sendo que todas satisfazem um conjunto de objetivos pretendidos. A problemática 

está na escolha da alternativa que melhor satisfaz o conjunto dos objetivos. O interesse é obter 

pesos numéricos para alternativas com relação aos subobjetivos e, para estes com relação a 

objetivos de ordem mais elevada.  

A metodologia é baseada no princípio de que para a tomada de decisão, o conhecimento e 

a experiência dos envolvidos são tão valiosos quanto os dados utilizados. No método AHP, um 

problema é estruturado como hierarquia e, posteriormente, sofre um processo de priorização. Esta 

priorização envolve explicitar julgamentos de questões de dominância de um elemento sobre 

outro quando comparados a uma prioridade (PAULA, 2011). 

Segundo Larrubia (2010) os sistemas de análise de decisões multicritérios mostram a 

necessidade de julgamentos subjetivos, deixando assim o processo de tomada de decisão mais 

transparente. Como consequência, os decisores são forçados a, pelo menos, considerar as 

dificuldades no conflito em questão. A transparência neste processo é de extrema importância, 

pois auxilia a participação dos decisores, especialmente nos casos em que várias partes 

interessadas estão envolvidas, como ocorre, no exemplo dado pelo autor em seu trabalho, no 

gerenciamento da partilha de recursos hídricos.  

De acordo com Saaty (2004), a AHP é a maneira científica de fazer comparações, obtendo 

como resultado um valor de importância relativa atribuído à relação entre estes fatores, conforme 

uma escala pré-definida de prioridade. A escala de julgamentos indica a predominância de um 

atributo sobre o outro, em relação à decisão a ser tomada. 

Para estabelecer a importância de cada fator no processo de corridas de massa, serão 

atribuídos valores de potencialidade (relativos e empíricos) ao processo analisado considerando 

as diferentes variáveis relacionadas a geologia, declividade, geomorfologia, solos, uso e cobertura 

vegetal, clima e outros fatores condicionantes. No método AHP os diferentes fatores que 

influenciam a tomada de decisão são comparados par a par, na mesma ordem de importância 

estabelecida, conforme escala pré-definida por Saaty (1991) apresentado no quadro 1 a seguir: 

 



13 

 

Quadro 1 - Comparações da AHP (Saaty, 1991) 

Grau de Importância Definição e Explicação 

1 Importância igual: as duas atividades contribuem igualmente para o objetivo 

3 Pequena importância de uma sobre a outra: o julgamento favorece levemente uma 

atividade em relação à outra. 

5 Importância grande: o julgamento favorece fortemente uma atividade em relação à outra. 

7 Importância muito grande: o julgamento favorece muito fortemente uma atividade em 

relação à outra. 

9 Importância absoluta: mais alto grau de certeza de favorecimento de uma atividade sobre a 

outra. 

2, 4, 6, 8 Valores intermediários entre julgamentos: condição intermediária entre duas definições. 

 

Segundo Saaty (2008), o processo de análise hierárquica é baseado na decisão de forma 

organizada para gerar prioridades, sendo necessária a decomposição da decisão da seguinte 

maneira: 

1. Definir o problema e determinar o tipo de conhecimento buscado; 

2. Estruturar a decisão hierárquica do topo com o objetivo da decisão, então 

objetivos de uma perspectiva ampla, através de níveis intermediários até os 

inferiores; 

3. Construir um conjunto de matrizes pareadas. Cada elemento de nível superior é 

usado para comparar os elementos de nível imediatamente inferior; 

4. Usar as prioridades obtidas nas comparações para ponderar as prioridades no nível 

inferior. Então, para cada elemento do nível inferior, adicionar seu peso e obter 

sua prioridade global. 

O método em questão apresenta suas vantagens, desvantagens e também limitações. 

Frasson (2011) aponta as principais vantagens da metodologia AHP, baseado na bibliografia dos 

seguintes autores: Schimidt (2003), Abreu et al. (2000), Ishizaka (2004), Finnie e Wittig (1999), 

Chwolka e Raith (1999), Boritz (1992), Bana et al. (2001), Dodgson et al. (2001) e Steiguer et al. 

(2005). Algumas vantagens observadas durante o uso do método AHP segundo os autores 

supracitados são: 

? Simplicidade, clareza e facilidade de uso devido à grande quantidade de material 

disponível explicando a metodologia passo a passo; 



14 

 

? Permite a interação entre o analista do método matemático proposto e o especialista que 

fez a avaliação baseado na escala de Saaty; 

? Permite a identificação de julgamentos inconsistentes e assim realização de ajustes na 

avaliação dos critérios e das alternativas; 

? Permite que todos os envolvidos no processo decisório entendam o problema da mesma 

forma, pois permite que os critérios tenham a mesma base de avaliação para todos, o que 

é representado pela escala numérica de Saaty que é a única base para avaliação usada 

pelos decisores; 

? Permite o desenvolvimento de sistemas estruturados hierarquicamente parecidos com a 

forma do ser humano estruturar seu pensamento e principalmente decisões de consenso de 

grupos de decisores; 

? Capacidade em lidar com problemas que envolvam variáveis tanto quantitativas como 

qualitativas, sendo que a forma de agregação dessas variáveis exige que o tomador de 

decisão participe ativamente no processo de estruturação e avaliação do problema, o que 

contribui para tornar os resultados propostos pelo modelo mais realistas; 

? Uma vez estruturado hierarquicamente um problema, os usuários são capazes de ordenar e 

comparar os critérios e alternativas de forma rápida e objetiva, pois sintetiza os resultados 

dentro de uma lista ordenada que permita a comparação de prioridades e importância 

relativa de cada fator; 

Algumas desvantagens observadas durante o uso do método AHP segundo vários autores 

de acordo com Frasson (2011) são: 

? É fundamental que haja consenso na priorização dos critérios e alternativas para uma 

correta decisão; 

? Os critérios representados devem ser independentes ou, pelo menos, suficientemente 

diferentes, em cada nível; 

? Em qualquer processo de interação de grupo, não deve haver idealismo demais nem forte 

predisposição para liderança entre os envolvidos, sob o risco que a decisão seja subjetiva 

ou baseada em opiniões pessoais e preconceitos; 

? Requer um procedimento para estruturar o questionário de perguntas e preferências; 



15 

 

? O trabalho computacional é sensivelmente maior quando se eleva o número de 

alternativas, sendo que há um limite de 9 alternativas no máximo para uso do método 

segundo Saaty; 

? O número de comparações requeridas pode ser muito alto se você trabalha com muitos 

critérios ou muitas alternativas; 

? Alternativas incomparáveis não são permitidas; 

? Uma ausência de fundamento de teoria estatística, pois não há um trabalho que associe o 

método matemático com a estatística moderna; 

 

 

3.4.  Análise dos resultados 

 

Essa etapa do trabalho consistiu na análise dos resultados provenientes das respostas do 

questionário respondido pelos especialistas na etapa anterior. Assim, com todos os resultados 

levantados foi avaliada a aplicação da AHP para hierarquização dos condicionantes geológico-

geotécnicos em corridas de massa. 

Com a hierarquização feita, chegaram-se-se às conclusões propostas no trabalho, estas 

apresentadas nos capítulos posteriores. 

  



16 

 

4.  RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

4.1.  Caracterização do processo de corrida de massa 

 

Segundo Infanti Jr &amp;amp; Fornasari Filho (1998), os processos geológicos atuam com 

velocidades variáveis, as forças aplicadas podem ser rápidas ou devagares, a magnitude pode ser 

grande ou pequena e as solicitações dinâmicas ou estáticas. Desta maneira, se alguns destes 

fatores variam o processo geológico pode variar de um intemperismo para uma enchente, caso 

mude a velocidade, por exemplo. 

Os movimentos de massa são movimentos gravitacionais de sedimentos, blocos de rocha 

e/ou solos provocados por fenômenos naturais em terrenos inclinados instáveis. O processo de 

movimentos de massa está envolvido na modificação da superfície terrestre e é interferido por 

ações antrópicas que o agilizam. A ocupação do solo em áreas naturalmente susceptíveis aos 

movimentos, remoção de cobertura do solo, cultivo inadequado no solo e saturação do solo pelo 

lançamento de águas pluviais são alguns exemplos das principais interferências do homem no 

processo de movimentos de massa. 

Augusto Filho (1992) classificou os movimentos de massa a partir da geometria e do tipo 

de material, sendo os principais: rastejos, escorregamentos, queda de blocos e corrida de massa, 

como mostra o quadro 2 a seguir: 

  



17 

 

Quadro 2 - Classificação dos movimentos de encosta segundo AUGUSTO FILHO (1992) 

CLASSIFICAÇÃO DOS MOVIMENTOS, AUGUSTO FILHO (1992) 

PROCESSOS 
CARACTERÍSTICAS DO MOVIMENTO, MATERIAL E 

GEOMETRIA 

 

 

RASTEJO 

(CREEP) 

Vários planos de deslocamento (internos). 

Velocidades muito baixas (cm/ano) a baixas e decrescentes c/ a 

profundidade. 

Movimentos constantes, sazonais ou intermitentes. 

Solo, depósito, rocha alterada/fraturada. 

Geometria indefinida. 

 

 

 

 

ESCORREGAMENTOS 

(SLIDES) 

Poucos planos de deslocamentos (externos). 

Velocidades médias (m/h) a altas (m/s). 

Pequenos a grandes volumes de material. 

Geometria e materiais variáveis:  

? PLANARES = solos poucos espessos, solos e rochas 

c/ um plano de fraqueza; 

? CIRCULARES = solos espessos homogêneos e 

rochas muito fraturadas;  

? EM CUNHA = solos e rochas com dois planos de 

fraqueza. 

 

 

 

 

QUEDAS 

(FALLS) 

Sem planos de deslocamentos. 

Movimentos tipo queda livre ou em plano inclinado. 

Velocidades muito altas (vários m/s). 

Material rochoso. 

Pequenos a médios volumes. 

Geometria variável: lascas, placas, blocos etc. 

ROLAMENTO DE MATACÃO 

TOMBAMENTO 

 

 

 

CORRIDAS (FLOWS) 

Muitas superfícies de deslocamentos (internas e externas à 

massa em movimentação). 

Movimento semelhante ao de um líquido viscoso. 

Desenvolvimento ao longo das drenagens. 

Velocidades médias e altas. 

Mobilização de solo, rocha, detritos e água. 

Grandes volumes de material. 

Extenso raio de alcance mesmo em áreas planas. 

 



18 

 

A corrida de massa é o processo mais veloz de escorregamento de massa de solo ou rocha 

ao longo de uma vertente. A massa possui um aspecto viscoso, sendo formada por água, silte e 

argila e também por uma porção granular de material grosseiro, como areia, grânulos, seixos e 

matacões. Sua origem está diretamente relacionada com as águas pluviais e sua ocorrência faz 

parte da dinâmica de evolução de vertentes (AUGUSTO FILHO, 1992). Desenvolve-se ao longo 

das drenagens e possui um extenso raio de alcance, até mesmo em áreas planas, como visto na 

figura 1 a seguir: 

 

Figura 1 - Esquema de uma corrida de massa (Fonte: Lopes, 2006) 

 

 

Existem dois tipos de mecanismos básicos da geração para corridas de massa: o de origem 

primária, onde a formação das corridas se dá a partir da desestruturação total do material 

mobilizado de escorregamentos nas encostas; e o de origem secundária, onde a formação ocorre 

nas drenagens principais a partir da remobilização de detritos acumulados no leito e dos 

barramentos naturais, acrescidos do material de escorregamentos nas encostas e de grandes 

volumes de água gerados em picos de cheias nas drenagens (LIMA, 2002). 

 

4.2. Principais condicionantes geológico-geotécnicos das corridas de massa 

 

As corridas de massa são classificadas como debris flow (fluxo de detritos – solo, rocha e 

árvores), como wood flow (troncos e galhos), como mud flow ou corrida de lama que envolve 



19 

 

uma deformação plástica de solos argilosos transformando-se em fluxo turbulento, como debris 

avalanches (corrida de massa com movimentação muito rápida) e como debris torrents que 

possui características entre avalanches e flows (LOPES, 2006). 

IPT (1987, 1988a) descreve duas hipóteses para a geração de corridas de massa: uma de 

origem primária por dilatância, que é a transformação da massa sólida em fluido viscoso pelo 

aumento de volume, resultante do aumento da porosidade, provocando uma incorporação ainda 

maior de umidade e amolgamento; e por liquefação espontânea na própria encosta, onde ocorre o 

colapso da estrutura interna com transformação repentina da massa sólida em um fluido viscoso, 

devido ao acréscimo de grande volume de água, o que causa o aumento da pressão neutra no solo, 

e outra secundária como resultado da acumulação de sedimentos depositados nas linhas de 

drenagem (trajetória das corridas de massa), e/ou barramento natural em drenagens.  

Os principais fatores condicionantes dos movimentos gravitacionais de massa são aqueles 

do meio físico ou biótico, contribuindo para o desencadeamento do processo, especialmente os 

escorregamentos, e podem ser agrupados de modo geral, em seis grandes fatores geoambientais: 

geologia, pedologia, geomorfologia, clima, cobertura vegetal e antropismo (LOPES, 2006). 

Lopes (2006) afirma que os fatores geológicos são os mais importantes nos processos de 

instabilização, tanto em encostas naturais, quanto em taludes produzidos nestas encostas por 

ações antrópicas, através de cortes e escavações. Desses fatores, os mais importantes na 

deflagração dos movimentos gravitacionais de massa são a composição físico-química das 

diferentes litologias, suas propriedades mecânicas, estruturas geológicas e grau de intemperismo. 

Com relação à pedologia, Lopes (2006) aponta que a evolução pedológica, principalmente 

em meio tropical úmido, como regiões serranas, desempenha importante papel nos movimentos 

de massa, principalmente os do tipo escorregamentos. Sob estas condições climáticas, as ações 

físicas, químicas e biológicas são mais intensas, o que favorece a formação de maiores espessuras 

de solo. Os condicionantes geomorfológicos mais importantes na estabilidade das encostas são as 

formas das vertentes e as variáveis morfométricas como declividade (inclinação das encostas), 

área de contribuição, aspecto (orientação) e amplitude como indicativo do índice de dissecação. 

A velocidade de deslocamento de material das encostas é diretamente proporcional à declividade 

sendo assim, uma das principais causas predisponentes na deflagração de escorregamentos. 

Segundo Lopes (2006) o clima representa nos processos de movimentos de massa um 

papel preponderante, tanto como agente predisponente, isto é, como preparador do potencial de 



20 

 

instabilização das encostas, quanto como causa imediata e deflagratória das instabilizações, 

geralmente na forma de chuvas intensas. 

Há um consenso entre os pesquisadores que a vegetação desempenha um papel importante 

na proteção do solo e que a retirada da cobertura vegetal favorece o aparecimento de processos 

erosivos e de movimentos coletivos de solos. 

Os pesquisadores também relacionam a atividade antrópica com os movimentos 

gravitacionais de massa, mesmo que estes sejam parte da dinâmica natural de áreas com encostas 

íngremes, a ação do homem, através de suas mais variadas formas de uso e ocupação do solo, 

interfere na evolução natural desses processos, induzindo ou até potencializando os processos de 

instabilização (LOPES, 2006). 

As principais modificações oriundas das interferências antrópicas, citadas pelo autor 

Augusto Filho (1994), que induzem e potencializam os movimentos gravitacionais de massa, são: 

remoção da cobertura vegetal, execução de cortes com geometria inadequada (altura/inclinação), 

lançamento e concentração de águas pluviais e/ou servidas, vazamento na rede de abastecimento, 

esgoto e presença de fossas, execução deficiente de aterros (compactação, geometria, fundação), 

lançamento de lixo nas encostas, vibrações produzidas por tráfego pesado, explosões, entre 

outros. 

Lopes (2006) escreve sobre os objetivos da caracterização geológico-geotécnica, que são 

identificar os agentes, causas e condicionantes atuantes no processo de instabilização existente ou 

potencial, através da obtenção dos seguintes dados: 

? Geometria da instabilização; 

? Mecanismo da movimentação; 

? Natureza e o estado do material mobilizado; 

? Comportamento no tempo; 

? Identificação, caracterização e mapeamento espacial das unidades geológico-geotécnicas 

(compartimentação dos maciços); 

? Estabelecimento de correlações entre as unidades mapeadas e o processo de 

instabilização; 

? Previsão dos comportamentos das unidades, ante as solicitações impostas por alguns tipos 

de obras de contenção. 



21 

 

Além dos diversos trabalhos de caracterização geotécnica dos movimentos de massa, 

através de mapeamentos, amostragens e instrumentações no campo, observa-se nas últimas 

décadas o surgimento de vários métodos indiretos utilizados para identificar áreas de 

instabilidade nas encostas (GUIMARÃES, 2000). Alguns destes métodos indiretos são baseados 

em análises estatísticas de correlação entre as áreas deslizadas com os atributos da paisagem 

como declividade, geologia, vegetação, etc. Outros utilizam uma combinação de dados espaciais 

a partir dos Sistemas de Informações Geográficas (SIG).  

Como um dos métodos indiretos da obtenção de informações da superfície terrestre, o 

Sensoriamento Remoto (SR) é um recurso técnico indispensável nos trabalhos de mapeamento 

geológico-geotécnico, a partir de imagens aéreas ou orbitais. O método possui a vantagem de ter 

um baixo custo e reduzir o tempo nos trabalhos de campo (SOUZA et al., 1998). 

Conforme descrito no capítulo anterior, os condicionantes selecionados a partir da análise 

bibliográfica foram separados por escala de trabalho, conforme visto a seguir no quadro 3:  

 

Quadro 3 - Variáveis selecionadas para corridas de massa (origens primária e secundária) 
 

VARIÁVEIS / 
ESCALAS 

VARIÁVEIS 
Escala Regional (1:250.000 

a 1:100.000) 
Escala de Semi-Detalhe 

(1:50.000 a 1:25.000) 
Escala de Detalhe (1:10.000 ou 

maior) 

Chuvas 
? Intensidade 
? Duração 
? Período de retorno 

? Todos os parâmetros citados 
na escala regional 

? Todos os parâmetros citados nas 
escalas regional  

Tempo de 
concentração 

? Índice de circularidade 
? Declividade da bacia 
? Padrão de drenagem 
? Uso e cobertura do solo 
? Tipo de substrato 

(solo/rocha) 

? Diferença de cotas 
? Comprimento e declividade 

do talvegue 
? Todos os parâmetros citados 

na escala regional 

? Todos os parâmetros citados nas 
escalas regional e de semi-detalhe, 
com exceção ao padrão de 
drenagem 

Onda de Cheia 
(Área de 

inundação) e 
Vazões de Pico 

? Declividade do Terreno 
? Amplitude Ponderada 
? Índice de Rugosidade 
? Índice de Circularidade 
? Densidade de Drenagem 

? Área de drenagem da bacia 
? Coeficiente de escoamento 

superficial 
? Velocidade de escoamento 
? Seção do canal 
? Vazões de pico 
? Barramentos naturais e 

artificiais 
? Planícies de inundação 
? Terraços 
? Todos os parâmetros citados 

na escala regional 

? Todos os parâmetros citados nas 
escalas regional e de semi-detalhe, 
com exceção ao índice de 
rugosidade e densidade de 
drenagem 



22 

 

VARIÁVEIS / 
ESCALAS 

VARIÁVEIS 
Escala Regional (1:250.000 

a 1:100.000) 
Escala de Semi-Detalhe 

(1:50.000 a 1:25.000) 
Escala de Detalhe (1:10.000 ou 

maior) 

 Suscetibilidade 
a 

escorregamento 
(encostas) 

? Declividade do Terreno 
? Amplitude Ponderada 
? Índice de Rugosidade 
? Índice de Circularidade 
? Curvatura da encosta 

? Inclinação 
? Perfil 
? Amplitude Ponderada 
? Perfil de alteração (materiais 

inconsolidados e rocha) 
? Profundidade do nível d’água 
? Todos os parâmetros citados 

na escala regional 

? Permeabilidade 
? Todos os parâmetros citados nas 

escalas regional e de semi-detalhe, 
com exceção ao índice de 
rugosidade 

Desenvolvimento 
nas drenagens e 

Deposição 

? Intensidade das chuvas 
? Duração das chuvas 
? Tempo de concentração 
? Área de drenagem da 

bacia 
? Declividade do Terreno 
? Amplitude Ponderada 
? Índice de Rugosidade 
? Índice de Circularidade 
? Densidade de Drenagem 

 

? Todos os parâmetros citados 
na escala regional 

? Todos os parâmetros citados nas 
escalas regional e de semi-detalhe, 
com exceção índice de rugosidade 
e densidade de drenagem 

 

4.3.  Método AHP 

 

Tendo como base o trabalho de Gimenes (2013), a AHP é explicada didaticamente 

utilizando a comparação entre três cores: amarelo, vermelho e azul. Neste exemplo, 

primeiramente é comparada a preferência entre duas opções (amarelo e vermelho), sendo a cor 

amarela mais preferida que a vermelha. O mesmo procedimento é feito para a terceira cor, sendo 

realizadas três comparações ao todo. O número de comparações possíveis depende do número de 

objetos em análise, obedecendo à Equação 1 a seguir: 

 

  
      

 
, onde: C = número de combinações; n = número de objetos           (1) 

 

Em sequência, é elaborada uma matriz recíproca 3x3 a partir das comparações par-a-par. 

As diagonais são sempre igual a 1 e o resto da matriz é preenchida respeitando a regra: se o valor 

de julgamento estiver à esquerda do valor da escala 1, insere-se o próprio número, mas se o valor 

de julgamento estiver à direta do valor 1 da escala, insere-se o inverso do número. A matriz é 

ilustrada na tabela 1 a seguir: 



23 

 

 

Tabela 1 - Matriz recíproca de comparação pareada 

 Amarelo Vermelho Azul 

Amarelo 1 1/3 5 

Vermelho 3 1 7 

Azul 1/5 1/7 1 

 

Segundo Saaty, a matriz de comparação deve atender às seguintes propriedades: 

? Identidade: todos os elementos da diagonal deve ser iguais a 1, ou seja, ela 

representa o elementos comparado a si mesmo, com mesma importância; 

? Reciprocidade: cada elemento acima da diagonal é igual ao inverso do elemento 

correspondente, situado abaixo da diagonal; 

? Consistência: a matriz deve satisfazer a transitividade, ou seja, no caso de uma 

comparação de 3 critérios, se A é preferível a B e B é preferível a C, 

consequentemente A tem que ser preferível a C. 

 

O próximo passo é o cálculo do vetor de prioridade, normalizado pelo autovetor da matriz 

elaborada. O processo é dividido em três etapas, mostradas a seguir: 

 

1) Cada coluna deve ser somada, como na Tabela 2: 

 

Tabela 2 - Soma das colunas da matriz recíproca 

Critérios Amarelo Vermelho Azul 

Amarelo 1 1/3 5 

Vermelho 3 1 7 

Azul 1/5 1/7 1 

Soma 21/5 31/21 13 

 

2) Então, a normalização é realizada quando se divide cada elemento da matriz pela 

soma da sua coluna, resultado na soma unitária, apresentado na Tabela 3. 



24 

 

 

Tabela 3 - Normalização da matriz recíproca. 

Critérios Amarelo Vermelho Azul 

Amarelo 5/21 7/31 5/13 

Vermelho 15/21 21/31 7/13 

Azul 1/21 3/31 1/13 

Soma 1 1 1 

 

3) E por fim, o vetor de prioridades ou autovetor é obtido calculando-se a média 

aritmética de cada linha da matriz, evidenciado na Tabela 4 adiante. 

 

Tabela 4 - Cálculo do autovetor da matriz recíproca 

Critérios Amarelo Vermelho Azul Autovetor 

Amarelo 5/21 7/31 5/13 0,2828 

Vermelho 15/21 21/31 7/13 0,6434 

Azul 1/21 3/31 1/13 0,0738 

Soma 1 1 1 1 

 

O vetor de prioridades mostra os pesos relativos entre os objetos comparados. Ou seja, 

vermelho é a cor preferida, com 64,34%, seguida de amarelo com 28,28% de preferência e, por 

último, a cor azul com apenas 7,38%. 

A próxima parte do processo AHP é verificar a consistência da atribuição dos pesos feita 

pelos especialistas (Teknomo, 2006). A etapa é feita a partir do cálculo do autovalor, obtido pela 

soma dos produtos de cada elemento do autovetor pela soma das colunas das matrizes, como na 

Equação 2 adiante. 

 

      
  

 
           

  

  
                                                  (2) 

 



25 

 

Logo após, calcula-se o valor do Índice de Consistência (IC), que representa quanto o 

autovalor está afastado do valor teórico esperado n. O IC é obtido pela Equação 3 a seguir: 

 

    
        

     
                                                                                                      (3) 

 

Sabendo o valor do IC, este deve ser comparado com um índice apropriado. O criador da 

metodologia AHP, Saaty, propôs a comparação com o Índice de Consistência Randômico (ICR). 

Este índice representa o valor que seria obtido em uma matriz paritária de ordem n, que fosse 

preenchida com valores sem julgamento, de forma aleatória.  

No trabalho de Alonso &amp;amp; Lamata (2006), é apresentado o cálculo do ICR para amostras 

de 500000 e 100000 matrizes, até a ordem 15x15. Os valores são mostrados na tabela 5. 

 

Tabela 5 - Índice de Consistência Randômico calculado para 100000 e 500000 matrizes (Alonso &amp;amp; 

Lamata, 2006) 

10000

0 
N 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15 

50000

0 
ICR 0,5245 0,8815 1,1086 1,2479 1,3417 1,4056 1,4499 1,4854 1,5141 1,5365 1,5551 1,5713 1,5838 

 

Então, é possível calcular a Razão de Consistência, que é a divisão entre o IC e o ICR. Se 

o valor de RC for menor ou igual a 10%, a inconsistência é aceitável. Se a divisão for maior, é 

necessário revisar os julgamentos subjetivos realizados. No exemplo das cores dado no presente 

trabalho, IC=0,0484 e o ICR para n=3 é 0,52. Resultando em RC=0,093, ou 9,3%. 

Consequentemente, a avaliação subjetiva foi consistente. 

Assim, foi aplicado o questionário baseado nos condicionantes levantados. Como 

exemplo de resposta da atribuição de peso dado por um especialista tem-se a tabela 6, que é a 

matriz recíproca na qual são apresentadas as comparações paritárias realizadas para tempo de 

concentração na escala regional. 

  



26 

 

 

Tabela 6 - Exemplo de matriz AHP utilizada 

VARIÁVEIS Índice de 

circularidade 

Declividade 

da bacia 

Padrão de 

Drenagem 

Uso e 

cobertura do 

solo 

Tipo de 

substrato 

(solo/rocha) 

Índice de 

circularidade 

1/1 1/9 1/1 3/5 1/9 

Declividade 

da bacia 

9/1 1/1 3/1 9/5 1/1 

Padrão de 

Drenagem 

1/1 1/3 1/1 3/7 1/3 

Uso e 

cobertura do 

solo 

5/3 5/9 7/3 1/1 7/9 

Tipo de 

substrato 

(solo/rocha) 

9/1 1/1 3/1 9/7 1/1 

SOMA 21,67 3,00 10,33 5,11 3,22 

  

 

 

 

4.4. Tabulação dos Questionários e Cálculo da Consistência  

 

O questionário respondido pelos três especialistas continha cinco grupos de 

condicionantes e, dentro destes, vários sub-condicionantes que influenciam a origem da corrida 

de massa. O mesmo possuía 158 linhas de comparações pareadas para que cada especialista 

atribuísse pesos a cada par de fatores. 

A avaliação de consistência das respostas obtidas foi feita conforme a metodologia 

descrita no capítulo anterior, segundo Gimenes (2013). Assim, foram obtidas as tabelas de 



27 

 

número 7 a 11 de consistência de condicionantes geológico-geotécnicos. Para facilitar os cálculos 

da razão de consistência, as escalas semi-detalhada e detalhada foram divididas em mais duas, 

afim de que nos cálculos se utilizassem matrizes quadradas. 
 
 
Tabela 7 - Razão de consistência para Tempo de Concentração 
 
Especialistas/Escala Especialista A Especialista B Especialista C 

Escala Regional 5,70% 10,60% 14,20% 

Escala Semi-

detalhada 

3,00% 10,60% 14,20% 

Escala Semi-

detalhada (mais 

parâmetros) 

3,50% 5,90% Não foi respondido 

Escala Detalhada 4,57% 7,00% 14,20% 

Escala Detalhada 

(mais parâmetros) 

5,10% 3,87% Não foi respondido 

Resultado final Consistente Inconsitente para as 

escalas regional e 

semi-detalhada 

Inconsistente 

 

Para o parâmetro “Tempo de Concentração”, visto na tabela 7 anteriormente, o 

especialista A foi consistente em todas as escalas. O especialista B foi consistente somente nas 

escalas semi-detalhada (para mais parâmetros) e detalhadas. Já o especialista C foi inconsistente 

em todas as escalas, então seus resultados foram descartados. 

A proposta de hierarquização para o condicionante Tempo de Concentração foi a seguinte, 

em ordem decrescente de importância de ocorrência, de acordo com a escala de trabalho: 

? Regional: tipo de substrato (solo/rocha), declividade, uso e cobertura do solo, 

padrão de drenagem e índice de circularidade; 

? Semi-detalhe e detalhe: tipo de substrato (solo/rocha), declividade, comprimento e 

declividade do talvegue, uso e cobertura do solo, diferença de cotas, padrão de 

drenagem e índice de circularidade; 



28 

 

Tabela 8 - Razão de consistência para Onda de Cheia 

 

Especialistas/Escala Especialista A Especialista B Especialista C 

Escala Regional 13,20% 6,40% 0,00% 

Escala Semi-

detalhada 

13,20% 6,40% 0,00% 

Escala Semi-

detalhada (mais 

parâmetros) 

10,20% 7,89% Não foi respondido 

Escala Detalhada 3,33% 0,00% 0,00% 

Escala Detalhada 

(mais parâmetros) 

11,30% 11,30% Não foi respondido 

Resultado final Consistente somente 

para a escala 

detalhada 

Inconsistente 

somente para a 

escala detalhada 

(mais parâmetros) 

Consistente para as 

escalas regional, 

semi-detalhada e 

detalhada 

 

Para o parâmetro “Onda de Cheia”, visto na tabela 8 anterior, o especialista A foi 

consistente somente para a escala detalhada. O especialista B inconsistente somente para a escala 

detalhada (mais parâmetros). E o especialista C foi consistente para as escalas regional, semi-

detalhada e detalhada. 

Mesmo com respostas consistentes para dois especialistas na mesma escala de trabalho, a 

atribuição que cada decisor atribuiu aos condicionantes foi muito discrepante (a discrepância 

pode ser observada no apêndice 7 onde estão as planilhas com as respostas de cada especialista). 

Como ilustração do problema, o especialista B atribuiu peso para o par “declividade do terreno – 

amplitude ponderada” o peso 1:1, já o especialista C atribuiu ao par o peso 9:1. Assim, mesmo 

havendo consistência na atribuição final dos pesos, os resultados devem ser descartados, pois não 

há como hierarquizar os condicionantes de Onda de Cheia com tal divergência de valores. 

 

  



29 

 

Tabela 9 - Razão de consistência para Chuvas 

Especialistas/Escala Especialista A Especialista B Especialista C 

Escala Regional 0,00% 0,00% 0,00% 

Escala Semi-

detalhada 

1,83% 0,00% 0,00% 

Escala Detalhada 1,83% 0,00% 0,00% 

Resultado final Consistente Consistente Consistente 

 

Para o parâmetro “Chuvas”, todos os especialistas consultados obtiveram consistência nos 

seus dados. Para este parâmetro, havia apenas 3 condicionantes que se repetiam para todas as 

escalas de trabalho, o que tornou mais fácil a precisão nos pesos dados.  

Assim, a hierarquização foi a seguinte, na ordem decrescente de importância, para todas 

as escalas: intensidade, duração e período de retorno. 

 

Tabela 10 - Razão de consistência para Suscetibilidade a escorregamento (encostas) 

Especialistas/Escala Especialista A Especialista B Especialista C 

Escala Regional 12,20% 4,43% 7,89% 

Escala Semi-

detalhada 

12,20% 4,43% 7,89% 

Escala Semi-

detalhada (mais 

parâmetros) 

19,60% 21,72% Não foi respondido 

Escala Detalhada 10,10% 5,75% 7,89% 

Escala Detalhada 

(mais parâmetros) 

11,30% 24,46% Não foi respondido 

Resultado final Inconsistente Consistente para as 

escalas regional, 

semi-detalhada e 

detalhada 

Consistente para as 

escalas regional, 

semi-detalhada e 

detalhada 

 



30 

 

Para o parâmetro “Suscetibilidade a escorregamento (encostas)”, o especialista A foi 

inconsistente em todos os seus julgamentos. O especialista B foi consistente para as escalas 

regional, semi-detalhada e detalhada, e o especialista C foi consistente igualmente ao especialista 

B. 

Apesar dos julgamentos feitos pelos especialistas B e C serem consistentes para as escalas 

regional e semi-detalhada, houve uma divergência na opinião de ambos quanto ao par “índice de 

circularidade – curvatura da encosta”, sendo que o B atribuiu peso 1:1 e o C peso 5:1 ao mesmo 

par de condicionantes.  

A possível hierarquização para este caso seria somente para a escala regional: declividade 

do terreno, amplitude ponderada, curvatura da encosta, índice de rugosidade e índice de 

circularidade. 

 

Tabela 21 - Razão de consistência para Desenvolvimento nas drenagens e Deposição 

Especialistas/Escala Especialista A Especialista B Especialista C 

Escala Regional 3,89% 0,30% 0,93% 

Escala Semi-

detalhada 

4,32% 0,30% 0,93% 

Escala Detalhada 0,25% 3,62% 0,93% 

Resultado final Consistente Consistente Consistente 

 

Para o caso do parâmetro “Desenvolvimento nas drenagens e Deposição”, todos os 

especialistas foram consistentes nos julgamentos dos condicionantes. Mas isso não significa que 

todos responderam com a mesma atribuição de peso os condicionantes em questão. Como 

exemplo de uma divergência observada para esse parâmetro, tem-se o par “intensidade das 

chuvas – duração das chuvas”. Neste exemplo, o especialista A atribuiu peso 7:7, o B 7:1 e o C 

1:9.  

Então, para Desenvolvimento nas Drenagens e Deposição, os condicionantes não puderam 

ser hierarquizados devido à discrepância de opinião dos especialistas consultados. 

 



31 

 

4.5. Proposta de hierarquização dos condicionantes geológico-geotécnicos 

 

A proposta de hierarquização dos condicionantes para o trabalho foi feita a partir de uma 

análise criteriosa dos questionários aplicados aos especialistas, seguindo a metodologia proposta 

em capítulos anteriores. No capítulo 7 do presente trabalho está localizado o Apêndice, onde se 

pode observar o questionário respondido pelos três julgadores. 

Como observado no questionário presente no capítulo Apêndice, houve um mau 

entendimento feito pelo especialista C, que julgou somente as variáveis para a escala regional. 

Por isso, a discussão dos resultados dos dados descrita a seguir foi feita somente para a escala em 

questão, a regional (1:250.000 a 1:100.000). No presente capítulo, os resultados do questionário 

foram discutidos pareadamente, sendo que os julgamentos foram expostos conforme a ordem 

alfabética em que os especialistas foram divididos, para melhor visualização. 

Para o parâmetro “Tempo de Concentração”, o primeiro par julgado foi “índice de 

circularidade – declividade da bacia”, que teve os seguintes julgamentos: 1:9 (A), 1:3 (B) e 1:9 

(C). A variável “declividade da bacia” é, evidentemente, mais importante que o “índice de 

circularidade”. Para o par “índice de circularidade – padrão de drenagem”, a atribuição de pesos 

foi: 3:3 (A), 3:1 (B) e 3:1 (C). Neste par, houve uma divergência de opinião do especialista A 

para com os outros dois julgadores. O par “índice de circularidade – uso e cobertura do solo” 

obteve os julgamentos: 3:5 (A), 3:1 (B) e 1:1 (C). É evidente que há uma completa divergência de 

opiniões para a situação, devendo esse par ser descartado. O par “índice de circularidade – tipo de 

substrato (solo/rocha)” foi julgado da seguinte maneira: 1:9 (A), 5:1 (B) e 9:1 (C), novamente 

houve uma grande discrepância nos julgamentos atribuídos. O pareamento “declividade da bacia 

– padrão de drenagem” foi avaliado assim: 9:3 (A), 5:1 (B) e 9:1 (C). O julgamento de que a 

declividade da bacia é mais importante que o padrão de drenagem para indução de corridas de 

massa foi unânime. Os parâmetros pareados “declividade da bacia – uso e cobertura do solo” 

foram analisados desta maneira: 9:5 (A), 5:1 (B) e 9:1 (C).  É nítida a importância de declividade 

da bacia até a presente discussão. Já o par “declividade da bacia – tipo de substrato (solo/rocha)” 

foi avaliado assim: 9:9 (A), 5:1 (B) e 9:1 (C). Nitidamente, o conceito de “tipo de substrato 

(solo/rocha)” não é o mesmo para os três consultados. O pareamento “padrão de drenagem – uso 

e cobertura do solo” obteve o seguinte julgamento: 3:7 (A), 3:1 (B) e 1:5 (C). O pareamento 

citado anteriormente possui uma divergência do pesquisador B para com os outros dois.  O par 



32 

 

julgado “padrão de drenagem – tipo de substrato (solo/rocha)” obteve o seguinte peso: 3:9 (A), 

1:1 (B) e 3:1 (C). Como pode ser observado, os julgamentos foram bem discrepantes, devendo 

essa comparação ser descartada. E por fim, para o parâmetro “Tempo de Concentração”, houve o 

julgamento do par “uso e cobertura do solo – tipo de substrato (solo/rocha)”, com os seguintes 

pesos: 7:9 (A), 3:1 (B) e 7:1 (C), neste pareamento o especialista A foi divergente em relação aos 

outros dois especialistas consultados.  

Para o parâmetro “Onda de Cheia (Área de Inundação) e Vazões de Pico”, o primeiro par 

julgado foi o “declividade do terreno – amplitude ponderada”, o qual obteve os seguintes pesos: 

9:5 (A), 1:1 (B) e 9:1 (C). Somente o especialista B divergiu da opinião dos demais, sendo que 

estes avaliaram a “declividade do terreno” como muito importante para indução de corridas de 

massa. O par julgado “declividade do terreno – índice de rugosidade” foi analisado da seguinte 

maneira: 9:1 (A), 1:1 (B) e 9:1 (C). Novamente, o decisor B não apoiou a decisão dos demais e 

mais uma vez é evidente que a declividade do terreno continuou sendo uma variável importante 

no fomento da movimentação de massa. O par de variáveis “declividade do terreno – densidade 

de drenagem” foi julgado assim: 9:3 (A), 3:1 (B) e 9:1 (C). Foi unânime a opinião de que a 

declividade do terreno é mais indutiva do que a densidade de drenagem. Já o par “amplitude 

ponderada – índice de circularidade” foi analisado desta forma: 9:1 (A), 3:1 (B) e 1:1 (C). 

Somente o decisor C julgou que os parâmetros pareados possuem pesos iguais. Para as variáveis 

“amplitude ponderada – densidade de drenagem” foram os seguintes pesos: 7:3 (A), 3:1 (B) e 1:1 

(C).  Novamente, o pesquisador C julgou que os parâmetros pareados são de mesma importância.  

O par “índice de rugosidade – índice de circularidade” teve o seguinte julgamento: 5:1 (A), 3:1 

(B), 1:1 (C). Os decisores A e B concordaram que o índice de rugosidade é mais indutor a 

corridas de massa do que o índice de circularidade, porém o decisor C não respondeu da mesma 

maneira, atribuindo mesma importância. E o último par julgado para Onda de Cheia (Área de 

Inundação) e Vazões de Pico foi “índice de circularidade – densidade de drenagem”: 3:5 (A), 1:1 

(B) e 1:1 (C). Para os decisores B e a atribuição de valores foi semelhante e de mesma 

importância. 

O parâmetro “Chuvas” é o que possuiu menor número de pareações, somente três. O 

primeiro par julgado foi “intensidade – duração”: 7:7 (A), 1:1 (B) e 1:9 (C). O especialista C 

respondeu de forma discrepante aos demais. O par “intensidade – período de retorno” foi 

avaliado da seguinte maneira: 7:5 (A), 3:1 (B) e 1:1 (C). Somente o decisor C avaliou os 



33 

 

parâmetros analisados como sendo de mesma importância para a indução de movimentos de 

massa. O último par analisado para este parâmetro foi “duração – período de retorno”: 7:5 (A), 

3:1 (B) e 9:1 (C).  Todos os decisores avaliaram a duração como mais indutora que o período de 

retorno. 

O parâmetro “Suscetibilidade a escorregamento (encostas)” possui apenas quatro 

pareações, que foram analisadas logo a seguir. O par de variáveis “declividade do terreno – 

curvatura da encosta” foi avaliado desta maneira: 9:3 (A), 3:1 (B) e 9:1 (C). Foi unânime a 

avaliação de que a declividade do terreno é mais indutora de movimentação de massa do que a 

curvatura da encosta. O par de variáveis “amplitude ponderada – curvatura da encosta” obteve os 

seguintes pesos: 7:3 (A), 1:1 (B) e 1:1 (C). Somente o decisor A não concordou que as variáveis 

em questão possuem mesma importância. Já o par “índice de rugosidade – curvatura da encosta” 

teve o seguinte julgamento: 1:3 (A), 1:1 (B) e 1:1 (C).  Novamente o decisor A não teve a mesma 

opinião que os demais. E, por fim, para o conjunto de parâmetros de “Suscetibilidade a 

escorregamento (encostas)”, o último pareamento foi “índice de circularidade – curvatura da 

encosta”: 1:3 (A), 1:1 (B) e 5:1 (C). Neste houve uma completa divergência de opiniões, devendo 

ser descartadas as respostas julgadas. 

Para o último conjunto de parâmetros “Desenvolvimento nas drenagens e Deposição” 

foram analisados inúmeros pares de variáveis que foram descritos a seguir. O primeiro pareado 

foi “intensidades das chuvas – tempo de concentração”: 7:7 (A), 1:1 (B) e 1:1 (C). Foi unânime a 

decisão de que a intensidade das chuvas e o tempo de concentração possuem o mesmo grau de 

importância para indução de corridas de massa. O par “intensidade das chuvas – área de 

drenagem da bacia” foi avaliado assim: 9:3 (A), 7:1 (B) e 1:1 (C).  Somente o decisor C acreditou 

que as variáveis possuem mesma importância, porém os demais avaliaram e julgaram que a 

intensidade das chuvas é mais importante que a área de drenagem da bacia perante corridas de 

massa. O par de variáveis “intensidade das chuvas – declividade do terreno” foi analisado da 

seguinte forma: 9:9 (A), 3:1 (B) e 1:9 (C). O pareamento analisado obteve respostas muito 

discrepantes, então deve ser descartado esse pareamento. As variáveis pareadas “intensidade das 

chuvas – amplitude ponderada” foram julgadas com os seguintes pesos: 9:7 (A), 3:1 (B) e 1:1 

(C). Somente o especialista C julgou as variáveis supracitadas como de mesma importância. Para 

o par “intensidade das chuvas – índice de rugosidade” foram os seguintes julgamentos: 9:1 (A), 

3:1 (B) e 1:1 (C). Novamente, somente o especialista C atribuiu importância igual para as 



34 

 

variáveis, sendo que os demais avaliaram a intensidade das chuvas como de importância maior 

quanto à outra variável em questão. Já o par “intensidade das chuvas – índice de circularidade” 

foi analisado desta maneira: 9:1 (A), 1:1 (B) e 1:7 (C). Houve uma completa discrepância na 

opinião dada pelos três especialistas consultados, devendo este par de variáveis ser descartado. O 

pareamento “intensidade das chuvas – densidade de drenagem” foi avaliado com os seguintes 

pesos: 9:3 (A), 1:1 (B) e 1:1 (C). Somente o decisor A atribuiu importância diferente para os 

parâmetros analisados. O julgamento do par “duração das chuvas – tempo de concentração” foi o 

seguinte: 7:7 (A), 1:5 (B) e 9:1 (C). Houve, novamente, uma discrepância indesejada na 

atribuição de valores feita pelos especialistas, devendo ser descartada essa análise. O par 

“duração das chuvas – área de drenagem da bacia” foi julgado desta maneira: 9:1 (A), 1:1 (B) e 

9:1 (C). O especialista B foi o único que não concordou que a duração das chuvas é de extrema 

importância se comparada à área de drenagem da bacia. O pareamento “duração das chuvas – 

declividade do terreno” foi avaliado da seguinte forma: 9:9 (A), 1:1 (B) e 1:1 (C). Foi unânime a 

ponderação dos pesos para o par de variáveis, sendo estas de importância igual para a indução de 

corridas de massa. O par “duração das chuvas – amplitude ponderada” foi analisado assim: 9:7 

(A), 1:1 (B) e 9:1 (C). Os especialistas A e C concordaram que a duração das chuvas possui 

maior importância que a amplitude ponderada, porém não com a mesma proporção. O par 

“duração das chuvas – índice de rugosidade” foi avaliado da seguinte maneira: 9:1 (A), 1:1 (B) e 

9:1 (C). Novamente, os decisores A e C concordaram que a duração das chuvas é mais 

importante que a outra variável comparada, neste caso “índice de rugosidade”. O julgamento do 

par “duração das chuvas – índice de circularidade” foi atribuído os seguintes pesos: 9:1 (A), 1:1 

(B), 9:5 (C). O decisor B não concordou com os demais que a duração das chuvas possui maior 

importância que o índice de circularidade. O pareamento “duração das chuvas – densidade de 

drenagem” foi julgado desta forma: 9:1 (A), 1:1 (B) e 9:1 (C). Os especialistas A e C tiveram a 

mesma opinião perante a comparação das variáveis, sendo que, mais uma vez, a duração das 

chuvas foi mais importante que as demais. O par “tempo de concentração – área de drenagem da 

bacia” foi analisado: 7:1 (A), 5:1 (B) e 1:1 (C). Somente o decisor C não concordou que o tempo 

de concentração é de importância maior que a área de drenagem da bacia. O pareamento “tempo 

de concentração – declividade do terreno” foi avaliado assim: 7:9 (A), 1:1 (B) e 1:9 (C). O 

especialista B se equivocou ao dizer que ambas as variáveis supracitadas são de mesma 

importância. O par “tempo de concentração – amplitude ponderada” foi julgado assim: 7:7 (A), 



35 

 

3:1 (B) e 1:1 (C). Os julgadores A e C acreditaram que o tempo de concentração e a amplitude 

ponderada são de importância semelhante para fomento de corridas de massa. O “tempo de 

concentração – índice de rugosidade” foi avaliado da seguinte forma: 7:1 (A), 5:1 (B) e 1:1 (C). 

Somente o especialista C discordou que o tempo de concentração é de maior importância quando 

comparado ao índice de rugosidade. O par “tempo de concentração – índice de circularidade” foi 

julgado assim: 7:1 (A), 5:1 (B) e 1:5 (C). O especialista C foi o único que discordou que o tempo 

de concentração é mais importante que o índice de circularidade. E, finalmente, o último par 

avaliado para “Desenvolvimento nas drenagens e Deposição” foi “tempo de concentração – 

densidade de drenagem”: 7:1 (A), 5:1 (B) e 1:1 (C). Os especialistas A e B julgaram que o tempo 

de concentração é de importância maior que a densidade de drenagem. 

 Como resultado de toda a análise feita nos parágrafos anteriores, foi hierarquizado o 

quadro 2 do trabalho e modificado para o quadro 4, seguindo a ordem do mais relevante para o 

menos relevante em indução de corridas de massa. 

 

Quadro 4 - Variáveis para corridas de massa (origens primária e secundária) hierarquizadas 

VARIÁVEIS / ESCALAS 
VARIÁVEIS 

Escala Regional 
(1:250.000 a 1:100.000) 

Escala de Semi-Detalhe 
(1:50.000 a 1:25.000) 

Escala de Detalhe 
(1:10.000 ou maior) 

Chuvas 
? Intensidade 
? Duração 
? Período de retorno 

? Intensidade 
? Duração 
? Período de retorno 

? Intensidade 
? Duração 
? Período de retorno 

Tempo de concentração 

? Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

? Declividade da bacia 
? Uso e cobertura do 

solo 
? Padrão de drenagem 
? Índice de 

circularidade 

? Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

? Declividade da bacia 
? Comprimento e 

declividade do talvegue 
? Uso e cobertura do solo 
? Diferença de cotas 
? Padrão de drenagem 
? Índice de circularidade 

? Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

? Declividade da bacia 
? Comprimento e 

declividade do 
talvegue 

? Uso e cobertura do 
solo 

? Diferença de cotas 
? Índice de circularidade 

Onda de Cheia (Área de 
inundação) e Vazões de Pico ? Dados descartados ? Dados descartados ? Dados descartados 

Suscetibilidade a 
escorregamento (encostas) ? Dados descartados ? Dados descartados ? Dados descartados 

Desenvolvimento nas 
drenagens e Deposição ? Dados descartados ? Dados descartados ? Dados descartados 

 

 



36 

 

Analisando os resultados, pode-se perceber que a maioria das respostas dos especialistas 

no questionário foi inconsistente, dificultando assim a hierarquização que era desejada. A 

inconsistência pode ser explicada devido à complexidade do questionário, sendo uma planilha do 

Excel com 158 linhas de parâmetros pareados. A inconsistência foi verificada desde o 

recebimento das respostas dos especialistas, porém não houve tempo suficiente para o reenvio do 

questionário com maiores explicações para os decisores. 

Pode-se assim recomendar para futuros trabalhos semelhantes o questionário elaborado no 

presente trabalho, visto que os parâmetros indutores para corridas de massa já foram levantados e 

divididos em escalas de trabalho. Desta forma, é necessário somente aplicar o mesmo em novos 

especialistas da área, principalmente para especialistas de outras universidades e institutos. 

 

  



37 

 

5.  CONCLUSÕES 

 

O objetivo principal do presente trabalho foi hierarquizar condicionantes indutores dos 

processos de corridas de massa por meio da aplicação do método de tomada de decisão AHP 

(Analytical Hierarch Process). 

A corrida de massa, por ser um movimento de massa muito veloz e destrutivo, deve ser 

estudada para que sua ocorrência seja prevista e mitigada. Esta pode ser ocasionada por diversos 

condicionantes, assim como fatores antrópicos. Dentre os fatores geológico-geotécnicos, estão: 

chuvas, tempo de concentração, onda de cheia e vazão de pico, suscetibilidade a escorregamentos 

(encostas) e desenvolvimento nas drenagens e deposição. 

É complexa a previsão de um futuro movimento de massa, pois cada condicionante 

geológico-geotécnico identificado pode suceder uma diferente situação de risco. Para resolver tal 

caso, pode-se tomar decisões baseadas em critérios qualitativos e quantitativos. O uso do método 

AHP possibilita a hierarquização dos condicionantes a partir da resposta de especialistas no tema, 

contribuindo para ponderação desses condicionantes em estudos multicriteriais de mapeamento 

da suscetibilidade à ocorrência de corridas de massa. O AHP é uma técnica simples e clara, fácil 

de ser explicada aos decisores, permitindo a interação entre o analista e o decisor. Os julgamentos 

aplicados pelo método são uma construção pessoal dos tomadores de decisão (experiência, 

tendência e contribuição), sendo assim, subjetiva. 

Conforme o levantamento das variáveis condicionantes para indução de corridas de massa 

foi observada a necessidade de separar os tais condicionantes conforme a escala de trabalho, pois, 

alguns somente podem ser usados em escala mais regionais e outros são específicos aplicados em 

escala de detalhe. 

Os julgamentos paritários feitos pelos especialistas não obtiveram consistência, em sua 

maioria. Isso dificultou a hierarquização para alguns parâmetros, como “Suscetibilidade a 

escorregamento (encostas)” e “Desenvolvimento nas Drenagens e Deposição”, em que seus 

dados foram inconsistentes devido à divergência de opinião dos julgamentos dos especialistas. 

Como recomendação para futuros trabalhos, pode-se utilizar o questionário elaborado no 

presente estudo para outros trabalhos semelhantes, porém com o envio a especialistas de 

diferentes institutos e universidades.  Desta forma, seria obtido uma gama maior de opiniões para 

a hierarquização. 



38 

 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

ALONSO, J. A.; LAMATA, M. T. Consistency in the Analythic Hierarchy Process: a new 

approach. International Journal of Uncertainty, Fuzziness and Knowledge – Based Systems. 

Vol. 14, N. 4. Espanha, 2006.  

AMARAL, B. D. do. Modelagem da paisagem orientada ao processo decisório da gestão 

socioambiental na bacia hidrográfica do Rio Manso (MT). Dissertação (Mestrado em 

Geociências e Meio Ambiente) – Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”. 

Rio Claro, SP. 2007. 

AUGUSTO FILHO, O. Carta de riscos de escorregamentos: uma proposta metodológica e sua 

aplicação no município de Ilha Bela, SP. 1994. 168f. Dissertação (Mestrado em Engenharia de 

solos) – Escola Politécnica, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

AUGUSTO FILHO, O. Caracterização geológico-geotécnica voltada à estabilização de encostas: 

uma proposta metodológica. In: CONFERÊNCIA BRASILEIRA SOBRE ESTABILIDADE 

DE ENCOSTAS - COBRAE, 1, 1992, Rio de Janeiro. Anais. Rio de Janeiro: 1992, p.721-733. 

CERRI, L. E. S.; ALMEIDA, J.G.A. Instabilidade da Serra do Mar no Estado de São Paulo: 

situações de risco. In: I Simpósio Latino-Americano sobre Risco Geológico Urbano, 1990, 

São Paulo (SP). Atas do I Simpósio Latino-Americano sobre Risco Geológico Urbano. São 

Paulo (SP): ABGE, 1990. p. 342-351. 

FRASSON, Alexandre Cesar. Escolha de alternativa tecnológica para tratamento e destino final 

de lodo gerado no tratamento de efluentes líquidos de agroindústrias com base no método 

AHP. Dissertação (Mestrado em Engenharia de Edificações e Saneamento) – Universidade 

Estadual de Londrina. Londrina, 2011. 

FUNDAÇÃO DE APOIO À PESQUISA, ENSINO E EXTENSÃO – FUNEP. Plano Municipal 

de Redução de Riscos de Belo Horizonte (MG). Relatório Final – Volume 01. 2006.  

GIMENES, F. B. Q. Mapa de fragilidade ambiental: conceituação e aplicação em um setor do 

oleoduto São Paulo – Brasília (OSBRA). Dissertação (Mestre em Geotecnia) – Universidade 

de São Paulo. São Carlos, SP. 2013.  

GOVERNO DE MINAS GERAIS. Plano Municipal de Redução de Risco dos Municípios de 

Caeté, Ibirité, Raposos e Rio Acima. Secretaria de Estado de Desenvolvimento Regional e 

Política Urbana. 2009. 



39 

 

GUIMARÃES, R.F. Utilização de um modelo de previsão de áreas susceptíveis a 

escorregamentos rasos com controle topográfico: adequação e calibração em duas bacias de 

drenagem. 2000. 150f. Tese (Doutorado em Geologia) – Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro. 

HERRMANN, M. L. P.; PELLERIN, J. R. G. M.; SAITO, S. M. Análise das ocorrências de 

escorregamentos no Estado de Santa Catarina com base nos formulários de avaliação de danos 

da Defesa Civil – 1980 a 2003. In: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE DESASTRES NATURAIS, 

1., 2004, Florianópolis. Anais... Florianópolis: GEDN/UFSC, 2004. p. 159-173. (CD-ROM) 

INFANTI JR., N.; FORNASARI FILHO, N. 1998. Processos da Dinâmica Superficial. 

In:OLIVEIRA, A.M.S.; BRITO, S.N.A. (eds) Geologia de Engenharia. São Paulo: ABGE, 

1998. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO (IPT). 

Desenvolvimento de um plano de estudos para análise, prevenção e contenção do fenômeno da 

corrida de massa na Região de Cubatão, em colaboração com o Governo Japonês. Relatório 

Final n  29.123. 1991. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO (IPT). 

“Apoio à Prevenção e Erradicação de Riscos em Assentamentos Precários”. Definição dos 

processos do meio físico e reavaliação do mapeamento de risco do município de Jundiaí (SP). 

Relatório n 90.560-205. 2006. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO (IPT). 

“Apoio à Prevenção e Erradicação de Riscos em Assentamentos Precários”. Definição dos 

processos do meio físico e reavaliação do mapeamento de risco do município de Osasco (SP). 

Relatório n 90.050-205. 2006. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO (IPT). 

Estudos das instabilizações de encostas da Serra do Mar na região de Cubatão, objetivando a 

caracterização do fenômeno “Corrida de Lama” e a prevenção de seus efeitos. São Paulo, 

1987. Relatório n 25636/87. 

INSTITUTO DE PESQUISAS TECNOLÓGICAS DO ESTADO DE SÃO PAULO (IPT). 

Programa Serra do Mar: Carta geotécnica da Serra do Mar nas folhas de Santos e Riacho 

Grande. São Paulo, 1988a. Relatório n 26504. 



40 

 

LARRUBIA, C.B. Método AHP como instrumento de apoio à decisão para a manutenção da 

qualidade da água do Reservatório de Ilha Solteira. Dissertação (Mestrado em Engenharia 

Civil) – Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”. Ilha Solteira, SP. 2010.  

LIMA, A. F. Comportamento geomecânico e análise de estabilidade de uma encosta da formação 

barreiras na área urbana da cidade do Recife. Dissertação (Mestrado em Engenharia Civil) – 

Universidade Federal de Pernambuco. Recife, PE. 2002. 

LOPES, E. S. S. Modelagem espacial dinâmica aplicada ao estudo de movimentos de massa em 

uma região da Serra do Mar paulista, na escala de 1.10.000. Dissertação (Doutorado em 

Geociências e Meio Ambiente) - Universidade Estadual Paulista “Júlio de Mesquita Filho”. 

Rio Claro, SP. 2006. 

MINISTÉRIO DAS CIDADES. Plano Municipal de Redução de Risco de Cabo de Santo 

Agostinho (PE). Prefeitura Municipal de Cabo de Santo Agostinho. Pernambuco. 2006. 

MOGOLLÓN, R. M. A. El AHP (Proceso Analítico Jerárquico) y su Aplicación para Determinar 

lós Usos de lãs Terras – El Caso de Brasil. Proyecto Regional “Información sobre Tierras y 

Águas para um Desarrollo Agrícola Sostenible” (Proyecto GCP/RLA/126/JPN), Informe 

Técnico n° 2. FAO, Santiago, Chile. 2000. 

OGURA, A. T.; AUGUSTO FILHO, O. The Morin Debris-Flow Disaster at Petropolis,City,Rio 

de Janeiro State, Brazil. Landslides News, Japão, n. 5, p. 22-25, 1991. 

OLIVEIRA, A. M. S.; BRITO, S. N. A. de. Geologia de Engenharia.  São Paulo: Associação 

Brasileira de Geologia de Engenharia, 1998.  

PAULA, B. L. Aplicação do processo hierárquico analítico (AHP) na priorização de áreas de 

risco geológico para a implantação de intervenções em assentamentos urbanos precários. 

Dissertação (Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) – Universidade Estadual Paulista 

“Júlio de Mesquita Filho”. Rio Claro, SP. 2011. 

PREFEITURA MUNICIPAL DE BELFORD ROXO. Programa: Urbanização, regularização e 

integração de assentamentos precários – município de Belford Roxo. Ação: Apoio à prevenção 

e erradicação de riscos em assentamentos precários. 2007. 

REIS, F.A.G.V.; CERRI, L.E.S. (Coord.) Projeto Metodologia para avaliação de áreas sujeitas à 

ocorrência de ondas de cheia e corridas de massa/detritos: Estudo piloto no duto OSBRA no 

Estado de São Paulo. [Rio Claro]: UNESP; PETROBRAS, 2012. (Relatório de Pesquisa, 1). 

SAATY, T. L. Método de análise hierárquica. São Paulo: McGraw-Hill Pub. 367 p. 1991. 



41 

 

SAATY, T. L. Scales from measurement not measurement from scales. In: INTERNATIONAL 

CONFERENCE ON MULTIPLE CRITERIA DECISION MAKING – MCDM, 17., 2004, 

Whistler, Canada. 2004. 

SAATY, T. L. Decision making with the analytic hierarchy process. Int. J. Services Sciences, 

Vol. 1, No. 1. 2008 

SOUZA, L.A.P. da; SILVA, R.F. da; LYOMASA, W.S. Métodos de Investigação. In: 

OLIVEIRA, A.M. dos S.; BRITO, S.B.A. de (Ed.) Geologia de engenharia. São Paulo: ABGE, 

1998. Cap. 11. 

TEKNOMO, K. Analytic Hierarchy Process (AHP) Tutorial. 2006. Disponível em: 

&lt;http://people.revoledu.com/kardi/tutorial/AHP/&gt;. Acessado em: 08 Jun 2013. 

 

  



42 

 

7. APÊNDICE A - RESPOSTAS DOS QUESTIONÁRIOS DOS ESPECIALISTAS 

 

Quadro 1 - Respostas dos questionários dos especialistas 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

Tempo de 
Concentração 

Índice de 
circularidade Declividade da bacia 

1:9 1:9 1:9 A 
01:03 01:03 01:03 B 
01:09     C 

Índice de 
circularidade Padrão de drenagem 

3:3 3:3   A 
03:01 03:01   B 
03:01     C 

Índice de 
circularidade Uso e cobertura do solo 

3:5 3:7 3:7 A 
03:01 03:01 01:01 B 
01:01     C 

Índice de 
circularidade 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

1:9 1:9 1:9 A 
05:01 05:01 05:01 B 
09:01     C 

Declividade da 
bacia Padrão de drenagem 

9:3 9:1   A 
05:01 05:01   B 
09:01     C 

Declividade da 
bacia Uso e cobertura do solo 

9:5 9:5 9:5 A 
05:01 05:01 05:01 B 
09:01     C 

Declividade da 
bacia 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

9:9 9:9 9:9 A 
05:01 05:01 05:01 B 
09:01     C 

Padrão de 
drenagem Uso e cobertura do solo 

3:7 1:7   A 
03:01 03:01   B 
01:05     C 

Padrão de 
drenagem 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

3:9 1:9   A 
01:01 01:01   B 
03:01     C 

Uso e cobertura 
do solo 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

7:9 7:9 7:9 A 
03:01 03:01 03:01 B 
07:01     C 

Diferença de 
cotas 

Comprimento e 
declividade do talvegue 

  7:9 7:9 A 
  01:01 01:01 B 



43 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

      C 

Diferença de 
cotas Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Diferença de 
cotas Padrão de drenagem 

  7:1   A 
  03:01   B 
      C 

Diferença de 
cotas Uso e cobertura do solo 

  7:7 7:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Diferença de 
cotas 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

  7:9 7:9 A 
  05:01 05:01 B 
      C 

Diferença de 
cotas Declividade da bacia 

  7:9 7:9 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Comprimento e 
declividade do 

talvegue 
Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Comprimento e 
declividade do 

talvegue 
Padrão de drenagem 

  9:1   A 
  05:01   B 
      C 

Comprimento e 
declividade do 

talvegue 
Uso e cobertura do solo 

  9:7 9:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Comprimento e 
declividade do 

talvegue 

Tipo de substrato 
(solo/rocha) 

  9:9 9:9 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Comprimento e 
declividade do 

talvegue 
Declividade da bacia 

  9:9 9:9 A 
  01:01 01:01 B 

      C 

Onda de Cheia 
(Área de 

Inundação) e 
Vazões de Pico 

Declividade do 
terreno Amplitude ponderada 

9:5 9:5 9:5 A 

01:01 01:01 01:01 B 
09:01     C 

Declividade do 
terreno Índice de rugosidade 

9:1 9:1   A 
01:01 01:01   B 



44 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

09:01     C 

Declividade do 
terreno 

Densidade de 
drenagem 

9:3 9:3   A 
03:01 03:01 03:01 B 
09:01     C 

Amplitude 
ponderada Índice de circularidade 

9:1 9:1 9:1 A 
03:01 03:01 03:01 B 
09:01     C 

Amplitude 
ponderada 

Densidade de 
drenagem 

7:3 7:3   A 
03:01 03:01   B 
01:01     C 

Índice de 
rugosidade Índice de circularidade 

5:1 5:1   A 
03:01 03:01   B 
01:01     C 

Índice de 
circularidade 

Densidade de 
drenagem 

3:5 3:5   A 
01:01 01:01   B 
01:01     C 

Área de 
drenagem da 

bacia 

Coeficiente de 
escoamento superficial 

  1:9 1:9 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 

Velocidade de 
escoamento 

  1:9 1:9 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Seção do canal 

  1:9 1:9 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Vazões de pico 

  1:5 1:5 A 
  01:09 01:09 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 

Barramentos naturais e 
artificiais 

  1:9 1:9 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Planícies de inundação 

  1:7 1:7 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Área de 
drenagem da Terraços 

  1:3 1:3 A 
  01:03 01:03 B 



45 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 
bacia       C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Declividade do terreno 

  1:9 1:9 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Amplitude ponderada 

  1:7 1:7 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Índice de rugosidade 

  1:1   A 
  01:07   B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 
Índice de circularidade 

  1:3 1:3 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Área de 
drenagem da 

bacia 

Densidade de 
drenagem 

  1:3   A 
  01:05   B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Velocidade de 
escoamento 

  9:9 9:9 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Seção do canal 

  9:9 9:9 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Vazões de pico 

  9:3 9:3 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Barramentos naturais e 
artificiais 

  9:9 9:9 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Planícies de inundação 

  9:7 9:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Terraços 

  9:3 9:3 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:05 01:05 B 



46 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 
superficial       C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  01:05   B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:03 01:05 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Coeficiente de 
escoamento 
superficial 

Densidade de 
drenagem 

  9:3   A 
  01:03   B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Seção do canal 

  9:9 9:9 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Vazões de pico 

  9:3 9:3 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento 

Barramentos naturais e 
artificiais 

  9:9 9:9 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Planícies de inundação 

  9:7 9:7 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Terraços 

  9:3 9:3 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Declividade do terreno 

  9:9 9:9 
A 

  03:01 03:01 B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  03:01   B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  03:01 03:01 B 



47 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

      C 

Velocidade de 
escoamento 

Densidade de 
drenagem 

  9:3   A 
  03:01   B 
      C 

Velocidade de 
escoamento Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Seção do canal Vazões de pico 

  9:5 9:5 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Seção do canal Barramentos naturais e artificiais 

  9:9 9:9 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Seção do canal Planícies de inundação 

  9:7 9:7 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Seção do canal Terraços 

  9:3 9:3 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Seção do canal Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Seção do canal Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Seção do canal Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  01:05   B 
      C 

Seção do canal Densidade de drenagem 

  9:3   A 
  01:05   B 
      C 

Seção do canal Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Vazões de pico Barramentos naturais e artificiais 
  5:9 5:9 A 
  07:01 07:01 B 



48 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

      C 

Vazões de pico Planícies de inundação 

  5:9 5:9 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Vazões de pico Terraços 

  5:3 5:3 A 
  07:01 07:01 B 
      C 

Vazões de pico Amplitude ponderada 

  5:7 5:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Vazões de pico Índice de circularidade 

  5:1 5:1 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Vazões de pico Índice de rugosidade 

  5:1   A 
  03:01   B 
      C 

Vazões de pico Densidade de drenagem 

  5:3   A 
  03:01   B 
      C 

Vazões de pico Declividade do terreno 

  5:9   A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Planícies de inundação 

  9:9 9:9 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Terraços 

  9:3 9:3 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Barramentos 
naturais e Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  01:05   B 



49 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 
artificiais        C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Densidade de 
drenagem 

  9:3   A 
  01:05   B 
      C 

Barramentos 
naturais e 
artificiais  

Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Planícies de 
inundação Terraços 

  9:3 9:3 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Planícies de 
inundação Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 
A 

  01:05 01:05 B 
      C 

Planícies de 
inundação Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  01:05   B 
      C 

Planícies de 
inundação Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Planícies de 
inundação 

Densidade de 
drenagem 

  9:3   A 
  01:03   B 
      C 

Planícies de 
inundação Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Terraços Amplitude ponderada 

  3:7 3:7 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Terraços Índice de rugosidade 

  3:1   A 
  01:05   B 
      C 

Terraços Índice de circularidade 

  3:1 3:1 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Terraços Densidade de drenagem 
  3:3   A 
  01:03   B 



50 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

      C 

Terraços Declividade do terreno 

  3:9 3:9 A 
  01:05 01:05 B 

      C 

Chuvas 

Intensidade Duração 

7:7 9:9 9:9 A 

1:1 01:01 01:01 B 
1:9     C 

Intensidade Período de retorno 

7:5 9:5 9:5 A 
3:1 03:01 03:01 B 
1:1     C 

Duração Período de retorno 

7:5 9:5 9:5 A 
3:1 03:01 03:01 B 

9:1     C 

Suscetibilidade a 
escorregamento 

(encostas) 

Declividade do 
terreno Curvatura da encosta 

9:3 9:3 9:3 A 
3:1 03:01 03:01 B 
9:1     C 

Amplitude 
ponderada Curvatura da encosta 

7:3 7:3 7:3 A 
1:1 01:01 01:01 B 
1:1     C 

Índice de 
rugosidade Curvatura da encosta 

1:3 1:3   A 
1:1 01:01   B 
1:1     C 

Índice de 
circularidade Curvatura da encosta 

1:3 1:3 1:3 A 
1:1 01:01 01:01 B 
5:1     C 

Inclinação Perfil 

  9:5 9:5 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Inclinação Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Inclinação 
Perfil de alteração 

(materiais 
inconsolidados e rocha) 

  9:9 9:9 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Inclinação Profundidade do nível d'água 
  9:7 9:7 A 
  03:01 03:01 B 



51 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

      C 

Inclinação Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:00 01:01 B 
      C 

Inclinação Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  03:01   B 
      C 

Inclinação Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Inclinação Curvatura da encosta 

  9:3 9:3 A 
  03:01 03:01 B 
      C 

Perfil Amplitude ponderada 

  5:7 5:7 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Perfil 
Perfil de 

alteração(materiais 
inconsolidados e rocha) 

  5:9 5:9 A 
  1;1 01:01 B 
      C 

Perfil Profundidade do nível d'água 

  5:7 5:7 A 
  01:01 01:01 B 
      C 

Perfil Declividade do terreno 

  5:9 5:9 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Perfil Índice de rugosidade 

  5:1   A 
  01:05   B 
      C 

Perfil Índice de circularidade 

  5:1 5:1 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Perfil Curvatura da encosta 

  5:3 5:3 A 
  01:05 01:05 B 
      C 

Amplitude 
ponderada 

Perfil de alteração 
(materiais 

  7:9 7:9 A 
  03:01 03:01 B 



52 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 
inconsolidados e rocha)       C 

Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Profundidade do nível 
d'água 

  9:7 9:7 A 
  01:01 01:01 B 

      C 
Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Amplitude ponderada 

  9:7 9:7 A 
      B 

      C 
Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Declividade do terreno 

  9:9 9:9 A 
  01:07 01:07 B 

      C 
Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Índice de rugosidade 

  9:1   A 
  01:05   B 

      C 
Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Índice de circularidade 

  9:1 9:1 A 
  01:05 01:05 B 

      C 
Perfil de 
alteração 
(materiais 

inconsolidados e 
rocha) 

Curvatura da encosta 

  9:3 9:3 A 
  01:03 01:03 B 

      C 

Profundidade do 
nível d'água Amplitude ponderada 

  7:9 7:9 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Profundidade do 
nível d'água Declividade do terreno 

  7:9 7:9 A 
  01:07 01:07 B 
      C 

Profundidade do 
nível d'água Índice de circularidade 

  7:1 7:1 A 
  01:03 01:03 B 
      C 

Profundidade do 
nível d'água Índice de rugosidade 

  7:1   A 
  01:03   B 
      C 

Profundidade do 
nível d'água Curvatura da encosta 

  7:3 7:3 A 
  01:03 01:03 B 
      C 



53 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

Permeabilidade Declividade do terreno 

    9:9 A 
    01:07 B 
      C 

Permeabilidade Amplitude ponderada 

    9:7 A 
    01:05 B 
      C 

Permeabilidade Índice de circularidade 

    9:1 A 
    01:03 B 
      C 

Permeabilidade Curvatura da encosta 

    9:3 A 
    01:03 B 
      C 

Permeabilidade Inclinação 

    9:9 A 
    01:05 B 
      C 

Permeabilidade Perfil 

    9:7 A 
    01:01 B 
      C 

Permeabilidade 
Perfil de alteração 

(materiais 
inconsolidados e rocha) 

    9:9 A 
    01:01 B 
      C 

Permeabilidade Textura dos materiais inconsolidados 

    9:9 A 
    01:01 B 
      C 

Permeabilidade Profundidade do nível d'água 

    9:7 A 
    01:01 B 

      C 

Desenvolvimento 
nas drenagens e 

Deposição 

Intensidade das 
chuvas Tempo de concentração 

7:7 9:9 9:9 A 
1:1 01:01 01:01 B 
1:1     C 

Intensidade das 
chuvas 

Área de drenagem da 
bacia 

9:3 9:3 9:3 A 
7:1 07:01 07:01 B 
1:1     C 

Intensidade das 
chuvas Declividade do terreno 

9:9 9:9 9:9 A 
3:1 03:01 03:01 B 
1:9     C 



54 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

Intensidade das 
chuvas Amplitude ponderada 

9:7 9:7 9:7 A 
3:1 03:01 03:01 B 
1:1     C 

Intensidade das 
chuvas Índice de rugosidade 

9:1 9:1   A 
3:1 03:01   B 
1:1     C 

Intensidade das 
chuvas Índice de circularidade 

9:1 9:1 9:1 A 
1:1 01:01 01:01 B 
1:7     C 

Intensidade das 
chuvas 

Densidade de 
drenagem 

9:3 9:3   A 
1:1 01:01   B 
1:1     C 

Duração das 
chuvas Tempo de concentração 

7:7 9:9 9:9 A 
1:5 01:05 01:05 B 
9:1     C 

Duração das 
chuvas 

Área de drenagem da 
bacia 

9:1 9:1 9:1 A 
1:1 01:01 01:01 B 
9:1     C 

Duração das 
chuvas Declividade do terreno 

9:9 9:9 9:9 A 
1:1 01:01 01:01 B 
1:1     C 

Duração das 
chuvas Amplitude ponderada 

9:7 9:7 9:7 A 
1:1 01:01 01:01 B 
9:1     C 

Duração das 
chuvas Índice de rugosidade 

9:1 9:1   A 
1:1 01:01   B 
9:1     C 

Duração das 
chuvas Índice de circularidade 

9:1 9:1 9:1 A 
1:1 01:01 01:01 B 
9:5     C 

Duração das 
chuvas 

Densidade de 
drenagem 

9:1 9:1   A 
1:1 01:01   B 
9:1     C 

Tempo de 
concentração 

Área de drenagem da 
bacia 

7:1 9:1 9:1 A 
5:1 05:01 05:01 B 
1:1     C 



55 

 

Variáveis/ 
Parâmetros/ 

Escalas 

Variáveis/ Parâmetros Escala 
Regional 

Escala de 
Semi-

Detalhe 

Escala de 
Detalhe Especialistas 

Variável 1 Variável 2 

Tempo de 
concentração Declividade do terreno 

7:9 9:9 9:9 A 
1:1 01:01 01:01 B 
1:9     C 

Tempo de 
concentração Amplitude ponderada 

7:7 9:7 9:7 A 
3:1 03:01 03:01 B 
1:1     C 

Tempo de 
concentração Índice de rugosidade 

7:1 9:1   A 
5:1 05:01   B 
1:1     C 

Tempo de 
concentração Índice de circularidade 

7:1 9:1 9:1 A 
5:1 05:01 05:01 B 
1:5     C 

Tempo de 
concentração 

Densidade de 
drenagem 

7:1 9:1   A 
5:1 05:01   B 

1:1     C 
 

 

 




</field>
	</doc>
</add>