<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.08906</field>
		<field name="filename">137_000915872.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

 

 

EVOLUÇÃO PALEOCEANOGRÁFICA E ESTRATIGRAFIA ISOTÓPICA COM 

FORAMINÍFEROS PLANCTÔNICOS NO QUATERNÁRIO TARDIO DA 

BACIA DE CAMPOS 

 

 

 

 

SANDRO MONTICELLI PETRÓ 

 

 

 

 

 

Orientador – Prof. Dr. João Carlos Coimbra 

Coorientadora – Profa. Dra. Ana Maria Pimentel Mizusaki 

 

 

 

 

Porto Alegre – 2013 



UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

EVOLUÇÃO PALEOCEANOGRÁFICA E ESTRATIGRAFIA ISOTÓPICA COM 

FORAMINÍFEROS PLANCTÔNICOS NO QUATERNÁRIO TARDIO DA 

BACIA DE CAMPOS 

 

 

SANDRO MONTICELLI PETRÓ 

 

ORIENTADOR – Prof. Dr. João Carlos Coimbra 

COORIENTADORA – Profa. Dra. Ana Maria Pimentel Mizusaki 

 

COMISSÃO EXAMINADORA 

Profa. Dra. Adriana Leonhardt – Instituto de Oceanografia, Universidade 
Federal do Rio Grande 

Profa. Dra. Ana Luisa Carreño – Instituto de Geología, Universidad Nacional 
Autónoma de México 

Profa. Dra. Karen Badaraco Costa – Instituto Oceanográfico, Universidade de 
São Paulo 

 

Dissertação de Mestrado apresentada como 
requisito parcial para obtenção do Título de Mestre 
em Geociências. 

 

Porto Alegre - 2013 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

Petró, Sandro Monticelli 

      Evolução Paleoceanográfica e Estratigrafia Isotópica com 
Foraminíferos Planctônicos no Quaternário Tardio da Bacia de 
Campos. / Sandro Monticelli Petró. - Porto Alegre: IGEO/UFRGS, 
2013. 

[60 f].   il. 

Dissertação de Mestrado. - Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul. Instituto de Geociências. Curso de Geologia. 
Porto Alegre, RS - BR, 2013. 

Orientador: Prof. Dr. João Carlos Coimbra  
       Co-Orientadora: Profa. Dra. Ana Maria Mizusaki 

1. RNA’s. 2. 
14

C. 3. MIS. 4. Glacial. 5. Interglacial. 6. 
Quaternário. I. João Carlos Coimbra. II. Ana Maria Mizusaki. 
Título. 

____________________________________________________ 

Catalogação na Publicação 
Biblioteca Geociências – UFRGS 



II 
 

 
AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço ao PRH-PB-215 pelo apoio financeiro na forma de bolsa, de custeio 

das análises e de viagens a congressos e visitas técnicas. 

Ao Prof. Dr. Kucera, da Universidade de Bremen, Alemanha, pelos cálculos 

de paleotemperaturas. 

À Petrobras pela doação das amostras ao Laboratório de Microfósseis 

Calcários do IGeo/UFRGS. 

À Profa. Dra. María Alejándra Gómez Pivel, da PUC-RS, pelo incentivo e 

inúmeras discussões fundamentais para a realização desta dissertação 

À toda equipe do Laboratório de Microfósseis Calcários da UFRGS. 

  



III 
 

RESUMO 

 

Os foraminíferos são o grupo de microfósseis mais utilizado em bioestratigrafia, são 

considerados os principais portadores de informações paleoceanográficas e 

apresentam aplicações à análise de bacias sedimentares. O objetivo principal deste 

trabalho é propor um modelo de reconstrução paleoceanográfica na Bacia de 

Campos, analisando 61 amostras retiradas do testemunho GL-77, coletado no talude 

inferior, offshore da bacia. O intervalo contempla os dois últimos ciclos Glacial-

Interglacial, correspondentes às biozonas de foraminíferos planctônicos W 

(parcialmente), X, Y e Z. Por meio das análises de fauna total, datações em 
14

C e 

análises isotópicas de ?
18

O e ?
13

C nas carapaças de foraminíferos planctônicos, 

obtiveram-se estimativas de variações de paleoprodutividade, paleossalinidade e 

paleotemperatura superficiais do mar; foi elaborado um modelo de idade e, 

posteriormente, as estimativas de taxas de sedimentação. O modelo de idade 

identificou o Último Máximo Glacial (UMG) e estimou as idades de alguns eventos 

bioestratigráficos, como o datum YP.2, o limite MIS 3/4 (coincidente com o limite 

Y2/Y3), o limite Y1/Y2 e o datum YP.4. As taxas de sedimentação estão 

estranhamente elevadas na Biozona X (intervalo glacial) onde se esperaria taxas 

menores. No Holoceno há uma elevada taxa de sedimentação, associada à 

influência do delta do Rio Paraíba do Sul, na porção norte da bacia. As 

paleotemperaturas reagem sazonalmente no intervalo glacial, onde a amplitude 

entre verão e inverno é maior que a registrada nos períodos interglaciais. Foi 

observada uma correlação das paleotemperaturas com as condições ambientais 

marcadas pelas subzonas quentes e frias na Biozona X. Baseado na razão P/B pode 

ser identificado um limite de sequências junto ao limite MIS 4/5. A paleossalinidade 

reduz em intervalos de degelo. A paleoprodutividade diminui de 29 ka (limite MIS 

2/3) ao UMG e aumenta próximo ao limite Pleistoceno/Holoceno. Finalmente, se 

observou que a transição Pleistoceno/Holoceno ocorre dentro da Biozona Y, e não é 

relacionada temporalmente ao início da Biozona Z. 

 

Palavras chave: RNA’s, 
14

C, MIS, Glacial, Interglacial, Quaternário. 

 



IV 
 

ABSTRACT 

 

Planktonic foraminifera is the most useful microfossil group for biostratigraphic 

studies, being considered the main carriers of paleoceanographic information and 

being applicable to the analysis of sedimentary basins. The main aim of this work is 

to propose a paleoceanographic reconstruction model in the Campos Basin, by 

analyzing 61 samples taken from the GL-77 core, collected at the lower continental 

slope, in the offshore part of the basin. The interval comprises the last two Glacial-

Interglacial cycles, corresponding to the planktonic foraminifera biozones W 

(partially), X, Y and Z. By means of analysis of the total fauna, datings in 
14

C and 

isotopic analyses of ?
18

O and ?
13

C in shells of planktonic foraminifera estimates of 

variations of paleoproductivity, paleosalinity and sea surface paleotemperature were 

obtained; an age model and, posteriorly, the sedimentation rates were calculated. 

The age model identified the Last Glacial Maximum (LGM) and estimated the ages of 

a few biostratigraphic events, such as YP.2 datum, the MIS 3/4 boundary (which 

coincides with the Y2/Y3 boundary), the Y1/Y2 boundary and the YP.4 datum. The 

sedimentation rates are strangely elevated in Biozone X (glacial period) where lower 

rates would be expected. In the Holocene there is an elevated sedimentation rate, 

associated to the influence of the Paraíba do Sul River delta, at the northern portion 

of the basin. The paleotemperatures oscillate seasonally in the glacial periods, when 

the amplitude between summer and winter is larger than the one registered in the 

interglacial periods. A correlation was observed between the paleotemperatures and 

the environmental conditions characterized by the warm and cold subzones in 

Biozone X. Based on the P/B ratio a limit of sequences can be identified next to the 

MIS 4/5 boundary. Paleosalinity is reduced in deglaciation periods. Paleoproductivity 

is reduced to 29 ka (MIS 2/3 boundary) by the LGM and increases near the 

Pleistocene/Holocene boundary. Finally, it was observed that the 

Pleistocene/Holocene transition occurs inside Biozone Y, and is not temporally 

related to the beginning of Biozone Z. 

 

Key words: ANN’s, 
14

C, MIS, Glacial, Interglacial, Quaternary. 



V 
 

Índice de Figuras 

 

Figura 1. Mapa da localização do testemunho GL-77, no talude inferior da Bacia de 

Campos. ................................................................................................................................. 10 

Figura 2. Principais correntes oceânicas do Atlântico Sul (modificado de Peterson &amp;amp; 

Stramma, 1991). No detalhe o diagrama T-S, com os índices termohalinos para cada 

massa d'água (de acordo com Evans et al., 1983). ............................................................... 13 

Figura 3. Arquitetura geral de uma rede neural artificial (modificado de Malmgren &amp;amp; 

Nordlund, 1997; Kucera, 2003). .............................................................................................. 17 

Figura 4. Esquema simplificado mostrando o comportamento dos isótopos de oxigênio 

em função de variantes ambientais e o respectivo registro, durante a alternância de 

períodos glaciais e interglaciais, observado em carbonatos marinhos (modificado de 

White (2013) e&amp;lt;http://earthobservatory.nasa.gov/Features/Paleoclimatology_ 

OxygenBalance/&gt;). ................................................................................................................. 21 

 

Índice de Tabelas 

 

Tabela 1. Lista de espécies e grupos taxonômicos do banco de dados para calibração das 

RNA’s para o Oceano Atlântico Sul. Análise com base em kucera (2004). .............................. 18 

 

 

 

 

 

 

 

 



VI 
 

SUMÁRIO 

 

1. INTRODUÇÃO E OBJETIVOS ................................................................................................... 7 

2. ÁREA DE ESTUDO ..................................................................................................................... 9 

2.1. Sedimentologia .................................................................................................................. 10 

2.2. Oceanografia ...................................................................................................................... 11 

2.3. Estado da Arte ................................................................................................................... 13 

3. MATERIAL E MÉTODOS .......................................................................................................... 15 

3.1. Paleotemperaturas ............................................................................................................ 15 

3.2. Isótopos de Oxigênio ........................................................................................................ 18 

3.3. Isótopos de Carbono ......................................................................................................... 20 

3.4. Paleoprodutividade e paleossalinidade ......................................................................... 22 

4. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS ........................................................................................ 24 

5. MANUSCRITO SUBMETIDO À QUATERNARY INTERNATIONAL .................................. 28 

 

 

 

 

 

 

  

 



7 
 
 

1. INTRODUÇÃO E OBJETIVOS 

 

Foraminíferos são protozoários rizópodes que secretam uma carapaça 

calcária ou quitinosa ou a constroem a partir da aglutinação de fragmentos minerais 

ou biogênicos. A carapaça é segmentada em uma série de câmaras que vão sendo 

construídas ao longo da vida do organismo. Vivem, em sua grande maioria, em 

ambiente marinho e apresentam hábito de vida planctônico ou bentônico. As formas 

bentônicas habitam o fundo oceânico, junto ao sedimento, são abundantes na 

plataforma e bons indicadores de variação paleoambiental. As formas planctônicas 

têm a capacidade de se locomover na coluna d’água e, devido à sua abundância, 

têm alto potencial de preservação e alta taxa de evolução, e assim constituem-se em 

importantes indicadores de idade, sendo amplamente utilizadas na datação relativa 

e na correlação das rochas sedimentares. 

Os foraminíferos são também usados como proxy no estudo das alterações 

oceanográficas e climáticas registradas no planeta desde o Paleozoico. Seus fósseis 

são aplicados à análise de bacias desde os primórdios da indústria do petróleo, na 

primeira metade do século XX, incluindo a datação relativa (biozoneamentos 

internacionais), a reconstrução de paleoambientes e a identificação de variações do 

nível do mar. O estudo dos foraminíferos fósseis permite estimar a profundidade, 

temperatura e salinidade das águas superficiais e de fundo dos mares em que 

viveram.  

Em particular, os foraminíferos planctônicos fazem parte de um grupo de 

microfósseis calcários encontrados no ambiente marinho, que tem sua ocorrência 

restringida por certas condições ecológicas da massa d’água onde vivem, tais como: 

temperatura, salinidade, profundidade da camada de mistura e disponibilidade de 

alimento. Dessa forma, ao encontrarmos determinadas espécies em um testemunho, 

podemos estimar as condições paleoclimáticas do ambiente onde o organismo vivia. 

Os proxies utilizados neste trabalho correspondem à análise de fauna (com 

aplicação de redes neurais artificiais), datações de 
14

C e isótopos estáveis de 

carbono e oxigênio em foraminíferos planctônicos, com o objetivo de elaborar uma 



8 
 
 

proposta de evolução paleoceanográfica e correlação por estratigrafia isotópica no 

intervalo Pleistoceno-Holoceno na Bacia de Campos. O período de tempo 

correspondente ao Holoceno é contemplado na totalidade, porém o intervalo em 

estudo não abrange todo o Pleistoceno, de forma que não foi possível refiná-lo 

estratigraficamente, por isso optou-se pela designação de Quaternário tardio. Em 

termos biestratigráficos, foram estudadas as biozonas de foraminíferos planctônicos 

W (parcialmente), X, Y e Z, de Ericson &amp;amp; Wollin (1968). 

Este trabalho tem como premissa que as condições ambientais controlam a 

distribuição da fauna. As mudanças de condições ambientais geram um 

desequilíbrio na razão entre isótopos estáveis (carbono e oxigênio), princípio 

conhecido como fracionamento isotópico, cujas razões são preservadas em 

microfósseis de organismos que precipitam carbonato em sua carapaça. Desta 

forma, as razões isotópicas nas carapaças dos foraminíferos planctônicos 

constituem um proxy para interpretações paleoambientais. Em outro aspecto, 

sabendo-se que a ocorrência ou abundância de determinadas espécies reage às 

mudanças climáticas, as variações nas associações fósseis ao longo do tempo 

refletem uma mudança ambiental, principalmente de temperatura, que pode ser 

estimada por métodos computacionais, neste caso as redes neurais artificiais 

(RNA’s) de Kucera (2004). 

O objetivo principal desta pesquisa é elaborar um modelo de evolução 

paleoceanográfica e correlação por estratigrafia isotópica para os dois últimos ciclos 

Glacial-Interglacial, contemplando as biozonas W (parcialmente), X, Y e Z de Ericson 

&amp;amp; Wollin (1968) na Bacia de Campos. Foram elaborados um modelo de idade, 

correlação por estratigrafia isotópica, estimativas de taxa de sedimentação e 

paleoprodutividade, além de cálculos de paleotemperatura e paleossalinidade. Para 

tanto, é aqui realizada uma análise conjunta de composição faunística por RNA’s, 

das razões isotópicas do oxigênio e carbono e das datações pelo método 

Accelerator Mass Spectrometry - AMS 
14

C em foraminíferos planctônicos obtidos do 

testemunho GL-77, coletado no talude inferior desta bacia. 

 

 



9 
 
 

2. ÁREA DE ESTUDO 

 

A Bacia de Campos localiza-se na Margem Continental Sudeste Brasileira, na 

costa do Rio de Janeiro e sul do Espírito Santo, entre os paralelos 21º e 23ºS. A 

bacia é limitada ao norte pelo Alto de Vitória, com a Bacia do Espírito Santo, e ao sul 

pelo Alto de Cabo Frio, com a Bacia de Santos, e abrange aproximadamente 

100.000 km
2
 de área (Fig.1). 

A gênese da bacia envolve um contexto do tipo margem passiva, formada por 

tectônica distensiva durante o Meso-Cenozóico. Sobre o embasamento econômico 

constituído de rochas vulcânicas básicas com datação em torno de 120-130 Ma, são 

reconhecidas as sequências continentais, de transição, de plataforma rasa e 

plataforma profunda. Estas sequências são associadas com eventos vulcânicos 

característicos e datadas, em média, de 90 e 60-30 Ma. 

A sequência de interesse para este trabalho corresponde aos sedimentos do 

Holoceno e parte do Pleistoceno, e inclui as formações Ubatuba (Membro Geribá), 

Carapebus e Emboré (Membros São Tomé e Grussaí). Possui como limite inferior a 

discordância de 1,6 Ma que se relaciona com a queda eustática global. O limite 

superior corresponde aos sedimentos atuais do fundo marinho. 



10 
 
 

 

Figura 1. Mapa da localização do testemunho GL-77, no talude inferior da Bacia de Campos. 

 

2.1. Sedimentologia 

 

A faciologia dominante na porção da plataforma está representada por areias 

e, próximo à quebra de plataforma, por corpos de calcário. Na plataforma interna e 

média as areias são siliciclásticas e bioclásticas, enquanto na plataforma externa 

ocorre sedimentação siliciclástica e carbonática. Apenas na região de Cabo Frio (RJ) 

surgem lamas depositadas na plataforma. No talude superior ocorre grande 



11 
 
 

quantidade de sedimento arenoso, de natureza siliciclástica e bioclástica, 

proveniente da plataforma. No talude médio e inferior predominam lamas, lamitos de 

denudação e corais de águas profundas. O talude médio apresenta intercalações de 

areia-lama com sedimento hemipelágico, e o talude inferior é coberto por marga 

pelágica. Cânions lamosos e arenosos cortam o talude. Na região do sopé do talude 

predominam cunhas de diamictitos e lamas que ocorrem também nas áreas mais 

distais cortadas por raros cânions arenosos. Os sedimentos do Pleistoceno-

Holoceno são compostos por lamas siliciclásticas, com baixo teor carbonático e 

matéria orgânica, intercaladas com areias turbidíticas (Caddah et al., 1998; Machado 

et al., 2004; Winter et al., 2007). 

 

2.2. Oceanografia 

 

A área da Bacia de Campos está sob influência da Corrente do Brasil (CB). A 

CB é uma corrente de contorno oeste, com origem na bifurcação da Corrente Sul 

Equatorial, próximo à costa nordeste do Brasil, deslocando-se ao longo da costa 

para o sul, até se encontrar com a Corrente das Malvinas (CM), na costa sul do 

Brasil (Silveira et al., 2000) (Fig. 2). 

A CB transporta, em superfície, Água Tropical (AT) com temperaturas 

maiores que 20ºC e salinidade acima de 36‰ (Silveira et al., 2000). Abaixo dela flui 

a Água Central do Atlântico Sul (ACAS) com temperaturas entre 6º e 20ºC e 

salinidade entre 34,6 e 36‰ (Silveira et al., 2000). Esta massa d`água circula em 

dois sentidos distintos: um para sul e outro para norte, sendo a bifurcação próximo 

ao Cabo de São Tomé, 22ºS (Cirano et al., 2006). O limite entre estas duas massas 

d’água coincide com a termoclina, profundidade onde ocorre uma queda brusca na 

temperatura da água. 

Na área correspondente à Bacia de Campos ocorrem importantes fenômenos 

de ressurgência, próximos à cidade de Cabo Frio (RJ), devido a dois fenômenos: 

ressurgência costeira e ressurgência de quebra de plataforma. A ressurgência 



12 
 
 

costeira é condicionada principalmente pelo regime de ventos na costa que empurra 

a massa de água superficial para o interior do oceano, fazendo com que aflore a 

água localizada logo abaixo. A ressurgência de quebra de plataforma é associada 

aos vórtices e meandros ciclônicos da CB, cujo movimento provoca a subida da 

ACAS para a plataforma (Campos et al., 1995 apud Silveira et al., 2000). 

De modo geral, ao longo do oeste do Oceano Atlântico Sul a termoclina se 

encontra mais profunda, em relação ao leste. Este fenômeno ocorre devido à 

dinâmica da Corrente Sul Equatorial, que se movimenta para oeste, fazendo com 

que aflorem águas profundas no leste do Atlântico. A ocorrência da zona de 

ressurgência de Cabo Frio quebra esse padrão, e eleva localmente a profundidade 

da termoclina. 

Além da termoclina, a zona de ressurgência influencia na nutriclina, 

profundidade onde há mudança brusca da produtividade, de modo a aumentar a 

produtividade superficial da água do mar. Este fator faz com que ocorra uma 

mudança local em relação ao padrão para águas tropicais, que geralmente são 

oligotróficas, ou seja, pobres em nutrientes. 



13 
 
 

 

Figura 2. Principais correntes oceânicas do Atlântico Sul (modificado de Peterson &amp;amp; 
Stramma, 1991). No detalhe o diagrama T-S, com os índices termohalinos para cada massa 
d'água (de acordo com Evans et al., 1983). 

 

2.3. Estado da Arte 

 

Estudos sobre paleoceanografia do Quaternário no Atlântico Sul são recentes 

e abrangem principalmente três grupos de microfósseis: foraminíferos, ostracodes e 

nanofósseis calcários. A última década foi marcada por grandes avanços mundiais 

nas pesquisas paleoceanográficas e, embora tenha havido alguns avanços nesta 

área também no Atlântico Sul, em comparação aos demais oceanos as pesquisas 

podem ser consideradas incipientes, principalmente levando-se em consideração a 

extensão da margem continental brasileira e áreas adjacentes a serem exploradas. 

Atualmente, o volume de dados disponíveis para o Atlântico Norte é imensamente 



14 
 
 

maior do que para o Atlântico Sul, e a margem ocidental desta bacia oceânica é 

menos explorada do que a margem oriental, do ponto de vista paleoceanográfico. 

Mesmo em estudos do Quaternário, o enfoque maior tem se voltado para a 

bioestratigrafia. Vicalvi (1997, 1999), estudando a Bacia de Campos, propôs uma 

subdivisão em zonas e subzonas bioestratigráficas, seguindo o modelo de Ericson e 

Wollin (1968), baseando-se na ocorrência ou ausência de algumas espécies de 

foraminíferos planctônicos. Sanjinés (2006) analisou três testemunhos coletados na 

Bacia de Campos, cujos resultados constam em uma carta biocronoestratigráfica, 

tendo o autor aplicado a metodologia da estratigrafia de sequências no intervalo 

Pleistoceno-Holoceno. Tokutake (2005) e Maciel (2012) realizaram estudos 

bioestratigráficos utilizando nanofósseis calcários. Ferreira et al. (2012) propuseram 

um zoneamento paleoclimático com foraminíferos planctônicos para o Quaternário 

da Bacia de Santos, bacia esta adjacente à Bacia de Campos. 

Pelo fato dos foraminíferos planctônicos viverem em suspensão na coluna 

d’água eles apresentam uma grande distribuição geográfica, o que nos permite aqui 

extrapolar os limites da Bacia de Campos, relacionando outros trabalhos para o 

Quaternário do Atlântico Sul. Toledo (2000) estudou as variações 

paleoceanográficas no oeste do Atlântico Sul para os últimos 30 ka, baseado em 

isótopos de oxigênio, foraminíferos planctônicos e nanofósseis calcários. Toledo et 

al. (2007a) desenvolveram pesquisa sobre paleoprodutividade, enquanto Toledo et 

al. (2007b) desenvolveram estudos sobre mudanças de salinidade superficial do mar 

no oeste do Atlântico Sul. Pivel (2009) fez uma reconstrução da hidrologia superficial 

do oeste do Atlântico Sul desde o Último Máximo Glacial (UMG) ao Recente. 

Leonhardt (2011) elaborou uma reconstituição paleoceanográfica no Atlântico 

Sudoeste, enfatizando as mudanças de paleoprodutividade, utilizando 

cocolitoforídeos e isótopos. 

 

 

 

 



15 
 
 

3. MATERIAL E MÉTODOS 

 

Foram analisadas 61 amostras do testemunho GL-77, coletado no talude 

continental da Bacia de Campos, nas coordenadas 40º02'50"O e 21º12'22"S, sob 

uma lâmina d’água de 1.287 m (Fig. 1). Todo o testemunho tem recuperação de 

18,15 m descontínuos, porém neste trabalho foram utilizados os 14,65 m superiores. 

O material encontra-se depositado no Laboratório de Microfósseis Calcários, do 

Departamento de Paleontologia e Estratigrafia, do Instituto de Geociências da 

UFRGS, sob número tombo M06306 (amostra 01) ao M06366 (amostra 61). Nestas 

amostras foram conduzidas classificação de fauna total, análises de isótopos 

estáveis de oxigênio e carbono e seis datações pelo método do 
14

C nas carapaças 

de foraminíferos planctônicos. O processamento inicial das amostras tem maior 

detalhamento no Capítulo 5 (MS submetido à QI). A partir destas análises foram 

obtidas estimativas de variação de paleotemperatura, paleoprodutividade e 

paleossalinidade superficiais da água do mar, além da elaboração de um modelo de 

idade com as taxas de sedimentação. 

 

3.1. Paleotemperaturas 

 

A temperatura dos oceanos varia de acordo com a latitude, de um modo 

geral, mais quente no equador, esfriando em direção aos polos e também à medida 

que aumenta a profundidade na coluna d’água. A área em estudo é influenciada 

pelas massas de água mais superficiais da CB: a AT e a ACAS, uma vez que os 

foraminíferos planctônicos vivem em suspensão na coluna d’água, principalmente 

em ou próximo à zona fótica. 

As paleotemperaturas foram estimadas por um método computacional que 

utiliza redes neurais artificiais (RNA’s) a partir dos valores de abundância relativa 

das espécies em cada amostra (Malmgren &amp;amp; Nordlund, 1997). Os dados para os 

cálculos consistem em uma tabela no Microsoft Excel em formato padrão, onde 



16 
 
 

constam as espécies ou grupos taxonômicos e as respectivas abundâncias relativas 

(percentual) de cada amostra. Os cálculos foram realizados pelo Prof. Dr. Michal 

Kucera, no Marum (Center for Marine Environmental Sciences), na Universidade de 

Bremen, Alemanha.  

A técnica das RNA’s (Malmgren &amp;amp; Nordlund, 1997) é considerada atualmente 

a mais precisa das ferramentas disponíveis para cálculo de paleotemperaturas 

baseadas na fauna de foraminíferos. Todas as técnicas existentes se baseiam no 

fato da temperatura constituir a principal variável responsável pela distribuição das 

espécies. As principais vantagens das RNA’s sobre as demais técnicas são a 

capacidade de detectar padrões diferentes da dependência linear (Pozzi et al., 

2000), a menor dependência ao banco de dados de calibração e a capacidade de 

extrapolação, ou seja, a estimativa de valores fora do espectro contido no banco de 

dados de calibração. 

A técnica das RNA’s (Malmgren &amp;amp; Nordlund, 1997) funciona com uma série 

de unidades de processamento interligadas, onde há uma camada de entrada, uma 

camada escondida e outra de saída (Fig. 3). Em um primeiro momento, na camada 

de entrada é colocada a abundância relativa da composição faunística do banco de 

dados de calibração, cujos parâmetros ambientais são conhecidos; estes dados são 

recebidos pelas unidades de processamento (camada escondida); e na camada de 

saída é gerado um valor de temperatura. Esta temperatura será comparada com a 

temperatura real conhecida, gerando uma estimativa de erro. Este erro é colocado 

no sistema para uma nova calibração das redes, então é efetuada nova estimativa 

de temperatura. O processo se repete até o erro ser mínimo e constante. Após a 

calibração da rede foi realizado o cálculo das paleotemperaturas com as 

abundâncias de fauna das amostras deste trabalho. O método gera uma 

temperatura de verão, uma de inverno e uma média anual. 



17 
 
 

 

Figura 3. Arquitetura geral de uma rede neural artificial (modificado de Malmgren &amp;amp; 
Nordlund, 1997; Kucera, 2003). 

 

O cálculo das paleotemperaturas pelo método das RNA’s pode conter um erro 

devido à ocorrência de espécies crípticas, que são morfologicamente semelhantes, 

mas diferem pela genética e pelas preferências ambientais. Para minimizar esse 

erro, o método prevê um banco de dados para calibração específico para cada 

oceano (Kucera, 2004). Na tabela 1 estão listadas as espécies utilizadas para 

calibração do Oceano Atlântico Sul. 

  



18 
 
 

Tabela 1. Lista de espécies e grupos taxonômicos do banco de dados para calibração das 
RNA’s para o Oceano Atlântico Sul. Análise com base em kucera (2004). 

1 Globigerina bulloides 

2 Globigerina digitata 

3 Globigerina falconensis 

4 Globigerina rubescens 

5 Globigerinella calida 

6 Globigerinella siphonifera 

7 Globigerinita glutinata 

8 Globigerinoides conglobatus 

9 Globigerinoides ruber (branca) 

10 Globigerinoides ruber (rosa) 

11 Globigerinoides sacculifer (com saco) 

12 Globigerinoides sacculifer (sem saco) 

13 Globorotalia crassaformis 

14 Globorotalia hirsuta 

15 Globorotalia inflata 

16 Globorotalia menardii e tumida (plexo menardiforme) 

17 Globorotalia scitula 

18 Globorotalia truncatulinoides (levógira e dextrógira) 

19 Globoturborotalia tenella 
20 Gradação Neogloboquadrina pachyderma/dutertrei + N. pachyderma 

(dextrógira) 

21 Neogloboquadrina dutertrei 

22 Neogloboquadrina pachyderma (sinistral) 

23 Orbulina universa 

24 Pulleniatina obliquiloculata 

25 Sphaeroidinella dehiscens 

26 Turborotalita quinqueloba 

 

3.2. Isótopos de Oxigênio 

 

O oxigênio é encontrado na natureza sob a forma de três isótopos, onde o 

mais comum é o 
16

O (99,76%), seguido pelo 
18

O (0,1995%) e finalmente o 
17

O 

(0,0375%). Pela pouca abundância o 
17

O é desconsiderado, e para análises 

paleoambientais são consideradas as razões isotópicas entre 
16

O e 
18

O (White, 

2013). 



19 
 
 

O 
16

O, isótopo considerado mais leve, quando do processo de evaporação de 

águas, associa-se à fase de vapor. O isótopo 
18

O, por sua vez, associa-se mais 

facilmente com a fase líquida. O enriquecimento relativo no isótopo mais leve faz 

com que a fase vapor seja considerada como empobrecida em relação ao padrão de 

referência. A fase líquida torna-se então enriquecida no isótopo pesado, também 

com relação ao padrão. Na figura 4-A pode-se ver que o processo de evaporação 

leva à formação de nuvens empobrecidas e águas residuais enriquecidas no isótopo 

pesado. À medida em que as nuvens se afastam do local de formação e vão 

perdendo volume por precipitação, estas se tornam progressivamente mais 

enriquecidas no isótopo leve. Desta forma, a precipitação nos polos é fortemente 

empobrecida no isótopo pesado (Fig. 4-B). Como as geleiras são alimentadas por 

água proveniente da atmosfera, em períodos glaciais, o avanço das calotas polares 

aprisiona esta água empobrecida nos polos, tornando a água do mar desta época 

enriquecida no isótopo pesado, enquanto um fenômeno oposto ocorre em períodos 

interglaciais, pois o degelo retorna a água empobrecida ao oceano, equilibrando a 

razão isotópica da água do mar (Fig. 4-C). Finalmente, esta variação na razão 

isotópica fica registrada nas carapaças carbonáticas dos organismos, marcando 

uma mudança climática ao longo do tempo, caracterizada por períodos glaciais e 

interglaciais (Fig. 4-D) (White, 2013). 

Com este processo, verifica-se que os isótopos de oxigênio constituem 

excelente ferramenta para reconstruções paleoceanográficas, pois as testas 

carbonáticas precipitam em equilíbrio isotópico com a água do mar da época em que 

se formaram. As carapaças registram as proporções entre o 
18

O (isótopo pesado) e 

o 
16

O (isótopo leve), segundo estudos realizados por Urey (1947), e, desta forma, se 

pode reconstruir a variação entre períodos glaciais e interglaciais. 

O sinal isotópico da amostra é obtido por uma equação que compara a razão 

isotópica das carapaças analisadas com a razão isotópica de uma amostra padrão, 

no caso deste trabalho o PBD (Pee Dee Belemnite). O sinal isotópico é obtido pela 

seguinte equação (Faure, 1986): 

?
18

O = {[(
18

O/
16

O) amostra - (
18

O/
16

O) padrão] / [(
18

O/
16

O) padrão]} x 10
3
 



20 
 
 

O valor é dado em unidades por mil (‰), e expressa o enriquecimento 

isotópico da amostra em relação ao padrão. Valores mais positivos indicam 

enriquecimento no 
18

O e valores mais negativos empobrecimento de 
18

O, sempre em 

relação ao padrão. Nesta análise, o principal fator não é o valor absoluto do sinal 

isotópico, mas a identificação de picos positivos ou negativos e, consequentemente, 

a forma relativa da curva gerada (Fig. 4-D). 

 

3.3. Isótopos de Carbono 

 

O carbono também ocorre na natureza sob a forma de três isótopos (
12

C, 
13

C 

e 
14

C), mas o 
14

C é radiogênico e não tem influência em análise de isótopos 

estáveis. O 
12

C é assimilado preferencialmente pela atividade orgânica, enquanto o 

13
C, mais abundante, é mais facilmente assimilado em minerais de natureza 

inorgânica, e sua razão isotópica preservada no CaCO3 das testas dos foraminíferos 

representa índices de paleoprodutividade orgânica (White, 2013). 

Em períodos de alta produtividade orgânica primária, na camada fótica do 

mar, ocorre uma maior atividade fotossintética, e o 
12

C é consumido principalmente 

por algas e plâncton. Se este material orgânico enriquecido no isótopo leve do 

carbono (
12

C) decantar e for rapidamente preservado da oxidação, são formadas 

rochas enriquecidas no carbono orgânico. Assim, a água superficial do mar fica 

pobre em 
12

C e rica em 
13

C, ou seja, enriquecida em relação ao padrão. Em 

períodos com baixa produtividade, a matéria orgânica rica em 
12

C não consegue se 

preservar e o carbono orgânico retorna à coluna d’água, homogeneizando as razões 

e tornando a água do mar relativamente empobrecida em 
13

C. Assim, carapaças de 

foraminíferos conseguem também registrar a razão isotópica do carbono presente 

na água à época de sua cristalização (White, 2013). 

 



21 
 
 

 

Figura 4. Esquema simplificado mostrando o comportamento dos isótopos de oxigênio em 
função de variantes ambientais e o respectivo registro, durante a alternância de períodos 
glaciais e interglaciais, observado em carbonatos marinhos (modificado de White, 2013 e 
&lt;http://earthobservatory.nasa.gov/Features/Paleoclimatology_OxygenBalance/&gt;). 

http://earthobservatory.nasa.gov/Features/Paleoclimatology_OxygenBalance/


22 
 
 

Deve-se ter cuidado na interpretação dos isótopos de carbono, pois a 

produtividade orgânica do mar pode ser favorecida pela ressurgência de águas sub-

superficiais. Estas águas se encontram numa profundidade onde provavelmente já 

ocorreu a remineralização da matéria orgânica e, portanto é rica em nutrientes, 

fazendo o sinal isotópico do 
13

C decrescer. Outro problema com os isótopos de 

carbono é a dependência ao estágio ontogenético da carapaça, pois o carbonato 

pode ou não estar em equilíbrio isotópico com a água do mar. Testas menores 

tendem a diminuir o sinal isotópico, e as testas maiores se aproximam do sinal em 

equilíbrio isotópico (Fraguas, 2009). Para minimizar este erro foram aqui 

selecionadas as testas maiores para as análises isotópicas. 

 

3.4. Paleoprodutividade e paleossalinidade 

 

A produtividade das águas de um oceano é regulada pela entrada de luz na 

zona fótica, necessária para a fotossíntese e, principalmente, pela disponibilidade de 

nutrientes. As águas superficiais tendem a apresentar uma produtividade menor, 

pois os organismos fotossintetizantes retiram e armazenam o carbono orgânico 

durante o processo. Índices altos de produtividade ocorrem principalmente em águas 

mais profundas, onde já ocorreu a remineralização da matéria orgânica, e também 

em zonas de ressurgência, onde afloram águas profundas. Os proxies utilizados 

para as estimativas de paleoprodutividade estão mais detalhados no Capítulo 5 (MS 

submetido à QI). 

A salinidade superficial média dos oceanos está em torno de 35‰ e sofre 

alterações sazonais devido a vários fatores, como por exemplo, os diferentes 

balanços entre evaporação e precipitação, e também sofre alterações pela influência 

dos continentes (aporte de água doce) e das correntes oceânicas. Os menores 

valores encontram-se nos polos e próximo ao equador, e os maiores estão próximos 

à latitude 25º, em ambos os hemisférios. A salinidade dos oceanos também sofre 

alterações ao longo do tempo, e pode ser estimada com a utilização de alguns 

proxies, como é realizado neste trabalho. 



23 
 
 

Para as estimativas de paleossalinidade foi aplicado o método residual de 

isótopos de oxigênio em Globigerinoides ruber (branca) como realizado por Toledo 

et al., (2007b) para as bacias de Santos, Espírito Santo e Camamu. O método se 

baseia no fato da composição isotópica do carbonato refletir principalmente a 

temperatura e a composição isotópica da água do mar onde precipita (Emiliani, 

1954). Existindo um indicador de temperatura independente da composição de 

isótopos de oxigênio é possível excluir o efeito da temperatura do sinal isotópico 

para obter a composição isotópica de oxigênio da água do mar. Neste caso, as 

estimativas de paleotemperaturas independentes são fundamentadas na aplicação 

das RNA’s, baseadas nas assembleias de foraminíferos planctônicos. Conhecendo a 

relação existente entre a composição isotópica da água do mar e a salinidade, é 

possível transformar as estimativas da composição isotópica de oxigênio da água 

em estimativas de paleossalinidade. Os cálculos de paleossalinidade estão mais 

detalhados no Capítulo 5 (MS submetido à QI). 

  



24 
 
 

4. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Caddah, L.F.G., Kowsmann, R.O., Viana, A.R. 1998. Slope sedimentary facies 

associated with Pleistocene and Holocene sea-level changes, Campos Basin, 

southeast Brazilian Margin. Sedimentary Geology, 115, 159-174. 

Cirano M., Mata, M.M., Campos, E.J.D., Deiró, N.F.R. 2006. A circulação oceânica 

de larga-escala na região oeste do Atlântico Sul com base no modelo de circulação 

global OCCAM. Revista Brasileira de Geofísica, 24 (2), 209-230. 

Emiliani, E. 1954. Depth habitats of some species of pelagic foraminifera as indicated 

by oxygen isotope ratios. American Journal of Science, 252, 149-158. 

Ericson, D.B., Wollin, G. 1968. Pleistocene climates and chronology of deep-sea 

sediments. Science, 162 (3859), 1227-1234. 

Evans, D.L., Signorini, S.R., Miranda, L.B. 1983. A note on the transport of the Brazil 

Current. Journal of Physical Oceanography, 13 (9), 1732-1738. 

Faure, G. 1986. Principles of isotope geology. New York, John Wiley &amp;amp; Sons, 587 p. 

Ferreira, F., Leipnitz, I.I., Vicalvi, M.A., Sanjinés, A.E.S. 2012. Zoneamento 

Paleoclimático do Quaternário da Bacia de Santos com base em foraminíferos 

planctônicos. Rev. Bras. Paleontol., 15 (2), 173-188. 

Fraguas, P.F. 2009. Relação entre o sinal isotópico de oxigênio e carbono e o 

tamanho de testa de foraminíferos em amostras de topo de dois testemunhos da 

Margem Continental Brasileira. Programa de Oceanografia Química e Geológica, 

Instituto de Oceanográfico, Universidade de São Paulo. 105p. Dissertação de 

Mestrado. 

Kucera, M. 2003. Numerical approach to microfossil proxy data. Lecture notes for 

Summer school Paleoceanography: Theory and field evidence. IAMC Geomare, pp. 

66-90. 



25 
 
 

Kucera, M. 2004. Multiproxy approach for the reconstruction of the glacial ocean 

surface (MARGO). Quaternary Science Reviews, 24 (2005), 813–819. 

Leonhardt, A. 2001. Reconstituição Paleoceanográfica no Atlântico Sudoeste com 

base em cocolitoforídeos durante o Quaternário tardio. Programa de Pós-Graduação 

em Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do 

Sul. 161p. Tese de Doutorado. 

Machado, L.C.R., Kowsmann, R.O., Almeida-Jr, W., Murakami, C.Y., Schreiner, S., 

Miller, D.J., Piauilino, P.O.V. 2004. Geometria da porção proximal do sistema 

deposicional turbidítico moderno da Formação Carapebus, Bacia de Campos; 

modelo de heterogeneidades de reservatório. Boletim de Geociências da Petrobras, 

12 (2), 287-315. 

Maciel, D.M., Alves, C.F., Ferreira, E.P. 2012. Bioestratigrafia com base em 

Nanofósseis Calcários do testemunho GL-77, Bacia de Campos, Sudeste do Brasil. 

Revista Brasileira de Paleontologia, 15 (2), 164-172. 

Malmgren, B.A., Nordlund, U. 1997. Application of Artificial Neural Networks to 

Paleoceanographic Data. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 136, 

359-373. 

Peterson, R.G., Stramma, L. 1991. Upper-level circulation in the South Atlantic 

Ocean. Progr. Oceanogr., 26 (1), 1-73. 

Pivel, M.A.G. 2009. Reconstrução da hidrografia superficial do Atlântico Sul 

Ocidental desde o Último Máximo Glacial a partir do estudo de foraminíferos 

planctônicos. Programa de Oceanografia Química e Geológica, Instituto de 

Oceanográfico, Universidade de São Paulo. 164p. Tese de Doutorado. 

Pozzi, M., Malmgren, B.A., Monechi, S. 2000. Sea surface water temperature and 

isotopic reconstructions from nannoplankton data using Artificial Neural Networks. 

Paleontologia Eletronica. 3 (2), 4-14. 

Sanjinés, A.E.S. 2006. Biocronoestratigrafia de foraminíferos em três testemunhos 

do Pleistoceno-Holoceno do talude continental da Bacia de Campos, RJ – Brasil. 



26 
 
 

Programa de Pós-Graduação em Geologia, Instituto de Geociências, Universidade 

Federal do Rio de Janeiro. 119p. Dissertação de Mestrado. 

Silveira, I.C.A., Schmidt, A.C.K., Campos, E.J.D., Godoi, S.S., Ikeda, Y. 2000. A 

Corrente do Brasil ao largo da costa leste brasileira. Revista Brasileira de 

Oceanografia, 48 (2), 171-183. 

Tokutake, L.R. 2005. Bioestratigrafia de nanofósseis calcários e estratigrafia de 

isótopos (C e O) do talude médio, Quaternário, porção N da Bacia de Campos, ES. 

Programa de Pós-Graduação em Geociências, Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 97p. Dissertação de Mestrado. 

Toledo, F.A.L. 2000. Variações Paleoceanográficas nos Últimos 30.000 anos no 

Oeste do Atlântico Sul : Isótopos Estáveis, Assembléias de Foraminíferos 

Planctônicos e Nanofósseis Calcários. Programa de Pós-Graduação em 

Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

245 p. Tese de Doutorado. 

Toledo, F.A.L., Cachão, M., Costa, K.B., Pivel, M.A.G. 2007a. Planktonic 

foraminífera, calcareous nannoplankton and ascidian variations during the last 25 kyr 

in the Southwestern Atlantic: A paleoproductivity signature? Marine 

Micropaleontology, 64, 67-79. 

Toledo, F.A.L., Costa, K.B., Pivel, M.A.G. 2007b. Salinity changes in the western 

tropical South Atlantic during the last 30 kyr. Global and Planetary Change, 57, 383-

395. 

Urey, H. 1947. The thermodynamic properties of isotopic substances, J. Chem. Soc., 

1947: 562-581. 

Vicalvi, M.A. 1997. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático dos sedimentos do 

Quaternário superior do talude da Bacia de Campos, RJ, Brasil. Boletim de 

Geociências da Petrobras, 11 (1/2), 132-165.  

Vicalvi, M.A. 1999. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do Quaternário 

Superior do talude da Bacia de Campos e Platô de São Paulo adjacente, com base 



27 
 
 

em foraminíferos planctônicos. Programa de Pós-Graduação em Geologia, Instituto 

de Geociências, Universidade Federal do Rio de Janeiro. 183p. Tese de Doutorado. 

White, W.M. 2013. Geochemistry. Oxford, Wiley-Blackwell, 660p. 

Winter, W.R., Jahnert, R.J., França, A.B. 2007. Bacia de Campos. Boletim de 

Geociências da Petrobras, 15 (2), 511-529. 

 

  



28 
 
 

5. MANUSCRITO SUBMETIDO À QUATERNARY INTERNATIONAL 

 

TÍTULO 

PALEOCEANOGRAPHIC EVOLUTION AND ISOTOPIC 

STRATIGRAPHY WITH PLANKTONIC FORAMINIFERA 

(LATE QUATERNARY, CAMPOS BASIN) 

 

AUTORES 

Sandro Monticelli Petró
a
, María Alejandra Gómez Pivel

b
, João Carlos Coimbra

c
 &amp;amp; Ana Maria 

Pimentel Mizusaki
c
 

a 
Programa de Pós-Graduação em Geociências, Instituto de Geociências, Universidade Federal 

do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, Brasil. 

b
 Laboratório PaleoProspec, Faculdade de Informática, Pontifícia Universidade Católica do 

Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, Brasil. 

c
 Departamento de Paleontologia e Estratigrafia, Instituto de Geociências, Universidade 

Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, RS, Brasil. 

 

 

 

 

 

 

 



29 
 
 

 



30 
 
 

PALEOCEANOGRAPHIC EVOLUTION AND ISOTOPIC 

STRATIGRAPHY WITH PLANKTONIC FORAMINIFERA 

(LATE QUATERNARY, CAMPOS BASIN) 

 

Sandro Monticelli Petró
a
, María Alejandra Gómez Pivel

b
, João Carlos Coimbra

c
, 

Ana Maria Pimentel Mizusaki
c
 

a 
Programa de Pós-Graduação em Geociências, Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, CEP 91501-970, Cx. P. 15001, Porto 

Alegre, Rio Grande do Sul, Brazil 

b
 Laboratório PaleoProspec, Faculdade de Informática, Pontifícia Universidade 

Católica do Rio Grande do Sul. Av Ipiranga 6681, Porto Alegre, RS, Brazil 

c
 Departamento de Paleontologia e Estratigrafia, Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, CEP 91501-970, Cx. P. 15001, Porto 

Alegre, Rio Grande do Sul, Brazil 

 

ABSTRACT 

Planktonic foraminifera is the most useful microfossil group for biostratigraphic 

studies, being considered the main carriers of paleoceanographic information and 

being applicable to the analysis of sedimentary basins. The main aim of this work is 

to propose a paleoceanographic reconstruction model in the Campos Basin, by 

analyzing 61 samples taken from the GL-77 core, collected at the lower continental 

slope, in the offshore part of the basin. The interval comprises the last two Glacial-

Interglacial cycles, corresponding to the planktonic foraminifera biozones W 

(partially), X, Y and Z. By means of analysis of the total fauna, datings in 
14

C and 

isotopic analyses of ?
18

O and ?
13

C in shells of planktonic foraminifera estimates of 

variations of paleoproductivity, paleosalinity and sea surface paleotemperature were 

obtained; an age model and, posteriorly, the sedimentation rates were calculated. 



31 
 
 

The age model identified the Last Glacial Maximum (LGM) and estimated the ages of 

a few biostratigraphic events, such as YP.2 datum, the MIS 3/4 boundary (which 

coincides with the Y2/Y3 boundary), the Y1/Y2 boundary and the YP.4 datum. The 

sedimentation rates are strangely elevated in Biozone X (glacial period) where lower 

rates would be expected. In the Holocene there is an elevated sedimentation rate, 

associated to the influence of the Paraíba do Sul River delta, at the northern portion 

of the basin. The paleotemperatures oscillate seasonally in the glacial periods, when 

the amplitude between summer and winter is larger than the one registered in the 

interglacial periods. A correlation was observed between the paleotemperatures and 

the environmental conditions characterized by the warm and cold subzones in 

Biozone X. Based on the P/B ratio a limit of sequences can be identified next to the 

MIS 4/5 boundary. Paleosalinity is reduced in deglaciation periods. Paleoproductivity 

is reduced to 29 ka (MIS 2/3 boundary) by the LGM and increases near the 

Pleistocene/Holocene boundary. Finally, it was observed that the 

Pleistocene/Holocene transition occurs inside Biozone Y, and is not temporally 

related to the beginning of Biozone Z. 

 

Key words: ANN’s, 
14

C, MIS, Glacial, Interglacial, Quaternary. 

 

1. INTRODUCTION 

 

Planktonic foraminifera are organisms which have their distribution controlled 

by environmental conditions, such as temperature, salinity and organic productivity. 

Changes in these variables along geological time influence the distribution and 

abundance of the species in the fossil record, as well as generate an imbalance in 

the isotopic ratios of carbon and oxygen, through biofractionation, whose ratios are 

preserved in the microfossils carbonate shells. Therefore, the abundance of fauna 

and the isotopic ratios, preserved in the planktonic foraminifera shells, constitute a 

proxy for the interpretation of the paleoenvironmental evolution and for stratigraphic 

correlations. 



32 
 
 

Generally speaking, studies on the paleoceanography of the South Atlantic 

during the Quaternary are recent and are mainly comprised of three groups of 

microfossils: foraminifera, ostracodes and calcareous nannofossils. However, the 

researches with microfossils in the Campos Basin, situated in the Brazilian 

continental margin, are more focused on the biostratigraphy of the Cretaceous and 

Paleogene, with direct application to the petroleum industry, this basin being one of 

the largest production areas in Brazil. The last decade was characterized by major 

global advances in paleoceanographic research and, although there have been a few 

advances in this area in the South Atlantic as well, when compared to other oceans 

the researches may be considered incipient, especially when taken into account the 

extension of the Brazilian continental margin and adjacent areas to be explored. 

Currently, the volume of data available for the North Atlantic is immensely larger than 

the one corresponding to the South Atlantic, and the western margin of this oceanic 

basin is less explored than the eastern margin, from a paleoceanographic point of 

view. 

As previously mentioned, in the Campos Basin the studies with foraminifera 

have been directed to the biostratigraphy, including the interval corresponding to the 

Quaternary. Vicalvi (1997, 1999) has proposed a subdivision in biostratigraphic 

zones and subzones, following the Ericson and Wollin model (1968), relying upon the 

occurrence or absence of some species of planktonic foraminifera. Sanjinés (2006) 

analyzed three cores collected in the Campos Basin (amongst them “GL-77”, the 

object of this study), whose results appear in a biochronostratigraphic chart, the 

author having applied the methodology of sequential stratigraphy in the Pleistocene-

Holocene interval of the basin. Tokutake (2005) and Maciel (2012) performed 

biostratigraphic studies using calcareous nannofossils. Ferreira et al. (2012) have 

proposed a paleoclimatic zoning with planktonic foraminifera for the Quaternary of 

the Santos Basin, which is adjacent to the Campos Basin. 

The main aim of this research is to formulate a paleoceanographic evolution 

model for the two last Glacial-Interglacial cycles, covering biozones W (partially), X, Y 

and Z of Ericson and Wollin (1968) in the Campos Basin. In order to accomplish it, 

herein is carried out a joint analysis of the faunistic composition through artificial 

neural networks (ANN’s), the isotopic oxygen and carbon ratios and the AMS 
14

C 



33 
 
 

dating in planktonic foraminifera obtained from the GL-77 core, collected in the lower 

slope. 

 

2. STUDY AREA 

 

The analyzed core (“GL-77”) has been collected at the lower continental slope 

in the north of the Campos Basin, offshore from the southeastern Brazilian 

continental margin (Figure 1). The sequence of interest of this work corresponds to 

the sediments of the Holocene and Pleistocene, Campos Group, Ubatuba Formation. 

It has as its lower boundary the unconformity of 1.6 Ma, which is related to the global 

eustatic fall, and the upper boundary is represented by the current sediments of the 

seabed. There is a dominance of mudrocks and deep-water corals in the basin slope. 

Muddy and sandy canyons are characteristic and separate the continental slope into 

sections. At the foot of the continental slope, diamictite wedges and mud 

predominate, and they also occur at the most distal areas intersected by rare sandy 

canyons (Caddah et al., 1998; Machado et al., 2004; Winter et al., 2007). 

The Campos Basin is under the influence of the Brazil Current (BC), which 

transports Tropical Water (TW) at the surface and South Atlantic Central Water 

(SACW) at the pycnocline layer (Silveira et al., 2000). In this basin, coastal upwelling 

occurs in the summer, while shelf break upwelling occurs during the whole year, 

decreasing locally the depth of thermocline and nutricline (Palma and Matano, 2009). 



34 
 
 

 

Figure 1. Location of the studied core GL-77, lower slope of the Campos Basin, SE Brazil. 

 

3. MATERIAL AND METHODS 

 

The GL-77 core was collected at the coordinates 40º02'50"W and 21º12'22"S, 

in water depth of 1,287 m, with recovery of 18.15 m of discontinuous sediments, out 

of which the upper 14.65 m were analyzed, totaling 61 irregularly spaced samples 

(Figure 2). In each sample between 300 and 600 specimens of planktonic 

foraminifera were collected, always taken from the &gt;150 ?m portion, and posteriorly 



35 
 
 

classified at the specific level. In some samples the minimum quantity of 300 

specimens was not recovered due to the little quantity of material available (Appendix 

B). On sample 25 (400 cm) only the&amp;lt;150 ?m fraction was recovered and it was 

discarded. 

The core was previously studied from the biostratigraphic point of view by 

Sanjinés (2006) and Maciel et al. (2012), using planktonic foraminifera and 

calcareous nannofossils, respectively. The interval of interest consists of 61 samples, 

comprising biozones W (partially), X, Y and Z of Ericson and Wollin (1968) (Figure 2). 

In these samples, stable isotope analysis of carbon and oxygen (?
18

O and ?
13

C) and 

direct dating using AMS 
14

C-method were conducted in the shells of Globigerinoides 

ruber (white). The classification of total fauna at the specific level was effected, 

following the taxonomic criteria of Bé (1967, 1977), Bolli and Saunders (1989) and 

Hemleben et al. (1989). The number of benthic foraminifera in each sample was also 

registered in order to establish parameters of paleoproductivity and paleobathymetry. 

From the results of these analyses, estimates of the past changes of sea surface 

temperature (SST), productivity and sea surface salinity (SSS) were obtained, 

besides absolute ages, age estimates and sedimentation rates. 

The paleotemperature estimates were obtained through the technique of 

Artificial Neural Networks – ANN’s (Malmgren and Nordlund, 1997). The ANN 

technique analyzes the relative abundance of the total fauna in each sample and, 

through comparison with a calibration database, whose environmental conditions are 

known, it estimates a temperature and its respective error. The method has a 

database for specific calibration for each ocean in order to minimize the error 

generated by cryptic species, i.e., species which are morphologically similar, but 

differ by their genetics and environmental preferences (Kucera, 2004). The technique 

is based on the premise that temperature is the main factor controlling the faunal 

distribution. The calculations were performed by Prof. Dr. Michal Kucera, at the 

University of Bremen, in Germany. 



36 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figure 2. Schematic diagram of core GL-

77 and correlation of sedimentary facies, 

based on the presence/absence of 

Globorotalia inflata and Globorotalia 

menardii (see Ericson and Wollin, 1968), 

with respective ages of biohorizons where 

(a) Broecker et al. (1960), (b) Damuth 

(1975), and (c) Kohl et al. (2004); the 

Marine Isotope Stage (MIS); and 

distribution of samples by depth (modified 

from Sanjinés, 2006). 



37 
 
 

The analyses of ?
18

O and ?
13

C, as mentioned above, were performed on the 

species Globigerionoides ruber (white). In an initial stage the analysis of the samples 

01 to 38 were performed at the Stable Isotope Laboratory at the University of 

California, Santa Cruz (SIL-UCSC) and, following the need of extending the temporal 

range for this study, samples 39 to 61 were also analyzed, at the Analytical 

Laboratory for Paleoclimate Studies, of the University of Texas, Austin – TX. The six 

14
C AMS datings in the species G. ruber (white and pink) were carried out at Beta 

Analytic Inc., Miami – FL. 

Variations in the relative abundance of species associated with high 

productivity, such as Globorotalia truncatulinoides (right coiling) and 

Neogloboquadrina dutertrei, and the ratio between Globigerina bulloides and 

Globigerinoides ruber (white), were considered for paleoproductivity estimates 

(Conan et al., 2002). The ratio between planktonic and benthic foraminifera (P/B) 

(Berguer and Diester-Haass, 1988) was also used. Finally, the carbon isotopes were 

used as paleofertility indicators (Wefer et al., 1999). 

For the paleosalinity estimates, the oxygen isotopes residual method in 

Globigerinoides ruber (white) was applied. The method obtains the SSS as a function 

of the ?
18

O in G. ruber and the average summer temperature, estimated in an 

independent way from the isotopic method, in this case by the ANN’s, according to 

the following equation (Toledo, 2007b): 

 

SSS (‰) = 34.95 + 1,863 * [?
18

OC – 25.78 + ? (16.87 + 0.347 * Tm) / 0,18] 

 

Wherein: 

SSS = summer sea surface salinity  

?
18

OC = oxygen isotopic composition of G. ruber 

Tm = estimated average summer sea surface temperature. 



38 
 
 

The age model was constructed from the correlation of the ?
18

O record in 

Globigerinoides ruber (white) with the high resolution curve of the SPECMAP 

(Mapping Spectral Variability in Global Climate Project), of Martinson et al. (1987). 

The SPECMAP data consists of a series of values of ?18O associated to the ages, 

which can be correlated by the pattern of the isotopes curve. Finally, the model is 

calibrated using 
14

C datings as control points. The correlation between these data 

was performed using the program AnalySeries 1.1 (Paillard et al., 1996). The 

sedimentation rates were also obtained based on the age model. 

 

4. RESULTS AND DISCUSSION 

 

4.1. Oxygen isotopes, age model and sedimentation rates 

 

The ?18O record is the basis for the construction of the paleoceanographic 

evolution model, from which, along with the datings, the age model was elaborated 

and it also served to correlate the other data of this work. Marine Isotopic Stages 

(MIS) 1 to 5 and the end of the MIS 6 were identified, the latter being supported by 

the age model (Figure 3) and by the correlation with the ages of the limits between 

MIS’s established by Lisiecki and Raymo (2005) (Figures 2 and 4a). 

The results from the six AMS 
14

C datings performed in Globigerinoide ruber 

shells are presented at table 1. 

 

 

 

 

 

 

 



39 
 
 

Table 1. Ages obtained by AMS 
14

C datings. 

Sample 

Age Measured 

14
C (y.B.P.) Error (y) Age conventional 

Age calendar 

(y.B.P.) Error (y) 

2 1510 30 1900 1500 ± 120 

7 6650 40 7070 7595 ± 95 

9 10540 50 10920 12475 ± 135 

12 17320 70 17730 20710 ± 330 

14 21830 90 22230 26305 ± 315 

21 42860 550 43250 44900 ± 260 

 

The age model correlates the ?
18

O curve in Globigerinoides ruber (white) with 

the standard curve of ?
18

O of the SPECMAP (Martinson et al., 1987), calibrated with 

the six datings, and with two biostratigraphic datums of the core, the X/Y boundary 

with an age of 84 ka (Damuth, 1975), between samples 37 and 38, and the boundary 

W/X with an age of 130 ka (Kohl et al., 2004), between samples 59 and 60. Finally, 

the Analyseries program (Paillard et al., 1996) interpolates the remaining points 

automatically, generating an age for each sample (Appendix A). The age model has 

obtained a correlation coefficient of -0.77 (Figure 3). 

 

 



40 
 
 

 

Figure 3. Correlation between ?
18

O in Globigerinoides ruber (white) and the SPECMAP 

reference curve (Martinson et al. 1987). Vertical bars represent the correlation between the 

samples dated by 
14

C and biostratigraphic datums, with the respective ages. 

 

Biozone X, according to Sanjinés (2006), is not complete, occurring only three 

(X1 a X3) of the 11 subzones (X1 a X11) of Vicalvi (1999), subdivided by the 

oscillation between high and low percentages of Globorotalia menardii, with a 

condensed section at the base. If this condensed section in fact exists, there may be 

a punctual error in the age model, but it is known that this error does not influence 

the sedimentation rate as a whole. Ferreira et al. (2012) has also divided Biozone X 

in only three subzones in the Santos Basin, although with a different criterion, based 

on Globorotalia truncatulinoides coiling change. The resolution of the sampling at 

Biozone X is irregular, with an average of 30 cm of spacing, comprised of 22 

samples. Thus, a sectioning of this biozone in 11 subzones becomes a non-

applicable datum due to low resolution, being used only in areas of high 

sedimentation rate. Also, in these samples the same abundance of menardiforms 

was not observed, which alternated between higher and lower than 5%, as in the 

definition of the subzones X1 to X11 proposed by Vicalvi (1999). To avoid problems 

with these datums, only the ages of bio-horizons W/X and X/Y were considered. 

The age model has less precision at biozones W, X and part of Y due to the 

absence of absolute datings. Between 50 ka and the Recent, the model presents a 



41 
 
 

better definition. From the ages generated for each sample the considerations related 

below were made.  

The datum YP.2 with an age estimated between 7.7 and 74.4 ka (Vicalvi 1999) 

obtained different ages, between 60.884 and 63.168 ka, younger than the original 

proposal. The boundary between the MIS 2 and the MIS 3 has an age of 57 ka 

(Lisiecki and Raymo, 2005) and coincides with the Y2/Y3 boundary, estimated 

between 56.317 and 58.601 ka. 

Vicalvi (1999) has dated the biohorizon of the last disappearance of 

Pulleniatina obliquiloculata, which marks the boundary of biozones Y2 and Y3 (datum 

YP.3), between 42 and 45 ka. In this work the Y1/Y2 boundary was dated as 44.9 ka, 

the same age as the peak of MIS 3, indicating that the P. obliquiloculata fauna has 

been affected by the climatic change marked at the inflexion of the ?
18

O curve. For 

the YP.3 datum at the GL-77 core an age between 44.25 and 45.16 ka was obtained, 

which is within the variation spectrum proposed by Vicalvi (1999). 

The Last Glacial Maximum (LGM) is usually associated with the last positive 

peak at the ?
18

O, but this pattern sometimes undergoes local variations, since the 

isotopic relation reflects the ice volume and is not necessarily in phase with the 

climatic change (Imbrie and Kipp, 1971). So the LGM is defined as the interval with 

duration of 4 ka, between 19 and 23 ka, for it is a chronological interval with greater 

stability in the glacial climate (Mix et al., 2001). In sample 12 (108 cm) two indications 

of the LGM occur, a positive peak in ?
18

O and a dating of 20.710 ± 0.33 ka. This point 

is also correlated with the MIS 2 peak. 

The last appearance of Pulleniatina obliquiloculata, denominated biohorizon 

YP.4 by Sanjinés (2006), is dated as 15 ka (Bé et al., 1976). However, in the GL-77 

core the age of this biohorizon was estimated between 12.475 and 14.645 ka. 

According to the biostratigraphic interpretation by Sanjinés (2006), the Y/Z limit 

corresponds to the Pleistocene/Holocene boundary. However, the 

Pleistocene/Holocene boundary has an age determined as 11.7 ka (Stratigraphic 

Chart 2013, Cohen et al., 2013), and in the age model the last sample of the 

Pleistocene is dated as 12.475 ka, and the first sample of the Holocene has an age 

estimated as 11.109 ka, the latter still belonging to Biozone Y. These results 



42 
 
 

demonstrate that the X/Y and the Pleistocene/Holocene boundaries are not 

necessarily synchronous. 

From the age model, the sedimentation rates could be estimated as a function 

of the depth (Figure 4b). In a general way the sedimentation rates show elevated 

values at the base of the interval, with a maximum of 14.34 cm/ka, and smaller 

values on top, with a minimum of 3.91 cm/ka. The sedimentation rates are very 

elevated at Biozone X (interglacial) in comparison to Biozone Y (glacial), which is not 

coherent, since in the interglacial stage the eustatic level is more elevated and the 

sedimentation should be smaller in distal deposits (Figure 4b), as it was observed by 

Vicalvi (1999). From the base of the interval (130 ka) up to the LGM, the 

sedimentation rates decrease continuously. From the LGM (20.71 ka) up to 

approximately 15 ka the rates remain low, and between 15 ka and the Holocene the 

sedimentation increases. In the top sample the sedimentation rate starts to decrease 

again, reaching minimum values for the interval, but this is not a reliable rate due to 

the low depth of the sample (2 cm), where the sediment is not very compacted when 

compared to deeper samples, and there is a possible loss of part of the core top, 

which is something relatively usual in the sampling of piston cores. The relative 

elevation of the sedimentation rate at the Holocene possibly occurs due to an 

influence of the Paraíba do Sul River Delta, which during this time has significantly 

increased its input of sediment in the Campos Basin (Riccomini and Assumpção, 

1999). 



43 
 
 

 

Figure 4. Diagram showing the correlation (depending on age) among MIS's, biozones, (a) 

?
18

O, (b) sedimentation rate, (c) SST's summer, winter and annual and (d) SSS's. 

 

4.2. Fauna census and paleotemperatures  

 

Thirty-two species of planktonic foraminifera were identified, four of which 

being constituted by two different morphotypes, totaling 36 taxonomic groups 

(Appendixes B and C). The species Globigerinoides ruber (white) is the most 

abundant in almost all the 60 samples picked (except for three of them, in which 

Globigerina bulloides is most abundant) with a minimum occurrence of 18.71% and 



44 
 
 

maximum occurrence of 62.17%. The species G. bulloides is the second most 

abundant (up to 31.7%), with over 10% in 1/3 of the samples, especially at the base 

of the interval. The species Globigerinoides ruber (pink) is the third most abundant, 

with a minimum of 1.2% and a maximum of 18.5%. Other species also occur in more 

than 10% in some samples: Globigerinita glutinata (up to 28.89%), Globigerinoides 

sacculifer (without sac) (up to 22.39%), Globorotalia menardii (up to 28.7%), 

Globorotalia crassaformis (up to 16.18%), Globorotalia inflata (up to 13.58%), 

Globoturborotalita tenella (up to 11.03%), Globigerinoides conglobatus (up to 

10.79%) and Globorotalia truncatulinoides (right-coiling) (up to 10.0%) (Figure 5). 

The abundances of all samples are in appendixes B and C. 

The calculations of the sea surface paleotemperatures based on the relative 

abundance of fauna, have generated the mean summer, winter and annual SST 

estimates (Figure 4c). The oscillation pattern is similar in the three curves and, in 

general, the SSTs are more elevated at Biozones X and Z (interglacial). At Biozone Y 

(glacial), three peaks of low SST occur, next to 70, 50 and 20 ka. The peak of low 

SST at 20 ka is in accordance with the age model, for this point corresponds to the 

LGM. From 20 ka to the Recent, the SSTs gradually increase, reflecting the warming 

initiated after the LGM, still at Biozone Y, and extending up to the end of the 

Holocene, already at Biozone X, which relates to the post-glacial period. In some 

sections the ANN-based SST estimates are not reliable: 118 to 116 ka, 99 to 84 ka, 

72 to 67 ka and 1,5 to 0 ka, due to the number of planktonic foraminifera recovered 

for the classification not reaching the minimum of 300 specimens. 

 



45 
 
 

 

Figure 5. Most abundant species. 1 - Globigerina bulloides; 2 - Globigerinita glutinata; 3 - 

Globigerinoides conglobatus; 4 - Globigerinoides ruber (white); 5 - Globigerinoides ruber 

(pink); 6 - Globigerinoides sacculifer (without sac); 7 - Globorotalia crassaformis; 8 - 

Globorotalia inflata; 9 - Globorotalia menardii; 10 - Globorotalia truncatulinoides (right 

coiling); 11 - Globoturborotalita tenella. Where ‘a’ – umbilical view (frontal), ‘b’ – lateral view, 

‘c’ – spiral view. Scale bars: 100 µm. 



46 
 
 

The curve generated by the ANN-based SST estimates follows the same 

pattern as the ?
18

O record. A peak of low SST corresponding to the LGM is 

observed, although it is not the coldest point in the interval. The SSTs at biozones X 

and Y tend to lose precision in the calculations due to the method utilized (ANN’s), 

for there is an influence of the glacial/interglacial cycles variation, which means that a 

certain fossil assemblage may respond differently, when compared to a modern 

assemblage, to different environmental conditions (Kucera, 2004). Biozone X 

represents an interglacial climate, but it is also subdivided in warm and cold 

subzones, subzones X1 to X11, in accordance with the changes in abundance of 

Globorotalia menardii, where the “odd X’s” are warmer and the “even X’s” are colder 

(Vicalvi, 1999). Despite the limitation of the technique, at Biozone X the SSTs behave 

according to this pattern, with higher SSTs in X1 and X3, and lower SSTs in X2. 

Seasonality changes were observed between glacial and interglacial intervals. 

During glacial times, represented by Biozone Y, the SST range between the summer 

and winter is larger, when compared to the variation between summer and winter 

during interglacials (Biozones X and Z). This result shows that in the glacial period 

the climate is subjected to a wider temperature range. 

 

4.3. Paleosalinity 

 

Generally speaking, the sea surface paleosalinity (SSS) increases from the 

base of the interval up to the peak of MIS 4, estimated in 60.884 ka. Between this 

peak and the LGM the SSS continues to show a wide range of oscillation, but stays 

elevated. After the LGM the SSS decreases towards the Recent, as a result of the 

feeding of the ocean by freshwater originating from the deglaciation in a global level 

(Figure 4d). 

The SSS, as would be expected, has presented a strong dependence on 

?
18

O, since the graph pattern is similar, i.e., for low values of ?
18

O the lowest values 

of SSS are correlated. This may be as much an indicator of a limitation of the 



47 
 
 

technique as a low influence of the temperature on salinity, which is mainly regulated 

by the isotopic composition of sea water. 

 

4.4. Paleoproductivity 

 

The indicators used are not in full agreement and, from the analysis of the 

fauna and ?
13

C, three distinct models of paleoproductivity evolution were identified. 

The first model was obtained by the data on abundance of Neogloboquadrina 

dutertrei and Globorotalia truncatulinoides (right-coling) and is the most consistent, 

for the curves present the greatest similarity with one another. Generally speaking, 

this model has low productivity values at the base of the interval, with peaks of high 

productivity at the end of the Biozone X (next to 90 ka), between 50 and 30 ka and 

around 15 ka (between the LGM and the Pleistocene/Holocene boundary). In the 

Holocene the model again suggests a low paleoproductivity (Figures 6, a-b). 

The second model was obtained by the ratios of Globigerina bulloides and 

Globigerinoides ruber (white) and proportion between planktonic and benthic 

foraminifera (P/B), which share a similar behavior, having an elevated 

paleoproductivity at the base of the interval, followed by reduction of productivity 

towards the top (Figures 6, c-d). In particular, the P/B ratio may highlight an evolution 

of regressive and transgressive cycles, where the abundance of benthic foraminifera 

increases with the shallowing of the basin. With this criterion two system tracts were 

observed, one regressive at the base followed by a transgressive one at the top, as it 

was identified by Sanjinés (2006) for the interval, but with the sequence limit 

identified in the transition between MIS 4 and MIS 5. The third model was observed 

at ?
13

C, with relatively low values, irregularly oscillating from 130 to 50 ka, followed 

by an increase in paleoproductivity from 50 ka up to the Holocene (Figure 6e). 

 

 

 

 



48 
 
 

 

Figure 6. Paleoproductivity indicators: (a) abundance of Neogloboquadrina dutertrei, (b) 

abundance of Globorotalia truncatulinoides, (c) Globigerina bulloides/Globigerinoides ruber 

ratio, (d) P/B ratio and (e) carbon isotopes. The paleoproductivity was identified based on 

three different models, where (a) and (b) represent the first, (c) and (d) the second and (e) is 

the third one. 

 

The paleoproductivity indicators are not totally independent indicators, and 

may suffer influence from other factors, diverging in certain intervals. The carbon 

isotopic signal actually indicates paleofertility (Wefer et al., 1999) and has a different 

behavior from the other paleoproductivity indicators. The relative abundance of the 



49 
 
 

species is a critical point, since the high ratio of a species may be, actually, the low 

quantity of another one, since each species may respond in a different way to 

environmental conditions. 

The three paleoproductivity patterns identified are apparently heterogeneous, 

but through fragmentation of certain parts a few similarities are observed. An interval 

with a well-defined behavior is between the boundary of MIS’s 2/3 (29 ka) up to the 

LGM, with a tendency of paleoproductivity reduction. Between the LGM and the 

beginning of the Holocene the interval with the most consistent oscillation occurs, 

which is observed in all the patterns, in which there is a tendency of an increase in 

paleoproductivity, with a maximum peak oscillating between the end of the 

Pleistocene and the beginning of the Holocene. 

 

5. FINAL REMARKS 

 

The evolution model of the last 130 ka observed at the GL-77 core, analyzed 

here, shows some incoherencies, especially between biozones X and Z, where 

distinct sedimentation rates and paleosalinities are observed, even though they 

belong to stages with similar climate behavior, being both of an interglacial character. 

In the age model the LGM was identified and the ages of a few biostratigraphic 

events were defined, such as datum YP.2, estimated between 60.884 and 63.168 ka; 

the boundary between MIS 3 and MIS 4, estimated between 56.317 and 58.601 ka, 

coinciding with the Y2/Y3 boundary; the Y1/Y2 boundary was dated as 44.9 ka; and 

the YP.4 datum was estimated as having an age between 12.475 and 14.645 ka. It 

was observed that the Y/Z and Pleistocene/Holocene boundaries are not necessarily 

synchronous, with the beginning of the Holocene being prior to Biozone Z.  

The sedimentation rates are strangely elevated at Biozone X, for a 

Highstand Systems Tract (HST) occurs, where lower rates for the lower continental 

slope were expected. During the Holocene the sedimentation rate is higher due to 

the influence of the Paraíba do Sul River Delta, at the northern portion of the basin. 



50 
 
 

In accordance with the P/B ratio, a sequence limit was identified at the transition 

between MIS 4 and MIS 5. 

The SSTs register a seasonal variability, for in the glacial interval the 

amplitude between summer and winter is larger than the amplitude registered in 

interglacial periods. A correlation was observed between the oscillation of SSTs and 

the variation of the environmental conditions characterized by the relatively warm and 

cold subzones in Biozone X. Paleosalinity reflects clearly the global ice volume 

variation, with a reduction in the deglaciation period which occurs from the LGM to 

the Recent. Paleoproductivity indicators suggest a reduction in the interval beginning 

at 29 ka, at the boundary between MIS 2 and MIS 3, and ending near the LGM. Next 

to the Pleistocene/Holocene boundary the same indicators present high values, 

which may be related to changes in circulation associated with the reorganization of 

the climate and the oceans in the transition between glacial and interglacial 

conditions. Nevertheless, it is possible that in some periods such as the Y/Z transition 

the fauna has not necessarily responded to the productivity, but to the SST. 

 

Acknowledgements 

 

The authors thank M. Kucera, from the University of Bremen, Germany, for his 

help with the calculations for the analysis of ANN. The Petróleo Brasileiro S.A. 

(PETROBRAS) is acknowledged for the donation of samples to the Laboratório de 

Microfósseis Calcários (IGeo/UFRGS). The authors also thank the PRH-PB-215, 

which granted a scholarship to the first author and supported the isotopic analysis 

and datings, and the CNPq (Brazilian National Council for Scientific and 

Technological Development) for its continued support for research in 

palaeoceanography. 

 

 



51 
 
 

REFERENCES 

 

Bé, A.W.H. 1967. Foraminifera families: Globigerinidae and Globorotaliidae. Conseil 

Permanent International pour l’exploration de la mer. Zooplankton, Sheet 108. 9 

pp. 

Bé, A.W.H. 1977. An ecological, zoogeographic and taxonomic review of recent 

planktonic foraminifera. In: Ramsay, A.T.S. (Ed.), Oceanic Micropaleontology, 

Academic Press, London, pp. 1-100. 

Bé, A. W. H., Damuth, J. E., Lott, L., Free, R. 1976. Late Quaternary Climatic Record 

in Western Equatorial Atlantic Sediment. In: Cline, R.M., Hays, J.D. (Eds.), 

Investigations of Late Quaternary Paleoceanography and Paleoclimatology. 

Geological Society of America, Memoir 145, pp. 162-200. 

Berguer, W. H., Diester-Haass, L. 1988. Paleoproductivity: The benthic/planktonic 

ratio in foraminifera as a productivity index. Marine Geology, 81, 15-25. 

Bolli, H.M., Saunders, J.B. 1989. Oligocene to Holocene low latitude planktic 

foraminifera. In: Bolli, H.M., Saunders, J.B., Perch-Nielsen, K. (Eds.), Plankton 

Stratigraphy, Vol.1. Cambridge Univ. Press, pp: 155-262. 

Broecker, W.S., Ewing, M., Heezen, B.C. 1960. Evidence for abrupt change in 

climate close to 11,000 years ago. American Journal of Science, 258, 429-448. 

http://dx.doi.org/10.2475/ajs.258.6.429. 

Caddah, L.F.G., Kowsmann, R.O., Viana, A.R. 1998. Slope sedimentary facies 

associated with Pleistocene and Holocene sea-level changes, Campos Basin, 

southeast Brazilian Margin. Sedimentary Geology, 115, 159-174. 

Cirano M., Mata, M.M., Campos, E.J.D., Deiró, N.F.R. 2006. A circulação oceânica 

de larga-escala na região oeste do Atlântico Sul com base no modelo de 

circulação global OCCAM. Revista Brasileira de Geofísica, 24 (2), 209-230. 



52 
 
 

Cohen, K.M., Finney, S.C., Gibbard, P.L., Fan, J.-X. 2013. The ICS International 

Chronostratigraphic Chart. Episodes, 36 (3), 199-204.  

Conan, S. M.-H., Ivanova, E. M., Brummer, G.-J. A. 2002. Quantifying carbonate 

dissolution and calibration of foraminiferal dissolution indices in the Somali Basin. 

Marine Geology, 182, 325–349. 

Damuth, J.E. 1975. Quaternary climate change as revealed by calcium-carbonate 

fluctuations in western equatorial Atlantic sediments. Deep-Sea Research, 22, 

725-743. http://dx.doi.org/10.1016/0011-7471(75)90078-9. 

Ericson, D.B., Wollin, G. 1968. Pleistocene climates and chronology of deep-sea 

sediments. Science, 162 (3859), 1227-1234. 

http://dx.doi.org/10.1126/science.162.3859.1227. 

Ferreira, F., Leipnitz, I.I., Vicalvi, M.A., Sanjinés, A.E.S. 2012. Zoneamento 

Paleoclimático do Quaternário da Bacia de Santos com base em foraminíferos 

planctônicos. Rev. Bras. Paleontol. 15 (2), 173-188. 

Hemleben, C., Spindler, M., Anderson, O.R. 1989. Modern planktonic foraminifera. 

Springer-Verlag, New York, 363 p. 

Imbrie, J., Kipp, N.G. 1971. A New Micropaleontological Method for Quantitative 

Paleoclimatology: Application to a Late Pleistocene Caribbean Core. In: 

Turekian, K.K. (Ed.), Late Cenozoic Glacial Ages. Yale Univ. Press, New Haven, 

pp.71-147. 

Kohl, B. Fillon, R.H., Roberts, H.H. 2004. Foraminiferal biostratigraphy and 

paleoenvironments of the Pleistocene Lagniappe Delta and related section, 

Northeastern Gulf of Mexico. In: Anderson, B., Fillon R.H. (Eds.), Late 

Quaternary Stratigraphic Evolution of the Northern Gulf of Mexico Margin. 

Society for Sedimentary Geology, pp. 190-216. 

http://dx.doi.org/10.2110/pec.04.79.0189. 

Kucera, M. 2004. Multiproxy approach for the reconstruction of the glacial ocean 

surface (MARGO). Quaternary Science Reviews, 24 (2005), 813–819. 



53 
 
 

Lisiecki, L.E., Raymo, M.E. 2005. A Pliocene-Pleistocene stack of 57 globally 

distributed benthic ?
18

O records. Paleoceanography, 20 (1), p. PA1003. 

http://dx.doi.org/10.1029/2004PA001071. 

Machado, L.C.R., Kowsmann, R.O., Almeida-Jr, W., Murakami, C.Y., Schreiner, S., 

Miller, D.J., Piauilino, P.O.V. 2004. Geometria da porção proximal do sistema 

deposicional turbidítico moderno da Formação Carapebus, Bacia de Campos; 

modelo de heterogeneidades de reservatório. Boletim de Geociências da 

Petrobras, 12 (2), 287-315. 

Maciel, D.M., Alves, C.F., Ferreira, E.P. 2012. Bioestratigrafia com base em 

Nanofósseis Calcários do testemunho GL-77, Bacia de Campos, Sudeste do 

Brasil. Revista Brasileira de Paleontologia. 15 (2), 164-172. 

Malmgren, B.A., Nordlund, U. 1997. Application of Artificial Neural Networks to 

Paleoceanographic Data. Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology, 

136, 359-373. 

Martinson, D. G., Pisias, N.G., Hays, J.D., Imbrie, J., Moore, T.C., Shackleton, N.J. 

1987. Age dating and the Orbital Theory of the Ice Ages: development of a high-

resolution 0 to 300,000-year chronostratigraphy. Quaternary Research, 27, 1-29. 

Mix, A.C., Bard, E., Schneider, R. 2001. Environmental processes of the ice age: 

land, oceans, glaciers (EPILOG). Quaternary Science Reviews, 20, 627-657. 

Paillard, D., Labeyrie, L., Yiou, P. 1996. Macintosh program performs time-series 

analysis. Eos, 77: 379. 

Palma, E.D., Matano, R.P. 2009. Disentangling the upwelling mechanisms of the 

South Brazil Bight. Continental Shelf Research, 29, 1525–1534. 

Riccomini, C., Assumpção, M. 1999.  Quaternary tectonics in Brazil. Episodes, 22 

(3), 221-225. 

Sanjinés, A.E.S. 2006. Biocronoestratigrafia de foraminíferos em três testemunhos 

do Pleistoceno-Holoceno do talude continental da Bacia de Campos, RJ – Brasil. 



54 
 
 

Programa de Pós-Graduação em Geologia, Instituto de Geociências, 

Universidade Federal do Rio de Janeiro. 119 p. M.Sc. Dissertation. 

Silveira, I.C.A., Schmidt, A.C.K., Campos, E.J.D., Godoi, S.S., Ikeda, Y. 2000. A 

Corrente do Brasil ao largo da costa leste brasileira. Revista Brasileira de 

Oceanografia, 48 (2), 171-183. 

Toledo, F.A.L., Costa, K.B., Pivel, M.A.G. 2007b. Salinity changes in the western 

tropical South Atlantic during the last 30 kyr. Global and Planetary Change, 57, 

383-395. 

Tokutake, L.R. 2005. Bioestratigrafia de nanofósseis calcários e estratigrafia de 

isótopos (C e O) do talude médio, Quaternário, porção N da Bacia de Campos, 

ES. Curso de pós-graduação em Geociências, Universidade Federal do Rio 

Grande do Sul, 97 p. M.Sc. Dissertation. 

Vicalvi, M.A. 1997. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático dos sedimentos do 

Quaternário superior do talude da Bacia de Campos, RJ, Brasil. Boletim de 

Geociências da Petrobras, 11 (1/2), 132-165.  

Vicalvi, M.A. 1999. Zoneamento bioestratigráfico e paleoclimático do Quaternário 

Superior do talude da Bacia de Campos e Platô de São Paulo adjacente, com 

base em foraminíferos planctônicos. Programa de pós-graduação em Geologia, 

Universidade Federal do Rio de Janeiro, 183 p. Ph.D. Thesis. 

Wefer, G., Berger, W.H., Bijma, J., Fischer, G. 1999. Clues to ocean history: a brief 

overview of proxies. In: Fischer, G., Wefer, G. (Eds.), Use of proxies in 

paleoceanography: examples from the South Atlantic. Springer-Verlag, Berlim, 1-

68 p. 

Winter, W.R., Jahnert, R.J., França, A.B. 2007. Bacia de Campos. Boletim de 

Geociências da Petrobras, 15 (2), 511-529. 

 

 



55 
 
 

APPENDICES 

 

Appendix A. Depth data, isotopes, SST's (summer, winter and annual), SSS, 

age, sedimentation rate and indicators of paleoproductivity (Neogloboquadrina 

dutertrei, Globorotalia truncatulinoides, Globigerina buloides/Gloigerinoides ruber 

ratio and P/B ratio) for each sample. (*) 
14

C ages. 

S
a
m

p
le

 

D
e
p
th

 

?
1
8
O

 

?
1
3
C

 

T
 (

s
u
m

m
e
r)

 

T
 (

a
n
n
u

a
l)

 

T
 (

w
in

te
r)

 

S
S

S
 

A
g
e

 

S
e
d
im

e
n
ta

ti
o
n

 

N
. 
d
u
te

rt
re

i 

G
. 

tr
u

n
c
a
tu

li
n
o
id

e
s
 (

R
) 

G
 .
b
u
ll
o
id

e
s
 /

 G
. 

ru
b
e
r 

P
/B

 

1 -2 
-

1,437 1,279 27,30 26,20 24,97 37,37 0,512 3,91 0,00 0,00 0,14 7,62 

2 -8 
-

1,504 1,725 27,10 25,32 24,00 37,17 1,500* 6,07 0,00 1,35 0,05 14,14 

3 -15 
-

1,431 1,770 27,68 26,54 25,53 37,51 2,653 6,07 0,40 0,40 0,05 11,32 

4 -18 
-

1,233 2,127 27,44 26,40 25,54 37,80 3,147 6,07 0,18 0,36 0,05 14,42 

5 -36 
-

0,923 2,384 27,64 26,46 25,43 38,44 6,112 6,07 0,21 0,63 0,05 26,56 

6 -40 
-

1,150 2,076 26,94 25,19 25,24 37,78 6,771 6,07 0,26 0,51 0,02 10,54 

7 -45 
-

1,214 1,855 26,97 25,59 24,83 37,66 7,595* 6,07 0,29 4,64 0,06 11,90 

8 -63 
-

1,001 1,634 27,46 25,94 24,97 38,23 11,109 5,12 1,13 6,52 0,04 13,58 

9 -70 
-

0,623 1,407 26,47 24,15 22,96 38,59 12,475* 5,12 1,65 7,02 0,17 11,00 

10 -80 
-

0,285 1,302 26,96 24,87 23,53 39,39 14,642 4,61 3,62 6,69 0,05 16,32 

11 -95 0,004 1,797 26,83 24,96 23,54 39,89 17,893 4,61 1,85 0,62 0,04 18,06 

12 -108 0,178 1,890 24,85 22,49 21,29 39,51 20,710* 4,61 0,95 1,90 0,02 9,55 

13 -122 0,010 1,485 25,11 22,87 21,56 39,29 23,411 5,18 0,00 1,86 0,10 20,13 

14 -137 
-

0,108 1,632 26,08 23,99 22,76 39,41 26,305* 5,18 0,26 0,26 0,14 14,07 

15 -148 
-

0,018 1,517 25,64 23,85 23,11 39,42 27,735 7,69 1,09 0,82 0,24 4,13 

16 -180 
-

0,208 1,605 26,23 24,30 22,55 39,28 31,897 7,69 4,97 3,55 0,11 13,73 

17 -220 0,008 1,037 26,73 25,42 24,26 39,86 37,098 7,69 4,06 0,94 0,13 8,65 

18 -230 
-

0,175 1,762 26,01 23,70 21,73 39,26 38,398 7,69 4,19 4,82 0,05 11,63 

19 -260 
-

0,265 0,901 26,18 24,26 22,47 39,16 42,299 7,69 1,15 3,67 0,23 12,46 

20 -275 
-

0,120 1,752 26,91 24,68 22,48 39,68 44,250 7,69 2,27 3,25 0,11 7,33 

21 -280 
-

0,541 1,876 26,33 23,85 21,66 38,69 44,900* 7,69 3,15 2,17 0,10 12,70 

22 -310 
-

0,447 1,411 25,01 22,06 20,94 38,40 47,183 13,14 1,25 10,00 0,38 5,42 

23 -340 
-

0,335 0,717 27,35 25,72 23,84 39,44 49,467 13,14 0,69 0,23 0,14 4,28 

24 -370 
-

0,339 0,877 27,55 25,98 23,87 39,50 51,750 13,14 0,22 0,89 0,09 16,59 



56 
 
 

25 - - - - - - - - -  - -   -  - 

26 -430 
-

0,243 0,706 26,90 24,48 22,42 39,45 56,317 13,14 1,10 4,57 0,08 12,43 

27 -460 
-

0,439 0,366 26,45 24,18 22,79 38,93 58,601 13,14 0,66 5,92 0,10 3,38 

28 -490 0,122 1,211 27,60 26,25 24,84 40,37 60,884 13,14 0,00 0,93 0,09 3,07 

29 -520 
-

0,126 0,503 27,01 25,33 23,81 39,71 63,168 13,14 0,30 4,46 0,10 2,75 

30 -550 
-

0,331 0,834 27,17 25,69 24,27 39,38 65,451 13,14 0,32 1,62 0,07 7,70 

31 -580 
-

0,876 1,363 26,36 24,45 22,39 38,08 67,735 13,14 0,72 2,88 0,16 2,04 

32 -610 
-

0,081 0,793 26,93 25,77 25,69 39,76 70,018 13,14 2,10 2,10 0,14 0,95 

33 -640 
-

0,268 0,914 24,15 21,89 20,21 38,43 72,302 13,14 0,00 2,47 0,50 1,45 

34 -670 
-

0,461 1,225 26,72 24,19 22,11 38,98 74,585 13,14 0,94 2,34 0,13 4,69 

35 -700 
-

0,560 1,214 27,39 24,45 23,92 39,03 76,869 13,14 1,47 0,29 0,09 11,72 

36 -730 
-

0,769 0,883 26,98 25,33 23,31 38,50 79,152 13,14 0,71 0,24 0,11 10,32 

37 -755 
-

0,520 0,999 26,47 24,41 23,65 38,78 81,055 13,14 0,00 1,98 0,08 6,58 

38 -795 
-

0,612 0,882 27,11 26,21 25,17 38,84 84,100 13,14 2,64 1,89 0,19 4,02 

39 -835 
-

0,440 0,550 27,90 27,57 26,98 39,43 86,882 14,38 2,78 0,00 0,08 1,15 

40 -865 
-

0,502 0,599 26,94 26,09 24,90 38,98 88,968 14,38 4,12 2,06 0,36 0,91 

41 -895 
-

0,850 0,165 26,58 24,97 23,75 38,21 91,055 14,38 0,00 4,55 0,42 1,14 

42 -925 
-

0,870 
-

0,303 26,27 24,89 24,01 38,06 93,141 14,38 0,00 9,52 0,27 1,05 

43 -955 
-

0,543 0,732 27,43 26,95 26,21 39,08 95,227 14,38 0,47 0,00 0,45 2,74 

44 -985 
-

0,461 0,828 27,09 25,79 24,59 39,11 97,314 14,38 1,11 1,11 0,21 1,96 

45 
-

1015 
-

0,902 1,170 26,81 25,43 24,27 38,19 99,400 14,38 0,42 0,00 0,47 1,14 

46 
-

1045 
-

0,667 0,975 27,20 25,93 24,78 38,76 101,486 14,38 0,00 0,00 0,30 3,17 

47 
-

1075 
-

0,473 1,441 27,24 26,14 24,93 39,14 103,573 14,38 0,00 0,00 0,20 5,31 

48 
-

1105 
-

0,905 0,876 26,72 25,16 24,61 38,16 105,659 14,38 0,00 0,25 0,38 5,76 

49 
-

1135 
-

0,705 0,897 26,79 25,25 24,59 38,55 107,745 14,38 0,00 0,78 0,37 5,12 

50 
-

1165 
-

0,633 0,939 27,00 25,90 25,55 38,76 109,832 14,38 0,49 0,00 0,69 4,94 

51 
-

1195 
-

0,621 0,324 26,40 24,65 24,11 38,57 111,918 14,38 0,00 0,27 0,80 7,02 

52 
-

1225 
-

1,098 0,099 26,79 25,42 24,65 37,82 114,005 14,38 0,00 0,00 0,53 6,12 

53 
-

1255 
-

0,660 0,766 26,96 25,88 24,98 38,69 116,091 14,38 0,38 0,76 0,32 3,46 

54 
-

1285 
-

0,728 0,581 26,74 25,91 25,61 38,49 118,177 14,38 0,38 0,00 1,01 1,48 

55 
-

1315 
-

0,332 1,194 27,71 26,71 25,29 39,57 120,264 14,38 0,00 0,00 0,48 4,60 

56 
-

1345 
-

0,516 0,812 26,37 25,14 24,45 38,75 122,350 14,38 0,24 0,00 1,44 5,21 

57 
-

1375 
-

0,660 0,372 26,39 25,55 25,00 38,49 124,436 14,38 0,52 0,26 1,56 5,79 

58 
-

1405 
-

1,119 
-

0,068 25,83 24,35 23,40 37,44 126,523 14,38 0,43 0,65 1,00 15,47 

59 
-

1435 
-

1,199 
-

0,048 26,20 24,35 23,45 37,43 128,609 14,38 0,21 0,00 0,63 5,50 

60 
-

1455 
-

0,842 
-

0,001 27,07 26,21 25,96 38,39 130,000 14,38 1,74 0,22 0,09 8,85 

61 
-

1465 
-

0,910 0,066 26,58 25,05 23,98 38,10 130,695 14,38 0,00 1,77 0,21 10,94 



57 
 
 

Appendix B. Absolute abundance of species. 
A

m
o

s
tr

a
 

F
ra

ç
ã

o
 

O
. 

u
n

iv
e

rs
a
 

G
. 

c
o

n
g

lo
b
a

tu
s
 

G
.r

u
b

e
r 

(b
ra

n
c
a

) 

G
.r

u
b

e
r 

(r
o
s
a

) 

G
. 

te
n

e
ll
a
 

G
. 

s
a

c
c
u

li
fe

r 
N

o
 s

a
c
 

G
. 

s
a

c
c
u

li
fe

r 
c
/s

a
c
 

G
. 

s
ip

h
o

n
if
e

ra
 

G
. 

c
a

li
d

a
 

G
. 

b
u

ll
o

id
e

s
 

G
. 

fa
lc

o
n

e
n

s
is

 

G
. 

d
ig

it
a

ta
 

H
. 

d
ig

it
a

ta
 

G
. 

ru
b
e

s
c
e

n
s
 

G
. 

h
u

m
il
is

 

G
. 

q
u

in
q

u
e

lo
b
a

 

N
. 

p
a

c
h

y
d

e
rm

a
 L

 

N
. 

p
a

c
h

y
d

e
rm

a
 R

 

N
. 

d
u

te
rt

re
i 

P
. 

o
b

li
q

u
il
o

c
u

la
ta

 

G
. 

in
fl
a

ta
 

G
. 

tr
u
n

c
a

tu
li
n
o

id
e

s
 L

 

G
. 

tr
u
n

c
a

tu
li
n
o

id
e

s
 R

 

G
. 

c
ra

s
s
a

fo
rm

is
 

G
. 

h
ir
s
u

ta
 

G
. 

s
c
it
u

la
 

G
. 

a
n
fr

a
c
ta

 

G
. 

tu
m

id
a
 

G
. 

m
e
n
a

rd
ii
 

G
.m

.f
le

x
u
o

s
a

 (
n
e

o
) 

C
.n

it
id

a
 

G
. 

g
lu

ti
n

a
ta

 

T
.i
o
ta

 

G
.u

v
u

la
 

S
. 

d
e

h
is

c
e
n

s
 

G
. 

p
u

m
il
io

 

N
ã
o

 i
d

e
n

ti
fi
c
a
d

o
 

F
. 

b
e
n

tô
n

ic
o
s
 

F
ra

g
m

e
n

to
s
 

T
o
ta

l 
F

o
ra

m
s
 P

la
n

c
t 

1
 

1
/1

 

  2
 

1
2

3
 

1
3
 

3
 

1
0
 

2
 

2
 

5
 

1
7
 

3
     3
           2
           2
     1

3
 

  1
 

2
0
 

          2
9
 

4
2
 

2
2

1
 

2
 

1
/3

2
 

  2
 

1
6

4
 

3
7
 

1
2
 

4
   6
 

1
5
 

9
                   1
     4
         1
 

1
2
 

    3
0
 

          2
1
 

4
9
 

2
9

7
 

3
 

1
/8

 

  5
 

2
6

1
 

9
2
 

1
7
 

1
4
 

  6
 

1
5
 

1
4
 

1
     4
       1
 

2
     1
 

2
 

2
   1
   2
 

1
6
 

    4
1
 

        1
 

4
4
 

1
4

3
 

4
9

8
 

4
 

1
/8

 

5
 

5
 

3
0

1
 

5
8
 

2
1
 

1
7
 

3
 

1
 

2
3
 

1
5
 

1
     1
3
 

        1
 

2
 

1
   2
   1
 

2
   1
 

2
0
 

  1
 

5
4
 

          3
8
 

1
1

2
 

5
4

8
 

5
 

1
/1

6
 

7
 

2
 

2
4

5
 

7
9
 

2
0
 

1
3
 

5
 

7
 

1
9
 

1
2
 

      4
         1
   1
   3
   1
     6
 

2
0
 

  1
 

3
1
 

  1
       1
8
 

7
1
 

4
7

8
 

6
 

1
/1

6
 

3
 

3
 

1
9

5
 

4
1
 

4
3
 

2
1
 

5
 

2
 

1
7
 

4
                 1
 

1
     2
   2
 

1
 

1
 

2
 

1
5
 

1
 

1
 

2
9
 

          3
7
 

6
2
 

3
9

0
 

7
 

1
/3

2
 

1
 

2
 

1
3

7
 

4
1
 

1
4
 

1
9
 

6
 

6
 

9
 

8
       4
   1
     1
 

3
     1

6
 

  1
 

2
   1
 

4
5
 

    2
8
 

          2
9
 

6
5
 

3
4

5
 

8
 

1
/1

6
 

    

1
7

8
 

5
6
 

8
 

2
7
 

6
 

1
 

8
 

7
 

1
     7
         4
 

1
     2
3
 

1
   3
   1
 

1
     2
0
 

          2
6
 

4
2
 

3
5

3
 

9
 

1
/1

6
 

    9
4
 

3
9
 

5
 

8
 

4
 

1
 

7
 

1
6
 

      4
       2
 

4
 

1
     1
7
 

    2
   1
 

1
     3
6
 

          2
2
 

7
4
 

2
4

2
 

1
0
 

1
/1

6
 

    

1
6

7
 

5
7
 

5
 

2
0
 

4
 

1
 

9
 

9
       5
     1
   1
3
 

      2
4
 

3
   4
           3
7
 

          2
2
 

5
5
 

3
5

9
 

1
1
 

1
/1

6
 

4
 

2
 

1
4

3
 

4
7
 

7
 

2
0
 

4
 

2
 

1
4
 

6
 

2
     2
     1
   6
   5
 

4
 

2
 

6
             1
 

4
6
 

  1
       1
8
 

5
4
 

3
2

5
 

1
2
 

1
/1

6
 

  1
 

1
3

6
 

1
9
 

1
3
 

1
1
 

2
   4
 

3
 

1
         1
   1
 

3
   1
1
 

2
 

6
 

3
 

1
 

1
         5
 

9
1
 

          3
3
 

5
8
 

3
1

5
 

1
3
 

1
/1

6
 

  1
 

1
5

4
 

1
2
 

1
0
 

8
     8
 

1
6
 

2
     2
       1
   1
 

6
   6
 

1
0
 

              8
5
 

          1
6
 

7
0
 

3
2

2
 

1
4
 

1
/8

 

1
 

2
 

1
6

9
 

3
2
 

1
0
 

1
3
 

1
0
 

  1
 

2
4
 

4
     3
     1
   1
   7
 

2
 

1
 

1
   1
         1
 

9
3
 

  3
       2
7
 

5
7
 

3
8

0
 

1
5
 

1
/8

 

  4
 

1
3

1
 

2
9
 

1
3
 

1
4
 

  3
 

1
 

3
2
 

5
     9
       1
 

4
   9
 

1
 

3
 

2
 

1
 

2
           

1
0

2
 

1
   1
     8
9
 

1
0

7
 

3
6

8
 

1
6
 

1
/8

 

1
 

5
 

2
7

2
 

3
3
 

1
4
 

1
9
 

1
0
 

1
 

1
8
 

3
0
 

4
     6
   1
   2
 

2
8
 

  2
6
 

  2
0
 

5
   1
 

1
         6
5
 

1
         4
1
 

1
0

5
 

5
6

3
 

1
7
 

1
/8

 

  3
 

1
5

0
 

2
7
 

1
6
 

1
8
 

3
   7
 

2
0
 

5
     4
       2
 

1
3
 

  1
2
 

  3
 

3
   3
         1
 

3
0
 

          3
7
 

7
2
 

3
2

0
 

1
8
 

1
/4

 

  4
 

2
2

1
 

3
9
 

1
0
 

1
9
 

7
   4
 

1
2
 

8
     3
     1
 

2
 

2
0
 

  3
1
 

  2
3
 

7
   1
           6

4
 

  1
       4

1
 

9
4
 

4
7

7
 

1
9
 

1
/1

 

  1
 

2
0

0
 

2
3
 

6
 

2
9
 

6
   1
0
 

4
5
 

      7
   2
 

1
 

3
 

5
   2
6
 

3
 

1
6
 

2
0
 

1
 

4
           2
8
 

          3
5
 

1
1

3
 

4
3

6
 

2
0
 

1
/4

 

  1
 

1
7

8
 

3
0
 

2
 

1
0
 

1
   2
 

1
9
 

4
     1
       3
 

7
   1
4
 

3
 

1
0
 

2
   3
           1
8
 

          4
2
 

4
3
 

3
0

8
 

2
1
 

1
/4

 

  1
 

2
5

4
 

5
3
 

6
 

9
 

2
   1
2
 

2
6
 

3
     3
         1
6
 

  3
7
 

1
7
 

1
1
 

9
   2
         1
 

4
6
 

          4
0
 

9
0
 

5
0

8
 

2
2
 

1
/1

 

1
 

1
 

9
6
 

3
7
 

2
0
 

1
9
 

3
   2
 

3
6
 

3
     8
         4
 

9
 

8
 

7
 

3
2
 

3
   5
         1
 

2
5
 

          5
9
 

1
1

0
 

3
2

0
 

2
3
 

1
/1

 

1
 

6
 

2
2

2
 

5
5
 

8
 

1
9
 

1
   1
5
 

3
1
 

1
     3
       2
 

3
 

1
5
 

5
 

2
 

1
 

8
 

1
 

3
         1
 

3
2
 

  2
       

1
0

2
 

1
1

9
 

4
3

7
 

2
4
 

1
/1

 

9
 

4
 

2
4

4
 

5
5
 

8
 

4
1
 

3
     2
3
 

              1
 

1
 

1
9
 

1
4
 

4
 

4
 

2
 

1
 

2
           1
3
 

          2
7
 

8
7
 

4
4

8
 

2
5
 

-                                                                                 

2
6
 

1
/2

 

1
3
 

2
 

2
9

9
 

6
0
 

7
 

1
9
 

1
0
 

  7
 

2
3
 

      1
         6
 

1
6
 

5
   2
5
 

3
 

2
 

4
         2
 

4
3
 

          4
4
 

8
6
 

5
4

7
 

2
7
 

1
/4

 

1
 

1
 

2
5

1
 

3
6
 

2
1
 

3
1
 

6
   1
 

2
6
 

                3
 

1
0
 

2
 

4
 

2
7
 

1
   2
           3
2
 

  1
       

1
3

5
 

8
2
 

4
5

6
 

2
8
 

1
/1

 

  1
3
 

3
0

9
 

8
6
 

1
2
 

2
0
 

5
   7
 

2
7
 

7
           1
     3
 

4
 

1
 

5
 

3
   3
           2
9
 

          

1
7

4
 

1
0

7
 

5
3

5
 

2
9
 

1
/1

 

  5
 

1
6

3
 

3
9
 

1
0
 

3
1
 

1
1
 

  4
 

1
6
 

3
           1
   1
 

6
 

9
 

2
 

1
5
 

3
   3
 

1
         1
3
 

          

1
2

2
 

7
7
 

3
3

6
 

3
0
 

1
/2

 

  2
 

1
6

9
 

3
1
 

1
4
 

1
1
 

5
   3
 

1
1
 

1
     5
       2
 

1
 

9
 

1
1
 

4
 

5
 

2
   1
           2
1
 

          4
0
 

6
1
 

3
0

8
 

3
1
 

1
/1

 

  1
5
 

3
8
 

1
4
 

3
 

1
1
 

1
 

3
 

1
 

6
 

1
           1
 

1
 

1
 

1
1
 

9
 

2
 

4
 

1
1
 

2
 

1
         1
 

2
           6

8
 

2
8
 

1
3

9
 

3
2
 

1
/1

 

  1
 

7
0
 

6
 

8
 

2
2
 

    9
 

1
0
 

      1
         3
   1
   3
 

1
 

1
             6
     1
     

1
5

1
 

3
7
 

1
4

3
 

3
3
 

1
/1

 

  1
 

2
2
 

1
 

8
 

6
     1
 

1
1
 

3
     2
           3
 

1
1
 

2
 

2
 

1
               7
           5

6
 

1
8
 

8
1
 

3
4
 

1
/1

 

2
 

2
 

2
1

5
 

4
6
 

5
 

9
 

3
 

1
 

5
 

2
9
 

2
     3
       1
 

4
 

1
5
 

1
0
 

9
 

1
0
 

2
8
 

5
 

2
           2
1
 

          9
1
 

1
0

5
 

4
2

7
 

3
5
 

1
/2

 

1
   

1
5

2
 

4
0
 

2
 

1
8
 

5
 

2
 

7
 

1
4
 

      4
       1
 

5
 

6
 

1
3
 

3
 

1
 

5
5
 

  4
           7
           2
9
 

6
1
 

3
4

0
 

3
6
 

1
/2

 

2
 

1
 

2
6

3
 

1
9
 

8
 

2
0
 

6
 

1
 

5
 

2
9
 

2
               3
 

4
 

1
6
 

5
 

1
 

2
3
 

1
             1
4
 

          4
1
 

1
0

7
 

4
2

3
 



58 
 
 

3
7
 

1
/4

 

  6
 

2
6

6
 

2
7
 

1
4
 

1
0
 

6
 

1
 

1
2
 

2
0
 

2
     8
           1
 

3
 

9
 

9
 

4
2
 

  1
           1
7
 

          6
9
 

9
3
 

4
5

4
 

3
8
 

1
/2

 

2
 

8
 

1
1

8
 

1
4
 

7
 

9
     3
 

2
3
 

7
     1
1
 

    1
 

1
 

7
 

2
 

3
   5
 

4
 

2
 

2
   3
 

1
4
 

2
   1
7
 

          6
6
 

4
7
 

2
6

5
 

3
9
 

1
/1

 

2
 

1
 

3
7
 

1
1
 

5
     1
 

1
 

3
       3
         3
 

4
               1
 

3
1
 

2
   3
           9

4
 

2
1
 

1
0

8
 

4
0
 

1
/1

 

3
 

7
 

2
8
 

6
 

1
 

5
 

1
 

1
   1

0
 

      1
         4
       2
 

1
 

2
 

2
     1

8
 

3
   2
           

1
0

7
 

9
 

9
7
 

4
1
 

1
/1

 

    1
9
 

5
 

2
 

1
0
 

  2
 

2
 

8
                   3
 

1
   3
 

2
 

1
       6
   1
 

1
           5

8
 

1
0
 

6
6
 

4
2
 

1
/1

 

  2
 

2
2
 

1
   7
   1
 

1
 

6
                         6
 

1
       1
 

1
5
 

                6
0
 

1
8
 

6
3
 

4
3
 

1
/1

 

1
 

6
 

8
2
 

1
2
 

4
 

1
5
 

    4
 

3
7
 

1
     4
         1
 

1
 

1
         2
   2
 

3
2
 

1
   5
           7

7
 

2
9
 

2
1

1
 

4
4
 

1
/1

 

3
 

4
 

1
3

0
 

8
 

3
 

1
0
 

  3
 

1
1
 

2
7
 

2
               3
 

4
     3
 

2
 

2
 

2
   2
 

4
6
 

2
   3
           

1
3

8
 

6
4
 

2
7

0
 

4
5
 

1
/1

 

    9
6
 

1
6
 

5
 

9
     1
1
 

4
5
 

2
     1
         1
         2
   1
     3
0
 

1
   1
8
 

          

2
0

8
 

7
4
 

2
3

8
 

4
6
 

1
/2

 

    

2
0

1
 

2
6
 

9
 

7
 

1
 

2
 

1
9
 

6
1
 

1
     4
               3
   1
   2
   1
 

4
3
 

  1
 

1
5
 

  2
       

1
2

6
 

5
6
 

3
9

9
 

4
7
 

1
/1

 

2
 

1
 

2
4

5
 

2
7
 

8
 

1
9
 

1
   1
1
 

4
8
 

1
     1
           1
   3
   2
 

4
 

1
   3
 

8
0
 

5
   2
0
 

          9
1
 

5
6
 

4
8

3
 

4
8
 

1
/2

 

    

2
0

4
 

1
7
 

3
2
 

7
   1
 

1
8
 

7
7
 

      3
           3
     1
 

2
 

1
 

1
     2
4
 

1
   1
0
 

  1
       7
0
 

5
3
 

4
0

3
 

4
9
 

1
/2

 

    

1
6

5
 

3
2
 

2
7
 

1
0
 

    1
4
 

6
1
 

2
                     5
 

3
   1
 

2
     5
3
 

3
   6
           7
5
 

3
6
 

3
8

4
 

5
0
 

1
/4

 

2
 

2
 

1
5

4
 

2
3
 

2
8
 

7
     2

3
 

1
0

7
 

2
     1

5
 

        2
 

1
 

1
 

2
   5
   1
   2
 

2
7
 

2
   4
           8

3
 

7
0
 

4
1

0
 

5
1
 

1
/8

 

1
   

1
2

3
 

1
4
 

1
0
 

2
7
 

2
 

2
 

3
2
 

9
9
 

2
     1
       1
     2
   1
 

1
   4
     2
8
 

    1
5
 

          5
2
 

8
4
 

3
6

5
 

5
2
 

1
/4

 

  1
 

1
5

6
 

2
7
 

1
6
 

1
5
 

  1
 

2
1
 

8
2
 

1
     1
1
 

              1
2
 

  7
   1
     2
9
 

3
   1
5
 

          6
5
 

9
4
 

3
9

8
 

5
3
 

1
/1

 

1
   

1
1

1
 

1
3
 

6
 

3
3
 

1
 

1
 

1
0
 

3
5
 

      3
       1
 

1
 

4
   1
 

2
 

4
 

2
 

5
   1
 

1
6
 

    1
1
 

  1
       7
6
 

7
2
 

2
6

3
 

5
4
 

1
/1

 

  4
 

6
9
 

1
5
 

1
3
 

3
4
 

  3
 

1
6
 

7
0
 

2
     6
         1
 

2
 

2
 

3
   3
         1
0
 

    7
           

1
7

6
 

1
2

4
 

2
6

0
 

5
5
 

1
/1

 

1
 

6
 

2
1

5
 

4
2
 

1
0
 

1
3
 

2
   2
5
 

1
0

4
 

2
     1
8
 

          3
3
 

      4
   6
   2
 

4
3
 

1
   1
1
 

          

1
1

7
 

1
1

6
 

5
3

8
 

5
6
 

1
/2

 

  1
3
 

7
8
 

2
1
 

9
 

3
8
 

2
 

1
 

3
1
 

1
1

2
 

6
     9
         1
 

1
4
 

      4
   2
     3

3
 

    4
3
 

          8
0
 

8
5
 

4
1

7
 

5
7
 

1
/2

 

1
 

9
 

7
9
 

1
6
 

1
5
 

3
9
 

2
   2
3
 

1
2

3
 

1
     9
 

2
       2
 

8
     1
 

3
 

1
     1
 

2
8
 

    2
5
 

          6
7
 

9
7
 

3
8

8
 

5
8
 

1
/8

 

  2
1
 

1
3

4
 

1
5
 

1
6
 

2
8
 

2
 

2
 

2
8
 

1
3

4
 

1
   2
 

6
   1
 

2
   2
 

4
     3
   1
 

2
     1
4
 

    4
3
 

1
 

1
 

1
     3
0
 

1
4

8
 

4
6

4
 

5
9
 

1
/8

 

4
 

2
2
 

1
5

5
 

3
3
 

1
9
 

3
3
 

1
 

6
 

3
5
 

9
8
 

  2
   3
         1
   1
 

4
   4
 

1
       1
0
 

    4
5
 

1
 

1
     5
 

1
7
 

8
8
 

4
8

4
 

6
0
 

1
/8

 

2
 

7
 

1
5

1
 

4
3
 

5
 

1
0

3
 

1
2
 

2
0
 

3
0
 

1
3
 

    1
 

2
   1
   2
 

8
   1
   1
 

5
   1
 

1
         4
9
 

  1
   1
   5
2
 

1
4

0
 

4
6

0
 

6
1
 

1
/1

6
 

  1
1
 

1
5

0
 

2
9
 

1
0
 

3
4
 

1
 

2
 

1
1
 

3
2
 

1
             4
   3
 

2
 

1
 

6
 

2
               3
9
 

        1
 

3
1
 

7
2
 

3
3

9
 

 

 

Appendix C. Relative abundance of species. 

A
m

o
s
tr

a
 

O
. 

u
n

iv
e

rs
a
 

G
. 

c
o

n
g

lo
b
a

tu
s
 

G
.r

u
b

e
r 

(b
ra

n
c
a

) 

G
.r

u
b

e
r 

(r
o
s
a

) 

G
. 

te
n

e
ll
a
 

G
. 

s
a

c
c
u

li
fe

r 
N

o
 s

a
c
 

G
. 

s
a

c
c
u

li
fe

r 
c
/s

a
c
 

G
. 

s
ip

h
o

n
if
e

ra
 

G
. 

c
a

li
d

a
 

G
. 

b
u

ll
o

id
e

s
 

G
. 

fa
lc

o
n

e
n

s
is

 

G
. 

d
ig

it
a

ta
 

H
. 
d

ig
it
a

ta
 

G
. 

ru
b
e

s
c
e

n
s
 

G
. 

h
u

m
il
is

 

G
. 

q
u

in
q

u
e

lo
b
a
 

N
. 
p

a
c
h

y
d

e
rm

a
 L

 

N
. 
p

a
c
h

y
d

e
rm

a
 R

 

N
. 
d

u
te

rt
re

i 

P
. 

o
b

li
q

u
il
o

c
u

la
ta

 

G
. 

in
fl
a

ta
 

G
. 

tr
u
n

c
a

tu
li
n
o

id
e

s
 L

 

G
. 

tr
u
n

c
a

tu
li
n
o

id
e

s
 R

 

G
. 

c
ra

s
s
a

fo
rm

is
 

G
. 

h
ir
s
u

ta
 

G
. 

s
c
it
u

la
 

G
. 

a
n
fr

a
c
ta

 

G
. 

tu
m

id
a
 

G
. 

m
e

n
a

rd
ii
 

G
.m

.f
le

x
u
o

s
a

 (
n
e

o
) 

C
.n

it
id

a
 

G
. 

g
lu

ti
n

a
ta

 

T
.i
o
ta

 

G
.u

v
u

la
 

S
. 

d
e

h
is

c
e
n

s
 

G
. 

p
u

m
il
io

 

N
ã
o

 i
d

e
n

ti
fi
c
a
d

o
 

1
 

0
,0

0
 

0
,9

0
 

5
5

,6
6
 

5
,8

8
 

1
,3

6
 

4
,5

2
 

0
,9

0
 

0
,9

0
 

2
,2

6
 

7
,6

9
 

1
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,8

8
 

0
,0

0
 

0
,4

5
 

9
,0

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
 

0
,0

0
 

0
,6

7
 

5
5

,2
2
 

1
2

,4
6
 

4
,0

4
 

1
,3

5
 

0
,0

0
 

2
,0

2
 

5
,0

5
 

3
,0

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,3

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

4
 

4
,0

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
0

,1
0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
 

0
,0

0
 

1
,0

0
 

5
2

,4
1
 

1
8

,4
7
 

3
,4

1
 

2
,8

1
 

0
,0

0
 

1
,2

0
 

3
,0

1
 

2
,8

1
 

0
,2

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,8

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

0
,4

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

0
,4

0
 

0
,4

0
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

0
,0

0
 

0
,4

0
 

3
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

8
,2

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

4
 

0
,9

1
 

0
,9

1
 

5
4

,9
3
 

1
0

,5
8
 

3
,8

3
 

3
,1

0
 

0
,5

5
 

0
,1

8
 

4
,2

0
 

2
,7

4
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,3

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

0
,3

6
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

0
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

3
,6

5
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

9
,8

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
 

1
,4

6
 

0
,4

2
 

5
1

,2
6
 

1
6

,5
3
 

4
,1

8
 

2
,7

2
 

1
,0

5
 

1
,4

6
 

3
,9

7
 

2
,5

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,8

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,6

3
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,2

6
 

4
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

6
,4

9
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
 

0
,7

7
 

0
,7

7
 

5
0

,0
0
 

1
0

,5
1
 

1
1

,0
3
 

5
,3

8
 

1
,2

8
 

0
,5

1
 

4
,3

6
 

1
,0

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,5

1
 

0
,0

0
 

0
,5

1
 

0
,2

6
 

0
,2

6
 

0
,5

1
 

3
,8

5
 

0
,2

6
 

0
,2

6
 

7
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 



59 
 
 

7
 

0
,2

9
 

0
,5

8
 

3
9

,7
1
 

1
1

,8
8
 

4
,0

6
 

5
,5

1
 

1
,7

4
 

1
,7

4
 

2
,6

1
 

2
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

6
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

0
,8

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,6

4
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

0
,5

8
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

1
3

,0
4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

8
,1

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
0

,4
2
 

1
5

,8
6
 

2
,2

7
 

7
,6

5
 

1
,7

0
 

0
,2

8
 

2
,2

7
 

1
,9

8
 

0
,2

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,9

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

3
 

0
,2

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,5

2
 

0
,2

8
 

0
,0

0
 

0
,8

5
 

0
,0

0
 

0
,2

8
 

0
,2

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,6

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
8

,8
4
 

1
6

,1
2
 

2
,0

7
 

3
,3

1
 

1
,6

5
 

0
,4

1
 

2
,8

9
 

6
,6

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,6

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,8

3
 

1
,6

5
 

0
,4

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

7
,0

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,8

3
 

0
,0

0
 

0
,4

1
 

0
,4

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
4

,8
8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
6

,5
2
 

1
5

,8
8
 

1
,3

9
 

5
,5

7
 

1
,1

1
 

0
,2

8
 

2
,5

1
 

2
,5

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,3

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

8
 

0
,0

0
 

3
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,6

9
 

0
,8

4
 

0
,0

0
 

1
,1

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
0

,3
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
1
 

1
,2

3
 

0
,6

2
 

4
4

,0
0
 

1
4

,4
6
 

2
,1

5
 

6
,1

5
 

1
,2

3
 

0
,6

2
 

4
,3

1
 

1
,8

5
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

0
,0

0
 

1
,8

5
 

0
,0

0
 

1
,5

4
 

1
,2

3
 

0
,6

2
 

1
,8

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

1
4

,1
5
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
2
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

4
3

,1
7
 

6
,0

3
 

4
,1

3
 

3
,4

9
 

0
,6

3
 

0
,0

0
 

1
,2

7
 

0
,9

5
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

0
,9

5
 

0
,0

0
 

3
,4

9
 

0
,6

3
 

1
,9

0
 

0
,9

5
 

0
,3

2
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,5

9
 

2
8

,8
9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
3
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

4
7

,8
3
 

3
,7

3
 

3
,1

1
 

2
,4

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,4

8
 

4
,9

7
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

1
,8

6
 

0
,0

0
 

1
,8

6
 

3
,1

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
6

,4
0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
4
 

0
,2

6
 

0
,5

3
 

4
4

,4
7
 

8
,4

2
 

2
,6

3
 

3
,4

2
 

2
,6

3
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

6
,3

2
 

1
,0

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

1
,8

4
 

0
,5

3
 

0
,2

6
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

2
4

,4
7
 

0
,0

0
 

0
,7

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
5
 

0
,0

0
 

1
,0

9
 

3
5

,6
0
 

7
,8

8
 

3
,5

3
 

3
,8

0
 

0
,0

0
 

0
,8

2
 

0
,2

7
 

8
,7

0
 

1
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,4

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

7
 

1
,0

9
 

0
,0

0
 

2
,4

5
 

0
,2

7
 

0
,8

2
 

0
,5

4
 

0
,2

7
 

0
,5

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
7

,7
2
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
6
 

0
,1

8
 

0
,8

9
 

4
8

,3
1
 

5
,8

6
 

2
,4

9
 

3
,3

7
 

1
,7

8
 

0
,1

8
 

3
,2

0
 

5
,3

3
 

0
,7

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,0

7
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,3

6
 

4
,9

7
 

0
,0

0
 

4
,6

2
 

0
,0

0
 

3
,5

5
 

0
,8

9
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
1

,5
5
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
7
 

0
,0

0
 

0
,9

4
 

4
6

,8
8
 

8
,4

4
 

5
,0

0
 

5
,6

3
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

2
,1

9
 

6
,2

5
 

1
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

3
 

4
,0

6
 

0
,0

0
 

3
,7

5
 

0
,0

0
 

0
,9

4
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

9
,3

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
8
 

0
,0

0
 

0
,8

4
 

4
6

,3
3
 

8
,1

8
 

2
,1

0
 

3
,9

8
 

1
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,8

4
 

2
,5

2
 

1
,6

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,4

2
 

4
,1

9
 

0
,0

0
 

6
,5

0
 

0
,0

0
 

4
,8

2
 

1
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
3

,4
2
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
9
 

0
,0

0
 

0
,2

3
 

4
5

,8
7
 

5
,2

8
 

1
,3

8
 

6
,6

5
 

1
,3

8
 

0
,0

0
 

2
,2

9
 

1
0

,3
2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,6

1
 

0
,0

0
 

0
,4

6
 

0
,2

3
 

0
,6

9
 

1
,1

5
 

0
,0

0
 

5
,9

6
 

0
,6

9
 

3
,6

7
 

4
,5

9
 

0
,2

3
 

0
,9

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
0
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

5
7

,7
9
 

9
,7

4
 

0
,6

5
 

3
,2

5
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,6

5
 

6
,1

7
 

1
,3

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

7
 

2
,2

7
 

0
,0

0
 

4
,5

5
 

0
,9

7
 

3
,2

5
 

0
,6

5
 

0
,0

0
 

0
,9

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,8

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
1
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

5
0

,0
0
 

1
0

,4
3
 

1
,1

8
 

1
,7

7
 

0
,3

9
 

0
,0

0
 

2
,3

6
 

5
,1

2
 

0
,5

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,5

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,1

5
 

0
,0

0
 

7
,2

8
 

3
,3

5
 

2
,1

7
 

1
,7

7
 

0
,0

0
 

0
,3

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

0
 

9
,0

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
2
 

0
,3

1
 

0
,3

1
 

3
0

,0
0
 

1
1

,5
6
 

6
,2

5
 

5
,9

4
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

0
,6

3
 

1
1

,2
5
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,5

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,2

5
 

2
,8

1
 

2
,5

0
 

2
,1

9
 

1
0

,0
0
 

0
,9

4
 

0
,0

0
 

1
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

1
 

7
,8

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
3
 

0
,2

3
 

1
,3

7
 

5
0

,8
0
 

1
2

,5
9
 

1
,8

3
 

4
,3

5
 

0
,2

3
 

0
,0

0
 

3
,4

3
 

7
,0

9
 

0
,2

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,4

6
 

0
,6

9
 

3
,4

3
 

1
,1

4
 

0
,4

6
 

0
,2

3
 

1
,8

3
 

0
,2

3
 

0
,6

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

3
 

7
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,4

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
4
 

2
,0

1
 

0
,8

9
 

5
4

,4
6
 

1
2

,2
8
 

1
,7

9
 

9
,1

5
 

0
,6

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,1

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,2

2
 

4
,2

4
 

3
,1

3
 

0
,8

9
 

0
,8

9
 

0
,4

5
 

0
,2

2
 

0
,4

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,9

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
5
 

                                                                          

2
6
 

2
,3

8
 

0
,3

7
 

5
4

,6
6
 

1
0

,9
7
 

1
,2

8
 

3
,4

7
 

1
,8

3
 

0
,0

0
 

1
,2

8
 

4
,2

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

0
 

2
,9

3
 

0
,9

1
 

0
,0

0
 

4
,5

7
 

0
,5

5
 

0
,3

7
 

0
,7

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

7
 

7
,8

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
7
 

0
,2

2
 

0
,2

2
 

5
5

,0
4
 

7
,8

9
 

4
,6

1
 

6
,8

0
 

1
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

5
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

6
 

2
,1

9
 

0
,4

4
 

0
,8

8
 

5
,9

2
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

7
,0

2
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
8
 

0
,0

0
 

2
,4

3
 

5
7

,7
6
 

1
6

,0
7
 

2
,2

4
 

3
,7

4
 

0
,9

3
 

0
,0

0
 

1
,3

1
 

5
,0

5
 

1
,3

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,1

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,5

6
 

0
,7

5
 

0
,1

9
 

0
,9

3
 

0
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
9
 

0
,0

0
 

1
,4

9
 

4
8

,5
1
 

1
1

,6
1
 

2
,9

8
 

9
,2

3
 

3
,2

7
 

0
,0

0
 

1
,1

9
 

4
,7

6
 

0
,8

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

0
 

0
,0

0
 

0
,3

0
 

1
,7

9
 

2
,6

8
 

0
,6

0
 

4
,4

6
 

0
,8

9
 

0
,0

0
 

0
,8

9
 

0
,3

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,8

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
0
 

0
,0

0
 

0
,6

5
 

5
4

,8
7
 

1
0

,0
6
 

4
,5

5
 

3
,5

7
 

1
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,9

7
 

3
,5

7
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

5
 

0
,3

2
 

2
,9

2
 

3
,5

7
 

1
,3

0
 

1
,6

2
 

0
,6

5
 

0
,0

0
 

0
,3

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,8

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
1
 

0
,0

0
 

1
0

,7
9
 

2
7

,3
4
 

1
0

,0
7
 

2
,1

6
 

7
,9

1
 

0
,7

2
 

2
,1

6
 

0
,7

2
 

4
,3

2
 

0
,7

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

2
 

0
,7

2
 

0
,7

2
 

7
,9

1
 

6
,4

7
 

1
,4

4
 

2
,8

8
 

7
,9

1
 

1
,4

4
 

0
,7

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

2
 

1
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
2
 

0
,0

0
 

0
,7

0
 

4
8

,9
5
 

4
,2

0
 

5
,5

9
 

1
5

,3
8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,2

9
 

6
,9

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,1

0
 

0
,0

0
 

0
,7

0
 

0
,0

0
 

2
,1

0
 

0
,7

0
 

0
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,2

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
3
 

0
,0

0
 

1
,2

3
 

2
7

,1
6
 

1
,2

3
 

9
,8

8
 

7
,4

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,2

3
 

1
3

,5
8
 

3
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,7

0
 

1
3

,5
8
 

2
,4

7
 

2
,4

7
 

1
,2

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

8
,6

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
4
 

0
,4

7
 

0
,4

7
 

5
0

,3
5
 

1
0

,7
7
 

1
,1

7
 

2
,1

1
 

0
,7

0
 

0
,2

3
 

1
,1

7
 

6
,7

9
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

3
 

0
,9

4
 

3
,5

1
 

2
,3

4
 

2
,1

1
 

2
,3

4
 

6
,5

6
 

1
,1

7
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,9

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
5
 

0
,2

9
 

0
,0

0
 

4
4

,7
1
 

1
1

,7
6
 

0
,5

9
 

5
,2

9
 

1
,4

7
 

0
,5

9
 

2
,0

6
 

4
,1

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

1
,4

7
 

1
,7

6
 

3
,8

2
 

0
,8

8
 

0
,2

9
 

1
6

,1
8
 

0
,0

0
 

1
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,0

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
6
 

0
,4

7
 

0
,2

4
 

6
2

,1
7
 

4
,4

9
 

1
,8

9
 

4
,7

3
 

1
,4

2
 

0
,2

4
 

1
,1

8
 

6
,8

6
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

1
 

0
,9

5
 

3
,7

8
 

1
,1

8
 

0
,2

4
 

5
,4

4
 

0
,2

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,3

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
7
 

0
,0

0
 

1
,3

2
 

5
8

,5
9
 

5
,9

5
 

3
,0

8
 

2
,2

0
 

1
,3

2
 

0
,2

2
 

2
,6

4
 

4
,4

1
 

0
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,7

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,6

6
 

1
,9

8
 

1
,9

8
 

9
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
8
 

0
,7

5
 

3
,0

2
 

4
4

,5
3
 

5
,2

8
 

2
,6

4
 

3
,4

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

3
 

8
,6

8
 

2
,6

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,1

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

0
,3

8
 

2
,6

4
 

0
,7

5
 

1
,1

3
 

0
,0

0
 

1
,8

9
 

1
,5

1
 

0
,7

5
 

0
,7

5
 

0
,0

0
 

1
,1

3
 

5
,2

8
 

0
,7

5
 

0
,0

0
 

6
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 



60 
 
 

3
9
 

1
,8

5
 

0
,9

3
 

3
4

,2
6
 

1
0

,1
9
 

4
,6

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

3
 

0
,9

3
 

2
,7

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,7

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,7

8
 

3
,7

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

3
 

2
8

,7
0
 

1
,8

5
 

0
,0

0
 

2
,7

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
0
 

3
,0

9
 

7
,2

2
 

2
8

,8
7
 

6
,1

9
 

1
,0

3
 

5
,1

5
 

1
,0

3
 

1
,0

3
 

0
,0

0
 

1
0

,3
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,0

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,1

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,0

6
 

1
,0

3
 

2
,0

6
 

2
,0

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
8

,5
6
 

3
,0

9
 

0
,0

0
 

2
,0

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
8

,7
9
 

7
,5

8
 

3
,0

3
 

1
5

,1
5
 

0
,0

0
 

3
,0

3
 

3
,0

3
 

1
2

,1
2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,5

5
 

1
,5

2
 

0
,0

0
 

4
,5

5
 

3
,0

3
 

1
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

9
,0

9
 

0
,0

0
 

1
,5

2
 

1
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
2
 

0
,0

0
 

3
,1

7
 

3
4

,9
2
 

1
,5

9
 

0
,0

0
 

1
1

,1
1
 

0
,0

0
 

1
,5

9
 

1
,5

9
 

9
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

9
,5

2
 

1
,5

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,5

9
 

2
3

,8
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
3
 

0
,4

7
 

2
,8

4
 

3
8

,8
6
 

5
,6

9
 

1
,9

0
 

7
,1

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,9

0
 

1
7

,5
4
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,9

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,4

7
 

0
,4

7
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

5
 

0
,0

0
 

0
,9

5
 

1
5

,1
7
 

0
,4

7
 

0
,0

0
 

2
,3

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
4
 

1
,1

1
 

1
,4

8
 

4
8

,1
5
 

2
,9

6
 

1
,1

1
 

3
,7

0
 

0
,0

0
 

1
,1

1
 

4
,0

7
 

1
0

,0
0
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

1
 

1
,4

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

1
 

0
,7

4
 

0
,7

4
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,7

4
 

1
7

,0
4
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

1
,1

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
0

,3
4
 

6
,7

2
 

2
,1

0
 

3
,7

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,6

2
 

1
8

,9
1
 

0
,8

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,8

4
 

0
,0

0
 

0
,4

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
2

,6
1
 

0
,4

2
 

0
,0

0
 

7
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
0

,3
8
 

6
,5

2
 

2
,2

6
 

1
,7

5
 

0
,2

5
 

0
,5

0
 

4
,7

6
 

1
5

,2
9
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

5
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,5

0
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

1
0

,7
8
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

3
,7

6
 

0
,0

0
 

0
,5

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
7
 

0
,4

1
 

0
,2

1
 

5
0

,7
2
 

5
,5

9
 

1
,6

6
 

3
,9

3
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

2
,2

8
 

9
,9

4
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,4

1
 

0
,8

3
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,6

2
 

1
6

,5
6
 

1
,0

4
 

0
,0

0
 

4
,1

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
0

,6
2
 

4
,2

2
 

7
,9

4
 

1
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

4
,4

7
 

1
9

,1
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

0
,5

0
 

0
,2

5
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,9

6
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

2
,4

8
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
2

,9
7
 

8
,3

3
 

7
,0

3
 

2
,6

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,6

5
 

1
5

,8
9
 

0
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,3

0
 

0
,7

8
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
3

,8
0
 

0
,7

8
 

0
,0

0
 

1
,5

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
0
 

0
,4

9
 

0
,4

9
 

3
7

,5
6
 

5
,6

1
 

6
,8

3
 

1
,7

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
,6

1
 

2
6

,1
0
 

0
,4

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,6

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,4

9
 

0
,2

4
 

0
,2

4
 

0
,4

9
 

0
,0

0
 

1
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,2

4
 

0
,0

0
 

0
,4

9
 

6
,5

9
 

0
,4

9
 

0
,0

0
 

0
,9

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
1
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

3
3

,7
0
 

3
,8

4
 

2
,7

4
 

7
,4

0
 

0
,5

5
 

0
,5

5
 

8
,7

7
 

2
7

,1
2
 

0
,5

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,5

5
 

0
,0

0
 

0
,2

7
 

0
,2

7
 

0
,0

0
 

1
,1

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

7
,6

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,1

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
2
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

3
9

,2
0
 

6
,7

8
 

4
,0

2
 

3
,7

7
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

5
,2

8
 

2
0

,6
0
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,7

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,0

2
 

0
,0

0
 

1
,7

6
 

0
,0

0
 

0
,2

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

7
,2

9
 

0
,7

5
 

0
,0

0
 

3
,7

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
3
 

0
,3

8
 

0
,0

0
 

4
2

,2
1
 

4
,9

4
 

2
,2

8
 

1
2

,5
5
 

0
,3

8
 

0
,3

8
 

3
,8

0
 

1
3

,3
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

0
,3

8
 

1
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

0
,7

6
 

1
,5

2
 

0
,7

6
 

1
,9

0
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

6
,0

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

4
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
4
 

0
,0

0
 

1
,5

4
 

2
6

,5
4
 

5
,7

7
 

5
,0

0
 

1
3

,0
8
 

0
,0

0
 

1
,1

5
 

6
,1

5
 

2
6

,9
2
 

0
,7

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,3

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,3

8
 

0
,7

7
 

0
,7

7
 

1
,1

5
 

0
,0

0
 

1
,1

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,8

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,6

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
5
 

0
,1

9
 

1
,1

2
 

3
9

,9
6
 

7
,8

1
 

1
,8

6
 

2
,4

2
 

0
,3

7
 

0
,0

0
 

4
,6

5
 

1
9

,3
3
 

0
,3

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,3

5
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,1

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,7

4
 

0
,0

0
 

1
,1

2
 

0
,0

0
 

0
,3

7
 

7
,9

9
 

0
,1

9
 

0
,0

0
 

2
,0

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
6
 

0
,0

0
 

3
,1

2
 

1
8

,7
1
 

5
,0

4
 

2
,1

6
 

9
,1

1
 

0
,4

8
 

0
,2

4
 

7
,4

3
 

2
6

,8
6
 

1
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,1

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

4
 

3
,3

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,9

6
 

0
,0

0
 

0
,4

8
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

7
,9

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
0

,3
1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
7
 

0
,2

6
 

2
,3

2
 

2
0

,3
6
 

4
,1

2
 

3
,8

7
 

1
0

,0
5
 

0
,5

2
 

0
,0

0
 

5
,9

3
 

3
1

,7
0
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,3

2
 

0
,5

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,5

2
 

2
,0

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

0
,7

7
 

0
,2

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

6
 

7
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

6
,4

4
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
8
 

0
,0

0
 

4
,5

3
 

2
8

,8
8
 

3
,2

3
 

3
,4

5
 

6
,0

3
 

0
,4

3
 

0
,4

3
 

6
,0

3
 

2
8

,8
8
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,4

3
 

1
,2

9
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,4

3
 

0
,0

0
 

0
,4

3
 

0
,8

6
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,6

5
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,4

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

3
,0

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

9
,2

7
 

0
,2

2
 

0
,2

2
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

5
9
 

0
,8

3
 

4
,5

5
 

3
2

,0
2
 

6
,8

2
 

3
,9

3
 

6
,8

2
 

0
,2

1
 

1
,2

4
 

7
,2

3
 

2
0

,2
5
 

0
,0

0
 

0
,4

1
 

0
,0

0
 

0
,6

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,2

1
 

0
,8

3
 

0
,0

0
 

0
,8

3
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

2
,0

7
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

9
,3

0
 

0
,2

1
 

0
,2

1
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,0

3
 

6
0
 

0
,4

3
 

1
,5

2
 

3
2

,8
3
 

9
,3

5
 

1
,0

9
 

2
2

,3
9
 

2
,6

1
 

4
,3

5
 

6
,5

2
 

2
,8

3
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,4

3
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,4

3
 

1
,7

4
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

1
,0

9
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
0

,6
5
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

0
,2

2
 

0
,0

0
 

6
1
 

0
,0

0
 

3
,2

4
 

4
4

,2
5
 

8
,5

5
 

2
,9

5
 

1
0

,0
3
 

0
,2

9
 

0
,5

9
 

3
,2

4
 

9
,4

4
 

0
,2

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
,1

8
 

0
,0

0
 

0
,8

8
 

0
,5

9
 

0
,2

9
 

1
,7

7
 

0
,5

9
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

1
1

,5
0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,0

0
 

0
,2

9
 

 

 














	DISSERTAÇÃO_SANDRO_PETRÓ
	sandro
	sandro
	sandro1
	sandro2
	sandro3
	sandro4
	sandro5


</field>
	</doc>
</add>