<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14078</field>
		<field name="filename">20331_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
TAINÁ RODRIGUES GOMIDE 

 

 

 

 

 
 
 
 

A APLICABILIDADE DA CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA 
PELA ADMINISTRAÇÃO PÚBLICA MUNICIPAL  

 

  

 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, 
como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Administração, para obtenção do 
título de “Magister Scientiae”. 

 

 

 

 

 

 

 

 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2009



TAINÁ RODRIGUES GOMIDE 

 

 

 

 

A APLICABILIDADE DA CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA 
PELA ADMINISTRAÇÃO PÚBLICA MUNICIPAL  

 

  

 

 

Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, 
como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Administração, para obtenção do 
título de “Magister Scientiae”. 
 
 

APROVADA: 26 de janeiro de 2009. 
 
 
 

 
______________________________   ______________________________ 
    Profa Patrícia Aurélia Del Nero       Prof. Afonso  Augusto T. de F. de  
              (Co-Orientadora)                           C. Lima 
                                                                         (Co-Orientador) 
 
 
 
 
______________________________   ______________________________ 
      Prof. Pedro Antônio de Melo               Prof. Brício dos Santos Reis 
 
 
 
 
 

______________________________ 
Prof. Walmer Faroni 

(Orientador) 



 ii

 

 

 
 

 

 

 

 

 

“Não oreis por uma vida fácil. Orai por 
serdes homens mais fortes. Não oreis por 
tarefas iguais às vossas forças. Pedi por 
forças iguais às vossas tarefas. Então, o 
produto de vosso trabalho não será um 
milagre, mas vós sereis um milagre.”  

 
 
 

Philip Books 
 

 

 

 

 

 
Dedico aos meu queridos pais, Lúcio e Gamali, pelo incessante apoio, 

sabedoria  e imensurável amor. Aos meus irmãos e cunhados, Raissa, Igor, 

Naia, Pedro, Rodrigo e Iermack pela torcida e carinho. A minha avó, 

Dazinha, pela torcida, Aos meus sobrinhos lindos, Ana Paula  e Rodrigo. Ao 

meu marido Marcelo, pelo apoio, companheirismo, incentivo e amor. 
 

 

 

 

 

 



 iii

 

 

 

 

 

 
 
 

 
AGRADECIMENTOS 

 
 
 

Agradeço a Deus, pelas incontáveis bênçãos que me propiciaram 

concluir este trabalho. 

Á minha família maravilhosa que amo tanto. 

Aos meus grandes amigos, que não são poucos, pela eterna amizade, 

convívio e companheirismo. 

Ao Departamento de Administração da Universidade Federal de 

Viçosa, pela oportunidade de realizar o curso. 

Ao Professor Walmer Faroni pela paciência, amizade, orientação, 

ensinamentos, incentivo, compreensão, idéias e sugestões. Um exemplo de 

profissional, pesquisador e professor. 

Ao Professor Afonso, pela valiosa orientação inicial e co-orientação, 

incentivo, atenção dispensada, idéias e sugestões e pelo constante 

empenho na busca de melhorias do curso e condições de trabalho dos 

estudantes. 

Á Professora Patrícia Aurélia Del Nero, pela valiosa co-orientação, 

pela confiança, carinho, torcida , idéias e sugestões. 

Ao Prof. Bríssio, pela valiosa colaboração em todo o nosso 

aprendizado, idéias, sugestões e participação na defesa da dissertação. 



 iv

Ao professor Pedro Melo, pela participação na defesa da 

dissertação, idéias, apontamentos e sugestões que enriquecem nosso 

trabalho.  

Aos professores do Departamento de Administração da UFV, pelos 

ensinamentos e por toda contribuição na minha formação profissional. 

Aos amigos do curso de Mestrado em Administração, Ana Cristina, 

Solange, Maria Inês, Leiza, Valtencir, Alberto, Evandro, Anna Paola e 

Doraliza, pelos agradáveis momentos de convivência e apoio. 

Aos funcionários técnico-administrativos do Departamento de 

Administração da UFV pelo apoio logísitico de toda essa jornada.  

A todos que direta ou indiretamente colaboraram para a realização 

deste trabalho. 



 v

 

 

 

 

 

 

 

 

 

BIOGRAFIA 

 

 

 
TAINÁ RODRIGUES GOMIDE, filha de Almiro Lúcio Gomide e 

Gamali Rodrigues Gomide, nasceu em 19 de maio de 1982, na cidade 

de Visconde do Rio Branco, MG. 

Em outubro de 2001, iniciou o curso de Direito da Escola de 

Estudos Superiores de Viçosa, obtendo o título de Bacharel em Direito 

em dezembro de 2006. 

Em março de 2003, iniciou o curso de Ciências Contábeis da 

Universidade Federal de Viçosa, obtendo o título de Bacharel em 

Ciências Contábeis em março de 2007. 

Em março de 2007, iniciou a pós-graduação em nível de 

Mestrado, no Programa de Pós-Graduação em Administração da 

Universidade Federal de Viçosa.  

Em agosto de 2007 foi Professora Universitária de Teoria da 

Contabilidade, Legislação tributária, Controladoria e Introdução ao 

Estudo do Direito do Curso de Ciências Contábeis, Faculdade 

Governador Ozanam Coelho (FAGOC) em Ubá, MG.  

Em outubro de 2007 foi Professora da Pós-Graduação do Curso 

de Controladoria e Análise de Custos, lecionando a disciplina Auditoria 

Contábil, e na Pós-Graduação em Gestão Pública em Assistência 



 vi

Social, ministrando as disciplinas Orçamento Público e Avaliação de 

Políticas Públicas, Faculdade Governador Ozanam Coelho (FAGOC) 

em Ubá, MG.  

Em fevereiro de 2008, assumiu o cargo de Coordenadora da 

Comissão de Pós-Graduação da Faculdade Governador Ozanam 

Coelho (FAGOC) em Ubá, MG.  

 Defendeu a dissertação de Mestrado  em dezembro de 2008, 

concluindo as exigências para obtenção do título de Magister Scientiae 

em Administração. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 vii

 

 

 

 

 

 

 

 

 

SUMÁRIO 
 

 

 

 Página

LISTA DE QUADROS ........................................................................  x 

LISTA DE TABELAS ..........................................................................  xi 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS .............................................  xii 

RESUMO ...........................................................................................  xiii 

ABSTRACT........................................................................................  xv 

1. INTRODUÇÃO...............................................................................  1 

    1.1. Considerações iniciais ............................................................  1 

       1.1.1. Evolução histórico – constitucional da contribuição de 

melhoria ............................................................................  

 

4 

       1.1.2. A contribuição de melhoria e a legislação infra-

constitucional ....................................................................  

 

7 

       1.1.3. Recepção Constitucional do CTN e do Decreto - Lei 

195/67...............................................................................  

 

8 

    1.2. O problema e sua importância ................................................  10 

2. REFERENCIAL TEÓRICO.............................................................  14 

    2.1. Gestão pública ........................................................................  14 

       2.1.1. Governança na Gestão Pública ........................................  15 

    2.2. Recursos públicos...................................................................  16 

    2.3. As finanças públicas ...............................................................  17 



 viii

 Página

       2.3.1. Política fiscal .....................................................................  18 

       2.3.2. Receita pública e teoria da tributação ...............................  19 

       2.3.3. Princípios que regem a tributação ....................................  22 

    2.4. As finanças públicas municipais .............................................  24 

       2.4.1. O impacto da tributação na ordem econômica municipal..  25 

       2.4.2. A Lei de Responsabilidade Fiscal .....................................  29 

          2.4.2.1. A Lei de Responsabilidade Fiscal no contexto da 

difusão das análises institucionalistas ........................  

 

31 

          2.4.2.2. A Lei de Responsabilidade Fiscal e as Receitas 

Públicas ......................................................................  

 

31 

    2.5. A contribuição de melhoria......................................................  32 

       2.5.1. Conceito de contribuição de melhoria ...............................  32 

       2.5.2. Identidade Jurídica – tributária da contribuição de 

melhoria ............................................................................  

 

34 

       2.5.3. O fato gerador da contribuição de melhoria ......................  37 

          2.5.3.1. Caracterização jurídica de obra pública.........................  39 

          2.5.3.2. A caracterização da valorização imobiliária ................  41 

       2.5.4. A base de cálculo da contribuição de melhoria .................  41 

       2.5.5. O lançamento da contribuição de melhoria.......................  43 

    2.6. Contribuição de melhoria: justiça e efetividade.......................  45 

       2.6.1. A contribuição de melhoria como instrumento de 

eqüidade ...........................................................................  

 

45 

          2.6.1.1. Noção de justiça política .............................................  47 

       2.6.2. Entraves à efetividade da contribuição de melhoria..........  48 

3. PROCEDIMENTOS METODOLÓGICOS ......................................  51 

    3.1. Delineamento da pesquisa......................................................  51 

    3.2. Coleta de dados ......................................................................  53 

    3.3. Análise e tratamento dos dados..............................................  54 

       3.3.1. Operacionalização da pesquisa ........................................  55 

       3.3.2. Codificação e categorização .............................................  56 

    3.4. Definição dos termos ..............................................................  58 

    3.5. Limitações da pesquisa...........................................................  59 



 ix

 Página

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES...................................................  60 

    4.1. Conhecimento da contribuição de melhoria ............................  61 

    4.2. Utilização da contribuição de melhoria....................................  63 

    4.3. Justiça da contribuição de melhoria ........................................  67 

    4.4. Entraves à utilização da contribuição de melhoria ..................  69 

    4.5. Lei de Responsabilidade Fiscal ..............................................  75 

CONCLUSÃO ....................................................................................  82 

REFERÊNCIAS .................................................................................  87 

ANEXOS ............................................................................................  92 

ANEXO I ............................................................................................  93 

ANEXO 2 ...........................................................................................  114 

 
 
 
 



 x

 

 

 

 

 

 
 
 
 

LISTA DE QUADROS 
 

 Página
  
1. Impostos e Competências .............................................................  21 
  
2. Distinção das Espécies Tributárias ................................................  37 
  
3. Codificação das entrevistas ...........................................................  56 
  
4. Categorias e Subcategorias...........................................................  58 
  
5. Categoria “Conhecimento da contribuição de melhoria” ................  61 
  
6. Categoria “Utilização da contribuição de melhoria”........................  66 
  
7. Categoria “Justiça da contribuição de melhoria” ............................  67 
  
8. Categoria “Entraves à utilização da contribuição de melhoria” ......  70 
  
9. Categoria “Lei de Responsabilidade Fiscal” ..................................  76 

 

 
 
 
 
 

 



 xi

 
 
 
 
 
 
 
 
 

LISTA DE TABELAS 
 
 
 
 
 Página
  
1. Arrecadação com Contribuição de Melhoria por Região, Estados 

e Municípios no Ano de 2006 ........................................................  
 

64 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 xii

 
 
 
 
 
 
 
 
 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 
 
 

CTN – Código Tributário Nacional 

CF – Constituição Federal 

DL – Decreto-lei 

DF – Distrito Federal 

IBGC – Instituto Brasileiro de Governança Corporativa 

ICMS – Imposto sobre Circulação de Mercadorias e Serviços 

IE – Imposto de Exportação 

II – Imposto de Importação 

IOF – Imposto sobre Operações Financeiras 

IPI – Imposto de Produtos Industriais 

IPTU – Imposto sobre propriedade predial e territorial urbana  

IPVA – Imposto de Propriedade de Veículo Automotivo 

IR – Imposto de Renda 

ISSQN – Imposto sobre Serviço de Qualquer Natureza 

ITBI – Imposto de Transmissão de Bens Imóveis  

ITCD – Imposto de Transmissão “Causa Mortis” e Doação 

ITR – Imposto Territorial Rural 

LRF – Lei de Responsabilidade Fiscal 

n. – Número 

MG – Minas Gerais 

STN – Sistema Tributário Nacional 



 xiii

 

 

 

 

 

 

 

 

 

RESUMO 
 

 

 

GOMIDE, Tainá Rodrigues, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, janeiro 
de 2009. A Aplicabilidade da contribuição de melhoria pela 
Administração Pública Municipal. Orientador: Walmer Faroni. Co-
orientadores: Afonso Augusto Teixeira de Freitas de Carvalho Lima e 
Patrícia Aurélia Del Nero.  

 
 

Versa o presente trabalho um estudo sobre a contribuição de melhoria, que 

está prevista no art. 145, III da Constituição Federal, no Código Tributário 

Nacional, em seus artigos 81 e 82 e pelo Decreto-lei n. 195/67, que 

regulamenta o tributo. Consiste a contribuição de melhoria em um tributo que 

tem como hipótese de incidência a valorização imobiliária decorrente de obra 

pública. Assim, aquele que possua um imóvel que sofreu uma valorização 

decorrente de uma obra realizada pelo Poder Público, devolverá ao Erário o 

valor proporcional que acarretou o enriquecimento sem causa. Analisa-se o 

instituto para averiguar quais são os possíveis motivos de a Administração 

Pública não utilizar a contribuição de melhoria. Diante da importância do 

referido tributo, foi elaborada uma pesquisa exclusivamente qualitativa com o 

objetivo de compreender que motivos são responsáveis pela não-utilização 

da contribuição de melhoria, segundo a percepção dos atores estratégicos 

escolhidos como sujeitos da pesquisa. Oito gestores públicos municipais 

foram escolhidos e relataram experiências e percepções da contribuição de 

melhoria. Das entrevistas conduzidas e da pesquisa documental prosseguiu-



 xiv

se a escolha da Análise de Conteúdo como técnica de análise dos dados. 

Verificou-se que a contribuição de melhoria é um tributo intimamente ligado 

à idéia de justiça fiscal, mas que tem tido pouca aplicabilidade prática, e que 

deveria, então, ter uma utilização mais efetiva. Para tanto, estuda-se o 

contexto de tal tributo no que diz respeito à gestão pública, às finanças 

públicas, aos recursos públicos, ao ordenamento jurídico, ao seu conceito, 

às suas características, e em especial o ideal de justiça e a efetividade 

ligada à contribuição de melhoria. Concluiu-se que os motivos da não 

utilização da contribuição de melhoria pelos gestores públicos municipais 

são: desconhecimento do tributo pelos gestores, complexidade em aplicar na 

prática a contribuição de melhoria, pouca representatividade no valor total 

das receitas públicas, e, principalmente, por questões políticas. A Lei de 

Responsabilidade Fiscal, que veda a renúncia de receitas, não gerou 

impacto no que diz respeito à arrecadação de contribuição de melhoria, 

devido à falta de conhecimento deste dispositivo, falta de fiscalização, e pela 

adoção de medidas de compensação de receitas tributárias. 

 
 

 
 
 
 
 

 
 

 



 xv

 
 
 
 
 
 
 
 
 

ABSTRACT 
 

 

 

GOMIDE, Tainá Rodrigues, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, January 
2009. Applicability of the improvement contribution by the County 
Public Administration. Adviser: Walmer Faroni. Co-advisers:  Afonso 
Augusto Teixeira de Freitas de Carvalho Lima and Patrícia Aurélia Del 
Nero.    

  

 

This study deals with the improvement contribution that is foreseen at 

the art. 145, III  of the Constituição Federal, in the Código Tributário 

Nacional, articles 81 and 82 and by the Decree-law no 195/67 that regulates 

the taxation. The improvement contribution consists of a taxation from which 

the hypothesis for incidence is the real estate valuation concerning to public 

works. So, the citizen owning a property that was valued due to a work 

accomplished by the Public Power, therefore will return to the Treasury the 

proportional value that led to the causeless enrichment. The institute is 

analyzed to verify the possible reasons for the Public Administration not 

using the improvement contribution. Taking into account the importance of 

this taxation, an exclusively qualitative research was carried out in order to 

understanding the reasons responsible for nonuse of the improvement 

contribution, according to the perception by the strategic actors chosen as 

subject of the research. So, eight county public managers were chosen, and 

they described experiences and perceptions concerning to the improvement 



 xvi

contribution. After the interviews and documental research, the content 

analysis was chosen as data analysis technique. It was verified that the 

improvement contribution is a tribute intimately linked to the idea of 

inspection  justice, that has actually presented few practical applicability, and 

then should have a more effective use. So, the context of this tribute refers to 

public administration, to public finances, to public resources, to juridical 

ordinance, to its concept, to its characteristics, and especially to the ideal of 

justice and the effectiveness related to the improvement contribution. It was 

concluded that the reasons for nonuse of the improvement contribution by 

the county public administrators are: the administrators` ignorance about the 

tribute, complexity in applying the improvement contribution in practice, little 

representativeness in the total value of the public revenues, and mainly by 

political matters. The Lei de Responsabilidade Fiscal that prohibits the 

renouncement of revenues generated no impact concerning to the tax 

revenue for improvement contribution, due to the lacked knowledge about 

this device, lacked inspection, and because the adoption of measures for 

compensation of tax revenues.   

 

 

 

 



 

 1

 

 
 
 
 
 
 
 
 

1 INTRODUÇÃO 
 

 

 

1.1 Considerações iniciais 
 
 As comunidades sempre adotam algum tipo de “governo”, 

conseqüência natural das sociedades organizadas com o objetivo de 

disciplinar e ordenar as relações entre as pessoas que as integram. A partir 

do advento das sociedades, surge o Estado e a consequente necessidade 

de recursos para financiar a promoção do bem comum. 

            Para arrecadar recursos, o Estado, através de lei específica, cria 

tributos, que são institutos para obtenção de receita.  

 As receitas tributárias são expressivas no que diz respeito ao 

financiamento das despesas públicas. O artigo 3° do Código Tributário 

Nacional define o tributo como “toda prestação pecuniária compulsória, em 

moeda, que não constitua sanção de ato ilícito, instituída em lei, e cobrada 

mediante atividade administrativa vinculada”. 

 O entendimento de Estado se justifica pela necessidade de que a vida 

em sociedade seja administrada no sentido da busca do bem comum, 

objetivo que deve nortear a tributação.    

 Ao analisar esta questão, é importante lembrar que o Sistema 

Tributário Nacional contém cinco espécies de tributos: os impostos, as taxas, 

as contribuições de melhoria, os empréstimos compulsórios e as 

contribuições sociais. 



 

 2

O sistema tributário brasileiro está estruturado constitucionalmente no 

que se refere à instituição e à classificação dos tributos, à competência e à 

capacidade tributária e à repartição das receitas tributárias.Todas essas 

determinações encontram-se disciplinadas no Título VI da tributação e do 

orçamento, sendo que o Capítulo I disciplina o Sistema Tributário Nacional, a 

partir do artigo 145 e seguintes da Constituição Federal 

O Código Tributário Nacional, em seu artigo 3º, traça a prescrição legal 

de tributo. A partir de suas prescrições, pode-se destacar que o tributo 

caracteriza-se pela compulsoriedade, pelo pagamento em dinheiro ou valor 

equivalente, pelo seu caráter não punitivo, pela previsão legal e pela sua 

cobrança vinculada, sem margem de discricionariedade.  

Conforme já destacamos, são espécies de tributos: os impostos, as 

taxas, os empréstimos compulsórios, as contribuições de melhoria e as 

contribuições sociais1.  .  

A competência tributária envolve não só o poder de fiscalizar e cobrar 

tributos, mas também o de legislar a respeito, ou seja, a instituição abstrata 

dos tributos. Nesse sentido, esclarece JARDIM (1996:20), com relação a sua 

caracterização: 

 
É a aptidão privativa das pessoas constitucionais – União, 
Estados, Distrito Federal e Municípios – no sentido de legislar 
sobre matéria tributária. Por intermédio do exercício da 
competência tributária e que são instituídos os tributos, 
originalmente previstos na Constituição, a qual não realiza 
processo de criação, pois se cinge a estabelecer o título 
competencial. Por via de regra, o titular da competência tributária é 
também o titular da capacidade tributária ativa, ou seja, a aptidão 
para ser credor da prestação tributária. Cabe observar que a 
competência é indelegável, enquanto a capacidade afigura-se 
suscetível de transferência, acaso assim o queira a pessoa 
competente. Excepciona a regra a contribuição de seguridade, na 
medida em que o constituinte cindiu o binômio 
competência/capacidade, enquanto atribuiu a competência à 
União, outorgando a capacidade, outrossim, ao órgão gestor do 
referido gravame 

 

A partir das disposições constantes na Constituição Federal, deve-se 

destacar que a mesma pode ser exercitada pelo ente tributante, nos 

                                                 
1 Vide: art. 3º, CTN; art. 145, CF. 



 

 3

seguintes termos: a competência privativa é estabelecida para um só ente 

tributante, como é a hipótese do ISSQN que é atribuído aos Municípios2.  

A competência comum é a que, por força de disposição constitucional, 

pode ser exercida por todas as entidades tributantes, como é o caso das 

taxas e das contribuições de melhoria, observando-se o âmbito da área de 

atuação de cada um3.  

A competência concorrente, por seu turno, é atribuída pela 

Constituição Federal aos Municípios, aos Estados e à União, ficando esta 

com o direito de editar normas gerais e os outros entes, normas 

suplementares4.  

Há, também, por força de determinação constitucional a competência 

residual, que é a faculdade conferida à União de criar ou de instituir outros 

impostos, por intermédio de lei complementar, além dos previstos no artigo 

153, CF; desde que não-cumulativos e com fato gerador diverso dos 

impostos existentes5.  

Por último, tem-se a competência tributária extraordinária que se refere 

aos impostos que podem ser criados pela União em caso de guerra6,ou seja, 

tendo em vista situações emergenciais e atípicas que impliquem em 

formação de receitas para fazer face à hipótese que a gerou. 

Difere da competência tributária a capacidade tributária, pois esta 

envolve apenas a fiscalização e a cobrança, por delegação, sem poder de 

legislar (a exemplo do INSS). Ressalta-se, ainda, que a atribuição de 

arrecadar tributos à pessoa de direito privado não constitui delegação, mas 

apenas uma relação contratual. 

No tocante à capacidade tributária ativa, Jardim (1996: 15) evidencia 

que: 
 

É a prerrogativa de ocupar o pólo ativo da relação jurídica 
tributária. Consiste, enfim, na condição de ser credor do tributo. 
Salvo as hipóteses das contribuições de seguridade, em que o 
constituinte já elegeu como sujeito ativo o Instituto Nacional de 
Seguridade Social, nos demais casos, o titular da capacidade ativa 
haverá de ser o titular da competência ou uma terceira pessoa por 
ele designada. 

                                                 
2 Vide: arts. 153 e 156, CF. 
3 Vide art. 24, caput, CF. 
4 Vide: arts. 24, §§ 3º e 4º, CF. 
5 Vide: art. 154, I, CF. 
6 Vide: art. 154, II, CF. 



 

 4

 Os tributos arrecadados por um ente público devem ser repassados 

para outros entes públicos, de modo total ou parcial. É o que se denomina 

repartição das receitas tributárias7. Essa disciplina jurídica encontra-se 

prevista na Constituição Federal, na Seção VI da repartição das receitas 

tributárias, a partir do artigo 157 e seguintes. 

Como exemplo tem-se o imposto de renda – IR (sendo que parte das 

receitas deve ser atribuída pela União aos Estados, art. 157, I, CF); o imposto 

territorial rural - ITR (a União deve repassar aos Municípios 50% do ITR 

relativo aos imóveis nele situados, art. 158, II, CF); imposto sobre 

propriedade de veículo automotor - IPVA (o Estado deve repassar para os 

Municípios 50% do IPVA arrecadados em seus territórios, art. 158, III, CF). 

 

1.1.1 Evolução histórico – constitucional da contribuição de melhoria 
 
 O retrospecto histórico-constitucional tem por escopo possibilitar o 

melhor entendimento da contribuição de melhoria e buscar evidenciar as 

diversas disposições do tributo ao longo das sucessivas Constituições 

Federais e ao longo do tempo. 

 Os primeiros indícios da contribuição de melhoria ocorreram no Brasil 

Império, em 1812, com a imposição das fintas para a edificação de obras 

públicas na Bahia, e, em 1818, com a imposição de fintas para o reparo de 

várias pontes no Município de Mariana - MG. 

 Em 1924, ocorre a necessidade de calçamento no Município de São 

Paulo, o que levou o Poder Público local a promulgar leis que traziam 

prenúncios da institucionalização de contribuição de melhoria. Em 1928, 

ocorre a tentativa de implementação do “Plano Agache”; segundo Bilac Pinto 

(1937: 78), “esse plano foi a única tentativa de envergadura, no passado, 

para incorporar a contribuição de melhoria ao sistema tributário municipal.” 

 O anteprojeto que antecedeu a consagração constitucional do referido 

dispositivo legal, conteve três etapas: A unearned increment, que 

representava o princípio financeiro de tributar o incremento imerecido, ou 

seja, a valorização imobiliária que não tenha sido motivada pelo proprietário. 

                                                 
7 Vide: arts. 157 a 159, CF. 
 



 

 5

A excess condemnation, proposta que visava substituir o princípio anterior; 

ela previa a desapropriação de toda área que venha a ser valorizada por 

obra pública, e, após a realização da obra, a administração pública 

revenderia o imóvel, podendo financiar a obra com o lucro auferido. Tal 

proposta não foi aceita, pois demandava uma inversão significativa de 

capitais e inseria o Poder Público na qualidade de especulador, o que não é 

seu papel institucional, conforme verificado anteriormente, desviando-o, por 

conseguinte da realização do bem comum.  A proposta então adotada foi a 

do special assessment que conferiu à redação do art. 124 da Constituição 

Federal inspiração e influência americana, visto ser esse o nome americano 

atribuído à Contribuição de Melhoria. 

A Constituição Federal de 1934, depois da discussão, acima exposta, 

do anteprojeto, de forma inédita no País, contemplou a contribuição de 

melhoria como espécie tributária. O artigo 124, da referida Constituição, 

dispunha: “Art.124. Provada a valorização imóvel por motivo de obras 

públicas, a administração, que as tiver efetuado, poderá cobrar dos 

beneficiados contribuição de melhoria”. 

A Carta Constitucional de 1937 foi silente a respeito da previsão da 

contribuição de melhoria. A Constituição Federal de 1964 reintegrou, em suas 

disposições, a contribuição de melhoria no Capítulo referente ao Sistema 

Tributário. A Emenda Constitucional n. 18, de 1965, em suas disposições, 

manteve a previsão do referido tributo, mas acrescentou elementos 

referentes ao fator valorização como limite individual e ao custo total da obra 

como limite total, conforme a redação do texto constitucional que estabelecia: 

 
Art. 30- Compete à União, aos Estados, ao Distrito Federal e aos 
Municípios cobrar:  
I – contribuição de melhoria, quando verificar valorização do 
imóvel, em conseqüência de obras públicas; 
Parágrafo único – A contribuição de melhoria não poderá ser 
exigida em limites superiores à despesa realizada, nem ao 
acréscimo de valor que as obra decorrer para o imóvel 
beneficiado. 

 

 



 

 6

 A Carta de 1967, que recepcionou8 o Código Tributário Nacional, que 

encontrava-se - e que se encontra - em vigor, através da Lei Complementar 

n. 5.172, de 25 de outubro de 1966, e que, vale salientar, também dispõe 

sobre a instituição da contribuição de melhoria, em seu artigo 81.  

A Emenda Constitucional n. 1/69 alterou o texto do art.18, da 

Constituição Federal de 1967, ao estabelecer o limite individual da 

contribuição de melhoria como sendo o acréscimo de valor que da obra 

resultar para cada imóvel beneficiado, conforme a redação do dispositivo 

Constitucional abaixo: 

 
Art. 18. Além dos impostos previstos nesta Constituição, compete 
à União, aos Estados, ao Distrito Federal e aos Municípios instituir: 
 II - contribuição de melhoria, arrecadada dos proprietários de 
imóveis valorizados por obras públicas, que terá como limite total a 
despesa realizada e como limite individual o acréscimo de valor 
que da obra resultar para cada imóvel beneficiado. 

 

 Em 1983, a Emenda Constitucional n. 23 modificou a redação da 

norma anterior, visto que trouxe alterações no limite, estabelecendo somente 

o limite total da despesa realizada; outra modificação foi a substituição da 

expressão “imóveis valorizados” por “imóveis beneficiados”.  

Dispunha o “Art. 23. Contribuição de melhoria arrecadada dos 

proprietários de imóveis beneficiados por obras públicas, que terá como limite 

total a despesa realizada.” 

 A Constituição Federal de 1988, por sua vez, foi concisa, ao disciplinar 

a contribuição de melhoria, nos seguintes termos:  

 
Art. 145. A União, os Estados, o Distrito Federal e os Municípios 
poderão instituir os seguintes tributos: 
III - contribuição de melhoria, decorrente de obras públicas. 

 

                                                 
8 Com relação ao fenômeno da recepção, esclarece JARDIM (1996:135): “Fenômeno pelo 
qual uma nova legislação acolhe diplomas de hierarquia inferior, desde que persista uma 
relação de compatibilidade entre os aludidos textos. O termo é freqüentemente empregado 
no plano constitucional, na medida em que uma nova Constituição costuma receber uma 
parcela expressiva da legislação complementar o ordinária da ordem anterior. Entrementes, 
a recepção é igualmente aplicável em qualquer plano normativo. Ao propósito imaginemos 
um Decreto que regulamente uma lei de um dado tributo. A referida legislação vem a ser 
revogada por outra lei ordinária. Nada obstante, o aludido Decreto será recepcionado pela 
lei nova, se guardar com ela relações de harmonia.”  



 

 7

Portanto, na atualidade, o perfil constitucional da contribuição de 

melhoria estabelece que a mesma só poderá ser instituída, tendo em vista a 

realização de obra pública ou em decorrência da mesma. 

 

1.1.2 A contribuição de melhoria e a legislação infra-constitucional 
 
 Em 1949, foi promulgada a Lei n. 854 que disciplinou a contribuição de 
melhoria em âmbito nacional, disciplinando a norma Constitucional vigente. 

 Em 1966, foi promulgada a Lei n. 5.172 que estabeleceu a disciplina 

jurídica do Código Tributário Nacional. Tal Código foi recepcionado com 

status de Lei Complementar pela Constituição Federal de 1967 e prevê 

expressamente a contribuição de melhoria e o desenvolvimento institucional 

do referido tributo nos artigos 81 e 82 do Título V, do Livro Primeiro; 

respectivamente transcritos: 
 

Art. 81 - A contribuição de melhoria cobrada pela União, pelos 
Estados, pelo Distrito Federal ou pelos Municípios, no âmbito de 
suas respectivas atribuições, é instituída para fazer face ao custo 
de obras públicas de que decorra valorização imobiliária, tendo 
como limite total a despesa realizada e como limite individual o 
acréscimo de valor que da obra resultar para cada imóvel 
beneficiado.  
   
Art. 82 - A lei relativa à contribuição de melhoria observará os 
seguintes requisitos mínimos:  
I - publicação prévia dos seguintes elementos:  
a) memorial descritivo do projeto;  
b) orçamento do custo da obra;  
c) determinação da parcela do custo da obra a ser financiada pela 
contribuição;  
d) delimitação da zona beneficiada;  
e) determinação do fator de absorção do benefício da valorização 
para toda a zona ou para cada uma das áreas diferenciadas, nela 
contidas;  
II - fixação de prazo não inferior a 30 (trinta) dias, para 
impugnação, pelos interessados, de qualquer dos elementos 
referidos no inciso anterior;  
III - regulamentação do processo administrativo de instrução e 
julgamento da impugnação a que se refere o inciso anterior, sem 
prejuízo da sua apreciação judicial.  
§ 1º - A contribuição relativa a cada imóvel será determinada pelo 
rateio da parcela do custo da obra a que se refere a alínea c, do 
inciso I, pelos imóveis situados na zona beneficiada em função 
dos respectivos fatores individuais de valorização.  
§ 2º - Por ocasião do respectivo lançamento, cada contribuinte 
deverá ser notificado do montante da contribuição, da forma e dos 
prazos de seu pagamento e dos elementos que integraram o 
respectivo cálculo. 

   



 

 8

 A Lei n. 854/49 foi revogada expressamente em 1967 pelas 

determinações constantes no Decreto-lei9 n. 195, de 24 de fevereiro de 

1967, que estabeleceu normas específicas sobre a contribuição de melhoria. 

Com relação ao referido Decreto, havia divergência doutrinária, o que será 

discutido adiante.  

 

1.1.3 Recepção Constitucional do CTN e do Decreto - Lei 195/67  
. 

 Com o advento da Emenda Constitucional n. 23/1983, que excluiu do 
texto do artigo 18, II da Constituição Federal de 1967, o limite individual, 

travou-se uma significativa divergência doutrinária a respeito da recepção 

constitucional do Código Tributário Nacional e do Decreto-Lei 195/67. Com a 

promulgação da Constituição Federal de 1988, a discussão doutrinária 

continuou, por ser ainda mais concisa, já que não faz referência ao limite 

total e ao limite individual, nem autoriza o legislador a dispor a respeito 

deles.  

Alguns doutrinadores, como Coelho (1997), entendiam que deveria 

ser considerada e reconhecida a revogação das normas que estabeleciam o 

limite total, consistente na despesa da obra, e o limite individual, que 

considerava a valorização que cada imóvel recebeu. 

Autores como Machado (2005), Baleeiro (2005) e Luiz Emygdio 

(2005) entendem que ocorre a existência do limite individual, defendendo a 

permanência do requisito valorização imobiliária. Esse entendimento que 

originariamente era doutrinário, passou a ser jurisprudencial e foi adotado 

pelo Tribunal Superior Federal, nos seguintes termos: "não obstante alterada 

a redação do inciso II, do art. 18, pela Emenda Constitucional n. 23, a 

valorização imobiliária decorrente de obra pública - requisito ínsito à 

contribuição de melhoria - persiste como fato gerador dessa espécie 

tributária”.  

Já, em relação ao limite total, ou seja, o do custo da obra, a doutrina 

não tem entendimento uniforme, e a discussão é ainda maior. Alguns 

                                                 
9 Deve-se destacar que na atual Constituição Federal não consta mais a figura do Decreto-
lei. No entanto, deve-se mencionar que no campo da hierarquia das normas esse dispositivo 
legal tinha a mesma estatura hierárquica que a Lei ordinária. 



 

 9

autores acreditam na não-existência do limite total. Tal entendimento é 

seguido por Geraldo Ataliba (2005) e Roque Carrazza  que aduzem: 

 
Agora, esta preocupação não precisa mais assaltar as entidades 
tributantes. Elas alcançarão e arrecadarão o tributo de todas as 
pessoas que tiveram seus imóveis valorizados pela obra pública, 
independentemente de o total arrecadado superar, ou não, o 
montante das despesas realizadas.(CARRAZZA, 2005: 531/532) 

 

Há, também, aqueles autores que entendem que a CF/88 colocou de 

melhor modo o tributo, deixando que cada entidade legisle a espécie 

tributária como achar melhor, adequando-o à sua realidade. Tal posição é 

adotada por José Afonso da Silva. 

 
A Constituição não entra em pormenores sobre o tributo como 
faziam as Cartas anteriores. Limita-se a dizer que à União, aos 
Estados, ao Distrito Federal e aos Municípios compete instituir 
contribuição de Melhoria, decorrente de obras públicas. Melhor 
assim. Deixa mais flexibilidade para cada entidade defini-la em 
função de sua realidade. (SILVA, 2003:702) 

 

Autores como Ives Gandra da Silva Martins (1997) e Hugo de Brito 

Machado (2005) acreditam que os dois limites continuam a sobre-existir 

implicitamente, e a cobrança acima deles ensejaria imposto da competência 

residual, ou seja, a Emenda Constitucional n. 23, de 1983 e a Constituição 

Federal de 1988, não são incompatíveis com o CTN e com o Decreto-Lei 

195/67. 

 
Aliás, parece-nos que será inconstitucional a norma que, alterando 
o Código Tributário Nacional, exclua os mencionados limites. É 
que a contribuição de melhoria, por sua própria natureza 
específica, não pode ir além da despesa feita com a obra pública, 
nem do incremento de valor do imóvel respectivo. (MACHADO, 
2001: 377) 

 

Entendem esses doutrinadores que a simples omissão da CF/88 no 

que se refere aos limites não os torna inconstitucionais. Sobre esse 

entendimento pontifica Celso Ribeiro Bastos.  

 
Costuma-se a dizer que as leis anteriores continuam válidas ou em 
vigor. Muitas vezes isto é previsto na Constituição nova, mas, ainda 
que o 0texto seja omisso ninguém contesta o princípio. Como 
explicar a concordância se, afinal de contas, o princípio parece 
contradizer a verdade jurídica segundo a qual todas as leis 
ordinárias derivam a sua validade da própria constituição? Kelsen 
observa que há imprecisão da linguagem comum, quando diz que 



 

 10

as leis ordinárias continuam válidas. De fato elas perdem o suporte 
de validade que lhes dava a Constituição anterior. Entretanto, ao 
mesmo tempo elas recebem novo suporte, novo apoio, expresso ou 
tácito, da Constituição nova..... O único obstáculo a transpor é não 
ser contrária à nova Constituição. Dá-se, portanto uma novação, o 
que significa que as normas ordinárias são recepcionadas pela 
nova ordem constitucional e submetidas a um novo fundamento de 
validade (BASTOS, 2002: 119-120) 

 

Como afirma Aliomar Baleeiro (2005), não faz sentido o poder público 

arrecadar valor que seja superior ao custo da obra. O poder tributante agiria 

ultrapassando os limites da razoabilidade, e o excesso pago pelos 

contribuintes estaria além da contribuição de melhoria. Seria recebido outro 

título, diverso desse tributo. 

 

1.2 O problema e sua importância 
 
           No presente estudo, o objeto será o tributo contribuição de melhoria, 

que, apesar de devidamente instituído, dificilmente é cobrado no Brasil, 

conforme percebe-se a partir da análise dos demonstrativos financeiros 

publicados pelo Tesouro Nacional (anexo 1). 

            A sua origem remonta ao ano de 1605, quando na Inglaterra, foi 

realizada uma grande obra, altamente dispendiosa: a retificação e o 

saneamento do Rio Tâmisa para torná-lo navegável e estimular o comércio 

nas áreas que o margeavam. Os imóveis nessa região, antes sujeitos a 

constantes inundações, foram muito valorizados. A coroa inglesa criou, 

então, um tributo denominado betterman tax para cobrar pelo 

enriquecimento sem causa.  

 No Brasil Colônia, encontram-se indícios tributários da contribuição de 

melhoria. Atualmente, tal instituto possui identidade jurídica própria, sendo 

ela uma espécie do gênero tributo.  

           A contribuição de melhoria é a modalidade tributária que tem como 

fato gerador a valorização imobiliária decorrente da realização de obra 

pública; sua regra matriz de incidência encontra-se prevista no artigo 145, 

inciso III, da Constituição Federal de 1988. Como complementação 

legislativa, a referida modalidade tributária foi disciplinada nos artigos 81 e 

82 do Código Tributário Nacional (CTN) e regulamentado pelo Decreto-lei 

n.195 de 1967. 



 

 11

 O Código Tributário Nacional, em seu artigo 81, instituiu a 

contribuição de melhoria para fazer face ao custo de obra pública da qual 

decorra valorização imobiliária, impondo os limites individuais e globais da 

cobrança. No art. 82, desse diploma legal, observam-se alguns requisitos 

mínimos à cobrança. 

O Decreto-lei n.195/67 reúne prescrições relativas à regulamentação 

da contribuição de melhoria impondo limites à sua cobrança, determinando, 

em seu artigo 2º, as obras passíveis de ensejar a cobrança do tributo, dentre 

outras regulamentações.   

A vigente Constituição Federal de 1988 atribui à União, aos Estados, 

ao Distrito Federal e aos Municípios, competência para instituir, dentre 

outros tributos, contribuição de melhoria, decorrente da realização de obras 

públicas. A contribuição de melhoria deve ser cobrada quando a 

administração pública realiza uma obra e essa acrescenta uma valorização 

nos imóveis de particulares; assim, o proprietário beneficiado fica obrigado a 

contribuir com parte do custo da obra. No entanto, não há como negar que, 

com o advento da atual Constituição, surgiu a dúvida de se esta contribuição 

teria recepcionado ou não o Decreto-lei e o CTN, pois não foram 

determinados os limites e a base de cálculo da mesma.  

 A razão imediata que ensejou a contribuição de melhoria foi a de 

fornecer à Administração Pública nova fonte de arrecadação tributária, ou 

seja, nova fonte de receita, para fazer jus às crescentes necessidades do 

erário; entretanto, os legisladores perceberam, também, que não seria justo 

que o melhoramento de determinada localidade fosse custeado com a 

receita geral da coletividade já que apenas os proprietários da região seriam 

beneficiados com a valorização dos seus imóveis.  

 A contribuição de melhoria é uma modalidade de tributo que está 

estritamente relacionada à noção de justiça fiscal, pois tem como finalidade 

principal a recuperação dos recursos gastos pela Administração Pública na 

execução de obras que acarretaram uma valorização imobiliária em 

determinados imóveis, e, consequentemente, um enriquecimento individual. 

Atendendo, assim, ao imperativo de justiça tributária, uma vez que faz 

retornar à coletividade a parcela do esforço coletivo de capitalização que 



 

 12

possibilitou a valorização do imóvel de alguns poucos beneficiados pela obra 

pública. 

 A realidade, porém, tem demonstrado que, de forma geral, pouco ou 

nada vem a contribuição de melhoria rendendo ao erário público; raras e 

esparsas são as notícias da sua utilização, o que contribui para o 

agravamento de uma situação comum no ordenamento jurídico pátrio: a 

transformação dos diplomas legais em simples repertórios de dispositivos 

ineficazes e de pouca efetividade (MACHADO, 2005). Sendo assim, faz-se 

mister a realização de estudos a respeito da definição teórica, da 

aplicabilidade prática e das repercussões da mesma na realidade social, 

política e legislativa nacional.  

 A contribuição de melhoria, segundo Machado (2005), oferece um 

avanço em relação aos impostos e às taxas, pois a sua aplicação 

proporciona o financiamento de obras públicas que podem ser alimentadas 

por recursos específicos oriundos desse tributo, o que pode atenuar a carga 

de impostos, bem como propiciar mais realismo na alíquota das taxas, ao 

propiciar uma repartição das incidências tributárias de forma mais igualitária, 

e, consequentemente, a vidência e a aplicabilidade de um sistema tributário 

mais justo e equânime.  

        A partir da análise dos demonstrativos financeiros publicados pelo 

Tesouro Nacional (anexo 1), percebe-se que no período de 2003, 2004, 

2005 e 2006, os percentuais de municípios mineiros que arrecadaram 

receitas advindas da contribuição de melhoria são: 22%, 23%, 17% e 19%, 

respectivamente. 

 A literatura oferece algumas possíveis explicações sobre as causas 

da opção por parte dos gestores públicos em não cobrar a contribuição de 

melhoria (MACHADO, 2005; MAYRINK, 2002).  

 Entretanto, ao optar pela não-cobrança da contribuição de melhoria, 

deve-se levar em conta as disposições da Lei Complementar 101/2000, a Lei 

de Responsabilidade Fiscal (LRF), que estabelece normas de finanças 

públicas. Em seu art. 14, ela traz as disposições referentes à renúncia de 

recursos, prevendo a vedação da renúncia da receita por parte dos gestores 

públicos e a obrigação de a instituição pública fazer a previsão e a efetiva 

arrecadação de todos os tributos que são de direito.  



 

 13

Desta forma, questiona-se: quais são os possíveis motivos para a 

não-aplicação (ou institucionalização) da contribuição de melhoria pela 

Administração Pública Municipal apesar da exigência legal e da potencial 

eficácia no atendimento do interesse público? 

As unidades de análises deste estudo foram sete municípios pólo da 

Meso-região da Zona da Mata Mineira, os quais são: Cataguases, Juiz de 

Fora, Manhuaçu, Muriaé, Ponte Nova, Ubá e Viçosa. Vale destacar que 

todos os municípios analisados têm mais de 50.000 mil habitantes, tal fato 

minimiza as possíveis desigualdades regionais. 

 

1.3 Objetivos 
 
1.3.1 Objetivo Geral 
 
 O objetivo deste trabalho é, pois, investigar os motivos que tornam a 
Contribuição de melhoria um tributo pouco aplicado, apesar de se mostrar 

um instrumento de efetividade, de justiça social e de implementação do 

interesse público municipal. 

 

1.3.2 Objetivos Específicos 
 

 Especificamente, pretendeu-se, atender os seguintes objetivos: 

? Analisar os instrumentos de execução da contribuição de melhoria. 

? Analisar a justiça da contribuição de melhoria na percepção dos agentes 

públicos. 

? Analisar a efetividade da contribuição de melhoria na meso-região da Zona 

da Mata Mineira. 

? Identificar os motivos alegados pelos agentes públicos para o uso ou não-

uso da Contribuição de Melhoria. 

 
 
 



 

 14

 
 
 

 
 
 
 
 
 

2 REFERENCIAL TEÓRICO 
 
 
 
2.1 Gestão pública 
 
 Segundo Punfendorf (apud Bobbio e Bovero, 1986:66), para que se 
possa fazer referência ao Estado, é necessário que seja estipulado um 

compromisso de associação perpétua, devendo esse pacto ser sustentado 

por um contrato social que dará suporte à instituição definida como Estado. 

 A partir daí, o Estado tem a obrigação de prestar serviços aos 

cidadãos, ou seja, buscar a realização do bem comum. Os cidadãos, por sua 

vez, ficam obrigados a serem subordinados às leis do Estado, devendo, 

então, pagar os tributos estabelecidos na Constituição Federal e 

regulamentados no Código Tributário Nacional e demais leis esparsas. 

 Rousseau entende que é necessário que a associação foque no bem 

comum, e não no bem de cada associado. “Para tanto, fica obrigado a 

despojar-se de parte do que é seu em benefício da associação, que, mais 

adiante, passa a ser denominada de Estado” (SLOMSKI, 2005:25). 

 Slomski (2005) evidencia que esse homem que, em um primeiro 

momento, deixou seus interesses de lado, a favor do bem da coletividade, 

começa a perceber que as decisões políticas eram voltadas para poucos. 

Com o processo de urbanização, essas decisões tendenciosas tornam-se 

mais constantes. Assim, torna-se necessária a diminuição do poder dos 

governantes, criando o direito ao voto. 



 

 15

 A partir de então, para que o Estado possa cumprir o seu papel 

referente à realização do bem comum, surge a Administração Pública, que 

passa a arrecadar tributos para a sua manutenção. 

 De posse dos recursos oriundos da arrecadação tributária, o Estado, 

por meio da estrutura administrativa da administração fazendária, prestará 

serviços à sociedade, bem como, realizará obras públicas e buscará a 

correspondente distribuição das receitas. 

 

2.1.1 Governança na Gestão Pública 
 
  Para Slosmki (2005), o Instituto Brasileiro de Governança Corporativa 

– IBGC - ensina que a governança corporativa tem a finalidade de aumentar 

o valor da sociedade, facilitar seu acesso ao capital e contribuir para sua 

perenidade. 

 
Governança corporativa, para o IBGC, é o sistema pelo qual as 
sociedades são dirigidas e monitoradas, envolvendo os 
relacionamentos entre acionistas/cotista, conselho de 
administração, diretoria, auditoria independente e conselho fiscal. 
(SLOSMKI, 2005, p. 129) 

 

 O conceito de governança corporativa também pode ser aplicado à 

gestão pública, pois os contribuintes se equivalem – guardadas as devidas 

proporções e especificidades - aos acionistas das empresas privadas. 

 O IBGC indica os princípios orientadores da governança corporativa 

que devem ser aplicados na gestão pública, quais sejam: 

a) Transparência: a boa prática da gestão pública pressupõe comunicação 

internamente e externamente, sendo que, com relação a esse aspecto, 

destaca-se que a Lei de Responsabilidade Fiscal impôs aos gestores 

públicos a transparência dos seus atos. 

b) Responsabilidade corporativa: a gestão pública deve se orientar, 

também, pela sustentabilidade; assim, as decisões tomadas devem ser 

pautadas na função social. 

c) Prestação de contas (accountability): os gestores públicos precisam 

manter quem os elegeu informados de todas as decisões tomadas e de 

suas consequências, devendo, elaborar, além dos relatórios exigidos por 

lei, relatórios que informem o cidadão. 



 

 16

d) Equidade: é o tratamento justo e igualitário de todos os grupos 

interessados (stakeholders). Nos ensinamentos de Slomski (2005: 131), 

a eqüidade na gestão pública “deve pautar-se por políticas e ações dos 

governantes que produzam a equidade entre os habitantes que 

compõem a sociedade local, a fim de produzir o bem-estar social.” 

 

2.2 Recursos públicos 
  
 O uso dos recursos públicos deve ser guiado por dois pilares: a 

eficiência e a efetividade. O alcance da eficiência está relacionado aos 

custos e ao processo de produção, visto que esses devem estar no âmbito 

do esperado ou do planejado. A efetividade ocorre quando os impactos 

ocorrem; ou seja, os resultados esperados são alcançados e impactam o 

ambiente. Assim, como destaca Slomski (2005: 140), “não basta ser 

eficiente, consumir menos recursos para a produção de serviços/ produtos 

para a sociedade, é preciso que esses atendam a real demanda”. 

 Os gestores públicos devem pautar suas condutas administrativas 

nesses dois pilares da administração, ou seja, na eficiência e na eficácia, 

assim, o resultado esperado pela sociedade será alcançado a um custo 

baixo e através de um processo correto.  

 Os recursos da gestão pública se resumem basicamente em recursos 

humanos, financeiros e físicos. Os recursos humanos, que estão 

diretamente ligados à arrecadação tributária na gestão pública, necessitam 

de comando e capacitação; é preciso, pois, que os gestores conheçam seus 

recursos humanos e os capacitem. 

 Os recursos financeiros são as receitas arrecadadas pela 

administração pública e pertencentes a esta. São os recursos advindos da 

sociedade que proporcionam à gestão pública o alcance ou a realização do 

bem comum. 

 Recursos físicos públicos são os bens patrimoniais que a 

administração pública possui; ou seja, bens de uso especial, bens dominiais 

e os bens de uso comum. O bem de uso especial é o que a administração 

pública utiliza para desempenhar suas atividades; o dominial é o que deixou 



 

 17

de ser bem de uso especial e está disponível para a alienação; e o de uso 

comum é o que tem utilidade para toda a sociedade (SILVA, 2003). 

 Em linhas gerais e a título de ilustração, deve-se destacar que a 

disciplina jurídica dos bens públicos encontra-se disposta no Código Civil. O 

artigo 98, do referido diploma legal, caracteriza os bens públicos nos 

seguintes termos: “São públicos os bens do domínio nacional pertencentes 

às pessoas jurídicas de direito público interno; todos os outros bens são 

particulares, seja qual for a pessoa a que pertencerem”. Em face do exposto, 

verifica-se que caracterização jurídica dos bens públicos se realiza 

juridicamente de forma expressa e explícita, enquanto que a caracterização 

dos bens privados é realizada a partir da exclusão. 

 O artigo 99 do Código Civil determina as modalidades de bens 

públicos, nos seguintes termos: 

 
I – os de uso comum do povo, tais como rios, mares, estradas, 
ruas e praças; 
II – os de uso especial, tais como edifícios ou terrenos destinados 
a serviços ou estabelecimento da administração federal, estadual, 
territorial ou municipal, inclusive o de suas autarquias; 
III – os dominicais, que constituem o patrimônio das pessoas 
jurídicas de direito público, como objeto de direito pessoal, ou real, 
de cada uma dessas entidades. 
Parágrafo único. Não dispondo a lei em contrário, consideram-se 
dominicais os bens pertencentes às pessoas jurídicas de direito 
público a que se tenha dado estrutura de direito privado. 

 

 Para fins da realização desta pesquisa, será analisado o recurso 

público financeiro. 

 
2.3 As finanças públicas 
 
 A teoria das finanças públicas busca, ao analisar as funções do 
Estado, uma justificativa para o intervencionismo estatal na economia, sendo 

essa, uma tentativa de corrigir as imperfeições do mercado que impedem 

que a sociedade alcance o estágio de bem-estar. 

 Segundo Albuquerque (2006), pode-se considerar como imperfeições 

do mercado:  

(a) a necessidade de que existam bens públicos, pois partindo do 

pressuposto de que todas as pessoas vivem em sociedade, não é 



 

 18

indicado que haja somente bens privados, mas também bens coletivos 

para proporcionar o convívio social; 

(b) as falhas de competição, pois existem situações que favorecem o 

aparecimento dos monopólios, e, nestes casos, é necessária a 

intervenção estatal na execução de serviços ou na regulamentação 

destes; 

(c) existência de externalidades; isto é, os efeitos sobre agentes do sistema 

econômico decorrentes de transações sobre as quais os agentes não 

têm controle; nesses casos, é necessário que o governo exerça suas 

funções na busca do adequado equilíbrio, inibindo as externalidades 

negativas e incentivando as positivas; e 

(d) insuficiência de renda, desabastecimento, desemprego, desigualdade; 

essa imperfeição se refere ao fato de que, em economias com baixos 

níveis de renda, há maior propensão para baixos investimentos em 

infraestrutura, ou que o setor privado não tenha interesse na produção 

de bens e serviços, gerando, assim, baixas oportunidades de emprego e 

de desigualdades sociais, consequentemente (ALBUQUERQUE, 2006). 

 Assim, é correto afirmar que as imperfeições do mercado fazem com 

que haja necessidade de intervenção estatal na economia; no entanto, é 

importante ressaltar que os mecanismos de intervenção do Estado também 

não são perfeitos, visto que geram dificuldades no gerenciamento da 

economia e deixam sem solução algumas deficiências do mercado livre. 

Algumas alternativas têm surgido na busca de minimizar essas imperfeições 

do intervencionismo estatal como, privatização, intervenção regulatória, 

avanços democráticos.      

 

2.3.1 Política fiscal  
 
 Algumas estratégias de intervenção do governo são traçadas, sendo 

essas divididas em conjuntos, como política econômica, política monetária e 

política fiscal. Nesta pesquisa, deve-se entender a política fiscal como meio 

de intervenção estatal. 

 A política fiscal é composta por dois aspectos importantes, as receitas 

públicas e as despesas públicas. São palavras de Albuquerque (2006, p.32). 



 

 19

 

No processo de arrecadar receitas e de executar despesas, o 
governo realiza intervenções expressivas no mercado, 
promovendo impactos sobre os níveis de emprego, sobre a 
distribuição de renda, sobre a oferta e a procura de bens e 
serviços afetando direta ou indireta de diversos setores da 
economia. (ALBUQUERQUE, 2006:32) 

 

 A política fiscal pode ser restritiva ou expansiva; tal direcionamento 

dependerá da natureza das medidas adotadas pelo governo. Será expansiva 

quando as medidas adotadas visam a ampliar a demanda agregada 

mediante aumento dos gastos públicos, redução da carga tributária, estímulo 

ao consumo e outras. Será restritiva quando ocorre redução dos gastos 

públicos, elevação da carga tributária e ampliação das importações; tal 

política provoca a redução da produção e dos níveis de emprego. 

 

2.3.2 Receita pública e teoria da tributação 
 
 Na concepção de Kohama (2003, p. 82), receita pública consiste em: 

 
todo  e qualquer recolhimento feito aos cofres públicos, quer seja 
efetivado através de numerário ou outros bens representativos de 
valores, quer seja oriundo de alguma finalidade específica, cujo 
arrecadação lhe pertença  ou caso figure como depositário dos 
valores que não lhe pertencerem (KOHAMA, 2003: 82). 

 

 A receita pública pode ser classificada em receita orçamentária e 

extra-orçamentária. A receita orçamentária é aquela que está prevista no 

orçamento público, prevista na lei orçamentária; ela é composta pela receita 

corrente e pela receita de capital.  

 Segundo o artigo 11, § 1º da lei federal n. 4.320/64, receitas correntes 

são: 
 
[...] as receitas tributárias de contribuições, patrimonial, 
agropecuária, industrial, de serviços e outras e, ainda, as 
provenientes de recursos financeiros recebidos de outras pessoas 
de direito público ou privado, quando destinadas a atender 
despesas classificáveis em Despesas Correntes. (LF. N. 4320/64) 

 

 A receita de capital são as provenientes da realização de recursos 

financeiros oriundos da constituição de dívidas, da conversão em espécie de 

bens e direitos e dos recursos recebidos de outras pessoas de direito público 



 

 20

ou privado; tal receita é destinada a atender despesas de capital e o 

superávit do orçamento corrente. 

 Como citado anteriormente, a receita pública se classifica em receita 

orçamentária e receita extra-orçamentária; assim, fazem-se necessárias 

considerações a respeito da receita extra-orçamentária, que compreende os 

recolhimentos feitos que irão constituir compromissos exigíveis, cujo 

pagamento independe de autorização orçamentária. O Estado recolhe 

receitas que não o pertencem, figurando como depositário dos valores que 

ingressam sob esse título. 

 A partir da contextualização mencionada, torna-se possível adentrar 

nas questões referentes à receita tributária e aos tributos propriamente ditos. 

 Receita tributária consiste, de acordo com os entendimentos de 

Angélico (1985), na receita oriunda da cobrança de tributos pagos pelos 

contribuintes em razão de suas atividades, rendas, propriedades e dos 

benefícios diretos e indiretos recebidos do Estado. 

O Código Tributário Nacional, em seu artigo 3º, traça a determinação 

legal de tributo. De suas prescrições, pode-se destacar que o tributo 

caracteriza-se pela compulsoriedade, pelo pagamento em dinheiro ou valor 

equivalente, pelo seu caráter não-punitivo, pela previsão legal e pela 

cobrança vinculada, sem margem de discricionariedade.  

São espécies de tributos: os impostos, as taxas, os empréstimos 

compulsórios, as contribuições de melhoria e as contribuições sociais10.   

O imposto11 é uma modalidade de tributo genérico que independe de 

qualquer atividade ou serviço por parte do poder público em relação ao 

contribuinte e sem vinculação de receita. A repartição da competência 

referente aos impostos se faz, conforme prescrito na Constituição Federal, da 

seguinte forma: 

 

 

 

 

 

                                                 
10 Vide: art. 3º, CTN; art. 145, CF. 
11  Vide: art. 16, CTN. 



 

 21

Quadro 1 – Impostos e Competências 
 
 

FEDERAIS ESTADUAIS MUNICIPAIS 

Imposto sobre Importação – II Imposto sobre Transmissão 

Causa Mortis e Doação – 

ITCD 

Imposto Predial Territorial 

Urbano – IPTU 

Imposto sobre Exportação – 

IE 

Imposto sobre Circulação de 

Mercadorias e Serviços – 

ICMS 

Imposto sobre Transmissão 

de Bens Imóveis – ITBI  

Imposto sobre Produto 

Industrializado  - IPI 

Imposto sobre Propriedade de 

Veículo Automotor – IPVA 

Imposto sobre Serviço de 

Qualquer Natureza – 

ISSQN 

Imposto sobre Operações 

Financeiras – IOF 

  

Imposto de Renda – IR   
Imposto Territorial Rural - ITR   
Fonte: Elaborado pela autora 
* Ao Distrito Federal por força das disposições normativas compete a instituição tanto dos 
impostos estaduais como dos impostos municipais (art. 32, §1º, CF; art. 18, II, CTN) 
 

 

A taxa é uma espécie tributária relacionada à prestação de algum 

serviço público para um beneficiário identificado ou identificável. O serviço 

pode ser efetivo ou potencial, considerando-se como potencial o serviço 

colocado à disposição do usuário, ainda que não utilizado. A taxa também 

pode estar relacionada à atividade estatal de polícia (poder de polícia), que 

abrange licenciamentos e fiscalizações em geral. 

O empréstimo compulsório12 qualifica-se pela promessa de restituição. 

De acordo com uma corrente doutrinária, ele tem natureza de contrato, mas a 

maioria o considera uma modalidade de  tributo. É a visão mais acertada, 

dada a sua compulsoriedade, fato que descaracteriza a relação contratual, 

uma vez que esta se pauta basicamente num acordo de vontades, ou seja, 

para existir um contrato, há que se ter o animus contraendi13 (MACHADO, 

2005). 

                                                 
12 Vide: art. 148, CF. 
13 Vontade de contratar 



 

 22

A contribuição de melhoria14, por seu turno é a modalidade tributária 

que incide sobre a valorização de imóvel particular em decorrência de obras 

públicas realizadas. Há que se avaliar, portanto, se realmente as obras 

efetuadas implicaram em melhorias ao imóvel. Não é, pois, qualquer obra 

que enseja a tributação, mas somente aquelas que implicam em uma efetiva 

valorização imobiliária.  

Contribuições sociais, desta forma, são tributos destinados à coleta – 

arrecadação - de recursos para certas áreas de interesse do poder público na 

Administração Pública direta ou indireta. Possuem destinação certa, sendo 

recolhidas com uma finalidade predeterminada, indicada na lei que as institui, 

e representam um ponto significativo nas mudanças acarretadas pela reforma 

tributária, como se verá adiante. 

 

2.3.3 Princípios que regem a tributação 
 
 Albuquerque (2006) aponta dois princípios fundamentais para a 

Teoria da Tributação: o princípio da neutralidade e o princípio da equidade. 

 
O princípio da neutralidade refere-se ao entendimento de que a 
tributação não deve afetar as decisões de alocação de recursos na 
produção e no consumo, especialmente no sentido de não diminuir 
a eficiência da economia... O princípio da equidade diz respeito à 
distribuição da carga tributária entre indivíduos de maneira justa e 
eqüitativa (ALBUQUERQUE, 2006: 32). 

 

 Nascimento (2003) entende que existem os princípios teóricos do 

sistema tributário, e os dividem em dois grupos: os princípios de natureza 

administrativa e os princípios de natureza econômico-social. 

? Princípios de Natureza Administrativa 

a) Simplicidade: a legislação tributária deve ser clara, possibilitando que 

toda a sociedade entenda o que está sendo disposto; 

b) Certeza: o contribuinte deve saber exatamente qual tributo está sendo 

pago, o quanto e quando será pago; 

c) Comodidade: a administração pública deve facilitar o máximo possível, o 

pagamento do tributo pelo contribuinte; 

                                                 
14  Vide: art. 81, CTN. 



 

 23

d) Economicidade: a administração pública deve arrecadar a receita 

tributária de forma que tenha o menor custo para o erário público e para 

os contribuintes, estando ligado ao conceito de eficiência; 

e) Exeqüibilidade: o tributo deve ter viabilidade econômica, psicológica e 

administrativa, ou seja, a tributação deve ser de acordo com a 

capacidade contributiva do contribuinte, não deve acarretar ao 

contribuinte reações adversas e deve estar de acordo com a capacidade 

da administração pública em arrecadá-la e fiscalizá-la. 

 

? Princípios de Natureza Econômico-social 

a) Neutralidade: sabendo da impossibilidade do Estado atuar com 

neutralidade absoluta, visto que o mesmo deve atuar como regulador, o 

Estado deve agir com neutralidade relativa; isto é, “aquela que provoque 

o mínimo de distorção na alocação dos recursos de forma a evitar 

aumento de perda de eficiência na economia” (NASCIMENTO, 2003: 

65). 

b) Produtividade: a administração pública deve arrecadar o máximo de 

recursos com o mínimo de custos, de maneira a cobrir as despesas 

públicas, sendo sustentável; 

c) Elasticidade: a arrecadação tributária deve ser proporcional à renda 

nacional; assim, se esta aumenta, a arrecadação deve acompanhar tal 

crescimento; 

d) Flexibilidade fiscal: o sistema tributário deve contemplar os três tipos de 

flexibilidade, quais sejam: algumas alterações deverão ser feitas em 

nível legislativo, outras poderão ser feitas em um nível administrativo e 

algumas poderão ser alteradas espontaneamente, em função do 

comportamento da conjuntura econômica e social; 

e) Intervenção econômica: a tributação poderá ser utilizada para intervir na 

conjuntura econômica, sendo essa a função extra-fiscal dos tributos, 

visto que não tem o objetivo principal de arrecadar recursos para a 

gestão pública, mas sim fomentar ou limitar determinada atividade, 

região ou produto; 

f) Equidade: a tributação atua como fonte de receita para o Estado e é um 

ato de sacrifício do contribuinte, pois esse está sacrificando parte da sua 



 

 24

renda em favor dos tributos; assim, para que haja equidade, devem ser 

analisados dois aspectos: quem deve pagar e o quanto deve ser pago. 

 
2.4 As finanças públicas municipais  
 
 Conforme Santos (2006), a organização pública forma-se por diversas 

razões e interesses, pois visa atender às necessidades da população como 

um todo; ela permite que seus dirigentes desenvolvam projetos, realizem 

atividades, solucionem problemas e controlem seus ambientes por meio de 

especialização de tarefas, da coordenação de esforços, da unidade de 

direção e da gestão eficiente dos recursos. 

 A ciência administrativa divide o processo administrativo em quatro 

etapas: planejamento, organização, direção e controle. Alcântara (2001) 

entende que os administradores públicos municipais concentram-se nas 

funções de coordenação e estimulação do processo de planejamento, e, 

para que essas funções sejam exercidas com eficiência, é necessário que 

haja o apoio de um sistema organizacional composto por vários 

procedimentos: como diagnósticos, políticas, diretrizes, estratégias, planos 

de ação, programas, projetos, orçamentos anuais e plurianuais, projetos de 

lei, normas, dentre outros.     

 Para atingir os objetivos da administração pública, é necessário que 

ocorra uma divisão do trabalho em especialidades da administração; uma 

dessas áreas é a área administrativa referente às Finanças. Santos (2006) 

afirma que a administração financeira centraliza-se na captação, na 

aplicação e na distribuição eficiente de recursos. 

 De acordo com Musgrave (1980), a política fiscal tem três funções, 

que podem ser classificadas em: (a) distributiva, (b) estabilizadora e (c) 

alocativa.  

 A função distributiva tem como objetivo distribuir a renda e a riqueza à 

população de modo mais equilibrado, minimizando as diferenças que o 

sistema de mercado provoca em sua distribuição.  

 A função estabilizadora, por seu turno, objetiva regular a sintonia 

entre a oferta e a demanda empregada na economia, visando aumento no 

nível de emprego, maior estabilidade do nível de preços, equilíbrio na 



 

 25

balança de pagamentos e melhor taxa de crescimento econômico.  

 A função alocativa, por derradeiro, se refere ao fornecimento de bens 

públicos: praças, policiamento, iluminação pública, estradas, educação, 

saúde e outros.  

 Segundo Matias e Campello (2000), as funções do administrador 

financeiro municipal são determinar e implementar uma estrutura de capital 

adequada, determinando e obtendo uma composição entre as várias fontes 

de recursos que permitam o crescimento do desenvolvimento municipal e a 

viabilização do planejamento de longo prazo do governo;  decidir entre as 

alternativas de investimento de curto e longo prazo; equacionar a 

capacidade de investimento da administração, ou seja, definir as 

capacidades e as fontes de recursos disponíveis para a realização de 

projetos. 

 
2.4.1 O impacto da tributação na ordem econômica municipal 
 
 Segundo Borba (2004), os tributos, atualmente, não têm unicamente a 

função fiscal, ou seja, de arrecadar recursos para o Estado. Machado 

(2005:81) complementa esclarecendo que: 

 
No mundo moderno, todavia, o tributo é largamente utilizado com 
o objetivo de interferir na economia privada, estimulando 
atividades, setores econômicos ou regiões, desestimulando o 
consumo de certos bens e produzindo, finalmente, os efeitos mais 
diversos na economia.  

 

 Desse modo, o tributo tem, além da função fiscal, a função extra-

fiscal, sendo essa a intervenção do Estado na economia. O fato é que o 

tributo é dificilmente usado apenas com intuito arrecadador; ou seja, a 

função fiscal ou arrecadadora ainda é a mais importante, mas não é a única. 

Necessário, então, se faz estabelecer quais são as funções dos tributos 

conforme evidencia Borba (2004: 50) 

 
Assim, quanto a seu objetivo, o tributo é: 
? fiscal - quando seu objetivo principal é a arrecadação de 
recursos financeiros para o Estado. 
? extrafiscal - quando seu objetivo principal é a interferência no 
domínio econômico, buscando um efeito diverso da simples 
arrecadação de recursos financeiros. 



 

 26

? parafiscal – quando o seu objetivo é a arrecadação de recursos 
para o custeio de atividades que, em princípio, não integram 
funções próprias do Estado, mas este as desenvolve através de 
entidades específicas.  

 

De acordo com o referido autor, os tributos podem ter funções fiscais, 

extrafiscais e parafiscais. A função fiscal atende a necessidade da 

administração público no que diz respeito a recursos públicos, visto que tem 

como principal objetivo arrecadas recursos financeiros para o Estado, a 

extrafiscal atende a necessidade administração pública, no que diz respeito 

a regulação e normatização da economia e da sociedade. 

  A contribuição de melhoria a princípio foi criada para atender a 

função fiscal, porém, os legisladores e doutrinadores verificaram que o 

referido tributo é dotado, também, de função extrafiscal, visto que busca 

efeito diverso da simples arrecadação de receitas, pois não seria justo que o 

melhoramento de determinada localidade fosse custeado com a receita geral 

da coletividade, beneficiando apenas os proprietários da região valorização 

dos seus imóveis.  

 Acerca dos objetivos do tributo Bangs (1971), em um estudo a 

respeito do financiamento do desenvolvimento econômico, entende que, em 

um país em desenvolvimento, os objetivos da tributação podem ser descritos 

em termos gerais e em termos específicos. Em termos gerais, os objetivos 

da tributação são: receita, regulamentação e controle; e, em termos 

específicos, os objetivos da tributação são: restringir o consumo, redistribuir 

os recursos, proporcionar um fluxo de receita para o governo e fornecer 

incentivos fiscais que venham alterar o comportamento e, com isso, facilitar 

o crescimento. 

Com relação às discussões de Bangs (1971), Silva (2003) esclarece 

que o autor indica várias formas de possíveis atuações do Estado na 

economia, sendo usada a expressão intervenção estatal no domínio público 

para se referir às modalidades de atuação estatal. As modalidades de 

atuação do Estado, por seu turno, são: o Estado como administrador da 

atividade econômica e o Estado como agente normativo e regulador da 

atividade econômica. 



 

 27

 Na modalidade em que o Estado é considerado administrador da 

atividade econômica, ocorre exploração direta da atividade econômica pelo 

Estado, sendo este um agente econômico. Já, na modalidade que evidencia 

o Estado como agente normativo e regulador, são realizadas as funções de 

fiscalização, incentivo e planejamento da atividade econômica.  

A respeito da aplicabilidade e da utilização dos incentivos tributários 

são relevantes na ordem da atividade econômica, Bangs (1971) esclarece 

que: a tributação atua como fator de fomento à atividade econômica, mas 

pode também atuar como um fator de limitação. 

 
Temos de reconhecer, no entanto, que todos os impostos 
possuem efeitos econômicos e que aqueles que forem prejudiciais 
ao desenvolvimento deverão ir diminuindo à medida que todos 
juntos se tornarem mais pesados (BANGS, 1971: 197). 

 

 É importante ressaltar que a tributação que onera as operações e 

fatos concretos verificáveis na sociedade, ou seja, que recai fortemente nos 

lucros comerciais, por exemplo, não servirá como estímulo ao crescimento 

empresarial podendo causar inconvenientes nos investimentos privados 

comparados com os planos de metas (BANGS, 1971). 

No caso brasileiro, a carga tributária é considerada ostensiva, ou seja, 

significativamente alta. Pereira (2006) esclarece que a carga tributária é um 

percalço para o crescimento das empresas brasileiras. Deve-se, nesse 

sentido, destacar um estudo realizado pelo Instituto Brasileiro de 

Planejamento Tributário (IBPT), apud  Pereira (2006), que, em seu artigo, 

evidencia que o índice de impostos e de contribuições incidentes já atinge 

quase 40% do valor agregado (todos os gastos usados para transformar a 

matéria-prima em produto) das empresas. Nos Estados Unidos e na Europa, 

esse índice não ultrapassa os 30% (PEREIRA, 2006). 

Segundo pesquisa realizada pelo SEBRAE (2006), uma das 

dificuldades para as micro e pequenas empresas consiste em recolher 

grande número de impostos e de taxas. A administração pública não pode 

renunciar à sua função de arrecadar, mas com a aprovação da Câmara dos 

Vereadores, a Prefeitura – administração pública local - pode criar uma 

política de incentivos fiscais que favoreça as micro e pequenas empresas, 



 

 28

que atraia novas empresas ou que seja indutora do crescimento para as 

empresas já estabelecidas.  

As conseqüências dessas ações concretas, levadas a efeito pela 

administração fazendária municipal, são: maior arrecadação em médio prazo 

e maior satisfação e apoio do empresariado à administração pública local. 

Além da elevada carga tributária, a legislação brasileira mantém, 

atualmente, mais de 60 tributos em vigência, e 93 obrigações acessórias que 

devem ser cumpridas para efetivar o pagamento dos tributos. A alta carga 

tributária conduz a um aumento da sonegação fiscal, e a tentativa do 

governo em superar esse aspecto é criando mais impostos, ao invés de lutar 

contra a sonegação (SANTOS JR, 2006).  

 Se a tributação for estabelecida pelo Estado de forma adequada pode 

ser usada como incentivo, podendo estabelecer reajustes econômicos ao 

invés de impedi-los. Uma suspensão provisória na cobrança de um 

determinado tributo para as novas empresas pode permitir que elas 

prosperem e aumentem, assim, a futura base de tributação. Embora esse 

aspecto possa parecer aparentemente injusto para com as empresas já 

estabelecidas, se tal suspensão ou incentivo temporário for usado com 

critério, ou seja, de forma parcimoniosa, alcançarão os objetivos propostos, 

visto que a suspensão e os incentivos serão estabelecidos em caráter 

provisório, e não incorporados à estrutura tributária de forma permanente, 

constituindo essa suspensão um relevante instrumento de incentivo 

(BANGS, 1971). 

 Bangs (1971) realiza, ainda, considerações a respeito da estrutura 

tributária e esclarece que essa deverá ser examinada periodicamente à 

medida que se processa o desenvolvimento. O objetivo deverá sempre ser 

uma estrutura tributária adequada, flexível e harmoniosa, tendo em vista o 

padrão que surge a partir da realização da atividade econômica.  

De acordo com Afonso (1998), a partir de um exame detalhado da 

situação brasileira, pode-se verificar que a arrecadação tributária própria dos 

municípios provém, sobretudo, dos impostos sobre a propriedade imobiliária 

urbana (IPTU) e sobre a venda de serviços (ISS). 

 Oliveira (2006) esclarece que as diferenças de desenvolvimento 

verificáveis em municípios e em regiões estão associadas à aglomeração 



 

 29

das atividades. A existência de mobilidade de fatores (capital e mão-de-obra) 

permite a aglomeração das atividades em uma região em detrimento de 

outra; assim, o referido autor explica as diferenças de crescimento 

econômico nos municípios através de decisões racionais de localização das 

atividades econômicas e das pessoas. 

 O citado autor traz uma fundamentação teórica relevante que explica 

o desenvolvimento e o subdesenvolvimento de uma região, mas, por outro 

lado, estabelece a perspectiva pouco otimista para os formuladores de 

políticas públicas de regiões subdesenvolvidas, pois o Poder Público local 

pouco pode fazer diante destas forças. Entretanto, o referido autor evidencia 

ainda que os governos locais possuem como instrumentos de política, dentre 

outros, a política fiscal local. Mas, será esta política suficiente para superar 

as forças responsáveis pela distribuição das atividades? 

 Na verdade, segundo Oliveira (2006), existe uma lacuna teórica, pois 

não é considerado o papel da política fiscal local no âmbito do crescimento 

econômico. O papel da política fiscal no crescimento econômico é uma 

discussão que há muito tempo divide os economistas keynesianos e os 

neoclássicos. Ao que se sabe, não existem modelos teóricos que avaliem o 

papel da política fiscal local no crescimento econômico das cidades; porém, 

não se pode desconsiderar que os instrumentos de política fiscal, em nível 

local, podem afetar a trajetória de crescimento de longo prazo de suas 

localidades. O autor em evidência finaliza esclarecendo que é inegável o 

papel do governo local na provisão de serviços públicos que afetam a 

produtividade e a qualidade de vida dos trabalhadores e dos munícipes, de 

um modo geral, e, por conseqüência, afetam o crescimento econômico. 

 
2.4.2 A Lei de Responsabilidade Fiscal 
 
 A partir do Plano Real, e com o conseqüente controle do processo 
inflacionário, foi necessário adotar mecanismos de controle da gestão fiscal. 

 A Lei complementar n. 101 de 2000, Lei de Responsabilidade Fiscal – 

LRF estabelece regras claras e precisas para o controle dos gastos públicos 

e do endividamento público; traz, também, questões como transparência 

financeira, valorizando o planejamento da gestão fiscal. 



 

 30

 Segundo Araújo et al. (2005: 1232), a Lei de Responsabilidade Fiscal  

constitui um divisor de águas na administração pública brasileira, visto que 

traz novas práticas de gestão de finanças públicas. Tal lei complementa, 

assim, o artigo 163 da Constituição Federal, que estabelece as normas de 

finanças públicas, como disposto a seguir.  

 
Art. 163 - Lei complementar disporá sobre:  
I - finanças públicas;  
II - dívida pública externa e interna, incluída a das autarquias, 
fundações e demais entidades controladas pelo Poder Público; 
III - concessão de garantias pelas entidades públicas; 
IV - emissão e resgate de títulos da dívida pública; 
V - fiscalização financeira da administração pública direta e 
indireta;  
VI - operações de câmbio realizadas por órgãos e entidades da 
União, dos Estados, do Distrito Federal e dos Municípios; 
VII - compatibilização das funções das instituições oficiais de 
crédito da União, resguardadas as características e condições 
operacionais plenas das voltadas ao desenvolvimento regional. 

 

 Segundo Albuquerque (2006:68), “Dentre os valores que nortearam a 
elaboração dessa Lei está o entendimento de que o almejado aprimoramento 

da gestão de contas públicas deverá ser obtido mediante introdução de 

melhores práticas de gestão”. 

 Pode-se entender, a partir daí, que os valores norteadores são 

basicamente os seguintes: ação planejada, transparência, controle e 

responsabilização.  

 O planejamento vem acompanhado pelo estabelecimento das metas 

fiscais, limite e condições para a renúncia de receita e para a geração de 

despesas. A LRF impôs a elaboração de três instrumentos básicos de 

planejamento, compreendendo os seguintes instrumentos normativos de 

caráter financeiro: o Plano Plurianual (PPA), a Lei de Diretrizes 

Orçamentárias (LDO) e Lei Orçamentária Anual (LOA). 

 A transparência pressupõe ampla divulgação e publicização de todos 

os atos públicos, principalmente aqueles que estabelecem os relatórios 

fiscais, que identificam as receitas e as despesas. 

 A ação fiscalizadora, realizada pela administração pública, a partir da 

LRF, passou a ser mais efetiva, enrijecendo o controle. A referida Lei passou 

a exigir, também, a identificação e a responsabilização dos agentes sempre 

que houver o descumprimento das normas. 



 

 31

Assim, com a Lei de Responsabilidade Fiscal, as ações dos gestores 

públicos ficaram limitadas à sua efetiva capacidade de gastos, prevenindo o 

desequilíbrio fiscal. 

 

2.4.2.1 A Lei de Responsabilidade Fiscal no contexto da difusão das 
análises institucionalistas 

 
 Segundo Pollit (2000), as reformas fiscais de todo o mundo, 

principalmente a reforma da Nova Zelândia, influenciaram a criação da LRF 

brasileira. As reformas fiscais ocorridas até os anos 80 eram voltadas para a 

diminuição direta do Estado; já as reformas que ocorreram a partir dos anos 

90 enfatizaram o papel fundamental das instituições para se alcançar 

mudanças na economia e na ação governamental. Foi nesta segunda 

geração que surgiram as idéias da LRF. 

 A institucionalização é entendida como regras formais ou informais que 

organizam as relações sociais; essas regras interferem diretamente na 

economia e nos resultados das políticas públicas. A institucionalização ou as 

regras legais garantem o cumprimento, a credibilidade e a transparência das 

decisões governamentais. 

 As reformas fiscais da segunda geração “objetivam tornar os governos 

não só mais eficientes no provimento de suas políticas públicas, mas também 

mais transparentes e responsivos às demandas da população” (ARAÚJO et 

al., 2005: 1236). 

 Necessitamos de institucionalizações que reduzam a ineficiência na 

alocação de recursos públicos. 

 

2.4.2.2 A Lei de Responsabilidade Fiscal e as Receitas Públicas 
 
 A partir da Constituição Federal de 1988, com disciplina da 

descentralização fiscal, ocorreram algumas modificações consideráveis em 

relação à tributação. A União detinha cerca de 75% da carga tributária antes 

da promulgação da CF 1988; depois desta, passou a deter cerca de 66% da 

carga tributária nacional. Com a descentralização fiscal e a com LRF, os 



 

 32

municípios passaram a possuir legislação própria e a explorar com eficiência 

a arrecadação (NASCIMENTO, 2003). 

 A LRF determinou obrigatoriamente a cobrança de tributos, que deve 

ser entendida e, ao mesmo tempo caracterizada, como estimulo aos 

administradores públicos para o desenvolvimento de sistema tributário 

próprio.  

 Nascimento (2003:228) refere-se à formação das receitas tributárias 

com muita propriedade: a saber: “Na verdade, nos termos da LRF e nos 

termos da Lei n. 10.028 (Lei de Crimes Fiscais), cobrar impostos, mais do 

que um direito da Administração Pública, passa a ser uma obrigação”. 

 A efetiva arrecadação da receita tributária, segundo a LRF, é um 

requisito essencial da responsabilidade na gestão fiscal. A Lei indica as 

conseqüências advindas da renúncia de receitas tributárias, entre as quais 

pode ser a imediata suspensão das transferências voluntárias ao ente 

público. 

 A renúncia de receitas é vedada pela LRF; assim, os incentivos fiscais 

não devem ser concedidos indiscriminadamente. Eles devem atender, 

segundo Nascimento (2003), às seguintes regras:   

? estimar o impacto financeiro deste incentivo fiscal; 

? demonstrar que a renúncia da receita não afetará as metas previstas na 

LDO; 

? prever medidas de compensação. 

 

2.5 A contribuição de melhoria 
 
2.5.1 Conceito de contribuição de melhoria 
  
  Bilac Pinto (1937), em sua obra clássica, definiu com precisão a 
Contribuição de Melhoria. 

 
É o pagamento obrigatório, decretado exclusivamente ou 
concorrentemente pelo Município, pelo Estado e pela União, em 
razão da valorização produzida em imóvel do contribuinte, por 
obra pública, realizada após sua audiência, e cujo montante não 
pode ultrapassar nem o custo da obra nem o valor do benefício 
(PINTO, 1937: 7). 

 



 

 33

 T e n d o  e m  v i s t a  e s s e  c o n c e i t o ,  verifica-se que a contribuição de 

melhoria é um tributo vinculado, visto que o fato gerador está ligado a uma 

atividade estatal específica relativa ao contribuinte, podendo ser cobrado pela 

União, pelos Estados, pelos Municípios e pelo Distrito Federal. 

 Existem dois tipos de contribuição de melhoria, a contribuição pela 

realização de obra provocadora de valorização imobiliária (critério 

valorização) e a contribuição pela realização de obra pública geradora de 

benefícios aos imóveis lindeiros, cujos custos são rateados (critério custo). 

Ao analisar o conceito elaborado por Bilac Pinto (1937), nota-se que o jurista 

opta pelo critério valorização; e o mesmo posicionamento é defendido por 

Ataliba (2005). Diversamente, Moreira (1981) é adepto do critério custo como 

causa de aplicação do tributo. 

 Machado (2005: 432) formulou um conceito de Contribuição de 

melhoria levando em consideração a finalidade de tal tributo como 

instrumento de ideal de justiça: “a contribuição de melhoria é o tributo 

destinado a evitar uma injusta repartição dos benefícios decorrentes de obras 

públicas”.  

 Entende-se, então, que a filosofia da institucionalização e da 

arrecadação da contribuição de melhoria é precisa e simples: o proprietário 

beneficiado por um melhoramento público deve contribuir para o custo desse 

melhoramento, enquanto os contribuintes em geral não devem arcar com 

este específico ônus por um empreendimento que não lhes apresenta 

nenhum interesse especial ou contraprestação.  

 A contribuição de melhoria é uma espécie do gênero tributo, sendo 

autônoma e compulsória, que se distingue das demais espécies tributárias, 

quais sejam, impostos, taxas, empréstimos compulsórios e contribuições 

sociais. Tal distinção será evidenciada adiante. 

 Outro aspecto relevante é que a contribuição de melhoria não atende 

alguns dos princípios fundamentais das finanças públicas, não se aplicando 

a ela, segundo Bilac Pinto (1937), os princípios da Igualdade, da 

generalidade e da bi-tributação. Tal condição ocorre em virtude do caráter 

civil de indenização por motivo de enriquecimento sem causa. 

 Bilac Pinto (1937) entende que o princípio da igualdade não é 

aplicado à contribuição de melhoria por ter que ser proporcional à 



 

 34

valorização decorrente de obra pública, não podendo ser, assim, igual. O 

postulado da generalidade, também, não se aplica à referida modalidade 

tributária, pois a cobrança desta só atingirá os beneficiados, não sendo 

geral. O princípio da bi-tributação não é seguido, pois se o que determina a 

sua percussão é o benefício, onde haja dois ou mais benefícios distintos, 

haverá duas ou mais incidências de contribuição de melhoria, não há, pois, 

que se mencionar ou fazer referência à bi-tributação.  

 Sobre a bi-tributação Bilac Pinto sintetizou,  

 
Em um dado momento – escreve Buck – grande número de 
imóveis pode ficar fora de todas as zonas de special 
assessmentse, enquanto isso, um mesmo imóvel pode figurar, 
contemporaneamente em duas ou mais zonas de benefício, 
contribuição de melhoria. Se tratasse de um imposto – o territorial- 
ou de uma mesma taxa – pena d água - claro que a bi-tributação 
seria grosseira. Mas com a contribuição de melhoria assim não 
acontece. Desde que se trate de valorização diferente obras 
públicas, seria inatacável a cumulação das contribuições. O que a 
lei poderá fazer é apenas estabelecer um limite para o montante 
das contribuições (PINTO, 1937: 169). 

 

 Entretanto, para Coelho (1997), a contribuição de melhoria atende aos 

seguintes princípios informadores do Direito Tributário: da legalidade, da não-

surpresa, da capacidade contributiva, do não-confisco e da submissão às 

normas gerais codificadas de Direito Tributário.  

 

2.5.2 Identidade Jurídica – tributária da contribuição de melhoria 
 

Há na doutrina uma discussão a respeito da natureza jurídica dos 

tributos. A escola dicotômica, liderada por Becker, afirma que a base de 

cálculo é a definidora da natureza jurídica dos tributos e os adeptos dessa 

escola afirmam que a Contribuição de melhoria não é um tributo autônomo 

(MAYRINK, 2001: 130). 

Os dicotomistas liderados não aceitam a autonomia da contribuição de 

melhoria, pois compreendem tal tributo como possuindo natureza jurídica de 

taxa, se o critério for custo, e, como imposto, se o critério for valorização 

(MAYRINK, 2001: 130). 

 Já, a escola tricotômica entende que a natureza jurídica dos tributos é 

determinada por seu fato gerador. Como preconiza Coelho (2006), adepto da 



 

 35

tese tricotômica: “esquecem-se tais doutrinadores de que há tributos sem 

base de cálculo, o que obscurece um pouco sua importância, pois inexiste 

tributo sem fato gerador” (COELHO apud MAYRINK, 2002: 125). 

 O Direito positivo brasileiro adotou positivando claramente a tese 

tricotômica, e consequentemente, o entendimento predominante na doutrina 

e do legislador constituinte é que a contribuição de melhoria é um tributo 

autônomo. 
 
Destarte, e, mais uma vez, com a devida vênia de Becker, não há 
como contradizer a autonomia do tributo em voga. Assim, para 
que seja definitivamente ratificada, mister se faz uma distinção 
entre Contribuição de Melhoria, Impostos e Taxa, delimitando seus 
caracteres, dirimindo a confusão que, possivelmente pode ocorrer 
entre eles, e, extinguindo, de uma vez por todas, de novas 
sistemas jurídico tributário, a escola dicotômica (MAYRINK, 2002: 
132). 

 

 A Constituição Federal de 1988 disciplina a contribuição de melhoria 

como um tributo autônomo, que não se confunde com os impostos e com as 

taxas; sendo assim, pode-se afirmar, com apoio na convicção doutrinária e, 

com base nas prescrições constitucionais, que a contribuição de melhoria é 

uma espécie tributária autônoma. 

 Os impostos, as taxas e as contribuições de melhoria são espécies do 

gênero tributo, possuindo características comuns, estando estas previstas e 

descritas no conceito de tributo estabelecido no art. 3º do CTN. Entretanto, 

faz-se necessário estabelecer a diferenciação entre as contribuições de 

melhoria, os impostos e as taxas, para esclarecer qualquer possível 

equívoco entre tais espécies. 

 Os impostos se diferem da contribuição de melhoria 

significativamente, a começar pelos princípios da generalidade e da 

uniformidade, intrínsecos aos impostos, mas não existentes no instituto da 

contribuição de melhoria, como já exposto no item 2.1 desta pesquisa. A bi-

tributação não ocorrerá nos impostos, e na contribuição de melhoria não há 

o que se mencionar a esta situação. 

 

Nos impostos, não existe o benefício – ou contrapartida - especial 

para o indivíduo; já, na contribuição de melhoria, esta contrapartida ocorre 



 

 36

especialmente para alguns indivíduos gerando um pagamento apenas para 

os beneficiados (MAYRINK, 2002). 

Diante do exposto, segundo Carraza (2005: 526), “a contribuição de 

melhoria não se pode confundir com nenhum imposto, nem mesmo IPTU ou 

com ITR. Deve, sim, levar em conta a mais valia do imóvel, causada pela 

obra pública”. 

 Já com relação à taxa, a primeira diferença notável é a de que a 

contribuição de melhoria é condicionada à realização de uma obra pública e 

à valorização decorrente desta, e a taxa, por sua vez, é condicionada a um 

serviço público especial, sem a necessidade de ser relacionada à 

propriedade do contribuinte. 

 Uma outra distinção refere-se à cobrança que, na contribuição de 

melhoria, é feita a posteriori, em virtude do seu caráter de recuperação do 

custo da obra; já a taxa é cobrada a priori, pois é a retribuição do serviço 

prestado ou posto à disposição do usuário. 

 O pagamento da taxa ocorre, periodicamente, em função de cada 

serviço sucessivo, e a contribuição de melhoria é paga apenas uma vez; 

esse pagamento, entretanto, poderá ser parcelado. 

 E, conforme os ensinamentos de Deodato (1957: 78): “[...] a taxa é 

lançada sobre o indivíduo como tal; a contribuição de melhoria é lançada 

sobre o indivíduo como membro de uma classe: - a dos proprietários”.  

 A partir da tabela abaixo, observa-se a distinção da natureza jurídica 

da contribuição de melhoria em relação às demais espécies tributárias, não 

somente em relação aos impostos e às taxas, mas também em relação aos 

empréstimos compulsórios e às contribuições sociais.  

      

 
 
 
 
 
 
 
 



 

 37

Quadro 2 – Distinção das Espécies Tributárias  
 
 

   

CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA  

     Está relacionada com atividade do 

Poder Público específica ao contribuinte - 

realização de obra pública. 

   

IMPOSTOS  

     É cobrado independentemente de 

atuação estatal específica ao contribuinte. 

 

CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA  

Tem como fato gerador o benefício advindo 

ao imóvel, benefício este em conseqüência 

de obra pública.  

  

TAXAS  

 Fato gerador é o serviço público específico 

e divisível, posto a disposição do 

contribuinte ou o exercício do poder de 

polícia.  

  

CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA  

      Restituição não é prevista.  

  

EMPRÉSTIMO COMPULSÓRIO  

     Há restituição ao contribuinte do 

montante pago no empréstimo.  

 CONTRIBUIÇÃO DE MELHORIA  

Destina-se ao custeio de obras públicas que 

tragam benefício imobiliário para o 

contribuinte.    

CONTRIBUIÇÕES SOCIAIS  

 Instrumentos de intervenção no domínio 

econômico ou são instituídas nos interesses 

das categorias profissionais ou econômicas. 

Fonte: Quadro Elaborado pela autora 

 

 

2.5.3 O fato gerador da contribuição de melhoria 
 
 O fato gerador é um ponto controverso no que se refere à contribuição 

de melhoria. Ataliba (2005) entende que o fato gerador da contribuição de 

melhoria é a valorização imobiliária, mas não qualquer valorização, somente 

a advinda de obra pública.  Já, Moreira (1981) defende a idéia que o fato 

gerador da contribuição de melhoria é a conclusão de obra pública. 

 Entretanto, não obstante o entendimento doutrinário de  Moreira 

(1981), a legislação pátria e o entendimento doutrinário majoritário inclinam-

se para a adoção do critério da valorização, no qual o fato gerador é a 

realização de obra pública que acarreta benefício ou valorização imobiliária 

(BALEEIRO, 2005: 579). 
Apesar do laconismo da atual Constituição acerca do assunto - já 
que ela acentuou que a contribuição de melhoria deve decorrer de 



 

 38

obras públicas-, continuamos entendendo que, sem a valorização 
dos imóveis circunvizinhos, seus proprietários não podem sofrer 
validamente este gravame. (CARRAZA, 2005: 525-526). 

 

 Não basta a existência da obra pública realizada pela Administração 

Pública; é indispensável que haja uma valorização imobiliária no imóvel do 

contribuinte, possuindo tal valorização uma relação de causa e efeito com a 

obra pública. Caso contrário, a simples existência de obra pública ensejaria, 

aos proprietários de imóveis adjacentes a ela, a obrigação de pagar a 

contribuição de melhoria.  

 Do mesmo modo, não basta a ocorrência da valorização imobiliária, 

pois essa pode ter origens variadas, tais como: reforma do prédio, 

modificação das condições de comércio do bairro, desvalorização da moeda. 

Mister se faz a valorização ser decorrente de obra realizada pela 

Administração Pública. 

 
Para que se configure o fato imponível, não basta que haja obra - 
que, em tese, ensejaria (taxa) - nem basta que haja incremento 
patrimonial, que ensejaria (imposto). É preciso haver direta relação 
de causa e efeito entre a obra e a valorização. (ATALIBA, 2005: 
174). 

 

 O Decreto-lei n. 195/67, no seu artigo primeiro, traz claramente a 

definição do fato gerador da contribuição de melhoria. “Art. 1º - A 

Contribuição de Melhoria, prevista na Constituição Federal, tem como fato 

gerador o acréscimo do valor do imóvel localizado nas áreas beneficiadas 

direta ou indiretamente por obras públicas.”  

 Pinto (1937: 217) entende que o sentido econômico da contribuição 

de melhoria é o da capitalização forçada, “por isso que somente poderá ser 

lançada sobre imóveis que recebam, de determinada obra pública, uma 

valorização economicamente apreciável”.  

  O fato gerador individualiza e caracteriza o tributo e, no caso da 

contribuição de melhoria, é a valorização do imóvel decorrente de obra 

realizada pela Administração Pública. Dos dois elementos essenciais do fato 

gerador, obra pública e valorização, evidencia-se a distinção da contribuição 
de melhoria dos demais tributos, como estabelece a teoria Tricotômica, cujo 

entendimento tem sido adotado pelos Tribunais brasileiros. 



 

 39

Luiz Emygdio F. da Rosa Jr. (2005: 413) sintetizou muito bem o 

assunto: 

 
Entendemos que o DL 195/67 foi igualmente recepcionado pela 
CF DE 1988 com base no art. 34, § 5° do ADCT. Todavia, Sacha 
Calmom considera que o referido diploma legal “caducou antes 
mesmo da Constituição de 1988 “  porque disciplinava uma 
contribuição de melhoria baseada no critério “valorização” (EC 
1/69), enquanto que pela Constituição atual (e desde a EC n° 
23/83) adota-se o critério “custo”. Consideramos, no entanto, que 
a contribuição de melhoria é prevista no seu texto constitucional 
levando em conta não só a valorização do imóvel como também o 
custo da obra. Isso porque não se admite a cobrança deste tributo 
sem que haja valorização ou melhoria de imóvel, e a referência ao 
custo é feita implicitamente pelo art. 145, III, da CF, através da 
expressão “decorrente de obras públicas”, pois, caso contrário, 
desaparecerão as características que tipiciam o mencionado 
tributo (ROSA JR. 2005: 413). 

 

2.5.3.1 Caracterização jurídica de obra pública  
 
 No entendimento de Mello (2002: 609), obra pública é ”a construção, 

edificação, reparação, ampliação ou manutenção de um bem imóvel, 

pertencente ou incorporado ao domínio público”. 

Faz-se necessária a distinção de obra pública e serviço público, pois, 

embora ambos sejam realizados pela Administração Pública e tenham como 

conseqüência a cobrança de tributos, não se confundem, uma vez que a 

obra pública enseja a instituição e a arrecadação da contribuição de 

melhoria, e o serviço público, por seu turno,  enseja a instituição e a 

arrecadação da taxa. Tal distinção é estabelecida por Machado (200: 438), 

“na obra pública há o desempenho de atividade estatal que termina quando 

fica pronto o bem público correspondente, no serviço público, pelo contrário, 

a atividade é permanente, não termina, pois se deixa de ser exercitada o 

serviço deixará de existir”.  

A obra pública passível de ensejar a cobrança da contribuição de 

melhoria deverá ter como característica a permanência. As obras 

provisórias, mesmo que realizadas pelos entes públicos, não justificam a 

cobrança do tributo; é o caso, por exemplo, de uma construção feita 

provisoriamente para uma exposição: tal construção não acarretará a 

contribuição de melhoria. Só se justifica a contribuição de melhoria quando, 



 

 40

ao fim da obra pública, ocorrer um permanente aumento no patrimônio do 

ente público.  

Cretella Jr. (1999: 52) define o sentido de obra pública que levaria à 

ocorrência da contribuição de melhoria, com o sentido de obra concreta; 

segundo ele, é a “metamorfose exercida sobre imóvel, acrescentando-lhe 

algo ou alterando-lhe a primitiva fisionomia”. Percebe-se, então, que um 

requisito para a efetivação da contribuição de melhoria é que a obra 

realizada pelo ente público acarrete uma mudança no patrimônio do Poder 

Público.  

O requisito relevante, pois, para que uma obra pública enseje a 

instituição da contribuição de melhoria, é que ela altere positivamente o valor 

de mercado dos imóveis adjacentes a ela. Sendo assim, como já exposto 

nesta pesquisa, é indispensável que haja valorização imobiliária no imóvel 

do contribuinte, tendo tal valorização uma relação de causa e de efeito com 

a obra pública.  

O Decreto-lei n. 195/67, em seu artigo segundo, traz as obras que são 

passíveis de dar margem à instituição e à arrecadação da contribuição de 

melhoria. 

 
Art. 2º. Será devida a Contribuição de Melhoria, no caso de 
valorização de imóveis de propriedade privada, em virtude de 
qualquer das seguintes obras públicas:  
I - abertura, alargamento, pavimentação, iluminação, arborização, 
esgotos pluviais e outros melhoramentos de praças e vias 
públicas;  
II - construção e ampliação de parques, campos de desportos, 
pontes, túneis e viadutos;  
III - construção ou ampliação de sistemas de trânsito rápido 
inclusive todas as obras e edificações necessárias ao 
funcionamento do sistema;  
IV - serviços e obras de abastecimento de água potável, esgotos, 
instalações de redes elétricas, telefônicas, transportes e 
comunicações em geral ou de suprimento de gás, funiculares, 
ascensores e instalações de comodidade pública;  
V - proteção contra secas, inundações, erosão, ressacas, e de 
saneamento de drenagem em geral, diques, cais, desobstrução de 
barras, portos e canais, retificação e regularização de cursos 
d’água e irrigação;  
VI - construção de estradas de ferro e construção, pavimentação e 
melhoramento de estradas de rodagem;  
VII - construção de aeródromos e aeroportos e seus acessos;  
VIII - aterros e realizações de embelezamento em geral, inclusive 
desapropriações em desenvolvimento de plano de aspecto 
paisagístico.  
 



 

 41

  Vale destacar que o rol do artigo 2º do referido Decreto-lei é 

taxativo, mas, como preceituou Baleeiro (1986: 366), “... abrange pela 

compreensão tudo quanto nela se contém ou a integra por conexão”. 

Machado (2005) acredita que tal rol seja exaustivo, mas muito abrangente, 

sendo difícil que uma obra pública não esteja nele contida. 

  
2.5.3.2 A caracterização da valorização imobiliária 
 

A valorização imobiliária é o que fundamenta a contribuição de 

melhoria, sendo um requisito indispensável à cobrança do referido tributo.  

 O tributo objeto deste estudo é denominado contribuição de melhoria 

e o próprio nome identifica que se trata da realização concreta, por parte do 

Poder Público de uma melhoria, que corresponde ao incremento no valor de 

um imóvel. Como evidencia Machado (2005: 435) “[...] não é razoável 

contribuição de melhoria se não há melhoria alguma”. Sendo assim, sem um 

efetivo aumento do valor de mercado dos imóveis localizados nas 

imediações da obra pública, seus proprietários não podem sofrer o gravame 

de tal tributo.  

 Carraza (2005: 529) entende que “... a contribuição de melhoria não 

tem por hipótese de incidência apenas a realização de obra pública, mas a 

efetiva valorização imobiliária causada por obra pública”.  

 Para que ocorra a possibilidade da cobrança da contribuição de 

melhoria, não basta que haja uma valorização, é necessário que a 

valorização seja decorrente da realização de uma obra pública, e que a 

valorização ocorra efetivamente, não bastando a mera expectativa de 

aumento do valor do imóvel. 

 

2.5.4 A base de cálculo da contribuição de melhoria 
 

A base de cálculo da contribuição de melhoria varia de acordo com o 

critério adotado, podendo ser o quantum de valorização que o imóvel sofre 

em razão da obra pública, se for adotado o critério da valorização, ou o valor 

das despesas da obra atribuível a cada imóvel, se for acolhido o critério do 

custo. 



 

 42

Segundo Carraza (2005: 528), a maioria dos doutrinadores entende 

que a base de cálculo adotada pelo Direito brasileiro é o quantum da 

valorização que a obra pública causou aos imóveis a ela adjacentes.  

Determinado o quantum, a alíquota poderá chegar até 100% (cem por cento) 

deste valor. O modo de calcular esse quantum é tarefa para ser realizada 

pelos matemáticos e pelos engenheiros. Tanto a base de cálculo quanto a 

alíquota devem ser fixadas por meio de lei da entidade tributante, 

obedecendo, assim, o princípio da legalidade.  

O Decreto-lei n. 195/67 e o Código Tributário Nacional limitaram a 

base de cálculo da contribuição de melhoria, globalmente e individualmente. 

O limite global impede que a cobrança exceda o custo total da obra, e o 

limite individual, impede que a cobrança do tributo exceda a valorização 

experimentada pelo contribuinte. O Texto Constitucional vigente não faz 

menção aos dois limites, mas as duas limitações estão previstas 

implicitamente no próprio Texto Constitucional, em conseqüência de sua 

interpretação sistemática com as legislações tributárias, bem como com os 

princípios constitucionais tributários e, tendo em vista, as limitações do poder 

de tributar. 

 
Para mim, entendo que o limite deixou de ser princípio explícito e 
passou a ser princípio implícito, visto que em eventual cobrança 
de contribuição, além dos custos da obra, à evidência, o excesso 
não guardaria relação com a exigência, perdendo sua natureza de 
contribuição.  Não teria tal natureza, posto que afastado de sua 
exigência o elemento essencial que a justificaria, qual seja o custo 
da obra pública (MARTINS, 2004: 55-56). 

 

Permanece, assim, para a institucionalização e para a arrecadação da 

contribuição de melhoria, o limite individual; não podendo ser cobrado do 

contribuinte um valor superior ao aumento do valor que a obra pública lhe 

propiciou; e o limite global; não devendo ser cobrada esta modalidade 

tributária de todas as pessoas, independente de o total arrecadado superar o 

custo da obra pública, pois, caso contrário, o Poder Público estaria cobrando 

valores superiores ao que realmente gastou para fazer a obra, e esta não é 

a finalidade da Administração Pública, conforme destacado anteriormente 

neste trabalho. 



 

 43

O referido Decreto - lei em seu art. 3º traz a regulação do cálculo a 

ser realizado a partir do limite individual, e, em seu art. 4º, estabelece os 

critérios a serem seguidos para a realização do auferimento do custo da 

obra. Conforme o disposto a seguir: 

 
Art. 3º - A Contribuição de melhoria a ser exigida pela União, 
Estados, Distrito Federal e Municípios, para fazer face ao custo 
das obras públicas, será cobrada pela Unidade administrativa que 
as realizar, adotando-se como critério o benefício resultante da 
obra, calculado através de índices cadastrais das respectivas 
zonas de influência, a serem fixados em regulamentação deste 
Decreto-Lei. 
Art. 4º - A cobrança da Contribuição de melhoria terá como limite o 
custo das obras, computadas as despesas de estudos, projetos, 
fiscalização, desapropriações, administração, execução e 
financiamento, inclusive prêmios de reembolso e outras de praxe 
em financiamento ou empréstimos e terá a sua expressão 
monetária atualizada na época do lançamento mediante aplicação 
de coeficientes de correção monetária.  
§ 1º - Serão incluídos, nos orçamentos de custo das obras, todos 
os investimentos necessários para que os benefícios delas 
decorrentes sejam integralmente alcançados pelos imóveis 
situados nas respectivas zonas de influência.  
§ 2º - A percentagem do custo real a ser cobrada mediante 
Contribuição de melhoria será fixada tendo em vista a natureza da 
obra, os benefícios para os usuários, as atividades econômicas 
predominantes e o nível de desenvolvimento da região. 

 

 A contribuição relativa a cada imóvel deve ser determinada pelo rateio 

da parcela do custo da obra pelos imóveis situados na zona beneficiada, em 

função dos respectivos fatores individuais da valorização, sem esta 

valorização em termos de arrecadação não ultrapasse o valor das obras. 

Assim, o município só pode arrecadar o quanto ele gastou, pouco 

importando se a soma dos calores acrescidos nos imóveis beneficiados 

ultrapassou o valor das obras. 

 A fórmula para a base de cálculo é a seguinte: 

 
                                             Custo da Obra x Valorização Individual 
Contribuição de Melhoria =  

              Soma das Valorizações Individuais 

 

2.5.5 O lançamento da contribuição de melhoria 
 

O lançamento da contribuição de melhoria ocorre depois de serem 

observados todos os requisitos dispostos no art. 82 do CTN, e é feito através 



 

 44

de ofício. Este procedimento ocorre depois da conclusão da obra, mas 

Machado destaca uma observação a esse respeito: 

 
O lançamento, como indica o art. 9º do Decreto-lei n. 195, só é 
possível depois de executada a obra, embora seja admitido com a 
conclusão parcial desta para justificar a cobrança da contribuição 
de melhoria relativamente aos imóveis em relação aos quais a 
obra se possa considerar concluída (MACHADO, 2005: 437).      

 

Ao fazer o lançamento, há uma presunção iuris tantum de que a obra 

pública trará valorização aos imóveis a ela adjacentes; entretanto, admite-se 

prova em contrário, sendo livre a discussão sobre a presunção, inclusive, 

sobre o custo da obra. 

Neste mesmo sentido, preconiza Baleeiro (2005: 576): “O critério 

valorização é objetivo e capta o benefício no momento em que a mais valia 

se materializa no mercado, quando o ganho está indiscutivelmente 

concretizado, pondo-se de lado qualquer subjetivismo na avaliação”. 

O CTN, conforme já mencionado, nesta pesquisa, recepcionou o 

Decreto-lei n. 195 de 1967 com status de Lei Complementar, tal Decreto-lei 

em seu art. 3º disciplina a aplicação da contribuição de melhoria no âmbito 

de todos os entes federativos - União, Estados, Municípios e o Distrito 

Federal. 

Baleeiro (2005: 584) faz uma consideração a esse respeito quando 

apresenta a seguinte afirmação: “Parece, entretanto, inadmissível que o 

processo administrativo “venha a ser regulamentado por decreto federal” 

(art. 7º), simples ato do Poder Executivo, inapto a estabelecer normas para 

Estados e Municípios”. 

E continua o referido autor: 

 
O regulamento federal poderá reger o processo administrativo 
quando a obra for de iniciativa e responsabilidade da União, e só 
desta. O regulamento do Dec.-lei n. 195/67 estabelecerá o regime 
de provas e a forma de julgamento do processo administrativo, no 
campo federal, que não exclui a revisão judicial (CF, ART. 153, § 
4º) (BALEEIRO, 2005:584). 

 

O artigo 5° do Decreto Lei n. 195/67, complementa o art. 82 do CTN, 

da seguinte forma.  



 

 45

Art. 5º - Para cobrança da Contribuição de Melhoria, a 
Administração competente deverá publicar edital, contendo, entre 
outros, os seguintes elementos:  
I - delimitação das áreas direta e indiretamente beneficiadas e a 
relação dos imóveis nelas compreendidos;  
II - memorial descritivo do projeto;  
III - orçamento total ou parcial do custo das obras;  
IV - determinação da parcela do custo das obras a ser ressarcida 
pela contribuição, com o correspondente plano de rateio entre os 
imóveis beneficiados.  
Parágrafo único. O disposto neste artigo aplica-se, também, aos 
casos de cobrança da Contribuição de melhoria por obras públicas 
em execução, constantes de projetos ainda não concluídos.  

 

 É preciso destacar que, para cobrar a contribuição de melhoria, é 

exigida a publicação prévia do edital contendo os requisitos previstos no art. 

5° Decreto Lei n. 195/67, complementando o art. 82 do CTN. 

 
2.6 Contribuição de melhoria: justiça e efetividade 
 
2.6.1 A contribuição de melhoria como instrumento de eqüidade 
 
 A contribuição de melhoria é uma modalidade tributária de notória 
justiça no âmbito do ordenamento jurídico brasileiro, mas, antes de adentrar 

na discussão referente à justiça fiscal da contribuição de melhoria, faz-se 

necessário o entendimento do que é justiça.  

Definir a justiça foi a preocupação de vários filósofos, entre os quais 

se destaca Aristóteles (1979), cuja obra Ética a Nicômaco serve de marco 

teórico para esta pesquisa, ao referir-se aos conceitos de justiça política 

natural e legal. Deixando, no entanto, as espécies de justiça para o próximo 

tópico, volta-se ao cerne da questão neste momento: o que é justiça? 

 A resposta a esta questão ou questionamento varia conforme a 

corrente filosófica adotada.  

As reflexões sobre este tema, feitas por Rawls (2002), demonstram 

que, na sua Teoria de Justiça, está envolta a noção de eqüidade, pois, nela, 

a sociedade é interpretada como um empreendimento de natureza 

cooperativa que objetiva, em suma, obter vantagens mútuas para os 

integrantes. A estrutura básica é um sistema público de regras que definem 

um sistema de atividades destinado a estimular os homens a agir em 

conjunto a fim de que uma maior soma de benefícios seja alcançada, 



 

 46

atribuindo a cada um certos direitos que são reconhecidos como uma parte 

dos respectivos resultados. Termina por evidenciar que, em um estado de 

quase justiça, há, normalmente, um dever de acatar leis injustas, desde que 

elas se coloquem dentro de um limite tolerável de injustiça.  

Este pensamento merece, no entanto, ser complementado com a 

doutrina estabelecida por Radbruck (1997), segundo a qual, algumas leis 

são tão injustas e tão nocivas que, a despeito da preciosidade da segurança 

jurídica, não se lhes deve conceder validade, nem o caráter de jurídicas.  

De volta à obra de Aristóteles (1979), tem-se que a justiça é a virtude 

que dá a cada um o que lhe é devido. Realça o resultado interessante desta 

fórmula, pois termina tendo, por conseqüência, a possibilidade ilimitada de 

ser usada para absolutamente qualquer propósito (KELSEN, 1997). 

 Hans Kelsen faz uma relação entre a filosofia jurídica de Aristóteles e 

a de Santo Agostinho, concluindo que: 

 
Agostinho identifica Direito e justiça exatamente como Aristóteles 
identifica nóminon e díkaion15; mas ele o faz, não como 
Aristóteles, para fortalecer a autoridade daquele por meio da 
deste. Ele propõe a tese de que uma ordem social é Direito 
apenas se for justa, para destruir a autoridade do Direito romano. 
‘Onde não há justiça verdadeira’, diz ele, ‘não pode haver Direito. 
Pois o que é feito pelo Direito é feito justamente, e o que é feito 
injustamente não pode ser feito pelo Direito. Pois as invenções 
injustas dos homens não devem ser consideradas nem chamadas 
leis; pois até mesmo elas próprias dizem que o Direito é o que 
emana da fonte da justiça e negam a definição que é comumente 
dada por aqueles que concebem erroneamente a matéria - que é 
certo é o que é útil ao partido mais forte. Assim, onde não há 
verdadeira justiça não pode haver uma assembléia de homens 
associados por um reconhecimento comum do Direito’, isto é, um 
Estado. ‘Se não há Direito onde não há justiça então certamente 
decorre que não há Estado onde não há justiça’. ‘Tirando a justiça, 
então, o que são os Estados além de grandes roubos?’ (KELSEN, 
1997: 134). 

 

 Aristóteles identifica o direito com a justiça, e, em sua obra Política, a 

justiça é função do Estado, uma vez que o direito é a ordem da comunidade 

política a determinar o que é justo. 

 Apesar da contribuição de melhoria existir no ordenamento jurídico 
nacional desde a Constituição de 1934, observa-se que a contribuição de 

melhoria é pouco e, ao mesmo tempo mal aplicada pela Administração 

                                                 
15 Lei e justiça 



 

 47

Pública. Diante disto, pode se verificar que a efetividade da contribuição de 

melhoria é reduzida. 

Para melhor entendimento desta questão, é importante ressaltar o 

conceito de efetividade e analisá-lo neste contexto, visto que este depende 

da observância substancial da norma por parte das autoridades e de seus 

destinatários. 

Dessa forma, como acrescentou Paulo Nader: 

 
É intuitivo que as normas são feitas para serem cumpridas, pois 
desempenham o papel de meio para a consecussão de fins que a 
sociedade colima. As normas devem alcançar a máxima 
efetividade; todavia, em razão de fatores diversos, isto não ocorre, 
daí podermos falar em níveis de efetividade (NADER, 2002: 91). 

 

 Segundo Reale (2002: 114) “não faltam exemplos de leis que embora 

em vigor não convertem em comportamentos concretos”.  

Todavia, a efetivação da espécie tributária ora estudada depara-se 

com questões que a tornam apenas reivindicação dos estudiosos. Juristas e 

políticos entendem que a idéia de justiça fiscal está intimamente ligada à 

contribuição de melhoria, mas preferem ignorá-la.  Entretanto, a contribuição 

de melhoria pode ser aplicada e atingir excelentes resultados. 

 
2.6.1.1 Noção de justiça política 
 
 Em Ética a Nicômaco, Aristóteles (1979) afirma existirem várias 

espécies de justiça. A justiça política é uma delas. Assim, em oposição à 

justiça doméstica, tem-se a justiça política - díkaion politikón - referente à 

aplicação da justiça na cidade - pólis - verificada no meio social que leva a 

comunidade à auto-suficiência. O objeto da justiça política é a criação de 

uma convivência estável, organizada, pacífica e racional.  

Desta forma, na sociedade, os homens têm divididas as atividades 

conforme as aptidões e necessidades de cada um, formando uma 

comunidade que almeja a eudaimonía e a máxima realização das 

potencialidades humanas, pois onde não há organização política, não há leis 

e nem justiça política. 

 A justiça política pode ser de duas espécies: a justiça natural - díkaion 

physikón - e a justiça legal - díkaion nomikón. 



 

 48

 
Da justiça política, uma parte é natural e outra parte legal: natural 
aquela que tem a mesma força onde quer que seja e não existe 
em razão de pensarem os homens deste ou daquele modo; legal , 
a que de início é indiferente, mas deixa de sê-lo depois que foi 
estabelecida (ARISTÓTELES, 1979: 131).  

 

 Assim, as coisas que são justas por natureza são as mesmas em toda 

parte, e as que são justas por decisão humana não são as mesmas em toda 

parte. 

 A justiça natural não depende de positivação para existir uma vez que 

se fundamenta na própria natureza; assim, abrange conceitos e idéias 

universais, aceitas em todos os lugares. A justiça legal possui força por uma 

convenção, uma vez que advém da positivação pelo legislador de 

disposições vigentes na pólis. 
  

2.6.2 Entraves à efetividade da contribuição de melhoria  
 
 Apesar da contribuição de melhoria existir no ordenamento jurídico 
nacional, desde a Constituição de 1934, observa-se que a contribuição de 

melhoria é pouco e mal aplicada pela Administração Pública. Diante disto, 

pode-se  entender que a efetividade da contribuição de melhoria é reduzida. 

Para melhor entendimento desta questão, é importante ressaltar o 

conceito de efetividade e analisá-lo neste contexto, visto que este depende 

da observância substancial da norma por parte das autoridades e de seus 

destinatários, conforme já destacado anteriormente. 

 É necessária a distinção entre conceitos que, a princípio, parecem 

sinônimos, mas que possuem diferenças, os quais são: eficiência, eficácia e 

efetividade.  

 Sobre a avaliação de eficiência, entende-se a avaliação da relação 

entre os esforços empregados na implementação de uma dada política e os 

resultados alcançados. Por avaliação de eficácia, entende-se a avaliação da 

relação entre os objetivos e instrumentos explícitos de um dado programa, 

de uma dada lei e seus resultados; pode ser feita, por exemplo, entre as 

metas propostas e as metas alcançadas pelo programa, pela política ou pela 

lei, e entre os instrumentos previstos para sua implementação. 



 

 49

 Já por avaliação de efetividade, entende-se o exame da relação entre 

a implementação de um determinado programa ou lei e seus impactos e/ou 

resultados; isto é, seu sucesso ou fracasso em termos de sua efetiva 

mudança nas condições sociais prévias da vida das populações atingidas 

pela lei.  

  Bobbio (1995) estabelece, com propriedade, a diferença entre a 

escola positivista e a escola realista do Direito, no que se refere à 

efetividade. O positivismo jurídico considera como norma jurídica todas as 

normas emanadas do ordenamento jurídico, definindo o Direito com base 

unicamente na validade. Já a escola realista do Direito, por seu turno, define 

o Direito como uma realidade social, e sua função é ser aplicado, sendo 

assim, para esta corrente jurídica contemporânea, se uma norma não for 

aplicada não será Direito. 

 Segundo Reale (2002: 114) “não faltam exemplos de leis que embora 

em vigor não convertem em comportamentos concretos”.  

Todavia, a efetivação da espécie tributária ora estudada depara-se 

com questões que a tornam apenas reivindicação dos estudiosos. Juristas e 

políticos sabem que a idéia de justiça fiscal está intimamente ligada à 

contribuição de melhoria, mas preferem ignorá-la.  

  Uma indagação constante é a respeito dos entraves à real utilização 

da contribuição de melhoria. Sendo assim, quais seriam as razões deste 

tributo não alcançar a máxima efetividade? 

 Na perspectiva de Huntigton (1965), as normas não são evidentes por 

si mesmas; ele expressa que, para criar uma democracia, deve-se, então, 

criar instituições que reflitam o consenso moral e atinjam o interesse comum, 

fazendo valer o poder dos governos. 

 O institucionalismo deve ser entendido como um processo de normas, 

regras e rotinas, que se tornam válidas e estáveis. Tais regras precisam ser 

previsíveis e eficientes, pois, quando não se encontra esses elementos de 

poder, ou seja, a institucionalização das normas, ocorre a chamada 

decadência política. 

 
A comunidade política numa sociedade complexa depende assim 
da força das organizações e dos procedimentos políticos na 
sociedade. Por sua vez, essa força depende da extensão do apoio 



 

 50

dado às organizações e aos procedimentos e ao seu nível de 
institucionalização. (HUNTIGTON: 1965, p. tal) 

 

 O conceito de political dacay16, referido pelo autor, pode ser entendido 

como sendo a carência de moral cívica, falta de instituição capaz de dar 

sentido e direção ao interesse público. Essa falta ocorre por falta de atuação 

do governo, pois os interesses privados invadem os interesses públicos. 

Quando o interesse público deixa de ser o centro de todas as atitudes 

dos governantes, e começa-se a priorizar os interesses particulares, surge a 

tão conhecida corrupção, sendo que esta também caracteriza a decadência 

política, pois entende-se que a modernização pode gerar a corrupção  que é 

uma questão de grande importância, tais como: mudança nos valores 

básicos da sociedade; a criação de novas fontes de riqueza e as mudanças 

produzidas nos resultados do sistema político.  

 

 

 
 

                                                 
16 Political dacay: decadência política 



 

 51

 
 
 
 
 
 
 
 
 

3 PROCEDIMENTOS METODOLÓGICOS 
 
 
 
3.1 Delineamento da pesquisa 
 
  Do ponto de vista da natureza da pesquisa, este estudo pode ser 

definido como uma Pesquisa Aplicada, pois visa gerar subsídios para a 

reflexão dos formuladores de políticas públicas e legisladores e, 
conseqüente cobrança ou não, envolvendo interesses locais. 

  Quanto à abordagem, a pesquisa foi classificada como qualitativa, 

pois visou uma Identificação dos motivos da não-utilização da contribuição 

de melhoria pelos Administradores Públicos; nesta abordagem, considera-se 

que há uma relação dinâmica entre o mundo real e o sujeito:um vínculo 

indissociável entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito que não 

pode ser traduzido em números. Assim, a interpretação dos fenômenos e a 

atribuição de significados são básicas nesta abordagem, podendo, a partir 

dela, comprovar ou negar premissas. 
 Segundo Godoy (1995a, p. 58), a definição de uma pesquisa como 

qualitativa resulta em “[...] variados tipos de investigação, apoiados em 

diferentes quadros de orientação teórica e metodológica, tais como o 

interacionismo simbólico, a etnometodologia, o materialismo dialético e a 

fenomenologia”. Foi utilizado o quadro fenomenológico como referência para 

esse trabalho.  



 

 52

 De acordo com Bruyne, Herman, Schoutheete (1991), a 

fenomenologia possibilita ruptura com as certezas positivistas e a construção 

de um caminho compreendido por dois pontos: o objeto de estudo e sua 

essência. A essência é alcançada por meio da organização de três 

elementos: intuição do pesquisador diante do objeto, emergência do 

discurso e comprovação da intuição por meio da reunião de indícios. 

Conseqüentemente, a fenomenologia fornece “[...] uma descrição 

sistemática, permite um inventário das relações pertinentes e das funções 

dos objetos estudados”. (BRUYNE, HERMAN, SCHOUTHEETE, 1991, p. 

79). 

 Para a classificação da pesquisa, seguem-se os ensinamentos de Gil 

(1989) que utiliza como critério de classificação o objetivo geral do trabalho; 

sendo assim, a pesquisa é considerada como descritiva e tem como 

finalidade primordial a descrição das características de determinada 

população ou fenômeno ou, então, o estabelecimento de relações entre 

variáveis. 

 Segundo Gil (1989), o delineamento indica, em linhas gerais, o 

desenvolvimento da pesquisa, com ênfase nos procedimentos técnicos de 

coleta e análise de dados. Assim, a pesquisa classifica-se segundo o seu 

delineamento, e o elemento mais importante para a identificação de um 

delineamento é o procedimento adotado para a coleta de dados; na presente 

pesquisa, os procedimentos serão pesquisa bibliográfica, pesquisa 

documental e estudo de caso. 

  A pesquisa bibliográfica foi desenvolvida com base em material já 

elaborado constituído de livros e artigos científicos. 

 A pesquisa documental utiliza materiais que não receberam um 

tratamento analítico; no caso em questão, será feita analise de 

demonstrativos contábeis que contêm informações sobre as receitas dos 

municípios. 

  O estudo de caso realizado, mais especificamente um estudo multi-

caso, visto que esse consiste, segundo Gil (1989), em um estudo profundo e 

exaustivo de um ou pouco objetos, de maneira que permita seu amplo e 

detalhado conhecimento.  
 



 

 53

O aspecto mais radical do método fenomenológico se 
manifesta na vontade de explicitar constantemente as 
camadas de sentido mais originárias, as essências mais 
escondidas; a fenomenologia torna-se, assim, 
hermenêutica, ciência da interpretação (BRUYNE; 
HERMAN; SCHOUTHEETE, 1991, p. 77). 

 

 O estudo de caso, segundo Yin (2001), é encarado como o delineamento 

mais adequado para a investigação de um fenômeno contemporâneo dentro 

de seu contexto real, sendo, então, o procedimento mais adequado para o 

estudo do contexto da contribuição de melhoria nos dias atuais. 

     

3.2 Coleta de dados 
 
 Na coleta de dados, buscou-se combinar fontes de dados primários e 

secundários a fim de identificar os elementos necessários para uma análise 

descritiva da utilização da contribuição de melhoria. Para obtenção dos 

dados primários, realizou-se entrevistas semi-estruturadas. Os dados 

secundários foram coletados por meio de pesquisa documental.  

 A coleta de dados utilizada foi realizada através de entrevistas com os 
gestores públicos dos setes municípios selecionados para estudo. A amostra 

intencional foi selecionada por tipicidade ou por acessibilidade, levando em 

consideração os objetivos do presente trabalho, a fim de obter maior  

profundidade e esclarecimento sobre o problema levantado. 

 Diante do exposto, as técnicas de coleta de dados utilizadas foram as 

seguintes: 

 
 Pesquisa documental: foram analisadas as legislações vigentes em 

relação à contribuição de melhoria e as publicações do Tesouro 

Nacional em relação às receitas arrecadadas. Os documentos foram 

fonte rica de dados para a compreensão de medidas legais, 

administrativas e operacionais responsáveis pela contribuição de 

melhoria.  

 
 Entrevistas semi-estruturadas: a utilização dessa técnica de coleta de 

dados pressupõe que as visões dos atores envolvidos com o tema 

são relevantes e capazes de contribuir para o sucesso da pesquisa. O 



 

 54

procedimento revela as perspectivas dos entrevistados, que foram 

definidos como atores estratégicos da utilização da contribuição de 

melhoria pelos municípios. Segundo Lakatos e Marconi (1991), 

entrevista semi-estruturada é uma técnica em que o entrevistador 

segue um roteiro previamente elaborado (anexo 2), oferece amplo 

campo de interrogativas, fruto de novas hipóteses que vão surgindo à 

medida que se recebem as respostas do informante. Essa técnica 

possibilita que o informante participe da elaboração do conteúdo da 

pesquisa ao seguir espontaneamente sua linha de raciocínio. 

 

3.3 Análise e tratamento dos dados 
 
 Após a coleta dos dados, foi realizada uma análise para a 

sistematização das informações consideradas relevantes e esclarecedores 

sobre as questões levantadas.  

 O conteúdo das entrevistas com os gestores públicos dos municípios 

em questão foi tratado pelo método da análise de conteúdo, uma vez que o 

objetivo dessa etapa é verificar a percepção dos administradores públicos 

em relação à arrecadação de contribuição de melhoria.  

 Vergara (2005:15) argumenta que “a análise de conteúdo é 

considerada uma técnica para o tratamento de dados que visa identificar o 

que está sendo dito sobre determinando tema”. Bardin (1977:42) assim 

define a análise de conteúdo:  

 
um conjunto de técnicas de analise das comunicações visando 
obter, por procedimentos sistemáticos e objetivos de descrição do 
conteúdo das mensagens, indicadores (quantitativos ou não) que 
permitam a inferência de conhecimentos relativos às condições de 
produção/recepção (variáveis inferidas) destas mensagens. 

 

 A análise de conteúdo admite tanto abordagens quantitativas quanto 

qualitativas, ou ainda, ambas (Vergara, 2005). Ela foi amparada por 

procedimento de cunho qualitativo focalizando as peculiaridades e as 

relações entre os elementos; enfatizando, também, o que é significativo, 

relevante, o que pode não ser necessariamente freqüente no texto. Portanto, 

os dados da presente pesquisa foram tratados através da abordagem 

qualitativa.  



 

 55

 Utilizando-se dessa técnica, as respostas às perguntas que 

compuseram as entrevistas foram classificadas e agrupadas de acordo com 

as variáveis e constructos que se desejou estudar. As respostas foram 

transcritas; apresentadas em categorias para análise e, posteriormente, 

interpretadas. Pretendeu-se identificar, na percepção dos atores, a utilização 

da contribuição de melhoria.  

 

3.3.1 Operacionalização da pesquisa 
 

Levando-se em consideração a classificação de Espírito Santo (1992, 

p. 73), a técnica de amostragem utilizada foi classificada como não - 

probabilística e por conveniência. Segundo o autor, essa escolha baseia-se 

na experiência do pesquisador e torna-se aceitável porque os membros da 

amostra escolhidos são “[...] os melhores para o estudo em questão”. Essa 

decisão baseia-se no fato de a pesquisa ser classificada como qualitativa, 

descritiva  e não ter como finalidade reduzir o fenômeno em discussão a 

variáveis. 

 Na pesquisa de campo, as unidades de análise foram sete 

municípios, considerados pólos das microrregiões que compõem a meso-

região da Zona da Mata Mineira, constituída pelos seguintes municípios: 

Cataguases, Juiz de Fora, Muriaé, Manhuaçu, Ponte Nova, Ubá e Viçosa. 

Essa delimitação amostral foi definida a partir do número populacional, visto 

que todos possuem mais de cinqüenta mil habitantes. Tal corte foi feito para 

minimizar as diferenças que o porte dos municípios poderiam trazer.  
  A partir do exposto, percebe-se que o estudo de caso foi constituído 

de múltiplos casos, pois a utilização destes proporciona evidências inseridas 

em diferentes contextos, concorrendo para a elaboração de uma pesquisa 

de melhor quantidade. 

 A análise da utilização da contribuição de melhoria se apresenta como 

uma alternativa relevante para atender às necessidades de receita da 

administração pública, o que justifica o esforço da pesquisa.   

Dessa forma, foi efetuada uma entrevista semi-estruturada, conduzida 

pela pesquisadora com sete gestores públicos municipais; a partir da 

entrevista com o prefeito de um dos municípios, esse possibilitou a 



 

 56

identificação de outro sujeito a ser argüido sobre o tema em discussão, no 

período compreendido entre os meses de agosto e setembro de 2008. 

Totalizando, assim, oito entrevistas.   

Deve-se esclarecer que as entrevistas foram realizadas 

pessoalmente. As transcrições das entrevistas presenciais foram realizadas 

pelo pesquisador imediatamente após sua realização. 

Foram entrevistados os seguintes gestores públicos municipais da 

meso-região da Zona da Mata Mineira: Prefeito e Secretária de Finanças do 

município de Viçosa, Secretária de Finanças do município de Juiz de Fora, 

Secretária de Governo de Ponte Nova, Prefeito de Manhuaçu, Prefeito de 

Cataguases, Prefeito de Ubá, Prefeito de Muriaé. Cada um dos sujeitos foi 

identificado por meio de um código a fim de preservar sua identidade. Da 

mesma forma, datas de realização de entrevistas e identificação do cargo de 

cada um dos entrevistados foram omitidos pelo pesquisador, conforme 

revela o quadro a seguir.  

 

 
Quadro 3 – Codificação das entrevistas 
 
 

Sujeitos Código 
Período de realização das 

entrevistas 

Entrevistado 01 E 01 

Entrevistado 02 E 02 

Entrevistado 03 E 03 

Entrevistado 04 E 04 

Entrevistado 05 E 05 

Entrevistado 06 E 06 

Entrevistado 07 E 07 

Entrevistado 08 E 08 

08/2008 – 09/2008 

Fonte: Elaborado pela autora 

 
 
3.3.2 Codificação e categorização 
 

De acordo com Bardin (1995), o pesquisador, durante a Análise de 

Conteúdo, é responsável por delimitar unidades de codificação ou registro. 



 

 57

Essas unidades variam de acordo com o material analisado e podem ser 

palavras, frases, minutos ou centímetros quadrados. 

 No momento da transcrição ignorou-se vícios de linguagem; as 

transcrições tornaram-se as unidades de codificação ou registro desse 

trabalho. 

 Segundo Bardin (1995), o tratamento do material a ser analisado 

envolve três escolhas a serem realizadas pelo pesquisador: recorte das 

unidades de registro, enumeração - que consiste na escolha das regras de 

contagem e sua classificação - e agregação, por meio de categorias.  

Bardin (1995:117) afirma, ainda, que categorias “[...] são rubricas ou 

classes, as quais reúnem um grupo de elementos (unidades de registro, no 

caso da análise de conteúdo) sob um título genérico”. Nos três critérios de 

categorização definidos pela autora, foi escolhido o critério semântico; este é 

responsável por agrupar unidades de registro em categorias temáticas, pois 

a análise temática permite  “[...] descobrir os núcleos de sentido que 

compõem a comunicação e cuja presença, ou frequência de aparição podem 

significar alguma coisa para o objectivo analítico escolhido” (BARDIN, 1995: 

105). 

 
No conjunto das técnicas da análise de conteúdo, a análise 
por categorias é de citar em primeiro lugar: 
cronologicamente é a mais antiga; na prática é a mais 
utilizada. Funciona por operações de desmembramento do 
texto em unidades, em categorias segundo reagrupamentos 
analógicos. Entre as diferentes possibilidades de 
categorização, a investigação dos temas, ou análise 
temática, é rápida e eficaz na condição de se aplicar a 
discursos directos (significações manifestas) e simples 
(BARDIN, 1995, p. 153). 

 

Puglisi e Franco (2005:59) assinalam a existência de duas formas de 

elaboração de categorias com o método de Análise de Conteúdo: sendo 

definidas a priori, quando se busca uma resposta específica para o problema 

de pesquisa, ou criadas a partir do conteúdo a ser analisado. Nesse 

trabalho, as categorias emergiram a partir da leitura da literatura sobre o 

assunto e após análise das transcrições das entrevistas e das unidades de 

codificação ou registro selecionadas. Portanto, as categorias emergiram da 

bibliografia e da “[...] da fala, do discurso, do conteúdo das respostas e 



 

 58

[implicaram] [...] constante ida e volta do material de análise à teoria” 

(PUGLISI; FRANCO, 2005). O quadro, a seguir, apresenta as categorias e 

subcategorias que foram construídas a partir do objeto de análise. 

 

 

Quadro 4 – Categorias e Subcategorias 
 
 

Categoria Subcategorias 

Conhecimento da contribuição de 
melhoria 

- Desconhecimento 
- Conhecimento 
- Confusão com IPTU 

Utilização da Contribuição de 
Melhoria 

- Utilizou 
- Não utilizou 
-Aceitação da população 

Justiça da contribuição de 
melhoria 

- Justa 
- Injusta 

 Entraves à utilização da    
 contribuição de melhoria 

- Complexidade 
- Política 
-Arrecadação tributária da 
contribuição de melhoria 
irrelevante 

 Lei de Responsabilidade Fiscal 

- Não soube responder 
- Ineficácia da fiscalização  
-Convênios 
- Compensação de receita 

Fonte: Dados da pesquisa 

 
 
3.4 Definição dos termos 
 
 Para melhor entendimento, essa seção descreve os termos 

importantes no contexto em que são apresentados no presente trabalho. 

Foram adotadas as definições apresentadas a seguir.  

 



 

 59

Contribuição de Melhoria: tributo que tem como fato gerador a valorização 
imobiliária decorrente de obra pública, disposto no artigo 145, inciso III, da 

Constituição Federal de 1988. 
 
Justiça: tomando por base a teoria de justiça aristotélica, abordada no item 
anterior, tem-se que uma das espécies de justiça é a justiça política, sendo 

esta a que se reporta à vida em sociedade, considerando as organizações 

racionais, pacíficas e estáveis da participação do homem na comunidade em 

que vive. 

 
Efetividade: é intuitivo que as normas são feitas para serem cumpridas, pois 
desempenham o papel de meio para a consecução de fins que a sociedade 

colima. As normas devem alcançar a máxima efetividade; todavia, em razão 

de fatores diversos, isto não ocorre; daí podermos falar em níveis de 

efetividade. • Efetividade – É a relação entre os resultados e o objetivo. “É a 

medida do impacto ou do grau de alcance dos objetivos.” (Cohen e Franco, 

2004, p.107).  

 
3.5 Limitações da pesquisa 
 
 O método de coleta de dados, utilizado nessa pesquisa, apresenta 
limitações, visto que a técnica de entrevista depende muito da 

disponibilidade do sujeito pesquisado, podendo haver uma dificuldade de 

expressão dos entrevistados. 

 Outra limitação desse trabalho é o fato de que os entrevistados 

podem sofrer influências, visto que são políticos e podem não fornecer 

informações anti-populistas, retendo, assim, dados importantes. 

 Rocha (2005) aponta uma limitação no que diz respeito à pesquisa 

qualitativa, desenvolvida neste trabalho, que seria a questão da 

representatividade da amostra. Porém, não é objetivo da presente pesquisa 

fazer projeções para outros grupos ou generalizar e sim determinar 

características de um fenômeno em um determinado contexto, ou seja, os 

motivos da não-utilização da contribuição de melhoria pelos gestores 

públicos. 

 



 

 60

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4 RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 

 

 
 Dessa forma, para melhor entendimento do processo de utilização do 
tributo estudado, buscou-se identificar, juntos aos entrevistados, o 
conhecimento em relação à contribuição de melhoria e sua utilização, além 
de identificar qual a percepção dos agentes políticos e técnicos, as variáveis 
que interferem de forma positiva ou negativa na implementação efetiva da 
contribuição de melhoria.  
 Foram construídas cinco categorias e 17 subcategorias para a 
realização da Análise de Conteúdo.  
 A primeira categoria analisada é a do Conhecimento da 
Contribuição de melhoria, que reúne quatro subcategorias, e tem como 
objetivo identificar o conhecimento dos entrevistados sobre a contribuição de 
melhoria. A próxima categoria estudada é a Utilização da contribuição de 
melhoria, que envolve três subcategorias; esta procura apontar se o tributo 
objeto do estudo já foi utilizado pelos gestores públicos entrevistados no 
município analisado e, se, nos municípios onde a contribuição de melhoria já 
foi implementada, houve aceitação por parte da população.  
 A categoria Justiça reúne duas subcategorias e tem como objetivo 
apresentar a percepção dos gestores públicos a respeito da justiça da 
contribuição de melhoria. 
 A quarta categoria analisada é Motivos da Não-utilização e tem 
como objetivo apresentar e discutir quais são os motivos para que a 



 

 61

utilização da contribuição de melhoria seja baixa. Foram construídas cinco 
subcategorias que se referem às principais causas da não-implementação. 
 Por último, a categoria Lei de Responsabilidade Fiscal estabelece a 
relação desta com a contribuição de melhoria e a renúncia de receitas 
vedadas pela LRF. Foram construídas quatro subcategorias referentes a 
esta categoria. 
 Todas as categorias foram apresentadas, detalhadas e discutidas, 
uma a uma, nos tópicos a seguir.  
 
4.1 Conhecimento da contribuição de melhoria  
 
 A categoria ‘Conhecimento da contribuição de melhoria’ foi construída 
com o objetivo de identificar o conhecimento que os gestores públicos 
possuem em relação a esta contribuição. Este é um tributo cobrado quando 
uma obra pública valoriza um imóvel particular. No entanto, há indícios de 
que, na prática, a contribuição de melhoria não tem efetividade, pois 
percebemos uma baixa arrecadação, sendo  apontados problemas como 
Desconhecimento deste tributo e Confusão com o conceito e utilização do 
IPTU. 

Cinco entrevistados mencionaram Desconhecimento da contribuição 
de melhoria como um dos motivos para a não-cobrança do tributo, conforme 
pode-se perceber a partir do Quadro a seguir: 
 

 

Quadro 5 – Categoria “Conhecimento da contribuição de melhoria” 
 
 

Entrevistado Conhece Não Conhece Confusão com IPTU 
E01  X X 
E02  X  
E03 X   
E04 X  X 
E05  X X 
E06 X   
E07 X   
E08  X X 

Fonte: Resultados da Pesquisa. 



 

 62

O entrevistado (E5) colocou o seu não-conhecimento da contribuição 

de melhoria da seguinte forma. 

 
[...] eu não sei como funciona isso direito, eu tenho uma certa 
dificuldade, apesar de eu ser muito feliz na vida, eu tenho muito 
pouca instrução, depende tudo de conversar com as pessoas. Mas 
aqui não há essa contribuição de melhoria não, que por sinal é 
justa e muito certa [...] (E5) 

 

Conforme podemos perceber pelos dados apresentados pelo Quadro 

(5), os gestores públicos não têm conhecimento da contribuição de melhoria. 

Um aspecto interessante a ser notado é o fato de que os gestores que não a 

conheciam, depois de serem devidamente informados sobre o tema, a 

consideraram um tributo justo.   

Quatro entrevistados em algum momento confundiram a contribuição 

de melhoria com o aumento de alíquota do Imposto Predial Territorial 

Urbano – IPTU. Mesmo depois da explicação do que é a contribuição de 

melhoria, alguns a confundiam com o IPTU; esta confusão ocorreu por 

diversas vezes durante as entrevistas. Tal fato indica a existência de uma 

relação entre as subcategorias Desconhecimento da contribuição de 

melhoria e Confusão com IPTU.  

Nesse sentido, (E5) afirma que a alíquota do IPTU não segue a 

orientação de ser maior nas regiões mais desenvolvidas e com mais obras 

públicas. 

 
[...] se eu melhoro sua rua você paga o IPTU de 10, por que eu 
não posso cobrar mais, aqui eles nunca fizeram isso. [...] Estamos 
asfaltando grande parte da cidade, acho que a cultura d cidade, a 
documentação, a rua que ta de terra paga X % de IPTU, a rua que 
tivesse, aqui não existe essa cultura. (E5) 

 

Mayrink (2002), ao dissertar sobre a contribuição de melhoria, chegou 

à conclusão de que um motivo para esse descaso é que a maioria dos 

administradores públicos, notadamente os municipais, desconhece o tributo, 

o que o insere como elemento altamente perturbador no quadro das 

expectativas.  
Quatro entrevistados disseram conhecer a contribuição de melhoria, 

desses dois ocupavam o cargo de secretários de finanças, ou seja, cargo 

técnico; e, por coincidência os gestores públicos desses dois municípios não 



 

 63

conheciam a contribuição de melhoria. Tal fato demonstra que, apesar de 

possuírem um corpo técnico que conhece o tributo estudado, os gestores 

públicos não tomam conhecimento da contribuição de melhoria.   

O entrevistado (E4) demonstrou um conhecimento profundo em 

relação à contribuição de melhoria, inclusive sobre a sua evolução 

constitucional. 

 
[...] houve um problema ai, um pouquinho antes, que você não 
podia cobrar a contribuição de melhoria, mas logo eles cancelaram 
isso aí, essa contribuição de melhoria ela existia antes da 
constituição de 88, mas houve qualquer coisa ai, alguma decisão 
do supremo que cancelou, mas logo na proximidade da 
constituição eles permitiram outra vez, foi quando eu fiz a lei, não 
sei se foi 86 ou 87. (E4) 

 

O prefeito (E4) implementou a contribuição de melhoria em uma das 

suas gestões. 

 

4.2 Utilização da contribuição de melhoria 
 
 Antes de partir para a entrevista foi realizada uma pesquisa em 

relação à utilização da contribuição de melhoria.  Sendo assim, 

consideramos a Utilização da contribuição de melhoria como uma categoria 

e, como subcategorias, temos: Utilização, Não-utilização e Aceitação da 

População.  

Uma vez que o objetivo desta categoria consiste em verificar a 

utilização da contribuição de melhoria, foi organizado o total arrecadado com 

a contribuição de melhoria por regiões e estados brasileiros. 

Observa-se que a participação dos municípios que vem praticando a 

arrecadação através da contribuição de melhoria apresenta uma parcela 

pouco significativa em relação ao total de municípios. Apenas uma parcela 

de 22,1% dos municípios brasileiros apresentou arrecadação no ano de 

2006. 

Os municípios da Região Sul aparecem com uma participação mais 

significativa em relação às demais regiões, porém não conseguiu alcançar 

nem 50% dos municípios. 



 

 

64

Tabela 1 – Arrecadação com Contribuição de Melhoria por Região, Estados e Municípios no Ano de 2006 

 
Total de N. de Municípios Arrecadação População Arrecadação 

Regiões/Estados 
Municípios C/ Arrecadação 

% 
dos Municípios 

% 
dos Municípios per capita 

Goiás 238 33 13,86 7.233.336,31 5,90 5.686.402 1,27 

Mato Gr. do Sul 78 17 21,79 2.678.634,61 2,19 2.297.981 1,17 

Mato Grosso 138 36 26,08 5.074.197,27 4,14 2.838.775 1,79 

Total 454 86 18,94 14.986.168,19 12,23 10.823.158 1,38 

Alagoas 97 11 11,34 889.705,42 0,73 2.998.701 0,30 

Bahia 384 40 10,41 1.513.913,77 1,24 13.497.290 0,11 

Ceara 184 2 1,08 109.302,91 0,09 8.217.085 0,01 

Maranhão 197 29 14,72 5.572.943,34 4,55 5.911.351 0,94 

Paraíba 217 6 2,76 10.958.307,39 8,94 3.589.282 3,05 

Pernambuco 181 9 4,97 23.223,95 0,02 8.372.036 0,00 

Piauí 217 1 0,46 2.825,50 0,00 3.014.431 0,00 

Rio Gr. Do Norte 163 10 6,13 1.049.228,21 0,86 3.017.431 0,35 

Sergipe 74 4 5,40 43.309,22 0,04 1.993.368 0,02 

Total 1714 112 6,53 20.162.759,71 16,46 50.610.975 0,40 

Acre 22 3 13,63 129.250,17 0,11 686.652 0,19 

Amazonas 60 1 1,66 222.242,86 0,18 3.267.009 0,07 

Amapá 13 0 0 0,00 0,00 599.326 0,00 

Para 125 7 5,6 376.530,14 0,31 6.655.002 0,06 

Rondônia 52 7 13,46 824.672,69 0,67 1.562.417 0,53 

Roraima 15 0 0 0,00 0,00 403.344 0,00 

Continua... 



 

 

65

 
 
 
 
Tabela 1 – Cont. 
 
 

Total de N. de Municípios Arrecadação População Arrecadação 
Regiões/Estados 

Municípios C/ Arrecadação 
% 

dos Municípios 
% 

dos Municípios per capita 

Tocantins 138 17 12,32 1.280.002,60 1,04 1.325.735 0,97 

Total 425 35 8,23 2.832.698,46 2,31 14.499.485 0,20 

Esirito Santo 78 23 29,48 5.400.228,12 4,41 3.464.285 1,56 

Minas Gerais 842 152 18,05 14.334.779,63 11,70 19.389.656 0,74 

Rio de Janeiro 88 11 12,50 6.522.365,65 5,32 15.224.619 0,43 

São Paulo 637 210 32,96 22.811.896,43 18,62 40.927.879 0,56 

Total 1645 396 24,07 49.069.269,83 40,05 79.006.439 0,62 

Paraná 397 154 38,79 12.100.189,26 9,88 10.375.584 1,17 

Rio Gr. Do Sul 496 257 51,81 7.817.765,78 6,38 10.963.219 0,71 

Santa Catarina 293 157 53,58 15.546.188,70 12,69 5.958.266 2,61 

Total 1.186 568 47,89 35.464.143,74 28,95 27.297.069 1,30 

Total Geral 5.424 1.197 22,10 122.515.039,93 100,00 182.237.126 0,67 

Fonte: FINBRA - Secretaria do Tesouro Nacional/MF, elaborado pela pesquisadora. 



 

 66

A região Sudeste ficou no patamar dos 24% e as demais Regiões 

ficaram bem abaixo da média nacional, como é o caso da Região Nordeste 

que apresenta uma participação de apenas 6,53% do total nacional. 

Tais dados foram confirmados pelas entrevistas realizadas com os 

gestores públicos das unidades de análises estabelecidas para o estudo. 

Dos oito entrevistados, dois disseram que a contribuição de melhoria já foi 

cobrada em seu município; desses dois, apenas um cobrou em um de seus 

mandatos, conforme percebe-se no Quadro (6).   

 

 

Quadro 6 – Categoria “Utilização da contribuição de melhoria” 
 
 

Entrevistado Utilizou Não utilizou  
Aceitação da 

população 

E01  X  

E02  X  

E03 X  X 

E04 X  X 

E05  X  

E06  X  

E07  X  

E08  X  

Fonte: Resultados da Pesquisa 

 

 

Importante se faz ressaltar que, ao questionar esses dois gestores 

que disseram que a contribuição de melhoria foi utilizada em seu município 

sobre a aceitação da população, os dois foram enfáticos ao dizer que a 

população recebeu muito bem tal cobrança.  

 
Num, mais ou menos né, quando recebe um aumento de imposto, 
você não recebe bem, mas era um melhoramento, era uma 
necessidade, precisava de calçar, tinha aquela ânsia do sujeito no 
querer calçar, então receberam, agora alguns nós cobramos 
outros nós incorporamos no imposto predial e ao longo do tempo 
uns pagaram. (E4) 



 

 67

Dá certo com certeza, acredito que tenha dado sim, mas já faz 
bastante tempo né. Tem muito tempo, era outra moeda, e eu não 
sei de falar o reflexo econômico disso não.[...] Com relação a 
população sim ta. (E3) 
 
Não, não foi difícil, no início ninguém discordou não. Você fazia o 
cálculo do débito, eles ficavam com uma parte e a prefeitura com a 
outra parte.(E4) 

 

 Percebe-se, a partir daí, que a população recebe bem a contribuição 

de melhoria quando verifica que essa trará uma melhoria para sua região e 

para seu imóvel. 

 O que nos chama maior atenção é em relação ao número de 

entrevistados que responderam não ter utilizado a contribuição de melhoria e 

informaram que o município não arrecadou tal tributo até o presente 

momento. Foram seis entrevistados que deram essa mesma resposta. 

 

4.3 Justiça da contribuição de melhoria 
 
 No que diz respeito à Justiça da contribuição de melhoria, chegamos 

a duas subcategorias: Justa e Injusta.  

 

 

Quadro 7 – Categoria “Justiça da contribuição de melhoria”  
 
 

Entrevistado Justa Não justa 

E01 X  

E02  X 

E03 X  

E04 X  

E05 X  

E06 X  

E07 X  

E08 X  

Fonte: Resultados da Pesquisa 

 

 



 

 68

 Dos oito entrevistados, sete consideram a contribuição de melhoria 

um tributo justo, e justificam essa percepção com a idéia de que o 

contribuinte estará pagando por uma valorização que seu imóvel obteve, e 

que não seria justo que o resto da população arcasse com os custos dessa 

obra.  

Conforme referido no referencial teórico a contribuição de melhoria é 

uma modalidade tributária de notória justiça no âmbito do ordenamento 

jurídico brasileiro, visto que, como coloca Rawls a justiça está envolta a 

noção de eqüidade, pois, nela, a sociedade é interpretada como um 

empreendimento de natureza cooperativa que objetiva, em suma, obter 

vantagens mútuas para os integrantes.  

Neste sentido, a estrutura básica é um sistema público de regras que 

definem um sistema de atividades destinado a estimular os homens a agir 

em conjunto a fim de que uma maior soma de benefícios seja alcançada, 

atribuindo a cada um certos direitos que são reconhecidos como uma parte 

dos respectivos resultados.  Sendo essa a idéia da contribuição de melhoria, 

visto que busca uma maior soma de benefícios a todos e não apenas a 

poucos indivíduos.  

De volta à obra de Aristóteles (1979), tem-se que a justiça é a virtude 

que dá a cada um o que lhe é devido, ou seja, no sentido da contribuição de 

melhoria é cobrado dos contribuintes o que lhe foi devido, exatamente nas 

proporções da valorização imobiliária que ocorreu em seu imóvel. 

  Aristóteles (1979) afirma existir a justiça política, dividindo esta em 

justiça política natural e justiça política legal, pode-se dizer que a 

contribuição de melhoria atende ao preceito da justiça política, pois o objeto 

da justiça política é a criação de uma convivência estável, organizada, 

pacífica e racional, atendendo mais especificamente à idéia de justiça 

política legal já que possui força por uma convenção, uma vez que advém da 

positivação pelo legislador de disposições vigentes no município. 

  O (E07)  fez a seguinte afirmação: 

 
[...] Sim, muito justa, justa, justa, justa, eu tenho a idéia que é o 
tributo mais justo, ele tem exatamente a justiça fiscal, pois 
somente o beneficiado é quem paga pela obra, não seria certo o 
resto da população arcar com esse valor. ´É muito justa, não tenho 



 

 69

dúvida nenhuma, inclusive é por isso que ainda quero implementá-
la. (E7) 

  

 A partir dos dizeres do (E7) percebe-se que existe a vontade de 

implementar a contribuição de melhoria nos próximos anos de gestão. Os 

gestores públicos, por acharem que a contribuição de melhoria é justa e uma 

boa fonte de receita, têm a intenção de implantá-la.  

  
[...] Mas aqui não há essa contribuição de melhoria não, que por 
sinal é justa e muito certa, se eu melhoria sua rua você paga o 
IPTU de 10, por que eu não posso cobrar mais, aqui eles nunca 
fizeram isso.[...]se a obra fosse feita por nós, seria muito justo 
cobrarmos a melhoria, nós estamos asfaltando vários bairros, 
muita coisa mesmo, por que não aumentou 10% de IPTU? [...] 
Estou até querendo ver o seguinte, seguir esse seu trabalho para 
no ano que vem, é a única opção. [...] (E5) 
 
Sim, pensamos em colocar para funcionar. Na verdade essa 
contribuição de melhoria até é cobrada só que de forma informal. 
[...] Eu penso em implantar a contribuição de melhoria mesmo que 
seja para desagradar o povo, isso não será um impedimento, eu 
não tenho essa preocupação. Estamos pensando em colocar no 
código tributário municipal, especificando qual o modelo que nós 
vamos usar, qual a base de cálculo nós vamos usar, e a idéia é 
implementá-la sim. (E7)  

 

Percebe-se, a partir do trecho acima transcrito, a confusão que alguns 

gestores fazem entre a contribuição de melhoria e a majoração de IPTU. Tal 

fato é perceptível na categoria Desconhecimento da contribuição de 

melhoria, mais especificamente, na subcategoria Confusão com IPTU. 

 Como preceitua o IBGC um dos princípios que deve orientar a gestão 

pública é o da equidade, garantindo um tratamento justo e igualitário de 

todos os grupos interessados (stakeholders). Nos ensinamentos de Slomski 

(2005: 131), a eqüidade na gestão pública “deve pautar-se por políticas e 

ações dos governantes que produzam a equidade entre os habitantes que 

compõem a sociedade local, a fim de produzir o bem-estar social.” 

 

4.4 Entraves à utilização da contribuição de melhoria 
 
 Ao entrevistar os atores envolvidos na pesquisa sobre os motivos que 

ensejam a não-utilização da contribuição de melhoria, foram apontadas 

cinco subcategorias, as quais são: Questão política, Outras prioridades, 

Complexidade, Alta arrecadação tributária. 



 

 70

Quadro 8 – Categoria “Entraves à utilização da contribuição de melhoria”  
 
 

Entrevistado 
 Questão 
política 

Outras 
prioridades

Complexidade 
 

Alta 
arrecadação

E01 X    

E02 X    

E03  X X X 

E04 X    

E05 X    

E06   X  

E07  X X  

E08 X    

Fonte: Resultados da Pesquisa 

 

 
 A subcategoria Complexidade foi apontada por três dos oito  

entrevistados; eles alegaram não haver orientação legislativa suficiente para 

a aplicação da contribuição de melhoria. Necessário se faz ressaltar que, 

dos quatro que disseram conhecer a contribuição de melhoria, três a 

consideram um tributo complexo de ser utilizado na prática, por faltar 

direcionamento e critérios claros de utilização. 

 Segundo Leite (1972), uma dificuldade na aplicação da modalidade 

tributária referente, e estabelecida a partir da valorização da propriedade 

particular, é a impossibilidade de avaliações perfeitas, uma vez que é 

necessário conhecer dois valores: o anterior e o posterior à comprovação do 

benefício recebido.  

Há, também, uma dificuldade na determinação do quantum debeatur: 

ou seja, o cálculo, que deve ser feito por matemáticos, economistas e 

engenheiros para estabelecer o valor exato a ser recolhido a título de 

contribuição de melhoria. Nota-se, que a dificuldade na determinação e 

avaliação advém, também, da falta de pessoal preparado para a realização 

de tais procedimentos.  



 

 71

Alguns prefeitos entrevistados, mais precisamente três prefeitos,  

mencionaram ter encontrado inúmeras dificuldades ao tentar implantar a 

contribuição de melhoria, e, diante de tal dificuldade, preferiram lançá-la na 

guia do IPTU ou  como taxa de pavimentação, ou até mesmo, não cobrar 

nada da população, ou sejam, desistiram. 

Para Leite (1972), há um outro aspecto que responde, também, pela 

raridade com que o instituto é posto em prática: a dificuldade em determinar 

os limites da área sobre a qual o aumento do valor se fará sentir e a medição 

do incremento de cada propriedade individual no âmbito da área adjacente à 

obra pública realizada. 

 Tal ponto pode ser visto na fala do (E7). 

 
Não utilizamos não. Pois o código Tributário Municipal não  traz 
como deverá ser feito a cobrança da contribuição de melhoria, ele 
traz simplesmente a possibilidade da cobrança, mas não 
especifica qual o critério deverá ser adotado, se pela valorização 
do imóvel ou pelo custo da obra, ele determina essa cobrança, ou 
seja, não temos instrumento o suficiente. O motivo é mais em 
relação ao próprio código que nós temos aqui, não temos uma 
legislação aplicável. (E7) 

 

 Como pode ser percebido, alguns Prefeitos, segundo a pesquisa 

realizada, alegam que acreditam ser necessário uma lei complementar para 

regulamentar a implementação efetiva da contribuição de melhoria, mas 

como bem preconiza Mayrink (2002) “A contribuição de melhoria está apta a 

ser cobrada”. 

 
O prefeito pode optar por fazer um asfaltamento, fazer melhoria 
em um bairro. E ela é até difícil de você mensurá-la, entendeu, é 
ela é uma cobrança muito difícil de se fazer e de se fazer com 
justiça tá. E aí como eu já te falei o prefeito das outras duas 
gestões ele tinha essa preocupação social, de justiça social muito 
apurada, então é um tributo com muita dificuldade de você ... é e 
na prática, na prática ele se torna muito difícil ....(E3) 

 

O entrevistado (E06) aponta que a cobrança de contribuição de 

melhoria pressupõe um planejamento prévio, com edital e toda a 

transparência dos custos da obra, e o fato das obras realizadas serem 

financiadas com recursos advindos de convênio, dificulta ainda mais a sua 

cobrança. 
 



 

 72

É, porque teria que entrar em contato secretaria de obras, tem que 
ter um planejamento prévio, porque a obra quando ela tocada pelo 
próprio município, tem os convênios, tem prazo, então tem que ser 
uma coisa com um planejamento com prazo maior né, porque nós 
vamos ter essa formalidade da contribuição de melhoria e ela 
demanda tempo. Ela é complexa, é boa é, mas ela tem um 
caminho longo para ser percorrido; então, muitas vezes o 
município tem convênio com o governo do Estado, tem prazo; 
então, teria que ter um planejamento prévio da secretaria de obras 
para acionar a secretaria da fazenda e daí sim a gente vai tocar 
aquilo ali, isso, isso. Porque na verdade a secretaria de fazenda 
seria apenas um instrumento de aplicação para a cobrança da 
contribuição de melhoria; agora a conveniência, se vai cobrar ou 
não, se o prazo dá ou não, aí é com a secretaria de obras. Porque 
quem toca a obra é eles, então teria que juntar isso aí, pra gente 
botar em prática. Então, por exemplo, o prefeito está fazendo a 
obra de uma rua e essa obra tem convênio com a Caixa, então 
vão ter os prazos, tem a questão da chuva, então tem uma série 
de coisas que a parte técnica da prefeitura é que tem que dizer se 
nesse caso comporta a contribuição de melhoria e comunicar a 
secretária da fazenda que nós vamos fazer. (E06) 

  

Diante do exposto, nota-se que a cobrança da contribuição de 

melhoria é realmente difícil, mas, ao instituir e arrecadar os impostos como 

IPTU e ITR, também podem ser encontradas dificuldades, e essas não são 

entraves à cobrança daqueles, pois, a cobrança destes impostos é feita 

sobre o valor oficial, tal valor poderá servir de base para o cálculo da 

valorização que ensejará a contribuição de melhoria. 

O decreto-lei n. 195, de 24 de fevereiro de 1967, estabeleceu normas 

específicas sobre a contribuição de melhoria, conforme foi demonstrado no 

presente trabalho, mais especificamente, no item referente à base de cálculo 

da contribuição de melhoria. 

 A entrevista realizada com os gestores públicos municipais 

demonstrou que a grande maioria dos entrevistados não utiliza ou não 

utilizariam a contribuição de melhoria por questões políticas, pois acreditam 

que, ao cobrar o referido tributo, estaria adotando uma atitude anti-política 

ou antipática.  

 O tributarista Machado (1997: 408) aponta os seguintes motivos: 

 
O que na verdade inviabiliza a contribuição de melhoria no Brasil é 
a exigência legal de transparência; o poder público no Brasil só 
pode cobrar contribuição de melhoria se houver previamente 
divulgado o orçamento detalhado da obra. 

  

E continua o referido autor: 



 

 73

 
Ora, se o contribuinte vai financiar a obra, é justo que tenha 
conhecimento prévio de todos os detalhes que compõem o custo 
da obra, para que possa impugnar esse orçamento. A meu ver, é 
exatamente esse aspecto que tem inviabilizado no Brasil a 
contribuição de melhoria; as administrações não estão desejosas 
de transparência total, como exige a lei para admitir a cobrança da 
contribuição de melhoria (Machado, 1997: 408).  

 

 A partir do exposto, percebe-se que os gestores públicos têm  

dificuldades em publicar previamente todos os custos da obra, pois não 

estão dispostos a agir com transparência, visto que tal atitude poderia 

mostrar situações que não agradaria ao seu eleitorado ou mesmo impedi-lo 

de realizar obras que não fosse do interesse da população como um todo, 

mas sim de apenas alguns particulares. 

 Porém, como descrito no referencial teórico, o IBGC (Instituto 

Brasileiro de Governança Corporativa) indica os princípios orientadores da 

governança corporativa que devem ser aplicados na gestão pública, e um 

dos citados é a transparência, que pressupõe que a gestão pública tenha 

comunicação internamente e externamente, e, com relação a esse aspecto, 

destaca-se que a Lei de Responsabilidade Fiscal impôs aos gestores 

públicos a transparência dos seus atos. Outro princípio citado pelo IBGC é a 

devida prestação de contas (accountability), através da qual os gestores 

públicos precisam manter quem os elegeu informados de todas as decisões 

tomadas e de suas consequências, devendo, elaborar, além dos relatórios 

exigidos por lei, relatórios que informem o cidadão. 

 Pode-se dizer que a transparência é limitada por questões políticas, 

visto que podem existir interesses políticos em execução de obras públicas, 

e a transparência mostraria a toda a sociedade o verdadeiro intuito da obra.  

Percebe-se a presença negativa de fatores políticos, a idéia de que 

podem desagradar seu eleitorado é constante. Tal fato pode ser percebido 

em trechos das entrevistas. 

 
Primeiro é o seguinte: quem passou quarenta anos aí, só pensa 
em politicagem, e o segundo eu entrei aí há pouco tempo e 4 anos 
é pouco[...]. Primeiro, é a politicagem, porque tem pessoas que 
não interessam no melhoramento da cidade; a cidade só melhora 
quando tiver rendimento para melhorar, não interessa, vai levando 
politicamente, com a politicagem, não aumenta o IPTU porque não 
quer prejudicar, tudo aumenta e as coisas da prefeitura não 



 

 74

aumentam. Então, o que precisava de ter é uma, como é que fala, 
uma cultura  de isso acontecer, entendeu. (E5) 

   

 O gestor público (E5) está em seu primeiro mandato e declarou que 

os gestores anteriores estavam mais preocupados com a “politicagem” do 

que com o desenvolvimento do município. O entrevistado (E4) coloca “Não, 

tava tudo empobrecido e insatisfeito com a prefeitura, aí eu não cobrei, o 

momento político não era o ideal para isso.” 

 
Os imposto municipais não tem como nós abrirmos mão dos que 
já existem, eu não acho justo a gente aumentar a carga tributária, 
nunca, entendeu. [...] Agora alguma melhoria que você faz você 
vai cobrar isso do morador, nossa mãe, pelo amor de Deus.[...] ela 
seria tão pequenininha, ela representaria tão pouco, com um 
desgaste político muito grande que nós não cobramos. Você 
criaria um fato novo que desgastaria o prefeito, e eu acho que não 
é por aí que nós vamos chegar em lugar nenhum não. (E02) 

 

Os Prefeitos entrevistados relataram, também, que a parcela da 

contribuição de melhoria na arrecadação do Município é irrelevante. E que o 

desgaste político seria muito grande em relação ao benefício que a 

arrecadação por da contribuição de melhoria traria. 

 Apenas um entrevistado declarou que a arrecadação tributária própria 

do município é alta; o restante disse que depende de repasse do governo 

estadual e federal. 

 
É, na verdade, a gente faz a cobrança de todos os impostos: o 
IPTU, o ISSQN. O nosso município, eu não sei se você já olhou 
isso, mas é uma cidade que com relação a arrecadação própria  
ela é muito bem cobrada, se você fizer um comparativo, se for lá 
nos dados você vai verificar que a prefeitura arrecada muito bem 
os seus impostos, a contribuição de melhoria ela não é 
necessariamente obrigatória, né?(E3) 

 

 E continua: 

 
[...] a contribuição de melhoria não é o nosso foco principal, nem 
quando ela foi cobrada lá traz ela não era o foco principal não, o 
nosso foco é o ISS, e esses ISS compensa o nosso ICMS que a 
gente tá perdendo. (E03)  
 

 Porém, de acordo com Afonso (1998), a arrecadação tributária própria 

dos municípios provém, sobretudo, dos impostos sobre a propriedade 

imobiliária urbana (IPTU) e sobre a venda de serviços (ISS), grande parte 



 

 75

dos municípios dependem das transferências de recursos dos estados e da 

União.. 

O (E02) alega que o recurso arrecadado com a contribuição de 

contribuição de melhoria seria ínfimo. 

 
[...] prefeitos entenderam que ela não é necessária, e eu também 
continuo entendendo que ela não é necessária; ela não faz falta 
no nosso orçamento hoje, ela seria tão pequenininha, ela 
representaria tão pouco, com um desgaste político muito grande 
que nós não cobramos. Você criaria um fato novo que desgastaria 
o prefeito, e eu acho que não é por aí que nós vamos chegar em 
lugar nenhum não. (E02) 

 

 Percebe-se, a partir do trecho transcrito acima, que a receita 

arrecadada com a contribuição de melhoria seria irrelevante diante da 

considerada boa arrecadação própria que o município possui.  

 Entretanto, mesmo que a arrecadação própria do município seja alta, 

tal fato não justifica a não aplicação da contribuição de melhoria, visto que a 

LRF, no art. 14, veda a renúncia de receitas tributárias. Ou seja, mesmo que 

a receita advinda da contribuição de melhoria seja ínfima, deverá ser 

aplicada, pois é obrigatória a cobrança desta. 

 Vale destacar um princípio indicado pelo IBGC, o da responsabilidade 

corporativa definindo que a gestão pública deve se orientar, também, pela 

sustentabilidade; assim, as decisões tomadas devem ser pautadas na 

função social. 

 

4.5 Lei de Responsabilidade Fiscal  
 
 A Lei de Responsabilidade Fiscal constitui um “divisor de águas” na 

administração pública brasileira, visto que traz novas práticas de gestão de 

finanças públicas.  Um dos objetivos da LRF é o planejamento, e esse vem 

acompanhado pelo estabelecimento das metas fiscais, limites e condições 

para a renúncia de receita.  

 A contribuição de melhoria é um tributo, sendo assim, é compulsório, 

e o ato da administração fiscal é vinculado ao fato gerador, não podendo 

existir discricionariedade. Diante dessa premissa e da imposição legal da 

LRF, que veda a renúncia de receita, como os administradores cumprem 



 

 76

essa imposição, visto que não arrecadam a receita de contribuição de 

melhoria? Esse questionamento criou a categoria Lei de Responsabilidade 

Fiscal, e, a partir das entrevistas, surgiram as subcategorias, as quais são: 

Desconhecimento, Ineficácia da fiscalização da Lei de Responsabilidade 

Fiscal, Calendário Fiscal, Compensação de Receitas e Convênios. 

 

 

Quadro 9 – Categoria “Lei de Responsabilidade Fiscal”  
 
 
Entrevistado Não soube 

responder 
 Ineficácia da 

fiscalização da 
Lei 

Calendário 
fiscal 

Convênio Compensação 
de receitas 

E01 X     

E02 X     

E03    X X 

E04   X X  

E05  X  X  

E06   X   

E07  X    

E08 X     

Fonte: Resultado da Pesquisa 

 

 

 Ao serem questionados sobre a imposição legal da LRF, referente à 
renúncia de receita, três entrevistados não souberam responder tal questão, 

e se mantiveram calados. Acredita-se que tal falta de resposta advém do 

desconhecimento da contribuição de melhoria e do desconhecimento mais 

profundo da Lei de Responsabilidade Fiscal. Como podemos perceber com 

a resposta dada pelo entrevistado (E2), depois de um período de tempo em 

silêncio. 

 
Não, não existe na nossa constituição pelo menos esse imposto, 
não existe esse imposto, entendeu. Nós não podemos abrir mãos 
de impostos como IPTU, entendeu, os imposto municipais não têm 
como nós abrirmos mão dos que já existem, eu não acho justo a 
gente aumentar a carga tributária, nunca, entendeu.  Nós temos 
uma dívida ativa de IPTU em torno de 5 milhões de reais, em 
dezembro depois das eleições, nós não vamos fazer isso agora, 
nós vamos fazer a cobrança judicial, entendeu, agora é uma dívida 



 

 77

que existe. Agora alguma melhoria que você faz, você vai cobrar 
isso do morador, nossa mãe, pelo amor de Deus. (E2) 

 

 Diante da análise da entrevista dada pelo (E02), e mais precisamente 

do trecho transcrito acima, percebe-se que o gestor público não conhece a 

contribuição de melhoria e chama atenção para o fato de ela não existir na 

Constituição Federal Brasileira. Assim, pode-se dizer que há um  grande 

desconhecimento das leis tributárias e da LRF. 

 O (E01) também ficou sem resposta para essa categoria, e se propôs 

a chamar a secretária de finanças para responder tal questão. 

 
É obrigatória? [...] Pode entrar também então, se tiver  ... [...] Ah, 
se você quiser eu vou pedir a secretária de finanças para vir, ela é 
advogada e explica.[...] então é por isso que eu acho que 
deveríamos chamar a secretária de finanças, porque talvez está 
sendo cobrada e eu nem tô sabendo. Ou, as vezes, até cobra, 
porque por exemplo tem empresa que tá fazendo asfalto lá pra 
Porto Firme, nós cobra, nós num dá moleza não. Por isso que a 
secretária de finanças tem todos os tributos, tá tudo com ela lá.. 
Porque se não tiver tributo não dá né, por isso a gente tem que 
gastar com muita responsabilidade. (E01) 

 

 Pode-se perceber que o (E01) não sabia que a contribuição de 

melhoria é obrigatória, e, questionado sobre a adequação em relação à LRF, 

achou mais prudente chamar a secretária de finanças, ressaltando, inclusive, 

que poderia estar cobrando a contribuição de melhoria e não saber, visto 

que todas as questões relacionadas à tributação eram de responsabilidade 

da secretária de finanças. A secretária de finanças do município esclareceu 

que a contribuição de melhoria não era aplicada e que a LRF não trazia 

maiores problemas nesse ponto, visto que a contribuição de melhoria não 

está prevista no calendário fiscal, assim, a fiscalização fica dificultada. 

 Tal fato demonstra que alguns gestores públicos não têm o 

conhecimento suficiente das exigências legais e não tem, também, 

conhecimento de qual política fiscal está sendo adotada pelo seu governo. 

 Três entrevistados disseram que o Estado não atua de forma eficaz 

em relação à fiscalização da conformidade das finanças públicas municipais 

com a Lei de Responsabilidade Fiscal. 

 
 



 

 78

Não existe nenhuma cobrança direta pelo governo em relação à 
contribuição de melhoria não, e quando nós vamos realizar 
qualquer melhoria aqui no município só é realizada depois de um 
diagnóstico social, em locais, só com o estudo; hora nenhuma 
percebemos nenhuma cobrança por parte do governo, eu não sei 
se você tem noção da prática, mas se eu faço uma obra eles não 
têm como verificar isso não, não tem como saber de onde vem o 
dinheiro não, eles verificam mais é se a obra está dentro dos 
padrões, se está correta, se eu fiz a licitação; eu acho que fica 
difícil o controle, até a legislação ela é difícil porque a gente tem 
dúvidas, porque o que seria mais justo na forma de cobrar? Será 
que vai ser valorização do imóvel ou do custo da obra? (E07) 

 
Não existe uma fiscalização do governo não. Não, 
especificamente a contribuição de melhoria não, mas o que 
acontece e o que vejo acontecer aí, você faz uma melhoria em um 
determinado bairro e você tem a pauta dos valores dos imóveis 
daquela região, e essa pauta varia de valores né, tem vários 
graus, então quando você faz um negócio desse, isso é levado em 
conta para você valorizar o imóvel, aí você aumenta o total do 
IPTU, levando em conta que são vários requisitos que são levados 
em consideração; por exemplo, tem calçamento, é tanto; o 
calçamento é assim assim, o valor é outro, ai você cobra isso 
embutido. (E04) 

   

 Como não existe fiscalização eficiente deste tributo e nem controle em 

relação à obra, pode-se perceber, pela entrevista, que alguns prefeitos 

cobram a melhoria realizada por uma obra pública de forma indireta na base 

de cálculo do IPTU. 

 O (E06) apontou um ponto que pode ser o motivo de não fiscalização 

por parte da administração pública; ele acredita que seja a falta de previsão 

da cobrança no calendário fiscal. 

 
A contribuição de melhoria, a meu ver, seria tipo um tributo, não 
sei se poderia falar, um tributo misto, porque a contribuição de 
melhoria, porque por exemplo o IPTU aí sim, a contribuição de 
melhoria não é obrigatória anualmente, não tá no calendário fiscal 
do município. Ele é obrigatório a partir do momento que causa 
uma valorização imobiliária, só que isso aí, no Brasil inteiro, não é 
uma regra geral a cobrança da contribuição de melhoria não. Isso 
aí é uma enganação, tá lá como uma ferramenta de trabalho mas 
não é utilizada. (E06) 

 

  A falta de cobrança anual pode ser um dos motivos da falta de 

fiscalização, segundo o (E06), ele destaca que é “uma enganação, pois está 

lá, mas não é utilizada”. 

 
Não, você incluindo essa cobrança de um ano para o outro, não 
tem problema não, o que não eu não posso é cobrar agora né, 
porque eu tenho que fazer o ajustamento de recurso dentro do 



 

 79

meu orçamento, se eu fizer não tem problema não. O que eu não 
posso é fazer a melhoria hoje e cobrar aqui e agora, é só partir do 
ano que vem e tem que incluir no orçamento. Eu não posso deixar 
de cobrar de um ano para outro, hoje ela ainda não é prevista no 
orçamento, a no ano que vem eu posso cobrar, você entendeu. 
(E04) 

 

 Percebe-se, a partir do trecho acima, que o (E04) coloca a 

possibilidade de a previsão da contribuição de melhoria ter que entrar no 

calendário fiscal do ano seguinte; assim, passaria a ser obrigatória. 

 Alguns entrevistados apontaram não ter problemas com a imposição 

legal, que veda a renúncia de receita, da LRF, em virtude do fato de que as  

obras públicas são realizadas a partir de convênios com o governo federal 

ou estadual. Dos entrevistados, três responderam que a não-cobrança não 

traria responsabilização em virtude dos convênios. 

 
Não, porque a obra é feita com recurso federal e eu já acho que 
não cabia a nós. Agora se a obra fosse feita por nós, seria muito 
justo cobrarmos a melhoria. (E05) 

 

 O (E05) justifica a renúncia de receita devido a não cobrança da 

contribuição de melhoria pelo fato da obra ter sido realizada com recurso do 

governo federal.  

 
É, muitas foram de outros prefeitos anteriores né? E nesse meu 
agora eu não fiz com recurso meu, eu fiz mais com o recurso do 
Estado e do Governo Federal. Isso aí não tem problema não. Não 
virou contribuição de melhoria, porque foi recurso do governo 
federal.É. (E04)  

  

 Necessário se faz ressaltar que, independente de ser com recursos 

federais ou estaduais, a cobrança da contribuição de melhoria deveria ser 

cobrada por esses entes (União e Estados-membros), visto que a 

competência do referido tributo recai sobre todos os entes da federação. 

 
[...] Entendeu, aí que são elas, se envolver contratos com 
convênios aí complica, se, por exemplo, se o município faz um 
convênio com a o governo federal ai tem prestação de contas. Nós 
ainda temos que achar uma solução como vai conciliar esses 
entes, essa prestação de contas, a burocracia, a contribuição de 
melhoria, ela é boa, é, mas na execução dela, ela é bem 
complexa. (E06) 
 
[...] Ela é complexa, é boa é, mas ela tem um caminho longo para 
ser percorrido; então, muitas vezes, o município tem convênio com 



 

 80

o governo do Estado, tem prazo, então teria que ter um 
planejamento prévio da secretaria de obras para acionar a 
secretaria da fazenda e daí sim a gente vai tocar aquilo ali. (E06) 

 

 Como dispõe o (E06), deve-se chegar a uma fórmula de cobrança que 

irá conciliar os entes da federação, para que haja a cobrança efetiva do 

tributo. 

 Dois entrevistados disseram que a não-cobrança da contribuição de 

melhoria é justificada pela compensação de receitas. Tal dispositivo é 

possível, devido ao artigo 14 da Lei de Responsabilidade Fiscal, que veda a 

renúncia de receitas, mas prevê as possibilidades de essa ocorrer, desde 

que haja uma medida de compensação de receitas. 

 O (E06) aponta a renúncia de receita e chama a atenção de suas 

exceções. 

 
A LRF veda a renúncia de receitas, veda com as seguintes 
exceções, por exemplo, igual no mandato do atual prefeito, 
fizemos uma lei de anistia de multas, e para cumprir com LRF nós 
temos que fazer o impacto financeiro, dizendo nós estamos a 
compensação da receita, abriu mão da receita aqui, mas vai 
aumentar nisso aqui. (E06) 

 

 O (E03) explica, com detalhes, como age para manter o equilíbrio 

fiscal entre receitas e despesas, e que a não-arrecadação da contribuição de 

melhoria vem acompanhada de um plano de compensação. 

 
Na verdade, a Lei é de 2000, e de 2000 para cá não teve 
nenhuma cobrança, então ela não estava considerada no nosso 
computo de receita, uma outra coisa também, a Lei ela visa a 
questão do geral, manter a questão do equilíbrio como um todo, 
então quando você tem outras ações... porque o objetivo da lei é 
você trabalhar receita igual despesa, para você não gastar mais 
do que você arrecada, mas também arrecadar e não aplicar na 
população, porque se não tá errado, não é seu objetivo, a gente 
tem que manter esse equilíbrio, então a lei visa isso; então na 
medida que a prefeitura está buscando isso hoje, porque não 
estava buscando, mas o prefeito atual está trabalhando no sentido 
de buscar o equilíbrio; nós não estamos em equilíbrio, estamos 
com ações para buscar esse equilíbrio, então a gente vai tá 
cumprindo a lei. Não é a contribuição de melhoria que vai 
influenciar em não cumprir. Tem outras medidas que compensam, 
na verdade, nós trabalhamos com planejamento financeiro, 
quando a gente faz orçamento, a gente faz lá traz; o nosso país 
ainda não tem uma cultura de planejamento a longo prazo, então, 
as vezes, quando a gente começa o janeiro, aquela receita que 
está no orçamento, já não é a receita que nós vamos realmente 
arrecadar; aí a gente começa sempre no janeiro fazendo um 
planejamento financeiro do ano; com base nesse planejamento, a 



 

 81

gente vai ter uma receita que não é igual a receita que  tá lá no 
orçamento, mas ela é a receita real; a partir dali, a gente monitora 
diariamente as receitas, e, se ela foi muito menor do que eu 
estava pensando, eu tenho que tomar uma ação pelo lado da 
despesa, eu não posso deixar em desequilíbrio. Então, eu 
monitoro isso diariamente para ver se está acontecendo como 
previsto; se eu não estou recebendo, eu tenho que tomar uma 
ação, eu tenho que cortar despesa de novo ou não; estou 
recebendo mais, que ótimo, eu posso liberar mais alguma despesa 
né. Então, a gente trabalha com o contexto geral, a gente trabalha. 
(E03) 

 

 Como foi dito acima, a compensação de receitas justifica a renúncia 

de receitas, e essa regra é permitida pela Lei de Responsabilidade Fiscal, 

desde que os requisitos apontados por esta sejam cumpridos.  

 Um aspecto importante a ser destacado é o fato de que os dois 

entrevistados que apontaram a compensação como forma de não se 

responsabilizar pela renúncia de receitas, fazem parte do corpo técnico da 

administração pública. 

 



 

 82

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CONCLUSÃO 
 

 

 

 O presente trabalho teve como objetivo principal investigar os motivos 

que tornam a contribuição de melhoria um tributo pouco aplicado pelos 

gestores público municipais, pois, apesar de ser um instrumento de 

efetividade de justiça social e de implementação do interesse público 

municipal, esta não tem sido arrecadada.  

 Para a operacionalização desta pesquisa, foram efetuadas entrevistas 

semi-estruturadas realizadas com os agentes políticos e burocráticos de 

municípios pólos da meso-região da Zona da Mata Mineira, nas quais foram 

definidas algumas categorias como: conhecimento da contribuição de 

melhoria, utilização da contribuição de melhoria, justiça da contribuição de 

melhoria, entraves à utilização da contribuição de melhoria e a lei de 

responsabilidade fiscal. 

 Este estudo foi precedido de um levantamento bibliográfico sobre o 

conceito de gestão pública e sobre as principais características relacionadas 

às finanças públicas e aos recursos públicos. Além disso, foi estudada a 

organização do Sistema Tributário Nacional, levantando reflexões em 

relação aos tributos e suas espécies, principalmente no que diz respeito à 

contribuição de melhoria, sendo esta analisada sob diversos enfoques.  

A contribuição de melhoria foi amplamente discutida, desde o histórico 

de sua elaboração até aos presentes instrumentos de regulamentação. Este 

estudo preliminar foi sobremaneira importante para o completo entendimento 



 

 83

do tema propriamente dito, pois, para se chegar à conclusão do trabalho, foi 

essencial compreender todo o contexto histórico-constitucional e a evolução 

legislativa em que foi editada a contribuição de melhoria.  

A Constituição Federal de 1988 regulamentou a contribuição de 

melhoria de uma forma bem concisa, surgindo, assim, na doutrina, uma 

divergência acerca da constitucionalidade do Código Tributário Nacional 

(artigos 81 e 82) e do Decreto-lei n. 195/67, pelo fato da Constituição não 

trazer explícito qual critério adota: se o critério valorização ou o critério custo; 

não fazendo referência, também, ao limite total e ao limite individual. Diante 

disso, alguns autores defendiam a revogação de tais legislações 

complementares. 

Porém, o entendimento é que o fato gerador do presente tributo é 

a valorização imobiliária decorrente de obras públicas, e que a base de 

cálculo adotada pelo Direito brasileiro é o quantum da valorização causada 

aos imóveis a ela adjacentes, bem como a permanência dos limites totais e 

individuais. 

 De acordo com este entendimento, esses limites estão previstos 

implicitamente no texto constitucional, em conseqüência de sua 

interpretação sistemática segundo as legislações tributárias, os princípios 

constitucionais tributários e as limitações do poder de tributar.   

Deveras, foi demonstrada a importância da implementação da 

contribuição de melhoria de uma maneira mais efetiva, de forma a atender o 

princípio da justiça fiscal e da equidade, tão freqüentemente mencionados. 

Afinal, o escopo da contribuição de melhoria é cobrar do proprietário do 

imóvel, valorizado por realização de uma obra pública, um valor 

correspondente que será devolvido ao Erário.  

Diante da excelência da contribuição de melhoria como instrumento 

de efetivação de justiça fiscal e social, bem como de implementação de 

obras públicas e, paradoxalmente, diante de sua ínfima utilização prática, o 

problema reside em quais seriam os motivos para a não-utilização da 

contribuição de melhoria pela Administração Pública frente à sua expressa 

previsão legal e à sua potencial eficácia no atendimento do interesse público 

e na vedação ao enriquecimento sem causa. 



 

 84

Assim, a partir da importância que a  contribuição de melhoria assume 

como receita para a administração pública, esta foi escolhida para ser 

estudada. Delimitou-se uma pesquisa exclusivamente qualitativa em torno 

do referido tributo, sendo selecionados oito atores. O levantamento de suas 

percepções através de entrevistas semi-estruturadas e a análise, realizada 

mediante Análise de Conteúdo, foram necessários e importantes para 

identificação e discussão dos motivos que tornaram a contribuição de 

melhoria um tributo pouco arrecadado.   

 Após a realização da presente pesquisa, foi possível chegar a 

algumas conclusões sobre os motivos da não-efetividade da contribuição de 

melhoria. Verificou-se que a contribuição de melhoria não tem sido utilizada 

em virtude da falta de conhecimento do tributo pelos gestores públicos; a 

grande maioria deles não conhecem ou nunca ouviram falar sobre a 

contribuição de melhoria, e aqueles que tiveram algum contato com a 

contribuição de melhoria fazem confusão desta com o IPTU, confundindo a 

cobrança do tributo com a idéia do IPTU progressivo. A partir da análise 

deste ponto, percebemos que os gestores públicos não têm entendimento 

sobre a contribuição de melhoria e quando têm essa é distorcida, podendo 

dizer até mesmo, errônea. 

Foi observado, também, que poucos gestores públicos tinham 

utilizado a contribuição de melhoria como fonte de receita pública. Apenas 

uma parcela de 22,1% dos municípios brasileiros apresentou arrecadação 

no ano de 2006.  

Outro aspecto observado durante as entrevistas realizadas nesta 

pesquisa, é que os prefeitos  dos municípios que utilizaram o tributo, ou seja 

que arrecadaram a contribuição de melhoria, relataram que a população 

contribuinte aceitou bem a cobrança do tributo.  

 Um dos pontos abordados foi a percepção dos gestores públicos 

quanto à justiça da contribuição de melhoria e a conclusão que pode-se 

chegar é que a contribuição de melhoria é um tributo justo, contendo o ideal 

de justiça fiscal e equidade, visto que o contribuinte estará pagando por uma 

valorização que seu imóvel obteve, não sendo justo que o resto da 

população arque com os custos dessa obra.  



 

 85

 Sobre os entraves da utilização da contribuição de melhoria, foram 

identificados cinco motivos que podem ser citados: questão política, outras 

prioridades, complexidade, alta arrecadação tributária. 

 A partir da análise, percebe-se que um dos principais entraves à 

contribuição de melhoria é a complexidade do tributo, isso porque os 

gestores públicos alegaram não existir uma orientação legislativa suficiente 

para a aplicação da contribuição de melhoria, em virtude das dificuldades em 

avaliar o quanto ocorreu de valorização, em determinar a base de cálculo 

sobre a qual incidirá a alíquota e em determinar a área que foi beneficiada 

pela realização da obra pública. Outro obstáculo que verificamos é o fato de 

que a cobrança só pode ser efetuada depois da realização da obra, o que 

dificulta o financiamento das obras públicas pelos proprietários dos imóveis a 

ela adjacentes. A esse respeito pode-se dizer que a contribuição de melhoria 

está apta a ser cobrada, visto que o critério de cobrança a ser considerado é 

o da valorização imobiliária e os limites de custo da obra. 

 Foi apontado, ainda, como um dos motivos de não-arrecadação da 

contribuição de melhoria a pouca representatividade deste tributo; os 

gestores alegaram que o desgaste político seria muito grande e o retorno 

financeiro ínfimo. Tal ponto é incoerente, pois percebe-se que grande parte 

dos entes federativos, principalmente municípios, têm dificuldade em relação 

às receitas públicas próprias. 

 Outro motivo apontado pelos gestores públicos pela não-cobrança é o 

aspecto “político”, pois acreditam que, ao cobrar o referido tributo, estariam 

adotando uma atitude “anti-política”. Ficou também evidente, durante 

algumas entrevistas, que um dos fatos deste tributo ser “desprezado” pela 

administração pública é que tal cobrança pressupõe a divulgação prévia do 

orçamento, estabelecendo uma transparência não muito comum nos atos do 

governo e, também, que a implementação de tal tributo pode ser vista como 

uma atitude anti-populista, já que os proprietários estariam pagando pelos 

benefícios adquiridos e não ficariam devendo favores eleitoreiros. 

  Entretanto, vale destacar que a não-implementação do instituto, 

atualmente, esbarra nas disposições da LRF, que veda a renúncia da receita 

e obriga a instituição, previsão e efetiva arrecadação de todos os tributos. 

Porém, observou-se que parte dos gestores públicos desconhecem a 



 

 86

existência da contribuição de melhoria e o dispositivo legal que veda a 

renúncia de receita. Percebe-se, também, que não há uma eficaz 

fiscalização em relação à adequação das finanças públicas e às disposições 

da Lei de Responsabilidade Fiscal. 

 Alguns gestores públicos alegam que as obras são realizadas com 

recursos advindos de convênios entre entes federativos; tal argumento não 

procede, visto que a competência do referido tributo recai sobre todos os 

entes da federação.  

 Foi levantada, também, a hipótese de compensação das receitas, pois 

o artigo 14, da Lei de Responsabilidade Fiscal, veda a renúncia de receitas, 

mas prevê as possibilidades desta ocorrência, desde que haja uma medida 

de compensação de receitas. Assim, a renúncia de receita advinda de 

contribuição de melhoria seria compensada por outras atitudes que 

manteriam a arrecadação de receitas. 

 Enfim, a falta de compromisso com a aplicação da legalidade em prol 

do interesse público, diante de uma política pública clientelista e omissa, 

bem como a falta de um aparato técnico multiprofissional qualificado, em 

grande parte do território brasileiro, deverão ser solucionados com a 

conscientização e o reconhecimento, pelos Administradores Públicos, da 

importância de se cobrar tal instituto e o que essa cobrança pode 

representar em termos de receita para os entes federativos.  

 Sugere-se, para próximos trabalhos, a análise dos impactos da 

cobrança da contribuição de melhoria, na qual seria feita uma análise das 

finanças dos municípios que teriam cobrado o tributo sendo analisados 

pontos como impacto financeiro, social, cultural, entre outros. 

 Em segundo lugar, sugere-se os estudiosos deste assunto a criação 

de um modelo instrumental de arrecadação do tributo, descrevendo o 

procedimento adequado da cobrança de contribuição de melhoria. Dessa 

forma, eliminaria um dos principais motivos levantados pelos gestores 

públicos, que é a complexidade da arrecadação da contribuição de melhoria, 

e faria uma conscientização da importância dessa arrecadação. 
 

 

 



 

 87

 

 

 

 

 

 

 

 
 

REFERÊNCIAS 
 

 

 

ABDALLA, Marcelo. Direito Tributário Didático; para provas e concursos 
e acadêmicos de Direito. Belo Horizonte: Inédita, 1996. 
 
AFONSO, José Roberto Rodrigues et al. Municípios, arrecadação e 
administração tributária: quebrando tabus. Revista do BNDES, Rio de 
Janeiro: BNDES, v. 5, n. 10, p. 3-36, dez. 1998. 
 
ALBUQUERQUE, Claudiano Manoel de, MEDEIROS Márcio Bastos, SILVA 
Pedro Henrique Feijó da. Gestão de Finanças Públicas. Brasília: Editor 
Paulo Henrique Feijó da Silva, 2006.  
 
ANGÉLICO, João. Contabilidade Pública. São Paulo: Atlas, 1985. 
 
ALCÂNTARA, L. Poder local: gestão municipal. Brasília: Coleção Idéias - 
Caderno de Debates, n.º 8, 2001. 
 
ARAÚJO, Vinícius de Carvalho. A conceituação de governabilidade e 
governança, da sua relação entre si e com o conjunto da reforma do 
Estado e do seu aparelho. Texto para discussão (ENAP), Brasília, n. 45, 
2002. 
 
 
ARISTÓTELES. Ética a Nicômaco. In Os Pensadores. Aristóteles II. Trad. 
Leonel Vallandro e Gerd Bornheim. São Paulo: Abril Cultural, 1979. 
 
______. Política. Trad. Mário da Gama Cury. Brasília: Universidade de 
Brasília, 1985. 
 
ATALIBA, Geraldo. Hipótese de Incidência Tributária, 6. ed. São Paulo: 
Malheiros Editores, 2005. 
 



 

 88

______. Natureza jurídica da contribuição de melhoria, 1. ed., São Paulo: 
Revistas dos Tribunais, 1964. 
 
BALEEIRO, Aliomar. Direito tributário brasileiro, 11 ed. Rio de Janeiro: Ed. 
Forense, 2005. 
______. Uma Introdução à Ciência das Finanças. Vol. I. Rio de Janeiro: 
Forense, 1955. 
 
BARDIN, Laurence. Análise de Conteúdo. Lisboa: Edições 70,1977. 
 
BARROSO, Luis Roberto, O direito constitucional e a efetividade de suas 
normas, limites e possibilidades da Constituição brasileira, 2 ed., Rio de 
Janeiro: Renovar, 1993. 
 
BASTOS, Celso Ribeiro. Curso de Direito Constitucional. São Paulo: 
Celso Bastos Editora, 2002. 
 
BOBBIO, Norberto. O Positivismo Jurídico: Lições de filosofia do direito. 
Compiladas por Nello Morra; tradução e notas Márcio Pugliesi, Edson Bini, 
Carlos E. Rodrigues, São Paulo: Ícone, 1995. 
 
BORBA, Cláudio. Direito Tributário: teoria e 1000 questões. 15 ed., Rio de 
Janeiro: Ed. Impetus, 2004. 
 
BRASIL. Decreto-lei n. 195/67, de 24 de fevereiro de 1967. Dispõe sobre a 
cobrança da contribuição de melhoria. Diário oficial da União, Brasília, 27 de 
fevereiro de 1967. 
 
BRASIL. Constituição da República Federativa do Brasil. Brasília, DF: 
Senado Federal, 1988. 
 
BRASIL. Lei Federal n. 4.320 de 1964. Dispõe sobre a administração 
pública. Diário oficial da União, Brasília, de 1964. 
 
BRASIL. Lei Complementar n. 101, de 2000. Dispõe sobre a Lei de 
Responsabilidade Fiscal. Diário oficial da União, Brasília, 2000. 
 
BRASIL. Lei n. 10.028. Dispõe sobre os Crimes Fiscais. Diário oficial da 
União, Brasília. 
 
BRASIL. Lei 5.172, de 25 de outubro de 1966. Código tributário nacional. 
Dispõe sobre o Sistema tributário nacional e institui normas gerais de direito 
tributário aplicáveis à União, Estados e Municípios. São Paulo: Sugestões 
literárias, 1985. 
 
BRUYNE, P. de; HERMAN, J.; SCHOUTHEETE, M. de. Dinâmica da 
pesquisa em ciências sociais: os pólos da prática metodológica. Tradução 
Ruth Joffily. Rio de Janeiro: Francisco Alves, 1991. 
 
CARRAZA, Roque Antônio. Curso de Direito Constitucional Tributário. 23 
ed., São Paulo: Editora Malheiros, 2007.  



 

 89

COÊLHO, Sacha Calmon Navarro. Curso de Direito Tributário Brasileiro. 
9 ed., Rio de Janeiro: Ed. Forense, 2006. 
 
_______. Comentários à Constituição de 1988: sistema tributário. 6 ed., 
Rio de Janeiro: Ed. Forense,1997. 
 
CONTI, José Maurício. Sistema Constitucional Tributário interpretado 
pelos tribunais. São Paulo: Editora Oliveira Mendes, 19997. 
 
CRETELLA JÚNIOR, José. Curso de Direito Tributário Constitucional. 2 
ed., Rio de Janeiro: Forense Universitária, 1999. 
 
DEODATO, Alberto. Manual de ciências das finanças. 6 ed. São Paulo: 
Saraiva, 1957. 
 
ESPÍRITO SANTO, Alexandre do. Delineamentos de Metodologia 
Científica. São Paulo: Loyola, 1992. p. 45-79. 
 
FANUCCHI, Fábio. Curso de Direito Tributário Brasileiro. Vol. II, 4 ed., 
São Paulo: Ed. Resenha Tributária, 1976. 
 
GIAMBIAGI, F.; ALÉM, A. C. Finanças públicas: teoria e prática no Brasil. 2 
ed. São Paulo: Campus, 2000. 
 
GIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa. 3. ed. São Paulo: Atlas, 
1996.  
 
GODOY, Arilda Schmidt. Introdução à pesquisa qualitativa e suas 
possibilidades. Revista de Administração de Empresas, São Paulo, v. 35, 
n. 2. 1995a. 
 
 
HUNTINGTON, Samuel P. A ordem política nas sociedades em 
mudança. Traduação: Pinheiro de Lemos. São Paulo: Universidade de São 
Paulo, 1975. 
 
 
JARDIM, Eduardo Marcial Ferreira. Dicionário jurídico tributário. 2ª Ed. 
São Paulo: Saraiva, 1996.  
 
KELSEN, Hans. O que é justiça? Trad. Luís Carlos Borges. São Paulo: 
Martins Fontes, 1997. 
 
KOHAMA, H. Contabilidade Pública: teoria e prática. 10 ed. São Paulo: 
Atlas, 2006. 
 
LAKATOS, Eva Maria; MARCONI Marina de Andrade. Fundamentos de 
Metodologia Científica. 3. ed. São Paulo: Atlas, 1991. 
 



 

 90

LEITE, Daltro Barbosa. Contribuição de melhoria, estradas de rodagem e 
valor da terra, Rio de Janeiro, 1972. 
 
MACHADO, Hugo de Brito. Curso de direito tributário. 26 ed. São Paulo: 
Malheiros, 2005. 
 
MAFIA,  Raissa Rodrigues Gomide. A Democratização da Gestão 
Urbana e o Estatuto da Cidade: novas formas de exercício da 
cidadania. Dissertação de mestrado em Direito. Rio de Janeiro: UERJ. 
2005. 
MARTINS, Ives Gandra da Silva. Comentários a Constituição do Brasil. 3. 
ed. São Paulo: Saraiva, 2004. 
 
MATIAS, A. B.; CAMPELLO, C. A. G. B. Administração financeira 
municipal. São Paulo: Atlas, 2000.  
 
 
MAYRINK, Cristina Padovani. Contribuição de Melhoria: Fonte de Receita 
Ignorada. Dissertação (Mestrado em Direito) - Universidade Federal de 
Minas Gerais. 2002. 
 
MELLO, Celso Antônio Bandeira de. Curso de Direito Administrativo. 14. 
ed. São Paulo: Malheiros Editores, 2002. 
 
 
MUSGRAVE, R. A.; MUSGRAVE, P. B. Finanças públicas: teoria e prática. 
Rio de Janeiro: Campus, 1980. 
 
 
NADER, Paulo. Introdução ao Estudo do Direito. 22 ed. Rio de Janeiro: 
Forense: 2002. 
 
NASCIMENTO, Edson Ronaldo. Finanças Públicas – União, Estados e 
Município. 2. Ed., Brasília: VESTCON Editora, 2003. 
 
OLIVEIRA, C. A. ; MARQUES JUNIOR, L. S. ; JACINTO, P. A. O papel da 
política fiscal local no crescimento econômico de cidades: Uma 
evidência empírica para o Brasil (aceito para publicação).. In: Ronaldo 
Arraes e Klaus Hermanns. (Org.).. (Org.). Distribuição de Renda e Políticas 
de Desenvolvimento Regional no Brasil.. Fortaleza, CE: Konrad Adenauer 
Stiftung, 2006, v. 1, p. 159-184. 
 
 
PINTO, Bilac. Contribuição de Melhoria. Rio de Janeiro: Empresa Revista 
Forense Editora, 1937. 
 
PEREIRA, Renée. Carga tributária cresce e pesa mais para a indústria. 
Disponível em http://www.portaltributario.com.br/artigos/industria.htm. 
Acesso em 20 de dezembro de 2006. 
 



 

 91

POLLITT, C. BOUCKAERT, G. Avaliando reformas da gestão pública: numa 
perspectiva internacional. Revista do Serviço Público, Brasília, v. 53, n.3, 
jul/set. 2002, Punfendorf (apud Bobbio e Bovero, 1986:66), 
 
PUGLISI, Maria Laura.; FRANCO, Barbosa. Análise de Conteúdo. 2. ed. 
Brasília: Líber, 2005. 
 
 
RADBRUCH, Gustav. Filosofia do direito. Trad. L. Cabral de Moncada. 6. 
ed. Coimbra: Armênio Amado, 1997. 
 
RAWLS, John. Uma teoria da justiça. 2. ed.Trad. Almiro Pisetta e Lenita 
Maria Rimoli Esteves. São Paulo: Martins Fontes, 2002. 
 
REALE. Miguel. Filosofia do Direito, 20. ed., São Paulo: Saraiva, 2002. 
 
_____. Lições preliminares de direito. 4. ed. São Paulo: Saraiva, 1977. 
 
REZENDE, Fernando. Finanças Públicas. 2 ed., Rio de Janeiro: Atlas, 
2001. 
 
ROSA JÚNIOR, Luiz Emygdio F. da. Manual de direito financeiro e Direito 
Tributário, 18 ed. Rio de Janeiro: Renovar, 2005. 
 
SANTOS JR. Aldo Batista dos. A alta carga tributária no Brasil e a 
Reforma Tributária. Disponível em: 
http://www.esamc.com.br/downloads/artigos_e_palestras/aldo_batista_a_alta
_carga_tributaria_no_brasil.pdf. Acesso em 20 de dezembro de 2006. 
  
SEBRAE. Guia do Prefeito empreendedor. Disponível em 
www.sebrae.com.br/guia_2005/site/como_estruturar.asp. Acesso em 20 de 
dezembro de 2006 
 
SILVA, José Afonso da. Curso de Direito Constitucional Positivo. 22 ed. 
São Paulo: Malheiros Editores, 2003. 
 
SLOMSKI, V. Manual de Contabilidade Pública: Um enfoque na 
Contabilidade Municipal. 2 ed. São Paulo: Atlas, 2008. 
 
STF - 2ª Turma, RE 115.863-8-SP, Rel. Min. CÉLIO BORJA, julgado em 
29.10.91, unânime, DJU I de 08.05.92, p. 6.268, e Repertório IOB de 
Jurisprudência, nº 11/92, p.207, texto nº 1/5189. No mesmo sentido, 1ª 
Turma, RE 116.148-5 - SP, Rel Min. Octavio Gallotti, unânime, DJU de 
21.05.93 e RDP, Malheiros, nº 93, p. 270/279. 
 
VERGARA, Sylvia Constant. Projetos e Relatórios de Pesquisa em 
Administração. 6. ed. São Paulo: Atlas, 2005. 
 
YIN, Robert K. Estudo de caso: planejamento e métodos. 3. ed. Tradução: 
Daniel Grassi. Porto Alegre: Bookman, 2005. 



 

 92

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

ANEXOS 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 93

ANEXO I 
 
 

Demonstrativo da arrecadação com contribuição de Melhoria dos 
municípios do Estado de Minas Gerais 

 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
ABADIA DOS 
DOURADOS 0,00 0,00 0,00 54.731,62
ABAETE 420,55 0,00 61.269,79 0,00
ABRE CAMPO 0,00 0,00 0,00 0,00
ACAIACA 0,00 0,00 0,00 0,00
ACUCENA 0,00 0,00 0,00 0,00
AGUA BOA 0,00 0,00 0,00 0,00
AGUANIL 0,00 0,00 0,00 0,00
AGUAS FORMOSAS 0,00 0,00 0,00 0,00

AGUAS VERMELHAS 0,00 0,00 0,00 0,00
AIMORES 0,00 0,00 0,00 0,00
ALAGOA 0,00 0,00 0,00 0,00
ALBERTINA 0,00 0,00 0,00 0,00
ALEM PARAIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
ALFENAS 5.508,00 0,00 320.488,22 0,00
ALFREDO 
VASCONCELOS 0,00 1.044.636,26 1.831,80 346.341,04
ALMENARA 0,00 0,00 0,00 15.639,58
ALPERCATA 0,00 0,00 0,00 0,00
ALPINOPOLIS 0,00 103.595,49 0,00 0,00
ALTEROSA 23.787,85 0,00 160,00 385,00
ALTO RIO DOCE 0,00 5.973,00 0,00 0,00
ALVARENGA 361,85 0,00 0,00 0,00
ALVINOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
ALVORADA DE 
MINAS 0,00 12,00 0,00 0,00
AMPARO DO SERRA 0,00 273,43 0,00 0,00
ANDRADAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ANDRELANDIA 0,00 0,00 0,00 0,00
ANGELANDIA 100,00 0,00 0,00 0,00
ANTONIO CARLOS 0,00 0,00 0,00 0,00
ANTONIO DIAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ANTONIO PRADO DE 
MINAS 699,08 1.097,00 0,00 4.832,51
ARACAI 0,00 0,00 0,00 0,00
ARACITABA 0,00 487,06 0,00 0,00
ARACUAI 4.158,10 0,00 0,00 42,40
ARAGUARI 57.753,00 0,00 4.639,31 0,00
ARANTINA 0,00 7.027,58 0,00 0,00
ARAPONGA 0,00 72.764,23 0,00 14.819,34
ARAPORA 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 94

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
ARAPUA 0,00 0,00 0,00 0,00
ARAUJOS 0,00 0,00 0,00 59.591,72
ARAXA 0,00 0,00 155.626,00 0,00
ARCEBURGO 0,00 0,00 0,00 0,00
ARCOS 0,00 2.524,00 0,00 0,00
AREADO 0,00 0,00 0,00 167.943,00
ARICANDUVA 0,00 0,00 22.064,97 0,00
ARINOS 3.603,13 0,00 0,00 367.279,75
ASTOLFO DUTRA 0,00 0,00 0,00 0,00
ATALEIA 0,00 87.961,00 0,00 21.993,68
AUGUSTO DE LIMA 0,00 0,00 0,00 0,00
BAEPENDI 0,00 0,00 0,00 0,00
BALDIM 0,00 0,00 0,00 0,00
BAMBUI 19.261,14 17.975,82 0,00 0,00
BANDEIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
BANDEIRA DO SUL 0,00 182.691,00 0,00 0,00
BARAO DE COCAIS 0,00 0,00 0,00 0,00
BARAO DE MONTE 
ALTO 0,00 0,00 0,00 0,00
BARBACENA 0,00 0,00 0,00 0,00
BARRA LONGA 0,00 0,00 0,00 0,00
BARROSO 0,00 0,00 0,00 0,00
BELA VISTA DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
BELO HORIZONTE 0,00 0,00 0,00 0,00
BELO ORIENTE 0,00 0,00 0,00 18.216,68
BELO VALE 0,00 0,00 1.352.650,00 0,00
BERILO 0,00 0,00 0,00 1.515.970,89
BERIZAL 0,00 0,00 12.636,00 0,00
BERTOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
BETIM 0,00 0,00 0,00 26,19
BIAS FORTES 0,00 0,00 5.342,60 0,00
BICAS 0,00 1.139.093,99 0,00 0,00
BIQUINHAS 0,00 15.495,50 0,00 0,00
BOA ESPERANCA 0,00 0,00 373,52 0,00
BOCAINA DE MINAS 9.443,28 17,44 6,27 0,00
BOCAIUVA 0,00 0,00 0,00 0,00
BOM DESPACHO 753.078,81 0,00 0,00 51,00
BOM JARDIM DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
BOM JESUS DA 
PENHA 0,00 0,00 189.619,88 0,00
BOM JESUS DO 
AMPARO 0,00 42.993,00 270.128,75 913,00
BOM JESUS DO 
GALHO 211,04 0,00 0,00 0,00
BOM REPOUSO 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 95

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
BOM SUCESSO 0,00 400,50 0,00 0,00
BONFIM 0,00 868,08 0,00 68.354,24
BONFINOPOLIS DE 
MINAS 0,00 2.138,00 39.103,97 0,00
BONITO DE MINAS 0,00 0,00 0,00 283.969,08
BORDA DA MATA 190.946,00 455.455,58 0,00 0,00
BOTELHOS 0,00 0,00 0,00 0,00
BOTUMIRIM 0,00 167.222,73 0,00 2.250,00
BRAS PIRES 326,50 0,00 0,00 0,00
BRASILANDIA DE 
MINAS 0,00 228.882,22 0,00 56.945,74
BRASILIA DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
BRASOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
BRAUNAS 0,00 0,00 0,00 0,00
BRUMADINHO 0,00 40.256,05 0,00 0,00
BUENO BRANDAO 0,00 982,50 0,00 0,00
BUENOPOLIS 0,00 0,00 0,00 330,00
BUGRE 0,00 0,00 0,00 296,56
BURITIS 11.555,00 0,00 0,00 0,00
BURITIZEIRO 0,00 0,00 2.374,27 29.592,37

CABECEIRA GRANDE 0,00 0,00 0,00 0,00
CABO VERDE 0,00 0,00 283.684,64 0,00
CACHOEIRA DA 
PRATA 0,00 0,00 0,00 0,00
CACHOEIRA DE 
MINAS 24.786,39 1.074.770,00 0,00 0,00
CACHOEIRA DE 
PAJEU 0,00 0,00 8.272,26 0,00
CAETANOPOLIS 0,00 0,00 277,58 0,00
CAETE 0,00 265,00 0,00 62.020,91
CAIANA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAJURI 0,00 0,00 1.088,93 0,00
CALDAS 0,00 7.412,61 0,00 24.555,00
CAMACHO 0,00 18.639,77 656,00 0,00
CAMANDUCAIA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAMBUI 28.080,80 706,00 0,00 0,00
CAMPANARIO 0,00 0,00 0,00 886,78
CAMPANHA 0,00 0,00 0,00 528,52
CAMPESTRE 2.056,00 0,00 0,00 15.472,08
CAMPINA VERDE 0,00 483,24 0,00 895,15
CAMPO AZUL 0,00 16.424,60 0,00 0,00
CAMPO BELO 827.638,00 0,00 0,00 12.377,79
CAMPO DO MEIO 0,00 0,00 0,00 0,00
CAMPO FLORIDO 0,00 87.248,53 0,00 822,46
CAMPOS ALTOS 0,00 0,00 0,00 0,00
CAMPOS GERAIS 420,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 96

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
CANA VERDE 0,00 0,00 0,00 0,00
CANAA 0,00 0,00 0,00 26.033,40
CANAPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
CANDEIAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CANTAGALO 0,00 0,00 0,00 0,00
CAPARAO 1.199,74 8.901,62 3.472,00 0,00
CAPELA NOVA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAPELINHA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAPETINGA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAPIM BRANCO 0,00 80,00 0,00 0,00
CAPINOPOLIS 433,25 0,00 0,00 0,00
CAPITAO ANDRADE 8.640,75 0,00 0,00 0,00
CAPITAO ENEAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CAPITOLIO 5.114,67 0,00 0,00 0,00
CAPUTIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
CARAI 0,00 280,23 0,00 0,00
CARANAIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
CARANDAI 0,00 0,00 0,00 0,00
CARANGOLA 0,00 0,00 0,00 0,00
CARATINGA 443.627,73 0,00 0,00 0,00
CARBONITA 0,00 0,00 0,00 0,00
CAREACU 0,00 0,00 0,00 0,00
CARLOS CHAGAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CARMESIA 0,00 0,00 0,00 0,00
CARMO DA 
CACHOEIRA 0,00 0,00 0,00 12.017,72
CARMO DA MATA 0,00 0,00 0,00 593.432,92
CARMO DE MINAS 0,00 0,00 181.949,68 0,00
CARMO DO CAJURU 3.521,23 0,00 0,00 0,00
CARMO DO 
PARANAIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
CARMO DO RIO 
CLARO 0,00 0,00 0,00 0,00
CARMOPOLIS DE 
MINAS 0,00 0,00 30.565,50 0,00
CARNEIRINHO 0,00 0,00 0,00 0,00
CARRANCAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CARVALHOPOLIS 0,00 0,00 5.630,19 301.257,47
CARVALHOS 2.970,00 4.840,25 108.225,30 0,00
CASA GRANDE 0,00 0,00 0,00 0,00
CASCALHO RICO 0,00 10,03 0,00 17.041,28
CASSIA 46,35 0,00 0,00 0,00
CATAS ALTAS 0,00 0,00 493,85 0,00
CATAS ALTAS DA 
NORUEGA 0,00 0,62 0,00 0,00
CATUJI 0,00 37.344,68 0,00 0,00
CATUTI 0,00 0,00 5.082,41 0,00

Continua... 



 

 97

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
CAXAMBU 0,00 3.300,04 121.000,43 0,00
CEDRO DO ABAETE 0,00 104.137,07 0,00 0,00
CENTRAL DE MINAS 0,00 0,00 0,00 13,17
CENTRALINA 0,00 0,00 0,00 0,00
CHACARA 0,00 0,00 0,00 0,00
CHALE 0,00 2.825,93 0,00 3.940,03

CHAPADA DO NORTE 0,00 0,00 3.963,70 0,00
CHAPADA GAUCHA 0,00 0,00 0,00 0,00
CHIADOR 0,00 0,00 0,00 0,00
CIPOTANEA 0,00 110.175,66 0,00 0,00
CLARAVAL 0,00 0,00 0,00 0,00

CLARO DOS POCOES 0,00 553,00 0,00 0,00
CLAUDIO 0,00 0,00 0,00 0,00
COIMBRA 0,00 0,00 0,00 66,10
COLUNA 0,00 0,00 0,00 0,00
COMENDADOR 
GOMES 0,00 2.581,51 0,00 27.145,00
COMERCINHO 0,00 0,00 8.841,04 0,00
CONCEICAO DA 
APARECIDA 0,00 0,00 0,00 0,00
CONCEICAO DA 
BARRA DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CONCEICAO DAS 
ALAGOAS 0,00 305,00 0,00 0,00
CONCEICAO DE 
IPANEMA 0,00 0,00 0,00 0,00
CONCEICAO DO 
MATO DENTRO 0,00 0,00 1.570,84 9.880,61
CONCEICAO DO 
PARA 0,00 0,00 13,11 0,00
CONCEICAO DO RIO 
VERDE 0,00 0,00 0,00 0,00
CONCEICAO DOS 
OUROS 0,00 0,00 0,00 0,00
CONEGO MARINHO 0,00 0,00 0,00 0,00
CONGONHAL 48.353,04 7.384,97 0,00 0,00
CONGONHAS 0,00 0,00 0,00 0,00
CONGONHAS DO 
NORTE 0,00 0,00 11.118,48 301,93
CONQUISTA 1.331,26 0,00 0,00 0,00
CONSELHEIRO 
LAFAIETE 99.639,87 0,00 0,00 0,00

CONSELHEIRO PENA 0,00 0,00 0,00 0,00
CONSOLACAO 0,00 9.137,87 0,00 0,00

Continua... 



 

 98

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
CONTAGEM 0,00 295,01 13.550,56 0,00
COQUEIRAL 4.506,00 0,00 0,00 0,00

CORACAO DE JESUS 795,60 0,00 0,00 285.423,19
CORDISBURGO 0,00 0,00 0,00 0,00
CORDISLANDIA 0,00 0,00 0,00 1.389,42
CORINTO 0,00 0,00 536,51 0,00
COROACI 77.406,14 273.166,00 0,00 0,00
COROMANDEL 2.467,95 0,00 0,00 2.418,57
CORONEL 
FABRICIANO 148,00 0,00 0,00 0,00
CORONEL MURTA 0,00 19.867,85 40,80 0,00

CORONEL PACHECO 0,00 0,00 100,00 746,92
CORREGO DANTA 0,00 16.798,65 0,00 0,00
CORREGO DO BOM 
JESUS 0,00 0,00 0,00 2.067,58
CORREGO FUNDO 0,00 15.368,49 0,00 0,00
COUTO DE 
MAGALHAES DE 
MINAS 0,00 8,00 0,00 0,00
CRISOLITA 0,00 0,00 0,00 0,00
CRISTAIS 0,00 0,00 0,00 0,00
CRISTALIA 0,00 423,94 0,00 0,00
CRISTINA 0,00 0,00 0,00 787,00
CRUCILANDIA 0,00 0,00 0,00 0,00
CRUZEIRO DA 
FORTALEZA 0,00 0,00 1.065,11 0,00
CRUZILIA 5.970,48 0,00 64.905,17 0,00
CUPARAQUE 0,00 0,00 0,00 0,00

CURRAL DE DENTRO 0,00 0,00 0,00 0,00
CURVELO 1.030.857,54 0,00 4.717,00 0,00
DATAS 0,00 0,00 7,42 0,00
DESCOBERTO 0,00 0,00 0,00 0,00
DESTERRO DE 
ENTRE RIOS 0,00 0,00 0,00 0,00
DIAMANTINA 0,00 0,00 34,00 3.984,09
DIOGO DE 
VASCONCELOS 0,00 0,00 0,00 75.096,27
DIONISIO 0,00 0,00 0,00 0,00
DIVINESIA 0,00 0,00 5.461,71 0,00
DIVINO 8.686,80 85.083,39 1.040,00 5.683,53
DIVINO DAS 
LARANJEIRAS 0,00 0,00 0,00 0,00
DIVINOLANDIA DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 99

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
DIVINOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
DIVISA ALEGRE 0,00 62.746,60 0,00 0,00
DIVISA NOVA 38.996,76 5.457,25 0,00 13.002,00
DIVISOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
DOM BOSCO 0,00 0,00 0,00 3.051,78
DOM CAVATI 42,00 0,00 0,00 0,00
DOM JOAQUIM 0,00 209,47 0,00 0,00
DOM SILVERIO 0,00 0,00 0,00 0,00
DOM VICOSO 988,89 1.198,47 0,00 0,00
DONA EUZEBIA 0,00 0,00 0,00 0,00
DORES DE CAMPOS 0,00 0,00 28.662,61 0,00
DORES DE 
GUANHAES 0,00 0,00 0,00 0,00
DORES DO INDAIA 0,00 18.233,47 0,00 0,00
DORES DO TURVO 0,00 0,00 0,00 0,00
DORESOPOLIS 0,00 0,01 0,00 0,00
DOURADOQUARA 0,00 0,00 0,00 0,00
DURANDE 0,00 0,00 0,00 0,00
ELOI MENDES 0,00 0,00 51.551,17 0,00
ENGENHEIRO 
CALDAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ENGENHEIRO 
NAVARRO 0,00 0,00 0,00 29.194,61
ENTRE FOLHAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ENTRE RIOS DE 
MINAS 0,00 84.325,26 0,00 0,00
ERVALIA 0,00 0,00 0,00 11.335,74
ESPERA FELIZ 0,00 0,00 0,00 56,81
ESPINOSA 0,00 0,00 0,00 15,00
ESPIRITO SANTO DO 
DOURADO 0,00 55.894,26 0,00 0,00
ESTIVA 16.324,10 0,00 0,00 0,00
ESTRELA DALVA 0,00 0,00 0,00 65.524,04
ESTRELA DO INDAIA 2,50 0,00 0,00 0,00
ESTRELA DO SUL 0,00 0,00 0,00 0,00
EUGENOPOLIS 0,00 59.051,63 0,00 0,00
EWBANK DA 
CAMARA 0,00 0,00 0,00 0,00
EXTREMA 76.772,27 0,00 0,00 250,00
FAMA 5.451,00 0,00 0,00 0,00
FARIA LEMOS 0,00 0,00 11,88 0,00
FELICIO DOS 
SANTOS 0,00 0,00 0,00 0,00
FELISBURGO 0,00 0,00 0,00 0,00
FELIXLANDIA 0,00 0,00 146,83 0,00
FERNANDES 
TOURINHO 42,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 100

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
FERROS 0,00 0,00 0,00 0,00
FERVEDOURO 0,00 0,00 0,00 0,00
FLORESTAL 22.558,77 0,00 32,61 0,00
FORMIGA 16.982,00 21.886,38 0,00 0,00
FORMOSO 0,00 0,00 1.050,74 113,25
FORTALEZA DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
FORTUNA DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00

FRANCISCO BADARO 20.383,00 0,00 0,00 0,00
FRANCISCO 
DUMONT 0,00 27.468,94 0,00 153,13
FRANCISCO SA 0,00 0,00 0,00 0,00
FRANCISCOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
FREI GASPAR 0,00 0,00 0,00 0,00
FREI INOCENCIO 0,00 0,00 0,00 0,00
FREI LAGONEGRO 0,00 0,00 0,00 1.222.466,70
FRONTEIRA 0,00 0,00 0,00 10,00
FRONTEIRA DOS 
VALES 0,00 0,00 0,00 0,00
FRUTA DE LEITE 0,00 13.084,92 0,00 0,00
FRUTAL 0,00 0,00 0,00 0,00
FUNILANDIA 96,00 0,00 0,00 72,42
GALILEIA 0,00 0,00 0,00 0,00
GAMELEIRAS 0,00 0,00 0,00 0,00
GLAUCILANDIA 0,00 0,00 0,00 0,00
GOIABEIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
GONCALVES 0,00 0,00 0,00 0,00
GONZAGA 53.216,37 0,00 0,00 0,00
GOUVEA 0,00 0,00 0,00 0,00
GOVERNADOR 
VALADARES 0,00 315.795,19 0,00 0,00
GRAO MOGOL 0,00 0,00 12.572,04 0,00
GUANHAES 0,00 13.937,70 0,00 1.000,00
GUAPE 2.092,69 8.453,00 12.260,48 0,00
GUARACIABA 0,00 0,00 0,00 0,00
GUARACIAMA 0,00 0,00 0,00 0,00
GUARANESIA 0,00 0,00 0,00 0,00
GUARANI 0,00 0,00 0,00 0,00
GUARARA 0,00 504,27 0,00 0,00
GUARDA-MOR 0,00 0,00 0,00 0,00
GUAXUPE 0,00 0,00 24.380,63 0,00
GUIDOVAL 0,00 0,00 0,00 0,00
GUIMARANIA 11.436,84 350.216,00 0,00 0,00
GUIRICEMA 0,00 0,00 430.064,10 83,16
GURINHATA 96.670,00 15.523,11 0,00 0,00
HELIODORA 0,00 0,00 684,43 15.378,44

Continua... 



 

 101

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
IAPU 0,00 0,00 0,00 0,00
IBERTIOGA 0,00 0,00 6.362,00 77.079,01
IBIA 20,92 6.193,30 874.867,21 0,00
IBIAI 0,00 0,00 0,00 0,00
IBIRACATU 0,00 0,00 0,00 0,00
IBIRACI 7.141,76 0,00 3.094,16 0,00
IBIRITE 0,00 238,65 0,00 0,00
IBITIURA DE MINAS 0,00 0,00 16.858,25 0,00
IBITURUNA 0,00 0,00 0,00 0,00
ICARAI DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
IGARAPE 0,00 0,00 13.996,69 0,00
IGARATINGA 0,00 0,00 0,00 357.941,00
IGUATAMA 0,00 0,00 737,52 0,00
IJACI 0,00 1.675,00 0,00 242.656,96
IMBE DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
INCONFIDENTES 15.640,09 0,00 0,00 0,00
INDAIABIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
INDIANOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
INGAI 0,00 0,00 0,00 13.518,32
INHAPIM 0,00 0,00 0,00 0,00
INIMUTABA 0,00 0,00 0,00 0,00
IPABA 0,00 668.969,96 0,00 0,00
IPANEMA 135,99 0,00 0,00 0,00
IPATINGA 0,00 0,00 0,00 0,00
IPIACU 50,00 0,00 0,00 0,00
IPUIUNA 1.547,32 251.178,00 0,00 0,00
IRAI DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ITABIRA 0,00 0,00 2.671,00 0,00
ITABIRITO 0,00 0,00 0,00 61,20
ITACAMBIRA 0,00 1.147.664,37 0,00 0,00
ITACARAMBI 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAGUARA 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAIPE 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAJUBA 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAMARANDIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAMBACURI 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAMBE DO MATO 
DENTRO 0,00 0,00 238,80 0,00
ITAMOGI 38.550,42 0,00 0,00 0,00
ITANHANDU 5.283,00 1.625,81 0,00 0,00
ITANHOMI 0,00 117.495,00 0,00 0,00
ITAOBIM 29,11 0,00 0,00 0,00
ITAPAGIPE 50,00 0,00 0,00 5.223,00
ITAPECERICA 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAPEVA 16.872,50 0,00 0,00 0,00
ITATIAIUCU 0,00 0,00 714,60 0,00

Continua... 



 

 102

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
ITAU DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
ITAUNA 1.249.828,35 653,00 133.664,21 12.000,00
ITINGA 0,00 0,00 0,00 200,00
ITUETA 11.289,27 0,00 15,00 0,00
ITUIUTABA 240.689,00 0,00 0,00 0,00
ITUMIRIM 0,00 0,00 180,51 0,00
ITURAMA 0,00 0,00 0,00 0,00
ITUTINGA 0,00 0,00 0,00 540,71
JABOTICATUBAS 0,00 0,00 0,00 4.639,86
JACINTO 0,00 0,00 0,00 0,00
JACUI 3.581,50 0,00 0,00 0,00
JACUTINGA 0,00 14.494,53 0,00 0,00
JAGUARACU 0,00 0,00 0,00 0,00
JAIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
JAMPRUCA 0,00 0,00 0,00 0,00
JANAUBA 0,00 1.158,00 0,00 0,00
JANUARIA 0,00 0,00 0,00 554,75
JAPONVAR 0,00 0,00 29.054,65 0,00
JECEABA 0,00 218,69 0,00 0,00

JENIPAPO DE MINAS 0,00 0,00 0,00 147.845,69
JEQUERI 0,00 0,00 28.829,23 0,00
JEQUITAI 0,00 2.756,00 0,00 0,00
JEQUITINHONHA 0,00 0,00 0,00 0,00
JESUANIA 1.550,00 170.706,33 0,00 0,00
JOAIMA 0,00 0,00 0,00 0,00
JOANESIA 0,00 1.493,69 0,00 234.475,77
JOAO MONLEVADE 0,00 0,00 0,00 0,00
JOAO PINHEIRO 400,00 3.838,00 0,00 0,00
JOAQUIM FELICIO 0,00 0,00 0,00 0,00
JOSE GONCALVES 
DE MINAS 0,00 878,00 0,00 0,00
JOSE RAYDAN 0,00 103,05 0,00 0,00
JOSENOPOLIS 0,00 14.900,73 13,31 0,00
JUATUBA 0,00 0,00 0,00 0,00
JUIZ DE FORA 0,00 0,00 0,00 0,00
JURAMENTO 0,00 4.726,15 650,22 0,00
JURUAIA 0,00 0,00 0,00 0,00
LADAINHA 0,00 0,00 18.855,44 0,00
LAGAMAR 2.066,85 0,00 0,00 104.764,49
LAGOA DA PRATA 0,00 0,00 14.598,67 0,00
LAGOA DOS PATOS 0,00 34.035,37 0,00 0,00
LAGOA DOURADA 0,00 0,00 974,39 0,00
LAGOA FORMOSA 0,00 0,00 0,00 0,00
LAGOA GRANDE 0,00 0,00 0,00 0,00
LAGOA SANTA 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 103

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
LAJINHA 0,00 86.010,00 489,83 0,00
LAMBARI 0,00 32.090,35 0,00 0,00
LAMIM 0,00 0,00 0,00 0,00
LARANJAL 0,00 0,00 0,00 0,00
LASSANCE 0,00 0,00 0,00 0,00
LAVRAS 14.151,83 11.760,35 0,00 0,00

LEANDRO FERREIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
LEME DO PRADO 0,00 0,00 0,00 0,00
LEOPOLDINA 0,00 0,00 0,00 0,00
LIMEIRA DO OESTE 0,00 0,00 0,00 0,00
LONTRA 0,00 0,00 0,00 0,00
LUISBURGO 0,00 0,00 0,00 0,00
LUISLANDIA 0,00 0,00 0,00 1.209,03
LUMINARIAS 140,00 0,00 0,00 0,00
LUZ 380.518,60 0,00 0,00 65.322,15
MACHACALIS 0,00 0,00 1.554,58 1.753.331,26
MACHADO 98.721,00 0,00 85,55 0,00
MADRE DE DEUS DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 16.071,01
MALACACHETA 0,00 387,40 421,47 0,00
MAMONAS 0,00 76,28 0,00 24.067,56
MANGA 0,00 0,00 0,00 0,00
MANHUACU 0,00 0,00 0,00 19,18
MANTENA 0,00 0,00 0,00 0,00
MAR DE ESPANHA 0,00 0,00 0,00 0,00
MARAVILHAS 0,00 0,00 0,00 0,00
MARIA DA FE 0,00 0,00 0,00 0,00
MARIANA 0,00 0,00 0,00 0,00
MARILAC 0,00 14.268,56 0,00 0,00
MARIO CAMPOS 0,00 0,00 1,66 0,00
MARIPA DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
MARLIERIA 0,00 0,00 0,00 0,00
MARMELOPOLIS 0,00 12.047,06 0,00 93,00
MARTINHO CAMPOS 0,00 0,00 0,00 0,00
MARTINS SOARES 0,00 0,00 0,00 350.001,00
MATA VERDE 0,00 7.139,76 0,00 0,00
MATERLANDIA 0,00 0,00 0,00 0,00
MATEUS LEME 0,00 0,00 0,00 0,00
MATIAS BARBOSA 0,00 123,69 0,00 0,00
MATIAS CARDOSO 0,00 269,00 0,00 0,00
MATIPO 0,00 13.451,16 0,00 0,00
MATO VERDE 0,00 0,00 0,00 0,00
MATOZINHOS 0,00 2.605,73 0,00 0,00
MATUTINA 0,00 0,00 0,00 0,00
MEDEIROS 0,00 0,00 2.723,56 340,16

Continua... 



 

 104

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
MEDINA 0,00 36.904,86 0,00 0,00
MENDES PIMENTEL 30,25 30.903,34 15.255,53 0,00
MERCES 0,00 0,00 0,00 0,00
MESQUITA 0,00 34.090,81 9,26 0,00
MINAS NOVAS 21.383,15 380,76 0,00 0,00
MINDURI 0,00 0,00 0,00 0,00
MIRABELA 0,00 0,00 0,00 0,00
MIRADOURO 0,00 0,00 0,00 0,00
MIRAI 0,00 0,00 0,00 2.037,97
MIRAVANIA 0,00 0,00 0,00 0,00
MOEMA 47.115,65 0,00 102,60 0,00
MONJOLOS 0,00 444,00 0,00 0,00

MONSENHOR PAULO 4.063,46 0,00 0,00 0,00
MONTALVANIA 0,00 0,00 0,00 0,00
MONTE ALEGRE DE 
MINAS 5.931,15 0,00 0,00 0,00
MONTE AZUL 0,00 0,00 0,00 0,00
MONTE BELO 7.246,43 0,00 0,00 0,00
MONTE CARMELO 2.818,63 0,00 0,00 0,00
MONTE FORMOSO 0,00 0,00 2,07 0,00
MONTE SANTO DE 
MINAS 235,44 0,00 0,00 0,00
MONTE SIAO 0,00 0,00 0,00 0,00
MONTES CLAROS 0,00 0,00 0,00 103.809,00
MONTEZUMA 0,00 0,00 0,00 21.112,07
MORADA NOVA DE 
MINAS 0,00 0,00 13.350,00 0,00
MORRO DA GARCA 0,00 0,00 129.609,15 4.587,18
MORRO DO PILAR 0,00 0,00 0,00 0,00
MUNHOZ 230,66 0,00 0,00 0,00
MURIAE 0,00 0,00 0,00 0,00
MUTUM 0,00 0,00 0,00 0,00
MUZAMBINHO 0,00 40.694,93 0,00 0,00
NACIP RAYDAN 21.477,78 10.391,71 0,00 7.035,00
NANUQUE 0,00 245.898,00 0,00 0,00
NAQUE 0,00 28.275,06 0,00 0,00
NATALANDIA 0,00 0,00 212.499,68 0,00
NATERCIA 6.624,07 0,00 346.610,06 0,00
NAZARENO 0,00 1.868,36 17.695,57 0,00
NEPOMUCENO 0,00 0,00 0,00 0,00
NINHEIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA BELEM 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA ERA 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA LIMA 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA PONTE 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA PORTEIRINHA 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 105

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
NOVA RESENDE 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA SERRANA 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVA UNIAO 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVO CRUZEIRO 0,00 0,00 0,00 0,00
NOVO ORIENTE DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 309,00
NOVORIZONTE 67,40 0,00 0,00 0,00
OLARIA 0,00 0,00 0,00 0,00
OLHOS-D'AGUA 0,00 0,00 0,00 994,82
OLIMPIO NORONHA 0,00 52.373,85 402,04 0,00
OLIVEIRA 66,64 816,14 0,00 0,00
OLIVEIRA FORTES 0,00 0,00 61.778,08 11.735,00
ONCA DE PITANGUI 0,00 0,00 936,60 144.654,90
ORATORIOS 0,00 0,00 0,00 0,00
ORIZANIA 0,00 0,00 0,00 0,00
OURO BRANCO 0,00 0,00 0,00 0,00
OURO PRETO 0,00 0,00 0,00 0,00
OURO VERDE DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
PADRE PARAISO 0,00 0,00 0,00 0,00
PAI PEDRO 0,00 0,00 217.316,70 0,00
PAINEIRAS 0,00 0,00 0,00 0,00
PAINS 0,00 0,00 0,00 156.639,00
PAIVA 0,00 0,00 0,00 8.149,04
PALMOPOLIS 0,00 0,00 0,00 0,00
PAPAGAIOS 0,00 0,00 0,00 0,00
PARA DE MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
PARACATU 617.033,00 0,00 0,00 1.412.554,10
PARAGUACU 1.561,00 0,00 0,00 0,00
PARAISOPOLIS 4.870,89 0,00 0,00 0,00
PARAOPEBA 0,00 0,00 0,00 0,00
PASSA QUATRO 0,00 0,00 0,00 0,00
PASSA TEMPO 2.707,33 0,00 0,00 0,00
PASSABEM 0,00 0,00 0,00 0,00
PASSOS 5.965,40 0,00 0,00 0,00
PATIS 0,00 0,00 0,00 0,00
PATOS DE MINAS 16.411,73 0,00 0,00 9.249,68
PATROCINIO 0,00 0,00 0,00 0,00
PATROCINIO DO 
MURIAE 0,00 0,00 0,00 0,00
PAULA CANDIDO 0,00 0,00 0,00 0,00
PAULISTAS 12,91 0,00 0,00 0,00
PAVAO 2.186,78 47.068,54 0,00 4.000,50
PECANHA 0,00 0,00 0,00 0,00
PEDRA AZUL 0,00 0,00 0,00 65.268,59
PEDRA BONITA 0,00 0,00 0,00 1.067,42
PEDRA DO ANTA 0,00 0,00 0,00 0,00



 

 106

Continua... 
Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
PEDRA DO INDAIA 0,00 0,00 0,00 0,00
PEDRA DOURADA 0,00 163,52 33,70 0,00
PEDRALVA 1.217,65 0,00 0,00 461,10
PEDRAS DE MARIA 
DA CRUZ 0,00 0,00 0,00 0,00
PEDRINOPOLIS 0,00 0,00 31.298,00 0,00
PEDRO LEOPOLDO 0,00 0,00 0,00 0,00
PEDRO TEIXEIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
PEQUERI 0,00 136,54 0,00 0,00
PEQUI 86.888,65 0,00 0,00 0,00
PERDIGAO 0,00 0,00 66.316,61 0,00
PERDIZES 0,00 0,00 67.123,21 0,00
PERDOES 0,00 0,00 0,00 0,00
PERIQUITO 0,00 0,00 0,00 0,00
PESCADOR 0,00 0,00 0,00 0,00
PIAU 0,00 64.172,62 0,00 0,00
PIEDADE DE 
CARATINGA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIEDADE DE PONTE 
NOVA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIEDADE DO RIO 
GRANDE 0,00 0,00 0,00 0,00
PIEDADE DOS 
GERAIS 850,00 0,00 0,00 0,00
PIMENTA 0,00 0,00 0,00 0,00
PINGO D'AGUA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRACEMA 0,00 0,00 7,18 0,00
PIRAJUBA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRANGA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRANGUINHO 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRAPETINGA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRAPORA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIRAUBA 0,00 0,00 0,00 0,00
PIUMHI 290.710,94 0,00 0,00 0,00
POCO FUNDO 12.354,24 0,00 0,00 0,00
POCOS DE CALDAS 0,00 79.587,87 697,08 0,00
POCRANE 0,00 67,00 0,00 0,00
POMPEU 2.206,00 179,15 0,00 0,00
PONTE NOVA 0,00 0,00 0,00 0,00
PONTO CHIQUE 0,00 0,00 0,00 0,00
PONTO DOS 
VOLANTES 0,00 196.360,00 0,00 0,00
PORTEIRINHA 0,00 0,00 0,00 0,00
PORTO FIRME 0,00 0,00 0,00 62,48
POTE 0,00 0,00 0,00 0,00
POUSO ALEGRE 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 107

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
POUSO ALTO 0,00 0,00 0,00 0,00
PRADOS 8.092,31 0,00 0,00 0,00
PRATA 0,00 0,00 0,00 0,00
PRATAPOLIS 0,00 0,00 0,00 97.191,26
PRATINHA 0,00 0,00 0,00 0,00
PRESIDENTE 
BERNARDES 0,00 0,00 0,00 0,00
PRESIDENTE 
JUSCELINO 0,00 1.695,53 0,00 0,00
PRESIDENTE 
KUBITSCHEK 0,00 0,00 0,00 0,00
PRESIDENTE 
OLEGARIO 1.162,00 5.065,49 0,00 0,00
PRUDENTE DE 
MORAIS 0,00 0,00 0,00 0,00
QUARTEL GERAL 0,00 0,00 0,00 0,00
QUELUZITA 828,51 0,00 0,00 0,00
RAPOSOS 0,00 0,00 0,00 0,00
RAUL SOARES 0,00 0,00 0,00 0,00
REDUTO 0,00 0,00 61,00 0,00
RESENDE COSTA 500,00 0,00 0,00 0,00
RESSAQUINHA 0,00 0,00 144,45 0,00
RIACHO DOS 
MACHADOS 0,00 0,00 0,00 0,00
RIBEIRAO DAS 
NEVES 0,00 0,00 0,00 0,00
RIBEIRAO 
VERMELHO 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO CASCA 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO DO PRADO 0,00 0,00 1.263.469,82 0,00
RIO DOCE 0,00 1.085.749,00 0,00 0,00
RIO ESPERA 0,00 324,00 1.402,00 0,00
RIO MANSO 0,00 0,00 0,00 2,00
RIO NOVO 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO PARANAIBA 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO PARDO DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO PIRACICABA 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO POMBA 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO PRETO 0,00 0,00 0,00 0,00
RIO VERMELHO 0,00 0,00 0,00 0,00
RITAPOLIS 23.644,64 0,00 0,00 0,00
RODEIRO 0,00 0,00 0,00 0,00
ROMARIA 0,00 0,00 0,00 0,00
RUBELITA 0,00 12.676,16 15.514,00 0,00
RUBIM 13,50 0,00 0,00 0,00
SABARA 0,00 14.011,00 0,00 0,00

Continua... 



 

 108

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
SABINOPOLIS 0,00 417.693,39 0,00 0,00
SACRAMENTO 0,00 0,00 0,00 0,00
SALINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA BARBARA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA BARBARA DO 
LESTE 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA BARBARA DO 
MONTE VERDE 0,00 0,00 1.271,83 0,00
SANTA BARBARA DO 
TUGURIO 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA CRUZ DE 
MINAS 0,00 0,00 18.708,62 0,00
SANTA CRUZ DO 
ESCALVADO 0,00 204.841,59 248.250,24 0,00
SANTA EFIGENIA DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA HELENA DE 
MINAS 0,00 39,86 0,00 0,00
SANTA JULIANA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA LUZIA 0,00 0,00 17.790,96 200,35
SANTA MARGARIDA 0,00 14.633,52 0,00 0,00
SANTA MARIA DE 
ITABIRA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA MARIA DO 
SALTO 75,00 0,00 144.393,87 0,00
SANTA MARIA DO 
SUACUI 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA RITA DE 
CALDAS 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA RITA DE 
JACUTINGA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTA RITA DE 
MINAS 0,00 0,00 0,00 1.383.590,97
SANTA RITA DO 
ITUETO 0,00 0,00 0,00 10.886,57
SANTA RITA DO 
SAPUCAI 2.382,65 0,00 0,00 0,00
SANTA ROSA DA 
SERRA 43.690,00 8.000,00 0,00 0,00
SANTA VITORIA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DE 
CATAGUASES 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DE 
PIRAPAMA 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DO 
DESERTO 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 
 



 

 109

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
SANTANA DO 
GARAMBEU 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DO 
JACARE 0,00 0,00 0,00 1.397,00
SANTANA DO 
MANHUACU 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DO 
PARAISO 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTANA DO 
RIACHO 0,00 24.200,00 0,00 0,00
SANTANA DOS 
MONTES 372,40 65.241,00 9.746,48 0,00
SANTO ANTONIO DO 
AMPARO 0,00 8.054,18 45,46 0,00
SANTO ANTONIO DO 
GRAMA 0,00 42.812,80 0,00 0,00
SANTO ANTONIO DO 
ITAMBE 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTO ANTONIO DO 
JACINTO 0,00 0,00 480,00 17.913,16
SANTO ANTONIO DO 
MONTE 0,00 438.539,58 0,00 0,00
SANTO ANTONIO DO 
RETIRO 0,00 0,00 0,00 2.827,32
SANTO ANTONIO DO 
RIO ABAIXO 0,00 0,00 0,00 0,00
SANTO HIPOLITO 0,00 27.751,03 1.418,61 0,00
SANTOS DUMONT 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO BENTO ABADE 0,00 79.535,00 83.598,00 0,00
SAO BRAS DO 
SUACUI 3.475,54 0,00 0,00 0,00
SAO DOMINGOS DAS 
DORES 665,88 2.196,02 25.347,70 0,00
SAO DOMINGOS DO 
PRATA 396,74 0,00 0,00 0,00
SAO FELIX DE MINAS 0,00 0,00 437,95 1.874,87
SAO FRANCISCO 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO FRANCISCO DE 
PAULA 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO FRANCISCO DE 
SALES 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO FRANCISCO DO 
GLORIA 0,00 0,00 0,00 272.352,19
SAO GERALDO 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO GERALDO DA 
PIEDADE 0,00 0,00 0,00 0,00

Continua... 
 



 

 110

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
SAO GERALDO DO 
BAIXIO 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO GONCALO DO 
ABAETE 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO GONCALO DO 
PARA 14,00 0,00 0,00 0,00
SAO GONCALO DO 
RIO ABAIXO 0,00 0,00 0,00 18.641,04
SAO GONCALO DO 
RIO PRETO 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO GONCALO DO 
SAPUCAI 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO GOTARDO 1.335,00 388.183,00 0,00 0,00
SAO JOAO BATISTA 
DO GLORIA 140,00 0,00 0,00 0,00
SAO JOAO DA LAGOA 0,00 0,00 0,00 0,00
SAO JOAO DA MATA 19,98 0,00 0 0,00
SAO JOAO DA PONTE 0,00 0,00 0 0,00
SAO JOAO DAS 
MISSOES 8.278,68 0,00 0 0,00
SAO JOAO DO 
MANHUACU 0,00 0,00 0 0,00
SAO JOAO DO 
MANTENINHA 0,00 0 0 0,00
SAO JOAO DO 
ORIENTE 0,00 0 0 0,00
SAO JOAO DO PACUI 0,00 0   0,00
SAO JOAO DO 
PARAISO 0,00 0 0 0,00
SAO JOAO 
EVANGELISTA 0,00 0   60,00
SAO JOAO 
NEPOMUCENO 0,00 0 0 0,00
SAO JOAQUIM DE 
BICAS 0,00   0 0,00
SAO JOSE DA BARRA 16,11 0 0 6.230,54
SAO JOSE DA LAPA 0,00 0 0 0,00
SAO JOSE DA 
SAFIRA 0,00 0 0 0,00
SAO JOSE DA 
VARGINHA 0,00 0 0 0,00
SAO JOSE DO DIVINO 0,00 0 0 0,00
SAO JOSE DO 
GOIABAL 0,00 0 0 0,00
SAO JOSE DO 
JACURI 0,00 0 0 0,00

Continua... 
 



 

 111

Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
SAO JOSE DO 
MANTIMENTO 0,00 0   0,00
SAO LOURENCO 557.920,63 0 0 0,00
SAO PEDRO DA 
UNIAO 4.273,79 0 0 11.607,39
SAO PEDRO DO 
SUACUI 0,00 0 0 0,00
SAO PEDRO DOS 
FERROS 0,00 0 0 41.470,00
SAO ROQUE DE 
MINAS 0,00 0 0 0,00
SAO SEBASTIAO DA 
BELA VISTA 536,11 0 0 0,00
SAO SEBASTIAO DA 
VARGEM ALEGRE 0,00 0 0 14.237,43
SAO SEBASTIAO DO 
ANTA 0,00 0 0 0,00
SAO SEBASTIAO DO 
MARANHAO 0,00 0 0 0,00
SAO SEBASTIAO DO 
OESTE 0,00 0 0 0,00
SAO SEBASTIAO DO 
PARAISO 27.301,42   0 0,00
SAO SEBASTIAO DO 
RIO PRETO 0,00 0 0 0,00
SAO TIAGO 9.820,29 0 0 0,00
SAO TOMAS DE 
AQUINO 0,00 0 0 0,00
SAO TOME DAS 
LETRAS 0,00 0 0 0,00
SAO VICENTE DE 
MINAS 0,00 0 0 0,00
SAPUCAI-MIRIM 0,00 0 0 0,00
SARDOA 0,00 0 0 0,00
SARZEDO 0,00   0 3.529,00
SENADOR FIRMINO 0,00 0   0,00
SENADOR JOSE 
BENTO 0,00 0 0 28,00
SENADOR 
MODESTINO 
GONCALVES 450,00 0 0 0,00
SENHORA DE 
OLIVEIRA 0,00 0 0 0,00
SENHORA DO 
PORTO 0,00 0 0 0,00
SENHORA DOS 
REMEDIOS 62.047,87     0,00

Continua... 



 

 112

 
Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
SERICITA 0,00 0 0 0,00
SERITINGA 0,00 0 0 0,00
SERRA AZUL DE 
MINAS 0,00   0 0

SERRA DA SAUDADE 8.012,00 0 0 0
SERRA DO SALITRE 154.471,75   0 0
SERRA DOS 
AIMORES 0,00 0   0
SERRANIA 0,00 0 0 0
SERRANOPOLIS DE 
MINAS 0,00 0 0   
SERRANOS 0,00 0   0
SERRO 0,00 0 0 0
SETE LAGOAS 36.524,46 0 0 0
SETUBINHA 0,00 0 0 0
SILVEIRANIA 0,00 0 0 0
SILVIANOPOLIS 0,00 0 0 0
SIMAO PEREIRA 0,00 0 0 0
SIMONESIA 0,00 0   0
SOBRALIA 0,00 0 0 0
SOLEDADE DE 
MINAS 0,00 0 0 0
TABULEIRO 0,00 0   0
TAIOBEIRAS 0,00   0 0
TAPARUBA 0,00 0 0 0
TAPIRA 0,00 0 0 0
TAQUARACU DE 
MINAS 0,00 0 0   
TARUMIRIM 0,00 0 0 0
TEIXEIRAS 0,00   0   
TEOFILO OTONI 526,16 0 0 0
TIMOTEO 0,00 0 0   
TIRADENTES 0,00 0 0 0
TIROS 0,00   0 0
TOCANTINS 0,00 0 0 0
TOCOS DO MOJI 714,00 0 0   
TOLEDO 82.467,00 0 0 0
TOMBOS 2.467,17 0 0 0
TRES CORACOES 48.298,63   0 0
TRES MARIAS 0,00 0 0 0
TRES PONTAS 0,00   0 0
TUMIRITINGA 0,00 0 0   
TUPACIGUARA 100,00 0 0 0
TURMALINA 0,00 0   0
TURVOLANDIA 0,00 0 0 0

Continua... 



 

 113

 
Cont. 
 
 

MUNICIPIO Receita CM 2003 
Receita CM 

2004 
Receita CM 

2005 
Receita CM 

2006 
UBA 0,00     0
UBAI 0,00 0 0 0
UBAPORANGA 2.571,05   0 0
UBERABA 352,24 0 0 0
UBERLANDIA 440.331,00 0 0 0
UMBURATIBA 0,00 0     
UNAI 0,00 0 0 0
UNIAO DE MINAS 1.260,00 0 0 0
URUANA DE MINAS 0,00 0 0 0
URUCANIA 0,00 0 0 0
VARGEM ALEGRE 0,00 0 0 0
VARGEM BONITA 0,00 0   0
VARGEM GRANDE 
DO RIO PARDO 0,00 0 0 0
VARGINHA 0,00 0 0 0
VARZEA DA PALMA 0,00 0 0 0
VARZELANDIA 0,00 0 0 0
VAZANTE 0,00 0 0 0
VERDELANDIA 0,00 0 0   
VEREDINHA 0,00 0 0 0
VERISSIMO 0,00 0 0 0
VERMELHO NOVO 0,00 0 0 0
VESPASIANO 1.208.025,00 0 0   
VICOSA 0,00   0 0
VIEIRAS 0,00 0 0 0
VIRGEM DA LAPA 0,00 0 0   
VIRGINIA 0,00 0   0
VIRGINOPOLIS 0,00 0 0 0
VIRGOLANDIA 0,00 0 0 0
VISCONDE DO RIO 
BRANCO 0,00 0 0 0
VOLTA GRANDE 30.199,00 0 0 0
WENCESLAU BRAZ 0,00 0 0 0
  
MUNICÍPIOS QUE 
NÃO ARRECADA 639 627 654 652
MUNICÍPIOS QUE 
ARRECADA 146 144 116 124
PORCENTAGEM DA 
ARRECADACAO 22% 23% 17% 19%

Fonte: Site Tesouro Nacional 
 
 

 
 
 
 



 

 114

ANEXO 2 
 

Roteiro - Entrevista Semi-estruturada 
 
 
 
 
1 – Em alguma ocasião, na sua gestão, foi cobrada a contribuição de 
melhoria? 
 
2 – Em algum momento poderia ter sido cobrada a contribuição de melhoria? 
 
3 – Em alguma outra gestão houve a cobrança da contribuição de melhoria? 
 
4 – Qual é  a sua percepção em relação ao conceito de justiça da 
contribuição de melhoria? 
 
5 – A receita tributária do município é satisfatória? 
 
6 – O município é dependente de transferência de receitas? 
 
7 – A partir da exigência da Lei de Responsabilidade Fiscal, como o 
município justifica a renúncia de receita de contribuição de melhoria? 

 
 
 
 


</field>
	</doc>
</add>