<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19674</field>
		<field name="filename">3085_001045361.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA MECÂNICA

MODELAGEM DA COMBUSTÃO PRÉ-MISTURADA DE METANO-AR EM MEIO
POROSO INERTE

por

Laura Marques Prandi

Monografia apresentada ao Departamento de
Engenharia Mecânica da Escola de Engenharia
da Universidade Federal do Rio Grande do Sul,
como parte dos requisitos para obtenção do
diploma de Engenheiro Mecânico.

Porto Alegre, julho de 2017



Universidade Federal do Rio Grande do Sul
Escola de Engenharia

Departamento de Engenharia Mecânica

MODELAGEM DA COMBUSTÃO PRÉ-MISTURADA DE METANO-AR EM MEIO
POROSO INERTE

por

Laura Marques Prandi

ESTA MONOGRAFIA FOI JULGADA ADEQUADA COMO PARTE DOS
REQUISITOS PARA A OBTENÇÃO DO TÍTULO DE

ENGENHEIRO MECÂNICO
APROVADA EM SUA FORMA FINAL PELA BANCA EXAMINADORA DO

DEPARTAMENTO DE ENGENHARIA MECÂNICA

Profa. Dra. Thamy Cristina Hayashi
Coordenadora do Curso de Engenharia Mecânica

Área de Concentração: Energia e Fenômenos de Transporte

Orientadora: Profa. Dra. Thamy Cristina Hayashi

Comissão de Avaliação:

Prof. Dr. Fernando Marcelo Pereira

Prof. Dr. Felipe Roman Centeno

Prof. Dr. Cirilo Seppi Bresolin

Porto Alegre, 20 de julho de 2017

i



AGRADECIMENTOS

À minha família, por todo amor, carinho e suporte. Aos meus amigos, pelo companhei-
rismo, amizade e apoio. À Profa. Thamy Hayashi, pela sua dedicação, paciência e ensinamentos
ao longo da orientação deste trabalho.

ii



PRANDI, LAURA M. Modelagem da Combustão Pré-Misturada de Metano-Ar em
Meio Poroso Inerte. 2017. 23. Monografia (Trabalho de Conclusão do Curso em Engenharia
Mecânica) – Departamento de Engenharia Mecânica, Universidade Federal do Rio Grande do
Sul, Porto Alegre, 2017.

RESUMO

O impacto ambiental resultante da queima de combustíveis fósseis tem estimulado a busca
por fontes renováveis de energia e o desenvolvimento de formas mais eficientes de combustão.
A combustão em meio poroso surge, nesse contexto, como alternativa, na medida em que é
aumentada a eficiência da combustão e reduzida a emissão de poluentes como NOx e CO.
A combustão pré-misturada de metano-ar em meio poroso inerte foi estudada numérica
e teoricamente, utilizando o código para chama unidimensional CHEM1D. Parâmetros de
entrada da mistura ar-combustível (razão de equivalência e velocidade dos reagentes) e da
matriz sólida (porosidade e emissividade) foram variados, e o comportamento da chama foi
analisado e comparado com a literatura disponível. A influência desses parâmetros foi também
avaliada na quantidade de poluentes (NOx, CO e CO2) emitidos.

PALAVRAS-CHAVE: Combustão em meio poroso, queimadores porosos, modelagem,
CHEM1D.

iii



PRANDI, LAURA M. Modelling of Methane-Air Combustion in Porous Media. 2017.
23. Monografia (Trabalho de Conclusão do Curso em Engenharia Mecânica) – Departamento
de Engenharia Mecânica, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto Alegre, 2017.

ABSTRACT

The impacts of fossil fuel combustion on the environment has encouraged the search for
renewable energy sources and the development of more efficient combustion systems. Porous
media combustion offers an alternantive route, as the combustion efficiency is increased
and the emission of pollutants such as NOx and CO is reduced. Premixed combustion of
methane-air in inert porous media was numerically and theoretically studied using the one-
dimensional flame code CHEM1D. Air-fuel mixture input parameters (air ratio and velocity)
and solid matrix (porosity and emissivity) were varied, and the flame temperature profile
was analyzed and compared with the available literature. The influence of these parameters
was also evaluated in the emission of pollutants (NOx, CO and CO2).

KEYWORDS: Porous media combustion, porous burners, modelling, CHEM1D.

iv



SUMÁRIO

Lista de ilustrações . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . vi
1 INTRODUÇÃO . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1
2 OBJETIVO . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 1
3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2
4 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
4.1 Mecanismo de Reação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
4.2 Modelagem Unidimensional da Combustão em Meio Poroso . . . . . 3
4.2.1 Equações Governantes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 3
4.2.1.1 Condições de Acoplamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5
4.2.2 Modelos de Fechamento . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6
4.2.3 A Química da Combustão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 6
5 METODOLOGIA . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7
5.1 Discretização . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 7
5.2 Configuração de Parâmetros no CHEM1D . . . . . . . . . . . . . . . . . 7
6 RESULTADOS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8
6.1 Perfil de Temperatura . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8
6.2 Influência de Porosidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9
6.3 Influência de Velocidade . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10
6.4 Influência de Razão Ar-Combustível . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11
6.5 Emissão de Poluentes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12
7 Conclusão . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13

APÊNDICE A – OUTROS PARÂMETROS DO CHEM1D . . . . . 15

v



LISTA DE ILUSTRAÇÕES

Figura 3.1 – Chama estabilizada dentro e na superfície do queimador cerâmico. A tempera-
tura do gás Tg é representada pela linha sólida e o calor liberado por unidade
de volume devido às reações químicas é representado pela linha pontilhada.
Adaptado de Bouma, 1997. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2

Figura 6.1 – Evolução da temperatura do gás e do sólido na combustão de metano em meio
poroso. O refinamento local da malha pode ser observado em (a), enquanto a
diferença entre Tg e Tsé evidenciada em (b). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 8

Figura 6.2 – Perfis de temperatura do gás para combustão em meio poroso adaptados de
Zhou e Pereira, 1998. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

Figura 6.3 – Distribuição de temperaturas de uma chama metano-ar para três porosidades
volumétricas (? = 0, 8 e 0,5) em função do comprimento do queimador. . . . 9

Figura 6.4 – Variação da velocidade dos reagentes provocando o deslocamento do perfil de
temperatura Tg do gás. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 10

Figura 6.5 – Efeito do retorno de chama na distribuição de temperatura (emissividade do
meio igual a 0,7). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 11

Figura 6.6 – Perfil de temperatura do gás Tg para três razões de equivalência (? = 0, 8, 0,7
e 0,6) em função do comprimento do queimador. . . . . . . . . . . . . . . . . 11

Figura 6.7 – Perfis de emissão de poluentes obtidos para diferentes valores de razão de
equivalência e potências de queima. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 12

vi



1

1 INTRODUÇÃO

A poluição e o impacto ambiental resultantes da queima de combustíveis fósseis têm
estimulado de forma cada vez mais intensa a busca por fontes renováveis de energia e o desenvol-
vimento de formas mais eficientes de combustão, capazes de reduzir a emissão de poluentes como
NOx, SOx, CO e CO2. Quando comparado às demais fontes fósseis, o gás natural tem aumentado
sua importância como fonte de energia, em razão da emissão de menor quantidade de poluentes,
se apresentando assim como solução energética viável. Embora sua composição química varie em
função da região geográfica de origem, o gás natural é uma mistura de hidrocarbonetos saturados
em que prevalece a presença de metano (CH4). Com relação à geração de poluentes, a oxidação
do gás natural é livre da emissão de SOx, no entanto CO2, CO e NOx são inerentes ao processo
de combustão das fontes fósseis com ar (Bouma, 1997).

Nesse contexto, o emprego da combustão em meio poroso surge como alternativa, na
medida em que é aumentada a eficência da combustão e reduzida a emissão de poluentes
como NOx e CO, devido às altas capacidade térmica, condutividade e emissividade da matriz
sólida (Mujeebu et al., 2010). É facilitada também a queima de combustíveis com reduzido
poder calorífico, já que a utilização de um queimador poroso proporciona maior temperatura e
velocidade de chama e ampliação dos limites de inflamabilidade.

A combustão em meio poroso se refere à interação heterogênea entre um sólido e um gás
(Mujeebu et al., 2009). A abordagem desse tipo de combustão pode ser em regime estacionário
ou transiente. Na primeira, aplicada aos queimadores radiantes ou de superfície, a zona de
reação é estabilizada na matriz porosa pela imposição de condições de contorno. Na segunda,
conhecida como transiente ou filtration combustion, a frente de chama tem a liberdade de se
deslocar continuamente contra ou a favor do escoamento de reagentes (Moser, 2011). A chama
pode ser, ainda, de pré-mistura (ar e combustível injetados por uma única passagem) ou não
pré-misturada. Usualmente, no modo estacionário de combustão, uma mistura de ar/combustível
penetra incialmente em uma matriz sólida de baixa porosidade, para depois mover-se para uma
segunda região mais quente e de porosidade superior, onde se estabiliza.

Como formas de aplicações da combustão em meio poroso, podem ser citados turbinas à
gás e de propulsão, trocadores de calor, recuperação de petróleo e gás, produção de hidrogênio a
partir de metano e sulfeto de hidrogênio, conversão termoelétrica, sistema combinado de potência,
queima de combustíveis com baixo poder calorífico, sólidos e líquidos e oxidação de compostos
orgânicos voláteis (VOC’s), como formaldeído, fenol, acetona e benzeno (Mujeebu et al., 2009).

O desenvolvimento da combustão em meio poroso requer, todavia, a complexa modelagem
desse fenômeno, caracterizado pela presença de termos altamente não-lineares nas equações de
transferência de calor por convecção e radiação entre o gás e a matriz sólida.

Este trabalho é dividido em sete seções. Essa seção introdutória contextualizou o tema
e sua relevância na atualidade. As seções seguintes apresentam: os objetivos, uma pequena
revisão bibliográfica que cita trabalhos essenciais para o entendimento do tema, a fundamentação
teórica necessária para a modelagem da combustão em meio poroso, a metodologia utilizada, os
resultados obtidos e, finalmente, as conclusões.

2 OBJETIVO

O objetivo deste trabalho é analisar numérica e teoricamente o comportamento de uma
chama pré-misturada de metano-ar estabilizada no interior de um meio poroso inerte, utilizando
o código numérico CHEM1D. Entre os objetivos específicos estão a verificação da influência da
porosidade, velocidade de alimentação e diluição da mistura sobre a estabilidade da chama.



2

3 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

A complexidade envolvida na modelagem da combustão em meio poroso se deve ao
acoplamento entre a transferência de calor e a cinética química, bem como à necessidade de
adaptação das equações governantes para que representem a troca de calor entre as fases fluida e
sólida.

Takeno, Echigo e seus colaboradores foram os pioneiros no estudo da combustão em meio
poroso (Mujeebu et al., 2010). Em 1979, Takeno e Sato propuseram um modelo para o estudo da
vazão mássica e do coeficente de transferência de calor em chamas com excesso de entalpia e
sugeriram a utilização de uma matriz sólida, porosa e com elevada condutividade que pudesse
trocar calor com os reagentes.

No que concerne a equação da conservação da energia, a primeira tendência observada
na modelagem da combustão em meio poroso assumia um equilíbrio térmico local entre as fases
sólida e gasosa. Era suficente, por conseguinte, apenas uma equação para representar o balanço
de energia durante o processo (Mujeebu et al., 2010). Posteriormente, essa hipótese se mostrou
inadequada para a correta modelagem desse tipo de combustão, e a utilização de duas equações
de energia, uma para o fluido e outra para o sólido, conquistou espaço após o trabalho de Chen
et al. (1988).

No modelo de Zhou e Pereira (1998), as equações de energia do gás e do sólido para uma
chama adiabática laminar unidimensional inserida num meio poroso foram acopladas através
de um coeficiente convectivo de transferência de calor. As equações governantes foram escritas
de forma a representar trocas radiativas e convectivas aravés da matriz sólida e transferência
de calor por convecção entre a fase gasosa e a matriz sólida. Não foram incluídos termos
relacionados à radiação na equação de energia para o gás, ao passo que na equação do sólido
foram desconsiderados os termos de liberação de energia.

O acoplamento entre a cinética química e a transferência de calor tem como resultado
um sistema de equações diferenciais extremamente rígido, do inglês, stiff equations. A despeito
da falta de uma definição matemática precisa sobre o conceito de rigidez, Curtiss e Hirschfelder
(1952) constataram que um problema rígido impõe dificuldades às técnicas numéricas explíci-
tas normalmente utilizadas (Loch, 2016). De modo consequente, torna-se difícil a solução da
distribuição de espécies, temperatura e velocidade de chama na combustão em meio poroso.

Por esse motivo, códigos numéricos têm sido desenvolvidos especialmente para a modela-
gem da combustão em meio poroso. O CHEM1D, desenvolvido em uma universidade holandesa
(Multiphase and Reactive Flows Research Group - TU Eindhoven), resolve as equações para
chamas unidimensionais em queimadores de superfície através da aplicação de linearização e do
método de Newton-Raphson modificado, como explicado por Sommers (1994).

De acordo com Bouma (1997), existem dois modos de combustão em meio poroso inerte,
ambos mostrados na Fig. 3.1.

Figura 3.1 – Chama estabilizada dentro e na superfície do queimador cerâmico. A temperatura
do gás Tg é representada pela linha sólida e o calor liberado por unidade de volume
devido às reações químicas é representado pela linha pontilhada. Adaptado de Bouma,
1997.



3

A combustão pode ocorrer dentro do próprio meio cerâmico ou próxima da superfície do
queimador. Para o primeiro caso, a temperatura do gás atinge seu máximo no interior do sólido
e decresce à medida em que avança pelo meio poroso. Pereira (2002) apresenta distribuições de
temperatura dentro da matriz sólida, resultantes da variação de alguns parâmetros operacionais
de um queimador poroso de duas camadas. Também foram estudados os limites inferior e superior
de estabilização da chama. Moser (2011) também avaliou os perfis de temperatura dentro do
meio sólido em seu estudo sobre a combustão em meio poroso de etanol, butanol e gás natural.

4 FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA

4.1 Mecanismo de Reação

Um mecanismo de reação é um conjunto completo de reações elementares e suas respectivas
constantes de reação, que descreve como uma reação acontece a nível molecular, quais ligações
são quebradas ou formadas e em que sequência isso ocorre (Heghes, 2006).

Para a modelagem da combustão em meio poroso, Hsu e Matthews (1999) enfatizaram
que a utilização de um mecanismo de reação detalhado é essencial para a correta previsão da
taxa de liberação de energia, distribuição de temperatura e emissões, embora mecanismos de
reação simples mostrem-se suficientes em grande parte dos problemas. O emprego de mecanismos
simplificados, entretanto, é desejável a fim de reduzir a quantidade de trabalho computacional
na modelagem de sistemas de natureza heterogênea que apresentem variações de concentração e
temperatura.

O mecanismo utilizado para representar a combustão do metano foi o GRI-Mech 3.0
(Smith et al., 1999), originalmente proposto para a combustão do gás natural, composto por 325
reações e 53 espécies químicas diferentes. Embora seja um mecanismo detalhado, o emprego do
GRI-Mech 3.0 não representou um aumento significativo do trabalho computacional, motivo que
justifica sua escolha nesse trabalho.

4.2 Modelagem Unidimensional da Combustão em Meio Poroso

4.2.1 Equações Governantes

A combustão em meio poroso pode ser modelada como unidimensional quando o queimador
opera em modo radiante, já que uma chama plana se estabiliza dentro ou na superfície do meio
sólido (Bouma et al., 1994). Para a combustão em meio poroso, o código numérico CHEM1D
resolve as equações apresentadas por Bouma (1997).

Para esse modelo, a equação estacionária de convecção-difusão-reação para as espécies
químicas é dada por

?

?x
(??guYi) ?

?

?x

(
??gDim

?Yi
?x

)
= ???i ? i ? [1,N] (4.1)

As quantidades ?g, Yi, u, Dim, ??i e ? representam, respectivamente, a densidade, a fração mássica
da espécie i, a velocidade da mistura gasosa, o coeficiente de difusão da espécie i na mistura, o
termo fonte e a porosidade volumétrica. Os termos à esquerda da Eq. 4.1 descrevem o transporte
convectivo e difusivo da espécie i. O coeficiente difusivo é definido pela Primeira Lei de Fick para
sistemas binários e pela relação de Stefan-Maxwell para um sistema com um maior número de



4

espécies químicas, onde Dim é uma função da composição da mistura (Bird et al., 1960). A partir
da relação de Stefan-Maxwell, Wilke derivou a seguinte expressão (Krishna e Wesselingh, 1997)

Dim =
(1 ?Xi)?N
j 6=i Xj/Dij

? i ? [1,N], (4.2)

onde Dij é o coeficiente de difusão binário e Xj = YjM?/Mj a fração molar da espécie j. A massa
molar média é definida como

M? =
[
N?
i=1

Yi
Mi

]?1
, (4.3)

sendo Mi a massa molar da espécie i. A soma de todas as frações mássicas é igual a 1 (
?N
i=1 Yi = 1)

e a soma dos fluxos difusivos é, por definição, igual a zero, i.e.,

N?
i=1

UiYi = ?
N?
i=1

Dim~?Yi = 0, (4.4)

com ~Ui a diferença entre as velocidades real ~ui da espécie e média da mistura ~u,

~Ui = ~ui ?~u (4.5)

Para o caso geral, a equação de convecção-difusão-reação deve incluir os efeitos da tortu-
osidade do meio cerâmico. Contudo, em situações unidimensionais, essa pode ser neglicenciada,
visto que seu valor médio é bastante próximo à unidade (Bouma, 1997).

A equação de balanço da energia para a temperatura do gás, de acordo com o modelo de
Bouma (1997), pode ser expressa por

??gucp,g
?Tg
?x
?

?

?x

(
??g

?Tg
?x

)
= ?S(Ts ?Tg) ??

N?
i=1

hi??i, (4.6)

onde o calor específico cp,g e a condutividade térmica ?g são funções da temperatura e da mistura.
Os sub-índices g e s são associados à fase gasosa e sólida, respectivamente. Já para a matriz
sólida, a equação de balanço da energia, resolvida somente dentro dos limites do meio poroso, é
dada por

?
?

?x

[
(1 ??)?s

?Ts
?x

]
= ??S(Ts ?Tg) +

?qrad
?x

(4.7)

O produto do coeficente de transferência de calor ? entre as fases gasosa e sólida pela
área interfacial específica S da matriz cerâmica, com unidade de m2/m3, resulta no coeficente de
transferência de calor por covecção que acopla as duas equações de energia.

O fluxo radiativo qrad dentro do meio poroso pode ser aproximado pela aplicação de uma
condutividade efetiva global ?eff na equação de energia do sólido, válida apenas para a região
do meio poroso, que pode agora ser reescrita como

?

?x

{
(1 ??)?s

?Ts
?x

+ qrad
}

=
?

?x

{[
(1 ??)?s +

16?T 3s
3K

]
?Ts
?x

}
=

?

?x

(
?eff

?Ts
?x

)
, (4.8)



5

onde K é o coeficiente de extinção do queimador cerâmico.
O conjunto de equações necessário para a modelagem da combustão em meio poroso é

completado pela equação da continuidade

???gu

?x
= 0 (4.9)

e pela equação de gás ideal

P0 =
?gRTg

M?
, (4.10)

onde R é a constante universal do gases.

4.2.1.1 Condições de Acoplamento

Foram impostas condições de contorno no domínio computacional (início e fim) e condições
de acoplamento no queimador cerâmico (superfícies de entrada e saída do sólido), totalizando 4
posições diferentes.

Na posição inicial do domínio computacional, uma condição de contorno de Robin
(?f/?x + ?f = fixo) foi aplicada para fixar o fluxo total (difusivo e convectivo) associado à
temperatura Tg do gás e das frações mássicas Yi de todas as espécies. Segundo Bouma (1997),
para a modelagem da combustão em meio poroso é mais adequada a utilização de condições
de Robin, já que a chama pode se estabilizar próximo da interface de entrada da matriz sólida.
Condições de Neumann (?f/?x = 0) foram impostas para todas as espécies e para a temperatura
do gás na saída do domínio computacional.

Para o meio poroso, foi considerado que existe troca de calor por radiação entre a
vizinhança e o queimador, que se estende de x = ?L/2 a x = L/2, onde L é a espessura da
matriz sólida. As condições de acoplamento nos planos de entrada e saída do meio poroso são
similares e podem ser derivadas de forma análoga, razão pela qual será somente definida nesse
momento a condição para x = L/2. Assim, para a interface de saída do queimador,

??eff
?Ts
?x

?????
?L/2

= (1 ??A)?[Ts(L/2) ?Tg(L/2)] + ??(T 4s (L/2) ?T
4
surr), (4.11)

onde ?A é a porosidade na superfície e Tsurr é a temperatura exterior. A aproximação por ?eff
implica que as perdas por radiação para o exterior acontecem somente na superfície do queimador
e que a radiação emitida dentro do sólido é absorvida pelo próprio sólido (Bouma, 1997).

Além da condição para a temperatura do sólido, devem ser incluídas duas condições, uma
para a temperatura do gás e outra para as espécies químicas, a fim de contabilizar a transferência
de massa e calor nas interfaces do meio poroso. Para a espécie i,

???gDim
?Yi
?x

?????
?L/2

= ??gDim
?Yi
?x

?????
+L/2

, (4.12)

e para a temperatura do gás,

???g
?Tg
?x

?????
?L/2

+ (1 ??A)?[Tsurf ?Tg(L/2)] = ??g
?Tg
?x

?????
+L/2

(4.13)



6

4.2.2 Modelos de Fechamento

A descrição detalhada dos modelos de radiação na superfície e dentro do queimador, que
resultam no fluxo qrad e na dedução da condutividade efetiva global ?eff, fogem ao escopo deste
trabalho. As deduções dessas equações, entretanto, são detalhadas com profundidade por Bouma
(1997).

As propriedades termofísicas necessárias para a modelagem da combustão já são incluídas
nas bibliotecas do código CHEM1D. Em relação ao coeficiente difusivo, foi adotado um valor
médio determinado localmente a partir da fração mássica de cada espécie.

4.2.3 A Química da Combustão

A processo de combustão é, muitas vezes, simplificado para uma reação elementar do
tipo combustível + oxidante = produtos. A razão de equivalência ? quantifica a proporção de
oxidante e combustível numa mistura qualquer relativamente a uma mistura estequiométrica por
meio de

? =
Yfu/Yox

(Yfu/Yox)esteq
, (4.14)

em que os sub-índices fu e ox se referem ao combustível e ao oxidante, respectivamente. Dessa
forma, ? = 1 representa uma mistura estequiométrica. Para ? &amp;lt;1, a quantidade de oxidante
teoricamente necessária para a combustão completa do combustível é inferior à quantidade de
oxidante na mistura, chamada de mistura pobre. Já para ? &gt; 1, a quantidade de oxidante para a
queima total é superior à quantidade de oxidante na mistura, designando-se esse tipo de mistura
de rica (Coelho e Costa, 2007). Caso o oxidante seja o ar, pode-se definir ? = 1/? como o
coeficiente de excesso de ar da mistura.

A taxa de reação global do combustível é expressa por

??fu = c?fuc
?
oxk, (4.15)

sendo a ordem da reação é igual a ? + ?. As concentrações ci do combustível e do oxidante
podem ser calculadas por ci = ?gYi/Mi. A constante de reação k é função da temperatura T e é
descrita pela equação de Arrhenius,

k = Ae?Ea/RT , (4.16)

onde Ea é a energia de ativação e A é o fator de frequência. A taxa em que o combustível é
consumido ??fu é obtida pela combinação das Eq. 4.15 e 4.16.

Entretanto, as reações geralmente ocorrem de forma simultânea nas misturas. Uma reação
reversível com índice n ? [1,M] pode ser escrita como

N?
i=1

v?i,nMi 

N?
i=1

v??i,nMi, (4.17)

com v?i,n e v
??
i,n os coeficientes estequiométricos para as espécies i dos reagentes e produtos da

n-ésima reação, respectivamente. O símbolo para a espécie i é dado por Mi. A variação da
concentração no tempo dci,n/dt da espécie i na n-ésima reação é dada por

dci,n
dt

= (v??i,n ?v
?
i,n)

?
?kf,n N?

j=1
c
v?

j,n

j ?kb,n
N?
j=1

c
v??

j,n

j

?
? (4.18)



7

As taxas de reação kf,n e kb,n representam as taxas específicas das reações direta e inversa
da n-ésima reação. A variação total de ci devida a todas as reações é encontrada pela soma da
Eq. 4.18 para todas as reações

??i = Mi
M?
n=1

dci,n
dt

= Mi
M?
n=1

(v??i,n ?v
?
i,n)

?
?kf,n N?

j=1
c
v?

j,n

j ?kb,n
N?
j=1

c
v??

j,n

j

?
? (4.19)

5 METODOLOGIA

A metodologia consistiu na modelagem da combustão pré-misturada no CHEM1D,
modificado a fim de permitir a alteração das posições de aplicação das condições de acoplamento
e a consequente movimentação da chama no interior do meio poroso.

5.1 Discretização

O domínio computacional é dividido em volumes de controle com uma distribuição
não-equidistante dos pontos da malha. O termo fonte ??i é fortemente não-linear e igual a zero
em grande parte do domínio, crescendo rapidamente, porém, perto da posição da chama. Assim,
a densidade de pontos deve ser maior nas zonas de pré-aquecimento e de reação, a fim de
representar com fidelidade os gradientes da fração mássica Yi e da temperatura do gás Tg. Uma
técnica adaptativa que refina a malha localmente (Sommers, 1994) é usada para localizar esses
gradientes, já que a posição da chama não é conhecida a princípio.

As equações diferenciais que governam a combustão em meio poroso devem ser resolvidas
por meio de técnicas numéricas. Em cada ponto da malha, devem ser resolvidas N + 2 equações,
totalizando (N + 2)K equações em todo o domínio, onde K é o número total de pontos. Para
a maior parte dos problemas, 70 pontos é o suficiente para a obtenção de uma solução precisa
(Bouma, 1997). O procedimento para a solução dessas equações é a linearização e a aplicação do
método modificado de Newton-Raphson (Sommers, 1994). Os termos convectivo e difusivo foram
avaliado através da aplicação de um esquema de discretização exponencial.

5.2 Configuração de Parâmetros no CHEM1D

Para a modelagem da combustão dentro de um meio poroso, foi escolhido o tipo de chama
burnerstabilized, i.e., uma chama estabilizada em um queimador cerâmico. Ainda, a chama foi
definida como pré-misturada, onde a mistura do combustível e do oxidante se dá anteriormente à
ignição.

O domínio computacional foi definido de x = ?2 cm até x = 2 cm, com uma matriz
sólida simétrica em relação à origem com 2 cm de espessura. O critério de convergência foi fixado
em 1E-10 e o número de pontos da malha em 200.

Na entrada do domínio, foi definida temperatura de 300 K. À temperatura exterior foi
atribuído o valor de Tsurr = 293 K e à pressão no domínio o valor de 1 atm. O meio cerâmico foi
especificado com área interfacial específica S = 50 cm2/cm3, coeficiente de transferência de calor
? = 0, 04 W/cm2K, condutividade ? = 0, 020 W/cmK, e calor específico c = 1, 3 J/gK.

Outros parâmetros de definição de malha e métodos de solução foram adotados conforme
sugerido por van Oijen (2013) (Apêndice A).

Dentre as inúmeras combinações possíveis, o valor de cada parâmetro foi escolhido de
forma a permitir a estabilização da chama para cada situação.



8

6 RESULTADOS

O modelo de chama descrito nas seções anteriores foi resolvido variando-se as condições
de operação e propriedades do meio poroso dentro dos intervalos:

1. Razão de equivalência: 0, 6 ? ? ? 0, 909
2. Velocidade de entrada dos reagentes: 20 ? Vin ? 45 cm/s
3. Porosidade volumétrica: 0, 5 ? ? ? 0, 9
4. Emissividade: 0, 7 ? ? ? 0, 8

Os resultados referentes à modelagem da combustão metano-ar em meio poroso são
apresentados e discutidos nos parágrafos subsequentes. As temperaturas do gás e sólido são
plotadas em função da posição x/L para diferentes porosidades, velocidades e relações de
equivalência. As posições x/L = ?1 e x/L = 1 representam o início e o fim do domínio
computacional, ao passo que x/L = ?0, 5 e x/L = 0, 5 são equivalentes às superfícies de entrada
e saída do queimador, respectivamente. No fim da seção, são expostos os resultados relacionados
à emissão de poluentes (NOx, CO e CO2).

6.1 Perfil de Temperatura

A discretização não-homogênea do domínio, com os pontos da malha distanciados de
forma não-equidistante, é mostrado na Fig. 6.1(a), em que é evidenciado o maior refinamento da
malha na região com gradiente mais acentuado. Uma distribuição equidistante do grid não seria
adequada para a modelagem do problema da combustão, na medida em que o número de pontos
se tornaria excessivo, aumentando o custo computacional.

Como explicado por Moser (2011), a combustão em meio poroso se baseia na utilização
de um meio poroso interposto na zona de combustão, promovendo, assim, a recirculação interna
de calor e o pré-aquecimento dos reagentes. No caso de queimadores porosos de duas camadas,
a chama pode se estabilizar na interface entre os dois meios sólidos ou na região de maior
porosidade. Neste trabalho, entretanto, é considerada a combustão em apenas uma camada
porosa, e o pré-aquecimento ocorre a uma distância de poucos poros a partir da superfície de
entrada. Para essa configuração, a mistura ignita logo após o contato com o queimador cerâmico,
como pode ser observado na Fig. 6.1(b).

 200

 400

 600

 800

 1000

 1200

 1400

 1600

 1800

-1 -0.5  0  0.5  1

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

Tg

(a)

 200

 400

 600

 800

 1000

 1200

 1400

 1600

 1800

-1 -0.5  0  0.5  1

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

Tg
Ts

(b)

Figura 6.1 – Evolução da temperatura do gás e do sólido na combustão de metano em meio poroso.
O refinamento local da malha pode ser observado em (a), enquanto a diferença entre
Tg e Tsé evidenciada em (b).

Para as duas configurações, contudo, o comportamento da chama é análogo. Os reagentes,
que entram no meio cerâmico a baixa temperatura, são aquecidos pela matriz sólida à medida que



9

escoam. A temperatura dos reagentes cresce até a ignição da mistura, formando, na fase gasosa,
uma frente de chama. Nessa região, as temperaturas do gás e do sólido atingem seu valor máximo.
Após a frente de chama, as temperaturas das duas fases decrescem, devido à transferência de
calor entre gás-sólido e à perda por radiação para o ambiente externo (Moser, 2011). Na Fig.
6.1(b), percebe-se essa promoção da recirculação de calor. Esse resultado é semelhante ao obtido
por Zhou e Pereira (1998) (Fig. 6.2), no seu estudo de chamas pré-misturadas de metano em
propagação livre em meio poroso.

(a) (b)

Figura 6.2 – Perfis de temperatura do gás para combustão em meio poroso adaptados de Zhou e
Pereira, 1998.

6.2 Influência de Porosidade

O perfil de temperaturas Tg e Ts (Fig. 6.3) para duas porosidades volumétricas ? foi
construído considerando-se a velocidade de entrada da mistura 19 cm/s e a razão de equivalência
? = 0, 909.

 200

 400

 600

 800

 1000

 1200

 1400

 1600

 1800

-1 -0.5  0  0.5  1

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

Tg ?=0.8
Tg ?=0.5
Ts ?=0.8
Ts ?=0.5

Figura 6.3 – Distribuição de temperaturas de uma chama metano-ar para três porosidades volu-
métricas (? = 0, 8 e 0,5) em função do comprimento do queimador.



10

A dimiuição da porosidade resulta no aumento da velocidade do escoamento Vflow no
interior da matriz porosa, já que Vin = ?Vflow, onde Vin é a velocidade do escoamento a montante
do meio poroso. A estabilização da chama requer que a velocidade de queima seja então maior, o
que é condizente com o aumento da temperatura observado.

6.3 Influência de Velocidade

A matriz sólida foi definida com porosidade ? = 0, 9, condutividade ?s = 0, 020 W/cmK,
emissividade ? = 0, 8 e coeficiente de tranferência de calor ? = 0, 04 W/cm2K para a análise da
distribuição de temperatura em função da variação da velocidade de entrada dos reagentes (Fig.
6.4). Além disso, a razão de equivalência foi definida como ? = 0, 909. Esses parâmetros foram
retirados de Bouma (1997).

A velocidade de propagação da frente de chama s?L deve se igualar à velocidade de
escoamento dos reagentes para que a chama se estabilize dentro do queimador cerâmico. Quando
a velocidade cresce, devido a um aumento da potência do queimador, a frente de chama se
move para uma nova posição na direção do escoamento até que as velocidades sejam novamente
iguais (Moser, 2011). A curva da Fig. 6.4 é condizente com essa afirmação, uma vez que a chama
realmente se deslocou em direção à saída do queimador quando foi fixada uma maior velocidade de
entrada da mistura. Esse deslocamento, contudo, é pequeno e as duas curvas são ainda bastante
p?oximas. Como explicado por Pereira (2002), a inércia térmica do sistema é aumentada pela
inserção de uma matriz porosa, o que o torna menos sensível às variações na vazão dos reagentes.
Sob outra perspectiva, quando é reduzida a velocidade de entrada da mistura, a chama se desloca
à montante e sua velocidade diminui até se igualar mais uma vez à velocidade dos reagentes.

 800

 900

 1000

 1100

 1200

 1300

 1400

 1500

 1600

-0.45 -0.4 -0.35 -0.3 -0.25 -0.2

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

V = 25 cm/s
V = 20 cm/s

Figura 6.4 – Variação da velocidade dos reagentes provocando o deslocamento do perfil de tempe-
ratura Tg do gás.

Foi verificado que, para emissividades menores ou iguais a 0.7, o aumento de velocidade
leva à estabilização da chama próximo à entrada do queimador (Fig. 6.5). Nessa situação, a
matriz sólida é capaz de trocar menos calor por radiação com o ambiente, implicando em maiores
recirculação interna de calor, pré-aquecimento do gás e temperatura de chama. Esse efeito poderia
ser observado também caso fosse aumentada a temperatura exterior.



11

 400

 600

 800

 1000

 1200

 1400

 1600

 1800

-0.5 -0.45 -0.4 -0.35 -0.3 -0.25 -0.2

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

V = 25 cm/s
V = 20 cm/s

Figura 6.5 – Efeito do retorno de chama na distribuição de temperatura (emissividade do meio
igual a 0,7).

6.4 Influência de Razão Ar-Combustível

A influência da razão de equivalência nos perfis de temperatura foi avaliada para o caso
de um queimador com porosidade ? = 0, 7, condutividade ?s = 0, 020 W/cmK, emissividade
? = 0, 7 e coeficiente de tranferência de calor ? = 0, 04 W/cm2K, e velocidade de entrada dos
reagentes de 35 cm/s. As curvas de temperatura do gás para as diferentes relações de equivalência
são mostradas na Fig. 6.6.

 200

 400

 600

 800

 1000

 1200

 1400

 1600

 1800

-0.6 -0.4 -0.2  0  0.2  0.4  0.6

T
 (

?
C

)

x/L (cm)

? = 0.8
? = 0.7
? = 0.6

Figura 6.6 – Perfil de temperatura do gás Tg para três razões de equivalência (? = 0, 8, 0,7 e 0,6)
em função do comprimento do queimador.



12

Pode-se notar que a diminuição da fração de combustível acarreta diminuição da tempe-
ratura de chama. Essa redução na temperatura é esperada, uma vez que a energia liberada na
combustão é diretamente proporcional à quantidade de combustível.

6.5 Emissão de Poluentes

Nas Figuras 6.7(a), (b) e (c) são apresentados os perfis referentes à emissão de CO2, CO
e NOx para variações na velocidade de entrada e razão de equivalência da mistura. Para o estudo
da influência da razão de equivalência, foi utilizado um queimador cerâmico de condutividade
?s = 0, 020 W/cmK, emissividade ? = 0, 7, coeficiente de transferência de calor ? = 0, 04 W/cm2K
e porosidade ? = 0, 7, combinado com uma velocidade dos reagentes de 35 cm/s. Já para a
variação de velocidade, foi considerada uma mistura de razão de equivalência ? = 0, 909 e um
meio poroso de porosidade ? = 0, 9, condutividade ?s = 0, 020 W/cmK, emissividade ? = 0, 7 e
coeficiente de tranferência de calor ? = 0, 04 W/cm2K.

-2x10
-6

 0

 2x10
-6

 4x10
-6

 6x10
-6

 8x10
-6

 1x10
-5

 1.2x10
-5

 1.4x10
-5

-1 -0.5  0  0.5  1

M
a

s
s
 F

ra
c
ti
o

n

x/L (cm)

? = 0.8
? = 0.6

(a) Emissão de NOx em função da razão de
equivalência.

-0.02

 0

 0.02

 0.04

 0.06

 0.08

 0.1

 0.12

 0.14

-1 -0.8 -0.6 -0.4 -0.2  0

M
a

s
s
 F

ra
c
ti
o

n

x/L (cm)

? = 0.8 CO2
? = 0.6 CO2

? = 0.6 CO
? = 0.8 CO

(b) Concentrações de CO2 e CO em função da
razão de equivalência.

-5x10
-6

 0

 5x10
-6

 1x10
-5

 1.5x10
-5

 2x10
-5

 2.5x10
-5

-1 -0.5  0  0.5  1

M
a

s
s
 F

ra
c
ti
o

n

x/L (cm)

V = 30 cm/s
V = 45 cm/s

(c) Emissão de NOx para diferentes velocida-
des.

Figura 6.7 – Perfis de emissão de poluentes obtidos para diferentes valores de razão de equivalência
e potências de queima.

Como mostra a Fig. 6.7(a), a emissão de NOx (NO, NO2 e N2O) aumenta com o aumento
da razão de equivalência, já que a formação de NO é altamente dependente da temperatura
da chama (Pereira, 2002). A emissão de NOx também cresce com a potência de queima (Fig.
6.7(c)), o que pode ser visto nos trabalhos de Bouma e de Goey (1999) e Pereira (2002). Assim
como para o NOx, a emissão de CO2 é mais elevada para maiores relações de equivalência (Fig
6.7(b)), o que é esperado devido à maior concentração de combustível nos reagentes (Pereira,



13

2002). Percebe-se ainda, que o tempo de residência foi suficiente para que ocorresse a oxidação
de todo CO em CO2, ou seja, ocorreu combustão completa. Apesar de não ocorrer emissão de
CO, nota-se que o perfil de concentração dessa espécie segue a mesma tendência do CO2, sendo
justificado pelos mesmos argumentos.

7 CONCLUSÃO

Neste trabalho foi realizada a modelagem de uma chama de metano estabilizada no interior
de uma matriz porosa no código CHEM1D. Foram estudadas qualitativamente as distribuições
de temperatura do gás e do sólido para variações em parâmetros de entrada (velocidade dos
reagentes e razão de equivalência) e da matriz sólida (porosidade e emissividade). Os resultados
obtidos mostraram boa concordância qualitativa com estudos prévios disponíveis na literatura. A
emissão de poluentes, fator de grande influência na seleção de um queimador poroso, foi também
estudada pela variação de dois parâmetros de operação (potência e razão de equivalência) e
discutida através de dados provenientes da literatura.

Como esperado, foi observado que:

1. O aumento da porosidade acarreta em maior velocidade de queima e, portanto, em maior
temperatura;

2. A dimuição da razão ar-combustível resulta em temperaturas menores de chama;
3. O aumento da potência do queimador, nesse modelo, implica no deslocamento da chama

na direção do escoamento para emissividades superiores a 0,8. Para valores menores de
emissividade, a chama se desloca no sentido da entrada do queimador devido ao aumento
da recirculação de calor e pré-aquecimento;

4. Maiores razões de equivalência e potência da queima significam maior emissão de NOx.

Para estudos futuros, é sugerido:
1. Adaptação do código CHEM1D para a modelagem da combustão em meio poroso a partir

das equações modificadas de livre propagação da chama, mais adequadas do que o modelo
de chama estabilizada em queimador.

2. Utilização desse modelo para a modelagem da combustão em queimador poroso de duas
camadas.

3. Estudo dos limites de flamabilidade para diferentes razões de equivalência, a fim de analisar
os limites superior e inferior de estabilização da chama no queimador.

4. Uso desse modelo para investigação mais aprofundada do fenômeno de flashback.
5. Estudo dos limites de operação de queimadores porosos a partir do modelo apresentado.

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

Bird, R.B., Stewart, W.E., Lighfoot, E.N. "Transport Phenomena". Estados Unidos: John
Wiley &amp;amp; Sons, 1960.

Bouma, P.H., Somers, L.M.T., de Goey, L.P.H., Nieuwenhuizen, J.K. "Modelling of Methane-
Air Combustion on Ceramic Foam Surface Burners in the Radiation Mode". Heat
Transfer in Radiating and Combusting System-2, Eurotherm Seminar n.37, p.153-166, 1994.

Bouma, P.H. "Methane-Air Combustion on Ceramic Foam Surface Burners". Disserta-
ção, Eindhoven University of Technology, Eindhoven, 1997.

Bouma. P.H., de Goey, L.P.H. "Premixed combustion on ceramic foam burners". Com-
bustion and Flame, v.119, p.133-143, 1999.



14

Chen, Y.K., Hsu, P.F., Lim, I.G., Lu, Z.H., Matthews, R.D., Howell, J.R., et al. "Experi-
mental and theoretical investigation of combustion within porous inert media". In:
The 22nd international symposium on combustion, 1988, The Combustion Institute. Poster paper
22-207.

Coelho, P.J., Costa, M. "Combustão". Portugal: Orion, 2007.

Curtiss, C.F., Hirschfelder, J.O. "Integration of stiff equations". Proceedings of the Na-
tional Academy of Sciences of The United States of America, v.38, p.235-243, 1952.

Hegues, C.I. "C1-C4 Hydrocarbon Oxidation Mechanism". Dissertação, Rupertus Ca-
rola University of Heidelberg, Heidelberg, 2006.

Hsu, P.F., Matthews, R.D. "The necessity of using detailed chemical kinetics in model
for premixed combustion in porous media". Combustion and Flame, v.93, p. 457-466, 1999.

Krishna, R., Wesselingh, J.A., "The Maxwell-Stefan approach to mass transfer". Chemical
Enginnering Science, v.52, p.861-911, 1997.

Loch, Guilherme G. "Sistemas Rígidos Associados a Cadeias de Decaimento Radio-
ativo". Dissertação, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2016.

Moser, Rafael H. "Estudo da Combustão de Gás Natural, Butano e Etanol em Meio
Poroso para Produção de Gás de Síntese". Dissertação, Universidade Federal de Santa
Catarina, Florianópolis, 2011.

Mujeebu, M.A., Abdullah, M.Z., Abu Bakar, M.Z., Muhad, R.M.N, Abdullah, M.K., "Com-
bustion in porous media and its applications - A comprehensive survey". Journal of
Environmental Management, v.90, p.2287-2312, 2009.

Mujeebu, M.A., Abdullah, M.Z., Mohamad, A.A., Abu Bakar, M.Z. "Trends in modeling of
porous media combustion". Progess in Energy and Combustion Science, v.36, p.627-650, 2010.

Pereira, F.M. "Medição de características térmicas e estudo do mecanismo de es-
tabilizaçõa de chama em queimadores porosos radiantes". Dissertação, Universidade
Federal de Santa Catarina, Florianópolis, 2002.

Smith, G.P., Golden, D.M., Frenklach, M., Moriarty, N.W., Eiteneer, B., Goldenberg, M.,
Bowman, C.T., Hanson, R.K., Song, S., Gardiner Jr, W., Lissianski, V. and Qin, V.Z. "GRI-
Mech 3.0. Technical Report", 1999, Gas Research Institute.

Somers, L.M.T. "The Simulation of Flat Flames with Detailed and Reduced Che-
mical Models". Dissertação, Eindhoven University of Technology, Eindhoven, 1994.

Takeno, T., Sato, K. "An excess enthalpy flame theory". Combustion Science and Te-
chnology, v.20, p.73-84, 1979.

van Oijen, J.A. "CHEM1D: A one-dimensional flame code". Relatório: Eindhoven Univer-
sity of Technology, 2013.

Zhou, X.Y., Pereira, J.C.F. "Comparison of Four Combustion Models for Simulating
the Premixed Combustion in Inert Porous Media". Fire and Materials, v.22, p.187-197,
1998.



15

APÊNDICE A – OUTROS PARÂMETROS DO CHEM1D

São apresentados nessa seção outros parâmetros necessários para a modelagem da com-
bustão no CHEM1D.

[SOLVER_MAXIMUMITERATIONS]
1000000
[SOLVER_DIFFERENTIALSCHEME]
EXPONENTIAL
[SOLVER_TIMEINTERGRATION]
BDF1

[MODEL_SIMULATIONTYPE]
STATIONARY
[MODEL_TRANSPORT]
MIXTUREAVERAGED
[MODEL_CHEMISTRY]
DETAILED
[MODEL_RADIATION]
PLANCK

[TIMESTEPPER_INITIALTIMESTEP]
1.000000E-05
[TIMESTEPPER_MINIMUMTIMESTEP]
1.000000E-10
[TIMESTEPPER_MAXIMUMTIMESTEP]
1.000000E-02
[TIMESTEPPER_MAXSIMULATIONTIME]
5.000000E+01
[TIMESTEPPER_OUTPUTSTEP]
100

[GASMIXTURE_MIXTURECOMPOSITION]
CH4 0.055167 0.055167
O2 0.220068 0.220068
N2 0.724765 0.724765
[ENDOF_MIXTURECOMPOSITION]
[GASMIXTURE_FUELCOMPOSITION]
CH4 1.000
[ENDOF_FUELCOMPOSITION]
[GASMIXTURE_OXIDIZERCOMPOSITION]
O2 0.210
N2 0.790
[ENDOF_OXIDIZERCOMPOSITION]
[GASMIXTURE_BATHGAS]
N2

[GRID_WEIGHT]
Density 1.0
Porosity 1.0
Temp 1.0
H2 1.0
CH4 1.0



16

HeatRel 1.0
[ENDOF_WEIGHT]
[GRID_SETTOZERO]
ON
[GRID_REGRID]
ON
[GRID_UNIFORMITYMESH]
0.15
[GRID_MESHRATIO]
2.0
[GRID_ADAPTATIONINTERVAL]
1 0
[GRID_INTERPOLATION]
LINEAR

[LEWIS_DIFFUSIONCORRECTION]
N2
[LEWIS_LAMBDACP]
0.2580E-03 0.690
[LEWIS_ETACP]
0.1670E-03 0.510

[MIXTUREAVERAGED_DIFFUSIONCORRECTION]
N2


	Folha de aprovação
	Agradecimentos
	 
	 
	Sumário
	Lista de ilustrações
	INTRODUÇÃO
	OBJETIVO
	REVISÃO BIBLIOGRÁFICA
	FUNDAMENTAÇÃO TEÓRICA
	Mecanismo de Reação
	Modelagem Unidimensional da Combustão em Meio Poroso
	Equações Governantes
	Condições de Acoplamento

	Modelos de Fechamento
	A Química da Combustão


	METODOLOGIA
	Discretização
	Configuração de Parâmetros no CHEM1D

	RESULTADOS
	Perfil de Temperatura
	Influência de Porosidade
	Influência de Velocidade
	Influência de Razão Ar-Combustível
	Emissão de Poluentes

	Conclusão
	REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

	Outros Parâmetros do CHEM1D

</field>
	</doc>
</add>