<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18202</field>
		<field name="filename">25053_001015864.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL

DEPARTAMENTO DE GEO

MARCELO MURILO WIRTH MENEZES

MAPEAMENTO E ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS 

ÁREAS DE PRESERVAÇÃO PERMANENTE

HIDROGRÁFICA DO ARROIO SÃO LOURENÇO

 

 
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 
DEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

MARCELO MURILO WIRTH MENEZES 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

MAPEAMENTO E ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS 

ÁREAS DE PRESERVAÇÃO PERMANENTE DA MICROBACIA 

HIDROGRÁFICA DO ARROIO SÃO LOURENÇO

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

  PORTO ALEGRE, 2016

 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

MAPEAMENTO E ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS 

DA MICROBACIA 

HIDROGRÁFICA DO ARROIO SÃO LOURENÇO, RS 



 

 

 
 
 
 
 
 
 

MARCELO MURILO WIRTH MENEZES 
    
  

 
 
 
 
 
  
  
  

MAPEAMENTO E ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS ÁREAS DE 

PRESERVAÇÃO PERMANENTE DA MICROBACIA HIDROGRÁFICA DO ARROIO 

SÃO LOURENÇO, RS 

  
 
 
 
  
 

 
  
  

  
 
   
 
 
 

Orientação: Profª Dra. Flávia Farina 

 
 
 
 
 
 
 

PORTO ALEGRE, 2016 

 
Trabalho de conclusão apresentado 
para a banca examinadora do curso de 
Geografia da Universidade Federal do 
Rio Grande do Sul como exigência 
parcial para obtenção do grau de 
Bacharel em Geografia. 



12 

 

 



 

 

 
MARCELO MURILO WIRTH MENEZES 

    
  

 
 
 
 
 
  
  
  

MAPEAMENTO E ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS ÁREAS DE 

PRESERVAÇÃO PERMANENTE DA MICROBACIA HIDROGRÁFICA DO ARROIO 

SÃO LOURENÇO, RS 

  
 
 
 
  
 

 
  
  

  
 
   

 
 
 
  
 

BANCA EXAMINADORA 
 
 

 

Prof. Nelson Luiz Sambaqui Gruber 

Departamento de Geografia - UFRGS 

 

 

 

Prof. Cláudio Wilson Mendes Júnior 

Departamento de Geodésia - UFRGS

 
Trabalho de conclusão como exigência 
parcial para obtenção do grau de 
Bacharel em Geografia pela 
Universidade Federal do Rio Grande do 
Sul. 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À minha esposa e minha filha, Valesca e 

Aurora, grandes motivadoras para todas 

as minhas realizações.  

 



 

 

AGRADECIMENTOS 

 

 

 Agradeço a todos que colaboraram de forma direta ou indireta para que este 

trabalho pudesse ser concluído. 

À minha família, em especial, minha esposa Valesca e minha filha Aurora as 

quais dispensaram muita paciência e motivação.  

 À minha professora orientadora, Flávia Farina, por toda amizade, dedicação e 

conhecimento a mim repassados. 

 Aos meus colegas de trabalho, da CEEE, em especial, Edgar, Marcelo e 

Cibele que tantas vezes ajustaram minha escala de trabalho para que eu pudesse 

estar presente nas aulas e nos projetos nos quais me envolvi dentro da 

Universidade. 

 Ao Geógrafo Kledson Grabski pela presteza em auxiliar na utilização de 

algumas ferramentas adotadas neste trabalho. 

 À Universidade Federal do Rio Grande do Sul pela oportunidade de realizar 

um curso ministrado com tanta excelência. 

 Aos demais colegas e professores, especialmente aos do Laboratório de 

Modelagem Ricardo Ayup Zouain que sempre foram receptivos e solícitos. 

 Ao professor Ricardo Ayup Zouain in memoriam. 

 Por fim, e com grande relevância, quero agradecer ao Conselho Nacional de 

Desenvolvimento Científico e Tecnológico – CNPq, visto que meu trabalho está 

inserido no projeto financiado pelo referido órgão.  

 

 

 

 

 

 

 



 

 

RESUMO 

  

As Áreas de Preservação Permanente (APPs) se constituem em áreas protegidas, 

cobertas ou não por vegetação nativa, com a função ambiental de preservar os 

recursos hídricos, a paisagem, a estabilidade geológica e a biodiversidade, facilitar o 

fluxo gênico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das 

populações humanas. Historicamente, essas áreas foram degradadas pelas 

atividades antrópicas, estabelecendo-se uma situação de conflito entre as aptidões 

do ambiente e os usos do solo estabelecidos.  Neste sentido, este trabalho tem por 

objetivo geral mapear e analisar a qualidade ambiental das Áreas de Preservação 

Permanente localizadas na microbacia do Arroio São Lourenço, de acordo com o 

Código Florestal Brasileiro (Lei 12.651/2012). A metodologia empregada envolve a 

espacialização em ambiente de Sistema de Informações Geográficas (SIG) das 

variáveis pertinentes ao estudo. A representação cartográfica e a modelagem dos 

critérios de mapeamento foram realizadas no SIG ArcGIS 10.3, onde cada tema 

compõe um plano de informação (PI) numérico ou temático. Assim, o banco de 

dados é composto por PIs primários e derivados tais como imagens do satélite 

RapidEye, cartas temáticas de hidrografia, curvas de nível, área urbana, rede viária, 

cobertura e uso da terra, APPs, entre outros. A partir destes dados, foram 

elaborados vários PIs com o intuito de formar um produto final capaz de demonstrar 

o confrontamento entre os usos do solo nas APPs com o estabelecido pelo Código 

Florestal. Como resultado, foram gerados dois produtos finais: um mapa das APPs e 

um mapa da qualidade ambiental das APPs, representada pela identificação de 

situações de conflito dentro dos seus limites. A análise dessas representações 

cartográficas demonstra que da área total estudada (190,51 Km²), aproximadamente 

21% são de APPs, cerca de 42% destas áreas se mantém preservadas e os outros 

58% apresentam algum tipo de situação conflitiva entre o tipo de uso e o que rege o 

Código Florestal. É possível concluir que a metodologia empregada, baseada no uso 

das técnicas de sensoriamento remoto e SIG, atendeu as necessidades de estudos 

dessa natureza. 

 

Palavras-chave: SIG, Sensoriamento Remoto, Áreas de Preservação Permanente 

(APP), Mapeamento, Qualidade Ambiental. 



 

 

ABSTRACT 

 

Permanent Preservation Areas (PPAs) are protected areas, covered or not by native 

vegetation, with the environmental function of preserving water resources, 

landscape, geological stability and biodiversity, facilitating the gene flow of fauna and 

flora, protect the soil and ensure the well-being of human populations. Historically, 

these areas have been degraded by anthropic activities, establishing a situation of 

conflict between the environmental aptitudes and established land uses. In this 

sense, this work has as general objective to map and analyze the environmental 

quality of the Permanent Preservation Areas located in the São Lourenço Arroyo 

basin, according to the Brazilian Forest Code (Law 12.651 / 2012). The methodology 

used involves spatialization in the GIS environment of the variables pertinent to the 

study. The cartographic representation and modeling of the mapping criteria were 

performed in the ArcGIS 10.3 GIS, where each theme composes a numerical or 

thematic information plan (IP). Thus, the database is composed of primary and 

derived IPs such as RapidEye satellite images, hydrography thematic charts, 

contours, urban area, road network, land cover and use, PPAs, among others. From 

these data, several IPs were elaborated with the intention of forming an end product 

capable of demonstrating the confrontation between the land uses in the PPAs with 

the established by the Forest Code. As a result, two final products were generated: a 

map of the PPAs and a map of the environmental quality of the PPAs, represented 

by the identification of conflict situations within their limits. The analysis of these 

cartographic representations shows that of the total area studied (190.51 Km²), 

approximately 21% are of PPAs, about 42% of these areas are preserved and the 

other 58% present some type of conflicting situation between the type of use and 

what governs the Forest Code. It is possible to conclude that the methodology used, 

based on the use of the techniques of remote sensing and GIS, met the needs of 

studies of this nature. 

 

 

 

Keywords: GIS, Remote Sensing, Permanent Preservation Areas (APP), Mapping, 

Environmental Quality. 



 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 – Faixas marginais de cursos d’água.......................................................... 15 

Figura 2 - Áreas no entorno dos lagos e lagoas naturais.......................................... 16 

Figura 3 - Áreas no entorno das nascentes e dos olhos d’água perenes................. 16 

Figura 4 - Encostas ou partes destas com declividade superior a 45°..................... 17 

Figura 5 - Restingas.................................................................................................. 17 

Figura 6 - Manguezais............................................................................................... 18 

Figura 7 - As bordas dos tabuleiros ou chapadas..................................................... 18 

Figura 8 – No topo de morros, montes, montanhas e serras.................................... 19 

Figura 9 - As áreas em altitude superior a 1.800 metros.......................................... 19 

Figura 10 – Em veredas............................................................................................ 20 

Figura 11 – Mapa de localização delimitação a área de estudo............................... 28 

Figura 12 - Carta imagem da área de estudo........................................................... 33 

Figura 13 - Mapa de hidrografia da Microbacia do Arroio São Lourenço.................. 35 

Figura 14. Cobertura e uso da terra da Microbacia do Arroio São Lourenço............ 36 

Figura 15. Pontos cotados e curvas de nível da Microbacia do Arroio S. Lourenço. 42 

Figura 16. Modelo Digital de Elevação da Microbacia do Arroio S. Lourenço.......... 43 

Figura 17: APPs de hidrografia da Microbacia do Arroio São Lourenço................... 46 

Figura 18. Usos do solo nos limites das APPs Microbacia do Arroio S. Lourenço... 48 

Figura 19. Mapa conflito / não conflito...................................................................... 49 

Figura 20: Detalhe da APP do Arroio São Lourenço................................................ 51 

Figura 21: Usos urbanos às margens do Arroio São Lourenço................................ 52 

Figura 22: Cultivo de arroz às margens do Arroio São Lourenço............................. 53 

Figura 23: Detalhe das APPs de curso de água e de nascentes no meio rural........ 54 

 

 



 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 – Área ocupada pelas classes de cobertura e uso da terra e percentual 

com relação a área de estudo....................................................................................39 

Tabela 2 – Áreas por classes de recursos hídricos e percentuais nas APP..............45 

Tabela 3 – Área e percentual das classes de cobertura e uso da terra nas APP......50 

Tabela 4 – Área e percentual de usos do solo conflitivos nas APPs.........................51 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

SUMÁRIO 

1 INTRODUÇÃO 11 

1.1 OBJETIVOS 12 

1.2 JUSTIFICATIVA 13 

2 REFERENCIAL TEÓRICO 16 

2.1 CARACTERIZAÇÃO DAS ÁREAS DE PRESERVAÇÃO PERMANENTE 16 

2.2 SENSORIAMENTO REMOTO E SIG APLICADOS AO ESTUDO DE APPS 27 

3 MATERIAIS E MÉTODOS 29 

3.1  DELIMITAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA DE ESTUDO 29 

3.2 PROCEDIMENTOS METODOLÓGICOS 32 

3.2.1 LEVANTAMENTO DOS ANTECEDENTES 32 

3.2.2 COLETA E SELEÇÃO DE DADOS 33 

3.2.3 ENTRADA DOS DADOS E MODELAGEM EM AMBIENTE SIG 33 

3.2.4 MAPEAMENTO DAS APPS 42 

3.2.5 COBERTURA E USO DA TERRA EM APPS 46 

4. RESULTADOS 47 

4.1 ANÁLISE DO MAPEAMENTO DAS APPS 47 

4.2 ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS APPS 49 

5. CONCLUSÕES 57



 

 

 

REFERÊNCIAS 59 

 



11 
 

1 INTRODUÇÃO 
 

A sustentabilidade envolve o desenvolvimento econômico, social e o respeito 

às limitações dos recursos naturais para a manutenção de uma situação de 

equilíbrio ambiental. De acordo com o relatório da Comissão Mundial sobre Meio 

Ambiente e Desenvolvimento, criada pela ONU em 1983, o desenvolvimento 

sustentável visa "ao atendimento das necessidades do presente, sem comprometer 

a possibilidade de as gerações futuras atenderem às próprias necessidades" 

(Ministério da Agricultura, 2016). Historicamente esta premissa tem sido subjugada e 

os recursos naturais utilizados de forma bastante incisiva, indiscriminada e 

contundente, sem qualquer preocupação com o futuro. Tal situação trouxe à tona 

discussões sobre os profundos impactos nos ecossistemas ocasionados pelo 

modelo de urbanização, de industrialização e de exploração dos recursos naturais, 

intensificada pelos avanços tecnológicos.  

Como resultado dessas discussões, organizações sociais e governamentais 

produziram análises, normativas e instrumentos versando sobre a necessidade de 

reavaliar as condições de uso para que tais recursos não se esgotem e 

comprometam a qualidade da vida humana e do ambiente como um todo.  

Mais especificamente, no Brasil foram criados órgãos ambientais nos níveis 

federal, estadual e municipal, bem como instrumentos normativos que abordam a 

preservação de ambientes específicos. Entre eles, podemos citar a Lei 12.651/2012 

- Código Florestal Brasileiro (Brasil, 2012) onde são caracterizadas áreas que devem 

ser preservadas de forma permanente. Segundo este documento, Área de 

Preservação Permanente – APP - é uma "área protegida, coberta ou não por 

vegetação nativa, com a função ambiental de preservar os recursos hídricos, a 

paisagem, a estabilidade geológica e a biodiversidade, facilitar o fluxo gênico de 

fauna e flora, proteger o solo e assegurar o bem-estar das populações humanas". 

Apesar da legislação específica e dos amplos debates acerca da relevância 

das APPs, o descaso do poder público, os interesses econômicos, o planejamento 

ineficaz ou mesmo a falta de acesso à moradia por parte da população resultam em 

situações de conflito entre a aptidão do ambiente e os usos do solo estabelecidos. 

Os recorrentes desastres como deslizamentos e inundações têm sido atribuídos a 

ocupação inadequada de APPs, principalmente no que tange à urbanização e à alta 



12 

 

impermeabilização do solo em zonas de declividade acentuada e em margens de 

rios. Assim, além dos prejuízos ambientais como a poluição dos recursos hídricos, a 

perda da biodiversidade e a instabilidade do solo, somam-se os prejuízos sociais e 

econômicos representados pela perda de vidas, pessoas desalojadas ou 

desabrigadas, interrupção de serviços públicos e de infraestrutura, perdas na 

agricultura, isolamento de comunidades e geração de ônus ao poder público.  

Por outro lado, o Sensoriamento Remoto e os Sistemas de Informação 

Geográfica (SIG) são técnicas que apresentam um amplo instrumental para a 

identificação e mapeamento das APPs, de forma eficaz e relativamente rápida, 

permitindo ainda o seu monitoramento contínuo e a consequente identificação de 

conflitos de usos do solo. A diversidade de produtos de Sensoriamento Remoto em 

termos de resolução espacial e temporal, permite o mapeamento em diversas 

escalas de análise e a atualização constante dos dados. As funcionalidades de um 

SIG possibilitam a modelagem de todas as categorias de APPs, tornando o processo 

de mapeamento mais ágil e os resultados mais precisos. Apesar destas técnicas 

serem amplamente empregadas e dos seus benefícios, há um déficit em termos de 

mapeamento das APPs no território brasileiro devido, em parte, à sua dimensão e, 

em grande medida, devido à falta de recursos financeiros e pessoal capacitado à 

esta finalidade.   

 

1.1 Objetivos 
 

Em razão do exposto, este trabalho tem por objetivo identificar e mapear  as 

APPs localizadas na microbacia do Arroio São Lourenço (RS) analisar a ocorrência 

de situação de conflitos de uso do solo dentro dos seus limites. 

Os objetivos específicos foram assim definidos: 

• Elaborar um mapa das condições de cobertura e uso do solo na área da 

microbacia do Arroio São Lourenço. 

• Mapear as APPs localizadas na área de estudo de acordo com a 

legislação vigente. 

• Analisar as condições de cobertura e uso de solo nas APPs, de modo a 

identificar situações de conflito.  

• Analisar a qualidade ambiental das APPs. 



13 

 

• Contribuir para a manutenção da qualidade ambiental das APPs na 

microbacia do Arroio São Lourenço.   

 1.2 Justificativa 
 

O conhecimento e o mapeamento das APPs são tarefas relevantes no sentido 

de contribuir para as ações locais do poder público, provendo informações precisas, 

de fácil entendimento e passíveis de serem utilizadas na gestão de um município ou 

região. Além do Código Florestal, outros instrumentos regem o estabelecimento de 

usos do solo e a proteção dos ecossistemas, como os Planos Diretores, as 

Resoluções do CONAMA ou mesmo a Lei do Parcelamento do Solo Urbano (Lei nº 

6766/19-12-79). Em todas elas são definidas áreas que devem ser preservadas de 

forma permanente ou, ainda, possuir regimes de uso de menor impacto ao 

ambiente.  

No entanto, raras são as Prefeituras Municipais que dispõem de 

mapeamentos das APPs e, geralmente, esta informação é produzida parcialmente 

quando há necessidade de licenciamento ambiental de algum empreendimento. 

Além disso, a prévia identificação de situações de conflitos de uso nessas áreas 

pode subsidiar a tomada de decisões quanto ao planejamento territorial, evitando 

efeitos negativos na qualidade do ambiente ou mesmo a ocorrência de desastres.  

A importância da manutenção da qualidade das APPs não se resume à sua 

preservação, mas também é benéfica à sociedade, pois a sua função não está 

baseada apenas na conservação da biodiversidade. O seu valor é muito mais 

abrangente, consistindo na proteção de espaços de alta relevância para a 

conservação da qualidade socioambiental. Trata-se de uma relação transitiva: a 

preservação da vegetação nativa e das matas ciliares contribui para a estabilidade 

geológica, a proteção do solo e a qualidade dos recursos hídricos. Por outro lado, a 

conservação dos recursos hídricos mantém a possibilidade de garantir o elemento 

água que é imprescindível à vida e ao bem-estar humano.  

Neste sentido, especial atenção deve ser dada às APPs localizadas em áreas 

com declividade superior a 45º, nas margens de cursos de água e de nascentes. A 

retirada da vegetação nativa nestes locais para ocupação urbana ou para usos 

rurais traz consequências desastrosas para a própria sociedade. Na medida em que 



14 

 

a vegetação ripária, protetora, vai sendo removida, as nascentes sofrem com a 

poluição e os rios tendem a ficar menos profundos devido ao assoreamento dos 

leitos e solapamento das margens. Inserida no ciclo hidrológico, a vegetação atua 

sob várias formas de proteção. Quando há a precipitação, o vegetal de maior porte, 

por meio do processo de interceptação, faz com que o impacto das gotas de chuva 

seja menor ao tocar o solo. Em uma colina ou morro, por exemplo, a vegetação 

diminui a velocidade do escoamento superficial e facilita a infiltração e percolação, 

possibilitando o escoamento subterrâneo, importante para o abastecimento de 

mananciais freáticos, os quais vão posteriormente abastecer rios até que cheguem 

aos oceanos.  

 A retirada desta vegetação protetora aumenta a probabilidade da ocorrência 

de problemas sociais e até mesmo de desastres. Nas áreas rurais pode haver perda 

na produção das lavouras e também prejuízo na criação de animais. Em áreas 

urbanas esta problemática é mais evidente, com consequências também 

desastrosas e de grande impacto social.  

A substituição da vegetação nativa por materiais impermeáveis, como o 

asfalto e o concreto, prejudica a infiltração no solo da água da chuva, aumentado a 

velocidade de vazão e provocando alagamentos. Dessa forma, além dos acidentes 

que podem causar lesões corporais, afogamentos ou choques elétricos, também 

podem surgir epidemias de doenças provocadas pela ausência de condições 

sanitárias inadequadas. Outro problema comum é o provindo da retirada da 

vegetação e substituição desta por moradias nas encostas dos morros. As raízes 

dos vegetais atuam como uma malha trançada sob a superfície. Sem a presença da 

vegetação, a chuva encharca o solo tornando-o mais pesado e instável, podendo 

provocar desabamentos em movimentos de massa.  

 Neste contexto, a identificação e a avaliação da qualidade ambiental das 

APPs podem favorecer a gestão do uso do solo de uma região, evitando-se a 

degradação dos ecossistemas e a ocorrência de eventos adversos com prejuízos 

sociais e econômicos.  

Este tipo de estudo é fundamentado na produção e análise de um amplo 

conjunto de informações espaciais que representam os aspectos físicos e sociais de 

uma dada região. Os procedimentos de mapeamento, modelagem e representação 

cartográfica envolvidos nesse processo têm subsídios nas técnicas de 

Sensoriamento Remoto e SIG. Os dados oriundos de Sensoriamento Remoto e a 



15 

 

alta capacidade de processamento, análise e modelagem dos SIGs tornam possível 

a identificação das áreas de preservação definidas pelo Código Florestal, bem como 

a verificação de irregularidades quanto aos usos do solo e favorecem a tomada de 

decisões quanto a proposição de recuperação para aquelas que se encontram 

degradadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



16 

 

2 REFERENCIAL TEÓRICO  

 

2.1 Caracterização das Áreas de Preservação Permanente 

 

Além do Código Florestal, outros instrumentos regem o estabelecimento de 

usos do solo e a proteção dos ecossistemas porém neste trabalho é utilizado como 

base de informações legais o Código Florestal Brasileiro (CFB), Lei 12.651 de 25 de 

maio de 2012 que estabelece normas gerais sobre a proteção da vegetação, áreas 

de Preservação Permanente e as áreas de Reserva Legal; a exploração florestal, o 

suprimento de matéria-prima florestal, o controle da origem dos produtos florestais e 

o controle e prevenção dos incêndios florestais, e prevê instrumentos econômicos e 

financeiros para o alcance de seus objetivos.  

As seguintes legislações em nível municipal e federal também regem sobre o 

tema:  

• Plano Diretor do município de São Lourenço do Sul, Lei municipal 2839 de 03 

de outubro de 2006 (institui o Plano Diretor de Desenvolvimento Integrado e 

Sustentável do Município de São Lourenço do Sul, cria o Sistema Municipal 

de Planejamento e Monitoramento e o Fórum Permanente da Agenda 21 

Local e estabelece a aplicação do Estatuto da Cidade); 

• Resoluções 302 e 303 do CONAMA, ambas de 20 de março de 2002, 

dispõem sobre os parâmetros, definições e limites de Áreas de Preservação 

Permanente de reservatórios artificiais e o regime de uso do entorno e sobre 

parâmetros, definições e limites de Áreas de Preservação Permanente, 

respectivamente e;  

• Lei do Parcelamento do Solo Urbano, Lei nº 6766 de 19 de dezembro de 

1979, que dispõe sobre o parcelamento do solo urbano e dá outras 

providências. 

Apesar destas leis versarem sobre a preservação de áreas específicas, as 

restrições apresentam-se bastante semelhantes ou menos rígidas com relação ao 

Código Florestal, que também veio a substituir as Resoluções do CONAMA. 

De acordo com o CFB, Área de Preservação Permanente se configura como 

uma "área protegida, coberta ou não por vegetação nativa, com a função ambiental 

de preservar os recursos hídricos, a paisagem, a estabilidade geológica e a 



17 

 

biodiversidade, facilitar o fluxo gênico de fauna e flora, proteger o solo e assegurar o 

bem-estar das populações humanas“. Estas áreas estão assim definidas em seu art. 

4º: 

I - as faixas marginais de qualquer curso d’água natural perene e intermitente, 

excluídos os efêmeros, desde a borda da calha do leito regular, em largura mínima 

de (Figura 1): 

a) 30 (trinta) metros, para os cursos d’água de menos de 10 (dez) metros de 

largura; 

b) 50 (cinquenta) metros, para os cursos d’água que tenham de 10 (dez) a 50 

(cinquenta) metros de largura; 

c) 100 (cem) metros, para os cursos d’água que tenham de 50 (cinquenta) a 

200 (duzentos) metros de largura; 

d) 200 (duzentos) metros, para os cursos d’água que tenham de 200 

(duzentos) a 600 (seiscentos) metros de largura; 

e) 500 (quinhentos) metros, para os cursos d’água que tenham largura 

superior a 600 (seiscentos) metros; 

 

 
Figura 1 – Faixas marginais de cursos d’água.  

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

II - as áreas no entorno dos lagos e lagoas naturais, em faixa com largura 

mínima de (Figura 2): 



18 

 

a) 100 (cem) metros, em zonas rurais, exceto para o corpo d’água com até 20 

(vinte) hectares de superfície, cuja faixa marginal será de 50 (cinquenta) metros; 

b) 30 (trinta) metros, em zonas urbanas; 

 

 
Figura 2 - Áreas no entorno dos lagos e lagoas naturais 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

III - as áreas no entorno dos reservatórios d’água artificiais, decorrentes de 

barramento ou represamento de cursos d’água naturais, na faixa definida na licença 

ambiental do empreendimento; 

IV - as áreas no entorno das nascentes e dos olhos d’água perenes, qualquer 

que seja sua situação topográfica, no raio mínimo de 50 (cinquenta) metros (Figura 

3);  

 



19 

 

 
Figura 3 - Áreas no entorno das nascentes e dos olhos d’água perenes. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

V - as encostas ou partes destas com declividade superior a 45°, equivalente 

a 100% (cem por cento) na linha de maior declive (Figura 4); 

 

 
Figura 4 - Encostas ou partes destas com declividade superior a 45°. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

VI - restingas, como fixadoras de dunas ou estabilizadoras de mangues 

(Figura 5); 

 



20 

 

 
Figura 5 - Restingas. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

VII - os manguezais, em toda a sua extensão (Figura 6); 

 
Figura 6 - Manguezais. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

VIII - as bordas dos tabuleiros ou chapadas, até a linha de ruptura do relevo, 

em faixa nunca inferior a 100 (cem) metros em projeções horizontais (Figura 7); 

 



21 

 

 
Figura 7 - As bordas dos tabuleiros ou chapadas. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

IX - no topo de morros, montes, montanhas e serras, com altura mínima de 

100 (cem) metros e inclinação média maior que 25°, as áreas delimitadas a partir da 

curva de nível correspondente a 2/3 (dois terços) da altura mínima da elevação 

sempre em relação à base, sendo esta definida pelo plano horizontal determinado 

por planície ou espelho d’água adjacente ou, nos relevos ondulados, pela cota do 

ponto de sela mais próximo da elevação (Figura 8); 

 

 
Figura 8 – No topo de morros, montes, montanhas e serras. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

 



22 

 

X - as áreas em altitude superior a 1.800 (mil e oitocentos) metros, qualquer 

que seja a vegetação (Figura 9); 

 

 
Figura 9 - As áreas em altitude superior a 1.800 metros. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

XI - em veredas, a faixa marginal, em projeção horizontal, com largura mínima 

de 50 (cinquenta) metros, a partir do espaço permanentemente brejoso e 

encharcado (Figura 10). 

 

 
Figura 10 – Em veredas. 

Fonte: Cartilha do Código Florestal Brasileiro 

 

Conforme artigo 6º da mesma lei, consideram-se ainda Áreas de Preservação 

Permanente quando declaradas de interesse social por ato do Chefe do Poder 



23 

 

Executivo, as áreas cobertas com florestas ou outras formas de vegetação 

destinadas a uma ou mais das seguintes finalidades: 

I. conter a erosão do solo e mitigar riscos de enchentes e deslizamentos 

de terra e de rocha; 

II. proteger as restingas ou veredas; 

III. proteger várzeas; 

IV. abrigar exemplares da fauna ou da flora ameaçados de extinção; 

V. proteger sítios de excepcional beleza ou de valor científico, cultural ou 

histórico; 

VI. formar faixas de proteção ao longo de rodovias e ferrovias; 

VII. assegurar condições de bem-estar público; 

VIII. auxiliar a defesa do território nacional, a critério das autoridades 

militares. 

IX. proteger áreas úmidas, especialmente as de importância internacional. 

Vista a caracterização das Áreas de Preservação Permanente é imperioso 

que se deixe claro que a não conservação ou desrespeito às mesmas pode 

acarretar em prejuízos ambientais, econômicos e sociais. 

Para ilustrar a sua importância pode-se citar, dentre tantos outros, dois casos 

em que a má gestão político-sócio-ambiental resultou em grandes tragédias no 

Brasil.  

O primeiro caso se refere ao ocorrido em 12 de janeiro de 2011, quando uma 

enxurrada causou deslizamentos de terra na região serrana do Rio de Janeiro, 

deixando um rastro de destruição e 902 mortos. Em Nova Friburgo houve 426 

mortos e em Teresópolis - a segunda mais castigada - 379 vítimas. O distrito de 

Itaipava, no município de Petrópolis teve 71 mortos; Sumidouro (maior produtor de 

verduras e legumes do Rio de Janeiro) 21; São José do Vale do Rio Preto, 4; e Bom 

Jardim, 1 morto. Estes números apontam as consequências da forma de ocupação 

adotada na grande maioria dos municípios brasileiros.    

Em uma análise ampla, tal situação foi causada por um fenômeno que 

combina fortes chuvas com condições geológicas específicas da região. Porém, ela 

foi agravada pela ocupação irregular e pela falta de infraestrutura adequada para 

enfrentar o problema, que tem se repetido com frequência no país. A água da chuva 

foi responsável por dois fenômenos distintos. Primeiro, o excesso de chuvas nas 



24 

 

nascentes dos rios, no alto dos morros da região causou um grande volume de água 

e enchentes nas regiões mais baixas. O sistema de drenagem dos municípios era 

obsoleto e não conseguiu escoar as águas de forma adequada. Aliado a este fator, 

ocorreram os deslizamentos. O solo das encostas é constituído por uma camada 

fina de terra e vegetação sobre a rocha. À medida que ficou encharcado, descolou-

se do substrato, promovendo um escorregamento com grande velocidade de 

descida. A alta inclinação dos morros fez com que o deslizamento atingisse até 150 

quilômetros por hora, aumentando a potência de destruição. Boa parte das mortes, 

contudo, poderia ter sido evitada com políticas públicas adequadas. Durante 

décadas, os governos foram omissos – quando não, estimularam – os loteamentos 

em áreas de risco  ou em APPs.  

 O segundo caso diz respeito a uma inundação ocorrida em março de março 

de 2011, no município de São Lourenço do Sul, no Rio Grande do Sul (SAUSEN et 

al, 2012). À época, cerca de 20 mil pessoas (quase 50% da população do 

município), segundo avaliação da Brigada Militar (BM), tiveram de deixar suas casas 

na madrugada e um homem faleceu, em função da forte chuva e da enxurrada que 

atingiram a cidade.  

O arroio São Lourenço, que corta o município, transbordou por volta das 4h e 

alagou a área central da cidade, que fica às margens da Lagoa dos Patos e a 200 

quilômetros de Porto Alegre. Segundo medições extraoficiais realizadas por 

agricultores da região, a chuva atingiu cerca de 300 milímetros em 

aproximadamente doze horas. O volume seria o dobro que o previsto para o mês 

inteiro na cidade. A cidade ficou isolada, sem acesso pelas estradas e com as 

pontes bloqueadas. Tal situação, em parte, poderia ter ocasionado menores 

impactos se houvesse o controle da ocupação urbana nas margens do Arroio São 

Lourenço, onde se localiza o sítio urbano principal do município. 

 Nos dois exemplos mencionados as razões para os acontecimentos são 

semelhantes: a falta  preservação do meio e a gestão pública ineficaz, atreladas ao 

crescimento desordenado das comunidades e (auto) instalações destas em áreas de 

declividades acentuadas ou, ainda, nas áreas que seriam destinadas à inundação 

natural dos recursos hídricos.  

  O tema de preservação ao meio ambiente no Brasil remonta a 1965, quando 

foi promulgado o primeiro Código Florestal (Lei 4.771, de 15 de setembro de 1965). 

Esta lei foi promulgada com objetivo de servir como diretriz às ações a serem 



25 

 

tomadas para alcançar a manutenção do meio natural, sendo revogada pelo atual 

Código Floresta, de 2012. Esta última, é definida, de modo geral, em seu  artigo 1º: 

 

  “Esta Lei estabelece normas gerais sobre a proteção da vegetação, 

áreas de Preservação Permanente e as áreas de Reserva Legal; a exploração 

florestal, o suprimento de matéria-prima florestal, o controle da origem dos produtos 

florestais e o controle e prevenção dos incêndios florestais, e prevê instrumentos 

econômicos e financeiros para o alcance de seus objetivos.” 

 

Ou seja, esta normativa visa preservar os recursos naturais tão preciosos à 

saúde, economia e sustentabilidade para a população humana e, havendo uma 

legislação construída para tal, se faz necessário que a mesma deva ser respeitada.  

Diversos autores, desde então, referem a importância em se considerar a 

variável ambiental e, por consequência, a legislação pertinente na construção dos 

planos e políticas públicas. Neste sentido, Ribeiro (2000) aponta para a necessidade 

de incorporar soluções ecológicas no planejamento urbano como um instrumento 

capaz de produzir cidades que levem à melhor qualidade de vida.    Por meio 

do Plano Diretor e da legislação urbanística ecologizados é possível estruturar as 

cidades para que conservem energia e recursos naturais, e para que sejam 

integradas ao seu contexto natural.  

 No caso do município onde se localiza o Arroio São Lourenço, a aplicação do 

Código Florestal no parcelamento urbano é incorporado pela Lei N.º 3.236, de 27 de 

dezembro de 2010, que “Dispõe sobre o parcelamento do solo urbano no Município 

de São Lourenço do Sul e dá outras providências.” – definindo, entre outros, as 

faixas de preservação permanente nos reservatórios de água, nas nascentes e nos 

topos de morros. 

 Miller (2007) argumenta que a aplicação de algumas estratégias, por ele 

denominadas de “revolução azul”, podem incentivar a sustentabilidade e a 

preservação dos recursos hídricos que servem como fontes para alimentação do 

sistema hidrológico, indispensável à condição da vida humana e do planeta. 

Consequentemente, a preservação de tais recursos engloba também a manutenção 

dos seus entornos nos meios urbano e rural. O autor aponta para uma combinação 

de estratégias a serem implementadas. Uma delas envolve usar tecnologia para 

irrigar as plantações de forma mais eficiente e economizar água em indústrias e 



26 

 

residências. Uma segunda abordagem usa diretrizes políticas e econômicas para 

retirar subsídios que barateiam o uso da água e levam ao desperdício, ao mesmo 

tempo em que garantem preços baixos para consumidores de baixa renda e 

acrescentam subsídios que recompensam a redução no desperdício de água. 

Um terceiro componente é alternar para novos sistemas de tratamento de 

resíduos que aceitem apenas resíduos não tóxicos, usem pouca água para tratar os 

resíduos, devolvam ao solo os nutrientes dos resíduos vegetais e animais, e imitem 

as formas que a natureza decompõe e recicla os resíduos orgânicos. Uma quarta 

estratégia é deixar água em quantidade suficiente nos rios para proteger os animais 

selvagens, processos ecológicos e os serviços ecológicos naturais fornecidos pelos 

rios. (Miller, 2007) 

Por outro lado, de acordo com Ribeiro (2000), no que se refere à ocupação do 

solo, deve ser dada atenção à impermeabilização dos terrenos, evitando índices 

excessivos que possam agravar as enchentes e inundações. Trata-se de tema de 

difícil fiscalização, já que um proprietário de terreno, depois de conseguido o alvará 

de construção, poderá impermeabilizar até 100% da área, caso não haja controle 

contínuo. Mas existem meios de identificar os índices de impermeabilização, seja 

por meio do  monitoramento por meio de imagens áreas ou orbitais, seja pela  

inclusão do tema na legislação ambiental urbana nas políticas públicas.  

O licenciamento ambiental, associado à concessão de alvarás de localização 

ou de funcionamento de atividades urbanas, comerciais, industriais ou de serviços, é 

ferramenta para prevenir o agravamento ou a eclosão de problemas. O 

licenciamento de tais atividades prevê a identificação e o mapeamento das APPs, 

excluindo-se qualquer tipo de uso dentro dos seus limites.  Para corrigir os 

problemas ambientais existentes e que decorreram de inadequada localização de 

atividades, a fiscalização ambiental ou urbanística tem papel relevante, convocando 

as atividades desconformes para o licenciamento corretivo. 

Em diversas situações, o próprio agente público se configura em um agente 

degradador do ambiente quando atua em desconformidade com a legislação ou 

mesmo quando é omisso em situações que deveria fiscalizar (Ribeiro, 2000). Ainda, 

podemos acrescentar que os municípios deveriam produzir informações atualizadas  

a respeito dos limites das APPs em seus territórios. Porém, apesar dos benefícios 

gerados pelo sensoriamento remoto, ainda há um déficit em termos de mapeamento 



27 

 

das APPs em todo território brasileiro e, o município de inserção da área de estudo 

também se encontra nesta situação.  

 

2.2 Sensoriamento Remoto e SIG aplicados ao estudo de APPs 

 

Os dados oriundos de Sensoriamento Remoto e a alta capacidade de 

processamento, análise e modelagem dos SIGs tornam possível a identificação das 

áreas de preservação definidas pelo Código Florestal, bem como a verificação de 

irregularidades quanto aos usos do solo e favorecem a tomada de decisões quanto a 

proposição de recuperação para aquelas que se encontram degradadas. 

 Sensoriamento remoto é um termo utilizado na área das ciências aplicadas 

que se relaciona à obtenção de imagens à distância, sobre a superfície terrestre. 

Estas imagens são adquiridas através de aparelhos denominados sensores remotos. 

Por sua vez estes sensores ou câmaras são colocadas a bordo de aeronaves ou de 

satélites de sensoriamento remoto (JENSEN, 2011). De acordo com INPE (2006), os 

dados de sensoriamento remoto têm se mostrado extremamente úteis para estudos 

e levantamentos de recursos naturais, principalmente devido aos seguintes fatores: 

• visão sinótica, que permite ver grandes extensões de área em uma mesma 

imagem; 

• resolução temporal que permite a coleta de informações em diferentes 

épocas do ano e em anos distintos, o que facilita os estudos dinâmicos de 

uma região;  

• resolução espectral que permite a obtenção de informações sobre um alvo 

na natureza em distintas regiões do espectro, acrescentando assim uma 

infinidade de informações sobre o estado dele;  

• resolução espacial, que possibilita a obtenção de informações em diferentes 

escalas, desde as regionais até locais, sendo este um grande recurso para 

estudos abrangendo desde escalas continentais, regiões até um quarteirão.  

 Há diversos satélites que orbitam a Terra capturando dados para formação 

das imagens. Por exemplo, as imagens do Landsat 8  podem atingir uma resolução 

espacial de 15 metros a partir da fusão das bandas multiespectrais com a banda 

pancromática. De outra forma, as imagens do satélite IKONOS-II possuem resolução 

espacial de 1 metro, nas quais pode-se observar nitidamente feições locais como o 

traçado das ruas e até mesmo árvores e residências. Ainda, o satélite RapidEye 



28 

 

produz imagens com resolução espacial de 5 metros nas bandas espectrais do azul, 

verde, vermelho, red-edge e infravermelho próximo. 

 O Sistema de Informações Geográficas (SIG) é um tipo especial de sistema 

de informações se diferencia pela utilização da componente espacial vinculada à 

informação (BURROUGH, 1998). Tais sistemas são utilizados para manipular, 

sintetizar, pesquisar, editar e visualizar informações, geralmente armazenadas em 

bases de dados computacionais. Os programas computacionais de SIG possuem 

ferramentas para manipular os dados geográficos a fim de produzir informações 

geográficas. Esses programas possuem ferramentas para exibirem dados destas 

informações, ferramentas para realizar edição, alteração e transformação de dados 

geográficos, ferramentas para medir distâncias e áreas, para combinar mapas, entre 

outras funções. Uma instância prática de um SIG combina programa computacional 

com equipamentos, dados, usuários e procedimentos, para resolver um problema, 

auxiliar na tomada de decisões e no planejamento de ações. 

 Em estudo realizado por Pincinato (2005) para analisar a viabilidade de 

recuperação de áreas de preservação permanente irregulares em São Sebastião 

(SP), foi utilizado o software Spring 4.0, imagens dos satélites Landsat TM5 e  

SPOT, captadas em 1999. O autor concluiu que a inserção das informações obtidas 

por sensores remotos em ambiente SIG permitiu um diagnóstico aprofundado das 

APPS, tais como a avaliação de sua situação legal e de sua viabilidade de 

adequação frente a recuperação de sua cobertura vegetal. Também avaliou que, de 

um modo geral, as geotecnologias preencheram a grande lacuna que faltava para 

permitir que o Código Florestal tenha uma melhor aplicação. 

 Souza (2013) avaliou as APPs da bacia do córrego Pirapitinga por meio de 

técnicas de geoprocessamento, empregando como dados de entrada imagens dos 

satélites CBERS-2B, datadas de 2009 e Landsat TM5, de 2012. A autora procedeu a 

elaboração de cartas temáticas das APPs e constatou um percentual elevado de 

ocupação inadequada dentro dos seus limites.   

 

 

 

 

 

 



29 

 

3 MATERIAIS E MÉTODOS 

 

3.1  Delimitação e Caracterização da Área de Estudo 

 

A área de estudo se refere a microbacia do Arroio São Lourenço, inserida no 

município de São Lourenço do Sul, conforme apresentado na Figura 11. Tal 

microbacia perfaz uma área de 190,56 km2 e faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio 

Camaquã, que por sua vez pertence a Região Hidrográfica do Litoral.  

De acordo com a Fundação Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz 

Roessler - RS (FEPAM), a Região Hidrográfica do Litoral ou das Bacias Litorâneas 

está localizada na porção leste e sul do território rio-grandense e ocupa uma 

superfície de aproximadamente 53.3561 Km², correspondendo a 20,11 % da área do 

Estado. Sua população total é estimada em 1.231.293 habitantes, correspondendo a 

12,09 % da população do Rio Grande do Sul, distribuídos em 80 municípios, com 

uma densidade demográfica em torno de 23,07 hab/Km². Nesta região está presente 

um dos maiores complexos lagunares do mundo, onde têm destaque três grandes 

corpos d'água: Lagunas dos Patos, Mirim e Mangueira (FEPAM, 2016). 

O município de São Lourenço do Sul está localizado junto à Lagoa dos Patos, 

entre as latitudes 30°58’52” e 31°31’05”S e as long itudes 51°44’47” e 52°27’32”O. 

Apresenta cotas altimétricas médias de 25 metros na várzea, junto à Lagoa, e 150 

metros na área colonial onde, próximo à divisa com o município de Canguçu, nas 

cabeceiras dos arroios Inhuquira e Maenduava (também chamado de Arroio Grande) 

encontra-se o ponto mais elevado, com aproximadamente 300 metros de altitude.  

O município possui uma área de 2.036,125 Km² sendo drenado por uma 

vasta rede hidrográfica que deságua na Laguna dos Patos. Entre os principais rios e 

arroios estão o rio Camaquã (divisa com os municípios de Cristal e Camaquã);  

arroio Grande (divisa com os municípios de Turuçu e Pelotas);  arroio Sapato (divisa 

com o município de Canguçu);  arroio Evaristo e; arroio São Lourenço. Este último 

apresenta relevância no contexto municipal devido ao fato de ser utilizado para 

captação de água para abastecimento público.  

 

 



30 

 

 

Figura 11 – Mapa de localização delimitação a área de estudo. 
 

A região do município encontra-se assentada sobre dois grandes sistemas 

geológicos: o Embasamento Cristalino e a Planície Costeira Sul-Brasileira. O 

Embasamento Cristalino, área de planalto, localmente chamado Serra de Tapes, 

caracteriza-se por terrenos cristalinos de idade pré-cambriana relacionados a 

eventos magmáticos e metamórficos que afetaram a região no final do proterozóico. 

Possui uma topografia soerguida e acidentada e uma rede de drenagem 

relativamente densa, formada por canais de pequeno porte, encaixados e com 

padrão dendrítico que controla a morfologia ondulada desses terrenos. O relevo do 

município não apresenta grandes altitudes e seus pontos mais altos têm picos 

arredondados em conseqüência da ação erosiva de milhões de anos.  

Na direção leste-sul o relevo se faz mais suave até se tornar uma zona plana. 

A Planície Costeira Sul-Brasileira, localmente denominada de área de várzea 

caracteriza-se por terrenos sedimentares de idade pliocênica e quaternária 

relacionada a regressões e transgressões marinhas. Possui terrenos planos 

formados por ambientes que alternam origem marinha, lacustre e continental 

associados a uma série de corpos d’água do tipo lagos e lagoas (LIMA, 2006). 



31 

 

Quanto aos solos do município, Cunha (1994) apresenta uma classificação 

em três tipologias: Hidromórficos Cinzento, Planossolo e Gley Pouco Úmido. Os 

elementos fundamentais de constituição desses estratos são o quartzo, as argilas, 

partículas de feldspatos, micas e alguns minerais pesados(KALIKOSKI e ASMUS 

apud LIMA, 2006)  

O clima do município, conforme a classificação de Köppen-Geiger, é  

temperado úmido (Cfa), pendendo ao subtipo subtropical do tipo mesotérmico, com 

verões quentes, constantemente úmidos com temperaturas médias, no mês mais 

quente superior a 22ºC e a anual, inferior a 18ºC. As precipitações oscilam entre 

1.300 a 1.400mm em parte do município. Em algumas áreas, a quantidade de 

chuvas se estabelece entre 1.600 a 1.800 mm anuais, geralmente bem distribuídos 

ao longo das estações.  

A distribuição geográfica da população de São Lourenço do Sul no território 

não é homogênea. Em 2010 a população total era de 43.111 habitantes, sendo que 

18.874 residem no meio rural em uma área de 2.022,23 Km² o que representa 

99.32% do território. Por outro lado, 24.237 pessoas residem na zona urbana em 

uma área de 13,9 Km², o que representa 0,68% do território. A densidade 

demográfica geral do município 21,17 hab/km², sendo a rural de 9,33 hab/Km² e a 

urbana 1,74 hab/Km2 (IBGE, 2010). 

Conforme os dados apresentados pelo IBGE Cidades, o município de São 

Lourenço do Sul possui uma área de solos agricultáveis de 162.797 hectares, sendo 

7.909 destinadas à preservação permanente ou reserva legal. Por outro lado, as 

áreas consideradas inaproveitáveis para a agricultura configuram cerca de 5ha. O 

Censo Agropecuário (IBGE, 2006) aponta como as principais culturas agrícolas o 

milho, o arroz e a soja com 18.000, 9.415 e 9.000 ha de área cultivada, 

respectivamente. A produção atingiu  cerca 75.000 toneladas de milho, 55.590 de 

arroz e 13.230 de soja.  

Os principais problemas ambientais se referem à erosão, salinização e 

desertificação dos solos, poluição das águas, desmatamento, inclusive aquelas 

áreas protegidas pela legislação como encostas de morros, matas ciliares que 

protegem nascentes e cursos d’água. Em vista disto, consideram-se terras 

degradadas, 427 ha (IBGE, 2006). Também se observa com potencial agravo ao 

ambiente a utilização de agrotóxicos.  



32 

 

Conforme informações da Prefeitura de São Lourenço do Sul, além da 

agricultura e da pesca, possui forte vocação turística, apoiada por uma boa infra-

estrutura de hotéis, pousadas, cabanas e campings para os veranistas que vêm de 

diversos lugares do Brasil. 

  São cinco quilômetros de orla com água doce e plátanos, figueiras e 

coqueiros à margem. As principais praias são a das Ondinas ou praia das Mães, a 

praia da Barrinha, e a praia das Nereidas ou praia das Crianças. A enchente de 

março de 2011, referida acima no caso 2, desfigurou severamente a praia da 

Barrinha.  

 

3.2 Procedimentos Metodológicos 

  

O método para realização deste trabalho consiste em uma abordagem 

qualitativa, onde se busca a obtenção das características naturais e a avaliação da 

ocorrência ou não de alterações antrópicas, por meio de pesquisa bibliográfica, 

coleta de dados, produção cartográfica e análise dos dados obtidos a partir dos 

produtos cartográficos gerados. Apesar da base qualitativa, análises quantitativas 

foram aplicadas de modo a mensurar as variáveis consideradas e as alterações 

identificadas.   

 Assim, os procedimentos adotados para o desenvolvimento deste projeto 

podem ser resumidos em quatro etapas principais: a) levantamento dos 

antecedentes; b) coleta e seleção de dados; c) entrada dos dados e modelagem em 

ambiente SIG; d) avaliação dos resultados obtidos. 

 

3.2.1 Levantamento dos antecedentes 

 

Esta etapa consiste na pesquisa bibliográfica, da legislação ambiental, de 

dados estatísticos e de produtos cartográficos e imagens de satélites. Tal 

levantamento visou selecionar dados literários e bibliográficos gerais sobre o tema 

para embasamento teórico da pesquisa, bem como dados geográficos específicos 

da área de estudo, para suporte aos procedimentos adotados na execução da 

proposta. As fontes consultadas são material bibliográfico pertinente e órgãos 

públicos tais como Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), Fundação 

Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz Roessler – RS (FEPAM-RS), 



33 

 

Diretoria de Serviço Geográfico (DSG), Ministério do Meio Ambiente (MMA), 

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais (CPRM), Agência Nacional de Águas 

(ANA), entre outros. 

 

3.2.2 Coleta e seleção de dados 

 

A partir do levantamento prévio das informações disponíveis, o conjunto de 

dados estatísticos e espaciais nos formatos raster ou vetorial é composto pelas 

seguintes informações da microbacia do Arroio São Lourenço e do município de São 

Lourenço do Sul: 

• Dados censitários do IBGE de demografia, produção agrícola e industrial. 

• Delimitação do município, em escala 1:500.000, proveniente do IBGE. 

• Hidrografia, áreas urbanas, curvas de nível, pontos cotados e rede viária de 

quatro cartas topográficas da DSG do Exército Brasileiro, em escala 1:50.000 

e formato shapefile. 

• Mapas de solos, geologia e geomorfologia em escala 1:250.000 provenientes 

do site do IBGE. 

• Imagens do satélite RapidEye, com cinco metros de resolução espacial, nas 

bandas do visível e infravermelho próximo, datas de 12/06/2011, 28/10/2011, 

28/03/2012, 29/08/2013, 07/11/2013, 16/12/2013, 05/01/2014, 22/03/2014, 

26/07/2014 e 07/09/2014 obtidas no Geocatálogo do Ministério do Meio 

Ambiente.  

• Imagens de satélite de alta resolução espacial, disponíveis na plataforma 

GoogleEarth Pro. 

 

3.2.3 Entrada dos dados e modelagem em ambiente SIG 

 

As informações cartográficas e de imagens foram inseridas em um banco de 

dados estruturado no SIG ARCGIS 10.3, no formato geodatabase. O tratamento 

inicial dos dados refere-se à padronização dos parâmetros cartográficos visando 

adiante a integração e análise conjunta de todos os dados coletados. O sistema 

geodésico de referência utilizado é o SIRGAS 2000 e a Projeção Universal 

Transversa de Mercator (UTM). 



34 

 

A seguir são descritos os procedimentos de obtenção das variáveis 

pertinentes aos objetivos do trabalho, estruturadas sob a forma de planos de 

informação (PIs), ou seja, as variáveis espacializadas em ambiente SIG. Cabe 

ressaltar que em razão da variação de escalas entre os dados oriundos de diversas 

fontes e formatos, foi necessário ajustar os dados para a maior escala de análise, 

tomando-se por base as imagens do satélite RapidEye. 

O limite da microbacia do Arroio São Lourenço foi obtido junto a um projeto de 

pesquisa financiado pelo CNPq, o qual este trabalho está inserido. Em razão do 

dado original ter sido produzido em uma escala reduzida, o limite foi ajustado sobre 

as imagens do satélite RapidEye integradas às curvas de nível e hidrografia.  

Tendo por base o limite da área de estudo, elaborou-se um mosaico 

composto por 17 imagens do satélite RapidEye, com resolução espacial de cinco 

metros e cinco bandas espectrais, sendo elas azul, verde, vermelho, red-edge e 

infravermelho próximo. Posteriormente, foi realizado recorte do mosaico pelo limite 

da área de estudo, composto por 12 imagens, conforme apresentado na Figura 12. 



35 

 

 
Figura 12. Carta imagem da área de estudo. Fonte: Autoria própria, 2016. 

 



36 

 

A geração do mapa de hidrografia se deu a partir da interpretação visual 

sobre as imagens em composições coloridas RGB321 e RGB432, bem como sobre 

a banda 5. Esta última se mostrou bastante útil, devido o maior contraste do alvo 

água com os demais alvos, em razão da menor reflectância nesta faixa do espectro 

eletromagnético. Durante o processo de vetorização utilizou-se como referência o PI 

da rede hidrográfica oriunda das cartas topográficas da DSG. Como resultado, 

obtiveram-se dois layers devido o formato dos dados vetorizados, um representando 

feições do tipo linha (cursos de água) e outro representando feições do tipo polígono 

(corpos de água). Apesar de terem sido vetorizados, os canais de irrigação de 

culturas agrícolas foram excluídos devido ao fato deste layer ser utilizado adiante no 

mapeamento das APPs. Ainda, as nascentes foram identificadas por meio da 

atribuição de uma feição de ponto no início de cada drenagem, de forma 

automatizada. O mapa produzido é apresentado na Figura 13.



37 

 

 
Figura 13. Mapa de hidrografia da Microbacia do Arroio São Lourenço.  

 



38 

 

O mapa de cobertura e uso da terra foi elaborado utilizando-se o método da 

interpretação visual sobre o mosaico de imagens RapidEye, em composições 

coloridas RGB321, RGB543 e RGB432. Ressalta-se que antes da seleção deste 

método, foram testadas diversas segmentações de imagem, porém os resultados 

não foram satisfatórios em razão das características da área de estudo.  

Como apoio ao processo de vetorização, utilizaram-se as imagens de satélite 

da plataforma Google Earth, devido a sua resolução espacial propor maior detalhe 

de análise, bem como os dados do IBGE referentes ao censo agropecuário. O 

sistema de classificação adotado é o proposto pelo IBGE em seu Manual Técnico de 

Uso da Terra (IBGE, 2013). Inicialmente elaborou-se a chave de interpretação, onde 

os alvos são identificados a partir de elementos como a cor, tonalidade, textura, 

forma, padrão, entre outros (Quadro 1).  Dessa forma, foram vetorizadas sobre as 

imagens, em escala de visualização 1:10.000, as seguintes classes: área urbana, 

área de mineração, cultivo agrícola, silvicultura, mata nativa, campo, corpo d’água 

corrente, corpo d’água, solo exposto e rede viária. O resultado dos procedimentos é 

apresentado na Figura 14. 

Amostra Interpretação 
Elementos para 

interpretação 
Amostra Interpretação 

Elementos para 
interpretação 

 

Mata nativa 

 
Cor verde escura, 
rugosidade grossa, 
limites indefinidos 

 

Solo exposto 
Cor branca, textura 
lisa, forma irregular. 

 

Campo 

Cor verde médio ou 
marrom esverdeado, 
rugosidade fina a lisa, 
forma irregular.  

 

Área urbana 

Cor bege claro, cinza 
claro a escuro, formas 
geométricas e  padrão 
reticulado. 

 

Cultivo 
Agrícola 

Cor verde claro a 
médio, rugosidade 
fina, forma 
geométrica, por vezes 
padrão estriado.  

 

Mineração 

Cor cinza,  textura 
rugosa em contraste 
com entorno de 
textura lisa, forma 
idefinida. 

 

Silvicultura 

Cor verde muito 
escuro, rugosidade 
média, forma 
geométrica, padrão 
quadriculado.   

Rodovia 

Cor cinza médio a 
escuro, textura lisa, 
forma regular e 
retilínea. 

 

Cursos d’água 

Cor marrom ou verde-
acinzentado. Textura 
lisa, limites definidos, 
forma sinuosa e 
meandrante.   

Vias 
Pavimentadas 

Cor branca a cinza 
claro, textura lisa, 
forma retilínea. Na 
área urbana, padrão 
reticulado. 

 

Corpos d’água 

Cor marrom ou verde-
acinzentado. Textura 
lisa, limites definidos, 
forma circular.   

Vias Não 
Pavimentadas 

Cor marrom claro, 
textura lisa, forma 
retilínea e, alguns 
pontos, curvilínea. 

Quadro 1. Chave de Interpretação.



39 

 

 
Figura 14. Cobertura e uso da terra da Microbacia do Arroio São Lourenço. 



40 

 

A seguir são descritas as classes mapeadas: 

Área urbana: áreas correspondentes às cidades (sedes municipais), às vilas 

(sedes distritais) e às áreas urbanas isoladas. Compreendem áreas de uso 

intensivo, estruturadas por edificações e sistema viário, onde predominam as 

superfícies artificiais não agrícolas. As áreas urbanizadas podem ser contínuas, 

onde as áreas não lineares de vegetação são excepcionais, ou descontínuas. O 

principal sítio urbano está localizado junto à desembocadura do Arroio São Lourenço  

na Laguna dos Patos.  

Área de mineração: áreas de exploração ou extração de substâncias 

minerais. Na área de estudo esta atividade está relacionada a extração de areia.  

Cultivo agrícola: terra utilizada para a produção de alimentos, fibras e 

commodities do agronegócio. Inclui todas as terras cultivadas, caracterizadas pelo 

delineamento de áreas cultivadas ou em descanso, podendo também compreender 

áreas alagadas. Na região de estudo se estende por toda a área, com maior 

contiguidade na região da Planície Costeira. Quanto aos tipos de cultivo, 

predominam e o milho e a soja nas áreas do Embasamento Cristalino e o arroz na 

Planície Costeira.  

Silvicultura: Atividade ligada a ações de composição, trato e cultivo de 

povoamentos florestais, assegurando proteção, estruturando e conservando a 

floresta como fornecedora de matéria-prima para a indústria madeireira, de papel e 

celulose ou para o consumo familiar. Esta classe encontra-se de forma esparsa em 

toda área de estudo, compondo polígonos conectados a vias de circulação. 

Mata nativa: a vegetação natural compreende um conjunto de estruturas 

florestais e campestres, abrangendo desde florestas e campos originais (primários) e 

alterados até formações florestais espontâneas secundárias, arbustivas, herbáceas 

e/ou gramíneo-lenhosas, em diversos estágios sucessionais de desenvolvimento, 

distribuídos por diferentes ambientes e situações geográficas. Na área de estudo, 

predomina nas regiões de relevo mais acidentado e nas margens do Arroio São 

Lourenço. 

Campo: entende-se como áreas campestres as diferentes categorias de 

vegetação fisionomicamente diversa da florestal, ou seja, aquelas que se 

caracterizam por um estrato predominantemente arbustivo, esparsamente distribuído 

sobre um tapete gramíneo-lenhoso. As áreas campestres quando destinadas ao 



41 

 

pastoreio do gado, são consideradas pastagens naturais, ainda que tenham 

recebido algum manejo.  

Corpo d’água: os corpos d'água continentais referem-se aos corpos d’água 

naturais e artificiais que não são de origem marinha. No presente trabalho são 

considerados os lagos e lagoas de água doce, represas e açudes. 

Curso d’água: referem-se, de igual forma, aos corpos d’água naturais e 

artificiais que não são de origem marinha. No presente trabalho são considerados os 

rios, canais e arroio. 

Solo exposto: área desprovida de cobertura vegetal ou artificial, deixando à 

mostra a superfície do solo. Pode ter causa antrópica ou natural. Neste trabalho 

constatou-se a presença de áreas com solo exposto, porém, não foi possível 

certificar-se da origem do problema.   

Rede viária: malha viária destinada a circulação. Na área de estudo,  foi 

dividida em vias pavimentadas, vias não pavimentadas e rodovias, com extensão 

total de 196,12 km; 22,59 km e; 23,03 km, respectivamente.   

A tabela 1 apresenta a área das classes poligonais vetorizadas no mapa de 

cobertura e uso da terra.  

 

Tabela 1 – Área ocupada pelas classes de cobertura e uso da terra e 
percentual com relação a área de estudo. 

 
Classe                               Área  (Km²)            %  

 
Área de Mineração                               0,14                                           0,07 

Área Urbana                                         5,13                                           2,69 

Arroio São Lourenço                            0,52                                            0,27 

Campo                                                  5,69                                           2,99 

Corpos d'água                                      1,53                                           0,80 

Cultivo Agrícola                                132,40                                          69,50 

Mata Nativa                                        39,14                                          20,54 

Silvicultura                                            5,25                                            2,75 

Solo Exposto                                        0,71                                            0,37 

TOTAL                                              190,51                                        100,00 

Fonte: Autoria própria, 2016. 
 



42 

 

3.2.4 Mapeamento das APPs 

 

A partir deste ponto, os procedimentos se referem a identificação e ao 

mapeamento das APPs de acordo com o Código Florestal Brasileiro de 2012.  

 

APPs Hidrografia 

 

 Previamente ao mapeamento das APPs, foram analisadas as propriedades 

dos recursos hídricos da região, já que a faixa de  preservação é diferenciada para 

cada caso em específico. Dessa forma, cada classe de recurso hídrico classificado 

de acordo com  a sua largura (medida entre as margens), área e localização (zona 

urbana ou rural).  

A seguir, as APPs dos recursos hídricos foram obtidas por meio de 

operadores de distância aplicados sobre cursos de água, corpos de água e 

nascentes de modo a obter a faixa marginal especificada pela legislação 

considerada.  Esta operação foi realizada por meio da aplicação de um operador de 

distância (buffer), do software ArcGIS. Os parâmetros de distância foram assim 

aplicados: 

• 30 (trinta) metros, para os cursos d’água de menos de 10 (dez) metros de 

largura; 

• 50 (cinquenta) metros, para os cursos d’água que tenham de 10 (dez) a 50 

(cinquenta) metros de largura; 

• 200 (duzentos) metros, para os cursos d’água que tenham de 200 (duzentos) a 

600 (seiscentos) metros de largura; 

• 100 (cem) metros, no entorno de lagos e lagoas naturais, em zonas rurais, 

exceto para o corpo d’água com até 20 (vinte) hectares de superfície, cuja faixa 

marginal será de 50 (cinquenta) metros;  

• 30 (trinta) metros, no entrono de lagos e lagoas naturais, em zonas urbanas; 

• 50 metros no entorno das nascentes e dos olhos d’água perenes, qualquer que 

seja sua situação topográfica.  

Os reservatórios d’água artificiais, decorrentes de barramento ou 

represamento de cursos d’água naturais não foram considerados nesta análise, pois 



43 

 

a faixa de preservação é ser definida quando se requer a licença ambiental do 

empreendimento. 

 

APP declividade 

 

Utilizaram-se como dados de entrada as curvas de nível e os pontos cotados 

obtidos da DSG e o limite da microbacia, conforme apresentado na Figura 15. Estes 

dados foram processados para a geração do Modelo Digital de Elevação (Figura 16), 

por meio do módulo Topo To Raster, disponível na extensão 3D Analyst do ArcGIS. 

Optou-se por este módulo devido a possibilidade de integração de vários dados de 

entrada, o que pode reduzir possíveis erros durante o processo de interpolação dos 

dados (HUTCHINSON, 2009). Tendo sido elaborado o MDE, foram então geradas 

as declividades do terreno. Como resultado, pôde-se verificar a inexistência de áreas 

com declividade superior a 45º, portanto, na área de estudo não há presença de 

APPs desta categoria. 



44 

 

 
Figura 15. Pontos cotados e curvas de nível da Microbacia do Arroio São Lourenço.



45 

 

 
Figura 16. Modelo Digital de Elevação (MDE) da Microbacia do Arroio São Lourenço. 



46 

 

APP de Topo de Morros 

 

A obtenção das APPs de topo de morro foi fundamentada na metodologia 

proposta por Oliveira &amp;amp; Fernandes Filho (2013), onde é executado um complexo 

conjunto de procedimentos no software ArcGIS, composto por 37 etapas. A 

execução destes procedimentos permitiu verificar que não há APP de topo de morro 

na área de estudo. A análise deste resultado demonstrou que a inexistência desta 

categoria de APPs se dá em função do não atendimento às orientações do Código 

Florestal quanto à necessidade de altitude maior do que 100 metros e declividade 

superior a 25 graus.  

 

3.2.5 Cobertura e uso da terra em APPs 

 

 Com a finalidade de verificar os tipos de uso especificamente dentro dos 

limites das APPs, executou-se um cruzamento do tipo booleano, com  aplicação do 

operador  “and” entre os mapas de Cobertura e Uso da Terra e o de APPs. Dessa 

forma, obteve-se as classes de cobertura e uso dentro dos limites das APPs.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



47 

 

4. RESULTADOS  

 

4.1 ANÁLISE DO MAPEAMENTO DAS APPs  

 

  A Figura 17 apresenta o mapa de todas as categorias de APPs encontradas 

na área de estudo. A soma da área destas perfaz 39,89 km2, ou seja, 20,94% da 

área total da microbacia do Arroio São Lourenço.  Predominam as APPs de cursos 

de água (29,82%), seguidas das de corpos de água (13,14%) e das de nascentes 

(12,11%), conforme apresentado na Tabela 2. A dominância de APPs de cursos de 

água deve-se a densa rede hidrográfica da região, composta por cursos perenes e 

intermitentes. 

 

Tabela 2 – Áreas por classes de recursos hídricos e percentuais nas APP. 
 

Classe                                                    Área (Km²)                                 % 
 

Nascentes                                                    4,83                                    12,11 

Cursos de água                                          29,82                                    74,76 

Corpos d'água                                              5,24                                    13,14 

TOTAL                                                        39,89                                  100,00 
 

Fonte: Autoria própria, 2016. 

 

 As APPs estão distribuídas em toda a área de estudo e, tanto na área rural 

quanto na área urbana há um predomínio das APPs de cursos de água. Na área 

urbana, cabe salientar a presença de APP junto a foz do Arroio São Lourenço, que 

cruza o centro urbano principal do município.  

 



48 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 

 
 

Figura 17: APPs de hidrografia da Microbacia do Arroio São Lourenço. 
 



49 

 

4.2 ANÁLISE DA QUALIDADE AMBIENTAL DAS APPs 

 

A qualidade ambiental das APPs foi avaliada a partir da verificação dos tipos 

de cobertura e uso do solo dentro dos limites das APPs, conforme apresentado na 

Figura 18.  Assim, os usos identificados foram confrontados com o que estabelece o 

Código Florestal, estabelecendo duas categorias: uso conflitivo e não conflitivo. A 

primeira está ligada às atividades antrópicas e a segunda, a cobertura natural 

preservada. Para este trabalho, estabeleceu-se como situação de uso conflitivo, 

aqueles relacionados às áreas de mineração, urbanas, de cultivo agrícola e 

silvicultura. O resultado desta classificação pode ser observado na Figura 19. 

 

 

  



50 

 

 
Figura 18. Usos do solo dentro dos limites das APPs da Microbacia do Arroio São Lourenço. 



51 

 

 

Figura 19. Mapa conflito / não conflito. 



52 

 

A construção dos mapas geradores de indicadores referentes às APP mostra 

que dentro da área total da microbacia do Arroio São Lourenço cerca de 21% são de 

áreas de preservação permanente. As classes de cobertura e uso da terra 

predominantes nas APPs são cultivo agrícola (54,58%) e mata nativa (38,56%). A  

Tabela 3 detalha a área e o percentual de cada categoria de cobertura e uso da 

terra. Levando em consideração que campo, mata nativa e solo exposto não são 

consideradas áreas de conflito, analisando-se a tabela é possível compreender que 

cerca de 42% das APPs se mantém preservadas. Consequentemente, o restante, 

aproximadamente 58% apresenta algum tipo de situação conflitiva entre tipo de uso 

e APP. 

 

Tabela 3 – Área e percentual das classes de cobertura e uso da terra nas APP. 

 
 Tipo                                                Área (Km²)                                     %                                                    

 
Área de Mineração                              0,01                                           0,03 

Área Urbana                                        0,42                                           1,05 

Campo                                                 1,02                                           2,56 

Cultivo Agrícola                                  21,77                                         54,58 

Mata Nativa                                        15,38                                         38,56 

Silvicultura                                            1,06                                           2,66 

Solo Exposto                                        0,23                                           0,58 

TOTAL                                                39,89                                       100,00 
 

Fonte: Autoria própria, 2016. 
 

 Conforme apresenta-se na Tabela 4, no que tange às áreas de preservação 

permanente que estão em conflito com algum tipo de uso da terra, aparece a classe 

de cultivo agrícola com maior ocorrência, chegando à 54,58% do total das APP, 

seguido das áreas de silvicultura, urbana e de mineração, as quais conflitam com as 

áreas de preservação permanente encontradas na microbacia do Arroio São 

Lourenço em 2,66%, 1,05% e 0,03%, respectivamente.     

       

  

 

 



53 

 

Tabela 4 – Área e percentual de usos do solo conflitivos nas APPs. 

 
 Classe                                           Área (Km²)                       % de Área Sobre APP                                                    

 
Área de Mineração                              0,01                                           0,03 

Área Urbana                                        0,42                                           1,05 

Cultivo Agrícola                                  21,77                                         54,58 

Silvicultura                                            1,06                                           2,66 

TOTAL                                                23,27                                          58,31 
 

Fonte: Autoria própria, 2016. 
 

 A Figura 20 apresenta duas situações distintas de conflito na faixa de APPs 

do Arroio São Lourenço (linha amarela): ao norte pode-se observar a urbanização e, 

ao sul, o cultivo agrícola.   Estas zonas foram observadas no Google Earth, por meio 

da ferramenta de visualização Street View, que permitiu identificar variadas formas 

de uso urbano às margens do referido arroio: residencial, atividades comerciais 

ligadas à pesca e ao armazenamento da produção agrícola e situações onde se 

presume que haja ocupações irregulares (Figura 21).  Com esta ferramenta foi ainda 

possível identificar que o tipo de cultivo da margem sul é o arroz, que na data das 

imagens encontrava-se em fase de pousio (Figura 22). 

 

 

Figura 20: Detalhe da APP do Arroio São Lourenço. 



54 

 

 
 

 

 

 
 

 

 

 

Figura 21: Usos urbanos às margens do Arroio São Lourenço. Fonte: Google 
Earth/Street View 

 
 



55 

 

 

Figura 22: Cultivo de arroz às margens do Arroio São Lourenço. Fonte: Google 
Earth/Street View 

 

A Figura 23 denota um recorte da imagem RapidEye na zona rural, onde o 

principal conflito identificado está relacionado com o cultivo agrícola sobre as APPs 

(linhas amarelas) de nascentes e de cursos de água.  

 

 



56 

 

 

Figura 23: Detalhe das APPs de curso de água e de nascentes no meio rural. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



57 

 

5. CONCLUSÕES 

  

Os problemas causados pela ocupação desordenada nas APPs estão cada 

vez mais presentes nos municípios brasileiros. Este fato deve-se, em parte, 

historicamente ao modelo de crescimento urbano e de produção agrícola adotados. 

A ausência de políticas de preservação até meados da década de 1980 e de 

consciência social da relevância na utilização racional dos recursos naturais levou à 

ocupação urbana e agrícola em áreas que deveriam ser conservadas. Atualmente, 

mesmo com o amplo instrumental técnico e legal disponível, a realidade está 

distante do ideal. A estrutura pública para a promoção do desenvolvimento 

sustentável por meio de ações práticas de planejamento e fiscalização ainda são 

ineficazes.  

No caso da Microbacia do Arroio São Lourenço, os tipos de uso e cobertura 

da terra conflitantes com as APPs representam cerca de 12% da área estudada. 

Considerando-se o total das áreas de preservação, cerca de 56% apresentam algum 

tipo de intervenção antrópica, estando sua cobertura natural substituída pelo uso 

urbano ou suprimida pelos cultivos agrícolas.  

As ocupações sobre APPs são passíveis de regularização fundiária, desde 

que esse processo resulte em melhorias ambientais e que as áreas ocupadas não 

sejam consideradas de risco à população. Devido a sua grande relevância 

ambiental, esse processo deve ser sustentável também sob o ponto de vista social, 

conciliando, na medida do possível, a manutenção da população no meio urbano e 

as atividades do meio rural, especialmente aquelas ligadas as pequenas 

propriedades, de modo a garantir a qualidade de vida e bem-estar com a melhoria 

das condições ambientais. Possibilitar tais ações exige mudança cultural e política, 

que permita se pensar na terra não apenas como uma mercadoria geradora de 

grandes lucros, mas como uma necessidade e um direito de todo cidadão. E, este 

processo representa um desafio, pois é indispensável compatibilizar interesses 

ambientais, econômicos, políticos e sociais divergentes.   

Quanto a metodologia empregada, esta se mostrou satisfatória para a 

verificação proposta neste trabalho. O emprego das técnicas para geração dos 

mapas por meio da utilização de SIG permitiu a criação dos diversos modelos, os 

quais foram integrados de modo relativamente rápido e fácil.   



58 

 

Ressaltamos a etapa de geração do mapa de cobertura e uso da terra como a 

mais custosa em termos de tempo devido ao método empregado e à grande 

extensão da área de estudo. Apesar da longa duração deste procedimento, 

consideramos que a interpretação visual produziu um resultado mais preciso com 

relação à utilização da classificação digital ou à segmentação de imagens. Também 

é importante lembrar a importância que as ferramentas livres do Google Earth 

tiveram na execução deste produto, reduzindo sobremaneira a necessidade do 

trabalho de campo. À exceção se faz para as áreas rurais, nas quais a grande 

maioria não está coberta pela visualização do Street View. Nesta situação, uma 

limitação do presente estudo é justamente a falta de visitas in loco para conferência 

das classes mapeadas. 

Desta forma, é possível recomendá-la para estudos semelhantes, aonde seja 

necessário o mapeamento de variáveis a partir de produtos cartográficos e de 

sensoriamento remoto com origens diversas, até chegar-se em um produto final 

capaz de fornecer poder de análise e conclusão.   

Espera-se que a disponibilização dos produtos gerados aos gestores públicos 

envolvidos possa servir como subsídios para desenvolver propostas de melhorias 

socioambientais e opções de restauração de áreas degradadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



59 

 

REFERÊNCIAS 

 

BRASIL. Lei nº 12.651, de 25 de Maio de 2012. Novo Código Florestal. Brasília, 
DF: Senado, 2012. 

______. Lei n° 6.766 de 19 de Dezembro de 1979. Parcelamento do Solo Urbano 
e outras Providências. Brasília, DF: Senado, 1979. 

______. Lei Nº 6.938, de 31 de Agosto de 1981. Política Nacional do meio 
Ambiente. Brasília, DF: Senado, 1981. 

______. Ministério da Agricultura. Desenvolvimento sustentável. Disponível em: &gt; 
http://www.agricultura.gov.br/desenvolvimento-sustentavel. Acesso em 18 set. 2016. 

BURROUGH, P. A. Principles of Geographical Information Systems for Land 
Resources Assessment. – (Monographs on soil and resources survey). Oxford, 
UK. Oxford University Press. 1994. 

Centro Federal de Educação Tecnológica de Goiás. Apostila De Sistema De 
Informações Geográficas. 2006. Disponível em: 
http://www.faed.udesc.br/arquivos/id_submenu/1414/apostila_sig.pdf&gt; Acesso em: 
09 mai. 2016. 

CI Florestas. Cartilha do Código Florestal Brasileiro. Disponível em: &amp;lt;
http://www.ciflorestas.com.br/cartilha/index.html&gt; Acesso em: 14 jun. 2016. 

CONAMA, Conselho Nacional do Meio Ambiente. Resolução n° 302, de 20 de 
Março de 2002 Publicada no DOU n° 90, de 13 de maio de 2002, Seçã o 1, páginas 
67-68. 

FEPAM, Fundação Estadual de Proteção Ambiental Henrique Luiz Roessler – RS. 
Região Hidrográfica Do Litoral. Disponível em: 
http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/bacias_hidro.asp Acesso em: 14 jun. 2016. 

HARTWIG, Elisangela Böhlke. 2011. O assoreamento na bacia do arroio 
Fortunato, município de São Lourenço do Sul, RS. 2011. Monografia – Faculdade 
de Ciências Econômicas, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, São Lourenço 
do Sul, RS 

HEIDRICH, Álvaro Luiz et al. Estruturas e dinâmicas socioespaciais urbanas no 
Rio Grande do Sul: transformações em tempos de globalização (1991-2010). Porto 
Alegre: Letra 1 editora, 2016.  

HUTCHINSON, M. F. Locally adaptive gridding of noisy high resolution topographic 
data. XVIII Congresso Mundial IMACS e MODSIM09 Congresso Internacional 
sobre Modelagem e Simulação. Cairns, Austrália 13-17 Julho de 2009. 

IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo Agropecuário. 2014. 
Disponível em: &amp;lt;http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php&gt;. Acesso em: 09 
mai. 2016. 



60 

 

IBGE, Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo Agropecuário. 2014. 
Disponível em: &amp;lt;
http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/temas.php?lang=&amp;amp;codmun=431880&amp;amp;idtema=3&amp;amp;
search=rio-grande-do-sul|sao-lourenco-do-sul|censo-agropecuario-2006 &gt;. Acesso 
em: 22 set. 2016. 

______. Censo Demográfico. 2010. Disponível em: &amp;lt;
http://www.cidades.ibge.gov.br/xtras/home.php&gt;. Acessado em: 09 mai. 2016. 

______. Manual Técnico De Uso Da Terra. 3ª edição. Disponível em: 
http://biblioteca.ibge.gov.br/visualizacao/livros/liv81615.pdf Acesso em: 14 jun. 2016. 

______. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. São Lourenço do Sul: 
Dados Gerais do Município. Disponível em:&amp;lt;http://cod.ibge.gov.br/512E&gt;. Acesso 
em: 09 mai. 2016. 

INPE, Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Apostila de Sensoriamento 
Remoto. 2006. Disponível em: &amp;lt;
http://www.inpe.br/unidades/cep/atividadescep/educasere/apostila.htm&gt;. Acesso em: 
05 jun. 2016. 

LIMA, Maria Imaculada Fonseca. Paisagem, terroir e sistemas agrários: um 
estudo em São Lourenço do Sul. Dissertação. Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul, Faculdade de Ciências Econômicas, Programa de Pós-Graduação 
em Desenvolvimento Rural, Porto Alegre, 2006. Disponível em: &amp;lt;
http://www.lume.ufrgs.br/bitstream/handle/10183/11010/000602635.pdf?sequenc&gt; 
Acesso em: 14 jun. 2016. 

MILLER JR, G .Tyler. Ciência Ambiental. São Paulo. Thomson Learning, 2007. 
Páginas 281-282. 

OLIVEIRA, Guilherme de Castro; FILHO, Elpídio Inácio Fernandes. Metodologia 
para delimitação de APPs em topos de morros segundo o novo Código 
Florestal brasileiro utilizando sistemas de informação geográfica. In: Anais XVI 
Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto - SBSR, Foz do Iguaçu, PR, Brasil, 
13 a 18 de abril de 2013, INPE. p. 4443-4450. Disponível em: &amp;lt;
http://www.dsr.inpe.br/sbsr2013/files/p0938.pdf &gt; Acesso em: 22 set. 2016. 

PREFEITURA DE SÃO LOURENÇO DO SUL. Disponível em: 
&lt;http://www.saolourencodosul.rs.gov.br/&gt; Acesso em: 09 mai. 2016. 

RIBEIRO, Maurício Andrés. Ecologizar: pensando o ambiente humano. Belo 
Horizonte. Editora Rona, 2000. Páginas 254-255. 

SAUSEN, T. M.; LACRUZ, M. S. P.; PEREIRA, R. S. Evento de inundação brusca 
ocorrido em São Lourenço do Sul, RS, em 10 de março de 2011. In: Congresso 
Brasileiro Sobre Desastres Naturais.  Rio Claro: UNESP. p. 1-12.   2012. 

 


</field>
	</doc>
</add>