<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12395</field>
		<field name="filename">1803_90163.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
CENTRO DE CIENCIAS HUMANAS 
DEPARTAMENTO DE GEDCIENCIAS 
CURSO DE MESTRADO EM GEOGRAFIA 

CONTRIBUIÇAD AD ESTUDO DA QUALIDADE DA AGUA DA 
BACIA HIDRQGRAFICA DO RIO TAVARES ~ PULUIÇAD DRGANICA 

FLDRIANDPDLIS ~ SANTA CATARINA 

NORMA BAUER DE ARAUJO 

Orientador: Prof. Dr. Aristides Almeida Rocha 

' DISSERTACAU DE MESTRADO 

Area de Concentração: Utilização e Conservação de 

Recursos Naturais 

Florianopolis - SC 
Janeiro, 1993 '

u

\4



UNIVERSIDADE FEDERAL DE SANTA CATARINA 
CENTRO DE CIENCIAS HUMANAS 

DEPARTAMENTO DE GEOCIENCIAS 
CURSO DE MESTRADO EN GEOGRAFIA 

CONTRIBUICAO AO ESTUDO DA QUALIDADE DA AGUA DA 
BACIA HIDROGRAFICA DO RIO TAVARES ~ POLUIÇAO ORGANICA 

FLORIANOPOLIS - SANTA CATARINA 
Norma Bauer de Araujo 

Dissertação submetida ao Curso de Mestrado em Geografia, 
Area de Concentração: Utilização e Conservação de Recursos 
Naturais, do Departamento de Geociências do Centro de Fi- 
losofia le Ciencias Humanas da UFSC, em Cumprimento parcial 
dos requisitos para obtenção do titulo de Mestre em Geo- 
grafia. 

APROVADA PELA COMISSAO EXAMINADORA EM O7 /O1 /PYQQM. 
`

s 

(Orientador-usF'› 
F-mf. Dr. ‹$f/šúiúez-_: Almeida Rocha 

*M íui m_”í ____ W , (Membro~UFSC) 
Profa. M.Sc. Maria Lúcia de P. Herrmann 

_ 
‹M@mwc›~~L'FSC&gt; \ 

Prof. Dr. Paul F. de Araujo Lago 

féí 
._._._ _; ‹N@‹nbrc›/ 

Profa. M. Sc. arilea M. Leal Caruso Sup1ente~UFSC) 

Florianopolis ~ SC` 
Janeiro, 1993



u 

RESUMDÍÃ 

U manguezal do rio Tavares e o maior da Ilha de Santa 
Catarina, sendo criadouro natural de pescados dos quais depen- 
dem uma grande quantidade de pescadores. 

Em virtude do incremento populacional nas adjacencias 

_ ~“_í' _ sk do manguezal, utilizando-se das aguas do rio Tavares para os 
§_ . " gaia» diversos fins. resolveu-se fazer um estudo qualitativo dos 

lançamentos provocados pela acao antropica que interferem dire- 
ta e indiretamente naquele ecossistema. Para tanto, foram de- 
marcadas estaçües de coletas de agua e realizadas analises de 
parametros fisicos, químicos e microbiologicos desde as nascen- 
tes do rio Tavares ate sua foz, na baia sul, e no seu principal 

¬à&amp;lt;..ä _ afluente ribeir o da Fazenda, formadores da bacia hidrografica 
do rio Tavares, durante o.periodo de janeiro a junho de 1992. 

Foram investigados também aspectos da dinamica da ve- 
fz¬ J&gt; getaçao em anos, utilizando-se fotografias aereas e imagens 

de satelite (SPDT); aspectos climaticos atraves do levantamento 
de dados de um periodo de lb anos, fornecidos pela estação me- 
tereologica do DPV (Departamento de Proteção ao Voo - Ministé- 
rio da Aeronautica); bem como, realizada pesquisa socio-econo- 

›mica, entrevistando a população local. . 

De posse destes resultados, pode-se constatar que a 
area estudada esta sofrendo antropismo acelerado, com riscos a 
saude publica e ambiental. e inclusive. compromet¿ _dq os fins _ _ en 
da Reserva_§gtrativista Marinna_do_ Êirajupaa (Decreto Presi- 
dencial ND 533, de 20/O5/1992).



RÉSUMÉ 
Dans l'Íle de Santa Catarina, la manqrove de Tavares 

est le plus important en termes de superficie, et represente 
une nourricerie naturel de poissons dont dependent 1'une des 
plus grands communautes de pecheurs. - 

Par le fait du accroissement de la population dans 
les environs de la mangrove utilisant les eaux de la rivière 
pour des fins les plus divers, nous avons resolu etudier quali- 
tativement les rejets resultantes des actions anthropiques 
qu'interfèrent directe ou indirectement, dans l'ëcosystème. 
Pour cela, entre janvier et juin 1992, nous avons analyse di- 
vers parametres physico/chimiques et microbiologiques dans di* 
vers stations de prelèvements localisees sur la riviere Tavares 
depuis leur naissant et jusqu'a leur embouchure, sur son prin~ 
cipal tributaire, la riviere da Fazenda et sur la baie Sud ad- 

jacente. 

Parallèlement, nous avons etudie: divers aspects de 
la dynamique vegetale pendant les dernières 34 annees, en uti- 
lisant des photographies aeriennes et des images SPOT; des as- 

pects climatiques des 16 dernieres annees, a travers 1'analyse 
des donnees determines par la station meteorologique du DPV 
(Departement de Protection a la Navigation Aerienne du Ministe~ 
re de l'Aéronautique) et des aspects socio-economiques relatifs 
à la population local, par des questionnaires. 

L'ana1yse des résultats montrent que la zone d'etude 
est cible d'un anthropysme accelere mettant en pèril la sante 
publique et environnemental, et encore, compromettant les fins 
de la Reserve Extractioniste Marine du Pirajubae (cree par le 
Decret Presidentiel NQ S33 du 20/O5/1992).



\ 

S U M A R I O 

RESUMO .......................... ....... 

RESUHE ............................................... 

INTRODUUüU)............................... ........... 

1. 

"'.\ 
.1...u 

¬- 

4. 

5. 

OBJETIVOS ........................ 

!...[Â){ÍIF31l...]I`ZfiäÇIÍ`ãD E lÍI(~\!`-`\'f&gt;|[Í.`l`|:`£F\'IZN.:.ÍFãU Dr'-ä ÉNREÍQ EIN Ií{&amp;amp;3"l"l...\I)II) .. . . . 

REVISQU BIBLIDBRÊFICQ ............. 

METODÚLDGIQ ....................................... 

4.1 ñspectos da_dinämiCa da veqe 
e uso do solo .............. 

4.2 Qepectos climáticos ....... 
4.3 Aspectos socio-economicos .. 
4.4 Qualidade da aqua ..........

/ 

RESULTÂDU5 ........................................ 

5.1 Aspectos da dinâmica da cobe 
vegetal e uso do solo ...... 

5.3 Aäpectoe climáticos .......: 
5.2.1 Precipitação ............... 

T-J 5 .E Temperatura ........... .... 
'=z '1 \..u.:L ..3 Pressão âtmofiferica ........ 
5.2.4 Umidade Relativa do êr ..... 
5.2.5 Vontoe ..................... 
5.3 Hepectoe fiÓcio~eüon@micofi... 
5.3.1 Zona A .....................

n 

1u1n111›=1111n111

t 

I”

1 

açä 
1 1 

1 1 

1 1 

1 1 

tu 
11 

11 

11 

11 

1» 

11 

11 

11 

11 

r..

u 

1

1 

1

1

1 

1

1

1

1 

C3 

::\

1

1

1

1

1

1

1

1

1 

nuu:z111|õ-11 .L H 

O1 

Clll 

O r';\ 

1 7 

38 

40 
41 
42 
45 

49 

-W 
1:' --_\ 
\..\ .. 

sr P _\ 
...Í .1'.. 

Lt' '¬ J :_

-

n 
'_' 

,. 

^/1 

J' Í/Â 
\.. 

|›" 'Y 
.J Q 
~='› sz'-1 

'CJ B



L' *zf 
\1‹` U '_' .Pl 

5.3. 
5.4 

2 Zmna B 
3 Zona 

Qualidade da aqua 

n u 1 1 = 1 n 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 1 

[¬ 
_.: 1 1 u 1 1 1 n 1 1 1 1 1 n 1 1 1 1 1 1 1 

5.4.1 Temperatura da agua ....... 
5.4. 2 Salinidade 111u111111n=1u11u 

1 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1
I 

u 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 

1111111 
5.4.ú PQLancia1 hidrmqeniünicm (pH) ..... 
5.4.4 Oxiuênip dissolvido 
5.4.5 Demanda bioquímica da pxlmanio (DBÚU 
5.4. b Sólidwa totaia ... 
5.4.7 búlidos Lotaia vol 
5.4.8 Fóafnrn total .... 
5.4.9 Nitrmgënim tmtal . 
5.4. 

Ó. DISC 

7. RECUMENDAÇÚES 

8. REFERENCIÊS BIHLIUGRHFICAS 

ÊNEXU ( 

TÊBELAS 

10 Cpliformaa fecais 

L|SS`›ííäC1 E CUI`\|[2L-L|$5[`.\F;`.€â. .. . . . 

enve1ope).............. 
Mapa no 1 ~ Mapa da 

do solo 
Mapa nn 2 ~ Mapa da 

dp 5010 
Mapa nm 3 - Mapa da 

do solo 
Mapa no 4 - 

1111111111111 

.......... 
l... ' ... aLa1a .... 
.......... 
111111111 
1111111111 

cobertura 
* 1955 
cobertura 
- 1978 
cobertura 
~ 1990 

1 zz 1 1 1 1 1 1 

1 z 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 1 

( (JI) ) . . . . . . . . . . 

1 1 1 u 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 u 1 1 

u 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 na 1 

n 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 

1 1 1 1 1 1 1 

vagetal 

vegetal 

vegetal 

1 .z 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 z: 

z. 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

«_ 1 1 

1 1 1 

1 1 1 

LIÊED 

LISO 

USD 

Mapa de localização dos valprea 
dos parämetrpã quimicoa E micro- 
Diplógicpë naa efitaçfies de coletas 

Tabela 1 ~ Cmmparaçäp da dinamica da cobprtura 
vegetal a uam do 5010, na bacia dm rip 

59 
60 
óš 
fiš 
ÓÊ 
ófl 
ó4 
&amp;amp;4 
gx 

‹.C= 

(54 

&amp;amp;Ú 
ÔÚ 
65 

. 74 

110 

. 112 

. 126 

' ' .¬.......... U1 Tavares. am 34 anma ........



Tabela 

Tabela 

Tabela 

Tabela 

Tabela 

Tabela 

`~+~Tabela 

Tabela 

. r TabelaM 

Tabela 

u 

Tabela 

"`\ _.. 
.zíl 

'T' 
'ü 

4” 

,,- 

7, 

B.. 

9.. 

.1 Ú '- 

ll- 

12* 

Dados climatolooicos de temperatura me~ 
diafl pressão atmosférica media, umida» 
dade relativa do ar media? e direção 
do vento predominante, durante 16 
anos (1975 a 1990) .«".""..,,.".“.."... 
Dados Climatologicos medios mensais de 
precipitação (mm), durante o periodo 
de 1975 a 1990 ..z=,.""."...,...".,..". 
Dados climatologicos mensais de tembefl 
ratura media (UC)5 durante o periodo de 
1975 a 1990 .,.n...“.z."..,«,..""."J.. 
Dados climatologicos medios mensais de 
pressão atmosférica (hPa), durante o 
periodo de 1975 a 1990 ......,.."...... 
Dados climatologicos mensais de umidade 
relativa do ar media durante o r-. ~.: ;\ ~_/ 
periodo de 1975 a 1990 ......u..",..".. 
Dados climatologicos medios mensais de 
direçao predominante do vento (Ú), no 
periodo_de 1975 a 1990 «........"...... 
Perfil sÓcio~economico da região em es* 
tudo ..................;....".......... 
Valores de temperatura da aqua (QC), 
Conforme o trimestre de verao e de ou~ 
tono nas estaçöes_de coleta .;......... 
Resultado das analises dos parametros 
fisicos e fisico-ouimicos de aqua da 
bacia do rio Tavares .................. 
Tratamento estatístico dos parametros 
fisico~quimicos .......«............... 
Número mais provavel (NNF) de Co1ifor~ 
mes Totais e Fecais analisados, coleta~ 
dos durante as mares vazante e en~ 
chente .".u.......u..............«.....

X 

54 

55 

55 

5o 

5 ¿;\ 

57 

ól 

63 

ÓÓ 

71 

-i/Q



z 
_1/ 

- ¡‹/' 

FIGURAS 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura 

Figura

l 

f¬ 
.r_ 

-;v 
«JI

4

5

Ó

7

E

9 

* Localixaçäo da area de estudo da hacia 
hidrográfica do rio Tavares .."."~...... 13 

~ Bacia hidrográfica do rio Tavares ."... 13 

~ Mapa geomorfologico da hacia hidro- 
gráfica do rio Tavares .n"."z".."....“.. lfl 

~ Mapa geológico da bacia hidrografica do 
rio Tavares ....“.,..z....u............« lã 

- Mapa de solos da bacia hidrografica do 
rio Tavares .,~.........«...¬..«...."..Í lo 

~ Estrutura de um ecossistema tarrostre 
e aquático, seg. ODUM (1975) ........... 21 

- Distribuição de salinidade, solidos to- 
tais fixos e sólidos totais voláteis 
nas estações de coleta ................. 107 

- Relação entre Coliformes Fecais, nas 
estações de coleta, durante a maré en~ 
chente e vazante ....................... 108 

- Relação entre pH, omigonio dissolvido 
(UD), demanda bioquimica de oxigênio 
(DBO fjI ~_/ e nitrogênio total, nas osta~ 
Çfies de coleta ......................... 109



\

1

4 

INTRDDUÇHD 

Devido ao incremento das atividades humanas, uti1i~ 
:ando os mananciais tanto para consumo como para depósitos de 
seus residuos, o estudo sobre os recursos hídricos revela-se de 
fundamental importancia, principalmente nas últimas décadas. 

U homem, ha muito tempo, vem interferindo nos ecossis- 
temas aquaticos, utilizando-os para os mais diversos fins, tais 
como: consumo urbano, rural, industrial e agricola, atividades 
recreacional, pesqueira e de navegação, geração de energia, bem 
como interferindo na sua produtividade atraves da aquicultura. 
D uso, quando indiscriminado dos mananciais, provoca a poluição 
e/ou contaminação hídrica (0 que constitui, talvez, na mais 
devastadora consequencia da interferência humana na natureza),



r‹_\ 
L. 

modificando profundamente o ecossistema aquatico. O efeito da 
introdução dos dejetos nos rios é geralmente danoso sobre gran- 
de parte dos organismos que vivem neste ambiente, haja visto a 
enorme mortandade de peixes e a destruição de inumeros outros 
organismos e microrganismos essenciais a cadeia trofica, cuja 
ausencia passa despercebida. 

Ds rios transportam, atraves do intrincado sistema de 
drenagem no relevo terrestre, os produtos da continua e milenar 
erosão dos solos, da cobertura vegetal e das inumeras ativida- 
des humanas. D mar constitui o nivel de base da maioria destes 
rios, sendo um imenso repositório final dos residuos líquidos e 
sólidos. 

Bactérias patogenicas transportadas pelos esgotos do~ 
mesticos, inseticidas e outros biocidas oriundos das atividades 
agrícolas, metais pesados, Óleos minerais, elementos radioati- 
vos e uma enorme quantidade de outras substancias nocivas, bio- 
degradáveis ou näo, lançadas pelas atividades industriais, são 
carreadas em crescentes quantidades diretamente para os rios 
ou indiretamente, atraves da lixiviaçào do solo. Essa ação tor- 
na-se mais deleterea quando existem formações de manguezais nas 
enseadas e na foz dos rios, pois essas substâncias tendem a 
acumular-se, devido a precaria circulação da agua e a oscilação 
das mares, criando condiçoes locais nocivas a este ecossistema 
que e um dos mais produtivos. 

Como os ecossistemas aquaticos são bastante comple- 
xos, nos quais interveem parametros fisicos, fisico~quimicos, 
biológicos, geológicos, climaticos, entre outros, qualquer es~ 

tudo tem que levar em conta varios fatores, para que se possa 
pensar em um modelo que permita prever as consequencias das 
atividades introduzidas.



v 
.-' 

D uso múltiplo da agua da bacia hidrografica do rio 
Tavares esta sendo uma necessidade, principalmente, em virtude 
da falta de saneamento basico da populaçao local. Sua utiliza- 
ção inadequada, para lançamento de despejos, pode comprometer o 
maior ecossistema de manguezal existente na Ilha de Santa Gata- 
rina, e praticamente todos os usos, a saber: recreação de con- 
tato primario e secundario, pesca artesanal de peixes, crusta- 
ceos e moluscos, dessedentaçäo de animais e irrigação de horta- 
ligas. 

D crescimento urbano e desordenado, em determinados 
locais da bacia, pode promover o surgimento de poluição e/ou 
contaminação com consequente deteriorizaçäo do recurso hidrico. 
No equacionamento do problema, torna-se necessaria uma ação di- 
namica e atuante que forneça os indicadores da concentração dos 
poluentes orgânicos, e subsidie a qualificação do controle cor- 
retivo, para um adequado planejamento. * 

Em virtude do uso indiscriminado da bacia hidrografica 
do rio Tavares, principalmente na area do mangue, o presente 
trabalho tem como proposta levantar alguns aspectos de qualida- 
de da agua, atraves de medidas fisicas, químicas e biologicas, 
com o intuito de fornecer subsídios para um efetivo monitora- 
mento ,por parte dos Órgãos competentes na area da saude publica 
e ambiental.



4 

1. OBJETIVOS 

Este trabalho tem como objetivos gerais:
1 

Diagnosticar o grau de intensidade de poluição e/ou conta- 
minação provocada pela ação antropica de natureza fisica, 
química e biologica, que podem provocar um desequilíbrio eco- 
logico no manguezal, bem como na bacia hidrográfica do rio 
Tavares; 

Conscientizar os Órgãos competentes e a população local no 
sentido de promover a harmonia entre o homem e o meio, concir 
liando melhor qualidade de vida, bem-estar social e saude am~ 
biental, através de medidas preventivas e/ou corretivas, bem 
como servir de suporte a preservação da Reserva Extrativista 
Marinha do Pirajubae.



5 

Como objetivos especificos: 

Obter dados referentes à qualidade da agua da citada bacia, 
através de parâmetros fisicos, químicos e microbiologicos; 

Qvaliar qualitativamente a contribuição dos desoejos lançados 
pela população local, comparando-os com os padrões de permis~ 
sividade contidos nas legislações vigentes (Legislação êm~ 

biental de Santa Catarina, Resoluçoes do Conselho Nacional do 
Meio Ambiente e Codigo Florestal); 

Realizar estudos sobre clima, dinâmica da vegetação e urbani- 
zação que possibilitem uma melhor interpretação e avaliação 
dos resultados.

I



Ô

f 
Q 
elx mó. 

% 

Q, 
a. LUCALIZAÇHD.Ê/ÊQRQCTERIZQÇHD DA AREA EN ESTUDO 

-Q 

A bacia do rio Tavares encontra~se situada na porção 
centro-oeste da Ilha de Santa Catarina, entre as coordenadas 
geográficas 27° 37' 34" e 27° 43' O5" de Latitude Sul e 48° 20' 
30" e 48° 30' 23" de Longitude Oeste de Greenwich, ao sul do 
centro urbano de Florianopolis, capital do Estado de Santa Ca- 
tarina, e compreende uma area de 48,36 km? (Fig. 1). Us rios 
que integram a bacia do rio Tavares são de pequeno porte cujos 
pfiipcipais tributários nascem em elevações rochosas. Ao norte, 
o rio Tavares inicia seu curso nos morros do Sertão e_do Hade- 

jo, e ao sul, o principal afluente, Ribeirão da Fazenda, nasce 
no morro dos Padres. Os medios e baixos cursos desses rios_per~ 
correm areas de planície, desaguando na baia Sul, apos atraves: 
sar uma grande extensão de manguezal, a maior da Ilha 
‹e,o9nm2›‹F1g.2›.

n

O



/ 

Os aspectos fisicos da area em estudo, geológico. 
geomorfologico e pedologico, foram elaborados com base no ma~ 
peamento tematico do municipio de Florianopolis, executado pelo 
IPUF (Institudo de Planejamento Urbano de Florianopolis) e IBGE 
(Fundação Instituto Brasileiro de Geografia e Estatistica), em 
1991 e estao representados nas Fios. 3, 4 e ä. 

Geomorfologicamente a area em estudo esta inserida em 
dois dominios morfoestruturais: o de Acumulaçoes Recentes, 
constituido pela Unidade Geomorfolooica Planície Costeira, e o 
do Embasamento em Estilos Complexos, caracterizado pela Unidade 
Geomorfoloqica Serras do Leste Catarinense (Fig. 3). Essa divi- 
são e parte integrante da area insular e bordo oriental do Es~ 

tado de Santa Catarina, diferenciando localmente nos tipos de 
modelados. 

- A _porçào norte da area em estudo, onde se encontra o 
alto curso do rio Tavares, e a porção sul, onde se localizam as 
nascentes do ribeirão da Fazenda, principal afluente da margem 
esquerda do« rio Tavares fazem parte da Unidade Geomorfologica 
Serras do Leste Catarinense, que se caracteriza por apresentar 
elevações rochosas constituídas litologicamente por granggg 
(granito Florianopolis) e intrusöes em forma de 

À 

diques 
(Fig. 4), evidenciando modelados de dissecaçäo em montanhas 
(Dm) com interfluvios anqulosos e convexizados, localmente pla» 
nos, ou com pequenos colos, separando os morros mais elevados, 
onde se destacam, ao norte da area os morros do Hadejo, com 309 
metros e do Sertão com 341 metros, e ao sul o morro dos Padres 
com 174 metros de altitude. 

As vertentes possuem, comumente, declividade ao redor 
de 45° e amplitude altimetrica superior a 200 metros, as quais



8 

encontram-se dissecadas pela erosão linear com vales geralmente 
encaixados, em forma de "V" e pouco profundos, circundados por 
grotfies onde se destacam algumas ombreiras e rupturas de decli- 

ve. jr/
H 

Nas baixas encostas das vertentes, na porção leste da 
area, acumulam-se sedimentos coluvio-aluvionares (Ard), em ram- 
pas de dissipação. Essas rampas, segundo Bigarela (1974),, evo- 
luíram a partir da dissipação das dunas de captação acrescidas 
das areias eolicas com materiais oriundos do manto de intempe- 
rismo dos granitos locais. 

;,/ Parte do medio curso do rio Tavares encontra-se en- 
caixado entre o granito e as areas de rampa tendo elaborado uma 
pequena planície fluvial.

A 

Os solos, na area do embasamento cristalino, foram 
identificados como Podzolico-Vermelho Amarelo (Pva). São solos 
de medianamente profundos a profundos, caracterizados pela pre- 
sença. de um horizonte B textural de cor vermelha-amarelada, 
apresentando um acúmulo de argila, e um horizonte A de cor cla- 
ra (SDMMER &amp;amp; ROSATELLI 1991). A area da planície fluvial cons- 
titui-se de Cambissolo alico (Ca) textura arenosa, com presença 
de um horizonte subsuperficial em inicio de desenvolvimento. 

A porção central da area em estudo, onde se localizam 
&lt;/os_ médios e baixos cursos dos rios que compõem a bacia do rio 

Tavares, faz parte da Unidade Geomorfologica Planícies Costei- 
ras. 

A borda leste da bacia, nesta unidade, constitui um 
limite aproximado por se encontrar numa extensa area de sedi-



9 

mentos arenosos bem selecionados, de ambiente marinho litoräneo 
e eolico retrabalhado (QPm)(Fig. 4), idendificado no mapa geo- 
morfologico como rampas coluvio-aluvionares (êrd) ( Fig. 3), 
cujos solos são do tipo areias Quartzosas (AQ)(Fig. 5). Desta- 
cando ao centro uma elevação granitica com dissecaçäo em outei- 
ro (Do) onde se sobressai o morro do Campeche, com altitude de 

_.. __ Elo metros. 

Segundo KLEIN (1991), a região descrita acima e com- 
posta por diferentes estágios de vegetação secundária que säo: 
estagio da capoeirinha, da capoeira e do capoeiräo. 

‹j3 ä@C^f“?”“”› 
Ê capoeirinha e representada principalmente pela fa- 

milia das Compostas conhecidas como vassouras, entre elas des- 
tacam-se a vassoura-braba (Baccharis dracunculifolia), o vas- 
souräo-brabo (Baccharis elaeagnoides), a vassoura (Baccharis 
calvescens), e as carquejas (Baccharis ssp.). Ja no estagio da 
capoeira as mais _frequentes são as duas pixiricas ( Leandra

z 

australis e a Leandra purpurascens) que formam densos agrupa- 
mentos. 
(Myrcea 
tica),o 
retas.. 
imbaúva 

Tambem e bastante frequente o guamirim-de-folha-fina 
gracilis), o ipe-de-flor-verde ( Cybistax antisyphili- 
cafezeiro-do-mato (Casearia silvestris), e outras arvo- 
No estagio do capoeirao ocorrem com mais frequencia a 
(Cecropia adenopus), a caxeta (Psychotria 1ongipes),o 

pau-Jacare (Piptadenia gonoacantha), mangue-formiga (Clusia 
criuva), o coraçao de bugre (Pera glabrata), a maria-mole (Gua- 
pira opposita), e a figueira mata-pau (Coussapoa schottii). Por 
vezes são expressivas o tanheiro (êlchornea triplinervia), 'a 

licurana (Hyeronima alchorneoides), a caxeta (Didymopanax moro- 
totoni) 
luidos 

e o pixiricao (Miconia cabuçu). Nos estagios mais evo- 
do capoeirao encontramos a canela amarela (Dcotea 

aciphylla), a canela branca (Nectandra leucothyrsus), o pau 
oleo (Copaifera trapezifolia), o guamirim ferro (Ca1yptranthes



10 

lucida), canela fogo (Cryptocaria ascherzoniana), a canjerana 
(Cabralea canjerana) e a propria canela preta (Dcotea cathari- 
nensis) pouco observada. Como arbustos bastante expressivos 
neste estagio destacam-se as grandiuva-d'antas (Psychotria su~ 
terella) e as pimenteiras (flollinedia spp.). No estrato arboreo 
aparece o guapuruvu (Schilozobium parahyba).

_ 

A partir das rampas de dissecaçäo, em direçao a oes~ 

te, a area plana e caracterizada como planície marinha, de se- 
dimentos bem selecionados de ambientes marinhos e litoräneos 
(GHm), podendo ser identificados dois niveis de terraços mari- 
nhos, o terraço antigo (êtml) (Fig. 3), com solo do tipo podzol 
hidromorfico (PZ1) (Fig.5), e o mais recente (ëtmll) (Fig.3), 
predominante na area,Àconstituido por solo caracterizado por 
uma associação complexa de areias quartzosas hidromorficas a1i~ 
cas mais podzol hidromorfico e Gley pouco húmico (HQH4) 
(Fig. 5), onde instalou-se a vegetação secundária, principal- 
mente nos estágios de capoeirinha e capoeira (KLEIN, 1991). 

Na foz do rio Tavares ocorre uma planície de maré 
(Amg) (Fig.3), constituida por sedimentos argilo-arenos,os, cu- 

ja principal caracteristica e a presença de um solo halomorfi- 
co, alagado, diretamente influenciado pelos movimentos das ma- 

res, sem diferenciação de horizontesÂ Segundo o Prof. FALKEN- 
BERG do Horto Botânico da UFSC, em comunicaçao pessoal, as es- 
pecies vegetais encontradas em 1990 foram: Avicennia shaueria- 
na, Rhizophora mangle e Laguncularia racemosa. Frontalmente a 
estas, nas margens do rio Tavares, aparecem espécies herbaceas 
como Spartina alterniflora e nos locais somente atingidos pela 
preamar mais alta ocorrem densos agrupamentos de arbustos como 
Hibiscus tiliaceus var. pernambuscensis, Acrostichum danaefo~ 
lium. Annona glabra, Rapanea parvifolia, Dalbergia ecastaphyl- 
lum, Fimbristylis spadicea, Limonium brasiliense, Scirpus mari* 
timus, Juncus acutus, Sesuvium portulacastrum, Paspalum disti-



11 

TU 

'J'

5 |.|. :I H- 
um, Crinum sp.Cladium mariscus, Scutia arenicola, Tillandsia / / ___-. _ \\//,floc;?\`$flland;ia"striEta, Aechmea sp., Vriesea spp., 

Tillandsia sp.+Apesar da ocupação urbana na area, a cobertura 
vegetal do manguezal e ainda uma das mais preservadas. ficredi- 
ta-se que o incremento populacional iniciou-se na decada de 60, 
quando houve a construção da Via Expressa Sul (SC 401), que li- 
ga o centro da capital ao aeroporto Hercilio Luz e, consequen- 
temente, a instalação da ponte sobre a foz do rio Tavares. As 
primeiras ocupações ilegais estabeleceram-se sobre aterros pro- 
duzidos pelas proprias construtoras e estenderam-se para o man- 
guezal do Rio Tavares que hoje encontra~se incluso na Reserva 

¡_..,... Extravista Marinha do Pirajubae (Decreto Presidencial na óàé, 
de 20/O5/1992), o qual esta completamente desprotegido quanto 
ao que determinam as Resoluções do CONQMA, Legislação Ambiental 
do Estado de Santa Catarina e Codigo Florestal, pois não exis- 
tem preocupaçoes quanto a sua ocupação racional, nem fiscaliza- 

efetiva quanto a sua utilização.
` 

ção 

Verifica-se um fluxo cada vez maior da população, 
principalmente de baixa renda que converge para o local, inva- 
dindo o manguezal e instalando-se sobre palafitas sem as mini- 
mas condições sanitárias, utilizando-se das aguas da bacia para 
os mais diversos fins: recreação de contato primario e secunda- 

rio, pesca artezanal de peixes, crustáceos e moluscos, desse- 

dentação de animais, irrigação de hortaliças e lançamento de 
esgoto e lixo. O abastecimento de agua potavel desta população 
é feito pela Cia Catarinense de Agua e Saneamento Basico (CA- 
SAN), que instalou uma estação de captação e tratamento de agua 
num dos tributários do rio Tavares.



Canas-wazras /ng/o sn da 

/VOR 

TE 

BA/A 

FLOR//J /v0P0L /s 
o':°:°:"o\ _ » Ç;-;-_. 

_.;2~.~ 

:-:~:- 
0.0

' 

~":`.°.

4 
Q 
4 
zv 

7' 

/C
O

. 
f
‹ 

7‹.-'§°. 

‹ 

‹°z°

Q 0, ...ó .z›;.z.;.z.;. 
'z 

›so¢o , .in ~ v.§.o.o.0. ,.,.¡`... ø o uz._ ` ' .øoQ0 ,,¢ .u,o w, ' 
:"§:¢:ø:`:o:: O O :;:o°o.o,o 

' .° 
. . . . . Z... . . ' . . 0 . ` ' 3.9. 30°C; ;'o'‹° fo, 9;'-fo°o'.:| 

¡. 

'fu 0
Q o 
z gn. 

.°.°. 

-~` 00°: oo »_o no ~,- .. -.:.z›'., `. ,‹.' °› ;.,.;.;.'.°. 
- Sa 0 .°.,‹,¡ ' ‹ _.;'. › 

. . -

K ~ 
.'‹

.

‹ 

~ÍZ.'7,'ÍZ'2'Zz v/~ 
\š \\ 

eaëoë /.A soa 
,Em 43° za ao 

/A 

Rio Verme/ha 

00 

'z 

'\

Ó 

CÊ44/O 

LEGENDA .`A
8 

gf 

ú°`ó 

v“°›° 

ESC I 250 000 

Limits da bacia 
Rodo Fluvial 
Gra ndo Florian o'pa /is 

Bucia H¡dro9rn'!ica da 
Rio Tavares 

F /G I - Loca//zocao da area de estudo da 80::/0 H/drograf/ca do R/o Tavares. 
Fanta Pari: da fo/na SG 22- Z-D



š" 

'Éh 

ää 

E`:`_õ 

sã 

EI 

___ 

Q

` 

1

_ 

` 
` 
`\ 

§`§"_QUK` 

"m` 

" 

§U""`E°"Q 

Q 
§`\

" 
` 

&amp;amp;_;_`;`:_`I_` 

:EG

_ 

dggfi 

Qt 

g 

ašbšeët 

Rss

' 

N 
Gt 

_`g&amp;amp;°%§ 

abs:

3 

äägmä 

mm 

Em

_ 

msg 

mu 

SE gñã 

zšhvoxw 

`
_

~

Ê 

-.-i

3 

,O

' 

_ 
'_

i 

\_

` 

'I`°&gt;°

À 

\ 

B_h__`¡_w 

gb 

3%: 

.
_ 

_' 

_
` 

gäg

. 

bl 

. 

'Í 

8 

Sã: 

¡_ 

`?
 

_,

É

. 

gg 

Eg 

Q

Q 

_ 

:__

.
_ 

`.

_ 

HQK 

'_ 

". 

cg

I 

8° 

3;

_ 

Q 

:um 

wo 
_ 

RW*

- 

O 

_, 

m¬”m_m_Ú 

ümL___¿ 

«V` 

4% 

__

0 Q

_ 

_ 

__ 

müE__mE&gt;ä 

gãflom 

'II

0

Wí`. 
_` 

_`` `_ 
`_ 

flflfl 
.E 

8% MON

'_w 
.J

I 
_ 

“&amp;amp;__u,w

l
. O __ 

*_ 

`_ 
§_ __. 

..`l-.,_

I 
.

. 

9% 

,_

I

_ 

Á

A 

_ 

__ 

,_ 

3

_ 

OJ 

é 
5 

_š_Ê_‹

_ 

`_` 

'_ 

.Gu 

:Bu

_ 

°"a°"`

_ 

_; 

E`°š_'_N 

bfi 

!` 

`

S 

`_ 

8 

`_¡°_°

â 

\
_ 

`

_

_ 

.J 

\

‹ 

_` 

\ 

um

› 

_` 

wc*
_ 

___*

A 

\ 

_

`
_ 

_`

_ 

\_ 

oh

_

` 

k 

,G 

_ 

Ç,‹
. 

` 

°n_ 

8_. 

gn
. 

_\

.

` 

` 

_o

. 

.

_ 

N 

'\ 

¡%N 

_VÚ 

_¡ 

8fl 

_` 

"` 
`
Q

'

I 

_` 
_\

, 

_\

_ 

“DW 

Qwšâê 

B§ 

3;” 

QV 

,bñ 

`_VH_kM°kN

\ 

__MN_QH 

°QV



4 1

_ 

_wU"\kb&amp;amp;_!`°§`°_št°`k 

.E 

$_"__°`_`__! 

°\ 

g¿___=` 

essggë 

amíaeq 

U 

_`_;_E`:`

_ 

:ã_` 

Wsssk 

QQ 

Db 

§U\`_§\mQ\"`_` 

šübm 

DE 

QUš`Q\Q\\OEO_uw 

wqbë

I 

M' 

'SK 

gn; 

m_§_5 

`\`v` 

me 

msm 

omumgmws 

g 
äâs 

Eu 

__U5 

u_u 

ouqgcwwñmu 

Ešug 

mt 

:3n__: 

:Em 

mãsmma 

qutgšümm 

$2__D__m 

__t2___H 

_g:__;__ 

ñ_2__ä__m_:Lg__:H_ 

Eš___¬õ$ 

_ä&gt;__S 

__t2EH 

2š::__3 

_:_2__:Hu 

saga?

É 

:Ê 

_?

É 

:gm 

ggäflsfignâg 

Ein 

Egg 

E5: 

RÊH 

939;; 

E__më__m 

oügmãg 

g 

2š%o_L 

-H 

Êšmgg 

__::š__ 

Em 

E 
m2_šã__ 

Em 

-nã 

Q
I 

Qnumummmfie 

mu 

DUQHMUDZ 

mm=m=MLmHmU 

mummd 

Ot 

mm__mm 

mUfioo_D*L°ED@o 

mnmufifls 

momätog 

šm 

É 

mogmšmgš 

_~:mäÊÊ 

Dšzš 

gugimg 

mt 

mgeë

É 

WE2E&gt;_:m|3&gt;_:8 

mgãm

E 

_mfi&gt;=_DU 

mñQfi=@_m 

E&gt;___: 

gu2__E3¢

E 

5;: 

msgmz 

m_ä_ã___ 

g 

n_mum_;_F___Q_¢ 

IE 

Egg: 

I:

_ 

Dog; 

IM 

E___:g_ 

SÇE 

gu2_____¬_ë

E 

š_:2_ 

ñ§2_šë

E 

aê: 

mu

E 

gE_š_ 

mflšãz 

Q
| 

Dn@:E=@¢ 

mv 

@DD$_mUü: 

mmhfiflyúou 

mmd@_=m_m 

mm@MUc_O*_°ED@D 

mmúmuficz 

mëšmm 

mäušazzuc 

mc 

__¢___:5ãmäÊo___ 

2222

I 

¢Êäm_.__

_ 

EQ*

\ 

_`

Ú%

¡

\ 
_\ 

m:___m_Êm; 

EE 
“_ 

mo_š__“:__m:: 

ga 

gÊ__äe_ 

mg 

_

_ 

`ë 

:Basa

_ 

\__`_

\ 

\ 

1% 

Qtgsy 

_` 

\_êO

" 
qgšfi 

Ngëfi 

_

' 

` 

_`

` 

_ 

N

_ 

:`.r 

_, 

Fõogkwäu 

WÚ 

Wä@__©L 

IT 

QQQN 

sê 

_, 

É 
Qäë 

_ 

Q,

` 

_'.

_ 

_:

II 

.`. 

__:` 

_ëmgP;___¢ 

__»

O 

A` 

ã°\“\“"I 

_

_ 

aš 

s`_š_&amp;amp;U__`. 

¶` 

EW x 
_\ 

“sa 

` 
QS

_ 

Ag 

.gb 

:Hu 

_

Q 

.` 

.l 

\_ 

ggãflgg 

:ãgz 

'I 

Eäãääc 

mta": 

E 

oggon; 

Q 

Içgmw 

ovo 

_ 

^&amp;amp;$`t`_`‹_)/,¡_-

_ 

K3

_ 

E2 

3 
2:: 

'__¡¡ 

3__ñ__2š__w_E__&lt;ñ_h_:W“_ñ___~ 

3 

ëšm 

of

_ 

:A 

rg 

,_¿__ 

mäzšg 

4%

_

_ 
__ 

Êšm 

2_š_fl¿mU 

ëššš 

me 

0% 

W 

__ 

sã: 

ÊÍHMU 

äšzã 

mg 

mãñëz 

mg 

_% 

_ 

_ 

_šš 

:__ 

Ê:

É 
Ê: 

mgãtg 

mv; 

£ug:g__E 

6% 

ägâ 

N§_ 

g 

“Em 

__ 

__ 

E` 

__

¡ 

` 

,_

I 

_` 

I. 

_ 
`

J 
N 

,_

_ 

`

` 

_

Q

M 

Áê 

`§ 

_\

t 

_ 

ow

U 

_

\ 

\À 

as 

_ 

I

_ 

_ 

|_/Ê 

gp 

3% 

` 
_ 

I 

:Q

` 
4
' 

`\' 

_;P'_V 

_¿_V_ 

_v__ 

:mx 

me
i

) 

*cú 

_` 

` 

`¬»_&gt;\ 

4_______t 

vz 

fã 

*__ 

mx 

_` 

`^ 

¿_`\ 

_`."

w 

@"`m 

y
&amp;amp;

\ 

F:

` 

Y 

óä 

86% 

_" 

,___'$›

H
n 
`ü)

' 

\\4`

_

J 

_'Nw 

__ 

A 
_ 

EQ

. 

¿“_`› 

¿‹»w_`% 

Yyƒkw 

QD” 

:vê 

°\m§°m/.'_| 

__h‹_|

_ 

QQ 

*EQ 

¬"e_` 

Q§ 

Sšš

I
_

J /K 

_0 

:VhN_m.°\

N

rt



C)1 

w%%`\kb__: 

`£°_"___;t°`k 

_\ 

2 

_N;`_š__` 

g 
__u\`_°_=` 

â_¡E__&amp;amp;`¡ 

ÇMQ 

_:;t 

Q 
__ 

_`S`šQ 

__:§\ 

gššk 

QQ 

g 

3_`ššQši 

“Bum 

bb 

Rš_QEä 

uâë

¡ 

*QQ 

__Qmm°$ 

:“Q_MV°NN 

*~ 

QQQN 

EQQQ

Q 

80 

QM 

` 
__ 

Y 

QWUWM 

JdO 

_` 

_! 

_§\§`

` 

8° 

¡. 

gãaš 

333 

-Y 

ãogtu 

g 
:gs 

'|¡| 

2šã_:&gt;g 

:&gt;ge_

| 

I' 

:gn 

:_ 

2:5 

||¡_¡_ 

mmDUzm&gt;zou

IO 

Ê: 

gs 

:_ 

gš

E 

gä___m 

_

_

_ 

EQ 

Wzâgägã 

Egg 

'Ê 

_` 

L_gš_¬_w 

ñšogäëà 

m__

H 

:Eëã 

£šE_H_ 

É 

_ãgãu`._ 

%% 

ñ_Eã;gÊ___ëš 

33322 

gšš 

wi

À

` \_
ü 

`

\ 

gg___ë:S_

H 
O 

8 
_»

‹ 

n 

_\`

_ 

ñõfiqom 

W 

DE__N_~D~fi_ 

O__:_;_:_____ 

®:_;fiE_; 

2? 

_%_v

V 

` 

EQ

_ 

l

` 

0

. 

)
_

_ 

_hn_°qC_;__®*MU_:

" 

"
É

33

O 

N

` 

mm:__2&gt;___m'¬__:____:|3&gt;___Eu 

Wsãsgm 

E MMM 

_` 

` 

xl* 

V
_ 

g=tO:_ 

Oãtg 

3__šD___m 

g

W
W W 

`

_

L

)

M 

__ 

:Q 

5 
.` 

_ 

/ 

_

_

N3

3 

flëggägw 

:Ê 

S35: 

mS__m__ÊÉ_m 

'Ê 

HWH 

$Qfl@C°MQ&amp;amp;_WW 

Ewn 

ÚOWDCWLÊ 

mOU=wEMÚWm 

Inmmu 

3 
O
O 

T®==m@_ 

w 
mflfimg

M 

Qu 

mQ®o_MU_m 

m°@M«~_@|OC@L@ 

mO~=@EMU®w 

maøcfië 

mb 

mTmLn 

Sw 

mD@HQfi~ 

mGWD:mLT-D_fiaL$ 

mDHÇmEMUWm 

\

` 

_ 

._`_ 

"§`°

/ \ 
gta. 

“_

_

_ 

8 
Êš 

_ 
` 

_`__ 

_

_

' 

` 

_`

ÉE 

_/ 

__

_ 

&lt;øzmmw4

I 

nf 

sw 

*wa

_ 

se 

Q:

\ 

__`_H_NN°\N 

E 

QW&amp;amp;`|:_ë 

aa

É 

Eng 

mãe 

g 
mg; 

-Ê 

_ 

`-_

_ 

É

I 

`. 

I'

. 
_`š`° 

¿` 

3 

Q$__t__`_`

_ 

tgsfiQ 
Í' 

äsšä 

“b%

Y 

(_ 

¶"Q

E 

lí.

. 

.I 

\.`. 

Y 

I 

I, 

k`_`

_ 

_

' 

`

= 

EQ
“ 

\:_ 

__ 

*mx

_

_ 

00 

__ 

__

_ 

0% 

/_ 

V 

ggnãm

I 

HH 

“_% 

__ 

“df 

____šgB_: 

3 

:CS2

I 

É 

V

_ 

8
A 

_, 

8 

Sqm 

§__¿_;__:__¿ 

'W 

_‹ 

` 

“` 

_ 

w

\ 

g2:__:Um:š 

2:: 

Im 

_` 

ëêg 

Em 

šš 

H 

_\

_ 

` 

PS

_ 

_ 

__ 

_ 

.` 

_!!



61 

=QhQN°WV 

_u__vm`\_=E` 

;_"°Q`°_`3ä" 

:_ 

°¡`u`_"E 

g 

°____"_____;` 

uãz 

_`MM""`e&amp;amp;°&amp;amp; 

B 

Qwëëñfl 

:Et 

____üš`_§ 

Bb 

°U__`mEmQši 

Egm 

av 

“Sa 

Qu 

uâs 

'W 

mt 

:WO`MV°\N 

2346 

mfiäbö 

-gr 

~ 

_` 

I. 

ãoggu

3 
:gs

' 

'T 

Ê 

589

Q 
/mv 

_" 

,í 

gw
_ 

E2 

:_ 

:E3 

mmoU2W&gt;2ou 

WSOCÊS 

MD 

@ÚÚ$CMEMLUWMUCM 

%@~Ow 

DCT_D 

Q&gt;®~wL 

flfivaë 

@L3H×WU 

Guflwogäflfl 

OQfiE;I 

°U:Úm 

&gt;®flo 

+ 

¶mOÉWL$ 

$L3~×@M 

Otfigmu 

IGG 

¢ 

°U%*_oEÚ_°dI 

MONOL 

* 

Wucflcdsmoka 

¢ 
m®u“_m 

$G@ 

|M_LÓ&amp;amp;ÓLÚMI 

mmWÚNHL@=Q 

m@MWL¢ 

mn 

T×W_nEÓu 

°"u~M@ÉWm¢ 

Úcmäa 

°&gt;W_mk 

mW°u_“W 

mL=Hxmu 

mb 

m°U“_m 

m°UMC¢©Lo 

m°_ 

-cm 

+ 

@muM_Q 

WQUMEQI 

mmm°NuLm:G 

mmfim_¢ 

mn 

DnwmfluGmm¢ 

DUm_=u 

-CO 

m›@=m 

°&gt;m_@_ 

°um_mu°E 

¢ 
m@QM_m 

@W@GN“Lm3Q 

m&amp;amp;MmL¢ 

°c¶_Q 

°&gt;m_@h 

@dÚ 

-we 

N 

mmouflfiw 

@L=H×m# 

GP 

OQ“h°*“=m 

OQMEQI 

ouzom 

›mHw 

DÚm_2U=D 

@&gt;m2m 

O&gt;W_mL 

mm@_MoL®`&amp;amp;MÚwE 

$_=H×@~ 

QUQLWUQE 

Q 
DE 

ÔQM_~ 

G_WLmE&amp;lt;

°:_mEL@&gt; 

C@MH°NflDl 

+ 
ÉMUWE 

W 

ÉWQCWLÉ 

m_=H×@a 

GUWLWÚOE 

c 
Éh 

°Qfi_fl 

O_Ú@@dnEmU 

Wu 

_@°@m¢ 

Ú=@_a 

D&gt; 

'®_@L 

@@@Ç®LW 

®LZuXmu 

DÊMLWUDÉ 

Q 

D@M*L°EQLüfi: 

_QNÚQm 

@°m_SUÇÚ 

W 

G°$H:UCÚ 

WHLO* 

O&gt;W_WL 

m%D_fi@L@ 

ÊLZHXQH 

D_ 

Õ@M_m 

DL=@$m 

°:_@&amp;amp;L@&gt; 

°Ufi_°NUOm 

+ 

$WO:@D_ 

@T¶* 

Ú@O:=~uCOE 

W 

OÚ&amp;amp;_=u=D 

muLD* 

o&gt;Wmm_ 

m~€®:HTQWwU 

DNC

W 

~HCm£_@Qm@U 

@mD_MU_@`@MÚ¢E 

W 
mfltmë 

@L3#xmu 

OÚQLQÚOE 

¢ 
ah 

QQq_m 

D_@_@E¢ 

O:_mE&amp;amp;m&gt; 

OUMñoNuOm 

ut 

DnwmMQUmm¢ 

°um_=°cO 

m 

°um_=UC° 

Naka* 

°&gt;&amp;amp;_mL 

nm 

_°_“oL$ 

¶_=u×®u 

Bh 

O@M_m 

QLZ@mm 

o:_WELm&gt; 

üUM_°NÚOm

+ 

Tmo:uGk 

mW$% 

T®O_fimL@`@Hn¢E 

Q 
Tfiuwã 

übÉyX@# 

Dnmkmtcê 

Q 
g_ 

OQM_m 

ü_WL@E¢ 

D:_weLW&gt; 

ÕUM_üNUOL 

mu 

°mumMQDmm¢ 

íilííl;

HEÉEEEEEE 

_ 

_! 

*_ 

g 
sã; O

O

Q 

_\ N

À 

\ 
`_`QQ

`

` ¶ 

/ 

§\°`_`§m 

`_
V

` 
_`

_

` 

l.

. 

I

_ 

_

. 

[0 

":_h___

' 

_,°_ 

E3 

'l 

.'

. 

|. 

I. 

'l` 

w

Í

_ 

6 

_

_ 

J

1 

O

Í 

O

N 

av: 

M

t 

` 

Nx`_ 

` 

_`

_

_ 

`\ 

.

,

` 

`

W 
§B§§\K§u 

Q 
_ 

QwQ\WQ\Q

' 

QQ 

¶\_`Q

I 

` 

'_"

. 

`

I 

` 

qq 

Q

_

_ 

_ 

_, 

Q 

I. 

Oo 

I 
"°` 

,_ 

_ 

M 

'_

_ 

gg`__;Q`_ 

% 

^` 

:J 

3:8.

_ 

`_ 

°` 

Qtgí 

ehghq

' 
`
_

_ 

d_` 

__

\ 

.`

_

_ 

Ê.
` 

`_ 
` 
QQ 

É$ 

r\ 
43% 

Y"Q

`

` 

_` 

màm 

_`

_

I 

_ 

_, 

taañvã 

Seg; 

:gm

0 

_ 

utšg 

f 

____¡_._ 

0

_ 

äm 

_

_ 

\' 

_Vfl_kH°kN



I'/1 

17 

REVISHD BIBLIUGRÊFICQ 

. As massas de aqua superficiais ou subterrâneas que 
existem na natureza são mantidas pelo ciclo hidrologico que e 
basicamente constituido por um processo de transporte continuo 
de agua do oceano para a atmosfera, e desta, atraves do escoa" 
mento subterrâneo, superficial e precipitaçöes, retorna aos 
oceanos. Os principais elementos responsaveis pela continua 
circulação da agua são a evaporação, que e mantida pela radiafl 
ção solar e a precipitação.

l 

Flâ 

KALLE (1943) estimou que a quantidade total de agua 
terra e de aproximadamente 1,65 bilhües de kms. Cerca de 250 

milhões estäo fixados quimicamente nas roähas. Os oceanos. ocu~ 
pam 70,80 Z da superficie e contem 83,51 Z da agua do planeta e



18 

participam com 98,77 Z do ciclo hidrologico. Os continentes 
ocupam uma superficie de 29,20 Z e as quantidades de aqua do 
solo, subterrâneas, rios, lagos e geleiras participam com 1,23 
Z do ciclo hidrologico. A parte da agua liquida na superficie e 
no solo, representa 0,036 Z. 

NUNDT (1953) calculou que anualmente evapora dos 
oceanos uma camada de aqua de 106 cm de espessura, equivalente 
a 383.000 kmü. Destes 106 cm, 79 cm retornam sob forma de chuva 
diretamente aos oceanos, não chegando aos continentes. Os 2? cm 
restantes, equivalentes a 37.000 km3, formariam na superficie 
dos continentes uma camada de 67 cm de espessura, devido a sua 
menor superficie. Destes, 25 cm, por escoamento superficial, 
entram na forma liquida em direção aos oceanos, podendo aumen~ 
tar o nivel do mar em ate 10 cm. O restante dos 42 cm, e evapo~ 
rado .dos continentes, chegando sob forma de vapor a superficie 
dos oceanos, onde 17 cm e precipitado .

` 

HEYN (19&amp;amp;5), comparou o ciclo da agua em areas flo~ 
restadas e apos um desmatamento, verificou que a precipitação 
local em areas florestadas e muito maior e consequentemente, a 
agua subterrânea e o escoamento subterrâneo sao maiores. Nas 
areas não florestadas o escoamento superficial e maior . 

Segundo BRQNCD (1978), a quantidade de aqua existente 
na terra e imutavel no tempo, se considerarmos o conjunto. De- 
vido a facilidade com que muda seu estado fisico de acordo com 
a temperatura, varia nas diversas porções em que se apresenta: 
oceanos, rios, lagos, lençóis subterrâneos, geleiras, e vapor 
na atmosfera. 

A disponibilidade de agua no solo, deve levar em con~ 
sideraçäo as perdas de agua do solo para a atmosfera, que se

à



19 

verifica atraves da evapotranspiraçao. O balanco hídrico que e 
a medida da pluviosidade e da evapotranspiraçao, permite esti~ 
mar as disponibilidades de agua no solo. 

SILVQ &amp;amp; NQSCIHENTU (1987), atraves do metodo Thornth~ 
waite &amp;amp; Mather e Pascale, e utilizando dados da estação meteo- 
rolodica de Florianopolis, referentes ao periodo de 1911/1986, 
calcularam o balanço hídrico para o municipio de Florianopolis. 
Para fins comparativos realizaram tambem o balanço hidrico se~ 
quencial. Pela analise do balanço hídrico medio, concluíram que 
não ocorrem deficiencias hidricas em Florianopolis, o balanço 
hídrico sequencial mostrou que podem ocorrer deficiências em 
qualquer mes do ano, o que demonstra que o balanço hidrico me- 
dio nao representa a realidade da flutuação da agua no solo. 

Apesar da natureza comportar~se de modo a manter 
aquilibrado o sistema de fornecimento de agua, as atividades 
antropicas como os desmatamentos, represas, lançamentos indevi- 
dos, entre outros, reduzem a possibilidade de utilização dos 
recursos hidricos pela sociedade moderna. 

O uso inadequado do recurso hidrico tambem reflete na 
degradação do ecossistema. Existem muitas teorias e modelos so- 
bre ecossistemas. 

'ld fz! ‹_r 
-.I Segundo SENELL (19 basicamente o ecossistema e 

composto por estruturas bioticas e abioticas com dependencia 
direta do fluxo de energia. ' 

De acordo com DDUM (1971), "qualquer unidade que in~ 
clua a totalidade dos organismos (comunidade) de uma area dete- 
minada, interagindo com o ambiente fisico de maneira que, uma 
corrente de energia conduza uma estrutura trofica a uma diver~



.Í::Í Ú 

sidade biotica e a ciclos de materiais (troca de materiais en~ 
tre as partes vivas e não vivas) claramente definidos dentro do 
sistema, e um ecossistema". 

Para EHLLICH (1974), o conceito de ecossistema poe em 
relevo as relaçoes funcionais entre organismos e seu ambiente 
fisico, atraves dos quais flui a energia. 

Segundo REMMERT (1980), "ecossistema consiste em com» 
ponentes abioticos e bioticos num determinado espaço e tempo, 
que recebem continuamente energia luminosa, a qual e transfer” 
mada em energia quimica e então em energia termica. U fluxo de 
energia dirige uma circulação de muitos elementos e substancias 
do ambiente abiotico atraves dos organismos e de volta ao domi~ 
nio abiotico.

A 

Segundo SHAFER (1984), a forma mais pratica de' se 
compreender ecossistema e a de UDUM (1959). Este autor esquema- 
tizou tres niveis de energia que compõem basicamente o ecossis~ 
tema. 

I. O nivel de produçao das plantas verdes com capacidade 
de realizar fotossíntese.

' 

II. D nivel de consumo e transformação da materia orgânica, 
produzida pela produção primaria, realizada pelos ani~ 
mais.

' 

III. D nivel de decomposição da materia orgânica, transfor~ 
mação em substancias minerais, realizados pelas bacte~ 
rias e fungos.



21 

Energia % Solar I' C ,' \ \z . , × t /sv 
-E / 

/ C \"
I 

Q/ 
Camada _ _`: _._ *mf _ _'_ . UA 

W 
\ Au/afro//ca - _¿:á` 

Lx « 1-_-*^;=~` _-_"-^=** 
A “ \ . W z I4wu~fiw5wh§Ê; 
\"~.\\ \\\.'%k\\JZ76',Í{.'§ `› - 1_ZI__9 2-.: 
u}'\)\›,\\§f\`\)\\\\\'\\‹VT\-\\\ I . .._, ,,, ._ 
šš\ __ \_\ \š\Sa/9 \ \\_\\ \\§\ 

. Camada / Sud/mania: 
\_'-.\_'~\__Í-_§°\.L) l _\\_ _\_\ \\/,'¿.¡,,¿,,,0'¡r, ¿ - - _ _ . _ _ _ _ _ _. _ 

z' __ ^'”'”^' `-`
\ 
siflg 

1” Ç¿¿ 

Fig. Ó - Estrutura de um ecossistema 
terrestre e aquatico, seg. DDUM 
(1975). I = substância inorgâni- 
ca; II É produtores; III = con- 

: 

sumidores; IV = decompositores; 
A = fitofagosg B = saprofagosg 
C = consumidores finais. 

' Em se tratando de ecossistemas loticos, segundo 
FITTKAU (1976), um rio possui regiões diferenciadas, devido as 
modificações morfológicas que sofre o substrato desde a nascen- 
te ate a foz. São as seguintes: Crenal, região da fonte; Ri- 

tral, região do arroio; Potamal, região do-rio. 

O curso superior ou Crenal, geralmente e um ecossis- 
tema oligotrofico, com uma produção primaria insuficiente. As 
comunidades que ali vivem, são na maioria predadores, como o 
Salmo Truta que vive principalmente de insetos que porventura 
caem na agua.

LÁ



'\ \ 
.‹..4. 

A região do Ritral apresenta um consumo predominante, 
boa quantidade de nutrientes, media produtividade, constituindo 
um ecossistema eutrofico. 

Q regiäo do Potamal também constitui um ecossistema 
eutrofico, porem com o predomínio da decomposição, pois recebe 
toda a carga de nutrientes do curso anterior. 

Os organismos aquaticos possuem uma relaçäo direta 
com os elementos naturais do ecossistema. Assim, as caracterisw 
ticas morfológicas, os balanços de oxigênio, e as temperaturas 
das regiões do rio, influenciam na zonaçäo das comunidades. 

THIENESMANN (1912) concluiu que a zonaçao de varios 
grupos de organismos, adaptados a certas condiçoes de tempera~ 
tura, oxigénio e substrato, são diretamente dependentes da de~ 
clividade, velocidade da agua e da funçao ativa do rio. 

HUET (1949) estudou a zonaçao biogeografica de peixes 
no Rio Lesse na Belgica, e observou uma relaçao muito forte ene 
tre a extensao das diferentes zonas de peixes e o perfil longi- 
tudinal do rio. 

ILLIES (1961), estudando a zonaçao de organismos da 
Europa Central, concluiu que a temperatura da agua e sua ampli~ 
tude anual, o teor de oxigênio, a velocidade de corrente e a 
granulometria, são os principais fatores, alem da altitude e 
latitude, que influenciam na distribuiçao dos organismos. 

KANQHQTSU (1965) estudou a zonaçao de planarias, de 
acordo com o clima, no Japao.



fp.- 
» .. 

Quanto aos organismos plantonicos, as conclusoes de 
LQKSHMINQRQYQNQ (1965), estudando o Rio Ganges, foram importan~ 
tes. Concluiu que as comunidades fitoplantonicas variam de 
acordo com as estações do ano. 

H contribuição das aguas costeiras sempre foi de 
grande valor. quer como fonte de alimentos e renda, quer for" 
mando sistemas de alta produtividade e energia, como os man~ 
guezais. 

Relatos sobre manguezais feitos por diversos autores 
e entidades governamentais, ate a metade deste seculo. apresen- 
tavam~nos como areas de pouca salubridade. sem utilidade para a 
agricultura, e fonte potencial de doenças transmissíveis por 
insetos que as habitam. Assim a atitude frente a este ecossis¬ 
tema foi sempre a de aterrar ou drenar, para posterior utiliza- 
ção urbana. Entretanto, os manguezais sempre geraram recursos 
naturais primários para as populaçoes locais, principalmente as 
de baixa renda. 

OLIVEIRA (1958) salienta que ate l93O a ostra do man- 
que era muito vendida na região da Baia de Guanabara, mas que 
em 1938, o ostreiro ja estava diminuindo. été 1949, moluscos 
como Anomalocardia Abrasiliana, eram muito explorados para a 
alimentação. 

NDRHQND (1971). na sua obra "Forests et Hois Tropi~ 
caux", atesta a utilização e exploração rentaveis dos mangue~ 
:ais nos deltas do Ganges e do Brahmapoutre por mais de cem 
‹E\l"|C.lS .z

1 

De acordo com BQCUN (l9?1), a biologia e possibi1ida~ 
des de exploração comercial das ostras, tem sido pouco estudaw



1.-2 fr 

das na America Tropical. porem na Venezuela e Republica Domini~ 
cana. a ostra Crassostrea rhizoforae esta sendo investigada par 
ra exploração comercial. Cuba ja explora esta especie e em Tri” 
nidad ela e abundantemente servida em hoteis e restaurantes. 

ÊRHUJO &amp;amp; MQCIEL (1973) indicam que segundo SHRWÊ 
(1973), citado por WQLCH (1977), ha &amp;amp;.5OÓ a.C. o homem utilizaw 
va os manguezais para caçar porco do mato, veado e outros ani~ 
mais que habitam estes ecossistemas.

' 

Conforme PEDROSA (1975), no Brasil os indígenas uti~ 
li:avam~se da fauna do manguezal em grande escala. Praticavam a 
pesca. colhiam mariscos, crustaceos e ostras. Os colonizadores 
portugueses foram os pioneiros na exploração da argila nas ola~ 
rias e da madeira como combustivel e no curtimento de couros. 

KINAKU _(l977), estudando o uso integrado da floresta 
de mangue, entre a silvicultura, agricultura e turismo, ressal- 
tou o valor dos manguezais no delta do Niger. Salientou que so 
esta floresta, que ocupa uma superficie de '500.000 hectares, 
poderia' suportar um corte anual de ÓO0.0QO toneladas de madei- 
ra. 

Conforme ARQUJO &amp;amp; MACIEL (1979), THEUPHRASTUS em 305 
a.C. e NEARCHUS em 325 a.C. referiram-se ao uso das sementes de 
Rhizophora sp. na ñrabia e seu efeito afrodisiaco quando inge~ 
ridas ou usadas como filtro de cigarros. 

Segundo RUFINO (1981), as populações tropicais utili» 
zaram os recursos dos manguezais-para os mais diversos fins: as 
sementes como alimento. os propagulos para a fabricação de vi~ 

nho, as folhas como forragem, a casca misturada ao leite como 
remedio, os troncos das arvores para o fabrico de quilhas dos

«



-"'\ 1;' 
.J 

barcos, postes, totens e caibros para as casas. Ainda segundo 
este autor, NQTSDN (1938) publicou uma lista dos usoe entre o 
povo malaio, das especies do mangue, como: extração de vinagre, 
alcool, fabrico de açucar, anticoncepcional da seiva e envoltóm 
rio para cigarros, das folhas. 

De acordo com LQCERDQ (1982), devido ao alto conteudo 
de tanino, que protege a madeira da decompoeicäo, esta e o pro~ 
duto mais utilizado. êlóm de ser empregada na construcao de ha~ 
bitacfies, postes, cercados, pontes, e ainda empregada na curti~ 

içäo de couros, e como fonte de combustivel- Quanto a fauna, em 
areas sem grandes problemas de contaminação ambiental, familias 
de pescadores colhem moluscos e crustáceos para a alimentacao 
ou como fonte de rendimentos. 

Diversos autores, como SCHULQNDER et al. (1@bQ), LA~ 
CERDA (1982), NAINNRIGHT (1984), KÚZLOWSKI (1984) e PANITZ 
(1987), mencionam as adaptaçoes da vegetação quanto a concen~ 
tração salina e a disponibilidade de oxigenio. 

De acordo com PUNNAHPERUNA (1984), conforme PANITZ 
(19B7),"o meio periodicamente alagado e altamente salino causa 
uma- serie de problemas para as comunidades vegetais como: redu~ 
ção das trocas-gasosas, depleçäo do oxigênio pelos microrqanis~ 
mos, acúmulo de compostos tóxicos, alterações sequenciais nos 
processos metabólicos e fisiológicos, redução na absorção da 
agua, fechamento dos estomatos, com consequente diminuição da 
taxa fotossintetica, redução da permeabilidade das raizes, re~ 
dução na absorção mineral, alteração no balanço dos hormonios, 
epinastia das folhas, clorose, abcisao, diminuição no cresci" 
mento vegetativo e reprodutivo, mudanças morfológicas, altera~ 
cao na composição estrutural e morte da planta".

z



f'\ 
(.\ 

Quanto a distribuiçao dos manguezais e os fatores que 
a promovem, GESSNER (1977) e CHAFMAN (1975) estimaram que o li" 
mite Sul de distribuiçao dos manguezais na costa ocidental da 
Africa, na costa ocidental da êustralia como tambem na costa 
pacífica da America, coincidem com as zonas de choque entre as 
correntes marinhas frias provenientes do Sul e `as correntes 
termicas equatoriais. Os autores consideram este fato como sen~ 
do a causa primaria na limitação da extensao qeografica dos 
manguezais. 

BASCUPE et al. (1959) salientam que o desenvolvimento 
maior do manguezal se da nas areas onde o relevo e suave e a 
amplitude de mare e alta. 

CHQPMQN (19óó) ressalta que os fatores que interferem 
diretamente no tamanho, diversidade, desenvolvimento das p1an~ 
tas e transporte das plântulas säo as correntes oceânicas, tem- 
peratura atmosferica, pluviosidade, costas rasas e protegidas, 
salinidade, fluxo de mares e solo lodoso. 

BUDN (1978), KJERFVE &amp;amp; PROHEL (1979) sugerem que são 
varios os fatores que podem influenciar na magnitude relativa 
das mares enchente e vazante, a saber: o ciclo de mare lunar, 
ventos. entrada de agua doce, variações a curto e longo prazo 
no nivel medio das aguas, provocadas pelas mudanças bruscas na 
pressão atmosférica e correntes costeiras. 

De acordo com GDUM et al. (1982), o periodo e a a1tu~ 

ra da inundação da mare influenciam significativamente na taxa 
de decomposição da materia orqanica produzida e acumulada no 
sistema.



V 

Â-'Í 7 

Segundo ROCHQ (1983), as correntes marinhas, provo- 
cando diferentes temperaturas, influenciam na ocorrência dos 
manguezais, e, assim, na America do Sul, enquanto no Brasil na 
manguezais que se estendem a ate aproximadamente R9” de Latitu- 
de Sul, na costa do Pacífico eles vao pouco alem dos 49 de La- 
titude Sul em funçao da corrente fria de Humboldt, que dirige- 
se do Sul para o Norte deste litoral. 

ÊDQINE (1985) salienta a diferença de distribuição 
entre a costa do Pacífico e do êtlantico e Cita fatores que in- 
fluenciam diretamente nesta distribuiçao, como falta de chuvas, 
de sedimentos carreados, baixas temperaturas e problemas de fi- 
siodrafia na costa do Pacífico. 

No 'Brasil estas formações ocorrem ao longo da costa, 
desde o Amapa ate Santa Catarina. 

Segundo CINTRDN &amp;amp; SCHQEFFER-NUVELLI (1981), no Bra- 
sil, os bosques de mangue, estruturalmente mais desenvolvidos, 
localizam-se na região norte e coincidem com as maiores ampli- 
tudes de mares que são da ordem de 4,40 metros. A mais recente 
divisão do litoral brasileiro e dada por estes autores 
Litoral Guianense - Compreende a costa, desde a desembocadura 
do Rio Oiapoque a desembocadura do Rio Araguari; 
Golfäo Amazônico - Compreende a desembocadura do ñmazonas, en- 

tre a desembocadura do Rio äraouari e Ponta Coruca. 
Litoral de Ponta Coruça a Ponta dos Mangues Secos - Compreende 
toda a faixa litorânea do Estado do Maranhao. ' 

Litoral de Ponta dos Mangues Secos ao Cabo Calcanhar - Compre- 
ende parte da chamada Costa Nordestina nos estados de Piaui, 
Ceara e parte do Rio Grande do Norte.



Litoral do Cabo Calcanhar ao Recôncavo Baiano ~ Compreende o 
limite entre o Cabo Calcanhar e o Litoral Oriental. 
Litoral Oriental - Compreende o litoral entre o RHCÚHCHVO Haiam 
no e Cabo Frio. 
Costa Cristalina ~ Compreende o litoral desde o Cabo Frio ate a 
latitude de 28° 30' Sul. 

De acordo com QDENM (1984), em todo o pais os mangue* 
:ais cobrem uma area de 2,5 M 105 ha. As areas mais extensas de 
manguezais se encontram no fimapa, Para e Maranhao, na. desembo~ 
cadura do rio fimazonas. 

LUGU ^&amp;amp; SNEDHKER (1974), afirmam que o manguezal e um 
sistema aberto no que di: respeito a energia e materia, e que 
utiliza os nutrientes trazidos do exterior para fixawlos _§mL 
forma de materia ordänica. 

Segundo UDUN &amp;amp; HEQLD (1975), os manguezais são ecos~ 
sistemas altamente produtivos, contribuindo significativamente 
para a fertilidade das aguas costeiras, devido a grande expor- 
tação de materia orgânica e sua utilização como alimento para 
um grande número de consumidores. 

Estudos sobre produtividade de manguezais são encon~ 
trados nos trabalhos de GDLLEY et al. (1962), LUGO (1969), 
HEALD (1969), LUGD &amp;amp; SNEDAKER (1974), HERNQNDEZ '&amp;amp;, MULLEN 
(1975), ODUM &amp;amp; HEQLD (1975), POOL et al. (1975), UNUF et al. 
(1977), NEGRDN (1980), LEVINE (1981), NEGRON &amp;amp; CINTRUN (19@Ó), 
PONTE et al. (1984), QDAIHE (1985), PANITZ (1986). 

Alem da alta produtividade, os manguezais funcionam 
como verdadeiros quebra mares contra as intempéries oceânicas, 
protegendo tanto a regiao costeira, quanto a bacia de drenagem



29 

adjacente contra a erosão. Da mesma forma ao longo dos rios, os 
manguezais fornecem proteção contra enchentes as areas ribeiri~ 
nhas. diminuindo a força da inundação e preservando osg campos 
agricultaveis adjacentes (LHCERDA, 1982). Os manguezais fornen 
cem ainda refúgio natural para diversas especies de animais mae 
rinhos. cujos individuos jovens tem sua sohrevivencia bastante 
aumentada pela protecao que a estrutura radicular dos mangues 
fornece. contra a ação dos predadores. De modo geral, a maior 
parte do pescado capturado nas areas litorâneas tropicais goza 
desta protecao durante sua fase jovem e em epoca de postura, 
dependendo intimamente da integridade destes ecossistemas. Por 
serem sistemas bastante abertos em termos de ciclagem de mate» 
riais. os manguezais fornecem as aguas costeiras adjacentes 
grandes quantidades de detritos orgânicos principalmente mate~ 
rial vegetal em diferentes estados de degradação, que servirão 
de base as cadeias alimentares (UDUM et.a1. 1982). 

Segundo CINTRON &amp;amp; SCHAFFER-NDVELLI (1983), o grau de 
desenvolvimento estrutural dos mangues e controlado principa1~ 
mente por nutrientes, regime de mares e evapotranspiraçäo real. 

. 

/' 
De acordo com os autores citados, os bosques de mangues se en- 
quadram em 3 categorias estruturais: bosques de franja, ribei~ 
rinho e bacia. 

Poucos trabalhos sobre os aspectos estruturais tem-se 
desenvolvido. Conforme PANITZ (l98ó),destacam-se GULLEY et al. 
(l9o2); FUUL et al. (19TÍ LULU &amp;amp; ZUCCA (1977); NIGHULS et al.\ \4 `-/ -zz1 'J 

(19?8); ODUH et al. (19 ; CINTRON &amp;amp; äHQEFFER*NÚVELLI (1983); 50 í'--J 
ADAIME (l9B5); SORIQNU et al. (1983). 

Conforme BRANCO &amp;amp; RÚCHQ (l980), a destruição dos man~ 
gueáais constitui causa de graves incovenientes: por alterar a 
paisagem tipica de nossas regioes costeiras, por eliminar gran~



ÍÍÉ. Ç) 

des reservatórios de aguas de enchentes e grandes mares que, de 
outra forma, poderiam causar inundaçöes, por acelerar o asso" 
reamento dos portos e regiões costeiras e, finalmente, por eli» 
minar uma das maiores fontes de alimentos de que dispoe o how 
mem, com uma produçao vegetal quase duas vezes superior a da 
agricultura mecanizada e que e responsavel pela riqueza em pesa 
cados que caracteriza as regifies costeirae bem como pela produw 
cao de alguns alimentos típicos. 

Q retirada da madeira fornece, como subproduto, areas 
emersas planas, para a conversão a agricultura, a aquicultura e 
à urbanizacao. Por outro lado, o desmatamento elimina, obvia~ 
mente, a possibilidade de exploração artesanal dos recursos 
animais do mangue. Paralelamente, pode~se esperar uma diminui~ 
cao progressiva da produtividade da pesca, em virtude do desafl 
parecimento da base da cadeia alimentar. Finalmente, a erosão 
dos litorais e das bacias de drenagem, assim como o assoreamen~ 
to da costa, trarão-problemas a navegação, ao desenvolvimento 
turístico litoräneo e até mesmo à ocupaçao do solo. 

As formas mais comuns da destruição dos manguezais -na 
ilha de Santa Catarina são os lançamentos de residuos sólidos e 
liquidos e o desmatamento com consequente aterramento 'para a 
construçao civil e de estradas. 

Sobre a vegetação e os desmatamentos ocorridos na 
Ilha, as primeiras referencias devem~se a navegantes europeus 
dos séculos XVIII e XIX, que por aqui passaram em direçao ao 
Pacífico. Segundo o Relato dos Viajantes Estrangeiros (1984), o 
porto da Ilha de Santa Catarina reunia inumeras vantagens com 
relaçao ao porto do Rio de Janeiro. Era possivel adquirir agua, 
mantimentos e madeira em abundância, alem de serem isentos de 
taxas alfandegarias e de permanencia.



531 

O navegante frances FREZIER (1712) faz referencias as 
matas fechadas, as quais eram um verdadeiro sistema de defesa 
dos nativos que possuíam armas em precarias condicoes. Este na- 
vegante, assim como o ingles SHELVUCKE (1719), cita tambem a 
presença em abundância do sassafras e de arvores frutíferas co~ 
mo laranjeiras, limoeiros, goiabeiras, e tambem palmiteiros, 
cana*de~açucar, melancias, gerimuns e batatas. Porem nao refer 
rem-se a grandes culturas, sugerindo apenas a agricultura de 
subsistência. 

O frances PERNETTY (l7é3) relata a retirada do cedro, 
sassafras, canela e pau~brasi1 das encostas da Ilha, por sua 
expedição. 

No Relatorio do Governador Joäo filberto de Miranda 
Ribeiro (1797) encontrava~se uma relaçäo das madeiras mais pro- 
curadas aqui, na epoca, devido à sua múltipla aplicação. Desta" 
cam-se o ipê (Tabebuia umbellata e T. pulcherrima), canela pre- 
ta (Dcotea _catarinensis), Taruma (Cytharexilum myrianthum) e 
Vitex megapotamia), peroba (êspidosperma 
drela fissilisl, maçaranduba (Manilkara 
tas, este governador enviou uma lista de 
produtoras de madeiras úteis, existentes 
rina (CARUSO - 1983) 

pyricoluml, cedro (Ce- 
subserica). Alem des- 
21 especies de arvores 
na Ilha de Santa Cata~ 

D russo LQNGSDORFF (1803) relatou a exuberância da 
mata primaria encontrada, seu compatriota LISIQNSKY (1803 -_/ ob- 
servou culturas de algodäo, cafe, arro: e mandioca, e o ingles 
MAME (1807) referiu~se a substituição de grandes extensões de 
areas cobertas por matas, empregadas na 
por areas agricultaveis. 

construcao de navios,



2 "=:' fr 
-...' -IC- 

Sem duvida, o relato mais interessante sobre as forr 

mas botänicas da 'Ilha e de CHQMIBED (l812): "Quase todas as 
formas arquitetonicas da botânica estäo comprimidas na floresta 
em rica variação. Cito as acacias com folhas multipenadas, 
troncos altos e ramos espairecidos em forma de leque. Abaixo 
destas, sobre troncos caídos, rastejam Capins, samambaias, he" 
liconias de folhas largas e da altura de uma pessoa; ainda de 
permeio, palmeiras anäs e troncos de samambaias. Cipos emara~ 

nhados erguem~se do chão ao cimo das arvores, de la pendendo 
para baixo; nos ramos mais altos situam~se alegres jardins de 
orquídeas e bromeliaceas, etc., com as “Tillandsia usneoides“ 
(barba de velho) cobrindo as velhas arvores com seus cachos 
prateados. êroideas de folhas largas vicejam junto aos rega- 

tos, cactos gigantescos em forma de colunas compñem grupos se~ 

parados esguios e rijos. Regiöes arenosas e secas estao cober- 
tas". 

Quando Augusto de SAINT~HlLQIRE, esteve em nta Ca- ff! JJ DJ 

tarina (1820), ja encontrou grandes areas desmatadas e culti- 

vadas: "... todas as terras que circundam a cidade de Santa Ca~ 

tarina, foram desmatadas, e so se veem matas nos altos dos mor- 

ros; creio poder afirmar, entretanto, que pelo menos nesta par- 

te da ilha, nem um décimo das terras chega a ser cultivada. Q 

força de plantar sempre no mesmo terreno sem jamais aduba~1o, 
os agricultores acabaram por cansar a terra, e por toda parte 
se veem capinzais e capoeiras extremamente raquiticas." (8fiINT- 
HILAIRE, O 13 

Este autor faz observações sobre as exportaçües da 
Ilha. "Eram embarcados no porto 10.000 alqueires (40.000 hecto~ 
litros) de farinha de mandioca todos os anos, bem como 100 bar~ 

ris de aguardente, entre 4 e 5.000 varas (440 a 550 metros) de 

tecido de linho, entre 3 a 4.000 de riscado, exportava também



, 459 -
` 

Dülinfnnn Universitaria 
fz 

O'gJo!+ Q] 

_`_'_ 

um pouco de açucar, uma grande quantidade de alho e cebola, de 
400 a 500 arrobas de cafe, e um pouco de amido". 

D frances DUPERREY (1822) também observou grandes 
quantidades de areas desmatadas: "Apos algum tempo, a exploram 
ção das florestas, que deu lugar a grandes cortes de madeira 
para a construção de navios, deixou muitas areas descobertas. 
Mas estes trabalhos foram realizados com pouco discernimento: 
os cimos dos morros estão arrasados e como a camada vegetal nao 
e de grande espessura, ve~se ja transparecer em muitos lugares 
as rochas de granito que constituem o esqueleto da ilha". 

DUPERREY, op, cit., p. 277 * E89,`fa: referencias a 
cultura de arroz, e a pratica de incineração de conchas marim 
nhas na foz do rio Tavares. 

VARZEA (1900) relata-nos a presença de madeiras de 
lei, como a peroba vermelha (Aspidosperma pyriocollum), a gua" 
ruba (Cinnamonum glaziovi), o subraju (Colibrina rufa), a taju~ 
ba (Chlorophora tinctoria), o guaramirim~ferro (Calyptranthes 
lucida; C. polyanthag C. stigipes), o olandim (Calophyllum bra~ 
siliense) .na Ilha de Santa Catarina, dos quais faziam canoas. 
Como não temos dados regionais sobre a presença destas madeiras 
exploradas na Ilha, supoe-se que na Bacia do Rio Tavares exis~ 
tiram grande parte destas madeiras. 

KLEIN (1969), descreveu 63 familias de representantes 
da vegetação primaria e secundária da Ilha e SOUZA SOBRINHO et 
al. (1969) descreveu a fitossocioloqia dos manguezais de Rato~ 
nes, Itacorubi, Saco Grande e do rio Tavares. 

CARUSD (1983), fe: um estudo sobre a dinamica da ve~ 
getaçao e uso do solo da Ilha de Santa Catarina. FQLKENHEHG,



34 

em comunicação pessoal, estudou a fitossociologia do manguezal 
do rio Tavares. 

A retirada da vegetação da Ilha, não somente ocorreu 
em funçao da exploração, como tambem por necessidade de espaços 
para o desenvolvimento da urbanização. Segundo PAULI (1925), a 
fundação de Florianopolis deu-se entre os anos de 1638 e 1o28. 
apartir da presença dos bandeirantes na Ilha de Santa Catarina, 
mas confirma que o verdadeiro ano de fundação foi em 1673, por 
Francisco Dias Velho. Em 1714 o povoado eleva~se a condição de 
freguesia, em 1715 e nomeado o primeiro capitäo~mor e em 172o 
alcança o status de municipio. 

De acordo com PEREIRA (s.d.), o primeiro impulso no 
desenvolvimento da construção civil, ocorreu com a chegada do 
Brigadeiro Jose Silva Paes. Durante seu governo foram construi~ 
dos os Forte de Santa Cruz do Anhatomirim (1739), Forte de São 
José da Ponta Grossa (1740) e Forte de Sao Joao (1793), a Casa 
do Governo (1740), a Igreja da Matriz (1753), o Paço Municipal 
(atual prefeitura) (1771) e edificios dos Artigos Helicos e ou~ 

0* 
×1 -1 U, ~../ tros de menor significado . Nesta epoca também houve a

H \1 U1 U~ chegada de 4.929 açorianos (1748 a A economia era fraca 
e voltada a dinâmica do porto, que atendia a navios de outros 
paises, muito frequente na epoca. Em 1830 foi elevada a catego~ 
ria de cidade por decreto de Dom Pedro I. Foram feitas me1ho~ 
rias no porto, a construção do mercado municipal em 1851 YU O 
teatro .Santa Isabel, hoje Alvaro de Carvalho, em 1857. Em 1871 
e construido o Farol dos Naufragados e instalado o serviço de 
cabo submarino do telegrafo ligando a Ilha ao continente. Com o 
advento da Republica, e as resistencias locais ao novo governo, 
em 1889 os recursos federais escassearam e a economia estagnou. 
Apos Floriano Peixoto assumir a Presidencia da Republica, em 
1894, mudar o nome da cidade para Florianopolis e eliminar os



35 

focos de resistencia, a economia voltou a desenvolverwse. 

A partir de 1900, inicia-se a fase a que o autor chama 

de modernização. ête 1913, houve um acréscimo no movimento ma~ 

ritimo provocado pelas transações internacionais. Assim, entre 
1901 e 1925, a cidade passa por transformaçoes oeneficas, em 
que mais uma vez a construçao civil volta a ser o suporte eco~ 

nomico. Nesta epoca são feitos: o serviço publico de ahasteci~ 

mento de agua e instala-se o Ginásio Catarinense, hoje Colegio 
Catarinense, a cargo dos jesuítas (i90o), o serviço publico de 
esgoto sanitario (l90o/1913), a usina hidroeletrica abastecendo 
a cidade, substituindo o sistema de iluminação publica a gas 

(1910), e construido o asilo Irmão Joaquim, o das Urfas 
(1911/191o) e a maternidade Carlos Correa (1920), ampliado o 

Colegio Coração de Jesus e a Catedral Metropolitana 
(1920/1922), e modernizada a Praça XV (1922). A modernização de 
Florianopolis continuou com a implantação de agua encanada, 
serviços de telefonia, luz eletrica, esgoto sanitário, linhas 

de bonde, entre outros. Ésta fase culmina com a construção da 

ponte Hercílio Luz (1920/1926), ligando a Ilha ao Continente, 
construida com recursos de empréstimos exteriores. Apos este 

periodo, com o declínio do transporte marítimo, a falta de co- 
nexao terrestre com os centros urbanos de destaque regional e 
nacional, e o incremento nacional do transporte rodo-ferrovia- 

rio, Florianopolis sofre novamente um periodo de estagnação na 

construção (civil, vindo a recuperar~se somente em 1960. Na de- 

cada 1950/l9óO, surgem as faculdades de Filosofia , Ddontolo~ 

gia, Farmacia e Bioquimica, Medicina e Serviço Social, e e1aho~ 

rado o Plano de Obras e Equipamentos (PDE), e o Plano Diretor 

da Cidade de Florianopolis. São construídos o Palacio das 
` ~ LÊ

-
2 

cretarias, o Instituto Estadual de Educaçäo e os prédios desti~ 
nados a Universidade (1955).



Za 

Conforme PELUSO JUNIOR (1981), o periodo de maior 
crescimento demográfico da Ilha foi entre 1950/1970. Verificou~ 
se um notável crescimento da populaçao no perímetro urbano. Em 
1950, Florianopolis contava com 48.264 habitantes, em 19oC, 
72.889 e em 1970, 115 547. Segundo este autor, tres grandes1 
obras favoreceram este crescimento: a construção da ponte Co~ 
lombo Salles, facilitando o transporte continentefiilha, o ater~ 
ro da baia Sul, permitindo o rapido deslocamento aos bairros 
Jose Mendes, Saco dos Limoes, Ressacada e Horoporto, onde sur~ 
giram novos loteamentos, e a Via Expressa em continuação a êve~ 
nida Rubens de Arruda Ramos, dando acesso mais facilmente ao 
norte da Ilha. Em 1980, a população era de 153.547 habitantes, 
e as areas mais procuradas para a expansão eram Trindade, Itan 
corubi, Corrego Grande e Pantanal. 

Quanto ao clima, segundo KOPPEN apud CARUEU (1983), a 
Ilha de Santa Catarina situa~se numa região de clima mesotermi~ 
co úmido, com veröes quentes e chuvas distribuidas ao longo do 
ano uniformemente. 

' Segundo NIMER (1971), o clima da Ilha seria subquente 
sendo que em nenhum mes apresentaria media termica inferior a 
15°C, oscilando a media do mes mais frio entre 15°C e 180€. 

FREYESLEBEN (1979), apos estudar detalhadamente o 
clima de Florianopolis, conclui que o comportamento termico 
mensal e predominantemente do tipo subquente, mas em alguns 
anos passa a ser do tipo mesotermico brando, com as medias mais 
baixas oscilando entre 130€ e 15ÚC 

MONTEIRO (1990) efetuou os primeiros experimentos so~ 
bre o campo térmico de Florianopolis, constatando a presença de 
algumas "ilhas de calor". muito comuns em grandes centros.



. ._,. ._ ¡ 
~..Í' / 

MONTEIRO (1992), quanr;Io eu/¿a1.i.‹3u as condições êz\1::fnc›s5&gt;f°é-~- 
ricas para controle da qualidade do ar, alérm de ob‹:àe1"vê\r^ |"\it1`.‹;1é\ 
diferença de dcdrrcënciêx de chuvas entres ds; meesee de ver"'è1c› cê de 
inverno, concluiu que De baixo:-3 1ncI.i.‹:e=5 de-;› po].ui‹Ç;â(0 atm‹:›e*f'c'-er-i~~ 

ca, não cQns§tit‹.‹em atualmente mDti\/c.\s5 de |3:"e›‹_1‹::\..\¡:›êz\‹_:ãcJ..

z

›



38

à 

4. METODOLOGIA 

Para efetuar o diagnostico da qualidade da agua de 
uma bacia hidrográfica, devem ser analisados varios fatores fi* 
sicos, químicos e biológicos, que forneçam subsídios para o co~ 
nhecimento da area em questão. Nesse sentido, foram seleciona- 
dos tres parâmetros essenciais que auxi1iam_no diagnostico: a 
dinamica da vegetação e uso do solo, clima e urbanização. 

Apos observações de fotografias aereas, concluiu~se 
que deveriam ser estudados a dinamica da vegetação e o uso do 
solo. Sabemos que a inadequada utilizaçao do solo pode provocar 
alterações de natureza ecológica irreversíveis, desde O desapa~ 
recimento das nascentes, provocado pelos desmatamentos, como 
também erosão das encostas, favorecendo Q carreamento de partir



ÍE. C) 

culas solidas para os leitos dos rios, assoreando-os, modifi- 
cando ou destruindo a biota, e consequentemente o ecossistema 
natural. 

O estudo do clima da regiao tambem foi_ contemplado, 
face a particular localização da area da bacia. Sendo proxima 
ao mar e por possuir elevaçbes acentuadas, como o morro do Ser- 
tão com 341 m de altitude ao Norte e o morro dos Padres, com 
174 m de altitude, ao Sul, acredita-se que exista um microclima 
peculiar, devido ao impedimento da circulação das massas de ar. 

--”_`\ ___ _____¬___¬,..__,. _..-«~»--""”"""'- 
A analise dos aspectos economicos e sociais e tambem 

necessaria por ter havido intensa urbanização no local, levando 
a utilização das aguas do rio Tavares, quer para alimentação, 
recreação e pesca, quer para o lançamento de efluentes domesti- 
cos e deposiçao de residuos solidos. ¿p_ 

_____ ._ _ ¿,.__.__. 
__ * i d _' Í __ _ ___¿_.. 

-.¬_.à- .f 
_________ .__ _í...__,_-ø--" 

Por último, um.estudo pormenorizado da qualidade da 
agua, envolvendo parametros fisicos, químicos e microbiologi- 
cos, ja que aquela area foi eleita Reserva Extrativista, e pos- 
sui o maior manguezal da Ilha. Além disso, o rio Tavares, a 
montante da cota de 2 m, segundo Legislação Ambiental de Santa 
Catarina, Portaria GM 0024/79 da Lei nn 5 516, que dispõe sobre 
a classificação dos recursos hídricos do Estado de Santa Cata- 
rina, esta enquadrado na classe 1, isto e, destinado ao abaste- 
cimento sem tratamento previo, e a jusante, na classe 3, tambem 
destinado ao abastecimento, porem com tratamento previo.



40 

4.1 Aspectos da Dinamica da Vegetação e Uso do Solo 

Para este estudo foram utilizados os seguintes mate- 
riais: 

- Fotografias aereas na escala de 1:25.000&amp;amp; dos recobri* 
mentos aerofotogrametricos, realizados em 1956 e 1978. 

. ano 1956 nQ5: 1381 a 1386, 1342 a 1345, e 1351 a 1356. 
Ano 1978 HD5: 20563, 20565, 20568, EO?75, 20?7Ó, 

20777, 207?9, 20780, 20781, 20937, 
20938, 20939. 

Ano 1990 : Imagens do satélite QFOT (Systeme Proba- 
toire d'Úbservation de la Terre), na es~ 
cala de 1:50.000, conforme Mapeamento 
Tematico de Municipio de Florianopolis - 

IBGE/IPUF, 1991. êpos a confecção do ma~ 
pa na escala 1:50.000 os dados foram 
transferidos para a escala 1:2S.OO0. 

~ Folhas topograficas na escala 1:10.0QO nas: 
V-2~SEB*SB.22-Z-D~V~2~SE-B, 
VI-1~SUC-SG.22-Z~D~VI~1-SD-C, 
v1-1-SUA-se.22“2*D“V1"1”5U"^« 
V~2~SED-SG.EE-Z~D~V~2~SE-D, 
V-2~SEF~SG.22~Z~D-V-2~SE-F, 
VI-1~SDE-SG.EE-Z-D-VI-1-SD-E, 
V-E-SEC-SG.2E~Z~D~V*2-SE~C. 

- Folhas topograficas na escala de 1:25000 n°5:_ 
` SG-22-Z-D~Vl~1-SO, 

SG-22~Z~D~V«2-SE 
~ Estereoscopio de bolso e de espelho. 
- Planimetro. 
~Aêero-sketchmaster.



'4l 

Utilizando os materiais acima citados, elahorouflse 
tres mapas da cobertura vegetal e uso do solo. referentes 
aos anos de 1956 (mapa 1), 1975 (mapa 2), e 1990 (mapa 5) 
(anexo I'--J 

De acordo com os objetivos do trabalho, optouflse pe" 

las seguintes classes de vegetação (KLEIN 1991). e uso do solo: 
~ Floresta Ombrófila Densa 
- Capoeirinha, capoeira e capoeirao 
- Vegetação com influencia fluviomarinha arhorea (man~ 

gue). 
~ Vegetação com influencia fluviomarinha herbacea (veg. 

de transição). ` 

- Vegetação com influencia fluvial herbacea sem pa1mei~ 

ras. 
- Pastagem. 
~ Reflorestamento com Pinus 
- Area cultivada. 
- Desmatamento 
- Urbanização. 

4.2 Aspectos Climáticos 

Quanto ao clima foram utilizados levantamentos de da~ 

dos mensais de temperatura média, precipitação, direçao predo- 

minante do vento e pressão atmosférica media referente ao pe~ 

riodo de 1975 a 1990, coletados pela Estação Meteorológica de 

Proteção ao Voo de Florianopolis, localizada nas proximidades 

do aeroporto Hercílio Luz, sob o no 83.899, filiada ao Ministe~ 

Q,×p a

U Ú 

rio if Aeronautica. “ 

às édigas fo a feitas t das as fiqías, d ariaxente. 

p 
` 

_ 1 as o ido , es abelaceu se a media mensal de 
- 

, 
o a me ia antwl do per oro. \\~// 

rti dos a 
ano em com



11_' 

As mndmdas Foram feitaã todas de horas. 0wúr|nmwnt~. 
A parT1r dos valores Qhtidns. Bëtahelecnu-Ee A média mwnflal UP 
cada ana. bem Camo a múdig anual do periodo. 

4.3 âspectns 5Óc1o-Econnm1cQs
r 

Quanto aos aspectos suclal Q Hconnmicu. a àrwm nm w¬ 
indu apresenta Elementos indicativos de uma ccmnofiícäu hctcrn 
flënnm. Hnüë QDEQWVHÇUGQ de Campü. CDn5taTDuf5e ú ww1§innc1a dv 
É xmnaø Hiâtintas (mana 4). Dev1dQ a este fato. A area fox H\~ 

vldudú rm: 
Yúna A ~ Loca11:ada nas lmediúchna da Hudov1a SE 4U&amp;amp;. u 

_ 
` ‹1‹ ¶O parte da RDdQv1a 405. H UUDL Wcàn nàn poa ni 

contato d1reLD cüm D rim. E uma :Dna vo)Lad4 H 
pecuária E raras culturas. Posaul infrú@§tru*nf 

n” -M _J 
í

. 

Foto 1 - Sitios localizados nas imediacfies da Hndov1À 
SC 406. Observa-ee pastagem e. aa fundo. uuliurà 
dn mj1|m\¡uara A subsistência.



Fntu- 2 - ›'\r“z“z\f_\ ¿«L@r"|“ada:« u I1¿‹|.\\l'.-u_1.â*_=- ;_\m" ¡|u¡'›L|1.~\\;."u¬ |ir' !*.‹\~:.v 

Zona E - Lurallzada naã nrn11m1dnde5 da Rú4wv-A TV "Hfi. 
tendo como rvíerrncxfl H Morro do Swfifin P vwriw 
da Via Expressa Sul (SC 401). kendn cumu punin 
Crítico a urbflnlzacüo um redor dú pwntw sfihuw A 
10: do rio Tavares. H pmpulauñu m~th wm :wnl¿|n 
dirntn com U rxo. flnnr 5514 lúncwnmm ~11uwn‹w~ 
9 liwn. quer rmtlranflfl Jlimuntm Q lontw dv :~n¬ 
dn. P516 Imrnl não u- :u‹ ín1r@w~l|uIwrm vv 'À 
neflmentn hàhlzo. hum Lfimo alnnmafi rruyficüww 'Nm 
ilegais. 

renda. Luqw aträs das mflràd\à¬ ub@ur\ú~Lv \nflvi4f 
cão dv manuumzal.



44 

Zona C - Lucalàrúda nas lmedlaaous da Vin kxnrovsú Fu! 
(SC 401). prúxlmo ao mwrüporto Hvrtlllo Luz. 

JV' Não oãta um Contato dxroln com o rio. Us lotea- 
mentos «ão resldenciaifi w legain. e possuam ln- 

". ” ` fraestruhura de sanoamwnto h35ico._ 
l 

- _ 

;
\ 

Foto 3 - Bairro Carlanos. imediações do aeroporto Hercílio 
Luz. 

A partir desta pré-seleção de zonas. olaborou-se um 
queêtlonario (anexo 1). que foi rëspnndado pelo cabeca do ca- 
sal. o oual contém questhefi básicas rwlacxonadas aos comporta- 
mentos social. econom1co P ambiental. mondo as vntrevistas roa- 
llsudas em Junho de 1993. 

Para estabolnchr a unidadv amostral. Ánicinlmwnte 
ut; 11 :ou-se KREJIÍÊIF. l'IUIR'l5Ql\I (1970) . \¡\ud GERARIWI ( 19151 l . nue.= 
prnnfirm o tamanho du úmnslra pronorcxonâl à população. nn «J o.



45 

o numero de unidades residenciais de cada zona. Todavia, devido 
a importancia da Zona B nos objetivos do trabalho (urbanização 
ao redor da ponte sobre a foz do rio Tavares), optou-se por um 
tratamento diferenciado entre zonas. fissim que, para uma popu- 
lacao de 2.4OO residências, foram aplicados 330 questionários, 
sendo 103 nas Zonas Q e C e 124 na Zona H. 

Das medidas de tendencia central, optou-se pela Moda, 
ja que esta representa o valor que ocorre com maior frequencia 
ou valor dominante. (SOUNIS, 1971) 

4.4 Qua fidade da àgua 

Um diagnostico da qualidade da agua visa bem definir 
as suas propriedades, possibilidades e limitaçoes de 
dentro das multiplas finalidades de seu uso. 

€3mDI"EQC) 5 

O crescimento urbano, desordenado em determinadas re- 

giões da bacia do rio Tavares, pode promover o surgimento de 
poluição e/ou contaminação e consequente deterioração do recur- 
so hidrico. No equacionamento deste problema, torna-se necessa- 
ria uma açäo dinamica e atuante que forneça os indicadores da 
concentração dos poluentes orgânicos, e subsidie a qualificação 
do controle corretivo, para um adequado planejamento do recurso 
hídrico. 

A bacia do rio Tavares foi estudada desde 
nascentes ate a sua foz. Foram definidas 12 coletas de 
de agua, em 8 estações, durante o periodo de janeiro a 
1992. As estaçoes de coleta foram determinadas levando 
sideraçao os seguintes criterios: 

- Fontes de emissões mais significativas; 

as suas 
amostras 
junho de 
em con-



4 É: 

- Localizacao de canais de drenagem; 
- Regiões de remansos; 
- Localizacao de galerias pluviais. 
- Locais de facil acesso mesmo em epoca de cheias. 

Foi determinada tambem uma estação sem qualquer in- 
fluencia de 
nascente do 
paracao. 

As 
Estacao 1 - 

Estacao 2 - 

Estacao 3 - 

Estacao 4 - 

poluição (ponto branco ou controle) localizada na 
rio Tavares, no morro do Sertão. para fins de com- 

estaçöee de coleta estäo descritas a seguir: 
Localizada na nascente do rio Tavares. Esta 
sob a cota de 50 m. possui 1 m de largura, 
profundidade total de Ol7 m e a coleta foi 
feita a 0,3 m de profundidade. às margens ee- 
tao cobertas por capoeirao e altas arvores de 
mata secundaria. 
Localizada no rio Tavares. As margens são co- 
bertas por gramíneas e capoeirinha. hsta soh a 
cota de 2 m, largura E m, profundidade total 
1.5 m, e a coleta foi feita a 0,7 m de profun- 
didade. 
Localizada no rio Tavares, sob a ponte da Ro- 
dovia SC 405. As margens direita e esquerda 
apresentam urbanização. Possui cota de 1 m. 3 
m de largura, profundidade total 1 m, e pro- 
fundidade de coleta O,5 mf 
Localieada no rio Tavaree, poesui as margene ¶ . _. coberta por manguezal bem desenvolvido. hsta -\\R

' 

sob a cota de 1 m, possui a largura de 3 m, 
profundidade total 3 m, e a coleta foi feita a 
1,5 m de profundidade.



Estação 5 - 

Estação Ó 

Estacao 7 - 

Estação 8 - 

47 

Localizada no rio Tavares e apresenta as mar- 
gens cobertas por manguezal. Esta sob a cota 
de 1 m, possui 5m de largura, profundidade to- 
tal 3 m, e a coleta foi feita a 1,5 m. 
Localizada na foz do rio Tavares, sob a ponte 
da Rodovia SC 401. A estação possui a margem 
direita com manguezal e a margem esquerda com 
intensa urbanização. Esta sob a cota de 0,8 m, 
possui largura de 5 m, profundidade total de E 
m, e a coleta foi feita a 1,5 m de profundida- 
de. 
Localizada no ribeirao da Fazenda, no bairro 
Ressacada. Q estação possui as margens cober- 
tas por manguezal bem desenvolvido, esta sob a 
cota de 1 m, possui 3 m de largura, profundi- 
dade total Em, e a coleta foi feita a 1m de 
profundidade. 
Localizada no ribeirao da Fazenda, atras da 
pista de decolagem do aeroporto Hercílio Luz. 
A estação possui as margens cobertas por man- 
guezal bem desenvolvido, esta sob a cota de 
2 m, possui 1 m de largura, profundidade total 
de 1 m e a coleta foi feita a 0,5 m. 

Os parametros fisicos, químicos e microbiologicos fo- 
ram definidos considerando-se os processos poluidores e sao os 
seguintes: 

Temperatura do ar, 
Temperatura da agua, 
Salinidade, 
Transparencia, 
Condutividade, 
Oxigênio dissolvido,



48 

PH! 
Demanda bioquímica de oxigénio, 
Solidos totais, 
Sólidos totais fixos, 
Sólidos totais volateis, 
Nitrogênio total, 
Fósforo total, 
Coliformes fecais e totais. 

Por ocasião das coletas de amostras, foram feitas em 
campo medidas de temperatura do ar, e temperatura e transparen- 
cia da aqua, bem como observações sobre o estado aparente da 
agua e do local. Foram verificadas também as condições de mare. 
As coletas fisicas e químicas foram feitas durante a mare en- 
chente, 
Vazante. 
existente nas 
ferencas 

e as as microbiologicas, durante as mares enchente e 
Para inferir-se sobre a quantidade de materia orqanica 

amostras coletadas, utilizou-se o metodo das di- 
de peso entre sólidos totais e solidos totais fixos, 

resultando os solidos totais voláteis, que representam a mate- 
ria orgänica e os compostos transformaveis em vapor, quando 
aquecidos a ÓOODC. (BATALHA, 19?7). 

ções do 
As amostras foram acondicionadas segundo recomenda- 

Guia Tecnico de Coleta de Amostras de Aqua da Companhia 
de Tecnologia e Saneamento Basico - CETESB (1977) e as analises 
processadas segundo recomendações do Standard Methods for Exa- 
mination of Water and Nastewater, làth edition (1985).



À/_|_ (I) 

5. RESULTADOS 

5.1 Aspectos da Dinâmica da Cobertura Vegetal e Uso 
do Solo 

De acordo com a Tabela 1, observa-se que somente 
5,21 Z (2,52 km2) da area da bacia do rio Tavares possuia Flo- 
resta Ombrófila Densa em 1956. Em 1978, essa classe EÊEÊQ¿šg_jà 
havia desaparecido. Consultando o mapa 1, constata~se sua res- 
trição proxima as nascentes do rio Tavares ao Norte da bacia. 

Quanto as capoeirinha, capoeira e ao capoeirào, 
em iaõó, cobria 24,03 x ‹11,1o km2) da àrea da macia, em 

1978, z ‹1ó,ó2 km2) e, em 1990, 43,17 2 ‹2o,3ó km3). Í./l m -D -lã 
Portanto houve um acréscimo de 19,14 Z , em 34 anos. Duran



50 

te o periodo de 1956 a 1978 (22 anos), essa classe aumentou 
11,41 Z, e durante o periodo de 1978 a 1990 (12 anos), aumen- 
tou 7,73 Z. Logo, constata-se que o acréscimo maior esta no 
segundo periodo citado. Pelos resultados obtidos e plotados 
na Tabela 1, pode-se inferir que atualmente a capoeirinha, a 
capoeira e o capoeirão, ocupam em torno de 50 Z da area total 
da bacia. De acordo com os mapas 1, E e 3, observa-se que a 
classe citada sempre esteve presente em toda a bacia, quer 
tomando espaços da Floresta Ombrófila Densa apos sua retira- 

Í'--J ~_/ da, (mapas 1 e quer ocupando as areas de antigas culturas 
(mapas 2 e 3). 

/5õQ~»15&gt;%~Ã3jQ 
Por outro lado, a vegetação com influencia fluvioma- 

rinha arborea (mangue), juntamente com a vegetação fluviomari- à_;___, 
nha herbacea (vegetação de transição), sofreu um decrescimo _de 

É-'J 
-D 12,67 Z em aoos. Verifica-se o desaparecimento mais acentua- 

do destas classes, durante o periodo de 1978 a 1990 (é,99 Z). 
-v Observa se, no mapa a, uma faixa de vegetação de transição mais 

espessa ao redor do manguezal, indicando possivelmente dis- 
turbios antropicos a vegetação do mangue.

` 

Q vegetação com influencia fluvial herbacea sofreu 
f.f‹ $= pequeno decréscimo, apenas 2,7 Z da area em" anos. Segundo os 

mapas E e 3, houve ocupação da area desta classe pelas pistas 
do aeroporto Hercílio Luz e por loteamentos. 

›- -«G U1 Fr fu A pastagem comportou-se de modo diferente. Em 
pastagem ocupava 11,19 z ‹5,41 km2) da area da bacia. Em 197a, 
essa classe diminuiu para 8,éO Z (4,1Ó km3), e em 1990, consta- 
ta-se uma expansão acentuada. E importante salientar que em 34 

"11 Lx i'-J anos a pastagem aumentou Z, mas somente no periodo de 1978 
a 1990 (12 anos) aumentou 6,31 Z. De acordo com os mapas 1, E e 

G, a pastagem, durante o periodo estudado, sempre ocupou o cmw-



F_,"l P 

tro, sul e sudoeste da hacia. 
Quanto a area cultivada da bacia do rio Tavares, 

constatou~se um decréscimo acentuado, 17,84 Z, em 34 anos. Ve* 

que 10,88 Z da area desta classe desapareceu durante 
de 1978 a 1990. Segundo os mapas E e 3, a maior parte 

rificou-se 
o periodo 
das areas de cultivo foram substituídas pelas capoeirinha e ca- 

poeira, pelo capoeirao e pela pastagem. 
Devido ao fato do desmatamento e a urbanização também 

serem fatores que provocaram o desaparecimento das outras c1as~ 
ses, estas foram englobadas em apenas uma classe. Durante 34 
anos, o desmatamento e a urbanização aumentou 13,83 Z, sendo 
que, o acréscimo maior deu~se durante o periodo de 195o a 1978. 

Em 1990 (mapa 3), verificou~se o aparecimento de uma 
pequena area reflorestada (1,3O Z), pertencente a Base ëerea de 
Florianopolis, na parte oeste da bacia em questao. 

TABELA 1. Comparação da dinamica da cobertura vegetal e uso do 

solo, na bacia do rio Tavares, em 34 anos. 

1956 
A 

1978 1990 

Classes de vegetação km2 Z km? Z km2 Z 

U1 T'-J Flor. Ombrófila Densa 2, 5,21 ~ - ~ - 

Capoeirinha, capoeira, 
capoeiräo 11,10 
Mangue + Veg. Transição 14,22 
Veg.c/Infl. Fluvial Herb. 4,15 
Pastagem ' 5,41 
Area Cultivada 10,53 
Desmato./Urbanixaçäo 0,43 
Reflorestamento ~ 

24,03 
29,40 
7,51 
11,19 
321 ,77 

‹:›,a&lt;-:› 

1ó,ó:â 

11,47 
3,70 
4,1é› 
"/,iéz 

='.fl 
Í'-J LB 

01 U1 
-b -š&gt; 

23 ,72 
¿¬_.âa 

a_.ézc› 

14,81. 

1c›_.aríâ 

L-o.:¬é› 

9,09 
15,10 

7 
_. 
1.é› 

1. _.&lt;;&gt;c› 

if, 

c›,.¿z's 

43,17 
1ez,7;&lt;

5 M ~¢› 

14,81 
_? 
-..`‹ ¡ ~U Í./J 

14,72 
1. 

_. 
:so 

Obs.: area total da bacia do rio Tavares: 48,3o km 
.\ 

.L-



r: "z\ 
\..\ .:.. 

UI |'-J Aspectos Climáticos 

Foram analisados os aspectos climáticos da area em 
estudo, conforme o item 2.2, obtendo-se os seguintes resulta* 
dos:

` 

&gt;×&lt;_ 
5.2.1 Precipitação 

As chuvas foram predominantes nos meses de verao (Ta~ 
Y--J ~_/ n bela Contudo, em maio de 1976 e julho de 1983, apresentaram 

as maiores pluviosidades anuais com valores respectivamente de 
40b,8 mm e ÓOOFÓ mm. D indice mais elevado de precipitação men~ 
sal no verão, ocorreu em fevereiro de 1990, 444,6 mm e, o mes, 
com menor precipitação, foi o mes de julho de 1988, com apenas 
a,9 mm, sendo o ano com menor precipitação no inverno (Tabe~ 
la 3).

A 

D _ano mais chuvoso foi o de 1983, com um total de 
29ó8,3 mm e o ano com menos chuvas ocorreu em 1988 com 
862,1 mm (Tabela 3). 

F--J T~~J 5 Temperatura 

A Atemperatura atmosférica manteve um comportamento 
relativamente uniforme no periodo, com medias mensais mais ele- 
vadas ocorrendo predominantemente em fevereiro (Tabela E). 

As temperaturas minimas mensais foram registradas 
predominantemente em junho e julho. A media mensal mais baixa 
ocorreu em julho de 1990, 14,598 e a mais elevada, 27,2°C,ocor~ 
reu em fevereiro de 1984. A amplitude termica anual maxima no



.'1 51 

periodo foi de 12,490 e ocorreu no ano de 1984, e a minima em 
1982, com 7,7°C. A temperatura media anual mais baixa foi de 
20,2°C e ocorreu em 1979, e a media anual maie elevada foi de 
21,700 em 1985 (tabela 4).

M 5 3 Pressão Atmosferica 

Q pressao atmosférica manteve tambem um domportamento 
relativamente uniforme no periodo, com medias mais elevadae os~ 
cilando em torno de 1.032 hPa e 1.024 hPa, sendo regietradas 
nos meses de julho do periodo estudado. As medias mais baixas, 
1.009 hPa e 1.010 hPa ocorreram durante os meses de janeiro. A 
menor media meneal foi registrada em janeiro de 198E. 1.009 
hPa. Q maior oscilação barometrica.anual ocorreu em l@H8, com 
1.010 hPa em janeiro e 1.024 hPa em julho (Tabela 5). 

5.2.4 Umidade Relativa do er 

A media da umidade relativa do ar permaneceu, predo- 
minantemente. acima de 80 Z. Conetata~se que a menor media men~ 
sal esta no mes de dezembro de 1990, com ä? Z, e a maior, 89 Z. 
no mes de julho de 1983 (Tabela 6). 

Somente nos meses de dezembro e janeiro. a media men- 
sal e igual ou menor que 80 Z . Ubserva~se tambem que os meses 
de julho e agosto apresentaram a media da umidade relativa do 
ar em torno de Z (Tabela 2).

0 

CG M 

5.2.5 Ventos 

Em todos os meses do eriodo houve nredominancia do 1
. 

vento Norte (Tabela 2). O outro sentido registrado, porem com 
menor frequencia, foi vento Sul (Tabela Y).



Ú4 

Tabela 2: Dados climatologicoe de temperatura media, procipita~ 
Çäo média, pressão atmoeferica media, umidade relativa do 
media e direção do vento predominante, durante 16 anos (1975 
1990) 
---+ ------- --+ -------- ~-+-~»« --------- --4 ~~~~~~~~~~~~~~~~~~ «4 ~~~~~~~ -~+ 

1Temp.(°C)1Prec.(mm)1Pre§.ätm.(hPa)1Umid.Ro1.Qr(Z)1D1r.Von. 

___+_ 
Janl 
FeÇ1 
Mar1 
Abr1 
Mai1 
Juni 
Juli 
Ago1 
Set1 
Out1 
Nov1 
Dez:' 
___+_ 
Fonte 

Media 1 Média 1 Média 1 
---- --+-~~-~----+«~~»»~~~~-~--«+ 
24,9 1 1?5.8 1 1.012 1 
25,4 1 189,0 1 1.012 1 
24,4 1: 170,1 : 1.013 1 
21.9 1 105,7 1 1.015 1 
19,1 : 103,4 : 1.010 : 
10,8 1 78,4 1 1.018 1 
1ó,7 : 80,7 : 1.019 : 
17,4 1 104,5 1 1.018 1 
18,1 1 131,4 : 1.018 ' 1 
20,5 1 134,3 1 1.020 1 
22,1 1 131,7 1 1.013 _ 1 
23,0 1 171,4 1 1.011 

'

: 

~~~~ --+----~----+~--~------~+--+ 
Departamento de Proteção ao Voo 
Ministério da Aeronautica. 

Media 1Predom. 
..._.-_...-_..-___...........__..........._.....‹.._.......-...._._.....-_......| 

80 1 Norte 
81 1 Norte 
81 1 Norte 
mm 1 Norte 
82 1 Norte 
82 1 Norte” 
83 1 Norte 
83 1 Norte 
82 1 Norte 
81 1 Norte 
80 1 Norte 
79 1 Norte 

_______________ __+-i____2_ 
(DFV) ~ Florianopolis, 

¿~\ I"

ëâ



Tabela 3 ~ Dados climatolooitos medios oensais de precipitacao 

HESES 

JAN 
FEV 
MAR 
ABR 
HA1 
JUN 
JUL 
AGU 
SET 
DUT 
NBV 
DEZ 

1975 

104,7 
111,0 
222,0 
04,5 

115,4 
01,2 
44,0 
105,4 
200,1 
177,4 
120,7 
155,1 

1970 

215,0 
112,0 
100,7 
10,2 

400,0 
95,4 
95,5 
120,0 
115,4 
71,0 

220,0 
199,2 

1977 

152.9 
507,5 
145,0 
55,5 
57,9 
29,1 
57,2 

500,2 
140,2 
105,1 
105 49 
200,2 

1978 

100,7 
171,2 
504,4 
25,0 
55,7 
51,2 
59,7 
50,5 

154,2 
102,1 
01,2 

201,1 

1979 

56.2 
202,4 
259,0 
172.7 
157,7 
44,5 
00,4 
74,7 

145,0 
205,5 
201,0 
159,0 

1980 

255,0 
277,0 
01,0 
97,5 
42,0 
59,5 

105,0 
141,0 
05,2 
151,0 
40,5 

205,5 

1981 

55,5 
209,1 
157,7 
209,1 
195,9 
05,7 
47,5 
77,0 
155,7 
01,1 
102,0 

TUTAL 1518,9 1772,4 1792,? 1489,4 1700,3 1629,? 1934,3 
(-) Dado nao disponivel 
Fonte: DPV - FL Hinisterio da Aeronautica 

Tabela 4 - Dados clioatologicos oensais de temperatura 

HESES 1975 1975 1977 1978 1979 198 

JAN 
FEV 
HAR 
ABR 
HA1 
JUN 
JUL 
AE8 
SET 
OUT 
N09 
DEZ 
HEDIA 
Fonte: DPV - FL Ministerio da Aeronautica 

24,1 
25,4 
20,1 
21,2 
10,0 
17,4 
15,7 
10,0 
10,9 
19,0 
21,2 
25,7 
20,0 

25,0 
24,7 
25,9 
20,7 
10,5 
15,7 
10,1 
10,0 
10,2 
19,0 
22,5 
24,7 
20,0 

25,4 
27,4 
24,7 
21,2 
19,0 
17,9 
19,0 
10,0 
19,1 
21,5 
22,1 
25,4 
21,0 

24,9 
24,0 
24,2 
20,5 
17,5 
10,4 
10,5 
10,9 
19,1 
21,5 
22,0 
25,0 
20,0 

25,2 
25,2 
22,0 
20,0 
17,0 
15,0 
15,0 
10,2 
17,7 
20,0 
21.2 
25,9 
20,2 

25,5 
25,0 
20,1 
25,5 
20,0 
10,9 
15,9 
17,1 
10,5 
19,5 
22,1 
25,9 
20,9 

O 1981 

24,0 
20,0 
25,0 
21,7 
21,4 
17,2 
10,5 
17,0 
10,5 
19,0 
22,7 
20,5 
20.0 

1982 

05,5 
100,2 
205,9 
95,9 
157,0 
155,1 
20,0 

0-. 

›- 

~O

1 

É 

LM 

FJV 

.tn 

`J 

~O 

'D 

~O 

'O 

-.. 

... 

.. 

-_ 

4. 

-- 

F-^ 

Í 

~ã 

"| 

«b 

NJ 

BJ «o 13 

1mm); 

1983 

lx? 

I/I 

Ez! 

VI 

b-O 

Ú* 

~¢

- 

IQ 

¡'^ 

177,0 
251,0 
200,7 
245,0 
000,0 
04,1 

120,0 
40,9 

240,0 
500,7 
b8,3 

durante o periodo de 1975 a 

1984 

217,2 
55,2 

117,4 
121,0 
99,9 
102,9 
95,5 
205,9 
107,7 
77,5 

229,1 
119,4 

1985 

0.. 

g.. 

1,4 

¡- 

`¡ 

|'~J 

'JJ 

PQ 

~O 

A- 

FJ 

04 

~O 

-th 

O* 

«O 

"z|

ä

- 

-_ 

-- 

z- 

›.- 

~‹

- 

~O 

`l 

-b 

~O

C 
1 

~O 

49,5 
09,0 
125,0 
155,2 
50,5 

1986 

105,2 
150,0 
111,0 
02,0 
59,7 
10,7 
71,0 
59,0 

109,4 
252,9 
115,5 
75,2 

1987 

hj 

YU 

\¡ 

\| 

'LU 

JI 

CD

G 

-z 

‹.

- 

VJÍ 

-â

{ 

94,0 
145,4 
01,7 
-75,2 
141,5 
00,0 
101,0 
44,9 
129,0 

1000,9 1552,0 1505,0 1502,5 

1990. 

1988 

152,9 
50,2 

110,5 
71,2 
74,7 
44,2 
5,9 
14,1 

117,0 
74,1 
25,4 
111,5 
002,1 

media (oC), durante o periodo de 1975 a 1990. 

1982 

25,7 
25,0 
25,0 
21,4 
19,0 
10,4 
17,5 
10,2 
19,4 
19,0 
21,1 
25,7 
20.9 

1989 

276.0 
92,0 
109,5 
120,1 
152,4 
52,5 
59,5 
00,5 

212,0 
05,5 
00,7 
194,0 

515 

1990 

220.1 
444,0 
150,0 
172,2 
59,0 
49,0 
101,0 
91,9 
120,7 
172,0 
155,0 
175,2 

1462,7 1936,9 

1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 

25,0 
25,1 
25,4 
21,0 
19,0 
15,7 
15,7 
17,0 
10,0 
20,5 
25,2 
24,5 
20.7 

20,5 
27,2 
24,2 
21,5 
20,0 
17,0 
19,9 
14,0 
17,7 
24,2 
21,7 
22,4 

24,5 
25,5 
25,0 
22,0 
10,0 
17,2 
17,5 
10,9 
19,1 
20,9 
22,4 
25,9 

25,0 
25,4 
24,5 
25,5 
20,7 
19,0 
17,1 
10,5 
10,0 
20,5 
22,0 
24.5 

25,4 
25,5 
24,7 
25,2 
17,0 
15,7 
17,9 
10,5 
17,2 
19,2 
22,0 
24,1 

21,3 21,3 21,7 20,8 

20,2 
24,4 
25,5 
21,4 
17,1 
14,9 
15,0 
17,5 
10,2 
19,5 
21,7 
25,0 
20,4 

24,7 
25,5 
24,4 
22,5 
19,1 
17,5 
15,4 
17,5 
17,5 
10,0 
21,7 
25,4 
20,7 

1990 

24,5 
24,0 
24,7 
25,5 
10,1 
10,2 
14,5 
10,0 
17,0 
25,1 
25,0 
25,9 
20,0



Tabela 5 - 0ados~c1imatolngicos medios mensais de pressao atmusferíca (hPa), durante 0 periodo de 1975 a 1990. 

NESES 

JAN 
FEV 
HAR 
ABR 
HAI 
JUN 
JUL 
ABU 
SET 
UUT 
N09 
DEZ 
MEDIA 
Fonte: DPV - FL Ministerio da Aeronautica 

1975 

1012 
1011 
1015 
1015 
1019 
1020 
1019 
1018 
1018 
1014 
1013 
1012 
1015 

1976 

1011 
1012 
1013 
1015 
1016 
1016 
1021 
1019 
1016 
1016 
1012 
1009 
1014 

1977 

1o1o 
1014 
1013 
1015 
1011 
1015 
1014 
101:» 

1017 
1017 
1013 
1014 
1014 

1978 

1013 
1013 
1014 
1016 
1015 
1019 
1017 
1021 
1020 
1015 
1014 
1014 
1016 

1979 

1015 
1013 
1016 
1017 
1016 
1023 
1021 
1017 
1018 
1015 
1014 
1012 
1016 

1980 

1013 
1012 
1014 
1016 
1017 
1019 
1019 
1019 
1019 
1017 
1014 
1009 
1016 

1981 

1013 
1015 
1013 
1017 
1019 
1017 
1022 
1019 
1018 
1013 
1011 
1012 
1015 

1982 

1014 
1013 
1013 
1018 
1018 
1015 
1018 
1018 
1018 
1013 
1012 
1011 
1015 

1983 

1009 
1012 
1014 
1014 
1014 
1017 
1016 
1020 
1018 
1017 
1012 
1011 
1014 

1984 

1010 
1012 
1013 
1016 
1013 
1016 
1018 
1019 
1016 
1015 
1014 
1011 
1014 

1985 

1011 
1011 
1010 
1014 
1016 
1018 
1021 
1017 
1018 
1014 
1014 
1011 
1015 

1986 

1011 
1011 
1014 
1014 
1014 
1020 
1023 
1017 
1021 
1017 
1014 
1011 
1016 

1987 

1011 
1014 
1013 
1015 
1015 
1019 
1015 
1017 
1018 
1018 
1013 
1011 
1015 

1988 

1010 
1013 
1013 
1015 
1017 
1019 
1024 
1019 
1018 
1015 
1015 
1011 
1016

\ 

1989 

1011 
1011 
1012 
1014 
1020 
1018 
1019 
1019 
1016 
1017 
1012 
1012 
1015 

Tabela 6 - Dados climatoingicos mensais de umidade relativa do ar media (1), durante o periodo de 1975 a 1990. 

HESES 

JAN 
FEV 
MAR 
ABR 
HA] 
JUN 
JUL 
A80 
SET 
0UT 
N09 
DEZ 
MEDIA 

1975 

77 
81 
80 
81 
82 
84 
77 
82 
84 
81 
83 
81 
81 

1976 

81 
83 
82 
80 
84 
81 
86 
_82 
80 
79 
78 
78 
81 

1977 

83 
73 
81 
81 
82 
83 
81 
82 
81 
86 
82 
82 
81 

1-) Dados nao disponiveis 
Fonte: DPV - FL Hinisterio da Aeronautica 

1978 

80 
80 
83 
76 
76 
84 
86 
82 
83 
79 
79 
80 
81 

1979 

77 
80 
82 
84 
81 
84 
84 
86 
82 
85 
80 
80 
82 

1980 

79 
82 
80 
82 
84 
80 
A83 
84 
82 
85 
80 
85 
82 

1981 

82 
83 
80 
84 
84 
80 
82 
82 
82 
79 
80 
79 
81 

1982 

77 
82 
84 
81 
81 
85 
B3 
86 
80 
79 
85 
77 
82 

1983 

82 
83 
81 
85 
88 
84 
89 
83 
83 
81 
82 
83 
84 

1984 

80 
79 
81 
83 
85 
86 
83 
86 
83 
B1 
83 
79 
82 

1985 

79 
82 
83 
83 
81 
82 
83 
85 
83 
79 
81 
78 
82 

1986 

80 
81 
80 
81 
82 
82 
83 
83 
81 
79 
77 
76 
80 

1987 

82 
81 
79 
84 
83 
81 
87 
83 
83 
81 
80 
79 
82 

1988 

81 
80 
79 
79 
83 
82 
80 
81 
83 
81 
74 
80 
80 

1989 

83 

0:1 

1990 

1011 
1011 
1014 
1013 
1017 
1019 
1021 
1021 
1018 
1016 
1013 
1013 
1016 

1990 

85 
78 
80 
82 
80 
79 
85 
80 
69
80



Tabela 7 - Dados climatologicos eedios mensais de direcao predominante do vento (graus), no periodo de 1975 a 1990 

HESES 1975 

JAN 360 
FEV 180 
MAR 360 
ABR 360 
HA] 180 
JUN 180 
JUL 330 
880 360 
SET 360 
OUT 360 
N89 180 
DEZ 360 
PRED. 
ANUAL 360 

1976 

360 
90 

360 
180 
180 
330 
360 
360 
360 
360 
360 
360 

360 

977 

360 
360 
360 
360 
180 
180 
330 
360 
360 
360 
360 
360 

360 
(-1 Dados nao disponiveis 
Fonte: DPV - FL Hinisterio da Aeronautica 

1978 

360 
360 
360 
360 
360 
360 
360 
180 
360 
360 
360 
360 

360 

1979 1980 

90 
80 

360 
360 
360 

1981 1982 

- 360 
- 360 
180 180 
180 180 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
180 360 

360 360 

1985 1986 

180 360 
360 360 
360 180 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 360 
360 180 
360 360 
360 360 

360 360 

fã? 

1988 1989 1990 

180 360 
180 180 
360 180 
360 180 
180 180 
360 360 
360 360 
360 360 
180 360 
360 360 
360 180 
360 360 

360 360 

360 
360 
360 
180 
360 
360 
360 
360 
180 
360 
360 
180 

360



58 

5.3 Aspectos Socio-Economicos 

As informacoes obtidas atraves da aplicação dos ques- 
tionários estäo consubstanciadas na Tabela 8, possibilitando as 
seguintes considerações: 

5.3.1 Zona A 
A computação das respostas da amostra da populaçao da 

Zona A, resultou nas seguintes informaçoes: 59,9 Z são indivi- 
duos que sempre viveram em ambientes rurais, nos municípios de 
Lages, Mafra, Laguna, Garopaba, Tubarao, Imbituba, Taio, Corupa 
e Bento Gonçalves (RS), ou mesmo no local e interior da Ilha; 
30,1 Z são provenientes de centros urbanos das cidades de São 
Paulo (SP), Porto êlegre (RS), Belem (PA), Joinville e Blume- 

U1 Ui nau. Constatou-se que 4 Z dos entrevistados residem no local 
ha mais de 21 anos, sendo que destes, 2o,2 Z, acima de 30 anos. 
Por outro lado, 23,3 Z estão no local ha menos de ã'anos. 

A maioria das familias e de tamanho medio (4 a 6 in- 

dividuos), perfazendo Ó4,l Z. Tambem aparecem, numa percentagem 
relevante, familias com 3 individuos ou menos (25,2 Z). 

Quanto a escolaridade, 61,4 Z dos entrevistados pos- 
suem primeiro grau incompleto e 14,9 Z completaram o primeiro 
grau. Constata-se, tambem, 9,0 Z de analfabetos. 

Verifica-se que em 50,5 Z da amostra, a renda fami- 
liar esta acima de 5 salarios minimos e 8,7 Z igual ou menos 
que E salarios minimos (junhof92). Em 37,9 E dos casos, somente 
1 individuo esta empregado, 35,9 Z, E individuos, e 14,é Z, 4 
ou mais individuos da mesma familia estao empregados.



51» 9 

A maioria declarou não utilizar agua da rede hidro" 
grafica para abastecimento, haja visto que o7,Ê Z utiliza agua 
fornecida pela Companhia Catarinense de agua e Saneamento (CA~ 
SQN) e 28,2 Z possui poço ou ponteira, 

Quanto aos depositos de residuos sólidos, em a1.9 Z 
dos casos o lixo e coletado pela Prefeitura Municipal de Flo~ 
rianopolis e em 33,1 Z e utilizado na agricultura; 12 Z das re» 
sidencias lançam seus efluentes líquidos em valas ou galerias 
pluviais e B8 Z em fossa septica. 

5.3.2 Zona E 
Da amostragem realixada na Zona H, obteve-se os se~ 

ouintes resultados: 59,7 Z dos entrevistados são oriqinarios de 
centros urbanos, a maioria de Florianopolis, ou provenientes de 
Curitiba (PR) e Blumenau, 40,3 Z sao provenientes de zonas ru- 
rais dos Municipios de São Joaquim, Rio do Sul, Paulo Lopes, 
Criciuma, Curitibanos, Laguna, Lages, Penha, Biguaçu, Antonio 
Carlos, Camboriu, Santo Amaro da Imperatriz, Tubarão, Taio, São 

Jose, Imbituba, Chapeco, Videira, Palhoça, Rio do Oeste, Campo 
Belo do Sul, Garopaba, Nova Trento, Londrina (PR), Santa Rosa 
(R5)' A maioria, representada por 79,0 Z da am°5trafl in5ta_ 
lou-se no local ha menos de 20 anos, sendo que, destes, uma 
percentagem consideravel, 42,7 Z, estao no local ha menos de 5 
anos. 

Q maioria das familias e de tamanho pequeno, maximo 
de E individuos, que representa 57,2 Z da amostra. Numa fre- 

quencia pouco menor, 33,9 Z, aparecem as familias de tamanho
n 

_¡= 

§\' E1 r¬ medio, entre 4 a b individuos. Verificou~se que 77,- as en~ 

trevistados possuem o primeiro grau completo e/ou incompleto. 
Nao constatou~se analfabetismo.



fz\(,_) 

Quanto a renda familiar, 87,1 Z ganham menos que 5 
salarios minimos, sendo que destes, 3ü,9 Z, ganham de l a E sa« 

larios (junho/QE). Em 59,3 Z da amostra, somente 1 individuo na 
familia esta empregado, e em 23,6 Z, E individuos. 

A rede hidrográfica e utilizada para lançamentos de 
efluentes de cozinha e banheiro por 79.1 Z das familias, en~ 

quanto que 19,7 Z utilizam apenas para nadar e pescar. Foi 
constatado que 94,7 Z dos casos da amostra, recebem agua forno” 
cida pela CASAN e 5,4 Z possuem poço ou ponteira. Quanto ao li» 

em 50,4 Z das residências amostradas e coletado pela Prefei~E 
tura Municipal de Florianopolis e 36,2 Z e enterrado, queimado 
ou depositado aleatoriamente. 

5.3.3 Zona C 
De acordo com as respostas da amostragem da populaçao 

da Zona C, 85,4 Z dos individuos entrevistados são de origem 
urbana, sendo que a maioria sempre morou em Florianopolis, ou~ 

tros vieram de centros urbanos como Londrina (PR) e Recife 
I”- U5 FD (PE); grande parte veio de Porto Alegre Curitiba (PR). 

Uma percentagem pequena, de 14,6 Z, e de origem rural, vindos 
do interior da Ilha e de zonas rurais dos municípios de Braco 
do Norte, Chapeco, Gaspar, Lages, Palhoça, Camboriú, Santo êma~ 

Il 'IJ ro da Imperatriz e Santo ângelo _ Verifica~se que 78,7 Z 
dos moradores insta1aram~se nesta zona ha menos de 20 anos, 
sendo que 68 Z ha menos de 10 anos. 

A maioria das familias (ól,É Z) e de porte medio (4 a 

6 individuos). Quanto a escolaridade, 42,7 E possuem o segundo 
grau completo e/ou incompleto e 9,3 Z possuem curso superior. 
Não foi constatado nenhum caso de analfabetismo na amostra. H 
renda familiar mensal e de até 5 salarios minimos em 61,1 Z da 
amostragem. Nesta zona, em 47,1 Z dos casos, somente 1 indivi -



duo esta empregado e, em 28,4 Z, 

efluentes liquidos em canais ou 
dos casos o lixo e coletado pela 

pela CQSHN e 35,0 Z possuem poço 

Verifica~se que 10.6 

Para o abastecimento, 

(11 

E individuos estäo empregados 

Z dos entrevistados lançam os 
na galeria pluvial e em 88.4 / 
Prefeitura Municipal. 

&amp;amp;5.0 Z utilizam agua fornecida 
ou ponteira. 

Tabela 8 o Perfil socio~economico da região em estudo. 

Variáveis 2 Fred. E . 

Origem: U
R 

Tempo de 
Menos 
De 3 
De 6 
De 11 
De.1ó 
De 21 
De 26 
Mais d 

NO de int 
unidad 
De 1 
De 4 
Acima 

Escol. d 
Analfa 
11° gra 
1° gra 
2° ora 
2° gra 
Superi 

Produtivo 
1 indi 
E indi 
3 indi 
4 indi 
Nenhum 

rbana 
ural 
residencia: 
de 2 anos 
a 5 anos 

10 anos 
15 anos 
EO anos 
25 anos 

a 30 anos 
e 30 anos 
eg. da familia/ 
e habitacional 
a 3 pessoas 
a 6 pessoas 
de Ó pessoas 
o entrevistado: 
beto ' 
u completo 
u incompleto 
u completo 
u incompleto 
or ' 
s na familia: 
viduo 
viduos 
viduos 
viduos 

DJEUDJÍU 

Zona A . 

31 
72 

14 
1O
7 

15:

B 
27 

Eb 
bb 
11

B 
15 
62 
10
5
1 

39 
37
7 

15
5 

50,1 
ó9.9 
13 

'-J0`-U 

\1~0U3'\JD` 

4. 

11, 
21,4 
7.8 

26.2 

os 1 4.1.. qa- 
64.1 
3,8 

I-^U\ 

'O 

"`C'~0-b~0O 

14 
ói 
9. 

37. 
35 

-F4 

U” ~üÚ~CU~0~‹U 

14, 

Zona H I Zona C 

Fred. X 2 Freq. E 

74 
50 

19 
34 
14 
11 
EO 
14 

-.f 
.__\

9 

71 
42 
11 

C) 

12 
B1 
19
7
1 

73 
29 
10
6 
U1 

59 ,7 
40.3 

15 'T F .__z 
27.4 
11.3 
8.9 

lo 
11 

'Ê 
42.. 

.1 

.4 
7.3 

57 
33 

'D ,_ 
,9 

8.9 

0.. O 
10 
67 
15
5 

«U 
,5 
,Q 
,e 

0.8 

.J 

U: -às 

'T' 
J.. ~..' 

'T' 

5 .__\ 

.Ó 
8.1 
4.9 

88 
15 
.¬,¬ 
..-;.-; 

27 
21 
7
4 

10 
~.¬ 
._\

9

r J4 
63
9 

C)

9 
37 
29 
12
9 

48 
29 
11
B 

4.1 5.1

z 

85,4 
14,ó 

21,4 
Qó,2 
ao 

CD'-J~0. 

U* 

\I-0\I~0E0‹l&gt; 

__, 

~.5 

I-_-_\~§ -z 
.L-\. `\-J 

61.2 
8.8 
O,(› 
v,4 

35,5 
30,2 
12,5 
9,3 

Hà» 

fJ1\4`Ç'Lü 

~‹'3z'I3fIJ-$=1›- 

47, 

continua



continuação 

,I \ 
\.\›. 

~ 

i Zona Q 2 Zona B I Zona C I 

Variáveis 2 Fred. Z I Freq. Z I Fred" Z 

Renda familiar mensal: 
1 a 2 sal. minimos 9 
E a 5 sal. minimos 42 
Mais de 5 sal. minimos 52 

Origem da agua utilizada 
para consumo: 

Rio 3 
CQSAN 74 
Ponteira 24 
Poço 7 
Fonte 2 

Utilização da agua do rio: 
Banho 1 
Nadar O 
Pescar 45 
Lavar O 
Cozinhar O 
Lanç. de efl. da coz. O 
Lanç. de efl. de banh. O 
Não utiliza 57 

,Q Destino dos efl. liquidos: 
Fossa séptica 95 
Diretamente ao rio O 
Indiretamente ao rio .13 

Destino dos res. sÓ1idos:~ 
Enterra/queima 20 

" Utiliza na agricultura 34 
Coletado Pref. Munic. 91 
Deposita 2 

Total de questionários 103 

E3 
f‹ 

fm 
,. 

50 , 

óv, 
21, 

Ô.- 
1, 

1 .‹ 
‹§›,, 

44, 
Q, 
Q, 
Q, 
05 

55, 

88, 
Q, 

12,
¬ 

mw»
Q 
¬'. 

Úà

P 
|-^ 

L, 

un 

J 

-J 

3.1,

7 
B
5

7 

8
4 
8

O 
O
O 
O
O 
O 
C)

O 

C) 
O 
C) 

‹š&gt;'¬'3i-*EP 

'Ú 
aL¬ 

ÁI. zq. 

64 
ló

O 
E4
b
1 
O

O
1 

v4 a... 
(_)

1 
95 
Bb 
21 

25 
99
O 

¬rr.\ 
~_'.aL 

19 
71 
19 

124 

Íšíã 

12,9 

‹j;› 
,, Q 

".?4, Í 
ll-.Ó 
0,8 
9,0 
0,0 
0 

_.
4 

1 C2 ,. 
O , Ú 
‹;› , 4 

41. , 4 
7:17 , 1' 

9,12 

20,15 
79,4 

‹3__‹;› 

r-_\ z-_\ 
4'_ 1. 

-1- 

§"' 

Ui 

F* 

Í./1 

C* 

Í/ 

'Ã 

'I 

'I 

'Ã 

1.. 

3f1,ó 

U~m
9 

54 
40

O 
78 
36
Ó 
O

O
O
O 
Q 
Q
O
O 

103 

“fé 
(_) 

11

Q b~0››m 

103 

sz: , 7 

t;=;ê1;s 
,. 
H? 

9,0 
ézõ , ‹:› 
ÂÍÊIÇ) ` (_) 

':â_.c› 

0,0 
‹¡) , 

‹;'› 

9,9 
dum 
0,0 
Q,O 
mao 
0,0 

QQ , 0 

*3"{'.‹Í-Í* 

u_.&amp;amp;.› 

10.o

m MEUON 
U`‹¡&gt;-G&gt;-'- 

3 1. _. se



63 

5.4 Qualidade da Agua 

Apos analises das amostras da aqua da Bacia do Rio 
Tavares, os resultados foram os seguintes: 

5.4.1 Temperatura da àgua 

Q temperatura da agua variou de acordo com o trimes~ 
tre de verão e o trimestre de outono. Assim nos meses de janei~ 
ro, fevereiro e março (verão), a media foi de 24,7QC (Tabela 
9), tendo ocorrido a media mensal mais alta em janeiro 
(2ó,OO°C) (Tabela 10). Em abril, maio e junho (outono) a media 
foi de 2O,ODC (Tabela 9), com a media minima mensal ocorrida em 
maio, l8,OOÚC (Tabela 10). 

TQBELA 9 - Valores de temperatura da agua (QC), conforme o tri- 
mestre de verao e de outono nas estações de coleta. 

Trim.\ E5t.co1. E1 E2 E3 E4 E5 E6 E7 E8 méúia 

jan/fev/mar 21,8 24,7 24,7 _ 24,8 28,3 _ 
abr/mai/jun 18,0 18,0 21,7 20,8 20,8 21,0 21,0 19,2 20,0 

I-J U1 Y-~J .__J UT 1"-J F-J UT O ._ 3 -D \ 

5.4.2 Salinidade 

A salinidade apresentou extremos que variaram entre O 
e ÉÓÚ/oo (Tabela 10). H Eê apresentou o valor medio mais alto. 
de 24,50/oo, e a El, o mais baixo, OQ/oo (Tabela 11). Consta» 

Í--J tou-se teores de concentração salina nas E8 (30/oo) %---- 
(2,5°/oo) que distam 5 km e Ó km, respectivamente, da foz. Vo~ ¢~ 
rificou-se um gradiente de salinidade, diminuindo o teor com o



Õ4 

afastamento da foz do rio (esperado), bem como uma forte pene» 
tração de agua marinha, com a mare enchente percorrendo longas

‹ 

distâncias. 

5.4.3 Potencial Hidrogenionico (pH) 

A Tabela 10 mostra que os valores minimos mais baixos 
ocorreram na E na fo: do rio Tavares, e os mais altos, nas E1 Q. 
e E2, na cabeceira. Nas outras estações os valores minimos per" 
maneceram semelhantes. O valor minimo mais baixo ocorreu na E6 
(5,&amp;amp;O mg/1) (Tabela 11). 

5.4.4 Uxigenio Dissolvido (UD) 

Constatou~se que os valores minimos de oxiqenio dis-
5 Q, Q solvido ocorreram na E5, e os mos na E1 (Tabela 10). O 

oxigênio dissolvido teve seus valores medios entre 6,10 mg/1 

(E6) e 8,53 mg/1 (E1). Nas estações no interior do manguezal a 
média dos teores de oxigénio dissolvido variaram de 6,22 mg/1 
(E7) a 6,95 mg/l (EB) (Tabela 11). 

5 4 5 Demanda Bioquimica de Oxigenio (DBO5) 

Balienta-se que na E5, todos os valores estäo acima 
de 3,0 mg/l (Tabela 10). Us minimos e máximos valores medios 
encontrados foram nas estaçöes E1 (D,45 mg/1) e E6 (3,4O mg/1), 
respectivamente. No interior do manguezal, a media variou de 
r~.J ur ×z mg/1 (E8) a 3,02 mg/1 (E5) (Tabela 11). 

5.4.5 Sólidos Totais 

Os valores de solidos totais foram muito acentuados 
nas estaçoes E3, E4, E5 e E5 (Tabela 10). Dos valores medios, o



- 65 

minimo de sólidos totais foi encontrado na E1 (O,bO mg/1) e o 
maximo na E5 (417.09 mg/1) (Tabela 11). 

5.4.7 Solidos Totais Volateis 

Constatou~se que a quantidade de sólidos totais vola~ 
teis encontrada nas analises foi grande na maioria das esta- 
ções. Os valores mais elevados ocorreram na E5. e os menores na 
E1 (Tabela 10). D valor medio maximo encontrado foi de 
193.94 mg/1 (E6) e o minimo foi de 0.05 mg/1 (E1) (Tabela 11). 

5.4.8 Fosforo Total 

Ds valores de fosforo total foram elevados na maioria 
das estações, com exceção das estaçoes E1 e E2. Us valores ma- 
ximos verificaram-se na Eb (Tabela 10). A média dos teores ma- 
ximos ocorreu na E6, 0,84 mg/1 (Tabela 11).

z 

5.4.9 Nitrogênio Total 

`D teor maximo das médias de nitrogênio total foi de 
14,03 mg/1 na Eb. Nas estações no interior do manguezal, as me-

E Q) ;;. dias mas constatadas foram nas E5 (8,77 mg/1), E4 (8,94 
mg/1) e E3 (9,b1 mg/1) (Tabela 11). 

`5.4.1O Coliformes Fecais 

(Ds coliformes fecais apresentaram uma notoria dife- 
rença em quantidade, nas amostras coletadas com mare enchente e 
vazante. Durante a mare enchente, verificaram-se valores acen~ 
tuados nas Ef ` E5 e E7. Na mare vazante os valores nas E3, rJ IT -P- 
E4 e E5. foram mais baixos. â E5 apresentou altos indices tanto 
na mare enchente como na vazante (i10.000 NHP/100m1) e na E1 
não foi constatado presença destes microrganismos (Tabela 12).



Tabela 10 - Resultado das analises dos parametros fisicos 2 fisico-ouimicos de agua da Bacia do Rio Tavares. 

Parâmetros Data 

00/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

Tempo 

Hora 06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/00 
20/06 

Salínidade (20) 06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
0?/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

E 1 

bom 
bom 

chuv. 
chuv. 
bom 

chuv. 
chuv. 
bom 

chuv. 
bom 

chuv. 
bom 

13:00 
13:30 
13:00 
13:00 
13:00 
13:30 
13:00 
13:00 
13:30 
13:00 
13:00 
11:30 

0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 

E 2 

bom 
bom 

chuv. 
chuv. 
bom 

chuv. 
chuv. 
bom 

chuv. 
bon 

chuv. 
bos 

12:30 
13:00 
12:30 
12:30 
12:30 
13:00 
12:30 
12:30 
13:00 
12:30 
12:30 
11:00 

3,00 
3,00 
2,00 
2,00 
3,00 
2,00 
2,00 
3,00 
2,00 
3,00 
2,00 
3,00 

E 3 E 4 E 5 E 6 _E 7 E 8 

boa b 
bom bom bom bom bom 

chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
bom bom 

` 

bo 

om bom bom bom bom 
bom 

m bom bom bom 
chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
bom boa bom bom bom bom 

chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
bom bom bom bom bom 

chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. chuv. 
bom bom bom bom bom bom 

12:00 
12:30 
12:00 
12:00 
12:00 
12:30 
12:00 
12:00 
12:30 
12:00 
12:00 
10:30 

0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 

10:30 
11:00 
10:30 
10:30 
10:30 
11:00 
10:30 
10:30 
11:00 
10:30 
10:30 
09:00 

20,00 
20,00 
10,00 
10,00 
20,00 
10,00 
10,00 
20,00 
10,00 
20,00 
10.00 
20,00 

11:00 
11:30 
11:00 
11:00 
11:00 
11:30 
11:00 
11:00 
11:30 
11:00 
11:00 
09:30 

20,00 
20,00 
10,00 
10,00 
20,00 
10,00 
10,00 
20,00 
10,00 
20,00 
10,00 
20,00 

11:30 
12:00 
11:30 
11:30 
11:30 
12:00 
11:30 
11:30 
12:00 
11:30 
11:30 
10:00 

20,00 
20,00 
24,00 
22,00 
20,00 
22,00 
22,00 
20,00 
24.00 
20,00 
22,00 
20,00 

10:00 
10:30 
10:00 
10:00 
10:00 
10:30 
10:00 
10:00 
10:30 
10:00 
10:00 
08:30 

12,00 
12,00 
10,00 
0,00 
12,00 
0,00 
10,00 
12,00 
10,00 
12,00 
0,00 
10,00 

bom 

09:30 
10:00 
09:30 
09:30 
09:30 
10:00 
09:30 
09:30 
10:00 
09:30 
09:30 
08:00 

4,00 
4,00 
2,00 
2,00 
4,00 
2,00 
2,00 
4,00 
2,00 
4,00 
2.00 
4,00 

continua 

Ó» (:›



continuacao 

Paraaetros 

Temp. do ar (oC) 

Temp. da agua (DC) 

Transparência (cm) 

Data 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

E 1 

32,00 
31,00 
20,00 
20,00 
27,00 
21,00 
23,00 
21,00 
20,00 
15,00 
20,00 
20,00 

23,00 
22,00 
22,00 
22,00 
23,00 
19,00 
21,00 
10,00 
10,00 
15,00 
10,00 
10,00 

total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 
total 

E 2 

32,00 
31,00 
20,00 
20,00 
27,00 
21,00 
23,00 
21,00 
20,00 
15,00 
10,00 
10,00 

20,00 
20,00 
25,00 
20,00 
25,00 
20,00 
21,00 
20,00 
10,00 
15,00 
17,00 
17,00 

30 
25 
20 
20 
25 
20 
20 
25 
20 
25 
20 
30 

E 3 

32,00 
31,00 
27,00 
27,00 
20,00 
20,00 
20,00 
27,00 
23,00 
21,00 
20,00 
22,00 

25.00 
25,00 
25,00 
24,00 
25,00 
24,00 
24,00 
24,00 
23,00 
20,00 
19,00 
20,00 

45 
45 
35 
30 
40 
B0 
30 
45 
30 
45 
30 
45 

E 4 

27,00 
29,00 
27,00 
27,00 
20,00 
20,00 
25,00 
25,00 
23,00 
19,00 
21,00 
22,00 

25,00 
27,00 
25,00 
25,00 
25,00 
24,00 
23,00 
23,00 
21,00 
10,00 
19,00 
20,00 

45 
40 
35 
35 
40 
30 
30 
40 
35 
45 
35 
40 

E 5 

27,00 
29,00 
27,00 
27,00 
20,00 
20,00 
25,00 
25,00 
23,00 
19,00 
10,00 
20,00 

25,00 
27,00 
25,00 
25,00 
25,00 
24,00 
23,00 
23,00 
21,00 
10,00 
10,00 
10,00 

45 
45 
35 
35 
40 
35 
35 
40 
35 
45 
35 
40 

E 6 

20,00 
20,00 
24,00 
22,00 
20,00 
22,00 
22,00 
20,00 
24,00 
22,00 
10,00 
20,00 

25,00 
20,00 
25,00 
25,00 
25,00 
24,00 
23,00 
24,00 
22,00 
17,00 
17,00 
19,00 

45 
45 
40 
35 
45 
35 
35 
45 
40 
45 
35 
45 

E 7 

27,00 
29,00 
20,00 
20.00 
20,00 
24,00 
24,00 
22,00 
22,00 
17,00 
21,00 
20,00 

25,00 
27,00 
24,00 
24,00 
25,00 
23,00 
22,00 
21,00 
20,00 
15,00 
19,00 
10,00 

30 
30 
20 
20 
25 
20 
20 
30 
20 
25 
20 
30 

E 8 

00 
00 
,00 

20.00 
20,00 
24,00 
24,00 
22,00 
22,00 
17,00 
21,00 
20,00 

Y\J 

FJ 

PQ 

O~ 

›~0 

\| 

›-

-
_ 

25,00 
27,00 
25,00 
25,00 
25,00 
23,00 
22,00 
19,00 
21,00 
15,00 
20,00 
10,00 

25 
25 
20 
20 
25 
20 
20 
25 
20 
25 
20 
25 

continua 

â `7



cnntinuacao 

Parâmetros 

pH 

0519. Dissolvido (0911) 

Demanda Bioquimica 
de Dxigeniu (mg/1) 

Data 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03102 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

7,74 
7,44 
7,24 
7,52 
7,40 
7,00 
7,40 
7,24 
7,00 
7,42 
7,22 
7,05 

0,10 
0,07 
0,17 
0,12 
0,05 
9,27 
0,05 
0,10 
7,90 
0,75 
0,12 
9.29

G 

G

Ç 
$
2 

G 

C/ 

©
3 

-4. 

-0. 

_.. 

- 

_ 

-.- 

44 

-44

- 

'\J 

'JI 

¡J! 

FJ 

I*-J 

J' 

'Ji 

f/I 

f.!l 

ILÍJ 

O' 

I)~ 

J 
'¬O 

-Í' 

J* 

FJ 

'J1

E 

0;

¿ 

0,27 
0,55 
0,22 

0,70 
0.72 
7,05 
0,70 
7,09 
7,20 
0,74 
7,00 
7,04 
7,00 
7,21 
7.05 

0,50 
0,50 
0,70 
0,70 
0,50 
0,00 
0,95 
0,55 
7,50 
7,40 
0,05 
0,90 

0- 

0... 

›-» 

0-. 

0- 

0- 

0- 

0- 

0- 

|- 

0- 

›-- 

... 

.. 

«» 

-.. 

._.

_ 

.. 

.. 

.. 

.. 

¬~ 

-2. 

-v» 

f.n 

.A 

ha 

'JI 

4- 

.z› 

7:11 

4› 

4» 

PJI 

r_¡| 

BJ 

NJ 

"| 

FI! 

\| 

HJ 

U7 

D- 

1 

O* 

D* 

-ã

\ 

0,24 
0,25 
0,55 
0,52 
0,10 
0,55 
0,51 
0,00 
0,51 
0,25 
0,25 
0,21 

0,54 
0,55 
0,45 
0,45 
0,27 
0,44 
0,40 
0,10 
0,40 
0,55 
0.45 
0,22 

2,90 
2,90 
2,05 
2,00 
5,10 
2,05 
2,70 
5,20 
2,70 
2,90 
2,50 
5.10 

0,25 
0,20 
0,55 
0,55 
0,11 
0,20 
0,45 
0,22 
0,52 
0,50 
0,45 
0,50 

0,55 
0,50 
0,45 
0,45 
0,20 
0,50 
0,50 
0,50 
0,00 
0,40 
0,55 
0,40 

5,02 
2,90 
5,00 
5,00 
5,12 
5,00 
2,90 
5,10 
5,00 
5,01 
2,90 
5,00 

0,20 
0,25 
0,40 
0,45 
0,10 
0,45 
0,40 
0,10 
0,45 
0,05 
0,40 
0,20 

0,55 
0,50 
0,50 
0,55 
0,20 
0,42 
0.50 
0,25 
0,05 
0,10 
0,55 
0,50 

5,07 
5,10 
2,90 
2,90 
5,15 
2,99 
2,90 
5,10 
2,90 
5,00 
2,90 
5,05 

'LH 

'LD 

Ú` 

Ú' 

4- 

-- 

-- 

í 

Px! 

¡- 

VJY 

É 

LI! 

,00 
0,20 
5,00 
5,70 
0,25 
5,75 
0,12 
5,70 
0,20 

0,19 
0,20 
0,00 
5,00 
0,20 
0,00 
0,25 
0,00 
0,20 
0,17 
0,00 
0,20 

5,20 
5,15 
5,00 
5,70 
5,15 
5,00 
5,05 
5,20 
5,02 
5,17 
5,05 
5,15 

5,09 
0,00 
0,00 
0,07 
0,01 
0,00 
0,25 
5,09 
0,00 
0,00 
0.15 
6,20 

0,00 
0,02 
0,10 
0,25 
0,05 
0,10 
0,54 
0,00 
0,25 
0,07 
0,01 
0,70 

2,90 
2,97 
2,91 
2,05 
2,97 
2,92 
2,72 
2,90 
2,05 
2,97 
2,70 
2,00 

E 1 
_ 

E 2 E 3 E 4 E 5 E 6 E 7 E 8 

0,20 
0,10 
0,10 
0,05 
0,20 
0,10 
0,00 
0,21 
0,00 
7,07 
0,02 
0,20 

7,09 
7,01 
0,90 
0,05 
7,10 
0,00 
0,02 
7,07 
0,05 
7,00 
0,02 
7,00 

2,50 
2,50 
2,00 
2,05 

~ 2,50 
2,05 
2,07 
2,50 
2,07 
2,50 
2,00 
2,40 

continua

é



continuacao 

Parâmetros 

Snlidos Totais (mg/1) 

Snlidos Totais 
Fixos (ng/1) 

Solidos Totais 
Volateis (0911) 

Data 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

E 1 

0,50 
0,50 
0,09 
0,72 
0,54 
0,05 
0,00 
0,52 
0,71 
0,55 
0,09 
0,55 

0,00 
0,05 
0,00 
0,00 
0,05 
0,04 
0,05 
0,00 
0,07 
0,05 
0,00 
0,04 

0,00 
0,05 
0,00 
0,00 
0,05 
0,04 
0,05 
0,00 
0,07 
0,05 
0,06 
0,04 

E 2 

15,32 
22,03 
30,97 
39,40 
20,09 
35,40 
30,19 
21,90 
34,00 
21,40 
30,04 
17,09 

11,10 
17,24 
34,12 
30,24 
10,25 
32,52 
33,45 
17,10 
32,15 
10,94 
34,20 
15,27 

4,10 
4,79 
2,05 
3,22 
4,04 
2,90 
2,74 
4,72 
2,45 
2,54 
4,50 
2,02 

E 3 

103,27 
102,42 
107,20 
104,04 
103,49 
103,20 
109,27 
104,32 
102,47 
103,21 
100,20 
104,12 

70,03 
00,95 
101,00 
99,37 
00,27 
97,75 
103,55 
00,05 
90,70 
09,99 
101,94 
09,00 

93,24 
93,47 
05,54 
02,27 
95,22 
05,45 
05,72 
90,22 
05,09 
93,22 
04,20 
95,04 

E 4 

104,41 
100,90 
100,02 
191,20 
100,20 
103,50 
190,50 
153,42 
201,71 
151,31 
100,35 
153.39 

71,94 
75,29 
102,42 
100,94 
05,12 
90,10 
100,42 
59,13 

100,47 
00,27 
100,10 
61,42 

92,47 
93,09 
04,20 
04,32 
95,10 
05,42 
02,10 
94,29 
93,24 
91,04 
02,10 
91.97 

E 5 

104,50 
107,20 
104,24 
191,20 
159,00 
103,20 
109,19 
153,20 
190,17 
149,30 
107,14 
151,50 

70,90 
74,30 
101,44 
100,94 
07,70 
90,00 
107,09 
50,93 
107,07 
59,21 
105,00 
00,45 

94,54 
93,20 
03,20 
04,20 
95,04 
05,20 
02,10 
94,27 
03,10 
90,09 
02,14 
91,05 

E 6 

305,14 
353,47 
407,20 
493,24 
344,50 
472,49 
404,50 
307,00 
474,50 
352,49 
407,10 
342,54 

211,90 
201,09 
259,91 
229,95 
194,70 
249,22 
230,30 
210,50 
237,30 
200,25 
241,05 
195,30 

153,24 
152,30 
207,29 
203,29 
149,00 
223,27 
240,14 
157,22 
227,20 
152,24 
240,13 
147,10 

E 7 

04,10 
05,55 
77,00 
79,15 
00,10 
70,04 
77,70 
05,09 
77,39 
04,00 
70,13 
59,30 

35,24 
30,72 
51,10 
53,90 
37,29 
51,29 
53,47 
30,79 
52,10 
35,90 
54,01 
30,10 

20,95 
20,03 
20,50 
25,25 
20,07 
20,75 
24,29 
29,10 
25,29 
20,79 
24,12 
23,20 

E 8 

57,70 
50,15 
73,50 
77,27 
50,07 
75,24 
77,72 
57,05 
74,37 
50.15 
75,03 
57,25 

30,11 
30,22 
52,00 
54,00 
37,30 
52,07 
54,50 
30,79 
51,52 
30,05 
53,14 
35,40 

21,05 
21,93 
20,70 
23,27 
21,57 
22,37 
23,22 
21,00 
22,05 
21,30 
22,49 
21,79 

continua



continuaram 

Paraaetros 

Fosfuro Total (mg/l) 

Nitrogênio Total (0911) 

Condutívidade (0/5) _ 

Bata 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/00 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

06/01 
20/01 
03/02 
17/02 
10/03 
24/03 
07/04 
21/04 
05/05 
19/05 
09/06 
26/06 

E 1 E 2 E 3 E 4 E 5 E 6 E 7 E 8 

0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 

0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 

04,50 /0 
59,20 /5 
75,00 /5 
57,10 /0 
02,50 /0 
00,90 /0 
47,50 /5 
55,20 /0 
57,50 /0 
04,50 /0 
02,20 /S 
59,00 /0 

0,00 
0,05 
0,00 
0,00 
0,05 
0,00 
0,00 
0,00 
0,00 
0,05 
0,00 
0,00 

0,52 
0,54 
0,15 
0,17 
0,54 
0,15 
0,10 
0,54 
0,15 
0,15 
0,54 
0,10 

5,59 
5,04 
4,50 
4,50 
5,02 
4,50 
4,55 
5,02 
4,50 
5,02 
4,70 
5,00 

0,00 
0,00 
0,02 
.0,02 
0,09 
0,02 
0,01 
0,72 
0,02 
0,00 
0,01 
0,02 

0,95 
0,95 
0,79 
0,79 
1,24 
0,70 
0,79 
1,50 
0,79 
0,95 
0,79 
1,20 

20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 

0,00 
0,00 
0,01 
0,02 
0,79 
0,01 
0,00 
0,70 
0,02 
0,74 
0,02 
0,75 

0,95 
0,94 
0,74 
0,79 
1,40 
0,79 
0,72 
1,15 
0,72 
0,91 
0,72 
0,92 

20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20.00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 

0,00 
0,00 
0,02 
0,05 
0,70 
0,05 
0,00 
0,09 
0,02 
0,04 
0,01 
0,05 

0,95 
0,91 
0,75 
0,00 
1,20 
0,00 
0,01 
1,12 
0,72 
0,91 
0,72 
0,91 

20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20.00 
20,00. 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 

0,70 
0,75 
0,09 
0,90 
0,72 
0,91 
0,97 
0,79 
0,92 
0,70 
0,92 
0,72 

1,25 
1,20 
1,05 
1,04 
1,10 
1,45 

g... 

g-ú 

p.. 

5... 

0-ø 

bi 

uz 

~. 

-Q 

uz 

¬- 

~z.

3 

O~ 

NJ 

LI! 

/l 

O" 

`l 

|`7

€ 

NI 

'J1 

N)

~ 

20,00 
20,00 
20,00 
20.00 
20,00 
20.00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20,00 
20.00 

O
¢ 
Ó
S 

S
O 

G 
G
Q 

-.. 

_. 

-4. 

‹z

- 

.Q 

.- 

-0. 

~‹ 

í 

.H 

Jä 

-à 

LH 

-lb 

«Cn 

fJ1 

.JI 

Lil 

.P5 

V-I? 

\| 

~&gt; 

(JV 

`I 

ri 

K'-D0

n 

1.0. 

0,50 
0,44 
0,42 

0,71 
0,71 
0,09 
0,00 
0,71 
0,09 
0,05 
0,72 
0,00 
0,70 
0,02 
0,02 

19,15 
19,19 
19,55 
19,00 
19,21 
19,40 
19,55 
19,19 
19,55 
19,17 
19,44 
10,05 

0,57 
0,57 
0,22 
0,42 
0,50 
0,50 
0,42 
0,59 
0,50 
0,54 
0,40 
0,57 

0,01 
0,01 
0,59 
0,02 
0,01 
0,02 
0,02 
0,01 
0,02 
0,01 
0,02 
0,01 

9,00 
9,70 
9,05 
9,00 
9,05 
9,02 
9,05 
9,02 
9,05 
9,02 
9,05 
9,02



Tabela 11 - Tratamento estatístico dos parametros fisico-ouioicos. 

Parâmetros 

Salinidade (Zo) 
Teop. do ar (ofil 
Temp. da agua (UE) 
Transparencia (col 
pH 
Dxig. Dissolvido (mg/l) 
Dem. Bioo. de Uxiqz (mg/l) 
Solidos Totais (ag/ll 
Solidos Totais Fixos (og/1) 
Sol, Totais Volateis (og/ll 
Fosforo Total (og/1) 
Nitrogênio Total (oq/l) 
Condutividade (0/sl 

Salinidade (Zo) 
Teop. do ar (oC) 
Teap. da agua (oC) 
Transparencia (co) 
pH 
Oxig. Dissolvido (og/I) 
Deo. Bioq. de Dxig. (og/1) 
Solidos Totais (og/l) 
Solidos Totais Fixos (og/ll 
Sol. Totais Volateis (soil) 
Fosforo Total (og/l) 
Nitrogênio Total (og/l) 
Condutividade (0/s)

-

+I I

X 

0,00 
23,03 
10,01 
70,00 

0,53 
0,45 
0,00 
0,50 
0,05 
0,00 
0,00 

01,00 

0,00 
25,03 
23,10 
37,50 

0,34 
2,05 

174,40 
04,01 
00,00 
0,04 
0,01 
20,00 

Estacao 1 

d valor oin valor ma 
de x 

0,00 
5,23 
2,57 
0,00 

0,49 
0,17 
0,10 
0,07 
0,09 
0,00 
0,00 

/s 7,25 /s 

Estacao 3 

0,00 
3,73 
2,20 
7,22 

0,10 
0,22 
11,04 
10,35 
4,03 
0,03 
2.34 
0,00 

0,00 
15,00 
15,00 
70.00 
7,00 
7,00 
0,22 
0,35 
0,40 
0,04 
0,00 
0,00 
47,50 

0,00 
20,00 
10,00 
30,00 
0,00 
0,10 
2,50 

102,42 
00,05 
04,20 
0,01 
7,07 
20,00 

de x 

0,00 
32,00 
23,00 
70,00 
7,74 
9,29 
0,78 
0,72 
0,66 
0,07 
0,00 
0,00 

:‹ 

/S 75,60 /S! 

0,00 
32,00 
25,00 
45,00 
0,33 
0,45 
3,20 

100,27 
103,55 
00,27 
0,72 

15,04 
20,00

X 

2,50 
23,50 
21,33 
23,33 

0,70 
1,40 

20,42 
24,00 
3,52 
0,05 
2,30 
4,10 

10,00 
24,75 
23,00 
37,50 

0,30 
2,70 

174,40 
04,47 
00,17 
0,07 
0,04 

20,00 

Estacao 2 

d valor min valor oax 

OJ 

-K) 

f.J'|

É 

4. 

-0. 

-. 

-. 

I 

3 

7.11 

'J\ 

~O 

~O 

U1 

N) 

0,34 
0,00 
0,15 
0,51 
0,00 
0,01 
0,03 
0,50 

Estacao 4 

1,04 
2,02 
2,00 
5.00 

0,10 
0,70 
17,74 
22,54 
5,00 
0,07 
2,03 
0,00 

de × 

2,00 
15,00 
15,00 
20,00 
0,70 
0,50 
1,20 

15,32 
11,10 
2,45 
0,03 
1,50 
3,50 

10,04 
10,00 
10,00 
30,00 
0,11 
0,20 
2,00 

201,71 
50,27 
02,10 
0,00 
7,10 
20,00 

3' 1 

de x 

3,00 
32,00 
20,00 
30,00 
7,00 
7,50 
1,50 

30,40 
30,24 
4,70 
0,00 
3,40 
4,70 

20,00 
20,00 
27,00 
45,00 
0,52 
0,55 
3,12 

201,71 
100,47 
05,10 
0,70 
14,02 
20,00 

continua



continuacao 

Paraaetros 

Salinidade (Io) 
Teap. do ar (oC) 
Temp. da agua (oC) 
Transparência (cm) 
pH 
Uxig. Dissolvido (mg/1) 
Dem. Bioq. de Dxig. (ag/ll 
Solidos Totais (mg/1) 
Solidos Totais Fixos (mg/ll 
Sol. Totais Volateis (aq/1) 
Fosforo Total (0911) 
Nitrogênio Total (mg/ll 
Dondutividade (0/sl 

Salinidade (Zol 
Temp. do ar (oC) 
Teap. da agua (oC) 
Transparencia (ca) 
pH 
Oxig. Dissolvido (ag/1) 
Deo. Bioq. de Dxig. (mg/ll 
Solidos Totais (mg/l) 
Solidos Totais Fixos (mg/1) 
Sol. Totais Volateis (mg/ll 
Fosforo Total (mg/ll 
Nitroqenio Total (0011) 
Condutividade (0/sl

- 

+- I 1

X 

19,00 
24,75 
23,00 
30.75 

0,30/ 
3,02 
72,59 
04,51 
00,10 
0,05 
0,77 

20,00 

10.00 
23,00 
21,91 
24,10 

0,22 
2,07 

71,15 
44,49 
20,05 
0,40 
0,03 
19,27 

Estacao 5 

d valor min valor max 

1,04 
2,92 
2,09 
4,33 

0,10 
0,00 
10,57 
21,23 
5,20 
0,04 
1,59 
0,00 

Estacao 7 

1,00 
3,39 
3,44 
4,00 

0,25 
0,11 
7,30 
0,57 
2,19 
0,04 
0,37 
0,19 

de x 

18,00 
19,00 
18,00 
35,00 
6,05 
6,10 
2,96 

149.30 
50,93 
02,10 
0,00 
7,15 
20,00 

0,00 
17,00 
15,00 
20,00 
5,09 
0,00 
2,00 
59,30 
35,24 
23,20 
0,42 
0,21 
10,05 

de x 

20,00 
29,00 
27,00 
45,00 
6,45 
0,05 
3,15 

191,20 
107,09 
95,04 
0,78 
12,04 
20,00 

12,00 
29,00 
27,0 
30, 

ix) 

'JI 

\J 

G 

«O 

«h 

~O 

NJ 

O' 

U' 

-az 

‹. 

4. 

-,. 

-za 

‹- 

-4 

LD 

0- 

O 

0- 

~O 

\I 

DO

O 

'Ji 

9 

0"* 

Lfl 

ä 
3 

'JI 

Ç 
'O 

7,21 
19,00

I

I

+
4 

-' 

'I' I II I I II 

fx x 

24,50 
24,50 
22,91 
40,03 

12 6.10 
12 3.40 

417,09 
213,97 
193,94 

12 0,04 
14,03 
20,00 

3,00 
23,00 
22,00 
22,50 

0,95 
2,57 
00,02 
44,79 
22,02 
0,30 
0,14 
9,73 

Estacao 6 

,.;¡ 
4- 

d valor min valor max 

2,11 
2,99 
2,71 
4,00 

0,13 
0,24 

00,27 
41,01 
45,94 
0,09 
2,40 
0,00 

Estacao 8 

0,00 
3,39 
3,57 
2,01 

0,12 
0,00 
9,27 
0,75 
0,02 
0,05 
0,00 
0,10 

de x 

22,00 
18,00 
17,00 
35,00 
5,60 
5,80' 
3,15 

342,54 
101,09 
147,10 
0,72 
10,70 
20.00 

2,00 
17,00 
15,00 
20,00 
0,00 
.0,00 
2,40 
57,25 
35,40 
20,70 
0,22 
5,95 
9,00 

de x 

20,00 
28,00 
26,00 
45,00 
6,25 
0,25' 
3,70 

493,24 
259,91 
203,29 

0,90 
10,42 
20,00 

4,00 
29,00 
27,00 
25,00 
7,07 
7,10 
2,00 

77,72 
54,50 
23,27 
0,42 
0,30 
9.05



Tabela 11'-_~` - Núme-2r'c› mais prcnvavel (I\I¡"1F') de CIo1ifc3|~'fl\‹.-í-›‹2:~ Totais 
Fecais analisados, coletadas durante as marés vazanta e enchen~ 

te. 

Estaçfifes C‹:›1 . Tot. Col . F-'ec . Col . Tcati . lÍ.Íc.\1 . F`cê›c . 

E1 

5:. 

E4 
E5 
Eó 
E-7 

Ea 

Maré: Vazante Maré? IEn‹_:h‹:e|'\t€~a 

C) 

750 
2 . 100 

1 1 . 000 
1 1 . 000 

1 10 . 000 
750 
460 

C1 

1!-‹í\iÍ) 

1 . 100 
7 .. 500 
1 . IÓÓ 

11C¡ . ÚÚÓ 
240 
1 50

O 
1 . 100 

11 . OCHÍ) 

1 1 . UDC) 

1 1 . O C1 Ó 
1 10 . 000 

1 .. 1 OO 
1 . 100 

* (I\!T'lF'/1iI1C1 ml ) (NI"1F'/1i.`)0 ml ) (|\!F'1F'./.100 rn 1 ) (|\lMF'_/10€) m]_ )

O 
1.100 
4.ó00' 

11uO00' 
11.000' 

110.000' 
1.100 

460 

Íz?



74 

fí- 
6. CUSSAD E CONCLUSDES /gw 

Para proteger o meio ambiente de acões deletereas de 
natureza antropica, que possam refletir na qualidade de vida de 
todos os organismos, inclusive do proprio homem, o' Estado de 
Santa Catarina possui um corpo legislativo composto basicamente 
pela Legislação êmbiental de Santa Catarina (L.A.S.C.), pelas 
Resoluções do Conselho Nacional do Meio Ambiente (CUNAMQ) e pe- 

lo Codigo Florestal. 

De azar-ao com éz PURMRIA NC' oc›:24./79 da L_‹z›1 nf-' f~.5›.1.éz da 
L.ê.S.C. 'que classifica os recursos hídricos do estado, o rio 
Tavares esta enquadrado na classe 1 a montante da cota de 2 m 
e, a partir desta, na classe 3. Conforme o Art. 5 do DECRETO_N° 
14.250, as aguas de classe 1 são destinadas ao abastecimento

/^



75 

domestico sem tratamento prévio ou com simples desinfecção. O 

Art_ 11 do citado decreto proibe qualquer lançamento de eflueni 
tes mesma tratados, mas não fornece os padrões de permissividam 
de das substancias e elementos ja presentes nestas aguas. Para 
sanar esta dificuldade, uti1izou~se o Art. 4 da Resoluoao CO» 

"?' .. . . . NQMA no #9, que estabelece limites permissiveis para esta clas- 
se e que são os seguintes: 

DBO 5 dias a EOUC ate E mg/l O T'-J 
OD em qualquer amostra não inferior a Ó mg/1 U3; 
Fosfato Total: 0,025 mg/1 P; 
êmonia não ionizavel: 0,02 mg/1 NH4; 
Nitrato: 10 mg/1; 
Nitrito: 1,0 mg/1. 
Para o abastecimento, o numero mais provavel de coliformes 
fecais não devera exceder um limite de EÚO coliformes fecais 
por 100 ml em BO Z ou mais de pelo menos 5 amostras mensais 
colhidas em qualquer mes. 

A E1 esta localizada a 50 metros de altitude, em um 
dos tributários do rio Tavares`(mapa 4), no morro do Sertão, em 
uma nascente bem preservadaz Predominam altos capoeiröes com 
intrincada vegetação herbacea e arbustiva. Conforme o mapa 1, 
Em 1956 existia uma pequena area de Floresta Umbrofila Densa no 
morro do Sertão; porem em 1978 (mapa E) ja havia desaparecido.
A influencia antropica e minima devido ao dificil acesso, porem 
constatou~se no local, presenca de mangueiras de plastico por 
onde é retirada agua para o abastecimento de poucas residen~ 
cias. 

De acordo com os resultados obtidos das analises fisi~ 

cas, químicas e microbiologicas (Tabelas ll e 1Ê), as aguas 
desta estação estäo dentro dos limites de permissividade indi



76 

cados pelo Art. 1 da Resoluçao nm 20 do CUNMMH (mapa 4). 
:As estações restantes, apesar de localizarem-se sobre 

a cota de 2 m ou menos, apresentaram valores medios de salini- 
dade que as excluem da L.A.S.C.. Devido a este fato, resolveu- 
se utilizar o Art. E, da Resoluçao nn EO do CUNHMA que as 
define como salobras. O ârt.l da mesma Resoluçao classifica as 
aguas salobras como classe 7 e o firt. 10 estabelece os seguin- 

tes limites entre outros: 

- DBO 5 dias a EOUC ate 5mg/l Dq; 
- DD em qualquer amostra, não inferior a Smg/l U3; 

'zu 
- pH: 6,5 a 8,5 
- Para uso de criacao natural e/ou intensiva de especies des- 

tinadas a alimentacao humana e que serao ingeridas cruas, 
nao devera ser excedida uma concentração media de 14 coli- 
formes fecais por 100 ml com não mais de 10 Z das amostras 
excedendo 43 coliformes fecais por 190 ml. 

Q E2, localizada no medio curso do rio Tavares (mapa 

4), esta sobre a cota altimetrica de E m. Ubservou-se as mar- 
gens cobertas pelo estagio de capoeirinha da veoetaçäo secunda- 
ria, citado por KLEIN (1991), para a Ilha de Santa Catarina. 
Esta sob influencia indireta da populaçao pertencente a Zona A 
(Fotos 4, 5, 6 e mapa 4), de acordo com a caracterização socio- 
econümica, indicando que a maioria dos moradores são de origem 
rural ou vivem no local ha mais de 30 anos. São pessoas com 
pouca escolaridade, porem a renda e acima de 5 salarios minimos 
(junho/92), provenientes de empregos no centro da capital e da 
agropecuaria de subsistência. Q agua utiliäada provem, na maio- 
ria dos casos da CASAN e todas a residencias da amostragem pos- 

suem fossa septica. O lixo e coletado pela Prefeitura Munici- 
pal ou utilizado na agricultura .



Foto 4 - Sitin caracteristlco da Zona A. 

...h;_ 

Fntn 5 - Sitios com :a5faflflm dewtinàda à necuärxa



7B 
_z‹z-¬fV‹z ~ ~' s «ams ~- l 

{Í" 
'_ 

;¶*Ív 
'=.›&gt;-T _ 

"v'\! 

¡'‹.;;~¡ 
' ' 

Ê 
_ ___ _ ,_.'.` _._._' ‹ 

_` .
. 

- ...ad 

Foto 6 - Sitios com pequenas culturas e pastagem, nas 
imediacbes da rodovia SC 406. 

Durante as entrevistas. observou-se uma constante 

oreocupacäo quanto a qualidade da aqua do rio. já que alouns 

utilizam U pescado na sua alimentacao. 

De acordo com os resultados das análises realizadas. 
constatou-se que os valores dos parametros químicos estäo den- 

tro dos limites permitidos pelo Art. 10 da Resolucão nn 20 do 

CONAMA (mapa 4). 

Na Tabela il. verifica-se que houve uma reducao no 

valor da transparência e aumento nos valores de sólidos tniais 

e sólidos totais fixos (matéria inorqnnica) em relacao ú E1. 
segundo BRANCO (197Bl. as particulas em suspensão na Anna oro- 

movum dispersão da radiação solar com prejuizo aos oroanlsmos



79 

fotossintetizadores por impedlr a passaoem da IUT. 

_ talvez soja devido -« ¡_.. 5 II O aumento do sólidos totais _ 
à extração de pedras localizada a mcntante da estarão (Foto 7). 
que pode estar Contribuindo com acréscimo de sölidos na aqua ). 

_, 1 -z ¡ ,_ 
_, 

l¡›-

r 

A 

.".:)f¿,

, 

ãšíi-flnn

â 
_ 

v'‹ 
_`

4

W 
r. *"'_`f .'35 

Foto 7 - Extração de pedras no morro do Sertão pela Cia. 
Pedrita S.A.. a montante da E 3. 

Ds indicadores microbiolooicos aoresentaram valores 
muito acima dos padrfies estabelecldos pelo ürt. 10 da Hesolucäo 
anteriormente citada (mapa 4). De acordo com a labela LE. ver1~ 
flca-se que as amostras coletadas com maré unchvntv apresenta* 
ram o número mals provavel de coliformns tokaxs w fmcals maxor 
do que as coletadas durante a mare va:únte. Desta manwlrú. pode 
se constatar que a E3 está sendo contaminada nor lancamflntos 
ordänlcos feitos a Jusante de estacào. atraves da nwLx1ncño das 
mares.



BO 

A presenca de coliformes fecais indicam que a agua 
pode estar contaminada por microrganismos patogênicos causado- 
res de doenças infecciosas como tifo, hepatite, cólera e outras 
gastroenterites que ameacam a saúde da oopulacão que consome 
animais do local na sua dieta alimentar. 

As estacöes restantes estäo localizadas nos baixos 
cursos do rio Tavares e ribeirão da Fazenda ( mapa 4). em pla- 
nícies marinha e de marés onde se desenvolve o manguezal do rio 
Tavares. O sedimento É composto por particulas argilo-arenosas 
tipicas de areas de mangue. 

¬ 
WW 

:i*&amp;lt;De acordo com DDUM et al. (1982). uma grande varieda- 
de de solos, desde lodos finos, inorgânicos. areias. turfas. 
com alto teor de matéria orgânica e ate mesmo rochas e recifes 
de coral, permitem o desenvolvimento dos mangues. Porém, o me- 
lhor desenvolvimento ocorre em solos altamente lodosos, em 
areias muito finas.

_ 

A vegetação das margens dos rios compõem-se de Spar- 
tina .a1tezniiloca__e Axicennia schaueriana e mais para Q_ inte- 
rior do manguezal, encontrou-se a Rizophora mangle e Laguncu- 
laria racemosa (Foto B).



, ai 

&gt;_4-í 

Foto B ~ Foz do rio Tavares. Observa-se a esduerda asso 
ciacões de Spartina alterniflora e Avicennia 
schaueriana. 

Segundo ADAIME (1987). a temperatura do ar e consi- 

derada como um dos fatores principais para o desenvolvimento 
dos manguezais. Estes não se desenvolvem satisfatoriamente em 
regiões onde a temperatura média anual seja menor do que 19°C, 
e não toleram flutuaçües de temperatura que ultrapassem 10°C. 
Segundo a autora, Laguna seria o limite sul de estabelecimento 
destas comunidades, ja que a temperatura media anual e de 
19.ó°C. a temperatura media do mes mais frio e de 15.7°C e a 
amplitude termica media é de EDC. As condições de temoeratura 
não favorecem o estabelecimento de manguezais ao su] deste lo- 
cal. 

De acordo Com a Tabela 4. durante um periodo de 16 
anos, constatou-se que a media anual mais baiva da tvmnoratura 
na área em estudo foi de 2O.2QC em JWT”. e as amplitude» tèrmi



HH 

cas em 1984. 1988, 1989 e 1990 foram maiores do que tO“C. 

Segundo MAC NAE (1966), os bosques de mangue 10m bom 
desenvolvimento em áreas onde a precipitacän pluviometrjca esta 
acima de 1500 mm/ano e alcancam o maximo desenvolvimenLo em 
areas due recebem mais de 2500 mm/ano. 

Conforme a Tabela 3, a maioria dos valores das medias 
anuais de oluviosidade estäo abaixo do observado por este au- 
tor. Apesar de não existir estudo estrutural no manouu do rio 
Tavares e situar-se proximo ao limite austral de ocorrencia. 
observa-se um desenvolvimento estrutural notável. p›incipa1men- 
te de Avicennia schaueriana. 

De acordo com os dados climáticos analisados. comple- 
mentados por FREYSLEBEN (1979) e MONTEIRO (1992), o quadro cli- 
matologico da area em estudo apresentou-se da seguinte maneira: 
os meses de verão apresentaram maior temperatura, maior quanti- 
dade de precipitação, menor pressao atmosférica e menor umidade 
relativa. 

A temperatura e justificada pela incidencia de raios 
solares praticamente perpendiculares a superficie da regiao. 
neste periodo. Este maior aquecimento aumenta a evaporação, fa- 
cilitando a formacäo de nuvens cumuliformes. Em consequencia. a 
quantidade de precipitação e maior e do tipo “pancadas". As 
massas polares provenientes do continente antártico perdem suas 
forças e atravessam 0 oceano Atlantico sobre latitudes mais al- 

tas. dando lugar as massa de ar tropicais mais aquecidas. Como 
consequência temos um periodo de baixas pressões que e uma 
caracteristica dessas massas de ar. A umidade relativa do ar 
apresenta-se mais baixa em relacao ao inverno em virtude do 
aquecimento diurno.



E yi 

Nos meses de inverno o quadro inverte-se. maior pres- 
são atmosférica e maior umidade relativa do ar. A obliquidade 
dos raios solares associados a penetração de intensas massas 
polares resulta em baixas temperaturas e no aumento da pressão 
atmosferica. Neste periodo, embora passem sucessivas frentes 
frias, a quantidade de precipitacào é menor em virtude ou nebu- 
losidade predominante ser estratiformo (maior desenvolvimento 
horizontal). Esta nebulosidade caracteriza-se por precipitaçhns 
leves e continuas provocando menor jnsolacäo e maior periodo de 
precipitação em relacao ao verao. A menor insolacão aliada a 
precipitação leve e continua, resulta numa maior percenlaqem da 
umidade relativa. 

As estações intermediárias, primavera e outono, mos- 
tram a passagem do dominio das massas de ar. Na primavera ocor- 
re a transição das massas polares para as tropicais e das tro- 
picais para as polares no outono. Assim, na primavera, ve-se um 
aumento gradual na temperatura e precipitação e decréscimo tam- 
bem gradual na pressão atmosférica e umidade relativa do ar. No 
outono ocorre ao contrario, ve-se uma diminuicao gradual na 
temperatura e precipitação e aumento gradual na pressao atmos- 
férica e umidade relativa. Essa passagem significa due não ha 
mudanças bruscas no comportamento dos elementos climáticos.

\ 
_. O vento predominante é o do quadrante Norte, em vir- 
tude da posiçao do Anticiclone Tropical Atlântico. que geral- 

tz] U1D mente se posiciona acima da latitude de S. A seounda predo- 
minância e o do quadrante Sul. esse Tluxo de ar apresenta, em 
geral, maior velocidade em relacao ao primeiro e procede do 
Anticiclone Polar. 

Comparando com os dados de NUNTEIRD (1992), que estu- 
dou as condicoes atmosféricas de Florianopolis para o controle 
da qualidade do ar. constatou-se que não existe um clima prcu



U4 

liar dominante sobre a bacia hidrográfica do rio Tavares. GDP- 
sar de estar localizada entre elevacfies que impedem uma maior 
circulação basal das massas de ar, as medidas efetuadas näo 
mostram diferenças significativas das outras estacoes meteoro- 
looicas estudadas por este autor (RU DISME e Grvoredo). 

Alem do clima. a salinidade e um dos 1atores condi- 
cionantes ao desenvolvimento dos manguezais. 

De acordo com os valores medios de salinidade obtidos 
Y-J na Tabela 11, a salinidade variou de 50°/oo a 24,509/oo, nas 

estações dos rios. situadas dentro do manguezal. Pelas concen- 
tracões encontradas, constatou-se que a oscilação das mares al- 

can§a__uma“ distância aproximada de 7 km (E3 e E8). para dentro 
dos rios. Comparando com os resultados obtidos por SDRIANU- 
SIERRA et al. (1986), que estudou os aspectos ecológicos do rio 
Itacorubi, constatou-se que o teor salino dos rios pertencentes 
ao manguezal do rio Tavares é menor. 

Como nos solos dos manguezais a salinidade e elevada. 
a absorção de agua e de nutrientes e dificultada pela osmose. U 
equilibrio entre as pressbes osmoticas tende a ser restabeleci- 
do atraves da migração de agua para fora do meio intracelular. 
Para evitar esta perda de agua e facilitar a absorção de nu- 
trientes. as plantas devem manter em seu interior altas concen- 
trações de sais, a fim de que sua pressao osmotica se iguala ao 
meio externo. A variabilidade da pressão osmbtica do solo. Do- 

rem, e muito ampla, devido ao movimento das mares. as chuvau e 
a evaporacäo que alteram as concentracoes de sais. Lodo. as 
plantas não so precisam concentrar sais em suas celulas. como 
também devem desenvolver mecanismos capazes de equilibrar rapi- 
damente as concentracües internas de sais em resposta às varia- 

cões de salinidade do meio externo (LACERDA, 1985).



Uh 

De acordo com SCHULANDER et al. (19b2). ha haeicnmrn- 

te dois tipos de mecanismos de regulacäo da concentração inter- 

na de sais nas plantas. Espécies como Rizophora mangle desen~ 
volveram sistemas fisioloqicos capazes de literalmente filirar 
a agua salgada durante a absorção de sais pela raiz. man1cnflu 
constante e a niveis toleraveis sua concentracão interna de 
sais, são classificadas como eucludentes. Outras como a Avi- 
cennia schaueriana desenvolveram em suas folhas sistemas ulan» 
dulares capazes de encretar o excesso de sais absorvidos, näo 
as emcretoras de sais. 

Conforme KDZLDNSKI (1984). as especies possuem uma 
serie de outros sistemas de autoregulacào de sais: podem arma~ 
zenar ou transferir o excesso de sal para as folhas ou frutos 
(Rizophora manglel, podem desenvolver folhas grossas e suculen- 
ta, senescentes (Laguncularia racemosa), ou ainda limitam a ex- 
clusão de sal a superficie da raiz. 

Alem da ampla faixa de salinidade, as aguas superfi- 
ciais dos mangues são caracterizadas ainda por uma concentração 
relativamente baixa de oxigénio e altos teores de nutrientes 
(DDUM et al. 1952). 

U suprimento adequado de nutrientes esta intimamente 
relacionado com o suprimento de agua. De modo geral, as princi- 
pais vias de entrada de nutrientes para o ecossitema são a mare 
cheia, que tra: os nutrientes em solução na agua do mar: as 
cheias dos rios e demais cursos d'aqua da rede de drenoem, due 
deposita no interior do mangue particulas finas. as nuais 
nutrientes se encontram adsorvidos; e. finalmente. as chuvas e 
a deposição de salsuqem marinha (maresia), que transportam e 
depositam no meio nutrientes vindos da propria atmosfera (Iñ- 
CERDA. 19851.



Bb 

Segundo VALIELQ et al. (1982), dentre os nutrientes 
limitantes esta o nitrogênio e o fósforo. O nítroqenio possui 
importância fundamental para os organismos aquáticos. pois fa: 
parte integrante da molécula de proteina do protoplasma. Este 
elemento pode estar presente nos ecossistemas aquáticos em do- 
correncia da decomposição aerobica e anaerôbica. 9 adição do 
nitrogênio no meio estimula a producäo primaria. a decomposxcäo 
e a taxa de crescimento das comunidades (BRANCO. 1978). D fos- 
foro participa dos processos fundamentais do metabolismo dos 
seres vivos. especialmente das nucleoproteinas (essenciais para 
as funçoes reprodutivas das celulas). alem de estar ligado ao 
metabolismo respiratório e fotossintetico. As principais fontes 
de fosforo nos mananciais são: a decomposicao da materia orga- 
nica do proprio ambiente ou acrescentada pelos esgotos domesti- 
cos. contendo também detergentes. escoamento das aguas superfi- 
ciais sobre materiais primarios de rochas da bacia de drenagem 
bem como fertilizantes usados na agricultura (BERLDFF &amp;amp; SKUDG. 
1954). 

Como as cabeceiras dos rios da bacia hidrográfica do 
rio Tavares são formadas por rochas graniticas.Acuja composição 
quimica nao apresenta fosfatos. e tendo em_v}sta não se_ter en- 
contrado fosƒoro total em nenhuma amostra na §¿__(Taoe1a 10). 
concluiu-se *due as fontes de fosfatos no rio Tavares estão sen- 
do os lançamentos domesticos. 

_!_ 7 

V/ 

- ñ&gt;É% Conforme o levantamento socio-economico. a principal 
influencia antropica no manguezal deve-se a Zona E (mapa 4). 
Neste local. os indivíduos são de origem tanto urbana quanto 
rural. Muitos deles vieram do interior do estado acompanhando o 
movimento dos “sem terras" e ali estahe1eceram~se ha menos de 
10 anos. A atividade principal consta de empregos no centro da 
capital. de onde percebem de E a 5 salarios minimos (junho/G2)



B7 

e a secundária, da pesca no rio Tavares e rihviräo da Fazenda. 
As habitacoes são pequenas, de madeira, e em nlnuns casos. do- 

pendendo da localizacão, sobre palafitas. Us efluentes da cozifl 
nha e do banheiro sao lançados diretamente ao rio ou no mangue* 
zal. atraves de vaias abertas pelos proprios moradores. ou a 
minoria que possui fossa séptica. mantem lioacào com a rede de 
coleta pluvial. O lixo e recolhido pela Prefeitura Municipal ou 
lançado diretamente ao rio atraves do canal construido pelo 
DNUS onde constatou-se presenca de latrinas. Jndiretamente. os 
residuos solidos chegam ao rio levados pelas inundaçbes provo- 
cadas pela chuva ou maré enchente. 

De acordo com a Tabela 11, o valor mbdio mais alto de 
nitrogênio total e fosforo total esta na E5. As estações E3, E4 
e E5, também apresentaram concentrações medias maiores destes 
parametros do que as E7 e E5 (mais afastadas da E5). Observa-se 
tambem que a medida em que diminui a salinidade, os teores de 
nitrogênio e fosforo diminuem, com eflcecäo da E3. Essa estação 
possui influencia direta do canal DND5 que contribui com a 
dispersão dos lançamentos no interior do manquezal. U comporta- 
mento desses parâmetros provavelmente indicam um acréscimo de 
nutrientes na fo: do rio Tavares (E¿). sejam provenientes da 
baia Sul. atraves da maré enchente, sejam das adjacências da 

Eb, ja que foi constatado que estas estacües estao sob influen- 
cia direta e indireta da populacao da Zona B (Fotos 9 a 17).



wwfi' '_ ~ .A - ; 

F-:to Q - Vuêta parcial do manguezal do rio Iavares mnsff 

trando a fo: do r10. U aLErr0 da rodovia SC 401 
fz-. em p.\r"ime1r^c\ plano. eu Zuna B.



‹'¬» 

Foto 10 - Vista parcial das mnradlas ao redor da ponte 50- 

brp cv rio `Íéwà\r"‹‹2'5› (lado eeq\.\‹:›r'‹.i0). 

r- 

-z-__

'›



_ 
'a_- 

f ' . .,- .
* ,

. 

¬..__.. _-_-›`._~~ ~-.¬--. - 
_ ` _._x__._.. _ Í 

¬ 
.. 

__'__.‹_¿ __.: __. ,, ` ~.. _ __ 
‹ 

›..«-;:«`^ÍÍ'~`**'‹_ " ." -, - .. z 
“__ _! vt”, › ‹_ _ ._.,\ r. ` 

. 
'x 

ø1;3.\__fl __ . 

90 

Foto 11 - V15ta parcial das habitações no lado esquerdo da 

ponte sobre 0 rio Tavares. Qtrâs das moradias 
observa-se 0 canal DNUS.



‹¡1 

-.';'.`«Í'-fi ' `. › - _ 

Foto 12 - Moradias às maruenâ do canal DNUS, nas imedia- 
cfies da E5.



Foto 13 - Confluéncia do rio Tavares (à esquerda) com 
canal DNDS (à direita). nas imediacbeâ da E3_



'I 

93 

Foto 14 - Moradias às margens do rio Tavarc-15. nas imedia- 

CÚE5 da E3_



‹,›¡| 

Fa» _ 

Fc-wto 15 - Efluente dnmê-fz:-t1cc\ L:]fu'›LJe'.=tinr¬ mn r_1.\r‹¬‹;.^*|c.¬ ao Fa- 

nal DNUS.



,_ 

'JU

\ 

i . 

L à.. - ~- \ _ ...1 

Foto la ~ Vista parcial do manguezal do rio Tavares. Em 
nr1me1rD plano aterrD3¬ ao fundo, habfltacfivfi às 
margens do canal ONGS. 

},V_¶.*__J



(HJ 

. ,_ . _.¬--«_-s-_ ._-Q,-,Q ,.. - 

”_.¡rd 
.m 

~. 

Foto 17 - Qterros e construcües sobre o manguezal. nas 

proximidades da rodovia SD 405. 

Na Fig. 7, observa-se que a quantidade de sólidos to- 

tais voláteis (matéria orgânica), aumenta em direcao a foz do 

rio (Eb). Num ambiente de alta produtividade, o esperado é en- 

contrar-se uma alta concentracäo de materia orgânica. porem nas 

E7 e E5. no mesmo ambiente (manguezal), a concentracäo dv 
soli- 

dos totais volateis e menor. 

De cordo com a Tabela 11. os valores médios encontra- 

dos nas E3. E4, E5 e E6. estäo muito altos se compararmos com 

os valores medios de materia orgânica encontrados no scdimwnto 

do manguezal do rio Itacorubi por SURIGNO~$lERRA et al. (195%). 

Ainda na Fiq. 7, observa-se um comportamuuto semelhante dos vn



97 

lores de sólidos totais fixos. Nas estacfies acima citadas a mo~ 

vimentação da àgua é intensa revolvendo sedimentos do fundo e 
contribuindo com o acréscimo de solidos totais fixos (materia 
inorganica) na àgua. A E6 apresentou aumento significativo do 
valor deste parametro (Tabela 11), por estar localizada na foz. 
que recebe com a mare enchente contribuição de sedimento mari- 
nho. 

Com a intromissão de compostos orgânicos na aqua. as 
principais alteraçües químicas são as modificações no oxigénio 
dissolvido e no pH (BRANCO, 1978). 

Segundo KUZLUWSKI (1984), as especies vegetais do 
manguezal são bem adaptadas aos substratos anaerobicos. &amp;amp; para 
tanto, desenvolveram um sistema de raizes que lhes permitem so- 

breviver num substato desfavorável. Entre elas destacam-se as 
raizes escoras da Rizophora mangle que chegam a se estender 
acima de 1 m ou mais da superficie do solo, com inúmeros poros 
para difusão do oxigênio para as raizes subterrâneas: os pnou- 
matúforos de Avicennia schaueriana que emergem do substrato ate 
alturas de 20 ou 30 cm e permitem a passagem do ar para todo O 

sistema radicular da arvore. A Spartina montevidensis possui um 
sistema de raiz do tipo ancora que penetra no solo até metros 
de profundidade com tecido aerenquematico bem desenvolvido para 
uma boa aeraçäo. D sistema radicular permite ainda o estabili- 
dade da planta ao substrato. Existem outras adaptaçbes como as 
lenticelas na base dos troncos da Lagunularia racemosa que ser- 
vem para a troca de gases entre a planta e o meio. bem como a 
presença de espaços de ar na bainha das folhas para permitir a 
transferência de gas da parte aerea para as raizes. 

' D teor de oxigénio dissolvido nas massas do aqua e de 
particular importância para a vida dos organismos nquaticos.



VB 

Pode ser fornecido pelos vegetais aquáticos, através da fotos- 
síntese ou pela difusão do ar atmosférico. Muitos fatores requ- 
lam o teor de oxigénio dissolvido na agua. dentre eles esta a 
temperatura (DDUM. 1971). 

Segundo BRANCO (1978). o aquecimento da agua diminui 
consideravelmente a concentração de oxigonio do manancial. ad- 
vindo as seguintes consequencias: aumenta a atividade metaboli- 
ca dos organismos aerobicos, havendo um maior consumo de oxige- 
nio. D déficit proporcionará a morte dos organismos e a substi- 
tuição dos processos aerôbicos por anaerobicos. Uma das manei- 
ras de se avaliar a quantidade de oxigenio dissolvido no meio e 
atraves da demanda bioquímica de omigenio. Este parametro re- 
presenta a quantidade de matéria orgânica que pode ser degrada- 
da pela ação biologica. num determinado periodo de tempo com 
consumo de oxigénio. A variação deste parâmetro nao afeta dire- 
tamente os organismos mas indica que esta havendo uma depleçäo 
do oxigénio no meio. Deve-se salientar, no entanto, que certos 
despejos orgânicos que possuem baixa biodegradabilidade, nao 
causam grandes depleçbes no teor de oxigênio dissolvido indica- 
do pelo valor de DBD5. 

Com o aumento dos processos metabólicos dos organis- 
mos provocados pela alta concentraçao de matéria orgânica, ha- 
vera maior liberação de CD2 na agua e consequente dimuiçäo do 
pH. 

Geralmente os ecossistemas que apresentam valores de 
pH mais baixos, possuem altas concentracoes de ácidos orgânicos 
livres. entre eles o acido carbonico formado pela atividade me- 

tabolica dos microrganismos. Com a dissociação destes acidos na 
agua, aumenta a quantidade de íons livres H+. reduzindo us va- 

lores de pH. As oscilaçoes do pH interferem no metabolismo das



V9 

comunidades aquáticas. Atua diretamente nos processos de per- 
meabilidade da membarana celular, interferindo nos transportes 
ionicos intra e emtracelular e entre o organismo e o meio (E5- 
TEVES, 1989). 

Na Fig. B, observa-se que os valores mais baixos de 
pH e oxigênio dissolvido e os mais altos de nitrogênio total e 
DHO5 ocorreram na Eà. Q medida em que as estações se afastam da 
E6. os valores de DH e omiqenio dissolvido aumentam e os valo- 
res de nitrogênio total e DED5 diminuem. Observando os valores 
de salinidade na Fig. 7, constata-se que os valores destes pa- 
rametros variam de acordo com a concentração salina, conc1uin~ 
do-se deste! modo que a matéria orgânica estafsendo _levada da 
fo: para dentro do rio atraves da oscilação das mares. 

_Q__numero mais provavel de coliformes fecais encontra- 
dos nas amostras, também reforçam esta constatação. Conforme a 
Fig.9, os valores de coliformes fecais encontrados durante a 
mare enchente em todas as estações e maior_do que_QWnumero de 
coliformes fecais encontrados na mare vazante. Alem disso, com- 
prova~se que o foco principal de dispersão esta na foz do rio 
Tavares. haja visto que a medida em que a salinidade diminui 
para o interior do manguezal, o número de coliformes fecais de- 
CFESCE. 

De acordo com o ërt. 10, da Resolução n° 20 do CONA- 
MA. os parâmetros químicos encontrados nas estacoes de amostra- 
gem localizadas no rio Tavares e ribeirao da Fazenda, no inte- 
rior do manguezal, estäo dentro dos limites de permissividade 
estabelecidos para aguas de classe 7. Ja a concentracão de co- 
liformes fecais apresentaram valores muito altos em todas as 
estaçfies, ultrapassando os padröes estabelecidos. comprometendo 
os fins da Reserva Extrativista Marinha do Pirajubae (mapa 4).



100 

Quanto aos residuos sólidos que estäo sendo lançados 
no manguezal, se houvesse fiscalizacäo efetiva dos Órgãos com- 
petentes, deveriam ser utilizados o Art. EQ que dia que e proi- 
bido depositar, dispor, descarregar, enterrar, infiltrar ou 
acumular no solo residuos, em qualquer estado da materia, desde 
que causem degradação da qualidade ambiental, na forma estabe~ 
nêzida no Art. 3, E Q Arc. 52 úa DEcF‹ETc1 |-.D 14-1?`¿"Í* na |_.rà.s.‹:. 
que proibe o lançamento de qualquer efluente, residuos solidos 
e biocidas nos mananciais e nascentes de que trata o Art. QE do 
mesmo decreto. 

Outra agressão ao manguezal do rio Tavares esta na 
construção da Via Expressa Sul (SC 401), sem criterios conser- 
vacionistas. Os Órgãos responsaveis pela obra aterraram parte 
do manguezal, sem prever a construção de canais de drenagem da 
aqua do rio. Desta maneira, grande parte do mannuezal ficou 
isolada do aporte de agua doce tao importante na autorregulaçäo 
destes ecossistemas (Fotos 18 e 19).



IUI. 

__ , / _ 
z' /

z ..-J

1 
,z . 

L ‹_,`¶ J ` 

Fr:~tr_\ 18 - Qtr-Erro sobre O mançluc-Baal |3ar'a ¡:r:›|'15trLu:ëc› da ro- 
dovia SC 401.. pré:-:imc\ a fu: do rio Tavares.



Foto 19 - Vista moëtrando a extensão da aterro nara Cons 

102

¬

4 

¿¿›_, 

trucäu da rodovla SC 401, na fo: do rio Tavares. 
ëem canais de drenagem.



/ 1 cvs 
Atualmente, a regiao da bacia hidrografica do rio Ta- 

vares que esta sendo mais atingida por desmatamentos e aterros. 
situa-se pronima ao aeroporto, e foi caracterizada como Zona C 
no levantamento socio-economico. Neste local, constatou-se a 
presenca de moradores, a maioria de origem urbana e que estäo 

local ha menos de 10 anos. A atividade principal consta de 
\empregos no centro de Florianopolis. onde percebem acima de 5 
salarios minimos. A maioria das moradias possuem fossa septica 
e as que nao possuem, lançam seus esgotos domesticos em valas 
abertas. Não possuem contato direto com o rio e a agua utiliza- 
da e fornecida pela EASAN. Não foi observado depositos de resi- 
duos solidos que geralmente são coletados pela Prefeitura Muni- 
cipal. 

No mapa 3, observa-se que a ocupação urbana nesta 
area esta invadindo a franja do manguexal que fa: limite com a 
baia Sul. Provavelmente em funçao da descaracterização do ecos- 
sistema promovida pelos aterros (Fotos 20 e 21), verifica-se 
que a faixa de vegetação de transição neste local se encontra 
mais larga do que em 1978 (mapa 2), e 1956 (mapa 1). 

Para coibir aterros nos manguezais e corte da vegeta- 
ção a L.A.S.C. possui o Art. 50 do DECRETD no 14.250 que proibe 
o corte da vegetação de formaçao de mangues e o aterramento. No 
caso da instalação de loteamentos apos os processos de desmata- 
mento e aterro, temos ainda o Art. 61 do mesmo decreto, que 
proibe o parcelamento do solo em areas de proteção especial. Ha 
também o Art. 2 do Codigo Florestal, que protege a vegetação em 
areas de preservação permanente.



suueyJe3 o¿J¶eq np 5a1Jodsa ap Emvàd 
ep ugan4q5uo3 E PJEÓ Iwzanöuew 0 aiqos oJJaqy _ 03 nqoj 

.-..z.-‹ _ 

-m 

*K-'f'r'~~ê
. 

ÚOT



|¡'\ 14- 

Foto E1 - Aterro sobre D manguezai para trabalhos de cana- 
lização de esgoto. Au fundo, vegetação de trân- 
sicäo e de manQue:a1. 

ênesar de ter-se conâtatado uma forte influencia ân- 
trúníca. O manguezal do r1o 1avare5 en‹QnLVm~Ee ainda únarunLe" 
mente bem preservado. Pelas uuncentracüve dos parâmetros fiw\



1 Q (3 

cos e químicos encontrados nas analises, podemos inferir que 
esta havendo alterações na qualidadde da agua provocadas pela 
introdução de lançamentos com altas concentracoes de materia 
orgânica. Estes teores são mais concentrados na foz do rio e, 
pela oscilação das mares, são distribuidos por todo o mangue* 
zal. Constatou~se tambem que o canal construido pelo DNDS esta 
contribuindo significativamente para a dispersão destes lança" 
mentos, ja que vem sendo usado para os mais diversos fins: de~ 
positos de residuos sólidos, líquidos e de origem fecal, entre 
outros. 

Para mensurar o grau das alterações ecologicas que 
esta ocorrendo, seria necessario uma pesquisa de ordem mu1ti~ 
disciplinar, na qual pudessem ser abordados aspectos ambientais 
mais amplos, num periodo de tempo maior. 

'ÂXQ Como foi mencionado, temos um corpo legal suficiente 
para proteger a area em questão, bastaria apenas a imposição do 
cumprimento destas leis e a fiscalização efetiva por parte dos 
orgãos destinados a essa finalidade;



`/07 

zoo _.. à 

. 
. n.

. 
r .., 
. .- 

o " 
_ \ H' 

so- 
va 

80-* 

70-.. 

60- .. 

50° -. zf .' 
'._, 

' *-1 

~- ä 2 47 """" . H.: 
'. .z - ~- 

- -,. â - ' 2_'-\ 30- = _._ _

_~ 

_ 
›.- 

_' _» .. '.. 1 
."" .'. .'~' 
-1.": I -,".' 

'zu '__ .o 1 ._ 
H-~. z ' .›-Ç n' ql Q, 'H ' .. ' . ._., . _ . 

za- ÊÍ' ` 31:: Ê 
_. . .« ~ . .. Q.: ' I. .n. 
.,z ~ - . ~- . 

z 
~ : . - '¢,' àn no .¢\ 

IM.. .. '..- 'zw 
,-.. .-¬ .- 
.-_.' .. ._ '_.] .,.. _ .. . ,_ 
.- .- -' .z' ._ 
- ;-. - - ... » 
-z.‹' | › " . ".' ,, . . 

_ 
1".~ '- 

" '°" 
10- _ .- I .:.- ' '. ' 

.;¡2 '. 2' 
' 2-I 

_z,: '. `."' -'- 
.... ú _- -.z 

:_','\ 
' 

- °.‹. _.››
v 

I S .. , ~›°. 
1 'O 
1'-' 
~... 

0 uzzz...... -.-'.ó 

6: 
› 

6": H N Gs sc cr eo 
ssracäss 

E saumnanf (90 _ saímos forms nxos ln;/1) sa'uoos forms voLÀ'rns!n¢/I) 
1 O Q I nar- n/srn/su/çâo os sAL/N/nAos,so:./nos rom/s F/xos E souoos rom/s voursls 

mas ssmçõss os coúem.



/'WP/¡Oda! 

2000 00... 

zooooo- 
\\ 

I 5000 

I0000 _ 

5000 

I 000
0 

‹-

_ 
-u I 

cn 

un- 

uu

- 
cn 

cn

1 
un- 

___;;L 
E T 

qi.-.í--_

A

I

E | F' I Im" I "- 
91 *a °`: °‹ 'a *c °r 

_ 

'a 
e'srAç5:s Ú couronu: rsczu.-unnš sucmsnre' Em couronus rzcu- ums' vazuvre 

_FI6.8- RELAÇÃO ENTRE Cd/FORMES FECAIS N48 E$TAÇõE$ DE OOLETÁ 
DURANTE Á MARÉ ENCHENTE E VÀZÀNTE. 

/08



Z. V

~ 
._'.__¡I-_._ _. _._.._._ _._. . . . 

.. ¢,..,. . n 'O \-z u mhz... 
-.'z'.“.~,~ .. u UQÚQ -'.'\'-° .~ ~- s . ¢-‹z..-. \ .,~ ',o z. 

lí §~
~

Â 
. __ .. eu -- ."'_.' ' "..'.'._1 ¡ .tw , -.. . .','.'- 

¡ ¡_ 5 :-_'_°_à'. K 
H' 0.0: lg: iii. 

.¢. r. 
z-~::.. 

~. -- .~.›\.- .I 

\\ \\ \\\ \\\\`
3
. .'.-:-,; ..~.'.:- _-.:' . 
;-_..°_ _. , , l_ 2”. m.. . v ~ . ..,v, ..',\ .. .' 

:'.'~~E 
n n U0' ¡n'n'n l .. .`~ 

~.-.-.. .-..- --`-.--.--.~.-.'_\~.. -'-. -- .._., _» .._._..,...°. ,~. 'U .› -,_~n._‹._- :.,._a_-.._-._;.-_. : _` ,. `..._ .-.. .'‹ z .IP-.\~ú lí. :"'.' ~¡ 
.. .-1. .' -_*-¬..-. .-,- -._‹ nv Io I -'I Aa'-nr. _...-.-....×.--- . 

z J ..'..-~ '. -.. '.-\'. 
3' ~.'s'¬"ø 

:Q o`\.' 
-~.-."~ 

~
L 

À\\\\\\ \\\\\\\\\\\\\\\\\` 
'¡z ‹ '-u¡q'. à.. " -3 --. -- 

.- - -.". -'~.'
Y 

__ _. _ __. .,'_..*.\ `.', .`;.._.__ 
.`.¡ ~.'~\ - .... .'.*'. ~\ ... \‹ '._». !.~\ |~.-.'.¡.-*"" ~ 

¡_._-\...,¬_._. 
Í`Í°';_›-'. .~ s 

.L -.. ...H _.r.' 
..,‹¢z. ._. .~._._ \ø 

â ..~. ›_. ..-.-z-__ .~.\.- ..~.. . 

Ê`=:-t- :-; 
~'- 

.-. 
" . ... ~.~-. , . 

. .-.`_ 

_._‹..,~ 3 ›. ~'-' \'. I`.'&amp;amp;".&gt;\-;,'v.~~.~ 
_.,_ _..._.;\z=~..z z ›;¿:z-,. -&lt;- 

-- 

‹.,~.-_.^\. -.... .'_" ~'..'o`. 

la 

00 

-* K 
0,00-

\ 

0,00

- 

7,00 

-0 

0,00-`~ 

5,00- 

4.00 

- 

5,00- 2.00- 

1,00

- 0 
I4,00 10,00 

ss 

ra 

cõzs 

"\?

V 

flnrrnocsulo 

roru 

rm/

"? 

UHUDQO, 

lag/ 

'\` 

gun 
I 
ng/ 

rj 

sê/v/0 

maos)

E

á 

BIOOUIM/CÁ 

DE 

OX 

DE 

MA 

NUA

_ 

F/0 

9
- 

RELAÇÃ0 

E/vrnê' 

pu, 

ox/aê/wo 

0/ss01.v/00 

/00) 

rnoeê 

/0.9 

DE 

COLETA 

N/0 

form.,/vas 

esraçõss

NI



7. RECDMENDACOES 

110 

Para uma politica de recuperação, proteção e manuten~ 
ção da Reserva Extrativista Marinha do Pirajubae, os orgãos 
responsáveis devem cumprir determinadas tarefas a saber: 

~ Conscientizar os cidadãos sobre a importancia da manutenção 
do manguezal, atraves de programas de educação ambiental nas 
igrejas, associações comunitárias, clubes de serviços, entre 
outross nos quais estejam incluidos politicos, militares 
administradores do planejamento municipal; 

G3 

~ No programa de educação ambiental, trabalhar juntamente com a 
Secretaria de Educaçäofl na inclusão de disciplinas no curri 
culo escolar que destaquem o ecossistema manguezal, enfocan» 
do sua importancia na produção pesqueira da região;



111 

Fiscalizar e aplicar efetivamente o Art. 26 e suas alineas __,,z\ 
do Codigo Florestal (Lei Federal nn 4771 de 15/09/65) quanto 
aos recursos vegetais, bem como a Legislação Hmbiental de 
Santa Catarina, no que se refere a disposição dos residuos 
solidos e as Resolucoes do CUNêMñ para a qualidade da agua; 

Recuperar as areas degradadas com o apoio da Universidade Fe~ 
deral de Santa Catarina, promovendo estudos atraves de grupos 
de mestrandos e doutorandos, nas areas de biologia, geograw 
fia, construçao civil, entre outras; 

Promover anualmente uma avaliação global dos manguezais na 
Ilha, atraves de monitoramentos, inventarios, mapeamentos, 
entre outros, identificando desta maneira, focos iniciais de 
degradação; 

Promover a atualização da Legislação Ambiental de Santa Cata- 
rina, incluindo padrões de permissividade para aguas 1itora~ 
neas, bem como elementos que sirvam a proteção costeira; 

Investigar sobre possiveis contaminaçoes por patogênicos que 
possam estar ocorrendo na area estudada, tendo em vista os 
resultados obtidos nas analises microbiologicas.



B. REFERENCIAS BIBLIUGRAFICÊS 

"'.\ 
42.. 

1 - f$D›'-UNE, R' -F&lt;- F_'50.9;-1s.1fi;.‹=¿_.d_§â_.J;›_@§›_‹;Lu.e_._9.e_.m_‹â_nmLe__c1ê__§_‹â\_m_QQ.ê....f.×!.‹;\.9_':.E;-'.~ 

. ga §Canane;§¿W2§2mg§§¿*§“;¿§§â§¿¿¿. Universidade de São 
Paulo, Instituto Uceanográfico. 1985. Tese de Doutora- 

ndo. 

2. Eetrutura prnducäo e traneporte em um mangue- ' ._.._..__...............__._._.__.. “" . S . *' 
281 - IN= &amp;amp;_Ã.i_LL@9§à_i.Q_;à@P:;‹â_~sfê:§:_Q§_&lt;â›_.i.§z.§êâmâ:â._.‹;lê_.‹:¿;›_&lt;-:›_t.‹â‹__§à1_L__e_.'§Ãu.- 

f h cimentos em Cana~ 
gÊ¿§, 1987, ÊCIESP, 1987. V.1. 

- QUEM _ |.z_fâ\¿ê‹_f1.í@.ê1.m..‹-â_0.tQ__§iê.._...1í.1eQPa ‹':ê_r:z=1C 
z 9_e_...m_é1:51s=Lf-â-.-si.s;L,lêš.›ê.§.ê9_‹â«Q.‹:._fê.§§J:Q.i_r-zêâ - fid m i H i E t F ac 'ão E t ‹2« d M 1 

do Meio Ambiente ~ ADEMQ. Fev. 1984.



10. BIGQ 

11.3 

4. êPHâ. êwwâ, wear ¬-- 
gater maQg__fla§§g§§tg§. American Public Health Associa- 
tion. U.S.Q., 1985. 

,5. ARAUJO, D.S.D. &amp;amp; MACIEL, N.C. De manguezaie.do Reconcavo 
da Baia de Guanabara. IN: Qggggnggwfifigflfi, Serie Tecnica 
1‹:›/79, Fz.mó.â‹;â@ §:~:~zâ~1z.¬‹:mõ«1 am H '

i 

. elo Hmbiente. Rio de Ja- 
neiro. 1979. 

ó. âseE|~1E=1_E1ê 1-E‹:z1:s|_-m"1vrà no Esm1:›d me ssmvm ‹:m'êF‹1Néâ. 
QE.._f§-LSL0._t_ê_..Ç_a_t_â1;i1ê\__a._.f:2_L‹â;E.Q:ê._.‹;l_e__â;izêâ..i..fâ\.D_t,5ââ.-_§ê_fâtr:.é1n§;.‹â;¿:.s::ê__-D,Qâ 

ggguiggwšylllmgwšiš. Florianópolis, 1979. ú Ã U1 U1 TJ 

7. BACDN, P.R. Methodology for decision making in the manage* 
ment of neotropical mangrove ecoeystems, IN: gatiQWmfi@g~ 
rican eeminaf Non scientific - 

_ c 
z c~-__.ae@_‹:-:*_§_t§__éLI14:L..--.|1éLL11ên- U -S -fã - 

1971. 

8. BÊSCGPE. É. et al. ggg magglgflggwegmwfimggiga. Instituto 
Florestal Latino~americano de Inveetigacion y Capacita- 
cion. 1Ô59. 

9- HHTM-HH, E* -L- £;;mJ:r_c\_IL§â....d‹2\_- _-§1.ê1ê\.L.i.‹;|_‹;‹.c1ep-Q§à__âQi‹_‹'â‹___...:1êi'_ê_.__Q;›H=~um 
humano. CETES 

"z-WQ 
B. Säo Paulo, 1977. 

RELâ,J.J. Structures developed by dieeipation of dune 
and beach ridge depoeite. Fa' .. ¿¿tgna, Giaeeen, 1:107-52, 
1974. 

11. BUDN, J.D. T'd 

n_‹â.‹1:1_‹ê~___i.f_ê_×z;›:="›_1;_E;u1§ê.- !`~‹:~1uml¬ 
` ` 

_ .1a, University. South Carolina. 
1978.



114 
12- BRANCO- Szm- Hlgcgâaeisaâa êQI¿gâQâsâmšnQennâ£Àâ ..... ,§ân¿1â" 

§¿§. CETESB, Säo Paulo, Ea edição, 1978. 

13. m“W_ _" &amp;amp; RDCHQ, A.A. O ambiente marinho e os mangues. 
IN= ägoiogàaioâgusa§ëQeêm2¿ânLâI¿“Q¿šng¿âsado ____ -âmeâântâ 
QaLâ.unÀxâ§â¿$ä5¿Qâ- Säfl Pfiulw- 1980- 

14. BRASIL. Lei n° 4.771 de 15 de setembro de 1965. flgyQmQQQ¿~ 
QQ tloflâstaiz 

15- CHRUBD- H-M-L- Qusdêêmatâmênigsgêul¿nasQss§ân£êMQâÀâ§àfl¿nâ 
QQ_s¿sâQQ_sâQsmQ¿éâ_âÃuê¿â- Flflriaflfipølis- Ed- da UFSC- 
19s3 1óo pf 

lb- CETE5B- EuiamtšgnisssdamsotâtaêsgesâmeâtLââwdâeáauâ- Uflm* 
panhia de tecnologia e saneamento basico. São Paulo, 
1977. 257 p.

z 

17. CHAMISSD, A. von. Chamisso's Werke. IN. L¿Qamgg_5anta_MQa- 
tarina; relatos de viajantes egtrangeiggs mnos ,segu¿g 
XVIII _g_Ãl¿¿_F1orianopo1is, Ed. da UFSC/êssembleia Le- 

E/J U! UI Y--J W .fl glslatlva. 1979. p., p. L49~ 

18. CHAPMAN, V.J. Some Factores involved in mangrove esta- 
blifihemeflt IN= têâwpcsQišmeâussaântIiàguââwgsâs“Qelias 
de la ,gone ,trooica}eWhumides et” Lgurs_ ¿@p1¿çat¿gQ§. 
UNESCQ. Paris, 19óó. 

19- ______ _s__m_.“ Naflqrnve biflqeflqranhv- IN= Etggâedângsogi ____ .the 
IHtërnatioflâlomSxmQ@âÀums_@nsQ¿QIQQy and “management” Qi 
mangggvgä. Gainesville, Institute of Food and êgricul- 
tural Sciences. University of Florida, 1975. V.1.



115 
20. CINTRUN, G. &amp;amp; SCHAEFFER-NDVELLI, Y. E§Qggä§amg@gaMmg§¿ugQ 

Qgê ..... -LÊQmnfigâiQê_mâniâmââiâimanauaâaiâ- Relatórifl Inter- 
no do Instituto Oceanografico. São Paulo, Universidade 
de São Paulo, 1981. 

21. M _____________ Mw" lQL§QQugg¿QQWa_Àawgggiggiawgglwmanglag. Monte- 
video, UNESCO/RDSTLAC. 1983. 

22. CDITINHD. J.H.L. &amp;amp; FREIRE, F. de Q. fl§QgamgQ;Qm§§m§LigQmQQ 
üunigifliaimflaiñigflianäêâiÀâwzišfigiaaiâ- IBGE- F1DfiäflÔ~ 
polia, 1991. 

23. CUNQMA. flgâgiucöegumgggfiflâ. Conselho Nacional do Meio 'Am- 
biente. SEMA. Brasilia, 1986. 

24. DUPERREY, L. Isidoro. Voyage au tour du monde. IN: Q ILQÊ 
Qâimãaniêi.Cêiâfiiflââ,BêlatQâ_Qâi,xiâiauLââ.1ââ;§ânaâiLQâ 
nQâ__âë§u1Qâ_.Ã!111Wê_Ã1Ãi Flørianfinøliëz Ed- UFSC/ A5- 
sembléia Legislativa, 1979. 335 p., p. 265-281. 

25. EHLLICH, P.R. fiunamokolooiez Der Menschim Tzgngfum _eing[ 
Qgugn _y¿§§en5ch aii, Springer, Ber1in~Heide1berg-New 
York, 1974. . 

Eb- ESTEVES. F~ de Ê- EungâmâniaêugâiiimnQ1QQia- Hfafiiliaz Ed- 
1nt@fc1ênz1a= FINEP, 1989. p.

` 
U1 \í U1 

27- FQTHH- LâQiâ1a§šQ”“fimQiênia1idgišâiaggwflâwêânLai1Qa§aninâ¬ 
Fundação de Amparo a Tecnologia e ao Maio Ambiente - 
FQTMA. Florianópolis, 1981.



116 

iB FEFMA. Os manguezais do Recôncavo da Baia de Guanabara. 
IN: Cadernqgwfiggflfi, ¿Q:E1. Rio de Janeiro, 1979. 

T9 FITTKQU, E.J. Kinal und kinon, lebeneraum und lehonege- 
meins der oberflachen drift am beiepiel. amaxonisher. 
Flieeegewasser. äiggggggajia, São Paulo, 197o. 

Í' FREZIER, ê.F. Relation du voyage a la Mer du Sud, aux eo" 
tes du Chily et du Perou. IN: LlQa_gew§@g§a“_Qa§§§¿Q§¿ 
Bela:QâemdâeexiaianieawâaiflângeifleâomQâMêe§u¿9âlÃMllÃ_Me 
šLš¿ Florianópolis, Ed. UFSC/Assembléia Leqielativa, 
1979. Ešãp., p. 15-»

_ 

I'J U1 

. ....._....__. _........~¬ 

_ FHEYE5LEBENz L-H~C- ê§nesi9â_ââëâm§iâie_Qemniämamelimâiigg 
ge Florianogglig, Florianopolis, UFSC, 1979. 49 p. Tese 
Professor-adjunto. 

_T. GERARD, L.H. de O. Quaggiiigagäqmggflfigggraiia, São Paulo, 
Ed. DIFEL, 1981. 1ó1 p. 

-- CERLUFF5 G-C- &amp;amp; SKUUG› F- QâlleegniauLâeQie_n¿$L9Q§n__ânQ 
phoephorus ,aew a “measure moi, their íavailagiligy for 
Qrvwth QfeüicFQCYSti§oaâ§uQinQêê_âeQlQgx- E-U-H~, 1954- 

* GESSNER, ? - IniesgfieiasiênoiiegeflfllQniça de La distribui- 
siQne_Qe"mêQQÀê£eâmennlââmeeâiaêegelMQQn;¿nên$eWi§elâmâ~ 

.fl 

'1 

gigagg. Vol. 2. no 3. May-Jun. 197%. 

GDLLEYF F- et al- Ine_§L£u5Lu:eWànQemâLâäeliâmmgímâmfiuâíig fa n 
EÀEQ__Leg”eüâmanaxâeoigneâimineflâxz Ecfllflgv- NEW YDFK- 
l9ó2.



117 
Eóz HEQLD- E~J- lhe QflgfiusiienieíwgfHanigiqeäniiuâiiniâiiâaeih 

Elggigammegiuarx. Universidade de Miami. 1969. Tese de 
Doutorado. 

37- HEfiTH« U-V-S- fiiäâiâiiâiiââiuâieeâauiââiisieniiiigâ- São 
Paulo, Ed. Universidade de Säo Paulo, 1981. 95 p. 

38- HERNQNDEZ, H- &amp;amp; NULLENz K-P- Qäâerxâgieneâ ..... imnâiimiuêrââ 

QeiimâD9Àâ£:eâiuâfiieiifieâeizãelëmniai- M@mÔriaS del II 
Simposio Latinoamericano sobre Oceanografia Biológica, 
Cunama, Venezuela. 1975. 

39- HERRNëNNz M~L- de P- ââaâgieâiêmBiâniaiëiflâiaeflsšgmâeninal 
ga, Ilha deM§an§a,QaLa§ig§, Florianopolis, UFSC, 1989. 
229 p. Dissertação de Mestrado. 

40. __ &amp;amp; ROSQ, Ru de 0. Uaogamento"§emat¿gQmgQMMunig¿f 
pio Í‹:1e¿=1‹:z.l:1§›f¬‹f›‹â‹;›l1;..âi:1§z:_zâ-Qm@.â:_:f_‹ii‹âgiâ.- IBGE. |='1‹:~f1‹z~~¬‹:~:›‹:›- 
11â,.1991. 

41. HEYN, E. Qagggg. Frankfurt-Berlin-Bonn. 1965. 

42- HUET, N- âQâfi5a._Qââi:â1àiignâiáeâieeaulâiiemêiigâêiieàai 
couranteã. Schweiz . Alemanha, 1949. 

43- IBGE- üââââmenig _______ .iemêii5Q_QQimunigimigideiifiienianââeliâ- 
FlorianÓpo1is.- Fundação Inetitudo Brasileiro de Geogra~ 
fia e Estatietica ~ IBGE. 1991. 

44, ILLIES,~ J. Versucheiner allgemein gultigen biozonotiecher 
gliederund der fliessgewaeser. Schweix. IN: fi¿g§QQiQLQ~ 
gie.›19ó1.



118 
45. JAMES, H.R. &amp;amp; BIERGE, E.â. A laboratory study of the ab~ 

sortion of the light by lake waters. wisggngigflwfigaggmy 
‹.2¿JÊ_..‹ê.‹.;.i_‹z1:£1o.-;=_-=z~,,.....6ët.t_*:fz.z_¿an_‹;1..its1.;.1_;sâz:â5 E - U -A - , 1938 - 

46 - *fim-l-E zz *'11 ~ Lair-=i‹;.1 .¬ F-H f=1*m‹1~H¬|¬‹ffl - 
1943. 

47. KÊWAKQTSU, M. Un the acology and distribuition of freshwa~ 
ter planarias in the Japanese Islands, with especial 
reference to their vertical distribuition. E.U.A. Hi~ 
Q:_9.l.11.i_fê-l_s1i¿.‹ 1%5 «- 

4B. HINAHO,‹ P.D.S. Conserving the mangrove Forest of the Niger 
DEI ta - IN= Eiie.1.Q_Q_i_‹;.êl__QQf.1.âfé=_:m.1;lil;~1í1_z_Im; lõtf-*fra .. 19'?? - 
39 p. 

49- FÍJERFVE 5 E* -'3&amp;lt;PRUEHL z‹ -3 - Q- S¿§P_l5'.f;.21.I?.Y.zu__._\¿§=LfI_i§il1JÀ.l.¿.E.&gt;¿.--..i.|1--is 
çrosszgeçtign of a-we11;mi5ed estgarz. U.S.A. 1979. 

50- 1*íLEEH'E*"iUF'F'EF~'.~ H - .l_0_ÍflL_‹:âs1._L1.L==“‹‹=_1_..‹â.‹1~. .fêz*.â*.\¿àL‹;l_c;ê._‹;1_ê.lL_i1uD.9_1._Qs;i.a- Rir» 
de Janeiro, Ministério da Agricultura, 1944. 

51. KLEIN, R.M. Arvores nativas da Ilha de Santa Catarina. IN: 
Inâtzlâ, 71~e&lt;;~. Florianópolis, 1‹=.vó'°2. -

_ 

52- ...__________ üê_‹r.¿‹ââê.¿ué1:nitQ..J`;.ê=-..m__é1 ti 
. \_ lis ~ ygggtagäq. Florianopolis, IBGE. 1991) A 

53-- HDZLUNSKI , T- T - E_.l_9_‹;1_‹;1__«i_n_9_._-aL1_§1_V.,.@_l.ên.t...§1.:.s.ê.x+é.t.n~ L~@fld~'fl‹¬ .‹ Acade- 
mic Fressing, 1984. 356 p. 

54 - LACERDA .‹ L zz D- .f:lé=â¿i‹1s‹â;;-'.êii.s_z._il§rrs§_t,âêL-.‹;:|ââ.._tâsi_rt_a_...,m.a‹:- Rifl de 
Janeiro, Instituto de Quimica, Universidade Federal



119 

Fluminense, 1982. Dissertaçao de Mestrado em Geogra~ 
fia. ` 

U? U! . LAKSHMINARAYAMQ. J.S.S. Studies on the phytoplancton of 
the River Ganges. Varanari. IN: U1Qggg1glQgx, India 
19ó5. 

56. LQNGSDDRFF, G.H. von. Bemerkungen auf einer Reise um die 
We 1 t z IN= 

- F-'1 D r i an Úrw 1 15 .~ Ed 
UFSC/êseembléia Legislativa, 1979. 3"1., p.l?O~195. ú U' -rx 

57. LEVINE, E.A. Nitrogen Cycling by red mangrove Rhizofora 
mangle L., in Joyuda Lagoon. on the coast of Fuerto Ri- 
co .z IN: âdaimâz Hz R ~ 1977L__F'rHfiilésäQ.._QQ.._..!:1s11.§â§1àxfâ.._.§!.êâ_-ø1.ê:.›1s1s1ê›. 

T`@Sf=¬ 

de Doutoramento, Inst. Dceanog. de Säo Paulo. 1981. 

58. LISIANSKY, U. A voyage round the world. IN:_llQa~gg__§aQta 
I;-.‹.fl_tâ.›:À_n.ê\..s.__J3_ê:1.‹â\§-‹;1_‹:=~___x&lt;1.ê\..i.‹âD_t.‹~§.f;ã-z.-â2:_tLê›.›3.s;1â.i1".‹;\_*ê..nQ.§__.*ê_É;~;1119§_ 

XVIII ”g_šL§¿ Florianopolis, Ed. UFSC/êssembléia Legis~ 
lativa, 1979. ` p., p.157~1óÓ. C4 U UI 

59 - LUBC1 . H- E - š~;_f1§.fr._f1à¿-__1I'.1‹;z*.\z›__.i_.›¬.._..a›QLueo;1:_@_@.i.‹;_‹;‹_1._sàf;.§êâà¿â§.e:u1fê.- Prv- 
fessional Papers Séries. Florida, 1969. 

60. _m &amp;amp; SNEDQKER, S.C. The ecology of mangrovee. Flo- 
rida.IN: Egzu§_§gQlQgx. 1?74. 

61. mw"M_mMMmm &amp;amp; SNEDAKER, S.C. Properties of a mangrove fo- 
rest in southern Florida. IN: FrQggeg¿Qgâ“Q1“tQgWlQtg§~ 
n_‹1f_-;;.-_‹.-:&gt;..0.‹:=.‹._1._____S§x1n.@Q.sâ1lzs.aL-Q.n.__15.19_1.~;1Q.&gt;¿.__êên£L.t1.z:ân.éxQâ1âf11§;:r1.i;-_.Çâ.Í.__fl1fân.ç1.§;‹;1~~ 

Vea. Gaieneeville, Institute of Food and Agricultural 
Sciences, University of Florida, 1975. V.1.



120 

62. MQCIEL, N.C. Perspectivas e estrategias para uma politica 
nacional de proteção aoa manguezais. EQQQ, ¿Q:21. Rio 
de Janeiro, 1984. 

63. MAC NAE, N. Mangrove in eastern and southern.Hustra1ia. 
RiD de Jflflfiirfl- IN= Bexiëiâieeišafiflimmfieiënige» 
14:57-104. l9é&amp;amp;. 

64. NQRGALEF, R. ägglggx. Barcelona, Ediçoes Omega, 1986. 

65. MAME, J. A voyage to the Rio de la Plata. IN: llflamggwâan- 
Lâiiäâäaíinêé_EeÀaieeiQeixiaianieaieâirangeizeâineâ ...... _âe" 
rulos XVII e XIX. Florianopolis, Ed. UFQC/Afsembleia _. _ _ \.. ..:.." 
Legiâlativa, 1979. 3 ' 

` 

p.197-21a. U1 U' _] E 

66. MONTEIRO C.ê. &amp;amp; SEZERINO, H.L. U campo térmico na cidade 
de Florianópolis: Primeiros experimentos. IN: Qšfiägg, 
ano V. ng 9. Florianopolis, Ed. UFSC, 1990. 

67- MONTEIRO M-fi- êxâlÀà5ã9_QaâieenQi5@eeiâLm9eie:i5aâiQeiEiQ~ 
riaflóaeiiâuifiatâiQQQLLQIE dâiauâiidâgeideeafi» Flflriaflô- 
polis, UFSC, .1992. 70 p. Monografia de Bacharelado em 
Geografia. 

ëë- NEGRUN, L- eai959992;eniflâineiataâeâienieimmanaia£iQeÀi§a~ 
Q¿§itg_“§aQtQ.' Tese de Mestrado, Universidade de Porto 
Rico, Rio Piedrae. 1980.

A

\ 

69. _____ um ______ H &amp;amp; CINTRQN, G. Estructura y funcion del manglar 
de laguna Jflvudaz Navaqueã- IN=išiêimfieeimmtaiineameni- 
eêneiâeE£e,Q5eâueQcâiiâiãieleaiga- fififiwulfiflz 1981-



lfll 

70. NIMER, E. Climatologia da regiao sul do Brasil; introduçäo 
a climatologia dinamica, eubeidioe a geografia regional 
dfl Brafiil- IN= Efivista,-E:ââiLâira _____ ida ..... iêaeucaiiai 
33(4):3~o5.Rio de Janeiro, 1971. 

71. NURMAND, D. EQ§e§§“g;m§Qi§“jgggigagfi. Paris. Preaeea Uni- 
vereitaires de France, 1971. 127 p. 

72. DDUN, E.F. Fundamenialggjmecologg. Philadelphia, Ea ed.. 
1959. 

73. cg Wgg “_ Eundamental_ ofwecglggx. Philadelphia, 33 ed., 
1971. 

74. UDUM5 W.E. &amp;amp; HEALD, E.J. Mangrove forest and aquatic pro- 
ductivity. IN: An introduction to land~water interac~ 
tione. New York , 1975. 

75. DDUN, N.E. &amp;amp; HEQLD, E.J. The detritue*baeed food web of an 
estuarine mangrove comunity. IN: gäggagiggfimggggaggh. 
New York, Academic Press, 1975. 

76. __ ; MCIVDR, C.C. &amp;amp; SMITH, T.J. lhe egglggxwgimgge 
manqrovee of aouth Florida: a comunit rofile. U Q A. ._........_ .._._.........-_. ...._.._.._..__::___.._._....-_....-..-...__--.___.._........._......._..._._..,....___Y......Ê......._-......_...... " “" " 
Fish and Wildlife Service. Washington, D.C. 1982. 

77. OLIVEIRA, L.P.H. de. Poluição dae aguas marítimas; eatra~ 
gos da fauna e flora do Rio de Janeiro. IN: Ugmggiaäwgg 
;Q§§¿LuLgmmQ§galdo Qgug. 5ó(1):39-78. Rio de Janeiro, 
1aâa. “

u 

7B~ DNUFz CzF-s TE^L« J-N~ &amp;amp; VALIELfiz J~ lniafiasäian ......... .at ..... “nur 
icias;âiwaiâcuâàiaânâigfigadäi-âagihacaixarxogiimamimanflnaxê. 
egg§yg§em. Ecology, ã8(93). 1977.



122 
79 z- PHNITZ zz C -W ~ P1- t`:f..r;'_‹.-.-1.§w_§_2==1§:.ê .... ...... ..n_.f.-1. 

z1i‹â\_fi§1_Llê'_.__Q_9.._M.Ei9.._-Lt;zéa.§.Q.càU;:zL1..._.LLL1aloe.lêa_‹i!;‹â_iÇz;‹.i;›À5im1:.z_....E.lQ.“ 

£_i_êdQQ.§1l..i_§7zl____._!šfJ:í.fâs:â_i_l.lz .... ..(.š:fIZf_°.-_š§Í!,_.§i__:;__íšíÊ_§§¿.-..B.1.l.~ T`@°1¬€-2 ÚE* DCM" 
torado. Univ. Fed, de Sao Carlos. São Paulo. 198o. 

80. _W~«“WWW*_ Perfil funcional de graminea SFARTINA fiLTEHNI~ 
FLORA no mangue do Rio Itacorubi. Ilha de Qanta Catari- 
na - Florianopo1is§_Brasi1. Centro de Ciencias Biologi- 
casa Univ. Fed. Santa Catarina. IN: ëimgggig ____ _§QQrg 

dos conherimentos em Canwneia 1997 ÊCIÉQF 1987. 100 .._...:..__..__._..... ....... .:..:........_:. ....... .:: ...... ........-.,...i_-..___?ÊÊ_-__~.:.._.-._. 5 - - " ' * *- 5 
p., V.l. 

81 -z PQULI 5 E - íi__ƒ_àu1síasšiêx.-.9.51-Jill9.›:×1é1.11Q@.Q,l..À..=ê.- F1@f'iõ\|¬ ¢›D01 if» . L.‹;‹~ 
nardelli, 1987. 192 p. 

82. PEDRDSQ5 C. Manguezais. IN: IipgsWg_fi§pgg;Q§”“Qg_mfi£a§il¿ 
Rio de Janeiro, IBGE, 1975. 

83. PELUSO JUNIOR, V.A. O crescimento populacional de Floria- 
nopolis e suas repercussöes no plano e na estrutura da ci- 
dade. IN: Bevista do Instiguto Historigo gw§gQgfaf¿5Qw¿gg 
Santa Catarina. 3(3):7*54. Florianopolis, 1981. 

84 - PEREIRA. N - dc» V- Q.E'2~Eflvono,1v;mer1 t9__,eimødErf|:›_;_§_âs;ofäoQ_;_.szâm_..§ââ.t.êr 
do de modern;zagäqugmufilgriaggpglis. Florianopolis, Lunar- 
â‹›z›11i, ‹5.ó.. ifsó p. V 

_ 

` ' 

85. FERNETTY, ê.J. Histoire d'un voyage aux illes Nalouines. 
I N = 

259.0.aâi_o;:â___-c›_@:-â__..âšà~;..a;s.Jz.sâ:â-_à§.\¿.l..1×_.sê*__)S_1À&lt;..z. F 1 W 1 ‹2‹f¬&lt;är›C› 1 i E « Ed - 
UFSC/Assembleia Legislativa, 1979. .5p. 79~115. Í./1. ¡J! U1 'U



123 
86. PONTE, A.C.E. da. et al. Produção de eerapilheira e decom~ 

posição de material foliar em ecoeeietema de mangue. 
IN= lyoêimaoâiawätaeilainQodaiâaúaeofiflëiiga- São Paulflfl 
1984. 

87. POOL, D.J. et al. Litter production in mangrove foreete of 
southern Florida and Puerto Rico. IN: E5Q5ggQ¿Qgmgj_Lpg 
àniatuaëiQuâ1o_§xmQQa¿umoenmäialeax ...... .and üanaaemeot ........ _9i. 
ggggggggâ. Gainesville, Inetitute of Food and êgricu1~ 
tural Science. University of Florida, vol. 1. 1975. 

88. RENMERT, H. Egglggia. São Paulo, EPU. 1983. 

89. ROCHA, fi.A. et al. Contribuição ao Conhecimento ao estado 
ecologico-eanitario doe manguezais da costa brasileira. 
IN: ConqreeeoíBra§i1eiro dg"Enqenharia_§anita§ia QmWfim~ 
biental, Camboriú. São Paulo. CETESB. 1983. 

90- RUFINO. G- D'fivi1a- EratesäamšuridiQa«a9ititata1i-9io5aêe 
dos_ manQue5J“Qrasileiros. Florianopolis. UFSC, 1981. 
231 p. Dissertação de Mestrado. 

91. SAINT-HILAIRE, A. de. giaqšm a Curitiba e PEQMiQgi§“_dg 
Santa Catarina. Belo Horizonte, Ed. Itatiaia; Säo Pau~ 
lo. Ed. da USP, 1978. 

9” SHAFER. A. Fundamentoa de Erolo ia` Bio eo rafia das "`~ ' 
_ ._..:......_............:.__..___-:-_._..._._.._..___....::.._._._......C_1.;_.~_........§Ê...._....-..._....çL._._.:.g...._...... ......... ...__ ...... .. 

Qguagwgggtigegtaig. Porto älegre, Ed. UFRGS, 1984. 

93. SCHDLANDER, P.F. Salt balance in mangrove. IN: Elagt 
Enxâieloax- U-S-A-5 19é2-



94. sEwELL, 
1Ê4 

Gufllitv Manaasman- G-H- EQxicQumâQLaL11ss1111W- 
EUA. 1933. 

d bioloqical studies on Yellow or 

Ç. New Jersey, 

95. SHAPIRD. J. Chemical an ; . 
Limflelsmxsêngecäsaauaanaan. ganic a 

EUA. 1957. 
cids of lake water. _________ __ 

dund the world. IN: linâmgamwäâuëa aê. sHELvncKE, G. A voyage w . 
- Qa£ac1na¿11Bâ1a19â_QsmxiaianieE_ÊStranQa1§Qs_nQê1§ÉQu1Qä 

" ` UFÊC/Assembleia Legis1a~ ÃELI 
tiva, 1979. Q 

tud 
4:85-98. Florianópolis, 

_L11§1šlš» 
_-I UI UT Í3-s P 

FlorianÓoo1is,Ed. - 
. 27~4B. 

" M V Confribuiç ao ao es~ 97. s1Lvê, a.T. da s. &amp;amp; Nâsc1MàNTo, . _ . 
`- Õ Olis- IN= êêgâulfi o do balanço 

TELLI J S Mapeam 

hídrico em Florian p 
1987. 

do Munici- entoítemaygco _ Wwuww 98. SUMMER S. &amp;amp; ROSA . . _W”” H 
'anÓpolis, IBGE, 

H 

10 .QE Elncianóaalis __1 - solos. Flori _D 
19 91. 

et al Aspectos eco loqicos do mangueza 1 99. SDRIAND-SIERRA, E. . 
` Catarina, Brasil. IN: Rev. Ne~. do rio Itacorubi, Santa 

` ` Ó olis, 1986. mar, UFSC. 

100. SOUN 
Brasil 

(16):1~32. Florian p 

istica. Curitiba, Ed. NcGraw~Hi1 IS, E- §1Qeê1êdssc1_1. 
Ltda, 1971, 228 p.. 

1 HREZQLIN, A. à KLEIN, R.m. os 

1 do. 

ÍYL-Í.\I'1"' 

I-1-¬ 

101. SOUZA SUBRINHU, R.L.; 
Catarina. IN: Lnsula, §:¿¿. guezai s na Ilha de Santa 

s 1969. F1orianÓpoli_, 

Esmnww â. nar Q M . . 
Lw¬Q111b&gt;fl1x1â~ 

b robach des Sauerlandes. 102. THIEN - , . 
Revue Wd@r_Q@Samt@fl hxQrQQ1Q1QQi§ ____ .- fla1À1a1â;êL_111111 

Q£aaDi@¬ Leia» \¬ig, 1912. 

IN= olnisxf



125 

103. VALIELA, I. et al. Regulation of primary production and 
decomposition in a ëalt marsh ecmsystem. IN: EQ5ggg¿Qg§ 
Qí.wLb§ .... .E¿§âÃ*_ln£â§nâi¿QnâÀ.flâLÀâmQâ”wQ9niâ£êngâ- New 
D@h11, 1982. 

104. vnRzFâ“ Q. santa cat~ ° z 
_ J ........................... .àn¿uâL*âMÀÀnâ» Flwriaflbnølifif- Ed- Lu~ 

nardelli, 1985. 240 p. . 

105. " WQINNRIGHT, 8.J. fidaptation tm flooding with sait water. 
IN= E¿Q9Q¿nQM@uQmQiâQ;WQ§QmÃD» Lflfldflflz fifiademifl Prefišz 
1984. 

Dó. WUNDT, W. Qggâgggrfigggg, Berlin, êlwmanha. 1953.



9. ANEXO (Envelope) 

1. 6


</field>
	</doc>
</add>