<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17692</field>
		<field name="filename">24496_EricaCBortholinR.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
Universidade de São Paulo 

 
Instituto de Química de São Carlos 

 
 
 
 
 

Preparação de ligas binárias e ternárias de Pt, W e Os para a oxidação de metanol em 
células a combustível de baixa temperatura 

 
 
 
 
 
 

Érica de Camargo Bortholin 
 
 

 
     

Tese apresentada ao Instituto 
de Química de São Carlos, da 
Universidade de São Paulo 
para a obtenção do título de 
Doutor em Ciências (Físico 
Química). 

          
 

 
 

Orientador: Prof. Dr. Ernesto Rafael Gonzalez 
 
 
 
 
 
 
 

São Carlos 
    2006 



 2 

 
 
 
 
 

A você mamãe, que tão cedo partiu... 
                                 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

“Todo mundo é capaz de dominar uma dor, exceto que a sente” 
                                                                                      William Shakespeare 

 
 
 
 

 
 
 
 



 3 

 
Agradecimentos 

 
 

Ao meu orientador, Prof. Dr. Ernesto Rafael Gonzalez, pelo apoio e pelos valiosos 

ensinamentos proporcionados ao longo deste trabalho. 

 

À FAPESP, pela bolsa de doutorado concedida (processo 02/08028-7) e pelo apoio 

financeiro, de grande importância para a realização do trabalho. 

 

Ao Instituto de Química de São Carlos/USP, pelo apoio institucional e as facilidades 

oferecidas, desde os tempos da graduação. 

 

A todos os professores e funcionários que de uma forma ou de outra auxiliaram no 

desenvolvimento deste trabalho a aos técnicos do laboratório de eletroquímica do IQSC-USP, 

Janete, Jonas e Valdecir que sempre foram muito solícitos para ajudar nas dificuldades. 

 

Ao meu pai e meus irmãos pelo apoio e carinho 

 

Meu agradecimento especial aos meus amigos verdadeiros, que estiveram ao meu lado dando 

apoio e força quando mais precisei... 

 

A todos os meus colegas de laboratório, e do Instituto que de uma forma ou outra auxiliaram 

nas infindáveis discussões científicas... 



 4 

ÍNDICE 

LISTA DE FIGURAS ................................................................................................................ 5 

LISTA DE TABELAS ............................................................................................................... 7 

RESUMO ................................................................................................................................... 8 

ABSTRACT ............................................................................................................................... 9 

CAPÍTULO I ............................................................................................................................ 10 

I – Introdução ........................................................................................................................... 10 

I -1. Células a combustível ....................................................................................................... 13 

I -1.1. Células a Combustível de Membrana de troca de prótons (Próton Exchange 

Membrane Cells, PEMFC) ................................................................................................... 14 

I –6. Eletrodo de Difusão (ED)................................................................................................. 26 

I -7. Determinação do Tamanho Médio dos cristalitos ........................................................ 27 

CAPÍTULO II........................................................................................................................... 30 

II -2. Redução por ácido fórmico (Método do ácido fórmico, MAF) .................................. 30 

II -6. Célula Eletroquímica ................................................................................................... 34 

II -7. A Célula Eletroquímica Para Medidas de Absorção de Raios X. ............................... 35 

II –9. Experimentos em células a combustível unitárias .......................................................... 37 

II –9.1. Avaliação dos materiais em células a combustível unitárias ................................... 37 

II –9.2. Preparação dos materiais e eletrodos de difusão de gás (EDG)............................... 38 

II –9.2.1. Tratamento do tecido de grafite. ....................................................................... 38 

II –9.2.2. Preparação da camada difusora dos eletrodos de difusão (ED). ....................... 38 

II – 9.2.3. Preparação da camada catalítica dos ED. ........................................................ 39 

II –9.2.4. Tratamento das membranas de Nafion®. .......................................................... 40 

II –9.3. Experimentos na célula a combustível..................................................................... 40 

II –9.3.1. Montagem da célula unitária............................................................................. 40 

II –5.3.2. Sistemática das medidas. .................................................................................. 43 

CAPÍTULO III ......................................................................................................................... 44 

III- Resultados e Discussão ...................................................................................................... 44 

Caracterização Eletroquímica das ligas preparadas por MAF.............................................. 53 

Caracterização eletroquímica dos catalisadores preparados pelo MB.................................. 62 

Experimentos de XANES ..................................................................................................... 67 

Experimentos em célula a combustível ................................................................................ 74 

IV- Conclusões ......................................................................................................................... 76 

V - Referências ......................................................................................................................... 79 



 5 

LISTA DE FIGURAS 

 
 
Figura 1: Esquema de uma célula a combustível de metanol usando eletrólito 
ácido 

17 

Figura 2 : Esquema do conjunto membrana e eletrodos 17 
Figura 3 - Diagrama esquemático do eletrodo de disco rotatório/camada fina 
porosa 

33 

Figura 4 - Representação esquemática da célula utilizada 34 
Figura 5 - Célula eletroquímica para as medidas de absorção de raios   35 
Figura 6 - Sistema usado para realizar experimentos em uma célula operando 
com Metanol/O2    

41 

Figura 7 - Difratogramas de raios-X para as ligas Pt/C 20% E-TEK e PtW/C nas 
composições nominais de 90:10,80:20,75:25; preparadas pelo MAF 

47 

Figura 8 - Difratogramas de raios-X para as ligas Pt/C 20% E-TEK e PtOs/C nas 
composições nominais de 90:10,85:15,80:20; preparadas pelo MAF 

47 

Figura 9 - Difratogramas de raios-X para as ligas PtRuW/C, PtOs/C, PtW/C, 
PtRuOsW/C, PtWOs/C preparadas pelo MB.    

48 

Figura 10 – Imagem obtida através de microscopia eletrônica de transmissão 
(MET)  para a liga PtW/C 90:10 (MAF).   

49 

Figura 11 - Histograma para a liga Pt/C, preparada através do MAF. 50 
Figura 12 – Histogramas para as ligas de PtOs/C, nas composições 90:10, 85:15 
e 80:20, preparadas através do MAF. 

50 

Figura 13 - Histogramas para as ligas PtW/C nas composições 90:10, 80:20 e 
70:30, preparadas através do MAF.   

51 

Figura 14 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtW/C na composição 
nominal 90:10, preparada através do MAF. Medidas realizadas em meio H2SO4 
0.5 molL-1, velocidade de varredura de 10 mV/s.   

53 

Figura 15 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtW/C nas composições 
nominais 90:10, 80:20 e 70:30 preparadas pelo MAF. Experimentos realizados 
em meio H2SO4 0.5 molL

-1, velocidade de varredura de 10 mV/s.   

54 

Figura 16 - Voltamogramas cíclicos para a liga Pt-W nas composições nominais 
90:10, 80:20 e 70:30 com velocidade de varredura de 2 mV/s em meio H2SO4 
0,5M sem metanol.    

55 

Figura 17 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtOs/C nas 
composições nominais 90:10, 85:15 e 80:20 preparados pelo MAF. Medidas 
realizadas em meio H2SO4 0.5 molL

-1, velocidade de varredura de 10 mV/s   

56 

Figura 18 - Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtRuW/C na 
composição nominal 75:15:10 preparadas através do MAF. Medidas realizadas 
em meio H2SO4 0.5 molL

-1, velocidade de varredura de 10 mV/s 

57 

Figura 19 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtW/C (MAF) na composição 
nominal 90:10 com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 
molL-1 sem metanol e com metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 
1,0 molL-1.    

59 

Figura 20 - Gráfico construído com os valores obtidos através da técnica de 
cronoamperometria, realizada em meio H2SO4 0,5 molL

-1 sem metanol e com 
metanol para a liga PtW/C (MAF) nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 
1,0 molL-1, durante um intervalo de tempo de 1800 s.     

60 

Figura 21 - Voltagramas cíclicos para as ligas Pt/C E-TEK e Pt-Os/C nas 
composições nominais 90:10 e 80:20 preparados pelo MAF; velocidade de 

61 



 6 

varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 molL
-1, com metanol 0,1 molL-1.   

Figura 22 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtW/C preparada pelo MB, na 
composição nominal 90:10 com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio 
H2SO4 0,5M sem metanol e com metanol nas concentrações 0,1M, 0,5M e 1,0M   

62 

Figura 23 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtOs/C 50:50 preparada através 
do MB, com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 molL

-1 
sem metanol e com metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 
molL-1. 

63 

Figura 24 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtWOs/C 60:30:10 preparada 
através do MB, com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 
molL-1 sem metanol e com metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 
1,0 molL-1 

64 

Figura 25 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtRuWOs/C 60:20:10:10 
preparada pelo MB, com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 
0,5M sem metanol e com metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 
molL-1. 

65 

Figura 26 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtRuW/C 50:30:20, preparada 
pelo MB, com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5M sem 
metanol e com metanol nas concentrações 0,1M, 0,5M e 1,0M. 

66 

Figura 27 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga PtOs/C 80:20 MAF a 
diferentes potenciais, T = 25oC.   

67 

Figura 28 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga Pt/C MAF a 
diferentes potenciais, T = 25oC.   

68 

Figura 29 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga PtW/C 75:25 a 
diferentes potenciais, T = 25oC.   

69 

Figura 30 – Espectro XANES na borda L1 do W para a liga PtW/C 75:25 a 
diferentes potenciais, T = 25oC.    

70 

Figura 31 – Espectro XANES na borda L2 do W para a liga PtW/C 75:25 a 
diferentes potenciais, T = 25oC.   

71 

Figura 32 – Espectro XANES na borda L3 do W para a liga PtW/C 75:25 a 
diferentes potenciais, T = 25oC.   

72 

Figura 33 – Curvas potencial-corrente na célula a combustível unitária operando 
com metanol 2molL-1 usando catalisadores preparados pelo método do ácido 
fórmico (PtOs/C e PtW/C) no ânodo e no cátodo Pt/C E-TEK,  a 70oC, 1 atm de 
Pressão de O2, membrana de Nafion117.   

73 

Figura 34 - Curvas da diferença de potencial na célula em função da densidade 
de corrente para a célula a combustível operando com metanol 2molL-1 usando 
diferentes catalisadores preparados pelo método do ácido fórmico no ânodo e no 
cátodo Pt/C E-TEK,  a 70oC, 1 atm PO2, Nafion117.    

74 

 



 7 

LISTA DE TABELAS  
 

Tabela 1 – Comparação entre as células a combustível        12 
 
 
Tabela 2 - Porcentagens atômicas para as relações atômicas obtidas para diversas ligas 
conforme análises por EDX.                         45 
 
 
Tabela 3 – Tamanho do cristalito e parâmetros de rede dos catalisadores preparados.       46 

 
 
Tabela 4 – Valores dos tamanhos de partículas obtidos através da microscopia eletrônica de 
transmissão e de difração de raios X.                   53 



 8 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

RESUMO 
 
 
 

 
  
 A sociedade moderna depende integralmente da produção e consumo de energia em 
seu dia a dia desde cozinhar, ter energia elétrica, transporte, e para processos industriais. O 
aumento da demanda de energia elevou também os níveis de poluição, o que produz efeitos 
diretos na saúde do homem. Desta forma, o homem tem que pesquisar novas formas de 
energia, que em condições ideais, deve ser gerada de forma limpa. Uma alternativa para que 
se possa enfrentar este problema é a conversão eletroquímica de energia, a qual pode ser 
realizada de forma eficiente e limpa através das células a combustível. Existe um interesse 
muito grande em células que oxidam metanol como combustível, para a aplicação em 
veículos e equipamentos portáteis. No entanto, para se implementar estas células, é necessário 
um grande progresso na caracterização dos fenômenos eletródicos associados a esta reação, 
tanto em nível fundamental quanto tecnológico. 
 No presente trabalho foram desenvolvidos catalisadores de PtW, PtOs, PtRuW, 
PtWOs, suportados em carbono de alta área superficial, para a oxidação de metanol. Os 
catalisadores foram preparados através da redução por ácido fórmico e através do método de 
Bonnëmann. As composições dos materiais foram determinadas por EDX. O tamanho médio 
das partículas foi obtido por TEM, e foi comparado ao tamanho médio dos cristalitos à partir 
dos difratogramas de raios X. Os estudos eletroquímicos foram realizados através de 
voltametrias cíclicas e curvas corrente potencial de estado estacionário utilizando-se a técnica 
do eletrodo de camada fina porosa. Foram feitas também medidas de EXAFS nos 
catalisadores mais promissores. Os catalisadores possuem atividade na faixa de potencial de 
interesse, e foram feitos alguns testes em células a combustível. 
 



 9 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

ABSTRACT 
 
 
 
 

Modern society integrally depends on the production and consumption of energy for 
its activities like cooking, lighting and transportation and also for industrial processes. The 
increase in the demand for energy increases the levels of pollution, which has a direct 
negative effect in human health. Thus, it is imperative to search for new power sources which, 
under ideal conditions, do not pollute the environment. One of the alternatives to attack this 
problem is the electrochemical energy conversion of chemical energy into electricity which 
can be carried out in an efficient and clean way with fuel cells. Presently, there is a great 
interest in fuel cells that oxidize methanol directly, for application in vehicles, portable 
devices and distributed generation. To make these cells a reality it is still necessary much 
progress in the understanding of the electrodic phenomena associated to the oxidation of 
methanol, and in the development of suitable electrocatalysts, at both the fundamental and the 
technological levels. 

In this work, PtW; PtOs, PtRuW and PtWOs eletrocatalysts, supported on high surface 
area carbon, for the direct oxidation of methanol were developed. The catalysts were prepared 
by reduction with formic acid of the corresponding precursors and by Bonnëmann´s method. 
Their composition was determined by XRD. The average particle size was determined from 
TEM, and the results compared to crystallite sizes determined from x-ray diffractograms. The 
electrochemical studies were carried out with cyclic voltammetry and steady state polarization 
curves using the thin porous coating electrode technique. Some catalysts were also studied by 
the EXAFS technique. The catalysts prepared show activity in the potential region of interest, 
and some of then were tested in single fuel cells. 



 10

 
CAPÍTULO I 
 
 
 
I – Introdução 
 

 A crescente preocupação com o aumento da poluição, principalmente nos 

grandes centros urbanos, é grande motivador para pesquisar novas tecnologias não-poluentes 

e promover o aumento da eficiência na utilização das fontes energéticas já existentes. O 

aumento da poluição afeta diretamente a saúde do homem, implicando em altos custos 

gerados com as suas conseqüências. Desta forma, estimula-se o investimento na pesquisa de 

métodos de geração de energia não-poluentes e mais eficientes.  

No início dos anos 60, os processos eletrocatalíticos envolvidos na oxidação de 

compostos orgânicos tornaram-se objeto de interesse crescente [1]. Nesta área de 

investigações, as células a combustível têm atraído muita atenção como uma alternativa para a 

tecnologia de motores a combustão interna. Isto porque oferecem numerosas vantagens, 

incluindo baixa emissão de poluentes, alta eficiência e confiabilidade [2], possível uso em 

equipamentos portáteis, modularidade, rapidez na resposta, flexibilidade no uso de 

combustíveis e funcionamento limpo e silencioso. O grande progresso econômico e industrial 

acarretou um enorme aumento da demanda de energia tanto a nível global como individual 

[3].  

Uma grande parcela da energia atualmente utilizada é gerada a partir de combustíveis 

fósseis ou renováveis, geralmente utilizados em máquinas térmicas para a geração de 

eletricidade, em veículos, em caldeiras industriais etc. Porém, as máquinas térmicas têm 

reconhecidamente uma baixa eficiência e produzem quantidades consideráveis de poluentes 

como CO2, CO, NOx, SOx, hidrocarbonetos e particulados extremamente nocivos à saúde, 

responsáveis ademais pela chuva ácida e o efeito estufa. Apesar do esgotamento dos 



 11

combustíveis fósseis não parecer estar próximo, como afirmam algumas previsões, existem 

para estas matérias primas usos muito mais nobres do que a sua simples queima. Assim, uma 

conversão eficiente de energia, proveniente preferencialmente de fontes renováveis, aparece 

como uma necessidade cada vez mais crescente; pois a poluição ambiental está atingindo 

níveis alarmantes, sobretudo nos grandes centros urbanos onde circulam diariamente um 

número excessivo de veículos movidos com combustíveis fósseis. 

Os motores de combustão interna por exemplo, operam entre cerca de Tq = 3200
oK (a 

alta temperatura originada pela queima do combustível) e Tf = 1400
oK (temperatura nas 

tubulações de escape). Sua eficiência termodinâmica é portanto somente: 

 

56,0
3200
1400

11 ??=?=
q

f

T

T
?                                                      (1) 

 

ou seja, 56% no total. Porém as outras perdas reduzem este valor que seria o ideal, para 

aproximadamente 25% na prática [4] . 

 Os sistemas eletroquímicos como as células a combustível não são limitados pela lei 

de Carnot (equação 1), portanto a produção de energia possui maior eficiência, ou seja, a 

reação total de combustão do hidrogênio[4] : 

 

H2(g) + ½ O2(g) ? H2O(g)                                                                (2) 

 

 A energia total liberada em uma reação química é igual a sua variação de entalpia 

(?H). O trabalho útil máximo que pode ser obtido está determinado pela variação de energia 

livre (?G) desta mesma reação. Estas quantidades correlacionam-se através da seguinte 

expressão: 

?G = ?H - T?S                                                                              (3) 

 



 12

Onde ?S é a variação de entropia associada à reação. Com estas grandezas, pode-se 

determinar a eficiência termodinâmica (?T) de conversão eletroquímica, ou seja, a fração da 

energia química dos reagentes que é transformada em energia elétrica será: 

                                                    

H
G

máx ?
?

=?                                                           (4) 

 

Substituindo (4) em (3) : 

 

H
ST

H
STH

?
?

?=
?

???
= 1?                                               (5) 

 

Que pode ser escrita baseando-se na relação da termodinâmica eletroquímica ?G = -

nFE (E é a diferença de potencial entre os eletrodos e ?G é a variação de energia livre total do 

sistema eletroquímico: 

 

)/( nFH
E

H
nFE

?
?=

?
?=?                                                (6) 

 

Onde o termo ?H/nF é o potencial termoneutro da reação eletroquímica. Para a reação 

total, a diferença de potencial entre os eletrodos da célula, a circuito aberto é igual ao 

potencial reversível do H2/O2, isto é, 1,23V a 25
oC. Verifica-se que o potencial da célula a 

combustível varia em função da densidade de corrente que está circulando, sendo que seu 

valor máximo (E- 1,23V, a 25oC) é obtido quando i = 0, e portanto  quando o sistema está em 

equilíbrio. Se este valor for substituído em (6), obtêm-se 83% de eficiência máxima 

(eficiência termodinâmica) de conversão de energia para o sistema a 25oC. Entretanto, em 

condições de operação e devido aos componentes de polarização envolvidos, a voltagem é 

sempre inferior a 1,23V resultando em valores de menor eficiência. Em condições práticas, a 

célula opera por volta de 0,7V e tem então uma eficiência de conversão de energia química 

em elétrica mais próxima de 50% [4]. 

 

 

 



 13

 A procura de soluções para esta problemática é complexa, é possível antecipar que a 

solução não será única, e sim uma soma de soluções parciais para problemas específicos. 

Algumas substâncias orgânicas são consideradas promissores combustíveis renováveis para 

alimentar conversores eletroquímicos. A eletrocatálise da oxidação do metanol, etanol, ácido 

fórmico etc é tema de grande interesse, justificado pela procura de novos sistemas 

conversores de energia mais eficientes e menos poluentes. Desta forma, a conversão 

eletroquímica de energia, principalmente através das células a combustível, vem gerando um 

grande interesse em nível mundial, e nos últimos anos vem crescendo significativamente. 

 

I -1. Células a combustível  
 

As células a combustível são sistemas para a conversão eletroquímica de energia onde 

o processo de combustão acontece de forma eficiente e limpa [3].  

As células a combustível são classificadas de acordo com o eletrólito utilizado e a 

temperatura de operação, conforme mostra a Tabela 1, para os cinco tipos principais: 

 

Tabela 1 – Comparação entre as células a combustível [5] 
Tipo T de operação 

(oC) 
Tolerante a 

CO2 
Densidade de 
Potência H2-
ar (W/cm2) 

Tolerância a 
CO 

Óxido sólido 1000 Sim 0,20 – 0,27 boa 
Carbonato 
Fundido 

600 Sim 0,19 – 0,24 boa 

Ácido 
Fosfórico 

150 - 220 Sim 0,20 – 0,29 média 

Alcalina 65 - 200 Não 0,15 – 4,3 ruim 
Polímero 

Sólido 
25 - 120 sim 0,2 – 0,9 ruim 

 

Nas células a combustível, diversos fatores contribuem para limitar a eficiência. No 

catalisador, as reações de transferência de carga tem uma velocidade finita produzindo perdas 

por ativação, principalmente no cátodo (células H2/O2), pois a cinética da eletro-redução do 



 14

oxigênio é intrinsecamente lenta. Por outro lado, à medida que se aumenta a corrente 

operacional, começam a prevalecer perdas devidas a resistência ôhmica da célula e aos 

processos difusivos. A abordagem para superar os problemas das perdas por ativação tem sido 

o uso de catalisadores, geralmente metais nobres, em células de baixa temperatura como as 

alcalinas (80 oC), de eletrólito polimérico sólido (80 oC) ou de ácido fosfórico (até 200 oC). 

Uma outra abordagem para acelerar a redução do oxigênio é utilizar elevadas temperaturas de 

operação, como nas células de carbonatos fundidos (600 oC) ou de óxidos sólidos (até 1000 

oC).  No ânodo, o único combustível que até hoje permitia atingir densidades de corrente 

elevadas é o hidrogênio, que pode ser utilizado puro ou obtido da reforma a vapor de outros 

combustíveis [3]. 

Operando com hidrogênio e oxigênio, a eficiência elétrica das células a combustível 

pode atingir 45-50%, muito maior que a que pode ser obtida em máquinas térmicas, mas 

significativamente menor que a eficiência termodinâmica teórica (~83%). Com as tecnologias 

atuais, um problema apresentado pelas células a combustível é o seu elevado custo de entrada 

no mercado [3]. Os principais tipos de células a combustível tem sido avaliados com relação 

às suas potencialidades, e nenhum tipo é superior a outro em todos os requisitos. Contudo, um 

tipo pode ser mais adequado do que outro para determinada aplicação. As células a 

combustível de temperaturas baixas, como as de eletrólito polimérico sólido ou alcalinas, 

podem ser a melhor escolha para veículos, onde a partida rápida e a ampla faixa de potência 

são importantes. 

  

I -1.1. Células a Combustível de Membrana de troca de prótons (Próton Exchange 

Membrane Cells, PEMFC) 

 



 15

 Estas células utilizam como eletrólito uma membrana trocadora de prótons (por 

exemplo, o Nafion® – Du Pont), umedecida com água e a temperatura de operação é por volta 

de 80oC, ou seja, relativamente baixa, além do que a célula pode começar a operar a 

temperatura ambiente. Existem membranas alternativas ao Nafion®, com estrutura 

semelhante, mas que ainda não estão disponíveis comercialmente. Na temperatura de 

operação, ambas as reações eletródicas precisam de catalisadores eficientes, geralmente 

platina ou ligas de platina. Com a finalidade de diminuir a quantidade de metal nobre, e ao 

mesmo tempo aumentar a área efetiva para a reação, os catalisadores são utilizados na forma 

de nanopartículas (2-8 nm) suportadas em carbono de alta área superficial (&gt; 100 m2 g-1). 

Operando com hidrogênio/oxigênio estas células tem demonstrado elevadas densidades de 

potência, estimada em até 1 W cm-2, pelo que são consideradas ideais para uso em veículos. 

Atualmente existe também um grande interesse na aplicação destas células em equipamentos 

portáteis e em aplicações estacionárias para geração distribuída. As investigações recentes na 

área relacionam-se com os estudos da estrutura, balanço de água, composição e minimização 

do uso do catalisador nos eletrodos de difusão de gás empregados nestes sistemas [3,6]. 

O hidrogênio utilizado na célula, não é um combustível disponível na natureza e, 

portanto, precisa ser produzido. A eletrólise da água seria o método mais interessante para 

esta finalidade, já que produz hidrogênio puro, utiliza uma matéria prima abundante e a 

eletricidade pode ser gerada através de métodos limpos, a partir de energia solar, eólica e/ou 

hidrelétrica. O problema é que fatores técnico-econômicos encarecem o hidrogênio 

eletrolítico, favorecendo a produção de hidrogênio mais barato através da reforma a vapor de 

combustíveis convencionais. Mesmo assim, a reforma a vapor é um processo de elevada 

eficiência, e a quantidade de poluentes produzida é desprezível quando comparada com a 

produzida na queima direta do combustível. Assim, apesar das eficiências teóricas estarem 



 16

longe de serem atingidas, o interesse crescente pelas células a combustível é bem evidente, 

sendo motivado principalmente pelo impacto ambiental praticamente nulo.  

Com a tecnologia atual, o hidrogênio apresenta alguns inconvenientes operacionais e 

de infra-estrutura. A compressão, o armazenamento e a distribuição do hidrogênio requerem 

tecnologias relativamente sofisticadas e de custo elevado, o que dificulta o uso deste 

combustível, particularmente em certas aplicações que seriam de grande impacto, como a 

utilização em veículos. Devido a esta situação, tem surgido esforços significativos para 

desenvolver células a combustível que possam operar diretamente com combustíveis líquidos. 

Os inconvenientes das PEMFC são o alto custo da membrana condutora iônica 

(Nafion-Dupont), o alto custo gerado com a produção de hidrogênio e a baixa tolerância a 

contaminantes (CO, SO2, H2S, etc). 

 

I –1.2. Célula a Combustível de Metanol Direto (Direct Methanol Fuel Cells, DMFC) 

 

A célula a combustível de metanol direto é basicamente uma célula a combustível de 

membrana trocadora de prótons, na qual se usa metanol no lugar de hidrogênio como 

combustível. Esta célula tem muitas vantagens interessantes, visto que a motivação para o seu 

estudo é a dificuldade em produzir, purificar, armazenar e distribuir o hidrogênio. Já a 

produção de metanol é um processo bem conhecido e o armazenamento e distribuição não 

oferecem os inconvenientes do hidrogênio. Além disso, há vários outros fatores que o tornam 

interessante, como por exemplo, a eliminação de vaporizadores de combustível e controles de 

calor associados; eliminação de sistemas complexos de humidificação e térmicos. Desta 

forma, o produto final deverá apresentar um preço significativamente mais baixo que o 

sistema operado com hidrogênio.  



 17

Nos últimos anos os esforços para implementar as células com metanol direto, tem 

levado a um progresso significativo em termos de se obter densidades de corrente adequadas. 

A DMFC, embora tenha as vantagens interessantes apresentadas, possui também alguns 

problemas encontrados no aperfeiçoamento do sistema. 

As células a combustível de metanol direto (DMFC) [7,8] usam metanol na forma de 

vapor ou solução como combustível e operam em baixas temperaturas (&lt;100oC). Utilizando-

se catalisadores apropriados, o metanol constitui uma alternativa atraente na geração de 

potência em veículos. As vantagens de se utilizar o metanol como combustível são além das 

já mencionadas anteriormente, a sua alta densidade energética (1 kWh/kg ) [9] e um potencial 

termodinâmico de célula a temperatura ambiente e a circuito aberto (1,214 V) similar ao 

potencial da célula que opera com hidrogênio (1,23V), a qual fornece atualmente a maior 

densidade de potência. Entretanto a célula de metanol tem como desvantagens ou principais 

problemas i) a cinética lenta da oxidação de metanol[10] ii) a permeabilidade da membrana 

que permite a passagem do metanol para o cátodo onde interfere com a reação de redução de 

oxigênio e iii) o envenenamento do catalisador com intermediários da reação, principalmente 

o CO [11]. 

A oxidação de metanol sobre diversos eletrocatalisadores é uma reação que se 

processa com a transferência de seis elétrons e com a formação de vários intermediários [12]. 

Um destes, o CO, tem a propriedade de envenenar o catalisador, particularmente quando este 

é a platina, prejudicando assim o andamento da reação. De fato, o problema do 

envenenamento com CO era conhecido antes de surgir o interesse pelas células de metanol 

direto. O processo de reforma a vapor acoplado a uma oxidação catalítica do CO produz 

hidrogênio que ainda contém ~1% deste contaminante, o qual é tolerado em células de ácido 

fosfórico. Nas células de eletrólito polimérico sólido a reação de oxidação de hidrogênio é 



 18

bloqueada pela presença de CO em quantidades maiores que 10 ppm. A célula a combustível 

de metanol direto, DMFC está esquematizada na Figura 1 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1: Esquema de uma célula a combustível de metanol usando eletrólito ácido 

 

 

Figura 2 : Esquema do conjunto membrana e eletrodos 



 19

 

I -3. A oxidação do metanol 

 

Algumas substâncias orgânicas são consideradas promissores combustíveis para 

alimentar conversores eletroquímicos. O metanol é um exemplo, e despertou o interesse como 

combustível alternativo ao hidrogênio. O metanol possui uma alta densidade energética (~ 1 

kWh/Kg [9]). Outras moléculas orgânicas pequenas como o ácido fórmico e o formaldeído 

também seriam boas alternativas, porém o metanol em sua oxidação completa gera 6 elétrons, 

enquanto o ácido fórmico gera 2 e o formaldeído 4 [71,72]. 

Estudos sobre a oxidação de metanol em platina lisa utilizando soluções ácidas e 

técnicas eletroquímicas de pulsos, mostram que as correntes iniciais decrescem cerca de 5 

ordens de magnitude até atingir um estado pseudo-estacionário. Posteriormente estas 

correntes voltam a decrescer precisando de várias horas para atingir o verdadeiro estado 

estacionário [13]. Uma forma de favorecer a oxidação de intermediários é adicionar ao 

catalisador de platina outros metais que formem espécies oxigenadas em potenciais menores 

que a platina. A oxidação anódica envolve um certo número de etapas, nas quais há formação 

de produtos intermediários, e alguns destes produtos são compostos estáveis, como por 

exemplo: formaldeído, ácido fórmico ou monóxido de carbono, os quais dificultam a reação 

completa [11,12]. Outros intermediários, como COH são menos estáveis. 

Foram propostos diversos mecanismos para a oxidação anódica do metanol [13]. 

O mecanismo da oxidação de metanol foi revisado por Parsons e Vandernoot [14] e 

posteriormente por Hamnett [15]. Pode-se dizer que tem dois aspectos fundamentais: (1) a 

eletrossorção de metanol e (2) a adição de oxigênio ao intermediário contendo carbono para 

gerar CO2.  



 20

Poucos são os materiais sobre os quais se adsorve o metanol e ainda a adsorção 

depende da temperatura. Em solução acida só platina [13,16,17,18,19,20,21,22,23,24,25,26] e 

ligas de platina [12,27,28,34,38,40] apresentam atividade para a oxidação do metanol e 

estabilidade em condições operacionais. Esta é a razão principal para que quase todos os 

estudos mecanísticos estejam concentrados sobre estes materiais. 

Devido ao baixo valor de corrente de troca resultante da oxidação do metanol na 

maioria dos eletrodos [27], e uma menor atividade se comparado ao hidrogênio, faz-se 

necessária a utilização de catalisadores eficientes para se atingir velocidades de reação 

atrativas do ponto de vista prático [13]. Um dos maiores problemas é que a oxidação do 

metanol produz CO como intermediário, e este causa o envenenamento do catalisador.   

 Devido ao envenenamento, a platina sozinha não é suficientemente ativa para ser 

usada eficientemente na oxidação do metanol, o que leva a procura de outros materiais ativos. 

Como resultado desta procura, surgiram alternativas como a combinação de platina com 

óxidos metálicos como o WO3 [27]. Uma outra alternativa é o uso de catalisadores 

bimetálicos, com um segundo metal (menos nobre que a Pt) como o Ru [12,21], Mo [28], Sn 

[12], W [27,35] e Os [] que forma espécies oxigenadas que promovem a oxidação do CO. 

Entretanto, é importante destacar que não existe um método otimizado para a preparação 

destes catalisadores e muitas pesquisas em diversos laboratórios estão dirigidas ao 

desenvolvimento de catalisadores e métodos de preparação dos mesmos. 

 A formação de ligas de platina para a reação anódica conduz a uma melhor atividade 

catalítica através de vários efeitos, dentre eles: i) a modificação da natureza eletrônica da 

platina [28], ii) modificação da estrutura física (morfologia), iii) bloqueio da reação de 

formação de contaminantes , iv) adsorção de oxigênio e radicais OH que podem tomar parte 

nas reações principais de oxidação dos intermediários. 



 21

O que diversos autores mencionam é a existência de vários intermediários na oxidação 

do metanol, mas ainda não esta completamente esclarecida a rota pela qual a reação acontece. 

A seguir apresentamos as possíveis etapas aceitas para a oxidação de metanol sobre platina 

[15].  

 

CH3OH + Pt(s)  ? Pt-CH2OH + H
+ + e-      (1) 

Pt-CH2OH + Pt(s) ? Pt2-CHOH + H
+ + e-      (2) 

Pt2-CHOH + Pt(s) ? Pt3-COH + H
+ + e-     (3) 

Pt3-COH  ?   Pt-CO + 2Pt(s) + H
+ + e-     (4) 

Pt(s) + H2O  ? Pt-OH + H
+ + e-      (5) 

PtOH + Pt-CO ? Pt-COOH      (6a) 

ou 

Pt-CO + H2O ? Pt-COOH + H+ + e-    (6b) 

Pt-COOH ? Pt(s) + CO2 + H+ + e-     (7) 

 

Reações adicionais que também foram sugeridas incluem: 

Pt-CH2OH ? Pt(s) + HCHO + H+ + e-    (8) 

Pt2CHOH + Pt-OH ? 3 Pt(s) + HCOOH + H+ + e-   (9) 

ou 

Pt2CHOH + H2O ? 2 Pt(s) + HCOOH + 2H+ + e-   (10) 

Pt3C-OH + Pt-OH ? 3Pt(s) + Pt-COOH + H+ + e-   (11) 

ou 

Pt3C-OH + H2O ? 2 Pt(s) + Pt-COOH + 2H+ + 2 e-   (12) 

 

Observa-se que as reações (1)-(4) são processos de eletrosorção enquanto as reações 

seguintes envolvem transferência de oxigênio ou a oxidação dos intermediários ligados à 

superfície[15]. 

Existe uma grande controvérsia a respeito das velocidades dos processos anteriores e 

quanto à identidade das espécies dominantes na superfície. Resumindo, os itens mais 

relevantes a respeito do mecanismo da oxidação de metanol são: 1) a adsorção de metanol, a  



 22

qual acontece sobre sítios favorecidos energeticamente na superfície, 2) a perda seqüencial 

dos prótons para dar origem a uma seqüência de intermediários hidrogenados (de tempos de 

vida curtos) multiplamente ligados que se convertem em CO adsorvido linearmente. Esta 

evidência provém de resultados obtidos por FTIR [29], (DEMS) espectrometria de massa 

eletroquímica diferencial[11,30, 31] e estudo dos produtos de reação[32] e 3) a análise 

cinética sugere que existem dois tipos de mecanismos para a oxidação de metanol sobre 

platina sendo que o primeiro envolve o ataque de H2O sobre a molécula de CO na parte 

externa das ilhas, de metal na superfície, e o segundo envolve a migração, limitante da 

velocidade, de CO das bordas das ilhas aos sítios ativos. Acima de 0,75 V vs ERH o CO é 

oxidado rapidamente na superfície da platina e estudos de FTIR sugerem que intermediários 

como Pt3COH podem oxidar-se diretamente a CO2 em altos potenciais.  

A reação de oxidação de metanol que ocorre sobre a superfície de Pt (ou modificada 

com Ru ou outro elemento menos nobre) passa por diferentes etapas: para valores menores de 

0,35 V vs. ERH sobre Pt (111) a adsorção de metanol é parcialmente inibida por hidrogênio 

adsorvido. Em potenciais mais altos (na região da dupla camada) o metanol pode deslocar 

moléculas de água para chegar a ser adsorvido fïsicamente, antes de quimisorver-se.  Para 

valores acima de 0,6 V a dissociação da água produz OHads, outro inibidor da adsorção de 

metanol. É conhecido que a espécie OHads facilita a oxidação de CO adsorvido mas inibe a 

adsorção de metanol, portanto desempenha um papel duplo e este fato aparece nas curvas 

voltamétricas em 0,7 V vs. RHE, como um máximo. Quando se utilizam catalisadores 

bimetálicos na oxidação do metanol, tem-se a oxidação efetiva do metanol sobre os sítios 

ativos de platina; porém o segundo metal presente na liga forma espécies oxigenadas ativas a 

potenciais menos anódicos (&amp;lt;0,7 V) e estas espécies reagirão com o CO presente, e como 

conseqüência, haverá a liberação de sítios ativos de Pt. Por esta razão é tão importante que se 

desenvolvam novos materiais capazes de prolongar a vida útil do catalisador. 



 23

 A seguir, como exemplo do mecanismo bifuncional proposto para os catalisadores 

bimetálicos, apresenta-se o mecanismo proposto para a liga Pt-Ru/C. 

Na presença de rutênio, em valores de potencial acima de 0,2 V vs. ERH, ocorre a 

formação de espécies oxigenadas que modificam as etapas anteriormente mencionadas. No 

intervalo de potenciais entre 0,35 e 0,6 V para a oxidação de metanol sobre ligas de Ru, 

Watanabe e Motto et al. [33] propõem o seguinte mecanismo bifuncional: 

 

CH3OH + Pt(H2O)  ? Pt (CH3OH)ads  + H2O   (1) 

Pt(CH3OH)ads ? Pt(CO)ads + 4H
+ + 4e-    (2) 

Ru(H2O) ? RuOH + H
+ + e-      (3) 

Pt(CO)ads + RuOH ? Pt + Ru + CO2 + H
+ + e-  (4) 

Ru(CO)ads + RuOH ? 2Ru + CO2 + H
+ + e-   (5) 

 

Aqui é assumida a adsorção de metanol na equação (1) como uma troca de uma 

molécula de água por uma molécula de metanol. A reação passa por vários passos e requer a 

presença de vários sítios vizinhos de Pt para facilitar a dissociação do metanol. Referente ao 

passo determinante, o qual pode estar entre as etapas (1) e (4), os autores realizam a seguinte 

discussão: no intervalo de potenciais de 0,35-0,6 V a reação (1) não é a etapa determinante no 

caso que existam suficientes átomos de Pt disponíveis para adsorção. Acima de 0,7 V a 

adsorção de água começa a ser mais forte que a fisissorção do metanol. Este fato favorece a 

formação de Pt(OH)ads, diminuindo a velocidade de reação. Por outro lado, na segunda reação, 

a dissociação de metanol para formar CO (extendido a outros adsorbatos) pode acontecer a 

potenciais relativamente baixos, em 0,15 V. Para Pt isto acontece em 0,15 V tendo um 

máximo em 0,25 V. Na presença de Ru eletrodepositado, a adsorção dissociativa do metanol é 

deslocada 50 mV para valores menos positivos, o que torna difícil assinalar esta reação como 

a etapa determinante da reação no intervalo de potenciais entre 0,35 e 0,6 V, a não ser que 

existam insuficientes átomos de platina disponíveis para a adsorção.     



 24

Visando a parte aplicativa em células a combustível, é de grande interesse determinar 

a relação ótima de Pt-Ru para a oxidação de metanol. Resultados na literatura indicam que a 

composição ótima seria de 15–30% de Ru [28,34]. 

 

I -4. Ligas Eletrocatalíticas 

 

 Nas décadas de 50 e 60 estudos com ligas de platina com certos metais de transição 

deram importantes contribuições para o entendimento dos fatores geométricos e eletrônicos 

que governam a reação de redução de oxigênio. Vários destes estudos foram realizados por 

Bockris et al[35]. Os estudos mostram que ligas eletrocatalíticas podem aumentar a 

velocidade das reações eletroquímicas com relação aos metais puros. 

Os estudos seguintes nas décadas de 70 e 80, mostraram uma melhora no rendimento de 

células a combustível de ácido fosfórico, com o uso de ligas eletrocatalisadoras. Nestes 

sistemas as ligas eletrocatalisadoras são suportadas em carbono de alta área superficial e 

empregadas na confecção de eletrodos de difusão de gás[36,37].   

 Os eletrodos de difusão de gás para células a combustível geralmente empregam 

platina dispersa como eletrocatalisador. Os problemas usuais nestes sistemas são:  

1 ) A corrosão que inibe um bom contato Pt/C e que diminui a área ativa. 

2) A contaminação por monóxido de carbono. 

3) O grau de utilização do catalisador. 

4) A sinterização e aglomeração das partículas de platina. 

 

Para resolver estes problemas, pesquisas recentes se concentram na busca de materiais 

alternativos, como ligas de platina com metais de transição. Uma série de patentes tem como 

enfoque o desenvolvimento de ligas de platina com certos metais de transição para atuarem 



 25

como catalisadores para as reações catódica e anódica em células a combustível de ácido 

fosfórico, célula a combustível de membrana de troca de prótons, e célula a combustível 

alcalina. Esses materiais se apresentam geralmente na forma de ligas metálicas dispersas 

sobre carbono de alta área superficial. Os elementos de transição geralmente utilizados nas 

ligas de platina para a redução de hidrogênio são: ferro, cobre, cromo, titânio, vanádio, 

manganês, molibdênio, rutênio, cobalto e alumínio. As ligas de platina-cromo (Pt/Cr) e 

platina-ferro (Pt-Fe) parecem ser mais ativas que ligas de platina-vanádio (Pt-V). As patentes 

mais recentes descrevem ligas de platina-cromo-cobalto (Pt/Cr/Co) e ligas platina-cobalto-

níquel (Pt/Co/Ni), ligas platina-ferro-cobre (Pt/Fe/Cu) como ligas ternárias para a reação de 

redução de oxigênio e também ligas quaternárias, como platina-ferro-cobalto-cobre 

(Pt/Fe/Co/Cu).  

Os elementos de transição geralmente utilizados nas ligas de platina para a oxidação 

de metanol são molibdênio, rutênio, tungstênio, ósmio, ródio. Ou seja, resumindo o principal 

objetivo de se adicionar um segundo metal na liga, é encontrar um metal menos nobre que a 

platina, que seja estável e funcione como metal auxiliar que aumente a formação de espécies 

oxigenadas a potenciais mais baixos para a oxidação de metanol. 

 

I -5. Tamanho de Partícula 

 

Efeitos do tamanho das partículas de eletrocatalisadores suportados sobre carbono 

sobre o comportamento catalítico para a reação de redução de oxigênio (RRO) [38],e para a 

reação de oxidação de hidrogênio (ROH)[38] tem sido descritos. A respeito da oxidação de 

metanol, alguns resultados são contraditórios. Watanabe et al.[39] sugerem que a distância 

entre partículas pode afetar o comportamento eletrocatalítico. Entretanto, Giordano et al. 

[40]não encontraram evidências para este fato. Takasu et al. [41] encontraram um 



 26

deslocamento do potencial de oxidação do metanol para valores menores quando o tamanho 

das partículas diminue e Frelink et al. [42] encontraram um máximo de atividade para 

partículas com tamanho entre 1,5 e 4 nm e uma atividade constante para valores acima de 4,5 

nm. Attwood et al.[43] encontraram resultados para tamanhos de partícula de 3 nm 

consistentes com os obtidos por Frelink. É importante destacar também que não apenas o 

tamanho de partícula deve ser levado em conta, já que quando este muda, a relação entre o 

número de átomos na superfície e no seio do metal também mudam. Uma correlação entre as 

características geométricas e o tamanho de partícula foi feita por diversos autores [44,45]. De 

forma geral, para tamanhos menores de 3 nm as partículas possuem poucos sítios de 

coordenação para promover fortes ligações Pt-OH com graus de recobrimento adequado. Isto 

é desfavorável para a relação OH/resíduo metanólico. Utilizando técnicas de absorção de 

raios-X (XAS) Mukerjee et al. [44], concluíram que em tamanhos de partículas menores a 5 

nm há uma forte adsorção de H, OH e compostos monocarbonados. Em partículas pequenas a 

adsorção de H é suficientemente forte para induzir mudanças na estrutura e morfologia em 

agregados de platina a potenciais negativos. A forte adsorção de OH a 0,8 V em partículas 

pequenas (menores que 5 nm ) inibe a RRO. Por outro lado, e dependendo da distribuição de 

COads e OHads nestas partículas, a oxidação de metanol pode ser inibida. 

 

I –6. Eletrodo de Difusão (ED) 

  

 

 Os eletrodos de difusão para as células a combustível de baixa temperatura geralmente 

empregam platina ou ligas de platina suportadas em carbono como eletrocatalisadores.  

 

 



 27

 
I -7. Determinação do Tamanho Médio dos cristalitos 

 

O tamanho médio dos cristalitos de metal nos catalisadores foi estimado à partir dos 

difratogramas das amostras dos catalisadores dispersos (20% Pt/C), utilizando a equação de 

Scherrer [46,47].  

 O tamanho do cristalito é a mínima unidade do material obtido e quando estes valores 

são inferiores a 5nm, pode se considerar o tamanho do cristalito como sendo 

aproximadamente igual ao tamanho de partícula. 

 

                                              
??

?
cos
K

L =                                     ( 1 )  

 

Onde: 

L : diâmetro médio dos cristais na direção do plano de difração; 

K : constante de proporcionalidade 

? : comprimento de onda da radiação 

? : ângulo de difração 

? : parâmetro que depende da largura do pico de difração na meia altura medido em radianos 

(B) e do achatamento instrumental (b). (ver abaixo). 

 

 A determinação do tamanho médio dos cristalitos efetuada por difratometria de raios-

X [47] é geralmente utilizada para cristais de dimensões entre 2 e 50 nm, devido ao fato de 

que os cristais maiores que 50 nm apresentam picos de difração muito estreitos e de difícil 

avaliação enquanto que os cristais menores de 3 nm apresentam picos de difração muito 

achatados e de difícil reconhecimento como pico de difração. 



 28

 A constante de proporcionalidade (K) é uma função da forma da partícula e da 

maneira de se medir a largura do pico. No caso de medidas de largura do pico na meia altura 

(B), a constante de proporcionalidade pode atingir valores entre 0,84 e 0,9 dependendo da 

geometria das partículas. No caso de não se conhecer tal geometria, usualmente se admite a 

forma esférica para a qual K tem um valor de 0,9. 

 O parâmetro ? da equação 1 é composto de dois fatores : o achatamento devido ao 

tamanho dos cristais (B) e o achatamento instrumental (b). O achatamento instrumental pode 

ser determinado por calibração com materiais que contenham cristais com dimensões entre 

1000 e 10000Å. Geralmente utiliza-se quartzo ou óxido de magnésio. 

 No caso de se admitir que os picos de difração podem ser representados na forma de 

curvas de Gauss, o parâmetro ? pode ser calculado como sendo: 

 

? = (B2–b2)1/2                                                                             ( 2 ) 

 

ou no caso de se admitir que os picos de difração podem ser representados por curvas de 

Cauchy: 

 

? = B – b                                                                                   ( 3 ) 

 

 Por ser o parâmetro b muito menor que B, no presente trabalho será feita a 

aproximação ? = B para o cálculo do tamanho de cristalito. 

 



 29

 

I -8. Objetivos 

 

O objetivo do presente trabalho é a preparação, caracterização e estudo de ligas 

binárias e ternárias de platina suportadas sobre carbono de alta área superficial através da 

redução por ácido fórmico, e através do Método de Bonnemänn; os quais tem por finalidade 

aumentar a eficiência na oxidação de metanol em células a combustível. 

 

 

 

 



 30

 

CAPÍTULO II 
 
 
 

II - Parte Experimental 

 

II -1. Introdução 

 

Os catalisadores foram preparados pelo método do ácido fórmico e pelo método de 

Bonnemänn, sendo caracterizados fisicamente pelas técnicas de difração de raios X, por 

espectroscopia de dispersão de raios X (EDX) e pela técnica de microscopia eletrônica de 

varredura (MEV); também foi feito estudo através de microscopia eletrônica de transmissão 

(MET) em alguns catalisadores. 

 Os resultados eletroquímicos apresentados neste trabalho foram obtidos através das 

técnicas de voltametria cíclica e foram feitos também alguns experimentos na célula a 

combustível.  

 

II -2. Redução por ácido fórmico (Método do ácido fórmico, MAF) 

 

 A preparação das ligas eletrocatalíticas binárias e ternárias é feita através da redução 

dos metais ativos em uma suspensão contendo o pó de carbono por redução com ácido 

fórmico [48,49]. Não existem dados quantitativos que permitam afirmar que determinado 

método seja superior aos outros ou que garanta uma maior reprodutibilidade. O termo “liga” é 

utilizado em um sentido genérico, diversos materiais descritos na literatura raramente incluem 

estudos específicos para determinar se o produto obtido é uma liga no sentido estrito do 

termo. A vantagem do método proposto é que, em princípio, o material obtido não requer 



 31

tratamentos térmicos posteriores. Carbono de alta área superficial (carbon Vulcan XC-72 

Cabot) é dispersado em uma solução diluída de ácido fórmico (P.A. Merck) 2molL-1 em água. 

Adiciona-se então uma solução do sal de interesse e ácido cloroplatínico; esta solução é 

adicionada à suspensão de carbono à temperatura de 80oC e em seguida o material é filtrado.  

 Utiliza-se o KI como método indireto para se determinar a presença ou ausência de 

íons de Pt na solução, pois o mesmo reage com a platina formando I2 o qual apresenta 

coloração avermelhada. Assim, confere-se que toda a platina foi reduzida. 

O método do ácido fórmico apresenta uma limitação na quantidade do segundo metal 

na liga, que não excede 25-30% [49]. Porém modificações no pH permitem obter 

porcentagens maiores em ligas PtRu [50]. 

 Visando uma melhor avaliação do método, preparou-se também uma liga ternária, 

PtRuW/C. 

 A caracterização física dos materiais foi feita através da análise de difração de raios-X 

(DXR) para que se pudesse determinar a estrutura cristalina dos catalisadores e o tamanho de 

cristalito. Com a microscopia eletrônica de transmissão (MET) se obteve o tamanho de 

partícula de algumas ligas preparadas pelo método do ácido fórmico. Foram feitas medidas de 

XAS (no Laboratório Nacional de Luz Síncrotron), técnica com a qual pode-se ter 

informações das propriedades eletrônicas da liga (através do espectro XANES) e dos estados 

de coordenação dos elementos (através da região EXAFS). A análise de energia dispersiva de 

raios X (EDX) foi utilizada para determinar a composição atômica das ligas.  

 A caracterização eletroquímica das ligas foi feita através das técnicas de voltametria 

cíclica, utilizando o eletrodo de camada fina porosa [51].  

 
 

 

II-3- Método de Bönnemann (MB) 



 32

 

O método de Bönnemann et al. [52] nos parece muito interessante, pois os metais 

preparados como nanopartículas e estabilizados por surfactantes podem ser facilmente usados 

como precursores para novos tipos de catalisadores heterogêneos. Estes precursores devem 

ser otimizados independentemente do suporte variando o tamanho de partícula, a composição 

e estrutura do sistema bimetálico.  

A etapa mais importante do Método de Bönnemann inicia-se com a preparação do 

agente redutor em atmosfera de argônio, na qual não pode haver umidade, caso contrário não 

há formação de nanopartículas coloidais e conseqüentemente não há como impregnar o sal do 

metal de interesse. Numa primeira etapa são adicionados brometo de tetraoctil amônia 

N(oct)4Br e quantidade suficiente de THF anidro em seguida adiciona-se trietilidroborato de 

potássio KHB(Et)3 sob agitação após várias horas, deixa-se o sistema em repouso até 

completa decantação e filtra-se. O sobrenadante é o agente redutor. À parte, pesa-se as 

quantidades suficientes de cloreto de platina e do sal de interesse do segundo metal, adiciona-

se THF em quantidade suficiente, goteja-se então o agente redutor, e mantém-se em agitador 

em banho de óleo a uma temperatura de 400C. Deve ser deixado agitando por umas 4 horas, 

em seguida deixa-se em repouso até o dia seguinte.Filtra-se a vácuo e logo depois se faz 

necessário um tratamento térmico no pó catalítico obtido para se eliminar traços de orgânicos. 

As ligas preparadas através do método de Bönnemann foram PtW/C, PtOs/C, 

PtRuW/C, PtWOs/C, PtRuOsW/C. 

 

 



 33

 

II-4- Eletrodo Rotatório de Camada Fina Porosa  

 

 O uso do eletrodo disco rotatório é vantajoso nas pesquisas de processos eletródicos. A 

camada de difusão tem a mesma espessura por toda a área do disco rotatório, podendo desta 

forma se desprezar os efeitos das extremidades. Este sistema permite calcular o fluxo laminar 

da espécie reagente numa camada estacionária (camada de difusão) que se estabelece na 

fronteira eletrodo/eletrólito[53]. Por outro lado, o eletrodo rotatório de camada fina porosa 

corresponde a uma aproximação prática do modelo de aglomerado inundado/filme fino do 

eletrodo de difusão a gás. No eletrodo de camada fina porosa a rotação do eletrodo é a 

responsável por manter a concentração do gás reagente constante na interface externa do filme 

fino, enquanto nos eletrodos de difusão a gás essa concentração é mantida pelo gás circulante 

nos canais hidrofóbicos. Os parâmetros geométricos que caracterizam o eletrodo de camada 

fina porosa são facilmente determinados, de forma que os únicos parâmetros desconhecidos 

são os parâmetros cinéticos da reação em estudo. Na Figura 3 observa-se a representação do 

eletrodo. A rotação no caso do presente trabalho só foi utilizada para se desaerar a superfície e 

para se fazer medidas com CO, sendo que as medidas voltamétricas foram realizadas com o 

eletrodo parado. 



 34

 

Figura 3 - Diagrama esquemático do eletrodo de disco rotatório/camada fina porosa. 

 

II -5. Preparação da camada ativa (ECFP)  

 

 Os eletrodos de trabalho foram preparados colocando-se uma quantidade adequada de 

pó catalítico em ultrassom com água de Milli-Q e suspensão de PTFE 6% por 

aproximadamente 20 minutos, em seguida filtrado e colocado na superfície do eletrodo. 

 

II -6. Célula Eletroquímica 

 

 Uma célula com o corpo confeccionado em vidro pyrex e a tampa 

confeccionada em PTFE com orifícios para o eletrodo de referência, contra eletrodo, eletrodo 

de trabalho e mangueira de fluxo de gás foi usada para as medidas experimentais 

(esquematizada na Figura 4). O contra eletrodo foi uma placa de platina de 1 cm2 soldada a 



 35

um fio de platina e o eletrodo de referência foi o eletrodo reversível de hidrogênio (ERH). Os 

experimentos eletroquímicos (voltametria) foram feitos em atmosfera de nitrogênio usando 

um potenciostato Solartron SI1287 acoplado a um micro computador IBM-PC, e em solução 

0,5 molar de H2SO4 preparada com água purificada em um sistema Milli-Q. 

 

 

 

Figura 4 - Representação esquemática da célula utilizada - (1- célula de vidro pirex, 2-
eletrólito, 3- eletrodo de referência (ERH), 4 -eletrodo de trabalho, 5 -eletrodo auxiliar/contra-
eletrodo, 6 -ECFP: eletrodo de camada fina porosa)  

 

II -7. A Célula Eletroquímica Para Medidas de Absorção de Raios X. 

 

A célula eletroquímica utilizada é similar à citada na literatura por McBreen e 

Mukerjee [54], a qual pode ser observada na Figura 5. A célula é construída em acrílico, com 

orifícios na parte superior para a entrada das mangueiras de gás e do eletrodo de referência 

(ERH). De lado estão colocados dois parafusos ligados a fios de Pt que servem para conectar 

o potenciostato aos eletrodos. Nas placas acrílicas encontram-se duas janelas para a passagem 

do feixe de radiação. 

 



 36

 

 
Figura 5 - Célula eletroquímica para as medidas de absorção de raios X. 1) Janelas para a 
passagem do feixe de radiação, 2) contra-eletrodo, 3) gaze umedecida com H2SO4 0.5 mol L

-1, 
4) eletrodo de trabalho, 5) Contatos elétricos de platina para os eletrodos, 6) canais para a 
injeção de Ar ou N2 e 7) Canal para o eletrodo de referência (ERH). 
 

 

II -8. Eletrodos de Difusão Para Medidas de Absorção de Raios X. 

 

Para os eletrodos de trabalho (área geométrica: 2,4 cm2) foram usados 

eletrocatalisadores PtW/C 75:25 e PtOs/C 80:20 (preparados pelo MAF). Os eletrodos são do 

tipo de difusão de gás, usando-se pó catalisador com 20 % em peso de metal na camada 

catalítica, 6 mgPtcm-2 e 35 % em peso de Nafion®. A camada difusora destes eletrodos tem 

um conteúdo de PTFE de 40 %. Em todos os casos o contra-eletrodo utilizado foi Pt/C E-

TEK, com 20 % metal/C, com características similares às dos eletrodos de trabalho, porém 

com área geométrica superior (7,1 cm-2). Nos cátodos, uma janela foi feita no centro para 

permitir a passagem do feixe de raios X. Todos os eletrodos foram imersos previamente, em 

soluções 0,5 molL-1 de ácido sulfúrico por dois dias.  



 37

Na célula o eletrodo de trabalho foi separado do contra-eletrodo por uma membrana de 

Nafion® 117 usado como eletrólito. Para evitar o vazamento da solução ácida foram usadas 

juntas de fibra de vidro compensando a espessura dos eletrodos e da membrana. Medidas 

preliminares de voltametria cíclica e cronoamperometria foram realizadas para verificar a 

qualidade dos eletrodos e a estabilidade da célula. 

Uma vez atingido o estado estacionário nos experimentos de cronoamperometria, 

dava-se início às medidas de absorção de raios X in situ nos valores de potencial de 0,100 V, 

0,500V e 0,800 V vs. ERH.  

As medidas de espectroscopia de absorção de raios X foram realizadas na borda LIII da 

Pt, que corresponde a uma energia de 11.564 eV. Para a liga PtW/C foram feitas medidas nas 

bordas LI, LII e LIII do zinco; isto porque o intuito era investigar a formação de óxidos na 

borda de tungstênio, mas devido ao LNLS não possuir um padrão de tungstênio foi utilizado 

padrão de zinco, por ter a energia mais próxima à energia do tungstênio; sendo que estas 

energias correspondem a 12.098 eV para a borda LI, 11.542 eV para a borda LII, e 10.204 eV 

para a borda LIII. Foram realizadas varreduras entre 11.440 e 12.200 eV, cobrindo as regiões 

XANES e EXAFS. Em todos os casos os experimentos foram realizados em duplicata para 

verificar a reprodutibilidade, sendo que os resultados apresentados aqui consistem das duas 

medidas realizadas. O tratamento dos dados foi realizado usando-se o software WinXAS.  

 

II –9. Experimentos em células a combustível unitárias 

 

II –9.1. Avaliação dos materiais em células a combustível unitárias 

 

 Os materiais eletrocatalisadores foram avaliados em células unitárias através do 

levantamento de curvas corrente potencial em função dos diversos parâmetros operacionais 



 38

[36]. Os estudos foram comparativos, no sentido de que o desempenho dos eletrodos foi 

comparado com a platina pura com outros catalisadores bifuncionais. 

Os catalisadores que apresentaram as maiores atividades eletrocatalíticas frente a 

oxidação de metanol, foram testados em células a combustível unitárias operando com 

metanol, sendo que neste caso os estudos foram também comparativos.  

O Grupo de Eletroquímica tem desenvolvido toda a tecnologia de construção, 

operação e avaliação de materiais em células unitárias de hidrogênio/oxigênio do tipo PEFC 

com eletrodos de difusão de gás [36]. Para o presente trabalho foi necessário adaptar essa 

tecnologia para que as células unitárias operassem diretamente com metanol. 

  

II –9.2. Preparação dos materiais e eletrodos de difusão de gás (EDG). 

 

II –9.2.1. Tratamento do tecido de grafite. 

 

Um tecido de grafite (Stackpole), cortado nas dimensões apropriadas é previamente 

tratado termicamente a 450 °C por 1 h, e posteriormente tratado em uma solução de ácido 

nítrico 25% (v/v) a 80 °C por 1 h para eliminar a hidrofobicidade do tecido. Finalmente o 

tecido é lavado várias vezes com água purificada em um sistema Milli-Q, para eliminar o 

excesso de ácido. 

 

II –9.2.2. Preparação da camada difusora dos eletrodos de difusão (ED). 

 

Uma mistura de pó de carbono (Vulcan XC-72) e politetrafluoroetileno (PTFE) é 

preparada em proporções apropriadas e filtrada a vácuo sobre o tecido de carbono e colocada 



 39

em uma estufa por  30 minutos a 280 °C, para eliminar o Triton X-100 (dispersante da 

emulsão de Teflon®), e posteriormente 30 minutos a 330°C para a sinterização do Teflon®. 

Isto forma a camada difusora dos EDG[36].  

 

II – 9.2.3. Preparação da camada catalítica dos ED. 

 

As camadas catalíticas para os EDG foram preparadas variando-se diversos 

parâmetros. Foram utilizados catalisadores preparados pelo método do ácido fórmico (MAF) 

[55], com diferentes relações atômicas de Pt-W, e Pt-Os com diferentes cargas de metal.  

Os eletrocatalisadores foram submetidos a um tratamento térmico a 300°C em atmosfera de 

H2 por espaço de 1 hora [56]. A preparação da camada catalítica foi feita como segue: 

quantidades apropriadas de pó catalisado foram pesadas e posteriormente foi adicionada uma 

solução de Nafion® (5 % em peso dissolvido em álcoois de baixo peso molecular, Aldrich) e 

colocada a 10 minutos em um banho de ultra-som para homogeneizar e dispersar o Nafion® 

no pó catalisado. Posteriormente este material é seco por evaporação e uma vez seco, se 

adicionam pequenas quantidades de álcool isopropílico até formar uma tinta que seja possível 

pincelar sobre a camada difusora [36]. Foram preparados eletrodos com diversas relações Pt-

W e Pt-Os com diversas cargas na camada catalítica. A quantidade de Nafion® na camada 

catalítica foi sempre de 35 % do peso total da mesma.  Uma vez pincelada a camada catalítica 

sobre a camada difusora, o eletrodo finalmente elaborado, é levado a uma estufa a 80 °C por 1 

h para eliminar o excesso de álcoois na tinta.  



 40

 

II –9.2.4. Tratamento das membranas de Nafion®. 

 

As membranas de Nafion® usadas foram tratadas com H2O2 por 1 h a 80 °C para 

eliminar impurezas orgânicas e lavadas posteriormente com água fervendo várias vezes para 

eliminar os resíduos de H2O2 [36]. Posteriormente, a membrana de Nafion
® é aquecida 

novamente a 80°C em solução de H2SO4 0,5 M por 1h para eliminar as impurezas metálicas e 

depois são realizadas lavagens com água fervendo para eliminar o excesso de H2SO4. Estas 

membranas foram posteriormente armazenadas em água destilada para serem usadas 

posteriormente na preparação do conjunto membrana/eletrodos. 

 

II –9.3. Experimentos na célula a combustível 

 

II –9.3.1. Montagem da célula unitária 

 

Os conjuntos membrana/eletrodos foram preparados com eletrodos de Pt-W/C e 

eletrodos de Pt-Os/C, em proporções apropriadas, colocados com a camada catalítica do lado 

da membrana de Nafion® para o ânodo e, do outro lado eletrodos compostos por Pt/C para o 

cátodo. O conjunto membrana/eletrodos (CME) é prensado a 50 atm, a uma temperatura de 

125 °C por 2 minutos. Posteriormente o CME é colocado entre separadores de fibra de vidro 

recoberta com PTFE para agir como espaçador e junta de vedação dos gases e placas de 

grafite que são usadas como condutores térmicos e elétricos. As placas de grafite contém 

sulcos para a distribuição homogênea do combustível através de todo o eletrodo.  Finalmente 

este conjunto é preso em placas de alumínio onde é feito o contato elétrico e onde também 



 41

ficam conectados os aquecedores da célula para manter a temperatura da mesma constante.  

Na Figura 1 se observa o diagrama esquemático de uma célula unitária H2/O2 e eventualmente 

metanol/O2, que inclui os aquecedores e um termopar que permitem o controle da temperatura 

da célula. 

A alimentação com metanol diluído é feita pela parte de baixo do ânodo. Os reagentes 

entram na célula através de tubos conectados na placa de alumínio, passam à placa de grafite e 

através dos sulcos da placa de grafite são distribuídos à camada difusora para finalmente 

atingir a camada catalítica onde acontece a reação.  

Foi repetido o mesmo procedimento para a montagem de células unitárias operando 

com eletrodos de Pt-Os/C. 

A Figura 6 mostra o sistema de alimentação de metanol. Com o N2 pressurizado (1) 

regula-se a pressão em (2) de 5 atm sobre a superfície da solução de metanol do recipiente (3) 

provocando o fluxo do álcool no sentido do ânodo, fluxo este controlado em (4). Chegando na 

parte de baixo do ânodo inicia um percurso nos sulcos nas placas de grafite e o metanol que 

não reagiu e os produtos da reação são coletados em um recipiente(11). O oxigênio já 

umidificado (e se for o caso pressurizado) entra na célula em (9). Na Figura 6, não estão 

representados os controladores de temperatura para a solução de metanol, nem o controlador 

de temperatura da célula, nem o controlador da garrafa umidificadora do oxigênio que são 

necessários, assim como também os controladores de pressão para o cátodo.  

 

 

 

 

 

 

 

 



 42

 

 

 

  

 
Figura 6 - Sistema usado para realizar experimentos em uma célula operando com 
Metanol/O2. a) Tanque que contém N2, b) controlador de fluxo, c) garrafa contendo a solução 
de metanol, d) entrada de metanol no ânodo, e) célula a combustível, f) ânodo, g) membrana 
trocadora de prótons (Nafion?), h) cátodo, i) entrada do oxigênio no cátodo, j) saída de 
oxigênio e k) recipiente onde o resíduo de metanol após a oxidação é coletado.  



 43

 

II –5.3.2. Sistemática das medidas. 

 

Para a realização das medidas na célula a combustível os reagentes (solução 2M de 

metanol e oxigênio da White Martins) foram liberados para alimentar o sistema. Tempos de 1 

- 2 horas foram utilizados para estabilizar o sistema em valores de densidade de corrente entre 

40 mAcm-2 e 120 mAcm-2 usando fluxos apropriados da solução de metanol 2 molL-1.  

Inicialmente foram realizadas medidas à temperatura ambiente e posteriormente, após o fluxo 

de combustível se manter estável, a temperatura da célula e do umidificador do oxigênio 

foram mantidas em 70oC, e sob condições apropriadas de pressão para o cátodo. Em alguns 

casos foram realizados experimentos em valores de temperatura da célula acima de 70 °C. No 

caso dos experimentos realizados com um mesmo conjunto/membrana eletrodos durante 

vários dias, após a experiência realizada cada dia, os sistemas de aquecimento foram 

desligados e o fluxo dos reagentes foi cortado somente após a célula atingir a temperatura 

ambiente. Todas as curvas de polarização em células a combustível foram obtidas 

galvanostaticamente usando uma fonte de corrente contínua. A medida da densidade de 

corrente e potencial da célula foi feito usando multímetros comerciais (comuns). A leitura do 

valor do potencial da célula foi feita uma vez que este valor pudesse ser considerado estável. 

 

 

 

 



 44

 

 

CAPÍTULO III 
 
 
 
 
III- Resultados e Discussão 
 

 

A Tabela 2 apresenta os valores obtidos por EDX para as ligas Pt/C, PtW/C, 

PtRuW/C, PtOs/C, preparadas pelo MAF e PtW/C, PtOs/C, PtRu/C, PtRuW/C, PtWOs/C, 

PtRuOsW/C, preparadas pelo MB. Observando-se a relação atômica obtida em relação 

esperada, podemos concluir que o método do ácido fórmico desenvolvido para as ligas Pt-

Ru/C [61] também funciona para o preparo de outras ligas, e permite que se obtenham as 

relações esperadas com uma concordância bastante grande. 

Os resultados obtidos para as ligas preparadas através do MB, apresentam valores 

razoavelmente próximos aos valores calculados. Foram feitos tratamentos térmicos nas ligas 

para eliminar vestígios de reagentes orgânicos empregados no método. 

 

 

 

 

 

 

 



 45

 

Tabela 2 - Porcentagens atômicas para as relações atômicas obtidas para diversas ligas 
conforme análises por EDX. 

Material Relação atômica 

(nominal) 

Relação atômica nas ligas 

através de medidas de EDX 

Pt/C MAF 100 100 

PtW/C     MAF 90:10 91:09 

PtW/C     MAF 80:20 75:25 

PtW/C      MAF 70:30 68:32 

PtOs/C     MAF 90:10 91:09 

PtOs/C     MAF 80:20 80:20 

PtOs/C      MAF 70:30 85:15 

PtRuW/C  MAF 65:25:10 75:15:10 

PtOs/C        MB 50:50 45:55 

PtWOs/C     MB 60:30:10 77:13:10 

PtRuWOs/C MB 60:20:10:10 60:22:13:05 

PtW/C (1)      MB 90:10 88:12 

PtW/C (2)      MB 70:30 69:31 

PtRuW/C     MB 50:30:20 50:31:19 

 

 

Foram feitos difratogramas de raios-X para as amostras.  

As medidas de difração de raios-X foram feitas para observar a estrutura cristalina das 

ligas e para estimar o tamanho médio das partículas através da equação de Scherrer [46,47]. A 

velocidade de varredura foi de 0,05o/s no intervalo do pico correspondente ao plano (220), e 

este mesmo pico foi utilizado para se calcular o tamanho dos cristalitos e para calcular os 

parâmetros de rede.  

Os tamanhos médios dos cristalitos para os diferentes catalisadores, bem como os 

parâmetros de rede dos mesmos, estão na Tabela 3. Conforme esperado, os catalisadores 

preparados pelo MB apresentaram tamanhos de cristalitos menores do que os preparados pelo 



 46

MAF. Pode-se observar na Tabela 3, uma pequena variação nos resultados encontrados para 

os parâmetros de rede; o que pode ser explicado através da Lei de Vegard segundo a qual as 

mudanças dos parâmetros da célula unitária são resultado exclusivamente dos tamanhos dos 

átomos ou íons que são substituídos por outros na formação da solução sólida [46]. Embora 

haja alguns desvios, a Lei de Vegard é geralmente uma boa aproximação para explicar 

variações como as encontradas na Tabela 3 para os parâmetros de rede. 

 

Tabela 3 – Tamanho do cristalito e parâmetros de rede dos catalisadores preparados, 
obtidos através da Lei de Bragg 

Liga Tamanho estimado 

(nm) 

Parâmetro de rede 

(nm) 

Pt/C     MAF 3.8 0.392 

PtW/C 90:10   MAF 6.4 0.392 

PtW/C 75:25   MAF 5.3 0.392 

PtW/C 70:30   MAF 3.2 0.392 

PtOs/C 90:10  MAF 4.6 0.391 

PtOs/C 85:15  MAF 4.3 0.390 

PtOs/C 80:20  MAF 4.6 0.390 

PtOs/C        MB 3.8 0.389 

PtWOs/C     MB 3.6 0.389 

PtRuWOs/C MB 4.5 0.389 

PtW/C 90:10      MB 3.1 0.390 

PtW/C 70:30     MB 3.0 0.390 

PtRuW/C     MB 2.9 0.390 

 

 

Ao se observar os difratogramas apresentados nas Figuras 7 e 8, das ligas preparadas 

pelo MAF, podem-se identificar os quatro picos mais definidos como sendo característicos da 

Pt, estrutura cúbica de face centrada (fcc). Os difratogramas das ligas PtW/C e PtOs/C 

indicam que pouca ou nenhuma modificação em relação ao difratograma da Pt/C E-TEK, e 



 47

isto é um forte indício de que a presença do W na liga PtW/C e Os na PtOs/C não altera a 

estrutura fcc inicial ou se encontram como fases amorfas. O W e o Os possuem um pico 

característico por volta de 2? = 58o afastados dos picos característicos da Pt, porém em 

nenhum dos casos ele foi detectado. De forma geral, estes resultados mostram que a 

incorporação de W ou Os nas proporções indicadas não chegam a alterar significativamente o 

difratograma da platina, e isto pode ocorrer por dois motivos: em primeiro lugar a maioria dos 

picos do ósmio e do tungstênio possuem ângulos de Bragg coincidentes com os da platina, 

desta forma os picos do ósmio/tungstênio como fase metálica podem estar superpostos com os 

da platina. Já o não aparecimento dos picos não coincidentes pode ser explicado como devido 

às baixas quantidades do ósmio e do tungstênio nas amostras, ou a serem amorfos. Porém, o 

fato de não observar os picos, não significa que as substâncias não estejam presentes. No caso 

da liga Pt-W/C, se observa um pequeno pico por volta de 120 graus que é um indício da 

presença do tungstênio. Os resultados apresentados, de uma forma geral, mostram que a 

incorporação de W ou Os nas proporções estudadas não chega a alterar significativamente a 

estrutura fcc da platina. Os dados da literatura mostram que para ligas Pt-Ru há uma tendência 

à apresentar a estrutura hexagonal compacta do rutênio à medida que se aumenta muito o teor 

deste na liga. Por exemplo, ligas com 52% de Ru ainda apresentam as reflexões características 

da platina, ou seja, estrutura cúbica de face centrada; as ligas com 73% Ru apresentam uma 

mistura da estrutura cúbica de face centrada e hexagonal compacta, enquanto que ligas com 

composições de 89% de Ru mostram a estrutura hexagonal compacta [56].  

 

 

 



 48

 

40 60 80 100

PtW/C 90:10

PtW/C 80:20

PtW/C 75:25

Pt/C E-TEK

222
311220

200

111

?

in
te

n
si

d
ad

e 
/ u

.a
.

Ângulo de Bragg 2???? (grau)
 

Figura 7 - Difratogramas de raios-X para as ligas Pt/C 20% E-TEK e PtW/C nas 
composições nominais de 90:10,80:20,75:25; preparadas pelo MAF. 
 

 

40 60 80 100 120

0

222
311

111

200
220

Pt/C E-TEK

Pt-Os 85:15

Pt-Os 80:20

Pt-Os 90:10
 

in
te

n
si

d
ad

e 
/ u

.a
.

Ângulo de Bragg 2???? (grau)
 

Figura 8 - Difratogramas de raios-X para as ligas Pt/C 20% E-TEK e PtOs/C nas 
composições nominais de 90:10,85:15,80:20; preparadas pelo MAF. 

 
 
 
 Na Figura 9, podem ser observados os difratogramas das ligas preparadas pelo MB. 

Observa-se que os picos da platina possuem menor intensidade em relação aos picos 



 49

observados nos materiais preparados pelo MAF, porém ainda assim pode-se identificar os 

picos característicos da platina fcc. 

 
 

40 60 80

222311220
200

110

 

PtW/C (MB)

PtRuOsW/C (MB)

PtWOs/C (MB)

PtOs/C (MB)

PtRuW/C (MB)

in
te

ns
id

a
de

 / 
u.

a
.

Ângulo de Bragg 2? (grau)
 

Figura 9 - Difratogramas de raios-X para as ligas PtRuW/C, PtOs/C, PtW/C, 
PtRuOsW/C, PtWOs/C preparadas pelo MB. 

 
 
 

 A Figura 10 é uma imagem obtida a partir de microscopia eletrônica de 

transmissão (MET), da liga PtW/C 90:10 preparada pelo MAF. Foram feitas microscopias 

para as outras composições de liga de PtW/C e para as ligas PtOs/C. Porém devido à 

qualidade da impressão, será apresentada uma amostra, e os resultados dos tamanhos de 

partículas obtidos para as composições serão apresentados na Tabela 4. 

Pode-se observar que o pó catalítico obtido através do MAF resulta em partículas bem 

espalhadas e se apresenta uniforme, com pequeno número de aglomerados. O pó catalítico 

obtido através do MB resulta em partículas um pouco mais aglomeradas e menores.  



 50

 

 
Figura 10 – Imagem obtida através de microscopia eletrônica de transmissão (MET)  

para a liga PtW/C 90:10 (MAF). 
 

 

 

As Figuras 11, 12 e 13 ilustram os histogramas das ligas, nos quais se pode ter uma 

idéia da abundância relativa das partículas e os tamanhos de partícula obtidos. Observa-se 

sempre um intervalo no qual há maior homogeneidade nos tamanhos de partículas.  



 51

 

0 2 4 6 8 10 12
0.0

0.1

0.2

0.3

0.4

Pt/C MAF

A
b

un
d

a
n

ci
a

 r
e

la
tiv

a

Tamanho de particula / nm
 

 Figura 11 - Histograma para a liga Pt/C, preparada através do MAF. 

 

0,05
0,10
0,15
0,20

 

85:15

Tamanho de partícula / nm
2 4 6 8 10 12

0,05
0,10
0,15
0,20

Pt-Os/C MAF

 

80:20

A
b

u
n

d
an

ci
a

 r
e

la
tiv

a
 %

0,05
0,10
0,15
0,20

 

 90:10

 
Figura 12 – Histogramas para as ligas de PtOs/C, nas composições 90:10, 85:15 e 

80:20, preparadas através do MAF. 



 52

 

 

0 2 4 6 8 10 12

0.05

0.10

0.15

0.20 70:30  

Tamanho de partícula / nm

0.05

0.10

0.15

0.20

Pt-W/C MAF

 80:20 
A

b
u

n
d

an
ci

a
 r

e
la

tiv
a 

%

0.05

0.10

0.15

0.20  90:10 

 
Figura 13 - Histogramas para as ligas PtW/C nas composições 90:10, 80:20 e 70:30, 

preparadas através do MAF. 
 

 

A Tabela 4, permite que se faça uma comparação entre os tamanhos de partículas 

obtidos por MET para os catalisadores obtidos pelo MAF e os tamanhos de cristalito 

estimados a partir de medidas de difração de raios X (DRX). 

Pode-se perceber que na falta de uma técnica como a microscopia eletrônica de 

transmissão, poderia-se obter uma boa estimativa de tamanho de partícula utilizando-se as 

medidas de difração de raios X para as ligas estudadas neste trabalho. Isto não acontece com 

outras ligas bimetálicas de platina. 



 53

 
Tabela 4 – Valores dos tamanhos de partículas obtidos através da microscopia eletrônica de 
transmissão e de difração de raios X. 

Liga catalítica Tamanho de partículas DRX 
(nm) 

Tamanho de partículas MET 
(nm) 

Pt/C 3,8 3,0 – 4,5 
PtW/C 70:30 3,2 3,0 – 5,0 
PtW/C 80:20 5,3 2,0 – 5,0 
PtW/C 90:10 6,4 2,0 – 4,0 
PtOs/C 90:10 4,7 3,0 – 5,0 
PtOs/C 85:15 4,3 3,0 – 5,0 
PtOs/C 80:20 4,6 2,5 – 5,0 
 

 

Caracterização Eletroquímica das ligas preparadas por MAF 

 

Após as caracterizações físicas terem sido feitas, iniciaram-se as caracterizações 

eletroquímicas. Foram preparados eletrodos de camada fina porosa com os pós catalíticos 

preparados, conforme descrito na parte experimental, basicamente aglutinando os pós 

preparados com uma suspensão diluída de Teflon® (6% em peso) em quantidade suficiente, e 

colocando sobre a superfície do suporte. Começaram-se a fazer as medidas de voltametria 

cíclica a fim de se caracterizar eletroquimicamente os eletrodos. Com a técnica de voltametria 

cíclica pode-se ter informações à respeito do comportamento da superfície do eletrodo na 

solução. Estão apresentados a seguir, voltamogramas cíclicos das ligas em soluções de ácido 

sulfúrico 0,5 molL-1 sem, e com metanol, a uma velocidade de varredura de 10 mV/s. 

A Figura 14 apresenta os voltamogramas cíclicos para os catalisadores Pt/C e PtW/C 

90:10, em solução de ácido sulfúrico 0.5 molL-1. Pode-se observar que a Pt/C preparada 

através do MAF perde um pouco da definição da região de hidrogênio, o que pode ser devido 

à presença de impurezas, pois a varredura anódica no intervalo de 0.0 V a 0.7V pode não ser 

suficiente para oxidar as possíveis impurezas presentes na superfície da platina. A região da 

dupla camada entre 0.4 V e 0.7 V é maior para a Pt/C, além disso há um indício que o 

tungstênio esteja inibindo a oxidação de hidrogênio nesta região, forçando desta forma com 



 54

que a oxidação ocorra mais efetivamente entre 0.25 V e 0.4 V. A região de dessorção para as 

ligas com relação à platina dispersa é pouco definida, porém apresenta correntes maiores.  

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8
-8

-6

-4

-2

0

2

4

 

 

 Pt/C  
 PtW/C 90:10

I 
/ A

 g
P

t-1

E / V vs ERH
 

Figura 14 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtW/C na composição 
nominal 90:10, preparada através do MAF. Medidas realizadas em meio H2SO4 0.5 molL

-1, 
velocidade de varredura de 10 mV/s. 
 

 

A Figura 15, apresenta os voltamogramas para as ligas Pt/C e PtW/C nas composições 

90:10, 75:25 e 70:30, e seria de se esperar que com o aumento da quantidade de tungstênio, 

aumentassem as espécies oxigenadas na superfície, aumentando com isso a corrente na região 

de dupla camada. O aumento de W de 10 % para 25 % levou a uma diminuição da corrente 

voltamétrica, sendo portanto, justamente o contrário do que se encontra na literatura como 

sendo o aumento da adsorção de espécies oxigenadas [57]. Este experimento já tinha sido 

feito anteriormente num trabalho de mestrado [49], obtendo-se o mesmo tipo de perfil, de 

modo geral, os resultados foram concordantes. 

 



 55

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8
-8

-6

-4

-2

0

2

4

 Pt/C  
 PtW/C 90:10
 PtW/C 80:20
 PtW/C 70:30

I 
/A

 g
P

t-1

E / V vs ERH
 

Figura 15 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtW/C nas composições 
nominais 90:10, 80:20 e 70:30 preparadas pelo MAF. Experimentos realizados em meio 
H2SO4 0.5 molL

-1, velocidade de varredura de 10 mV/s. 

 

 

Na Figura 16, podem-se observar as voltametrias cíclicas para as diferentes 

composições nominais da liga Pt-W/C. As voltametrias realizadas para as três composições de 

ligas Pt-W/C (90:10, 80:20 e 70:30), a uma velocidade de 2 mV/s, indica que a liga de 

composição nominal 90:10 apresenta uma maior região de dupla camada, de 0,4V a 0,6V. Era 

de se esperar que com o aumento da proporção do segundo metal na liga, aumentassem as 

espécies oxigenadas na superfície e com isso a tendência seria de haver um aumento de 

corrente na região de dupla camada, porém o que se observa é justamente o contrário: o 

aumento da proporção W/Pt de 10% para 30% leva a uma diminuição na corrente 

voltamétrica, sendo contrário ao esperado [57]. Ainda na Figura 16 aparece um pico em torno 

de 0,3 V que pode ser conseqüência de modificações ocorridas no estado de oxidação do 

tungstênio. 



 56

 

0,0 0,3 0,6

-1,0

-0,5

0,0

0,5

 

 PtW/C 90:10
 PtW/C 80:20 
 PtW/C 70:30 

I 
/ 

A
 g

P
t-1

E / V vs ERH
 

 
Figura 16 - Voltamogramas cíclicos para a liga Pt-W nas composições nominais 

90:10, 80:20 e 70:30 com velocidade de varredura de 2 mV/s em meio H2SO4 0,5M sem 
metanol. 

 

 

Na Figura 17, apresentam-se os voltamogramas cíclicos para a Pt/C e para as ligas 

PtOs/C, pode-se notar que da mesma maneira que na Figura 15, a região de dupla camada da 

Pt/C apresenta maiores correntes, concluindo-se que o ósmio apresentou o mesmo tipo de 

comportamento que o tungstênio. 



 57

 

 

0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7
-8

-6

-4

-2

0

2

4

 

 

 Pt/C 10 mV/s 
 PtOs/C 90:10
 PtOs/C 85:15
 PtOs/C 80:20

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH
 

Figura 17 – Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtOs/C nas composições 
nominais 90:10, 85:15 e 80:20 preparados pelo MAF. Medidas realizadas em meio H2SO4 0.5 
molL-1, velocidade de varredura de 10 mV/s 

 

A Figura 18, ilustra o comportamento da liga ternária PtRuW/C 75:15:10. 

Aparentemente ao se observar o perfil da curva voltamétrica para a liga ternária PtRuW/C ela 

apresenta uma maior área ativa que a Pt/C, isto pode ser indicativo de que apresenta um maior 

potencial para ser utilizada como catalisador, visto que nas Figuras 15 e 17 onde se 

apresentam as curvas voltamétricas para ligas PtW/C e PtOs/C respectivamente, todas 

apresentam uma menor área de dupla camada, e de adsorção de hidrogênio com relação ao 

Pt/C. Evidentemente, a introdução de Ru na liga parece aumentar consideravelmente a 

formação de espécies oxigenadas. 



 58

 

0,0 0,1 0,2 0,3 0,4 0,5 0,6 0,7

-6

-4

-2

0

2

4

 

I /
 A

 g
 P

t-1

E / V vs ERH

 PtRuW/C 75:15:10
 Pt/C

 

Figura 18 - Voltamogramas cíclicos para as ligas Pt/C e PtRuW/C na composição 
nominal 75:15:10 preparadas através do MAF. Medidas realizadas em meio H2SO4 0.5molL

-1, 
velocidade de varredura de 10 mV/s. 

 

A Figura 19 apresenta resultados de voltametria para PtW/C 90:10 na presença de 

diferentes concentrações de metanol. 

Observa-se na Figura 19, que a baixas concentrações de metanol (0,1 molL-1) tem-se um 

aumento de corrente com o potencial no intervalo de 0,5V a 0,8V. Ao se fazer o mesmo 

experimento com metanol 0,5 molL-1, se observa um maior aumento de corrente. Por outro 

lado, quando se tem uma concentração de 1,0 molL-1 de metanol, se observam maiores 

valores de corrente do que os observados para a concentração de 0,1 molL-1, porém menores 

do que os atingidos com a concentração de 0,5 molL-1. Isto pode ser explicado, se levarmos 

em consideração que a oxidação do metanol forma intermediários que são oxidados através do 

mecanismo bifuncional. O que acontecerá na superfície do eletrodo é uma competição entre o 

metanol, moléculas de água adsorvidas, e espécies oxigenadas pelos sítios ativos da platina. 



 59

Para se oxidar os intermediários formados na desidrogenação do metanol, necessita-se de 

espécies oxigenadas; formadas a partir da água. Sobre Pt estas espécies se formam em altos 

potenciais. Nas ligas de Pt, o segundo metal permite a formação destas espécies em potenciais 

mais baixos, facilitando a oxidação de intermediários. Se levarmos em consideração estes 

fatores, ao aumentarmos a concentração de metanol (para 1,0 molL-1), o que acontece é que 

há uma ocupação muito maior dos sítios ativos de Pt, não sobrando desta forma sítios ativos 

para as outras espécies. Como a quantidade de tungstênio é pequena, no caso 10%, não é 

suficiente para que as espécies oxigenadas formadas no tungstênio possam oxidar o CO, que é 

o principal intermediário da reação de oxidação de metanol, e que envenena o eletrodo. 

Portanto a corrente tende a diminuir, fato este observado na Figura 19 para a concentração de 

1,0M de metanol. Este comportamento também é tipicamente observado em eletrodos de Pt. 

Batista et al. [58] estudaram a oxidação do metanol, e sugerem que com a limitação de água 

na superfície do eletrodo a formação de formaldeído é favorecida, que não necessita de água 

em sua formação, e produz uma corrente menor por envolver apenas dois elétrons na reação. 

Câmara et al. [59] observaram o mesmo tipo de influência estudando os efeitos da 

concentração de etanol. 



 60

 

0,0 0,3 0,6 0,9

0

3

6

9

12

15  PtW/C  s/ metanol
 PtW/C  c/ metanol 0,1molL-1

 PtW/C  c/ metanol 0,5molL-1

 PtW/C  c/ metanol 1,0molL-1

I 
/ 

A
 g

P
t-1

E / V vs ERH  

Figura 19 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtW/C (MAF) na composição nominal 90:10 
com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 molL

-1 sem metanol e com 
metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 molL-1. 
 

 Para se estudar o comportamento dos materiais perto de uma situação estacionária, 

optou-se pela técnica de cronoamperometria, e na Figura 20, são apresentados os valores de 

corrente para tempos de 1800 s em potenciais entre 0,3 e 0,8 V. Através desta Figura 20, 

pode-se discutir a influência da diferente concentração de metanol. Observa-se que a baixas 

concentrações de metanol (0,1 molL-1) tem-se um aumento de corrente com o potencial no 

intervalo de 0,5V a 0,8V. Ao se fazer o mesmo experimento com metanol 0,5 molL-1, se 

observa uma corrente ainda maior. Por outro lado, quando se tem uma concentração de 1,0 

molL-1 de metanol, se observam maiores valores de corrente do que os observados para a 

concentração de 0,1 molL-1, porém menores do que os atingidos com a concentração de 0,5 

molL-1. Isto pode ser explicado, se levarmos em consideração que a oxidação do metanol 

ocorre como discutido acima para os resultados de diferentes concentrações do metanol . 

 

 



 61

0,3 0,4 0,5 0,6 0,7 0,8

0

2

4

6

8  PtW/C 90:10 sem metanol
 PtW/C c/ metanol 0,1molL-1

 PtW/C c/ metanol 0,5molL-1

 PtW/C c/ metanol 1,0molL-1

I 
/ 

A
 g

P
t-1

E / V vs ERH  
 
Figura 20 - Gráfico construído com os valores obtidos através da técnica de 
cronoamperometria, realizada em meio H2SO4 0,5 molL

-1 sem metanol e com metanol para a 
liga PtW/C (MAF) nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 molL-1, durante um 
intervalo de tempo de 1800 s.  
 

Na Figura 21 estão apresentados resultados obtidos para Pt/C e PtOs/C em diferentes 

composições na concentração de 0,1 molL-1. Observa-se que o comportamento dos 

catalisadores PtOs/C pouco variam com a diferença de sua relação atômica. Porém, sem a 

adição de metanol, como foi observado na Figura 17, havia uma diferença considerável. 



 62

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-1,0

-0,5

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

3,5

 

c/ metanol 0,1molL-1

 Pt/C 
 PtOs/C 90:10 
 PtOs/C 80:20 

I 
/ 

A
 g

P
t-1

E / V vs ERH  
Figura 21 - Voltagramas cíclicos para as ligas Pt/C E-TEK e Pt-Os/C nas composições 
nominais 90:10 e 80:20 preparados pelo MAF; velocidade de varredura de 10 mV/s em meio 
H2SO4 0,5 molL

-1, com metanol 0,1 molL-1. 
 

Caracterização eletroquímica dos catalisadores preparados pelo MB 

 

Na Figura 22 se apresentam os voltamogramas para a oxidação de metanol sobre 

PtW/C 90:10 preparado pelo MB. 

Observa-se na Figura 22, que os catalisadores PtW/C obtidos através do MB, não 

definem a região de hidrogênio e há um ligeiro aumento na região da dupla camada na 

concentração de 1.0M de metanol. Ao se comparar com o catalisador PtW/C preparado pelo 

MAF (Figura 15) percebe-se que os perfis obtidos são distintos. Porém, o limite de potencial 

foi 0,9V, e na Figura 15, 0,7V. 

 

 

 

 

 



 63

 

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-4

0

4

8

12

 

 

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH

PtW/C MB
 s/ metanol
 c/ metanol 0,1 molL-1

 c/ metanol 0,5 molL-1 
 c/ metanol 1,0 molL-1

 
Figura 22 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtW/C preparada pelo MB, na composição 

nominal 90:10 com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5M sem metanol e 
com metanol nas concentrações 0,1M, 0,5M e 1,0M. 

 

 

 Na Figura 23, observa-se o comportamento da liga PtOs/C preparada pelo MB, sem 

metanol e com metanol nas concentrações de 0.1M, 0.5M e 1.0M. Observa-se também um 

comportamento semelhante ao comportamento das ligas obtidas pelo MAF, com relação ao 

aumento da concentração de metanol. 

 

 

 



 64

 

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-5

0

5

10

15

20

 

 

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH

    PtOs/C MB
 s/ met
 c/ met 0.1M
 c/ met 0.5M
 c/ met 1.0M

 
Figura 23 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtOs/C 50:50 preparada através do MB, com 
velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 molL

-1 sem metanol e com metanol 
nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 molL-1. 
 
 
 
 
 
 

 Na Figura 24, apresentam-se os voltamogramas para a liga PtWOs/C preparada pelo 

MB, sem metanol e com metanol, em diferentes concentrações. A corrente de oxidação para 

as diferentes concentrações de metanol, se apresentam baixas. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 65

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

0

1

2

3

 

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH

PtWOs/C  MB
 s/ met
 c/ met 0,1M
 c/ met 0,5M
 c/ met 1,0M

 
Figura 24 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtWOs/C 60:30:10 preparada através do MB, 
com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5 molL

-1 sem metanol e com 
metanol nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 molL-1. 
 

 

 Na Figura 25, observam-se os voltamogramas cíclicos para a liga PtRuWOs/C, 

apresentam baixas densidades de corrente e poucas alterações no comportamento em relação 

ao aumento da concentração do metanol. Aparentemente a quantidade oxidada é muito 

pequena. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 66

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0
-2

-1

0

1

2

3

 

 

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH

  PtRuWOs/C MB
 s/ met
 c/ met 0.1M
 c/ met 0.5M
 c/ met 1.0M

 
Figura 25 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtRuWOs/C 60:20:10:10 preparada pelo MB, 
com velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5M sem metanol e com metanol 
nas concentrações 0,1 molL-1, 0,5 molL-1 e 1,0 molL-1. 
 

 

 Na Figura 26, apresentam-se os voltamogramas para a liga PtRuW/C preparada pelo 

MB, sem metanol e com metanol em diferentes concentrações. Aparentemente este 

catalisador apresenta maior densidade de corrente, normalizadas pela massa de Pt, em relação 

aos outros catalisadores preparados pelo MB. 



 67

 

0,0 0,2 0,4 0,6 0,8 1,0

-2

-1

0

1

2

3

4

5

 

I /
 A

 g
P

t-1

E / V vs ERH

  PtRuW/C MB
 s/met
 c/ met 0.1M
 c/ met 0.5M
 c/ met 1.0M

 
Figura 26 - Voltamogramas cíclicos para a liga PtRuW/C 50:30:20, preparada pelo MB, com 
velocidade de varredura de 10 mV/s em meio H2SO4 0,5M sem metanol e com metanol nas 
concentrações 0,1M, 0,5M e 1,0M. 
 

 Os comportamentos observados nas Figuras 22-26 podem ser explicados com os 

mesmos argumentos usados acima sobre o mecanismo de reação. 

 

 

Experimentos de XANES 

 

Os experimentos de XANES fornecem informações a respeito do estado eletrônico dos 

átomos no material. A Figura 27 mostra o espectro de XANES na borda L3 da Pt obtido para 

uma liga que contém PtOs/C 80:20, preparada pelo MAF; em diferentes potenciais de 

eletrodo. A absorção na borda L3 da Pt (11564 eV) corresponde à transição eletrônica 2p3/2 – 

5 d e a magnitude da rampa (linha branca) localizada aproximadamente em 5 eV está 

diretamente relacionada com a ocupação do estado eletrônico 5 d. Ao observar a Figura 27, 

pode-se notar que a magnitude da linha branca não se altera com o aumento do potencial 



 68

aplicado no eletrodo para a liga PtOs/C. Estes resultados apontam uma tendência do ósmio, de 

atuar mais através do mecanismo bifuncional do que através do efeito eletrônico da Pt. 

 

 

-30 -20 -10 0 10 20 30 40

0.0

0.2

0.4

0.6

0.8

1.0

1.2

1.4

1.0

1.2

PtOs/C

 

 

A
bs

or
çã

o 
no

rm
al

iz
ad

a

Energia Relativa à borda L
3
 da Pt (11564 eV)

PtOs/C

 

 

A
b

so
rç

ão
 n

o
rm

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L
3
 da Pt (11564 eV)

 0.100 V
 0.500 V
 0.800 V

 
Figura 27 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga PtOs/C 80:20 MAF a diferentes 

potenciais, T = 25oC. 
 

 

 A Figura 28 mostra o espectro de XANES na borda L3 da Pt obtido para um 

catalisador Pt/C, 20 % em diferentes potenciais. A transição eletrônica é a mesma descrita 

para a Figura 27 [54, 60]. Na Figura 28, pode se perceber no detalhe que a magnitude do pico 

aumenta com o aumento do potencial aplicado do eletrodo para o catalisador de Pt/C. A 

mesma observação pode ser feita para o catalisador de PtW/C 75:25 como se pode observar 

no detalhe da Figura 29. Em todos estes casos o fenômeno pode ser atribuído ao esvaziamento 

do orbital 5d da Pt; que está de acordo com o efeito eletrônico gerado pela adsorção do 

oxigênio presente na superfície de óxidos formados por volta de 0,8 V no catalisador [60]. Há 

indícios de que a presença de Ru, na ausência de óxidos na superfície, por volta de 0,080 V 

faça com que haja um aumento da linha branca 2p3/2-5d em comparação com a Pt/C indicando 



 69

que os orbitais 5d estão mais vacantes. Isto indica que a retirada de elétrons pelo efeito do Ru 

cause um esvaziamento da banda 5d da platina [67Erro! Indicador não definido.], e este 

raciocínio pode ser estendido para o caso da presença do W na liga. 

-30 -20 -10 0 10 20 30 40
-0.2

0.0

0.2

0.4

0.6

0.8

1.0

1.2

1.4
Pt/C

0 2 4

0.9

1.2

 A
bs

or
çã

o 
N

or
m

al
iz

ad
a

 

 

Energia Relativa a banda L
3
 da Pt

 PtC100mV
 PtC 500 mV
 PtC800mV

 
A

b
so

rç
ão

 N
o

rm
al

iz
ad

a

Energia Relativa à borda L
3
 da Pt (11564 eV)

 0.100 V
 0.500 V
 0.800 V

 
Figura 28 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga Pt/C MAF a diferentes potenciais, 
T = 25oC. 
 

 

 A Figura 29 ademais do efeito do aumento no potencial aplicado como explicado para 

a Figura 28, que corresponde à transição já descrita anteriormente, ainda apresenta uma pré 

borda bem definida que pode ser uma outra transição. Procura-se explicar este fato, mas pode 

ser que mesmo se observando a borda da Pt, e utilizando padrão de Pt para fazer a calibração; 

pode haver interferência do W já que as energias de excitação de raio X para o W são 

respectivamente LI = 12098 eV, LII= 11542 eV e LIII = 10204 eV, que são valores 

relativamente próximos à energia da Pt que possui LIII = 11564 eV. Assim, pode ser que se 

esteja visualizando uma transição do próprio W.  



 70

 

-30 -20 -10 0 10 20 30 40
0.0

0.2

0.4

0.6

0.8

1.0

1.2

-6 -3 0 3 6 9

0.6

0.8

1.0

1.2

PtW/C 

 

 

A
bs

or
çã

o 
no

rm
al

iz
ad

a
Energia Relativa à borda L

3
 da Pt (11564 eV)

 0.100 V
 0.500 V

PtW/C 

 

 

A
b

so
rç

ão
 n

o
rm

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L
3
 da Pt (11564 eV)

 0.100 V
 0.500 V

 
Figura 29 – Espectro XANES na borda L3 da Pt para a liga PtW/C 75:25 a diferentes 
potenciais, T = 25oC. 
 

 

Para se explorar se havia a formação de óxidos de W em 0,1 V, optou-se por fazer 

experimentos para avaliar o tungstênio, usando-se Zn como referência, e foram observadas as 

3 bordas (LI, LII, LIII). O Zn foi utilizado como referência porque o LNLS não possui padrão 

de tungstênio, e este era o elemento com energia de transição mais próxima. Como se pode 

observar na Figura 30, que mostra o espectro XANES para a liga PtW/C 75:25 na borda LI 

pode-se observar que com o aumento do potencial há um aumento na magnitude da linha 

branca do tungstênio. Com o aumento do potencial, temos as espécies presentes mais 

oxidadas. 

 



 71

 

-2500 -2000 -1500 -1000

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

-1900 -1890 -1880 -1870

1,5

2,0

2,5 PtW/C

 

 

A
bs

o
rç

ão
 n

or
m

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L1 do W (12098)

 0.100 V 
 0.800 V 

PtW/C

 

 

A
b

so
rç

ão
 n

o
rm

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L1 do W (12098)

 0.100 V 
 0.800 V 

 
Figura 30 – Espectro XANES na borda L1 do W para a liga PtW/C 75:25 (MAF) a diferentes 
potenciais, T = 25oC. 
 

 

Para a Figura 31, na qual temos o espectro XANES para a liga PtW/C 75:25 na borda 

LII do tungstênio, podemos observar o mesmo tipo de comportamento que os anteriores, ou 

seja, pode-se perceber que o aumento do potencial faz com que a magnitude da linha branca 

aumente. 

 

 

 

 

 

 

 



 72

 

 

-2500 -2000 -1500 -1000 -500

0,0

0,5

1,0

1,5

2,0

2,5

3,0

-1340 -1336 -1332 -1328

1,5

2,0

2,5
PtW/C

 

 

A
b

so
rç

ão
 N

o
rm

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L2 do W (11542)

 0.100 V
 0.800 V

PtW/C

 

 
A

b
so

rç
ão

 N
o

rm
al

iz
ad

a

Energia Relativa à borda L2 do W (11542)

 0.100 V
 0.800 V

 
Figura 31 – Espectro XANES na borda L2 do W para a liga PtW/C 75:25 (MAF) a diferentes 
potenciais, T = 25oC. 
 

 

 

 Na Figura 32, apresenta-se o espectro XANES para a borda LIII do tungstênio da liga 

PtW/C 75:25. Observa-se o mesmo comportamento, ou seja, o aumento da magnitude da linha 

branca frente o aumento de potencial de célula aplicado. 

 

 



 73

 

-1000 -500 0 500 1000

0,0

0,7

1,4

2,1

2,8

-20 0 20

1,4

2,1 PtW/C

 

 

A
bs

or
çã

o 
no

rm
al

iz
ad

a

Energia Relativa à borda L
3
 do W (10204 eV)

 0.100 V
 0.800 V

PtW/C

 

 

A
b

so
rç

ão
 n

o
rm

al
iz

ad
a

Energia Relativa à borda L
3
 do W (10204 eV)

 0.100 V
 0.800 V

 
Figura 32 – Espectro XANES na borda L3 do W para a liga PtW/C 75:25 a diferentes 
potenciais, T = 25oC. 
 

  Os experimentos de XANES foram todos feitos em duplicata a fim de se observar a 

reprodutibilidade dos mesmos. Como se pode observar em todos os resultados obtidos, há um 

tendência evidenciada pelo aumento do potencial aplicado no eletrodo, de que o orbital d 

esteja realmente sendo esvaziado, e esteja ocorrendo possivelmente o que foi citado acima, 

porém devido à diferença da absorção para 0,100 V e 0,800 V ser pequena, o que pode ser 

evidenciado é que ocorreu pouco contato elétrico, o que significa que o encapsulamento 

englobou poucas partículas. Portanto não se pode concluir muita coisa em relação a estes 

espectros, os experimentos teriam que ser refeitos, talvez diminuindo a quantidade de PTFE 

para tentar aumentar o contato elétrico e possivelmente se observar melhor resposta, ou seja, 

um maior número de partículas sentindo os efeitos do potencial aplicado. 



 74

 

Experimentos em célula a combustível 

 

A Figura 33 mostra os resultados obtidos nos experimentos realizados em célula a 

combustível operando com metanol. Os resultados são expressos como diferenças de 

potencial da célula em função da densidade de corrente. 

 Os resultados são concordantes com os de voltametria, no sentido de que as ligas Pt-

W/C 90:10 e 80:20 se mostram mais ativas que as ligas Pt-Os/C 80:20. Já a liga Pt-W/C 70:30 

parece ser menos ativa. 

 Neste ponto é necessário comparar o desempenho das ligas preparadas aqui com o de 

outros materiais preparados pelo mesmo método. 

 

0 50 100 150 200

0.1

0.2

0.3

0.4

0.5

MeOH 2,0 M

70 
o
C, 1 atm  

 

 Pt-W  90:10
 Pt-W  80:20
 Pt-W  70:30
 Pt-Os 80:20

E
 / 

V

j mAcm
-2

 
Figura 33 – Curvas potencial-corrente na célula a combustível unitária operando com metanol 
2molL-1 usando catalisadores preparados pelo método do ácido fórmico (PtOs/C e PtW/C) no 
ânodo e no cátodo Pt/C E-TEK,  a 70oC, 1 atm de Pressão de O2, membrana de Nafion117. 



 75

 

 Na Figura 34, observam-se as curvas E vs j para a célula operando com metanol em 

fase líquida, comparando a influência da natureza do eletrocatalisador. Os catalisadores Pt-W 

e Pt-Os utilizados no experimento na célula a combustível de metanol foram selecionados 

devido à maior atividade encontrada para se oxidar o metanol. Foram comparados 

catalisadores de Pt-Ru [61], Pt-W, Pt-Os e Pt/C todos eles preparados pelo método do ácido 

fórmico. Observa-se que o desempenho das ligas Pt-W/C e Pt-Os/C aqui preparadas é inferior 

ao da liga Pt-Ru/C, considerado atualmente como o melhor catalisador para a oxidação de 

metanol. 

 Na região de baixas densidades de corrente ou região de perdas por ativação, se 

observa que as diferenças no potencial a corrente zero nem sempre são mantidas para 

correntes positivas. Neste caso pode-se pensar que os processos limitantes da velocidade de 

reação de oxidação de metanol (adsorção de metanol, ou oxidação do CO formado como 

intermediário) na superfície do catalisador são diferentes ou apresentam uma cinética 

diferente. Já no caso da região de perdas por queda ôhmica as diferenças de potencial são 

mantidas no intervalo de corrente. 

 

  



 76

 

0 25 50 75 100

0.2

0.3

0.4

0.5

MeOH 2,0 M

70
o
C, 1 atm

 

 Pt/C               
 Pt-Ru/C 75:25
 Pt-W/C 90:10
 Pt-W/C 80:20 
 Pt-Os/C 80:20 

E
 / 

V

j / mAcm-2
 

 

Figura 34 - Curvas da diferença de potencial na célula em função da densidade de corrente 
para a célula a combustível operando com metanol 2molL-1 usando diferentes catalisadores 
preparados pelo método do ácido fórmico no ânodo e no cátodo Pt/C E-TEK,  a 70oC, 1 atm 
PO2, Nafion117. 

 

 

IV- Conclusões  
 

As propriedades do W e do Os sugerem estes materiais como apropriados para formar 

ligas com Pt e que teriam a propriedade de formar espécies oxigenadas em baixos potenciais 

para favorecer a eletro-oxidação do metanol em células a combustível. Embora os resultados 

encontrados nas voltametrias cíclicas não tenham mostrado esta tendência, quando testados 

em células a combustível unitárias resultaram mais ativas que a Pt para oxidação de metanol.  

 Ao se comparar as ligas obtidas pelo MB com as obtidas pelo MAF, pode-se observar 

que o MB apresentou menores tamanhos de cristalitos, porém este fato não comprovou ter 

resultados encorajadores visto que as ligas apresentaram densidades de correntes bastante 

baixas. Dentre as ligas preparadas pelo MB, a PtOs/C e a PtRuW/C foram as que 



 77

apresentaram maiores densidades de corrente. Porém, bastante inferiores às obtidas pelo 

MAF.  

 As ligas preparadas pelo MAF apresentam tamanho de seus cristalitos próximo ao da 

Pt comercial, da ordem de 3 a 5 nm e apresentam um distribuição uniforme sobre o suporte de 

carbono como pode-se observar através das micrografias obtidas por MET. 

 Na falta de uma técnica específica para determinar o tamanho de partículas, é possível 

se estimar o tamanho de cristalitos, sendo bastante próximos aos valores encontrados por 

MET, e isso ocorre porque as partículas são da ordem de nm. Observa-se também que ao 

adicionar o segundo metal à Pt (W ou Os) a região de hidrogênio fica mais definida do que na 

Pt/C preparada pelo MAF. 

 Observa-se que com o aumento da concentração de metanol, o mecanismo de 

oxidação deste álcool muda, e a corrente observada através da voltametria cíclica diminui. 

 Os testes em células a combustível mostraram que a PtW/C tem desempenho superior 

ao PtOs/C e ambos superiores à Pt/C. Mas, a título de comparação, o catalisador PtRu/C ainda 

apresenta resultados superiores.  

 O W e o Os podem ser considerados metais alternativos ao rutênio, pois possuem 

atividade catalítica semelhante, embora apresente resultados inferiores. Quando se adiciona o 

Ru juntamente com o W, para formar liga ternária, há um aumento significativo na densidade 

de corrente, pois o Ru confere à liga uma contribuição sinergística.  Adicionando W o 

parâmetro de rede mantem-se constante e   similar à Pt; já adicionando o Os o parâmetro de 

rede diminui, sendo similar à adição do Ru, porém o efeito do Os não é pronunciado como o 

do Ru. 

 O MB além de ser bem mais trabalhoso e envolver obrigatoriamente tratamento 

térmico para eliminar contaminantes orgânicos, não se mostrou eficiente. Desta forma, a liga 



 78

de PtW/C 80:20 preparada pelo MAF se mostrou a mais ativa e teve resultado superior à Pt na 

célula a combustível. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 79

V - Referências 
                                                 
1 BEDEN, B.; LÉGER, J. M.; LAMY, C. Electro-oxidation of small organic molecules. 
New York: Plenum Press, 1992. 
 

2 HOGARTH, M.P.; HARDS, G.A. Direct methanol fuel cells. Platinum Metals Review, 
40-4 (1996) 150-159. 
 

3 KORDESCH,K.; SIMADER, G. Fuel Cells: and Their Applications, Germany,VCH, 
1996. p.1-18,151-154,375. 
 

4 ATKINS, P. W. Physical Chemistry, 4a edição.,Oxford University Press, pág 98, 1990. 
 

5 LEMONS, R. A.  Fuel cells for transportation. Journal of Power Sources, v.29, p.251, 
1990. 
 

6 DU MELLE, F. The global and urban environment: the need for clean power systems. 
Journal of Power Sources, v.71, p.7-11, 1998. 
 

7 HOGARTH, M.; CHRISTENSEN, P., HAMNETT, A.; SHUKLA, A.  The design and 
construction of high-performance direct methanol fuel cells. 2. Vapour-feed systems.  
Journal of Power Sources, v.69, p.113-124, 1997. 
 

8 HOGARTH, M.; CHRISTENSEN, P., HAMNETT, A.; SHUKLA, A.  The design and 
construction of high-performance direct methanol fuel cells. 2.Vapour-feed systems. Journal 
of Power Sources, v.69, p.125-36, 1997. 
 

9 BREITER, M. W. Comparison of CO adsorption on smooth platinum metal electrodes in 
sulfuric acid solution.  Journal of Electroanalitycal Chemistry, v.180, p.25-29, 1984. 
 

10 ARICO, A. S., SHUKLA, K. A., EL-KHATIB, K. M., CRETI, P., ANTONUCCI, V.  
Electrochemical Analysis of carbon-supported and unsupported Pt-Ru catalysts for direct 
methanol fuel cells.  In: WORKSHOP ELECTROCATALYSIS IN INDIRECT AND 
DIRECT METHANOL PEM FUEL CELLS. INTERNATIONAL SYMPOSIUM ON 
ELECTROCATALYSIS, 3., Portoroz, Slovenia, 1999.  Abstracts.  Ljubljana, Slovenia, 
National Institute of Chemistry, 1999.  p. 299. 
 

11 IWASITA, T.; VIELSTICH, W.  Progress in the study of the methanol oxidation by In 
situ, Ex-situ and On-line methods.  In:  GERISCHER, H.; TOBIAS, C. W.  Advances in 
Electrochemical Sciences and Engineering.  Weinheim, VCH, 1990.  v.1, p.127-170. 
 



 80

                                                                                                                                                         
12 FREELINK,T., VISSCHER, W., VEEN, J. A. R. VAN. On the role of Ru and Sn as 
promotors of methanol electro-oxidation over Pt. On the role of Ru and  Sn as promoters of 
methanol electrooxidation over Pt. Surface Science, v.335, p.353-60, 1995. 
 

13 BURSTEIN, G. T., BARNETT, C. J.,. KUCERNAK, A. R., WILLIAMS, K. R.  Aspects 
of the anodic oxidation of methanol. Catalysis today, v.38, p.425-437 ,1997. 
 

14 PARSONS, R.; VANDERNOOT, T.  The oxidation of small organic molecules. A survey 
of recent fuel cell related research.  Journal of Electroanalytical Chemistry, v. 257, p.9-45, 
1988. 
 

15 HAMNETT, A.  Mechanism and electrocatalysis in the direct methanol fuel cell. Catalysis 
Today, v.38, p. 445-57, 1997. 
 

16 TRIPKOVIC, A. V.; MARINKOVIC, N.; POPOVIC, K. DJ; ADZIC, R. R. Oxidation of 
methanol on single crystal platinum electrodes in alkaline solution.  Russian Journal of 
Electrochemistry, v.31, p.993-1003, 1995.  
 

17 XIA, X. H.; IWASITA, T.; GE, F.; VIELSTICH, W.  Structural effects and reactivity in 
methanol oxidation on polycrystalline and single crystal platinum.  Electrochimica Acta, 
v.41, p. 711-18, 1996. 
 

18 TRIPKOVIC, A. V.; POPOVIC, K. DJ; MOMCILOVIC, J. D.; DRAZIC, D. M. Kinetic 
and mechanistic study of methanol oxidation on a Pt(110) surface in alkaline media.  
Electrochimica Acta, v.44, p.1135-45, 1998. 
 

19 PRABHURAM, J.; MANOHARAN, R.  Investigation of methanol oxidation on 
unsupported platinum electrodes in strong alkali and strong acid.  Journal of Power 
Sources., v.74, p.54-61, 1998. 
 

20 KABBABI, A.; FAURE, R.; DURAND, R.; BEDEN, B.; HAHN, F.; LEGER, J-M.; 
LAMY, C.  In situ FTIRS study of the electrocatalytic oxidation of carbon monoxide and 
methanol at platinum-ruthenium bulk alloy electrodes.  Journal of Electroanalytical 
Chemistry, v.444, p.41-53, 1998. 
 

21 GASTEIGER, H. A.; MARKOVIC, N. M; ROSS, P. N.; CAIRNS, E. J.  Temperature –
Dependent methanol electro-oxidation on well-characterization Pt-Ru alloys.  Journal of the 
Electrochemical Society, v.141, p.1795-803, 1994. 
 



 81

                                                                                                                                                         
22 GASTEIGER, H. A.; MARKOVIC, N. M.; ROSS, P. N., CAIRNS, E. J. Electrooxidation 
of small organic-molecules on well-characterized Pt-Ru alloys.  Electrochimica Acta, v.39, 
p.1825-32, 1994. 
 

23 GASTEIGER, H. A.; MARKOVIC, N. M.; ROSS, P. N.; CAIRNS, E. J.  Methanol 
Electrooxidation on well-characterized Pt-Ru alloys.  Journal of Physical Chemistry, v.97, 
p.12020-9, 1993. 
 

24 RAMKUMAR, R.; DHEENADAYALAN, S.; PATTABIRAMAN, R. Development of 
porous carbon electrodes for direct methanol fuel cells,  Journal of Power Sources, v.69, 
p.75-80, 1997. 
 

25 BISWAS, P. C.; NODASAKA, Y.; ENYO, M.  Electrocatalytic activities of graphite-
supported platinum electrodes for methanol electrooxidation.  Journal of  Applied 
Eletrochemistry, v.26, p.30-35, 1996. 
 

26 TRAN, T. D.; LANGER, S. H.  Electrocatalytic activities of graphite-supported platinum 
electrodes for methanol electrooxidation.  Electrochimica Acta, v.38, p.1551-54, 1993. 
 

27 LIU, L.; PU, C.; VISWANATHAN, R.; FAN, Q.; LIU, E.; SMOTKIN, E. S. Carbon 
supported and unsupported Pt-Ru anodes for liquid feed direct methanol fuel cells.  
Eletrochimica Acta, v.43, p. 3657-3663, 1998. 
 

28 IWASITA, T; HOSTER, H; JOHN-ANACKER, A; LIN, W. F; VIELSTICH, W.  
Methanol oxidation on PtRu electrodes: influence of surface structure and Pt-Ru Atom 
Distribution. Langmuir, v.16, p. 522-529, 2000. 
 

29 SWATHIJARAN, S.; MIKHAIL, Y. M.  Electrochemical oxidation of methanol at 
chemically prepared Platinum-Ruthenium alloy electrodes.  Journal of the Electrochemical 
Society, v.138, p. 2105-2110, 1991. 
 

30 CHRZANOWSKI, W.; KIM, H., WIECKOWSKI, A.  Surface structure effects in 
platinum/ruthenium methanol oxidation electrocatalysis.  Langmuir, v.14, p. 1967-1970, 
1998. 
 

31 LIU, L.; VISWANATHAN, R.; LIU, R.; SMOTKIN, E. S.  Methanol oxidation on nafion 
spin-coated polycrystalline platinum and platinum alloys.  Electrochemical and Solid-State 
Letters, v.1, p. 123-125, 1998. 
 



 82

                                                                                                                                                         
32 MORIMOTO, Y; YEAGER, E. B.  Comparison of methanol oxidations on Pt, Pt|Ru and 
Pt|Sn electrodes. Journal of Electroanalytical Chemistry, v.444, p. 95-100, 1998. 
 

33 TREMILIOSI-FILHO, G.; KIM, H.; CHRZANOWSKI, W.; WIECKOWSKI, A.; 
GRZYBOWSKA, B.; KULESZA, P.  Reactivity and activation parameters in methanol 
oxidation on platinum single crystal electrodes ‘decorated’ by ruthenium adlayers. Journal of 
Electroanalytical Chemistry, v.467, p. 143-156,1999. 
 
34 FRELINK, T.; VISSCHER, W.; VAN VEEN, J. A. R.  The effect of Sn on Pt/C catalysts 
for the methanol electrooxidation.  Eletrochimica Acta, v.39, p. 1871-1875, 1994. 
 

35 ARICÓ, A. S.; POLTARZEWSKI, Z.; KIM, H.; MORANA, A.; GIORDANO, N.; 
ANTONUCCI, V.  Investigation of a carbon-supported quaternary Pt-Ru-Sn-W catalysts for 
direct methanol fuel-cells.  Journal of Power Sources, v.55, p. 159-166, 1995. 
 
36 NAPPORN, W. T.; LÉGER, J. –M.; LAMY, C.  Electrocatalytic oxidation of carbon 
monoxide at lower potencials on platinum-based alloys incorporated in polyaniline.  Journal 
of Electroanalytical Chemistry, v.408, p. 141-147, 1996. 
 

37 LEY, K. L.; LIU, R.; PU, C. FAN, Q.; LEYAROVSKA, N.; SEGRE, C.; SMOTKIN, E. S.  
Methanol oxidation on single-phase Pt-Ru-Os ternary alloys.  Journal of the 
Electroanalytical Chemistry, v.144, p. 1543-1548, 1997. 
 
38 GOTZ, M.; WENDT, H.  Binary and ternary anode catalyst formulations including the 
elements W, Sn and Mo for PEMFCs operated on methanol or reformate gas. Electrochimica 
Acta, v.43, p. 3637-3644, 1998. 
 

39 ARICO, A. S.; KIM, H.; SHUKLA, A. K.; RAVIKUMAR, M. K.; ANTONUCCI, V.; 
GIORDANO, N.  Methanol oxidation on carbon-suported Pt-Sn electrodes in silicotungstic 
acid.  Electrochimica Acta, v.39, p. 691-700, 1994. 
 

40 SHUKLA, A. K.; RAVIKUMAR, M. K.; ARICO, A. S.; CANDIANO, G.; ANTONUCCI, 
V.; GIORDANO, N; HAMNETT.  Methanol electrooxidation on carbon-supported Pt-WO3?x 
electrodes in sulphuric acid electrolyte. Journal of Applied Electrochemistry, v.25, p. 528-
532, 1995. 
 

41 OLIVEIRA NETO, A.; PEREZ, J.; NAPPORN, W. T.; TICIANELLI, E. A.; 
GONZALEZ, E. R. Electrooxidation of methanol on binary platinum based catalysts. In: 
[Workshop Electrocatalysis in Indirect and Direct Methanol PEM Fuel Cells.  
International Symposium in Electrocatalysis] ,3. Portoroz, Slovenia, Abstracts…  
Ljubljana, Slovenia: National Institute of Chemistry, 1999.  p. 83-86. 
 



 83

                                                                                                                                                         
42 IWASITA, T.; NART, F. C.  Identification of methanol adsorbates on platinum : An in situ 
FT-IR investigation. Journal of Electroanalytical Chemistry, v.317, p. 291,1991. 
 

43 SWATHIJARAN, S; MIKHAIL, Y. M.  Methanol Oxidation on Platinum-Tin Catalysts 
Dispersed on Poly(3-methyl)thiophene Conducting Polymer.  Journal of Electrochemical 
Society, v.139, p. 2105-2110, 1992. 
 

44 KINOSHITA, K.  Particle-size effects for oxygen reduction on highly dispersed platinum 
in acid electrolytes.  Journal of the Electrochemical Society, v.137, p. 845-848, 1990. 
 

45 TAKASU, Y.; FUJII, F.; YASUDA, K.; IWANAGA, Y.; MATSUDA, Y.  Electrocatalytic 
properties of ultrafine platinum particles for hydrogen electrode reaction in an aqueous-
solution of sulfuric-acid.  Electrochimica Acta, v.34, p. 453-458, 1989. 
 
 
46 WATANABE, M.. MOTOO, S. Electocatalysis by ad-atoms Part II. Enhancement of the 
oxidation of methanol on Platinum by ruthenium ad-atoms. Electroanalytical Chemistry 
and Interfacial Electrochemistry, v. 60, p. 267-273, 1975. 
 

47 VALBUENA, L. W., BORTHOLIN, E. C., OLIVEIRA, A., PAGANIN, V. A.; 
GONZALEZ, E. R.  A Direct Methanol Fuel Cell with Pt-alloys with Ru, Mo, W and Os as 
Anode Catalysts.  In: ANNUAL MEETING OF THE INTERNATIONAL SOCIETY OF 
ELECTROCHEMISTRY, San Francisco Califórnia, 2001.  Abstracts…  San Francisco: The 
Electrochemical Society, 2001.  1v. 
 

48 BOCKRIS, J. O’M., Alkaline fuel cells.  Applied Energy, v.11, p. 95, 1986. 
 
 
49 PAGANIN,Valdecir Antonio.  Desenvolvimento e caracterização de eletrodos de 
difusão de gás para células a combustível contendo Nafion como eletrólito. 1997.  120- f.  
Tese (Doutorado) - Instituto de Química de São Carlos, Universidade de São Paulo, São 
Carlos, 1997. 
 

50 MUKERJEE, S.; SRINIVASAN, S.  Enhanced electrocatalysis of oxygen reduction on 
platinum alloys in proton exchange membrane fuel cells.  Journal of Electroanalytical 
Chemistry, v.357. p. 201, 1993. 
 

51 LIZCANO-VALBUENA, William Hernando.  Estudo da reação de oxidação de 
hidrogênio em eletrodos de camada fina porosa. 101-f. Dissertação ( Mestrado ) - Instituto 
de Química de São Carlos, Universidade de São Paulo, 1998. 
 



 84

                                                                                                                                                         
52 WATANABE, M.; SAEGUSA, S.; STONEHART, P.  Electro-catalytic activity on 
supported platinum crystallites for oxygen reduction in sulfuric-acid. Chemistry Letters, v.9, 
p. 1487-1490, 1988. 
 

53 GIORDANO, N.; PASSALACQUA, E.; PINO, L.; ARICÓ, A. S.; ANTONUCCI, V.; 
VIVALDI, M.; KINOSHITA.  Relationship between physicochemical properties and 
electrooxidation behaviour of carbon materials.  Electrochimica Acta, v.36, p. 1979, 1991. 
 

54 TAKASU, Y.; FUJII, F.; YASUDA, K.; IWANAGA, Y.; MATSUDA, Y. Electrocatalytic 
properties of ultrafine platinum particles for hydrogen electrode reaction in an aqueous-
solution of sulfuric-acid.  Electrochimica Acta, v.34, p. 453-458, 1989. 
 
55 FRELINK, T.; VISSCHER, W.; VAN VEEN, J. A. R.  Particle-size effect of carbon-
supported platinum catalysts for the electrooxidation of methanol.  Journal of 
Electroanalytical Chemistry, v.382, p. 65-72, 1995. 
 

56 ATTWOOD, P. A.; MCNICOL, B. D.; SHORT, R. T.  Electrocatalytic oxidation of 
methanol in acid eletrolyte-preparation and characterization of noble-metal eletrocatalysts 
supported on pretreated carbon fiber papers.  Journal of Applied Electrochemistry, v.10, p. 
213-222, 1980. 
 

57 MUKERJEE, S.  Reviews applied electrochemistry 23. Particle-size and structural affects 
in platinum electrocatalysis.  Journal of Applied Electrochemistry, v.20, p. 537-548, 1990. 
 
 
58 STONEHART, P.  Development of advanced noble metal-alloy eletrocatalyts for 
phosphoric-acid fuel-cells (PAFC).  Berlin Bunsenges Fur Physical Chemistry, v.94, p. 
913-921, 1990. 
 
59 CULLITY, B.D. Element of X-ray diffraction. Readings: Addison-Wesley 
Publishing.,1980. 553p. 
 

60 KLUG, H.P.; ALEXANDER, L.E. X-Ray diffraction procedures: for polycrystalline and 
amorphous materials. New York: John Wiley, 1974. p.996.  
 

61 GONZALEZ, E. R.; TICIANELLI, E. A.; PINHEIRO, A. L. N., PEREZ, J.  Processo de 
obtenção de catalisador de platina dispersa ancorada em substrato através da redução 
por ácido.  PI 9302340  07 fev. 95. 
 
 
 

 
 



 85

                                                                                                                                                         
62. BORTHOLIN, Érica de Camargo; GONZALEZ, Ernesto Rafael.  Preparação e 
Avaliação de Eletrocatalisadores suportados para a oxidação de metanol.  2001, 102p. 
Dissertação (Mestrado) – Intituto de Química de São Carlos.  Universidade de São Paulo. 
 

63. SANTOS, L.; COLMATI, F., GONZALEZ, E. R. Preparation and characterization of 
supported Pt-Ru catalysts with a high Ru content. Journal of Power Sources, v.159, p.869-
877, 2006. 
 

64. PEREZ, J., TANAKA, A. A.; GONZALEZ, E. R., TICIANELLI, E. A.  Application of 
the Flooded-Agglomerate Model to Study Oxygen Reduction on Thin Porous Coating 
Rotating Disk Electrode.  Journal of Electrochemical Society, v.141, p. 431,1994. 
 

65. BÖNNEMANN, H.; BRAUN, G.; BRIJOUX, W.; BRINKMANN, R.; SCHULZE 
TILLING, A; SEEVOGEL, K.; SIEPEN, K.  Nanoscale colloidal metals and alloys stabilized 
by solvents and surfactants Preparation and use as catalyst precursors. Journal of 
Organometallic Chemistry, v.520, p. 143-162, 1996. 
 

66. CASTRO LUNA, A. M., CAMARA, G. A.; PAGANIN, V. A., TICIANELLI, E. A.; 
GONZALEZ, E. R. Effect of termal treatment on the performance of CO – tolerant anodes for 
polymer electrolyte fuel cells. Electrochemistry Communications, v.2, p. 222-225, 2000. 
 

67. MC BREEN, J.; MUKERJEE, S.  In Situ X-Ray Absorption Studies of a Pt-Ru 
Electrocatalyst.  Journal of Electrochemical. Society v.142, p. 3399, 1995. 
 

68. GONZALEZ, E. R., TICIANELLI, E. A., PINHEIRO, A. L. N., PEREZ, J.  Processo de 
Obtenção de Catalisador de Platina Dispersa Ancorada em substrato através da redução por 
ácido.  PI 9302340  07 fev. 95. 
 
 
69. CHU, D.; GILMAN, S. Methanol electro-oxidation on unsupported Pt-Ru alloys at 
different temperature. Journal of the Electrochemical Society, v.143, p. 1685-1690, 1996. 
 

70. GLOAGUEN, F.; LEGER, J.-M.; LAMY, C.  Electrocatalytic oxidation of methanol on 
platinum nanoparticles electrodeposited onto porous carbon substrates.?Journal of Applied 
Eletrochemistry, v.27, p. 1052-1060, 1997. 
 

71. BATISTA, E. A., MALPASS, G.R.P., MOTHEO, A. J., IWASITA, T.  New mechanistic 
aspects of methanol oxidation. Journal of Electroanalytical Chemistry, v. 571, p. 273-282, 
2004. 
 



 86

                                                                                                                                                         
72. CÂMARA, G. A., IWASITA, T.  Parallel pathways of ethanol oxidation: The effect of 
ethanol concentration. Journal of Electroanalytical Chemistry, v. 578, p. 315-321, 2005. 
 

73. OLIVEIRA NETO, A.; PEREZ, J.; NAPPORN, W. T.; PINHEIRO, A. L. N.; 
GONZALEZ, E. R. Study of oxigen reduction on thin porous coating rotating disk electrode. 
In MEETING OF THE ELECTROCHEMICAL SOCIETY, 194., 1998, Boston. Abstracts… 
Boston: The Electrochemical Society, 1998. p. 1092. 
 

74. MIN, K.; CHO, J.; CHO, K.; KIM, H. Particle size and alloying effects of Pt-based alloy 
catalysts for fuel cell applications.  Electrochimica Acta, v.45, p. 4211-4217, 2000. 
 
 


</field>
	</doc>
</add>