<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.20846</field>
		<field name="filename">4496_ARTIGO_AnalisePaisagemMaci%c3%a7o.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Espaço &amp;amp; Geografia, Vol.10, No 1 (2007), 191:214
ISSN: 1516-9375

ANÁLISE DA PAISAGEM DO MACIÇO DE CANA BRAVA PELO
EMPREGO DE IMAGENS DE SENSORIAMENTO REMOTO E

SISTEMA DE INFORMAÇÃO GEOGRÁFICA.

Thiago Avelar Chaves1, Osmar Abílio de Carvalho Júnior1, Roberto
Arnaldo Trancoso Gomes1, Renato Fontes Guimarães1, Robson Veloso
Ribeiro Sodré¹, Wátila Portela Machado¹, Sandro Nunes de Oliveira¹

1Universidade de Brasília - UnB/GEA/Lsie
Campus Universitário Darcy Ribeiro, Asa Norte - 70910-900, Brasília, DF, Brasil.

thiagochvs@gmail.com; {robertogomes, osmarjr, renetofg}@unb.br;
alinemenke@yahoo.com.br

Recebido 10 de junho de 2007, revisado 12 de julho, aceito 11 de agosto

Resumo: No presente trabalho, é proposto analisar a relação dos dados geológicos e

morfométricos com as unidades vegetais detectadas pelo processamento digital de

imagens de sensoriamento remoto. A área de estudo, o Complexo de Cana Brava,

encontra-se na porção norte do Estado de Goiás. A fisionomia da vegetação no Maciço

de Cana Brava apresenta forte controle geológico. O avanço dos estudos da vegetação

através de sensores remotos permitiu uma redução nos custos e tempo de análise de

grandes áreas. A metodologia adotada no trabalho pode ser dividida nas seguintes

etapas: (A) Pré-processamento da imagem ASTER; (B) Aplicação do Normalized

Diference of Vegetation Index e classificação espectral a partir do Spectral Angle

Mapper; (C) Distinção das diferentes unidades fitofisionômicas a partir de uma sucessão

de máscaras sobre a imagem ASTER; (D) Processamento da imagem ASTER DEM; e (E)

Cruzamento dos dados morfométricos com o mapa de vegetação da área de estudo.

Esses procedimentos permitiram identificar padrões na paisagem da área de estudo.

Palavras-chave: ASTER, Classificação Espectral, Dados Morfométricos, Cerrado,

Geologia, Fitofisionomia.

Abstract: The present work aims to evaluate the relation of geologic and morfometric

data with vegetation physiognomy data acquired from remote sensing digital images.



T. A. Chaves et al.192

The distribution and physiognomy of vegetation in the Cana Brava Massif shows strong

geological control. The improvement of the studies on vegetation by using optical

remote sensing techniques has allowed to increase the operational speed and to decrease

the cost of total coverage of wide areas. The methodology used can be divided into five

stages: (A) Pre-processing of ASTER image; (B) Application of Normalized Difference of

Vegetation Index and spectral classification based on the Spectral Angle Mapper; (C)

Distinction of vegetation physiognomy based on a series of masks applied over the

ASTER image; (D) Processing of the ASTER DEM image; and (E) Correlating morfometric

data with the study area vegetation map. These procedures allowed the identification of

landscape patterns on the study area.

Keywords: ASTER, Spectral Classification, Morfometric Data, Cerrado, Geology,

physiognomy of vegetation

INTRODUÇÃO

Diversas pesquisas têm demonstrado que a vegetação sofre influência por

mineralização, litologia e fraturamento de rochas (Chikishev, 1965; Cannon, 1960,

1971; Brooks, 1972). Dentre as características da vegetação que variam tem-

se a densidade de vegetação e mudanças em espécies da planta ou em

distribuições da comunidade. Os locais com concentrações elevadas de metais

pesados, tais como cobre, zinco e níquel podem desenvolver floras originais

devido à toxidade a algumas espécies (Bradshaw et al., 1969; Krukleberg, 1969).

Em alguns casos, as concentrações de metais nas folhas podem indicar a

composição do solo subjacente e, podem ser úteis para prospecção mineral

(Brooks et al., 1992).

O cerrado apresenta uma forte dependência edáfica que permite uma



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 193

correlação das unidades pedológicas e geológicas com a vegetação (Carvalho

et al. 2001; Carvalho Júnior et al., 2003).

A distribuição e fisionomia da vegetação nos Maciços Máficos - Ultramáficos

do Brasil Central apresenta um forte controle geológico (Brooks et al., 1972).

Nessa região, extensas áreas de rochas ultramáficas são cobertas por vegetação

herbácea dominada por gramíneas enquanto que sobre as rochas máficas

desenvolvem vegetação arbórea.

Desta forma, a vegetação acaba resultando de uma complexa interação que

depende de muitos fatores, indo desde a composição do solo, altitude e regimes

pluviométricos a intervenção direta do homem através de queimadas intencionais,

exploração mineral e atividade agrícola (Brooks et al., 1992).

O geoprocessamento tem demonstrado ser uma ferramenta extremamente

útil para o monitoramento dessas alterações. O avanço das ferramentas de SIG

e o crescente acesso a dados em meio digital têm favorecido o desenvolvimento

de muitos trabalhos baseados no conceito de análise da paisagem com utilização

de parâmetros morfométricos (Adediran et al, 2004; Ippoliti et al, 2003; Bocco

et al, 2001).

A partir disso, no presente trabalho, é proposto analisar a relação dos dados

geológicos e morfométricos com as unidades vegetais detectadas pelo

processamento digital de imagens de sensoriamento remoto.



T. A. Chaves et al.194

ÁREA DE ESTUDO

O maciço de Cana Brava localiza-se próximo à cidade de Minaçu-GO, nas

coordenadas 13º12’S e 48º14’W, correspondendo a um terreno de formação

máfica -ultramáfica (Figura 1). O maciço de Cana Brava se situa na sub-

unidade planalto do Alto Tocantins-Paranaíba, do Planalto Central de Goiás

tomando a forma de um corpo básico-ultrabásico submeridiano, com

aproximadamente 40 Km de extensão e níveis altimétricos de 850m (Solórzano,

1996).

Figura 1: Mapa de Localização da área de Estudo.



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 195

De acordo com Almeida et al. (1981), o maciço de Cana Brava é uma

exposição do Cinturão Granulítico de Goiás. O alforamento de anfibolitos na

área é predominante, porém, na porção sudeste do maciço, apresenta a maior

porção das rochas ultrabásicas aflorantes (Solórzano, 1996), e na parte norte

essa faixa ultrabásica se estreita. O maciço apresenta uma extensa deformação

dúctil, onde as maiores deformações estão mais próximas da base do complexo

(Lima, 1997). Segundo o projeto RADAM (1981), o maciço de Cana Brava é

estruturalmente complexo, muito falhado e dobrado.

Em relação às unidades geológicas (Figura 2), a Zona Máfica Superior é a

unidade predominante, sendo formado por metagabronoritos e metapiroxenitos;

a Zona Máfica Inferior é formada por metanorito e metagabro; a lente

ultramáfica, que se localiza entre as duas zonas máficas é composta metadunito

e metapiroxenitos (SIEG, 2005).

Já a seqüência Palmeirópolis é formada por anfibolito, grauvaca e brecha

vulcânica. O complexo Diorito-Granodiorítico do rio Maranhão é formado por

metadiorito e metatonalito (SIEG, 2005). Estas duas unidades não fazem parte

do Complexo de Cana Brava, porém, foram de extrema valia para analisar a

fitofisionomia da área de estudo, pois estão em contato com as zonas máficas,

que apresentam forte controle litológico sobre a vegetação (Brooks et al, 1972).

Em relação à hidrografia, o maciço funciona como um interflúvio dos rios

Cana Brava a oeste, e o rio Maranhão a leste. Ao longo do rio Cana Brava são

encontrados, principalmente, anfibolitos e localmente gnaisses anfibolíticos e, no

rio Maranhão ocorre a predominância de gnaisses quartzo-feldspáticos

blastomiloníticos, conforme descrito por Lima (1997).



T. A. Chaves et al.196

Segundo Solórzano (1996), com relação à geomorfologia verifica-se na parte

norte uma região mais dissecada e, na parte sul, o relevo é mais plano com leve

dissecação em formas tabulares.

Com base na carta de uso do solo/cobertura vegetal e vulnerabilidade,

elaborado pela Agência Ambiental do Estado de Goiás (2005), os tipos de solos

predominantes no Complexo de Cana Brava são o Argissolo Vermelho-Amarelo

na porção centro-norte do complexo; o Chernossolo na região centro-sul do

complexo; e o Cambissolo na região sudeste do complexo (Figura 3).

Figura 2: Mapa das unidades geológicas da área de estudo



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 197

Em relação à vegetação, a área localiza-se nos domínios de cerrado, bastante

fragmentada, conforme descrito por Brooks et. al. (1992).

O clima é caracterizado pela presença de invernos secos e verões chuvosos,

um clima Aw segundo a classificação de Köppen. A média anual da precipitação

é da ordem de 1500 mm, variando de 700 a 2000mm, praticamente concentrada

na estação chuvosa (outubro a março) (Ad´amoli et al., 1987).

Figura 3: Mapa de solos da área de estudo.



T. A. Chaves et al.198

METODOLOGIA

A metodologia adotada no trabalho pode ser dividida nas seguintes etapas: (A)

Pré-processamento da imagem ASTER; (B) Aplicação do Normalized Diference

of Vegetation Index (NDVI) e classificação espectral a partir do Spectral Angle

Mapper (SAM); (C) Distinção das diferentes unidades fitofisionômicas a partir

de uma sucessão de máscaras sobre a imagem ASTER; (D) Processamento da

imagem ASTER DEM; e (E) Cruzamento dos dados morfométricos com o mapa

de vegetação da área de estudo.

Pré-processamento da Imagem ASTER

A fase de pré-processamento se iniciou com a junção entre as bandas dos

sensores VNIR e SWIR, onde a resolução espacial do segundo foi restabelecida

de 30 metros para 15 metros. A imagem foi recortada de modo que somente o

Maciço de Cana Brava permanecesse na imagem.

E, por fim, foi corrigida a órbita da imagem para que ela ficasse direcionada

para o norte geográfico. Como não existem muitas imagens disponíveis do Maciço,

foi utilizada apenas uma imagem no período seco (datada em 2001-08-21).

Aplicação do NDVI e classificação espectral a partir do SAM

Os índices medidos pelo NDVI servem como indicadores do crescimento e

do vigor de vegetação verde e podem ser utilizados no diagnóstico de vários

parâmetros biofísicos (Ponzoni, 2001). Neste trabalho, com a aplicação do NDVI

foi possível identificar a variação da densidade da vegetação, onde, a vegetação

de maior densidade está representada pelos altos valores e a de menor densidade

pelos baixos valores.



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 199

A partir disso, foram definidas regiões de interesse (ROI’s) com base na

reflectância do NDVI. A partir desses ROI’s, foi realizada a classificação

espectral pelo método SAM. Esse classificador mede a similaridade entre os

espectros da imagem de entrada com espectros de referência, tratando ambos

como vetores de n dimensões, em que n é o número de bandas da imagem

(Kruse et al., 1993). O SAM permitiu uma classificação com base na variação

da densidade da vegetação, ou seja, a variação do dossel dos alvos. Porém,

algumas classes de vegetação não foram distinguidas, surgindo a necessidade

de uma classificação mais apurada.

Distinção das Diferentes Unidades Fitofisionômicas a partir de uma
Sucessão de máscaras sobre a imagem ASTER

Foi feito então uma sucessão de máscaras sobre a imagem com o objetivo

de separar as três classes de vegetação não distinguidas pelo SAM: formações

campestres; áreas degradadas e áreas de pastagens. Primeiramente foi utilizada

a análise das principais componentes em cada uma dessas classes separadamente

para visualização. A partir dessa análise, foi feito o fatiamento dessas classes

em intervalos, permitindo que o Mapa de Vegetação e Uso do Solo fosse

elaborado, tendo como base de comparação o Mapa de Uso/Cobertura Vegetal

e Vulnerabilidade elaborado pelo SIEG (2005).

Processamento da Imagem ASTER DEM

A imagem ASTER DEM é gerada a partir de um estereopar de imagens

ASTER (Hirano et al, 2002), formando um Modelo Digital de Elevação (MDE).

A imagem utilizada neste trabalho é da data 21/08/2001, referente ao período de

tempo seco.



T. A. Chaves et al.200

A imagem ASTER é muito susceptível a presença de ruídos necessitando de

um tratamento específico para minimizá-los. No presente trabalho, a metodologia

para o tratamento de ruído foi definida com os seguintes passos: (a)

individualização dos corpos de água; (b) detecção de valores anômalos ruidosos

por meio da subtração entre a imagem original e a imagem filtrada; (c)

interpolação pelo método de krigagem; (d) interpolação pelo método Topogrid.

Como os corpos de água são caracterizados como áreas ruidosas,

primeiramente, essas áreas foram isoladas pelo emprego de uma máscara. Com

objetivo de detectar pontos anômalos foi realizada uma subtração da imagem

original pela imagem filtrada. Assim, os valores entre -5 e 5 foram eliminados da

imagem. A Figura 4 representa o fluxograma dessa etapa do trabalho.

Aplicação do filtro de convolução

Aplicação da máscara sobre os corpos de água e núvens

Matemática de bandas: DEM - mediana

Aplicação de
uma nova
máscara

Valores entre -5 e 5
eliminados

Fim da fase de pré-processamento

Figura 4: Fluxograma da etapa de pré-processamento da imagem ASTER DEM



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 201

Com a eliminação dos pontos ruidosos foi feita uma interpolação dos dados

de elevação pelo método krigagem, que se baseia em modelos estatísticos da

variabilidade espacial, ajustados à realidade apresentada pela amostra de pontos

conhecidos (Valeriano, 2002). Na interpolação por krigagem, a superfície pode

flutuar em torno dos valores observados de altimetria. Isso faz com que, a

variação altimétrica entre os valores de altitude dos divisores e as drenagens

diminua (Valeriano, 2002).

Posteriormente, utilizou-se o método de interpolação TOPOGRID que foi

projetado para criar um modelo topográfico digital voltado para a hidrologia,

empregando uma técnica de interpolação por diferenças finitas, em que se

combina a eficiência de uma interpolação local (por exemplo, o método do inverso

do quadrado da distância), com métodos de interpolação global que utilizam uma

superfície de continuidade, como o interpolador kriging (ESRI, 1993). Desta

forma, esse interpolador permite introduzir no Modelo Digital de Terreno (MDT)

feições referentes aos canais de drenagem. Para que essa etapa pudesse ser

concluída foi necessária a vetorização da drenagem, feita em ambiente Arcview,

sobre uma imagem ASTER da área de estudo. Além disso, a direção do fluxo de

drenagem foi corrigida em ambiente Arcinfo.

Cruzamento de Dados

O cruzamento de dados foi feito em ambiente ENVI onde, foram feitas uma

sucessão de máscaras aplicadas ao MDT (Figura 5) a partir das classes

fitofisionômicas, classes de uso (Figura 7) e, unidades geológicas (Figura 2),

permitindo uma análise do histograma de freqüência de altimetria para identifi-

car os padrões fitofisionômicos.



T. A. Chaves et al.202



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 203

RESULTADOS

A partir do tratamento da imagem ASTER, foi possível verificar as classes

espectrais da vegetação a partir do detalhamento do SAM (Figuras 6 e 7),

permitindo a elaboração do mapa de vegetação e uso do solo na área de estudo

(Figura 4).

Figura 6: A) Imagem do SAM; B) Imagem do SAM após detalhamento

Figura 7: A) Classes espectrais do SAM; B) Classes espectrais geradas após
detalhamento da classe 1 (espectros 1, 2 e 5) e da classe 2 (espectros 3, 4 e 5).



T. A. Chaves et al.204

O campo limpo e o campo sujo ganham destaque devido à maior ocorrência

na área de estudo. O cerradão se localiza principalmente na porção central e na

parte sul do maciço. O cerrado strictu sensu é a fitofisionomia com menor

expressão podendo ser encontrado principalmente na porção norte, próximo das

áreas de cerradão (Figura 8).

Figura 8: Mapeamento prévio da vegetação e uso do solo na área de estudo



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 205

A partir do MDT, foi feita a análise da altimetria em relação à geologia, à

fitofisionomia, e ao uso. Na Figura 9 podemos observar os histogramas de

freqüência da altimetria em relação a cada unidade geológica da área de estudo.

A tabela 1 mostra o percentual de cada unidade geológica em relação à altimetria.

A unidade geológica seqüência Palmeirópolis encontra-se basicamente entre

301 m a 500 m de altitude, sendo que a maior freqüência ocorre na classe que

varia de 301 a 400 m de altitude, apresentando 82,73% nesta classe altimétrica

(Tabela 1) e pico de freqüência em torno de 370 m (Figura 9a). Além disso,

esta unidade geológica não apresenta altitudes superiores a 500m.

O Complexo Diorito-Granodiorítico do rio Maranhão tem um comportamento

parecido a unidade seqüência Palmeirópolis com a maior freqüência na classe

de 301 a 400 m (Tabela 1). No entanto, a ocorrência desta classe se propaga

até a altitude de 600m, com pico de freqüência entorno de 310 m (Figura 9b).

A zona Ultra-máfica apresenta freqüência em quase todas as classes

altimétricas sendo que, o seu pico encontra-se em torno de 425 m de altitude

(Figura 9c). Cabe ressaltar que esta unidade geológica não apresenta ocorrência

em altitudes acima de 800 m (Tabela 1). Além disso, sua presença ocorre

basicamente até a altitude de 500 m.

A zona Máfica Superior apresenta a maior freqüência na classe que varia de

701 a 800 m (21,78%) (Tabela 1). Esta classe apresenta uma pequena queda

de freqüência na classe que varia de 401 a 500 m. Além disso, ocorre uma

queda brusca da freqüência a partir de 800 m (Figura 9d). Esta unidade geológica

é a única que apresenta ocorrência em todas as classes altimétricas.



T. A. Chaves et al.206

Figura 9: Histograma de frequência das unidades geológicas: A) Seqüência

Palmeirópolis; B) Complexo Diorito-Granodiorítico do Rio Maranhão; C) Zona Ultra-

Máfica; D) Zona Máfica Superior; e E) Zona Máfica Inferior.



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 207

A zona Máfica Inferior apresenta maior freqüência na classe que varia de

301 a 400m (77,58%) (Tabela 1), com o pico de freqüência em 375m, com

pouca expressividade acima de 425m. Além disso, sua ocorrência é até a altitude

de 600 m (Figura 9e).

A comparação entre as unidades fitofisionômicas com a altimetria permite

observar os seguintes fatores (Figura 10). A Tabela 2 mostra a frequência de

cada unidade fitofisionômica em relação à altimetria.

Tabela 1: Freqüência das classes de geologia em relação à altimetria.

O cerrado strictu sensu encontra-se principalmente nas menores altitudes

(Figura 8a), com maior freqüência na classe entre 301 e 400m (50,81%) (Tabela

2). Nas demais classes altimétricas, este tipo de vegetação se distribuí

homogeneamente (Figura 10a).

O campo limpo apresenta sua maior freqüência na classe de 301 a 400 m

(51,85%) (Tabela 2), sendo que, seu pico de freqüência ocorre em torno de 375

m e, a partir de 400 m, sua ocorrência reduz gradualmente (Figura 10b).

Abaixo
de
300m

301 a
400m

401 a
500m

501 a
600m

601 a
700m

701 a
800m

Acima
de

801m

Seqüência
Palmeirópolis

0.07% 82.73% 17.20% 0.00% 0.00% 0.00% 0.00%

Complexo
Diorito-

Granodiorítico
do Rio

10.37% 82.73% 6.89% 0.01% 0.00% 0.00% 0.00%

Zona Ultra-
máfica

0.03% 20.57% 45.37% 15.46% 13.47% 5.04% 0.00%

Zona Máfica
Superior

0.01% 19.08% 20.76% 16.05% 21.09% 21.78% 1.29%

Zona Máfica
Inferior

0.58% 77.58% 18.37% 3.46% 0.00% 0.00% 0.00%



T. A. Chaves et al.208

Figura 10: Histogramas de freqüência das classes fitofisionômicas – a) Cerrado strictu

sensu; b) Campo limpo de cerrado; c) Campo sujo de cerrado; d) Cerradão/ mata galeria.

Tabela 2: Freqüência das classes de vegetação em relação às classes
altimétricas.

Abaixo
de
300m

301 a
400m

401 a
500m

501 a
600m

601 a
700m

701 a
800m

Acima
de
800m

Cerrado
Strictu Sensu

0.21% 50.81% 13.95% 9.01% 11.84% 12.98% 1.14%

Campo Limpo 1.56% 51.85% 21.81% 10.92% 8.86% 4.79% 0.21%

Campo Sujo 0.46% 49.62% 19.49% 9.38% 10.21% 10.06% 0.74%

Cerradão/mata
galeria

0.55% 36.00% 9.90% 9.69% 18.94% 24.06% 0.89%



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 209

O campo sujo apresenta comportamento parecido às classes fitofisionômicas

anteriores com grande freqüência nas baixas altitudes (Figura 10c). As classes

Abaixo de 300 m e Acima de 800 m são as de menor freqüência (Tabela 2).

Além disso, esta classe se distribui homogeneamente na faixa que varia de 401

a 800 m, com queda brusca na freqüência acima disso.

Por último, a classe cerradão/mata de galeria apresenta uma freqüência entre

as classes altimétricas bastante parecidas (Figura 10d) sendo que, a maior

frequência também se encontra na classe de 301 a 400 m com a classe de 701

a 800 m apresentando uma freqüência bem próxima da classe de 301 a 400 m

(Tabela 2).

Comparando-se a altimetria com as classes de uso do solo, obteve-se as

seguintes informações com relação à freqüência (Figura 11). A Tabela 3 mostra

a freqüência das atividades de mineração e pecuária em relação à altimetria.

As áreas de pastagens concentram-se basicamente na classe de 301 a 400

m com 78% (Tabela 3). A segunda classe de maior ocorrência é a de 401 a 500

m. A ocorrência nas demais classes é bastante pequena (Figura 11a).

As áreas de mineração encontram-se principalmente na faixa altimétrica

que varia de 301 a 400 metros de altitude (65,50%) (Tabela 3). Acima disso,

ocorre uma queda na freqüência no intervalo que varia de 425 a 650 metros,

para depois ocorrer um pequeno aumento dessa freqüência na faixa que varia

de 650 a 775 metros de altitude. (Figura 11b).



T. A. Chaves et al.210

Figura 11: Histogramas de freqüência das classes de uso do solo: a) áreas de pastagem;

b) Áreas de mineração.

Tabela 3: Freqüência das classes de uso em relação à altimetria.

CONCLUSÃO

A utilização de uma imagem de alta resolução espacial e espectral, que é o caso

da imagem ASTER, foi de suma importância na identificação dos tipos

fitofisionômicos na área de estudo devido à alta mistura espectral existente na

área causado pelo grande número de áreas de mineração. Porém, devido à

similaridade dos espectros de reflectância, não foi possível separar em classes

distintas o cerradão e a mata de galeria.

Abaixo
de 300m

301 a
400m

401 a
500m

501 a
600m

601 a
700m

701 a
800m

Acima
de
800m

Pastagens 1.78% 78.01% 13.38% 1.60% 3.00% 0.22% 0.04%

Mineração 4.00% 65.50% 14.39% 3.23% 7.00% 9.61% 0.26%



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 211

Na análise entre as unidades geológicas, os tipos fitofisionômicos e a altimetria

observou-se que existe uma grande relação entre a unidade Máfica Superior e

a vegetação Cerradão/Mata Galeria. Nestas unidades a relação com a altimetria

é de ocorrência em todas as classes altimétricas com distribuição bastante

parecida. O que demonstra o controle geobotânico na área, conforme já destacado

por Brooks et al., (1972).

Cabe ressaltar que a análise relacionando as unidades geológicas com

vegetação e altimetria foi prejudicada por esta área apresentar grande área de

mineração e pastagem, dificultando a análise. Estudos futuros de campo ajudaram

a melhor detalhar o mapa geológico possibilitando uma relação mais fidedigna.

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ADÁMOLI, J., MACEDO, J., AZEVEDO, L.G. &amp;amp; MADEIRA NETTO, J. (1987).

Caracterização da região dos Cerrados. In: Goedert, W.J. (Ed.). Solos dos Cerrados:

tecnologias e estratégias de manejo. Planaltina: EMBRAPA - CPAC; São Paulo:

NOBEL, p. 33-98.

ADEDIRAN, O. A.; PARCHARIDIS, I.; POSCOLIERI, M.; PAVLOPOULOS, K. (2004).

Computer-assisted discrimination af morphological units on north-central crete

(geece) by applying multivariate statistics to local relief gradients. Geomorphology,

v.58, p. 357-370.

AGÊNCIA AMBIENTAL DE GOIÁS - SIEG. (2006).  Mapa de uso/cobertura vegetal e

vulnerabilidade. Base de dados: determinação de áreas prioritárias para unidades

de preservação – Cons.imagem/WWF; 08/07/2005. Disponível em:&amp;lt;http://

www.sieg.go.gov.br/&gt;.

ALMEIDA, F.F.M. (1981). O Cráton do Paramirim e suas relações com o do São Francisco.



T. A. Chaves et al.212

In: Simpósio sobre o Cráton do São Francisco e suas faixas marginais. Salvador,

SBG, p.1-10.

BOCCO, G.; MENDOZA, M.; VELÁSQUEZ,  A.  (2003).  Remote Sensing and GIS based

regional geomorphological mapping – a tool for a land use planning in developing

countries. Geomorphology, v. 39, p. 211-219.

BROOKS, R. R. (1972). Geobotany and biogeochemistry in mineral exploration. New

York, Harper and Row, 290 p.

BROOKS, R. R., REEVES R. D. &amp;amp; BAKER, A. J. M. (1992). The serpentine vegetation of

Goiás State, Brazil. In: The Vegetation of Ultramafic (serpentine) Soils: Proceedings

of the First International Conference on Serpentine Ecology. Hampshire, UK:

Intercept, p. 67-81.

BRADSHAW, A. D. (1969). An ecologist’s viewpoint. In: Ecological Aspects of the

Mineral Nutrition of Plants, Rorison, I.H. (ed.), Blackwell Scientific Publications,

Oxford and Edinburgh, p. 415-427.

BRASIL, MINISTÉRIO DAS MINAS E ENERGIA. (1981). Secretaria-Geral. Projeto

RADAMBRASIL. Folha SD.22. Goiás; geologia, geomorfologia, pedologia e uso

potencial da terra. Rio de Janeiro,  640 p.

CÂMARA, G. E.; MEDEIROS, J. S. de (1998). Mapas e suas representações

computacionais. In: Assad, E. D.; Sano, E. E.; Sistemas de Informações geograficas:

aplicações na agricultura. 2. ed. Brasília: Embrapa – CPAC, p. 13-29.

CANNON, H.L. (1971). The use of plant indicators in ground water surveys, geologic

mapping, and mineral prospecting. Taxon, 20: p. 227-256.

CARVALHO, A.P.F.; CARVALHO JUNIOR, O.A.; GUIMARÃES, R.F.; MADEIRA NETO,

J. S.; BUSTAMANTE, M. M. C. (2001). Measurement of color in hyperspectral images

(AVIRIS) using the CIE (Commission Internationale D’éclairage) system. In: JPL

Airborne Earth Science Workshop, 2001, California, Pasadena. Proceedings of the



Análise da Paisagem do Maciço da Cana Brava 213

Tenth JPL Airborne Earth Science Workshop. California, Pasadena : NASA - JPL, v.

JPL-02. p. 133-140.

CARVALHO JUNIOR, O. A.; CARVALHO, A. P. F., GUIMARÃES, R. F.; LOPES, R. A. S.;

GUIMARÃES, P. H.; MARTINS, E. S.; PEDRENO, J. N. (2003). Classification of

Hyperspectral Image Using SCM Methods for Geobotanical Analysis in the Brazilian

Savanna Region. In: Proceedings of the International Geoscience and Remote

Sensing Symposium, 2003, Toulouse. IGARSS 2003. Piscataway, NJ, USA: IEEE,

2003. v. IV. p. 3754-3756.

CHIKISHEV,  A. G. (1965).  Plant Indicators of Soils, Rocks and Subsurface Waters.  New

York, Consultants Bureau, 210p.

CUARTERO, A.; FELICÍSIMO, A. M.; ARIZA, F. J. (2005). Accuracy, Reliability, and

Depuration of SPOT HRV and Terra ASTER Digital Elevation Models. IEEE

Transactions on Geoscience and Remote Sensing,Vol.43, n°2, February  P. 404-407.

ESRI. (1993). Understanding GIS – The ARC/INFO Method. New York: Wiley. 535 p.

IPPOLITI, G.; COSTA, L. M.;  GAGGERO,  M. R.; SCHAEFER, C. E.; FERNANDEZ

FILHO,  E.  I. (2003). Uso de geoprocessamento para levantamento preliminar de

solos de uma microbacia da zona da mata (MG). Anais. XI Simpósio Brasileiro de

Sensoriamento Remoto (SBSR), 2003, Belo Horizonte, São José dos Campos: INPE.

Artigos p. 153-160. CD-ROM, On-line. ISBN 85-17-00018-8

KRUCKLEBERG,  A. R. (1969). Soil diversity and the distribution of plants with examples

from western North America.  Madroño, 20, p. 129-154.

KRUSE, F. A.;  LEFKOFF, A. B.; BOARDMAN,  J. W.;  HEIEDBRECHT, K. B.; SHAPIRO,

A.T.; BARLOON, P. J.; GOETZ,  A. F. H. (1993).  The Spectral Image Processing

System (SIPS) – Interactive Visualization and Analysis of Imaging Spectrometer

Data. Remote Sensing of Environment, 44: p. 145-163.

LIMA, T. M. (1997). Geologia, estratigrafia e petrologia da porção sul do Complexo



T. A. Chaves et al.214

Máfico-Ultramáfico de Cana Brava, Goiás.  1997, 294p. Dissertação de Mestrado.

Instituto de Geociências, Universidade de Brasília. Brasília.

PANQUESTOR, E. K.; CARVALHO JÚNIOR, O. A.; LEAL, L. R.; ANDRADE, A. C.;

MARTINS, E. S.; GUIMARÃES, R. F. (2002).  Associação do processamento digital

de imagens ao uso de parâmetros morfométricos na definição de unidades de paisagem

da bacia do Rio Corrente – BA. Brasília,  Espaço &amp;amp; Geografia, Vol. 5, n° 1, p. 87-99.

PONZONI, F. J. (2001). Comportamento espectral da vegetação. In: MENESES, P. R.,

NETTO, J. S. M. (orgs.), Sensoriamento remoto – reflectância dos alvos naturais.

Brasília, DF; Editora UnB; Planaltina: Embrapa Cerrados, pp. 157-199.

SOLÓRZANO, A. W. M. (1996). Análise da estabilidade dos taludes finais da Mina de

Cana Brava pelo método dos elementos distintos. 1996, 126p. Dissertação de

Mestrado. Departamento de Engenharia Civil, Faculdade de Tecnologia,

Universidade de Brasília.

VALERIANO, M. M. (2002). Modelos de elevação de microbacias elaborados com

krigagem. In: Projeto de Produtividade em Pesquisa, Padronização de metodologias

para tratamento digital de microbacias. São José dos Campos, INPE, 56p.


</field>
	</doc>
</add>