<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14768</field>
		<field name="filename">21140_310505.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

CÉSAR LAZZAROTTO 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 EFETIVIDADE DA PROTEÍNA C REATIVA E DA 

PROCALCITONINA NO DIAGNÓSTICO DE INFECÇÃO E NA 

PREDIÇÃO DE MORTALIDADE EM PACIENTES COM 

CIRROSE HEPÁTICA DESCOMPENSADA  
 

 

Dissertação apresentada ao Programa do 

Mestrado Profissional associado à 

Residência Médica, da Universidade 

Federal de Santa Catarina, para obtenção do 

título de Mestre em Ciências Médicas. 

 

 

 

Orientadora: Prof.ª Esther Buzaglo Dantas-

Corrêa, Dr
a 

 

 

 

 

 

 

FLORIANÓPOLIS, SC 

2012





 

 

 

 

 





 

 

 

 

CÉSAR LAZZAROTTO 

 

EFETIVIDADE DA PROTEÍNA C REATIVA E DA 

PROCALCITONINA NO DIAGNÓSTICO DE INFECÇÃO E NA 

PREDIÇÃO DE MORTALIDADE EM PACIENTES COM 

CIRROSE HEPÁTICA DESCOMPENSADA  
Esta dissertação foi julgada adequada para obtenção do título de 

mestre em Ciência Médicas - Área de Concentração em Cuidados 

Intensivos e Paliativos - e aprovada em sua forma pelo Programa do 

Mestrado Profissional associado à Residência Médica, da Universidade 

Federal de Santa Catarina. 

 

Florianópolis, 30 de maio de 2012 

 

__________________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Raquel Duarte Moritz 

Coordenadora do Programa do Mestrado Profissional 

BANCA EXAMINADORA 

 

_____________________________________ 

Prof.ª Dr.ª Esther Buzaglo Dantas-Corrêa 

Presidente 

 

 

______________________________________ 

Prof. Dr. Leonardo de Lucca Schiavon 

Membro 

 

 

______________________________________ 

Prof.
a
 Dr.

a
 Janaína Luz Narciso Schiavon 

Membro 

 

______________________________________ 

Prof. Dr. Ylmar Corrêa Neto  

Membro 



 

 

 

 



 

 

 

 

Dear Doctor César Lazzarotto 

 

 

Thank you for sending your manuscript to the Journal of 

Gastrointestinal and Liver Diseases for publication. 

 

Your submission has been assigned the following manuscript 

number: 1296/2012-09-14 

 

You may check on the progress of its evaluation by logging on 

to our website and using your user name and password. 

 

Thank you for submitting your work to this journal. 

 

Best regards, 

 

Monica Acalovschi 

 

Editor-in-chief 

 

Journal of Gastrointestinal and Liver Diseases 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço a Deus pela proteção, permitindo a concretização 
deste trabalho. 

Aos meus pais, Itamar e Maria Aparecida Lazzarotto, pelo apoio 

em toda a minha vida, e por terem incentivado a minha formação 
profissional.  

Aos meus irmãos, Mônica e André, pelo apoio e convivência 
durante os anos da minha formação profissional. 

À Carla, minha namorada e companheira, pelo amor, ajuda e 

paciência durante toda a residência médica.  
À minha orientadora Profª. Dra Esther Buzaglo Dantas-Corrêa, 

obrigado pelos ensinamentos e pelo incentivo durante a minha 

formação em gastroenterologia. 
Aos professores Drª. Janaína Luz Narciso Schiavon, e em 

especial, ao Dr. Leonardo de Lucca Schiavon, pelo aprendizado, 
conhecimentos repassados, dedicação profissional e pelo auxílio 

prestado durante todas as etapas deste trabalho. 

Aos amigos Dr. Leonardo Fayad e Dr. Marcelo Fernando 

Ronsoni, pela parceria e companheirismo durante a coleta dos dados do 

trabalho. 

Aos amigos e colegas de Mestrado, Renata Cristina Viana, 
Leonardo Jonck Staub e Eduardo Jardim Berbigier, pela amizade, e 

aprendizado durante os dois anos de residência e mestrado.  
A todos os meus amigos, pelo apoio e pelos momentos de 

descontração e alegria. 

Aos professores do Programa do Mestrado Profissional ligado à 
Residência Médica, por terem contribuído na minha formação 

profissional. 
Aos profissionais do laboratório de análises clínicas e de 

pesquisa do Hospital Universitário – HU/UFSC, em especial à 

farmacêutica Cristiane Nogueira, pela grande ajuda durante a coleta de 
dados. 

Aos profissionais do laboratório central Santa Luzia, 

principalmente ao colega Nilton Cezar Zunino, pela importância do 
serviço prestado durante a análise bioquímica da dissertação. 



 

 

  A todos que, de alguma forma, contribuíram para a 
concretização deste trabalho. 

Em especial, aos pacientes voluntários e familiares, pois sem as 
suas colaborações, jamais se realizaria a presente dissertação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

RESUMO 

 

Introdução: Infecção bacteriana é uma complicação frequente nos 

pacientes com cirrose hepática descompensada, proporcionando um 

impacto negativo durante o acompanhamento desses indivíduos. 

Objetivos: Avaliar a efetividade da proteína C reativa (PCR) e da 

procalcitonina (PCT) no diagnóstico de infecção e investigar a relação 

entre esses biomarcadores inflamatórios com a mortalidade após a 

admissão hospitalar. Método: Estudo prospectivo que incluiu pacientes 

com cirrose hepática descompensada que foram submetidos à 

investigação de infecção e realização de dosagens séricas de PCR e PCT 

na admissão hospitalar. Resultados: Um total de 64 pacientes e 81 

internações hospitalares foram incluídas no estudo. A média de idade foi 

54,31±11,87 anos com predomínio do sexo masculino (68,8%). 

Concentrações séricas da PCR e da PCT estavam significativamente 

mais elevadas nos pacientes infectados (PCR mediana: 81,55 vs. 6,78; p 
&amp;lt;0,001 e PCT mediana: 2,50 vs. 0,19; p &amp;lt;0,001). Áreas sob a curva 

ROC da PCR e da PCT para o diagnóstico de infecção foram, 

respectivamente 0,835 ± 0,052 e 0,86 ± 0,047. Pacientes que morreram 

até o 3º mês após a admissão hospitalar apresentaram medianas da PCR 

e da PCT mais elevadas do que os sobreviventes (PCR 7,04 vs. 41,05 p 

= 0,026 e PCT 0,16 vs. 0,94 p = 0,001). Conclusão: PCR e PCT foram 
confiáveis marcadores de infecção bacteriana nos pacientes com cirrose 

hepática descompensada. Valores mais elevados de medianas da PCR e 

PCT foram encontrados nos pacientes que morreram, embora não houve 

associação entre infecção na admissão hospitalar e mortalidade no 

acompanhamento de sete dias e três meses. 

Palavras-chave: cirrose hepática, infecção bacteriana, proteínas 

de fase aguda. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 



 

 

 

 

ABSTRACT 
 

Introduction: Bacterial infection is a frequent complication in patients 

with decompensated liver cirrhosis, providing negative impact during 

follow-up of these individuals. Objective: To evaluate the effectiveness 

of C-reactive protein (CRP) and procalcitonin (PCT) in diagnosis of 

infection and to investigate the relationship between these inflammatory 

biomarkers with mortality after hospital admission. Methods: 

Prospective study that included consecutive patients with 

decompensated liver cirrhosis who underwent investigation for infection 

and achievement of serum CRP and PCT at hospital admission. Results: 

A total of 64 patients and 81 hospitalizations were included in the study. 

The mean age was 54.31 ± 11.87 years with male predominance 

(68.8%). Serum concentrations of CRP and PCT were significantly 

higher in patients infected (CRP median: 81.55 vs 6.78, p&amp;lt;0.001 and 

PCT median: 2.50 vs 0.19, p&amp;lt;0.001). Areas under ROC curve of CRP 

and PCT for the diagnosis of infection were respectively 0.835 ± 0.052 

and 0.86 ± 0.047. Patients who died until the third month after 

admission showed medians of CRP and PCT higher than survivors 

(PCR 7.04 vs 41.05 p = 0.026 and PCT 0.16 vs 0.94 p = 0.001).  

Conclusion: CRP and PCT were reliable markers of infection in 

patients with decompensated liver cirrhosis. Higher values of medians 

of CRP and PCT were found in patients who died, although there was 

no association between infection at hospital admission and mortality in 

seven days and three months. 

 

Key words: liver cirrhosis, bacterial infections, acute-phase 

proteins  

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 - Curvas ROC da proteína C reativa e da procalcitonina 

para o diagnóstico de infecção na admissão hospitalar ....................   
 

33 

 

  





 

 

 

 





 

 

 

 

LISTA DE TABELAS 
 

Tabela 1 

Características clínicas e epidemiológicas dos 

pacientes internados com cirrose hepática 

descompensada  ....................................................... 

 

 

2

28 

1 

Tabela 2 

Focos de infecção observados nos pacientes com 

cirrose hepática descompensada que foram 

admitidos na unidade de emergência hospitalar ...... 

 
2 

S

29 

1 

Tabela 3 

Microorganismos isolados em 81 admissões 

hospitalares de pacientes com cirrose hepática 

descompensada 

................................................................................. 

 

3 

 

30 

Tabela 4 

Variáveis clínicas e laboratoriais associadas à 

infecção na admissão 

................................................................................. 

3 

3

31 

Tabela 5 

Efetividade dos pontos de corte da proteína C 

reativa e da procalcitonina no diagnóstico de 

infecção durante a admissão hospitalar ................... 

 

f

34 

Tabela 6 

Relação da proteína C reativa e da procalcitonina 

com o óbito no sétimo dia e no terceiro mês após a 

admissão hospitalar ................................................ 

 

3

35 

 

  





 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 

ACCP/SCCM 

 
American College of Chest Physicians/Society of 

Critical Care Medicine 

Colégio Americano de Pneumologistas/ 

Sociedade Médica de Cuidados Intensivos 

CDC 
Center for Diseases Control 

Centro de Controle de Doenças 

CEPSH Comitê de Ética em Pesquisa com Seres 

Humanos 

HDA Hemorragia digestiva alta 

HU Hospital Universitário 

IL-6 Interleucina-6 

MELD 
Model for End-Stage Liver Disease 

Modelo para Doença Hepática em Estágio Final 

PBE Peritonite bacteriana espontânea 

PCR Proteína C Reativa 

PCT Procalcitonina 

RNI Relação normatizada internacional 

SIRS Systemic inflamatory response syndrome 
Síndrome da resposta inflamatória sistêmica 

TNF? Tumor necrosis factor-alpha 

Fator de necrose tumoral alfa 

TCLE Termo de consentimento livre e esclarecido 

UFC Unidades formadoras de colônias 

UFSC Universidade Federal de Santa Catarina 

 

 

 
 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

SUMÁRIO 

 

 

1. INTRODUÇÃO ......................................................... 21 

2. MÉTODOS ............................................................... 23 

2.1 DELINEAMENTO DO ESTUDO ................................. 23 

2.2 SUJEITOS ................................................................. 23 

2.3 INSTRUMENTOS E TÉCNICAS DE COLETA  

 DE DADOS .............................................................. 

 

23 

2.4 DETERMINAÇÃO DOS NÍVEIS DA PROTEÍNA 

C REATIVA E DA PROCALCITONINA ...................... 

 

24 

2.5 ANÁLISE ESTATÍSTICA ........................................... 25 

3. RESULTADOS ........................................................... 27 

3.1 CARACTERÍSTICAS DA CASUÍSTICA ...................... 27 

3.2 FATORES ASSOCIADOS À PRESENÇA DE 

INFECÇÃO NA ADMISSÃO HOSPITALAR ................ 

 

27 

3.3 EFETIVIDADE DA PROTEÍNA C REATIVA E  

DA PROCALCITONINA NO DIAGNÓSTICO  

DE INFECÇÃO NA ADMISSÃO HOSPITALAR .......... 

 

 

32 

3.4 ASSOCIAÇÃO ENTRE A PROTEÍNA C REATIVA E 

A PROCALCITONINA COM A MORTALIDADE  

EM SETE DIAS E TRÊS MESES APÓS A  

ADMISSÃO HOSPITALAR ........................................ 

 

 

 

32 

4. DISCUSSÃO ............................................................. 37 
 REFERÊNCIAS ........................................................ 43 
 ANEXOS ........................................................................... 49 
 ANEXO A - Certificado de aprovação do Comitê de 

Ética em Pesquisa com Seres Humanos (CEPSH) ............ 

 

49 

 ANEXO B - Critérios diagnósticos de infecção conforme 

o “Center for Diseases Control”  ....................................... 

 

51 

 ANEXO C - Conceitos e definições da “American 

College of Chest Physicians/Society of Critical Care 

Medicine” ………………………………………………... 

 

 

53 

 ANEXO D – Graduação da encefalopatia hepática 

conforme os critérios de West-Haven ................................ 

 

55 

 ANEXO E – Classificação de Child-Pugh ......................... 57 

 ANEXO F – Fórmula matemática para o cálculo do 

modelo MELD (Model for End-Stage Liver Disease) ....... 
 

59 

 APÊNDICES ............................................................. 61 



 

 

 APÊNDICE A - Termo de Consentimento Livre e 

Esclarecido (TCLE) ........................................................... 

 

61 

 APÊNDICE B - Questionário de avaliação dos  

cirróticos descompensados na admissão hospitalar ........... 

 

65 

 APÊNDICE C - Artigo Científico (Versão Língua 

Inglesa) ............................................................................... 

 

71 

 





21 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

A cirrose é considerada o estágio final da doença hepática 

crônica,
1
 podendo ser desencadeada por diversas etiologias, como o 

etilismo, as hepatites crônicas virais e autoimunes, além das desordens 

metabólicas, vasculares ou biliares.
2
 A história natural da cirrose é 

caracterizada por uma fase assintomática, denominada compensada, 

normalmente sucedida por um estadio avançado que, por sua vez é 

representado pelo surgimento das complicações da cirrose. Esta fase, 

conhecida como descompensada, está associada a um prognóstico ruim, 

com sobrevida mediana de aproximadamente dois anos.
3
  

As infecções bacterianas são frequentes nos pacientes portadores 

de cirrose hepática, principalmente na fase descompensada.
4
 Esta 

complicação quadruplica o risco de mortalidade, sendo que 30% desses 

pacientes que adquirem infecção bacteriana morrem dentro de um mês.
5
 

A maior prevalência de infecção entre os pacientes com grau avançado 

de disfunção hepática tem como fator contribuinte a presença de 

anormalidades no sistema imune associado ao aumento da translocação 

bacteriana.
6
 Além da deficiência da capacidade fagocítica, a diminuição 

da atividade de opsonização também tem sido postulada como 

mediadora desta disfunção imune
7
. A combinação da redução da síntese 

hepática e o aumento do consumo de complemento provocado por sua 

ativação exacerbada são prováveis causas do prejuízo da opsonização.
8
 

Esta ativação parece ser provocada pelo aumento de endotoxinas 

provenientes do intestino.
9
  

O diagnóstico de infecção nos portadores de hepatopatias 

crônicas proporciona um impacto negativo considerável durante a 

internação hospitalar, já que é a responsável por aproximadamente 30% 

das mortes neste grupo de pacientes.
10 

Os achados clínicos e 

laboratoriais usuais de infecção, como a febre e a leucocitose podem 

estar ausentes.
11

 Além disso, as culturas bacterianas necessitam 24 a 48 

horas para a definição dos seus resultados, postergando o diagnóstico e 

o tratamento adequado.
12

 Portanto, outros parâmetros clínicos e 

laboratoriais são necessários para a identificação precoce de infecção 

neste grupo de pacientes. 



22 

 

Assim, biomarcadores inflamatórios, como a proteína C reativa 

(PCR) e a  procalcitonina (PCT) têm auxiliado no diagnóstico 

diferencial nos pacientes com suspeita de infecção.
13-15

 Sabe-se que a 

PCR aumenta rapidamente em resposta a processos inflamatórios não 

específicos, sendo produzida predominantemente pelos hepatócitos.
16,17

 

Dessa maneira, a sua interpretação poderia estar equivocada quando 

utilizada em pacientes com disfunção hepática que são admitidos com 

quadros infecciosos.
18,19

 Apesar disso, estudos demonstraram que a PCR 

é um marcador confiável para o diagnóstico diferencial de infecção 

bacteriana nos pacientes portadores de hepatopatia crônica.
20-22

  

De forma semelhante à PCR, a PCT é produzida principalmente  

pelo fígado em situações clínicas que levam à síndrome da resposta 

inflamatória sistêmica (SIRS).
23,24

 Durante a infecção, PCT é um ótimo 

marcador na diferenciação entre infecção bacteriana de infecção viral ou 

inflamação de origem não infecciosa.
25

 No entanto, sua concentração 

pode estar elevada em condições não relacionadas à infeccão, como por 

exemplo, traumatismos, cirurgias de grande porte, queimaduras e 

choque cardiogênico.
26,27

 

A  elevada frequência de infecção como causa da internação 

hospitalar de pacientes com cirrose hepática descompensada justifica a 

busca por biomarcadores que possam favorecer seu diagnóstico precoce, 

viabilizando seu tratamento adequado.  Além disso, há a possibilidade 

desses testes laboratoriais servirem também como potenciais marcadores 

preditivos de mortalidade, tornando-se  ferramentas importantes durante 

a admissão e a internação hospitalar nesta população. Neste contexto, o 

objetivo deste estudo foi avaliar a  efetividade da PCR e da PCT como 

marcadores de infecção na admissão hospitalar de pacientes com cirrose 

hepática descompensada e como preditores de mortalidade no sétimo dia 

e no terceiro mês após a admissão.   

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 



23 

 

2. MÉTODOS 
 

2.1 DELINEAMENTO DO ESTUDO 
 

Trata-se de um estudo prospectivo, que incluiu todos os pacientes 

com diagnóstico de cirrose hepática descompensada, admitidos no 

serviço de emergência do Hospital Universitário Polydoro Ernani São 

Thiago, da Universidade Federal de Santa Catarina – HU/UFSC, no 

período de dezembro de 2010 a novembro de 2011. O estudo foi 

aprovado pelo Comitê de Ética em Pesquisa com Seres Humanos da 

UFSC (ANEXO A) e encontra-se protocolado sob o número 1822/2011. 

 Na admissão hospitalar, os indivíduos que assinaram o termo de 

consentimento livre e esclarecido (TCLE) (APÊNDICE A) responderam 

um questionário que foi aplicado por um dos pesquisadores 

(APÊNDICE B).  

A avaliação da mortalidade no sétimo dia e no terceiro mês após 

a admissão hospitalar foi realizada quando os pacientes receberam alta 

hospitalar por meio de contato telefônico.  

 

2.2   SUJEITOS  

 

Todos os indivíduos com hepatopatia crônica descompensada 

maiores de 18 anos foram incluídos no estudo. O diagnóstico de cirrose 

hepática foi estabelecido por meio de análise histológica, quando 

disponível, ou pela combinação de achados clínicos, laboratoriais e de 

imagem. 

 Foram excluídos os pacientes internados para a realização de 

procedimentos eletivos e aqueles indivíduos que receberam antibiótico 

num período maior que 12 horas antes da coleta dos exames 

laboratoriais.  

Para fins de análise, os pacientes que foram submetidos ao 

transplante hepático durante o acompanhamento foram incluídos no 

grupo de óbitos. 

 

2.3 INSTRUMENTOS E TÉCNICAS DE COLETAS DE DADOS 
 

Os pacientes foram avaliados nas primeiras 12 horas de 

internação por um dos pesquisadores envolvidos, e as seguintes 

variáveis clínicas foram coletadas: idade, gênero, raça, etilismo atual, 



24 

 

uso de drogas ilícitas, doenças associadas, uso de antibiótico profilático, 

etiologia da cirrose, descompensação prévia e atual. Todos os pacientes 

foram submetidos à avaliação laboratorial no momento da admissão, 

sendo considerados para o estudo: leucócitos totais, neutrófilos, sódio, 

creatinina, albumina, bilirrubina total, relação normatizada internacional 

(RNI), PCR. Uma alíquota de soro das amostras coletadas no momento 

da internação foi estocada a  

-20º C para dosagem da PCT que foi realizada ao final da coleta 

dos dados. 

Os indivíduos com suspeita de infecção na admissão hospitalar 

foram submetidos à investigação clínica para confirmação deste 

diagnóstico, bem como para definir o foco primário. Análise 

retrospectiva do prontuário médico também foi realizada em todos os 

pacientes do estudo para avaliar a presença de infecção.  

Os critérios utilizados para o diagnóstico de infecção 

(pneumonia, infecção de pele, infecção do trato urinário e gastroenterite) 

seguiram a definição do “Center for Diseases Control” (CDC).
28 

(ANEXO B)  O diagnóstico de peritonite bacteriana espontânea (PBE) 

foi realizado quando a contagem de neutrófilos do líquido ascítico foi 

maior ou igual a 250 neutrófilos por mm
3
, independentemente da cultura 

negativa, e na ausência de foco infeccioso intra-abdominal.
29

 

Considerou-se bacterascite quando a contagem de neutrófilos do líquido 

ascítico foi inferior que 250 células por mm
3
, porém com cultura 

positiva.
29

  

O diagnóstico de síndrome da resposta inflamatória sistêmica 

(SIRS) assim como o de sepse foi estabelecido a partir da definição da 

“American College of Chest Physicians/Society Of Critical Care 
Medicine” (ACCP/SCCM) e foram baseados nos critérios diagnósticos 

do comitê da Conferência de Consenso de 1992.
30

 (ANEXO C) 

A encefalopatia hepática foi graduada de acordo com os critérios 

de West-Haven.
31 

(ANEXO D) A gravidade da doença hepática na 

admissão foi estimada através da classificação de Child-Pugh
32

 

(ANEXO E) e do modelo MELD (Model for End-Stage Liver 

Disease),
33

 (ANEXO F) calculados com base nos exames laboratoriais 

do dia da admissão. 

 

2.4 DETERMINAÇÃO DOS NÍVEIS DA PROTEÍNA C REATIVA E 
DA PROCALCITONINA 

 



25 

 

 A dosagem da PCR e da PCT foi realizada em amostras 

coletadas na admissão hospitalar. Utilizou-se a técnica de 

imunonefelometria para avaliar as concentrações séricas da PCR, com o 

reagente CardioPhase
®
 hsCRP e o equipamento Siemens BNII. Essa 

metodologia tem sensibilidade analítica de 0,175 mg/L.  

A análise quantitativa da PCT foi realizada em um laboratório 

privado e sua concentração foi determinada por meio da técnica de 

imunoquimioluminescência. Realizou-se a análise utilizando o 

equipamento Siemens Advia Centaur XP e o reagente ADVIA Centaur 

BRAHMS PCT. Os limites de quantificação desta técnica são de 0,02 

ng/ml a 75 ng/ml. 

 

2.5 ANÁLISE ESTATÍSTICA 

 
 Foi efetuado o teste de Kolmogorov-Smirnov para avaliar a 

normalidade da distribuição das variáveis. As variáveis contínuas foram 

comparadas por meio dos testes t de Student no caso de distribuição 

normal ou Mann-Whitney nos demais casos. As variáveis categóricas 

foram avaliadas pelo teste qui-quadrado. A acurácia diagnóstica dos 

marcadores de fase aguda foi analisada através de curvas ROC (receiver 

operating characteristics) e através do cálculo da sensibilidade, 

especificidade, valores preditivos positivo e negativo para os pontos de 

corte escolhidos. Valores de p menor que 0,05 foram considerados 

estatisticamente significativos. Todos os testes utilizados são bi-caudais 

e foram executados pelo programa estatístico SPSS, versão 17.0 (SPSS, 

Chicago, IL, EUA). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



26 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



27 

 

3. RESULTADOS 

 

3.1 CARACTERÍSTICAS DA CASUÍSTICA 

 

Foram avaliadas todas as admissões hospitalares por cirrose 

hepática descompensada ocorridas no período entre dezembro de 2010 e 

novembro de 2011. Vinte delas foram excluídas do estudo tendo em 

vista que a coleta dos exames ocorreu 12 horas após o início da 

antibioticoterapia. Sendo assim, foram elegíveis para a pesquisa 64 

pacientes, totalizando 81 internações.  

 As características clínicas e epidemiológicas dos pacientes 

estudados estão descritas na Tabela 1. Para os pacientes que internaram 

mais de uma vez, foram utilizados os dados da primeira internação 

hospitalar. A média de idade foi de 54,31 ± 11,87 anos, sendo a maioria 

do gênero masculino (68,8%) e da raça branca (87,5%). Consumo atual 

de álcool e história de uso de drogas ilícitas foi relatado por 46,9% e 

6,5% dos pacientes, respectivamente. As principais causas de cirrose 

hepática foram vírus da hepatite C e álcool, presentes em 28 (43,8%) e 

19 (29,7%) pacientes, respectivamente. Episódio prévio de 

descompensação da doença hepática foi referido por 37 (59,7%) 

pacientes, e dois (3,1%) faziam uso de antibiótico profilático.  

 

3.2 FATORES ASSOCIADOS À PRESENÇA DE INFECÇÃO NA 

ADMISSÃO HOSPITALAR 

 

 Vinte e quatro pacientes (29,6%) apresentaram infecção e 13 

(54,2%) deles sinais de sepse. As infecções mais frequentes foram 

peritonite bacteriana espontânea e infecção do trato urinário, em 10 

(41,7%) e 4 (16,7%) admissões por descompensação da cirrose, 

respectivamente. Pneumonia e infecção de pele foram encontradas em 

outras 6 (25,0%) admissões. A tabela 2 descreve quais foram os focos 

de infecção encontrados no momento da admissão hospitalar. Infecção 

foi confirmada por cultura em 14 (58,3%) admissões, sendo que as 

bactérias isoladas mais frequentes foram Escherichia coli e 

Enterococcus sp. (Tabela 3). 
 

 

 

 



28 

 

Tabela 1. Características clínicas e epidemiológicas dos pacientes 

internados com cirrose hepática descompensada* 

Variáveis 

 

Pacientes incluídos 

(n = 64) 

Idade (anos); média ± DP (mediana) 54,31 ± 11,87 (55,0) 

Sexo masculino, n (%) 44 (68,8) 

Raça branca, n (%) 56 (87,5) 

Etilismo atual
¶
 n (%) 30 (46,9) 

Causa da cirrose, n (%)  

Hepatite C 28 (43,8) 

Hepatite B 4 (6,3) 

Álcool 19 (29,7) 

Hepatite auto-imune 1 (1,6) 

Outros 12 (18,8) 

Descompensação hepática prévia, n 

(%) 

37 (57,8) 

Diabetes mellitus, n (%) 16 (25) 

Infecção pelo HIV, n (%) 1 (1,6) 

Uso de antibiótico profilático, n (%) 2 (3,1) 

Uso de drogas ilícitas, n (%) 4 (6,25) 

DP = desvio-padrão. HIV = Vírus da imunodeficiência humana. * Para 

os pacientes que internaram mais de uma vez, foram utilizados somente 

os dados da primeira internação hospitalar. 
¶ 

Consumo diário de &gt; 20 

gramas de álcool no último mês antes da admissão hospitalar.  

 

A tabela 4 exibe a comparação entre o grupo de pacientes 

infectados e não infectados. A mediana da idade foi semelhante entre os 

grupos. Por outro lado, os pacientes infectados apresentavam valores 

significativamente maiores no escore MELD e maior proporção de 

indivíduos classificados como classe C de Child-Pugh. Quanto às 

manifestações clínicas da cirrose hepática descompensada, não houve 

diferença na presença de encefalopatia hepática (p = 0,306) ou de 

http://pt.wikipedia.org/wiki/V%C3%ADrus_da_imunodefici%C3%AAncia_humana


29 

 

hemorragia digestiva alta (p = 0,943), enquanto a ascite e SIRS foram 
mais frequentes nos pacientes infectados (p = 0,004 e p = 0,019, 

respectivamente).  

Os resultados dos exames laboratoriais observados nos pacientes 

cirróticos são mostrados na tabela 4. Quanto às medianas dos valores de 

leucócitos totais e neutrófilos, foram significativamente maiores nos 

pacientes com infecção (p = 0,049 e p = 0,016, respectivamente). O 

valor da mediana da creatinina e da RNI foi maior nos pacientes com 

infecção (p = 0,003 e p = 0,004, respectivamente). A média das 

concentrações séricas de albumina foram mais baixas nos pacientes 

infectados (p &amp;lt;0,001), porém não houve diferença nas concentrações 
séricas de sódio (p = 0,517) e bilirrubinas totais (p = 0,132) entre os 

grupos. 

 

Tabela 2. Focos de infecção observados nos pacientes com cirrose 

hepática descompensada que foram admitidos na unidade de emergência 

hospitalar 

Focos de infecção n (%) 

Peritonite bacteriana espontânea 10 (41,7%) 

Infecção do trato urinário 4 (16,7%) 

Pneumonia 3 (12,5%) 

Infecção de pele 3 (12,5%) 

Infecção sem foco identificado 2 (8,3%) 

Gastroenterite 1 (4,2%) 

Bacterascite 1 (4,2%) 

Total 24 (100%) 

 

 

As medianas dos níveis séricos de PCR e PCT nos pacientes 

incluídos foram de 12,3 mg/L (média 47,02 ± 69,95 mg/L) e 0,35 ng/ml 

(média 2,93 ± 7,16). Foram observadas concentrações mais elevadas das 

medianas dos marcadores inflamatórios nos cirróticos infectados no 

momento da admissão hospitalar quando comparados aos demais (PCR 

mediana: 81,55 vs. 6,78 mg/L; p &amp;lt;0,001 e PCT mediana: 2,50 vs. 0,19 

ng/ml; p &amp;lt;0,001). 

 

 



30 

 

Tabela 3. Microorganismos isolados em 81 admissões hospitalares de 

pacientes com cirrose hepática descompensada 

Microorganismos*  n (%)  

  

Escherichia coli 5 (25) 

Enterococcus sp. 5 (25) 

Klebsiela pneumoniae 3 (15) 

Staphylococcus sp. 3 (15) 

Streptococcus sp. 3 (15) 

Morganella morganii 1 (5) 

Total        20  (100) 

*5 pacientes apresentavam mais de um microorganismo na mesma 

cultura 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

Tabela 4. Variáveis clínicas e laboratoriais associadas à infecção na 

admissão  

Variáveis 

Ausência  

de infecção 

(n = 57) 

Presença de 

infecção 

(n = 24) 

p 

Média de idade (anos) ± DP 54,58 ± 11,93 54,17 ± 13,28 0,891 

Ascite, n (%)  23 (40,4) 18 (75) 0,004 

Encefalopatia, n (%)  31 (54,4) 16 (66,7) 0,306 

HDA, n (%)
 

28 (49,1) 12 (50,0) 0,943 

Classificação Child-Pugh, n (%)    0,027 

A 9 (15,8%) 0 (0)  

B 28 (49,1) 9 (37,5)  

C 20 (35,1) 15 (62,5) 0,023 

MELD, média ± DP  14,74 ± 5,99  20,29 ± 6,25 &amp;lt;0,001 

SIRS, n (%) 15 (28,6) 13 (54,2) 0,019 

Tax &gt;38,0
o
C ou&amp;lt;36,0

o
C, n (%) 11(19,6) 4 (16,7) 1,00 

Leucócitos totais (mm
3
), 

mediana 

7.035 10.040 0,049 

Neutrófilos (mm
3
), mediana 4.343 8.112 0,016 

Sódio (mEq/L), média ± DP 134,64 ± 4,81 133,87 ± 4,77 0,517 

Creatinina (mg/dL), mediana 1,00 1,70 0,003 

RNI, mediana 1,38 1,53 0,004 

Albumina (g/dL), média ± DP 2,54 ± 0,64 1,87 ± 0,39 &amp;lt;0,001 

Bilirrubina total (mg/dL), 

mediana 

1,66 2,80 0,132 

PCR (mg/l),mediana 6,78 81,55 &amp;lt;0,001 

PCT (ng/ml) mediana 0,19 2,50 &amp;lt;0,001 

 DP = Desvio padrão. HDA = hemorragia digestiva alta.  MELD = Model for End-

Stage Liver Disease. SIRS = síndrome da resposta inflamatória sistêmica. RNI = 

relação normatizada internacional. PCR = proteína C reativa. PCT = procalcitonina.  

Tax = temperatura axilar. 

 



32 

 

3.3  EFETIVIDADE DA PROTEÍNA C REATIVA E DA 

PROCALCITONINA NO DIAGNÓSTICO DE INFECÇÃO NA 

ADMISSÃO HOSPITALAR 

 

 A efetividade das concentrações séricas da PCR e da PCT no 

diagnóstico de infecção foi avaliada por curva ROC. Todas as 

internações foram incluídas para a análise da acurácia da PCT, em 

contrapartida, para a análise da PCR, foi possível incluir 75 admissões, 

tendo em vista que em 6 casos, a coleta deste marcador não foi 

realizada no momento da admissão. A figura 1 mostra a acurácia dos 

dois marcadores. As áreas sob a curva ROC da PCR e da PCT para o 

diagnóstico de infecção foram 0,835 ± 0,052 e 0,856 ± 0,047, 

respectivamente. 

 Três pontos de corte foram utilizados para análise e obtenção 

da acurácia diagnóstica da PCR, de acordo com a curva ROC (tabela 

5). Quando foi estabelecido o valor de 5 mg/L como ponto de corte no 

diagnóstico de infecção, encontrou-se acurácia de 53% com 

sensibilidade de 96% e especificidade de 36%. A utilização do ponto 

de corte de 10 mg/L apresentou acurácia de 69%, com sensibilidade e 

especificidade de 86% e 62%, respectivamente.  A acurácia, 

sensibilidade e especificidade foram, respectivamente, 81%, 82% e 

81% quando se utilizou o valor de 29,5 mg/L. 

 De forma semelhante, três pontos de corte da PCT foram 

utilizados na avaliação da efetividade no diagnóstico de infecção 

(tabela 5). Valor de corte de 0,10 ng/ml apresentou acurácia de 57%, 

sensibilidade de 96% e especificidade de 40%. Quando se avaliou o 

nível de 0,5 ng/ml, evidenciou uma acurácia de 78%, com 

sensibilidade e especificidade de 75% e 79%, respectivamente. Ponto 

de corte de 1,1 ng/ml mostrou acurácia de 83%, sensibilidade de 67% e 

especificidade de 90%. 

 

3.4 ASSOCIAÇÃO ENTRE A PROTEÍNA C REATIVA E A 
PROCALCITONINA COM A MORTALIDADE EM SETE DIAS E 

TRÊS MESES APÓS A ADMISSÃO HOSPITALAR 

 

 Com relação às concentrações da PCR e a classificação de 

Child-Pugh, o estudo demonstrou tendência de aumento no valor da 

mediana da PCR quando foram comparadas a combinação das classes A 

e B com a classe C (8,6 mg/L vs. 29,5 mg/L p = 0,084). Por outro lado, 



33 

 

a mediana das concentrações da PCT foi significativamente maior (p = 
0,002) no grupo Child C (0,57 ng/ml) do que no grupo combinado Child  

A + B (0,19 ng/ml). Valores de mediana da PCR e da PCT 

também foram relacionadas com o escore MELD. Pacientes com 

pontuação MELD &amp;lt;15 evidenciaram menores concentrações da PCR 

com mediana de 6,6 mg/L, enquanto o grupo com escore MELD ? 15 

apresentou mediana de 41,1 (p = 0,002). Observaram-se resultados 

semelhantes quando foram comparadas as medianas da PCT. O grupo 

com MELD &amp;lt;15 apresentou mediana de 0,17, já o valor de 0,89 foi 

encontrado no grupo com MELD ? 15 (p &amp;lt;0,001). 

 

     

 

 

 

 

 

Figura 1. Curvas ROC da proteína C reativa (PCR) e da procalcitonina 

(PCT) para o diagnóstico de infecção na admissão hospitalar. A área sob 

a curva representa o poder dos testes. 

 



34 

 

Tabela 5. Efetividade dos pontos de corte da proteína C reativa e da 

procalcitonina no diagnóstico de infecção durante a admissão hospitalar 

 
Pontos de 

corte 

Acurácia 

(%) 

S 

(%) 

E 

(%) 

VPP 

 (%) 

VPN  

(%) 

           
0,10 57 96 40 40 96 

PCT 0,50 78 75 79 60 88 

 1,10 83 67 90 73 86 

 

 
5,0 53 96 36 38 95 

PCR 10.0 69 86 62 49 92 

 29,6 81 82 81 64 92 

PCT = Procalcitonina (ng/ml). PCR = Proteína C reativa (mg/L).  

S = sensibilidade. E = especificidade. VPP = valor preditivo positivo. 

VPN = valor preditivo negativo.  

 

 

Para a avaliação da mortalidade dos pacientes admitidos mais de 

uma vez, levou-se em consideração somente a última internação. Dez 

pacientes (15,6%) faleceram até o sétimo dia após a admissão 

hospitalar. Não foram observadas diferenças na proporção de 

indivíduos infectados quando os pacientes que morreram foram 

comparados aos que sobreviveram (20,0% vs. 27,3%, p = 1,00). 

Quando avaliados após 90 dias da admissão, 22 indivíduos (34,9%) 

faleceram e um paciente foi excluído da análise devido à perda do 

acompanhamento. A proporção de infectados entre os que faleceram 

no acompanhamento de 90 dias após a admissão hospitalar foi 

numericamente superior quando comparada aos que sobreviveram, 

porém sem diferença estatística (36,4% vs. 19,0% p = 0,129). 



35 

 

 

As dosagens da PCR e da PCT também foram relacionadas com 

o óbito no sétimo dia e no terceiro mês após a admissão hospitalar 

(Tabela 6). Não foi observada diferença entre a mediana da PCR e o 

óbito no sétimo dia (p = 0,531). No entanto, notou-se diferença 

significativa no valor da mediana da PCT quando relacionada ao óbito 

em sete dias (0,22 vs. 0,94 p = 0,009). Na comparação das medianas da 

PCR e da PCT com o óbito em três meses após a internação, 

evidenciou-se diferença com significância estatística para os dois 

marcadores (PCR 7,04 vs. 41,05 p = 0,026 e PCT 0,16 vs. 0,94 p = 

0,001).  

 

 

Tabela 6. Relação da proteína C reativa e da procalcitonina com o óbito 

no sétimo dia e no terceiro mês após a admissão hospitalar 

 
Óbito 7 dias 

(n:10) 
  

 Não Sim p 

PCR 

mg/L (mediana) 
9,0 33,15 0,531 

PCT 

 ng/ml (mediana) 
0,22 0,94 0,009 

 
Óbito 3 meses*  

(n: 22) 
  

 Não Sim p 

PCR 

 mg/L (mediana) 
7,04 41,05 0,026 

PCT, 

ng/ml (mediana) 
0,16 0,94 0,001 

 

4 DISCUSSÃO 

 

 

 

Abreviações: PCR = proteína C reeativa. PCT = procalcitonina. 

*Houve perda de contato com um paciente, no acompanhamento de 3 

meses.  

 



36 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



37 

 

4.DISCUSSÃO 

 

O diagnóstico de cirrose hepática representa impacto negativo 

considerável, aumentando o risco de sepse, falência respiratória aguda e 

morte durante a internação hospitalar.
34

 Dessa maneira, diagnóstico e 

tratamento precoces são essenciais para proporcionar um prognóstico 

mais favorável a estes indivíduos.
35

  

Um estudo prospectivo multicêntrico avaliou mais de 400 

admissões hospitalares de pacientes com cirrose hepática 

descompensada, encontrando uma prevalência de infecção de 34%, 

sendo que destes, 60% foi diagnosticada no momento da admissão 

hospitalar.
36

 Esta porcentagem é similar ao resultado encontrado no 

nosso estudo que evidenciou uma prevalência de infecção bacteriana de 

29,6% no momento da admissão hospitalar. Tandon e colaboradores 

observaram que a gravidade da doença hepática crônica, avaliada por 

meio das concentrações séricas de albumina e da classificação de Child-

Pugh, é um preditor independente de infecção entre os cirróticos.
10

  A 

associação entre infecção e a classificação C de Child-Pugh, escore 

MELD elevado, baixas concentrações séricas de albumina e 

prolongamento do tempo de protrombina também foi observada no 

nosso estudo, indicando que a deterioração da função hepática 

possivelmente está relacionada à ocorrência de infecção.  

A translocação bacteriana é comum em pacientes cirróticos com 

ascite.
37

 Pacientes com hepatopatia crônica avançada, classe C de Child-

Pugh, apresentam mais episódios de translocação bacteriana que os 

demais cirróticos.
38

 Este distúrbio leva à ativação de monócitos e 

linfócitos e o aumento das concentrações séricas de citocinas 

proinflamatórias, como o fator de necrose tumoral alfa (TNF-?)
39

. 

Portanto, episódios repetitivos de endotoxemia podem contribuir para o 

desequilíbrio do sistema circulatório e imune dos pacientes cirróticos 

com ascite.
39

 Papp e colaboradores observaram uma prevalência maior 

de ascite entre os pacientes com hepatopatia crônica que estavam 

infectados do que naqueles cirróticos sem infecção.
21

 No nosso trabalho, 

também se observou esta associação, sendo que os pacientes com ascite 

apresentaram mais infecção na admissão hospitalar do que os cirróticos 

sem ascite. 

 Estudos clínicos prévios, envolvendo um número variável de 

pacientes, encontraram resultados conflitantes quanto à análise da PCR 

como marcador de infecção nos pacientes cirróticos.
20-22,40

 A acurácia 



38 

 

para o diagnóstico de infecção, avaliada através da área sob a curva 

ROC, variou de 0,79 a 0,93.
20-22,40

 Le Moine e colaboradores estudaram 

prospectivamente 57 pacientes com cirrose hepática descompensada, e 

concluíram que a PCR tem valor limitado no diagnóstico de infecção 

neste grupo de pacientes.
18

 Já outro estudo que utilizou o valor de corte 

de 5 mg/L, na avaliação prospectiva de infecção em indivíduos 

cirróticos, encontrou uma área sob a curva ROC de 0,641.
41

 Um fato 

interessante observado nestes estudos descritos acima, foi a diferença 

nos pontos de corte utilizados para identificação de infecção, sendo 

encontrado valores de 9,2 mg/L até 80 mg/L. Esta grande variação nos 

pontos de corte pode ser explicada pela diferença na gravidade dos 

episódios de infecção entre os estudos, além do pequeno número de 

indivíduos estudados. Em um estudo transversal que avaliou 98 

pacientes com cirrose hepática admitidos numa unidade de emergência, 

sugeriu que o ponto de corte de 24,7 mg/dl é o melhor valor para 

auxiliar no diagnóstico de bacteremia e sepse neste grupo de 

indivíduos.
21

 Este ponto de corte apresentou uma acurácia para o 

diagnóstico de sepse de 81%, quando avaliado através da curva ROC. 

No nosso estudo, concentrações da PCR foram superiores entre os 

pacientes infectados em comparação aos não infectados, sendo que o 

valor 29,5 mg/L foi o melhor ponto de corte avaliado através do 

emprego da curva ROC. Neste valor, a acurácia para o diagnóstico de 

infecção foi de 81% com sensibilidade e especificidade acima de 80%. 

Papp e colaboradores avaliaram prospectivamente 368 pacientes com 

cirrose hepática admitidos em uma unidade hospitalar.
21

 Estes autores 

observaram que o valor da PCR de 9,2 mg/L é o melhor ponto de corte 

para o diagnóstico de infecção, com uma acurácia de 93%. Deve-se 

considerar que 25% dos pacientes deste estudo apresentavam infecções 

leves e localizadas, principalmente do trato urinário.
21

 Em nosso estudo, 

utilizando o ponto de corte da PCR de 10 mg/L, notou-se diminuição 

considerável da acurácia e da especificidade. Um dos fatores que pode 

ter influenciado a piora da acurácia diagnóstica neste valor de corte foi a 

presença de quadros infecciosos graves, já que mais da metade dos 

pacientes cirróticos admitidos com infecção apresentavam sinais de 

sepse. 

  A PCT possui uma propriedade farmacocinética favorável. O 

rápido pico plasmático (em torno de 6 horas) após a endotoxemia
42

 

favorece o diagnóstico precoce de infecção bacteriana, auxiliando a 

abordagem diagnóstica e o adequado tratamento dos pacientes com 



39 

 

hepatopatia crônica descompensada.  Postula-se que o fígado seja a 

principal fonte de PCT durante os episódios infecciosos.
23,24

 Bota e 

colaboradores avaliaram prospectivamente 864 pacientes internados em 

uma unidade de terapia intensiva, sendo que destes, 79 indivíduos eram 

portadores de cirrose hepática. Não foi encontrada diferença entre as 

concentrações da PCR e da PCT entre pacientes com ou sem cirrose 

hepática, sugerindo que, embora o fígado seja considerado o principal 

produtor destes biomarcadores inflamatórios, as concentrações séricas 

não estão suprimidas nos pacientes com insuficiência hepática crônica.
41

  

  Há poucos estudos avaliando a acurácia diagnóstica da PCT em 

pacientes com doença hepática crônica, porém os resultados encontrados 

foram favoráveis.
20-21,40-41,43-45

 Nestes estudos, a área sob a curva ROC 

variou entre 0,68 e 0,98. Connert e colaboradores avaliaram 

prospectivamente 127 pacientes com cirrose hepática com ou sem 

quadro de descompensação.
43

 O ponto de corte de 0,58 ng/ml foi 

considerado o melhor valor para o diagnóstico diferencial de infecção 

nos pacientes descompensados
43

. No estudo de Elefsiniotis e 

colaboradores, a PCT foi dosada em 106 pacientes internados com 

doença hepática aguda ou crônica, sendo que o ponto de corte de 0,5 

ng/ml apresentou a melhor acurácia no diagnóstico de infecção 

bacteriana.
44

 No entanto, 46% dos pacientes não infectados com hepatite 

alcoólica e cirrose sobreposta, assim como 30% dos pacientes não 

infectados com hepatite aguda viral, especialmente naqueles com cirrose 

ou fibrose significante, apresentaram elevações leves da PCT. Os 

autores concluíram que é necessário empregar um valor de corte maior 

que 0,5 ng/ml no diagnóstico diferencial de infecção nestes grupos de 

indivíduos com doença hepática. Neste presente estudo, as 

concentrações séricas da PCT foram significativamente mais elevadas 

nos pacientes infectados, mostrando-se efetivas no diagnóstico de 

infecção, com uma área sob a curva ROC de 0,86. Quando foi utilizado 

o ponto de corte de 0,5 ng/ml, a acurácia foi de 78%. No entanto, 

aumentando o limite de corte para 1,1 ng/ml, percebeu-se uma 

superioridade no desempenho diagnóstico, com um aumento 

considerável da especificidade. Um dos fatores que pode ter 

influenciado para a melhoria da efetividade diagnóstica com o aumento 

do ponto de corte no presente trabalho, foi a piora da função renal entre 

os pacientes com cirrose hepática e infecção. Os cirróticos infectados 

apresentavam concentrações séricas significativamente mais elevadas de 

creatinina do que os não infectados, com uma mediana de 1,7 mg/dl. A 



40 

 

infecção provoca uma resposta inflamatória sistêmica com aumento das 

concentrações de citocinas pró-inflamatórias e consequente produção de 

mediadores vasoativos que podem piorar a função circulatória e causar 

falência renal.
46

 Amour e colaboradores investigaram a relação entre a 

acurácia das concentrações da PCT no diagnóstico de infecção pós-

operatória e a função renal.
47

 Os autores observaram que a função renal 

influenciou significativamente as concentrações séricas da PCT. O 

ponto de corte para o diagnóstico de infecção foi maior naqueles 

pacientes com disfunção renal, sendo que o seu desempenho diagnóstico 

foi significativamente melhor quando o limiar foi ajustado de acordo 

com a função renal. Diante desta variabilidade no ponto de corte da PCT 

para o diagnóstico diferencial de infecção, estudos prospectivos são 

necessários para avaliar quais são os melhores valores de referência para 

a confirmação de infecção em pacientes com hepatopatia crônica.   

 Na presente pesquisa, observou-se relação entre as 

concentrações da PCR e da PCT e a gravidade da hepatopatia crônica. 

Os dados mostraram que os indivíduos com quadro avançado de 

disfunção hepática (classe C de Child-Pugh) apresentavam medianas 

mais elevadas dessas proteínas de fase aguda do que o restante do grupo 

(Child-Pugh A e B). Postula-se que a hepatopatia avançada predisponha 

o supercrescimento bacteriano, alteração da permeabilidade intestinal e 

a translocação de bactérias e endotoxinas provenientes do intestino.
6
 

Esta última alteração leva à ativação de monócitos e linfócitos com 

consequente aumento das concentrações séricas de citocinas 

proinflamatórias, como a interleucina-6 (IL-6) e o TNF?.
39

 Ambas estão 

envolvidas no início da resposta inflamatória de fase aguda nos 

humanos.
48

 Dessa maneira, bacteremia transitória provavelmente 

resultaria em concentrações séricas elevadas de PCT nos pacientes com 

hepatopatia crônica.
44

 A relação do aumento da PCR com o avanço da 

gravidade da hepatopatia crônica, sugerindo a presença de translocação 

bacteriana foi descrita por Papp e colaboradores, em 2011.
21

 No entanto, 

estudos prospectivos futuros necessitam ser realizados para confirmar a 

relação das concentrações da PCR e da PCT com a gravidade da 

hepatopatia crônica, encontrada no presente estudo.  

 Não foi observada diferença na prevalência de mortalidade no 

sétimo dia e no terceiro mês após a admissão hospitalar entre os 

cirróticos infectados e não infectados no presente estudo. Sabe-se que a 

infecção provoca uma piora considerável no prognóstico dos pacientes 

com hepatopatia crônica.
49

 No entanto, a pequena amostra no presente 



41 

 

estudo pôde ter contribuído para a semelhança desses resultados entre os 

grupos. 

  Neste trabalho, as medianas da PCR e da PCT foram maiores 

entre os pacientes que morreram quando comparadas com a mediana 

dos sobreviventes após o acompanhamento de três meses. Papp e 

colaboradores analisaram a relação das concentrações das proteínas de 

fase aguda com a presença de infecção durante o acompanhamento de 

um ano.
21

 Estes autores observaram que os pacientes não infectados com 

concentrações basais de PCR &gt; 10 mg/L apresentaram taxas de infecção 

significativamente maiores no período de três meses quando 

comparados aos pacientes com níveis basais &amp;lt;10 mg/L (p = 0,003), 
sugerindo que a PCR é um marcador útil em predizer a chance de 

ocorrência de infecção bacteriana nos pacientes sem processos 

infecciosos no momento da avaliação inicial. Connert e colaboradores 

encontraram associação entre concentrações de PCT maiores de 0,58 

ng/ml (p &amp;lt;0,001) e mortalidade no acompanhamento de dois meses.
43

 

Um estudo retrospectivo incluindo 202 cirróticos avaliou os níveis da 

PCR da admissão e não observou a sua relação com a mortalidade em 

30 dias, no entanto a redução desses níveis nos dias quatro ou cinco pós-

admissão mostrou ter associação com o aumento da sobrevida destes 

pacientes
50

.  A cinética da PCT também foi avaliada em outros 

estudos.
51,52 

O declínio das concentrações da PCT durante as primeiras 

72 horas no acompanhamento de pacientes criticamente enfermos 

mostrou ser um preditor de sobrevida mais eficaz do que as 

concentrações iniciais.
52

 Jensen e colaboradores encontraram resultados 

semelhantes em pacientes internados em unidade de terapia intensiva.
53

 

Além das concentrações iniciais elevadas deste biomarcador, o aumento 

da PCT durante a internação foram preditores independentes de 

mortalidade em 90 dias após a admissão na unidade de terapia intensiva. 

Diante do exposto acima, parece que a cinética das concentrações de 

PCR e PCT durante o tratamento de infecção bacteriana é útil em 

predizer o risco de mortalidade. No presente estudo, a avaliação da 

cinética da PCR e da PCT não foram realizadas, dessa maneira, não foi 

possível confirmar os dados apresentados pelos estudos descritos acima. 

  

 O presente estudo foi realizado em uma unidade de emergência, 

sendo que os dados dos pacientes que foram analisados simulam a 

situação real dos indivíduos infectados com cirrose hepática 

descompensada. Além disso, os quadros infecciosos encontrados em 



42 

 

alguns dos indivíduos no presente estudo proporcionaram valores de 

pontos de corte mais fidedigno da PCR e da PCT para o diagnóstico de 

infecção quando comparados aos pontos de corte encontrados por 

estudos realizados em unidades ambulatoriais. 
21- 22, 43 

 Algumas limitações do presente estudo merecem ser abordadas. 

O número relativamente pequeno de pacientes e a inclusão dos 

indivíduos que foram readmitidos devido à descompensação hepática 

após terem recebido alta hospitalar, podem permitir a ocorrência de 

vieses de seleção, prejudicando a interpretação dos resultados. No 

entanto, o número de pacientes incluídos na maioria dos estudos que 

avaliaram marcadores inflamatórios para o diagnóstico de infecção nos 

pacientes portadores de cirrose hepática, foi semelhante ao número da 

nossa amostra. Ainda assim, é necessária validação externa dos 

resultados aqui apresentados através de estudos prospectivos com maior 

número de pacientes, especialmente no que diz respeito aos pontos de 

corte dos marcadores de fase aguda. Outra limitação está no fato de que 

trabalho foi realizado em uma unidade de emergência, sem 

padronização para o diagnóstico de infecção no momento da admissão 

hospitalar, o que pode ter proporcionado uma categorização equivocada 

entre os indivíduos do estudo. No entanto, a natureza prospectiva do 

presente estudo, com seguimento de todos os pacientes incluídos 

durante a admissão hospitalar e a análise do prontuário médico torna 

improvável esse viés. 

 Em conclusão, a PCR e a PCT apresentaram boa acurácia para o 

diagnóstico de infecção bacteriana em pacientes cirróticos admitidos por 

complicações da doença. Pontos de corte mais elevados que aqueles 

previamente sugeridos na literatura podem ser necessários, 

especialmente no contexto de pacientes admitidos em serviços de 

emergência nos quais quadros infecciosos mais graves e outras 

complicações clínicas podem estar associados ao aumento substancial 

dos níveis de marcadores de fase aguda. A associação entre maiores 

níveis de PCR e PCT e mortalidade a curto prazo sugerem potencial 

destes biomarcadores como preditores prognósticos nos portadores de 

cirrose hepática. 

 

 

 

 

 



43 

 

REFERÊNCIAS 

 

1. Lefton, HB, Rosa  A, Cohen M. Diagnosis and epidemiology of 
cirrhosis. Med Clin N Am 2009;93:787-99. 

2. Iida VH, Silva TJA, Silva ASF, Silva LFF, Alves VAF. Hepatic 
cirrhosis: morphologic aspects related to its possible complications. A 

study focused on necropsies. J Bras Patol Med Lab 2005;41:29-36. 

3. D'Amico G, Garcia-Tsao G, Pagliaro L. Natural history and 
prognostic indicators of survival in cirrhosis: a systematic review of 118 

studies. J Hepatol 2006;44:217-31. 

4. Fernándes J, Navasa M, Gómez J, Colmenero J, Vila J, Arroyo 
V et al. Bacterial infections in cirrhosis: epidemiological changes with 

invasive procedures and norfloxacin prophylaxis. Hepatology 2002; 

35:140-48. 

5. Arvaniti V, D`Amico G , Fede G, Manousou P, Tsochatzis E, 
Pleguezuelo M et al. Infections in patients with cirrhosis increase 

mortality four-fold and should be used in determining prognosis. 

Gastroenterology 2010;139:1246-56. 

6. Garcia-Tsao G. Gut microflora in the pathogenesis of the 
complications of cirrhosis. Best Pract Res Clin Gastroenterol 

2004;18(2):353-72.  

7. Fierer J, Finley F. Deficient serum bactericidal activity against 
Escherichia Coli in patients with cirrhosis of the liver. J Clin Invest 

1979;63:912-21. 

8. Homann C, Varming K, Hogasen K, Mollnes TE, Graudal  N, 
Thomsen AC et al. Acquired C3 deficiency in patients with alcoholic 

cirrhosis predisposes to infection and increased mortality. Gut 

1997;40:544-9. 

9. Code C, Kugler V, Bode JC. Endotoxemia in patients with 
alcoholic and non-alcoholic cirrhosis and in subjects with no evidence 

of chronic liver disease following acute alcohol excess. J Hepatol 

1987;4:8-14. 

10. Tandon P, Garcia-Tsao G. Bacterial infections, sepsis, and 
multiorgan failure in cirrhosis. Semin Liver Dis 2008;28(1):26-42. 

11. Wyke RJ. Problems of bacterial infection in patients with liver 
disease. Gut 1987;28:623-41. 



44 

 

12. Jin M, Khan  AI. Procalcitonin: uses in the clinical laboratory 
for the diagnosis of sepsis. Lab Med 2010;41(3):173-77.  

13. Liu K T, Lin TJ, Chan HM. Characteristics of febrile patients 
with normal white blood cell counts and high C-reative protein levels in 

an emergency department. Kaohsiung J Med Sci 2008;24:248-53. 

14. Meynaar IA, Droog W, Batstra M, Vreede R, Herbrink P. In 
critically ill patients, serum procalcitonin is more useful in 

differentiating between sepsis and SIRS than CRP, Il-6, or LBP. Crit 

Care Res Pract 2011;2011:1-6. 

15. Pourakbari B, Mamishi S, Zafari J, KhairkhanH, Ashtiani MH, 
Abedini M et al. Evaluation of procalcitonin and neopterin level in 

serum of patients with acute bacterial infection. Braz J Infect Dis 

2010;14(3):252-5. 

16. Lipman J, Ho KM. An update on C-reactive protein for 
intensivists. Anaesth Intensive Care 2009; 37: 234-41.  

17. Hurlimann J, Thorbecke GJ, Hochwald GM. The liver as the 
site of C-reactive protein formation. J Exp Med 1966;123:365-78. 

18. Le Moine O, Devière J, Devaster JM, Crusiaux A, Durand F, 
Bernuau J et al. Interleukin-6: an early marker of bacterial infection in 

decompensated cirrhosis. J Hepatol 1994;20:819-24. 

19. Park WB, Lee KD, Lee CS, Jang HC, Kim HB, Lee HS et al. 
Production of C-reactive protein in Escherichia coli-infected patients 

with liver dysfunction due to liver cirrhosis. Diagn Microbiol Infect Dis 

2005;51:227-30.  

20. Li CH, Yang RB, Pang JHS. Procalcitonin as a biomarker for 
bacterial infections in patients with liver cirrhosis in the emergency 

department. Acad Emerg Med 2011;18:122-6. 

21. Papp M, Vitalis Z, Altorjay I, Tornai I, Udvardy M, Harsfalvi J 
et al. Acute phase proteins in the diagnosis and prediction of cirrhosis 

associated bacterial infections. Liver Int 2012;32(4):603-611. 

22. Tsiakalos A, Karatzaferis A, Ziakas P, Hatzis G. Acute-phase 
proteins as indicators of bacterial infection in patients with cirrhosis. 

Liver Int 2009;29(10):1538-42. 

23. Kretzschmar M, Kruger A, Schirrmeister W. Procalcitonin 
following elective partial liver resection – origin from the liver?. Acta 

Anaesthesiol Scand 2001; 45: 1162–7. 



45 

 

24. Meisner M, Muller V, Khakpour Z, Toegel E, Redl H. 
Induction of procalcitonina and proinflamatory cytokines in an 

anhepatic baboon endotoxin shock model. Shock 2003; 19(2):187-90. 

25. Simon L, Gauvin F, Amre DK, Saint-Louis P, Lacroix J. Serum 
procalcitonin and C-reactive protein levels as markers of bacterial 

infection: a systematic review and meta-analysis. Clin Infect Dis 

2004;39:206-17. 

26. Geppert A, Steiner A, Delle-Karth G, Heinz G, Huber K. 
Usefulness of procalcitonin for diagnosing complicating sepsis in 

patients with cardiogenic shock. Intensive Care Med 2003;29:1384-9. 

27. Hatzistilianou M. Diagnostic and prognostic role of 
procalcitonin in infections. ScientificWorldJournal 2010;10:1941-6. 

28. Garner JS, Jarvis WR, Emori TG, Horan TC, Hughes JM. CDC 
definitions for nosocomial infectious. Am J Infect Control 1988;16:128-

40.  

29. Runyon B A. Management of adult patients with ascites due to 
cirrhosis : an update. Hepatology 2004;49(6):2087-107.  

30. Bone RC, Balk RA, Cerra FB, Dellinger RP, Fein AM, Knaus 
WA, et al. Definitions for sepsis and organ failure and guidelines for the 

use of innovative therapies in sepsis. The ACCP/SCCM Consensus 

Conference Committee. American College of Chest Physicians/Society 

of Critical Care Medicine. Chest 1992;101:1644-55. 

31. Bajaj JA. Review article: the modern management of hepatic 
encephalopathy. Aliment Pharmacol Ther 2010;31:537-47. 

32. Angermayr B, Cejna M, Karnel F, Gschwantler  M, Koenig F, 
PidlichJ et al. Child-Pugh versus MELD score in predicting survival in 

patients undergoing transjugular intrahepatic portosystemic shunt. Gut 

2003(52):879-85.   

33. Kamath PS, Wiesner RH, Malinchoc M, Kremers W, Therneau 
TM, Kosberg CL et al. A Model to predict survival in patients with end-

stage liver disease. Hepatology 2001;33:464-70.  

34. Foreman MG, Mannino DM, Moss M. Cirrhosis as a risk factor 
for sepsis and death. Chest 2003;114:1016-20. 

35. Wong F, Bernardi M, Balk R, Christman B, Moreau R, Garcia-
Tsao G et al. Sepsis in cirrhosis: report on the 7

th
 meeting of the 

international ascites club. Gut 2005;54:718-25. 



46 

 

36. Borzio M, Salerno F, Piantoni L, Cazzaniga M, Angeli P, 
Bissoli F et al. Bacterial infection in patients with advanced cirrhosis: a 

multicentre prospective study. Dig Liver Dis 2001;33:41-8. 

37. Guarner C, Soriano G. Bacterial translocation and its 
consequences in patients with cirrhosis.  Eur J Gastroenterol Hepatol 

2005; 17:27–31. 

38. Cirera I, Bauer TM, Navasa M, Vila J, Grande L, Taurá P, et al. 
Bacterial translocation of enteric organisms in patients with cirrhosis J 

Hepatol 2001;34(1):32-7. 

39. Albillos A, de la Hera A, González M, Moya JL, Calleja JL, 
Monserrat J et al. Increased lipopolysaccharide binding protein in 

cirrhotic patients with marked immune and hemodynamic derangement. 

Hepatology 2003;37:208-1. 

40. Viallon A, Zeni F, Pouzet V, Lambert C, Quenet S, Aubert G et 
al. Serum and ascitis procalcitonina levels in cirrhotic patients with 

spontaneous bacterial peritonitis:diagnostic value and relationship to 

pro-inflamatory cytokines. Intensive Care Med 2000;26:1082-8. 

41. Bota DP, Van Nuffelen M, Zakariah AN, Vincebt JL et al. 
Serum levels of C-reactive protein and procalcitonin in critically ill 

patients with cirrhosis of the liver. J Lab Clin Med 2005;146:347-51. 

42. Dandona P, Nix D, Wilson MF, Aljada A, Love J, Assicot M et 
al. Procalcitonin increase after endotoxin injection in normal subjects. J 

Clin Endocrinol Metab 1994;79:1605-8.  

43. Connert S, Stremmel W, Elsing C. Procalcitonin is a valid 
marker of infection in decompensated cirrhosis. Z Gastroenterol 

2003;41:165-70.  

44. Elefsiniotis I S, Skounakis M, Vezali E, Pantazis KD, 
Petrocheilou A, Pirounaki M, et al. Clinical significance of serum 

procalcitonin levels in patients with acute or chronic liver disease. Eur J 

Gastroenterol Hepatol 2006;18:525-30. 

45. Schepis F, Bianchini M, Ferretti I, Marino M, Bonfreschi S, 
Dattomo G et al. Procalcitonin is the best diagnostic and prognostic 

marker of sepsis in decompensated cirrhotic patients. J Hepatol 

2010;52:S59-182. 

46. Ginès P, Schrier RW. Renal failure in cirrhosis. N Engl J Med 
2009;361:1279-90. 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Albillos%20A%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22de%20la%20Hera%20A%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Gonz%C3%A1lez%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Moya%20JL%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Calleja%20JL%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Monserrat%20J%22%5BAuthor%5D


47 

 

47. Amour J, Birenbaum A, Langeron O, Le Manach Y, Bertrand 
M, Coriat P et al. Influence of renal dysfunction on the accuracy of 

procalcitonin for the diagnosis of postoperative infection after vascular 

surgery. Critical Care Medicine 2008;36(4):1147-54.  

48. Navasa M, Follo A, Filella X, Jiménez W, Francitorra A, Planas 
R et al. Tumor necrosis factor and interleukin-6 in spontaneous bacterial 

peritonitis in cirrhosis: relationship with the development of renal 

impairment and mortality. Hepatology 1998;27(5):1227-32. 

49. Borzio M, Salerno F, Piantoni L, Cazzaniga M, Angeli P, 
Bissoli F et al. Bacterial infection in patients with advanced cirrhosis: a 

multicentre prospective study. Dig Liver Dis 2001;33:41-8. 

50. Ha YE, Kang CI, Joo EJ, Joung MK, Chung DR, Peck KR et al. 
Usefulness of C-reactive protein for evaluating clinical outcomes in 

cirrhotic patients with bacteremia. Korean J Intern Med 2011;26(2):195-

200. 

51. Charles PE, Tinel C, Barbar S, Aho S, Prin S, Doise JM, et al. 
Procalcitonin kinetics within the first days of sepsis: relationship with 

the appropriateness of antibiotic therapy and the outcome. Crit Care 

2009;13(2):R38.  

52. Karlsson S, Heikkinen M, Pettilä V, Alila S, Väisänen S, Pulkki 
K, et al. Predictive value of procalcitonin decrease in patients with 

severe sepsis: a prospective observational study. Crit Care 

2010;14(6):R205. 

53. Jensen JU, Heslet L, Jensen TH, Espersen K, Steffensen P, 
Tvede M. Procalcitonin increase in early identification of critically ill 

patients at high risk of mortality. Crit Care Med 2006;34(10):2596-602. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Birenbaum%20A%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Langeron%20O%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Le%20Manach%20Y%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Bertrand%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Bertrand%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Coriat%20P%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Navasa%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Follo%20A%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Filella%20X%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Jim%C3%A9nez%20W%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Francitorra%20A%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Planas%20R%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Planas%20R%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Borzio%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Salerno%20F%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Piantoni%20L%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Cazzaniga%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Angeli%20P%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Bissoli%20F%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Ha%20YE%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Kang%20CI%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Joo%20EJ%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Joung%20MK%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Chung%20DR%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Peck%20KR%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Charles%20PE%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Tinel%20C%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Barbar%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Aho%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Prin%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Doise%20JM%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Karlsson%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Heikkinen%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Pettil%C3%A4%20V%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Alila%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22V%C3%A4is%C3%A4nen%20S%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Pulkki%20K%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Pulkki%20K%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Jensen%20JU%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Heslet%20L%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Jensen%20TH%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Espersen%20K%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Steffensen%20P%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Tvede%20M%22%5BAuthor%5D


48 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 

 

ANEXOS 
 

ANEXO A - Certificado de aprovação do Comitê de Ética em Pesquisa 

com Seres Humanos (CEPSH). 

 

 

 
 

 

 

 

 
 

 

 

 



50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



51 

 

ANEXO B - Critérios diagnósticos de infecção conforme o “Center for 

Diseases Control”  

 

As definições são baseadas em vários princípios importantes. A 

informação utilizada para determinar a presença de uma infecção 

envolve várias combinações de achados clínicos e resultados 

laboratoriais. A evidência clínica é baseada na observação direta do 

paciente ou na revisão do prontuário do mesmo. Evidência laboratorial 

de infecção leva em conta os resultados das culturas, teste com antígeno 

e detecção de anticorpos ou visualização microscópica do 

microorganismo. Outros dados complementares relevantes são os 

métodos diagnósticos de imagem, como a radiografia, exame 

ultrassonográfico, tomografia computadorizada e ressonância 

magnética, além dos procedimentos endoscópicos, biópsias e punção 

aspirativa por agulha. 

Pneumonia: utilizar qualquer um dos dois critérios: 

 1 -  estertoração ou macicez à percussão no exame físico do 

tórax associado à qualquer um desses achados: início de escarro 

purulento ou mudança na sua característica; microorganismo isolado na 

hemocultura; isolamento de patógeno obtido através do aspirado 

endotraqueal, escovado brônquico ou biópsias 

 2 -  radiografia de tórax mostrando novo infiltrado, cavitação ou 

efusão pleural associado à qualquer um desse achados: início de escarro 

purulento ou mudança na sua característica; microorganismo isolado na 

hemocultura; isolamento de patógeno obtido através do aspirado 

endotraqueal, escovado brônquico ou biópsias; isolamento de vírus ou 

detecção de antígeno viral na secreção respiratória; surgimento de IgM 

ou aumento de 4 vezes nos títulos séricos de IgG para patógenos 

específicos; evidência histopatológica de pneumonia. 

Infecção do trato urinário: utilizar qualque um dos dois 

critérios: 

 1 - um desses achados sem causa conhecida: febre &gt; 38
o
 C, 

urgência, polaciúria, disúria ou dor suprapúbica associado à cultura de 

urina com ? 10
5
 UFC/ml com duas ou menos espécies de 

microorganismos. 

 2 - dois dos seguintes achados: febre &gt; 38
o
 C, urgência, 

polaciúria, disúria ou dor suprapúbica associado à qualquer uma dessas 

apresentações: esterase leucocitária ou nitrito positivo; piúria (? 10 

leucócitos/mm
3
 ou ? 3 leucócitos por campo de grande aumento); 



52 

 

visualização de microorganismos na urina pela coloração de Gram; 2 

culturas de urina positivas para o mesmo microorganismo (Gram 

negativa ou Staphylococcus saprophyticus) com ? 10
2
 UFC/ml; 

urocultura com patógeno único com ? 10
5
 UFC/ml em pacientes sendo 

tratados com antimicrobianos adequados; diagnóstico médico prévio de 

infecção. 

Infecção de pele: utilizar qualquer um dos dois critérios: 

1 -  drenagem purulenta, pústulas, vesículas ou bolhas no local 

afetado. 

2 – dois dos seguintes achados: dor localizada, edema, rubor ou 

calor associados à qualquer um dos seguintes: organismo isolado após 

aspiração ou drenagem da secreção local (se o organismo for da flora 

normal da pele, a cultura deve conter um único germe); hemocultura 

positiva; teste de antígeno positivo no sangue ou no tecido afetado; 

visualização de células gigantes multinucleadas no tecido afetado 

através do exame microscópico; surgimento de IgM ou aumento em 4 

vezes nos títulos de IgG para patógenos específicos.  

 Gastroenterite: utilizar qualquer um dos dois critérios: 

 1 – diarréia de início agudo (consistência líquida por mais de 12 

horas) com ou sem vômitos ou febre (&gt; 38
o
 C) e nenhuma causa não 

infecciosa 

 2 – dois dos seguintes achados com nenhuma causa 

estabelecida: náuseas, vômitos, dor abdominal ou cefaléia e qualquer um 

dos seguintes: patógeno entérico isolado em cultura de fezes ou swab 

retal; patógeno entérico detectado em exame microscópico; detecção 

através de teste com antígeno ou detecção de anticorpos nas fezes ou 

sangue; pesquisa de toxina positivo; surgimento de IgM ou aumento em 

4 vezes nos títulos de IgG para patógenos específicos.   

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



53 

 

ANEXO C - Conceitos e definições da “American College of Chest              

Physicians/Society of Critical Care Medicine” 

 

Os conceitos descritos a seguir foram estabelecidos de acordo 

com a definição da “American College of Chest Physicians/Society Of 

Critical Care Medicine” (ACCP/SCCM) e baseados no Comitê da 

Conferência de Consenso de 1992. 

Infecção: fenômeno patológico caracterizado por uma resposta 

inflamatória à presença de microorganismos ou à invasão de tecido 

normalmente estéril do hospedeiro por germes patogênicos. 

Bacteremia: presença de bactéria viável no sangue. Vírus, 

fungos, parasitas, e outros patógenos no sangue devem ser descritos de 

uma maneira similar (viremia, fungemia, parasitemia). 

Síndrome da resposta inflamatória sistêmica (SIRS): resposta 

inflamatória sistêmica a uma variedade de insultos clínicos graves. Esta 

resposta pode ocorrer na ausência de infecção, como por exemplo, em 

pacientes com traumatismos, queimaduras e pancreatites.  

Clinicamente a SIRS é manifestada por duas ou mais das 

seguintes condições: 

- Temperatura axilar &gt; 38
o
 C ou &amp;lt;36

o
 C 

- Frequência cardíaca &gt; 90 bpm 

- Frequência respiratória &gt; 20 mpm ou PCO2 &amp;lt;32 mmHg 

- Contagem de leucócitos &gt; 12.000 células/mm
3
, &amp;lt;400 

células/mm
3
, ou &gt; 10% de formas jovens  

 Sepse: resposta sistêmica à infecção que se manifesta através 

dos critérios da SIRS. 

 Sepse grave: sepse associada com disfunção orgânica, 

hipoperfusão ou hipotensão. Hipoperfusão e anormalidades perfusionais 

que podem incluir, mas não são limitadas à acidose láctica, oligúria ou 

alteração aguda do estado mental. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



54 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



55 

 

ANEXO D – Graduação da encefalopatia hepática conforme os critérios 

de West-Haven 

 

Estágio Critérios de West Haven 

0 Nenhuma anormalidade detectada 

1 

Falta de atenção leve 

Euforia ou ansiedade 

Diminuição do tempo de atenção 

Desempenho de adição prejudicado 

2 

Letargia ou apatia 

Desorientação leve no tempo e espaço 

Mudanças súbitas de personalidade e 

comportamento inadequado 

Desempenho de subtração prejudicado 

3 

Sonolência mais importante, porém responsiva 

aos estímulos verbais 

Importante confusão e desorientação 

4 Coma 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



56 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



57 

 

ANEXO E – Classificação de Child-Pugh 

 

Critério 1 ponto 2 pontos 3 pontos 

Bilirrubina 

total (mg/dl) 
&lt;2 2-3 &gt;3 

Albumina 

sérica (g/dl) 
&gt;3,5 2,8-3,5&amp;lt;2,8 

RNI&amp;lt;1,7 1,71-2,20 &gt;2,20 

Ascite Nenhuma Leve Intensa 

Encefalopatia 

hepática 
Nenhuma 

Grau I-II (ou 

suprimida 

com medicação) 

Grau III-IV 

(ou refratária) 

 
Interpretação: 

Classe A = 5 a 6 pontos 

Classe B = 7 a 9 pontos 

Classe C = 10 a 15 pontos 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Bilirrubina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Bilirrubina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Albumina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Albumina
http://pt.wikipedia.org/wiki/Ascite
http://pt.wikipedia.org/wiki/Encefalopatia_hep%C3%A1tica
http://pt.wikipedia.org/wiki/Encefalopatia_hep%C3%A1tica


58 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



59 

 

ANEXO F – Fórmula matemática para o cálculo do modelo MELD 

(Model for End-Stage Liver Disease) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

MELD (Model for End-Stage Liver Disease) = 
 

10 x (0,957 Log creatinina [mg/dl] + 0,378 Log  
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



60 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



61 

 

APÊNDICES 
 

APÊNDICE A - Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) 

 

TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E 

ESCLARECIDO 

AVALIAÇÃO DE MARCADORES PROGNÓSTICOS EM 

PORTADORES DE CIRROSE HEPÁTICA DESCOMPENSADA 
Você está sendo convidado para participar de um projeto de 

pesquisa: Avaliação de marcadores prognósticos em portadores de 

cirrose hepática descompensada. Este projeto tem o objetivo de 
identificar dados da avaliação médica ou de exames laboratoriais que 

possam nos ajudar a identificar os pacientes com doença mais grave. Os 

resultados desta pesquisa poderão permitir a criação de ferramentas para 

a identificação rápida dos pacientes com doença mais grave, permitindo 

assim um tratamento mais adequado. 

Caso você concorde em participar deste estudo, será feita uma 

avaliação clínica (entrevista e exame físico) no primeiro dia da sua 

internação e 48 horas depois.  Além disso, uma coleta de sangue será 

realizada por punção periférica na veia do antebraço também nestes dois 

momentos. Parte do material será destinada aos exames de rotina (que 

são necessários para avaliação do seu caso durante a internação) e uma 

outra porção será armazenadas em freezer a -80º C para a posterior 

dosagem dos exames referentes a este estudo, que são: Anti-HEV IgG, 

procalcitonina, GST-?, neoepítopos da CK-18 e queratina 18 solúvel. 

 Não existem riscos importantes relacionados a tal procedimento, 

podendo ocorrer, como consequência da coleta de sangue, dor no local 

da punção e/ou formação de hematoma local. 

Não há benefício direto para o participante. Em qualquer etapa do 

estudo, você terá acesso aos profissionais responsáveis pela pesquisa 

para esclarecimento de eventuais dúvidas. Os principais investigadores 

envolvidos são o Dr. Marcelo Ronsoni, o Dr. Cesar Lazzarotto e o Dr. 

Leonardo de Lucca Schiavon que podem ser encontrados no endereço: 

Departamento de Clínica Médica, Hospital Universitário/Campus 

Universitário – Trindade - Cep 88040-970 - Florianópolis – SC Fone 

(48) 37219149/37219014; e-mail: cesarlazzarotto@ig.com.br ou 

marceloronsoni@terra.com.br. Se você tiver alguma consideração ou 

dúvida sobre a ética da pesquisa, entre em contato com o Comitê de 

Ética em Pesquisa (CEP): Universidade Federal de Santa Catarina; Pró-

mailto:cesarlazzarotto@ig.com.br


62 

 

Reitoria de Pesquisa e Extensão - Campus Universitário - Trindade - 

Florianópolis/SC; Tel: (48) 3721-9206. 

É garantida a liberdade da retirada de consentimento a qualquer 

momento e deixar de participar do estudo, sem qualquer prejuízo à 

continuidade de seu tratamento na Instituição. 

As informações obtidas serão analisadas em conjunto com outros 

pacientes, não sendo divulgada a identificação de nenhum paciente. 

Você tem o direito de ser mantido atualizado sobre os resultados 

parciais das pesquisas, assim que os mesmos forem de conhecimento 

dos pesquisadores. 

Não há despesas pessoais para o participante em qualquer fase do 

estudo, incluindo exames e consultas. Também não há compensação 

financeira relacionada à sua participação. Se existir qualquer despesa 

adicional, ela será absorvida pelo orçamento da pesquisa. 

Em caso de dano pessoal, diretamente causado pelos 

procedimentos propostos neste estudo (nexo causal comprovado), o 

participante tem direito a tratamento médico na Instituição, bem como 

às indenizações legalmente estabelecidas. 

Segue abaixo os termos da declaração para poder participar 

do estudo: 

Acredito ter sido suficientemente informado a respeito do estudo 

“Avaliação de marcadores prognósticos em portadores de cirrose 

hepática descompensada”. 

Eu discuti com os pesquisadores responsáveis sobre a minha 

decisão em participar nesse estudo. Ficaram claros para mim quais são 

os propósitos do estudo, os procedimentos a serem realizados, seus 

desconfortos e riscos, as garantias de confidencialidade e de 

esclarecimentos permanentes. Ficou claro também que minha 

participação é isenta de despesas e que tenho garantia do acesso a 

tratamento hospitalar, caso seja necessário. Concordo voluntariamente 

em participar deste estudo e poderei retirar o meu consentimento a 

qualquer momento: antes ou durante o mesmo, sem penalidades, 

prejuízo, perda de qualquer benefício que eu possa ter adquirido, ou no 

meu atendimento neste Serviço. 

 

 

Nome do participante Assinatura Data 

Ou 



63 

 

 

Responsável legal  Assinatura  Data 

 

 

_________________________________________________ 

Responsável pelo estudo Assinatura  Data 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



64 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



65 

 

APÊNDICE B - Questionário de avaliação dos cirróticos 

descompensados na admissão hospitalar  

 

AVALIAÇÃO DE MARCADORES PROGNÓSTICOS EM 

PORTADORES DE CIRROSE HEPÁTICA DESCOMPENSADA 

Ficha admissão 

 
Dados identificação: 

Nome: Num Emerg: 

Data internação: 

______/_____/______ hora: 
Data avaliação: ___/___/___  hora:_____ 

Registro: Nasc: ___/___/___ 

Sexo: 
? M  ? 

F 

Raça: ? Br  ? Negr 

  ? Pard  ? Asia  ? Verm 

Telefone1:  (____) __________ Telefone2: (____) ______ 

Profissão: 
Estado civil: ? Solt ? Casado  

? Divorciado ? Amaziado ? Viúvo  

 

Dados da doença de base: 

Causa da cirrose: ? HBV ? HCV ? Álcool ? HAI ? CBP ? CEP  

? Hemocr ? NASH ? Criptogênica ? Outra:_____________________ 

Já fez biópsia: ? Não ? Sim -&gt; 

Onde______________Ano_________ 

Paciente da gastro HU: ? Não  

 ? Sim -&gt; Médico 

Diagnóstico da cirrose (hipertensão portal = varizes esôfago/gástricas 

ou ascite com GASA ? 1,1 ou USG Doppler sugestivo): 
? Biópsia ? Hipertensão portal + exame imagem ? Hipertensão portal + 

estigmas clínicos ? Hipertensão portal + laboratório ? 

Outro_______________________ 

Descompensações anteriores: ? Não  ? 

Ascite ? HDA ? Encefalopatia 

Data primeira 

descompensação (mês e ano): 

_____/________ 

 

 

 

 

 



66 

 

Antecedentes: 

Comorbidades: ? DM     ? HAS     ? HIV    ? Pneumo:_____________ 

? Cardio:________________ ? Gastro:______________ ? Nefro:______    

? Endocrino:_____________ ? Reumato:____________ ? 

Psiquiatria:__________ ? Infecto: __________________? Outras_____ 

Medicações: ? Propranolol _____mg/d  ? Espironolactona ______mg/d 

  ? Furosemida ______mg/d ? Lactulose _______mL/d    ? Outras: ____ 

Cirurgias: ? Não  ? Sim  Quais/a________________ 

Tabagismo: ? Não  ? Sim -&gt; 

Anos/maço____ 

Etilismo atual: ? Não  ? Sim __g/dia 

Etilismo prévio: ? Não  

 ? Sim ___g/dia   Ano  início:______ 

Ano final:_______ 

Uso drogas atual: ? Não  ? Sim -&gt; quais ?_________________________ 

Uso drogas prévio: ? Não  ? Sim -&gt; quais ?________________________ 

 

Descompensação atual: 

Motivo internação: ? Descompensação da cirrose ? Realização de 

exame  

? Outro______________________________________________ 

Descompensações atuais(marcar mais de uma s/n): ? ascite ? 

PBE ? encefalopatia ? HDA ? SHR ? icterícia 

Início dos sintomas (que motivaram internação): 
______/______/______ 

 

Dados exame físico (exame físico realizado pelo PESQUISADOR) 

Peso: Altura: PAS:  PAD:  FC: FR: SatO2 e FiO2: 

Temperatura: 
o
C  

Febre: ? Não  

 ? Sim 
Hipotensão: ? Não  ? Sim 

Icterícia: 
 ? Não  ? 

Sim 

Eritema palmar:  

? Não  ? Sim 
Telangiectasias: 

 ? Não  ? Sim 
Ginecomastia:  

? Não  ? Sim 

 

 



67 

 

Ascite (preencher se ASCITE presente) 

Início do aumento volume abdominal: ______/______/______ 

Graduação: ? Ausente ? Grau 1 (apenas USG) ? Grau 2 (moderada 

não tensa) ? Grau 3 (ascite importante/tensa) 

Paracentese: ? Não  ? Sim -&gt; Dia ______/______/______  

Volume:___________ 

 

Hemorragia digestiva alta (preencher se paciente com HDA) 

Início dos 

sintomas: 

__/__/___/ 

Hematêmese:  
? Não  ? Sim 

Melena:  
? Não  ? Sim 

Episódios ant:  
? Não  ? Sim 

Instabilidade 

hemodinâmica: ? Não  

? Sim  

Transfusão: ? Não  ? Sim -&gt; 

______Unidades Concentrado Hemáceas 

EDA: ? Não  ? Sim -&gt; Fonte sangramento: ? Varizes esôfago ? 

Varizes gástricas ? Gastropatia ? Úlcera gástrica ? Úlcera duodenal  

? outra___________________________________________ 

Tratamento endoscópico: ? Não  ? Sim -&gt; ? Escleroterapia ? 

Ligadura elástica ? Cianocrilato ? outro_________________________ 

 

Encefalopatia hepática (preencher para TODOS) 

Critérios de West Haven: 

? 0 ? 1 ? 2 ? 3 ? 4 

Glasgow:  AO_____  RV____  RM_____  

Total:__________ 

Fator precipitante: ? Desconhecido ? HDA ? Infecção 

sítio______________ ? Constipação ? Distúrbio hidroeletrolítico ? 

Benzodiazepínicos ? Diuréticos ? 

Outra_________________________________________________ 

 

Infecção (preencher para TODOS na admissão) 

Infecção 

presente:  

? Não  ? Sim 

Tipo infecção: ? PBE ? ITU ? Pneumonia ? Pele 

? outro________________________________ 

Confirmado com exame 
laboratorial: ? Não  ? 

Sim 

Confirmado com cultura: ? Não  ? Sim -&gt; 

Germe_________________________ 

 

 



68 

 

Prescrição atual (medicamentos JÁ INICIADOS no momento da avalia 

Octreotide: ? Não  ? Sim -&gt; 

Dose 

Antibiótico: ? Não  ? Sim  

Qual___________Dose______ 

Espironolactona: ? Não  ? Sim  

 

Furosemida: ? Não  ? Sim  

Dose 

Lactulose: ? Não  ? Sim   
Metronidazol: ? Não  ? Sim -&gt; 

Dose__________________ 

Neomicina: ? Não  ? Sim 
Total volume 

(cristalóides/colóides) até o 
momento: _______ mL 

Outras: 

 

Laboratório (apenas exames ADMISSÃO) 

SANGUE 

Hb: Ht: Leuco: Formas jovens (n): Neutr (n) : 

Linfócitos (n): 
Monócitos 

(n): 

Eosinof 

(n): 

Basof 

(n): 
Plaquetas: 

Na: K: Ur: Cr: TP: 

AP: RNI: 
TTPA 

(seg): 

TTPA 

(rel): 
Albumina: 

Glicemia: Insulina: TSH: T3: T4L: 

PCR: Lactato: AST: ALT: GGT: 

FA: BT: BD: IGF-I: IGFBP3: 

Procalcitonina

: 
    

 

LÍQUIDO ASCÍTICO 

PT: Alb: pH: DHL: Gli: 



69 

 

ADA: 
Citol 

total: 
Hem: PMN: Linfo/mono: 

URINA 

pH: Leuco: Hem:   

AVALIAÇÃO DE MARCADORES PROGNÓSTICOS EM 

PORTADORES DE CIRROSE HEPÁTICA DESCOMPENSADA 

Ficha 7 dias 

 

Dados identificação: 

Nome: Num Emerg: 

Data internação: 

______/_____/_____hora:___

__________ 

Data avaliação: 

______/_____/______hora:_______

________ 

 

Dados da internação: 

Ainda internado: ? Não  ? Sim  

? Óbito 

Se óbito:  

Data do óbito_______ 

Causa do óbito _____ 

 

PREENCHER ABAIXO PARA OS PACIENTES QUE AINDA 

ESTÃO INTERNADOS 
Ascite (preencher se ASCITE presente) 

Graduação: ? Ausente ? Grau 1 (apenas USG) ? Grau 2 

(moderada não tensa) ? Grau 3 (ascite importante/tensa) 

Paracentese: ? Não  ? Sim -&gt; Dia ______/______/______  

Volume:___________ 

 

Hemorragia digestiva alta (preencher se paciente com HDA) 

Início dos 

sintomas: 
___/___/___ 

Hematêmese:  
? Não  ? Sim 

Melena:  
? Não  ? Sim 

Episódios ant: 
? Não  ? Sim 

Instabilidade 

hemodinâmica: 
? Não  ? Sim  

Transfusão: ? Não  ? Sim  

 __Unidades Concentrado Hemáceas 

EDA: ? Não  ? Sim -&gt; Fonte sangramento: ? Varizes esôfago ? 



70 

 

Varizes gástricas ? Gastropatia ? Úlcera gástrica ? Úlcera duodenal 

? outra_______ 

Tratamento endoscópico: ? Não  ? Sim -&gt; ? Escleroterapia ? 

Ligadura elástica 

 ? Cianocrilato ? outro_ 

 

 

 

Encefalopatia hepática (preencher para TODOS) 

Critérios de West Haven: ? 0 ? 1 ? 2 

? 3 ? 4 

Glasgow:  AO_____  

RV____  RM_____  

Total:___ 

Fator precipitante: ? Desconhecido ? HDA ? Infecção sítio_____ 

? Constipação 

 ? Distúrbio hidroeletrolítico ? Benzodiazepínicos ? Diuréticos 

? Outra______ 

 

Infecção (preencher para TODOS) 

Infecção presente: 
? Não  ? Sim 

Tipo infecção: ? PBE ? ITU ? Pneumonia ? 

Pele ? outro 

Confirmado com exame 

laboratorial: ? Não  ? Sim 

Confirmado com cultura: ? Não  

 ? Sim Germe __________________ 

Antibiótico: ? Não  ? Sim Qual:_____________  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



71 

 

APÊNDICE C - Artigo Científico (Versão Língua Inglesa) 

 

Manuscript title: 
ACUTE PHASE PROTEINS FOR THE DIAGNOSIS OF 

BACTERIAL INFECTION AND PREDICTION OF MORTALITY IN 

ACUTE COMPLICATIONS OF CIRRHOSIS 

 

Authors: 
César Lazzarotto

1
, Marcelo Fernando Ronsoni

1
, Leonardo Fayad

1
, 

Christiane Lourenço Nogueira
2
, Maria Luiza Bazzo

2
, Janaína Luz 

Narciso-Schiavon
1
, Leonardo de Lucca Schiavon

1
, Esther Buzaglo 

Dantas-Corrêa
1 

 

Affiliations:  
1
Division of Gastroenterology, Federal University of Santa Catarina 

2
Department of Clinical Analysis, Federal University of Santa Catarina 

 

Key words: C-Reactive Protein, procalcitonin, bacterial infections, 

prognosis, liver cirrhosis 

 

Potential conflict of interest: nothing to report 

 

Acknowledgments: The authors would like to thank the Laboratório 

Médico Santa Luzia for the support in the determination in the serum 
procalcitonin levels. 

 

ABSTRACT 
Introduction: Bacterial infection is a frequent complication in patients 

with decompensated liver cirrhosis, providing negative impact during 

follow-up of these individuals. Objective: To evaluate the effectiveness 

of C-reactive protein (CRP) and procalcitonin (PCT) in diagnosing 

infection and to investigate the relationship between these inflammatory 

biomarkers with mortality after hospital admission. Methods: 

Prospective study that included consecutive patients with 

decompensated liver cirrhosis who had infection and serum CRP and 

PCT investigated at hospital admission. Results: A total of 64 patients 

and 81 hospitalizations were analyzed during the study. The mean age 

was 54.31 ± 11.87 years with male predominance (68.8%). Serum 

concentrations of CRP and PCT were significantly higher in infected 



72 

 

patients (CRP median: 81.55 vs 6.78, p&amp;lt;0.001, and PCT median: 2.50 

vs 0.19, p&amp;lt;0.001). Areas under ROC curve of CRP and PCT for the 

diagnosis of infection were 0.835 ± 0.052 and 0.86 ± 0.047, 

respectively. Patients who died until the third month after admission had 

CRP and PCT medians higher than survivors (PCR 7.04 vs 41.05 p = 

0.026, and PCT 0.16 vs 0.94 p = 0.001).  Conclusion: CRP and PCT 

were reliable markers of infection in patients with decompensated liver 

cirrhosis. Higher values of CRP and PCT medians were found in 

patients who died, although there was no association between infection 

at hospital admission and mortality in seven days and three months. 

Key words: liver cirrhosis, bacterial infections, acute-phase proteins  

INTRODUCTION 

Bacterial infections are common in patients with liver cirrhosis, 

especially in the decompensated phase (1). This complication 

quadruplicates the mortality risk, with 30% of patients who acquire 

bacterial infection dying within a month (2). The higher prevalence of 

infection among patients with advanced degree of liver dysfunction has 

as contributing factor the presence of abnormalities in the immune 

system associated with increased bacterial translocation (3).  

The diagnosis of infection in patients with chronic liver disease 

causes a significant negative impact during the hospital stay, since it is 

responsible for approximately 30% of deaths in this group of patients 

(4).
 
The usual clinical and laboratory findings indicative of infection 

such as fever and leukocytosis may be absent (5). Moreover, the 

bacterial cultures require 24-48 hours for providing any results, thus 

delaying diagnosis and treatment (6). Therefore, other clinical and 

laboratory parameters are required for the early identification of 

infection in these patients. 

In recent years, inflammatory biomarkers, such as C-reactive 

protein (CRP) and procalcitonin (PCT) have been investigated as tools 

for quick diagnosis of bacterial infection (7-9). It is known that CRP and 

PCT increase rapidly in response to non-specific inflammation produced 

mainly by hepatocytes (10-13). Thus, their interpretations could be 

misleading when used in patients with hepatic dysfunction who are 

admitted with infectious pictures (14,15). Nevertheless, some studies 

have shown that CRP and PCT are reliable markers for the differential 



73 

 

diagnosis of bacterial infection in patients with chronic liver disease 

(16-18).  

The high frequency of infection as cause of hospital admission 

of patients with decompensated liver cirrhosis justifies the search for 

biomarkers that can provide an early diagnosis, and allow appropriate 

treatment.  Furthermore, there is the possibility of these laboratory tests 

also serving as potential predictive markers of mortality, thus becoming 

important tools during hospital admission and stay of this population. In 

this context, the purpose of the present study was to evaluate the 

effectiveness of CRP and PCT as markers of infection at hospital 

admissions of patients with decompensated liver cirrhosis, and as 

predictors of mortality on the seventh day and in the third month after 

admission.   

 

METHODS 

Patients 
This is a prospective study that included all patients admitted to 

the emergency room of a Brazilian tertiary hospital due to acute 

complications of liver cirrhosis (ascites, hepatic encephalopathy, upper 

gastrointestinal bleeding secondary to portal hypertension and 

hepatorenal syndrome). We excluded patients with hospitalizations for 

elective procedures, admissions related to complications of liver 

cirrhosis, doubtful diagnosis of liver cirrhosis, use of antibiotics for a 

period longer than 12 hours before sampling for laboratory tests and 

refusal or inability of the patient or responsible to understand the terms 

of IC. 

The diagnosis of cirrhosis was established either histologically 

(when available) or clinically (by combining imaging, clinical and 

laboratory findings, as well as evidence of portal hypertension).  

The study protocol complies with the ethical principles of the 

Declaration of Helsinki and was approved by the Ethics Committee on 

Human Research of the Federal University of Santa Catarina. 

 

Methods 

Patients were evaluated within 12 hours of admission by one of 

the researchers involved, and the following clinical variables were 

collected: age, gender, race, current alcohol use, illicit drug use, 

associated diseases, prophylactic use of antibiotics, cirrhosis etiology, 

current and previous decompensation. All patients underwent laboratory 



74 

 

evaluation at admission, and following parameters were considered for 

the study: total leukocytes, neutrophils, sodium, creatinine, albumin, 

total bilirubin, international normalized ratio (INR), CRP. An aliquot of 

the serum sampled at admission was stored at -20 °C for PCT 

measurement, which was performed at the end of data collection. 

Evaluation of mortality on the seventh day and in the third month after 

admission was performed by phone call, in case of hospital discharge. 

Individuals with suspected infection at hospital admission were 

submitted to clinical examination to confirm this diagnosis and to 

establish the primary source of infection. A retrospective analysis of 

medical records was also performed with all patients in the study to 

assess the presence of infection.  

The criteria for the diagnosis of infection followed the 

definition of the Center for Diseases Control (19).
 
The diagnosis of 

spontaneous bacterial peritonitis (SBP) was given when neutrophil 

count of the ascitic fluid was ? 250 neutrophils/mm
3
, regardless of 

negative culture and in absence of intra-abdominal source of infection 

(20). The diagnosis of systemic inflammatory response syndrome 

(SIRS) and sepsis was established based on the definition of the 

American College of Chest Physicians/Society Of Critical Care 

Medicine (ACCP/SCCM) and on diagnostic criteria of the committee of 

the Consensus Conference in 1992 (21). Hepatic encephalopathy was 

graded according to the West Haven criteria (22).
 
Severity of liver 

disease was estimated by the Child-Pugh classification system (23) and 

MELD (Model for End-Stage Liver Disease) (24) calculated based on 

laboratory tests on admission. 

 

Determination of serum CRP and PCT 
Crp and PCT measurements were performed on samples 

collected on hospital admission. Crp serum concentrations were 

analyzed by immunonephelometry with the reagent CardioPhase
®
 

hsCRP and a Siemens BNII device (analytical sensitivity of 0.175 

mg/L). Quantitative analysis of PCT was performed by 

imunochemiluminescence using Siemens AdviaCentaur XP device and 

the reagent ADVIACentaur BRAHMS PCT (quantitation limits between 

0.02 ng/mL and 75 ng/mL). 

 

Statistical analysis 

 We performed the Kolmogorov-Smirnov test to evaluate the 



75 

 

normality of variable distribution. Continuous variables were compared 

using Student's t test in the case of normal distribution or Mann-Whitney 

test in the remaining cases. Categorical variables were evaluated by chi-

square test. The diagnostic accuracy of acute-phase markers was 

analyzed by ROC curves (receiver operating characteristics) and by 

calculating the sensitivity, specificity, positive and negative predictive 

values for the cutoff points chosen. Comparisons of the ROC curves 

were performed by MedCalc software version 9.3 (MedCalc Software, 

Mariakerke, Belgium) using the technique described by Hanley &amp;amp; 

McNeil (25). Values of p smaller than 0.05 were considered statistically 

significant. All tests were two-tailed and were performed by the SPSS 

software, version 17.0 (SPSS, Chicago, IL, USA).  

 

RESULTS 

 

Characteristics of the sample 

We evaluated all hospital admissions due to decompensated 

liver cirrhosis during the period between December 2010 and November 

2011. Twenty patients were excluded because sampling for laboratory 

tests occurred more than 12 hours after beginning of antibiotic therapy. 

Thus, from a total of 81 admissions, only 64 patients were eligible for 

the study.  

 The mean age of the patients was 54.31 ± 11.87 years, most of 

them were male (68.8%) and Caucasians (87.5%). Current alcohol 

consumption and a history of illicit drug abuse was reported by 46.9% 

and 6.5% of the patients, respectively. The main causes of liver cirrhosis 

were hepatitis C and alcohol abuse, reported in 28 (43.8%) and 19 

(29.7%) patients, respectively. Previous episode of decompensated liver 

disease was reported by 37 (59.7%) patients, while two patients (3.1%) 

were on antibiotics prophylaxis (Table 1).  

 

Factors Associated with the Presence of Infection on Hospital 

Admission  

 Twenty-four patients (29.6%) were reported with infection and 

in 13 (54.2%) signs of sepsis were found. The most frequent infections 

were SBP and urinary tract infection, found in 10 (41.7%) and 4 

(16.7%) admissions, respectively (Table 2). Pneumonia and skin 

infection were found in six (25.0%) admissions. Infection was 

confirmed by culture in 14 (58.3%) admissions, and the strains 



76 

 

Escherichia coli and Enterococcus sp were found in 72% of these 
cultures. Klebsiela pneumoniae, Staphylococcus sp., Streptococcus sp., 

and Morganella morganii were other bacteria responsible for infection 
in this sample. 

The infected patients were compared with the uninfected 

patients (Table 3). The median age was similar between the groups. On 

the other hand, patients infected showed significantly higher MELD 

scores and a higher rate of individuals classified as C by the Child-Pugh 

system. As for the clinical signs of decompensated liver cirrhosis, there 

was no difference in the presence of hepatic encephalopathy (p = 0.306) 

or upper gastrointestinal bleeding (p = 0.943), while ascites and SIRS 
were more frequent in infected patients (p = 0.004 and p = 0.019, 

respectively).  

The median values of total leukocytes and neutrophils were 

significantly higher in patients with infection (p = 0.049 and p = 0.016, 

respectively), while median serum creatinine and INR (p = 0.003 and p 
= 0.004, respectively). The mean serum albumin levels were lower in 

infected patients (p&amp;lt;0.001), but no difference in serum sodium (p = 

0.517) and total bilirubin (p = 0.132) was found between the groups. 

The median serum CRP and PCT levels of the patients included 

in the study were 12.3 mg/L (mean 47.02 ± 69.95 mg/L) and 0.35 

ng/mL (mean 2.93 ± 7.16), respectively. We observed higher 

concentrations of inflammatory markers of the medians of infected 

cirrhotic patients at the time of hospital admission when compared to the 

remaining patients (CRP median: 81.55 vs. 6.78 mg/L, p&amp;lt;0.001, and 

PCT median: 2.50 vs. 0.19 ng/mL, p&amp;lt;0.001). 

 

Performance of CRP and PCT in the Infection Diagnosis on Hospital 

Admission 

The performance of serum CRP and PCT concentrations in the 

diagnosis of infection was assessed by ROC curve (Figure 1). All 

hospitalizations were included in the analysis of the PCT accuracy; 

however, CRP dosages were available in 75 admissions. The areas 

under the ROC curve for CRP and PCT for diagnosing infection were 

0.835 ± 0.052 and 0.856 ± 0.047, respectively (p = 0.273). 
 Three cutoffs were used for analysis and obtaining diagnostic 

accuracy for CRP, according to ROC curve (Table 4). When 5 mg/L 

was set as cutoff in the diagnosis of infection, we found an accuracy of 

53% with a sensitivity of 96% and specificity of 36%. Using a cutoff  



77 

 

Table 1. Clinical and epidemiological characteristics of patients 

hospitalized with decompensated cirrhosis* 

Variables 

Patients 

(n = 64) 

Age (years); mean ± SD 

 (median) 

54.31 ± 11.87 

(55.0) 
Male, n (%) 44 (68.8) 

Caucasian, n (%) 56 (87.5) 

Current alcohol use
¶
 n (%) 30 (46.9) 

Cirrhosis cause, n (%)  

Hepatitis C 28 (43.8) 

Hepatitis B 4 (6.3) 

Alcohol 19 (29.7) 

Autoimmune hepatitis 1 (1.6) 

Other 12 (18.8) 

Previous hepatic decompensation, n (%) 37 (57.8) 

Diabetes mellitus, n (%) 16 (25) 

HIV infection, n (%) 1 (1.6) 

Use of prophylactic antibiotics, n (%) 2 (3.1) 

Use of illicit drugs, n (%) 4 (6.25) 

SD = standard deviation. HIV = human immunodeficiency virus. * For 

patients admitted more than once, we used only the data of the first 

hospital admission.  
¶
Daily intake of &gt; 20 grams of alcohol in the last 

month prior to admission.  

 

of 10 mg/L showed 69% of accuracy, with sensitivity and specificity of 

86% and 62%, respectively. When using a cutoff point of 29.5 mg/L, 

accuracy, sensitivity and specificity were 81%, 82%, and 81%, 

respectively.  Similarly, three cutoffs for PCT were used to assess the 

effectiveness in diagnosing infection (Table 4). A cutoff of 0.10 ng/mL 

had accuracy of 57%, sensitivity of 96%, and specificity of 40%. When 



78 

 

assessing at a level of 0.5 ng/mL, we obtained an accuracy of 78%, 

with sensitivity and specificity of 75% and 79%, respectively. A cutoff 

of 1.1 ng/mL showed an accuracy of 83%, sensitivity of 67%, and 90% 

of specificity. 

 With respect to CRP concentrations and Child-Pugh 

classification, the study showed a trend towards higher median CRP in 

those patients classified as C when compared to the combination of 

classes A and B (29.5 mg/L vs. 8.6 mg/L, p = 0.084). On the other hand, 
the median of PCT concentrations was significantly higher in the Child 

C group than in the combined Child A/B group (0.57 ng/mL vs. 0.19 

ng/mL, p = 0.002). Median values of CRP and PCT were also correlated 
with the MELD score. Patients with MELD score&amp;lt;15 showed lower 

concentrations of CRP with a median of 6.6 mg/L, while the group with 

MELD score ? 15 had a median of 41.1 (p = 0.002). Similar results were 

observed when comparing the medians of the PCT. The group with 

MELD&amp;lt;15 showed a median of 0.17, while a value of 0.89 was found 

in the group with MELD ? 15 (p&amp;lt;0.001). 

 

Table 2. Source of infection observed in patients with decompensated 

liver cirrhosis admitted to a hospital emergency unit 

Infection source n (%) 

Spontaneous bacterial peritonitis  10 (41.7%) 

Urinary tract infection  4 (16.7%) 

Pneumonia 3 (12.5%) 

Skin infection 3 (12.5%) 

Infection without identified source 2 (8.3%) 

Gastroenteritis 1 (4.2%) 

Bacterascites 1 (4.2%) 

Total 24 (100%) 

 

Association between CRP and PCT in early mortality 

To evaluate the mortality of patients admitted more than once, 

we took into account only the last admission. Ten patients (15.6%) 

died by the seventh day after admission. There were no differences in 
the rate of infected individuals when comparing patients who died with 

those who survived (20.0% vs. 27.3%, p = 1.00). When evaluating 
after 90 days of admission, 22 subjects (34.9%) died and one patient 

was excluded from the analysis for lack of follow-up. 



79 

 

Table 3. Clinical and laboratory variables associated with infection on 

admission 

Variables 
Absence of 

infection 

(n = 57) 

Presence of 

infection 

(n = 24) 

p 

Mean age (years) ± SD  54.58 ± 11.93  54.17 ± 13.28  0.891 

Ascites, n (%)  23 (40.4) 18 (75) 0.004 

Encephalopathy, n (%)  31 (54.4) 16 (66.7) 0.306 

UGIB, n(%)
 

28 (49.1) 12 (50.0) 0.943 

Child-Pugh classification, n (%)    0.027 

A 9 (15.8%) 0 (0)  

B 28 (49.1) 9 (37.5)  

C 20 (35.1) 15 (62.5) 0,023 

MELD, mean ± SD  14.74 ± 5.99  20.29 ± 6.25 &amp;lt;0.001 

SIRS, n (%) 15 (28.6) 13 (54.2) 0.019 

Tax &gt; 38.0 
o
C or &amp;lt;36.0 

o
C, n 

(%) 

11(19.6) 4 (16.7) 1.00 

Total leukocytes (mm
3
), median 7.035 10.040 0.049 

Neutrophils (mm
3
), median 4.343 8.112 0.016 

Sodium (mEq/L), mean ± SD 134.64 ± 4.81 133.87 ± 4.77 0.517 

Creatinine (mg/dL), median 1.00 1.70 0.003 

INR, median 1.38 1.53 0.004 

Albumin (g/dL), mean ± SD 2.54 ± 0.64 1.87 ± 0.39 &amp;lt;0.001 

Total bilirubin (mg/dL), median 1.66 2.80 0.132 

CRP (mg/l),median 6.78 81.55 &amp;lt;0.001 

PCT (ng/ml) median 0.19 2.50 &amp;lt;0.001 

SD = standard deviation. UGIB = upper gastrointestinal bleeding. MELD = 

Model for End-Stage Liver Disease. SIRS = systemic inflammatory response 

syndrome. INR = international normalized ratio. CRP = C-reactive protein. 

PCT = procalcitonin. Tax = axillary temperature 



80 

 

 

The rate of infections among those who died during the 90-day 

after hospital admission follow-up was numerically higher when 

compared to those who survived; however, no statistical difference 

(36.4% vs. 19.0%, p = 0.129) was reported. 

The measurements of CRP and PCT were also correlated with 

death on the seventh day and in the third month after admission. There 

was no difference between the median CRP and death on the seventh 

day (p = 0.531). However, we noticed a significant difference in median 

value of PCT when correlated with death in seven days (0.22 vs. 0.94, p 

= 0.009). When comparing the medians of CRP and PCT to death in 

three months after admission, we found a statistically significant 

difference for both markers (CRP 7.04 vs. 41.05, p = 0.026; and PCT 

0.16 vs. 0.94, p = 0.001). 

 

Figure 1. ROC curves of C-reactive protein (CRP) and procalcitonin 

(PCT) for the diagnosis of infection at admission. The area under the 

curve represents the power of the tests. 



81 

 

Table 4. Effectiveness of cutoff points of C-reactive protein and 

procalcitonin in diagnosing infection at hospital admission 

 
Pontos de 

corte 

Acurácia 

(%) 

S 

(%) 

E 

(%) 

VPP 

 (%) 

VPN  

(%) 

           
0,10 57 96 40 40 96 

PCT 0,50 78 75 79 60 88 

 1,10 83 67 90 73 86 

 

 
5,0 53 96 36 38 95 

PCR 10.0 69 86 62 49 92 

 29,6 81 82 81 64 92 

PCT = Procalcitonin (ng/ml). CRP = C-reactive protein (mg/L). PPV = 

positive predictive value. NPV = negative predictive value. 

 

 

Table 5. Relationship of C-reactive protein and procalcitonin with death 

on the seventh day and in the third month after admission 

 Death 7
th

 day (n:10)   

 No Yes p 

CRP, mg/L (median) 9.0 33.15 0.531 

PCT, ng/ml (median) 0.22 0.94 0.009 

 Death 3 months* (n:22)   

 No Yes p 

CRP, mg/L (median) 7.04 41.05 0.026 
PCT, ng/ml (median) 0.16 0.94 0.001 

CRP = C-reactive protein. PCT = procalcitonin. * Lost contact with one 

patient during 3-month follow-up.  

 



82 

 

DISCUSSION 

 The diagnosis of liver cirrhosis represents a significant adverse 

impact, increasing the risk of sepsis, acute respiratory failure, and death 

during hospitalization (26). Thus, early diagnosis and treatment are 

essential to provide a more favorable prognosis for these individuals 

(27).  

 Previous clinical studies involving a variable number of patients 

found conflicting results regarding the analysis of CRP as a marker of 

infection in patients with liver cirrhosis (16-18, 28,29). The accuracy for 

the diagnosis of infection as measured by the area under the ROC curve 

ranged from 0.641 to 0.93 (16-18,28,29). An interesting fact observed in 

these studies was the difference in the cutoffs used to identify infection, 

with values raging between 9.2 mg/L and 80 mg/L. This significant 

variation in cutoff can be explained by differences in the severity of 

infection episodes among studies, as well as in the small number of 

individuals studied. A cross-sectional study that evaluated 98 patients 

with liver cirrhosis admitted to an emergency unit suggested that a 

cutoff of 24.7 mg/dL is the best value for diagnosing bacteremia and 

sepsis in this population (16). This cutoff showed an accuracy for 

diagnosing sepsis of 81% when evaluated using the ROC curve. In this 

study, 29.5 mg/L was the best cutoff evaluated with the ROC curve. 

Papp and colleagues prospectively evaluated 368 patients with liver 

cirrhosis admitted to a hospital unit (17). These authors observed that a 

CRP value of 9.2 mg/L is the best cutoff for diagnosing infection with 

an accuracy of 93%. One must consider that 25% of patients in this 

study had mild infections, mainly in the urinary tract (17). In our study, 

we noticed a considerable decrease in accuracy and specificity when 

using a CRP cutoff of 10 mg/L. One factor that may have influenced the 

poorer diagnostic accuracy at this cutoff value was the presence of 

serious infections, since more than half of cirrhotic patients admitted 

with sepsis showed signs of infection. 

  PCT has a favorable pharmacokinetic property. The rapid peak 

of plasma levels (at around 6 hours) after endotoxemia (30) favors early 

diagnosis of bacterial infection, helping with the diagnostic approach 

and an adequate treatment of patients with decompensated chronic liver 

disease. Bota and colleagues prospectively evaluated 864 patients 

hospitalized in an intensive care unit and of this total, 79 individuals 

were suffering from liver cirrhosis (29). No difference was found 



83 

 

between the concentrations of CRP and PCT in patients with or without 

liver cirrhosis, suggesting that although the liver is considered the main 

producer of these inflammatory biomarkers, serum concentrations are 

not suppressed in patients with chronic liver failure (29) .  

In this study, the area under the ROC curve for the PCT in the 

diagnosis of infection was 0.856. There are few studies evaluating the 

diagnostic accuracy of PCT in patients with chronic liver disease, but 

the results reported were favorable (16,17,28,29,31-33). In these studies, 

the area under the ROC curve ranged between 0.68 and 0.98, which is in 

agreement with the findings of this study. In this study, the cutoff that 

showed the best overall performance was 1.10 ng/mL, with an accuracy 

of 83%, sensitivity of 67%, and 90% of specificity. Connert and 

colleagues prospectively evaluated 127 patients with liver cirrhosis with 

or without decompensation (31). The cutoff of 0.58 ng/mL was 

considered the best value for the differential diagnosis of infection in 

decompensated patients (31). In the study of Elefsiniotis and colleagues, 

PCT was measured in 106 patients hospitalized with acute or chronic 

liver disease, and the cutoff of 0.5 ng/mL showed the best accuracy in 

the diagnosis of bacterial infection (32). However, 46% of non-infected 

patients with alcoholic hepatitis and superimposed cirrhosis, as well as 

30% of non-infected patients with acute viral hepatitis, especially those 

with significant cirrhosis or fibrosis, showed slight higher PCT. The 

authors concluded that a cutoff value &gt;0.5 ng/mL is required for the 

differential diagnosis of infection in these groups of patients with liver 

disease (32). Thus, as discussed above for the PCR, it is likely that 

higher cutoffs show better performance in patients admitted to 

emergency units, who often present with more serious infections and 

other medical conditions, which can lead to increased serum levels of 

acute phase markers. 

 Despite the numerical difference, no statistically significant 

difference in mortality on the seventh day and in the third month after 

hospital admission was found between infected and non-infected 

cirrhotic patients. Previous studies have shown that infection causes a 

considerable deterioration in the prognosis of patients with chronic liver 

disease (34). It is likely that the findings of this study are justified by the 

relatively small sample size. 

  In this study, higher levels of CRP and PCT on admission were 

associated with mortality in three months. These findings are similar to 

those reported by Cervoni and colleagues, who demonstrated that in 



84 

 

patients with advanced liver cirrhosis, CRP levels ? 29 mg/L were 

independent predictors of mortality in six months (35). Moreover, in a 

study involving 368 patients with liver cirrhosis (17), higher levels of 

CRP were also good predictors of infection in three months.  However, 

a retrospective study of 202 cirrhotic patients evaluated CRP serum 

concentrations at admission and a relationship with mortality in 30 days 

was not observed; however, the quantitative decrease in concentrations 

at four or five days after admission was found to be associated with 

better survival rate of these patients (36). Contradicting results were also 

found in studies evaluating the relationship between PCT levels and 

mortality. Connert and colleagues demonstrated an association between 

PCT concentrations &gt;0.58 ng/mL (p&amp;lt;0.001) and mortality at two 

months follow-up (31). However, this relationship was not observed by 

Cervoni and colleagues in a study that followed 148 cirrhotic patients 

with Child-Pugh score ? B8 for a longer period (up to six months) (35). 

It is likely that the disparate results observed in the mentioned studies 

reflect the different clinical scenarios evaluated and specific 

characteristics of the study designs. 

 Some limitations of this study should be addressed. The 

relatively small number of patients and the inclusion of individuals who 

were readmitted to the hospital due to hepatic decompensation after 

having been discharged may allow the occurrence of selection bias, 

impairing the analysis of results. However, the number of patients 

included in most studies evaluating inflammatory markers for the 

diagnosis of infection in patients with hepatic cirrhosis was similar to 

our sample. However, the results presented herein require external 

validation by prospective studies with a greater number of patients, 

especially with regard to the acute-phase cutoff markers. Another 

limitation is the fact that our study was conducted in an emergency 

room without standardized infection diagnosis at the time of admission, 

which may have provided a misleading categorization of the study 

subjects. However, the prospective nature of this study, with follow-up 

of all patients included at hospital admission and analysis of medical 

records, makes such a bias unlikely. 

 In conclusion, CRP and PCT showed good accuracy in 

diagnosing bacterial infection in cirrhotic patients admitted due to 

complications of the disease. Cutoffs higher than those previously 

suggested in the literature may be required, especially in the context of 

patients admitted to emergency rooms in whom the most serious 



85 

 

infections and other medical complications might be associated with 

significantly increased levels of acute-phase markers. The association 

between higher CRP and PCT levels and short-term mortality suggest 

that these biomarkers have a potential as prognostic predictors in 

patients with liver cirrhosis. 

REFERENCES 

1.  Fernándes J, Navasa M, Gómez J, Colmenero J, Vila J, Arroyo V et 
al. Bacterial infections in cirrhosis: epidemiological changes with 

invasive procedures and norfloxacin prophylaxis. Hepatology 2002; 

35:140-48. 

2. Arvaniti V, D`Amico G , Fede G, Manousou P, Tsochatzis E, 
Pleguezuelo M et al. Infections in patients with cirrhosis increase 

mortality four-fold and should be used in determining prognosis. 

Gastroenterology 2010;139:1246-56. 

3. Garcia-Tsao G. Gut microflora in the pathogenesis of the 
complications of cirrhosis. Best Pract Res Clin Gastroenterol 

2004;18(2):353-72.  

4. Tandon P, Garcia-Tsao G. Bacterial infections, sepsis, and 
multiorgan failure in cirrhosis. Semin Liver Dis 2008;28(1):26-42. 

5. Wyke RJ. Problems of bacterial infection in patients with liver 
disease. Gut 1987;28:623-41. 

6. Jin M, Khan  AI. Procalcitonin: uses in the clinical laboratory for 
the diagnosis of sepsis. Lab Med 2010;41(3):173-77.  

7. Liu K T, Lin TJ, Chan HM. Characteristics of febrile patients with 
normal white blood cell counts and high C-reative protein levels in 

an emergency department. Kaohsiung J Med Sci 2008;24:248-53. 

8. Meynaar IA, Droog W, Batstra M, Vreede R, Herbrink P. In 
critically ill patients, serum procalcitonin is more useful in 

differentiating between sepsis and SIRS than CRP, Il-6, or LBP. 

Crit Care Res Pract 2011;2011:1-6. 

9. Pourakbari B, Mamishi S, Zafari J, KhairkhanH, Ashtiani MH, 
Abedini M et al. Evaluation of procalcitonin and neopterin level in 

serum of patients with acute bacterial infection. Braz J Infect Dis 

2010;14(3):252-5. 

10.   Lipman J, Ho KM. An update on C-reactive protein for 
intensivists. Anaesth Intensive Care 2009; 37: 234-41. 



86 

 

11.   Hurlimann J, Thorbecke GJ, Hochwald GM. The liver as the site 
of C-reactive protein formation. J Exp Med 1966;123:365-78. 

12.   Kretzschmar M, Kruger A, Schirrmeister W. Procalcitonin 
following elective partial liver resection – origin from the liver?. 

Acta Anaesthesiol Scand 2001; 45: 1162–7. 

13.   Meisner M, Muller V, Khakpour Z, Toegel E, Redl H. Induction of 
procalcitonina and proinflamatory cytokines in an anhepatic baboon 

endotoxin shock model. Shock 2003; 19(2):187-90. 

14.   Le Moine O, Devière J, Devaster JM, Crusiaux A, Durand F, 
Bernuau J et al. Interleukin-6: an early marker of bacterial infection 

in decompensated cirrhosis. J Hepatol 1994;20:819-24. 

15.   Park WB, Lee KD, Lee CS, Jang HC, Kim HB, Lee HS et al. 
Production of C-reactive protein in Escherichia coli-infected 

patients with liver dysfunction due to liver cirrhosis. Diagn 

Microbiol Infect Dis 2005;51:227-30.  

16.   Li CH, Yang RB, Pang JHS. Procalcitonin as a biomarker for 
bacterial infections in patients with liver cirrhosis in the emergency 

department. Acad Emerg Med 2011;18:122-6. 

17.   Papp M, Vitalis Z, Altorjay I, Tornai I, Udvardy M, Harsfalvi J et 
al. Acute phase proteins in the diagnosis and prediction of cirrhosis 

associated bacterial infections. Liver Int 2012;32(4):603-611. 

18.  Tsiakalos A, Karatzaferis A, Ziakas P, Hatzis G. Acute-phase 
proteins as indicators of bacterial infection in patients with cirrhosis. 

Liver Int 2009;29(10):1538-42. 

19.  Garner JS, Jarvis WR, Emori TG, Horan TC, Hughes JM. CDC 
definitions for nosocomial infectious. Am J Infect Control 

1988;16:128-40.  

20.  Runyon B A. Management of adult patients with ascites due to 
cirrhosis : an update. Hepatology 2004;49(6):2087-107.  

21.   Bone RC, Balk RA, Cerra FB, Dellinger RP, Fein AM, Knaus 
WA, et al. Definitions for sepsis and organ failure and guidelines 

for the use of innovative therapies in sepsis. The ACCP/SCCM 

Consensus Conference Committee. American College of Chest 

Physicians/Society of Critical Care Medicine. Chest 

1992;101:1644-55. 

22.   Bajaj JA. Review article: the modern management of hepatic 
encephalopathy. Aliment Pharmacol Ther 2010;31:537-47. 

23.   Angermayr B, Cejna M, Karnel F, Gschwantler  M, Koenig F, 
PidlichJ et al. Child-Pugh versus MELD score in predicting survival 



87 

 

in patients undergoing transjugular intrahepatic portosystemic 

shunt. Gut 2003(52):879-85.   

24.   Kamath PS, Wiesner RH, Malinchoc M, Kremers W, Therneau 
TM, Kosberg CL et al. A Model to predict survival in patients with 

end-stage liver disease. Hepatology 2001;33:464-70.  

25.   Hanley JA, McNeil BJ. A method of comparing the areas under 
receiver operating characteristic curves derived from the same 

cases. Radiology 1983;148:839-43. 

26.   Foreman MG, Mannino DM, Moss M. Cirrhosis as a risk factor for 
sepsis and death. Chest 2003;114:1016-20. 

27. Wong F, Bernardi M, Balk R, Christman B, Moreau R, Garcia-
Tsao G et al. Sepsis in cirrhosis: report on the 7

th
 meeting of the 

international ascites club. Gut 2005;54:718-25.   

28.  Viallon A, Zeni F, Pouzet V, Lambert C, Quenet S, Aubert G et al. 
Serum and ascitis procalcitonina levels in cirrhotic patients with 

spontaneous bacterial peritonitis:diagnostic value and relationship to 

pro-inflamatory cytokines. Intensive Care Med 2000;26:1082-8. 

29.  Bota DP, Van Nuffelen M, Zakariah AN, Vincebt JL et al. Serum 
levels of C-reactive protein and procalcitonin in critically ill patients 

with cirrhosis of the liver. J Lab Clin Med 2005;146:347-51. 

30.  Dandona P, Nix D, Wilson MF, Aljada A, Love J, Assicot M et al. 
Procalcitonin increase after endotoxin injection in normal subjects. J 

Clin Endocrinol Metab 1994;79:1605-8.  

31.  Connert S, Stremmel W, Elsing C. Procalcitonin is a valid marker 
of infection in decompensated cirrhosis. Z Gastroenterol 

2003;41:165-70. 

32.  Elefsiniotis I S, Skounakis M, Vezali E, Pantazis KD, Petrocheilou 
A, Pirounaki M, et al. Clinical significance of serum procalcitonin 

levels in patients with acute or chronic liver disease. Eur J 

Gastroenterol Hepatol 2006;18:525-30. 

33.  Schepis F, Bianchini M, Ferretti I, Marino M, Bonfreschi S, 
Dattomo G et al. Procalcitonin is the best diagnostic and prognostic 

marker of sepsis in decompensated cirrhotic patients. J Hepatol 

2010;52:S59-182. 

34.   Borzio M, Salerno F, Piantoni L, Cazzaniga M, Angeli P, Bissoli F 
et al. Bacterial infection in patients with advanced cirrhosis: a 

multicentre prospective study. Dig Liver Dis 2001;33:41-8.      

35.   Cervoni JP, Thévenot T, Weil D, Muel E, Barbot O, Sheppard F, 
Monnet E, Di Martino V. C-reactive protein predicts short-term 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Borzio%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Salerno%20F%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Piantoni%20L%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Cazzaniga%20M%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Angeli%20P%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Bissoli%20F%22%5BAuthor%5D


88 

 

mortality in patients with cirrhosis. J Hepatol. 2012 Jun;56(6):1299-

304. 

36. Ha YE, Kang CI, Joo EJ, Joung MK, Chung DR, Peck KR et al. 
Usefulness of C-reactive protein for evaluating clinical outcomes in 

cirrhotic patients with bacteremia. Korean J Intern Med 2011;26(2):195-

200. 

 

 

 

 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Ha%20YE%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Kang%20CI%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Joo%20EJ%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Joung%20MK%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Chung%20DR%22%5BAuthor%5D
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed?term=%22Peck%20KR%22%5BAuthor%5D

</field>
	</doc>
</add>