<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18363</field>
		<field name="filename">25283_Dissertacao_Patricia%20UFF_%20corre%c3%a7%c3%a3o%20biblioteca.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 

 

 

 

 

UNIVERSIDADE FEDERAL FLUMINENSE 

INSTITUTO DE QUÍMICA 

DEPARTAMENTO DE GEOCIÊNCIAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

 

 

 

 

 

 

PATRÍCIA DE SENA PIACSEK BORGES 

 

 

 

 

 

 

 

 

Índices e modelos biogeoquímicos para definição do estado 

trófico, suscetibilidade à eutrofização e metabolismo do estuário 

do rio Paraíba do Sul, RJ. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

NITERÓI 

2014 



2 

 

 

 

PATRÍCIA DE SENA PIACSEK BORGES 

 

 

Índices e modelos biogeoquímicos para definição do estado 

trófico, suscetibilidade à eutrofização e do metabolismo  

do estuário do rio Paraíba do Sul, RJ. 

 

 
Dissertação apresentada ao Curso de Pós – Graduação 

em Geociências da Universidade Federal Fluminense 

como requisito parcial para a obtenção do Grau de 

Mestre. Área de Concentração: Geoquímica 

Ambiental. 

 

 

 

 

 

 

Orientador 

Profº Drº BASTIAAN ADRIAAN KNOPPERS 

Co-Orientadora 

NILVA BRANDINI 

 

 

 

 

 

NITERÓI 

2014 
 



3 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 B732   Borges, Patrícia de Sena Piacsek. 

 

      Índices e modelos biogeoquímicos para definição do estado 

trófico, suscetibilidade à eutrofização e metabolismo do estuário do rio 

Paraíba do Sul, RJ / Patrícia de Sena Piacsek Borges. – Niterói : [s.n.], 

2014.  

  

       140 f. : il. color. ; 30 cm. 

        

      Dissertação (Mestrado em Geociências - Geoquímica     

Ambiental) - Universidade Federal Fluminense, 2014. Orientador: 

Profº Drº Bastiaan Adriaan Knoppers. Co-orientadora: Nilva Brandini.  

 

1. Estado trófico. 2. Eutrofização. 3. Delta estuarino. 4. Rio 
Paraíba do Sul (RJ). 5. Produção intelectual. I. Título.                   

                                                                     

                                                                                    CDD 574.92                                                                                                          

 

                   



4 

 

 

 

 



5 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“There is a theory which states that if ever anyone discovers exactly what the Universe is for 

and why it is here, it will instantly disappear and be replaced by something even more bizarre 

and inexplicable. 

There is another theory which states that this has already happened”. -Douglas Adams,The 

Restaurant at the End of the Universe 

http://www.goodreads.com/author/show/4.Douglas_Adams
http://www.goodreads.com/work/quotes/1877624
http://www.goodreads.com/work/quotes/1877624


6 

 

 

 

 

AGRADECIMENTOS 

Ao meu orientador Prof. Dr. Bastiaan Adriaan Knoppers e a minha co -orientadora Dra. Nilva 

Brandini, pela orientação, confiança, dedicação e suporte científico para o meu 

desenvolvimento profissional, além da amizade cultivada ao longo desses dois anos de 

mestrado. 

Em especial, ao Dr. Sterza e o prof. Álvaro Ramon Coelho Ovalle da Universidade Estadual 

Norte Fluminense Darcy Ribeiro (UENF) pela disponibilização e permissão de aplicar os 

dados utilizados ao tema desta dissertação. 

Aos membros da pré banca examinadora pela disponibilidade e pelas crítica construtivas. 

À CAPES pela concessão da bolsa de estudo. 

A equipe de alunos e funcionários do Laboratório de Biogeoquímica Marinha da GEO-UFF, 

Luiz Cotovicz (M.Sc), Suzan Costa e Ludmila Pinheiro Costa, por me auxiliarem quando 

precisei e por tornarem o ambiente de pesquisa sempre tão agradável. 

Aos queridos integrantes do Projeto Ressurgência, Ana Luísa, André Belém e Igor Venâncio e 

todas as outras amizades que cultivei durante minha permanência neste projeto. Mesmo não 

fazendo mais parte do projeto, me apoiaram e sempre foram muito solícitos nos momentos de 

incerteza no inicio do percurso do meu trabalho de mestrado. 

Aos professores do Programa de Pós-Graduação em Geoquímica Ambiental, por compartilhar 

os seus conhecimentos e aos funcionários do Departamento de Geoquímica, inclusive o 

secretário Nivaldo Camacho que sempre me alertou de forma voluntária sobre os 

procedimentos administrativos a serem cumpridas. Aos colegas e amigos da Geoquímica 

pelos bons momentos compartilhados, especialmente a Gabrielle Faria, ao Pedro Rio e 

Manoel Moreira. 

Às minhas amigas, que apesar de conhecermos a fundo nossos defeitos e virtudes, 

continuamos nos amando e tolerando ao longo de muitos anos, espero sinceramente poder 

continuar a acompanhar e fazer parte da jornada da vida de todas vocês, minhas irmãs 

escolhidas a dedo. 

A minha família, pessoas tão boas que me deram a base, a estrutura e o conhecimento para 

formar a pessoa que sou hoje. Tenho muito orgulho de fazer parte desta família. É um prazer 

poder compartilhar mais esse momento com vocês.  

A todos que direta ou indiretamente contribuíram para a realização deste trabalho, agradeço. 

 

Muito obrigada.



7 

 

 

 

 

RESUMO 

 

Ao longo das últimas seis décadas foram intensificadas as pressões antrópicas nas regiões 

costeiras de todo o globo. Alterações no uso do solo, aporte fluvial de efluentes domésticos, 

industriais e fertilizantes da agricultura são as principais fontes de nutrientes antropogênicas. 

Os ambientes costeiros são reconhecidamente áreas de interface terra-mar, onde o aporte 

terrígeno pode alterar significativamente os ecossistemas destas regiões. 

Este estudo avaliou comparativamente dois índices de estado trófico e dois modelos de 

eutrofização para a região do delta estuarino do Paraíba do Sul, localizado no norte 

fluminense, RJ. As premissas dos índices tróficos são baseadas nas concentrações de 

elementos biogênicos (nitrogênio e fósforo) e a biomassa autotrófica presentes no ambiente. 

Os indices foram estabelecidos pelos trabalhos de VOLLENWEIDER (1968), RAST &amp;amp; 

HOLLAND (1978) e O’Boyle (2013), são eles: índice “O’Boyle” e TRIX. Os modelos de 

eutrofização utilizados foram ASSETS (Assessment of Estuarine Trophic Status; BRICKER 

et al., 2003; FERREIRA et al., 2007) e LOICZ (Land and Ocean Interactions in the Coastal 

Zone; GORDON et al., 1996). O Modelo ASSETS avalia os indicadores de pressão, o estado, 

a resposta e a suscetibilidade do ambiente à eutrofização. O modelo LOICZ estabelece o 

balanço de massa de elementos conservativos (água e sal) e não-conservativos (elementos 

biogênicos) e identifica a natureza do metabolismo do sistema, seja do tipo autotrófico ou 

heterotrófico e se age como uma fonte ou um sumidouro de matéria. 

Foram utilizados dados pretéritos fornecidos por STERZA (2004), estes foram obtidos entre 

2002 e 2003 durante 12 campanhas de coleta ao longo de um transecto constituinte por 9 

pontos de amostragem, com 2 profundidades distintas, abrangendo a fonte fluvial, o gradiente 

estuarino, a pluma costeira e a fonte marinha. O comportamento do sistema foi analisado para 

três condições: período seco, úmido e anual. O sistema apresentou estratificação parcial em 

todos os cenários analisados. Os resultados apontaram dinâmica sazonal, com exceção do 

resultado do ASSETS que não apresentou sensibilidade suficiente para tal.  

Os dois índices do estado trófico indicaram o sistema estuarino interno como moderado 

(mesotrófico a eutrófico) durante o período chuvoso. Esta condição é decorrente do aporte 

continental acrescido do escoamento superficial (runoff), mais intensos para o período. Os 

índices para sistema estuarino externo indicaram mesotrofia. Notou-se a inversão destes 

cenários, para os setores interno e externo, durante o período seco. O sistema como um todo, 

para o ciclo anual, mostrou-se potencialmente eutrofizado.  

O modelo ASSETS indicou que o sistema apresenta moderada suscetibilidade à eutrofização. 

Quanto ao balanço de massa, o estuário interno apresentou fluxos característicos de produção 

de elementos biogênicos (NID e PID), correspondendo a uma fonte. O sistema estuarino 

externo atua de forma muito parecida, com exceção do NID que não se encontra tão 

disponível para regiões adjacentes durante o período seco.  

Todas as metodologias foram validas para o sistema. Os índices obtiveram respostas 

semelhantes, o modelo ASSETS apresentou menor sensibilidade ao comportamento do 

sistema e o modelo LOICZ descreveu de forma minuciosa o balanço dos elementos 

biogênicos e indicou a tendência geral do sistema para o metabolismo heterotrófico. 

 

Palavras-chave: Nutrientes. Estado trófico. Eutrofização. Delta estuarino. Rio Paraíba do Sul, RJ. 

 



8 

 

 

 

ABSTRACT 

 

Over the past six decades the anthropogenic pressures on the coastal zones re increased all 

over the world. Changes in land use, domestic sewage and industrial wastes in river waters are 

the main sources of anthropogenic nutrients’ to the coastal zone. This study compared two 

indices of trophic state and two models that assesses the  susceptibility of  eutrophication and 

the whole system metabolism for the estuarine region of the Paraíba do Sul river, located in 

northern Rio de Janeiro state, RJ. The trophic indices are based on the concentrations of 

biogenic elements (nitrogen and phosphorus), autotrophic biomass (The TRIX Index; 

VOLLENWEIDER,1968 &amp;amp; 2008;  RAST &amp;amp; HOLLAND,1978) and also pH and dissolved 

oxygen (O'Boyle, 2013). The models were ASSETS (Assessment of Estuarine Trophic Status; 

BRICKER et al, 2003; Ferreira et al, 2007) and LOICZ (Land and Ocean Interactions in the 

Coastal Zone; GORDON et al, 1996). The ASSETS model assessed indicators of pressure, 

state, response and the susceptibility eutrophication of the environment. The LOICZ model 

establishes the conservative (water and salt) and non-conservative (biogenic elements) mass 

balance and identifies the state for the metabolism of the system, being either autotrophic or 

heterotrophic or in equilibrium. The findings also indicated if the system acts as a source or a 

sink of biogenic matter. 

The data used in this work was provided by Sterza (2004), which were obtained between 2002 

and 2003 during 12 collection’ campaigns along a transect constituted 9 sampling points, with 

2 different depths. Along this transect the river source, the estuarine gradient, the coastal 

plume and the marine source were included. The system behavior was analyzed for the 

average annual and seazonal conditions (dry and rainy).  At all conditions, the system fell into 

the category of a partially mixed estuary. 

The two indices of the trophic state indicated the internal estuarine system as being moderate 

nourished (mesotrophic to eutrophic) during the rainy season. This condition was due to the 

increase contribution of continental runoff (runoff), naturally intensified in this period. The 

indexes for the external estuarine compartment (i.e. the river plume) was mesotrophic.. For 

the annual cycle the system was classified as potentially eutrophic. 

The ASSETS model indicated that the system shows moderate susceptibility to 

eutrophication. The mass balance showed that the internal estuary trends to work as a source 

for nutrients. The only exception was for DIN, during the dry period, behaving as a sink. All 

methods presented congruent results. Both  Trophic State indeces had similar responses, the 

ASSETS model indicated moderate susceptibility to eutrophication due to the in general 

strong water flow and dilution potential of the estuarine waters, and the LOICZ model 

described in details the mass balance and indicated a very slight trend to heterotrophic 

metabolism. 

 

Keywords: Nutrients. Trophic state. Eutrophication, Estuarine delta. The Paraíba do Sul 

river, RJ (RJ). 



9 

 

 

 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

Figura 1 - Os principais processos que ocorrem nas mediações da bacia de drenagem e as 

vias de atuação sobre a região costeira. .................................................................................... 25 

Figura 2 - Categorias hidro-geomorfológicas de sistemas estuarinos. O potencial de 

exportação dos materiais aumenta da esquerda pra direita conforme a figura.. ....................... 25 

Figura 3 - O diagrama de uma planície aluvial ativa, onde há deposição por flutuação, ou 

seja, na planície deltaica estão os sedimentos mais grossos diminuindo na direção do prodelta. 

A porção dominada onda é caracterizada por cordões arenosos, os sedimentos são distribuídos 

ao longo da linha de costa devido à energia de ondas incidente e por muitas vezes podem 

fechar a desembocadura do rio. Já a parte dominada pela força de maré apresenta ilhas 

longitudinais ao curso do rio, fazendo com que a desembocadura seja dividida em vários 

pequenos cursos, onde regiões de manguezais e marismas se instalam.. ................................. 28 

Figura 4 - Ilustração obtida do grupo de estudo do Laboratório de Hidrologia da 

COPPE/UFRJ ........................................................................................................................... 39 

Figura 5 - Mapa da região de foz do rio Paraíba do Sul. Fonte:.............................................. 40 

Figura 6 - Valores pluviométricos totais mensais para a estação de Campos dos Goytacazes 

no período de setembro de 2002 a agosto de 2003 e média mensal dos últimos 10 anos. Fonte: 

Sterza (2006)............................................................................................................................. 42 

Figura 7 - A linha contínua aponta os valores de descarga quinzenal encontrados no rio 

Paraíba do Sul para a estação de Campos dos Goytacazes no período de setembro de 2002 a 

agosto de 2003 e em pontilhado a média dos últimos 10 anos. Fonte: Sterza (2006). ............. 42 

Figura 8 - Mapa da disposição do mosaico de aquíferos da região da baixada campista. A seta 

em vermelho aponta o fluxo de escoamento natural das águas subterrâneas e a linha 

pontilhada define o corte vertical exemplificado na Figura 11. Fonte: CAETANO, 2000. ..... 44 

Figura 9 - Corte vertical da disposição dos aquíferos, onde é ressaltado o período geológico 

de formação de cada um e as respectivas declividades. Fonte: CAETANO, 2000. ................. 44 

Figura 10 - Mapa da localização das estações de coleta do estuário interno e externo do rio 

Paraíba do Sul ........................................................................................................................... 46 

Figura 11 - Definição dos setores utilizados nos índices e modelos deste trabalho. As setas 

unidirecionais ilustram o aporte fluvial despejado nas regiões costeiras, as setas que possuem 

duas direções representam a influencia da cunha salina dentro do estuário. Ambas apresentam 



10 

 

 

 

diferentes intensidades ao longo do ano conforme a variação da vazão fluvial. O setor 

interno(1) apresenta uma área de 1,7 km² e o setor externo (2) apresenta uma área de 1,8 km².

 .................................................................................................................................................. 47 

Figura 12 - Diagrama esquemático da metodologia ASSETS e variáveis utilizadas na 

formulação dos índices de Pressão, Estado e Resposta.. .......................................................... 54 

Figura 13 - Matriz para a determinação da condição geral de eutrofização baseada em 

sintomas primários e secundários. ............................................................................................ 61 

Figura 14 - Definição do cenário futuro com base na suscetibilidade e pressões futuras. ...... 62 

Figura 15 - Dendrograma composto por 10 variáveis (salinidade, temperatura, pH, MPS, 

PO4, NO2, NH4, NO3, NID e clorofila), utilizadas para o fundo e superfície em relação as 9 

estações amostrais ao longo do gradiente salino. Foi realizada uma coleta mensal durante 12 

meses, marcando um ciclo anual para estas variáveis no estuário do RPS. ............................. 71 

Figura 16 - Distribuição espaço temporal das concentrações de salinidade e MPS (mg/L)na 

coluna d’água. Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= fundo), erro 

padrão (?) e desvio-padrão (?) da estimativa da produtividade para os setores (Rios, Estuário 

interno, Estuário externo e Oceano) nos períodos chuvosos e secos........................................ 73 

Figura 17 - Distribuição espaço temporal das concentrações dos nutrientes inorgânicos 

dissolvidos (PID e NID, em uM). Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= 

fundo), erro padrão (?) e desvio-padrão (?) da estimativa da produtividade para os setores 

(Rios, Estuário interno, Estuário externo e Oceano) nos períodos chuvosos e secos............... 75 

Figura 18 - Distribuição espaço temporal das concentrações dos nutrientes inorgânicos 

dissolvidos (PID e NID, em uM). Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= 

fundo), erro padrão (?) e desvio-padrão (?) da estimativa da produtividade para os setores 

(Rios, Estuário interno, Estuário externo e Oceano) nos períodos chuvosos e secos............... 76 

Figura 19 - Curvas de mistura para os períodos seco e chuvoso. São analisados o 

comportamento dos parâmetros ao longo do gradiente salino: Nitrogênio Inorgânico 

Dissolvido (NID), Fósforo Inorgânico Dissolvido (PID), Material Particulado em Suspensão 

(MPS) e Clorofila (Chl). OBS: Linha tracejada superfície e linha cheia fundo. ...................... 78 

Figura 20 - Modelo LOICZ para o balanço de material conservativo, água (10³m³.dia-¹) e sal 

(10
6
.dia-¹). ............................................................................................................................... 101 

Figura 21 –- Modelo LOICZ para o balanço de material não conservativo, valores de fluxo de 

PID (10³m³.dia-¹). A) para a média anual; B) estação seca; C) estação chuvosa. .................. 103 



11 

 

 

 

Figura 22 – Modelo LOICZ para o balanço de material não conservativo, valores de fluxo de 

NID (10³m³.dia-¹). A) para a média anual; B) estação seca; C) estação chuvosa. ................. 105 



12 

 

 

 

 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 - Variáveis adotadas por diferentes autores European Enviromental Agency (1999), 

Organization for Economic Cooperation and Development (1982), e Vollenwieder &amp;amp;kerekes 

(1982), porém conforme a faixa de concentração encontrada no corpo hídrico é capaz de 

estabelecer índices de estado trófico. ....................................................................................... 33 

Tabela 2 - Desenho amostral de campanhas e do número de amostras coletada por campanha 

e as respectivas estações climáticas. ......................................................................................... 46 

Tabela 3 - Metodologias aplicadas para análises de parâmetros físico-químicos nutrientes e 

clorofila. Local de Análise (LA); Água (A). ............................................................................ 48 

Tabela 4 - Índices e modelos abordados neste trabalho e seus respectivos autores. ............... 49 

Tabela 5 - Aumento do grau de complexidade se dá da esquerda pra direita, conforme a 

indicação da seta. ...................................................................................................................... 50 

Tabela 6 - Índice O’Boyle atingido fazendo uso das variáveis OD e pH. ............................... 52 

Tabela 7 - Classificação do estado trófico para águas estuarinas segundo o modelo TRIX. .. 53 

Tabela 8 - Classificação das informações hidrológicas do sistema a serem utilizados na 

avaliação do modelo ASSETS para definir o potencial de diluição e exportação. .................. 55 

Tabela 9 - Tabela dos fatores de influencia, que são estabelecidos através da agregação das 

classificações da suscetibilidade estuarina e dos aportes de nutrientes. ................................... 57 

Tabela 10 - Processo de decisão lógica para a determinação do nível de expressão da 

clorofila-a.................................................................................................................................. 58 

Tabela 11 - Processo de decisão lógica para a determinação do nível de expressão de 

Oxigênio Dissolvido. ................................................................................................................ 59 

Tabela 12 - A compilação dos indicadores de pressão (FI), estado (CE) e resposta (CF) é 

realizada, com base em uma matriz estabelecida pelo modelo, para definir uma escala de 

classificação geral do sistema. .................................................................................................. 63 

Tabela 13 - Máximos, mínimos e as respectivas variações para cada variável, conforme o 

setor, profundidade e sazonalidade do RPS. ............................................................................ 79 

Tabela 14 - Valores de máximo, mínimo e variação entre os valores de máximo e mínimo 

para os setores do rio ao longo do ano. Juntamente, a compilação dos dados do RPS e do 

complexo estuarino lagunar Mundaú-Maguaba, (AL), também com os valores de máximo, 

mínimo e variação entre esses valores. ..................................................................................... 80 



13 

 

 

 

Tabela 15 - Índices do sistema como um todo ao longo do ano e para os diferentes setores 

conforme as variações sazonais. ............................................................................................... 81 

Tabela 16 - Comparação do índice TRIX obtido com a equação de Vollenweider et al. (1958) 

e com a equação alterada para a localidade do estuário do RPS. ............................................. 83 

Tabela 17 - Índice TRIX para a setorização dos sistemas durante o período seco no RPS. ... 84 

Tabela 18 - Índice TRIX para a setorização dos sistemas durante o período chuvoso no RPS.

 .................................................................................................................................................. 84 

Tabela 19 - A suscetibilidade estuarina definida com base nas características do sistema e no 

potencial de exportação e diluição............................................................................................ 86 

Tabela 20 - Valores demonstram o baixo percentual de tratamento de esgoto nos três estados 

que a bacia de drenagem do RPS abrange (tabela retirada de PPG, 2000). ............................. 86 

Tabela 21 - Média da concentração de N no sistema de delta do RPS e aportes estimados de 

N, providos de efluentes antrópicos com respectiva classificação do aporte de nutrientes. .... 88 

Tabela 22 - Destaque para a melhoria qualidade de água das bacias ao longo de dez anos de 

ações mitigadoras, principalmente de dois corpos hídricos (rio Paraibuna e rio Muriaé) que 

fazem o papel importante de recarga de água do Rio Paraíba do Sul. Tabela retirada do 

relatório “Cuidando das Águas” de 2010. ................................................................................ 91 

Tabela 23 - Indicadores de pressão, estado e resposta atuando juntos para a determinação do 

estado trófico do sistema conforme o modelo ASSETS. Nota: A - Alta, B - Baixa, MA- 

Moderado Alto, M - Moderada, MB – Moderado Baixa, P - Pobre, R - Ruim. E pra o 

indicador de resposta AM - Alta Melhoria. .............................................................................. 94 

Tabela 24 - Comparação entre estudos realizados em sistemas costeiros do Brasil utilizando a 

metodologia ASSETS. Nota: A - Alta, B - Baixa, MA- Moderado Alto, M - Moderada, MB – 

Moderado Baixa, P - Pobre, R - Ruim. E pra o indicador de resposta AM - Alta Melhoria. ... 94 

Tabela 25 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e não 

conservativos para a média anual. ............................................................................................ 98 

Tabela 26 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e não 

conservativos para a estação seca. ............................................................................................ 99 

Tabela 27 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e não 

conservativos para a estação chuvosa ..................................................................................... 100 

Tabela 28 – Tendência metabólica do sistema para a média anual dos dados ...................... 107 

Tabela 29 – Tendência metabólica do sistema para a média dos dados da estação seca ...... 108 

Tabela 30 – Tendência metabólica do sistema para a média dos dados da estação chuvosa 109 



14 

 

 

 

Tabela 31 – Balanço de PID e NID em alguns estuários brasileiros propriamente ditos e o 

delta estuarino do RPS. Tr= tempo de residência, ?PIDobs e ?NIDobs=observados, (p-

r)=produção menos respiração, proc= processos, comp =comportamento (sum= sumidouro e 

font= fonte), aut= autotrófico, het= heterotrófico, fix= fixação do nitrogênio, denit= 

denitrificação do nitrogênio. 1(N:P)part assumindo ser detrito proveniente de plâncton 16(1*), 

2(C:P)part assumindo ser detrito proveniente de plâncton 106(2*). ...................................... 111 

Tabela 32 – Síntese dos resultados obtidos com as diferentes metodologias empregadas neste 

trabalho (Curva de mistura, índices O’Boyle e TRIX modelos ASSETS e LOICZ). ............ 113 

Anexo 3 (a1)33 – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de 

variação das variáveis de temperatura, OD%, salinidade,pH, NID, PID, N:P e clorofil-a para a 

totalidade dos dados. .............................................................................................................. 129 

 



15 

 

 

 

 

LISTA DE EQUAÇÕES 

 

Equação 1 - Formas em que o CID pode ser encontrado na água. .......................................... 30 

Equação 2 - Simplificação da disponibilidade de CID em água. ............................................ 30 

Equação 3 - Índice O’Boyle .................................................................................................... 51 

Equação 4 - Índice TRIX. Onde o Log M refere-se ao logaritmo médio, log S refere-se ao 

logaritmo superior e log I é o logaritmo inferior. Os limites superior (log S) e inferior (log I) 

de cada parâmetro são usados como fatores escalares. ............................................................ 52 

Equação 5 - ? log I é determinado para a correção logarítmica dos limites inferiores e 1,3 é o 

fator escalar derivado da padronização da variação de 3 unidades log (limites log S – limite 

log I) para cada um dos 4 parâmetros considerados e fixado o numero de 10 classes na escala.

 .................................................................................................................................................. 53 

Equação 6 - ? é a fração da água que sai do estuário na maré vazante e não retorna com a 

maré enchente (proxy de reentranhamento), Tp é o prisma de maré (m³), Msea é a 

concentração de N oceânico (kg.m
-
³), Q é o aporte de água doce fluvial (m³.s

-1
) e T é o 

período de maré (s). .................................................................................................................. 56 

Equação 7 - Descarga de efluentes para o sistema. ................................................................. 56 

Equação 8 - Cálculo do aporte de nutrientes ........................................................................... 56 

Equação 9 - Az é a área superficial da zona de salinidade, At é a área total superficial do 

estuário e n é o total do número de zonas de salinidade existentes no sistema. ....................... 60 

Equação 10 - (C:P)part é a razão estequiométrica (106:1) entre estes elementos na matéria 

orgânica prevalecente. No caso, para o fitoplâncton, a razão proposta por Redfield (1934) de 

106:1 é a representação desta razão (GORDON et al., 1996). O delta PID é o fluxo de carbono 

inorgânico dissolvido (CID), calculado através das equações do balanço não-conservativo. . 68 

Equação 11 - Nfix é a fixação líquida de nitrogênio e denit o processo de denitrificação. .... 69 

Equação 12 - Equação TRIX (Vollenweider,1998) com valores globais. .............................. 82 

Equação 13 - Equação TRIX construída para a localidade da foz do RPS. ............................ 82 

 



16 

 

 

 

 

LISTA DE ABREVIATURAS 

 

aD%O  Desvio de Saturação do Oxigênio 

%OD  Percentual de saturação em Oxigênio Dissolvido 

%MOS Percentual de Matéria Orgânica em Suspensão 

?M  Micromol 

AC   Água Costeira  

ACAS  Água Central do Atlântico Sul 

AT  Água Tropical  

C   Carbono 

CB  Corrente do Brasil  

Cx  Caixa 

Fun  Fundo 

Hab  Habitantes 

LOICZ  Land and Ocean Interactions in the Coastal Zone 

Mb  Concentração de base de nitrogênio 

Mef  Carga de efluentes 

Mh  Massa antropogênica de nitrogênio 

Mrio  Concentração do nutriente proveniente do rio 

Mocn  Concentração do nutriente proveniente do Mar 

MPS  Material Particulado em Suspensão 

MOS  Material Orgânico em Suspensão 

m  Metros 

m³  Volume 

m²  Área superficial ou coluna de água integrada 

m³.d
-1

  Metros cúbicos por dia 

mol.d
-1

  Mol por dia 

mmol/m²/d Milimol por metros quadrados por dia 

NIT  Nitrogênio Inorgânico Total 

NID  Nitrogênio Inorgânico Dissolvido 

NOD  Nitrogênio Orgânico Dissolvido 

N-a mon Nitrogênio N-amoniacal 



17 

 

 

 

km²  Quilômetros quadrados 

Kg.yr-¹  Quilogramas por ano 

OCN  Oceano 

OD  Oxigênio Dissolvido 

PIT  Fósforo Inorgânico Total 

PID  Fósforo Inorgânico Dissolvido ou Fosfato 

POD  Fósforo Orgânico Dissolvido 

PPG  Projeto Preparatório para o Gerenciamento dos Recursos Hídricos do Rio 

Paraíba do Sul (2000) 

PQA/RJ Projeto Qualidade das Águas e Controle da Poluição Hídrica, Estado do Rio de 

Janeiro (1999) 

S  Salinidade 

Sup  Superfície 

T  Temperatura (ºC) 

TSM  Temperatura da superfície do mar (ºC) 

V  Volume 

Ve  Volume de evaporação 

Vent  Volume de material carreado do fundo para a superfície 

Vdeep  Volume de fundo 

Vg  Volume de água subterrânea 

Vo  Volume de outras fontes de água 

Vp  Volume de precipitação 

Vq  Vazão  do rio  

Vr  Vazão residual 

Vsurf  Volume superficial 

Vx  Volume de mistura horizontal 

Vz  Volume de mistura vertical 

Z   Profundidade (metros) 

 



18 

 

 

 

 

SUMÁRIO 

RESUMO...............................................................................................................07 

ABSTRACT..................................................................................................................08 

LISTA DE FIGURAS...................................................................................................09 

LISTA DE TABELAS..................................................................................................11 

LISTA DE EQUAÇÕES.............................................................................................14 

LISTA DE ABREVIATURAS.................................................................................15 

1 INTRODUÇÃO ................................................................................................................... 21 

2 OBJETIVO .......................................................................................................................... 23 

2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS ............................................................................................. 23 

3 BASE TEÓRICA ................................................................................................................. 24 

3.1 FORMAÇÃO E VULNERABILIDADES DOS DELTAS ESTUARINOS ...................... 26 

3.2 NUTRIENTES PRINCIPAIS ............................................................................................. 28 

3.2.1 Eutrofização x Estado Trófico ...................................................................................... 31 

3.3 MODELOS DE AVALIAÇÃO DO ESTADO TRÓFICO ................................................ 34 

3.3.1 Índices de estado trófico ................................................................................................ 34 

3.3.1.1 Índice O’Boyle ............................................................................................................. 35 

3.3.1.2 TRIX ............................................................................................................................. 35 

3.3.2 Modelos ........................................................................................................................... 36 

3.3.2.1 ASSETS ........................................................................................................................ 36 

3.3.2.2 LOICZ .......................................................................................................................... 37 

4 ÁREA DE ESTUDO ............................................................................................................ 39 

4.1 LOCALIZAÇÃO GEOGRÁFICA E CARACTERÍSTICAS GERAIS ............................. 39 

4.1.1 Aquíferos subterrâneos na região do Delta ................................................................. 43 

5 MATERIAIS E MÉTODOS ............................................................................................... 45 

5.1 DESENHO AMOSTRAL .................................................................................................. 45 



19 

 

 

 

5.1.1 Setorização do sistema .................................................................................................. 46 

5.2 PARÂMETROS BIOGEOQUÍMICOS UTILIZADOS ..................................................... 48 

5.3 DEFINIÇÃO DAS METODOLOGIAS ............................................................................. 48 

5.3.1 Índice O’Boyle ............................................................................................................... 51 

5.3.2 Índice TRIX ................................................................................................................... 52 

5.3.3 Modelo ASSETS ............................................................................................................ 53 

5.3.3.1 Pressão - fator de influência (IF) .................................................................................. 54 

5.3.3.1.1. Potenciais de diluição e exportação ................................................................... 54 

5.3.3.1.2. Aporte de nitrogênio ........................................................................................... 56 

5.3.3.2 Estado – condições de eutrofização (CE) ..................................................................... 57 

5.3.3.3 Resposta – cenário futuro (CF) ..................................................................................... 61 

5.3.3.4 Síntese do modelo ASSETS para pressão-estado-resposta (PER) ............................... 62 

5.3.4 Balanço de massa (LOICZ) .......................................................................................... 63 

5.3.4.1 Balanço de água ............................................................................................................ 64 

5.3.4.2 Balanço de sal ............................................................................................................... 65 

5.3.4.3 Balanço de materiais não-conservativos....................................................................... 66 

5.3.4.4 Metabolismo do sistema ............................................................................................... 67 

6 RESULTADOS E DISCUSSÃO ........................................................................................ 70 

6.1 VARIABILIDADE ESPACIAL E TEMPORAL DOS NUTRIENTES E DAS 

CARACTERÍSTICAS FÍSICO QUÍMICAS ........................................................................... 70 

6.1.1 Condições meteorológicas e hidrológicas (dados pretéritos) ............................... 71 

6.1.2 Condições Físico-Químicas da Água ...................................................................... 72 

6.2 CURVAS DE MISTURA DAS MASSAS DE ÁGUA NO SISTEMA ........................ 77 

6.3 ÍNDICE O’BOYLE ....................................................................................................... 79 

6.4 ÍNDICE TRIX ............................................................................................................... 82 

6.5 ASSETS ......................................................................................................................... 85 

6.5.1 Indicadores de pressão ............................................................................................ 85 



20 

 

 

 

6.5.1.1 Suscetibilidade estuarina ........................................................................................ 85 

6.5.1.2 Aporte de nutrientes ............................................................................................... 86 

6.5.1.3 Fatores de influência (FI) ....................................................................................... 88 

6.5.2 Estado ........................................................................................................................ 89 

6.5.2.1 Sintomas primários ................................................................................................. 89 

6.5.2.2 Sintomas secundários ............................................................................................. 90 

6.5.2.3 Condições de eutrofização (CE) ............................................................................. 90 

6.5.3 Resposta .................................................................................................................... 90 

6.5.3.1 Definição de cenários futuros (CF) ........................................................................ 90 

6.5.4 Índice ASSETS final ................................................................................................ 92 

6.6 LOICZ ........................................................................................................................... 95 

6.6.1 Condições de contorno: ........................................................................................... 95 

6.6.2 Balanço do material conservativo........................................................................... 96 

6.6.3 Balanço do material não conservativo ................................................................. 102 

6.6.3.1 Balanço de PID..................................................................................................... 102 

6.6.3.2 Balanço de NID .................................................................................................... 104 

6.6.4 Balanço estequiométrico ........................................................................................ 106 

6.6.5 Estudos similares .................................................................................................... 109 

6.7 CONSIDERAÇÕES FINAIS QUANTO À APLICAÇÃO DOS ÍNDICES E 

MODELOS ............................................................................................................................. 112 

7 CONCLUSÃO ............................................................................................................ 114 

8 REFERÊNCIAS ........................................................................................................ 116 

9 ANEXO ....................................................................................................................... 127 



21 

 

 

 

 

1 INTRODUÇÃO 

 

A interface terra-mar com a sua zona costeira exerce um papel relevante na manutenção 

da ciclagem de elementos biogênicos, a rede trófica e a produção pesqueira em estuários, 

águas costeiras e na plataforma continental. Estuários e as suas plumas costeiras 

correspondem a uma última etapa do transporte, da transformação e da dispersão de matéria 

biogênica ao longo da interface até o seu destino final na plataforma continental ou no oceano 

aberto. Em regiões tropicais úmidas com padrão unimodal de precipitação e de vazão dos rios, 

os ecossistemas estão sujeitos a uma alta dinâmica sazonal quanto à natureza da 

transformação e exportação de matéria ao mar. A variação da vazão e da maré, mistura das 

massas de água doce e marinha, pode alterar a geomorfologia da região interna e externa do 

estuário. Estes compartimentos (estuário interno e externo) alteram entre sistemas 

predominantemente bi-dimensionais e tri-dimensionais, necessitando a adequação de 

metodologias para a quantificação dos processos que controlam a ciclagem da matéria 

biogênica e o estabelecimento de balanços de massa no sistema (DAY et al., 1989; BIANCHI, 

2007). 

O número de habitantes das regiões costeiras sempre foi maior que as regiões mais 

interioranas. Esta tendência cresceu vertiginosamente até os dias atuais, visto que hoje 

praticamente metade da população mundial vive dentro dos 200 km a partir da linha de costa 

(UNEP, 2005). Essas mudanças possuem efeitos diretos na qualidade ambiental, na taxa de 

produtividade primária de diferentes ecossistemas e na abundância da biodiversidade; e 

efeitos indiretos, como aumentar o potencial de mudanças climáticas (JACOBSON et al., 

2000). As alterações referidas estão vinculadas à descarga de altas concentrações de nutrientes 

nos recursos hídricos, alteração na vazão e o desencadeamento de processos de eutrofização 

nos corpos hídricos (CLOERN, 2001). 

Os estuários possuem um alto potencial de impacto por via de processos naturais e 

antropogênicos, estão mais suscetíveis a inundações em detrimento a uma série de processos 

geofísicos que podem atuar concomitantemente ou separadamente, os mais drásticos são: 

futuras elevações no nível do mar como consequência da perda de gelo nas calotas polares, 

subsidências e processos erosivos (McCARTHY et al., 2001). Cada estuário esta sujeito à 

diferentes determinantes físicos, químicos, geológicos e biológicos, além dos impactos 

http://hypescience.com/a-perda-de-gelo-nas-calotas-acelera-e-esta-aumentando-o-nivel-do-mar/


22 

 

 

 

humanos, acarretando diferentes taxas de transferência de massa dos continentes para os 

oceanos e a distribuição espacial e temporal das concentrações de nutrientes também mudam 

conforme o ambiente. 

O Brasil possui mais de 7.700 km de costa, 14 das 24 áreas mais densamente povoadas e 

importantes do país estão localizadas próximo à ecossistemas estuarinos e lagunares. Nessas 

regiões, além da forte exploração turística, também estão implantadas polos químicos e 

petroquímicos, grandes portos e parques industriais. Todas essas atividades estão vinculadas a 

expansão urbana desordenada e agravamento dos impactos ambientais (DIEGUES, 1994). 

Compreender o funcionamento do ecossistema e suas interações espaciais e temporais por 

via do uso de indicadores ou de modelagem tem despontado como uma tendência científica 

promissora nos estudos de avaliação ambiental (DEBENAY et al., 2000; SCOTT et al., 2001).  

A junção do conhecimento científico, a esfera política e a sociedade podem formar um elo 

essencial caso atuem de forma integrada. Um elo forte entre estes seguimentos é crucial para 

o desenvolvimento urbano consciente, realizando interferências no meio ambiente mitigando 

os impactos causados, presando pela manutenção da qualidade do ambiente em que vivemos.  

Este trabalho objetivou avaliar o estado trófico, a eutrofização, o metabolismo e o balanço 

de massa de água, sal e nutrientes no sistema estuarino do rio Paraíba do Sul, com 

informações das forçantes físicas, concentrações e fluxos de nutrientes, as condições de pH e 

OD e a biomassa fitoplanctônica. Foram utilizados os dados pretéritos de Sterza (2004), a fim 

de averiguar as condições de forma anual e para as estações de seca e chuvas no sistema. Para 

tal, foi utilizado um conjunto de ferramentas que foram adaptadas ao sistema do delta 

estuarino do rio Paraíba do Sul (RPS). Estas ferramentas, com exceção do LOICZ (Land and 

Ocean Interactions in the Coastal Zone), fazem uso de índices de grau de eutrofização 

próprios para estabelecer o estado trófico e a avaliação do grau de eutrofização através dos 

programas ASSETS (Assessment os Estuarine Trophic Status) (BRICKER et al., 2003; 

FERREIRA et al., 2007) TRIX (Trophic Índex) (VOLLENWEIDER et al., 1998), estes três 

modelos já foram amplamente utilizados em diferentes regiões costeiras do mundo, e o índice 

O’Boyle, recentemente publicado (O’Boyle et al., 2013), mas que também apresenta um 

índice próprio sobre o estado trófico de regiões costeiras. 



23 

 

 

 

 

2 OBJETIVO 

 

Este trabalho avaliou o estado trófico, a suscetibilidade à eutrofização, balanço de 

massa de nutrientes e o metabolismo das águas do estuário do rio Paraíba do Sul ao longo de 

um ciclo anual, aplicou e comparou os índices de estado trófico O’Boyle e TRIX e os 

modelos ASSETS e LOICZ.  

 

2.1 OBJETIVOS ESPECÍFICOS 

 

? Avaliar o estado trófico estuarino por meio da aplicação dos índices TRIX e O’Boyle e 

a suscetibilidade à eutrofização e prognósticos de cenários com o programa ASSETS 

(Assessment of Estuarine Trophic Status); 

? Calcular o balanço de massa do fósforo e nitrogênio inorgânico dissolvido e o tipo de 

metabolismo no estuário, utilizando as diretrizes do projeto LOICZ (“Land-Ocean 

Interactions in the Coastal Zone”); 

? Comparar os resultados dos índices e modelos e identificar as vantagens e 

desvantagens de cada um quanto a sua aplicabilidade no estuário do RPS. 



24 

 

 

 

 

3 BASE TEÓRICA 

 

A região costeira e sua respectiva bacia de drenagem precisam ser entendidas como um 

sistema ambiental único (Figura 1), constituído por setores ambientais integrados que são 

influenciados por fatores físicos, químicos, biológicos e pela atividade humana. (TURNER et 

al., 1998; SALOMONS et al., 1999; LACERDA et al., 2002). Qualquer mudança nas 

concentrações de nutrientes no meio ambiente pode alterar os ciclos biogeoquímicos de um ou 

mais setores. Um exemplo recorrente é o aporte excessivo de matéria orgânica oriundo de 

descarte inapropriado de esgoto em ambientes aquáticos, e o destino final deste costuma ser 

na região costeira. As atividades antrópicas nas bacias de drenagem adjacentes podem causar 

impactos ambientais nas regiões costeiras. 

O ambiente costeiro abriga ecossistemas complexos, com alta relevância ecológica, é um 

dos ecossistemas mais produtivos da Terra. Além do mais, apresenta valor socioeconômico 

importante, pois serve como fonte de recursos naturais para pesca e extrativismo, lazer, áreas 

de navegação e de atividades portuárias. Estima-se que 61% da população humana viva ao 

longo de uma fronteira costeira e a tendência indica que esse número deverá subir para 75% 

em 2025. Aumenta-se também a demanda por ferramentas de gerenciamento do crescimento 

urbano, assim como de monitoramento ambiental que evitem ou mitiguem os impactos 

antropogênicos negativos nesses sistemas (HOPKINSON; VALLINO, 1995; LACERDA; 

MARINS, 2002), cada vez mais há a necessidade de integrar os conhecimentos e dados 

científicos com ferramentas de gestão, a fim de auxiliar a tomada de decisões governamentais 

ou empresariais. A legislação ambiental brasileira vem passando por reformas graduais com o 

intuito de que qualquer empreendimento, independente do tamanho, tenha um viés sustentável 

e um olhar direcionado ao meio ambiente.   

Os estuários são elos entre o curso natural dos rios e as regiões costeiras, uma área de 

transição e mistura entre as águas continentais e as água marinhas e por isso são susceptíveis a 

impactos externos que possam ocorrer tanto na terra quanto no mar. De um lado encontra-se 

as misturas lagunares (enclausurados e retentores de matéria; KNOPPERS, 1994) e de outro 

lado os deltas estuarinos, exportadores contínuos de matéria, tal como o delta do Amazonas. 

Sistemas estuarinos possuem regimes hidrodinâmicos bem característicos o que influencia 

diretamente na morfologia que apresentam, a figura 2 ilustra as cinco principais classificações 



25 

 

 

 

dos sistemas estuarinos (KJERFVE,1994; DAVES, 1969). Além da hidrodinâmica do 

sistema, a amplitude das marés, as variações relativas do nível do mar, o clima reinante na 

bacia vertente e o respectivo estado da vegetação, controlando o tipo e quantidade de 

sedimentos, acabam por ter um papel importante na caracterização dos estuários. 

 

Figura 1 - Os principais processos que ocorrem nas mediações da bacia de drenagem e as vias de atuação sobre 

a região costeira.  

Fonte: Adaptado de LACERDA et al., 2002 

 

 

Figura 2 - Categorias hidro-geomorfológicas de sistemas estuarinos. O potencial de exportação dos materiais 

aumenta da esquerda pra direita conforme a figura.  

Fonte: modificado de DAVIES,1969.  

 

 

 



26 

 

 

 

3.1 FORMAÇÃO E VULNERABILIDADES DOS DELTAS ESTUARINOS  

 

Deltas são feições que avançam da terra para o mar e estão associados a depósitos 

sedimentares fluviais retrabalhados por forçantes marinhas. Nestas regiões, o rio transporta  

sedimentos para as regiões costeiras e a força de maré, ou força das ondas, modela a linha de 

costa e os padrões de sedimentação. No fundo, um delta representa o oposto de um estuário, 

porque no caso do delta as ações fluviais, de origem continental, dominam sobre as ações 

marinhas (PASKOFF, 1985). 

Deltas podem ser classificados como dominado por rios, marés, ou ondas, ou mesmo um 

único sistema de delta pode apresentar diferentes domínios ao longo do ano em detrimento da 

estação chuvosa, quando há a predominância do domínio fluvial, ou da estação seca, quando 

há a predominância da forçante de maré. As feições morfológicas desses múltiplos domínios 

são bem representadas na figura 3.  

Segundo Woodroffe (2009) os deltas são feições associadas a eventos de regressão ou 

estabilização marinha, onde estuários são progressivamente assoreados, evoluindo para deltas. 

Os deltas podem ser segmentados em: 

? Planície deltaica apresenta um ou mais canais dependendo do gradiente da 

plataforma e capacidade de transporte das correntes. Diferenças morfológicas 

entre a parte superior (mais fluvial) e inferior (mais estuarina) da planície; 

? Frente deltaica, local de intensa deposição onde a morfologia deltaica é realmente 

estabelecida. Sedimentos grossos depositados em barras à frente dos canais de 

desembocadura, cuja disposição depende de energia do fluxo fluvial, das 

diferenças de densidade entre a água fluvial e a marinha e a declividade da 

plataforma; 

? Prodelta, região com predomínio de sedimentação fina (siltes e argilas) e 

localizado além do nível de base das ondas, mas nem todos os deltas apresentam 

prodelta.  

A distribuição dos sedimentos na frente deltaica e, quando existe, no prodelta se dá 

também em função das densidades relativas da água doce (com material em suspensão) e da 

água salgada, condicionando a deposição da carga de fundo e em suspensão. Outro fator que 

influencia a disposição da deposição dos sedimentos nessas áreas é a profundidade da bacia 

receptora, quanto mais rasa, maior o acúmulo de barras sedimentares são formadas na 

desembocadura do delta. Assim como os estuários, os deltas também estão intimamente 



27 

 

 

 

associados à manguezais e marismas, oferecendo ambiente propício para a instalação e 

manutenção desses importantes ecossistemas de alta produtividade (WOODROFE, 2009). 

Por ser uma região de elo entre a terra e o mar adjacente, o encontro de forçantes é 

muito intenso nas regiões de delta. Fatores hidrodinâmicos, morfológicos, climáticos, 

biológicos e, por vezes, interferências antropogênicas, atuam nesses ambientes e esse 

montante de variáveis atuando simultaneamente tornam os deltas reatores de um conjunto de 

materiais continentais, incluindo o carbono, em seu caminho para o oceano. A fim de melhor 

gerir os recursos naturais e mitigar os impactos antrópicos causados, é necessário que haja a 

compreensão dos processos de transporte que geram fluxos (NORIEGA et al., 2004). A 

quantificação desses fluxos em um estuário inclui algumas variáveis, que em amplo espectro 

são:  

? A variabilidade da descarga dos rios; altera conforme o padrão anual e local de 

chuvas, podendo apresentar comportamentos sazonais;  

? A variabilidade das marés; 

? As relações entre as concentrações e o fluxo; as concentrações dos nutrientes 

principais são atribuídas como função do rio e também da estação do ano;  

? Os processos estuarinos: A ciclagem dos nutrientes (N, P, Si) que chegam aos 

estuários através dos rios, pode definir o ambiente como sumidouro e 

consumidor de matéria orgânica ou exportador e gerador de matéria orgânica 

em excesso, a carga que entra no estuário não é igual à que chega à zona 

costeira. 

 

 



28 

 

 

 

 

Figura 3 - O diagrama de uma planície aluvial ativa, onde há deposição por flutuação, ou seja, na planície 

deltaica estão os sedimentos mais grossos diminuindo na direção do prodelta. A porção dominada onda é 

caracterizada por cordões arenosos, os sedimentos são distribuídos ao longo da linha de costa devido à energia 

de ondas incidente e por muitas vezes podem fechar a desembocadura do rio. Já a parte dominada pela força de 

maré apresenta ilhas longitudinais ao curso do rio, fazendo com que a desembocadura seja dividida em vários 

pequenos cursos, onde regiões de manguezais e marismas se instalam.  

Fonte: Modificado de WOODROFFE, 2009. 

 

 

 

Maior detalhamento sobre processos intrínsecos a regiões de delta estuarino e a ciclagem 

de nutrientes principais, formadores de matéria orgânica serão descritos nos itens a seguir.  

 

3.2 NUTRIENTES PRINCIPAIS  

 

Os nutrientes principais são constituintes essenciais envolvidos no processo de 

formação de matéria orgânica nos seres vivos, e podem ser classificados conforme a 

disponibilidade desses nutrientes no meio. São chamados de biolimitadores aqueles que, em 

caso de ausência ou menos quantidade, pode limitar a produção primária, como no caso do 



29 

 

 

 

fosfato, silicato e nitrogênio (STEEMAN-NIELSEN, 1958; JICKELLS 1998; CLOERN, 

2001). 

A razão molar média de carbono em relação aos dois nutrientes principais na formação 

de matéria orgânica nitrogênio e fósforo é de 106:16:1 (C:N:P), comumente conhecida como 

razão de Redfield (REDFIELD, 1958), O consumo e decomposição de partículas orgânicas na 

coluna de água é conhecido como remineralização, esse processo torna mais disponíveis 

algumas espécies de nutrientes principais na coluna de água. No caso do nitrogênio, existem 

três espécies inorgânicas conhecidas: nitrato (NO3
-
N), nitrito (NO2

-
N) e amônio (NH4

+
N), 

sendo que as duas primeiras espécies se encontram oxidadas e a última encontra-se reduzida; 

enquanto que o fósforo é encontrado basicamente na espécie química de fosfato (PO4³
-
). Ou 

seja, é possível tornas as espécies do nitrogênio inorgânico dissolvido em indicadores, por 

exemplo, associar a presença de nitrogênio na forma reduzida com áreas eutrofizadas e 

poluídas e a espécie do nitrato (forma mais oxidada) com ambientes mais equilibrados e 

limpos. 

A distribuição dos nutrientes nas águas estuarinas é amplamente controlada pelos 

agentes biológicos, físicos e químicos específicos do ambiente (ALLANSON; WINTER, 

1999; MIRANDA et al., 2002). Entretanto, os frequentes despejos antropogênicos provocam 

alterações nos ciclos biogeoquímicos, gerando desequilíbrio na biota que assimila essas 

especiações químicas. Um aumento excessivo na disponibilidade dos nutrientes principais (N 

e P) pode provocar processos de eutrofização, ou seja, causar desequilíbrio no metabolismo e 

na qualidade dos ecossistemas, situação comum em muitas áreas costeiras (KNOPPERS et. 

al., 1999). 

Em relação à importância dos nutrientes destaca-se que o  nitrogênio é um dos 

principais elementos constituintes da matéria orgânica viva, está presente em aminoácidos, 

ácidos nucléicos e outras moléculas orgânicas fundamentais para a manutenção da vida. A 

produção primária marinha assimila formas nitrogenadas, principalmente as inorgânicas (N-

amoniacal, nitrito e nitrato) (ESCHRIQUE, 2011). O fósforo por sua vez, apresenta grande 

importância na manutenção e na conversão de energia em todo e qualquer sistema biológico, 

elemento fundamental de processos metabólicos, tais como o armazenamento de energia 

(formação de uma fração essencial da molécula de ATP) e a estruturação da membrana 

celular, através dos fosfolipídios (ESTEVES, 1998; CAMPELO et al., 1999). O fósforo pode 

ser removido da coluna d’água explicada através de processos geoquímicos, como a adsorção-

dessorção e a precipitação-dissolução, e biológicos, como a assimilação fotossintética em uma 



30 

 

 

 

coluna d’água com boa disponibilidade de luz (CARREIRA; WAGENER, 1998; DE JONGE 

et al., 2002). As formas de fósforo que chegam a sedimentar no setor de fundo podem reter 

formas biodisponíveis, que através de processos dinâmicos da coluna d’água, podem ser 

ressuspendidos e disponibilizados novamente e utilizados na assimilação do elemento por 

fatores biológicos.  

Em relação ao carbono, devido à sua propriedade química de formar até quatro 

ligações covalentes, é um elemento essencial à uma formação de enorme variedade de 

compostos essenciais (proteínas, carboidratos, lipídeos, pigmentos, etc.). Os oceanos são os 

maiores reservatórios de carbono da superfície terrestre, com exceção dos carbonatos e 

carbono orgânico sedimentado, a maior parte de carbono encontra-se nos oceanos sob a forma 

de carbono inorgânico dissolvido (CID= [CO2(g)] + [HCO3-] + [CO3
2
-]). As formas de 

carbono inorgânico dissolvido (CID) presentes no ambiente aquático são: dióxido de carbono 

dissolvido (CO2(aq) + H2CO3 (as duas formas neutras de CID)), íon bicarbonato (HCO3
-
) e o 

íon carbonato (CO3
2-

) Alterações na concentração dessas três formas de CID podem provocar 

mudanças no pH da água (ZEEBE &amp;amp; WOLF-GLADROW, 2001). Equação de equilíbrio na 

água dessas três formas (Eq. 1): 

 

Equação 1 - Formas em que o CID pode ser encontrado na água. 
 

 
 

Pode-se simplificar esse equilíbrio da seguinte forma (Eq. 2): 

 

Equação 2 - Simplificação da disponibilidade de CID em água. 
 

 

 

Em estuários, o aporte fluvial e principalmente as trocas com o mar também podem 

representar fluxos importantes de carbono inorgânico (RICKLEFS, 2003). O carbono 

inorgânico circula nos ecossistemas aquáticos através de três processos: de produção e 

mineralização da matéria orgânica (principalmente, fotossíntese e respiração). A remoção do 

CID pode ser resultado de vários processos tais como: aumento da atividade fitoplanctônica, 

fluxo de CO2 para atmosfera, precipitação de carbonato de cálcio, esses processos dependem 

da hidrodinâmica local, da geomorfologia do estuário e, principalmente, da qualidade da água 

que chega ao estuário (HELLINGS et al., 2001).  



31 

 

 

 

 

3.2.1 Eutrofização x Estado Trófico 

 

Apesar dos termos estado trófico e eutrofização abordarem aspectos da qualidade da água 

no ambiente utilizando parâmetros indicadores semelhantes, é importante ressaltar a diferença 

entre os conceitos envolvidos. 

O estado trófico descreve o grau de nutrição do meio aquático em função das 

concentrações de nutrientes inorgânicos dissolvidos e total, a sua fração particulada estocada 

na matéria orgânica, como também as concentrações da biomassa autotrófica em termos de 

Clorofila a. Diversos avanços quanto aos critérios da definição do estado trófico ocorreram 

durante as últimas décadas, mas se restringiram a adição de um ou outro parâmetro indicador 

e formulação matemática da relação entre os índices. 

O estudo conceitualmente pioneiro foi realizado por Vollenweider (1968) em águas 

límnicas. Comparou a concentração/massa de fósforo total (PT) em relação ao tempo de 

residência das massas de águas. Embora este conceito que simplesmente acopla o estoque de 

material em relação ao potencial da diluição em função das trocas de águas corresponde ao 

conceito básico mais coerente ainda. 

Outros estudos buscaram alternativas empíricas mais simplificadas, uma vez que a 

determinação do tempo de residência das massas de água de um sistema, embora possível 

empiricamente (KNOPPERS; KJERFVE, 1991; 1999), requer estudos físicos com maior 

esforço em comparação a mera análise dos parâmetros indicadores do estoque de material no 

sistema. Surgiu o impetus na busca de alternativas mais simples, adotando a concentração de 

diversos parâmetros essenciais para o estabelecimento de índices na classificação do estado 

trófico. Classificações adiante fizeram uso de um único fator e um adicional de suporte, tal 

como PT e/ou Clorofila-a (CARLSON, 1977; OECD, 1982; VOLLENWIEDER; KEREKES, 

1982; RAST &amp;amp; HOLLAND, 1988; KNOPPERS; KJREFVE, 1991).  

Em sistemas marinhos, adotou-se o indicador NID (nitrogênio inorgânico dissolvido) e 

NT (nitrogênio total) junto a Clorofila a, e mais recentemente de acordo com NIXON (1996), 

o carbono particulado e total. O uso de fósforo em sistemas límnicos e nitrogênio em sistemas 

marinhos depende de qual elemento é o mais limitante na sustentação da produtividade 

primária entre estes ambientes. A European Enviromental Agency (EEA,1999), utiliza 

concentrações de nitrogênio inorgânico dissolvido (NID) e total (NT) e/ou fosforo inorgânico 

dissolvido (PID) e total (PT) para estabelecimento do índice, já que ao longo do gradiente 



32 

 

 

 

estuarino entre as fontes de água doce e marinho podem ocorrer condições de limitações da 

produção primária por ambos os parâmetros dependendo da salinidade. Este fato foi 

corroborado por Knoppers (1994) e Knoppers et al., (1991; 1999) para os sistemas estuarino-

lagunares do Brasil, não somente devido a natureza do gradiente salino conforme a EEA 

(1999), mas também, em função da variação sazonal da precipitação, vazão dos rios e a carga 

de N e P associada, que ao longo de ciclos anuais podem induzir alterações entre a limitação 

por N e P da produtividade primária. Utilizar estes indicadores únicos demonstra que 

determinadas variáveis são cruciais para manter a estabilidade do sistema e que alterações 

mais drásticas nessas concentrações podem desencadear um processo de eutrofização.  

Outros sintomas de suporte mais recentes, baseiam-se nos parâmetros pH, OD, 

carbono total, densidade de vegetações submersas vinculadas ao substrato sedimentar, as 

micro- e macroalgas e gramíneas bênticas. Conceitualmente, ainda existe a discórdia quanto à 

definição do estado trófico, uma vez que a quantificação dos parâmetros indicadores é 

avaliado no corpo hídrico em um determinado momento. No início do período dos ajustes 

sendo considerados na definição quantitativa do estado trófico, consideravam-se as 

concentrações máximas dos parâmetros indicadores ao longo de um ciclo anual. 

Considerando que a maioria dos sistemas aquáticos está submetida às variações temporais e 

espaciais no seu funcionamento, agregou-se o conceito de estado trófico médio anual 

(VOLLENWIEDER; KEREKES, 1982). Devido à variabilidade temporal e espacial, foram 

adotados critérios que permitiram a classificação do estado trófico dentro de determinadas 

“faixas” dos parâmetros indicadores. Desta forma, a classificação do estado trófico pode 

sofrer pequenas variações em termos das concentrações de nutrientes e de clorofila adotada 

por diferentes autores. A tabela 1, apresenta também as faixas e seus valores máximos que 

determinam o estado trófico, desde oligotrófico, mesotrófico, eutrófico e hipertrófico.  

A eutrofização é o processo do aumento gradativo da concentração de elementos 

biogênicos, principalmente, nitrogênio e fósforo, nas formas inorgânico e orgânico dissolvido, 

orgânico particulado e no caso de sílica inorgânico dissolvido e particulado.  O incremento da 

matéria orgânica viva e detrítica, acarreta uma maior demanda de oxigênio dissolvido em 

função da degradação da MO, e pode até desencadear uma série de etapas que podem levar a 

hipóxia da coluna de água, limitando assim a biodiversidade do sistema. A classificação do 

estado trófico compreende cinco categorias: ultra-oligotrófico, oligotrófico, mestrófico,  

eutrófico e hipertrófico (RAST; HOLLAND, 1988; CETESB, 2007; LAMPARELLI, 2004). 

Alguns autores adotam a concentração de nutrientes como indicador de um índice de estado 

http://pnqa.ana.gov.br/IndicadoresQA/IndiceET.aspx#_ftn2
http://pnqa.ana.gov.br/IndicadoresQA/IndiceET.aspx#_ftn1


33 

 

 

 

trófico, outros a biomassa da biota como indicador e há quem agregue os dois fatores para 

definir o estado trófico (PARKER, 1994). 

 

Tabela 1 - Variáveis adotadas por diferentes autores European Enviromental Agency 

(1999), Organization for Economic Cooperation and Development (1982), e 

Vollenwieder &amp;amp;kerekes (1982), porém conforme a faixa de concentração encontrada no 

corpo hídrico é capaz de estabelecer índices de estado trófico. 

Variáveis Faixa unidade Estado Trófico

OECD  (1982)

Chl-a &amp;lt;2.0 µg/l Oligotrófico

3.0 - 6.9 µg/l Mesotrófico

7.0 - 9.9 µg/l Mesotrófico para eutrófico

&gt; 10 µg/l Eutrófico

Vollenweider and Kererkes (1982)

Chl-a &amp;lt;2.5 µg/l Oligotrófico

2.5 -8.0 µg/l Mesotrófico

8.0 - 25 µg/l Eutrófico

EEA (1999)

NID &amp;lt;6.5 Bom (Oligotrófico)

6.5 - 9.0 Razoável (Mesotrófico)

9.0 - 16 Ruim (Mesotrófico para eutrófico)

&gt; 16 Muito Ruim (Eutrófico)

PID &amp;lt;0.5 Bom (Oligotrófico)

0.5 - 0.7 Razoável (Mesotrófico)

0.7 - 1.1 Ruim (Mesotrófico para eutrófico)

&gt; 1.1 Muito Ruim (Eutrófico)  

 

O primeiro estudo a fazer uso desses índices de estado trófico foi realizado em 1968 por 

Vollenwieder, neste trabalho foi utilizada a concentração da concentração de fósforo total 

(PT) no ambiente e o tempo de residência das águas. Outras classificações fizeram uso de um 

único fator, tais como: Organization for Economic Cooperation and Development 

(OECD1982) e Vollenwieder &amp;amp; Kerekes (1982), através das concentrações de clorofila-a  ou 

PT; European Enviromental Agency (EEA,1999), que utiliza concentrações de nitrogênio 

inorgânico dissolvido (NID) ou fosforo inorgânico dissolvido (PID) para estabelecimento do 

índice (COTOVICZ, 2012). Utilizar estes indicadores únicos demonstra que determinadas 

variáveis são cruciais para manter a estabilidade do sistema e que alterações mais drásticas 

nessas concentrações podem desencadear um processo de eutrofização.  



34 

 

 

 

3.3 MODELOS DE AVALIAÇÃO DO ESTADO TRÓFICO 

 

No Brasil, por mais que exista a ferramenta legal de enquadramento dos corpos de água 

apoiada na Resolução do CONAMA nº 357/2005 que estabelece meta de qualidade da água a 

ser alcançada, ou mantida, em um segmento de corpo de água de acordo com os usos 

pretendidos, corpos hídricos são constantemente encontrados em estágio avançado de 

eutrofização devido à descargas clandestinas, acidentais ou até mesmo por falta de 

infraestrutura local, que implica em altas concentrações de nutrientes inorgânicos (ANA, 

2006). Há uma nítida lacuna de critérios científicos associada a uma carência de ações de 

monitoramento e prevenção desses cenários de eutrofização, por mais que em lei esteja 

previsto o enquadramento dos corpos hídricos com o objetivo de assegurar a qualidade das 

águas de forma compatível com os usos mais exigentes a que forem destinadas, assim como 

diminuir os custos de combate à poluição das águas, com base em ações preventivas 

permanentes. 

Em países com a legislação e políticas publicas ambientais mais eficazes, há suporte e 

incentivo para que levantamentos de dados ambientais ocorram de forma contínua e 

sistemática, sem grandes interrupções, permitindo uma serie amostral de dados robusta, capaz 

de monitorar, avaliar, prevenir e combater a problemática da eutrofização em corpos hídricos. 

Estas práticas são comuns em países da União Europeia por via da Water Framework 

Directiver (WFD), na Itália (TRIX) e nos EUA com a National Evaluation Eutrophication 

Assesment (NEEA) (COTOVICZ, 2012). 

A Water Framework Directiver (WFD) é uma linha gerencial da qualidade dos recursos 

hídricos da União Europeia, por tal motivo lhe é atribuída grande importância, a WFD 

agrupou a legislação ambiental vigente na Comunidade Europeia a fim de estabelecer metas 

de qualidade para o estado trófico dos sistemas hídricos e classifica as águas superficiais em 

faixas de qualidade (DEVLIN, 2007). 

 

3.3.1 Índices de estado trófico  

 

O Índice do Estado Trófico tem por finalidade classificar corpos d’água em diferentes 

graus de estado trófico, ou seja, avalia a qualidade da água quanto ao enriquecimento por 

nutrientes e seu efeito relacionado ao crescimento excessivo das algas. Vollenweider, (1968) 

desenvolveu o primeiro índice acoplando a concentração de PT e clorofila com o tempo de 



35 

 

 

 

residência das massas de água em lagos. Carlson (1977) e Rast E. Holland (1988) 

aperfeiçoaram os conceitos e os índices. A utilização destes índices de qualidade da água 

foram propostos visando resumir as variáveis analisadas em um numero que se encontra em 

uma faixa de classificação, possibilitando observar a evolução da qualidade da água no tempo 

e no espaço e facilitando a interpretação de variáveis  ou indicadores (KNOPPERS et al., 

1999). 

 

3.3.1.1 Índice O’Boyle 

 

O índice de estado trófico de Shane O’Boyle, denominado como índice O’Boyle, foi 

validado, após o uso deste em 90 estuários da costa Irlandesa, e publicado recentemente 

(2013). Este índice é considerado simples por utilizar apenas duas variáveis, pH e saturação 

de Oxigênio Dissolvido (% OD), e possui cunho comparativo entre sistemas costeiros, visto 

que quanto maior o numero amostral de análises de pH e OD, em diferentes ambientes 

costeiros, mais acurado torna-se o índice para um determinado ambiente estuarino. Os valores 

do índice abrangem a faixa de 0-100. O valor 0 indica ausência de variação e o valor 100 

indica o máximo de variação observada. Há um limite mínimo para inserção de valores de pH 

(7,6), minimizando a influência de águas continentais no aparato geral de dados. 

 

3.3.1.2 TRIX 

 

O índice TRIX foi elaborado e proposto em 1998 por Vollenweider e colaboradores, a 

princípio para o mar Adriático e foi incorporado à legislação italiana, com finalidade de 

monitorar o estado trófico das águas costeiras italianas. Consiste em um índice 

multiparamétrico que faz uso de variáveis de expressão direta da produtividade, como desvio 

das condições de saturação do oxigênio dissolvido (OD), fatores nutricionais disponíveis no 

ecossistema como nitrogênio inorgânico dissolvido (NID), fósforo inorgânico dissolvido 

(PID) e clorofila-a . Tais parâmetros refletem o grau de interferência humana no ecossistema 

e identifica a qualidade de água da coluna d’água. O índice TRIX é capaz de sintetizar 

informações ambientais, indicar tendências espaciais e temporais da eutrofização e facilitar a 

aplicação de ações de manejo e controle. 

 



36 

 

 

 

3.3.2 Modelos 

 

De maneira geral, os modelos aplicados em estudo científicos são ferramentas que nos 

ajudam a conceituar, integrar e generalizar o conhecimento. Um "modelo conceitual" pode ser 

considerado como qualquer representação simplificada de alguns aspectos do mundo real e 

um "modelo matemático" apresenta esta simplificação na forma de uma série de equações 

matemáticas. 

Estruturar um modelo com a finalidade de aplica-lo no meio ambiente natural é um 

processo extremamente agregador. Podemos separar a modelagem em duas etapas principais: 

o processo e o produto. O processo de construção de modelos é um exercício de 

aprendizagem valiosa para os envolvidos, pois normalmente agrega conhecimentos 

multidisciplinares, permite enxergar as lacunas do conhecimento estabelecido sobre 

determinado assunto e ajuda a identificar as prioridades nas diretrizes das pesquisas. Já o 

produto posto em prática é capaz de padronizar determinados cenários, por mais que 

apresentem peculiaridades, e identificar dentro desta padronização o grau de influência dos 

fatores que estão atuando. Os produtos oriundos de modelagem podem ser bastante diversos 

em termos de complexidade, o maior determinante do grau de complexidade do modelo 

gerado é a necessidade de uma análise mais ou menos minuciosa sobre determinado 

ecossistema.  

Um modelo pode ser uma ferramenta para a previsão e testes hipotéticos e que também 

podem ser utilizado para desenvolver uma análise crítica sobre determinada situação já 

existente. Com dados reais, uma ferramenta quantitativa que pode ser usada para auxiliar 

tomadas de decisão e gerenciamento. 

 

3.3.2.1 ASSETS 

 

O programa “ASSETS” (Assessment of Estuarine Trophic Status) significa “Avaliação do 

Estado Trófico Estuarino” e foi projetado em cooperação entre o NOAA (National Oceanic 

and Atmospheric Administration ou Administração Nacional Oceânica e Atmosférica) dos 

Estados Unidos e o Instituto Português IMAR (Institute of Marine Research ou Instituto de 

Pesquisa Marinha) para atender a requisitos da legislação de água dos EUA e atuar no 

controle da qualidade e gerenciamento dos recursos hídricos e da proliferação de algas 

nocivas, podendo ser aplicado em uma ou mais áreas costeiras com finalidade de elencar os 



37 

 

 

 

sistemas que necessitam de ações com maior prioridade de intervenção e gerenciamento 

(BRICKER et al., 1999; 2003; 2006; 2007; 2008; 2009; FERREIRA et al., 2007; SCAVIA; 

BRICKER, 2006).  

O programa ASSETS avalia o estado trófico estuarino a partir da combinação das três 

ferramentas diagnósticas: 

? Fatores de Influência (FI), combinação entre o aporte de nutrientes e as 

características hidrológicas do sistema; 

? Condições Gerais de Eutrofização (CGE), condições da água relacionadas com 

aporte de nutrientes; 

? Determinação de Cenários Futuros (CF), previsões das condições futuras com 

base nas tendências de mudança do aporte de nutrientes para o sistema.  

O estágio final da aplicação do modelo é a formulação de índices de pressão-estado-

resposta (PER), de forma a definir o estado de eutrofização do sistema. Este programa permite 

a interação de dados e informações entre pesquisadores de diferentes áreas estuarinas, 

estabelecendo uma comunicação eficaz e de forma padronizada pela NOAA (1996), Bricker 

et al. (1999; 2003), Ferreira (2000); Ferreira et al. (2007) e Mizerkowski (2007). Um dos 

aspectos mais interessante desta abordagem é a possibilidade de definir a suscetibilidade do 

sistema à eutrofização simulando prognósticos futuros. 

 

3.3.2.2 LOICZ 

 

Land and Ocean Interactions in the Coastal Zones (LOICZ) ou Interações Terra-Mar 

nas Regiões Costeiras é o projeto inicial/piloto do Programa internacional de Geosfera-

Biosfera (IGBP) que iniciou em 1993 as pesquisas sobre mudanças físicas, químicas e 

biológicas nas regiões costeiras, e possui a finalidade de avaliar em escala global o 

comportamento desses ecossistemas costeiros em termos de contribuição no balanço positivo 

ou negativo de carbono, ou seja, se o estado trófico dessas regiões, de uma forma geral, as 

torna um sumidouro ou exportador de carbono (CROSSLAND et al., 2005; GORDON et al., 

1996) 

As avaliações geradas com uso do modelo LOICZ visam uma melhor compreensão 

das mudanças ambientais e sócioeconômicas que ocorrem nas regiões costeiras. As ligações 

entre a modelagem biogeoquímica, questões socioeconômicas e metas de gestão dos recursos 



38 

 

 

 

hídricos ultrapassam os limites da construção das bases teóricas quando aplicado à gestão de 

pesca, eutrofização, efeitos da alteração do habitat, destino e efeitos de contaminantes. 

Desta forma, a metodologia aplicada com o LOICZ é destinada a proporcionar uma base 

científica sólida para a gestão das zonas costeiras do mundo com base em modelos, a 

constituição desse modelo abrange quatro aspectos:  

? Modelo de balanço de massa;  

? Modelo de processos biogeoquímicos e estado trófico atual;  

? Modelos de prognósticos ambientais conforme a concentração de nutrientes for 

alterada; 

Deve ser salientado que o modelo LOICZ não é fixo, podendo ser alterado conforme a 

realidade do sistema local, a determinação do formato do sistema vai partir dos dados locais, 

principalmente de salinidade, temperatura e hidrodinâmica e configuração geomorfológica 

(HOLLIGAN; DE BOOIS, 1993; PERNETTA; MILLIMAN, 1995). 



39 

 

 

 

 

4 ÁREA DE ESTUDO 

 

O rio Paraíba do Sul nasce na Serra da Bocaina, no Estado de São Paulo, a 1.800 m de 

altitude, e deságua no norte fluminense, no município de São João da Barra, percorrendo uma 

extensão aproximada de 1.150 km e cortando três Estados do sudeste brasileiro (Figura 4). A 

bacia do Paraíba do Sul drena um dos polos mais desenvolvidos do país, sua área de 

drenagem esta por volta de 55.400 km², e sua bacia hidrográfica está situada entre os Estados 

de São Paulo (13.900 km²) região conhecida como Vale do Paraíba Paulista, Minas Gerais 

(20.700 km²) denominada Zona da Mata Mineira e metade do Estado do Rio de Janeiro 

(20.900 km). Maior detalhamento sobre a área de estudo será apresentada a seguir.  

 

 

Figura 4 - Ilustração obtida do grupo de estudo do Laboratório de Hidrologia da COPPE/UFRJ 

 

4.1 LOCALIZAÇÃO GEOGRÁFICA E CARACTERÍSTICAS GERAIS 

 

O rio está sujeito a influências antrópicas, capazes de modificar as suas condições 

naturais, a soma dos impactos antrópicos é sentida na desembocadura do rio, onde consiste o 

presente estudo. Situada na baixada Campista (Figura 5), entre os paralelos 20º 26’ e 23º 38’ 



40 

 

 

 

S e os meridianos de 41º e 46º39’ W, inserida na Região Sudeste do Brasil, compreende a 

região de foz do baixo Paraíba do Sul, um sistema delta estuarino da costa brasileira. 

 

 

 

Figura 5 - Mapa da região de foz do rio Paraíba do Sul.  

Fonte: Adaptado de CAETANO, 2000. 

 

A região e a foz do rio Paraíba do Sul é constantemente influenciado pela forçante dos 

ventos, provavelmente atuante ao longo do tempo gerou o sentido preferencial da deriva 

litorânea S-N, com ondas capazes de exercer trabalho geomórfico significativo (MARTIN, 

1982; DOMINGUES 1990) e que imprimem o padrão de costa que observamos. Dias &amp;amp; 

Gorini (1980) e Dias (1981) descrevem a área como uma região com grande intensidade de 

ondas e com a geomorfologia característica de tal atividade. Martin et al. (1980) descarta a 

possibilidade da geomorfologia costeira apresentada na região baixada campista ter sido 

modelada por efeito de maré, visto que a amplitude das marés local é inferior a 2 m 

(micromaré) e regime de alta energia de ondas e pelo fato de que feições do tipo encontrado 



41 

 

 

 

na desembocadura do Rio Paraíba do Sul se desenvolvem em ambientes de macromaré (&gt; 4 

m).  

O rio Paraíba do Sul sofre múltiplos impactos antrópicos durante todo o seu percurso, e 

possui grande importância no abastecimento de água para várias cidades dos três Estados 

brasileiros que fazem parte de sua bacia hidrográfica. Conforme dados da FEEMA (2006) 

(apud SAVERGNINI, 2008), o rio Paraíba do Sul é responsável por mais de 80% do 

abastecimento da Região Metropolitana do Estado do Rio de Janeiro, localizada fora da bacia, 

além de ser a única fonte de abastecimento de água para mais de 12 milhões de pessoas.   

Nesta bacia, existem dois períodos bem definidos quanto ao regime de chuvas, o verão 

com intensa pluviosidade, a máxima de precipitações acumuladas permanece entre 200 e 150 

mm/mês durante os meses de dezembro e janeiro, e o inverno, bem seco, com precipitação 

acumulada inferior a 50 mm/mês característica dos meses de junho a agosto, a figura 6 

destaca bem o regime de chuvas durante o período de outubro de setembro de 2002 a agosto 

de 2003, período de amostragem deste trabalho, e a média da pluviosidade de 10 anos. Pode-

se perceber que o verão de 2003 apresentou uma pluviosidade acentuada e fora da faixa média 

esperada, como consequência a vazão pluvial também se encontrou aumentada para esse 

período (Figura 7). 

O clima tropical da região apresenta temperaturas superiores a 18°C, é semiúmido (4 a 6 

meses secos) e seco (7 a 10 meses secos). A umidade relativa média atinge valores pouco 

acima de 80% na faixa litorânea, entre 70 e 80% na área de Campos dos Goytacazes 

(SAVERGNINI, 2008). 

 



42 

 

 

 

 

Figura 6 - Valores pluviométricos totais mensais para a estação de Campos dos Goytacazes no período de 

setembro de 2002 a agosto de 2003 e média mensal dos últimos 10 anos.  

Fonte: Sterza (2006). 

 

 

Figura 7 - A linha contínua aponta os valores de descarga quinzenal encontrados no rio Paraíba do Sul para a 

estação de Campos dos Goytacazes no período de setembro de 2002 a agosto de 2003 e em pontilhado a média 

dos últimos 10 anos.  

Fonte: Sterza (2006). 



43 

 

 

 

 

4.1.1 Aquíferos subterrâneos na região do Delta 

 

Em qualquer bacia, as características do escoamento superficial são largamente 

influenciadas pelo tipo predominante de solo. A capacidade de infiltração varia conforme os 

tipos diferentes de solos, tamanho dos grãos do solo, compactação, forma e arranjo das 

partículas duração e intensidade da chuva. A infiltração contribui para a recarga de aquíferos, 

garantindo um maior volume de água disponível no subsolo. 

No entanto, ainda se conhece pouco sobre as águas subterrâneas brasileiras, o que 

dificulta o planejamento e a gestão dos recursos hídricos de forma integrada. Para se entender 

a dinâmica das águas subterrâneas, é preciso visualizar os espaços por onde circulam e onde 

estão armazenadas estas águas (FREITAS, 2003). Esses espaços são os aquíferos, que podem 

apresentar zonas de descarga e de recarga pertencentes a uma ou mais bacias hidrográficas, 

dificultando a espacialização para definição dos territórios de planejamento e gestão dessas 

águas.  

Na região de Campos dos Goytacazes, Caetano (2000) identificou enormes reservas de 

água subterrânea e denominou os aquíferos de Aquífero Barreiras, Aquífero Quaternário 

Deltaico e Aquífero Emborê (Figura 10). Um sistema de aquífero com diferentes 

profundidades e características (Figura 11), em detrimento dos diferentes períodos em que 

foram formados, com baixo potencial, com capacidade específica variando de 0,02 a 1,53 

m
3
/h/m e valores médios de vazão de 5,73 m

3
/h, dados esses oriundos do projeto de irrigação 

e drenagem da cana-de-açúcar na região Norte-Fluminense (PROJIR, 1983).  

O fluxo das águas subterrâneas foi descrito como noroeste-sudeste, ou seja, o rio 

Paraíba do Sul recebe influencia dos aquíferos nas porções mais ao norte, recebendo águas do 

Aquífero de Barreiras e do embasamento cristalino. Contudo, o rio também contribui para a 

alimentação do aquífero subjacente descarregando uma porção das águas na lagoa Feia e no 

oceano. Sendo assim, é possível que haja uma recarga de água subterrânea no rio nas 

proximidades da cidade de Campos, mas parte significativa dessa recarga é drenada para os 

aquíferos que se encontram em níveis mais baixos e acaba por alimentar a Lagoa Feia que fica 

nas adjacências. 

 

 

 



44 

 

 

 

 

Figura 8 - Mapa da disposição do mosaico de aquíferos da região da baixada campista. A seta em vermelho 

aponta o fluxo de escoamento natural das águas subterrâneas e a linha pontilhada define o corte vertical 

exemplificado na Figura 11.  

Fonte: CAETANO, 2000. 

 

 

Figura 9 - Corte vertical da disposição dos aquíferos, onde é ressaltado o período geológico de formação de cada 

um e as respectivas declividades.  

Fonte: CAETANO, 2000. 



45 

 

 

 

 

5 MATERIAIS E MÉTODOS 

 

5.1 DESENHO AMOSTRAL 

 

O presente trabalho foi realizado com base em dados pretéritos, na área do canal principal 

da foz do rio Paraíba do Sul, ambiente delta estuarino. As amostras foram coletadas e 

processadas no laboratório do Centro de Ciências Ambientais da Universidade Estadual Norte 

Fluminense (UENF), entre os anos de 2002 e 2004. Os dados de Sterza (2004) foram cedidos 

pela UENF e aplicados para estabelecer o estado trófico, o processo de eutrofização e o 

metabolismo do sistema com as metodologias propostas neste trabalho. 

Entre 2002 e 2003, foram realizadas doze campanhas de coleta ao longo de um transecto 

constituinte por nove pontos de amostragem, com 2 profundidades distintas (superfície e 

fundo). O desenho amostral consta na tabela 2. Os dados de Sterza (2004) permitiram a 

definir as fontes, fluvial e marinha, estabelecendo que os pontos entre as fontes sejam a zona 

de mistura estuarina, esta abrange o setor interno e externo (pluma costeira) do estuário. A 

vazão fluvial possui grande influência das estações climáticas, apesar de haver predominância 

de baixa pluviosidade durante o ano, com exceção do período de verão. Os pontos amostrais 

foram georeferenciados com GPS e a distância longitudinal entre eles é de 1 km. A figura 10 

mostra a disposição dos nove pontos ao longo da zona de mistura do estuário do RPS. A 

inexistência de variação latitudinal permitiu adotar apenas uma estação para cada transecto no 

sentido longitudinal, os resultados foram confirmados com base em interpolação dos valores 

de salinidade. Estas amostragens foram realizadas durante a maré enchente de sizígia a fim de 

obter uma maior influencia da cunha salina no estuário interno do rio Paraíba do Sul. 

 



46 

 

 

 

Tabela 2 - Desenho amostral de campanhas e do número de amostras coletada por 

campanha e as respectivas estações climáticas. 

Ano Data N amostral Período

2002 Setembro 18 Seco

2002 Outubro 18 Seco

2002 Novembro 18 Chuvoso

2002 Dezembro 18 Chuvoso

2003 Janeiro 18 Chuvoso

2003 Fevereiro 18 Chuvoso

2003 Março 18 Chuvoso

2003 Abril 18 Chuvoso

2003 Maio 18 Seco

2003 Junho 18 Seco

2003 Julho 18 Seco

2003 Agosto 18 Seco  

 

 

Figura 10 - Mapa da localização das estações de coleta do estuário interno e externo do rio Paraíba do Sul. 

Fonte: STERZA, 2006. 

 

5.1.1  Setorização do sistema 

 

O delta estuarino do rio Paraíba do Sul é um sistema estratificado, a intensidade com a 

qual a cunha salina adentra no estuário varia sazonalmente, durante a estação chuvosa o rio 

recebe um incremento do aporte pluvial que intensifica o fluxo natural do rio e limita presença 



47 

 

 

 

da cunha salina na região do delta. O sistema foi dividido em duas caixas, uma representando 

a influencia do rio na pluma costeira (estuário externo) e outra mais interna com 

características bem acentuadas de ambiente estuarino, onde a cunha salina tem presença 

intermitente. Com a finalidade de identificar massas de água diferentes os dois sistemas foram 

subdivididos em superfície e fundo. 

Para melhor estabelecer o agrupamento das estações para a definição de um 

determinado setor, foi utilizada a similaridade e correlação dos dados de cada ponto amostral. 

A análise de similaridade se deu com base na utilização da análise estatística de dendograma 

(com dados normalizados), que definiu claramente a estrutura de setorização da região 

estuarina do RPS. Os dendogramas foram elaborados utilizando as médias anuais de 10 

variáveis (salinidade, temperatura, pH, MPS, PO4, NO2, NH4, NO3, NID e clorofila) para a 

superfície e o fundo das 9 estações amostrais. Posteriormente foram estabelecidos 

dendogramas para épocas com diferentes valores de vazão fluvial, período seco e chuvoso.  

O sistema estuarino apresenta predominância de setores bem definidos, quando 

comparadas e analisadas todas as variáveis, ficaram estabelecidos como: influência direta do 

rio (E9), setor 1 (E8 a E6= interno), setor 2 (E5 a E2= externo/ pluma) e a influência direta do 

mar (E1) (Figura 11). Estes setores foram adotados para a implementação dos índices 

O’Boyle e TRIX e os modelos ASSETS e LOICZ. 

 

Figura 11 - Definição dos setores utilizados nos índices e modelos deste trabalho. As setas unidirecionais 

ilustram o aporte fluvial despejado nas regiões costeiras, as setas que possuem duas direções representam a 

influencia da cunha salina dentro do estuário. Ambas apresentam diferentes intensidades ao longo do ano 

conforme a variação da vazão fluvial. O setor interno(1) apresenta uma área de 1,7 km² e o setor externo (2) 

apresenta uma área de 1,8 km². 

 



48 

 

 

 

5.2 PARÂMETROS BIOGEOQUÍMICOS UTILIZADOS 

 

Os nutrientes dissolvidos (NH4
+
, NO2

-
, NO3

-
 e PO4

3-
), clorofila-a e demais parâmetros 

físico-químicos foram determinados através de métodos clássicos, resumidas na tabela 3 

abaixo: 

 

Tabela 3 - Metodologias aplicadas para análises de parâmetros físico-químicos 

nutrientes e clorofila. Local de Análise (LA); Água (A). 

Parâme tro Amostra Mé todos Re fe rê ncia LA

Localização dos pontos GPS - Garmin Etrex In situ

Temperatura, salinidade e pH A Sonda YSI 63 In situ

Oxigênio dissolvido A Titulação Golterman et al . (1978) Lab

Material em suspensão A Gravimétrico (Filtros GF/C) Strickland &amp;amp; Parsons (1972) Lab

Espectrofotometria Strickland &amp;amp; Parsons

(Extração - Aceton 90%) (1972); Lorenzen (1967)

Espectrofotômetro UV1601, 

SHIMADZU Lab

Oxidação por Persulfato

e Espectrofotômetro UV1601, Lab

SHIMADZU

Lab

Nitrogênio total A

Grasshoff et al . (1983)

Grasshoff et al.  (1999)

Pigmentos fotossintetizantes A

Nutriente inorgânico dissolvido A

 

 

5.3 DEFINIÇÃO DAS METODOLOGIAS 

 

A complexidade dos índices utilizados neste trabalho diminuiu ao longo do tempo, 

encurtou também o espectro de variáveis necessárias nos índices (Tabela 5). Embasado nos 

dados locais e em determinado momento, o ASSETS é capaz de inferir e modelar o estado 

trófico atual do corpo hídrico a fim de averiguar o estado trófico deste ambiente em médio e 

longo prazo. Essa capacidade preditiva do modelo ASSETS o diferencia quanto aos demais 

índices aqui abordados.  

O modelo LOICZ, assim como o ASSETS, faz uso das condições hidrológicas locais. 

Contudo, diferente das demais metodologias utilizadas, o LOICZ pode se adaptar ao sistema 

trabalhado, trazendo-o mais próximo a realidade do sistema. Todas as metodologias aqui 

citadas possuem um cunho informativo sobre a qualidade do sistema hídrico de determinadas 

regiões, seus respectivos autores estão presentes na tabela 4. O monitoramento constante dos 

recursos hídricos, independente do modelo ou índice utilizado, pode indicar de o estado da 

gestão dos recursos hídricos de um país, estado ou município.  



49 

 

 

 

 

Tabela 4 - Índices e modelos abordados neste trabalho e seus respectivos autores. 

Parâmetro Métodos Referência

Eutrofização/ índice de estado trófico
Modelos ASSETS, TRIX e 

O'Boyle

O'Boyle et al ., 2013; 

Volenweider et al ., 1998; 

Bricker et al ., 2003; Ferreira 

et al ., 2007  

Balanço de massa e metabolismo Modelo LOICZ Gordon et al . (1996)



50 

 

 

 

 

  

Tabela 5 - Aumento do grau de complexidade se dá da esquerda pra direita, conforme a indicação da seta. 

Curva de Mistura O'Boyle TRIX ASSETS LOICZ

Fatores de 

influência

Gradiente de 

salinidade
OD e pH

Concentrações de 

NID e PID
Descargas de NID e PID Água, Sal, NID e PID

Sintomas 

primários/ 

Efeitos 

diretos

Alterações na 

vazão do rio
OD Chl-? Chl-? Água e Sal

Sintoma 

secundário/ 

Efeito 

indiretos

Intensidade de maré pH OD OD/ proliferação de algas NID e PID

Um ano Um ano Um ano Um ano Um ano

Aplicado em 

sistemas costeiros

Aplicado em 

sistemas 

costeiros

Aplicado em sistemas 

costeiros de grandes 

dimensões, com 

resultaos regionais

Amostragem realizada nas massas 

de água salina. O resultados 

podem servir para comparação 

de ambientes em nível mundial

Amostragem realizada em 

estuários e ambientes de 

transição de água doce para 

água salina

Interpretação do 

sistema como fonte 

ou sumidouro

Escala que 

vai de 0 a 

100 na 

unidade 

Escala de 1-10 na 

unidade Trix

Desvio ou adequação das 

condições de referência

Adequação ou não a 

equação de Redfield

Avaliação da curva 

de diluição

Os intervalos 

são 

determinados 

com base em 

estudos e 

dados  de 

cunho local e 

regional.

A escala TRIX é 

utilizada para 

determinaros limites 

mais baixos e mais 

extremos, sendo 

assim, os valores do 

index variam de 0 a 

10.

Os intervalos são determinados 

com base em estudos e dados  de 

cunho local, nacional e mundial, 

variam conforme as condições de 

referência utilizadas.

Os intervalos são 

estabelecidos quanto a 

positivo ou negativo (entrada 

ou saída de água, sal, 

nutrientes) ou quanto a 

demanda ou exportação de 

determinado nutriente no 

sistema

Determinação dos 

intervalos 

A
g

r
u

p
a

n
d

o
 v

a
r
iá

v
e
is

Quadro de amostragem 

temporal

Quadro de amostragem 

espacial

Avaliação do indicador



51 

 

 

 

5.3.1 Índice O’Boyle 

 

O índice O’Boyle, que leva o sobrenome do seu autor, foi elaborado recentemente e a 

publicação que valida o modelo saiu no ano de 2013. O índice se propõe em ser uma análise 

simples do estado trófico e faz uso das variáveis pH e saturação de oxigênio dissolvido. O 

índice baseia-se no pressuposto de que grandes flutuações em ambas variáveis são 

provavelmente uma característica de ambiente eutrofizado. A ideia proposta por O’Boyle foi 

de utilizar o índice como uma ferramenta de triagem a fim de agrupar corpos hídricos em 

amplas faixas classificação de estado trófico.  

O índice foi calculado com base na variação dos valores de pH (unidades) e o oxigênio 

dissolvido saturado (%O2) observados em 90 corpos hídricos, durante um período de 3 anos. 

Foi estipulado um valor mínimo de pH 7,6, em unidades de pH, para remover a influência de 

água fluvial e os valores de pH foram transformados em escala linear logarítmica. Para 

remover os efeitos de valores discrepantes, o intervalo para cada variável (pH e %O2), 

abrangem os valores do percentil de 90 e de 10, e extremos além desta faixa eliminados no 

desenvolvimento dos cálculos. 

Foram atribuídos pesos iguais as duas variáveis do índice. Isto foi feito através da 

divisão da faixa de valores de cada variável em cada corpo hídrico, pelo alcance máximo 

observado em todos os corpos hídricos, em seguida, dividi-lo por 100. O índice final foi 

calculado somando-se esses intervalos de parâmetros normalizados para cada corpo hídrico e 

dividindo por dois (Eq. 3). Por isso os valores do índice vão de 0-100, com 0 (zero) indicativo 

de nenhuma variação em ambas as variáveis e 100 indicativo de variação máxima observada 

em ambas as variáveis. Os valores do índice indicam o estado trófico com faixas de 

abrangência que podem ser verificados na tabela 6. Os valores do corpo hídrico analisado são 

representados por (i) e a faixa de valores obtida com a avaliação dos parâmetros dos demais 

corpos hídricos são representados por (n), como mostra a equação abaixo: 

 

Equação 3 - Índice O’Boyle 

 

 

 

O índice e as variáveis que o compõem podem ser influenciados por uma série de 

fatores, tais como estratificação, nitrificação e troca de gases através da interface ar-água. 



52 

 

 

 

Além disso, a hidrodinâmica (pulsação de aporte de água doce e altura de maré) dos locais de 

amostragem também precisa ser levada em consideração, pois podem variar espacial e 

temporalmente. Essa fragilidade do índice é melhorada com o monitoramento numa 

frequência temporal (semanal, quinzenal ou mensal), de acordo com a variabilidade climática 

e hidrodinâmica. 

 

Tabela 6 - Índice O’Boyle atingido fazendo uso das variáveis OD e pH. 

Valores do índice

&gt; 75 - 100

&gt; 60 &amp;lt;75

&gt; 40 &amp;lt;60

0 &amp;lt;40

Eutrofizado

Potencialmente eutrofizado

Intermediario

Despoluido

Estado Trófico

 

 

5.3.2 Índice TRIX 

 

A metodologia do índice trófico TRIX foi proposta por Vollenweider et al. (1998), 

com base em uma série temporal de mais de 10 anos (1982-1993) de dados coletados no Mar 

Adriático para avaliar o grau de trofia da água do mar. Para o cálculo do índice foram 

considerados os seguintes componentes: 

? Clorofila-a [mg.m
-3

];  

? Oxigênio dissolvido como desvio absoluto [%] da saturação: [abs|100-%O| - aD%0]; 

? Nitrogênio inorgânico dissolvido [NID = mg.m
-3

];  

? Fósforo inorgânico dissolvido como P-PO4: [PO4 = mg.m
-3

]. 

Este índice combina as quatro variáveis, em escala logarítmica linear, e agrega 

indicadores de pressão (nutrientes), resposta biológica (clorofila-a como proxy de biomassa 

fitoplanctônica) e distúrbio na qualidade da água (através do OD). Dessa forma o índice TRIX 

é calculado conforme a equação quatro: 

 

Equação 4 - Índice TRIX. Onde o Log M refere-se ao logaritmo médio, log S refere-se ao logaritmo superior e 

log I é o logaritmo inferior. Os limites superior (log S) e inferior (log I) de cada parâmetro são usados como 

fatores escalares. 

 

 

 



53 

 

 

 

 Para definição desses limites, é recomendado o uso de critérios estatísticos, como o 

desvio padrão de ±2,5 para prevenir a utilização de valores extremos (discrepantes). Para o 

Mar Adriático, a formula acima foi sintetizada na seguinte equação: 

 

Equação 5 - ? log I é determinado para a correção logarítmica dos limites inferiores e 1,3 é o fator escalar 

derivado da padronização da variação de 3 unidades log (limites log S – limite log I) para cada um dos 4 

parâmetros considerados e fixado o numero de 10 classes na escala. 

 

 

 

A classificação para águas estuarinas usando TRIX (Tabela 7) foi feita através de 

valores limiares propostos por Penna et al. (2004), e por ser um índice robusto em termos 

matemáticos foi aplicado em diversos trabalhos, dentre eles aplicados por Nasrollahzadeh et 

al. (2008), e adotado pela legislação ambiental da Itália n. 152/99 (CARUSO et al., 2010) para 

o monitoramento e gestão dos corpos hídricos do país.  

 

Tabela 7 - Classificação do estado trófico para águas estuarinas segundo o modelo 

TRIX. 
TRIX Condições Qualidade da água (elementos biogênicos )

&amp;lt;2 Muito pobremente produtivo e estado trófico muito baixo Muito boa (Ultra-Oligotrófico

2 - 4 Pobremente produtivo e estado trófico baixo Boa (Oligotrófico)

4 - 5 Moderadamente produtivo e estado trófico mediano Moderado (Mesotrófico)

5 - 6 Moderado a altamente produtivo e alto estado trófico Tendêndo à um estado ruim ( Mesotrófico à Eutrófico)

6 - 8 Alatmente produtivo e maior estado trófico Ruim (Eutrófico)  
 

5.3.3 Modelo ASSETS 

 

O ASSETS avalia fatores que influenciam a entrada de nutrientes e a ciclagem destes 

dentro do sistema, o estado trófico (condições de qualidade da água), e avaliação de risco 

(previsão das condições futuras com base nas alterações das concentrações de nutrientes já 

existentes). O modelo combina três índices (Figura 12):  

? Influência Humana (IH), a fim de identificar as pressões externas (aporte de nutriente e 

hidrologia do sistema, tal como compartimentos de acordo com a salinidade);  

? Condições Gerais de Eutrofização (CE), condições da água relacionadas com aporte de 

nutrientes; 



54 

 

 

 

? Determinação de Cenários Futuros (CF), elaborando previsões das condições futuras com 

base nas tendências de suscetibilidade à eutrofização do sistema. 

 

 

Figura 12 - Diagrama esquemático da metodologia ASSETS e variáveis utilizadas na formulação dos índices de 

Pressão, Estado e Resposta.  

Fonte: Modificado de BRICKER et al., 2003. 

 

A etapa final da aplicação do modelo é compilação dos índices de pressão-estado-resposta 

(PER) para definir o estado de eutrofização do sistema (BRICKER et al., 2003). O modelo 

ASSETS trabalha com componentes quantitativos e semi-quantitativos, dados coletados em 

campo, modelos e classificação do estado trófico. Os índices (pressão-estado-resposta) serão 

descritos a seguir. (BRICKER et al., 2003; FERREIRA et al., 2007) 

5.3.3.1 Pressão - fator de influência (IF)  

5.3.3.1.1. Potenciais de diluição e exportação 

 

Os fatores de influência (IF) criam o elo entre a suscetibilidade natural do ambiente 

estudado à eutrofização e o aporte de nitrogênio observado (BRICKER et al., 2008). A matriz 

de suscetibilidades, representada na tabela 8, combina os potenciais de exportação e diluição 



55 

 

 

 

de nutrientes no sistema, e os classifica conforme as características hidrológicas e físicas do 

sistema, tal como o tempo de retenção dos nutrientes nos estuários é inversamente 

proporcional à capacidade de diluição e exportação do sistema. Quanto maior o tempo de 

retenção menor a capacidade de exportação, sendo assim, este ambiente estará mais suscetível 

ao processo de eutrofização. A influência da força de maré varia conforme a localização da 

área de estudo, tornando-a relevante para o fator de influência, visto que quanto maior a 

amplitude de maré, maior a diluição do sistema. O modelo ASSETS também faz uso das três 

classificações de amplitude de maré, denominadas por Hayes (1975) como micromaré (&amp;lt;2 

m), mesomaré (2 e 4 m) e macro maré (&gt; 4 m); mas a faixa de abrangência é um pouco 

distinta da que foi estipulada pelo autor (Tabela 8). 

 

Tabela 8 - Classificação das informações hidrológicas do sistema a serem utilizados na 

avaliação do modelo ASSETS para definir o potencial de diluição e exportação. 

 

 

 

 



56 

 

 

 

5.3.3.1.2. Aporte de nitrogênio 

 

Inicialmente o modelo de suscetibilidade, que quantifica o aporte de nitrogênio, foi 

desenvolvido para estuários que recebem aportes constantes de água doce (Eq. 6). Assumindo 

que a concentração de nitrogênio no oceano seja nula, a influência antropogênica (Mh) é 

considerada como origem de todo nitrogênio presente nas fontes fluviais ou corpos hídricos 

com predominância de água doce (Min em kg.m
-3

) e nas descargas de efluentes para o sistema 

(Mef em kg.s
-1

), conforme expresso na equação 7. 

O índice do aporte de nutrientes é a porcentagem da massa de nitrogênio que advém 

do aporte antropogênico, e quando mais próximo de 1 maior é a influência antropogênica na 

massa de nitrogênio no sistema. Os resultados são classificados em três classes, descritos 

como baixo (0-0,4) (entre 0 e 40%), moderado (0,4-0,8) (entre 40 e 80%) e alto (entre 80 e 

100%). O aporte de nutrientes é calculado através da equação 8. 

A classificação da suscetibilidade (Tabela 9) é combinada com a classificação do 

aporte de nitrogênio em uma matriz levando a classificação final dos fatores de influência 

(FI). 

 

Equação 6 - ? é a fração da água que sai do estuário na maré vazante e não retorna com a maré enchente (proxy 

de reentranhamento), Tp é o prisma de maré (m³), Msea é a concentração de N oceânico (kg.m
-
³), Q é o aporte de 

água doce fluvial (m³.s
-1

) e T é o período de maré (s). 

 

  

 

Equação 7 - Descarga de efluentes para o sistema. 

 
 

Equação 8 - Cálculo do aporte de nutrientes 

 

  

 



57 

 

 

 

 
Tabela 9 - Tabela dos fatores de influencia, que são estabelecidos através da agregação 

das classificações da suscetibilidade estuarina e dos aportes de nutrientes. 

 

 

5.3.3.2 Estado – condições de eutrofização (CE) 

 

 A classificação de estado é baseada em cinco indicadores da eutrofização, de acordo 

com 3 faixas de salinidade – zona de água doce 0-0,5, zona de mistura 0,5-25 e zona de água 

do mar &gt; 25. A biomassa de clorofila-a e as macroalgas, considerados sintomas primários da 

eutrofização, são estabelecidas através de valores médios para cada zona de salinidade e a 

frequência que os valores se repetem ou se alteram ao longo do ano. Para os sintomas 

secundários são considerados uma serie de respostas biológicas como floração de algas 

nocivas e níveis de OD. Neste trabalho abordaremos somente a resposta direta dos níveis de 

oxigênio dissolvido (OD) no corpo hídrico. As tabelas 10 e 11 apresentam as etapas do 

processo de classificação dos níveis de clorofila-a e OD, respectivamente. 



58 

 

 

 

 

Tabela 10 - Processo de decisão lógica para a determinação do nível de expressão da 

clorofila-a. 

*a Bandeira A é usada para identificar componentes para os quais não haja dados 

suficientemente disponíveis. Nesses casos, as suposições foram feitas baseadas em 

estimativas conservativas que a cobertura espacial conhecida é de pelo menos 10% da 

zona e que a frequência desconhecida é pelo menos episódica. 

aConcentração:  Hipertrófica (&gt;60%ug.l-1), Alta (&gt;20, ?60ug.l-1), Média(&gt;5, ?20ug.l-1), 

Baixa(&gt;0, ?5ug.l-1). 

bCobertura Espacial(% da zona de salinidade): alta(&gt;50), média (&gt;25,&lt;50), baixa 

(&gt;10,&lt;25), muito baixa (&gt;0,&lt;10). 

cFrequência: episódica (condições ocorrem randomicamente), periódica (condições 

ocorrem anualmente ou premeditadamente), persistentes (condições ocorrem ao longo 

do ano). 

 
Fonte: BRICKER et al., 2003 

 

 



59 

 

 

 

Tabela 11 - Processo de decisão lógica para a determinação do nível de expressão de 

Oxigênio Dissolvido. 

*as Bandeira A,B e C são usadas para identificar impactos para os quais não haja dados 

suficientemente disponíveis. Nesses casos, as suposições foram feitas baseadas em 

estimativas conservativas que a cobertura espacial desconhecida é de, pelo menos 10% 

da zona, e que a frequência desconhecida é, pelo menos, episódica. 
a
Anoxia:  (0mg.l

-1
), 

b
Hipoxia (&gt;0, ?2mg.l

-1
),  

c
Stress biológico (&gt;2, ?5mg.l

-1
); 

d
Cobertura Espacial(% da zona de salinidade): alta(&gt;50), média (&gt;25,&lt;50), baixa 

(&gt;10,&lt;25), muito baixa (&gt;0,&lt;10). 
e
Frequência: episódica (condições ocorrem randomicamente), periódica (condições 

ocorrem anualmente ou premeditadamente), persistentes (condições ocorrem ao longo 

do ano). 

 
Fonte: BRICKER et al., 2003 

 
Uma ponderação da área do sistema é determinada para cada zona de salinidade que 

neste trabalho ficaram bem identificadas na setorização do sistema (setor 1 e setor 2). O valor 

do setor de salinidade específica é dividido pelo valor da área total do sistema.  Resultando 

em um valor final para o nível de expressão do sintoma, como segue na equação 9: 

 



60 

 

 

 

Equação 9 - Az é a área superficial da zona de salinidade, At é a área total superficial do estuário e n é o total do 

número de zonas de salinidade existentes no sistema. 

 

 

 As condições de eutrofização são calculadas pela junção de sintomas primários e 

secundários, usando uma matriz de combinação (Figura 13). O modelo ASSETS não trabalha 

com valores médios para clorofila-a e OD, mas utiliza o critério estatístico para a 

determinação dos valores de clorofila-a (percentil 90%) e OD (percentil 10%) como 

apresentado na figura 13. Os valores de percentil 90% para clorofila-a e 10% para o OD 

foram calculados para todos os dois setores e suas diferentes profundidades, superfície e 

fundo, de acordo com a classificação de salinidade do ASSETS. Esses valores de percentis 

tem previsão de serem utilizados até 2015 pela European Water Framework Directive (WFD) 

para a avaliação do estado químico e ecológico para todos os corpos hídricos da Europa 

(BEALIAEFF; PELLETIET, 2011).  

 



61 

 

 

 

 

Figura 13 - Matriz para a determinação da condição geral de eutrofização baseada em sintomas primários e 

secundários. 

 

5.3.3.3 Resposta – cenário futuro (CF) 

 

A análise da determinação do cenário futuro é realizada para determinar se as 

condições em um estuário irão piorar, melhorar, ou permanecer em um mesmo estado 

(durante os próximos 20 anos) com base na previsão de mudanças no aporte de nutrientes para 

o sistema. O desenvolvimento previsto para o corpo hídrico se dá com a combinação entre o 

estado de suscetibilidade e as projeções previstas para a região (tendências de alteração na 

demografia, planejamentos de gestão e medida de saneamento e controle da qualidade da 

água), e o cenário futuro das condições de eutrofização é graduado em cinco classes (da 

melhor pra pior): melhoria alta, melhoria baixa, sem mudança, piora baixa, piora alta 

(BRICKER et al., 2003; NOBRE et al., 2005). 

 



62 

 

 

 

 

Figura 14 - Definição do cenário futuro com base na suscetibilidade e pressões futuras. 

 

5.3.3.4 Síntese do modelo ASSETS para pressão-estado-resposta (PER) 

 

A etapa final do modelo é agrupar os índices de pressão-estado-resposta e descrever o 

estado geral do sistema em termos da eutrofização. A combinação das classificações 

individuais de PER fornece uma categoria dentre cinco possíveis: alta, boa, moderada, pobre e 

ruim (Tabela 12). A cada uma dessas categorias são atribuídas cores seguindo a convenção de 

WFD, que são azul, verde, amarela, laranja e vermelha, respectivamente, conforme o 

agravamento do estado de eutrofização (BRICKER; FERREIRA; SIMAS, 2003). 

 

 

 

 

 

 

 

 



63 

 

 

 

Tabela 12 - A compilação dos indicadores de pressão (FI), estado (CE) e resposta (CF) é realizada, com 

base em uma matriz estabelecida pelo modelo, para definir uma escala de classificação geral do sistema. 

 

 

5.3.4 Balanço de massa (LOICZ)  

 

O projeto LOICZ-IGBP (Land and Ocean Interaction in the Coastal Zone -

 International Geosphere-Biosphere Programme)  visa integrar e comparar dados de balanço 

de massa de diferentes sistemas hídricos que possuam interação entre as fontes terrestre e 

marinha (terra-mar), a fim de gerar um arcabouço de informações e estimar os fluxos 

biogeoquímicos nestes sistemas, tanto em escala regional quanto global. Para estabelecer o 

balanço biogeoquímico das regiões costeiras analisadas, LOICZ desenvolveu uma sequência 

metodológica (GORDON et al., 1996) com a qual é possível estabelecer o balanço de massa 

para diferentes cenários, desde o mais simples, onde a coluna de água é homogênea e o 

ambiente pode ser representado por uma caixa única, a cenários mais complexos que envolve 

ambientes estratificados com um ou mais setores (SWANEY; GIORDANI, 2011). O Balanço 

de massa LOICZ segue 4 etapas: balanço hídrico, balanço salino, balanço de substâncias não 

conservativas e por fim, o balanço estequiométrico do sistema que visa compreender o 

metabolismo do mesmo. 

O uso do modelo LOICZ pode auxiliar como ferramenta de gestão do recurso hídrico 

e das regiões costeiras, visto que através dele é possível realizar uma análise de cenários 



64 

 

 

 

futuros caso haja alterações nas concentrações de nutrientes encontradas, assim como o 

ASSETS, mas com abordagem diferenciada quanto aos critérios de compartimentação. Pode-

se também realizar comparações dos cenários atuais com dados pretéritos e estimar o 

desenvolvimento urbano-industrial nas regiões adjacentes a bacia hidrográfica ao longo dos 

anos.  

 

5.3.4.1 Balanço de água  

 

O “Balanço Hídrico” de uma Bacia Hidrográfica é a quantificação do fluxo de água 

global, em determinado período, e em um setor onde são contabilizadas as entradas e saídas 

de água, para fins de planejamento regional e/ou implantação de uma Política de 

Gerenciamento dos Recursos Hídricos.  

a) As entradas incluem: 

? Precipitação – chuva ou neve;  

? Água subterrânea percolação local ou de um aquífero adjacente;  

? Derretimento de neve; 

? Transferências entre bacias (água transferida de uma bacia hidrográfica para outra 

bacia adjacente), em função de obras de engenharia. 

b) As saídas incluem: 

? Evaporação;  

? Transferências entre bacias (água transferida de uma bacia para outra adjacente); 

? O transporte ao mar. 

 

Para cada setor do sistema foram determinadas as principais entradas e saídas de água. 

O fluxo que advém da descarga fluvial (VQ) entra no sistema pela camada superficial, outras 

entradas de água podem ocorrer via água subterrânea (VG), chuva (VP) ou outras fontes (VO), 

enquanto que a forma de saída se dá por evaporação (VE), o resumo das abreviações do 

modelo estão descritas na caixa de texto 1. 

Vx é o volume de mistura horizontal, sempre trabalhado com valores positivos ou 

iguais a zero. Vx possui maior significância em sistemas homogêneos, pois representa o 



65 

 

 

 

volume do fluxo de água do mar, na camada de fundo e de saída equivalente na camada de 

superfície. 

Vfun é o volume de entrada pelo fundo do sistema, normalmente o fluxo da 

extremidade mais salina para a camada inferior do sistema. Os valores de Vfun serão sempre 

positivos ou iguais a zero. Atua em sistemas estratificados de forma equivalente ao Vx em 

sistemas homogêneos. 

Vsup é volume de escoamento superficial. Em um sistema de duas camadas, a saída a 

partir da camada de superfície para o oceano ou para o compartimento adjacente. Ele é a soma 

de VR (como definido para o caso de compartimento único com a adição de um fluxo igual e 

oposto em sinal a qualquer fluxo de profundidade das águas subterrâneas VG e Vfun. Por ser 

um valor de retirada do sistema, sempre será representado por valores negativos. 

Vent é volume do fluxo do fundo que carreia materiais para a superfície em sistemas 

estratificados. O sinal é negativo em relação à camada de fundo e positivo no que diz respeito 

à camada de superfície. 

VZ é volume de troca vertical de sistemas estratificados. Assim como VX, VZ é sempre 

igual a zero ou positivo, e representa o valor absoluto de um volume que mistura sal e 

nutrientes entre o fundo e a superfície do sistema, sem qualquer alteração líquida no volume. 

 

5.3.4.2 Balanço de sal 

 

O sal, por não ser consumido ou produzido no sistema, é considerado um elemento 

conservativo, assim como a água. Visto que o sal permanece diluído no corpo hídrico, o 

balanço de sal permite medir o fluxo do rio, além disso, torna-se um ótimo indicador de 

quando há duas massas de águas distintas no mesmo sistema, auxiliando identificar os limites 

de cada uma.  Nas regiões costeiras é comumente conhecida a influência da força de maré que 

avança com a cunha salina pelo leito dos estuários, alterando as concentrações de salinidade e 

o fluxo de escoamento. Ao identificar os limites de cada massa de água, com base no balanço 

de sal é possível delimitar onde serão realizados os cálculos em cimas das concentrações dos 

elementos não conservativos (Nitrogênio e Fósforo). Na caixa de texto 2, está disposta a 

equação que descreve o sistema de balanço de água e sal e de forma subsequente há um 

exemplo esquema de um setor estratificado, onde há o fluxo de água correspondente as 

massas de água (diferentes salinidades), a partir do qual Vx pode ser calculado. 



66 

 

 

 

Caixa de texto 1. Abreviações chaves - LOICZ balanço de massa

(Gordon et al. 1996)

 Física do sistema

• VQ
Vazão do rio, escoamento superficial e outras fontes não 

pontuais

• VG Vazão oriundo de Água Subterrânea

• VR Volume Residual do Sistema
• VX Volume de Mistura Horizontal
• VZ Volume de Mistura Vertical
• Vsup Volume de água que sai pela superfície do sistema

• Vfun Volume de água que entra pelo fundo do sistema

• Vent Volume de material carreado do fundo para a superfície

• SCx Salinidade do Sistema

• S OCN Salinidade do Oceano

• SG Salinidade da Água de Subterrânea

• ?x Tempo de Residência do Sal no Sistema
• ?ff Tempo de Residência da Água no Sistema

Nutrientes e fluxo de nutrientes

• DIC Carbono Inorgânico Dissolvido

• NID Nitrogênio Inorgânico Dissolvido

• PID Fósforo Inorgânico Dissolvido

• ?NID Fluxo (não-conservativo) de NID balanceado no sistema

• ?PID Fluxo (não-conservativo) de PID Balanceado no sistema

Metabolismo do sistema

• p Produção Primária (do Sistema)

• r Respiração (do Sistema)

• [p - r] = - ?PID x106 Metabolismo do Sistema

• [denit] Denitrificação

• [nfix] Fixação de Nitrogênio

• [fix - denit] Metabolismo do Nitrogênio Líquido  

 

5.3.4.3 Balanço de materiais não-conservativos 

 

Definir o balanço de elementos não conservativos (C, N e P) é uma etapa crucial do 

LOICZ, visto que ela permite identificar o estado metabólico do sistema. Estes balanços 

(presentes na caixa de texto 2) devem ser interpretados como valores da dinâmica interna do 

sistema, pois diferente dos materiais não conservativos, a concentração destes atua na resposta 



67 

 

 

 

de micro-organismos presentes no sistema, e esta dinâmica está susceptível a alterações 

conforme o aporte de nutrientes muda. 

Caixa de texto 2. Algebra do LOICZ 

Sistema Estratificado de Um Compartimento

Balanço de Água e Sal

?V = VQ + VO + VG + VP - VE + VR

?V SCx = VQSQ + VOSO + VGSG + VRSR

+ Vx(SOCN - SCx)

Tx = (Volume total da Cx)/(Vsup Cx + Vfun Ocn)

Tff = (Volume total da Cx )/(|VRCx|)

VP - VE

VRSR

VQSQ

VOSO VSup = Vr - VFun

Socn

Vx = VrSr*(Socn-SCx)

 Vent=(VfunCx * SfunCx)

   Vz=VFun( SfunOcn -SfunCx)/(SfunCx-SsupCx)

VFun = Vr(SsupCx)/(SsupCx-SfunOcn)

SOCN

VGSG

Vx= VrSr*(Socn-SCx)

Para estuários que possuem um sistema estratificado como desenho amostral, as 

mudanças na massa de água e na salinidade anual são estabelecidas por médias dos 

fluxos de entrada e saída de água e sal  no sistema durante diferentes  períodos 

sazonais.

Conforme a metodologia LOICZ, elementos que entram no sistema serão números 

positivos, elementos que saem do sistema serão negativos e os volumes de mistura 

horizontal e vertical (Vz e Vx) serão positivos.

 

 

5.3.4.4 Metabolismo do sistema 

 

A última etapa do LOICZ consiste em estabelecer o balanço estequiométrico dos 

nutrientes (elementos não conservativos) do sistema com base em associações de 

estequiometria. A Razão de Redfield (1958) é a aproximação adotada para definir se o 



68 

 

 

 

metabolismo do ecossistema está ou não em equilíbrio, e se há produção ou consumo local de 

matéria orgânica. No caso de da Razão de Redfield os elementos C, N, P tem que estar em 

proporções conhecidas como 106:16:1, respectivamente, quando o ecossistema se encontra 

em equilíbrio e não está sendo limitado por nenhum dos componentes.  

Os nutrientes inorgânicos como o CO2 são incorporados na matéria orgânica particulada 

por meio da fotossíntese (p= produção) e em seguida remineralizados por processos 

metabólicos (r= respiração) (KIORBE, 1996). O balanço de C, N e P proposto por Gordon et 

al. (1996) tem como objetivo determinar o metabolismo do ecossistema costeiro em estudo, 

identificando-o como fonte ou sumidouro destes elementos. Quanto as informações do 

metabolismo do sistema, é denominado como autotrófico, no caso da produção superar a 

respiração, e como heterotrófico no caso da respiração superar a produção (Eq. 10). 

É sabido que as reações químicas que ocorrem com o nitrogênio e o carbono são mais 

complexas que as reações que ocorrem com o fósforo, e levando em consideração o equilíbrio 

estequiométrico de Redfield, é possível elaborar uma aproximação do metabolismo líquido 

(fotossíntese e respiração) do ecossistema. Entretanto, quando o sistema se mantém perto do 

equilíbrio entre autotrofia e heterotrofia, precisam ser consideradas as incertezas do modelo, 

geradas pela perda de sensibilidade quando as diferenças das concentrações de nutrientes 

entre as fontes fluvial e marinha são pequenas. 

 

Equação 10 - (C:P)part é a razão estequiométrica (106:1) entre estes elementos na matéria orgânica 

prevalecente. No caso, para o fitoplâncton, a razão proposta por Redfield (1934) de 106:1 é a representação desta 

razão (GORDON et al., 1996). O delta PID é o fluxo de carbono inorgânico dissolvido (CID), calculado através 

das equações do balanço não-conservativo. 

 

?CID = [p-r] = - ?PID.(C:P)part 

 

Um sistema com um ?PID &gt; 0 (positivo) é considerado um sumidouro devida à alta 

produção de CID via respiração (remineralização); se o sistema apresenta um ?PID &amp;lt;0, 

(negativo), é considerado como fonte de matéria orgânica.  

Outro indicador de que existem outros processos ocorrendo no ecossistema além da 

produção e da mineralização da matéria orgânica é o valor atribuído à diferença entre o 

?Nobservado e o ?Nesperado. Os principais interferentes no processo de desnitrificação na 

natureza são:  

 



69 

 

 

 

? Concentração de nitrato e nitrito; 

? Presença de oxigênio dissolvido; 

? Faixa de valores de pH; 

? Temperatura. 

A fixação de nitrogênio (entrada de nitrogênio no sistema) e a denitrificação (perda de 

nitrogênio do sistema) são inferidas pela subtração da concentração de nitrogênio esperada 

para o sistema, conforme a razão estequiométrica de Redfield (1958), da concentração 

encontrada no sistema (?NIDobs) (Eq.11). Um sistema com um ?NID &gt; 0 (positivo) é 

considerado fixador de nitrogênio e com um ?NID &amp;lt;0 (negativo), é considerado um sistema 

denitrificante. 

 

Equação 11 - Nfix é a fixação líquida de nitrogênio e denit o processo de denitrificação. 
 

[nfix-denit ] = ?Nobs - ?Ne sp  



70 

 

 

 

 

6  RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

Considerando que este trabalho aplicou quatro metodologias diferentes para a quantificação 

do estado trófico e o potencial do estuário do RPS, optou-se por apresentar os resultados e a 

discussão para cada método em separado, na sequência do mais simples ao mais complexo, 

através do esquema a seguir:  

a. Definição das condições de contorno, uso dos dados pretéritos para definição dos 

compartimentos do sistema e comportamento dos parâmetros ao longo da zona de 

mistura estuarina adotando-se curvas mistura (BURTON; LISS, 1976) 

b. Definição do estado trófico perante os índices O’Boyle e TRIX. 

c. Definição do estado trófico e suscetibilidade à eutrofização perante o modelo 

ASSETS. 

d. Definição do balanço de massa hídrico, salino e de nutrientes, e o metabolismo perante 

o modelo LOICZ.  

e. Avaliação das vantagens e desvantagens dos índices e modelos, encontrados devido na 

aplicação ao estuário do RPS. 

 

6.1 VARIABILIDADE ESPACIAL E TEMPORAL DOS NUTRIENTES E DAS 

CARACTERÍSTICAS FÍSICO QUÍMICAS  

 

As características de regime de maré, a variação na vazão do rio e a influencia de 

ondas e correntes costeiras imprimem não só a configuração da geomorfologia da região, mas 

também a forma com a qual os elementos conservativos e não conservativos se comportam na 

região. O Rio Paraíba do Sul possui o canal principal onde foram realizadas as amostragens e 

um canal auxiliar adjacente e de tamanho inferior que, devida sua baixa representatividade, 

não foi considerado. Para melhor definir o comportamento das massas de água no estuário, os 

dados foram submetidos a testes estatísticos e uso de análise de dendogramas para definir a 

extensão média e o deslocamento temporal dos setores estruturais do estuário. 

A análise dos dendogramas demonstrou claramente uma estrutura de setorização do RPS, 

com dois agrupamentos maiores (estuário interno estações 9 à 6 e externo estações 5 à 1), 

sendo que a característica dos setores para os períodos sazonais, chuvoso por exemplo, 



71 

 

 

 

predomina (tanto em termo de nutrientes, MPS e salinidade) ao longo do ano devida sua 

semelhança com a divisão de setores do dendograma anual (Figura 15). O período seco se 

distingue do período chuvoso somente quanto à disposição de dois pontos amostrais que se 

deslocam parcialmente para dentro do estuário interno (setor1), indicando uma intrusão de 2 

km de águas mais salinas durante o período seco no setor interno do estuário. Estas 

informações serviram para interpretar o sistema e para estabelecer o formato dos índices, 

modelos e balanço de massa nos tópicos a seguir. Os valores médios, medianas, desvio-

padrão, máximos e mínimos (anual, chuvoso e seco) relacionado aos dados pretéritos obtidos 

por Sterza (2004) estão presentes em no anexo 3 e os demais agrupamentos para o período 

seco e chuvoso estão presentes no anexo 2. 

Média Anual

Método Ward 

Distância Euclidiana

E9 E8 E7 E6 E5 E4 E3 E2 E1
0

2

4

6

8

10

12

G
r
a

u
 d

e
 S

im
il
a

r
ie

d
a
d

e

 

Figura 15 - Dendrograma composto por 10 variáveis (salinidade, temperatura, pH, MPS, PO4, NO2, NH4, NO3, 

NID e clorofila), utilizadas para o fundo e superfície em relação as 9 estações amostrais ao longo do gradiente 

salino. Foi realizada uma coleta mensal durante 12 meses, marcando um ciclo anual para estas variáveis no 

estuário do RPS. 

 

6.1.1 Condições meteorológicas e hidrológicas (dados pretéritos) 

 

Destaca-se a variabilidade sazonal da vazão fluvial e da precipitação. A variação 

sazonal da precipitação entre os períodos chuvoso e seco do ciclo anual foi mais brusca em 

comparação as médias meteorológicas dos 10 anos anteriores. A precipitação mensal 

acumulada no período chuvoso entre Novembro de 2002 à Abril de 2003 variaram entre 210 a 

20 mm e no período seco de Maio a Outubro de 2002, foi entre 100 a 0 mm (Figuras 6 e 7). 



72 

 

 

 

Entretanto, a média mensal da vazão do RPS na região de Foz se manteve dentro da faixa de 

valores esperada, com exceção dos meses de Dezembro, Janeiro e Março. Destaca-se o mês 

de Janeiro por apresentar uma variação muito significativa, neste mês a vazão atingiu 4500 

m
3
.s

-1
, três vezes maior que o esperado para a época conforme o mensal histórico de 1500 

m
3
.s

-1
 (Figura 6 e 7). Esta variabilidade indica padrões atípicos para a região, contudo não 

necessariamente diminui a representatividade dos dados amostrados (STERZA, 2004).  

 

6.1.2 Condições Físico-Químicas da Água 

 

A análise do comportamento dos parâmetros físico-químicos em função da mistura das 

massas de água fluvial e marinha e a distancia entre as fontes foi realizada a fim de 

estabelecer o comportamento quanto ao consumo e produção, perdas e ganhos ao longo do 

gradiente estuarino. Por ser um elemento conservativo bem definido, a distribuição espaço-

temporal da salinidade regeu a configuração dos modelos na qual o sistema do RPS foi 

trabalhado. O gradiente crescente de 5 a 35 entre a montante e a jusante caracteriza o sistema 

como uma região estuarina onde há mistura entre as massas de água.  

O ponto 9 foi classificado como sendo uma região dentro da faixa oligohalina (0-5), 

sendo este o ponto a influencia fluvial. As estações de coleta da superfície (Figura 16) que 

constituem o estuário interno (8,7e 6) permanecem ao longo do ano com a salinidade na faixa 

mesohalina (5-25). Durante o período seco o ponto 6 também apresenta deslocamento da 

faixa mesohalina para a faixa polihalina (25-35). Enquanto que durante o período chuvoso 

todos os pontos amostrados no estuário interno encontraram-se dentro da faixa mesohalina, 

inclusive a superfície do ponto 5 que constitui o grupo de pontos do estuário externo. A 

amostragem do estuário interno apresentou maior estratificação ao longo do ano, devida à 

intrusão salina atribuída à força de maré de sizígia enchente. 

Mantovanelli et al. (1999; 2004) verificaram, por exemplo, no estuário de Paranaguá 

que na sizígia as concentrações de material particulado em suspenção são em média 10 vezes 

superiores que as concentrações de quadratura. A zona de máxima turbidez (ZMT) é 

controlada pela intensidade das marés e está relacionada a processos de erosão, ressuspensão 

e disposição dos sedimentos, além de estar intrinsicamente correlacionadas à processos que 

elevam produção primária. Neste trabalho a ZMT esta situada no setor central do sistema. 

(desembocadura do rio). Nos gráficos de MPS, é possível perceber (Figura 16) um aumento 

significativo nos pontos 5 e 6 em todos os cenários (sazonal e anual). 



73 

 

 

 

              Variação sazonal da salinidade 

     Chuvoso                                                                                          Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio        Est. Int.                 Est. Ext.              Ocn   Rio         Est. Int.                 Est. Ext.            Ocn 

-30

-20

-10

0

10

20

30

40

50

60
S

a
li
n

id
a

d
e

 Sal s:  KW-H(17;108) = 81,6319; p = 0.0000

 Sal f:  KW-H(17;108) = 83,5281; p = 0.0000

 Sal s

 Sal f

              Variação sazonal do MPS 

Chuvoso                                                                               Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio      Est. Int.                 Est. Ext.               Ocn    Rio           Est. Int.                 Est. Ext.         Ocn 

-150

-100

-50

0

50

100

150

200

250

300

M
P

S
 (

m
g

/L
)

 MP S s:  KW-H(17;108) = 48,1704; p = 0,00008

 MP S f:  KW-H(17;108) = 43,2952; p = 0,0004

 MPS s

 MPS f

 

Figura 16 - Distribuição espaço temporal das concentrações de salinidade e MPS (mg/L)na coluna d’água. 

Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= fundo), erro padrão (?) e desvio-padrão (?) da 

estimativa da produtividade para os setores (Rios, Estuário interno, Estuário externo e Oceano) nos períodos 

chuvosos e secos.  

 

A intrusão de água salina no estuário interno e os processos de ressuspensão de 

sedimentos e/ou água intersticial advectada dos sedimentos superficiais, na zona máxima de 

turbidez, afetam diretamente as concentrações de nutrientes encontradas no sistema interno e 

podem justificar o aumento das concentrações neste setor. O fósforo inorgânico dissolvido 

(PID) em águas costeiras rasas é rapidamente transformado por processos biogeoquímicos que 

variam entre adsorção-dessorção ou sorção à partículas e assimilação biológica, estes 

processos normalmente são desencadeados em salinidade que varia entre 0-5, como verificado 

por Deborde et al., 2007 no estuário de Gironde na França; Brandini; Thamm (1994) e 

Brandini (2008) na baia de Paranaguá e na Baía de Guaratuba no Brasil, respectivamente. O 

aumento da concentração de fósforo e nitrogênio inorgânico dissolvido para regiões de 



74 

 

 

 

salinidade variável entre 5-20, também é verificado nos dados utilizados neste trabalho, visto 

que o ponto de influência fluvial (em média 0) apresenta concentrações de nutrientes menores 

do que as encontradas para o ponto 6 e 7 (Figura 17). 

O PID se destacou também por apresentar as maiores médias de concentração (±0,7 

µM) no setor do estuário interno, ponto 7, intermitente ao longo do ano. O nitrogênio teve 

valores médios de concentração variáveis ao longo do ano, destacando o máximo durante o 

período chuvoso, também no ponto 7, atingindo a média máxima de ± 24 µM. O nitrato (NO3-

N) foi predominante na parcela NID, principalmente na fonte fluvial (&gt;85% para todos os 

cenários sazonais), ao atingir o estuário externo essas concentrações atingiram ± 50% do 

constituinte do NID. As concentrações de amônia (NH4-N) aumentaram em relação ao NID 

ao longo do gradiente salino, passaram de 13% (média anual), 17% (média do período seco) e 

12% (média do período chuvoso) no setor do estuário interno para 21% (média anual), 31% 

(média do período seco) e 17% (média do período chuvoso), respectivamente, no setor do 

estuário externo. 

 



75 

 

 

 

              Variação sazonal da concentração de PID

     Chuvoso                                                                                          Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio      Est. Int.                 Est. Ext.               Ocn     Rio           Est. Int.                 Est. Ext.         Ocn

-0,4

0,0

0,4

0,8

1,2

1,6
P

O
4
 (

u
M

)

 P O4 s:  KW-H(17;108) = 30,5056; p = 0,0229

 P O4 f:  KW-H(17;108) = 32,451; p = 0,0132

 PO4 s

 PO4 f

Variação sazonal da concentração de NID

     Chuvoso                                                                                          Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio      Est. Int.                 Est. Ext.                 Ocn   Rio           Est. Int.                 Est. Ext.           Ocn

-20

-10

0

10

20

30

40

50

N
ID

 (
u

M
)

 NID s:  KW-H(17;108) = 51,4853; p = 0,00002

 NID f:  KW-H(17;108) = 51,5064; p = 0,00002

 NID s

 NID f

              Variação sazonal da clorofila 

     Chuvoso                                                                                          Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio      Est. Int.                 Est. Ext.                 Ocn   Rio           Est. Int.                 Est. Ext.           Ocn

-30

-20

-10

0

10

20

30

40

C
lo

r
o

fi
la

-a
 (

u
g

/L
)

 Clh-a s:  KW-H(17;108) = 11,2436; p = 0,8436

 Clh-a f:  KW-H(17;108) = 29,2564; p = 0,0322

 Chl-a s

 Chl-a f

 

Figura 17 - Distribuição espaço temporal das concentrações dos nutrientes inorgânicos dissolvidos (PID e NID, 

em uM). Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= fundo), erro padrão (?) e desvio-padrão 

(?) da estimativa da produtividade para os setores (Rios, Estuário interno, Estuário externo e Oceano) nos 

períodos chuvosos e secos. 

 

Observou-se também que ao atingir a desembocadura do sistema do RPS, em que a 

salinidade varia por volta de 30, houve o decaimento das concentrações de nutrientes (PID e 

NID). O fato pode ser explicado através da diluição destas concentrações no estuário externo 

(pluma costeira) e também através da dispersão destas concentrações por meio de processos 

advectivos, gerados por correntes costeiras. As concentrações de clorofila-a refletem 

diretamente o comportamento das concentrações dos nutrientes presentes no sistema (Figura 

18). Ou seja, a clorofila-a apresenta concentrações mais elevadas no setor interno e 

decaimento destas concentrações no setor externo, por limitação dos nutrientes. Já as 

concentrações de oxigênio dissolvido (OD), acompanham parcialmente as concentrações de 

clorofila-a. As concentrações de OD permanecem altas dentro do sistema interno, apresentam 



76 

 

 

 

um leve decaimento na zona de maior turbulência, mas retornam as concentrações 

inicialmente elevadas ao atingir regiões mais externas, com mais características marinhas, 

principalmente durante o período chuvoso. Possivelmente, nestas regiões ocorrem processos 

advectivos e oscilações de correntes costeiras que trazer águas mais oxigenadas a superfície. 

A tendência do OD praticamente não se altera com as variações dos cenários sazonais. Vale 

ressaltar que durante o período seco o setor 2 apresentou a menor média e a maior variação 

(delta) em relação ao setor 1, obtendo o maior (7,6 mg.L
-1

) e o menor (5,3 mg.L
-1

) valor dos 

dados gerais. Quanto ao período chuvoso, o setor 2  apresentou a menor média e pouca 

variação entre os setores. 

              Variação sazonal da clorofila 

     Chuvoso                                                                                          Seco

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

  Rio      Est. Int.                 Est. Ext.                 Ocn   Rio           Est. Int.                 Est. Ext.           Ocn

-30

-20

-10

0

10

20

30

40

C
lo

r
o
fi

la
-a

 (
u

g
/L

)

 Clh-a s:  KW-H(17;108) = 11,2436; p = 0,8436

 Clh-a f:  KW-H(17;108) = 29,2564; p = 0,0322

 Chl-a s

 Chl-a f

              Variação sazonal de OD

1s2s3s4s5s6s7s8s9s1c2c3c4c5c6c7c8c9c

Rio        Est. Int.                 Est. Ext.                Ocn    Rio       Est. Int.             Est. Ext.                    Ocn

0

2

4

6

8

10

12

14

O
x
ig

ê
n

io
 D

is
so

lv
id

o
 (

m
g
/L

)

 OD (mg/L) s:  KW-H(17;108) = 24,2709; p = 0,1123

 OD (mg/L) f:  KW-H(17;108) = 18,3986; p = 0,3641

 OD (mg/L) s
 OD (mg/L) f

 

Figura 18 - Distribuição espaço temporal das concentrações dos nutrientes inorgânicos dissolvidos (PID e NID, 

em uM). Valores médios dos dados normalizados (?= superfície e ?= fundo), erro padrão (?) e desvio-padrão 

(?) da estimativa da produtividade para os setores (Rios, Estuário interno, Estuário externo e Oceano) nos 

períodos chuvosos e secos. 

 



77 

 

 

 

6.2 CURVAS DE MISTURA DAS MASSAS DE ÁGUA NO SISTEMA 

 

As doze campanhas amostrais totalizaram aproximadamente 108 amostras, 

completando um ciclo anual de amostragem ao longo do delta estuarino do RPS efetuado por 

Sterza (2006). O período de coleta foi de setembro de 2002 à agosto de 2003, em períodos de 

maré enchente de sizígia. Ao relacionar o comportamento dos parâmetros físico-químicos e da 

matéria biogênica em função da mistura das massas de água fluvial e marinha e a região de 

mistura entre estas fontes, foram estabelecidos os ganhos e as perdas de materiais ao longo do 

gradiente de salinidade do estuário (BURTON; LISS, 1976; HEAD, 1985). Percebe-se através 

das curvas de mistura que os nutrientes dissolvidos (NID e PID) possuem comportamentos 

distintos conforme a influencia da sazonalidade, isso é fundamental para entender o 

comportamento do sistema e da ciclagem dos nutrientes nos setores.  

Durante o período de estiagem há um aumento das concentrações de nutrientes na 

pluma costeira em relação ao aporte de nutrientes proveniente do setor interno, o que indica 

uma produção de nutrientes (fonte). Este cenário pode ser atribuído ao fato da vazão ser 

menor durante o período de seco, aumentando o tempo de residência e ciclagem de elementos 

não conservativos no setor interno. Essa condição é refletida no aporte de nutriente presente 

na pluma costeira (setor externo), indicando que há um aumento do potencial de eutrofização 

do sistema como um todo.  

O quadro do sistema se inverte durante o período chuvoso, aparentemente o aumento 

da vazão influenciada pelo maior aporte na bacia de drenagem, a quantidade de nutrientes que 

chega ao setor mais interno é maior do que no período de menor vazão. As curvas de mistura 

ilustram bem que a produção dentro do setor mais interno é menos representativa do que o 

setor externo e que há uma diluição das concentrações a partir de salinidades próximas a 15 

(Figura 22). Sendo assim podemos identificar uma resposta metabólica primária ao aporte de 

altas concentrações de nutrientes que são carreadas ao longo da bacia de drenagem, apresenta 

tendência de diluição ao atingir as proximidades do setor dois. 



78 

 

 

 

 

 

Figura 19 - Curvas de mistura para os períodos seco e chuvoso. São analisados o comportamento dos 

parâmetros ao longo do gradiente salino: Nitrogênio Inorgânico Dissolvido (NID), Fósforo Inorgânico 

Dissolvido (PID), Material Particulado em Suspensão (MPS) e Clorofila (Chl). OBS: Linha tracejada superfície 

e linha cheia fundo. 



79 

 

 

 

 

6.3 ÍNDICE O’BOYLE 

 

O delta estuarino do Paraíba do Sul foi comparado a outro sistema de regição costeira, 

com maior grau de eutrofização, para assegurar o limite da escala de avaliação. Sendo neste 

caso os dados utilizados como complementação do “n” amostral, cedidos por Cotovicz 

(2012), e representam o complexo estuarino lagunar Mundaú-Maguaba, (AL). Todos os dados 

foram trabalhados para o uso do índice, realizando as conversões necessárias, com as quais, o 

pH é utilizado em log enquanto que os valor de oxigênio da sonda utilizada foi convertido 

para valores de saturação do oxigênio na água conforme a temperatura local. Foi aplicado 

para todos os dados o uso de percentil 90 para pH e 10 para OD, com a intenção de remover 

valores extremos e pouco significativos da matriz de dados, removendo também a influência 

destes na presença na variação entre o máximo e o mínimo encontrados. O’Boyle, ressalta em 

seu trabalho a importância de remover valores de pH inferiores à 7,6 a fim de tirar a 

influência de aporte fluviais. Visto que a cerne dos dados obtidos para realizar este índice 

estão inseridos em uma zona de mistura entre águas fluviais e marinhas (estuário), optamos 

em remover valores inferiores a 7,6, obtivemos, assim, uma maior gama de dados inserida no 

índice. Na tabela 13 indica os valores máximos e mínimos encontrados para os diferente 

setores (1-interno, 2-externo), conforme a sazonalidade. 

 

Tabela 13 - Máximos, mínimos e as respectivas variações para cada variável, conforme o 

setor, profundidade e sazonalidade do RPS. 

    

pH superfície pH fundo

Máximo 0,924 0,929

Mínimo 0,875 0,875

Variação 0,049 0,054

OD Supefície OD Fundo

Máximo 132,030 120,210

Mínimo 70,160 74,700

Variação 61,870 45,510

pH Supefície pH fundo

Máximo 0,924 0,924

Mínimo 0,913 0,908

Variação 0,010 0,015

OD Supefície OD Fundo

Máximo 224,648 168,843

Mínimo 82,771 82,297

Variação 141,877 86,546

Setor 2 - Seco

Setor 1 - Seco

       

pH Superficie pH Fundo 

Máximo 0,932 0,916

Mínimo 0,799 0,820

Variação 0,133 0,097

OD Supefície OD Fundo

Máximo 115,740 105,390

Mínimo 68,340 61,890

Variação 47,400 43,500

pH Supefície pH fundo

Máximo 0,920 0,925

Mínimo 0,903 0,897

Variação 0,017 0,029

OD Supefície OD Fundo

Máximo 170,978 182,916

Mínimo 74,390 66,969

Variação 96,588 115,947

Setor 2 - Chuvoso

Setor 1 - Chuvoso

 



80 

 

 

 

 

O índice trabalha principalmente com a variação entre os valores máximos e mínimos 

obtidos do aparato geral de dados, tanto para o sistema como um todo quanto para os 

diferentes setores do sistema do RPS. O índice para cada setor se dá com base nos valores (pH 

e DO) da variação de determinado setor, estes são indicados na equação 3 como os valores 

individuais (i) enquanto que os valores máximos de variação do RPS são definidos como (n). 

O mesmo foi feito para indicar um índice que qualifique o estado trófico do RPS anualmente. 

Desta vez os valores de variação total do rio são utilizados na equação como (i) e os valores 

do máximo de variação entre os setores, são identificados (n). A tabela 14 descreve os valores 

encontrados para o aparato geral de dados de pH linear e OD(%) para o sistema como um 

todo e para a camada superficial e de fundo do sistema.  

 

Tabela 14 - Valores de máximo, mínimo e variação entre os valores de máximo e mínimo 

para os setores do rio ao longo do ano. Juntamente, a compilação dos dados do RPS e do 

complexo estuarino lagunar Mundaú-Maguaba, (AL), também com os valores de 

máximo, mínimo e variação entre esses valores. 

Variação Total do pH Linear 0,13 Variação Total do pH Linear 0,11

Máximo 0,93 Máximo 0,93

Mínimo 0,80 Mínimo 0,82

Variação Total do OD(%) 156,31 Variação Total do OD(%) 162,11

Máximo 22,65 Máximo 224

Mínimo 68,34 Mínimo 61,89

Variação Total do pH Linear 0,16 Variação Total do OD(%) 118,88

Máximo 0,96 Máximo 192,88

Mínimo 0,80 Mínimo 74

Compilação de Dados

Superfície Fundo

 

 

Durante o período de estiagem as concentrações se mantém praticamente estáveis 

entre os dois setores, havendo um aumento do índice de estado trófico no setor externo. Este 

comportamento se dá pela diminuição de aporte fluvial e intensificação das águas costeiras 

dentro do sistema estuarino do RPS. O aumento do índice de estado trófico impressos nas 

altas concentrações de nutrientes presentes pluma costeira pode indicar processos metabólicos 

e maiores influências antropogênicas no sistema interno do RPS. Este cenário possivelmente 

ocorre em detrimento do tempo de renovação da água se tornar mais lento durante este 

período. 



81 

 

 

 

A avaliação do índice para os setores indica que há congruência entre a análise dos 

gráficos de mistura, visto que a concentração dos nutrientes que aportam no setor 1 durante o 

período de chuvas é muito mais elevada que o período de estiagem, que reflete no estado 

trófico dos setores. Apesar da carga de nutrientes mais elevada durante o período chuvoso, o 

montante de água que atinge o sistema estuarino do RPS dilui esses nutrientes ao longo do 

sistema interno, o efeito dessa diluição é refletido nas baixas concentrações de nutrientes 

obtidas no setor externo do RPS, e também são inferidas pelo índice O’Boyle, indicando uma 

queda do potencial de eutrofização no setor 2. O potencial de eutrofização indica ter valores 

invertidos entre os setores e conforme a sazonalidade. Durante a estiagem o setor 2 apresenta 

maior tendência à eutrofização, enquanto que durante o período chuvoso o setor possui mais 

tendência à eutrofização. 

 

Tabela 15 - Índices do sistema como um todo ao longo do ano e para os diferentes 

setores conforme as variações sazonais. 

Superfície Fundo

41,28 35,99

Superfície Fundo

62,92 41,14

Superfície Fundo

61,20 48,34

Superfície Fundo

45,91 57,69

77,93

Setor 2 - Seco

Setor 1 - Seco

Setor 2 - Chuvoso

Setor 1 - Chuvoso

Índice O'Boyle do Estuário

 

 

O índice ter indicou um ambiente intermediário no estado de eutrofização (conforme a 

classificação O’Boyle previamente descrita na tabela 6), mas para ao sistema do RPS como 

um todo foi caracterizado como um ambiente costeiro em estado potencialmente eutrofizado 

(78). De forma que a carga de nutrientes que aportam e são incorporados no sistema estuarino 

do RPS, ao longo do ano, é maior do à capacidade do sistema de absorvê-los.  

Vale ressaltar que a quantidade de dados utilizados para a implementação deste índice 

foi baixa impedindo assim uma robustez maior do resultado. Apesar de não existirem relatos 



82 

 

 

 

da aplicação deste índice em outros sistemas tropicais e subtropicais do Brasil, a 

aplicabilidade dele é apropriada para levantamentos das condições tróficas de um sistema 

costeiro, e possui um bom custo beneficio em termos de tempo e demanda de amostragem, 

com a medição de somete dois parâmetros físico-químicos que geralmente de antemão já 

fazem partre de estudos ambientais da qualidade da água. 

 

6.4 ÍNDICE TRIX 

 

 O índice TRIX permite que se construa uma equação específica parada cada região 

costeira trabalhada. Os dados utilizados neste índice também necessitam de adequação à 

demanda algébrica da equação, onde são utilizadas somas das médias das variáveis. Com 

exceção da variável aD%O (desvio de saturação do oxigênio), as demais variáveis (fósforo 

inorgânico dissolvido, nitrogênio inorgânico dissolvido e clorofila) são trabalhadas em log na 

equação. 

 A equação de Vollenweider possui coeficientes que a despeito de serem frutos de uma 

ampla gama de dados, e usualmente utilizados de forma genérica, permanecem específicos 

para a região em que foram trabalhados. Ao converter esses coeficientes para a realidade de 

outros sistemas se adquire propriedade específica para determinada situação. No item 5.3.2, a 

equação geral do índice TRIX (Eq.5) é apresentada de forma genérica. A equação que segue 

(Eq. 12) mostra valores dos coeficientes de soma da variação e soma dos mínimos que podem 

ser aplicados de forma global aos estuários: 

 

Equação 12 - Equação TRIX (Vollenweider,1998) com valores globais. 

 

  

 Após estabelecer as médias das variáveis, é fundamental somar o valor de variação 

dessas variáveis para formar um coeficiente e somar valor mínimo das variáveis para definir o 

segundo coeficiente. Estes coeficientes serão assumidos para o sistema em que se deseja 

trabalhar, no caso o estuário do RPS. Segue equação (Eq.13) estabelecida com os valores do 

sistema do estuário do RPS.  

Equação 13 - Equação TRIX construída para a localidade da foz do RPS. 

 

 



83 

 

 

 

Em seguida a tabela 16 que mostra resumidamente estes valores, para maior detalhamento 

observar as tabelas no anexo 3. 

 

Tabela 16 - Comparação do índice TRIX obtido com a equação de Vollenweider et al. 

(1958) e com a equação alterada para a localidade do estuário do RPS. 

Variáveis aD%O PID(mg/m³) NID(mg/m³) ChL-a(ug/L)

Média 1,02 1,09 1,97 0,07

Dados RPS

Vollenwider

5,55

4,7   

Soma Log Min

-0,67

Soma da Variação

8,67  

 

A tabela 17 elucida a escala utilizada no índice TRIX. Os valores do índice obtidos 

com as duas equações acima (Eq. 12 e Eq. 13) caracterizam o sistema anual do RPS como 

mesotrófico (Vollenweider) e mesotrófico a eutrófico (equação específica do sistema RPS), 

ou seja, os valores gerados por essas equações distintas apresentaram leves nuances de 

variação. Este é um dos motivos pelo o qual a equação de Vollenweider é utilizada de forma 

genérica para demais localidades que não possuem dados suficientes para garantir a robustez 

de uma equação específica para determinada localidade. 

Com o uso da equação específica para o RPS, obteve-se durante o período de estiagem 

(Tabela 17), a caracterização da fonte fluvial com menor potencial de eutrofização (5,55) do 

que os valores do índice apontam para o setor mais interno (7,17). Este aumento do índice 

reforça a ideia de que existam processos metabólicos atuando de forma mais intensa dentro do 

sistema interno durante este período do ano. Pode também estar relacionado com um pequeno 

aumento do tempo de residência da água, o alagamento da configuração das regiões de 

mangues adjacentes e maior interação entre a água e o sedimento. Em seguida, para os demais 

setores apresentam índices que se mantem praticamente estáveis (por volta de 6,3), porém 

apresentam uma leve diluição em comparação ao setor interno, o que se pode atribuir ao 

maior volume e influencias de processos advectivos e de corrente que existem na plataforma 

continental.  

Enquanto que o período chuvoso (Tabela 18) foi novamente caracterizado, dessa vez 

pelo índice TRIX, com um perfil de diluição de altas concentrações ao longo do gradiente 

terra-mar. O índice variou entre os setores de 8,12 à 4,41. Demonstrando claramente a 

passagem do estágio de altas concentrações de nutrientes carreados pelas águas fluviais e 

estado meso à eutrófico, para concentrações mais amenas e já considerado um ambiente 

mesotrófico. Contudo, o setor 1 permanece  com índices elevados de eutrofização. 



84 

 

 

 

Tendo em vista que o índice TRIX abrange uma escala a mais que o índice O’Boyle, 

pode-se dizer que o grau de nutrição anual do sistema do RPS, caracterizado como 

Mesotrófico à Eutrófico, corrobora com o resultado encontrado pelo índice O’Boyle (78) que 

caracterizou o sistema como “eutrofizado”. Enfatizando que o limiar para passar do índice de 

potencialmente eutrofizado para eutrofizado é 75. O índice TRIX possui a vantagem de ter 

mais uma classificação em sua listagem de estados tróficos possíveis, pois dessa forma a 

avaliação torna-se mais restrita a uma faixa de variabilidade, limitando também eventuais 

erros interpretativos.  

 

Tabela 17 - Índice TRIX para a setorização dos sistemas durante o período seco no RPS. 

Período Seco TRIX Soma Log Min Soma da Variação 

Rio Superfície 5,55 -0,45 3,79 

Rio Fundo 3,62 -0,53 6,29 

Setor 1 Superfície 7,17 -3,09 6,29 

Setor1 Fundo 6,59 -2,34 6,75 

Setor 2 Superfície 6,25 -2,11 5,88 

Setor 2 Fundo 6,36 -2,82 5,80 

Oceano Superfície 6,39 -1,07 4,00 

Oceano Fundo 6,77 -1,97 4,32 

 

 

Tabela 18 - Índice TRIX para a setorização dos sistemas durante o período chuvoso no 

RPS. 

Período Chuvoso TRIX Soma Log Min Soma da Variação 

Rio Superfície 8,12 -0,38 4,43 

Rio Fundo 5,32 -0,85 4,93 

Setor 1 Superfície 7,25 -1,52 6,47 

Setor1 Fundo 6,27 -1,59 6,41 

Setor 2 Superfície 5,60 -1,34 5,82 

Setor 2 Fundo 5,70 -1,17 6,05 

Oceano Superfície 5,70 -1,00 4,06 

Oceano Fundo 4,41 -0,18 3,39 

 



85 

 

 

 

6.5 ASSETS 

 

A metodologia do modelo ASSETS é definida em três etapas indicadoras do estado 

trófico (pressão, estado e resposta (PER)) e o agrupamento destes indicadores  

(4ª e última etapa) auxilia a caracterização da qualidade dos ambientes estuarinos referente à 

eutrofização do sistema que será descrita de forma mais minuciosa nos itens a seguir. 

 

6.5.1 Indicadores de pressão 

 

6.5.1.1 Suscetibilidade estuarina 

 

A suscetibilidade estuarina do RPS, com base nas características do sistema e no 

potencial de exportação e diluição (Tabela 19). O estuário do RPS foi classificado conforme a 

tabela 8 de informações hidrológicas do sistema na avaliação do modelo ASSETS, como 

moderadamente susceptível a eutrofização. Apesar da vazão do RPS ser reduzida em períodos 

mais secos, o estuário do RPS foi caracterizado pelo ASSETS com alta capacidade de 

exportação de nutrientes ao longo de todo o ano, contudo o potencial de diluição deste sistema 

é igualmente baixo ao longo do ano. 

A vazão média verificada durante o período chuvoso não foi capaz de mudar a 

classificação estabelecida pelo programa ASSETS para os potenciais de diluição calculados. 

A suscetibilidade natural à eutrofização é amenizada devido à taxa elevada de exportação, que 

apesar de sofrer alterações volumétricas ao longo do ano não modifica a classificação 

ASSETS. Podemos atribuir à classificação características atreladas a geomorfologia da região, 

e a baixa influência da força de maré no sistema que facilitam a exportação desses nutrientes 

para a pluma costeira, porção externa do estuário. (KNOPPERS; KJERFVE, 1999; 

CARMOUSE, 1994; RUNCA et al.,1996; SILVA et al.,1997; SILVA et al.,2001). 

 



86 

 

 

 

Tabela 19 - A suscetibilidade estuarina definida com base nas características do sistema 

e no potencial de exportação e diluição. 

Volume (10
6
 m³)

Volume de Diluição

Potencial de Diluição

Variação de Maré

Período do ano Anual Seco Chuvoso Anual Seco  Chuvoso

Aporte Diário de Água 

Doce (10
6
 m³)

6,4 x10
-8

4,3x10
-7

1,2x10
-8

6,4 x10
-8

4,3x10
-7

1,2x10
-8

Aporte de Rios/Volume 

Estuarino
27 18 54 2 5,76 1,9

Potencial de Exportação

Suscetibilidade Estuarina

2002/2003

Micro Maré (&amp;lt;2m)

Baixo Baixo

4,7 22,5

Setor 1

Rio Paraíba do Sul

Setor 2

4x10
-8

4x10
-7

Alto

Moderada Suscetibilidade

Alto

Moderada Suscetibilidade  

 

6.5.1.2 Aporte de nutrientes 

 

Neste trabalho utilizou-se as concentrações de NID, visto que este é limitador da 

produtividade primária em águas estuarinas e costeiras (BRICKER et al., 1999; 2003). 

Informações sobre as concentrações de NID nos rios, nas águas marinhas e em descargas de 

efluentes são necessárias para definir a origem do aporte de nutrientes no sistema. A 

influência antropogênica no RPS é muito intensa, tanto por aspectos industriais, rurais e 

urbanos. Conforme podemos verificar na tabela 20, até o ano 2000, pouco foi feito em relação 

ao descarte de esgoto sanitário ao longo de todo o leito do RPS. Este e outros descasos fazem 

aumentar a carga de nutrientes e outras formas poluidoras no rio, afetando diretamente a 

qualidade da água do RPS. Os valores calculados para obter o índice de influência humana 

estão presentes na tabela 21. 

 

Tabela 20 - Valores demonstram o baixo percentual de tratamento de esgoto nos três 

estados que a bacia de drenagem do RPS abrange (tabela retirada de PPG, 2000). 

 



87 

 

 

 

 

A concentração de nutrientes presentes nos efluentes urbanos (Mef) foi calculada com 

base do lançamento per capita de N e P de 53 mmol P e 646 mmol N.habitante
-1

.d
-1

 

(MEYBECK et al., 1989), e para este trabalho foi considerado constante o número de 

habitantes das cidades nos arredores da desembocadura do RPS. A influência antropogênica 

(Mh) apresentou valores muito elevados em comparação aos valores de base (Mb). Este fato 

se dá devido Aos múltiplos usos antropogênicos e o baixo percentual de tratamento do esgoto 

da bacia de drenagem. No estado do Rio de Janeiro essa porcentagem limita-se a 2,0% do 

esgoto coletado (Projeto Qualidade das Águas do Rio de Janeiro (PQA/RJ), 1999). 

O valor das concentrações de NID foi maior, em todos os setores, durante o período 

chuvoso. O escoamento superficial é mais significativo durante este período e por isso há 

maior carreamento de nutrientes para o leito do rio. Apesar de a vazão ser maior no período 

chuvoso, a metodologia ASSETS não distingue a diluição de forma a alterar 

significativamente as concentrações de nitrogênio na parcela interna do estuário.  

A despeito das ressalvas de Mizerkowski (2011), sobre a importância da sazonalidade 

e sua influencia nos processos de eutrofização em ecossistemas aquáticos costeiros de regiões 

tropicais e subtropicais visto que estes apresentam grande variabilidade sazonal, o resultado 

do índice para todos os setores do delta estuarino do RPS apresentaram o mesmo limite crítico 

(alto &gt; 0.8), conforme a nomenclatura ASSETS (Tabela 21), caracterizando o sistema como 

homogêneo independente da influência sazonal. 

 



88 

 

 

 

Tabela 21 - Média da concentração de N no sistema de delta do RPS e aportes estimados 

de N, providos de efluentes antrópicos com respectiva classificação do aporte de 

nutrientes. 

Características

Setor 1 

Superfície

Setor 1 

Fundo

Setor 2 

Superfície

Setor 2 

fundo

¹ Localização Latitude S

Longitude L

¹ Área Superficial (m²)

¹ Volume (m³) 4500000 9000000

¹ Média de Profundidade (m) 2,5 5

¹ Range de Maré (m)

¹ Prisma de Maré (m³)

Chuvosa

Seca

Média Anual

² População da Bacia de Drenagem (hab)

Chuvosa 0,9 1,7

Seca 0,9 1,8

Média Anual 0,9 1,7

Chuvosa 0,0078 0,0061 0,0065 0,00463

Seca 0,0038 0,0031 0,0039 0,00427

Média Anual 0,0038 0,0046 0,0054 0,00445

Período maré (s) 21600 21600 21600 21600

Chuvosa 0,017 0,0195 0,022 0,0205

Seca 0,014 0,0135 0,0114 0,0102

Média Anual 0,0159 0,0165 0,0163 0,0149

Mef - Carga efluentes (kg.s¯¹) 0,054 0,054 0,054 0,054

Re-carreamento 1,00 1,00 0,50 0,25

Mb - Concentração de base N Chuvosa 0,0005691 0,0004451 0,00026 9,449E-05

Mh - Massa antropogênica N 0,01579303 0,0181106 0,0211546 0,0201169

(Mb+Mh) - NID total 0,01636213 0,0185557 0,0214146 0,02021139

Mh/(Mb+Mh) Indice de influência 0,97 0,98 0,99 1,00

Mb - Concentração de base N Seca 0,00072584 0,0005921 0,0004333 0,00025118

Mh - Massa antropogênica N 0,01141321 0,0110087 0,0102293 0,00970165

(Mb+Mh) - NID total 0,01213906 0,0116009 0,0106627 0,00995282

Mh/(Mb+Mh) Indice de influência 0,94 0,95 0,96 0,97

Mb - Concentração de base N Média Anual 0,0005168 0,0006256 0,0004154 0,000178

Mh - Massa antropogênica N 0,00334541 0,0040366 0,0050511 0,00434112

(Mb+Mh) - NID total 0,00386221 0,0046622 0,0054665 0,00451912

Mh/(Mb+Mh) Indice de influência 0,87 0,87 0,92 0,96

Mrio - Concentração de nutriente 

profeniente do rio (kg.m¯³)

Moc - Concentração de nutriente 

profeniente do mar (kg.m¯³)

Descarga de Água Doce (m³.s¹¯)

Tempo de Residência (dias)¹

¹

750

2

471843

0,5

0,5

0,5

750

1500

500

2700000

2380000

1,4

2

1800000

40º59'40.30''

21º37'05.81''

41º01'50.49''

Rio Paraíba do Sul

21º36'58.37''

1700000

2550000

1500

500

 

 

6.5.1.3 Fatores de influência (FI) 

 

A suscetibilidade estuarina e o aporte de nutrientes foram combinados conforme 

mostra a matriz na tabela 9, para a determinação dos fatores de influência. A classificação 



89 

 

 

 

final dos fatores de influência foi moderada alta para todos os cenários analisados, refletindo o 

alto aporte de resíduos antrópicos, a alta capacidade de exportação e a baixa capacidade de 

diluição do ambiente.  

 

6.5.2 Estado 

 

 A avaliação do estado trófico do delta estuarino do RPS, realizada através do índice 

ASSETS, teve por base os sintomas primários e secundários da eutrofização. Para este 

trabalho, foram utilizadas as concentrações de clorofila para definir os sintomas primários e as 

concentrações de oxigênio dissolvido para definir os sintomas secundários. 

 

6.5.2.1 Sintomas primários 

 

Os dois setores apresentam médias baixas para os valores das concentrações de 

clorofila. Foram elaborados gráficos de frequência acumulativa contendo os valores de 

percentil 90% das concentrações de clorofila, presentes no anêxo 1. As concentrações do 

percentil 90% de clorofila tiveram classificação “baixa” (&lt;5, Clor-a. L
-1

) para todos setores 

do sistema, com a totalidade dos dados (chamado anual), com baixa cobertura espacial e 

frequência de ocorrência praticamente constante (pequenas alterações durante o período 

chuvoso). Contudo ao retirarmos as médias e avaliarmos pontualmente cada mês, houve 

ampla variação no valor das concentrações durante o mês de março no setor interno do 

sistema, as concentrações chegaram a 35,8 ug Clor-a. L
-1

, apesar de ser um evento pontual e 

não ser capaz de alterar a classificação ASSETS do sistema, estes valores mais elevados 

caracterizando alta produção primária para o mês de março.  

O escoamento unidirecional de materiais orgânicos e inorgânicos é favorecido pelas 

características geomorfológicas e hidrodinâmicas do sistema, como: o aporte elevado de água 

doce que aumenta a taxa de renovação e a profundidade rasa atrelada com a baixa 

representatividade da força de maré. Estes fatores atuando concomitantemente influenciam o 

padrão de dispersão, assim como nas concentrações de clorofila encontradas no sistema. Em 

períodos de vazão mais baixa (seca), o tempo de residência e diluição desses materiais é 

levemente aumentado, mas não suficientemente capaz de diminuir o potencial de exportação 

do sistema (MARTIN et al.,1982; NIXON et al.,1994;  KNOPPERS et al.,1999; KNOPPERS 

et al.,2006; CARNEIRO et al.,2006). 



90 

 

 

 

 

6.5.2.2 Sintomas secundários 

 

Para os sintomas secundários os valores permaneceram a cima da faixa denominada de 

concentração de “stress biológico” (&gt; 2 ? 5 mg.L
-1

). As médias de oxigênio dissolvido 

permaneceram por volta de 6mg.L
-1 

para todos os setores, tanto superfície quanto fundo. A 

classificação do sintoma secundário final não variou conforme a sazonalidade, permanecendo 

alta para todo o ano. Os gráficos de percentil 10% para os valores de OD são apresentados 

(Anexo 1) para todos os setores do sistema de delta estuarino do RPS e para as diferentes 

sazonalidades. Estes valores de percentil 90% (Chl-a) e 10% (OD) são utilizados pela 

European Water Framework Directive (WFD) para a avaliação do estado químico e ecológico 

dos corpos hídricos da Europa (BELIAEFF; PELLETIET; 2011). 

 

6.5.2.3 Condições de eutrofização (CE) 

 

A condição de eutrofização do sistema agrega os resultados dos índices primários e 

secundários acima descritos, o resultado final indica uma classificação alta para as condições 

de moderada eutrofização. Ou seja, apesar da baixa concentração de clorofila (sintoma 

primário) encontrada para o sistema ao longo dos 12 meses, as elevadas concentrações de 

oxigênio deslocaram a caracterização do sistema para um nível mais alto (moderada 

eutrofização). De forma que os sintomas secundários indicam que há sérios problemas 

ocorrendo no sistema, mas os baixos valores do sintoma primário indicam que outros fatores 

estão envolvidos na causa desses problemas.  

 

6.5.3 Resposta  

 

6.5.3.1 Definição de cenários futuros (CF) 

 

A resposta é indicada com base no agrupamento dos índices de susceptibilidade 

estuarina com a previsão sobre o aporte de nutrientes na bacia de drenagem do sistema, e 

estabelece cinco classificações: aumento da pressão, aumento baixo da pressão, sem alteração, 

baixa melhoria da pressão e alta melhoria da pressão. As informações foram com base em 

relatórios sobre os programas de desenvolvimento a Bacia de drenagem do RPS, com 



91 

 

 

 

informações da Agência Nacional de Águas (ANA) 2006 e do Instituto Brasileiro de 

Geografia e Estatística (IBGE) 2010, para identificar o crescimento população para a região. 

A bacia de drenagem do RPS possui um conglomerado de comitês de bacia em 

detrimento de sua ampla extensão e por esta abranger territórios de três estados diferentes (SP, 

MG e RJ). Foram obtidos os dados do livro Bacia do rio Paraíba do Sul de 2000, o qual 

descreve as condições dos recursos hídricos da bacia e suas diferentes porções estaduais, foi 

utilizado o caderno de plano de ação com as metas e verbas destinadas para a revitalização e 

aumento da infraestrutura da bacia do RPS. Também foi consultada uma publicação do 

Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente (PNUMA) com a Agência Nacional de 

Águas, intitulado “Cuidando das Águas – soluções para melhorar a qualidade dos recursos 

hídricos” e publicado no ano de 2010. Com o uso desses relatórios e informativos, é possível 

detectar que ao longo de 10 anos a qualidade das águas do RPS melhorou (Tabela 22) 

 

Tabela 22 - Destaque para a melhoria qualidade de água das bacias ao longo de dez anos 

de ações mitigadoras, principalmente de dois corpos hídricos (rio Paraibuna e rio 

Muriaé) que fazem o papel importante de recarga de água do Rio Paraíba do Sul. 

Tabela retirada do relatório “Cuidando das Águas” de 2010. 

 

 

A tendência é que haja continuidade nos sistemas de gestão implementados, visando a 

melhoria da qualidade da água do RPS, assim como de outros rios importantes para o 

abastecimento hídrico da região, e disponibilidade de verba para exercer estas práticas. 

Contudo, a predição de cenários futuros deve levar em consideração não apenas projetos de 

aumento de infraestrutura local, mas também é preciso identificar o aumento populacional e 

os tipos de empreendimentos estabelecidos nas regiões adjacentes à bacia do rio, ou seja, se 

haverá o aumento da demanda de água local e se futuras obras vão afetar a vazão do rio, pois 

esta é um fator crucial para a definição de cenários futuros. 



92 

 

 

 

 

6.5.4 Índice ASSETS final 

 

A compilação dos indicadores de pressão (FI), estado (CE) e resposta (CF) é realizada, 

com base em uma matriz estabelecida pelo modelo (Tabela 12), para definir o índice ASSETS 

final. Os indicadores e seus respectivos itens de avaliação estão apresentados na tabela 23. 

A metodologia ASSETS indicou que os formatos de gestão aplicados para o recurso 

hídrico são parte relevante da análise de suscetibilidade do sistema. O estuário do RPS 

apresenta alta renovação das águas que dificulta a retenção e a ciclagem de materiais 

biogênicos no sistema. A diferença de volume entre os setores (estuário interno e externo) e a 

diferença na vazão conforme a sazonalidade não se mostrou representada pelos indicadores 

ASSETS, refletindo este comportamento no índice final. As baixas concentrações de clorofila 

indicam que a produção primária ocorre de forma moderada. Distinta nos demais indicadores, 

as concentrações de oxigênio dissolvido (OD) apresentaram leve variação sazonal, mas não 

suficientemente significante a fim alterar o índice ASSETS e gerar mais de um cenário 

possível para o estuário do RPS. 

Este estudo estabeleceu comparações entre modelos distintos para uma mesma série 

temporal. Na tabela 24, destaca-se o trabalho de Cotovicz et al., 2011 (b), que apesar de 

utilizar a mesma metodologia também para o sistema costeiro do RPS possui distinção na 

abrangência da área dos dados, atingindo também alguns pontos nas áreas mais internas do rio 

como Campos dos Goytacazes, talvez por essa razão foram verificadas diferenças sazonais 

nos índices finais.  

Outros trabalhos em sistemas costeiros brasileiros também fizeram uso da metodologia 

ASSETS (Tabela 24). Através de uma breve comparação entre os sistemas, percebe-se que 

ambientes mais enclausurados apresentam uma maior tendência à eutrofização. A 

configuração geomorfológica destes sistemas gera uma eficiente retenção e reciclagem de 

material biogênico ocasionando em altas concentrações de clorofila nas lagunas, indicador de 

produtividade primária (KNOPPERS et al., 1999). 

Após o encontro de 1998 do grupo de pesquisa NEEA (National Eutrophication 

Estuarine Assessment ou Avaliação da Eutrofização Estuarina Nacional) gerenciado pela 

NOAA, e depois de publicações de livros, artigos e relatórios a cerca da temática da 

eutrofização, foram estabelecidos cinco padrões entre os estuários norte americanos 

averiguados:  



93 

 

 

 

1.  Alta influência de atividades antrópicas; 

2. Mais de 60% dos sistemas costeiros analisados apresentaram índices de 

condições de eutrofização que variaram entre moderado a alto; 

3. Os sintomas mais comuns foram às altas concentrações, freqüência de 

ocorrência e cobertura espacial de clorofila-a; 

4.  As condições de eutrofização mostraram grande heterogeneidade espacial; 

5. Ações de gerenciamento, monitoramento, pesquisa e comunicação da situação 

dos recursos hídricos são de grande importância. 

Estes padrões corroboraram, quase em unanimidade, com os resultados apresentados 

por este estudo, com exceção do item quatro. O sistema do estuário do RPS apresenta 

heterogeneidade nas condições de eutrofização apenas durante a estação de período seco, 

tendência também inferida nos resultados de TRIX e O’Boyle, mas não identificado pelo 

ASSETS. 



94 

 

 

 

 

Tabela 23 - Indicadores de pressão, estado e resposta atuando juntos para a 

determinação do estado trófico do sistema conforme o modelo ASSETS. Nota: A - Alta, 

B - Baixa, MA- Moderado Alto, M - Moderada, MB – Moderado Baixa, P - Pobre, R - 

Ruim. E pra o indicador de resposta AM - Alta Melhoria. 

Anual Seco Chuvoso Anual Seco Chuvoso

Suscetibilidade M M M M M M

Aporte de nutrientes A A A A A A

Fatores de Influência MA MA MA MA MA MA

Sintomas Primários A A A A A A

Sintomas Secundários B B B B B B

Condições de Eutrofização M M M M M M

Condições Futuras Resposta AM AM AM AM AM AM

ASSETS M M M M M M

Pressão

Estado

Setor2Setor 1

 

 

Tabela 24 - Comparação entre estudos realizados em sistemas costeiros do Brasil 

utilizando a metodologia ASSETS. Nota: A - Alta, B - Baixa, MA- Moderado Alto, M - 

Moderada, MB – Moderado Baixa, P - Pobre, R - Ruim. E pra o indicador de resposta 

AM - Alta Melhoria. 

Sistema Período Resposta ASSETS

b Anual A A A A B M MB P

Seco A A A A B M MB P

Chuvoso A A A A B M MB P

b Anual A A A A A A MB R

Seco A A A A A A MB R

Chuvoso A A A A A A MB R

Laguna 

de 

Piratining

a

b

Anual A A A A M MA AP P

Laguna 

de 

Guapina

b

Anual A A A A B M AP R

c Seco M B MB M B MB SM B

Chuvoso B B B A B M SM M

c Seco A A A M B M SM P

Chuvoso A A A A B M SM P

d Anual A A A A B M SM P

Seco A A A A B M SM P

Chuvoso A A A A B M SM P

b Anual MB A MB M B MB AM B

Seco M A MA MB B MB MB M

Chuvoso B A MB B B B AM A

Estuário 

do Rio 

Paraíba 

do Sul

a

Anual M A MA A B M AM M

a
Este estudo; 

b
COTOVICZ et al.  2011; 2012; CMIZERCOWSKI, 2011; 

d
ESCHIQUE, 2011.

Pressão Estado

Estuário 

do Rio 

Paraíba 

Estuário 

do Rio 

Jaguaribe

Baía de 

Paranagu

Laguna 

de 

Manguab

Laguna 

de 

Mundaú

Baía de 

Guaratub

 



95 

 

 

 

 

6.6 LOICZ 

 

A metodologia do modelo LOICZ permite que o modelo se adeque as características 

específicas de cada sistema trabalhado. Utiliza-se a divisão do sistema em setores e 

compartimentos, de forma a facilitar que se estabeleça o balanço de massa para cada 

compartimento e para o sistema como um todo. Ressalta-se a descrição mais detalhada dos 

cálculos LOICZ estão presentes no anexo 4. Seguem os resultados e as discussões a respeito 

na seguinte sequência:  

1- Condições de contorno; 

2- Balanço de água sal nutrientes e metabolismo anual e períodos seco e chuvoso. 

 

6.6.1 Condições de contorno: 

 

Na região sudeste da costa do Brasil predominam as micromarés do tipo semidiurno, 

com um ciclo diurno da maré (SCHETTINI et al., 2002). Ressalta-se que as amostras foram 

coletadas com a maior influência de maré possível e o sistema interno encontrou-se 

parcialmente estratificado durante a amostragem dos dados. Por esta razão, o modelo aplicado 

a este trabalho apresenta 4 caixas divididas pela nomenclatura por setor interno e externo 

(Cx1 e Cx2), e superfície e fundo(Cx1 sup, Cx1fun, Cx2 sup e Cx2 fun). 

Além disso, os gradientes verticais de sal indicaram a presença de um sistema 

parcialmente estratificado e não com uma cunha salina marcante conforme já observado 

eventualmente em estudos anteriores (CARNEIRO, 1998; SCHETTINI et al,. 2002). Com 

estes gradientes verticais, foi necessário optar pelo modelo estratificado tanto na parte interna 

do estuário quanto na parte externa, ou seja, a pluma costeira. Entretanto um aspecto 

complicador quanto à tomada de decisão para aplicar o modelo estratificado resultou-se do 

fato que a presença da estratificação somente ocorre durante metade do ciclo semidiurno. 

Entretanto o modelo estratificado foi aprimorado com as equações no ultimo encontro do 

grupo de trabalho LOICZ sobre metodologias e aplicações dos balanços biogeoquímicos de 

2007 em Rhode Island (SWANEY &amp;amp; GIORDANI (eds), 2011). Desta forma, deve-se ressaltar 

que esta aplicação do modelo estratificado correspondeu à uma primeira tentativa para um 

sistema estuarino brasileiro. 



96 

 

 

 

O setor do estuário interno contempla a área enclausurada pelas bordas do estuário do 

RPS, e apresenta características geomorfológicas como à presença de um canal auxiliar ao 

curso principal do rio e bancos deposicionais dentro e um prodelta que o caracterizam como 

delta estuarino. Neste setor há mistura entre a água do rio e a água salina do mar adjacente em 

detrimento da força de maré (&amp;lt;2 m) resultando na intrusão de água mais salina no sistema.  

O setor do estuário externo (Cx2) foi delimitado com uma área equivalente a do setor 

interno, abrangendo o eixo principal da pluma costeira entre a desembocadura e até 4 

quilômetros à fora. Durante o estudo considerou-se uma profundidade média de 2,5 metros 

para a pluma costeira e a água marinha abrangeu, a baixo da pluma, 5 metros de profundidade 

(Figura 11). Vale ressaltar que o setor interno funciona essencialmente como um sistema 2D 

enquanto que o setor externo funciona como um sistema 3D, que pode ser influenciado pela 

advecção lateral de águas oriundas da corrente costeira, cujas velocidades atingem em média 

0,2 m/s (KNOPPERS; BALZER, 1996). 

O sistema foi trabalhado utilizando as médias da matriz de dados de doze meses (anual), 

as médias para a metade do ano em que há estiagem (seco) e as médias para metade do ano 

em que ocorre maior influência pluviométrica (chuvoso). Foram então três cenários: média 

anual, média de estação seca e média de estação chuvosa. Estes cenários demonstraram 

variabilidade sazonal afetando a configuração espacial da zona de mistura estuarina e, assim, 

diretamente os resultados do balanço. Seguem as descrições dos resultados. 

 

6.6.2 Balanço do material conservativo 

 

O calculo do balanço de massa tem como etapa inicial a quantificação dos fluxos de 

entrada e saída do material conservativo no estuário (GORDON et al., 1996). Os balanços de 

água e sal estão representados para um sistema parcialmente estratificado (superfície e fundo) 

com 2 setores (estuário interno e externo). A resposta do sistema foi avaliada utilizando a 

média anual, onde os resultados dos termos estão sumarizados na tabela 29. Também foram 

utilizados valores de média para períodos sazonais (seco/inverno e chuvoso/verão) presentes 

nas tabelas 30 e 31. Cada uma destas tabelas possui um modelo de balanço de sal e água no 

sistema, representados na figura 20 (A) para média anual, (B) para média da estação seca e 

(C) para média da estação chuvosa. 

Estimativas da contribuição de águas subterrâneas não foram quantificadas neste 

estudo, mas outros trabalhos demonstram a disposição dos aquíferos subterrâneos da região 



97 

 

 

 

facilitam com que o aporte de água recebido por influencia de águas subterrâneas possua a 

mesma contribuição dada pelo RPS para o abastecimento de lagoas adjacentes (Lagoa Feia), 

conforme já discutido no item 4.2 da dissertação (CAETANO, 2000).  

No estuário do RPS, a evaporação excede a precipitação durante todo o ano. Apesar da 

precipitação elevada durante o período chuvoso foram encontrados altos teores de evaporação 

para o mesmo período, levando o balanço sazonal próximo à zero. Contudo, as diferenças 

significativas nas médias de vazão e de salinidade entre os cenários sazonais destacam a 

influencia do escoamento superficial (runoff) e do aumento da vazão na diluição do sal ao 

longo do gradiente terra-mar. 

O volume de água dos rios (VQ) apresentou variação sazonal de 112 10
6
m³.d

-1 
a 31 

10
6
m³.d

-1
 para os períodos chuvoso e seco, respectivamente. Os valores no volume de mistura 

horizontal (VX) possuem valores maiores na área de mistura entre o estuário interno e externo, 

também influenciado pela influencia de maré, eleva a turbulência horizontal da região de 

desembocadura do rio durante o período chuvoso ocorreram os maiores valores de mistura 

horizontal (Tabela 27). Os valores de volume de mistura vertical (VZ) apresentaram o menor 

delta entre os setores (estuário interno e externo) durante o período seco (Tabela 26), 

permanecendo muito parecidos (34,3 10
6
m³.d

-1
 para o estuário interno e 48,5 10

6
m³.d

-1
 para o 

estuário externo).  

O tempo de troca da água (?ff) no RPS apresentou uma variabilidade moderada entre 

os períodos seco e chuvoso, quando comparado à média anual do sistema como um todo. O 

tempo de residência anual foi de 1 hora 48 minutos (1,8 horas) para o setor interno (caixa 1) e 

de 5 horas e 54 minutos (5,9 horas) para o setor externo (caixa 2). O tempo de residência para 

o período seco foi de 3h e 12 minutos (3,2 horas) para a caixa um e 10 horas e 24 minutos 

(10, 4 horas) para a caixa 2, enquanto que para o período chuvoso e seco foi de 54 minutos 

para a caixa 2 e 54 minutos (0,9 horas) para a caixa 2. A diferença entre o tempo de residência 

hidráulico (?ff) (Vsyst/|VR|) e o tempo total de troca salina (?x) [Vsyst/(|VR|+VX)] indica a 

eficiência da mistura pelas marés. A eficiência da troca das águas pelas marés torna o tempo 

de troca salina (quanto tempo demora a que determinado volume assumir a salinidade da 

influência adjacente) menor que o de residência hídrica. O tempo de troca salina anual foi de 

1hora e 9 minutos (1,15 horas) para a caixa1, e 27 minutos (0,45 horas) para a caixa 2. 



98 

 

 

 

Tabela 25 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e 

não conservativos para a média anual 

2002/2003

Média Anual Rio Sup Rio Fun Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun Ocn Sup Ocn Fun

Área do sistema (Km²) - - 1,7 1,7 1,8 1,8 - -

Volume (10³m
-
³) - - 1.700,0 1.700,0 4.600,0 9.000,0 - -

Média da profundidade (m) - - 1,5 1,5 2,5 5,0 - -

VP (10³m³.d
-
¹) - - 4,6 - 4,9 - - -

VE (10³m³.d
-
¹) - - -5,7 - -6,1 - - -

VQ (10³m³.d
-
¹) - - - - - -

Vr (10³ m³.d-¹) - - - -

Vsup (10³m³.d-¹) - - -93,1 - -498,0 - - -

Vfun (10³m³.d-¹) - - - 21,4 - 426,2 - -

Vx (10
6
 m³.d-¹) 2.237,8 6.342,6 32.665,9 36.088,0 4.976,2 5.207,8

Vz (10³m³.d-¹) - - 83,5 - 273,0 - - -

Vz Sal (10
6
 psu-m³ d

-
¹) - - 451,1 - 873,6 - - -

Vz PID(10
6
 m³.d-¹) - - 0,0 - 0,0 - - -

Vz NID(10
6
 m³.d-¹) - - -90,2 - -252,6 - - -

Vent (10
6
 psu-m³ d

-
¹) - - - 14.660,1 - 5.668,0 - -

Vent PID(10
6
 m³.d-¹) - - - 12,8 - 170,5 - -

Vent NID(10
6
 m³.d-¹) - - - 318,5 - 1.960,4 - -

VsSsup (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - -735,4 - -1.553,8 - - -

VsPIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -55,9 - -199,2 - - -

VsNIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -1.517,4 - -2.887,7 - - -

VdSfun (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - - 735,4 - 15.533,8 - -

VdPIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 8,6 - 132,1 - -

VdNIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 318,5 - 1.896,4

T de troca salina (min)

T de residência da água (h)

SQ 0,0 0,0 - - - - - -

PIDQ (?M) 0,6 0,6 - - - - - -

NIDQ (?M) 15,9 16,5 - - - - - -

S - - 7,9 13,3 31,2 36,4 - -

PID1 (?M) - - 0,6 0,6 0,4 0,4 - -

?PID (mol.d
-
¹) - - 11,4 4,3 2,9 38,4 - -

?PID (mol.d-¹)

?PID  (mmol.m².d
-1

)

NID1 (?M) - - 16,3 14,8 4,8 5,6 - -

?NID (mol.d
-
¹) - - 146,9 116,9 839,0 391,5 - -

?NID (mol.d-¹) - -

?NID  (mmol.m².d
-1

) - -

SOc - - - - - - 33,4 36,5

PIDOc (?M) - - - - - - 0,3 0,3

NIDOc (?M) - - - - - - 5,4 4,5

53,5

9,25 x10
-9

15,7 41,3

1,5x10
-7

2,3 x10
-8

6,8x10
-7

263,8 1.230,5

21,0

4,5

Anual

71.712,0

-71.710,9 -71.710,8

1,4

 
 



99 

 

 

 

Tabela 26 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e 

não conservativos para a estação seca  

2002/2003

Média E. Seca Rio Sup Rio Fun Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun Ocn Sup Ocn Fun

Área do sistema (Km²) - - 1,7 1,7 1,8 1,8 - -

Volume (10³m
-
³) - - 1.700,0 1.700,0 4.600,0 9.000,0 - -

Média da profundidade (m) - - 1,5 1,5 2,5 5,0 - -

VP (10³m³.d
-
¹) - - 3,5 - 3,7 - - -

VE (10³m³.d
-
¹) - - -5,3 - -5,6 - - -

VQ (10³m³.d
-
¹) - - - - - -

Vr (10³ m³.d-¹) - - - -

Vsup (10³m³.d-¹) - - -47,2 - -542,5 - - -

Vfun (10³m³.d-¹) - - - 16,0 - 511,3 - -

Vx (10
6
 m³.d-¹) - - 2.353,0 6.159,0 15.837,0 14.109,0 622,2 202,6

Vz (10³m³.d-¹) - - 34,3 - 48,5 - - -

Vz Sal (10
6
 psu-m³ d

-
¹) - - 92,1 - 260,4 - - -

Vz PID(10
6
 m³.d-¹) - - 0,0 - 0,0 - -

Vz NID(10
6
 m³.d-¹) - - -41,1 - -33,9 - -

Vent (10
6
 psu-m³ d

-
¹) - - - 319,8 - 18.461,2 - -

Vent PID(10
6
 m³.d-¹) - - - 9,6 - 204,6 - -

Vent NID(10
6
 m³.d-¹) - - - 163,9 - 1.585,3 - -

VsSsup (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - -580,0 - -18.553,0 - - -

VsPIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -28,3 - -216,9 - - -

VsNIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -537,8 - -2.061,5 - - -

VdSfun (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - - 580,0 - 18.553,3 - -

VdPIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 6,4 - 143,2 - -

VdNIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 49,8 - 2.183,6 - -

T de troca salina (min) - - - -

T de residência da água (h) - - - -

SQ 0,0 0,0 - - - - - -

PIDQ (?M) 0,5 0,4 - - - - - -

NIDQ (?M) 13,4 13,5 - - - - - -

S - - 12,3 19,9 34,2 36,1 - -

PID1 (?M) - - 0,6 0,6 0,4 0,4 - -

?PID (mol.d
-
¹) - - -9,0 3,2 -8,6 61,4 - -

?PID (mol.d-¹)

?PID  (mmol.m².d
-1

)

NID1 (?M) - - 11,4 10,2 3,8 3,1 - -

?NID (mol.d
-
¹) - - 60,4 155,2 392,0 -564,4 - -

?NID (mol.d-¹)

?NID  (mmol.m².d
-1

)

SOc - - - - - - 34,8 36,3

PIDOc (?M) - - - - - - 0,4 0,3

NIDOc (?M) - - - - - - 3,5 4,3

1,2x10
-7

-9,6x10
-8

3,2

-172,4215,6

-3,4 x10
-9

-5,8 52,8

Estalção Seca

-31.102,1

31.104,0

-31.102,2

3,4 x10
-8

96,7 18,4

10,4

 



100 

 

 

 

Tabela 27 - Variáveis utilizadas nos cálculos do balanço dos elementos conservativos e 

não conservativos para a estação chuvosa  

2002/2003

Média E. Chuvosa Rio Sup Rio Fun Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun Ocn Sup Ocn Fun

Área do sistema (Km²) - - 1,7 1,7 1,8 1,8 - -

Volume (10³m
-
³) - - 1.700,0 1.700,0 4.600,0 9.000,0 - -

Média da profundidade (m) - - 1,5 1,5 2,5 5,0 - -

VP (10³m³.d
-
¹) - - 5,7 - 6,1 - - -

VE (10³m³.d
-
¹) - - -6,2 - -6,6 - - -

VQ (10³m³.d
-
¹) - - - - - -

Vr (10³ m³.d-¹) - - - -

Vsup (10³m³.d-¹) - - -123,0 - -579,5 - - -

Vfun (10³m³.d-¹) - - - 11,0 - 467,2 - -

Vx (10
6
 m³.d-¹) 505,4 2.089,7 44.155,2 61.690,6 12.560,0 4.937,1

Vz (10³m³.d-¹) - - 97,7 - 108,7 - - -

Vz Sal (10
6
 psu-m³ d

-
¹) 302,9 598,0

Vz PID(10
6
 m³.d-¹) - - 0,0 - 0,0 - - -

Vz NID(10
6
 m³.d-¹) - - -146,6 - -184,8 - - -

Vent (10
6
 psu-m³ d

-
¹) - - - 67,0 - 15.742,7 - -

Vent PID(10
6
 m³.d-¹) - - - 7,7 - 186,9 - -

Vent NID(10
6
 m³.d-¹) - - - 225,0 - 2.849,6 - -

VsSsup (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - -369,8 - -16.341,0 - - -

VsPIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -86,3 - -231,8 - - -

VsNIDsup (10
6
 m³.d-¹) - - -2.712,3 - -4.520,0 - - -

VdSfun (10
6
 psu-m

3
 d

-1
) - - - 369,7 - 16.340,7 - -

VdPIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 4,4 - 158,8 - -

VdNIDfun (10
6
 m³.d-¹) - - - 67,0 - 2.162,9 - -

T de troca salina (min)

T de residência da água (h)

SQ 0,0 0,0 - - - - - -

PIDQ (?M) 0,7 0,7 - - - - - -

NIDQ (?M) 18,5 19,5 - - - - - -

S - - 12,3 19,9 34,2 36,1 - -

PID1 (?M) - - 0,7 0,7 0,4 0,4 - -

?PID (mol.d
-
¹) - - 59,8 3,3 14,5 28,0 - -

?PID (mol.d-¹) - - - -

?PID  (mmol.m².d
-1

) - - - -

NID1 (?M) - - 22,0 20,5 7,8 6,1 - -

?NID (mol.d
-
¹) - - 162,9 304,6 979,0 871,6 - -

?NID (mol.d-¹) - - - -

?NID  (mmol.m².d
-1

) - - - -

SOc - - - - - - 34,8 36,3

PIDOc (?M) - - - - - - 0,3 0,3

NIDOc (?M) - - - - - - 7,3 4,6

2,75x10
-7

1x10
-6

0,9

18,6

-112.313,3

Estação Chuvosa

3,7 x10
-8

2,8 x10
-8

467,5 1850,6

112.320,0

45,6

2,9

-112.319,5

63,1 42,5

 



101 

 

 

 

+ -

55296

?x = 53,5 min ?x = 21 min

?ff= 1,4h ?ff= 4,5h

Volume da Cx1 = 3,4x10
-6 

m³ Volume da Cx2 = 4,14 x10
-13 

m³

Rio Ocn 

Sup Cx1 Sup Cx2

Fun Cx1 Fun Cx2

VP= 5,7 VP= 6,0VE= -4,6 VE= -4,8

VsupCx2 = --497,9

VsSsup= -7.492

VsupCx1= -93,1

VsSsup= -510

Vz= 273

VfunCx1= 16,5

VdSfun= 21,38

Vz= 83,53

0 psu

7.9 psu 31.2 psu

13 psu

33.35 psu

36.45 psu0 psu 34.5 psu

VQ= 71.710

Vent= 284,2 Vent= 14.660

VfunCx2= 328,6

VdSfun= 426,2

VzSal= 451,1

VdSfunRio= 0

VsSsupRio= 0

VzSal= 873,6

 
+ -

?P ID

?x = 73,7 min ?x = 22,1 min

?ff= 3,2h ?ff= 10,4h

Volume da Cx1 = 3,4x10
-6 

m³ Volume da Cx2 = 4,14 x10
-13 

m³

Fun Cx1

VP= 3,5

Rio Ocn 

Sup Cx1 Sup Cx2

Fun Cx2

VP= 3,7VE= - 5,3
VE= - 5,6

VsupCx2= -542VsurpCx1= -47,2

Vz= 34,3
Vz= 48,5

VSunCx2= 511VfunCx1= 16

0 psu 12,3 psu 34,2 psu

19,9 psu

34,78 psu

36,28 psu0 psu
36,1 psu

VQ = 31104

Vent=319,8  Vent= 18.461,2

VdSfun=580 VdSfun=18.553,3 

VsSsupt= -580 VsSsup=  -18.553

VzSal= 92
VzSal= 260,5

VfunRio= 0

VsSsupRio= 0

 

+ -

?x = 45,6 min ?x = 18,6 min

?ff= 0,9h ?ff= 2,9h

Volume da Cx1 = 3,4x10
6 
m³ Volume da Cx2 = 4,14 x10

13 
m³

Rio 

Fun Cx1 Fun Cx2

Sup Cx1 Sup Cx2

Ocn 

VP= 6,1VE= -6,2
VE= -6,6

Vz= 97,7

VzSal= 302,9
Vz= 108,7

VzSal= 598

VP = 5,7

0 psu
3 psu 28.2 psu

6 psu

31.9 psu

34.9 psu0 psu 33.7 psu

VQ = 112320

Vent= 67 Vent =15.742 

VsSsup= -369,8 VsSsup= -16.341

VdSfun =  369,7 VdSfun= 

VsupCx1= -123 Vsurpcx2= -579,5

VfunCx1= 11 VfunCx2= 467,2
VfunRio= 0

VsSsupRio= 0

 

Figura 20 - Modelo LOICZ para o balanço de material conservativo, água (10³m³.dia-¹) e sal (10
6
.dia-¹).  

A) para a média anual; B) estação seca; C) estação chuvosa. 

(A)  

(B)  

(C)  



102 

 

 

 

6.6.3 Balanço do material não conservativo 

 

O balanço dos nutrientes foi realizado a partir da concentração destes na coluna d’água 

estratificada (média das concentrações para cada compartimento) e entre os setores estuário 

interno e externo. A troca de nutrientes entre os compartimentos (entrada e saída) permite 

averiguar se o sistema e os compartimentos se comportam como retentores (sumidouros) ou 

exportadores (fontes) de nutrientes. Em geral, o balanço anual de PID e NID refletiu 

exportação para a área costeira adjacente (Figura 21 e 22). Em relação às concentrações (µM) 

de PID e NID, é possível apontar diluição destes elementos ao longo do gradiente salino. A 

comparação geral entre os balanços sazonais revelou que o sistema apresenta tendência a 

atuar como fonte durante o período seco, principalmente para ?PID do setor estuarino externo 

como um todo (-5,8 ?PID setor interno para 52,8 ?PID setor externo). É notória a tendência 

oposta do sistema, em relação às concentrações de ?NID, durante o mesmo período (215,2 

?NID setor interno e para -172,5 ?NID setor externo, valores para os setores como um todo). 

 

6.6.3.1 Balanço de PID 

 

As estratificações parciais de sal dos setores não foram acompanhadas pelo gradiente 

do PID, ou seja, apresentou um comportamento não conservador. Foi observada uma maior 

contribuição pelos rios deste constituinte, em termos de fluxo e concentração molar, no 

período chuvoso (Figura 21 (C)). Valores de VSPIDSup, oriundos da fonte fluvial, variaram 

entre -23,6 mol.d
-1

 e -86,3 mol.d
-1

 para os setores interno e externo, respectivamente. 

Enquanto que concentrações de PID, oriundos da fonte fluvial, variaram entre de 0,5 e 0,7 

µM, durante o período seco e chuvoso, respectivamente. O setor do estuário externo 

apresentou maior contribuição anual, em termos de remoção de PID (VsPIDsup) do sistema, 

do que o estuário interno. A figura 24 apresenta o balanço de PID para a média anual, período 

seco e chuvoso, e os resultados estão sumarizados nas tabelas 28, 29 e 30.  



103 

 

 

 

+ -

9,8x10
-7 

(mmolC.m².d
-1

) 2,5x10-6 (mmolC.m².d-1)

41,3

?PID  (mol.d-
1
) ?PID  (mol.d-

1
)

15,7

Vz PID= 0

Fun Cx2

Ocn 

Sup Cx2Sup Cx1

Fun Cx1

Rio 

VdPIDfun= 132,1

Vz PID= 0

PID= 0,6 µM

PID= 0,4 µM PID= 0,36 µM

PID= 0,31 µM

PID= 0,6 µM

PID= 0,6 µM

PID = 0,6µM

PID= 0,4 µM

VsPIDsup= -199,1               

VsPIDsup= -55,85

VentPID= 12,8 Vent= 170,5

VdPIDfun= 8,6

?PID = 5,5 mol.d-¹

[P-R]= [P-R]= 

?PID= 2,2 mol.d-¹

?PID= 3,3 mol.d-¹ ?PID= 29,6 mol.d-¹

VdPIDfunRio= 0

VsPIDsup= -43,1

 

+ -

3,6x10
-7

 (mmolC.m².d-1) -3,3x10
-6 

(mmolC.m².d-1)

-5,8 52,8

?PID  (mol.d-
1
) ?PID  (mol.d-

1
)

Fun Cx2Fun Cx1

Rio 

Sup Cx1

Ocn 

Sup Cx2

Vz PID = 0 Vz PID = 0

VdPIDfun= 6,4 VdPIDfun= 143,2

PID = 0,6 µM

PID = 0,4 µM PID = 0,36 µM

PID = 0,28 µM

PID= 0,5µM

PID= 0,4 µM

PID = 0,6µM

PID = 0,4 µM

VentPID=9,6 VentPID=204,6

VsPIDs= -28 VsPIDs= -216,9

Vfun PID= 149,7

[P-R]= [P-R]= 

?PID = 3,2 mol.d-¹ ?PID = 64 mol.d-¹

?PID= -9 mol.d-¹ ?PID= -8,6 mol.d-¹

VdPIDfunRio= 0

VsPIDs= -23,6

+ -

-3,9x10
-6 

(mmolC.m².d
-1

) -2,6x10
-6 

(mmolC.m².d
-1

)

?PID  (mol.d-
1
)

63,1 42,5

?PID  (mol.d-
1
)

Ocn 

Sup Cx2Sup Cx1

Rio 

Fun Cx1 Fun Cx2

PID = 0,7 µM

PID = 0,4 µM PID = 2,8 µM

PID = 0,34 µM

Vz PID = 0 Vz PID = 0

PID = 0,7 µM

PID = 0,7 µM

PID = 0,7 µM

PID = 0,4 µM

VentPID= 7,7 VentPID=186,9

VsPIDs= -86,3          VsPIDs= -231,8

VdPIDfun= 158,8VdPIDfun= 4,4

[P-R]= [P-R]=

?PID = 3,3 mol.d-¹ ?PID = 28 mol.d-¹

?PID = 59,8 ?PID = 14,5 

VdPIDfunRio= 0

VsPIDs= -86,3          

 

Figura 21 –- Modelo LOICZ para o balanço de material não conservativo, valores de fluxo de PID (10³m³.dia-¹). 
A) para a média anual; B) estação seca; C) estação chuvosa. 

(A)  

(B)  

(C)  



104 

 

 

 

 

6.6.3.2 Balanço de NID 

 

Foi observado um aumento das concentrações do fluxo NID, ou seja, o estuário como 

um todo apresenta tendência de exportar nutrientes inorgânicos dissolvidos, atuando como 

uma fonte de carbono para os sistemas adjacentes. Em termos de fluxo remoção de NID 

(VsNIDsup) do sistema, o setor do estuário externo apresentou maior contribuição anual, 

assim como nas demais sazonalidades, do que o estuário interno (Figura 22). Contudo, vale 

ressaltar que durante o período seco, o fluxo de escoamento é diminuído entre a fonte fluvial e 

o setor 1 de superfície (-632 mol.d
-1

 para a fonte fluvial e -537 mol.d
-1

 para a caixa 1, 

respectivamente), mas para o setor seguinte (Cx2 sup) volta a assumir o padrão de fluxo do 

rio, onde apresenta valores de escoamento mais elevados. Da mesma forma que as 

concentrações em µM do PID, o NID também apresentou diluição das concentrações ao longo 

do gradiente salino, independente da sazonalidade. Como esperado, as concentrações da fonte 

fluvial atingiram valores mínimos durante o período seco (13,5 para a superfície e 13,4 para o 

fundo), e atingiram valores máximos durante o período chuvoso (18,5 na superfície e 19,5 no 

fundo), seguindo a tendência do PID de pouca ou nenhuma estratificação. Esta tendência 

permanece ao longo do estuário. O balanço para as formas nitrogenadas inorgânicas 

dissolvidas (NID) está representado na figura 25 e os valores resumidos para tal balanço estão 

presentes nas tabelas 28, 29 e 30. 

 

(A)  

(B)  

(C)  



105 

 

 

 

+ -

4,1x10
-7
(mmolN.m².d

-1
) 6,4x10

-8
(mmolN.m².d

-1
)

?NID  (mol.d-
1
)

1.230,5

?NID  (mol.d-
1
)

263,8

Vz NID = -90,2

Fun Cx2

Ocn 

Sup Cx2Sup Cx1

Fun Cx1

Rio 

VdNID fun= 1.806,4

Vz NID =-252,6

NID = 16,5 µM

NID = 14,9 µM

NID = 5,8 µM NID = 5,42 µM

NID = 15,9 µM

NID = 16,3 µM

NID = 4,6 µM

NID = 4,45 µM

VsNIDsup= -2.887VsNIDsup= -1.517

VentNID= 318,5
VentNID= 1.960,4 

VdNIDfun= 318,5VdPIDfunRio= 0

VsNIDsup= -1.141,3          

?NID= 260 mol.d-¹

?NID= 647 mol.d-¹?NID= 113,3 mol.d-¹

?NID= 301,9 mol.d-¹

[Nfix - Denit]= [Nfix - Denit]= 

+ -

6,7x10
-8

(mmolN.m².d
-1

) -6,8x10
-7

(mmolN.m².d
-1

)

215,2 -172,5

?NID  (mol.d-
1
) ?NID  (mol.d-

1
)

Fun Cx2Fun Cx1

Rio 

Sup Cx1

Ocn 

Sup Cx2

VzNID=  41
VzNID= 33

VdNIDfun= 49,8 VdNIDfun= 2.183,6

NID = 13,5 µM NID = 10,2 µM

NID= 3,8 µM

NID = 3,52 µMNID = 13,4 µM

NID= 11,4 µM

NID = 3,1 µM NID = 4,23 µM

VentNID= 163,9
VentNID=1.585,3

VsNIDsup= -537 VsNIDsup= -2.061,5

VdNIDfunRio= 0

VsNIDsup= -632,2          

?NID= 60 mol.d-¹ ?NID= 391,9 mol.d-¹

?NID= 155,2 mol.d-¹ ?NID= -564,4 mol.d-¹

[Nfix-Denit]= [Nfix-Denit]=

+ -

3,1x10
-7

(mmolN.m².d
-1

) 6,9x10
-7

(mmolN.m².d
-1

)

?NID  (mol.d-
1
) ?NID  (mol.d-

1
)

467,5 1.850,6

Ocn 

Sup Cx2Sup Cx1

Rio 

Fun Cx1 Fun Cx2

NID = 19,5 µM NID = 20,5 µM

NID = 6,1 µM NID = 7,33 µM

NID = 4,63µM

VzNID = 146,6 VzNID = 184,8

NID = 18,5 µM NID = 22 µM

NID = 6,1 µM

VentNID=2.849

VsNIDsup= -2.712 VsNIDsup= -4.519

VdNIDfun= 2.162,9VdNIDfun= 67

?NID= 162,89 mol.d-¹

?NID= 304,62 mol.d-¹ ?NID= 871,57 mol.d-¹

?NID=  979,1 mol.d-¹

VdNIDfunRio= 0

VsNIDsup= -2280,8          

[Nfix-Denit]=

VentNID=
225

[Nfix-Denit]= 
 

Figura 22 – Modelo LOICZ para o balanço de material não conservativo, valores de fluxo de NID (10³m³.dia-¹). 
A) para a média anual; B) estação seca; C) estação chuvosa. 

(B)  

(A)  

(C)  



106 

 

 

 

6.6.4 Balanço estequiométrico 

 

Para estabelecer a tendência de produção ou decomposição de partículas orgânicas de 

um ecossistema, trabalha-se com razões de composição fitoplanctônica, assumidas em 1958 

por Redfield (C:N:P=106:16:1). Desta forma, é possível estimar o metabolismo de um 

ecossistema quanto à sua capacidade reter ou exportar nitrogênio (nfix-denit), e também, o 

metabolismo líquido do ecossistema (MLE=[p-r]). Um sumário dos resultados 

estequiométricos referentes às estimativas de metabolismo do sistema é apresentado nas 

tabelas 28, 29 e 30, conforme a média anual e as diferenças sazonais. 

O ?PID anual do sistema apresentou valores positivos o que indica que o sistema 

apresenta caráter exportador de matéria orgânica. Entretanto, ao avaliar os setores em relação 

à sazonalidade, perceberam-se diferenças significativas entre eles. Durante o período seco o 

?PID de superfície pouco se alterou entre os setores, mas apresentou valores negativos, 

indicando produção primária e uma tendência branda ao metabolismo autotrófico nestes 

compartimentos. O ?PID de superfície do período chuvoso possui valores positivos e mais 

elevados no setor estuário interno, enquanto que para o setor externo os valores diminuem 

significativamente, permanecendo positivos. Indica, desta forma, a diluição do ?PID ao longo 

do gradiente salino sem alterar o tipo de metabolismo predominante no sistema (heterotrófico) 

do estuário como um todo, durante este período. 

A variação das concentrações de ?NID apresentou o mesmo comportamento para a 

superfície de ambos os setores (interno e externo), independente da sazonalidade. O sistema 

estuarino do RPS apresenta uma tendência à exportação de nitrogênio para as regiões 

adjacentes. O comportamento retratado demonstra um aumento das concentrações de ?NID 

no setor externo, ou seja, ao longo do gradiente salino. O mesmo poderia ser dito para os 

valores de ?NID de fundo, com exceção da concentração encontrada durante o período seco 

para o setor externo de fundo. O valor de ?NID igual -564 mol.d
-1

 para este setor pode indicar 

consumo significativo das concentrações de nitrogênio de influência fluvial, por processos 

que ocorrem na camada superficial do setor. As águas do sistema são bem oxigenadas 

inviabilizando o processo de denitrificação, embora se pressuponha que no canal secundário, 

dominado por mangues, este processo de denitrificação seja relevante. 

Analisando as concentrações de ?PID e ?NID para o período seco, pode-se dizer que 

processos fotossintéticos brandos, decorrentes de incorporação de nutrientes e a formação de 



107 

 

 

 

matéria orgânica (sumidouro de carbono), ocorreram no sistema. Um dos possíveis fatores 

que levaram a esse cenário pode estar atribuído ao maior tempo de residência das águas no 

sistema durante o período seco. De forma que, mesmo que haja processos que indiquem uma 

leve variação sazonal do metabolismo do sistema para um cenário de sumidouro de carbono, 

durante o período seco, o sistema apresentou baixa sensibilidade à variações sazonais. 

Por mais que os valores de ?PID e ?NID em mol.d
-1 

tenham apresentado tendência à 

determinada eficiência metabólica para o sistema, durante cenário anual ou os diferentes 

cenários sazonais, a metodologia LOICZ faz uso destes valores integrados na coluna d’água 

(mmol.m².d
-1

). Ao utilizar os valores encontrados para o estuário do RPS conforme a 

metodologia LOICZ, os valores finais são pouco expressivos. De forma que, apesar de poder 

inferir uma tendência do sistema quanto ao seu metabolismo, esta tendência apresenta valores 

ínfimos, típicos de um sistema em equilíbrio. As tabelas 28, 29 e 30 apresentam o resumo dos 

resultados de eficiência metabólica do ecossistema conforme a média anual e as influências 

sazonais do período seco e chuvoso, respectivamente. 

 

Tabela 28 – Tendência metabólica do sistema para a média anual dos dados 

2002/2003

Média Anual Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun

?PIDobs (molP.d-¹) 11,4 4,3 2,9 38,4

?PIDobs (molP.d-¹)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (molC.d
-1

)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (mmolC/m²/d)

Processo

Comportamento

Razão molar N:P 27,2 24,7 14,5 11,5

Ambiente

?NIDobs (molN.d-¹) 146,9 116,9 839 391,5

?NIDobs (molN.d-¹)

?NID esperado (mol.d-¹)

?NIDo - ?NIDe (mmolN/m²/d )

Processo

Comportamento

Equilibrio

Fixação de N Fixação de N

Fonte de N Fonte de N

15,7 41,3

1666,5 4369,6

9,8x10
-7

2,5x10
-6

263,8 1230,5

141,2

Média Anual

660,8

6,4x10
-8

4,1x10
-7

Limitado por P

Heterotrófico Heterotrófico

Fonte de P Fonte de P

 

 

Segundo Beveridge (1987), os requerimentos algais de N:P situam-se entre 13-17:1 

átomos de N para 1 átomo de P. Razões menores que esta faixa ótima caracterizam um 



108 

 

 

 

sistema limitado por nitrogênio e razões maiores que 17:1 caracterizam um sistema estuarino 

limitado por fósforo, enquanto que a razão 12:1 ainda demonstra a influência de mistura de 

massas de água fluvial e marinha no compartimento externo. Rios são naturalmente limitados 

por fósforo, fontes de água costeira são limitadas por nitrogênio (GOLTHERMAN et al., 

1992; REDFIELD, 1958; VOLLEWEIDER, 1968; NICKSON, 1996). A razão N:P dos 

nutrientes dissolvidos no sistema atuou de acordo com esses preceitos e variou conforme os 

diferentes cenários sazonais. O estuário interno permaneceu limitado por fósforo em todos os 

cenários possíveis, mas tendendo às razões de equilíbrio durante o período seco. O estuário 

externo tendeu ao equilíbrio para os dados de média anual e respondeu conforme as variações 

sazonais de vazão fluvial, permanecendo limitado por nitrogênio durante o período seco (9,5 

para a superfície e 7,8 para o fundo), enfatizando a presença da fonte marinha no setor, e 

limitado por fósforo durante o período chuvoso, atribuindo estes valores (19,5 para superfície 

e 15,3 para o fundo) a influência fluvial na pluma costeira. 

 

Tabela 29 – Tendência metabólica do sistema para a média dos dados da estação seca 

2002/2003

Média E. Seca Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun

?PIDobs (molP.d-¹) -9,0 3,2 -8,6 61,4

?PIDobs (molP.d-¹)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (molC.d
-1

)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (mmolC/m²/d)

Processo

Comportamento

Razão molar N:P 19,0 17,0 9,5 7,8

Ambiente

?NIDobs (molN.d-¹) 60,4 155,2 392,0 -564,4

?NIDobs (molN.d-¹)

?NID esperado (mol.d-¹)

?NIDo - ?NIDe (mmolN/m²/d )

Processo

Comportamento

-6,8x10
-7

-172,5

Limitado por NLimitado por P

614,8 -5596,8

101,2 991,8

6,7x10
-8

Média Estação Seca

-5,8 52,8

3,6x10
-7

-3,3x10
-6

215,6

Fixação de N

Sumidouro de N

Autotrófico Heterotrófico

Sumidouro de P Fonte de P

Denitrificação

Fonte de N
 



109 

 

 

 

Tabela 30 – Tendência metabólica do sistema para a média dos dados da estação 

chuvosa 

2002/2003

Média E. Chuvosa Cx1 Sup Cx1 Fun Cx2 Sup Cx2 Fun

?PIDobs (molP.d-¹) 59,8 3,3 14,5 28

?PIDobs (molP.d-¹)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (molC.d
-1

)

Metabolismo do ecossistema (P-R) (mmolC/m²/d)

Processo

Comportamento

Razão molar N:P 31,4 29,3 19,5 15,3

Ambiente Limitado por P Limitado por P Limitado por P Limitado por P

?NIDobs (molN.d-¹) 162,9 304,6 979 871,6

?NIDobs (molN.d-¹)

?NID esperado (mol.d-¹)

?NIDo - ?NIDe (mmolN/m²/d )

Processo

Comportamento

3,1x10
-7

6,9x10
-7

1.009,6 680,0

467,5 1850,6

 Estação Chuvosa

-3,9x10
-6

-2,6x10
-6

63,10 42,50

-6688,6 -4505

Fixação de N

Fonte de N

Fixação de N

Fonte de N

Heterotrófico

Fonte de P

Heterotrófico

Fonte de P

 

 

6.6.5 Estudos similares 

 

Outros estudos propõem que os sistemas costeiros tendem a autotrofia principalmente 

quando recebem elevadas cargas de nutrientes inorgânicos, evidenciando assim, um sistema 

produtor e fonte de matéria orgânica, decorrente do processo fotossintético de microalgas 

superar a respiração (SMITH, 2003; SMITH et al., 2005a). A despeito das influências 

antropogênicas ao longo da bacia hidrográfica do RPS, o comportamento metabólico do 

estuário do RPS e suas águas costeiras foi caracterizado com tendência ao equilíbrio entre os 

processos de autotrofia e heterotrofia. O tempo de residência das águas estimado para o 

sistema deste estudo (horas) não se compara as escalas estabelecidas para outros trabalhos 

(dias) reportados em sistemas estuarinos subtropicais (Tabela 31). Os demais sistemas 

avaliados apresentam condições de tendência à autotrofia, quanto ao balanço LOICZ médio 

anual, e se comportam como sumidouros de nutrientes inorgânicos dissolvidos.  

O sistema estuarino do RPS foi o primeiro delta estuarino brasileiro a ser trabalhado 

conforme a metodologia LOICZ para sistemas estratificados. As discrepâncias encontradas 

entre os sistemas analisados, em comparação ao sistema estuarino do RPS, podem ser 

decorrentes do tipo de estuário trabalhado e da área de abrangência adotada para a definição 



110 

 

 

 

do estuário do RPS. Neste trabalho adotamos a pluma costeira como parte do sistema 

estuarino (setor externo), a despeito das diferenças que existem entre os processos decorrentes 

do ambiente estuarino bordejado e dos processos existentes após a desembocadura do rio, no 

limite de influência da pluma costeira estão atrelados uma série de processos oceanográficos 

de advecção e transporte que o setor externo esta submetido. 

Entretanto, todos os sistemas estuarinos comparados apresentaram alternância sazonal 

entre autotrofia e heterotrofia, mesmo que branda (KNOPPERS, 1994; KNOPPERS; 

KJREFVE, 1999). Apresentaram congruência também quanto ao fluxo hidrográfico de PID e 

NID ser acentuado durante o verão, gerando exportação de PID e NID para a área costeira 

adjacente. Os estuários comparados na tabela 35, de uma forma geral, agiram como 

exportadores de nutrientes com balanço hídrico positivo. 



111 

 

 

 

Tabela 31 – Balanço de PID e NID em alguns estuários brasileiros propriamente ditos e o delta estuarino do RPS. Tr= tempo de 

residência, ?PIDobs e ?NIDobs=observados, (p-r)=produção menos respiração, proc= processos, comp =comportamento (sum= 

sumidouro e font= fonte), aut= autotrófico, het= heterotrófico, fix= fixação do nitrogênio, denit= denitrificação do nitrogênio. 1(N:P)part 

assumindo ser detrito proveniente de plâncton 16(1*), 2(C:P)part assumindo ser detrito proveniente de plâncton 106(2*). 

 
       1

BRANDINI, 2008; 
2
MARONE et al. (2005); 

3
SOUZA et al. (2008); 

4
Este estudo. 



112 

 

 

 

6.7 CONSIDERAÇÕES FINAIS QUANTO À APLICAÇÃO DOS ÍNDICES E 

MODELOS 

 

Não existem relatos da aplicação do índice O’Boyle em outros sistemas tropicais e 

subtropicais do Brasil. Para obter maior robustez com este índice em regiões tropicais e 

subtropicais, é necessário ampliar a aplicação em maior número de sistemas. Entretanto, a 

faixa de estado trófico utilizada pelo índice é um tanto restrita, possui apenas 4 faixas de 

variação, mas a aplicabilidade do índice é simples. Utiliza apenas duas variáveis que são 

facilmente obtidas com o uso de sondas ou análises laboratoriais mais simplificadas. Dessa 

forma, o índice pode ser caracterizado por possuir um bom custo benefício em termos de 

tempo, demanda de amostragem e análise de dados em relação aos resultados obtidos. 

A aplicação do índice TRIX é fácil e sintetiza bem as informações ambientais, 

diferentemente do índice O’Boyle que faz uso de apenas 2 variáveis (pH e OD). O TRIX 

utiliza 4 variáveis (aD%, PID, NIP e Chl-a), possui também uma categoria a mais de do 

estado trófico. Além do mais, permite que seja estabelecida uma equação própria para o 

sistema trabalhado, indicando as tendências espaciais e temporais da eutrofização.  

A despeito da necessidade de um laboratório para as análises de PID e NID, e 

principalmente da complexidade atrelada as análises de nitrato (NO3), o índice também 

apresenta um bom custo benefício. Ambos os índices podem atuar como ferramentas rápidas 

para o fornecimento de respostas ambientais de sistemas costeiros frente a ações gerenciais e 

políticas. Ambos os índices foram suficientemente sensíveis em identificar as variações 

sazonais. 

O modelo ASSETS possui não somente o poder de avaliar o estado trófico, e a pressão 

antropogênica, mas também a vantagem de poder a elaborar cenários de estado trófico 

futuros, ou seja, suscetibilidade à eutrofização, fato relevante que auxilia no gerenciamento 

pró-ativo e estratégico ao longo do tempo. Desta forma, é mais apropriado  Contudo, demanda 

mais informações sobre o sistema do que os índices anteriores, principalmente para o índice 

de pressão e resposta: quantidade de habitantes no arredores da bacia hidrográfica, condições 

de maré, vazão do rio, tempo de residência das águas entre outras variáveis que demandam 

mais tempo para a coleta e análise de dados. 

O estuário do RPS serviu como um primeiro exemplo da aplicação da metodologia 

LOICZ de sistema estratificado no Brasil. A estratificação no sistema do RPS ocorre durante 



113 

 

 

 

metade do ciclo semidiurno, que foi contemplado para o período de amostragem dos dados 

pretéritos (STERZA,2006) utilizados neste trabalho. Caso fossem obtidos dados de vazante, 

ou seja, baixa mar, provavelmente o balanço LOICZ deveria ficar restrito ao modelo 

homogêneo no estuário interno e ao modelo estratificado para o estuário externo. 

Para implementar o modelo estratificado, conforme a metodologia LOICZ, demanda-

se tempo, atenção e organização para montar as tabelas do balanço de massa (Tabelas no 

anexo 4) e do metabolismo. É um modelo mais trabalhoso, visto que existe interdependência 

entre as variáveis, ou seja, muitas contas estão inseridas dentro de determinada variável. Mas 

o LOICZ permite que se identifique o tipo de metabolismo predominante nos sistemas 

costeiros (por exemplo autotrófico, heterotrófico e em equilíbrio). Em comparação ao modelo 

ASSETS, o LOICZ é menos apropriado para estudo de qualidade ambiental e gerenciamento 

de sistemas como também possui uma linguagem científica mais aprofundada uma vez que se 

trata de um modelo de balaço de massa. Quanto a capacidade de previsões, uma vez já 

estabelecidas as tabelas de calculo do LOICZ, é possível modelar um comportamento do 

sistema conforme as alterações realizadas nas concentrações de nutrientes. O modelo LOICZ 

de uma forma geral é mais trabalhoso que o modelo ASSETS e mais robusto em termos de 

modelar cenários para os sistemas costeiros. Os resultados referentes às diferentes 

metodologias aplicadas foram resumidos na tabela 32 e apresentaram coerência quanto ao 

comportamento do sistema.  

Tabela 32 – Síntese dos resultados obtidos com as diferentes metodologias empregadas 

neste trabalho (Curva de mistura, índices O’Boyle e TRIX modelos ASSETS e LOICZ). 

Curva de Mistura O'Boyle TRIX ASSETS LOICZ

 Fisico-

Químicos
-

Sistema 

mesotrófico

Elementos 

Biogênicos
Fonte de NH4 -

Biomassa 

Autotrófica
Fonte de Chl-a - -

Nutrientes - - - -

Fonte e 

exportador 

de N e P

Metabolismo - - - -
Tendência 

ao equilíbrio

Balanço 

de 

Massa

P
a
r
â
m

e
n

tr
o
s Estado 

mesotrófico 

suscetibilidade 

moderada à 

eutrofização

Sistema 

mesotrófico

Estado 

trófico não 

indicado

 



114 

 

 

 

 

7 CONCLUSÃO 

 

Os índices específicos de cada setor e período sazonal indicaram estado intermediário 

de eutrofização, enquanto que o índice para todo o sistema do RPS foi caracterizado como 

potencialmente eutrofizado. Foi utilizado um “n” amostral de 18 dados para cada variação 

sazonal do setor interno e um “n” amostral de 24 para cada variação sazonal do setor externo. 

Ressalta-se a relevância de um “n” amostral maior para garantir a robustez dos dados. Por ser 

uma metodologia recente (2013), não foram encontrados outros estudos para fins 

comparativos em sistemas semelhantes no Brasil.  

Os índices específicos de cada setor e período sazonal também indicaram estado 

intermediário de eutrofização, com ressalvas para o setor do estuário interno que apresentou 

valores que adentravam um pouco na faixa do sistema eutrofizado. Mas o sistema como um 

todo apresentou valores na faixa de estado intermediário de eutrofização. Apesar do “n” 

amostral utilizado para a implementação do índice TRIX no sistema do RPS também ser 

baixo, o índice TRIX utiliza mais variáveis. O conjunto de variáveis empregadas no índice 

atribui maior robustez à avaliação do ecossistema encontradas pelo índice.  

A alta renovação do sistema dificulta a retenção e reciclagem de materiais biogênicos 

no sistema. A diferença de volume entre os setores (estuário interno e externo) e a diferença 

na vazão conforme a sazonalidade não mostrou representativo para os indicadores ASSETS, 

refletindo este comportamento no índice final, que indicou suscetibilidade moderada à 

eutrofização. 

A metodologia utiliza uma série de indicadores a fim de definir três índices (P-E-R), 

que agrupados estabelecem a suscetibilidade à eutrofização do sistema. Tendo em vista que o 

último índice (resposta) utiliza apenas “Definição de cenários futuros” para estabelecer o 

índice, podemos dizer que1/3 da relevância à suscetibilidade de eutrofização é atribuída aos 

formatos de gestão aplicados para o sistema e a previsão de manutenção destes para longo 

prazo. Pode-se dizer que o cenário final do ASSETS para o estuário do RPS foi favorecido 

devido os planejamentos de melhoria da qualidade dos efluentes lançados no rio, por conta de 

tratamentos de esgoto mais eficazes e compatíveis com o planejamento urbano na região da 

foz do RPS.  



115 

 

 

 

Assim como indicado pelo modelo ASSETS, o modelo LOICZ também demonstrou 

que o tempo de residência das águas no sistema estuarino do RPS é menor do que ao de 

outros estuários propriamente ditos com os quais foi comparado. A alta renovação do sistema 

dificulta a retenção e reciclagem de materiais biogênicos nos setores internos, por essa razão a 

sistema apresenta tendência a exportação de nutrientes nas regiões costeiras adjacentes. 

Contudo, o cenário geral do sistema é levemente alterado durante o período seco.  

Em geral, o balanço de massa médio anual do sistema e seus compartimentos 

indicaram predominância da tendência de metabolismo heterotrófico (respiração de matéria 

orgânica e fonte líquida de CO2 para a atmosfera). Entretanto, o período seco apresentou 

tendências à autotrofia na camada superficial dos dois setores. A fixação do N superou a 

denitrificação tanto em escala anual como sazonal, a maior fixação líquida de nitrogênio 

observada foi para o setor interno durante o período chuvoso (1.009 mol.d
-1

), indicando um 

aporte continental significativo e acrescido do escoamento superficial (runoff).  

Os dados pretéritos utilizados neste estudo obtiveram índices de estado trófico, 

conforme a metodologia do O’Boyle e TRIX, que ao serem comparados caracterizaram o 

sistema estuarino do RPS como potencialmente eutrofizado. O modelo ASSETS utilizou a 

compilação própria para estabelecer a suscetibilidade à eutrofização do sistema estuarino do 

RPS, esta foi descrita como moderada. O balanço de massa de nutrientes indicou tendência à 

exportação de nutrientes inorgânicos para regiões adjacentes, em detrimento disto o 

metabolismo do sistema foi caracterizado com tendência predominante à heterotrofia. Os 

modelos não foram suficientemente capazes para detectar as influências antrópicas na região.



116 

 

 

 

 

8 REFERÊNCIAS 

 

ALLANSON B. R.; WINTER, P. E. D. Chemistry. In: ALLANSON B. R.; BAIRD, D. ( 

Eds.). Estuaries of South Africa. Cambridge: Univ.Press, 1999. P. 53-90. 

ANA – Agência Nacional de Águas. Cuidando das Águas : soluções para melhorar a 

qualidade dos recursos hídricos. Programa das Nações Unidas para o Meio Ambiente. 

Brasília, 2011a (2010). Disponível em:&amp;lt;www.ana.gov.br&gt;. Acesso em: 23 set. 2013. 

BALZER, W.; KNOPPERS, B. Transport mechanisms of biogeneous material, heavy metals 

and organic pollutants in east Brazilian Waters, large scale investigations. In: EKAU, W; 

KNOPPERS, B. A. (Eds.). Sedimentation processes and Productivity in the Continental 

Shelf Waters off East and Northeast Brazil - Joint Oceanographic Projects, Cruise 

Report and First Results, Leg 1. Bremen: Center for Tropical Marine Ecology, 1996. p. 9-

25 

BELIAEFF, B; PELLETIER. D. A general framework for indicator design and use with 

application to the assessment of coastal water quality and marine protected area management. 

Ocean &amp;amp; Coastal Management, v. 54, p. 84-92, 2011. 

BEVERIDGE, M. C. M. Cage Aquaculture. England: Fishing News Books, Ltd., England. 

1987. 351 p. 

BIANCHI, T. S. Biogeochemistry of estuaries. Oxford: Oxford University, 2008.  

BRANDINI, F. P.; THAMM, C. A. C. Variações diárias e sazonais do fitoplâncton e 

parâmetros ambientais na Baía de Paranaguá. Nerítica, v. 8, n. 1-2, p. 55-72, 1994. 

BRANDINI, N. Biogeoquímica da Baía de Guaratuba, Paraná, Brasil: origem, 

metabolismo, balanço de massa e destino da matéria biogênica. Niterói, 2008. 270 f. Tese 

(Doutorado em Geociências – Geoquímica Ambiental). Instituto de Química, Universidade 

Federal Fluminense, 2008. 

BRICKER, S. B.; CLEMENT, C. G.; PIRHALLA, D. E.; ORLANDO, S. P.; FARROW, D. 

R. G. effects of nutrient enrichment in the nation’s estuaries. [s.l.]: National Estuarine 

Eutrophication Assessment; NOAA, NOS, Special Projects Office, 1999. 71 p.  

BRICKER, S. B.; FERREIRA, J. G.; SIMAS, T. An integrated methodology for assessment 

of estuarine trophic status. Ecol. model., v. 169, p. 39-60., 2003. 

BRICKER, S.;LIPTON, D.; MASON, A.; DIONNE, M.; KEELEY, D.; KRAHFORST, C.; 

LATIMER, J.; PENNOCK J. Improving Methods and Indicators for Evaluating Coastal 

Water Eutrophication: A Pilot Study in the Gulf of Maine. Silver Spring, U. S: NOAA, 

NOS, Special Projects Office, NCCOS, 2006. 



117 

 

 

 

BRICKER, S. B.; LONGSTAFF, B.; DENNISON, W.; JONES, A.; BOICOURT, K.; WICKS 

C.; WOERNER, J. Effects of Nutrient Enrichment in the Nation’s Estuaries. A Decade of 

Change: National Estuarine Eutrophication Assessment Update. Silver Spring, MD: U.S., 

NOAA,NOS, NCCOS, 2007. 322 p.  

BURTON, J. D.; LISS, P. S. Estuarine Chemistry. New York, Academic Press, 1976. 228 p. 

CAETANO, L. C. Água Subterrânea no Município de Campos dos Goytacazes: uma 

opção para o abastecimento. Campinas, 2000. Dissertação (Mestrado em Ciências) 

Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2000.  

CAMPELO, M. J. A.; PASSAVANTE, J. Z. O.; KOENING, M. L. Biomassa fitoplanctonica 

(clorofila a) e parâmetros ambientas na praia de Carne de Vaca, Goiana, Pernambuco, Brasil. 

Trabalhos Oceanográficos de Universidade Federal de Pernambuco, Recife, v. 27, n. 2, p. 27-

41, 1999. 

CARLSON, R. E. A trophic state index for lakes. Limnology and Oceanography, v. 22, p. 

361-369, 1977. 

CARMOUZE, J. P. O Metabolismo dos Ecossistemas Aquáticos: Fundamentos Teóricos, 

Métodos de Estudo e Análises Químicas. São Paulo: Blücher; FAPESP, 1994. 253 p. 

CARNEIRO, M. E. R. Transporte da matéria orgânica no estuário do Rio Paraíba do 

Sul. Niterói, 1998. 210 f. Tese (Doutorado em Geociências-Geoquímica Ambiental) - 

Instituto de Química, Universidade Federal Fluminense, Niterói, 1998.  

CARREIRA, R. S.; WAGENER, A. L. R. Speciation of sewage derived phosphorus in coastal 

sediments from Rio de Janeiro, Brazil. Mar.Pollut.Bull., v. 36, n. 10, p. 818-827, 1998.  

CARUSO, G.; LEONARDI, M.; MONTICELLI, L. S.; DECEMBRINI, F.; AZZARO, F.; 

CDRISAFI, E.; ZAPPALÁ, G.; BERMASCO, A.; VIZZINI, S. Assessment of the ecological 

status of transitional waters in Sicily (Italy): First characterisation and classification according 

to a multiparametric approach. Marine Pollution Bulletin, Oxford, v. 60, p. 1682-1690, 

2010. 

CARVALHO, C. E. V.; SALOMAO, M. S. B.; MOLISANI, M. M.; REZENDE, C. E.; 

LACERDA, L. D. Contribution of a medium-sized tropical river to the particulate heavy-

metal load for the South Atlantic Ocean. Science Total Environment,l Amsterdam, v. 28, p. 

85-93, 2002.  

CETESB. Relatório de Qualidade das Águas Interiores no Estado de São Paulo. São 

Paulo: Campanha Ambiental do Estado de São Paulo, 2007. 

CLOERN, J. E. Our evolving conceptual model of the coastal eutrophication problem. Mar. 

Ecol. Prog. Ser., Alemanha, v. 210, p. 223-253, 2001. 

CONAMA. Resolução 357, de 17 de março de 2005: Dispõe sobre a classificação dos corpos 

de água e diretrizes ambientais para o seu enquadramento, bem como estabelece as condições 

e padrões de lançamento de efluentes. Brasilia, DF: Ministério do Meio Ambiente, 2005. 



118 

 

 

 

Disponível em:&amp;lt;http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res02/res30302.html&gt;. Acesso em: 

08 jun. 2013. 

COTOVICZ JUNIOR, L. C. Aplicação de modelos (ASSETS e TRIX) para Avaliação do 

Estado Trófico e Cenário Futuro da Eutrofização do Complexo Estuarino-Lagunar 

Mundaú-Manguaba, (AL). Niterói, 2012. 123 f. Dissertação (Mestrado em Geociências-

Geoquímica) - Universidade Federal Fluminense, Niterói, 2012. 

COTOVICZ JUNIOR, L. C.; BRANDINI, N.; KNOPPERS. B. A.; MIZERKOWSKI, B. D.; 

STERZA, J. M.; OVALLE, A. R. C.; MEDEIROS, P. R. P. Assessment of the trophic status 

of four coastal lagoons and one estuarine delta, eastern Brazil. EnvironmentalMonitoring 

and Assessment, Holanda, 2011. doi 10.1007/s10661-012-2791-x. 

CROSSLAND, C. J.; KREMER, H. H.; LINDEBOOM, H. J.; CROSSLAND MARSHAL, J. 

I.; LE TISSIER, M. D. A. Coastal Fluxes in the Anthropocene: The Land-ocean 

Interactions in the Coastal Zone Project of the International Geosphere-Biosfhere Programe. 

Heidelberg, Berlin: Ed. Sprinfer-Verlag, 2005. 231 p. 

DAY, J. W.; HALL, C. S.; KEMP, W. M.; YAÉZ-ARANCIBA, A. Estuarine Ecology. Nova 

Jersey: Wiley-Interscience, 1989. 

DAY, J. W.; MARTIN, J. F.; CARDOCH, L.; TEMPLET, P. H. System functioning as a 

basis for sustainable management of deltaic ecosystems. Coastal Management, v. 25, p. 115-

153, 1997. 

DAVIES, J. H. A morphogenetic approach to world shorelines. Z. Geomorphology, v. 8, p. 

127-142, 1964. 

DE JONGE, V. N.; ELLIOTT, M.; ORIVE, E. Causes, historical development, effects and 

future challenges of a common environmental problem: eutrophication. Hydrobiologia, 

Holanda, v. 475/476, p. 1-19, 2002.  

DEBENAY, J. P.; GUILLOU, J. J.; REDOIS, F.; GESLIN, E. Distribution trends of 

foraminiferal Distribution trends of foraminiferal assemblages in paralic environments: a base 

for usingforaminifera as bioindicators. In: MARTIN, R. E. (Ed.). Environmental 

Micropaleontology. [s.l.]: Editora Kluwer Acad. &amp;amp; Plenum Publ., 2000. p. 39- 67. (Topics in 

Geobiology, 15). 

DEVLIN, M. et al. (Ed.). Implementation of the Water Framework Directive in European 

marine waters. Marine Pollution Bulletin, Oxford, v. 55 n.1-6, p. 1-2, 2007. 

DIAS, G. T. M.; GORINI, H. L. A. A Baixada Campista: estudo morfológico dos ambientes 

litorâneos. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE GEOLOGIA, 31., 1980, Santa Catarina. 

Resumos, Santa Catarina, 1980. p. 588-602 

DIAS, G. T. M. O complexo deltaico do rio Paraíba. In: SIMPÓSIO DO QUATERNÁRIO 

NO BRASIL, 4. 1981, Rio de Janeiro. Anais ..., Rio de Janeiro, 1981. 



119 

 

 

 

DIEGUES, A. C. S. Povos e Mares: leituras em sócio-antropologia marítima, São Paulo: 

Nupaub, 1994. 

DOMINGUEZ, J. M. L. Deltas dominados por ondas: críticas às idéias atuais com referencia 

particular ao modelo de coleman &amp;amp; wright. Rev. Bra. Geoc. São Paulo. v. 20, p. 352-361, 

1990. 

EEA. Environment in the European Union at the Turn of the Century. Environmental 

Assessment report No 2. Copenhagen: European Environment Agency, 1999.  

ESCHRIQUE, S. A. Estudo do balanço biogeoquímico dos nutrientes dissolvidos 

principais como indicador da influência antrópica em sistemas estuarinos do nordeste e 

sudeste do brasil. São Paulo, 2011. Tese (Doutorado) - Universidade de São Paulo, São 

Paulo, 2011.  

ESTEVES, F. de A. Fundamentos de limnologia. Rio de Janeiro: Editora 

Interciência/FINEP, 1998. 602 p. 

EYRE, B. D.; FERGUSON, A. J. P. Benthic metabolismand nitrogen cycling in a subtropical 

east Australian estuary (Brunswick): Temporal variability and controlling factors. Limnol. 

Oceanogr., Baltimore, v. 50, p. 81-96, 2005. 

FERREIRA, J. G. Development of an estuarine quality index based on key physical and 

biogeochemical features. Ocean &amp;amp; Coastal Management., London, v. 43, p. 99-112, 2000. 

FERREIRA, J. G.; BRICKER, S. B; SIMAS, T. C. Application and sensitivity testing of a 

eutrofication assessment method on coastal systems in the United States and European Union. 

Journal of Environmental Management., London, v. 82, p. 443-445, 2007. 

FREITAS, D. M. Águas Subterrâneas na Baixada Campista (Campos dos Goytacazes, 

RJ): Geometria, Qualidade e Dinâmica do Aqüífero Quaternário Deltaico. Campinas, 2003. 

Dissertação (Mestrado em Geociências) - Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 

2003. 

GARRISON, T. Fundamentos de Oceanografia. 4 ed. São Paulo: Editora Cengage 

Learning, 2010. 91 p. 

GRASSHOF, K; ERHARDT M.; KREMLING, K. Methods of Seawater Analysis. 3. ed. 

Weinhein: WileyVerlag Chemie, 1999. 600 p. 

GORDON JUNIOR, D. C.; BOUDREAU, P. R.; MANN, K. H.; ONG, J. E.; SILVERT, W. 

L.; SMITH, S. V.; WATTAYAKORN, G.; WULLF, F.; YANAGI, T. LOICZ 

Biogeochemical Modelling Guidelines. LOICZ (Land-Ocean Interactions in the Coastal 

Zone). The Netherlands: Texel, 1996. 96 p. 

HAYES, M. O. Morphology of sand accumulations in estuaries. In: CRONIN, L. E. (Ed.). 

Estuarine Research, Geology and Engineering. New York: Acad. Press., 1975. p. 3-22. 



120 

 

 

 

HEAD, P. C. Practical Estuarine Chemistry. Cambridge, UR: Cambridge University Press, 

1985. 337 p. 

HELLINGS, L. et al. Dissolved inorganic carbon in a highly polluted estuary (the Scheldt). 

Limnol. Oceanogr., Baltimore, v. 46, p. 1406-1414, 2001.  

HOLLIGAN, P. M; DE BOOIS, H. Land-Ocean Interactions in the Coastal Zone (LOICZ) 

Science Plan. IGBP Report, n.. 25, p. 50, 1993. 

HOPKINSON, JUNIOR, C. S.; VALLINO, J. J. The relationship among man’s activities in 

watersheds and estuaries: a model of runoff effects on patterns of estuarine community 

metabolism. Estuaries, Columbia, v. 18, p. 598-621, 1995. 

IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Censo Demográfico 2010. Rio de 

Janeiro: IBGE, 2001. Disponível em:&amp;lt;http://www.ibge.gov.br&gt;. Acesso em: 23 set. 2013. 

JACOBSON, M. C.; CHARLSON, R. J.; RODHE, H. Biogeochemical cycles as fundamental 

constructs for studying earth system science and global change. In: JACOBSON et al. (Eds.).  

Earth System Science. [ s. l.]: Academic Press, 2000. p. 3-13.  

JICKELLS, T. D.; DORLING, S.; DEUSER, W. G.; CHURCH, T. M.; ARIMOTO, R; 

PROSPERO, J. M. Air-borne dust fluxes to a deep water sediment trap in the Sargasso 

Sea. Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 12, 1998. doi: 10.1029/97GB03368. 

issn: 0886-6236. 

KIORBE, T. Material flux in the water column. in: Eutrophication in Coastal Marine 

Ecosystem. Coastal and Eustarine Studies, Washington, v. 52, p.  67-94, 1996. 

KJERFVE, B. Coastal Lagoon Processes. In: KJERFVE, B. (Ed.). Coastal Lagoon 

Processes. Amsterdam: Elsevier, 1994. p. 1-8.( Oceanography Series no, 60). 

KNOPPERS, B. A. Aquatic primary production. In: KJERFVE, B. (Ed.). Coastal lagoon 

processes. Amsterdan: Elsevier, 1994. p. 243-286. (Oceanography Series). 

KNOPPERS, B. A., CARMOUZE, J. P.; MOREIRA-TURCQ, P. F. Nutrient dynamics, 

metabolism and eutrophication of lagoons along the east fluminense coast, state of Rio de 

Janeiro, Brazil. In: KNOPPERS, B. A.; BIDONE, E. D; ABRÃO, J. J. (Ed). Environmental 

Geochemistry of Coastal Lagoon Systems, Rio de Janeiro, Brazil. Niterói, RJ: EDUFF, 

1999. p. 123-154. (Série Geoquímica Ambiental). 

KNOPPERS, B. A.; EKAU, W.; FIGUEIREDO, A. G. The coast and shelf of East and 

Northeast Brazil and material transport. Geo-Marine Letters, New York, v. 19, n. 3, p. 171-

178, 1999. 

KNOPPERS, B.; MEDEIROS, P. R. P.; DE SOUZA, W. F. L.; JENNERJAHN, T. The São 

Francisco estuary, Brazil. Handbook of Environmental Chemistry, Part H. Heidelberg, 

Berlin: Springer-Verlag, 2006. v. 5. 



121 

 

 

 

KNOPPERS, B. A.; KJERFVE, B.; CARMOUZE, J. P. Trophic state and water turn-over 

time in six choked coastal lagoons in Brazil. Biogeochemistry, Holanda, v. 14, p. 149-166, 

1991. 

KNOPPERS, B. A.; KJERFVE. B. Coastal lagoons of southeastern Brazil: physical and 

biogeochemical characteristics. In: PERILLO, G. M. E.;  PICCOLO, M. C.; PINO, M. (Eds.). 

Estuaries of South America. Heidelberg: Springer Verlag, 1999. p. 22-66. 

LABHID, COPPE/UFRJ. Projeto Preparatório para o Gerenciamento dos Recursos 

Hídricos do Paraíba do Sul. Rio de janeiro: SRH/MMA -CEIVAP-BIRD, 1999. 

LACERDA, L. D. et al. South Americans Basins: LOICZ Global Change Assessement and 

Synthesis of River Catchment – Coastal Sea Interaction and Human Dimensions. Netherlands: 

LOICZ, 2002. p. 212. ( LOICZ Reports and Studies, 21). 

LACERDA, L. D.; MARINS, R. V. River damming and chances in mangrove distribution. 

ISME/ Glomis Electronic Journal, v. 2, p. 1-4, 2002. 

LACERDA, L. D. A zona costeira: o domínio das interações. Disponível em: 

&lt;http://www.institutomilenioestuarios.com.br/zonacosteira.html&gt;. Acesso em: 13 out. 2013. 

LAMPARELLI, M. C. Grau de trofia em corpos d’água do estado de São Paulo: avaliação 

dos métodos de monitoramento. São Paulo, 2004. 235 f. Tese (Doutorado) - Universidade de 

São Paulo, São Paulo, 2004. 

MARTIN, L.; DOMINGUEZ, J. L. M.; BITTENCOURT, A. C. S. P. Construção das 

planícies costeiras associadas às desembocaduras dos rios São Francisco (se-al), 

Jequitinhonha (ba), Doce (es) e Paraíba do Sul (RJ). Revista Brasileira de Geociências, São 

Paulo, v. 13, n. 2, p. 98-105, 1982. 

MARTIN, L.; SUGUIO, K.; FLEXOR, J. M.; BITTENCONRT, A. C. S. P.; VILAS BOAS, 

G. S. Le Quateraaire marin bresilien (littoral pauliste, sud-fluminense et bahianais). 

Cah.OXS.T.OM., v. 11, p. 95-124, 1980.  

McCARTHY J. J.; CANZIANI, O. F.; LEARY, N. A.; DOKKEN, D. J.; WHITE, K. S. 

Climate change: Impacts, adaptation and vulnerability - contribution of Working Group II to 

the Thrid Assessment Report of the Intergovernmental Panel on Climate Change (IPCC). 

New York: Cambridge University Press, 2001. 

MEYBECK, M.; CHAPMAN, D.; HELMER, R. Global Freswater Quality, a First 

Assessment. London: Blackwell, 1989. 306 p. 

MOLISANI, M. M.; ESTEVES, F. A.; LACERDA, L. D.; REZENDE, C. E. Emissões 

naturais e antrópicas de nitrogênio, fósforo e metais para a bacia do rio Macaé (Macaé, RJ, 

Brasil) sob influência das atividades de exploração de petróleo e gás na Bacia de Campos. 

Química Nova, São Paulo, v. 36, p. 27-33, 2013. 

MIRANDA, L. B. de; CASTRO, B. M. de; KJERFVE, B. Princípios de  Oceanografia 

Física de Estuários. São Paulo: EDUSP, 2002. 411 p. 

http://www.institutomilenioestuarios.com.br/zonacosteira.html
http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0100-40422013000100006&amp;amp;lng=pt&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=en
http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0100-40422013000100006&amp;amp;lng=pt&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=en
http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;amp;pid=S0100-40422013000100006&amp;amp;lng=pt&amp;amp;nrm=iso&amp;amp;tlng=en


122 

 

 

 

MIZERKOWSKI, B. D. Modelo comparativo do estado trófico estuarino: Babitonga, 

Guaratuba, Laranjeiras e Cananéia. Paraná, 2007. 121 f. Dissertação (Mestrado em Ciências 

da Terra) - Universidade Federal do Paraná, Paraná - PR, 2007. 

MIZERKOWSKI, B. D. Assessment of the estuarine waters of the state of Paraná 

(Southern Brazil): Descriptive approach, trophic status and monitoring techniques. 

Disponível em:&amp;lt;http://d-nb.info/101314736/34&gt;. Acesso em: 17 nov. 2013. 

MANTOVANELLI, A.; MARONE, E.; DA SILVA, E. T.; LAUTERT, L. F. C.; 

KLINGENFUSS, M. S.; PRATA, V. P.; NOERNBERG, M. A.; KNOPPERS, A. M.; 

ANGULO, R. J. Combined tidal velocity and duration asymmetries as a determinant of water 

transport and residual flow in Paranaguá Bay estuary. Estuarine, Coastal and Shelf Science, 

London, v. 59, n. 4, p. 523-537, 2004. 

MANTOVANELLI, A. Caracterização da dinâmica hídrica e do material particulado em 

suspensão na Baía de Paranaguá e em sua bacia de drenagem. Curitiba., 1999. 149 f. 

Dissertação (Mestrado em Geologia Ambiental) - Setor de Ciências da Terra, Universidade 

Federal do Paraná, Curitiba, 1999. 

NASROLLAHZADEH, H. S.; DIN, Z. B.; FOONG, S.Y.; MAKHLOUGH, A. Trophic status 

of the Iranian Caspian Sea based on water quality parameters and phytoplankton diversity. 

Continental Shelf Research, Oxford, v. 28, p. 1153-1165, 2008. 

NIXON, S. W.; AMMERMAN J. W; ATKINSON L. P, et al. The fate of nitrogen and 

phosphorous at the land-sea margin of the North Atlantic Ocean. Biogeochemistry, Holanda, 

v. 35, p. 141-180, 1996. 

NIXON, S. W.; GRANGER, S. L.; TAYLOR, D. I.; JOHNSON, P. W.; BUCKLEY, B. A. 

Subtidal volume fluxes, nutrient inputs and the brown tide-an alternate hypothesis. Estuarine, 

Coastal and Shelf Science, London, v. 39, n. 3, p. 303-312, 1994. 

NOAA. NOAA’s Estuarine Eutrophication Survey. Silver Spring: Office of Ocean 

Resources Conservation and Assessment, 1996. 55 p. Disponível em: 

&lt;http://seaserver.nos.noaa.gov&gt;. Acesso em: 18 set. 2013. 

NOBRE, A. M. et al. Management of coastal eutrophication: integration of field data, 

ecosystem- scale simulations and screening models. Journal of Marine Systems, 

Amsterdam, v. 56, p. 375-390, 2005. 

NORIEGA, C. E. D.; COSTA, K. M. P.; FEITOSA, F. A. N.; FLORES MNTES, M. J.; 

GREGO, C. K. S.; SOARES, G. S. S.; SILVA, H. P. Distribuição espacial da biomassa 

fitoplanctônica e sua relação com os sais nutrientes em um estuário tropical (Barra das 

Jangadas – PE – Brasil). Arquivos de ciências do mar, Fortaleza, v. 37, 2004. (no prelo)  

O’BOYLE, S.; MCDERMOTT, G.; WILKES, R. F. Dissolved oxygen levels in estuarine and 

coastal waters around Ireland. Marine Pollution Bulletin, Oxford, v. 58, n. 11, p. 1657–

1663, 2009. 



123 

 

 

 

O.E.C.D. Eurrophication of Waters. Monitoving,  Assessment and Control. Paris: O.E.C.D., 

1982. 154 p. 

PARKER, G. Soil fertility, nutrient acquisition, nutrientcyclig. In: MC DADE, L. A.;  

BAWA, K. S.; HESPENHEIDE, H. A.; HARTSHORN, G. S. (Eds.). La Selva: Ecology and 

Natural History of a Neotropical Rain Forest. Chicago: University of Chicago Press, 1994. p 

54-64.  

PASKOFF, R. Les littoraux - impact des aménagements sur leur évolution. Paris: Masson, 

1985. (Collection Géographie). 

PENNA, S. N.; CAPELLACCI, S.; RICCI, F. The influence of the Po River discharge on 

phytoplankton bloom dynamics along the coastline of Pesaro (Italy) in the Adriatic Sea. 

Marine Pollution Bulletin, Oxford, v. 48, p. 321-326, 2004. 

PERNETTA, J. C.; MILLIMAN, D. Land-Ocean Interactions in the Coastal Zone 

Implementation Plan. [Paris]: International Council of Scientific Union, 1995. 215p . (IGBP 

Report n. 33). 

PROJIR. Projeto de irrigação e drenagem da cana-de-açúcar na região norte-fluminense. 

Síntese dos Estudos Básicos. Relatório Técnico Final. Volume 1. 1983. 

RAST, W.; HOLLAND, M. Eutrophication of lakes and reservoirs: a framework for making 

management decisions. Ambio, Suécia, v. 17, n. 1, p. 2–12, 1998. 

REDFIELD, A. C. On the proportions of organic derivatives in seawater and their relation to 

the composition of the plankton. In: RHOADES, D. C.; MCCALL, P. L.; YINGST, J. Y. 

James Johnstone memorial volume. Liverpool: University Press, 1934. p. 176-192.  

REDFIELD, A. The biological control of chemical factors in the environment. American Sci, 

Research Triagle Park, v. 46, n. 3, p. 205–221, 1958. 

RICKLEFS, R. E. A economia da natureza. 5.  ed. Rio de Janeiro: Editora Guanabara 

Koogan, 2003. 

RUNCA, E.; BERNSTEIN, A.; POSTMA, L.; DI SILVIO, G. Control of macroalgae blooms 

in the Lagoon of Venice. Ocean and Coastal Management, v. 30. n. 2-3, p. 235-257, 1996.  

SALOMONS, W. Perspectives on Coastal Zone Management. Berlin: Springer Velarg, 

1999. 386 p. 

SANTOS, C. M. M. Geoquímica do Carbono e Nitrogênio Orgânico Particulado 

Transportados Durante Um Ano Hidrológico (1984-1985) Pelo Rio São Francisco, Brasil 

e Transferidos ao Seu Estuário. Bahia, 1993. 70 f. Dissertação (Mestrado)-Universidade 

Federal da Bahia, Bahia, 1993. 

 



124 

 

 

 

SAVERGNINI, F. Composição e distribuição espacial da matéria orgânica sedimentar 

nos estuários do Rio Paraíba do Sul, Rio das Ostras e Rio São João, RJ.  Campos dos 

Goytacazes. Niterói, 2008. 203 f. Tese (Doutorado)-Departamento de Geoquímica, 

Universidade Federal Fluminense, Niterói, 2008. 

SCHETTINI, C. A. F. (2002) Caracterização física do estuário do rio Itajaí-Açu. Revista 

Brasileira de Recursos Hídricos, Porto Alegre, v. 7, n. 1, p. 123-142, 2002. 

SCAVIA, D.; BRICKER. S. B. Coastal eutrophication assessment in the United States. 

Biogeochemistry. Holanda, v. 79, n. 1-2, p. 187–208, 2006.  

SCOTT, J. M. 1999. A representative biological reserve system for the United States. 

Conservation Biology Newsletter, v. 6, n.1, p. 9, 1999. 

SCOTT, D. B.; MEDIOLI, F. S.; SCAFFER, C. T. Monitoring in coastal environments 

using foraminifera and tecamoebian indicators. Cambridge: Cambridge University Press, 

2001. 177 p. 

SILVA, M. A. L. Dinâmica de nitrogênio e fósforo dissolvidos na porção inferior do Rio 

Paraíba do Sul, Campos, RJ. Campos dos Goytacazes, 1997. 135 f. Dissertação (Mestrado 

em Biociências e Biotecnologia) - Universidade Estadual do Norte Fluminense, Campos dos 

Goytacazes, 1997.  

SILVA, M. A. L.; CALASANS, C. F.; OVALLE, A. R. C.; REZENDE C. E. Dissolved 

nitrogen and phosphorus dynamics in the lower portion of the Paraiba do Sul River, Campos 

dos Goytacazes, RJ, Brazil. Brazilian Archives of Biology and Technology, Paraná, v. 44, 

n. 4, p. 365-371, 2001. http://dx.doi.org/10.1590/S1516-89132001000400006. 

SMITH, S. V.; SWANEY, D. P.; TALAUE-MCMANUS, L.; BARTLEY, J. D.; SANDHEI, 

P. T.; MCLAUCHLIN, C. J.; DUPRA, V. C.; CROSSLAND, C. J.; BUDDEMEIER, R. W.; 

MAXWELL, B. A.; WULFF, F. Humans, hydrology, and the distribution of inorganic 

nutrient loading to the ocean. BioScience, Washington, v. 53, p. 235-245, 2003. 

SMITH, S. V.; BUDDEMEIER, R. W.; WULFF, F.; SWANEY, D. P. C,N,P fluxes in the 

coastal zone. In: CROSSLAND, C. J.; KREMER, H. H.; LINDEBOOM, H. J.; MARSHALL, 

J. I.; CROSSLAND, M. D. A.; TISSIER, L. E. Coastal Fluxes in the Anthropocene: The 

Land-Ocean Interactions in the Coastal Zone Project of the International G eosphere-

Biosphere Programme. New York: Springer, 2005. p. 95-143. 

SOARES-GOMES, A.; FIGUEIREDO, A. G. O Ambiente Marinho. In: PEREIRA, R. C.; 

SOARES-GOMES, A. (Orgs.). Biologia Marinha. Rio de janeiro: 2. ed. Editora Interciência, 

p. 1-34.  

SOUZA, W. F. L.; MEDEIROS, P. R. P.; BRANDINI, N.; KNOPPERS, B. A. Impactos de 

barragens sobre os fluxos de materiais na interface continente-oceano. Revista Virtual de 

Química, São Paulo, v. 3, n. 2, p. 116-128, 2011. 

SOUZA, M. F. L.; GOMES, V. R.; FREITAS, S. S.; ANDRADE, R. C. B.; KNOPPERS, B. 

A. Net ecosystem metabolism and non-conservative fluxes of organic matter in a tropical 



125 

 

 

 

mangrove estury, Piauí River (NE of Brazil). Estuaries and coasts, New York, v. 32, n. 1, p. 

111-122, 2009. 

STEEMAN NIELSEN, E. Experimental methods for measuring  organic production in the 

sea. Rapport et Proces-Verbaux des Reunions Conseil Permanent International pour 

l'Explorationde la Mer, v. 144, p. 38-46, 1958. 

STERZA, J. M. Variação espaço-temporal da comunidade zooplanctônica em resposta à 

hidroquímica no estuário do rio Paraíba do Sul, RJ. Campos dos Goytacazes, 2006. 120 f. 

Tese (Doutorado) - Universidade Estadual do Norte Fluminense - UENF, Campos dos 

Goytacazes, 2006. 

STERZA, J. M.; FERNANDES, L. L. Zooplankton community of the Vitória Bayestuarine 

System (Southeastern Brazil). Characterization during a three year study. Brazilian Journal 

of Oceanography, São Paulo, n. 54, v. 2/3, p. 95-105, 2006. 

SWANEY, D. P., GIORDANI, G. Proceedings of the LOICZ Workshop on 

Biogeochemical budget methodology and applications Providence, Rhode Island: 
November 9-10, 2007. Netherlands: LOICZ, 2007. 195 p. (LOICZ research &amp;amp; Studies, n. 37). 

TUNER, R. K.; ADGER, N. W.; LORENZONI, I. Towards integrated modeling and 

analysis in coastal zones: principles and practices. The Netherlands: LOICZ, Textel, 1998. 

22 p. (LOICZ Reports and Studies, n. 11). 

TURNER, A.; MILLWARD, G. E. Suspended particles: Their role in estuarine 

biogeochemical cycles. Estuarine, Coastal and Shelf Science. London, v. 55, p. 857-883, 

2002. 

UNEP, GEO Year Book 2004/05. An Overview of Our Changing Enviroment. Nairobi: 

UNEP, 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.unep.org/yearbook/2004/pdf/geo_year_book_2004.pdf.&gt; Acesso em: 18 set. 

2013. 

VOLLENWIEDER, R.; KEREKES, J. Eutrophication of Waters, Monitoring, Measures 

and Control. [s. l.]: OECD, 1982. 154 p. 

VOLLENWEIDER, R. A.; GIOVANARDI, F.; RINALDI, A.; MONTANARI, G. 

Characterization of the trophic conditions of marine coastal areas with special reference to the 

NW Adriatic Sea; proposal for a trophic scale, turbidity and generalized water quality index. 

Environmetrics, Inglaterra, v. 9, p. 329-357, 1998. 

WEBB, K. L. Conceptual models and processes of nutrient cycling in estuaries. In: 

NEILSON, B. J.; CRONIN, L. E. (Eds.). Estuaries and Nutrients. New Jersey: Humana 

Press, 1961.  

WOODROFFE, C. A geomorphological framework for the classification of deltas and 

estuaries. From the presentation made at the Deltas Workshop, Chennai, 2009. 



126 

 

 

 

ZEEBE, R. E.; WOLF-GLADROW, D. A. CO2 in seawater: equilibrium, kinetics, isotopes. 

Amsterdam: Elsevier, 2001. 346 (Elsevier Oceanography Series, 65). 

 

 



127 

 

 

 

 

9 ANEXO 

1. Gráficos de frequência acumulativa. 

 

 

Anexo 1 - Gráficos de frequência acumulativa utilizados para os cálculos dos sintomas primários e 

secundários da eutrofização do ASSETS, contendo os valores de percentil de clorofila-a (Chl-a) (90%) e 

Oxigênio Dissolvido (OD) (10%), referentes a todas as campanhas amostrais realizadas no estuário do 

RPS, por Sterza, 2004. 



128 

 

 

 

 

2. Análise de dendograma para compartimentação do sistema.   

Médio de Período Chuvoso

Método Ward

Distância Euclideana

E9 E8 E7 E6 E5 E4 E3 E2 E1

Rio         Est. Interno          Est. Externo                       Oceano

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

G
r
a
u

 d
e
 S

im
il
a
r
id

a
d

e

Média do Período Seco

Método Ward

Distâncias Euclideanas

E9 E8 E7 E6 E5 E4 E3 E2 E1

Rio          Est. Interno                 Est. Externo               Oceano

0

1

2

3

4

5

6

G
r
a
u

 d
e
 S

im
il
a
r
id

a
d

e

 

Anexo 2 - Dendrogramas compostos por 10 variáveis (salinidade, temperatura, pH, MPS, PO4, NO2, NH4, 

NO3, NID e clorofila), utilizadas para o fundo e superfície em relação as 9 estações amostrais ao longo do 

gradiente salino. Montante de dados durante o período seco (A) e chuvoso (B) no estuário do RPS. 

(A) 

(B) 



129 

 

 

 

3. Tabelas com variáveis utilizadas nos índices e nos modelos. 

Anexo 3 (a1)33 – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis de temperatura, OD%, salinidade,pH, NID, PID, N:P e clorofil-a para a totalidade dos dados. 

Local

Rio Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,9 7,7 0,7 7,8 15,9 0,6 26,3 2,25

Mediana 27,8 7,9 0,1 7,8 0,6 0,3 0,3

Desvio padrão 2,8 0,8 0,9 0,5 0,2 9,1 2,3

Mínimo 21,2 5,3 0 6,3 1,1 2,65 0,25

Máximo 31,0 9,8 3,6 8,8 29,0 33,31 9,18

Variação 9,8 4,5 3,6 2,5 27,9 30,7 8,9

Rio Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,8 7,3 2,2 7,6 16,5 0,6 29,0 2,02

Mediana 27,0 7,5 0,1 7,7 18,4 15,8 1,6

Desvio padrão 2,9 0,9 3,2 0,5 9,1 13,6 1,5

Mínimo 21,7 5,29 0,00 6,60 2,65 4,60 0,25

Máximo 30,90 9,52 16,60 8,50 33,31 51,00 6,51

Variação 9,20 4,23 16,60 1,90 30,66 46,40 6,26

Setor 1 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,7 7,2 7,9 7,8 16,3 0,6 27,3 3,89

Mediana 26,9 7,7 0,3 7,8 17,0 0,6 1,5

Desvio padrão 2,7 1,1 10,0 0,5 9,7 0,2 4,1

Mínimo 21,40 3,21 0,00 6,30 1,09 0,08 0,25

Máximo 30,90 9,58 36,10 8,75 34,04 1,13 32,60

Variação 9,50 6,37 36,10 2,45 32,95 1,05 32,35

Setor 1 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,4 6,6 13,3 7,7 14,9 0,6 23,3 3,40

Mediana 26,0 7,0 4,5 7,9 13,8 0,7 2,1

Desvio padrão 2,7 1,3 13,9 0,5 9,7 0,2 3,1

Mínimo 22,10 3,10 0,00 6,60 1,95 0,14 0,25

Máximo 30,80 8,57 36,10 8,54 33,31 1,47 30,20

Variação 8,70 5,47 36,10 1,94 31,36 1,33 0,00 29,95

Setor 2 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,0 6,3 31,2 8,2 5,8 0,4 15,0 2,64

Mediana 24,4 6,5 32,7 8,2 5,8 0,3 1,2

Desvio padrão 1,2 1,5 3,9 0,1 3,2 0,2 2,8

Mínimo 21,20 2,89 10,40 7,99 0,82 0,10 0,25

Máximo 26,90 10,20 37,10 8,39 20,26 0,87 35,80

Variação 5,70 7,31 26,70 0,40 19,44 0,77 35,55

Setor 2 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 25,4 5,9 36,4 8,1 4,6 0,4 11,7 2,02

Mediana 25,8 6,1 36,5 8,1 4,6 0,3 0,3

Desvio padrão 1,6 1,5 0,5 0,1 2,4 0,2 2,5

Mínimo 22,00 2,56 33,90 7,88 1,08 0,04 0,03

Máximo 28,50 10,10 37,50 8,42 29,77 0,79 29,60

Variação 6,50 7,54 3,60 0,54 28,69 0,75 29,57

Oceano Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,1 6,70 34,2 8,10 5,42 0,32 17,1 1,4

Mediana 27,1 6,6 34,6 8,0 4,7 0,2 1,5

Desvio padrão 2,6 1,0 1,7 0,1 2,5 0,1 0,8

Mínimo 22,10 4,19 30,60 7,89 1,02 0,13 0,25

Máximo 30,80 10,20 36,50 8,34 18,20 0,67 3,55

Variação 8,70 6,01 5,90 0,45 17,18 0,54 3,30

Oceano Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 25,1 7,02 36,4 8,12 4,45 0,31 14,4 0,8

Mediana 25,8 6,8 36,6 8,1 4,9 0,3 0,3

Desvio padrão 1,9 1,3 0,5 0,1 1,7 0,1 0,7

Mínimo 21,00 4,43 35,20 7,83 0,77 0,04 0,25

Máximo 27,80 10,00 37,50 8,30 9,31 0,71 2,66

Variação 6,80 5,57 2,30 0,47 8,54 0,67 2,41

Variáveis - Dados Anuais

 



130 

 

 

 

 

Anexo 3 (a2) – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis em log de aD%O, PID, NID e clorofila-a para a totalidade dos dados. 
Local

Rio Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,218 1,202 0,353

Mediana 0,9 -0,523 -0,197 -0,523

Desvio padrão 0,3 0,960 -0,608 0,365

Mínimo 0,67 0,423 0,037 -0,602

Máximo 1,84 1,523 1,463 0,963

Variação 1,17 1,099 1,425 1,565

Rio Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,2 -0,245 1,218 0,304

Mediana 1,1 1,197 1,265 0,212

Desvio padrão 0,4 1,133 0,960 0,188

Mínimo -0,533 0,663 0,423 -0,602

Máximo 2,159 1,708 1,523 0,814

Variação 2,692 1,045 1,099 1,416

Setor 1 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,223 1,213 0,590

Mediana 1,1 -0,190 1,231 0,170

Desvio padrão 0,4 -0,629 0,988 0,616

Mínimo -1,20 -1,097 0,037 -0,602

Máximo 1,96 0,053 1,532 1,513

Variação 3,16 1,150 1,495 2,115

Setor 1 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,8 -0,194 1,173 0,531

Mediana 0,9 -0,180 1,140 0,316

Desvio padrão 0,5 -0,626 0,987 0,492

Mínimo -0,535 -0,854 0,290 -0,602

Máximo 1,961 0,167 1,523 1,480

Variação 2,496 1,021 1,233 2,082

Setor 2 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,0 -0,412 0,763 0,421

Mediana 1,0 -0,502 0,763 0,072

Desvio padrão 0,5 -0,743 0,505 0,448

Mínimo -0,43 -1,000 -0,086 -0,602

Máximo 1,87 -0,060 1,307 1,554

Variação 2,30 0,940 1,393 2,156

Setor 2 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,410 0,660 0,306

Mediana 1,2 -0,488 0,660 -0,523

Desvio padrão 0,4 -0,754 0,379 0,399

Mínimo -0,37 -1,398 0,033 -1,523

Máximo 2,04 -0,102 1,474 1,471

Variação 2,41 1,296 1,440 2,994

Oceano Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,05 -0,499 0,734 0,138

Mediana 1,0 -0,611 0,667 0,170

Desvio padrão 0,4 -0,877 0,398 -0,086

Mínimo 0,02 -0,886 0,009 -0,602

Máximo 1,97 -0,174 1,260 0,550

Variação 1,95 0,712 1,251 1,152

Oceano Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,06 -0,511 0,648 -0,117

Mediana 1,1 -0,593 0,692 -0,602

Desvio padrão 0,4 -0,881 0,224 -0,170

Mínimo -0,53 -1,398 -0,114 -0,602

Máximo 1,74 -0,149 0,969 0,425

Variação 2,28 1,25 1,08 1,03

Variáveis em Log - Dados Gerais

  



131 

 

 

 

Anexo 3 (b1) – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis de temperatura, OD%, salinidade,pH, NID, PID, N:P e clorofil-a para os dados do período 

chuvoso. 
Local

Rio Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 29,7 7,1 0,0 7,7 18,5 0,7 26,8 3,24

Mediana 29,6 7,3 0,0 7,8 24,5 0,7 2,7

Desvio padrão 0,8 0,8 0,0 0,6 10,1 0,2 2,4

Mínimo 28,6 5,3 0,00 6,3 1,1 0,31 0,25

Máximo 31,0 8,3 0,10 8,6 29,0 0,98 9,18

Variação 2,4 3,0 0,1 2,3 27,9 0,7 8,9

Rio Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 29,7 7,0 0,0 7,5 19,5 0,7 28,1 2,62

Mediana 29,6 7,2 0,0 7,5 22,5 0,7 2,1

Desvio padrão 0,7 0,7 0,0 0,6 10,5 0,2 1,9

Mínimo 28,5 5,35 0,00 6,60 2,65 0,31 0,59

Máximo 30,90 8,07 0,10 8,25 33,31 1,12 6,51

Variação 2,40 2,72 0,10 1,65 30,66 0,81 5,92

Setor 1 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 29,5 7,0 3,0 7,6 22,0 0,7 31,3 5,25

Mediana 29,5 7,1 0,1 7,8 24,6 0,7 1,5

Desvio padrão 0,9 0,9 5,0 0,5 7,9 0,2 5,9

Mínimo 26,50 4,72 0,00 6,30 1,09 0,13 0,25

Máximo 31,00 8,94 35,10 8,56 34,04 1,13 32,60

Variação 4,50 4,22 35,10 2,26 32,95 1,00 32,35

Setor 1 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,2 5,7 6,1 7,5 20,5 0,7 28,1 4,07

Mediana 25,5 5,5 33,6 8,2 22,8 0,7 2,1

Desvio padrão 2,1 1,1 12,3 0,1 7,5 0,2 4,0

Mínimo 21,40 3,25 0,10 8,19 1,95 0,18 0,25

Máximo 30,80 7,82 37,20 8,54 33,31 1,31 30,20

Variação 9,40 4,57 37,10 0,35 31,36 1,13 0,00 29,95

Setor 2 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,80 6,7 28,2 8,1 7,8 0,4 19,5 3,86

Mediana 26,8 6,8 29,9 8,1 7,8 0,4 1,2

Desvio padrão 0,9 1,4 4,2 0,1 4,0 0,2 5,0

Mínimo 24,40 4,19 10,40 7,99 2,62 0,13 0,25

Máximo 28,50 10,20 34,40 8,31 20,26 0,82 35,80

Variação 4,10 6,01 24,00 0,32 17,64 0,69 35,55

Setor 2 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,2 6,7 36,1 8,1 5,4 0,4 12,3 3,29

Mediana 25,5 7,0 36,4 8,1 5,4 0,4 0,6

Desvio padrão 2,1 1,0 0,7 0,1 3,1 0,2 4,4

Mínimo 21,40 4,41 33,90 7,88 1,74 0,14 0,25

Máximo 30,80 8,41 37,40 8,21 29,77 0,79 29,60

Variação 9,40 4,00 3,50 0,33 28,03 0,65 29,35

Oceano Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,88 7,6 33,5 8,0 7,3 0,3 26,6 1,17

Mediana 27,0 6,9 34,2 8,0 6,0 0,2 1,2

Desvio padrão 0,5 1,2 2,0 0,1 3,6 0,1 0,7

Mínimo 25,50 6,34 30,60 7,89 2,98 0,13 0,25

Máximo 27,80 10,20 36,50 8,28 18,20 0,67 2,37

Variação 2,30 3,86 5,90 0,39 15,22 0,54 2,12

Oceano Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 26,88 7,6 33,5 8,0 7,3 0,3 26,6 1,17

Mediana 27,0 6,9 34,2 8,0 6,0 0,2 1,2

Desvio padrão 0,5 1,2 2,0 0,1 3,6 0,1 0,7

Mínimo 25,50 6,34 30,60 7,89 2,98 0,13 0,25

Máximo 27,80 10,20 36,50 8,28 18,20 0,67 2,37

Variação 2,30 3,86 5,90 0,39 15,22 0,54 2,12

Variáveis - Estação Chuvosa

 



132 

 

 

 

Anexo 3 (b2) – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis em log de aD%O, PID, NID e clorofila-a para os dados do período chuvoso. 
Local

Rio Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,161 1,266 0,511

Mediana 0,9 -0,137 1,390 0,426

Desvio padrão 0,3 -0,796 1,003 0,376

Mínimo 0,70 -0,509 0,037 -0,602

Máximo 1,64 -0,009 1,463 0,963

Variação 0,94 0,500 1,425 1,565

Rio Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,9 -0,158 1,291 0,418

Mediana 1,1 -0,152 1,353 0,317

Desvio padrão 0,5 -0,800 1,019 0,284

Mínimo -0,533 -0,509 0,423 -0,229

Máximo 1,696 0,049 1,523 0,814

Variação 2,229 0,558 1,099 1,043

Setor 1 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,154 1,342 0,720

Mediana 1,1 -0,137 1,390 0,170

Desvio padrão 0,4 -0,713 0,899 0,774

Mínimo -0,07 -0,886 0,037 -0,602

Máximo 1,85 0,053 1,532 1,513

Variação 1,92 0,939 1,495 2,115

Setor 1 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,9 -0,138 1,311 0,609

Mediana 1,0 -0,137 1,358 0,316

Desvio padrão 0,4 -0,712 0,874 0,603

Mínimo -0,535 -0,745 0,290 -0,602

Máximo 1,696 0,117 1,523 1,480

Variação 2,231 0,862 1,233 2,082

Setor 2 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,8 -0,399 0,890 0,587

Mediana 1,0 -0,456 0,890 0,072

Desvio padrão 0,5 -0,741 0,601 0,699

Mínimo -0,27 -0,886 0,418 -0,602

Máximo 1,70 -0,086 1,307 1,554

Variação 1,97 0,800 0,888 2,156

Setor 2 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,2 -0,356 0,735 0,517

Mediana 1,2 -0,393 0,735 -0,229

Desvio padrão 0,4 -0,813 0,489 0,640

Mínimo 0,05 -0,854 0,241 -0,602

Máximo 2,04 -0,102 1,474 1,471

Variação 2,00 0,751 1,233 2,073

Oceano Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,9 -0,561 0,865 0,069

Mediana 0,9 -0,658 0,776 0,074

Desvio padrão 0,3 -0,881 0,559 -0,149

Mínimo 0,02 -0,886 0,474 -0,602

Máximo 1,60 -0,174 1,260 0,375

Variação 1,58 0,712 0,786 0,977

Oceano Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,3 -0,561 0,865 0,069

Mediana 1,4 -0,658 0,776 0,074

Desvio padrão 0,4 -0,881 0,559 -0,149

Mínimo 0,83 -0,886 0,474 -0,602

Máximo 1,74 -0,174 1,260 0,375

Variação 0,91 0,71 0,79 0,98

Variáveis em Log - Estação Chuvosa

 
 



133 

 

 

 

Anexo 3 (c1) – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis de temperatura, OD%, salinidade,pH, NID, PID, N:P e clorofil-a para os dados do período seco. 

Local

Rio Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,0 8,4 1,3 7,5 13,4 0,5 25,7 1,26

Mediana 23,8 8,3 0,5 7,5 13,9 0,4 0,3

Desvio padrão 1,5 0,5 1,4 0,1 5,5 0,3 1,7

Mínimo 21,2 7,5 0,00 7,4 4,5 0,13 0,25

Máximo 26,9 9,8 3,60 7,6 22,5 1,19 6,22

Variação 5,7 2,4 3,6 0,3 18,0 1,1 6,0

Rio Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 23,9 7,7 4,4 8,0 12,3 0,4 27,8 1,41

Mediana 23,8 8,0 2,4 8,1 9,4 0,4 1,3

Desvio padrão 1,1 1,0 4,3 0,4 6,8 0,2 1,2

Mínimo 21,7 5,29 0,00 7,50 3,10 0,14 0,25

Máximo 25,50 9,52 16,60 8,50 24,06 1,02 2,96

Variação 3,80 4,23 16,60 1,00 20,96 0,88 2,71

Setor 1 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,0 7,6 12,8 8,2 10,7 0,5 21,6 2,53

Mediana 23,7 8,0 6,8 8,3 7,3 0,4 1,5

Desvio padrão 1,3 1,2 11,7 0,4 6,9 0,2 2,3

Mínimo 21,40 3,21 0,00 7,50 2,02 0,08 0,25

Máximo 26,90 9,58 36,10 8,75 29,57 0,77 14,21

Variação 5,50 6,37 36,10 1,25 27,55 0,69 13,96

Setor 1 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 23,8 6,0 27,2 8,2 9,3 0,5 17,3 2,73

Mediana 23,6 6,4 34,1 8,2 6,3 0,6 1,7

Desvio padrão 0,9 1,1 10,7 0,0 6,5 0,2 1,0

Mínimo 22,10 2,56 0,03 8,19 2,28 0,23 0,03

Máximo 26,00 7,68 37,20 8,23 26,62 1,15 5,79

Variação 3,90 5,12 37,17 0,04 24,34 0,92 0,00 5,76

Setor 2 Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 23,4 6,6 33,5 8,2 5,0 0,3 14,4 1,42

Mediana 23,3 6,9 34,5 8,2 5,0 0,3 1,2

Desvio padrão 0,8 1,5 2,8 0,1 3,0 0,2 1,0

Mínimo 22,40 3,10 26,40 8,08 0,82 0,10 0,25

Máximo 25,20 8,57 37,10 8,39 20,26 0,87 4,44

Variação 2,80 5,47 10,70 0,31 19,44 0,77 4,19

Setor 2 Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,0 5,8 36,1 8,3 2,7 0,4 6,8 0,76

Mediana 23,6 6,3 36,4 8,2 2,7 0,3 0,3

Desvio padrão 1,2 1,6 0,7 0,1 0,6 0,2 0,7

Mínimo 22,00 2,56 33,90 8,10 1,08 0,11 0,03

Máximo 26,30 8,41 37,10 8,39 4,13 0,74 4,74

Variação 4,30 5,85 3,20 0,29 3,05 0,63 4,71

Oceano Sup. Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 23,5 5,82 34,8 8,27 3,52 0,36 9,8 1,6

Mediana 23,4 6,1 35,7 8,3 4,5 0,4 1,6

Desvio padrão 0,8 0,8 1,7 0,1 1,4 0,1 0,9

Mínimo 22,50 4,19 31,30 8,20 1,02 0,19 0,25

Máximo 24,90 6,78 36,50 8,34 4,71 0,56 3,55

Variação 2,40 2,59 5,20 0,14 3,69 0,37 3,30

Oceano Fundo Temperatura OD % Salinidade pH NID PID NID/PID Chl-a

Média 24,1 6,25 36,7 8,29 4,27 0,28 15,4 1,3

Mediana 23,5 6,2 36,3 8,3 4,3 0,2 1,3

Desvio padrão 2,0 1,1 0,6 0,0 2,2 0,1 0,8

Mínimo 21,00 4,43 36,00 8,28 0,77 0,19 0,25

Máximo 27,20 7,89 37,50 8,30 9,31 0,43 2,66

Variação 6,20 3,46 1,50 0,02 8,54 0,24 2,41

Variáveis Estação Seca

 



134 

 

 

 

 

Anexo 3 (c2) – Valores de média, mediana, desvio padrão, mínimo, máximo e o delta de variação das 

variáveis em log de aD%O, PID, NID e clorofila-a para os dados do período seco. 

Local

Rio Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,1 -0,284 1,127 -0,284

Mediana 1,0 -0,387 1,143 -0,387

Desvio padrão 0,3 -0,558 0,738 -0,558

Mínimo 0,67 -0,886 0,652 -0,886

Máximo 1,84 0,076 1,353 0,076

Variação 1,17 0,96 0,701 0,962

Rio Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,4 -0,353 1,090 -0,353

Mediana 1,2 -0,438 0,975 -0,438

Desvio padrão 0,5 -0,662 0,835 -0,662

Mínimo 0,686 -0,854 0,491 -0,854

Máximo 2,159 0,009 1,381 0,009

Variação 1,474 0,862 0,890 0,862

Setor 1 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,01 -0,31 1,03 -0,31

Mediana 1,00 -0,36 0,86 -0,36

Desvio padrão 0,38 -0,66 0,84 -0,66

Mínimo -1,20 -1,10 0,31 -1,10

Máximo 1,96 -0,11 1,47 -0,11

Variação 3,16 0,98 1,17 0,98

Setor 1 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,97 -0,27 0,97 0,44

Mediana 0,98 -0,21 0,80 0,23

Desvio padrão 0,54 -0,77 0,81 0,02

Mínimo -0,53 -0,64 0,36 -1,52

Máximo 2,16 0,06 1,43 0,76

Variação 2,69 0,70 1,07 2,29

Setor 2 Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,12 -0,46 0,70 0,15

Mediana 1,17 -0,58 0,70 0,07

Desvio padrão 0,47 -0,79 0,47 0,01

Mínimo -0,43 -1,00 -0,09 -0,60

Máximo 1,87 -0,06 1,31 0,65

Variação 2,30 0,94 1,39 1,25

Setor 2 Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,98 -0,41 0,42 -0,12

Mediana 1,05 -0,53 0,42 -0,52

Desvio padrão 0,40 -0,72 -0,25 -0,17

Mínimo -0,37 -0,96 0,03 -1,52

Máximo 1,83 -0,13 0,62 0,68

Variação 2,20 0,83 0,58 2,20

Oceano Sup. aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 1,19 -0,45 0,55 0,20

Mediana 1,18 -0,44 0,65 0,21

Desvio padrão 0,44 -0,98 0,16 -0,05

Mínimo 0,25 -0,72 0,01 -0,60

Máximo 1,97 -0,25 0,67 0,55

Variação 1,72 0,47 0,66 1,15

Oceano Fundo aD%O PO4 (mg/m3) NID (mg/m3) ChL-a (ug/L)

Média 0,78 -0,56 0,63 0,10

Mediana 1,00 -0,62 0,63 0,13

Desvio padrão 0,49 -1,12 0,33 -0,09

Mínimo -0,53 -0,72 -0,11 -0,60

Máximo 1,32 -0,37 0,97 0,42

Variação 1,85 0,35 1,08 1,03

Variáveis em Log - Estação Seca

 



135 

 

 

 

4.  Tabelas LOICZ. 

Anexo 4 (a) – Valores e cálculos utilizados para estabelecer o balanço de massa com dados anuais, 

conforme a metodologia LOICZ. 

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Área do caixa 1 superfície (AS1S) Km² 1,7

Volume do caixa 1 (VS1S) 10
6
m

-3
1,7

V/Z 10
6
m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1S) m 1,0

Área do caixa 1 (AS1F) Km² 1,7

Volume do caixa 1 fundo (VS1F) 10
6
m

-3
2,6

V/Z m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1F) m 1,5

Área do caixa 2 superfície (AS2S) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2S) 10
6
m

-3
4,5

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade dos caixas (DS2S) m 2,5

Área do caixa 2 fundo (AS2F) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2F) 10
6
m

-3
9,0

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade do caixa 2 (DS2F) m 5,0

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Precipitação no período seco(VPS1) 10³m³/d 4,6

Precipitação no período seco (VPS2) 10³m³/d 4,9

Evaporação no período seco(VES1) 10³m³/d -5,8

Evaporação no período seco(VES2) 10³m³/d -6,1

Vazão de água doce do Rio (Vq) 10³m³/d 71712,0

Vazão de água subterrânea (Vg) 10³m³/d 0,0

Vazão residual do caixa 1 (VRCx1) 10³m³/d -71710,9

Vazão residual do caixa 2 (VRCx2) 10³m³/d -71710,8

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx1)=(VrCx1-VfunSCx1) 10
6
m³/d -93,1

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx2)=(VrCx2-VfunSCx2) 10
6
m³/d -497,9

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx1)=(VrCx1*SsupCx1)/(SsupCx1-SfunCx2) 10
6
m³/d 21,4

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx2)=(VrCx2*SsupCx2)/(SsupCx2-SfunOcn) 10
6
m³/d 426,2

Volume de mistura vertical de água (VzCx1)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 83,5

Volume de mistura vertical de água (Vz Cx2)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 273,0

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 2237,8

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 6342,6

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 32665,9

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 36088,0

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 4976,2

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 5207,8  



136 

 

 

 

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Salinidade de água subterrânea (Sg) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do rio (Srs) psu 0,0

Salinidade da camada de fundo do do rio (Srf) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do caixa 1 (SsCx1) psu 7,9

Salinidade da camada de fundo do caixa 1 (SfCx1) psu 13,3

Salinidade da camada superficial do caixa 2 (SsCx2) psu 31,2

Salinidade da camada de fundo do caixa 2 (SfCx2) psu 34,4

Salinidade da camada superficial do oceano (Ssocn) psu 33,4

Salinidade da camada de fundo do oceano (Sfocn) psu 36,5

Salinidade residual da superfície do rio (Rs=[Srs+SsCx1]/2) psu 4,0

Fluxo residual da salinidade de fundo (Rf=[Srf+SfCx1]/2) psu 6,7

Salinidade residual da superfície do caixa 1 (S1S2=[SsCx1+SsCx2]/2) psu 19,6

Salinidade residual do fundo do caixa 1 (Sf2Sf1=[SfCx2+SfCx1]/2) psu 23,9

Salinidade residual da superfície do caixa 2 (Os=[Ssocn+SsCx2]/2) psu 32,3

Salinidade residual do fundo do caixa 2 (Of=[Sfocn+SfCx2]/2) psu 35,4

Massa de sal na superficie do rio (VrS1s=Vr x Srs) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 283,3

Massa de sal no fundo do rio (VrS1f = Vr x Srf) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 476,9

Massa de sal na superfície do caixa 1 (Vs1s2s = Vr x SsCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 1402,0

Massa de sal no fundo do caixa 1 (Vs1s2f = Vr x SfCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 1710,3

Massa de sal  na superfície do caixa 2 (VrS2ocns = Vr x SsCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 2314,5

Massa de sal no fundo do caixa 2 (VrS2ocnf = Vr x SfCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 2540,4

Massa residual de sal na superfície do rio (VrxSsuprio) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -283,3

Massa residual de sal na superfície do caixa 1 (VrxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -1401,9

Massa residual de sal na superfície do caixa 2 (VrxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -2314,5

Massa de Sal na superfície do caixa 1 (VsupxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -735,4

Massade Sal na superfície do caixa 2 (VsupxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -15533,8

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 735,4

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*SfunOcn) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 15533,8

Vent salinidade Cx1 (VfunCx1*SfunCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 14660,1

Vent salinidade Cx2 (VfunCx2*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 5668,0

Volume de mistura vertical de Sal (VzS Cx1)= Vz*(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 451,1

Volume de mistura vertical de Sal (VzS Cx2)= Vz*(SfunCx2-SsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 873,6

Tempo de renovação em  Cx1 {txs1 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx1)]} min 0,00

Tempo de renovação em Cx2 {txs2 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx2)]} min 0,00

Tempo de residência hidráulica em Cx1 Tff = (Volume total da Cx1 )/(|VRCx1|) h 0,00

Tempo de residência hidráulica em Cx2 Tff = (Volume total da Cx2 )/(|VRCx2|) h 0,00

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Concentração de fósforo (PID) na superfície do rio (PIDqS) µM 0,6

Concentração de fósforo (PID) na vazão de fundo do rio (PIDqF) µM 0,6

Concentração de fósforo no fundo do caixa 1 (PIDCx1S) µM 0,6

Concentração de fósforo no fundo do caixa 1 (PIDCx1F) µM 0,6

Concentração de fósforo na superfície do caixa 2 (PIDCx2S) µM 0,4

Concentração de fósforo no fundo do caixa 2 (PIDCx2F) µM 0,4

Concentração de fósforo na superfície do oceano (PIDocnS) µM 0,3

Concentração de fósforo no fundo do oceano (PIDocnF) µM 0,3

PID residual na superfície do rio (PIDrRio = [PIDCx1+PIDRio]/2) µM 0,6

PID residual no fundo do rio (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,6

PID residual na superfície do caixa 1 (PIDr1S = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,5

PID residual no fundo do caixa 1 (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,5

PID residual na superfície do caixa 2 (PIDr2S = [PIDocnS+PIDCx2]/2) µM 0,4

PID residual no fundo do caixa 2 (PIDr2F = [PIDocnF+PIDCx]/2) µM 0,4

Massa de PID na superfície do caixa 1 (VqxPqsupCx1) mol.d
-1

35,86

Massa de PID na superfície do caixa 2 (VqxPqsupCx2) mol.d
-1

25,82

Massa de PID na superfície do caixa 1 (VsupxPqsupCx1) mol.d
-1

-55,85

Massade PID na superfície do caixa 2 (VsupxPqsupCx2) mol.d
-1

-199,15

Massa de PID que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*PIDfunCx2) mol.d
-1 8,6

Massa de PID que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*PIDfunOcn) mol.d
-1 132,1

Vent PID Cx1 (VfunCx1*PIDfunCx1) mol.d
-2 12,8

Vent PID Cx2 (VfunCx2*PIDfunCx2) mol.d
-3 170,5

Volume de mistura vertical de PID (VzPID Cx1)= Vz*(PIDfunCx1-PIDsupCx1) mol.d
-4

0,0

Volume de mistura vertical de PID (VzP Cx2)= Vz*(PIDfunCx2-PIDsupCx2) mol.d
-5

0,0

?PID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

11,4

?PID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

4,3

?PID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

2,9

?PID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

38,4

?PID da caixa 1 mol.d
-10

15,7

?PID da caixa 2 mol.d
-11

41,2

?PID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000000925

?PID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000002290

?PID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 177,9

?PID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 466,4  



137 

 

 

 

 

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo superficial do rio (NIDqS) µM 15,9

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo de fundo do rio (NIDqF) µM 16,5

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 1 (NIDCx1S) µM 16,3

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 1 (NIDCx1F) µM 14,9

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 2 (NIDCx2S) µM 5,8

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 2 (NIDCx2F) µM 4,6

Concentração de nitrogênio na superfície do oceano (NIDocns) µM 5,4

Concentração de nitrogênio no fundo do oceano (NIDocnF) µM 4,5

NID residual na superfície do rio (NIDrRio = [NIDCx1+NIDRio]/2) µM 16,1

NID residual no fundo do caixa 1 (NIDr1F = [NIDCx2+NIDCx1]/2) µM 15,7

NID fluxo residual na superfície do caixa 1 (NIDr2S = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 11,1

NID no fluxo residual no fundo do caixa 1 (NIDr2F = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 9,8

NID no fluxo residual na superfície do caixa 2 (NIDr2S = [NIDocn+NIdCx]/2) µM 5,6

NID no fluxo residual no fundo do caixa 2 (NIDr2F = [NIDocn+NIDCx]/2) µM 4,5

Massa de NID na superfície do caixa 1 (VqxNIDsupCx1) mol.d
-1

1168,9

Massa de NID na superfície do caixa 2 (VqxNIDsupCx2) mol.d
-1

415,9

Massa de NID que sai pela superfície do caixa 1 (VsupxNIDsupCx1) mol.d
-1

-1517,3

Massade NID que sai pela superfície do caixa 2 (VsupxNIDsupCx2) mol.d
-1

-2887,7

Massa de NID que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx2) mol.d
-1

318,5

Massa de NID que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*NIDfunOcn) mol.d
-1

1896,4

Vent NID Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx1) mol.d
-2 318,5

Vent NID Cx2 (VfunCx2*NIDfunCx2) mol.d
-3 1960,4

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx1)= Vz*(NIDfunCx1-NIDsupCx1) mol.d
-4 -116,9

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx2)= Vz*(NIDfunCx2-NIDsupCx2) mol.d
-5 -327,6

?NID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

146,9

?NID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

116,9

?NID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

839,0

?NID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

391,5

?NID da caixa 1 mol.d
-1

263,8

?NID da caixa 2 mol.d
-1

1230,6

?NID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000015518

?NID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000068364

?NID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 1348,0

?NID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 6288,1

Média Anual
Unidade de 

medida
Valores simples 

Razão molar C:P caixa 1 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

1.213,29

Razão molar C:P caixa 1 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

453,21

Razão molar C:P caixa 2 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

304,01

Razão molar C:P caixa 2 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

4.065,63

?CID da caixa 1 molC.d
-1

1.666,50

?CID da caixa 2 molC.d
-1

4.369,64

?CID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000098

?CID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000257

?CID anual da caixa 1 mmol.m².yr
-1

0,000357807

?CID anual da caixa 2 mmol.m².yr
-1

0,000938187

?CID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 7.299,27

?CID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 19.139,02

Razão molar N:P caixa 1 superfície (Redfield N:P) 27,2

Razão molar N:P caixa 1 fundo (Redfield N:P) 24,8

Razão molar N:P caixa 2 superfície (Redfield N:P) 14,5

Razão molar N:P caixa 2 fundo (Redfield N:P) 11,5

?NID esperado caixa 1 mol.d
-1

141,24

?NID esperado caixa 2 mol.d
-1

508,61

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 superfície mol.d
-1

-697,48

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 fundo mol.d
-1

109,55  

 

 

 



138 

 

 

 

Anexo 4 (b) - Valores e cálculos utilizados para estabelecer o balanço de massa com dados do período seco, 

conforme a metodologia LOICZ. 

Período Seco
Unidade de 

medida
Valores simples 

Área do caixa 1 superfície (AS1S) Km² 1,7

Volume do caixa 1 (VS1S) 10
6
m

-3
1,7

V/Z 10
6
m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1S) m 1,0

Área do caixa 1 (AS1F) Km² 1,7

Volume do caixa 1 fundo (VS1F) 10
6
m

-3
2,6

V/Z m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1F) m 1,5

Área do caixa 2 superfície (AS2S) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2S) 10
6
m

-3
4,5

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade dos caixas (DS2S) m 2,5

Área do caixa 2 fundo (AS2F) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2F) 10
6
m

-3
9,0

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade do caixa 2 (DS2F) m 5,0

Período Seco
Unidade de 

medida
Valores simples 

Precipitação no período seco(VPS1) 10³m³/d 3,5

Precipitação no período seco (VPS2) 10³m³/d 3,5

Evaporação no período seco(VES1) 10³m³/d -5,3

Evaporação no período seco(VES2) 10³m³/d -5,3

Vazão de água doce do Rio (Vq) no período seco 10³m³/d 31104,0

Vazão de água subterrânea (Vg) no período seco 10³m³/d 0,0

Vazão residual do caixa 1 (VRS1) no período seco 10³m³/d -31102,2

Vazão residual do caixa 2 (VRS2) no período seco 10³m³/d -31102,2

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx1)=(VrCx1-VfunSCx1) 10
6
m³/d -47,18

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx2)=(VrCx2-VfunSCx2) 10
6
m³/d -542,49

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx1)=(VrCx1*SsupCx1)/(SsupCx1-SfunCx2) 10
6
m³/d 16,07

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx2)=(VrCx2*SsupCx2)/(SsupCx2-SfunOcn) 10
6
m³/d 511,39

Volume de mistura vertical de água (VzCx1)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 34,3

Volume de mistura vertical de água (Vz Cx2)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 48,4

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 2352,9

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 6158,7

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 15837,4

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 14108,8

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 622,2

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 202,6  

 



139 

 

 

 

Período Seco Unidade utilizada Valores simples

Salinidade de água subterrânea (Sg) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do rio (Srs) psu 0,0

Salinidade da camada de fundo do do rio (Srf) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do caixa 1 (SsCx1) psu 12,3

Salinidade da camada de fundo do caixa 1 (SfCx1) psu 19,9

Salinidade da camada superficial do caixa 2 (SsCx2) psu 34,2

Salinidade da camada de fundo do caixa 2 (SfCx2) psu 36,1

Salinidade da camada superficial do oceano (Ssocn) psu 34,8

Salinidade da camada de fundo do oceano (Sfocn) psu 36,3

Salinidade residual da superfície do rio (Rs=[Srs+SsCx1]/2) psu 6,2

Fluxo residual da salinidade de fundo (Rf=[Srf+SfCx1]/2) psu 10,0

Salinidade residual da superfície do caixa 1 (S1S2=[SsCx1+SsCx2]/2) psu 23,3

Salinidade residual do fundo do caixa 1 (Sf2Sf1=[SfCx2+SfCx1]/2) psu 28,0

Salinidade residual da superfície do caixa 2 (Os=[Ssocn+SsCx2]/2) psu 34,5

Salinidade residual do fundo do caixa 2 (Of=[Sfocn+SfCx2]/2) psu 36,2

Massa de sal na superficie do rio (VrS1s=Vr x Srs) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 191,3

Massa de sal no fundo do rio (VrS1f = Vr x Srf) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 309,5

Massa de sal no fundo do caixa 1 (Vs1s2s = Vr x SsCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 723,2

Massa de sal no fundo do caixa 1 (Vs1s2f = Vr x SfCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 870,9

Massa de sal  no fundo do caixa 2 (VrS2ocns = Vr x SsCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 1072,8

Massa de sal no fundo do caixa 2 (VrS2ocnf = Vr x SfCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 1125,7

Massa residual de sal na superfície do rio (VrxSsuprio) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -191,3

Massa residual de sal na superfície do caixa 1 (VrxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -723,1

Massa residual de sal na superfície do caixa 2 (VrxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -1072,7

Massa de Sal na superfície do caixa 1 (VsupxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -580,3

Massa de Sal na superfície do caixa 2 (VsupxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -18553,3

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 580,3

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*SfunOcn) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 18553,3

Vent salinidade Cx1 (VfunCx1*SfunCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 319,9

Vent salinidade Cx2 (VfunCx2*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 18461,2

Volume de mistura vertical de S (VzS Cx1)= Vz*(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 260,4

Volume de mistura vertical de Sal (VzS Cx2)= Vz*(SfunCx2-SsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 92,1

Tempo de renovação em  Cx1 {txs1 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx1)]} min 0,00

Tempo de renovação em Cx2 {txs2 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx2)]} min 0,00

Tempo de residência hidráulica em Cx1 Tff = (Volume total da Cx1 )/(|VRCx1|) h 0,00

Tempo de residência hidráulica em Cx2 Tff = (Volume total da Cx2 )/(|VRCx2|) h 0,00

Período Seco Unidade utilizada Valores simples

Concentração de fósforo (PID) na superfície do rio (PIDqS) µM 0,5

Concentração de fósforo (PID) na vazão de fundo do rio (PIDqF) µM 0,4

Concentração de fósforo na supefície do caixa 1 (PIDCx1S) µM 0,6

Concentração de fósforo no fundo do caixa 1 (PIDCx1F) µM 0,6

Concentração de fósforo na superfície do caixa 2 (PIDCx2S) µM 0,4

Concentração de fósforo no fundo do caixa 2 (PIDCx2F) µM 0,4

Concentração de fósforo na superfície do oceano (PIDocnS) µM 0,4

Concentração de fósforo no fundo do oceano (PIDocnF) µM 0,3

PID residual na superfície do rio (PIDrRio = [PIDCx1+PIDRio]/2) µM 0,6

PID residual no fundo do rio (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,5

PID residual na superfície do caixa 1 (PIDr1S = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,5

PID residual no fundo do caixa 1 (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,5

PID residual na superfície do caixa 2 (PIDr2S = [PIDocnS+PIDCx2]/2) µM 0,4

PID residual no fundo do caixa 2 (PIDr2F = [PIDocnF+PIDCx]/2) µM 0,3

Massa de PID na superfície do caixa 1 (VqxPqsupCx1) mol.d
-1

15,6

Massa de PID na superfície do caixa 2 (VqxPqsupCx2) mol.d
-1

11,8

Massa de PID na superfície do caixa 1 (VsupxPqsupCx1) mol.d
-1

-28,3

Massade PID na superfície do caixa 2 (VsupxPqsupCx2) mol.d
-1 -217,0

Massa de PID dodo fundo da Cx1 (VfunCx1xPIDfunCx2) mol.d
-1 6,4

Massa de PID do fundo do Ocn (VfunCx2xPIDfunOcn) mol.d
-1 143,2

Vent PID Cx1 (VfunCx1*PIDfunCx1) mol.d
-2 9,6

Vent PID Cx2 (VfunCx2*PIDfunCx2) mol.d
-3 204,6

Volume de mistura vertical de PID (VzPID Cx1)= Vz*(PIDfunCx1-PIDsupCx1) mol.d
-4 0,0

Volume de mistura vertical de PID (VzP Cx2)= Vz*(PIDfunCx2-PIDsupCx2) mol.d
-5 0,0

?PID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

3,1

?PID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

3,2

?PID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

0,6

?PID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

61,4

?PID da caixa 1 mol.d
-10

6,3

?PID da caixa 2 mol.d
-11

62,0

?PID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000000372

?PID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000003444

?PID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 71,6

?PID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 701,4  



140 

 

 

 

Período Seco Unidade utilizada Valores simples

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo superficial do rio (NIDqS) µM 13,4

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo de fundo do rio (NIDqF) µM 13,5

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 1 (NIDCx1S) µM 11,4

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 1 (NIDCx1F) µM 10,2

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 2 (NIDCx2S) µM 3,8

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 2 (NIDCx2F) µM 3,1

Concentração de nitrogênio na superfície do oceano (NIDocns) µM 3,5

Concentração de nitrogênio no fundo do oceano (NIDocnF) µM 4,3

NID residual na superfície do rio (NIDrRio = [NIDCx1+NIDRio]/2) µM 19,1

NID residual no fundo do caixa 1 (NIDr1F = [NIDCx2+NIDCx1]/2) µM 18,6

NID fluxo residual na superfície do caixa 1 (NIDr2S = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 7,6

NID no fluxo residual no fundo do caixa 1 (NIDr2F = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 6,7

NID no fluxo residual na superfície do caixa 2 (NIDr2S = [NIDocn+NIdCx]/2) µM 3,7

NID no fluxo residual no fundo do caixa 2 (NIDr2F = [NIDocn+NIDCx]/2) µM 3,7

Massa de NID na superfície do caixa 1 (VqxNIDsupCx1) mol.d
-1 354,6

Massa de NID na superfície do caixa 2 (VqxNIDsupCx2) mol.d
-1 118,2

Massa de NID que sai pela superfície da Cx1 (VsupCx1*NIDsupCx1) mol.d
-1

-537,8

Massa de NID que sai pela superfície da Cx2 (VsupCx2*NIDsupCx2) mol.d
-1 -2061,5

Massa deNID que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx2) mol.d
-1 49,8

Massa de NID que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*NIDfunOcn) mol.d
-1 2183,6

Vent NID Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx1) mol.d
-2 164,0

Vent NID Cx2 (VfunCx2*NIDfunCx2) mol.d
-3 1585,3

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx1)= Vz*(NIDfunCx1-NIDsupCx1) mol.d
-4 -41,1

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx2)= Vz*(NIDfunCx2-NIDsupCx2) mol.d
-5 -33,9

?NID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

60,4

?NID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

155,2

?NID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

391,9

?NID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

-564,4

?NID da caixa 1 mol.d
-1

215,6

?NID da caixa 2 mol.d
-1

-172,5

?NID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000012684

?NID da caixa 2 mmol.m².d
-1

-0,00000009585

?NID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 1101,8

?NID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ -881,7

Período Seco Unidade utilizada Valores simples

Razão molar C:P caixa 1 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

329,59

Razão molar C:P caixa 1 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

340,76

Razão molar C:P caixa 2 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

65,86

Razão molar C:P caixa 2 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

6.504,90

?CID da caixa 1 molC.d
-1

670,35

?CID da caixa 2 molC.d
-1

6.570,76

?CID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000039

?CID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000387

?CID anual da caixa 1 mmol.m².yr
-1

0,000143928

?CID anual da caixa 2 mmol.m².yr
-1

0,001410781

?CID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 2.936,14

?CID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 28.779,94

Razão molar N:P caixa 1 superfície (Redfield N:P) 19,0

Razão molar N:P caixa 1 fundo (Redfield N:P) 17,0

Razão molar N:P caixa 2 superfície (Redfield N:P) 9,5

Razão molar N:P caixa 2 fundo (Redfield N:P) 7,8

?NID esperado caixa 1 mol.d
-1

101,19

?NID esperado caixa 2 mol.d
-1

991,81

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 superfície mol.d
-1

114,44

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 fundo mol.d
-1

-1.164,35  

 

 

 

 



141 

 

 

 

Anexo 4 (c) - Valores e cálculos utilizados para estabelecer o balanço de massa com dados do período 

chuvoso, conforme a metodologia LOICZ. 

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Área do caixa 1 superfície (AS1S) Km² 1,7

Volume do caixa 1 (VS1S) 10
6
m

-3
1,7

V/Z 10
6
m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1S) m 1,0

Área do caixa 1 (AS1F) Km² 1,7

Volume do caixa 1 fundo (VS1F) 10
6
m

-3
2,6

V/Z m² 1,7

Média da profundidade dos caixas (DS1F) m 1,5

Área do caixa 2 superfície (AS2S) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2S) 10
6
m

-3
4,5

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade dos caixas (DS2S) m 2,5

Área do caixa 2 fundo (AS2F) Km² 1,8

Volume do caixa 2 (VS2F) 10
6
m

-3
9,0

V/Z 10
6
m² 1,8

Média da profundidade do caixa 2 (DS2F) m 5,0

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Precipitação no período seco(VPS1) 10³m³/d 6,1

Precipitação no período seco (VPS2) 10³m³/d 5,8

Evaporação no período seco(VES1) 10³m³/d -6,6

Evaporação no período seco(VES2) 10³m³/d -6,2

Vazão de água doce do Rio (Vq) 10³m³/d 112320,0

Vazão de água subterrânea (Vg) 10³m³/d 0,0

Vazão residual do caixa 1 (VRS1) 10³m³/d -112313,3

Vazão residual do caixa 2 (VRS2) 10³m³/d -112319,5

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx1)=(VrCx1-VfunSCx1) 10
6
m³/d -123,3

Fluxo de água que sai da caixa pela superfície (VsupSCx2)=(VrCx2-VfunSCx2) 10
6
m³/d -579,5

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx1)=(VrCx1*SsupCx1)/(SsupCx1-SfunCx2) 10
6
m³/d 11,0

Fluxo de água que entra na caixa pelo fundo (VfunSCx2)=(VrCx2*SsupCx2)/(SsupCx2-SfunOcn) 10
6
m³/d 467,2

Volume de mistura vertical de S (VzCx1)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 97,7

Volume de mistura vertical de água (Vz Cx2)= VfunCx1*(SfunCx2-SfunCx1)/(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
m³/d 108,7

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 505,4

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -Srio)] 10
6
m³/d 2089,7

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 44155,2

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(SCx1 -SCx2)] 10
6
m³/d 61690,6

Volume de mistura horizontal - VxsupS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 12560,0

Volume de mistura horizontal - VxfunS [VrSr(Socn-SCx2)] 10
6
m³/d 4937,0  



142 

 

 

 

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Salinidade de água subterrânea (Sg) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do rio (Srs) psu 0,0

Salinidade da camada de fundo do do rio (Srf) psu 0,0

Salinidade da camada superficial do caixa 1 (SsCx1) psu 3,0

Salinidade da camada de fundo do caixa 1 (SfCx1) psu 6,1

Salinidade da camada superficial do caixa 2 (SsCx2) psu 28,2

Salinidade da camada de fundo do caixa 2 (SfCx2) psu 33,7

Salinidade da camada superficial do oceano (Ssocn) psu 31,9

Salinidade da camada de fundo do oceano (Sfocn) psu 35,0

Salinidade residual da superfície do rio (Rs=[Srs+SsCx1]/2) psu 1,5

Fluxo residual da salinidade de fundo (Rf=[Srf+SfCx1]/2) psu 3,1

Salinidade residual da superfície do caixa 1 (S1S2=[SsCx1+SsCx2]/2) psu 15,6

Salinidade residual do fundo do caixa 1 (Sf2Sf1=[SfCx2+SfCx1]/2) psu 19,9

Salinidade residual da superfície do caixa 2 (Os=[Ssocn+SsCx2]/2) psu 30,1

Salinidade residual do fundo do caixa 2 (Of=[Sfocn+SfCx2]/2) psu 34,3

Massa de sal na superficie do rio (VrS1s=Vr x Srs) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 168,5

Massa de sal no fundo do rio (VrS1f = Vr x Srf) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 342,6

Massa de sal no fundo do caixa 1 (Vs1s2s = Vr x SsCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 1752,2

Massa de sal no fundo do caixa 1 (Vs1s2f = Vr x SfCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 2235,2

Massa de sal  no fundo do caixa 2 (VrS2ocns = Vr x SsCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 3376,3

Massa de sal no fundo do caixa 2 (VrS2ocnf = Vr x SfCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 3857,1

Massa residual de sal na superfície do rio (VrxSsuprio) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -168,5

Massa residual de sal na superfície do caixa 1 (VrxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -1752,1

Massa residual de sal na superfície do caixa 2 (VrxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -3376,3

Massa de Sal na superfície do caixa 1 (VsupxSsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -369,9

Massade Sal na superfície do caixa 2 (VsupxSsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ -16341,6

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 369,9

Massa de sal que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*SfunOcn) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 16341,6

Vent salinidade Cx1 (VfunCx1*SfunCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 309,5

Vent salinidade Cx2 (VfunCx2*SfunCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 15743,6

Volume de mistura vertical de S (VzS Cx1)= Vz*(SfunCx1-SsupCx1) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 302,9

Volume de mistura vertical de Sal (VzS Cx2)= Vz*(SfunCx2-SsupCx2) 10
6
 psu m³ d

-
¹ 598,0

Tempo de renovação em  Cx1 {txs1 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx1)]} min 45,6

Tempo de renovação em Cx2 {txs2 = [(Volume total do caixa)/(Vsup Cx1 + Vfun Cx2)]} min 18,6

Tempo de residência hidráulica em Cx1 Tff = (Volume total da Cx1 )/(|VRCx1|) h 0,9

Tempo de residência hidráulica em Cx2 Tff = (Volume total da Cx2 )/(|VRCx2|) h 2,9

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Concentração de fósforo (PID) na superfície do rio (PIDqS) µM 0,7

Concentração de fósforo (PID) na vazão de fundo do rio (PIDqF) µM 0,7

Concentração de fósforo no fundo do caixa 1 (PIDCx1S) µM 0,7

Concentração de fósforo no fundo do caixa 1 (PIDCx1F) µM 0,7

Concentração de fósforo na superfície do caixa 2 (PIDCx2S) µM 0,4

Concentração de fósforo no fundo do caixa 2 (PIDCx2F) µM 0,4

Concentração de fósforo na superfície do oceano (PIDocnS) µM 0,3

Concentração de fósforo no fundo do oceano (PIDocnF) µM 0,3

PID residual na superfície do rio (PIDrRio = [PIDCx1+PIDRio]/2) µM 0,7

PID residual no fundo do rio (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,7

PID residual na superfície do caixa 1 (PIDr1S = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,55

PID residual no fundo do caixa 1 (PIDr1F = [PIDCx2+PIDCx1]/2) µM 0,55

PID residual na superfície do caixa 2 (PIDr2S = [PIDocnS+PIDCx2]/2) µM 0,34

PID residual no fundo do caixa 2 (PIDr2F = [PIDocnF+PIDCx]/2) µM 0,37

Massa de PID na superfície do caixa 1 (VqxPqsupCx1) mol.d
-1

61,78

Massa de PID na superfície do caixa 2 (VqxPqsupCx2) mol.d
-1

38,19

Massa de PID que sai pela superfície da Cx1 (VsupCx1*PIDsupCx1) mol.d
-1

-86,30

Massa de PID que sai pela superfície da Cx2 (VsupCx2*PIDsupCx2) mol.d
-1

-231,80

Massa de PID que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*PIDfunCx2) mol.d
-1

4,39

Massa de PID que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*PIDfunOcn) mol.d
-1

158,84

Vent PID Cx1 (VfunCx1*PIDfunCx1) mol.d
-2

7,68

Vent PID Cx2 (VfunCx2*PIDfunCx2) mol.d
-3

186,87

Volume de mistura vertical de PID (VzPID Cx1)= Vz*(PIDfunCx1-PIDsupCx1) mol.d
-4 0,0

Volume de mistura vertical de PID (VzP Cx2)= Vz*(PIDfunCx2-PIDsupCx2) mol.d
-5 0,0

?PID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

16,8

?PID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

3,3

?PID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

6,7

?PID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

28,0

?PID da caixa 1 mol.d
-10

20,1

?PID da caixa 2 mol.d
-11

34,8

?PID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000001184

?PID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000001932

?PID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 227,8

?PID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 393,4  



143 

 

 

 

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo superficial do rio (NIDqS) µM 18,5

Concentração de nitrogênio (NID) no fluxo de fundo do rio (NIDqF) µM 19,5

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 1 (NIDCx1S) µM 22,0

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 1 (NIDCx1F) µM 20,5

Concentração de nitrogênio na superfície do caixa 2 (NIDCx2S) µM 7,8

Concentração de nitrogênio no fundo do caixa 2 (NIDCx2F) µM 6,1

Concentração de nitrogênio na superfície do oceano (NIDocns) µM 7,3

Concentração de nitrogênio no fundo do oceano (NIDocnF) µM 4,6

NID residual na superfície do rio (NIDrRio = [NIDCx1+NIDRio]/2) µM 20,3

NID residual no fundo do caixa 1 (NIDr1F = [NIDCx2+NIDCx1]/2) µM 20,0

NID fluxo residual na superfície do caixa 1 (NIDr2S = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 14,9

NID no fluxo residual no fundo do caixa 1 (NIDr2F = [NIDCx1+NIDCx2]/2) µM 13,3

NID no fluxo residual na superfície do caixa 2 (NIDr2S = [NIDocn+NIdCx]/2) µM 7,6

NID no fluxo residual no fundo do caixa 2 (NIDr2F = [NIDocn+NIDCx]/2) µM 5,4

Massa de NID na superfície do caixa 1 (VqxNIDsupCx1) mol.d
-1 2471,0

Massa de NID na superfície do caixa 2 (VqxNIDsupCx2) mol.d
-1 876,1

Massa de NID que sai pela superfície da Cx1 (VsupCx1*NIDsupCx1) mol.d
-1

-2712,3

Massa de NID que sai pela superfície da Cx2 (VsupCx2*NIDsupCx2) mol.d
-1 -4520,0

Massa deNID que entra pelo fundo da Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx2) mol.d
-1 66,9

Massa de NID que entra pelo fundo da Cx2 (VfunCx2*NIDfunOcn) mol.d
-1 2163,0

Vent NID Cx1 (VfunCx1*NIDfunCx1) mol.d
-2 225,0

Vent NID Cx2 (VfunCx2*NIDfunCx2) mol.d
-3 2849,7

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx1)= Vz*(NIDfunCx1-NIDsupCx1) mol.d
-4 -146,6

Volume de mistura vertical de NID (VzN Cx2)= Vz*(NIDfunCx2-NIDsupCx2) mol.d
-5 -184,8

?NID do caixa 1 Superfície mol.d
-6

162,9

?NID do caixa 1 Fundo mol.d
-7

304,6

?NID do caixa 2 Superficie mol.d
-8

979,0

?NID do caixa 2 Fundo mol.d
-9

871,6

?NID da caixa 1 mol.d
-1

467,5

?NID da caixa 2 mol.d
-1

1850,6

?NID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000027500

?NID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000102810

?NID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 2388,9

?NID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 9456,5

Período Chuvoso
Unidade de 

medida
Valores simples 

Razão molar C:P caixa 1 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

1.785,39

Razão molar C:P caixa 1 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

349,01

Razão molar C:P caixa 2 superfície (Redfield C:P) molC.d
-1

714,34

Razão molar C:P caixa 2 fundo (Redfield C:P) molC.d
-1

2.971,20

?CID da caixa 1 molC.d
-1

2.134,40

?CID da caixa 2 molC.d
-1

3.685,54

?CID da caixa 1 mmol.m².d
-1

0,00000126

?CID da caixa 2 mmol.m².d
-1

0,00000217

?CID anual da caixa 1 mmol.m².yr
-1

0,000458269

?CID anual da caixa 2 mmol.m².yr
-1

0,000791306

?CID anual da caixa 1 Kg.yr-¹ 9.348,68

?CID anual da caixa 2 Kg.yr-¹ 16.142,65

Razão molar N:P caixa 1 superfície (Redfield N:P) 31,4

Razão molar N:P caixa 1 fundo (Redfield N:P) 29,3

Razão molar N:P caixa 2 superfície (Redfield N:P) 19,5

Razão molar N:P caixa 2 fundo (Redfield N:P) 15,3

?NID esperado caixa 1 mol.d
-1

322,17

?NID esperado caixa 2 mol.d
-1

556,31

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 superfície mol.d
-1

145,33

?NID observado - ?NID esperado do caixa 1 fundo mol.d
-1

1.294,28  

 

 


</field>
	</doc>
</add>