<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19179</field>
		<field name="filename">26300_Helio_Rubens_Victorino_Imbimbo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Hélio Rubens Victorino Imbimbo        

AVALIAÇÃO DA QUALIDADE AMBIENTAL, UTILIZANDO 

INVERTEBRADOS BENTÔNICOS, NOS RIOS ATIBAIA, 

ATIBAINHA E CACHOEIRA, SP.              

São Paulo 

2006 



 

ii

 
Hélio Rubens Victorino Imbimbo    

AVALIAÇÃO DA QUALIDADE AMBIENTAL, UTILIZANDO 

INVERTEBRADOS BENTÔNICOS, NOS RIOS ATIBAIA, 

ATIBAINHA E CACHOEIRA, SP.           

Tese apr esent ada ao I nst it ut o de 
Biociências da Univ er sidade de São 
Paulo, par a a obt enção de Tít ulo de 
Dout or em Ciências, na Ár ea de 
Ecologia  

Orientadora: Dra. Gisela Yuka Shimizu    

São Paulo 

2006 



 

iii

 
Ficha Catalográfica    

  
Imbimbo, Hélio Rubens Victorino  

AVALIAÇÃO DA QUALIDADE AMBIENTAL, 
UTILIZANDO INVERTEBRADOS 

BENTÔNICOS, NOS RIOS ATIBAIA, 
ATIBAINHA E CACHOEIRA, SP.  

75 p.+ anexos  

Tese (Doutorado) -  Instituto de Biociências 
da Universidade de São Paulo. 

Departamento de Ecologia.  

1. Ephemeroptera  2. Plecoptera  
3. Trichoptera. 4. Qualidade ambiental 
Universidade de São Paulo. Instituto de 

Biociências. 
Departamento de Ecologia.  

  

Comissão Julgadora:   

________________________   _______________________ 

Prof(a). Dr(a).      Prof(a). Dr(a).   

________________________   _______________________ 

Prof(a). Dr(a).      Prof(a). Dr(a).      

____________________________________     

Profª Drª.Gisela Yuka Shimizu      

Orientadora 



 

iv

                                  

Aos meus pais. 



 

v

 
AGRADECIMENTOS    

Mais uma vez, à Gisela, por sua amizade, confiança e orientação. 

À amiga Mônica, pelo incentivo e dedicação e "ouvido amigo". 

À amiga Helena, coma qual compartilhei minhas "lamentações". 

Ao Em er son, Vanessa e Mir ela, que div idir am com igo a ár dua t ar efa de t r iagem 

das amostras. 

À Maira, por seu amor e compreensão nos momentos críticos. 

Aos Pr of. Dr . Rober t o M. Shim izu, pela r ecept iv idade e esclar ecim ent os 

prestados. 

Ao Dr . Car los Moliner i e Dr . Leandr o Gonçalv es Oliv eir a, pela gent ileza da 

confirmação de alguns gêneros. 

Aos colegas da CETESB que participaram das atividades de campo. 

Aos colegas do DAIA, pelo incentivo nas horas de crise. 

Aos meus pais, a quem devo muito por ter chegado até aqui. 

E aos dem ais colegas que dir et a ou indir et am ent e colabor ar am par a a r ealização 

deste trabalho.  

xxx   



ÍNDICE    

   RESUMO/ABSTRACT 2 

1.INTRODUÇÃO 3 

   1.1 Objetivos 8 

2. MATERIAL E MÉTODOS  

   2.1 Área de estudo 9 

        2.1.1. Locais e períodos de amostragem 10 

   2.2. Coleta das amostras   

        2.2.1. Água 14 

        2.2.2. Sedimento 14 

        2.2.3. Dados bióticos 15 

   2.3. Análise dos dados  

        2.3.1 Físicos e químicos 17 

        2.3.2. Bióticos 17 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO  

   3.1. Variáveis físicas e químicas  18 

   3.2. Dados Bióticos 39 

4. CONCLUSÕES 61 

5. RECOMENDAÇÕES 61 

6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 62 

ANEXO   



 

2

 
RESUMO 

As fases im at ur as dos inset os das Or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a ( EPT) 
são consider adas m em br os sensív eis da com unidade m acr obent ônica dos ecossist em as 
lót icos. Por t ant o, são fr eqüent em ent e ut ilizados com o indicador es de per t ur bações 
am bient ais com o a poluição. For am adot ados oit o pont os de am ost r agem ao longo dos 
r ios At ibainha, Cachoeir a e At ibaia, na bacia do r io Pir acicaba, São Paulo. Nest es locais 
for am det er m inadas as qualidades e t ox icidades da água e do sedim ent o, bem com o a 
com posição do EPT em seis difer ent es habit at s, nas est ações seca e chuv osa. Os 
r esult ados m ost r ar am um gr adient e de poluição ao longo dos r ios que foi acom panhado 
pelo índice EPT nos nív eis de gêner o e fam ília. Não foi possív el selecionar gr upos de 
t áx ons com o indicador es de condições am bient ais degr adadas e pr eser v adas, pois a 
m aior ia dos gêner os ocor r ent es é t oler ant e à poluição. Recom enda- se o uso do índice 
EPT no nível de família nos programas de biomonitoramento regionais.   

ABSTRACT 

I m m at ur e insect s of t he Or der s Ephem er opt er a, Plecopt er a and Tr ichopt er a ( EPT) ar e 
consider ed sensible m em ber s of t he m acr obent hic com m unit y in lot ic ecosy st em s. 
Accor dingly , t hey ar e oft en used as indicat or s of env ir onm ent al dist ur bances as pollut ion. 
Eight sampling sites were established along the rivers Atibainha, Cachoeira and Atibaia of 
Pir acicaba r iv er basin, São Paulo, Br azil, w her e w at er and sedim ent qualit y , t ox icit y , as 
w ell as EPT com posit ion in six differ ent habit at s, w er e det er m ined in dr y and w et 
seasons. The r esult s show ed a pollut ion gr adient along t he w at er st r eam m at ched w it h 
EPT index at genus and fam ily lev els. I t w as not possible t o select gr oups of taxa as 
indicat or s of degr aded and pr eser v ed env ir onm ent al condit ions because m ost of gener a 
occurring are tolerant to pollution. It is r ecom m ended t he use of EPT index in fam ily lev el 
in stream biomonitoring programs for regional purposes.  



 

3

 
1. INTRODUÇÃO   

As at iv idades hum anas est ão int r insecam ent e associadas ao uso da água, 

desde o sim ples uso dom ést ico e lazer ao em pr ego na indúst r ia, par a as m ais 

diversas finalidades. 

Junt am ent e com o uso inadequado do solo, o m au apr ov eit am ent o da 

água é um a das pr incipais font es de degr adação dos cor pos hídr icos super ficiais, 

com pr om et endo a m anut enção das com unidades aquát icas e a água 

propriament e dit a, em t er m os de quan t idade e qualidade. Em ger al, as pr incipais 

alterações observadas no ambiente aquático são: o assoreamento, desencadeado 

por pr ocessos de dinâm ica de super fície no am bien t e t er r est r e; a eutrofização

 

ar t ificial ( ou cult ur al) , decor r ent e do apor t e de nut r ient es e a contaminação, por 

com post os or gânicos ( p. ex . : defensiv os agr ícolas) ou inor gânicos ( p. ex . : m et ais) 

or iundos pr incipalm ent e da indúst r ia e agr icult ur a, que podem at ingir as águas 

super ficiais dir et am ent e, por m eio de lançam ent os ou escoam ent o super ficial, ou 

indir et am ent e, v ia cont r ibuição das águas subt er r ân eas pr ev iam ent e 

contaminadas. 

A v iabilidade da cont inuidade do apr ov eit am ent o dos r ecur sos hídr icos 

depende, cada v ez m ais, de m edidas de planej am ent o e cont r ole, de m odo a 

disciplinar a captação, uso e disposição das águas nos corpos receptores. 

Os pr ogr am as de m anej o e m onit or am ent o de r ecur sos hídr icos dev em 

incor por ar , além dos com ponent es físicos ( com o clim a, geologia e hidr ologia do 

sist em a) e quím icos ( par âm et r os or gânicos, inor gânicos) , os com ponent es 

biológicos com o, por ex em plo, o est udo das com unidades que habit am o 

sist em a, de for m a a pr opiciar um a v isão com plet a do m eio ( JUNQUEIRA et 

al.,2000; METCALFE, 1989). 

Dent r e os com par t im ent os do am bient e aquát ico, é no sedim ent o onde ocor r e o 

acúm ulo de nut r ient es e cont am inant es. Est e com par t im ent o é o habit at da 

com unidade bent ônica, a qual t em papel fundam ent al na t r ansfor m ação da 

m at ér ia, no flux o de ener gia e na ciclagem de nut r ient es ( NELSON et al. , 2000; 

CALLISTO &amp;amp; ESTEVES, 1995) , por m eio do r ev olv im ent o do sedim ent o e 

fr agm ent ação da m at ér ia or gânica. As com unidades que h abit am o sedim ent o 

podem ser consider adas com o as m ais sensív eis a per t ur bações do am bient e 

aquát ico e r esponsáv eis pelo desencadeam ent o de v ár ios pr ocessos que ocor r em 

na coluna d'água (VARIOLI et al, 2004).  



 

4

 
A com unidade de m acr oinv er t ebr ados bent ônicos é for m ada, 

pr incipalm ent e, por fases im at ur as de inset os, além de m oluscos, anelídeos e 

cr ust áceos que, à ex ceção dest es últ im os, apr esent am , em sua m aior ia, hábit o 

tipicamente séssil ou semi- séssil.  

Em um am bient e não per t ur bado, a r iqueza ( S) de espécies de 

m acr oinv er t ebr ados bent ônicos é influenciada por fat or es com o a geologia, 

pr odut iv idade, het er ogeneidade do am bient e, r elações de com pet ição e 

pr edação, et c. ( COMPIM &amp;amp; CÉRÉGHINO, 2003) . No ent ant o as per t ur bações, de 

or igem nat ur al ou ant r ópica, podem culm inar em alt er ações da qualidade 

am bient al, com o por ex em plo, o aum ent o da car ga or gânica e de nut r ient es, 

pr ocessos er osiv os e assor eam ent o, cont am inação da água e sedim ent o, et c. , 

alt er ando as car act er íst icas nat ur ais dos r ios e conseqüent em ent e afet ando, 

dent r e out r as, a com unidade de m acr oinv er t ebr ados bent ônicos ( GUALDONI &amp;amp; 

CORIGLIANO, 2002; HYNES, 1970) . Assim sendo, os int egr ant es da com unidade 

bent ônica podem at uar com o m onit or es nat ur ais do am bient e ( DICKSON et al., 

1971) , pois t ais per t ur bações, que podem v ar iar em int ensidade, fr eqüência e/ ou 

abr angência, são int er pr et adaos por m eio de par âm et r os ecológicos com o 

r iqueza, abundância e div er sidade da com unidade ( PEREIRA &amp;amp; DE LUCA , 2003; 

MCCABE &amp;amp; GOTELLI, 2000) . Em função dest as car act er íst icas, a com unidade 

bent ônica t em sido am plam ent e ut ilizada em est udos de av aliação da qualidade 

am bient al ( BUSS et al. , 2004; FERREIRA- PERUQUETTI &amp;amp; FONSECA- GESSNER, 2003; 

EGLER, 2002; SWIFT, 2002; CLEMENTS, 1999; MOULTON, 1998). 

Espécies que possuem t oler âncias am bient ais específicas r ecebem a 

denom inação de " espécies indicador as" (NIEMI &amp;amp; MCDONALD, 2004) . Em sínt ese, a 

ocor r ência de gr upos de or ganism os pouco t oler ant es, ou a elim inação dest es, 

associada à abundância de or ganism os r esist ent es às condições adv er sas podem 

r eflet ir as condições de boa e m á qualidade am bient al, r espect iv am ent e ( HICKEY 

&amp;amp; CLEMENTS, 1998). 

O em pr ego dos bioindicador es pode m udar em função do nív el da 

abor dagem pr et endida. JOHNSON et al. ( 1993) apr esent am um conceit o de 

bioindicador no nív el de or ganism o, onde é n ecessár io o conhecim ent o dos 

lim it es específicos de t oler ância par a o espécim e em quest ão. Quando a análise 

envolve o estudo de comunidades, as variações de riqueza e abundância refletem 

" int egr alm ent e os efeit os pr oduzidos por t odas as subst âncias ex ist ent es na 

água, incluindo subst âncias nov as, qu e sur gem a par t ir de int er ações ent r e 

elem ent os que se subt r aem à análise quím ica" ( CETEC, 1998 apud JUNQUEIRA et 



 

5

 
al. , 2000) . Os indicador es podem ser consider ados com o car act er íst icas 

mensuráveis da estrutura (como por exemplo, o habitat ou padrão de paisagem), 

com posição ( espécies, populações, com unidades, et c. ) ou funções ( por ex em plo, 

dem ogr afia, r elações int er específicas, et c. ) de u m sist em a ecológico ( BONADA et 

al., 20 06; NIEMI &amp;amp; MCDONALD, 2004) . O pr incipal papel dos indicador es biológicos 

é dem onst r ar os efeit os decor r ent es de per t ur bações, em sua m aior ia de or igem 

ant r ópica sobr e o am bient e, não cabendo aos indicador es ident ificar t ais 

per t ur bações. Os bioindicador es dev em ainda ser capazes de dist inguir a 

v ar iabilidade decor r ent e de ações ant r ópicas daquelas nat ur alm ent e obser v adas 

( NIEMI &amp;amp; MCDONALD, 20 04) . O acom panham ent o da qualidade am bient al de um 

det er m inado sist em a ao longo do t em po, com base em v ar iáv eis biológicas 

( BONADA et al, 2006) é denominado biomonitoramento. 

Há m ais de v int e anos os pr ogr am as de biom onit or am ent o t êm sido um a 

v aliosa fer r am ent a par a av aliar a qualidade am bient al de cor pos d'água, em um 

cont ex t o ecológico, am pliando o diagnóst ico m er am ent e físico e quím ico ( HICKEY 

&amp;amp; CLEMENTS, 1998). 

Os inv er t ebr ados bent ônicos são consider ados um par âm et r o adequado 

em biom onit or am ent o, dev ido a algum as car act er íst icas biológicas r elacionadas 

abaix o ( DAHL, 2004; MOULTON, 1998; REICE &amp;amp; WOHLENBERG, 1993; BALLOCH et al., 

1976): 

 

est ão associados ao sedim ent o, r egião est a, com o j á cit ado, de acúm ulo de 

nutrientes e contaminantes; 

 

a baix a m obilidade dos elem ent os da com unidade não per m it e que est es se 

desloquem par a localidades cuj as condições sej am m ais fav or áv eis, com o 

ocorre com os peixes, por exemplo; 

 

com par at iv am ent e às com unidades planct ônicas, o ciclo de v ida dos 

inv er t ebr ados bent ônicos é m ais longo, per m it indo um m aior t em po de 

exposição ao agente perturbador; 

 

são de distribuição cosmopolita e bastante estudados, sendo que as respostas 

à poluição de muitas espécies já são bem conhecidas; 

 

são relativamente fáceis de coletar, podendo- se utilizar equipamentos simples 

e de baixo custo. 

Segundo MATTHEWS ( 1 982 apud ROSENBERG &amp;amp; RESH, 1992) , define- se 

biomonitoramento como o uso sistemático de respostas biológicas para avaliar as 

m udanças no m eio am bient e, usando essas infor m ações na elabor ação de um 

programa de controle ambiental. 



 

6

 
Os inset os da or dens Tr ichopt er a, Ephem er opt er a e Plecopt er a m edem as 

condições da com unidade com base em pr ocessos m et abólicos, pr incipalm ent e 

em função de sua int oler ância às baix as concent r ações de ox igênio dissolv ido 

( BUTCHER et al, 2003) . São com uns em dr enagens de baix as e m édias or den s 

( BISPO et al. , 2001) sendo, em ger al, associadas aos am bient es m enos 

degr adados. Todav ia, cada or dem apr esent a t áx ons com t oler âncias dist int as às 

per t ur bações. Em função dessas car act er íst icas é que as or dens são 

pot encialm ent e classificadas com o bons indicador es da qualidade do am bient e 

lótico (OLIFIERS et al., 2004). 

A or dem Tr ichopt er a pode ser consider ada com o um a das m ais 

div er sificadas dos am bient es dulciaqüícolas, apr esent ado, par a a Am ér ica do Sul, 

m ais de 1. 100 espécies r egist r adas ( ANGRISANO &amp;amp; KOROB, 2001) . A m aior ia dos 

Tr ichopt er a est á r est r it a aos am bient es lót icos fr ios, por ém a or dem é t am bém 

bem r epr esent ada em sist em as lênt icos, e com t em per at ur as m ais elev adas. Em 

ger al, v iv em em águas cor r ent es, lim pas e bem ox igenadas, sob t r oncos, galhos, 

folhas e pedr as. Dev ido às suas ex igências am bient ais, são consider ados bons 

indicador es am bient ais, associado a águas lim pas e oligot r óficas ( FROEHLICH, 

1999a; GUAHYBA, 1988; PÉREZ, 1988 ; WIGGINS, 1984), por ém algum as 

espécies podem ser t oler ant es à poluição ( THORNE &amp;amp; WILLIAMS, 1 997 ; BARGOS 

et al., 1990, PÉREZ, 1988). 

Os Tr ichopt er a per t encem , em sua m aior ia, aos gr upos funcionais de 

fragmentadores e pastadores, ocorrendo também algumas espécies predadoras e 

poucos colet or es ( OLIVEIRA et al. , 1999) . Segundo WIGGINS e MACKAY ( 1978) , 

espécies fr agm ent ador as são aquelas que se alim ent am de t ecidos de plant as 

v ascular es v iv as ou m or t as e algas filam ent osas. As espécies past ador as 

alimentam- se de per ifít on ou m at ér ia or gânica fina que se acum ula sobr e a 

super fície de folh as ou r ochas. Os colet or es alim ent am - se por filt r ação, colet am 

par t ículas em suspensão ou lev em ent e sedim ent adas. Os pr edador es são 

carnívoros, alimentam- se de outros animais vivos. 

Distinguindo- se pela capacidade de const r uir abr igos e r edes par a 

obt enção de alim ent o, ex ist em hipót eses de que est as capacidades sej am as 

r esponsáv eis pela gr ande div er sidade de Tr ichopt er a, t or nando- os apt os a 

ex plor ar um núm er o m aior de m icr ohabit at s ( MANDAVILLE, 2002; HUAMANTINCO &amp;amp; 

NESSIMIAN, 1999; WIGGINS &amp;amp; MACKAY, 1978) . Refúgios fix os no subst r at o, com o 

aqueles confeccionados por r epr esent ant es da fam ília Hy dr opsy chidae, ser v em 



 

7

 
com o last r o, abr igo e par a capt ur a de alim ent o. ( PÉREZ, 1988; WIGGINS, 1984; 

MACKAY &amp;amp; WIGGINS, 1979). 

Mundialm ent e, par a a or dem Plecopt er a est ão descr it as apr ox im adam en t e 

2000 espécies ( ROMERO, 2001) . No Br asil, a Or dem é r epr esen t ada por apenas 

duas fam ílias: Gr ipopt er y gidae e Per lidae, am bas com ninfas de v ida 

estritamente aquática, habitando preferencialmente águas de fluxo rápido, frias e 

bem ox igenadas, t ípicas de r egiões de cabeceir a de r ios ( WILLIAMS &amp;amp; FELTMATE, 

1992 apud BISPO et a. l, 2002) . Viv em sob t r oncos, folhas e r ochas ( HUAMANTINCO 

&amp;amp; NESSIMIAN, 1999; HELIÖVAARA &amp;amp; VÄISÄNEN, 1993; PÉREZ, 1988) , ou associados à 

v eget ação aquát ica ( BORROR &amp;amp; DE LONG, 1988) . Ger alm ent e as ninfas de 

Plecoptera são fragmentadoras ou predadoras. 

Mesm o pouco div er sa, a or dem Plecopt er a é de gr ande im por t ância no 

am bient e aquát ico em t er m os de biomassa FROEHLICH ( 1999) e por apr esent ar 

cr it ér ios fav or áv eis com o indicador es de qualidade am bient al, em função de sua 

sensibilidade à poluição ( MANDAVILLE, 2002; PÉREZ, 1988; HARPER &amp;amp; STEWART, 

1984). 

Comparativam ent e a Tr ichopt er a, a Or dem Ephem er opt er a é m enor , e 

apr esent a apr ox im adam ent e 300 gêner os ( apr ox im adam ent e 4. 000 espécies) 

descritos em todo o mundo (DOMÍNGUEZ et al., 2001).  

Os inset os per t encen t es à or dem Ephem er opt er a apr esent am adult os de 

vida muito curta, variando de algumas horas a aproximadamente quatro ou cinco 

dias (MANDAVILLE, 2002; PÉREZ, 1988; EDMUNDS, 1984) . Assim com o nas or dens 

acim a descr it as, na or dem Ephem er opt er a, as for m as im at ur as ( ninfas) possuem 

v ida est r it am ent e aquát ica, v iv endo r egular m ent e em águas lim pas, cor r ent es e 

com elev ada concent r ação de ox igênio dissolv ido. Apenas algum as espécies são 

capazes de resistir à poluição moderada (DOMÍNGUEZ et al., 2001). 

Os Ephem er opt er a podem ser encont r ados em pr at icam ent e t odos os 

microhabt at s disponív eis ( ent er r ados em lodo ou ar eia, m inando t ecidos 

v eget ais, no folhiço, et c. ) . A m aior ia das ninfas são colet or as ou r aspador as, 

alimentando- se de algas e det r it os, sendo poucas espécies (DA- SILVA, 1998; 

EDMUNDS, 1984). 

Os div er sos t áx ons que com põem essas or dens apr esent am difer ent es 

níveis de tolerância às perturbações no ambiente aquático, sendo potencialmente 

adequados ao est abelecim ent o de espécies indicador as de condições específicas. 

Assim sendo, o núm er o dessas or dens dim inuir á com o aum ent o da degr adação 

do am bient e aquát ico. A com posição das r iquezas de Ephem er opt er a, Plecopt er a 



 

8

 
e Tr ichopt er a const it uem o índice denom inado EPT, am plam ent e aplicado n a 

avaliação da qualidade ambiental. 

As v ant agens da ut ilização de índices est ão list adas em NORRIS &amp;amp; GEORGES 

(1993), destacando- se as seguintes: 

 
condensam uma série de dados ambientais, facilitando sua interpretação; 

 
podem ser m ais facilm ent e com pr eendidos por pessoas com m enor 

conhecimento em ecologia e áreas afins; e 

 

permitem comparação entre amostras oriundas de diferentes locais, coletadas  

com  procedimentos e em períodos distintos. 

Est e t r abalho é or iundo de um Pr oj et o de Pesquisa da CETESB/ SMA 

int it ulado " Ent r e Ser r as e Águas" , em colabor ação com o Depar t am ent o de 

Ecologia do I nst it ut o de Biociências 

 

DE/ I BUSP, int egr ant e do Pr ogr am a 

Pesquisas em Políticas Públicas da FAPESP (Processo FAPESP No 98/14186- 7).   

1.1. OBJETIVO  

Est e t r abalho é or iundo de um Pr oj et o de Pesquisa da CETESB/ SMA 

int it ulado " Ent r e Ser r as e Águas" , em colabor ação com o Depar t am ent o de 

Ecologia do I nst it ut o de Biociências 

 

DE/ I BUSP, int egr ant e do Pr ogr am a 

Pesquisas em Polít icas Públicas da FAPESP ( Pr ocesso FAPESP No

 

98/ 14186- 7). 

Neste trabalho, pretende- se: 

1. confir m ar , a par t ir da int er pr et ação de dados físicos e quím icos, a ex ist ência 

de um gr adient e de poluição ao longo dos pont os selecionados par a a colet a 

de dados; 

2. av aliar a r espost a das or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a ( em 

nível de gênero), ao referido gradiente de poluição;  

3. av aliar , par a efeit o de pr oj et os de biom onit or am ent o, a necessidade da 

ident ificação dos or ganism os em nív el de gêner o, par a obt enção de um a 

resposta com qualidade; 

4. eleger indicador es am bient ais, dent r o das r efer idas or dens, por m eio da 

associação da ocor r ência de det er m inados t áx ons às condições am bient ais 

constatadas.  



 

9

 
2. MATERIAL E MÉTODOS   

2.1 ÁREA DE ESTUDO  

Os t r abalhos de cam po desenv olv er am - se nos r ios At ibainha, Cachoeir a e 

At ibaia. Os r ios At ibainha e Cachoeir a são for m ador es do r io At ibaia, t odos 

int egr ant es da bacia hidr ogr áfica do r io Pir acicaba, definida por DEL GRANDE et al. 

( 2003) com o m odelo de bacia hidr ogr áfica desenv olv ida, em função da 

demografia e nível de industrialização. 

A r egião est á localizada na unidade m or fológica denom inada Planalt o de 

Jundiaí ( ROSS &amp;amp; MOROZ, 1997) , onde pr edom inam colinas e m or r os baix os com 

t opos conv ex os e m enor fr eqüência de m or r os alt os com t opos aguçados. A 

dr enagem é do t ipo dendr ít ica e com alt a densidade em v ales ent alhados, 

est ando suj eit a a " ocor r ência de m ov im ent os de m assas e desencadeam ent o de  

processos erosivos lineares vigorosos". 

Segundo NIMER ( 19 89) , o clim a na r egião pode ser classificado com o 

subquente úmido caracterizado pela menor freqüência de temperaturas elevadas 

no v er ão e pr edom ínio de t em per at ur as am enas no inv er no. As ár eas com clim a 

subquent e apr esent am no m ínim o um m ês com t em per at ur a m édia infer ior a 

18º C, e o m ês m ais quent e apont a t em per at ur a m édia super ior a 22º C. A 

temperatura média anual oscila entre 18 e 20ºC. 

A ár ea de cabeceir a do r io At ibaia com pr eende 6 m unicípios ( Joanópolis, 

Pir acaia, Nazar é Paulist a, Bom Jesus dos Per dões, Mair ipor ã e At ibaia) em r egião 

ser r ana. O r io At ibaia e seus t r ibut ár ios per t encent e ao 4 o

 

gr upo de Unidades de 

Ger enciam ent o de Recur sos Hídr icos - UGRHI s do Est ado de São Paulo, segundo 

est abelecido pela Lei Est adual n o

 

7663 de dezem br o de 1991 ( CETESB, 1998) . As 

águas desta bacia destinam- se ao abast ecim ent o público, indust r ial e à ir r igação, 

r ecebendo efluent es dom ést icos, indust r iais pont uais e r esíduos agr opecuár ios 

difusos, sendo a ár ea, pr edom inant em ent e ocupada por past agem , abr iga 

indúst r ias de papel e celulose, alim ent ícia, sucr o- alcooleir a, t êx t il, m et alúr gicas, 

químicas, petroquímicas e curtumes (CETESB, 1998). 

Em toda esta região, apenas 26% dos esgotos recebem tratamento e, com 

ex ceção de Br agança Paulist a, cont em plada com at er r o sanit ár io, os locais de 

deposição de r esíduos sólidos dom ést icos são inadequados e m uit os, pr óx im os a 

mananciais (SMA, 1998).   



 

10

 
2.1.1. LOCAIS E PERÍODOS DE AMOSTRAGEM  

Par a a obt enção dos dados, for am r ealizadas duas cam panhas de 

am ost r agem . As colet as cor r espondent es à pr im eir a cam pan ha for am efet uadas 

entre os dias 21 e 29 de março de 2000. A segunda campanha foi realizada entre 

os dias 03 e 12 de set em br o de 2002. Os m eses for am escolhidos de m odo a 

incor por ar as v ar iações sazonais com o est iagem ( set em br o) e de m aior 

pluviosidade (março). 

Em am bas cam panhas de am ost r agem , as colet as for am r ealizadas em 

oito localidades, apresentadas na Tabela I abaixo e representadas na Figura 1. 

Os oit o pont os de am ost r agem for m am um gr adient e fisiogr áfico, com 

r egiões com car act er íst icas m ais t ípicas de cabeceir as, r epr esent adas 

pr incipalm ent e pelos pont os 1, 2, 4 e 5 ( denom inadas alt o- gr adient e) , e de 

m enor decliv idade, nest e caso, os pont os 3, 6, 7 e 8 ( denom inados baix o-

gr adient e) . Além dos aspect os fisiogr áficos, pr ocur ou- se, pr incipalm ent e, 

dist r ibuir os pont os de colet a de m odo a est abelecer um gr adient e de poluição, 

onde as r egiões de alt o- gr adient e apr esen t em m elhor es condições à m anut enção 

da vida aquática, se comparadas às regiões de baixo- gradiente. 

A j usant e dos pont os 2 e 4, nos r ios At ibainh a e Cachoeir a, encont r am - se 

os reservatórios de mesmo nome, destinados ao abastecimento público local e da 

Região Metropolitana de São Paulo. 

A efet iv idade do gr adient e de poluição dev er á ser confir m ada com 

int er pr et ação da car act er ização física e quím ica das am ost r as obt idas par a água 

e sedim ent o. Um a v ez definido o gr adient e, pr et ende- se obser v ar a r espost a das 

comunidades a esta condição.   



 

11

 
Tabela I 

 
Descrição dos pontos de coleta na sub- bacia do rio Atibaia. 

PONTO

 
GEORREFERENCIAMENTO

 
DESCRIÇÃO 

1 23 01 04, 4 S 

46 09 30, 0 O 

Rio At ibainha, a m ont ant e do r eser v at ór io do m esm o 
nom e, Município de Pir acaia, Bair r o At ibainha Acim a, 
a m ont ant e da Fazenda Tecelagem , a j usant e da 
Salm onicult ur a Mant iqueir a ( at ualm ent e pr oduzindo 
trutas). 

2 
23o01 20, 2 S 

46o10 40, 0 O 

Rio At ibainha, a m ont ant e do r eser v at ór io do m esm o 
nom e, Município de Pir acaia, Bair r o At ibainha Acim a, 
a j usant e do Sít io Pica- Pau, pr óx im o à Fazenda 
Nogueira Montanhês. 

3 23 09 55, 8 S 

46 25 08, 5 O 

Rio At ibainha, a j usant e do r eser v at ór io do m esm o 
nome, Município de Nazaré Paulista, Rodovia D. Pedro 
I , ent r e Bom Jesus dos Per dões e Nazar é Paulist a, 
próximo à entrada do Hotel Estância Atibainha. 

4 
22o58 38, 5 S 

46o08 52, 5 O 

Rio Cachoeir a, a m ont ant e do r eser v at ór io do m esm o 
nom e, Município de Joanópolis, a m ont ant e da 
Cachoeir a dos Pret os, pr óx im o à Fazenda Pedr a do 
Carmo. 

5 22
o58 02, 9 S 

46o12 33, 4 O 

Rio Cachoeir a, a m ont ant e do r eser v at ór io do m esm o 
nom e, Município de Joanópolis, pont e sobr e o r io na 
est r ada Joanópolis -

 

Cachoeir a dos Pr et os, pr óx im o 
ao bair r o dos Pr et os e a cer ca de 17k m do cent r o da 
cidade. 

6 
23 06 00, 7 S 

46 25 44, 6 O 

Rio Cachoeir a, a j usant e do r eser v at ór io do m esm o 
nome, Município de Piracaia, porto de areia próximo à 
olar ia no Bair r o dos Caneados, na est r ada Bat at uba 

 

Caneados. 

7 
23o06 08, 0 S 

46o32 39, 1 O 

Rio At ibaia, Município de At ibaia, j unt o à capt ação do 
m unicípio de At ibaia ( AT2000 da r ede básica de 
monitoramento da qualidade de água da CETESB). 

8 
23 58 59, 6 S 

46 49 35, 0 O 

Rio Atibaia, a jusante do ponto 7, junto à captação do 
município de Itatiba. 

 

Os pont os 1, 2, 4 e 5 est ão sit uados a m ont ant e dos r eser v at ór ios 

At ibainha e Cachoeir a, em ár eas de m aior alt it ude e decliv idade, em r ios de 

m esm o nom e, cuj a águas est ão enquadr adas na classe 1, segundo os Decr et os 

Est aduais nº 10. 755/ 97 e nº 8. 468/ 76 ( CETESB/DE IB- USP, 20 00) . A pr incipal 

ocupação ant r ópica do solo é a at iv idade r ur al ( agr icult ur a e pecuár ia), 

ent r em eada com r em anescent es de v eget ação nat iv a. Em função das 

car act er íst icas geom or fológicas, essas ár eas per m anecem r elat iv am ent e 

pr ot egidas da ex pansão ur bana, as quais, de m odo ger al, cor r espondem a 

cidades pequenas, com baixa densidade populacional. 

A j usant e dos r efer idos r eser v at ór ios, as águas dos r ios At ibainha e 

Cachoeir a são enquadr adas, segundo os Decr et os supr acit ados, com o classe 2. 



 

12

 
Os pontos de coleta 3, 6, 7 e 8 estão situados em áreas com maior adensamento 

populacional e cuj a infr aest r ut ur a ur bana é, com par at iv am ent e, m ais 

significativa, estando sujeitos, portanto, às suas influências diretas ou indiretas. 

Em função das car act er íst icas dist int as ent r e as r egiões de alt o- gradiente 

( pont os 1, 2, 4 e 5) e baix o- gr adient e ( pont os 3, 6, 7 e 8) , pr essupõe- se a 

formação de um gradiente crescente de poluição, no sentido montante jusante.  

 

Figur a 1 

 

Cr oqui da sub- bacia da r egião de cabeceir a do r io At ibaia, SP, com a 
localização dos pont os de am ost r agem nos r ios At ibainha, Cachoeir a e 
Atibaia (fonte: CETESB/DE IB- USP, 2000).  

Os dados de pluv iosidade da r egião, par a o per íodo em que for am 

r ealizadas as at iv idades de cam po for am obt idos por m eio de consult a à págin a 

do Sist em a de I nfor m ações par a o Ger enciam ent o de Recur sos Hídr icos do 

Est ado de São Paulo 

 

SI GRH ( ur l: www.sigrh.sp.gov.br). For am selecionadas 

localidades pr óx im as aos pont os de colet a que apr esent assem dados com plet os 

de pluv iosidade no per íodo r efer ent e às cam panhas de am ost r agem . As 

localidades que at ender am essas condições for m am Var gem ( m ais pr óx im a às 

cabeceiras), Bragança e Atibaia, estas últimas na região de baixo- gradiente. 

http://www.sigrh.sp.gov.br


 

13

 
A Figura 2 representa os volumes diários de chuvas nas localidades 

selecionadas, nas quinzenas em que foram realizados os trabalhos de campo.   

Pluviometria - março/2000

0

8

16

24

32

15 16 17 19 19 20 21 22 23 24 25 26 27 28 29 30 31

dia do mês

c
h

u
v

a
s 

(m
m

) Vargem Atibaia Bragança

2.1 

Pluviometria - setembro/2002

0

8

16

24

32

1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 11 12 13 14 15
dia do mês

c
h

u
v

a
s 

(m
m

) Vargem Atibaia Bragança

2.2 

Figur a 2 

 

Pluv iosidade no per íodo e região onde for am r ealizadas as colet as. ( 2. 1) 
pr im eir a cam panha 

 

2000; ( 2. 2) segunda cam panha 

 

2002. As dat as em 
destaque correspondem aos dias em que foram efetuadas coletas.  

Verifica- se a par t ir da figur a acim a que as difer enças sazonais ent r e os 

per íodos de am ost r agem confir m ar am - se, apr esent ando a pr im eir a cam panh a 

( m ar ço/ 20 00) m aior es fr eqüência e v olum e acum ulado de chuv as na quinzena, 

comparativamente à segunda campanha.  

Em am bas as cam panhas for am colet adas, nas oit o localidades, am ost r as 

de água, sedim ent o e da com unidade bent ônica. Det alhes a r espeit o de 

parâmetros e metodologia de coleta serão abordados a seguir.  



 

14

 
2.2. COLETA DAS AMOSTRAS   

2.2.1. ÁGUA  

As v ar iáv eis obt idas a par t ir da colet a de am ost r as de água encont r am - se 

list adas na Tabela I I , j unt am ent e com o equipam ent o e pr ocedim ent o de análise 

empregado. 

As colet as das am ost r as de águ a seguir am os pr ocedim ent os descr it os em 

CETESB (1988) e APHA (1995). 

As an álises quím icas, m icr obiológicas e t ox icológicas, das am ost r as 

coletadas, foram realizadas nos laboratórios da CETESB.  

2.2.2. SEDIMENTO  

No sedimento foram determinados os seguintes parâmetros: sólidos totais, 

fix os, v olát eis e um idade, confor m e pr ocedim ent o descr it o em APHA ( 1995) ; 

gr anulom et r ia, segun do Nor m a Técnica CETESB L6. 160 ( CETESB, 1995) . Par a t al, 

as am ost r as for am obt idas em t r iplicat a, ut ilizando- se u m pegador de fundo do 

t ipo Pet er sen m odificado ( ár ea = 596cm 2) . As am ost r as par a det er m inação de 

m et ais pesados e t ox icidade for am t om adas nos pont os 3, 4 e 5 ( som ent e 

segunda cam panha) , 6, 7 e 8, onde o am bient e lót ico apr esent ou m elhor es 

condições par a a for m ação de zonas deposicionais. A det er m inação de m et ais 

pesados ( Cd, Pb, Cu, Zn, Cr , Ni e Hg) , segue m et odologia descr it a em EPA 

3050 B. O t est e de t ox icidade com o uso do anfípodo aquát ico Hyalella azteca 

segue o m ét odo descr it o em ASTM ( 1 988) . Todas as análises for am r ealizadas 

nos laboratórios da CETESB. 



 

15

 
Tabela II  Parâmetros relacionados à amostragem de água nos rios Atibainha, Cachoeira 

e Atibaia. 

V ARIÁVEL EQUIPAMENTO/OBSERVAÇÃO M ETODOLOGIA 

velocidade  fluxômetro Great Atlantic modelo 
Columbia Professional / 
exposição do medidor à 
correnteza por dois minutos 

- 

temperatura da água 
(superfície e fundo) 

termistor WTW modelo PH 197 
método eletrométrico 

- 

transparência  disco de Secchi  
= 25 cm 

- 

pH potenciômetro WTW PH 197 APHA (1995) 

condutividade condutivímetro Orion modelo 
160 

- 

turbidez turbidímetro modelo VWR 200 
método nefelométrico  

oxigênio dissolvido -  OD oxímetro WTW modelo OXI 197 - 

sólidos totais, fios e voláteis - APHA (1995) 

carbono orgânico dissolvido 
-  COD 

- APHA (1995) 

nutrientes  ortofosfato, fósforo total, 
nitrogênio orgânico, Kjeldahl, 
nitrogênio- amônia, nitrato e 
nitrito 

APHA (1995)  

nitrato -  Norma NBR 
12620/92 

metais  (cádmio- Cd, chumbo- Pb, cobre-
Cu, zinzco- Zn, cromo- Cr, níquel-
Ni e mercúrio- Hg) 

APHA (1995) 
CETESB (1989a, b, c, d) 
CETESB (1990a, b) 

coliformes fecais tubos múltiplos com meio A1 APHA (1995) 

CETESB (1992) 

pigmentos vegetais 
(clorofila- a e feofitina- a) 

coletas em duplicata  Norma Técnica 
CETESB L.5.306 
( CETESB, 1990c) 

toxicidade crônica  organismo teste - Ceriodaphnia 
dubia 

Norma Técnica CETESB 
L5.022  modificada 
( CETESB, 1991) 

 

2.2.3. D ADOS BIÓTICOS  

Par a a colet a de or ganism os ben t ônicos for am pr ev iam ent e definidos 6 

t ipos difer ent es de pot enciais habit at s: m acr ófit as aquát icas ( som ent e pr im eir a 

cam panha) , det r it os encalhados, canal, cor r edeir a, m ar gem deposicional e 

m ar gem er osional. Salient a- se que par a est e caso, denom inou- se com o 

" m acr ófit as" , a v eget ação m ar ginal às dr enagens nat ur ais subm er sas, 

const it uída, em sua m aior par t e de gr am íneas. Par a a obt enção das am ost r as 



 

16

 
foram utilizados, de acordo com a adequação, amostradores do tipo Hess (com 

rede de 0,5 mm de abertura e área de 678,9 cm2), rede manual (com malha de 

0,5 mm de abertura) e pegadores do tipo Petersen tradicional e modificado (com 

áreas de 325 e 596 cm2), além de amostragem manual por catação. No uso da 

rede manual, foi padronizado o esforço amostral através da fixação do tempo de 

captura, estipulado em 2 minutos. As amostragens com Hess e pegador Petersen 

foram sempre obtidas em triplicata, enquanto que as amostras com emprego de 

rede manual foram realizadas em triplicatas ou únicas, mediante as 

possibilidades no momento. Assim sendo, em função dos diversos métodos de 

coleta empregados, foram obtidas amostras quantitativas (com Hess e Petersen), 

semi- quant it at iv as ( com r ede m anual) e qualit at iv as ( cat ação) . O m at er ial 

colet ado foi pr é- fix ado com solução de for m alina neut r alizado em v olum e 

suficient e par a se at ingir um a concent r ação final de 4 % e ar m azenado em sacos 

plást icos r efor çados par a t r anspor t e. No labor at ór io, as am ost r as for am lav adas 

at r av és de peneir a com aber t ur a de m alha equiv alent e a 0, 5 m m . O m at er ial 

r et ido foi pr eser v ado em álcool 70° GL e cor ado com Rosa de Bengala. Am ost r as 

r icas em m at er ial inor gânico gr osseir o ( ar eia, cascalho) for am pr ev iam ent e 

subm et idas à flot ação com solução sat ur ada de NaCl ( BRANDIMARTE &amp;amp; ANAYA, 

1995). 

Os or ganism os for am ident ificados at é o nív el t ax onôm ico de gêner o ( ou 

m enor nív el t ax onôm ico possív el, em função de seu est ado de conser v ação e/ ou 

de m at ur idade) sob est er eom icr oscópio, em pr egando- se as chav es de SALLES et 

al. (2004); SALLES &amp;amp; FRANCISCHETTI (2004); BAUMGARDNER et al. (2003); MOLINERI 

(2003, 1999); FERNÁNDEZ &amp;amp; DOMÍNGUEZ (2001); WIERSEMA &amp;amp; MCCAFFERTY (2000); 

FLINT et al. (1999); CHACÓN &amp;amp; SEGNINI (1996); LUGO- ORTIZ &amp;amp; MCCAFFERTY (1996); 

MERRIT &amp;amp; CUMMINS (1996); THORP &amp;amp; COVICH (1991); PENNAK (1989) e PÉREZ (1988). 

As am ost r as quant it at iv as da m acr ofauna bent ôn ica t iv er am seus n úm er os 

conv er t idos par a ind/ m
2
. Os ex em plar es cuj a ident ificação foi duv idosa for am 

encam inhados à especialist as par a a confir m ação. Os gêner os de Tr ichopt er a 

for am con fir m ados pelo Dr . Leandr o Gonçalv es Oliv eir a, do Labor at ór io de 

Limnologia 

 

I nst it ut o de Ciências Biológicas da Univ er sidade Feder al de Goiás. A 

confir m ação de alguns gêner os de Ephem er opt er a foi feit a pelo Dr . Car los 

Moliner i, da Facult ad de Ciencias Nat ur ales 

 

Univ er sidad Nacional de Tucum án, 

Argentina. 



 

17

 
2.3. ANÁLISE DOS DADOS  

2.3.1 Físicos e químicos

  
Pr im eir am ent e os dados físicos e quím icos for am dir et am ent e em pr egados 

na elabor ação de gr áficos de bar r as, por pont os de colet a, par a as duas 

campanhas. 

Os dados cuj a r epr esent ação gr áfica foi pouco ilust r at iv a, com o por 

ex em plo, os m et ais na água, cuj as concent r ações for am , na m aior ia dos pont os 

de coleta, abaixo do limite de detecção, foram apresentados na forma de Tabela. 

As v ar iáv eis da água, em sua m aior ia, acr escida de algum as r efer en t es ao 

sedim ent o for am analisadas por m eio de Análise de Com ponent e Pr incipal, por 

campanha de coleta, após tratamento por padronização das mesmas. 

As m esm as v ar iáv eis for am subm et idas a um a análise de agr upam ent o, 

cuj o coeficient e foi a Dist ância Euclidiana Sim ples, com agr upam ent o dos pont os 

pelo Mét odo de War d. Todas as análises de agr upam ent o for am efet uadas por 

meio do software FITOPAC 1.0 (SHEPHERD, 1995).  

2.3.2. Bióticos

  

Os dados r efer ent es ao m eio biót ico, nest e caso, r egist r os quant i e 

qualit at iv os de gêner os das or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a, 

for am em pr egados na for m a de dois índices ( BARBOUR et al. , 1999; RESH &amp;amp; 

JACKSON, 1993) a saber: 

 

Riqueza EPT: cor r esponde à som a dos t áx ons per t encent es às or dens 

Ephemeroptera, Plecoptera e Trichoptera; 

 

Relação Hy dr opsy chidae/ Tr ichopt er a: abundância r elat iv a de um a fam ília de 

Tr ichopt er a m ais t oler ant e à poluição em r elação à t ot alidade de fam ílias da 

ordem. 

A riqueza EPT foi calculada adotando- se os níveis taxonômicos de gênero e 

fam ília. Par a v er ificar a equiv alência dos r esult ados obt idos, os v alor es de EPT 

foram submetidos a um teste de correlação de Spearman. 

Os dados quant it at iv os e qualit at iv os for am analisados separ adam ent e, n o 

ent ant o am bos for am subm et idos à análise por agr upam ent o, em pr egando- se 

coeficient es de sim ilar idade. Pr ev iam ent e à an álise, os dados quant it at iv os 

sofreram transformação logarítmica (Log10 X+1). 



 

18

 
A análise por agrupamentos foi utilizada ainda, para execução de uma 

Análise Nodal (WIEDENBRUG et al, 1997; DIAZ &amp;amp; ERSÉUS, 1994) par a ev idenciar os 

gêner os cuj a ocor r ência foi r epr esent at iv a nos pont os de colet a, em am bas as 

cam panhas de am ost r agem . Par a est e pr ocedim ent o for am ut ilizados apenas os 

dados qu ant it at iv os, em função da m aior r egular idade em t er m os de esfor ço 

am ost r al. Em linhas ger ais, o pr ocedim ent o consist e em agr upar os dados 

r efer ent es às duas cam panhas e subm et ê- los à análise por agr upam ent o, 

agrupando- os por m eio dos pont os de colet a em um pr im eir o m om ent o e em 

seguida, por m eio dos gêner os. Os gr upos for m ados são ent ão or denados na 

planilha de or igem , ev idenciando- se a r elação ent r e gêner os e pont os de colet a. 

Os gêner os m ais r epr esent at iv os em u m det er m inado pont o de colet a ser ão, 

então, confrontados com a caracterização física e química daquela localidade. Em 

qualquer um a das análises efet uadas, os v alor es " falt ant es" nas planilhas, for am 

subst it uídos pelo v alor m édio da v ar iáv el. A seleção dos gêner os a ser em 

consider ados ser á feit a por m eio da aplicação do Í ndice de Valor de I m por t ância 

 

I VI , com base em v alor es de abundância e fr eqüência r elat iv as ( MEGURO, 

2000).   

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO  

3.1. V ARIÁVEIS FÍSICAS E QUÍMICAS   

Os r esult ados das v ar iáv eis físicas e quím icas obt idos par a o ar e água nos 

pont os de colet a 1 a 8 est ão r epr esent ados gr aficam ent e na Figur a 3 ( 3. 1 a 

3. 21) . As for m as com o os r esult ados est ão apr esent ados per m it em a 

com par ação ent r e cam panhas, ou sej a, a pot encial influência da sazonalidade 

sobr e det er m inados par âm et r os, bem com o a v isualização do gr adient e de 

poluição esper ado, um a v ez que t odas as localidades am ost r adas est ão 

representadas em um único gráfico. 

Os pr incipais fat or es det er m inant es da car act er ização das águas 

super ficiais que dr enam um a bacia hidr ogr áfica são a lit ologia, as int er ações 

solo- água e padrões de uso e ocupação do solo (SILVA &amp;amp; SACOMANI, 2001). 

Os dados de v elocidade da cor r ent e est ão r epr esent ados na Figur a 3. 1. De 

m odo ger al, os pont os sit uados em m aior es alt it udes ( 1, 2, 4 e 5) apr esent ar am 

v alor es de v elocidade m aior es que as localidades sit uadas a j usant e. 

Nat ur alm ent e os v alor es podem t er sofr ido influência da ocor r ência de chuv as, 



 

19

 
principalmente na primeira campanha. Além deste fator, os pontos 3 e 6, 

situados a jusante dos reservatórios Atibainha e Cachoeira, respectivamente, são 

influenciados pelo regime operacionais das referidas unidades, destinadas ao 

abastecimento público local e da Região Metropolitana de São Paulo. 

A Figur a 3. 2 apr esent a os dados r efer ent es à t em per at ur a do ar . Dur ant e 

a pr im eir a cam panha, a m enor t em per at ur a foi obser v ada no pont o 6 ( 21, 5 ° C) , 

e a m aior , 23 ° C, obser v ada nos pont os 2, 3, 5 e 8. Na segun da cam panha 

observou- se um a m aior am plit ude de t em per at ur a. A m enor t em per at ur a foi 

observada no ponto 1 (19,5 °C) e a maior foi registrada nos pontos 5 e 8 (26°C). 

Fat or es com o sazonalidade, hor ár io da colet a e gr au de som br eam ent o 

( cober t ur a v eget al m ar ginal) t êm for t e influência sobr e os r esult ados de 

temperatura do ar. 

Os v alor es de t em per at ur a da água de super fície ( fig. 3. 3) e fundo ( fig. 

3. 4) for am m uit o pr óx im os ou idênt icos em am bas as cam panhas, em t odos os 

pont os de colet a. I st o se dev e ao gr au de t ur bulência, aliado à pequena 

profundidade dos cor pos d'água que, inev it av elm ent e, pr ov ocam a 

hom ogeneização da coluna d' água. Com o esper ado, par a os pont os de alt o-

gr adient e ( 1, 2, 4 e 5) as t em per at ur as r egist r adas for am infer ior es àquelas 

obtidas nos pontos mais a jusante.  

Assim com o par a a t em per at ur a e pelas m esm as r azões, os v alor es de OD 

na super fície ( fig. 3. 5) e no fundo ( fig. 3. 6) apr esent ar am v alor es m uit o 

sem elhant es. A m aior concent r ação de ox igênio dissolv ido foi 9, 8 m g/ L, obt ida 

no ponto 4 (superfície e fundo) durante a segunda campanha de amostragem e o 

m enor v alor ( 5, 3 m g/ L) , foi obt ido no pont o 3, dur ant e a pr im eir a cam panha de 

amostragem. 

A concent r ação de ox igênio dissolv ido no m eio líquido é influenciada por 

int er ações com plex as de inúm er os fat or es ( SILVA &amp;amp; SACOMANI, 2001) , dent r e os 

quais: a m or fologia do canal, que pode ser fav or áv el à inj eção de ar na coluna 

d'água, a dem anda m et abólica dos ser es v iv os aer óbios e a t em per at ur a. Com 

base nest e últ im o fat or e obser v ando- se em conj unt o as Figur as 3. 3 e 3. 5, 

verifica- se que as m aior es concent r ações de OD for am obt idas nas dat as e 

localidades onde a t em per at ur a da água er a m ais baix a, e os m enor es v alor es 

obser v ados nos m om ent os onde a t em per at ur a da água est ev e m ais elev ada 

( pr im eir a cam panha, pont os 3, 6, 7 e 8) . Ressalt e- se que nest as localidades, 

um a m aior dem anda por ox igênio, par a a m et abolização da m at ér ia or gânica 

pode t er influência significat iv a sobr e a concent r ação de ox igênio dissolv ido.



 

20

  
Velocidade

0,20

0,50

0,80

1,10

1,40

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
/s

1ª camp 2ª camp

3.1 

Temperatura - ar

15

20

25

30

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

º
C

1ª camp 2ª camp

3.2 

Temperatura - água (superficie)

12

15

18

21

24

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

º
C

1ª camp 2ª camp

 

3.3 

Temperatura - água (fundo)

12

15

18

21

24

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto
º
C

1ª camp 2ª camp

3.4 

OD (superfície)

4

6

8

10

12

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.5 

OD (fundo)

4

6

8

10

12

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

m
g

/L 1ª camp 2ª camp

3.6 

Dureza

0
3
6
9

12
15

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

 C
a

C
O

3 1ª camp 2ª camp

 

3.7 

pH

5,8

6,3

6,8

7,3

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

1ª camp 2ª camp

 

3.8 

Figur a 3 

 

Result ados das análises físicas e quím icas das am ost r as de água na pr im eir a e 
segunda campanhas.   



 

21

  
Ortofosfato

0,00

0,05

0,09

0,14

0,18

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

3.9 

Fósforo total

0,00

0,05

0,09

0,14

0,18

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.10 

N - amoniacal

0,00

0,15

0,30

0,45

0,60

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.11 

N-Kjeldhal

0,00

0,25

0,50

0,75

1,00

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.12 

N-nitrato

0,00

0,20

0,40

0,60

0,80

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

3.13 

N-nitrito

0,00
0,02
0,03
0,05
0,06
0,08

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.14 

COD

2,00

4,50

7,00

9,50

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

 

3.15 

Tu r b id e z

0
15
30
45
60
75

1 2 3 4 5 6 7 8

p o n t o

U
N

T

1 ª cam p 2 ª cam p

3.16 
Figur a 3 ( cont . ) 

 

Result ados das análises físicas e quím icas das am ost r as de água na 
primeira e segunda campanhas.  



 

22

  
Condutividade

5

25

45

65

85

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

S
/c

m 1ª camp 2ª camp

3.17 

Sólidos totais

0

30

60

90

120

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

3.18 

Sólidos fixos

0

25

50

75

100

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

3.19 

Sólidos voláteis

0

15

30

45

60

1 2 3 4 5 6 7 8
ponto

m
g

/L

1ª camp 2ª camp

3.20 

Coliformes fecais

10

100

1000

10000

100000

1 2 3 4 5 6 7 8

ponto

N
M

P
/1

0
0

m
L 1ª camp 2ª camp

 

3.21   
Figur a 3 ( cont . ) 

 

Result ados das análises físicas e quím icas das am ost r as de água na 
primeira e segunda campanhas.    

DANIEL et al. ( 2 002) , em lev ant am ent o r ealizado em pequenas drenagens 

nat ur ais da bacia do r io Pir acicaba, encont r ar am dois gr upos de sub- bacias com 

concentrações razoavelmente distintas de OD. No primeiro grupo, a concentração 

de ox igênio dissolv ido v ar iou ent r e 5, 6 e 9, 1 m g/ L. Esses v alor es for am obt idos 

em localidades com baix o gr au de ur banização ou que possuíam t r at am ent o de 

efluent es. O segundo gr upo apr esent ou v alor es de OD ent r e 1, 8 e 2, 9 m g/ L, 

encont r ados em localidades com condições opost as ao pr im eir o gr upo, ou sej a, 

onde o sist em a de t r at am ent o de efluent es er a m uit o deficit ár io ou inex ist ent e 

ou em áreas de alta taxa de urbanização. 

Considerando- se as duas cam panhas de am ost r agem do pr esent e 



 

23

 
trabalho, os valores de OD variaram entre 5,3 e 9,8 mg/ L, razoavelmente 

superiores àqueles obtidos para as áreas altamente urbanizadas na mesma bacia 

hidrográfica. De todo modo, os valores mais baixos foram obtidos na região de 

baixo- gr adient e, pr ov av elm ent e em função do lançam ent o de efluent es 

dom ést icos e indust r iais. DANIEL et al. ( 2002) det ect ar am que os efluent es 

im pact am m ais as pequenas dr enagens, com par at iv am ent e aos pr incipais r ios da 

bacia, o que pode ex plicar concent r ações r elat iv am ent e alt as de OD, m esm o nas 

localidades de baixo- gradiente. 

O m enor v alor de pH r egist r ado foi 6, 0, no pont o 2 

 

pr im eir a cam panha 

(fig. 3.8) e o maior (7,1) no ponto 8, segunda campanha. Nas demais localidades 

o pH, dur ant e as colet as, m ant ev e- se ent r e 6, 6 e 6, 9. WILLIAMS et al. ( 20 01) 

encontraram, em trabalho realizado na bacia do rio Piracicaba, valor médio de pH 

igual a 7,0, com variação entre 6,2 e 8,1, nos diversos locais amostrados. 

Os v alor es de pH, de m odo ger al est ão associados à dur eza ( fig. 3. 7) , que 

por sua v ez, r eflet e a concent r ação de íons de cálcio e m agnésio. Os dados de 

dur eza for am obt idos apenas na pr im eir a cam panha, com v alor es v ar iando ent r e 

1 e aproximadamente 10 mg/L de CaCO3. O valor médio de dureza para o estado 

de São Paulo, obt ido em lev ant am ent o r ealizado por oit o anos consecut iv os em 

112 localidades foi de 31 m g/ L de CaCO3 ( ARAGÃO et al. , 2 003) , v alor est e m uit o 

super ior ao obt ido nas am ost r agens efet uadas. De m odo ger al, pode- se afir m ar 

que a dur eza nas águas dos r ios da sub- bacia do At ibaia am ost r ados, no per íodo 

cor r espondent e às cam panhas, é baix a, pois v alor es at é 75 m g/ L de CaCO3 

confer em à água a classificação de " água m ole" ( SPRAGUE, 1985 apud ARAGÃO et 

al., 2003). 

Em am bient es com per t ur bações de or igem ant r ópica, o lançam ent o de 

efluentes nos corpos d'água é o principal fator que influencia alteração do pH nos 

mesmos. 

Segundo PAYNE ( 1986) , de m odo ger al, em r ios t r opicais, a v ar iação de pH 

localiza- se ent r e 4, 3 e 7, 5. Dest e m odo, em t er m os de pH, os r ios am ost r ados 

enquadram- se em uma condição típica de regiões tropicais. 

Os par âm et r os que r eflet em a concent r ação de nut r ient es na água 

apresentaram v alor es discr epant es daqueles esper ados par a a configur ação de 

um gr adient e de poluição. Em sínt ese, esper av a- se que a concent r ação de 

nut r ient es fosse m aior na r egião de baix o- gr adient e, no ent ant o obser v ou- se 

elev adas concent r ações de fósfor o- t ot al, or t ofosfat o, nit r ogênio am oniacal, 

nit r ogênio Kj eldhal nos pont os 1 e 2 ( figs. 3. 9 a 3. 12) . A font e de nit r ogênio e 



 

24

 
fósforo nessas localidades é, provavelmente, o criadouro de trutas situado a 

montante do ponto 1, cujo efluente é rico em nutrientes, devido aos alimentos 

adicionados à água e aos excretas dos peixes, na forma de amônia. Valores 

inferiores observados para os mesmos nutrientes naquelas localidades podem ser 

decor r ent es de m udança oper acional do t r ut ár io ou de efeit o de diluição 

provocado por chuvas. 

As pr incipais m udan ças em um cor po d'água decor r ent es do lançam ent o 

de efluent es dest e t ipo de em pr eendim ent o podem ser : a) lançam ent o de 

par t ículas finas e hom ogêneas a j usant e, aum ent ando a concent r ação de sólidos 

em suspen são; b) aum ent o da car ga de m at ér ia or gânica dissolv ida; c) aum ent o 

das concent r ações de am ônia, nit r at o e fosfat o; aum ent o da DBO e conseqüent e 

redução de OD; d) potencial efeito tóxico da amônia a jusante (PILLAY, 1992 apud 

LOCH et al., 1996).  

Com o conseqüência da elev ada concent r ação de am ônia no pont o 1, 

observa- se um pico de nit r at o e nit r it o no pont o 2 ( segunda cam panha 

 

figs. 

3.13 e 3.14), devido ao processo de nitrificação, num período de vazão menor. 

Deve- se consider ar ainda que os pont os 3 e 6 est ão sit uados a j usant e de 

reser v at ór ios e que, em função das condições lim nológicas iner ent es ( am bient e 

lênt ico que pr opicia o desenv olv im ent o e m anut enção de com unidade 

fit oplanct ônica) , ficam r et idos par t e dos nut r ient es e fr ações de sólidos 

car r egados pelos r ios. Assim sendo, supõe- se que, na hipót ese da inex ist ência 

dessas est r ut ur as, os v alor es dessas v ar iáv eis ( e out r as associadas, com o 

turbidez) seriam certamente distintos dos obtidos (provavelmente superiores). 

Os r esult ados dos r efer idos par âm et r os, par a os dem ais pont os de coleta 

foram mais condizentes com um gradiente de poluição, conforme esperado. 

Segundo MARTINELLI et al. ( 1999) , as pr incipais font es de nut r ient es nos 

r ios são os efluent es dom ést icos e indust r iais, t r at ados ou in nat ur a, dispost os 

nos cor pos d'água e a agr icult ur a, com o conseqüência da aplicação de 

fer t ilizant es nas lav our as. Nest e últ im o caso, os com post os de nit r ogênio e 

fósfor o podem ser car r eados j unt am ent e com o solo por m eio de pr ocessos de 

dinâm ica de super fície ( er osão) ou subsuper fície, onde o t r anspor t e é 

essencialm ent e de suas fr ações solúv eis ( SIMÕES, 20 03) . A t ax a de car r eam ent o 

pode v ar iar em função da geom or fologia, pedologia, suscet ibilidade à er osão, 

existência ou não de mata ciliar, pluviosidade, etc. 

O fósfor o é associado ao pr ocesso de eut r ofização, com o elem ent o 

lim it ant e ao desencadeam ent o de flor ações de algas ou m acr ófit as em um cor po 



 

25

 
d'água, e o ortofosfato é a forma de fósforo prontamente absorvido pelos 

vegetais (ESTEVES, 1 988) . As concent r ações m ais elev adas das for m as de fósfor o 

no am bient e aquát ico são indicat iv as de int er fer ência ant r opogênica ( AGOSTINHO 

et al., 1995).  

Assim com o o obt ido por SMITH &amp;amp; PETRERE JR. ( 2000) na bacia do r io 

Sor ocaba, as v ar iáv eis associadas aos nut r ient es for am ligeir am ent e 

influenciadas pela sazonalidade, com concent r ações m ais elev adas no per íodo de 

estiagem, decorrente da menor diluição provocada pelas águas pluviais. 

O parâmetro COD (fig. 3.15), à exceção da primeira campanha do ponto 1, 

reflete o gradiente de poluição esperado entre os pontos 1 e 6, nos rios Atibainha 

e Cachoeir a. Em águas nat ur ais, apr ox im adam ent e 60% do COD é pr ov enient e 

de subst âncias húm icas dissolv idas ( THURMAN, 1985 apud CUNHA- SANTINO &amp;amp; 

BIANCHINI- JÚNIOR, 20 04) . No ent ant o, em am bient es em pr ocesso de degr adação, 

DANIEL et al. (2002) associam o aumento da concentração de COD ao lançamento 

de efluent es, encont r ando ainda cor r elação posit iv a ent r e est a v ar iáv el e a 

condutividade. 

As v ar iáv eis condut iv idade, t ur bidez e sér ie de sólidos ( figs. 3. 16 a 3. 20) 

apr esent ar am aum ent o de seus v alor es na m edida em que os r ios at ingem cot as 

m ais baix as, com m enor decliv idade e, conseqüent em ent e, est ão m ais 

suscetíveis a lançamentos de efluentes, com o aumento da taxa de urbanização. 

O v alor m édio de t ur bidez ent r e as duas cam panhas foi 11, 5 U. N. T. O 

m ínim o foi 0, 6 U. N. T. , obt ido no pont o 1, segunda cam panha, e o m áx im o 60 

U. N. T. , cor r espondent e ao pont o 8, pr im eir a cam panha. Por m eio da Figur a 3. 16 

observa- se que, nit idam ent e, os v alor es de t ur bidez na pr im eir a cam panha são 

superiores aos da segunda, influenciados pelas chuvas.  

Os v alor es de condut iv idade ( fig. 3. 17) v ar iar am ent r e 11, 7 S/ cm ( pont o 

1, pr im eir a cam panha) e 70, 6 S/ cm ( pont o 8, segunda cam panha) . Valor es 

sem elhant es a est es for am obt idos por DANIEL et al. ( 2002) na bacia do r io 

Piracicaba, em localidades classificadas por aqueles autores como mais prístinas. 

A t ur bidez e a condut iv idade apr esent am r elação dir et a com a 

concent r ação de sólidos pr esent es na água j ust ificando- se, por t ant o, a 

sem elhança de com por t am ent os dest es par âm et r os nas am ost r as obt idas. Os 

v alor es de condut iv idade e sólidos t ot ais apr esent ar am cor r elação significat iv a 

( cor r elação de Spear m an) na pr im eir a e segunda cam panhas ( = 0, 99 e =0,92, 

r espect iv am ent e; p= 0, 0025) . Esses r esult ados cor r obor am os obt idos no 

trabalho supracitado. 



 

26

 
Observa- se que, de m odo ger al, os v alor es de sólidos, assim com o 

t ur bidez, for am m ais alt os dur ant e a pr im eir a cam panha, por influência da m aior 

freqüência e volume de chuvas naquele período. 

Os v alor es obt idos par a colifor m es fecais ( fig. 3. 21 ) não r epr esen t a 

qualquer gr adient e, pois obser v ou- se elev ada con cent r ação dest es no pont o 2 

em ambas as campanhas e valores menores nos pontos de baixo- gradiente. Essa 

v ar iabilidade dos dados pode est ar sofr endo influência de descar gas pont uais 

m uit o pr óx im as ao local de colet a, com o no pont o 2 ou do per íodo de est iagem 

onde, em geral foram menores as concentrações de coliformes. 

Os bioensaios desenv olv idos com o cladócer o Ceriodaphnia dubia 

indicar am t ox icidade cr ônica nas colet as efet uadas na pr im eir a cam panha, nos 

pont os de cabeceir a ( 1, 2, 4 e 5 

 

Tabela I V) . Na segunda cam panha não foi 

det ect ada t ox icidade em nenhum a das am ost r as obt idas. Segundo a CETESB/DE 

IB- USP ( 2000) , o efeit o t óx ico obser v ado pode est ar associado à ocor r ência de 

alguns m et ais, em concent r ação m ais elev ada, cit ando o cádm io ( pont os 3, 4, 6, 

7 e 8), o zinco (pontos 1, 2 e 5), o níquel (pontos 2 e 4) e o cobre (pontos 2 e 5). 

Ressalte- se que as concent r ações obt idas par a os m et ais cor r espondem a seus 

v alor es t ot ais e não som ent e à fr ação biodisponív el. Segundo o m esm o 

docum ent o, o efeit o t óx ico pode t er sido um a ocor r ência pont ual ( cuj a 

com pr ov ação depende de am ost r agem em sér ie t em por al) pot encializada pela 

baix a concent r ação de sólidos, associada a baix a dur eza e pH que potencializam 

o efeit o t óx ico dos m et ais, pois sob essas condições, a fr ação biodisponív el t ende 

a ser maior. 

A m ais fr eqüent e cr ít ica sobr e os ensaios de t ox icidade é que as r espost as 

da espécie ut ilizada não necessar iam ent e r epr esent am as r espost as da população 

nat ur al ( v on der OHE &amp;amp; LIESS, 2004; HICKEY &amp;amp; CLEMENTS, 1998) , por t ant o a 

t ox icidade det ect ada em um a det er m inada localidade pode n ão apr esent ar 

reflexos sobre a composição ou densidade absoluta da comunidade instalada.  

Os m et ais pesados são em ger al t r anspor t ados com o sedim ent o, e em 

am bient e lót ico, os sólidos suspensos t êm im por t ant e papel no t r anspor t e de 

m et ais, em função, pr incipalm ent e, de sua elev ada ár ea de super fície, que 

t am bém é r ica em óx idos ( WARREN &amp;amp; Z IMMERMAN, 1993 apud SALOMÃO et al., 

2001). 

O dest ino dos m et ais em suspensão é o sedim ent o, por m eio do pr ocesso 

de adsor são, sedim ent ação e pr ecipit ação ( CHAPMAN et al. , 2 003) , e os lagos e 

r eser v at ór ios são, em decor r ência de suas car act er íst icas, depósit os dos m et ais 



 

27

 
até então na coluna d'água dos rios (YAMASHIKI et al. , 2006) . Assim sendo, os 

m et ais obser v ados na água dos r ios At ibainha e Cachoeir a dev em est ar sendo 

depositados nos reservatórios do mesmo nome.  

Com o apr ox im adam ent e 80% dos r esult ados obt idos par a os m et ais 

correspondem a v alor es infer ior es ao lim it e de det ecção do m ét odo, 

im possibilit ando, por t ant o, a av aliação de sua pot encial int er fer ência no m eio, 

bem com o sua cont r ibuição par a a configur ação de um gr adient e de poluição, 

buscar- se- á, por m eio dos dem ais par âm et r os indicat iv os de poluição ou 

r elacionados a aspect os fisiogr áficos ( por ex em plo t em per at ur a e v elocidade) , a 

definição do referido gradiente. 

A classificação do sedim ent o ent r e os pont os de colet a, e nos difer ent es 

am bient es, r eflet iu o que se esper a ao longo de um gr adient e de alt it ude. Nos 

pont os 1 a 5, m esm o na m ar gem deposicional, o sedim ent o per m aneceu 

essencialm ent e ar enoso. No pont o 6, com par at iv am ent e, a cont r ibuição de 

fr ações m ais finas com o ar gila e silt e na com posição do sedim ent o aum ent ou, e 

nos pont os 7 e 8 ( á ex ceção da segunda cam panha nest e últ im o) o sedim ent o 

colet ado foi classificado com o ar giloso, ou ar eno ar giloso ( t abela V) , ou sej a, 

como uma considerável proporção de fração fina.  

De m odo ger al, o sedim ent o colet ado na m ar gem er osional, assim com o 

no canal, apr esen t ou fr ação ar enosa pr edom inant e, classificado com o ar enoso, 

ar eia sílt ica, ar eia ar gilosa ou ar eia sílt ica ar gilosa. I st o se dev e, sem dúv ida à 

m aior v elocidade da cor r ent eza nessas r egiões qu e im possibilit am a 

sedimentação de material mais fino. 

Na Figur a 4, est ão r epr esent adas as fr ações de sólidos fix os e v olát eis 

obt idas no sedim ent o da m ar gem deposicional, na pr im eir a ( fig. 4. 1; t abela V) e 

segunda ( fig. 4. 2) cam panhas. A fr ação de sólidos v olát eis é indicat iv a da 

concentração de m at ér ia or gânica no sedim ent o. Sua m aior cont r ibuição par a a 

com posição do sedim ent o, com o obser v ado nos pont os 3 e 6 - a j usant e dos 

r eser v at ór ios At ibainha e Cachoeir a, r espect iv am ent e 

 

r eflet e a influência dos 

r eser v at ór ios na t r anfer ência de m at ér ia or gânica r io abaix o, em conj unt o com o 

lançamento de efluentes de cidades próximas. 

Segundo UNGEMACH ( 1960 apud ESTEVES, 1988) , pode- se consider ar o 

sedim ent o com o or gânico quando est e apr esent ar fr ação or gânica super ior a 

10% em peso seco. Segundo est e cr it ér io, som ent e car act er izam - se com o 

sedim ent o or gânico aqu eles colet ados no pont o 7, pr im eir a cam panha ( 12, 5% ) e 

nos pontos 3 (11,1%), 4 (11,7%) e 7 (10,2 %), segunda campanha. Na margem 



 

28

 
erosional e canal não foram observadas frações de sólidos voláteis superior a 

10%.  

Frações de sólidos no sedimento
1ª campanha

0%

25%

50%

75%

100%

1 2 3 4 5 6 7 8
pontoSF SV

9.1 

Frações de sólidos no sedimento
2ª campanha

0%

25%

50%

75%

100%

1 2 3 4 5 6 7 8
pontoSF SV

 

9.2 
Figur a 4 

 

Fr ações de sólidos fix os 

 

SF e sólidos v olát eis 

 

SV no sedim ent o, m ar gem 
deposicional, cor r espondent es à: ( 4. 1) pr im eir a cam panha; ( 4. 2) segunda 
campanha.  

A det er m inação de m et ais no sedim ent o est á condicionada a colet a dest e 

na m ar gem deposicional do r io e a qualidade do r esult ado associada à 

com posição gr anulom ét r ica da am ost r a. Result ados de m elhor qualidade são 

obt idos em sedim ent os de gr anulom et r ia m ais fina, pr efer encialm ent e sílt icos ou 

ar gilosos, dev ido a sua m aior capacidade de adsor ção dos íons m et álicos, em 

função da maior área de superfície que proporcionam. 

Nos pont os 1 e 2, em função das car act er íst icas locais ( canal m uit o 

est r eit o e ausência de m ar gem deposicional com sedim ent o adequado) , não foi 

colet ado sedim ent o par a est e t ipo de análise. Nos pont os 4 e 5, as colet as for am 

efet uadas apenas na segunda cam panha e os dem ais pont os for am 

contemplados com coletas nas duas campanhas. 

As font es de m et ais nas dr enagens nat ur ais est ão associadas 

pr incipalm ent e aos lançam ent os de efluent es indust r iais, m as t am bém podem 

est ar associadas a fer t ilizant es e defensiv os agr ícolas, os quais at ingem o cor po 

d água na for m a de car ga difusa. A lit ologia t am bém pode t er influência sobr e a 

concent r ação de m et ais nos cor pos d água, pr incipalm ent e em t er m os de fer r o, 

alumínio e manganês (para o estado de São Paulo). 

Com base na Tabela VI , obser v am os que, de m odo ger al, as m aior es 

concent r ações de m et ais for am obt idas nos pont os de baix o- gr adient e, em 

par t icular nos pont os 7 e 8. Essas localidades, além de est ar em m ais pr óx im as à 

gr andes cidades, por t an t o suj eit as ao r ecebim ent o de car ga m aior de efluent es, 

são aquelas cuj o sedim ent o apr esent a condições m ais pr opícias à adsor são de 



 

29

 
sedimento, como já explicitado. A influência da granulometria na resposta a 

concentrações de metais no sedimento fica clara ao observar-se os dados 

correspondentes ao ponto 8, os quais na primeira campanha são superiores ao 

segundo período de amostragem, quando o sedimento foi classificado como 

arenoso. Segundo CETESB/DE IB- USP ( 2000) , a ar eia pode agir com o um " agente 

de diluição" dos metais que se encontram preferencialmente associados à frações 

mais finas. 

A Tabela I I I apr esent a cr it ér ios de classificação do sedim ent o quant o ao 

gr au de poluição, segundo a agência am bient al nor t e- am er icana ( Env ir onm ent al 

Pr ot ect ion Agency 

 

EPA) e v alor es indicat iv os de efeit o lim iar e sev er o aos 

or ganism os aquát icos, com pilados por SMITH et al. ( 1996) , consider ando- se par a 

tal, os valores mais conservadores apresentados.  

Tabela I I I 

 

Classificação do gr au de poluição do sedim ent o em função da concent r ação 
de metais pesados (em mg/kg). 

(EPA, 1997)1 ( SMITH et al., 1996)2 

Elemento

 

não poluído

 

moderadamente 
poluído 

altamente 
poluído 

efeito limiar efeito severo 

Hg &amp;lt;0,1 - &gt; 0,1 0,15 0,486 
Pb &amp;lt;90 90 -  200 &gt; 200 31 82 
Zn &amp;lt;90 90 -  200 &gt; 200 98 270 
Cu - - - 16 86 
Cr &amp;lt;25 25 -  75 &gt; 75 26 90 
As &amp;lt;3 3 -  8 &gt; 8 5,9 17 
Ni - - - 16 33 
Cd   &gt; 6 0,58 3 

Fonte:  1. FAVARO et al. (2004) 
2. SMITH et al. (1996)  

Confrontando- se os r esult ados das análises com os v alor es de r efer ência, 

verificamos que foram ultrapassados os valores de efeito limiar para os seguintes 

m et ais: Cr ( pont os 3, 6, 7 e 8) , Cu ( pont o 7) e Pb ( pont o 8) . Não for am 

consider ados os r esult ados cuj o lim it e de det ecção foi super ior ao v alor de 

referência. 

Segundo a m esm a t abela supr acit ada, os pont os 6, 7 e 8 qualificam - se 

com o m oder adam ent e poluídos, sim plesm ent e em função da concent r ação de 

cromo. 

O efeit o delet ér io de um m et al sobr e or ganism os aquát icos est á 

condicionado a um a sér ie de fat or es, dent r e os quais sua biodisponibilidade 

( CHAPMAN et al., 2003; BAUDO, 2001; ARAUJO, 1998), não cabendo, portanto, uma 

conclusão dir et a de causa/ efeit o. As conseqüências da int er ação dest es div er sos 



 

30

 
fatores podem ser evidenciadas por meio de ensaios de toxicidade. Na Tabela VI 

estão expressos os resultados de toxicidade ao anfípodo Hyalella sp. Obser v ou-

se t ox icidade aguda apenas na pr im eir a cam panha de am ost r agem , nos pontos 

3, 6, 7 e 8. Define- se t ox icidade aguda com o um a " r espost a sev er a e r ápida dos 

or ganism os aquát icos a um est ím ulo, que se m anifest a, em ger al, num int er v alo 

de 0 a 96 hor as" ( CETESB, 1992a) , na for m a de im obilidade, por ex em plo, m as 

geralmente culmina com a morte dos organismos- teste. 

ARAUJO (1998), em ensaio r ealizado com sedim ent o colet ado no r io At ibaia 

( pont os sit uados a j usant e da ár ea de est udo em t ela) , obser v ou t ox icidade 

aguda a Hyalella meinerti, sem v er ificar , no ent ant o, elev ada cont am inação por 

metais, como no presente caso. 

TOMAZELLI e MARTINELLI ( 2003) , em um t r abalho que cont em pla a o 

lev ant am ent o de dados sobr e m et ais ( Cd, Pb e Hg) em seis bacias hidr ogr áficas 

do est ado de São Paulo ( Pir acicaba, Aguapeí, Peix e, Mogi- Guaçu, Alt o 

Paranapanem a e São José dos Dour ados) , v er ificam que, dent r e as localidades 

am ost r adas, a bacia do r io Pir acicaba est á ent r e as m ais at ingidas pela poluição. 

Os valores obtidos para Pb foram próximos àqueles obtidos no ponto 8. 

Os r esult ados das v ar iáv eis físicas e quím icas de am bas as cam panhas, 

par a t odos dos pont os de colet a for am subm et idos a um a análise de 

agr upam ent o, por m eio do índice Dist ância Euclidiana Sim ples ( Mét odo de 

War d) , cuj a r epr esent ação gr áfica encont r a- se nas Figur as 5 e 6, 

correspondentes à primeira e segunda campanhas, respectivamente. 

Para a referida análise, foram considerados os seguintes parâmetros:  

 

água: v elocidade da cor r ent eza, t em per at ur a da água, OD, condut iv idade, 

pH, t ur bidez, or t ofosfat o, fósfor o t ot al, nit r ogênio am oniacal, nit rogênio 

k j eldhal, nit r ogênio or gânico, nit r at o, nit r it o, COD, colifor m es fecais, sólidos 

totais, fixos e voláteis, clorofila- a e feofitina- a; 

 

sedimento: diâm et r o m édio do gr ão, sólidos t ot ais, sólidos v olát eis e os 

metais cromo, zinco e cobre. 

Observa- se na Figur a 5, cor r espondent e à pr im eir a cam panha, a for m ação 

de dois conj unt os de gr upos dist int os. O pr im eir o gr upo é for m ado pelos pont os 

de alt o- gr adient e ( 1, 2, 4 e 5) e o out r o const it uído pelos dem ais pont os, os 

quais com põem o baix o- gr adient e ( 3, 6, 7 e 8) . Ver ifica- se que no alt o-

gr adient e, a m aior pr ox im idade est á ent r e os pont os per t encent es à m esm a sub-

bacia, enquant o qu e no baix o- gr adient e, a m aior pr ox im idade est á ent r e pont os 

de sub- bacias distintas. 



 

31

 
Segundo VALENTIN ( 2000) , o m elhor m ét odo de agr upam ent o é aquele que 

for nece um dendr ogr am a com a im agem m enos dist or cida da r ealidade. O 

m esm o aut or r efer e- se ainda ao Mét odo de War d com o o m ais eficient e, m esm o 

que não apresentando os melhores valores de correlações cofenéticas.   

Nível  
de 

fusão     UTO 

3.27 PTO1-+--------------+                                                                             
+------------------+                                 

7.20 PTO2-+--------------+                  |                                                                             
+------------------------------+  

3.99 PTO4-+------------------+              |                              |                               
+--------------+                              | 

13.68 PTO5-+------------------+                                             |                                                                             
|  

6.20 PTO3-+----------------------------+                                   |                                         
+---------+                         |  

8.34 PTO6-+----------------------------+         |                         |                                                   
+-------------------------+  

6.74 PTO7-+-------------------------------+      |                                                                      
+------+                           

13.68 PTO8-+-------------------------------+                                             
+--------+---------+--------+---------+--------+---------+--------+           
0        |         4        |         8        |        12        |                    

2                  6                 10                 14

                        

dist ân cia eu clidian a sim ples                          

               

* *  Coeficien t e : dist an cia eu clidian a sim ples                 

         

* *  Mét odo de agr u pam en t o : Mét odo de War d ( Var iân cia m ín im a)         

 

Figur a 5 

 

Repr esent ação gr áfica da análise de agr upam ent o dos pont os de colet a a 
par t ir dos r esult ados físicos e quím icos par a a água e sedim ent o 

 

pr im eir a 
campanha. Correlação cofenética = 0,7762. 



 

32

  
Nível
  de 
fusão     UTO

 

5.12 PTO3-+---------------------------+                                                                             
+---------+                             

6.84 PTO6-+---------------------------+         |                                                                             
+-------------+               

4.37 PTO4-+-----------------------+             |             |                                                 
+-------------+             |               

9.51 PTO5-+-----------------------+                           |                                                                             
+---+           

5.28 PTO1-+----------------------------+                      |   |                                                  
+---------------+      |   |           

8.15 PTO2-+----------------------------+               |      |   |                                                                  
+------+   |          

10.19 PTO8-+--------------------------------------------+          |                                                                             
|          

10.19 PTO7-+-------------------------------------------------------+                     
+----------+----------+----------+----------+----------+----------+           
0          |          4          |          8          |         12                      

2                     6                    10           

                        

dist ân cia eu clidiana sim ples                          

               

* *  Coeficien t e : dist ân cia euclidian a sim ples                 

         

* *  Mét odo de agr u pam en t o : Mèt odo de War d ( Var iância m ín im a)         

 

Figur a 6 

 

Repr esent ação gr áfica da análise de agr upam ent o dos pont os de colet a a 
par t ir dos r esult ados físicos e quím icos par a a água e sedim ent o 

 

segunda 
campanha. Correlação cofenética = 0,7303.  

Figur a 7 

 

Análise de Com ponent es Pr incipais par a as v ar iáv eis e pont os de colet a na 
primeira campanha de amostragem.  

Eixo01   (41,02%)

Eixo02   (21,09%)

PTO1PTO2

PTO3

PTO4

PTO5

PTO6

PTO7

PTO8
veloc

T

OD

pH

cond

turb

ortoP

Ptotal
Namon

Kjeld

nitra

COD

ST

SV

Clor

Feof Cf ecais

STsed

SVsed

granul

Cused

Znsed
Crsed

3,532,521,510,50-0,5-1-1,5-2-2,5-3

3,5

3

2,5

2

1,5

1

0,5

0

-0,5

-1

-1,5

-2

-2,5

-3

-3,5

-4

-4,5



 

33

 
Os m esm os dados ut ilizados na análise por agr upam ent o for m am 

submetidos a uma Análise de Componente Principal -  ACP. 

Na primeira campanha (fig. 7) verifica- se a separação dos pontos de alto e 

baixo- gr adient es, cor r obor ando o r esult ado obt ido na an álise por agrupamento. 

Os eix os 1 e 2 r espondem por apr ox im adam ent e 62% da v ar iabilidade dos dados 

consider ados na análise. A par t ir do gr áfico, v er ifica- se que a dist r ibuição dos 

pont os em alt o e baix o- gr adient es dev e- se, pr incipalm ent e, a par âm et r os com o 

condutividade ( cond) , COD, sólidos t ot ais ( ST) , t ur bidez ( t ur b) e diâm et r o m édio 

do gr ão ( gr anul) , por apr esent ar em m aior cor r elação com o eix o 1. No eix o 2, os 

m et ais det er m inados par a o sedim ent o separ am os pont os 3 das dem ais 

localidades. Nesses pont os for am obt idos os m enor es v alor es par a os m et ais 

consider ados. O eix o 3 ( não r epr esent ado gr aficam ent e) ex plica 

apr ox im adam ent e 15% da v ar iabilidade dos r esult ados. Nessa com ponent e, as 

v ar iáv eis de sedim ent o SV e ST, j unt am ent e com nit r ogênio k j eldhal 

apresentaram maior correlação com o referido eixo. 

Difer ent em ent e do ocor r ido par a a pr im eir a cam panha, a análise de 

agr upam ent o par a os pont os de colet a na segunda cam panha não pr oduziu um a 

div isão pr ecisa ent r e alt o e baix o gr adient es. Obser v a- se na Figur a 6, u m gr upo 

for m ado pelos pont os 1, 2, e 8, um segundo gr upo, com post o pelos pont os 6 e 3 

e 4 e 5. O t er ceir o gr upo for m ado cor r esponde ao pont o 7 que, nest e caso, 

aparece isolado. 

A int er pr et ação do agr upam ent o dos pont os de colet a, n a for m a com o se 

apr esent am na segunda cam panha pode calcar - se nos r esult ados obt idos por 

meio da Análise de Componente Principal -  ACP, apresentada na Figura 8. 

Assim como ocorreu para a primeira campanha, a ACP referente aos dados 

da segunda cam panha r epr esent ou, por m eio do eix o 1, a m esm a dist r ibuição 

das localidades, inclusiv e com o isolam ent o do pont o 7. Os eix os 1 e 2 ex plicam 

aproximadamente 55% da variabilidade dos resultados. 

Os v et or es das v ar iáv eis sólidos t ot ais ( ST) e COD, est es par a a água, 

além da concent r ação dos m et ais cobr e ( Cused) , zinco ( Znsed) e cr om o ( Cr sed) 

no sedimento, indicam que estes são os parâmetros principais na definição do agrupamento 

dos pontos. 

No eix o 2, a m aior cont r ibuição pr ov ém das v ar iáv eis associadas aos 

pigm ent os ( clr ofila- a e feofit ina) e nit r at o. Obser v a- se a separ ação dos pont os 2, 

6, 7 e 8 dos dem ais. Nessas localidades for am obser v ados elev ados v alor es de 

clorofila- a, sendo a m aior dist inção dos pont os 2 e 8 dev ido às m aior es 



 

34

 
concentrações de nitrato que por sua vez favorece o desenvolvimento de algas, 

elevando- se, por t ant o, a concent r ação de clor ofila- a. A feofit ina cor r elaciona- se 

negativamente com a clorofila- a, visto que é produto da degradação desta. 

A int er pr et ação dos eix os 3 e 4 ( não r epr esent ados gr aficam ent e) r ev ela a 

for t e cor r elação da v ar iáv el nit r ogênio am oniacal com o eix o 3. Nessa 

com ponent e, os pont os 1 e 2 e 7 est ão separ ados dos dem ais, em função da 

elevada concentração apresentada por este íon.   

Figur a 8 

 

Análise de Com ponent es Pr incipais par a as v ar iáv eis e pont os de colet a na 
segunda campanha de amostragem.  

Com base no apresentado em relação aos parâmetros físicos e químicos da 

água e do sedim en t o, pode- se afir m ar que ex ist e um gr adient e am bient al, 

influenciado por aspect os fisiogr áficos e de poluição. Cum pr e lem br ar que, 

mesmo poluída, a região amostrada apresenta condições ambientais melhores do 

que aquelas obt idas na m esm a bacia hidr ogr áfica, m ais a j usant e, confor m e 

relatado por DANIEL et al. (2002). 

Um a t er ceir a análise de agr upam ent o foi feit a consider ando- se am bas as 

cam panhas de am ost r agem , cuj o r esult ado pode ser v ist o na Figur a 9. 

Formaram- se três grupos distintos. O primeiro grupo é composto pelos pontos de 

alto- gr adient e m ais os pont os 3 e 6. Os dem ais gr upos são com post os pelos 

pont os 7 e 8. Obser v a- se t am bém que as m enor es dist âncias ocor r em ent r e 

Eixo01   (30,84%)

Eixo02   (23,62%)

PTO1

PTO2

PTO3PTO4PTO5

PTO6
PTO7

PTO8

veloc

T

OD

pH
cond

turb

ortoP

Ptotal

Namon

Kjeld

nitra

COD

ST

SV

Clor

Feof

Cfecais

STsed

SVsed

granul

Cused

Znsed
Crsed

5,554,543,532,521,510,50-0,5-1-1,5-2-2,5-3

5

4,5

4

3,5

3

2,5

2

1,5

1

0,5

0

-0,5

-1

-1,5

-2

-2,5

-3

-3,5

-4



 

35

 
pontos de uma mesma campanha. Constata-se, portanto, com base nas 

observações, que a sazonalidade não interfere significativamente na formação do 

gr adient e am bient al, t odav ia um a cam panha é par t icular m ent e dist int a da out r a, 

condição r eflet ida pelo agr upam ent o ent r e pont os cor r espondent es ao m esm o 

período de amostragem. 

Nív el
  de 
fusão     UTO

 

2.44 PTO11-+---------+                                                                             
+--------------+                                         

6.14 PTO21-+---------+              |                                                                             
+------+                                  

3.74 PTO41-+--------------+         |      |                                                            
+---------+      |                                  

7.88 PTO51-+--------------+                |                                                                             
+-----+                            

4.14 PTO42-+----------------+              |     |                                                        
+--------------+     |                            

9.45 PTO52-+----------------+                    |                                                                             
+--------------+             

4.40 PTO31-+-----------------+                   |              |                                          
+---+               |              |             

5.53 PTO61-+-----------------+   |               |              |                                              
+---------------+              |             

4.65 PTO32-+------------------+  |                              |                                           
+--+                              |            

13.13 PTO62-+------------------+                                 |                                                                             
+-------+     

5.39 PTO12-+---------------------+                              |       |                                      
+--------------+               |       |     

9.06 PTO22-+---------------------+              |               |       |                                                     
+---------------+       |    

14.95 PTO82-+------------------------------------+                       |                                                                             
|     

6.06 PTO71-+------------------------+                                   |                                         
+-------+                           |     

8.05 PTO81-+------------------------+       |                           |                                                 
+---------------------------+    

14.95 PTO72-+--------------------------------+                                            
+-------+-------+-------+-------+--------+-------+-------+-------+            
0       |       4       |       8        |      12       |      16                    

2               6               10              14        

                        

dist ân cia eu clidian a sim ples                          

               

* *  Coeficien t e : dist ân cia eu clidian a sim ples                 

         

* *  Mét odo de agr u pam en t o : Mét odo de War d ( Var iân cia m ín im a)         

 

Figur a 9 

 

Repr esent ação gr áfica da análise de agr upam ent o dos pont os de colet a a 
par t ir dos r esult ados físicos e quím icos par a a água e sedim ent o 

 

cam panhas I e I I . Cor r elação cofenét ica = 0, 7613. Legenda: PTOXY, X = nº 
do ponto; Y= campanha de amostragem.  



 

36

      
Tabela IV  Concentrações de metais e toxicidade* na água obtidas nas duas campanhas de amostragem (em mg/L).  

PONTOS DE COLETA 

 

1 2 3 4 5 6 7 8 

CAMPANHA

 

I II I II I II I II I II I II I II I II 

Cádmio&amp;lt;0,005&amp;lt;0,001&amp;lt;0,005&amp;lt;0,001 0,002&amp;lt;0,001 0,005&amp;lt;0,001&amp;lt;0,005&amp;lt;0,001 0,003&amp;lt;0,001 0,003 - 0,006&amp;lt;0,001 

Cromo &amp;lt;0,01&amp;lt;0,05&amp;lt;0,01&amp;lt;0,05&amp;lt;0,04&amp;lt;0,05&amp;lt;0,01&amp;lt;0,05&amp;lt;0,01&amp;lt;0,05&amp;lt;0,05&amp;lt;0,05&amp;lt;0,05 - &amp;lt;0,05&amp;lt;0,05 

Cobre&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 0,03&amp;lt;0,01&amp;lt;0,004&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 0,11&amp;lt;0,01&amp;lt;0,004&amp;lt;0,01&amp;lt;0,004 - 0,01&amp;lt;0,01 

Níquel&amp;lt;0,02&amp;lt;0,01 0,070&amp;lt;0,01 0,020&amp;lt;0,01 0,200&amp;lt;0,01&amp;lt;0,02&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 0,01&amp;lt;0,01 0,02&amp;lt;0,01 

Chumbo&amp;lt;0,05&amp;lt;0,10&amp;lt;0,05&amp;lt;0,10&amp;lt;0,02&amp;lt;0,10&amp;lt;0,05&amp;lt;0,10&amp;lt;0,05&amp;lt;0,10&amp;lt;0,02&amp;lt;0,10&amp;lt;0,02 -&amp;lt;0,02&amp;lt;0,10 

Zinco  0,310 0,01 0,280 0,020&amp;lt;0,01 0,010 0,130&amp;lt;0,01 0,570 0,010&amp;lt;0,01 0,010&amp;lt;0,01&amp;lt;0,01 0,020 0,010 

Mercúrio&amp;lt;0,0003

 

&lt;0,0001

 

&lt;0,0003

 

&lt;0,0001

 

&lt;0,0003

 

0,0001&amp;lt;0,0003

 

0,0006&amp;lt;0,0003

 

&lt;0,0001

 

&lt;0,0003

 

&amp;lt;0,0001

 

&lt;0,0003

 

&lt;0,0001

 

&lt;0,0003

 

&lt;0,0001

 

Toxicidade

 

CR N.T. CR N.T. N.T. N.T. CR N.T. CR N.T. N.T. N.T. N.T. N.T. N.T. N.T. 

Fonte: CETESB/DE IB- USP (2000) e CETESB (no prelo) 
Legenda: * ensaio de toxicidade crônica com o cladócero Ceriodaphnia dubia;  

  análise não efetuada; 
N.T.  não tóxico; 
CR    toxicidade crônica.      



 

37

    
Tabela V  Classificação e determinação das frações de sólidos no sedimento.   

Pontos de coleta 

 
1 2 3 4 5 6 7 8 

campanha I II I II I II I II I II I II I II I II 

 

MARGEM DEPOSICIONAL 

classificação AS A A A AArg AS A A A AS ASArg A ArgS AArg ArgS A 

ST (%) 55,2 66,3 70,2 68,1 46,5 32,2 56,9 44,9 67,5 55,4 46,7 45,5 39,6 34,3 48,6 74,0 

SF(%) 93,3 96,9 96,8 96,3 91,1 88,9 91,3 88,3 96,6 95,8 90,8 90,2 87,5 89,8 90,1 99,6 

SV (%) 6,6 3,1 3,2 3,7 8,9 11,1 8,7 11,7 3,4 4,2 9,2 9,8 12,5 10,2 9,9 0,4 

umidade (%) 44,8 33,7 29,8 31,9 53,5 67,8 43,1 55,1 32,5 44,6 53,3 54,5 60,4 65,7 51,4 26,0 

 

MARGEM EROSIONAL 

classificação - A - A - AS - A - AS - SA - ASArg - AArg 

ST (%) - 77,0 - 70,4 - 64,4 - 66,0 - 52,2 - 55,9 - 67,2 - 57,8 

SF(%) - 93,4 - 95,7 - 96,2 - 96,7 - 91,5 - 93,6 - 94,1 - 91,4 

SV (%) - 6,6 - 4,3 - 3,8 - 3,3 - 8,5 - 6,4 - 5,9 - 8,6 

umidade (%) - 23,0 - 29,6 - 35,6 - 34,0 - 47,8 - 44,1 - 32,8 - 42,2 

 

CANAL 

classificação - A - A - A - A - laje - A - AArg - AS 

ST (%) - 72,2 - 75,9 - 37,1 - 64,6 - laje - 73,8 - 75,2 - 52,1 

SF(%) - 94,1 - 98,0 - 93,0 - 94,6 - laje - 98,3 - 97,7 - 93,9 

SV (%) - 5,9 - 2,0 - 7,0 - 5,4 - laje - 1,7 - 2,3 - 6,1 

umidade (%) - 27,8 - 24,1 - 62,9 - 35,4 - laje - 26,2 - 24,8 - 47,9 

Fonte: CETESB/DE IB- USP(2000) e CETESB (no prelo) 
Legenda: A = arenoso; AArg = Areia argilosa; AS = areia síltica; ASArg = areia síltico- argilosa; ArgS = argila síltica; AArg = areia argilosa; SA = silte arenoso;  

   ST =sólidos totais; SF = sólidos fixos; SV = sólidos voláteis) 



 

38

      
Tabela VI 

 
Concentrações* de metais e toxicidade* * no sedimento (margem deposicional) obtidas nas duas campanhas de amostragem (em 
mg/kg).  

PONTOS DE COLETA 

 

1 2 3 4 5 6 7 8 

campanha

 

I II I I I I II I II I II I II I II I II 

Cádmio - - - -&amp;lt;1,5&amp;lt;0,35 -&amp;lt;0,70 -&amp;lt;0,35&amp;lt;1,5&amp;lt;0,70&amp;lt;1,5&amp;lt;0,35&amp;lt;1,5&amp;lt;0,35 

Cromo  - - - - 14,63 30,5 -&amp;lt;30,0 - 20,8 26,1&amp;lt;30,00 40,37 51,20 30,53 23,4 

Cobre - - - - 4,93 10,80 - 11,5 - 8,09 9,80 8,00 22,83 19,30 13,93 8,51 

Níquel - - - -&amp;lt;1,5&amp;lt;7,00 -&amp;lt;7,00 -&amp;lt;7,00&amp;lt;1,5&amp;lt;7,00&amp;lt;1,5 12,30&amp;lt;1,5&amp;lt;7,00 

Chumbo - - - - 10,77&amp;lt;25,0 -&amp;lt;50,0 -&amp;lt;25,0 15,23&amp;lt;50,0 19,90 25,2 18,97 33,6 

Zinco  - - - - 27,00 36,7 - 34,0 - 22,3 55,20 36,6 79,87 79,9 59,37 34,5 

Mercúrio - - - - 0,046&amp;lt;0,10 -&amp;lt;0,10 -&amp;lt;0,10 0,061&amp;lt;0,10 0,062&amp;lt;0,10 0,053&amp;lt;0,10 

Toxicidade

 

- - - - A-A-A NT - NT - NT NT- A- A NT NT- A- A NT A- NT- A NT 

Fonte: CETESB/ DE IB- USP (2000) e CETESB (no prelo) 
Legenda:* correspondente à média de análise em triplicata;  

** ensaio de toxicidade usando o anfípodo aquático Hyalella sp.;  
   análise não efetuada; 

NT  não tóxico; 
A    toxicidade aguda; 
X- X- X  Resultado de análise em triplicata. 



 

39

 
3.2. D ADOS BIÓTICOS  

Com o pr ev iam ent e cit ado, a am ost r agem da com unidade bent ônica foi 

feit a com base em pr ocedim ent os que pr oduzem r esult ados quant it at iv os 

( am ost r ador es do t ipo Hess e Pet er sen) ou qu alit at iv os ( r ede e colet a de 

det r it os) . Com isso, os dados for am analisados quant i e qualit at iv am ent e, sendo 

que esta última análise considerou também os dados quantitativos. 

As r iquezas de EPT obt idas em am bas as cam panhas est ão r epr esen t adas 

gr aficam ent e em bar r as acum uladas ( fig. 10) de m odo a ex ibir os v alor es t ot ais 

e por ordem, distintamente. 

Par a a com posição dos gr áficos de r iqueza som ent e for am consider ados os 

r egist r os definidos com o " não ident ificados" quando est es cor r espondiam à única 

ocor r ência dent r o de u m a fam ília. Com est e pr ocedim ent o ev it ou- se 

superestimar as riquezas, considerando- se o mesmo gênero duas vezes. 

Os or ganism os cuj a ident ificação não foi possív el cor r espondem a 

ex em plar es m uit o pequenos ( pr im eir os ínst ar es) ou em est ado pr ecár io de 

conser v ação, condições est as que im possibilit am a ident ificação dos m esm os 

com base nos caracteres apresentados no material de apoio. 

A pr im eir a cam panha de am ost r agem , cor r espondent e ao per íodo com 

m aior pluv iosidade, ex ibiu as m aior es r iquezas de EPT ( figs. 10. 1 e 10. 2) , 

cont r ar iando o que, de m odo ger al é esper ado: a m aior div er sidade de 

inv er t ebr ados bent ônicos é obt ida na est ação seca, pois as enx ur r adas t endem a 

desestabilizar o substrato e conseqüentemente reduzir a riqueza e abundância de 

or ganism os ( FATMA/ GTZ, 1999 apud JUNQUEIRA et al. , 2000; BENSON &amp;amp; 

PEARSON, 1987) . Todav ia, nest e caso em par t icular , a m aior r iqueza obt ida n a 

pr im eir a cam panha pode est ar associada à m aior div er sidade de habit at s 

am ost r ados naquele per íodo. Obser v ando- se a t ot alidade dos r esult ados 

( qu alit at iv os e quan t it at iv os, or ganizadas por pont o, com as m édias obt idas par a 

cada habitat amostrado), apresentadas no Anexo, verifica- se que, em muitas das 

localidades am ost r adas, as colet as efet uadas com r ede em m acr ófit as ( efet uadas 

ex clusiv am ent e na pr im eir a cam panha) cont r ibuír am significat iv am ent e par a a 

composição da riqueza obtida. O exemplo crítico que pode ser citado é o ponto 5, 

onde for am efet uadas colet as apenas nos habit at s " m ar gem deposicional" e 

" m acr ófit as" , sendo que est e últ im o foi r esponsáv el pela t ot alidade da r iqueza 

obtida naquela localidade. 



 

40

 
Riqueza de gêneros de EPT

  1ª campanha

0

8

16

24

32

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a
 (

S
)

Ephe. Plec. Trich.

 

10.1 

Riqueza de gêneros de EPT
2ª campanha

0

4

8

12

16

20

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a
 (

S
)

Ephe. Plec. Trich.

10.2 

Figur a 10

 

Riquezas das Or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a 

 

EPT, em 
nív el de gêner o, obt idas na pr im eir a ( 10. 1) e segunda ( 10. 2) cam panhas. A 
seqüência de pont os foi pr oposit adam ent e alt er ada, par a facilit ar a 
visualização.  

Na pr im eir a cam panha ( fig. 10. 1) , a m aior r iqueza ( S= 30) foi r egist r ada 

no pont o 4. Nest e pont o ocor r er am t am bém , isoladam ent e, as m aior es r iquezas 

de Ephemeroptera (S=11), Plecoptera (S=4) e Trichoptera (S=15). A exceção do 

pont o 5, onde for am r egist r ados apenas 10 t áx ons, as dem ais r egiões de 

cabeceira concentraram os maiores valores de riqueza, sendo S=19 para o ponto 

2 e S= 18 par a o pont o 1. A baix a r iqueza obt ida no pont o 5, com o j á cit ado, 

deve- se ao m enor esfor ço am ost r al efet uado naquele local, onde am ost r ou- se 

apenas dois habit at s ( m ar gem deposicional e m acr ófit as) . Os dem ais habit at s 

que poder iam ser ex plor ados, com o " m ar gem er osional" e " canal" cor r espondiam 

à r ocha ( laj e) , e naqu ele m om ent o, a pr ofundidade da coluna d'água e a 

velocidade da corrente não permitiram o emprego do amostrador do tipo Hess. 

Dent r e os pont os de baix o gr adient e, a m aior r iqueza foi r egist r ada no 

ponto 7 (S=14), e a menor no ponto 8 (S=10). 

Tomando- se por base os dados quant it at iv os apenas, v er ificam - se 

menores valores S e valores distintos das riquezas entre os pontos de coleta (fig. 

13) , com par at iv am ent e aos dados qualit at iv os. De m odo ger al ( à ex ceção do 

pont o 5) t am bém v er ifica- se m aior es v alor es de S no alt o- gr adient e, cont udo a 

m aior r iqu eza obser v ada n o pont o 4, a par t ir de dados qualit at iv os na pr im eir a 

campanha não se repete nos dados quantitativos.  

A colet a de dados quant it at iv os est á suj eit a à ex ist ência de condições 

específicas par a colet as, com o t ipo de subst r at o ( par a em pr ego de pegador es de 

fundo) ou v elocidade de cor r ent e, que são lim it ant es ao uso de am ost r ador es 

com o Sur ber ou Hess ( BRANDIMARTE et al. , 2004) . Est a lim it ação cer t am ent e 



 

41

 
interfere na composição da riqueza na localidade, como pode ser observado nos 

dados apresentados. 

A análise por agr upam ent o a par t ir dos dados qualit at iv os est á 

apr esent ada na Figur a 11. Ver ifica- se a div isão dos pont os em dois gr upos. Um 

gr upo é for m ado pelos pont os 3, 6, 7, 8 e 5, sendo que os pont os 6 e 7 

apr esent am a m aior sim ilar idade ent r e si. Nesses pont os, a r iqueza de 

Ephem er opt er a par a a com posição da com unidade foi super ior a de Tr ichopt er a 

( fig. 10. 1) , difer enciando- os das dem ais localidades am ost r adas no baix o 

gr adient e. O fat o do pont o 5 est ar m ais associado a esse gr upo decor r e da baix a 

riqueza obtida naquele local, por motivos previamente apontados. 

No out r o gr upo, com post o pelos pont os 1, 2 e 4, a m aior sim ilar idade foi 

obser v ada ent r e os dois últ im os, os quais apr esent am as m aior es r iquezas 

observadas. 

De cer t a for m a, o agr upam ent o dos pont os a par t ir dos dados qualit at iv os 

para a pr im eir a cam panha difer enciou as localidades de alt o e baix o- gr adient es a 

par t ir de suas r iquezas, com pr ej uízos apenas par a o pont o 5, em função do 

menor esforço amostral naquela localidade. 

O m esm o t ipo de an álise foi feit o com os dados quant it at iv os, 

empregando- se o coeficient e de sim ilar idade de Br ay - Cur t is. O dendr ogr am a 

obt ido ( fig. 12) é difer ent e daquele obser v ado par a os dados qualit at iv os. 

Observa- se a for m ação de t r ês gr upos. Um gr upo é for m ado pelos pont os de 

baix o gr adient e ( 3, 6 , 7 e 8) m ais o pont o 4, onde a baix a r iqueza obt ida nest e 

últ im o é, pr ov av elm ent e, a pr incipal r esponsáv el por sua inser ção no gr upo. Na 

pr im eir a cam panha, a colet a naquela localidade foi essencialm ent e qualit at iv a, 

coletando- se com pegador de fundo apenas na m ar gem deposicional. A m aior 

r iqueza obser v ada nest e pont o foi obt ida n a cor r edeir a, com colet a efet uada com 

r ede m anual ( v er planilha com plet a no An ex o) . A m aior sim ilar idade foi 

obser v ada ent r e os pont os 7 e 8. Com base no Quadr o 1 e na Figur a 1 7. 1, 

verifica- se que a com posição da com unidade nos dois pont os é bast ant e 

sem elhant e, com v ár ios gêner os em com um e densidade r elat iv a de 

Ephem er opt er a e Plecopt er a t am bém bast ant e sem elhant e ent r e os pont os, em 

que pese as difer enças de densidade absolut a, pr incipalm ent e na m ar gem 

deposicional. 

O segundo gr upo for m ado é com post o pelos pont os 1 e 2, cont udo seu 

baixo nível de fusão reflete pouca similaridade entre os mesmos.  



 

42

 
Nível
  de
fusão     UTO

0.700 PTO6-+------------------------+
                                    +-------------------+
0.449 PTO7-+------------------------+                   |
                                                        +----+
0.397 PTO8-+--------------------------------------------+    |
                                                             +-----+
0.327 PTO3-+-------------------------------------------------+     |
                                                                   +-+
0.293 PTO5-+-------------------------------------------------------+ |
                                                                     |
0.488 PTO2-+-----------------------------------------+               |
                                                     +-------+       |
0.389 PTO4-+-----------------------------------------+       |       |
                                                             +-------+
0.293 PTO1-+-------------------------------------------------+
           +-------+--------+-------+-------+-------+--------+-------+-
          1.0      |       0.8      |      0.6      |       0.4      |
                  0.9              0.7             0.5              0.3

                        jaccard

               **  Coeficiente : jaccard
              **  Método de agrupamento : Média de grupo (UPGMA)

 

Figur a 11

 

Análise de agr upam ent o dos pont os de am ost r agem a par t ir da com posição 
da com unidade de Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a ( dados 
qualit at iv os, por pont o de colet a) obt ida na pr im eir a cam panha de 
amostragem. (correlação cofenética = 0,8035). 

NÍvel
  de
fusão     UTO

0.398 PTO7-+--------------------------+
                                      +-------+
0.510 PTO8-+--------------------------+       |
                                              +----------------+
0.750 PTO4-+----------------------------------+                |

                                                               +---------+
0.705 PTO3-+------------------------------------------------+  |         |
                                                            +--+         |
0.899 PTO6-+------------------------------------------------+            |
                                                                         +------+
0.642 PTO1-+-------------------------------------------+                 |      |
                                                       +-----------------+      |

1.000 PTO2-+-------------------------------------------+                        |
                                                                                |
1.000 PTO5-+--------------------------------------------------------------------+
        +------+------+------+------+-----+------+------+------+------+------+
       0.0     |     0.2     |     0.4    |     0.6     |     0.8     |     1.0
              0.1           0.3          0.5           0.7           0.9

                        bray curtis

               **  Coeficiente : Bray Curtis
              **  Método de agrupamento : Média de grupo (UPGMA)

 

Figur a 12 

 

Análise de agr upam ent o dos pont os de am ost r agem a par t ir de dados 
quant it at iv os de EPT obt idos na pr im eir a cam panha de am ost r agem 
(correlação cofenética = 0,9281). 



 

43

 
O terceiro grupo corresponde ao ponto 5, o qual está isolado, em função 

de sua riqueza (e conseqüentemente densidade absoluta) ser zero. 

Na segunda cam panha ( fig. 10. 2) , a m aior r iqueza foi obt ida no pont o 2 

( S= 19) , seguido do pont o 4 ( S= 14) . A m enor r iqueza no alt o- gr adient e foi 

registrada no ponto 1 (S=7).   

Riqueza de gêneros de EPT
  1ª campanha

0

4

8

12

16

20

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a
 (

S
)

Ephe. Plec. Trich.

 

13.1 

Riqueza de gêneros de EPT
  2ª campanha

0

4

8

12

16

20

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a
 (

S
)

Ephe. Plec. Trich.

 

13.2 
Figur a 13

 

Riquezas das Or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a 

 

EPT, em 
nív el de gêner o, obt idas na pr im eir a ( 13. 1) e segunda ( 13. 2) cam panhas, 
com base em apenas dados quant it at iv os. A seqüência de pont os foi 
propositadamente alterada, para facilitar a visualização.  

A baix a r iqueza obt ida no pont o 1 dev e- se às condições am bient ais locais. 

Nest e pont o onde a degr adação da qualidade da água ficou ev ident e em t er m os 

quím icos, m esm o que n ão v er ificado efeit o t óx ico na água em ensaio específico, 

com v alor es m ais elev ados das for m as de fósfor o e nit r ogênio am oniacal. A 

r edução de r iqueza de EPT t am bém foi obser v ada por LOCH et al. ( 1996) , 

t am bém a j usant e de um cr iadour o de t r ut as, associando à baix a qualidade da 

água, decorrente dos efluentes do empreendimento. 

O baix o- gr adient e apr esent ou, com par at iv am ent e à pr im eir a cam panha, 

r iquezas bast ant e infer ior es. O m enor v alor foi obt ido no pont o 8 ( S= 2) e os 

maiores nos pontos 6 e 7 (ambos com S=6). 

Os v alor es de EPT baseados apenas em dados quant it at iv os, na segunda 

cam panha apr esent am configur ação m ais apr ox im ada àquela obt ida a par t ir de 

dados qualit at iv os no m esm o per íodo ( fig. 13. 2 e 10. 2, r espect iv am ent e) . As 

colet as env olv er am , pr incipalm ent e, os am ost r ador es do t ipo Pet er sen e Hess, 

considerando- se par a a escolha ent r e eles a pr ofundidade e o t ipo de sedim ent o. 

O único pont o onde efet u ou- se colet a com r ede ( qualit at iv a) foi o pont o 4, 

j ust am ent e aquele que apr esent a m aior es difer enças de r iquezas ent r e os dados 

qualitativos e quantitativos. 



 

44

 
Com isso, pode-se dizer que, em função da restrição de habitats para a 

coleta de dados quantitativos, a avaliação da qualidade ambiental a partir das 

ordens Ephemeroptera, Plecoptera e Trichoptera produz melhores resultados com 

base em dados qu alit at iv os onde, em cada localidade, sej am ex plor ados os 

diversos habitats, para composição de uma maior riqueza. 

O agr upam ent o dos pont os, a par t ir dos dados biót icos qualit at iv os obt idos 

na segunda cam panha de am ost r agem est á r epr esent ado na Figur a 14. A 

redução da qualidade da água no ponto 1 interferiu na riqueza daquela localidade 

e, conseqüentemente, no agrupamento dos pontos. 

No gr áfico, v er ifica- se a for m ação de t r ês gr upos. O pr im eir o gr upo é 

for m ado pelos pont os 2, 5, 4, 6 e 1. A m aior sim ilar idade é obser v ada ent r e os 

pont os 2, 4 e 5, que com põem o alt o- gr adient e. Com o o pont o 1 apr esent ou 

r iqueza bast ant e infer ior que as dem ais localidades do alt o- gr adient e, obt ev e 

m enor sim ilar idade com os m esm os. O pont o 6, apesar de apr esent ar a m esm a 

r iqueza que o pont o 7 apr esent a, nest a segunda cam panh a, m ais gêner os em 

comum com os pontos 4 e 5 (Quadro 2). 

No baix o- gr adient e, a m aior sim ilar idade ocor r e ent r e os pont os 3 e 7, os 

quais correspondem ao segundo grupo formado. 

O t er ceir o gr upo é for m ado apenas pelo pont o 8, o qual por sua r iqueza 

ex t r em am ent e baix a ( S= 2) , não apr esent a sim ilar idade significat iv a com os 

demais pontos. 

Na segunda cam panha o gr áfico de agr upam ent o obt ido par a as 

densidades absolut as de EPT ( fig. 15) guar da sem elhança com o agr upam ent o 

apresentado na Figura 14, todavia quatro grupos são formados. 

Assim com o ocor r e par a os dados qualit at iv os, obser v a- se m aior es 

similaridades entre os pontos 3 e 7 e pontos 2, 4, 5 e 6.  

Nest e caso o pont o 1 encont r a- se isolados dos dem ais pont os de alt o-

gr adient e, em função da elev ada dom inância de Tr ichopt er a ( 96, 56% - Tabela 

VII), condição esta que não se repete nas demais localidades (pontos 2, 4 e 5). 

O ponto 8 também encontra- se isolado, t am bém nest e caso, em função de 

sua baixa riqueza, que conseqüentemente confere baixa similaridade. 

As difer enças de v alor es de r iquezas ent r e alt o e baix o- gr adient es em 

am bas as cam panhas, assim com o a r edução da r iqueza quando a car act er ização 

física e quím ica apont ou r edução da qualidade da água, per m it e afir m ar que o 

índice EPT, em nív el t ax onôm ico de gêner o, r espondeu de for m a sat isfat ór ia ao 

gr adient e am bient al inst alado ent r e as localidades am ost r adas. Cont udo, 



 

45

 
verificou- se que a av aliação do am bient e aquát ico, por m eio de dados 

m er am ent e quant it at iv os de EPT, pr oduziu m enor es r iquezas, por est ar 

condicionada a condições específicas de subst r at o, cor r ent eza e pr ofundidade, 

principalmente. CARLISLE e CLEMENTS (1999) const at ar am que o índice EPT 

apr esent ou sensibilidade m oder ada na dist inção ent r e 3 localidades com 

difer ent es gr aus de poluição, salient ando que a av aliação da sensibilidade dos 

índices é lim it ada pela inex ist ência de um a sér ie t em por al de dados de cam po e 

experimentais. 

O aum ent o do esfor ço am ost r al, com colet a de dados sem i- quant it at iv os e 

qualit at iv os, v alendo- se de div er sos t ipos de am ost r ador es, o que per m it e a 

cont em plação de habit at s com div er sas com plex idades est r u t ur ais, aum ent a a 

riqueza observada em cada localidade, produzindo um resultado mais refinado.  

Nível
  de
fusão     UTO

 0.40 PTO2-+---------------------------------------+
                                                   +-+
 0.36 PTO5-+---------------------------------------+ |
                                                     +---+
 0.31 PTO4-+-----------------------------------------+   |
                                                         +-------+
 0.19 PTO6-+---------------------------------------------+       |
                                                                 +-+
 0.15 PTO1-+-----------------------------------------------------+ |
                                                                   +----+
 0.33 PTO3-+-------------------------------------------+           |    |
                                                       +-----------+    |
 0.07 PTO7-+-------------------------------------------+                |
                                                                        |
 0.07 PTO8-+------------------------------------------------------------+
           +------+-----+------+-----+------+------+-----+------+-----+------+
          1.0     |    0.8     |    0.6     |     0.4    |     0.2    |     0.0
                 0.9          0.7          0.5          0.3          0.1

                        jaccard

               **  Coeficiente : jaccard
              **  Método de agrupamento : Média de grupo (UPGMA)

 

Figur a 14 

 

Análise de agr upam ent o dos pont os de am ost r agem a par t ir da com posição 
da com unidade de Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a ( dados 
qualit at iv os, por pont o de colet a) obt ida na segunda cam panha de 
amostragem. (correlação cofenética = 0,8238) 



 

46

 
Nível

  
de 

fusão     UTO

0.499 PTO2-+-------------------------------------+                               

                                                 

+--------+                      
0.609 PTO5-+-------------------------------------+        |                      

                                                          

+-----+                
0.323 PTO4-+------------------------+                     |     |                

                                    

+---------------------+     |                
0.697 PTO6-+------------------------+                           |                

                                                                

+--------+       
0.500 PTO3-+-------------------------------------+              |        |       

                                                 

+--------------+        |       
0.806 PTO7-+-------------------------------------+                       |       

                                                                         

+-----+ 
0.890 PTO1-+-------------------------------------------------------------+     | 

                                                                               

| 
0.890 PTO8-+-------------------------------------------------------------------+ 

        

+-------+------+-------+-------+------+-------+-------+------+-------+       
0.0      |     0.2      |      0.4     |      0.6      |     0.8      |               

0.1            0.3            0.5             0.7            0.9

                        

bray curt is                                           

               

* *  Coeficient e : Bray Curt is                                  

              

* *  Mét odo de agrupament o : Média de grupo ( UPGMA)              

 

Figura 15 

 

Análise de agrupamento dos pontos de amostragem a partir de dados 
quantitativos de EPT obtidos na segunda campanha de amostragem 
(correlação cofenética = 0,8561). 



 

47

 
Quadro 1 

 
Composição das comunidades das ordens Ephemeroptera, Plecoptera e 
Trichoptera na primeira campanha de amostragem. Legenda: campo cinza 
= presença; campo branco = ausência. (a seqüência dos pontos foi alterada 
propositadamente de modo a separar alto e baixo- gradientes) 

PONTO 1 PONTO 2 PONTO 4 PONTO 5 PONTO 3 PONTO 6 PONTO 7 PONTO 8
EPHEMEROPTERA
Baetidae

Am er icabaet is
Aturbina

Cam elobaet idiu s
Cryptonynpha

Iguaira
Paracloeodes
Waltzophius

Zelusia
n ão iden t ificado

Leptohyphidae
Tricorythodes
Tricorythopsis
Traverhyphes

n ão iden t ificado
Leptophlebiidae

Hylyster
Miroculis
Farrodes

n ão  iden t ificado
Ephemeridae

Hexagenia
Eph em er opt er a n . i.

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx
Paragrypopteryx

Tupiperla
Perlidae

Anacroneuria
Kempnyia

Plecopt er a n . i.
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche
Helicopsychidae

Helicopsy ch e
Hydropsychidae

Sm icr idea
Leptonema

n ão iden t ificado
Hydroptilidae

Oxyethira
aff. Hy dr opt ila

Ochotrichia
Neotrichia

Rhyacopsyche
n ão iden t ificado

Leptoceridae
Amphoropsyche

Nectopsyche
Oecetis

Gr u m ich ella
n ão iden t ificado

Sericostomatidae
Gr u m ich a

Policentropodidae
Cernotina
Cyrnellus

Ny ct ioph y lax
Calamoceridae

Ph y lloicu s
Glossosomatidae

Mex it r ich ia
Itauara

Pr ot opt ila
Odontoceridae

Barypenthus
Tr ich opt er a n . i.



 

48

  
Quadro 2 

 
Composição das comunidades das ordens Ephemeroptera, Plecoptera e 
Trichoptera na segunda campanha de amostragem. Legenda: campo cinza= 
presença; campo branco = ausência. (a seqüência dos pontos foi alterada 
propositadamente de modo a separar alto e baixo- gradientes) 

PONTO 1 PONTO 2 PONTO 4 PONTO 5 PONTO 3 PONTO 6 PONTO  7 PONTO  8
EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis
Aturbina

Camelobaetidius
Cryptonynpha

Iguaira
Paracloeodes
Waltzophius

Zelusia
n ão iden t if icado

Leptohyphidae
Tricorythodes
Tricorythopsis
Traverhyphes

n ão iden t if icado
Leptophlebiidae

Hylyster
Miroculis
Farrodes

n ão  iden t if icado
Ephemeridae

Hexagenia
Ephem er opt er a n. i.

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx
Paragrypopteryx

Tupiperla
Perlidae

Anacroneuria
Kempnyia

Plecopt er a n. i.
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche
Helicopsychidae

Helicopsyche
Hydropsychidae

Smicridea
Leptonema

n ão iden t if icado
Hydroptilidae

Oxyethira
aff. Hydroptila

Ochotrichia
Neotrichia

Rhyacopsyche
n ão iden t if icado

Leptoceridae
Amphoropsyche

Nectopsyche
Oecetis

Grumichella
n ão iden t if icado

Sericostomatidae
Grumicha

Policentropodidae
Cernotina
Cy r n ellus

Nyctiophylax
Calamoceridae

Phylloicus
Glossosomatidae

Mex it r ich ia
Itauara

Protoptila

Odontoceridae
Barypenthus

Tr ichopt er a n. i.

 



 

49

 
Considerando- se os dados em nív el de fam ília, com o apr esent ados na 

Figur a 16, v er ifica- se que as r iquezas são consider av elm ent e infer ior es, 

obv iam ent e em função da ocor r ência de algum as fam ílias com m ais de um 

gêner o r egist r ado. No en t ant o, os v alor es, m esm o que difer ent es, 

apar ent em ent e r eflet em as m esm as condições. As cor r elações obt idas 

comparando- se r iquezas em nív el de gêner o e fam ília, for am significat iv a e 

alt am ent e significat iv a. Par a a pr im eir a cam panha, a cor r elação de Spear m an foi 

 = 0,8571 (p= 0,006) e para a segunda campanha  = 0, 9762 (p= 0,00001).  

Riqueza de famílias de EPT
1ª campanha

0

3

6

9

12

15

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a
 (

S
)

Ephe. Plec. Trich.

 

11.1 

Riqueza de gêneros de EPT
2ª campanha

0

4

8

12

16

20

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

R
iq

u
e

z
a

 (
S

)

Ephe. Plec. Trich. 

11.2 

Figur a 16

 

Riquezas das Or dens Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a 

 

EPT, em 
nív el de fam ília, obt idas na pr im eir a ( 16. 1) e segunda ( 16. 2) cam panhas. A 
seqüência de pont os foi pr oposit adam ent e alt er ada, par a facilit ar a 
visualização.  

Considerando- se a elev ada cor r elação ex ist ent e ent r e as r iquezas de EPT 

em nív el de gêner o e fam ília e sem dúv ida, a sem elh ança dos gr áficos obt idos 

(comparando- se a Figur a 10 com a Figur a 16) pode- se afir m ar que, adot ando- se 

est e últ im o nív el t ax onôm ico pode- se obt er um r esult ado sat isfat ór io, 

pr incipalm ent e em pr ogr am as de m onit or am ent o, os quais ger alm ent e env olv em 

m uit os pont os de am ost r agem , inclusive com r eplicat as. Tal fat o j ust ifica- se pela 

dem anda de t em po, em função das dificuldades na ident ificação dos or ganism os 

em nív el de gêner o, pr incipalm ent e em decor r ência da falt a de m at er ial de apoio 

para a identificação para gêneros exclusivos da região neotropical. 

Em am bas as cam panhas, a or dem Tr ichopt er a foi a que m ais cont r ibuiu 

par a a com posição das r iquezas, r epr esent ando, apr ox im adam ent e 50% dos 

gêner os ident ificados n a pr im eir a cam panha ( fig. 17. 1) e 55% n a segunda ( fig. 

17. 2) . A or dem Ephem er opt er a cont r ibuiu com 45% e 41% , r espect iv am ent e na 

pr im eir a e segunda cam panhas. Nos pont os 5, e 7 a or dem Ephem er opt er a foi 



 

50

 
mais representativa que Trichoptera nas duas campanhas de coleta. No ponto 6 

o mesmo ocorre, no entanto apenas na primeira campanha.  

A m aior ex pr essiv idade de Plecopt er a foi r egist r ada no pont o 4, segunda 

cam panha, quan do a or dem cont r ibuiu com apr ox im adam ent e 29% dos t ax ons 

registrados (fig. 17.2).  

Abundância relativa de EPT
  1ª campanha

0%
20%
40%
60%
80%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.1 

Abundância relativa de EPT
  2ª campanha

0%
20%
40%
60%
80%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.2 

Abundância relativa de EPT
  1ª e 2ª campanhas

0%
20%
40%
60%
80%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.3 
Abundância relativa de EPT

  1ª campanha

0%

25%

50%

75%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.4 

Abundância relativa de EPT
 2ª campanha

0%

25%

50%

75%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.5 

Abundância relativa de EPT
1ª e 2ª campanhas

0%

25%

50%

75%

100%

1 2 4 5 3 6 7 8
ponto

Ephe. Plec. Trich.

17.6 

Figur a 17

 

Abundância r elat iv a com base em dados qualit at iv os ( 17 . 1; 17. 2 e 17. 3) e 
qualit at iv os ( 17. 4; 17. 5 e 17. 6) par a a pr im eir a e segunda cam panhas e 
com pilação de am bas, r espect iv am ent e. A seqüência de pont os foi 
propositadamente alterada, para facilitar a visualização.  

Consider ando o conj unt o de dados obt idos nas duas cam panhas de 

am ost r agem ( fig. 17. 3) , a sit uação per m anece pr at icam ent e inalt er ada 

continuando a maior expressividade de Trichoptera, exceto nos pontos 5, 6 e 7.  

Em t er m os de densidade r elat iv a, baseando- se apenas em dados 

or iginados de am ost r agens quant it at iv as, a or dem Tr ichopt er a, dent r e as t r ês 

or dens consider adas foi dom inant e em pr at icam ent e t odos os pont os de colet a, 

cor r espondendo a apr ox im adam ent e 75% dos or ganism os ident ificados. No 

pont o 1, em am bas as cam panhas ( figs. 17. 4 a 17. 6) , a r efer ida or dem 

correspondeu a mais de 95% dos organismos coletados. As exceções são o ponto 

6, pr im eir a cam panha e pont o 5, segunda cam panha, localidades onde 

Ephemeroptera apresentou abundância relativa superior a Trichoptera. 

Segundo Silva (1995, apud BISPO &amp;amp; OLIVEIRA, 1998), em períodos chuvosos 

pode ocorrer a redução, em termos de riqueza e abundância, de Trichoptera. Isto 

deve- se à sua m aior suscet ibilidade ao deslocam ent o pela cor r ent eza, em função 

de sua m or fologia m enos depr im ida, se com par ado às or dens Plecopt er a e 

Ephem er opt er a, e de hábit os com o casulos e r edes par a capt ur a de alim ent o, 



 

51

 
que provocam maior resistência à água. Contudo, no presente estudo, as 

maiores abundâncias e riquezas foram observadas na primeira campanha de 

amostragem, a qual corresponde ao período chuvoso. 

A or dem Plecopt er a, em t er m os de densidade r elat iv a, com base dados 

quant it at iv os, foi com plet am ent e inex pr essiv a, cor r espondendo a, no m áx im o, 

0, 1% dos or ganism os, na segunda cam panha, consider ando- se t am bém os 

dados qualit at iv os. Tal fat o est á associado à pr efer ência de Plecopt er a por águas 

m ais fr ias e v elocidade de cor r ent e m ais acent uada, com uns às r egiões de 

cabeceira (COMPIN &amp;amp; CÉRÉGHINO, 2003; BISPO et al., 2002). 

Os v alor es de densidade r elat iv a obt idos difer em daqueles obt idos por 

BISPO e OLIVEIRA ( 1998) em cór r egos do cer r ado, no int er ior do Par que Ecológico 

de Goiânia 

 

GO. Naquela localidade, a or dem Ephem er opt er a foi dom inant e. Na 

est ação seca, apr ox im adam ent e 73% da r iqueza de EPT cor r espondia a 

Ephem er opt er a e 26% a Tr ichopt er a. Na est ação chuv osa os v alor es for am de 

57% e 42% par a Ephem er opt er a e Tr ichopt er a, r espect iv am ent e. Pr opor ções 

semelhant es for am obt idas por GUALDONI e CORIGLIANO ( 2002) em um r io de 

altitude na Argentina. 

Assim com o no pr esent e est udo, a or dem Plecopt er a apr esent ou, em 

geral, baixa expressividade. 

A fam ília Hy dr opsy chidae, per t encent e à or dem Tr ichopt er a é r econhecida 

com o bast ant e t oler ant e à condições de degr adação. Em função de sua m aior 

t oler ância, post ula- se que, na m edida em qu e dim inui a qualidade am bient al, há 

um a t endência dest a fam ília aum ent ar sua dom inância dent r o da or dem . A 

r elação Hy dr opsy chidae/ Tr ichopt er a é pr opost a em um pr ot ocolo de av aliação da 

qualidade am bient al ( BARBOUR et al. , 1999) , com o pot encial indicador de 

perturbação ambiental. 

Na Tabela VI I est ão r elacionados os v alor es cor r espondent es à r elação 

Hy dr opsy chidae/ Tr ichopt er a, par a am bas as cam panhas de am ost r agem e par a a 

compilação dos dados de ambas. 

Verifica- se que apenas nos pont os 1 e 2 ( est e últ im o apenas na pr im eir a 

cam panha) a fam ília Hy dr opsy chidae cor r espondeu à quase t ot alidade dos 

Tr ichopt er a am ost r ados. Ver ificando- se os dados obt idos com r ede ( sem i-

quant it at iv o, n est e caso, consider ados apenas qualit at iv os) , apr esent ados no 

Anex o e não consider ados par a o cálculo da r efer ida r elação, v er ifica- se a 

predominância de Hydropsychidae dentre os Trichoptera. 



 

52

 
Nos demais pontos amostrados, a família foi pouco representativa, 

conforma pode ser verificado na Tabela VI I abaixo, inclusive nas amostras 

coletadas com rede. 

Diant e do ex post o, o it em pr opost o naquele pr ot ocolo não r espondeu 

sat isfat or iam ent e m ediant e o conj unt o de dados obt idos e per ant e o gr adient e 

ambiental configurado.  

Tabela VI I 

 

Relação Hy dr opsy chidae / Tr ichopt er a par a as cam panhas de am ost r agem e 
compilação de ambas. 

RELAÇÃO H YDROPSYCHIDAE / TRICHOPTERA 

PONTO

 

1 ª CAMPANHA 2 ª CAMPANHA 1 ª E 2 ª CAMPANHAS 

1 0.960 0.976 0.968 

2 0.850 0.075 0.714 

3 0.022 0.000 0.019 

4 - 0.007 0.007 

5 0.000 0.000 0.000 

6 0.000 0.000 0.000 

7 0.000 0.000 0.000 

8 0.027 0.000 0.024 

  

Confor m e m encionado no it em 2. 3. 2, a possív el associação de alguns 

gêner os com condições am bient ais específicas, ou no m ínim o com o indicador es 

dir et os de degr adação ou m enor gr au de det er ior ação am bient al foi feit o a par t ir 

de um a adapt ação da análise nodal, em pr egando- se o m ét odo de agr upam ent os. 

O r esult ado da análise encont r a- se na Tabela VI I I . Os gr upos for m ados est ão 

div ididos at r av és da difer ença de cor es ( hor izont al) e por colunas separ adas por 

linhas cheias ( v er t ical) . Os gêner os e pont os de colet a for am div ididos em set e 

grupos. 

Par a definir quais gêner os dev er iam ser efet iv am ent e consider ados na 

análise utilizou- se com o fer r am ent a o Í ndice de Valor de I m por t ância 

 

I VI 

( MEGURO, 2000) , baseado em dados de fr eqüência e abundância. Ser ão 

consider ados os gêner os cuj o I VI for igual ou super ior a 10% do m aior I VI 

obt ido. O r esult ado est á gr aficam ent e r epr esent ado na Figur a 18. A linha cheia 

pr óx im a da base do gr áfico cor r esponde à " linha de cor t e" , abaix o da qual est ão 

os gêner os que não ser ão consider ados na análise, em função de sua baix a 

densidade ou ocorrência muito esporádica. 



 

53

 
Tabela VIII  Ordenação dos gêneros de EPT e pontos de coleta a partir de análise por agrupamento. 

82 61 21 22 11 12 42 52 62 31 71 81 32 72
Am er icab aet is 1 0 . 2 6 0 . 0 0 1 0 2 6 . 1 9 1 0 8 . 0 2 1 9 . 6 4 44.19 0 . 0 0 10.26 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Cr y p t on y n p h a 0.00 0 . 0 0 14.73 3 9 . 2 8 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Par acloeod es 0.00 0 . 0 0 1 5 2 . 2 1 1 2 7 . 6 6 4 4 . 1 9 29.46 0 . 0 0 10.26 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
W alt zop h iu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 9 . 8 2 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 3 0 . 7 7 0.00

Tr icor y t h op sis 0.00 0 . 0 0 1 6 6 9 . 4 0 6 2 8 . 4 8 9.82 0 . 0 0 10.26 4 5 1 . 2 9 1 0 . 2 6 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Par ag r y p op t er y x 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 1 9 . 6 4 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Sm icr id ea 0.00 0 . 0 0 4 7 4 3 . 0 6 8 3 . 4 7 4.91 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Lep t on em a 0.00 0 . 0 0 29.46 7 . 3 7 9 0 3 . 4 4 1 5 8 1 . 0 2 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

af f . Hy d r op t ila 0.00 0 . 0 0 7 0 2 . 1 3 6 7 2 . 6 7 4 4 . 1 9 14.73 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Rh y acop sy ch e 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 2 4 . 5 5 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Ph y lloicu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 9 . 8 2 0.00 4 . 9 1 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Pr ot op t ila 0.00 0 . 0 0 14.73 9 . 8 2 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Cam elob aet iu s 0.00 0 . 0 0 5 8 4 . 2 9 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Hy ly st er 0.00 0 . 0 0 73.65 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Mir ocu lis 0.00 0 . 0 0 34.37 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Gr y p op t er y x 0.00 0 . 0 0 19.64 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
At op sy ch e 0.00 0 . 0 0 29.46 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
Ox y et h ir a 0.00 0 . 0 0 14.73 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Och ot r ich ia 0.00 0 . 0 0 24.55 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 1 0 . 2 6 0.00
I t au ar a 0.00 0 . 0 0 9 . 8 2 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Tr icor y t h od es 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 3 9 . 2 8 0.00 0 . 0 0 1 0 2 . 5 7 1 0 6 6 . 6 9 7 1 . 8 0 0 . 0 0 0.00 51.28 0.00 1 0 . 2 6
Traverhyphes 0.00 0 . 0 0 58.92 3 4 . 3 7 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 41.03 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 30.77 0.00 1 0 . 2 6

Hex ag en ia 0.00 1 0 2 . 5 7 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 1 3 3 . 3 4 0 . 0 0 0 . 0 0 1 2 3 . 0 8 0 . 0 0 0.00 0.00
Neot r ich ia 0.00 0 . 0 0 4 . 9 1 1 4 . 7 3 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 8 2 . 0 5 0 . 0 0 1 5 3 . 8 5 20.51 4 1 . 0 3 3 0 . 7 7

Net op sy ch e 0.00 0 . 0 0 1 0 3 . 1 1 5 3 5 . 1 9 2 4 . 5 5 34.37 2 4 6 . 1 6 1 3 3 3 . 3 7 1 3 3 . 3 4 10.26 8 2 . 0 5 20.51 7 1 . 8 0 1 0 . 2 6
Oecet is 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 1 4 . 7 3 0.00 0 . 0 0 61.54 1 1 2 . 8 2 0 . 0 0 0 . 0 0 1 0 . 2 6 20.51 0.00 4 1 . 0 3

Cy r n ellu s 0.00 20.51 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 10.26 5 9 4 . 8 9 2 9 7 . 4 4 2 0 . 5 1 3 0 . 7 7
Am p h or op sy ch e 5 1 . 2 8 0 . 0 0 0 . 0 0 9 . 8 2 0.00 0 . 0 0 10.26 0 . 0 0 1 1 2 . 8 2 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Helicop sy ch e 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 10.26 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00
I g u air a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 4 . 9 1 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

Ny ct iop h y lax 0.00 10.26 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0 . 0 0 0.00 0 . 0 0 0.00 0.00

  



 

54

 
Índice de Valor de I m por t ân cia - I VI

0.0

2.0

4.0

6.0

8.0

10.0

12.0

14.0

16.0

S
m

ic
ri

N
e
to

p
sy

T
th

o
p
si

s

L
e
p
to

n

T
th

o
d
e
s

A
m

e
ri

H
y
d
ro

p

C
y
rn

e
l

N
e
o
tr

i

O
e
ce

ti

P
a
ra

cl

T
v
e
rh

y

A
m

p
h
o
r

H
e
x
a
g

e

C
a
m

e
lo

C
ry

p
to

W
a
lt

zo

P
ro

to
p

P
h
y
ll
o

H
y
ly

st

O
ch

o
tr

i

M
ir

o
cu

A
to

p
sy

R
h
y
a
co

P
a
ra

g
r

G
ry

p
o
p

O
x
y
e
th

H
e
li
co

N
y
ct

io

It
a
u
a
r

Ig
u
a
ir

gêneros

IV
I

 

Figura 18  Índice de Valor de Importância para os gêneros de EPT, primeira e segunda 
campanhas.  

A par t ir do gr áfico apr esent ado na Figur a 18, fica est abelecido que ser ão 

considerados nas análise os seguintes gêneros abaixo relacionados: 

Ordem TRICHOPTERA Ordem EPHEMEROPTERA 

Fam. Hydropsychidae Fam. Baetidae 

- Smicridea; - Americabaetis 

- Leptonema - Camelobaetidius 

Fam. Hydroptilidae - Paracloeodes 

- aff. Hydroptila Fam. Leptohyphidae 

- Neotrichia - Tricorythopsys 

Fam. Policentropodidae - Tricorythodes 

- Cyrnellus - Traverhyphes 

Fam. Leptoceridae Fam. Ephemeridae 

- Nectopsyche - Hexagenia 

- Oecetis  

- Amphoropsyche   

Ser ão consider ados t am bém , se ident ificados, os gêner os abaix o da linha 

de cor t e que apr esent ar am ocor r ência significat iv a apenas em am ost r agens 

qualit at iv as, bem com o aqu eles abaix o da linha de cor t e que possam t er sido 

expressivos no mesmo tipo de amostragem.  



 

55

 
O grupo que mais se destaca na Tabela VI I I é formado pelos gêneros 

Americabaetis, Paracloeodes, int egr ant es da fam ília Baet idae, Trycorythopsis 

( fam . Lept ohy phidae) , e os gêner os Smicridea e Hidroptila, per t encent es às 

fam ílias Hy dr opsy chidae e Hy dr opt ilidae, r espect iv am ent e. Suas densidades m ais 

elevadas foram observadas no ponto 2, primeira e segunda campanhas. 

A par t ir dos gr áficos obt idos pela Análise de Com ponent e Pr incipal ( figs. 7 

e 8), verificamos que o ponto 2, na primeira campanha apresenta boas condições 

am bient ais, sendo negat iv am ent e cor r elacionado com COD, condut iv idade, 

sólidos t ot ais e v olát eis, enfim , não est á associado às v ar iáv eis r elacionadas a 

enr iqu ecim ent o or gânico. Os par âm et r os que m ais est ão cor r elacionados ao 

pont o são o ox igênio dissolv ido, o qual r ealm en t e é elev ado em am bas as 

cam panhas, a v elocidade da cor r ent eza e o nit r ogênio or gânico. Confor m e j á 

apont ado ant er ior m ent e, a font e m ais pr ov áv el de nit r ogênio or gânico é o 

t r ut ár io a localizado a m ont ant e do pont o 1, o qual pode est ar cont r ibuindo com 

restos de alimento e excretas de peixes que seguem rio abaixo. 

A influência do t r ut ár io sobr e a qualidade das águas nos pont os 1 e 2, é 

m ais ev ident e na segunda cam panha. Naqu ele per íodo, as v ar iáv eis m ais 

cor r elacionadas ao pont o 2 for am nit r ogênio am oniacal, or t ofosfat o, nit r at o e 

clor ofila. Na pr im eir a cam panha de am ost r agem foi obser v ada t ox icidade cr ônica 

na água. O sedimento no local é arenoso. 

O gêner o Americabaetis t am bém ocor r e nos dem ais pont os de 

am ost r agem , inclusiv e em colet as qualit at iv as com r ede sobr e m acr ófit as. Seus 

r egist r os est ão m ais associados a am bient es com m aior flux o, com o m ar gem 

erosional ou canal. 

Paracloeodes ocorre de forma mais concentrada nos ponto 2, em ambas as 

cam panhas. No baix o gr adient e é r egist r ado apenas no pont o 7, sobr e 

m acr ófit as, cont udo, com poucos ex em plar es colet ados. Em um est udo r efer ent e 

ao papel da der iv a na dist r ibuição da com unidade bent ônica, em um r io da bacia 

do Par aná, GUALDONI e CORIGLIANO ( 2002) v er ificar am a ocor r ência de 

Paracloeodes em am bient es de subst r at o ar en oso, em r ios de or dem elev ada, 

por t ant o v elocidade de cor r ent e m ais baix a e bast ant e degr adados pela descar ga 

de eflu ent es. Já GOULART e CALLISTO ( 2005) v er ificar am que Paracloeodes ocor r eu 

na m aior ia dos subst r at os am ost r ados em seu t r abalho em r ios de cabeceir a, 

desde sobr e cam ada de folhiço sobr e o leit o do r io at é ar eia, e em m enor 

pr opor ção sobr e o sedim ent o m ais fino. O aum ent o das fr ações m ais finas no 

sedim ent o, nos pont os de baix o gr adient e pode ser o fat or lim it ant e da 



 

56

 
ocorrência do gênero naqueles locais, visto que aparentemente é tolerante à 

níveis de poluição mais elevados que aqueles verificado no ponto 2. 

Tricorythopsis ocor r eu t ant o no alt o com o no baix o- gradiente, 

pr incipalm ent e na pr im eir a cam panha. Su as m aior es densidades for am 

obser v adas nos pont os 2 e 5, pr im eir a e segunda cam panhas, r espect iv am ent e. 

No baix o- gr adient e, for am obser v ados apen as sobr e m acr ófit as. No alt o-

gr adient e, est ev e associado som ent e a am bient e de m aior v elocidade ( can al e 

m ar gem er osional) . GOULART e CALLISTO ( 2005) obt iv er am a m aior densidade de 

Tricorythopsis ( 87% ) sobr e subst r at o com um a fina cober t ur a v eget al. A m aior ia 

dos Baet idae apesent a hábit os fr agm ent ador , past ador e colet or . Assim com o 

Paracloeodes e difer ent em ent e de Americabaetis, no pr esent e est udo, o r efer ido 

gênero esteve associado ao alto- gradiente e suas características.  

Também do mesmo grupo, o gênero Smicridea ocorreu apenas no ponto 2, 

pr im eir a cam panha. Assim com o os dem ais, as ocor r ências do gêner o no baix o 

gr adient e est ão associadas à m acr ófit as e com baix a ex pr essiv idade. Segundo 

WIGGINS ( 1998) , a fam ília Hy dr opsy chidae é dom inant e dent r e os Tr ichopt er a em 

âm bit o m undial. Os gêner os da fam ília Hy dr opsy chidae t êm hábit o filt r ador , 

capt ur ando as par t ículas por m eio de um a r ede confeccionada que subm et em à 

cor r ent eza. Em função desse hábit o, são associados a concent r ações m ais 

elev adas de m at er ial em suspensão. Sua m aior densidade foi obser v ada no 

período chuvoso, mais favorável ao aumento de sólidos em suspensão. 

O gêner o Hydroptila apr esent ou m aior densidade no pont o 2, ocor r endo 

t am bém nas dem ais localidades e r egist r ado t am bém no pont o 3, sobr e 

m acr ófit as. O gêner o alim ent a- se de algas unicelur ar es, filam ent osas e 

diat om áceas ( ANGRISANO &amp;amp; KOROB, 2001, WIGGINS, 1998, ) . As cor r elação posit iv a 

ent r e o pont o 2 e as concent r ações de nit r at o e clor ofila podem est ar associadas 

à ocorrência do gênero, que tem hábito raspador/pastador. 

O gêner o Camelobaetidius foi ex clusiv o do pont o 2, pr im eir a cam panha. 

Sua ocor r ência no pont o 4, na pr im eir a e segunda cam panhas cor r esponde a 

colet a de um único ex em plar , em cada localidade por m eio de am ost r agem 

qualitativa. 

Integrante do mesmo grupo de Camelobaetidius, o gênero Oxyethira (fam. 

Hy dr opt ilidae) t am bém t ev e ocor r ência r est r it a à pr im eir a cam panh a. Segundo 

WIGGINS ( 1998) , t êm hábit o r aspador / past ador e pr efer encialm ent e habit am 

águas de m enor v elocidade de cor r ent e. For am am ost r ados sobr e m acr ófit as, em 

det r it os encalhados e no canal do r io At ibainha. Est e últ im o h abit at , onde foi 



 

57

 
registrado com a maior densidade (ver planilhas no Anexo), é oposto à condição 

preferencial descrita na bibliografia. 

A par t ir da Análise de Com ponent e Pr incipal, v er ifica- se que as v ar iáv eis 

m ais cor r elacionadas com o pont o 1 são as m esm as apont adas par a o pont o 2, 

v ist o que est ão pr óx im os no gr áfico, dent r o de um m esm o quadr ant e. Cont udo, 

verifica- se que as concent r ações de nit r ogênio am oniacal são super ior es àquelas 

obser v adas no pont o 2. Foi obser v ada t ox icidade cr ônica no pont o 1, na pr im eir a 

cam panha apenas, cont udo o efeit o obser v ado não pode ser at r ibuído 

exclusivamente ao nitrogênio amoniacal. 

No pont o 1, a dom inância é do gêner o Leptonema ( fam . Hy dr opsy chidae) , 

o qual cor r esponde a m ais de 95% dos or ganism os colet ados naquele local. 

Assim com o Smicridea, dom inant e no pont o 2, per t encem a um a fam ília 

car act er ist icam ent e t oler ant e a nív eis m ais elev ados de poluição. BAPTISTA et al. 

(1998) v er ificar am a pr efer ência de Leptonema por depósit os de folhiço, 

equiv alent e ao habit at denom inado " det r it os" , no pr esent e est udo. Nesse m esm o 

t ipo de h abit at , e sob cor r ent eza m ais for t e, HUAMANTINCO e NESSIMIAN ( 2000) 

v er ificar am a m aior densidade de Smicridea, em um t r ibut ár io do r io Paquequer , 

est ado do Rio de Janeir o. Consult ando os dados qualit at iv os, v er ifica- se qu e o 

gêner o ocor r e em det r it os encalhados, no ent ant o sua ocor r ência não é r est r it a a 

est e habit at , sendo v er ificado t am bém no canal e m ar gem er osional do r io 

At ibainha. O baix o t eor de sólidos v olát eis obt ido par a o sedim ent o nest as 

localidades ( fig. 4) suger e que est e é com post o essencialm ent e por ar eia, com 

pouca concentração de matéria orgânica, a qual poderia corresponder a restos de 

folhas. Por t ant o Leptonema, nest e caso, não r epr oduz a pr efer ência por det r it os 

como tipo de substrato.  

Os gêner os Smicridea e Leptonema, com o apr esent ados, foram 

essencialm ent e r est r it os aos pont os 1 e 2. Todav ia, a fam ília Hy dr opsy chidae 

t em am pla dist r ibuição e é m uit o abundant e em r ios de v ar iadas car act er íst icas 

( HUAMANTINCO &amp;amp; NESSIMIAN, 1999; VUORI &amp;amp; KUKKONEN, 1996) e, de m odo ger al, 

associada a car gas m oder adas de m at er ial par t iculado em suspensão ( MACKAY, 

1986). 

ROBACK ( 1962) , em um a av aliação da sensibilidade de gêner os da or dem 

Tr ichopt er a, const at ou qu e a r est r ição am bient al, com r elação ao nit r ogênio 

am oniacal dá- se em concent r ações super ior es a 1 m g/ L. Em concent r ação ent r e 

10 e 20 m g/ L som ent e for am t oler ant es dois gêner os da fam ília Hy dr opsy chidae 

e um gêner o da fam ília Lept ocer idae. O aut or v er ificou ainda sensibilidade de 



 

58

 
Trichoptera ao íon nitrato, com significativa redução da riqueza da ordem em 

concentrações superiores a 0,5 mg/L. 

A elev ada densidade dos gêner os Smicridea e Leptonema pode est ar 

associada à car ga de m at ér ia or gânica em suspensão pr ov enient e do cr iadour o 

de t r ut as. Segundo GOWEN et al. ( 19 91 apud LOCH et al. , 1996) , 

aproximadament e 10% da m assa adicionada ao sist em a de cr iação na for m a de 

alimento tem como destino final o efluente do criadouro. 

Os Ephem er opt er a Tricorythodes e Traverhyphes ( fam . Lept ohy phidae) 

ocor r er am pr incipalm ent e na segunda cam panha, cor r espondent e à est iagem 

t ant o no alt o com o no baix o- gr adient e, e nos habit at s m ar gem er osional, 

deposicional e can al. Est a dist r ibuição m ais am pla pode est ar associada à pouca 

pr efer ência um t ipo específico de subst r at o ( SALLES et al. , 2004) , com o foi 

m encionado t am bém por BAPTISTA et al. ( 1998) , que v er ificar am a ocor r ência do 

gênero Tricorythodes em trechos do rio de 4ª a 6ª ordens. 

Hexagenia ( Ephem er opt er a, fam . Ephem er idae) , est ev e m ais associado ao 

baixo- gr adient e. O gêner o t em hábit o nat at or ial e é t am bém encont r ado em 

ambient es lênt icos ( LEONARD, 1962) . A m aior densidade obser v ada no pont o 5 

pode est ar associada às v elocidades m ais baix as da cor r ent e, pois nest e pont o 

verificou- se a m enor v elocidade dent r e os dem ais na segunda cam panha. A 

ocor r ência nos pont os 6 e 7 cor r obor a a v elocidade com o v ar iáv el que influencia 

a distribuição do gênero. 

Os pont os 6 e 7 est ão m ais associados a concent r ações de nut r ient es 

( pr incipalm ent e fósfor o t ot al) , COD, t ur bidez colifor m es e dem ais indicador es de 

poluição do que os pont os de alt o gr adient e, e m enor es concent r ações de 

ox igênio com par at iv am ent e ( figs. 3, 7 e 8) , r ev elando, por t ant o, a t oler ância do 

gênero à poluição. 

Sem elhant e pr efer ência por pont os no baix o- gr adient e foi obser v ada nos 

gêneros Cyrnellus ( Poly cent r opodidae) e Amphoropsyche ( Lept ocer idae) . Os 

gêner os de Poly cent r opodidae e Lept ocer idae t êm por habit o a const r ução de 

abr igos de seda, no caso de Poly cent r opodidade, ou de div er sos m at er iais com o 

ar eia, t ecido v eget al, m at er ial par t iculado, et c. , com uns a Lept ocer idae. Am bas 

as fam ílias t em pr efer ência por locais de m enor v elocidade de cor r ent e. A 

m aior ia das lar v as de Poy cent r opodidae é pr edador a, ocor r endo algum as 

espécies com hábit o filt r ador ( WIGGINS, 1998) . Segundo o m esm o aut or , a 

análise do cont eúdo de Cyrnellus r ev elou a pr esença de m at er ial par t iculado fino 

e r est os de out r os ar t r ópodes. Os gêner os per t encent es à fam ília Lept ocer idae 



 

59

 
são essencialmente onívoros. No rio Peixe, MG, Cyrnellus foi r egist r ado em 

t r echo de r io m oder adam ent e per t ur bado, com post o por cascalho e depósit os de 

sedimento fino (GALDEAN et al., 2001).  

Os gêner os Nectopsyche, Oecetis ( am bos per t encent es à fam ília 

Lept ocer idae) e Neotrichia ( Hy dr opt ilidae) , apr esent ar am hábit o bast ant e 

gener alist a, ocor r endo na m aior ia dos locais am ost r ados, sem pr efer ência por 

habit at . Difer ent em ent e do que foi aqui obser v ado, CRISCI- BISPO e out r os (2004) 

e HUAMANTINCO e NESSIMIAN (2000) v er ificar am que Nectopsyche e Oecetis 

habit ar am pr efer encialm ent e o am bient e de cor r edeir a, em um r iacho da Ser r a 

do Mar , t endo pr esença pouco ex pr essiv a nas zon as com m enor v elocidade de 

corrente. 

Em t er m os de hábit o alim ent ar , de m odo ger al Lept ocer idae é onív or o e 

Hidr opt ilidae alim ent a- se do cont eúdo das algas, confor m e j á cit ado. O gên er o 

Oecetis é m or fologicam ent e adapt ado ao hábit o pr edador ( ANGRISANO &amp;amp; KOROB, 

2001) . Cont udo, o gr upo alim ent ar de Neotrichia ainda não foi definido ( NEIFF et 

al., 1997). À medida que a ordem do rio aumenta, a tendência é o predomínio de 

espécies colet or as, filt r ador as e car nív or as, sendo est e últ im o gr upo o de m enor 

r epr esent at iv idade. Por t ant o o que se v er ifica nos pont os de baix o- gr adient e, em 

termos de hábitos alimentares, está coerente com o esperado.  

A ocor r ência desses gêner os nos pont os de baix o- gr adient e, de hábit o 

bast ant e gener alist a, suger e que os m esm os possuem t oler ância às condições 

am bient ais inst aladas naquelas localidades, j á cit adas ant er ior m ent e, 

pr incipalm ent e com r efer ência aos pont os 7 e 8, im possibilit ando seu em pr ego 

como indicadores. 

Dent r e os gêner os com ocor r ên cia r egist r ada apenas qualit at iv am ent e, foi 

m ais ex pr essiv a a ocor r ência de Aturbina ( Ephem er opt er a 

 

Baet idae) , o qual foi 

r egist r ado em pr at icam ent e t odos os pont os de colet a, sobr e m acr ófit as, 

pr incipalm ent e. Em função dist o, não é possív el associar sua pr efer ência quant o 

à granulometria do sedimento ou qualidade de habitat. 

Segundo ALLAN ( 1995 apud GOULART &amp;amp; CALLISTO, 2005) o subst r at o é o 

pr incipal fat or det er m inant e do padr ão de dist r ibuição de inv er t ebr ados 

bentônicos ao longo de um rio. Em seu estudo, os autores também concluem que 

os pr incipais fat or es associados a dist r ibuição de Baet idae nos r ios est udados 

for am o hist ór ico de ocupação da bacia, os padr ões de uso e ocupação do solo e 

car act er íst icas do am bient e, com o o t ipo de subst r at o. HUAMANTI NCO E NESSIMIAN 

(1999) apont am ainda a v elocidade da cor r ent eza com o um segundo fat or , a 



 

60

 
qual tem forte influência sobre o nível de oxigênio dissolvido no meio e sobre a 

qualidade do material disponível como alimento (tamanho de pacotes de folha e 

de partículas). 

Pelo obser v ado, os gêner os que m ais se dest acar am em t er m os de 

abundância t êm hábit os m ais gener alist as e são r elat iv am ent e t oler ant es à 

poluição. Cont udo, ex ibir am um a dist r ibuição ao longo do gr adient e que não é 

condizent e com sua t oler ância. Tal fat o suger e que fat or es com o v elocidade da 

cor r ent e, t ipo de subst r at o e disponibilidade de alim ent o são, j unt am ent e com as 

condições físicas e quím icas, igualm ent e im por t an t es na definição do padr ão de 

distribuição desses organismos.  

Result ados m ais conclusiv os poder iam t er sido obt idos se o gr adient e de 

poluição fosse m ais dr ást ico, selecionando- se pont os de baix o gr adient e m ais 

impactados e, portanto, mais restritivo. 

A possibilidade de associação de det er m inados gêner os pot encialm ent e 

ex ist ent es nest es locais est ar ia condicionada, t alv ez, a um conj unt o de 

am ost r agens t em por alm ent e r egular es, com t om ada de am ost r as quali e 

quantitativas, explorando- se a maior variedade possível de habitas. 



 

61

 
4. CONCLUSÕES  

1. No corpo de água estudado, existe um gradiente ambiental entre os pontos 1 e 8, 

ev idenciado a par t ir do r esult ado da Análise de Com ponent e Pr incipal, no qual 

verifica- se o aum ent o da concent r ação nas v ar iáv eis r elacionadas à poluição. No 

ent ant o, os pont os 1 e 2 sofr em int er fer ência do cr iadour o de t r ut as sit uado a 

montante, principalmente dos parâmetros associados à carga de nutrientes. 

2. O índice EPT, em nív el de gêner o r espondeu sat isfat or iam ent e ao gr adien t e 

am bient al est abelecido, sendo sensív el, inclusiv e, às influências do t r ut ár io 

localizado a montante do ponto 1. 

3. O índice EPT, em nív el de fam ília t am bém r espondeu sat isfat or iam ent e ao 

gr adien t e am bient al, por t ant o, a adoção dest e nív el t ax onôm ico, em pr ogr am as 

de biom onit or am ent o é r ecom endado, em função da dem anda de t em po e das 

dificuldades inerentes à identificação dos exemplares em nível de gênero. 

4. Não foi possív el associar a ocor r ência de gêner os em par t icular a condições 

am bient ais específicas, pois os gêner os que apr esent ar am ocor r ência r est r it a a 

det er m inadas localidades ( car act er íst ica de pot encial bioindicador ) são 

r econhecidam ent e, de acor do com a lit er at ur a, r elat iv am ent e t oler ant es a 

per t ur bações am bien t ais. Result ados m ais r epr esent at iv os podem ser obt idos 

com a im plant ação de um pr ogr am a r egu lar de am ost r agem , v isando buscar os 

fat or es, além das condições am bient ais, que det er m inam a dist r ibuição dos 

organismos naquelas localidades.  

4. RECOMENDAÇÕES 

1. Em função da dem anda de t em po e da dificuldade iner ent e à ident ificação dos 

ex em plar es em nív el de gêner o, r ecom enda- se em pr egar o índice EPT em nív el 

de fam ília em pr ogr am as de biom onit or am ent o, pois est e r espondeu 

satisfatoriamente. 

2. I m plant ar um pr ogr am a r egular de am ost r agem que inv est igue out r os fat or es 

associados à dist r ibuição e abundância dos or ganism os bent ônicos, além da 

poluição, par a que se possa selecionar t áx ons indicador es de condições 

ambientais específicas. 



 

62

 
6. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

AGOSTI NHO, A. A. ; VAZOLER, A. E. A. M. &amp;amp; THOMAZ, S. M.  1995  The high r iv er 

Par aná basin: lim nological and icht hy ological aspect s. I n: TUNDI SI , J. G. ; 

BI CUDO, C. E. M. &amp;amp; TUNDI SI , T. M. ( eds) Lim n olog y in Br a z il.  Rio de 

Janeiro, ABC/SBL.  p.59- 104. 

ANGRI SANO, E. B. &amp;amp; KOROB, P. G.  2001  Tr ichopt er a. In: FERNÁNDEZ, H. R. &amp;amp; 

DOMÍ NGUEZ, E. ( eds) Gu ía p a r a la d e t e r m in a ción d e los a r t r óp od os 

b e n t ón icos su d a m e r ica n os.  Serie I nv est igaciones de la UNT. v olum e I .  

Tucumán,  EdUNT.  p. 55- 92. 

APHA  199 5  St a n d a r d M e t h od s f or t h e e x a m in a t ion of w a t e r a n d 

wastewater.  Washingt on, Am er ican Public Healt h Associat ion/ AWWA/ WEF.  

19ª ed. 

ARAGÃO, M. A. ; BURATI NI , S. V. &amp;amp; BERTOLETTI , E.  2003  Tot al har dness of 

sur face w at er s in São Paulo st at e ( Br azil) .  Act a Lim n ol. Br a s. 1 5 (1):15-

18. 

ARAUJO, R. P. A.  1998  Av a lia çã o d a t ox icid a d e d e se d im e n t os a o a n f íp od o 

d e á g u a d oce H y a le lla m e in e r t i St e b b in g , 1 8 9 9 ( Cr u st a ce a , 

Amphioda). Disser t ação ( Mest rado - Ecologia) , São Paulo,  I nst it ut o de 

Biociências, USP. 184p. 

ASTM  1988  Pr op ose d st a n d a r d g u id e f or con d u ct in g solid - phase 

se d im e n t t ox icit y t e st s w it h f r e sh w a t e r in v e r t e b r a t e s.  Philadelphia, 

Am er ican Societ y for Test ing and Mat er ials.  51 p. + an ex os.  ( Dr aft nº 2, 

09/01/1988). 

BALLOCH, D. ; DAVI ES, C. E. &amp;amp; JONES, F. H.  1976  Biological assessm ent of w at er 

qualit y in t hr ee Br it ish r iv er s: t he Nor t h Esk ( Scot land) , The I v el ( England) 

and the Taf (Wales).  Wat. Pollut. Control 75(1):92- 114. 

BAPTI STA, DF. ; DORVI LLE, F. F. M. ; BUSS, D. F. , NESSI MI AN, J. L. &amp;amp; SOARES, 

L. H. J.  1998  Dist r ibuição de com unidades de inset os aquát icos no gr adient e 

longit udinal de um a bacia fluv ial do sudest e br asileir o. In: ESTEVES, F. A. 

(ed)  Ecologia de insetos aquáticos.  Series Oecologia Brasiliensis. volume 

V.  PPGE- UFRJ,  p. 191- 207. 



 

63

 
BARBOUR, M.T.; GERRI TSEN, J.; SNYDER; B.D.; STRI BLI NG, J.B.  1999  Rapid 

b ioa sse ssm e n t p r ot ocols f or u se in st r e a m s a n d w a d e a b le r iv e r s: 

p e r ip h y t on , b e n t h ic m a cr oin v e r t e b r a t e s a n d f ish .  Washingt on, U.S. 

Enviromental Protection Agency.  2ª  ed.  (U.S.EPA 841- B- 99- 002) 

BARGOS, T. ; JESUS, M. M. ; BASAGUREN, A. &amp;amp; ORI VE, E.  1990  Assessing r iv er 

w at er qualit y by m eans of m ult ifact or ial m et hods using m acr oinv er t ebr at es. 

A com par at iv e st udy of m ain w at er cour ses of Biscay .  W a t . Re s. 2 4 (1):1-

10. 

BAUDO, R.  2001  Biological m onit or ing of aquat ic ecosy st em s in I t aly . J. 

Limnol. 60:49- 52. 

BAUMGARDNER, D. E. ; BURI AN, S. K. &amp;amp; BASS, D.  2 003  Life st age descr ipt ions, 

t ax onom ic not es, and new r ecor ds for t he m ay fly Leptohyphidae 

(Ephemeroptera).  Zootaxa 332:1- 12. 

BENSON, L. J. &amp;amp; PEARSON, R. G.  1987  The r ole of dr ift and effect of season on 

m acr oinv er t ebr at e colonizat ion of im plant ed subst r at a in a t r opical Aust r alian 

stream.  Freshwat. Biol. 18:109- 116. 

BI SPO, P. C; FROEHLI CH, C. G;  &amp;amp; OLI VEI RA, L. G.  20 02  Spat ial dist r ibut ion of 

Plecoptera nymphs in streams of a mountainous area of central Brazil.  Braz. 

J. Biol. 62(3): 409- 417. 

BI SPO, P. C. ; OLI VEI RA, L. G. ; CRI SCI , V.L. &amp;amp; SI LVA, M. M.  2001  A pluv iosidade 

com o fat or de alt er ação da ent om ofauna bent ônica ( Ephem er opt er a, 

Plecopt er a e Tr ichopt er a) em cór r egos do Planalt o Cent r al do Br asil.  Acta 

Limnol. Bras. 13(2):1- 9. 

BI SPO, P. C. &amp;amp; OLI VEI RA, L. G.  1998  Dist r ibuição espacial de inset os aqu át icos 

( Ephem er opt er a, Plecopt er a e Tr ichopt er a) em cór r egos do cer r ado do 

Par que ecológico de Goiânia, Est ado de Goiás.  In: NESSI MI AM, J. L. &amp;amp; 

CARVALHO, A. L. ( ed) .  Ecolog ia d e in se t os a q u á t icos. Series Oecologia 

brasiliensis,  volume V.  PPGE- UFRJ,  p.175- 190. 

BONADA, N. ; PRAT, N. ; RESH, V. H. &amp;amp; STATZNER, B.  2006  Dev elopm ent s in 

aquat ic insect biom onit or ing: A com par at iv e analy sis of r ecent appr oaches. 

Annu. Rev. Entomol. 51:495 523 



 

64

 
BORROR, D.J. &amp;amp; DE LONG, D.M.  1988  I ntrodução ao Estudo dos I nsetos.  

São Paulo  Edusp  653p. 

BRANDIMARTE, A.L. &amp;amp; ANAYA, M.  1995  Flotation of bottom fauna using chloride 

solution.  I n : Congr ess of I nt er nat ional Associat ion of t heor et ical and applied 

lim nology , 26; São Paulo, 1995. Abstracts. São Paulo, I nt er nat ional 

Association of theoretical and applied limnology. p.227. 

BRANDI MARTE, A. L.; SHI MI ZU, G. Y. ; ANAYA, M. &amp;amp; KUHLMANN  2 004  

Am ost r agem de inv er t ebr ados bent ônicos.  I n : BI CUDO, C. E. M. &amp;amp; BI CUDO, 

D.C (eds)  Am ost r a g e m e m lim n olog ia .  São Car los, RI MA Edit or a. p. 213-

230. 

BUSS, D. F. ; BAPTI STA, D. F. ; NESSI MI AN, J. L. &amp;amp; EGLER, M  2004  Subst r at e 

specificit y , env ir onm ent al degr adat ion and dist ur bance st r uct ur ing 

m acr oinv er t ebr at e assem blages in neot r opical st r eam s.  Hydrobiologia 

518:179 188. 

BUTCHER, J.T.; STEWART, P.M. &amp;amp; SIMON, T.P.  2003  A benthic community index 

for st r eam s in t he Nor t her n lak es and for est s ecor egion.  Ecological 

Indicators 3:181- 193. 

CALLI STO, M. &amp;amp; ESTEVES, F. A.  1995  Dist r ibuição da com unidade de 

m acr oinv er t ebr ados bent ônicos em um lago am azônico im pact ado por r ej eit o 

de baux it a, Lago Bat at a ( Par á, Br asil) .  In: ESTEVES, F. A. ( ed. )  Estrutura, 

Fu n cion a m e n t o e M a n e j o d e Ecossist e m a s Br a sile ir os. Series Oecologia 

Brasiliensis. volume I.  PPGE- UFRJ,  p.281- 291. 

CARLI SLE, D. M. &amp;amp; CLEMENTS, W. H.  1999  Sensit iv it y and v ar iabilit y of m et r ics 

used in biological assessm ent s. of r unning w at er s  Environmental 

Toxicology and Chemistry 18(2):285- 291. 

CETESB  1988  Gu ia d e cole t a e p r e se r v a çã o d e a m ost r a s d e á g u a s.  São 

Paulo, Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental.  150p. 

CETESB  1989a  D e t e r m in a çã o d e cá d m io n a s á g u a s: m é t od o d e 

e sp e ct r of ot om e t r ia d e a b sor çã o a t ôm ica .  São Paulo, Com panhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  11p.  (Norma Técnica L5.160). 



 

65

 
CETESB  1989b  Determinação de chumbo nas águas: método de 

espectrofotometria de absorção atômica.  São Paulo, Companhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  11p.  (Norma Técnica L5.116). 

CETESB  198 9c  D e t e r m in a çã o d e cob r e n a s á g u a s: m é t od o d e 

e sp e ct r of ot om e t r ia d e a b sor çã o a t ôm ica .  São Paulo, Com panhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  11p.  (Norma Técnica L5.116). 

CETESB  1989a  D e t e r m in a çã o d e z in co n a s á g u a s: m é t od o d e 

e sp e ct r of ot om e t r ia d e a b sor çã o a t ôm ica .  São Paulo, Com panhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  11p.  (Norma Técnica L5.158). 

CETESB  1990a  Determin a çã o d e cr om o n a s á g u a s: m é t od o d e 

e sp e ct r of ot om e t r ia d e a b sor çã o a t ôm ica .  São Paulo, Com panhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  9p.  (Norma Técnica L5.193). 

CETESB  199 0b  D e t e r m in a çã o d e n íq u e l n a s á g u a s: m é t od o d e 

e sp e ct r of ot om e t r ia d e a b sor çã o a t ôm ica .  São Paulo, Com panhia de 

Tecnologia de Saneamento Ambiental.  11p.  (Norma Técnica L5.135). 

CETESB  1990c  D e t e r m in a çã o d e p ig m e n t os f ot ossin t e t iz a n t e s: Clor of ila -

a, b e c e feofitina- a .  São Paulo, Companhia de Tecnologia de Saneamento 

Ambiental.  19p.  (Norma Técnica L5.306). 

CETESB  1991  Ág u a . Av a lia çã o d e t ox icid a d e cr ôn ica u t iliz a n d o 

Ce r iod a p h n ia d u b ia Rich a r d 1 8 9 4 ( Cla d oce r a - Cr u st a ce a ).  São Paulo, 

Com panhia de Tecnologia de Saneam ent o Am bient al. .  25p.  ( Nor m a Técnica 

L5.022). 

CETESB  1992  Coliformes fecais: determinação em amostras de água pela 

t é cn ica d e t u b os m ú lt ip los com m e io A1 

 

m é t od o d e e n sa io.  São 

Paulo, Com panhia de Tecnologia de Saneam ent o Am bient al.  20p.  ( Nor m a 

Técnica L5.406).  

CETESB  1992a  I m p le m e n t a çã o d e t e st e s d e t ox icid a d e n o con t r ole d e 

efluentes líquidos.  São Paulo: CETESB,  Série Manuais.  7p. 

CETESB  1995  Sedimentos - d e t e r m in a çã o d a d ist r ib u içã o 

granulométrica. São Paulo, Com panhia de Tecnologia de San eam ent o 

Ambiental.  15p.  (Norma Técnica L6.160). 



 

66

 
CETESB.  1998  Re la t ór io d e Qu a lid a d e d a s Ág u a s I n t e r ior e s d o Est a d o d e 

Sã o Pa u lo - 1 9 9 6 .  São Paulo,  Com panhia de Tecnologia de San eam ent o 

Ambiental.  268p.  (Série Relatórios). 

CETESB/ DE I B- USP  2000  U so d e ín d ice s b iológ icos n o b iom on it or a m e n t o 

d e a m b ie n t e s a q u á t icos con t in e n t a is 

 
r ia ch os e cor r e d e ir a s n a b a cia 

h id r og r á f ica d o r io At ib a ia .  São Paulo, Com panhia de Tecnologia de 

Saneamento Ambiental.  112p.  (no prelo). 

CETESB  Re la t ór io U so d e ín d ice s b iológ icos n o b iom on it or a m e n t o d e 

a m b ie n t e s a q u á t icos con tinentais 

 

r ia ch os e cor r e d e ir a s n a b a cia 

h id r og r á f ica d o r io At ib a ia . Fase I I .  São Paulo,  Com panhia de Tecnologia 

de Saneamento Ambiental. (no prelo). 

CHACÓN, M. M. &amp;amp; SEGNI NI , S.  1996  Reconocim ient o t ax onom ico de las nay ades 

del or den Ephem er opt er a en la der iv a de dos r ios de alt a m ont aña en el 

estado Merida, Venezuela.  Bol. Entomol. Venez. 11(2):103- 122. 

CHAPMAN, P. M. ; WANG, F; JANSSEN, C. R. ; GOULET, R.R. &amp;amp; KAMUNDE, C. N.  

2003  Conduct ing ecological r isk assessm ent s of inor ganic m et als an d 

metalloids: cur r ent st at us.  H u m a n a n d Ecolog ica l Risk Asse ssm e n t . 

9 (4):641- 697. 

CLEMENTS, W. H. 1999  Met al t oler ance and pr edat or - pr ey int er act ions in bent hic 

m acr oinv er t ebr at es st r eam com m unit ies.  Ecolog ica l Ap p lica t ion s 

9 (3):1073- 1084. 

COMPI M, A. &amp;amp; CÉRÉGHI NO, R.  2003  Sensit iv it y of aquat ic insect species 

r ichness t o dist ur bance in t he Adour - Gar onne st r eam sy st em ( Fr ance) .  

Ecological Indicators 3:135- 142. 

CRISCI- BI SPO, V. L. ; BI SPO, P. C. &amp;amp; FROEHLI CH , C. G.  2004  Triplectides lar v ae 

in em pt y cases of Nectopsyche ( Tr ichopt er a, Lept ocer idae) at Par que 

Est adual I nt er v ales, São Paulo St at e, Br azil.  Re v ist a Br a sile ir a d e 

Entomologia 48(1): 133- 134, 

CUNHA- SANTI NO, M. B. &amp;amp; BI ANCI NI - JÚNI OR, I .  2004  Hum ic subst ances 

m iner alizat ion: t he v ar iat ion of pH, elect r ical conduct iv it y and opt ical densit y .  

Acta Liminol. Bras. 16(1):63- 75. 



 

67

 
DAHL, J.  2004  Detection of human- induced stress in streams: 

comparison of bioassessment approaches using macroinvertebrates.  

Tese ( Dout or ado) ,  Uppsala, Sw edish Univ er sit y of Agr icult ur al Sciences.  

43p. 

DANI EL, M. H. B. ; MONTEBELO, A. A. ; BERNARDES, M. C. ; OMETTO, J. P. H. B. ; 

CAMARGO, P. B. ; KRUSCHE, A. V. ; BALLESTER, M. V. ; VI CTORI A, R. L. &amp;amp; 

MARTI NELLI , L. A.  2002  Effect s of u r ban sew age on dissolv ed ox y gen, 

dissolv ed inor ganic and or ganic car bon, and elect r ical conduct iv it y of sm all 

st r eam s along a gr adient of ur banizat ion in t he Pir acicaba r iv er basin.  

Water, Air, and Soil Pollution 136:189 206. 

DA- SI LVA, E. R.  1998  Est r at égias de adapt ação das espécies de Ephem er opt er a 

às condições am bient ais da r est inga de Mar icá, Est ado do Rio de Janeir o  In: 

NESSI MI AM, J. L. . &amp;amp; CARVALHO, A. L. ( eds) .  Ecolog ia d e in se t os 

aquáticos.  Series Oecologia brasiliensis,  volume V.  PPGE- UFRJ,  p.29- 40. 

DEL GRANDE, M. ; REZENDE, M. O. O. &amp;amp; ROCHA, O.  2003 Dist r ibuição de 

com post os or ganoclor ados n as águas e sedim ent os da bacia do r io 

Piracicaba/SP  Brasil.  Quim. Nova 26(5):678- 686. 

DI AZ R. J. &amp;amp; ERSÉUS, C.  1994  Habit at pr efer ences and species associat ions of 

shallow- w at er m ar ine Tubificidae ( Oligochaet a) fr om t he bar r ier reef 

ecosystems off Belize, Central America  Hydrobiologia 278(1):93- 105 

DI CKSON, K. L. ; CAI RNS Jr , J. &amp;amp; ARNOLD, J. C.  1971  An ev aluat ion of t he use of 

a bask et t y pe ar t ificial subst r at e for sam pling m acr oinv er t ebr at e or ganism s.  

Trans. Am. Fish. Soc. 100( 3):553- 559. 

DOMÍ NGUEZ, E; HUBBARD, M. D. ; PESCADOR, M. L. &amp;amp; MOLI NERI , C. 2001  

Ephemeroptera. In: Fer n ández, H. R. &amp;amp; Dom ínguez, E. ( eds)  Gu ía p a r a la 

d e t e r m in a ción d e los a r t r óp od os b e n t ón icos su d a m e r ica n os.  Ser ie 

Investigaciones de la UNT. volume I.  Tucumán,  EdUNT.  p.55- 92. 

EDMUNDS, G. F. Jr .  1984  Ephem er opt er a.  In: MERRI TT, R. W.; CUMMI NS, K. W. 

(eds) An in t r od u ct ion t o t h e a q u a t ic in se ct s of N or t h Am e r ica .  

Dubuque, Kendall/Hunt Publ.  p.94- 125.  2ª  ed.  



 

68

 
EGLER, M.  2002  Utilizando a Comunidade de Macroinvertebrados 

Be n t ôn icos n a Av a lia çã o d a D e g r a d a çã o d e Ecossist e m a s d e Rios e m 

Ár e a s Ag r ícola s.  Disser t ação ( Mest r ado 

 
Saúde Pública) , Rio de Jan eir o  

Fundação Oswaldo Cruz. 116p. 

ESTEVES, F. A.  1988  Fu n d a m e n t os d e Lim n olog ia .  Rio de Janeir o, 

Interciência/Finep.  575p. 

FAVARO, P.C.; DE NADAI FERNANDES, E.A.; FERRAZ, E.S.B. &amp;amp; FALÓTICO, M.H.B.  

2004  Tim e st ill t o r est or e t he pollut ed Pir acicaba r iv er basin. Jou r n a l of 

Radioanalytical and Nuclear Chemistry 259(2):217- 221. 

FERREIRA- PERUQUETTI , P. S. &amp;amp; FONSECA- GESSNER, A. A.  2003  A com unidade 

de Odon at a ( I nsect a) em ár eas nat ur ais de cer r ado e m onocult ur a no 

nor dest e do Est ado de São Paulo, Br asil: r elação ent r e o uso do solo e a 

riqueza faunística.  Revista Brasileira de Zoologia 20(2):219- 224. 

FLI NT, O; HOLZENTHAL, R. W &amp;amp; HARRI S, S. C.  1999  Nom enclat ur al and 

sy st em at ic changes in t he Neot r opical caddsflies ( I nsect a: Tr ichopt er a) .  

Insecta Mundi 13(1- 2):73- 84. 

FROEHLI CH, C. G.  1999  I nset os Plecópt er os.  In: JOLY, C. A. &amp;amp; BI CUDO, C. E. M., 

O. ( eds)  Biodiversida d e d o Est a d o d e Sã o Pa u lo, Br a sil: sín t e se d o 

con h e cim e n t o a o f in a l d o sé cu lo X X .  v olum e 4: I nv er t ebr ados de água 

doce.  São Paulo,  FAPESP  176p.  

FROEHLI CH, C. G.  1999a  Out r os inset os.  In: JOLY, C. A. &amp;amp; BI CUDO, C. E. M. , O. 

(eds) Biod iv e r sid a d e d o Est a d o d e Sã o Pa u lo, Br a sil: sín t e se d o 

con h e cim e n t o a o f in a l d o sé cu lo X X .  v olum e 4: I nv er t ebr ados de água 

doce.  São Paulo,  FAPESP  176p. 

GALDEAN, N. ; CALLI STO, M. &amp;amp; BARBOSA, F. A. R.  2001  Biodiv er sit y assessm ent 

of bent hic m acr oinv er t ebr at es in alt it udinal lot ic ecosy st em s of Ser r a do Cipó 

(MG, Brazil).  Rev. Brasil. Biol. 61(2):239- 248. 

GOULART, M. &amp;amp; CALLI STO, M.  2005 May fly Div er sit y in t he Br azilian Tr opical 

Headw at er s of Ser r a do Cipó.  Br a z ilia n Ar ch iv e s of Biolog y a n d 

Technlogy 48(6):983- 996. 



 

69

 
GUAHYBA, R. R.  1988  Cont r ibuição ao est udo das for m as im at ur as da or dem 

Tr ichopt er a  Kir by , 1813, da Repr esa dos Ciganos, RJ ( I nsect a) .  Acta 

Limnol. Bras.  2:751- 769. 

GUALDONI , C. M. &amp;amp; CORI GLI ANO, M. C.  2002  Dist r ibución del bent os y la der iv a 

de m acr oinv er t ebr ados em t r am os fluv iales con difer ent es condiciones de 

estres ambiental.  Acta Liminol. Bras. 14(1):1- 13. 

HARPER, P. P. &amp;amp; STEWART, K. W.  1984  Plecopt er a.  In:  MERRI TT, R. W. ; 

CUMMI NS, K. W. ( eds) An in t r od u ct ion t o t h e a q u a t ic in se ct s of N or t h 

America.  Dubuque, Kendall/Hunt Publ.  p.182- 225  2ª  ed. 

HELI ÖVAARA, K. &amp;amp; VÄI SÄNEN, R.  1993  I n se ct s a n d p ollu t ion .  Boca Rat on, 

CRC Press, Inc.  393p. 

HI CKEY, C. W. &amp;amp; CLEMENTS, W. H.  1998  Effect s of heav y m et als on bent hic 

m acr oinv er t ebr at es com m unit ies in New Zealand st r eam s.  Environmental 

Toxicology and Chemistry 17(11):2238- 2346. 

HYNES, H. B. N.  1970  Th e e colog y of r u n n in g w a t e r s.  Liv er pool, Liv er pool 

Univerity Press.  555p. 

JOHNSON, R. K. ; WI EDERHOLM, T. &amp;amp; ROSENBERG, D. M.  199 3  Fr eshw at er 

biom onit or ing using indiv idual or ganism s, populat ions and species 

assem blages of bent hic m acr oinv er t ebr at es.  In: ROSENBERG, D. M. &amp;amp; RESH, 

V. H ( eds)  Fr e sh w a t e r b iom on it or in g a n d b e n t h ic m a cr oin v e r t e b r a t e s 

substrates.  New York,  Chapman &amp;amp; Hall, Inc.  p.234- 286. 

HUAMANTI NCO, A. A. &amp;amp; NESSI MI AN, J. L.  1999  Est r ut ur a e dist r ibuição espacial 

da com unidade de lar v as de Tr ichopt er a ( I nsect a) em um t r ibut ár io de 

pr im eir a or dem do r io Paquequer , Ter esópolis, RJ.  Act a Lim n ol. Br a s. 

11(2):1- 16. 

HUAMANTI NCO, A. A. &amp;amp; NESSI MI AN, J. L.  2000  Var iat ion and life st r at egies of 

t he Tr ichopt er a ( I nsect a) lar v ae com m unit y in a fir st or der t r ibut ar y of t he 

Paquequer River, Southeastern Brazil. Rev. Brasil. Biol. 60(1):73- 82.   



 

70

 
JUNQUEI RA, M.V., AMARANTE, M.C., DI A, C.F.S. &amp;amp; FRANÇA, E.S.  2000  

Biomonitoram ent o da qualidade das águ as da bacia do Alt o Rio das Velhas 

( MG/ Br asil) at r av és de m acr oinv er t ebr ados.  Act a Lim n ol. Br a s. 1 2 (1):73-

87. 

LEONARD, J. W. 1962. Env ir onm ent al r equir em ent s of Ephem er opt er a.  In: 

Tar zw ell, C. M. ( ed. ) , Th ir d Se m in a r in Biolog ica l Pr ob le m s in W a t e r 

Pollution.  No. 999 WP 25, U. S. Public Healt h Ser v ice, Cincinnat i.  p. 110

117. 

LOCH, D. D. ; WEST, J. L. &amp;amp; PERLMUTTER, D. G.  1996  The effect of t r out far m 

effluent on t he t ax a r ichness of bent hic m acr oinv er t ebr at es.  Aquaculture 

147:37- 55. 

LUGO- ORTI Z, C. R. &amp;amp; McCAFFERTY, W.P.  1996  Tax onom y of t he Neot r opical 

genus Americabaetis, new status (Insecta: Ephemeroptera: Baetidae).  Stud. 

Neotrop. Fauna &amp;amp; Environm. 31:156- 169. 

MACKAY, R. J  1986  Life cy cles of Hy dr opsiche r iola, H. slossonae and 

Cheumatopsyche pettiti (Trichoptera: Hydropsychidae) in a spring- fed stream 

in Minnesota.  American Midland Naturalist 115(1):19- 24. 

MACKAY, R. J. &amp;amp; WI GGI NS, G. B.  1979  Ecological div er sit y in Tr ichopt er a.  Ann. 

Rev. Entomol.  24:185- 208. 

MANDAVILLE  2002  (http: // lakes.chebucto.org/ZOOBENTH/BENTHOS/ 

benthos. html) 

MARTI NELLI , LA, KRUSCHE, A. V. ; VI CTORI A, R. L. ; DE CAMARGO,  P. B. , 

BERNARDES, M. ; FERRAZ, E. S. , DE MORAES, J. M. &amp;amp; BALLESTER, M. V.  1999  

Effect s of sew age on t he chem ical com posit ion of Pir acicaba r iv er , Br azil.  

Water, Air, and Soil Pollution 110: 67 79. 

McCABE, D. J. &amp;amp; GOTELLI , N. J.  2000  Effect s of dist ur bance fr equency , int ensit y , 

and ar ea on assem blages of st r eam m acr oinv er t ebr at es.  Oecologia 

124:270- 279. 

MEGURO, M.  2000  Métodos em ecologia vegetal.  São Paulo, IB/USP.  118p. 



 

71

 
MERRI TT, R.W.; CUMMI NS, K.W. (eds)  1996  An introduction to the aquatic 

insects of North America.  Dubuque, Kendall/Hunt Publ.  862p.  3ª  ed. 

METCALFE, J.  1989  Biological water quality assessment of running waters based 

on m acr oinv er t ebr at e com m unit ies: hist or y and pr esent st at us in Eur ope.  

Environ. Pollut. 60: 101- 139. 

MOLI NERI , C.  1999  Rev ision of t he genus Tricorythopsis ( Ephem er opt er : 

Lept ohy phidae) w it h descr ipt ion of four new species.  Aq u a t ic I n se ct s 

21: 285- 300. 

MOLI NERI , C.  2003  Rev ision of t he Sout h Am er ican species of Leptohyphes 

Eat on ( Ephem er opt er a: Lept ohy phidae) w it h a k ey t o t he ny m phs.  Stud. 

Neotrop. Fauna and Environm. 38(1):47- 70.  

MOULTON, T. P.  1998  Saúde e int egr idade do ecossist em a e o papel dos inset os 

aquát icos.  In: NESSI MI AM, J. L. . &amp;amp; CARVALHO, A. L. ( eds)  Ecolog ia d e 

in se t os a q u á t icos.  Ser ies Oecologia br asiliensis,  v olum e V.  PPGE- UFRJ,  

p.281- 298. 

NEI FF, A. P &amp;amp; CARI GNAN, R.  1997  Macr oinv er t ebr at es on Eichhor nia cr assipes 

r oot s in t w o lak es of t he Par aná r iv er floodplain.  H y d r ob iolog ia 3 4 5 : 185

196. 

NELSON, S. M. , ROLI NE, R. A , THULLEN, J. S. , SARTORI S, J. J. &amp;amp; BOUTWELL, J. E. 

2000 I nv er t ebr at e assem blages and t r ace elem ent bioaccum ulat ion 

associated with constructed wetlands.  Wetlands 20(2):406 415. 

NI EMI , G. J. &amp;amp; McDONALD, M. E.  2004  Applicat ion of ecological indicat or s.  

Annu. Rev. Ecol. Syst. 35:89- 111. 

NIMER, E.  1989  Climatologia do Brasil.  Rio de Janeiro,  IBGE.  422p. 

NORRI S, R. H. &amp;amp; GEORGES, A.  1993  Analy sis and int er pr et at ion of bent hic 

m acr oinv er t ebr at e sur v ey s.  In: ROSENBERG, D. M. &amp;amp; RESH, V. H ( eds) 

Fr e sh w a t e r b iom on it or in g a n d b e n t h ic m a cr oin v e r t e b r a t e s 

substrates.  New York, Chapman &amp;amp; Hall, Inc.  p.234- 286. 



 

72

 
OLI FI ERS, M.H.; DORVI LLÉ, L.F.M; NESSI MI AN, J.L. &amp;amp; HAMADA, N. 2004   A key 

to Brazilian genera of Plecoptera (I nsecta) based on nymphs.  Zootaxa 

651:1 15. 

OLI VEI RA, L. G. ; BI SPO, P. C. ; CRI SCI , V.L. &amp;amp; SOUSA, K. G.  1999  Dist r ibuições 

de cat egor ias funcionais alim ent ar es de lar v as de Tr ichopt er a ( I nsect a) em 

uma região serrana do Brasil Central.  Acta Limnol. Bras. 11(2):173- 183. 

PAYNE, A. I.  1986  The ecology of tropical lakes and rivers.  New York, John 

Wiley &amp;amp; Sons.  301p. 

PENNAK, R. W.  1989  Fresh- w a t e r in v e r t e b r a t e s of t h e U n it e d St a t e s.  New 

York, John Wiley.  628p. 3ª  ed. 

PEREI RA, D. &amp;amp; DE LUCA, S. J.  2003  Bent hic m acr oinv er t ebr at es and t he qualit y 

of t he hy dr ic r esour ces in Mar at á cr eek basin ( Rio Gr ande so Sul, Br azil) .  

Acta Limnol. Bras. 15(2):57- 68. 

PÉREZ, G. R.  198 8  Gu ía p a r a e l e st u d io d e los m a cr oin v e r t e brados 

a cu á t icos d e l D e p a r t a m e n t o d e An t ioq u ia .  Bogot á, Edit or ial Pr esencia.  

217p. 

REI CE, S.R. ; WOHLENBERG, M.  1993  Monit or ing fr eshw at er bent hic 

m acr oinv er t ebr at es and bent hic pr ocesses: m easur es for assessm ent of 

ecosy st em healt h.  In: ROSENBERG, D. M. &amp;amp; RESH, V. H ( eds)  Freshwater 

b iom on it or in g a n d b e n t h ic m a cr oin v e r t e b r a t e s.  New Yor k , Chapm an &amp;amp; 

Hall, Inc.  p. 287- 305. 

RESH, V. H. &amp;amp; JACKSON, J. K.  1992  Rapid assessm ent appr oaches t o 

biom onit or ing using bent hic m acr oinv er t ebr at es.  In: ROSENBERG, D. M. &amp;amp; 

RESH, V. H ( eds)  Fr e sh w a t e r b iom on it or in g a n d b e n t h ic 

macroinvertebrates.  New York, Chapman &amp;amp; Hall, Inc.  p. 195- 233. 

ROBACK S. S.  1962.  Environmental requirements of Trichoptera.  In: Tarzwell, 

C. M. (ed.), Third Seminar in Biological Problems in Water Pollution.  

No. 999 WP 25, U.S. Public Health Service, Cincinnati.  p.118 126.   



 

73

 
ROMERO, F.  2001  Plecoptera. In: FERNÁNDEZ, H. R. &amp;amp; DOMÍ NGUEZ, E. ( eds) 

Gu ía p a r a la d e t e r m in a ción d e los a r t r óp od os b e n t ón icos 

sudamericanos. Ser ie I nv est igaciones de la UNT. v olum e I .  Tucum án,  

EdUNT.  pp. 93- 110. 

ROSENBERG, D. M. &amp;amp; RESH, V. H.  1992  I nt r oduct ion t o fr eshw at er 

biom onit or ingand bent hic m acr oinv er t ebr at es.  In: ROSENBERG, D. M. &amp;amp; 

RESH, V. H ( eds)  Fr e sh w a t e r b iom on it or in g a n d b e n t h ic 

macroinvertebrates.  New York, Chapman &amp;amp; Hall, Inc.  p.195- 233. 

ROSS, J. L. S. &amp;amp; MOROZ, I . C.  1997  M a p a g e om or f ológ ico d o e st a d o d e Sâ o 

Paulo 

 

e sca la 1 :5 0 0 . 0 0 0 . São Paulo, Labor at ór io de Geom or fologia 

Dept o. de Geogr afia - FFLCH/ USP - Labor at ór io de Car t ogr afia Geot écnica 

Geologia Aplicada  IPT/ FAPESP. 

SALLES, F. F. &amp;amp; FRANCI SCHETI , C. N.  2004  Cr y pt ony npha dasilv ai sp. nov . 

( Ephem er opt er a: Baet idae) do Br asil.  N e ot r op ica l En t om olog y 3 3 (2)213-

216. 

SALLES, F. F. ; Da- SI LVA, E. ; SERRÃO, J. E. &amp;amp; FRANCI SCHETTI , C. N.  2004  

Baet idae ( Ephem er opt er a) na r egião sudest e do Br asil: nov os r egist r os e 

chav e par a os gêner os no est ágio ninfal.  N e ot r op ica l En t om olog y 

33(6):725- 735.  

SALOMÃO, M. S. M. B. ; MOLI SANI , M. M. ; OVALLE, A. R. C. , REZENDE, C. E. ; 

LACERDA, L.D. &amp;amp; CARVALHO, C.E.V.  2001  Particulate heavy metal transport 

in t he low er Par aíba do Sul Riv er basin, sout heast er n, Br azil.  Hydrol. 

Process. 15:587 593. 

SHEPHERD, G. J.  199 5  FI TOPAC 1 .0 UNI CAMP.  Cam pinas.  Soft w ar e de 

classificação e ordenação. 

SILVA, A.M.M. &amp;amp; SACOMANI, L.B.  2001  Using chemical and physical parameters 

t o define t he qualit y of Par do Riv er w at er ( Bot ucat u- SP- Br azil) .  W a t . Re s. 

35(6):1609- 1616. 

SI MÕES, L. B.  2003  A im por t ância das m at as r ipár ias no cont r ole da poluição 

difusa.  In: HENRY, R ( ed)  Ecót on os n a s in t e r f a ce s d os e cossist e m a s 

aquáticos.  São Carlos, Rima Editora,  p.339- 349. 



 

74

 
SMA.  1998  Entre Serras e Águas -  Plano de desenvolvimento sustentável 

p a r a a á r e a d e in f lu ê n cia d a d u p lica çã o d a r od ov ia Fe r n ã o D ia s.  

Caderno de Subsídios no 4.  Relatório de Qualidade Ambiental 1998.  127p. 

SMI TH, S. L. ; MACDONALD, D. D. ; KEENLEYSI DE, K. A; I NGERSOLL, C. G. &amp;amp; FI ELD, 

L. J.  1996  A pr elim inar y ev aluat ion of sedim ent qualit y assessm ent v alues 

for freshwater ecosystems.  J. Great Lakes Res.  22(3):557- 564. 

SMI TH, W. S. &amp;amp; PETRERE JR. , M.  2000  Car act er ização lim nológica da bacia de 

dr enagem do r io Sor ocaba, São Paulo, Br asil.  Act a Lim n ol. Br a s. 

12(2):15- 27. 

SWI FT, MC.  2002 St r eam ecosy st em r esponse t o, and r ecov er y fr om , 

experimental exposure to selenium.  Jou r n a l of Aq u a t ic Ecosy stem Stress 

and Recovery 9:159 184. 

THORNE, R. St . J. &amp;amp; WI LLI AMS, W. P.  1997  The r esponse of bent hic 

macroinvertebrates to pollution in developing countries: a multimetric system 

of bioassessment.  Freshwat. Biol. 37:671- 686. 

THORP, J. H. ; COVI CH, A. P. ( eds. )  199 1  Ecolog y a n d cla ssif ica t ion of N or t h 

America freshwater invertebrates.  San Diego, Academic Press.  911p. 

TOMAZELLI , A. C. &amp;amp; MARTI NELLI , L. A.  20 03  Heav y m et als in six Br azilian 

w at er sheds: lev els of cont am inat ion in t he st at e of São Paulo. J. Ph y s. I V 

107:1305- 1308. 

VALENTI N, J. L.  2000  Ecolog ia n u m é r ica . U m a in t r od u çã o à a n á lise 

m u lt iv a r ia d a d e d a d os e cológ icos.  Rio de Jan eir o, Ed. I nt er ciência.  

117p. 

VARI OLI , P. ; BARTOLI , M. ; GI ORDANI , G. ; MAGNI , P. &amp;amp; WELSH, D.  2004 

Biogeochem ical indicat or s as t ools for assessing sedim ent 

qualit y / v ulner abilit y in t r ansit ional aquat ic ecosy st em s.  Aq u a t ic Con se r v . : 

Mar.Freshw.Ecosyst. 14:S19 S29. 

VON DER OHE, P. C. &amp;amp; LI ESS, M.  2004  Relat iv e sensit iv it y dist r ibut ion of aquat ic 

inv er t ebr at es t o or ganic and m et al com pounds.  Environmental 

Toxicology and Chemistry 23(1):150- 156. 



 

75

 
VUORI , K.M.  &amp;amp; KUKKONEN, J.  1996  Metal concentrations in Hydropsyche 

pellucidula lar v ae ( Tr ichopt er a, Hy dr opsy chidae) in r elat ion t o t he anal 

papillae abnormalities and age of exocuticle.  Wat. Res. 30(10):2265- 2272. 

WI EDENBRUG, S. ; NOLTE, U. &amp;amp; WÜRDI G, N. L.  1997 Macr ozoobent hos of a 

coastal lake in southern Brazil  Archiv für Hydrobiologie 140(4):533- 548 

WI ERSEMA, N. A. &amp;amp; McCAFFERTY, W. P.  2000  Gener ic r ev ision of t he Nor t h 

Cent r al Am er ican Lept ohy phidae ( Ephem er opt er a: Pannot a) .  Tr a n s. Am . 

Entomol. Soc. 126(3- 4):337- 371. 

WI GGI NS, G. B.  1984  Tr ichopt er a.  In:  MERRI TT, R. W. ; CUMMI NS, K. W. ( eds) 

An in t r od u ct ion t o t h e a q u a t ic in se ct s of N or t h Am e r ica .  Dubuque, 

Kendall/Hunt Publ.  p.271- 347.  2ª ed. 

WI GGI NS, G. B. &amp;amp; MACKAY, R.J.  1978  Som e r elat ionships bet w een sy st em at ics 

and t r ophic ecology in Near t ic aquat ic insect s, w it h special r efer ence t o 

Trichoptera.  Ecology 59(6):1211- 1220. 

WI GGI NS, G. B.  1998. . La r v a e of t h e N or t h Am e r ica n ca d d isf ly g e n e r a 

(Trichoptera).  Toronto, Univ. Toronto Press.  457p.  2ª ed. 

WI LLI AMS, M. R. ; FI LOSO, S. ; MARTI NELLI , L. A. ; LARA, L. B. &amp;amp; CAMARGO, P. B. C.  

2001  Pr ecipit at ion and r iv er w at er chem ist r y of t he Pir acicaba Riv er Basin, 

Southeast Brazil.  J. Environ. Qual. 30:967- 981. 

YAMASHI KI , Y. ; NAKAMURA, T. ; KUROSAWA, M. ; &amp;amp; AND MATSUI , S.  2006  

Ecosy st em appr oach t o m it igat e im pact s of sedim ent at ion on t he 

hy dr ological cy cle and aquat ic ecosy st em .  H y d r ol. Pr oce ss. 2 0 :1273

1291.  



        

ANEXOS 



 
PONTO 1
HÁBITATS DETRITOS (D) CANAL (C) M. DEP. (DE) M. ERO. (ER)
EQUIPAMENTO REDE HESS HESS HESS

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 137.00 14.73 0.00 4.91
Aturbina 2.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 37.00 0.00 29.46 14.73
Waltzophius 0.00 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 4.00 4.91 0.00 4.91
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae 0.00 0.00

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 4.00 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 15.00 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 3.00 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 2.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 9.00 4.91 0.00 0.00
Leptonema 426.00 49.10 230.77 623.57

não identificado 387.00 51.56 360.89 584.29
Hydroptilidae

Oxyethira 6.00 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 2.00 9.82 19.64 14.73

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 3.00 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 15.00 4.91 9.82 9.82
Oecetis 1.00 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 1.00 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 1.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 1.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 2.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 9.82

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 2
HÁBITATS CANAL (C) CORREDEIRA (CO) M. DEP. (DE)
EQUIPAMENTO HESS HESS HESS

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 957.45 68.74 0.00
Aturbina 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 530.28 54.01 0.00
Cryptonynpha 14.73 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 147.30 0.00 4.91
Waltzophius 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 1369.89 289.69 9.82
Traverhyphes 58.92 0.00 0.00

não identificado 132.57 63.83 4.91
Leptophlebiidae

Hylyster 73.65 0.00 0.00
Miroculis 29.46 4.91 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

não  identificado 58.92 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 14.73 4.91 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 29.46 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 4256.97 476.27 9.82
Smicridea 29.46 0.00 0.00

não identificado 1090.02 44.19 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 14.73 0.00 0.00
aff. Hydroptila 545.01 142.39 14.73

Ochotrichia 0.00 19.64 4.91
Neotrichia 0.00 4.91 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
não identificado 44.19 9.82 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 88.38 14.73 0.00
Oecetis 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00
não identificado 73.65 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 9.82 0.00

Protoptila 0.00 14.73 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 9.82 0.00

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 3
HÁBITATS MACRÓFITAS (M) CANAL (C) M. DEP. (DE) M. ERO. (ER)
EQUIPAMENTO REDE PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 13.33 0.00 0.00 0.00
Aturbina 19.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 5.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.67 0.00 0.00 0.00

Zelusia 4.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 0.00 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 6.33 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 3.33 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 0.33 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.33 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 0.33 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 72.00 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 1.33 0.00 0.00 10.26
Oecetis 0.00 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.33 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.67 0.00 10.26 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 10.26

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha  



 
PONTO 4
HÁBITATS DETRITOS (D) CORREDEIRA (CO) M. DEP (DE)
EQUIPAMENTO REDE REDE PETERSEN CETESB

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 0.00 2.33 0.00
Aturbina 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 1.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 16.33 0.00

Iguaira 0.00 0.33 0.00
Paracloeodes 0.00 3.00 0.00
Waltzophius 0.00 0.00 5.59

Zelusia 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.33 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 14.33 39.15
Tricorythopsis 0.00 14.67 5.59
Traverhyphes 0.00 1.67 5.59

não identificado 0.00 4.33 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.33 0.00

não  identificado 0.00 2.67 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 27.97
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 3.33 0.00
Paragrypopteryx 0.00 1.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.67 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.33 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.33 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.33 5.59
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 3.00 0.00
Leptonema 0.00 0.33 0.00

não identificado 0.00 2.33 11.19
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 4.33 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 0.00 3.33 44.75

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.33 0.00

Nectopsyche 0.00 15.67 285.26
Oecetis 0.00 0.00 27.97

Grumichella 0.00 1.00 0.00
não identificado 0.00 1.00 95.09

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 11.19
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 1.33 0.00
Itauara 0.00 0.33 0.00

Protoptila 0.00 1.33 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.33 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.33 16.78

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 5
HÁBITATS MACRÓFITAS (M) M. DEP.(DE)
EQUIPAMENTO REDE PETERSEN CETESB

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 0.00 0.00
Aturbina 1.67 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00
Paracloeodes 1.00 0.00
Waltzophius 4.67 0.00

Zelusia 1.33 0.00
não identificado 1.67 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 23.00 0.00
Tricorythopsis 0.33 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00
Perlidae 0.00 0.00

Anacroneuria 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 6.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00
Neotrichia 2.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00

Nectopsyche 169.67 0.00
Oecetis 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00
não identificado 0.33 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.33 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 6
HÁBITATS MACRÓFITAS(M) CANAL (C) M. DEP. (DE) M. ERO.(ER)
EQUIPAMENTO REDE PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 60.00 0.00 0.00 0.00
Aturbina 14.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00 0.00

Waltzophius 2.00 0.00 0.00 0.00
Zelusia 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 11.00 0.00 0.00 0.00
Leptohyphidae

Tricorythodes 2.00 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 6.00 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 2.00 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 2.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00 102.57
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 2.00 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 1.00 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 79.00 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 4.00 0.00 0.00 0.00
Oecetis 0.00 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 4.00 0.00 0.00 20.51

Nyctiophylax 0.00 10.26 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha  



 
PONTO 7
HÁBITATS MACRÓFITAS (M) CANAL (C) M. DEP. (DE) M. ERO. (ER)
EQUIPAMENTO REDE PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 126.00 0.00 0.00 0.00
Aturbina 116.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.67 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.67 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 5.00 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.33 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 0.33 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00 10.26
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.33 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.33 0.00 0.00 123.08
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 8.67 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.67 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 1.67 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 55.33 0.00 41.03 112.82

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 0.33 10.26 10.26 61.54
Oecetis 0.00 0.00 0.00 10.26

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.33 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 41.03 553.86

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 1.00 0.00 0.00 10.26

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 8
HÁBITATS MACRÓFITAS (M) CANAL (C) M. DEP.(DE) M. ERO. (ER)
EQUIPAMENTO REDE PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 79.00 0.00 0.00 0.00
Aturbina 160.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.00 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.33 41.03 0.00 10.26
Tricorythopsis 0.00 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 18.00 0.00 0.00 30.77

não identificado 0.00 30.77 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.33 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 10.26 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 5.33 10.26 0.00 10.26

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 0.67 20.51 0.00 0.00
Oecetis 0.00 20.51 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 2.00 0.00 0.00 297.44

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.33 10.26 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  1ª campanha 



 
PONTO 1
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO HESS HESS HESS

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 19.64 4.91 19.64
Aturbina 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00

Iguaira 4.91 0.00 0.00
Paracloeodes 9.82 0.00 19.64
Waltzophius 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00 0.00
Leptonema 368.25 0.00 1212.77

não identificado 348.61 0.00 220.95
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 14.73 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 4.91 9.82 19.64
Oecetis 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 4.91 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



 
PONTO 2
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO HESS HESS HESS

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Am er icabaet is 108.02 0.00 0.00
Aturbina 0.00 0.00 0.00

Cam elobaet idiu s 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 39.28 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 127.66 0.00 0.00
Walt zoph iu s 9.82 0.00 0.00

Z elu sia 0.00 0.00 0.00
n ão iden t if icado 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 39.28 0.00 0.00
Tricorythopsis 623.57 0.00 4.91
Traverhyphes 34.37 0.00 0.00

n ão iden t if icado 54.01 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hy ly st er 0.00 0.00 0.00
Mir ocu lis 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

n ão  iden t if icado 19.64 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00
Eph em er opt er a n .i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 19.64 0.00 0.00

Tu piper la 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Plecopt er a n .i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsy ch e 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Sm icr idea 78.56 0.00 4.91
Leptonema 7.37 0.00 0.00

n ão iden t if icado 14.73 0.00 4.91
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00
aff. Hy dr opt ila 672.67 0.00 0.00

Och ot r ich ia 0.00 0.00 0.00
Neot r ich ia 14.73 0.00 0.00

Rhyacopsyche 24.55 0.00 0.00
n ão iden t if icado 63.83 0.00 4.91

Leptoceridae
Amphoropsyche 9.82 0.00 0.00

Nectopsyche 530.28 4.91 0.00
Oecetis 14.73 0.00 0.00

Gr u m ich ella 0.00 0.00 0.00
n ão iden t if icado 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cy r n ellu s 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Ph y lloicu s 9.82 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mex it r ich ia 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00

Pr ot opt ila 9.82 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00
Tr ich opt er a n .i. 0.00 4.91 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



 
PONTO 3
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 0.00 0.00 0.00
Aturbina 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.00 0.00 30.77

Zelusia 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Plecopt er a n .i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 10.26 0.00 0.00
Neotrichia 10.26 20.51 10.26

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 10.26 61.54 0.00
Oecetis 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00
não identificado 10.26 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 20.51 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



 
PONTO 4
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO. DETRITOS
EQUIPAMENTO PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP CATAÇÃO

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 0.00 0.00 0.00 1.00
Aturbina 0.00 0.00 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00 0.00 0.33
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.00 0.00 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 10.26 61.54 30.77 1.67
Tricorythopsis 0.00 0.00 10.26 0.33
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00 0.33
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00 0.00
Miroculis 0.00 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00 0.00

não  identificado 0.00 0.00 0.00 1.67
Ephemeridae

Hexagenia 0.00 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00 6.33
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00 5.67

Tupiperla 0.00 0.00 0.00 5.67
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00 0.33
Kempnyia 0.00 0.00 0.00 0.00

Plecoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00 20.33
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00 0.00 0.33
Leptonema 0.00 0.00 0.00 0.00

não identificado 0.00 0.00 0.00 0.67
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Neotrichia 0.00 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 10.26 0.00

Nectopsyche 10.26 112.82 123.08 5.67
Oecetis 0.00 30.77 30.77 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00 0.00
não identificado 0.00 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cernotina 0.00 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00 0.00 0.00
Trichoptera n.i. 0.00 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha  



 
PONTO 5
HÁBITATS M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Americabaetis 0.00 10.26
At u r b in a 0.00 0.00

Camelobaetidius 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00

Iguaira 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 10.26
Waltzophius 0.00 0.00

Zelusia 0.00 0.00
n ão id en t if icado 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 51.28 1015.41
Tr icor y t h op sis 10.26 441.04
Traverhyphes 0.00 41.03

n ão id en t if icado 0.00 71.80
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00
Mir ocu lis 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00

n ão  id en t if icado 0.00 0.00
Ephemeridae

Hexagenia 41.03 92.31
Ep h em er opt er a n . i. 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00
Perlidae

Anacroneuria 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00

Plecopt er a n . i. 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 10.26
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00
Lept on em a 0.00 0.00

n ão id en t if icado 0.00 10.26
Hydroptilidae

Oxyethira 0.00 0.00
aff. Hydroptila 0.00 0.00

Ochotrichia 0.00 0.00
Neotrichia 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00
n ão id en t if icado 0.00 10.26

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00

Nectopsyche 164.11 1169.26
Oecetis 0.00 112.82

Grumichella 0.00 0.00
n ão id en t if icado 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00

Policentropodidae
Cer n ot in a 0.00 0.00
Cy r n ellu s 0.00 0.00

Nyctiophylax 0.00 0.00
Calamoceridae

Ph y lloicu s 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mexitrichia 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00
Odontoceridae

Barypenthus 0.00 0.00
Tr ich opt er a n . i. 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



 
P O N T O 6
H Á BI T A T S CANAL M. DEP. M. ERO.
EQ U I P A M EN T O PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EP H EM ER O P T ER A
Baetidae

Am er icab aet is 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
At u r b in a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Cam el ob aet id iu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Cr y p t on y n p h a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

I g u air a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Par acl oeod es 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
W alt zop h iu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Z elu sia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
n ão id en t if icad o 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Le p t o h y p h id a e
Tr icor y t h od es 7 1 . 8 0 0 . 0 0 0 . 0 0
Tr icor y t h op sis 1 0 . 2 6 0 . 0 0 0 . 0 0
Tr av er h y p h es 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

n ão id en t if icad o 0.00 10.26 0 . 0 0
Le p t o p h le b iid a e

Hy ly st er 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Mir ocu lis 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Farrodes 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

n ão  id en t if icad o 3 0 . 7 7 0 . 0 0 0 . 0 0
Ep h e m e r id a e

Hex ag en ia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Ep h em er op t er a n . i . 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

P LECO P T ER A
Gripopterygidae

Gr y p op t er y x 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Par ag r y p op t er y x 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Tu p ip er la 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
P e r lid a e

An acr on eu r ia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Kem p n y ia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Plecop t er a n . i . 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
T R I CH O P T ER A
H y d r o b io sid a e

At op sy ch e 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
H e lico p sy ch id a e

Helicop sy ch e 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
H y d r o p sy ch id a e

Sm icr i d ea 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Lep t on em a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

n ão id en t if icad o 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Hydroptilidae

Ox y et h ir a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
af f . Hy d r op t ila 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Och ot r ich ia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Neot r ich ia 0.00 82.05 0 . 0 0

Rh y acop sy ch e 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
n ão id en t if icad o 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Le p t o ce r id a e
Am p h or op sy ch e 0.00 30.77 8 2 . 0 5

Nect op sy ch e 1 0 . 2 6 1 2 3 . 0 8 0 . 0 0
Oecet is 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Gr u m ich ella 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
n ão id en t if icad o 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

S e r ico st o m a t id a e
Gr u m i ch a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

P o lice n t r o p o d id a e
Cer n ot in a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Cy r n ellu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Ny ct iop h y lax 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Ca la m o ce r id a e

Ph y lloi cu s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Glo sso so m a t id a e

Mex it r ich ia 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
I t au ar a 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

Pr ot op t ila 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
O d o n t o ce r id a e

Bar y p en t h u s 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0
Tr ich op t er a n . i . 0.00 0 . 0 0 0 . 0 0

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha  



 
PONTO  7
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Baetidae

Am er icab aet is 0.00 0.00 0.00
At u r b in a 0.00 0.00 0.00

Cam elob aet id iu s 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00

I g u air a 0.00 0.00 0.00
Par acloeod es 0.00 0.00 0.00
W alt zop h iu s 0.00 0.00 0.00

Z elu sia 0.00 0.00 0.00
n ão id en t if icad o 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tr icor y t h od es 0.00 10.26 0.00
Tr icor y t h op sis 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 10.26 0.00

n ão id en t if icad o 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hy ly st er 0.00 0.00 0.00
Mir ocu lis 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

n ão  id en t if icad o 0.00 0.00 0.00
Ephemeridae

Hex ag en ia 0.00 0.00 0.00
Ep h em er op t er a n . i. 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gripopterygidae

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00

Tu p ip er la 0.00 0.00 0.00
Perlidae

An acr on eu r ia 0.00 0.00 0.00
Kem p n y ia 0.00 0.00 0.00

Plecop t er a n . i. 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicop sy ch e 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Sm icr id ea 0.00 0.00 0.00
Lep t on em a 0.00 0.00 0.00

n ão id en t if icad o 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Ox y et h ir a 0.00 0.00 0.00
aff. Hy d r op t ila 0.00 0.00 0.00

Och ot r ich ia 0.00 0.00 0.00
Neot r ich ia 20.51 10.26 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
n ão id en t if icad o 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 0.00 0.00 0.00

Nectopsyche 10.26 0.00 0.00
Oecet is 10.26 30.77 0.00

Gr u m ich ella 0.00 0.00 0.00
n ão id en t if icad o 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Gr u m ich a 0.00 0.00 0.00

Policentropodidae
Cer n ot in a 0.00 0.00 0.00
Cy r n ellu s 10.26 0.00 20.51

Ny ct iop h y lax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Ph y lloicu s 0.00 0.00 0.00
Glossosomatidae

Mex it r ich ia 0.00 0.00 0.00
I t au ar a 0.00 0.00 0.00

Pr ot op t ila 0.00 0.00 0.00
Odontoceridae

Bar y p en t h u s 0.00 0.00 0.00
Tr ich op t er a n . i. 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



  
PONTO  8
HÁBITATS CANAL M. DEP. M. ERO.
EQUIPAMENTO PETERSEN USP PETERSEN USP PETERSEN USP

EPHEMEROPTERA
Ba e t i da e

Am ericabaet i s 10.26 0.00 0.00
At urbi na 0.00 0.00 0.00

Cam elobaet idi us 0.00 0.00 0.00
Cryptonynpha 0.00 0.00 0.00

I guai ra 0.00 0.00 0.00
Paracloeodes 0.00 0.00 0.00
Waltzophius 0.00 0.00 0.00

Zelusi a 0.00 0.00 0.00
não i dent i fi cado 0.00 0.00 0.00

Leptohyphidae
Tricorythodes 0.00 0.00 0.00
Tricorythopsis 0.00 0.00 0.00
Traverhyphes 0.00 0.00 0.00

não i dent i fi cado 0.00 0.00 0.00
Leptophlebiidae

Hylyster 0.00 0.00 0.00
Miroculi s 0.00 0.00 0.00
Farrodes 0.00 0.00 0.00

não  i den t i fi cado 0.00 0.00 0.00
Eph e m e r i da e

Hex ag eni a 0.00 0.00 0.00
Ephemeroptera n. i . 0.00 0.00 0.00

PLECOPTERA
Gr ipopt e r y gi d a e

Grypopteryx 0.00 0.00 0.00
Paragrypopteryx 0.00 0.00 0.00

Tupiperla 0.00 0.00 0.00
Pe r li da e

Anacroneuria 0.00 0.00 0.00
Kempnyia 0.00 0.00 0.00

Pl ecopt er a n. i . 0.00 0.00 0.00
TRICHOPTERA
Hydrobiosidae

Atopsyche 0.00 0.00 0.00
Helicopsychidae

Helicopsyche 0.00 0.00 0.00
Hydropsychidae

Smicridea 0.00 0.00 0.00
Leptonema 0.00 0.00 0.00

não i dent i fi cado 0.00 0.00 0.00
Hydroptilidae

Oxy et hir a 0.00 0.00 0.00
aff. Hy dropt il a 0.00 0.00 0.00

Ochot richia 0.00 0.00 0.00
Neot richi a 0.00 0.00 0.00

Rhyacopsyche 0.00 0.00 0.00
não i dent i fi cado 0.00 0.00 0.00

Leptoceridae
Amphoropsyche 30.77 20.51 0.00

Nectopsyche 0.00 0.00 0.00
Oecet i s 0.00 0.00 0.00

Grumichella 0.00 0.00 0.00
não i dent i fi cado 0.00 0.00 0.00

Sericostomatidae
Grumicha 0.00 0.00 0.00

Police n t r o podi da e
Cernotina 0.00 0.00 0.00
Cyrnellus 0.00 0.00 0.00

Ny ct iophy l ax 0.00 0.00 0.00
Calamoceridae

Phylloicus 0.00 0.00 0.00
Glossoso m a t i da e

Mex i t richia 0.00 0.00 0.00
Itauara 0.00 0.00 0.00

Protoptila 0.00 0.00 0.00
O don t o ce r i da e

Barypenthus 0.00 0.00 0.00
Tri chopt er a n. i . 0.00 0.00 0.00

 

Dados quali e quantitativos  2ª campanha 



  
B

ra
y 

C
u
rt

is

1.05

1

0.95

0.9

0.85

0.8

0.75

0.7

0.65

0.6

0.55

0.5

0.45

0.4

0.35

0.3

0.25

0.2

0.15

0.1

0.05

0

 
B

ra
y 

C
u

rt
is

0.95

0.85

0.8

0.75

0.7

0.65

0.6

0.55

0.5

0.45

0.4

0.35

0.3

0.25

0.2

0.15

0.1

0.05

0

 

Dendr ogr am as pr ov enient e de análise de agr upam ent o ( Br ay - Cur t is / UPGMA) par a os 
dados bióticos, como ferramenta para a análise nodal. 


</field>
	</doc>
</add>