<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16477</field>
		<field name="filename">23117_21390509.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

CENTRO UNIVERSITÁRIO DE BRASÍLIA – UniCEUB 

FACULDADE DE CIÊNCIAS DA EDUCAÇÃO E SAÚDE 

CURSO DE NUTRIÇÃO 

 

 

 

 

CONHECIMENTOS DE ADOLESCENTES DE UMA ESCOLA PARTICULAR SOBRE 

OS MALEFÍCIOS DO REFRIGERANTE 

 

Matheus Santos Basile Martins 

Janaina Sarmento Vilela 

 

 

 

 

 

 

 

Brasília, 2018 



i 
 

RESUMO 

Atualmente os hábitos alimentares inadequados e o alto índice de sobrepeso e obesidade entre os 

adolescentes já se apresentam como um grave problema de saúde pública mundial. Dentre esses 

hábitos alimentares encontram-se alimentos gordurosos e de alta densidade energética, lanches 

do tipo fast food e principalmente o refrigerante, que Segundo a Associação Brasileira das 

Indústrias de Refrigerantes e Bebidas não Alcóolicas (ABIR), “é uma bebida industrializada, não 

alcoólica, carbonatada, adicionada de aromas, com alto poder refrescante.” O presente estudo 

teve como objetivos identificar e descrever o consumo e conhecimento de adolescentes sobre os 

males causados pelo refrigerante através de um delineamento observacional com metodologia 

descritiva, utilizando dados quantitativos, que descreverá o conhecimento de adolescentes de 

uma escola pública do Distrito Federal em relação aos malefícios do consumo do refrigerante. Os 

participantes da pesquisa serão alunos de 10 a 13 anos e serão avaliados utilizando um 

questionário auto aplicativo elaborado pelo pesquisador, composto por duas partes. 

Palavras-chaves: Adolescentes, Refrigerantes, Comportamento Alimentar, Estudantes. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1 
 

Introdução 

Atualmente os hábitos alimentares inadequados e o alto índice de sobrepeso e obesidade 

entre os adolescentes já se apresentam como um grave problema de saúde pública mundial.  

Dados da Pesquisa de Orçamentos Familiares (POF), realizada em 2002-2003, indicam que 

16,7% dos adolescentes brasileiros têm excesso de peso (17,9% meninos e 15,4% meninas) e 

cerca de 2% são obesos (1,8% meninos e 2,9% meninas) (ESTIMA; PHILLIPI, 2011).  

Em pesquisa realizada pelo VIGITEL (2016), o consumo regular de refrigerante entre o 

sexo masculino caiu de 35,7 para 19,6% e sexo feminino caiu de 30,9% para 16,5%, no intervalo 

de 2007 para 2016. Nestes dados foram considerados o consumo de ambos os sexos, em 5 ou 

mais dias da semana. 

A adolescência, de acordo com a Organização Mundial da Saúde (OMS), compreende a 

faixa etária entre 10 e 19 anos de idade, como caracterizado de fortes alterações físicas e 

comportamentais. Durante essa etapa, vários fatores podem influenciar nos hábitos alimentares 

destes indivíduos que podem se perpetuar até a vida adulta (EISENSTEIN, 2005). 

Dentre esses hábitos alimentares encontram-se alimentos gordurosos e de alta densidade 

energética, lanches do tipo fast food e, principalmente, o refrigerante, que Segundo a Associação 

Brasileira das Indústrias de Refrigerantes e Bebidas não Alcóolicas (ABIR), “é uma bebida 

industrializada, não alcoólica, carbonatada, adicionada de aromas, com alto poder refrescante.” 

(ESTIMA; PHILLIPI, 2011).  

O consumo de sódio e açúcares simples somados ao sedentarismo e ao longo período 

destinado à TV, computador e videogames, estão diretamente relacionados com a incidência de 

obesidade entre outras Doenças Crônicas Não Transmissíveis (DCNT) como diabetes e 

hipertensão na adolescência. Acredita-se que esse consumo exacerbado é influenciado, 

principalmente, pelo sabor do produto, além dos hábitos alimentares adotados pelos pais, que se 

torna modelo para os jovens (PEREIRA, 2017).  

Ponderando a respeito desses dados, justifica-se a presente pesquisa pela necessidade de 

estudos nessa área e como primeiro passo para tarefa desafiadora de trabalhar a educação 

alimentar nessa fase de vida, destacando-se a escola como um dos canais mais efetivos para essa 



2 
 

proposta. A hipótese suposta é que a falta de conhecimento dessa faixa etária contribui para o 

consumo exacerbado pelos mesmos. Assim, têm-se como objetivos identificar e descrever o 

consumo e conhecimento de adolescentes sobre os males causados pelo refrigerante. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



3 
 

Materiais e métodos  

O estudo apresenta um delineamento observacional com metodologia descritiva, 

utilizando dados quantitativos, que descreve o conhecimento de adolescentes de uma escola 

particular do Distrito Federal em relação aos malefícios do refrigerante. Segundo Rouquayrol 

(2000), as investigações epidemiológicas descritivas têm como objetivo o estudo da distribuição 

e da frequência de um evento na população, em termos quantitativos. 

A amostra da pesquisa foi composta por aproximadamente 99 alunos de uma escola 

particular, de ambos os sexos, escolhidos entre as turmas que apresentam idade entre 10 a 13 

anos, que aceitaram voluntariamente participar da pesquisa e que os pais ou responsáveis 

assinaram o Termo de Consentimento Livre e esclarecido (TCLE).  

O estudo proposto aconteceu em duas etapas. Inicialmente o projeto foi explicado para 

coordenação da escola, bem como a escolha das turmas que se adequaram a proposta. Em um 

segundo momento, para viabilizar o propósito da pesquisa, os alunos receberam em sua agenda 

escolar uma copia do TCLE mais uma cópia do Termo de Assentimento, ambos preenchidos 

respectivamente pelo adolescente e pelo responsável para autorização de participação na 

pesquisa, juntamente com um questionário como instrumento de coleta e avaliação de dados.  

De acordo com Gil (2008), o questionário pode ser definido como uma técnica de 

investigação composta por um conjunto de questões que são submetidas a pessoas com o 

propósito de obter informações sobre conhecimentos, interesses e comportamentos. Para o 

presente estudo ele foi estruturado com questões do tipo objetivas (uma única resposta entre as 

opções), composto por 17 questões divididas em partes A (Sóciodemográficos) e B 

(Conhecimento sobre os malefícios do refrigerante) e foi entregue a 99 alunos, obtendo 35 

questionários respondidos no período de abril a maio de 2018. Os participantes que não 

preencheram de forma completa o questionário foram  excluídos da pesquisa 

A frequência e porcentagem dos dados sociodemográficos dos alunos e o conhecimentos 

obtidos no questionário foram demonstrados por meio do programa Google Forms e para 

organização dos dados quantitativos foi utilizado o programa Microsoft Word 2007. 



4 
 

Antes da submissão do projeto ao Comitê de Ética em Pesquisa (CEP), foi solicitada à 

instituição participante a assinatura no Termo de Aceite Institucional (APÊNDICE 1) com 

aprovação de acordo com o CAAE: 86028118.2.0000.0023. A coleta de dados foi iniciada 

apenas após a aprovação do referido comitê e assinatura dos participantes do TCLE. Na 

execução e divulgação dos resultados garantiu-se o total sigilo da identidade dos participantes e a 

não discriminação ou estigmatização dos sujeitos da pesquisa, além da conscientização dos 

sujeitos quanto à publicação de seus dados. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



5 
 

Resultados e discussão  

Dos 99 adolescentes estudantes da escola, 35 assinaram o TCLE e aceitaram participar da 

pesquisa. Os participantes foram caracterizados de acordo com as respostas obtidas na parte A do 

questionário, com questões de 1 a 4 referentes respectivamente a: sexo, idade, série/ano e estado 

civil dos pais e/ou responsáveis.  

A Tabela 1 especifica tais características sociodemográficas e funcionais de todo os 

indivíduos estudados (N=35), apresentando o número absoluto de respostas de cada variável (f) e 

seu respectivo percentual (%). 

Tabela1-Dados sociodemográficos. Brasília, 2018  

 

 

VARIÁVEIS 

 

 N=35 

F  % 

SEXO   

M  16  45,7 

F  19  54,3 

IDADE     

10 anos  11  35,5 

11 anos  7  22,6 

12 anos  13  41,9 

SÉRIE/ANO     

5º ano  9  25,7 

6º ano  12  34,3 

7º ano  14  40 

Os 35 adolescentes entrevistados da escola particular alvo da pesquisa, foram 

caracterizados de acordo com dados sociodemográficos, em sua maioria como: sexo feminino, 

com idade de 12 anos, alunos do 7º ano e filhos de pais casados.  

As figuras a seguir apresentam variáveis relacionadas ao conhecimento dos pesquisados 

referente aos malefícios do refrigerante, descrevendo tópicos como: frequência do consumo do 

refrigerante, local de consumo, se os adolescentes consomem quando os familiares compram, 

entre outros. 



6 
 

De acordo com a figura I, observou-se que houve um maior percentual entre os que 

referiram consumir refrigerantes 61,8%, ou seja, mais da metade dos entrevistados. 

Figura I: Frequência do consumo do refrigerante. 

Brasília, 2018 

  Segundo o Estudo de Riscos Cardiovasculares em Adolescentes, realizado pelo 

Ministério da Saúde em parceria com a Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), o 

refrigerante ocupa o sexto lugar na lista dos 20 alimentos mais consumidos por adolescentes 

brasileiros, à frente de hortaliças, frutas e leite. Somados a esse dado, em outro estudo de LEAL, 

2010, o refrigerante estava na lista dos alimentos mais consumidos pelos adolescentes de sua 

amostra.  

Na figura a baixo “consumo de refrigerante pelos familiares”, foi obtido que 77,1% dos 

familiares consomem o refrigerante. Esta variável merece algumas considerações, pois os pais 

possuem importante papel na formação do hábito alimentar infantil e na adolescência. 

 

 

 

 

 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Sim

Não

Frequência do consumo do refrigerante

Sim

Não
61,8% 

38,2% 

http://portalarquivos.saude.gov.br/images/ppt/2016/julho/07/Apresentacao-alimentacao-saudavel_final.pdf


7 
 

Figura II: Consumo de refrigerante pelos familiares 

Brasília, 2018  

                

               Figura III: Consumo do adolescente após a compra 

Brasília, 2018 

 “As escolhas alimentares parentais, em relação à quantidade e qualidade dos alimentos 

podem determinar o comportamento alimentar das crianças. O consumo de alimentos pelas 

crianças está diretamente associado ao seu estado de saúde atual e nos anos futuros.” (MELO, 

2017). De acordo com a figura III a maioria dos adolescentes 56,3% consome o refrigerante após 

a compra pelos familiares. 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Sim

Não

Consumo de refrigerante pelos familiares

Sim

Não

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Sim

Não

Consumo do adolescente após a compra

Sim

Não

77,1% 

22,9% 

43,8% 

56,3% 



8 
 

A dinâmica familiar assume papel considerável na mudança de práticas alimentares na 

adolescência, porém, muitas vezes, a família atribui todo o dever de mudança de hábito alimentar 

aos filhos, negando assim sua parcela de responsabilidade. (RODRIGUES, 2001) 

Quando questionados sobre o local de maior consumo, obtiveram-se percentuais bem 

distribuídos diante das opções (festas fora de casa, em casa, restaurante e outros), com exceção 

da escola, que não foi marcado como resposta por nenhum dos adolescentes. 

 Figura IV: Local de consumo 

Brasília, 2018 

Este fato justifica-se pela existência do decreto nº 36.900 de 19 de agosto de 2013 que 

regulamenta a Lei nº 5.146, de 19 de agosto de 2013 que diz em seu artigo 4º que “Fica proibida 

a comercialização dos produtos a seguir relacionados nas escolas de educação infantil e de 

ensino fundamental e médio das redes pública e privada de ensino: II refrigerantes e sucos 

artificiais” (BRASIL, 2013). Considera-se esta legislação de suma importância para diminuição 

do consumo de refrigerante pelos adolescentes brasileiros, visto que a escola é o local ideal para 

a uma implementação de educação nutricional, pois a maioria das crianças passa grande parte do 

tempo na escola. Além disso, o ambiente escolar tem influência sobre a saúde e fornece aos 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Na escola

Restaurante

Festa fora de casa

Todas as opções
anteriores

Outros

Local de consumo

Na escola

Restaurante

Festa fora de casa

Todas as opções
anteriores

Outros

8% 

28% 

28% 

24% 



9 
 

estudantes as ferramentas necessárias para que eles entendam as orientações de saúde divulgadas 

pelos diversos meios de comunicação. (SILVEIRA, 2011) 

Em relação ao conhecimento dos adolescentes a respeito da composição do refrigerante, 

94,1% reconheceram o açúcar como um componente. 

Figura V: Conhecimento sobre a composição do refrigerante 

Brasília, 2018 

 

Segundo pesquisa de Leal, 2009, o açúcar é o segundo ingrediente em quantidade contido 

no refrigerante. “Ele confere o sabor adocicado, fixa e realça o paladar e fornece energia.” 

(LEAL, 2009). Este padrão alimentar é preocupante, visto que pode levar ao excesso de peso, 

como já dito, e uma maior probabilidade de Doenças Crônicas Não Transmissíveis (DCNT) 

como diabetes, hipertensão arterial e dislipidemias na vida adulta. (SILVEIRA, 2011).  

Além do açúcar, o refrigerante apresenta em sua composição diversas substâncias que são 

maléficas ao organismo humano, entre elas têm-se o corante caramelo (seu consumo excessivo 

pode provocar tumor maligno), ácido fosfórico (enfraquece os ossos e dentes), adoçantes 

artificiais (impede a absorção do cálcio), xarope de milho (eleva o colesterol e triglicerídeos), 

formaldeído (cancerígeno), benzolato de potássio (quando exposto ao sol, torna-se cancerígeno) 

e corantes alimentares (difusões nas atividades cerebrais). (SOUZA, 2014) 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

proteína

açúcar

vitaminas e minerais

outros

Conhecimento sobre a composição do refrigerante

proteína

açúcar

vitaminas e minerais

outros
94,1% 



10 
 

Em relação a esses malefícios e de acordo com a figura a baixo, 88,6% dos adolescentes 

reconheceram que o refrigerante é causador de doenças. 

Figura VI: Conhecimento a respeito das doenças 

Brasília, 2018 

Além das doenças já mencionadas, o ácido fosfórico, presente na bebida, impede a 

absorção de alguns nutrientes, como o cálcio, essencial para a manutenção da massa óssea, para 

o controle de acúmulo de gorduras e principalmente para o crescimento infantil. “Como exemplo 

de outras doenças, a bebida também pode ocasionar quadros de gastrite, flatulências e aumento 

do colesterol, além de prejudicar a saúde dentária da criança e do adolescente com a presença de 

cáries e até mesmo erosão dentária.” (SOUZA, 2014) 

Na figura VII, quando questionados a respeito do ganho de peso, 100% da amostra 

afirmou ter o conhecimento que o refrigerante causa aumento de peso. 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Sim

Não

Conhecimento a respeito das doenças

Sim

Não

88,6% 



11 
 

   Figura VII: Conhecimento sobre aumento de peso causado pelo refrigerante

Brasília, 2018 

Segundo Pereira, 2017, os hábitos alimentares inadequados e o alto índice de sobrepeso e 

obesidade entre os adolescentes já se apresentam como um grave problema de saúde pública 

mundial. 

De um modo geral, crianças e adolescentes não têm maturidade suficiente para controlar 

suas decisões de compra e acabam dando preferência para a compra e consumo de guloseimas, 

pobres em substâncias nutritivas, acarretando, com frequência, a obesidade infantil. O aumento 

da obesidade infantil pode estar relacionado também com a influência negativa do marketing. 

Estima-se que crianças e adolescentes gastem em média 5-6 horas por dia assistindo televisão 

aberta e o número de comerciais que estimulam o consumo de alimentos pobres em nutrientes 

aumentou de 11 para 40 por hora nas últimas duas décadas. (MOURA, 2010) 

Vários estudos enfatizam a necessidade de intervenções educativas especificamente 

voltadas à educação em nutrição. A educação nutricional pode promover o desenvolvimento da 

capacidade de compreender práticas e comportamentos, e os conhecimentos ou as aptidões 

resultantes desse processo contribuem para a integração do adolescente com o meio social, 

proporcionando ao indivíduo condições para que possa tomar decisões para resolução de 

problemas mediante fatos percebidos. (SILVEIRA, 2011) 

 

1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral 1900ral

Sim

Não

Conhecimento sobre aumento de peso causado pelo 

refrigerante

Sim

Não

100% 



12 
 

Conclusão  

Percebeu-se neste estudo que os adolescentes demonstraram possuir o conhecimento a 

respeito dos malefícios causados pelo refrigerante. Porém, mesmo tendo ciência destes 

malefícios, a maioria dos adolescentes faz o seu consumo, representando um padrão inadequado.  

Verificou-se também a influência direta dos familiares que residem com os adolescentes 

no consumo do refrigerante por estes, pois nas casas em que os responsáveis efetuam a compra, 

os adolescentes já apresentam o hábito do consumo, diferentemente daqueles em que não 

consomem pela influência positiva dos responsáveis em não efetuar a compra do refrigerante. 

Com essa avaliação permitiu-se refletir a influência dos pais seja na má ou boa educação 

alimentar dos filhos desde a infância e adolescência. Além disso, destaca-se a importância da 

educação nutricional no ambiente escolar, como local privilegiado para abordagem de temas 

relacionados a uma alimentação saudável.   

Por fim, a presente pesquisa é de grande importância por permitir uma reflexão sobre o 

consumo de refrigerantes na adolescência e refletir em como priorizar o consumo de outras 

bebidas e estimular o consumo de bebidas mais saudáveis nessa faixa etária. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 
 

Referências 

ESTIMA, C.P.E; PHILLIPI, Sonia; ARAKI, E.L; LEAL, G.V.S; MARTINEZ, M.F; 

ALVARENGA, Marle. Consumo de bebidas e refrigerantes por adolescentes de uma escola 

pública. Revista Paulista de Pediatria, São Paulo, vol.29, n.1, p.251-254,mar, 2011. 

EISENSTEIN, Evelyn. Adolescência: definições, conceitos e critérios.  Revista Oficial do 

Núcleo de Estudos da Saúde do Adolescente. Rio de Janeiro, vol.2, n.2, p. 6-7, abril/junho, 

2005.  

PEREIRA, T.D.S; PEREIRA, R,C; PEREIRA, M.C.A; Influência de intervenções educativas no 

conhecimento sobre alimentação e nutrição de adolescentes de uma escola pública. Revista 

Ciência e Saúde Coletiva. Minas Gerais, vol.22, n.2, p.427-435, mar, 2017. 

GIL, A. C. Como elaborar projetos de pesquisa.3. ed. São Paulo: Atlas, 1991. 

ROUQUAYROL, M. Z. (Ed.) Epidemiologia &amp;amp; Saúde. 4. ed. Rio de Janeiro: Medsi, 1993.  

 

LEAL, G.V.S; Philipp, S.T; MATSUDO, S.M.M; TOASSA, E.C. Consumo alimentar e padrão 

de refeições de adolescentes, São Paulo, Brasil. Revista Brasileira de Epidemiologia, 

vol.13,n.3, p. 457-467, Jun, 2010. 

PEREIRA, T.S; PEREIRA, R.C; PEREIRA, M.C.A. Influência de intervenções educativas no 

conhecimento sobre alimentação e nutrição de adolescentes de uma escola pública. Revista 

Ciência e saúde coletiva.  Minas Gerais, vol. 22, n.2, p.427-435, 2017. 

SOUZA, A.D.A. O perigo está servido: abordagem sobre o consumo de chocolate e do 

refrigerante no ambiente escolar. 2014. Disponível em 

&lt;http://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20

Anast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf &gt; Acesso em: mai.2018. 

RODRIGUES, E.M; BOOG, M.C.F. Problematização como estratégia de educação nutricional 

com adolescentes obesos. Caderno de saúde pública. Rio de Janeiro, vol.22, n.5, p.923-931, 

2006. 

http://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20Anast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf
http://dspace.bc.uepb.edu.br/jspui/bitstream/123456789/5632/1/PDF%20%20Ana%20Darc%20Anast%C3%A1cio%20de%20Souza.pdf


14 
 

MOURA, N.C. Influência da mídia no comportamento alimentar de crianças e adolescentes. 

2011. Disponível em 

&lt;https://periodicos.sbu.unicamp.br/ojs/index.php/san/article/view/8634805/2724&gt; 

SILVEIRA, J.A.C; TADDEI, J.A.A; GUERRA, P.H. A efetividade de intervenções de educação 

nutricional nas escolas para prevenção e redução do ganho excessivo de peso em crianças e 

adolescentes: uma revisão sistemática. Jornal de Pediatria. Rio de Janeiro, vol.87, n.5, p.382-

392, 2011. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

https://periodicos.sbu.unicamp.br/ojs/index.php/san/article/view/8634805/2724


15 
 

 ANEXO 1 

Questionário: Conhecimento de adolescentes de uma escola particular sobre os malefícios do 

refrigerante. 

Parte A: Questões relativas aos dados sóciodemográficos. 

1. Sexo: 

(   )  Feminino           (   )  Masculino  

2. Data de nascimento e idade  

   Exemplo: 25/dezembro /2007 

                       /                             / 

3. Série/Ano 

(   ) 4 ºAno 

(   ) 5º Ano 

(   ) 6º Ano  

(   ) 7º Ano    

(   ) 8º Ano 

(   )   9º Ano 

4. Seus pais são casados: 

(  ) Sim        (  ) Não  

Parte B: Questões relativas ao conhecimento sobre os malefícios do refrigerante 

5. Você toma refrigerante? 

(   ) Sim    (   ) Não  

6. Se sim, com que frequência você toma refrigerante? 

(   ) Todos os dias   

(   ) 3 vezes ou mais na semana  

(   ) Uma vez na semana   

(   ) Uma vez no mês  



16 
 

(   ) Finais de semana 

7.Onde você costuma tomar refrigerante?  

(   ) Em casa    

(   ) Na escola  

(   ) restaurante    

(   ) Em festas fora de casa  

(   ) Todas as opções anteriores 

(   ) Outros  

______________________________________________________________________________

______________________________________________________________________________ 

 

8. Seus pais, tios ou avós com quem você mora compram refrigerante? 

(   ) Sim             (   ) Não  

9. Se sim, com que frequência ? 

(   ) Todos os dias 

(   ) Toda semana 

(   ) Todo mês  

(   ) Outros 

______________________________________________________________________________

______________________________________________________________________________ 

 

10. Quando eles compram você os consome ? 

(    ) Sim           (     ) Não 

11. Em qual quantidade você os consome? 

(   ) Lata pequena de 250 ml 

(   ) Lata normal de 310 ml 

(   ) Garrafa de 600 ml 

(   ) Outros 

______________________________________________________________________________

______________________________________________________________________________ 



17 
 

12. As pessoas com quem você mora tomam refrigerante? 

(   ) Sim          (   ) Não  

13. O que você acha que contém no refrigerante? (Marque apenas uma opção)  

(  ) Proteína  

(   )Açúcar 

(   ) Vitaminas e minerais 

(   ) Outros  

______________________________________________________________________________

______________________________________________________________________________ 

 

14. Quando consome refrigerante, você prefere: 

 

(   )Normal       (   )0 açúcar 

 

Porquê?_______________________________________________________________________

______________________________________________________________________________ 

 

15. Que sabor de refrigerante costuma consumir? 

 

(   ) Cola      (   ) Laranja     (   ) Soda   

   

(   ) Uva       (   ) Guaraná  (   ) Outros  

 

16. Você acha que refrigerante causa aumento de peso: 

(   ) Sim          (   ) Não  

 

17. Em sua opinião, o refrigerante pode causar doenças: 

(   ) Sim              (   ) Não  

 

(   ) Quais ? 

______________________________________________________________________________ 

______________________________________________________________________________ 

 

 

 

 


</field>
	</doc>
</add>