<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22119</field>
		<field name="filename">6043_ARTIGO_%20EfeitoBordaRemanescentes.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
CERNE
 This is an open-access artcce distributed under the terms of the Creatie Commons 

Attributon License  nonteh httph//wwwwww scieco br/scieco phpcscript=sci_arttextppid=0101e-
77612105111211069pcng=enpnrm=iso  Acesso emh 00 abr  2108 

REnERÊNCIA
OLIVEIRA, Lamartne 0oares Cardoso de et ac  Efeito de borda em remanescentes de foresta 
atcântca na bacia do rio Tapacurá, Pernambuco  CERNE, Lairas, i  20, n  2, p  069-07e, abr /jun  
2105  Disponíiec emh&amp;lt;httph//wwwwww scieco br/scieco phpcscript=sci_arttextppid=0101e-
77612105111211069pcng=enpnrm=iso&gt;  Acesso emh 00 abr  2108  doih 
httph//dx doi org/01 0591/101e7761210520120085 

http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.en


CERNE | v. 21 n. 2 | p. 169-174 | 2015

Palavras chave:
Fragmentação

Componente arbóreo
Regeneração natural

Histórico:
Recebido 13/04/2011

Aceito 02/10/2014

Keywords:
Fragmentation

Arboreal component
Natural regeneration

1 Universidade de Brasília, Brasília - Brasília, Distrito Federal, Brasil
2 Universidade Federal Rural de Pernambuco - Recife, Pernambuco, Brasil 

Correspondência:
soareslt@gmail.com 

ISSN 0104-7760

DOI:
10.1590/01047760201521021185

Lamartine Soares Cardoso de Oliveira1, Luiz Carlos Marangon2, Ana Lícia Patriota 
Feliciano2, Aldení Silva de Lima1, Mércia Soares de Oliveira Cardoso2, Wedson Batista dos 
Santos2

EFEITO DE BORDA EM REMANESCENTES DE FLORESTA ATLÂNTICA NA 
BACIA DO RIO TAPACURÁ, PERNAMBUCO

RESUMO: Neste trabalho objetivou-se avaliar o efeito de borda sobre o componente 
arbóreo em dois fragmentos de Floresta Atlântica na Bacia do Rio Tapacurá-PE. Para 
amostragemdo componente adulto, foram plotadas 15 parcelas de 10 x 25 m e subparcelas 
de 1 x 25 m para a regeneração. As parcelas foram dispostas em três ambientes, cada uma 
com cinco unidades amostrais, conforme distância da borda. As comparações entre os 
ambientes foram realizadas por meio da composição de espécies, Diagrama de Venn e 
análise de agrupamento. A maior riqueza foi observada na área mais distante da borda e 
o maior número de indivíduos próximo à borda. Na Mata da Onça, os ambientes mais 
distantes da borda foram similares, porém são diferentes em composição e em estrutura, 
quando comparados com o ambiente mais próximo da margem do fragmento. Contudo, 
na Mata da Buchada, os dois primeiros ambientes próximos à borda foram similares. A 
interação, entre o ambiente antrópico e o fragmento, causa efeitos sobre a comunidade 
arbóreas áreas mais limítrofes do fragmento.

EDGE EFFECT IN ATLANTIC FOREST REMNANTS IN THE WATERSHED OF 
THE RIVER TAPACURÁ, PERNAMBUCO 

ABSTRACT: The objective of this study was to evaluate the edge effect on arboreal 
component of two Atlantic Forest fragments, in the Watershed of Tapacurá River, 
Pernambuco. For the sampling of the adult component 15 plots of 10 x 25 m were 
plotted and subplots of 1 x 25 m for the regeneration. The plots were arranged in 
three environments, with five sampling units each, according to distance from the edge. 
Comparisons between the environments were performed by specie composition, Venn 
diagram and cluster analysis. The greatest richness was observed in the area farther from 
the edge and the greatest number of individuals near the edge. In the Mata da Onça, 
the farthest edge environments were similar, but different in composition and structure 
as compared to the nearest environment. However, in the Mata da Buchada the first 
two environments near to the edge were similar. The interaction between the human 
environment and the fragment affects the arboreal community in the fragment edges.



CERNE | v. 21 n. 2 | p. 169-174 | 2015

EFEITO DE BORDA EM REMANESCENTES DE FLORESTA ATLÂNTICA
NA BACIA DO RIO TAPACURÁ, PERNAMBUCO

170

INTRODUÇÃO

O uso e a ocupação da terra pelo homem, ao 
longo da história, têm criado áreas distintas das originais, 
acarretando o depauperamento dos recursos naturais. 
Esse fato pode ser constatado em áreas de Floresta 
Atlântica, a qual ocupava uma área de aproximadamente 
1,3 milhão de km² do Rio Grande do Sul ao Rio Grande 
do Norte (BRASIL, 2004), restando, hoje, apenas 11,73% 
(RIBEIRO et al., 2009).

A origem de fragmentos em mosaico, pequenos 
e isolados, é consequência da diminuição da vegetação 
autóctone e superexploração da terra (ANDREAZZI et 
al., 2009). Essas áreas, antes contínuas, foram reduzidas 
ou subdivididas em áreas menores, encadeando uma 
supressão da vegetação e a completa imersão em 
matrizes não-florestais (PRIMACK; RODRIGUES, 2001). 
No Estado de Pernambuco, restam apenas 12,1% 
de Floresta Atlântica (RIBEIRO et al., 2009), os quais 
encontram-se, em sua grande maioria, inseridos em 
matrizes de cana-de-açúcar e pastagens.

A principal consequência da interação do 
remanescente florestal com o novo ambiente de entorno 
é conhecido como efeito de borda, o qual promove 
alterações no habitat e atua com maior intensidade sobre as 
populações estabelecidas na área limítrofe do fragmento. 
De acordo com Laurance e Vasconcelos (2009), as 
alterações promovidas pelo efeito de borda sobre as 
florestas podem ser bastante diversas e abundantes, 
conforme a natureza dos dois ambientes envolvidos.

Ainda nas áreas de borda são observadas 
alterações a níveis de temperatura; de velocidade e 
turbulência do vento; e de umidade relativa do ar, bem 
como de umidade do solo, os quais estão relacionados 
às mudanças e perdas que ocorrem na composição e 
estrutura da vegetação (FRANCESCHINELLI et al., 
2003; HARPER et al., 2005; OLIVEIRA et al., 2004). Com 
isso, objetivou-se neste trabalho, avaliar efeito de borda 
sobre o componente arbóreo, adulto e regenerante, em 
dois fragmentos de Floresta Atlântica, na Bacia do Rio 
Tapacurá - PE.

MATERIAL E MÉTODOS

O trabalho foi desenvolvido na Bacia do Rio 
Tapacurá que abrange uma área de 471,33 km² e 
encontra-se localizada entre as coordenadas 8º13’00” 
a 7º58’30” S e 35º30’00” à 35º5’00” W. Considerada 
uma região de extrema importância na captação de 
água, por beneficiar, diretamente, cerca de 1,5 milhão 

de habitantes, a qual historicamente vem sofrendo com 
os processos de antropização, restando apenas 6,4% de 
cobertura florestal, onde 80% são áreas ocupadas com 
atividades agropecuárias (BRAGA, 2006).

Foram selecionados dois fragmentos com área e 
tempo de existência semelhantes, respectivamente, 130 
ha e, aproximadamente, 50 anos, assim caracterizados: 
Fragmento I) Mata da Onça, localizada na Usina e 
Destilaria Dourado (8º06’560’’ S e 35º07’461’’ W), 
município de Moreno - PE. Desde o início de sua 
formação, encontra-se sobre uma matriz de cana-de-
açúcar, a qual tem contato direto com o fragmento pela 
ausência de aceiro; Fragmento II) Mata da Buchada, 
localizada na Estação Ecológica do Tapacurá - UFRPE 
(8º02’092’’ S e 35º11’960’’ W), município de São 
Lourenço da Mata - PE. A maior parte da área marginal 
desse fragmento faz limite com as águas da Barragem de 
Tapacurá, sofrendo inundações esporádicas.

A avaliação do efeito de borda sobre 
o componente arbóreo adulto (indivíduos com 
circunferência a 1,30 m do solo, CAP, maior ou igual a 
15,0 cm) e regenerante (indivíduos com CAP menor que 
15,0 cm, sendo mensurada a circunferência a 0,30 m do 
solo, CAB, apenas dos indivíduos com altura ? 1,0 m) foi 
realizada no período de janeiro a maio de 2010. Para a 
coleta dos dados do componente adulto foram alocadas 
15 parcelas de 10x25 m, em cada fragmento. E para a 
regeneração natural, foram marcadas uma subparcela de 
1x25 m dentro de cada parcela do componente adulto. 
As parcelas foram alocadas, sistematicamente, em três 
ambientes, cada um com cinco parcelas equidistantes 25 m                                                                                                                    
entre si, sendo o primeiro ambiente locado à margem do 
fragmento e os demais com 50 m de intervalo, dividindo 
a área em três ambientes, conforme a distância da borda 
(Figura 1), de acordo com a metodologia empregada por 
Alves Júnior et al. (2006).

Todas as parcelas tiveram seus vértices 
georreferenciados e os indivíduos amostrados foram 
mensurados a circunferência e altura, como também 
tiveram ramos férteis coletados para identificação 
em nível de espécie, por comparação com exsicatas 
no Herbário Professor Vasconcelos Sobrinho do 
Departamento de Biologia da UFRPE.

Realizaram-se as comparações entre os ambientes 
(A1 - margens do fragmento, A2 - 50 m, após o ambiente 
A1 e A3 - 50 m após o ambiente A2) por dois métodos: 

- Comparação da riqueza de espécies em 
comum entre os ambientes avaliados, bem como, pela 
média e desvio padrão do número de indivíduos, a partir 
do diagrama de Venn (ZAR, 1999); 



Oliveira et al.

171

- Similaridade entre os ambientes, por meio de 
análise de agrupamento pelas médias não-ponderadas 
(UPGMA) e utilizando o índice de dissimilaridade de Bray-
Curtis. Os cálculos foram realizados, a partir da matriz 
das médias do número de indivíduos, riqueza, densidade, 
dominância, diâmetro, altura, índice diversidade de 
Shannon-Weaver e o para essa análise foi PC-ORD 6.0 
(MCCUNE; MEFFORD, 2011). Ainda foi calculado para 
essas análises o coeficiente de correlação cofenética, com 
o auxílio do software PAST 2.08 (HAMMER et al., 2001).

RESULTADOS E DISCUSSÃO

No Fragmento Mata da Onça, foram amostrados 
851 indivíduos, 444 adultos e 407 regenerantes, 
pertencentes a 76 espécies. Já, no fragmento Mata da 
Buchada foram inventariados 1.025 indivíduos, 630 
adultos e 395 regenerantes, pertencentes a 60 espécies. 
Foi observada maior riqueza de espécie na área mais 
distante da borda, ambiente três (A3), padrão observado 
nos dois fragmentos estudados (Figura 1). Esses 
resultados, corroboram com os encontrados por Alves 
Júnior et al. (2006), Gomes et al. (2009), Oliveira et al. 
(2004), Santos et al. (2008), Silva, A. et al. (2008) e Silva, 
H. et al. (2008) os quais demonstraram que o interior 
dos fragmentos de Floresta Atlântica apresentam maior 
riqueza do que a área de borda. Segundo Oliveira e 
Felfili (2005), na área limítrofe do fragmento, as espécies 
sofrem maior pressão seletiva, em razão das mudanças 
ocorridas nesse ambiente. E, no interior do fragmento, 
espera-se que as espécies além, de adaptadas, encontrem 
condições mais favoráveis ao seu estabelecimento.

Observou-se, ainda, que a área de borda, 
ambiente um (A1), apresentou as maiores médias de 
número de indivíduos que os demais ambientes (Figura 2).                                   
Esse resultado é composto, principalmente, pelo maior 
número de indivíduos regenerantes inventariados nesse 
ambiente. Pressupondo-se que áreas de borda tem uma 
alta taxa de regeneração, somada com à diminuição 
da competitividade entre as espécies, ocorrerá um 
favorecimento no estabelecimento de um maior número 
de indivíduos. Tal resultado corrobora com os obtidos por 
Gomes et al. (2009) e Oliveira et al. (2004). Nesse mesmo 
sentido, Meira Neto e Martins (2003) afirmaram que as 
condições de borda propiciam o rápido estabelecimento 
e crescimento de espécies regenerantes.Localização geográfica dos municípios onde estão 

situados os fragmentos estudados e croqui da 
distribuição sistemática das unidades amostrais. 
Geographic location of municipalities where the 
studied fragments are situated and sketch of the 
systematic distribution of sample units.

Diagramas de Venn contendo as espécies exclusivas 
e comuns a cada ambiente, bem como o número 
de indivíduos (Ni) com o desvio padrão, na Mata da 
Onça (A) e na Mata da Buchada (B) (A1 - margens 
do fragmento; A2 - 50 m após o ambiente A1e A3 - 
50 m após o ambiente A2).
Venn diagram with the unique and common species 
in each environment, as well as the number of 
individuals (Ni) with standard deviation, in the Mata 
da Onça (A) and in the Mata da Buchada (B) (A1 – 
margin of fragment; A2 – 50 m after environment A1 
and A3 – 50 m after environment A2).

FIGURa 1

FIGURe 1

FIGURa 2

FIGURe 2

Apesar dos resultados observados para riqueza 
e número de indivíduos, verifica-se que o ambiente um 
(A1), na Mata da Buchada, apresenta valores próximos 
ou semelhantes aos demais ambientes (A2 e A3), 
diferentemente do observado na Mata da Onça. Tal fato 
está relacionado às matrizes, às quais os fragmentos 
encontram-se inseridos, pois o ciclo de queima da 
matriz canavieira tende a ser mais agressivo e intenso 
que o efeito ocasionado pelas inundações esporádicas 
das águas da Barragem Tapacurá. Diante disso, 
Rodrigues e Nascimento (2006) ressaltaram que uma 
matriz menos agressiva poderá determinar impactos 
em escala menor e mais homogênea ao longo da área 
limítrofe do fragmento.  

Pode ser observado de forma mais clara, que 
a interação entre o ambiente antrópico e o fragmento 



CERNE | v. 21 n. 2 | p. 169-174 | 2015

EFEITO DE BORDA EM REMANESCENTES DE FLORESTA ATLÂNTICA
NA BACIA DO RIO TAPACURÁ, PERNAMBUCO

172

causa efeitos sobre a comunidade arbórea adulta e 
regenerante, ou seja, pode ser observada diferença na 
riqueza e estrutura das espécies localizadas nas áreas mais 
limítrofes, quando comparadas com as estabelecidas no 
interior dos dois fragmentos, Mata da Onça/Moreno - PE 
e Mata da Buchada/São Lourenço da Mata - PE (Figuras 
3 e 4). Malchow et al. (2006), ressaltaram que a borda 
da floresta apresenta diferença na estrutura, quando 
comparada com o interior do fragmento, apresentando 
também aumento de espécies pioneiras.

Na Figura 3A e 3B, bem como na Figura 4B, o 
ambiente um (A1) é isolado dos demais ambientes (A2 e 
A3), sendo os dois últimos ambientes bastante similares. 
Já, na Figura 4A, os dois primeiros ambientes (A1 e A2) 
se agrupam diferindo do ambiente mais distante da área 
limite do fragmento (A3). Isso evidencia a existência do 

efeito de borda e a tendência na diminuição do mesmo 
nos 50 a 100 metros para o interior do fragmento. 
Na Mata do Pezinho em Igarassu – PE, Gomes et al. 
(2009) observaram que as área de borda amostrada 
se distinguiram das área de interior com mais de 60% 
de diferença, mostrando, também, a existência de 
diferenças entre esses dois ambientes.

Os coeficientes de correlação cofenética para 
os dendrogramas das Figuras 3A e 3B, foram 0,96 e 
0,98, respectivamente. Para as Figuras 4A e 4B, foram 
0,96 e 0,97, respectivamente. Esses valores indicam que 
entre 2 e 4% das informações sobre a similaridade dos 
ambientes foram perdidas na geração dos dendrogramas. 
De acordo com Rohlf (1970), os valores de coeficientes 
de correlação cofenética, acima de 0,7, indicam que o 
método de agrupamento utilizado foi adequado.

Dendrograma pelo Método UPGMA, baseado no coeficiente de dissimilaridade de Bray-Curtis entre os ambientes do 
componente adulto (A) e regenerante (B) na Mata da Onça/Moreno - PE (A1 - margens do fragmento, A2 - 50 m após o 
ambiente A1 e A3 - 50 m após o ambiente A2). 
Dendrogram by UPGMA method, based on Bray-Curtis dissimilarity among environments of the adult (A) and regeneranting 
(B) component at Mata da Onça/Moreno - PE (A1 – fragment edge, A2 – 50 m after the environment A1, and A3 – 50 m 
after the environment A2).

Dendrograma pelo Método UPGMA, baseado no coeficiente de dissimilaridade de Bray-Curtis entre os ambientes do 
componente adulto (A) e regenerante (B) na Mata da Buchada/São Lourenço da Mata - PE (A1 - margens do fragmento, 
A2 - 50 m após o ambiente A1 e A3 - 50 m após o ambiente A2). 
Dendrogram by UPGMA method, based on Bray-Curtis dissimilarity among environments of the adult (A) and regeneranting 
(B) component at Mata da Buchada/São Lourenço da Mata – PE (A1 – fragment edge, A2 – 50 m after the environment 
A1, and A3 – 50 m after the environment A2).

FIGURa 3

FIGURe 3

FIGURa 4

FIGURe 4



Oliveira et al.

173

Segundo Alves Júnior et al. (2006), após 100 
m para o interior do fragmento o impacto do efeito de 
borda sobre a estrutura da vegetação arbórea tende a 
minimizar, como foi observado nos dois fragmentos 
estudados. Diante disso, Rodrigues e Nascimento 
(2006) ressaltaram que áreas sob esse efeito são mais 
heterogêneas, enquanto que as áreas de interior de um 
fragmento têm tendência a serem mais homogêneas.

CONCLUSÕES

De acordo com os resultados obtidos conclui-
se que: a interação entre o ambiente antrópico e o 
fragmento causou efeitos sobre a comunidade arbórea 
nos dois remanescentes de Floresta Atlântica; entre 50 
e 100 metros em direção ao interior do fragmento, o 
efeito de borda sobre o componente arbóreo tende a 
minimizar; e o efeito de borda causa perdas a níveis de 
riqueza e estrutura da comunidade localizada nas áreas 
mais limítrofes do fragmento.

REFERêNCIAS

ALVES JÚNIOR, F. T.; BRANDÃO, C. F. L. S.; ROCHA, K. D.; 
MARANGON, L. C.; FERREIRA, R. L. C. Efeito de borda 
na estrutura de espécies arbóreas em um fragmento 
de Floresta Ombrófila Densa, Recife, PE. Revista 
Brasileira de Ciências Agrárias, Recife, v. 1, n. 1, p. 
49-56, 2006.

ANDREAZZI, C. S.; PIRES, A. S.; FERNANDEZ, F. A. S. 
Mamíferos e palmeiras neotropicais: interações em 
paisagens fragmentadas. Oecologia Brasiliensis, Rio de 
Janeiro, v. 13, n. 4, p. 554-574, 2009.

BRAGA, R. A. P. A poluição do rio Tapacurá: consequências 
e alternativas. Recife: UFPE, 2006. 30 p.

BRASIL. Ministério do Meio Ambiente. Áreas prioritárias 
para a conservação, utilização sustentável e 
repartição de benefícios da biodiversidade 
brasileira. Brasília, 2004. 347 p.

FRANCESCHINELLI, E. V.; ALMEIDA, E. A. B.; ANTONINI, 
Y.; CARMO, R. M. D.; DAMASCENO, A.; FONTENELLE, 
J. C. R.; GARCIA, V. L. A.; GUILHERME, M. S.; LAPS, 
R. R.; LEITÃO, G. G.; LEITÃO, S. G.; MIKICH, S. B.; 
MOREIRA, D. L.; NASCIMENTO, M. T.; NEMÉSIO, 
A.; RIBON, R.; SILVEIRA, F. A.; VIDIGAL, T. H. D. A. 
Interações entre animais e plantas. In: RAMBALDI, 
D. M.; OLIVEIRA, D. A. S. (Ed.). Fragmentação de 
ecossistema: causas, efeitos sobre a biodiversidade e 
recomendações de políticas públicas. Brasília: MMA/SBF, 
2003. p. 275-290.

GOMES, J. S.; SILVA, A. C. B. L.; RODAL, M. J. N.; SILVA, H. 
C. H. Estrutura do sub-bosque lenhoso em ambientes de 
borda e interior de dois fragmentos de Floresta Atlântica 
em Igarassu, Pernambuco, Brasil. Rodriguésia, Rio de 
Janeiro, v. 60, n. 2, p. 295-310, 2009.

HAMMER, O.; HARPE, A. T. D.; RYAN, P. D. PAST: 
paleontological statistics software package for education 
and data analysis. Paleontologia Electronica, Oslo, v. 
4, p. 1-9, 2001.

HARPER, K. A.; MACDONALD, S. E.; BURTON, P. J.; 
CHEN, J.; BROSOFSKE, K. D.; SAUNDERS, S. C.; 
EUSKIRCHEN, E. S.; ROBERTS, D.; JAITEH, M. S.; 
ESSEEN, P. A. Edge influence on forest structure and 
composition in fragmented landscapes. Conservation 
Biology, Cambridge, v. 19, n. 3, p. 768-782, 2005.

LAURANCE, W. F.; VASCONCELOS, H. L. Conseqüências 
ecológicas da fragmentação florestal na Amazônia. 
Oecologia Brasiliensis, Rio de Janeiro, v. 13, n. 3, p. 
434-451, 2009.

MALCHOW, E.; KOEBLER, A. B.; PÉLLICO NETTO, S. 
Efeito de borda em um trecho da Floresta Ombrófila 
Mista, em Fazenda Rio Grande, PR. Revista Acadêmica, 
Curitiba, v. 4, n. 2, p. 85-94, 2006.

MCCUNE, B.; MEFFORD, M. J. Pc-Ord version 6.0: 
multivariate analysis of ecological data. Gleneden Beach: 
MjM Software Design, 2011.

MEIRA NETO, J. A. A.; MARTINS, F. R. Estrutura do sub-
bosque herbáceo-arbustivo da Mata da Silvicultura, uma 
Floresta Estacional Semidecidual no Município de Viçosa, 
MG. Revista Árvore, Viçosa, v. 27, n. 4, p. 450-471, 
2003.

OLIVEIRA, E. C. L.; FELFILI, J. M. Estrutura e dinâmica da 
regeneração natural de uma mata de galeria no Distrito 
Federal, Brasil. Acta Botanica Brasilica, São Paulo, v. 
19, n. 4, p. 801-811, 2005.

OLIVEIRA, M. A.; GRILLO, A. S.; TABARELLI, M. Forest 
edge in the Brazilian Atlantic forest: drastic changes in 
tree species assemblages. Oreyx, Cambridge, v. 38, n. 
4, p. 389-394, 2004.

PRIMACK, R. B.; RODRIGUES, E. Biologia da conservação. 
Londrina: Planta, 2001. 327 p.

RIBEIRO, M. C.; METZGER, J. P.; MARTENSEN, A. C.; 
PONZONI, F. J.; HIROTA, M. M. The Brazilian Atlantic 
Forest: how much is left, and how is the remaining forest 
distributed?: implications for conservation. Biological 
Conservation, Cambridge, v. 142, n. 6, p. 1141-1153, 
2009.



CERNE | v. 21 n. 2 | p. 169-174 | 2015

EFEITO DE BORDA EM REMANESCENTES DE FLORESTA ATLÂNTICA
NA BACIA DO RIO TAPACURÁ, PERNAMBUCO

174

RODRIGUES, P. J. F. P.; NASCIMENTO, M. T. Fragmentação 
florestal: breves considerações teóricas sobre efeito de 
borda. Rodriguésia, Rio de Janeiro, v. 57, n. 1, p. 63-74, 
2006.

ROHLF, F. J. Adaptive hierarchical clustering schemes. 
Systematic Zoology, Oxford, v. 18, n. 1, p. 58-82, 
1970.

SANTOS, B. A.; PERES, C. A.; OLIVEIRA, M. A.; GRILLO, 
A.; ALVES-COSTA, C. P.; TABARELLI, M. Drastic erosion 
in functional attributes of tree assemblages in Atlantic 
Forest fragments of Northeastern Brazil. Biological 
Conservation, Cambridge, v. 141, p. 249-260, 2008.

SILVA, A. G.; SILVA, I. M. M. S.; RODAL, M. J. N.; SILVA, A. C. 
B. L. Influence of edge and topography on canopy and sub-
canopy structure of an Atlantic Forest Fragment in Igarassu, 
Pernambuco State, Brazil. Bioremediation, Biodiversity 
and Bioavailability, Miki, v. 2, n. 1, p. 41-46, 2008.

SILVA, H. C. H. S.; SILVA, A. C. B. L.; GOMES, J. S.; RODAL, M. 
J. N. The effect of internal and external edges on vegetation 
physiognomy and structure in a remnant of Atlantic Lowland 
Rainforest in Brazil. Bioremediation, Biodiversity and 
Bioavailability, Miki, v. 2, p. 47-55, 2008.

ZAR, J. H. Biostatistical analysis. New Jersey: Prentice Hall, 
1999. 663 p.


</field>
	</doc>
</add>