<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22105</field>
		<field name="filename">6011_CHEVRON_%20TCC%20ORIGINAL.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
INSTITUTO LATINOAMERICANO DE 
ECONOMIA, SOCIEDAD Y POLITICA (ILAESP) 

 
PROGRAMA DE POSTGRADO EN INTEGRACIÓN 

COMTEMPORÁNEA EN AMÉRICA LATINA (PPGICAL) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Pueblos indígenas ecuatorianos vs. Texaco (Chevron): un análisis de caso del 

derramamiento de petróleo en la Amazonía Ecuatoriana. 

 
 
 
 
 

ANA LAURA ZAMBRANO SOLEDISPA 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Foz do Iguaçu 

2019 



2  

INSTITUTO LATINOAMERICANO DE 

ECONOMIA, SOCIEDAD Y POLITICA (ILAESP) 

 
PROGRAMA DE POSTGRADO EN INTEGRACIÓN 

CONTEMPORÁNEA DE AMÉRICA LATINA (PPGICAL) 
 
 
 
 
 
 
 

 

Pueblos indígenas ecuatorianos vs. Texaco (Chevron): un análisis de caso del 

derramamiento de petróleo en la Amazonía Ecuatoriana. 

 
 
 
 
 

ANA LAURA ZAMBRANO SOLEDISPA 

 
Tesis de Maestría presentada al Programa de 
Postgrado en Integración Contemporánea de 
América Latina de la Universidad Federal de la 
Integración Latino- americana (UNILA), como 
requisito obligatorio para la obtención de Título de 
Magister en Integración Latinoamericana en las 
áreas de Relaciones Internacionales y Ciencia 
Política. 

 
Orientador: Prof. Dr. Félix Pablo Friggeri 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Foz do Iguaçu 

2019 



3  

 

 
 

 
 
 
 
 
 
 

  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



4  

ANA LAURA ZAMBRANO SOLEDISPA 

 
 
 

Pueblos indígenas ecuatorianos vs. Texaco (Chevron): un análisis de caso del 

derramamiento de petróleo en la Amazonía Ecuatoriana. 

 
 

 
Tesis de Maestría presentada al Programa de 
Postgrado en Integración Contemporánea de 
América Latina de la Universidad Federal de la 
Integración Latino- americana (UNILA), como 
requisito obligatorio para la obtención de Título de 
Magister en Integración Latinoamericana en las 
áreas de Relaciones Internacionales y Ciencia 
Política. 

 
 

 
BANCA EXAMINADORA 

 
 
 
 

 

Orientador: Prof. Dr.: Félix Pablo Friggeri 

UNILA 

 
 
 

Prof. Dr.: Gerson Ledezma Meneses 

UNILA 

 

 
 

Prof. Dra.: Renata Peixoto de Oliveira 

UNILA 

 
 

Foz do Iguaçu, 10 de abril del 2019. 



5  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

La vida no se trata sobre las metas, conquistas y llegadas; es 
sobre quien te conviertes durante el camino. 

 
Para quien partió una noche de agosto, dejando nostalgia en 
quienes la queríamos y admirábamos con mucho cariño, buen 
viaje Gardenia, no es un adiós sino un hasta luego. 

 
A esas personas que luchan cada día por una construcción 
epistémica desde nuestra Abya Yala. 



6  

AGRADECIMIENTOS 

 
Agradezco a mis padres, Marcia Soledispa y Lauro Zambrano por estar siempre 

presente a pesar de la distancia, a mis hermanas Ana Ivonne y Gabriela por el apoyo 

incondicional, por darme la oportunidad de realizar mis estudios fuera de casa y 

enseñarme siempre lo justo y que es lo mejor a pesar de las dificultades que se 

presentan en el camino; a mi eterna amiga Ivonne, que a pesar de la distancia 

estuvimos unidas. 

 
A mi orientador el Prof. Pablo Félix Friggeri por tantos años de aprendizaje y apoyo, 

haciendo posible mi trabajo de investigación; enseñanzas dentro y fuera de clases, 

anhelando ver un día una América Latina unida. 

 
A mis profesores de la maestría de Integración Contemporánea en América Latina y 

de la Unila que me han mostrado que cada día es un aprendizaje tanto en lo 

académico como en el crecimiento personal, sus enseñanzas me guiaran de aquí en 

adelante. 

 
A mis compañer@s Uniler@s, que fue como una familia fuera de casa, por darme la 

oportunidad de conocerlos, compartir lindos momentos, risas, tristezas, en especial 

por luchar cada día por un mundo mejor. 

 
A la UNILA por darme la oportunidad de ampliar mis conocimientos fuera de casa, 

fueron 7 años de grandes experiencias y aprendizaje. Gracias totales a quienes 

formaron parte de este proceso. 



7  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 

Es un continuum en América Latina que las minorías indígenas 
se encuentren en procesos ajenos a su propio devenir histórico: 
economía de mercado, extracción de recursos naturales, 
conservación de la biodiversidad, evangelización, ordenamiento 
territorial, otros. La relación entre los estados nacionales y las 
minorías es inherente a la idea de que no son importantes ni 
válidos los procesos particulares de los pueblos indígenas si no 
se enmarcan en parámetros modernos- Rivas Toledo y Lara 
Ponce (2001). 



8  

ZAMBRANO, Ana. Pueblos indígenas ecuatorianos vs. Texaco (Chevron): un 

análisis de caso del derramamiento de petróleo en la Amazonía Ecuatoriana. Trabajo 

de conclusión de curso (Programa de Pós graduación en Integración Contemporánea 

en América Latina- PPGICAL-) Universidad Federal de la Integración 

Latinoamericana (UNILA), Foz do Iguaçu, 2019. 

 
 

RESUMEN 

 
 

 
La explotación petrolera, así como otros recursos naturales estratégicos, asume un 

papel protagónico en la economía de muchos países del mundo en general y de 

América del Sur, como, por ejemplo, Ecuador. El petróleo tiene una alta participación 

en la economía del país, generando impactos económicos, sociales, ambientales y 

hasta culturales. El presente trabajo tiene como objetivo describir los acontecimientos 

hechos por la petrolera Chevron (antiguo TEXACO) en territorio de la amazonia 

ecuatoriana, ante el extractivismo y el derrame petrolero en la zona de Sucumbíos y 

Orellana (región amazónica del Ecuador), tomando como consecuencia la demanda 

hecha por las comunidades indígenas. Organizándolo con la realización de tres 

capítulos de redacción del trabajo investigativo, tomando de metodología de carácter 

cualitativo, recopilación de bibliografías y realización de entrevistas, trayendo aportes 

a nuestro trabajo los relatos de las personas que estuvieron y participaron de alguna 

manera a la demanda en contra la petrolera. Dándole una mirada de replanteo al 

campo de las Relaciones Internacionales y principalmente al extractivismo de 

recursos naturales de países en vías de desarrollo. 

 
 

Palabras Clave: Ecuador, Texaco, Contaminación Petrolera, Comunidades 

Indígenas, Demanda. 



9  

Zambrano, Ana. Povos indígenas equatorianos vs. Texaco (Chevron): um estudo 

de caso do derramamento de óleo na Amazônia equatoriana. Trabalho de conclusão 

de curso (Programa de Pós-Graduação em Integração Contemporânea em América 

Latina- PPGICAL-) Universidade Federal da Integração Latino-Americana (UNILA), 

Foz do Iguaçu, 2018. 

 
 

RESUMO 

 
 

 
A exploração do petróleo, assim como outros recursos naturais estratégicos, assume 

um papel de liderança na economia de muitos países do mundo em geral e na 

América do Sul, como, por exemplo, o Equador. O petróleo tem uma participação 

elevada na economia do país, gerando impactos econômicos, sociais, ambientais e 

até culturais. Este trabalho tem como objetivo descrever os eventos realizados pela 

empresa petrolífera Chevron (antiga Texaco) no território da Amazônia equatoriana, 

antes do extractivismo e o derramamento de óleo na área de Sucumbios e Orellana 

(região amazônica do Equador), tendo como resultado a demanda das comunidades 

indígenas. Organizá-lo com a realização de três capítulos de elaboração do trabalho 

de investigação, tendo qualitativa metodologia, compilação de bibliografias e 

entrevistas, trazendo contribuições para o nosso trabalho as histórias de pessoas que 

foram e participaram de alguma forma para o processo contra a companhia de 

petróleo Dando uma olhada ao repensar o campo das Relações Internacionais e 

principalmente ao extrativismo dos recursos naturais dos países em desenvolvimento. 

 
Palavras Chaves: Equador, Texaco, Contaminaçao Petrolera, Comunidades 

Indígenas, Demanda. 



10  

Zambrano, Ana. Indigenous Ecuadorian peoples vs. Texaco (Chevron): a case 

study of the oil spill in the Ecuadorian Amazon. Course conclusion work (Post 

graduation program in contemporary integration in Latin America- PPGICAL-) 

Universidad Federal de la Integración Latino americana (UNILA), Foz do Iguaçu, 

2018. 

 
 

 
ABSTRACT 

 
 
 

Oil exploitation, as well as other strategic natural resources, assumes a leading role 

in the economy of many countries in the world in general and in South America, such 

as, for example, Ecuador. Oil has a high participation in the country's economy, 

generating economic, social, environmental and even cultural impacts. The present 

work has as objective to describe the events made by the oil company Chevron (former 

TEXACO) in the territory of the Ecuadorian Amazon, before the extractivism and the 

oil spill in the area of Sucumbíos and Orellana (Amazonian region of Ecuador), taking 

as a consequence the demand made by the indigenous communities. Organizing it 

with the accomplishment of three chapters of writing of the investigative work, taking 

of methodology of qualitative character, compilation of bibliographies and realization 

of interviews, bringing contributions to our work the stories of the people who were 

and participated in some way to the demand against the oil company Giving a look of 

rethinking to the field of International Relations and mainly to the extractivism of natural 

resources of developing countries. 

 
 

 
Key Words: Ecuador, Texaco, Environmental Petroleum, Indigenous Communities, 

Demand. 



11  

 
 

LISTA DE ABREVIATURAS Y SIGLAS 
 
 
 
 
 

AAA Asociación Americana de Arbitraje 

BID Banco Interamericano de Desarrollo 

BM Banco Mundial 

CEPE Corporación Estatal Petrolera Ecuatoriana 

CONAIE Confederación de Nacionalidades Indígena del Ecuador 

CONFENIAE Confederación de Nacionalidades Indígenas de la Amazonía 

CTPE Texaco de Petróleos del Ecuador 

FENOC Federación Ecuatoriana de Organizaciones Campesinas 

FMI Fondo Monetario Internacional 

FUT Frente Unitario de Trabajadores 

GEP Gulf Ecuatoriana de Petróleos 

GULF Gulf Oil Corporation 

MAE Misión Andina del Ecuador 

OPEP Organización Mundial de Países Exportadores de Petróleo 

OPIP Organización de Pueblos Indígenas de Pastaza 

PEMEX Petróleos Mexicanos 

RICO Racketeer Influenced and Corrupt Organizations Act 



12  

TBI Trabajo Bilateral de Protección de Inversiones 

TEXPET Texaco Petroleum Company 

UNICEF Organización para la Infancia de Naciones Unidas 

UPPSAE Unión de Promotores en Salud de la Amazonía Ecuatoriana 

YPF Yacimientos Petroleros Fiscales 



13  

INDICE 

Introducción ........................................................................................................... 13 

1 Petróleo cómo actividad colonizada en América Latina ................................... 19 

1.1 Auge petrolero en américa latina: principales factores y empresas transnacionales 

ocupando territorio .............................................................................................. 20 

1.2 Inserción de la petrolera Texaco (Chevron) en Ecuador (1964-1992) ................. 29 

1.2.1 Contrato de Concesión (1964-1974)… .......................................................... 30 

1.2.2 Consorcio CEPE- Texpet (1977-1984)… ....................................................... 32 

1.2.3 Cambio del Operador y extinción del contrato de Concesión (1988-1992) ...... 33 

1.3 Territorio amazónico, ¿Una colonización? ......................................................... 37 

2 Juicio demandado por los grupos indígenas ................................................. 43 

2.1 Juicio Aguinda en Estados Unidos… .................................................................. 44 

2.2 Traslado del Juicio a Lago Agrio- Ecuador “ Juicio del Siglo” ............................... 46 

2.3 Breve reseña del caso ........................................................................................ 52 

3 Consecuencias de la Contaminación… .......................................................... 54 

3.1 Factor Cultural .................................................................................................... 56 

3.2 Factor de Salud .................................................................................................. 62 

3.3 Factor Económico… ........................................................................................... 66 

Consideraciones Finales ....................................................................................... 70 

Referencias Bibliográficas .................................................................................... 75 



14  

Introducción 

 
Las comunidades indígenas de América Latina son herederos y los 

guardianes de un rico patrimonio cultural y natural, a pesar de haber sufrido desde la 

época de la colonia y hasta hoy el despojo de sus tierras, territorios ancestrales y la 

negación de su identidad étnica, lingüística y cultural. Ante procesos destructivos, se 

muestra la vitalidad de los pueblos indígenas, no sólo en haber sobrevivido como 

etnias y pueblos, sino también en cuidar este patrimonio, específicamente en los 

últimos años. En la medida de los procesos de integración y globalización mundial 

presentan desafíos cada vez su cultura y su patrimonio como una oportunidad de 

enriquecer mediante procesos interculturales la articulación de las sociedades en 

América Latina y en el mundo. 

 
Ecuador es un país que se encuentra situada en América del Sur, al 

noroeste con latitud 0º00´, limitándolo al norte con Colombia, al sur y este con Perú y 

al oeste con el océano pacífico; contando con una superficie de 281.341km2. se 

destaca la Cordillera de los Andes, que lo atraviesa de norte a sur formando dos 

cadenas paralelas, esta cordillera divide al país en tres regiones; primera la llanura 

costera o costa; segunda las montañas andinas o sierra y por último la selva 

amazónica u oriente; existe una cuarta región, las islas Galápagos, un grupo de 13 

islas volcánicas situadas en el Océano Pacífico a unos 1.120 km de la costa 

ecuatoriana. 

 
Ecuador es un país muy diverso, tanto a nivel biológico como cultural. En 

la región amazónica cuenta con una gran parte de los rubros de ingresos económicos 

que es el petróleo, sin embargo, la explotación petrolera ocasiona daños irreparables 

en la salud, medio ambiente y en los seres humanos. La empresa Chevron (antes 

Texaco), exploro y explotó petróleo en Ecuador desde 1964 hasta 1992, en la zona 

del nororiente ecuatoriano, en donde vendría ser la provincia de Sucumbíos y 

Orellana; provocando un derrame de crudo superior a lo ocurrido en Alaska con el 

barco de Exxon Valdéz1. Cuando llegó Texaco, los únicos habitantes eran los 

animales y las plantas de la selva y las comunidades indígenas que vivían en ella 

 
 

1 El desastre de Exxon Valdez fue un derrame de petróleo tras encallar el 24 de marzo de 1989, con 
una carga de 11 millones de galones, en Prince William Sound, Alaska, vertiendo 38.000 toneladas de 
hidrocarburo (BBC, 2010). 



15  

desde tiempos ancestrales y algunos colonos, quienes habían llegado a la zona como 

parte de la búsqueda de nuevas tierras, el trabajo en haciendas o los procesos de 

colonización que se dieron en la zona a partir de los años de 1950 (BERISTAIN, 

ROVIRA, FERNÁNDEZ; 2010:7). 

 
La actividad petrolera representa, la mayor amenaza para la Amazonía 

ecuatoriana, todas las fases implicadas en el proceso de búsqueda y de extracción 

de crudo ocasionan problemas ecológicos que, aunque a veces no son visibles a corto 

plazo, es perjudicial para la naturaleza y los seres humanos. El desarrollo petrolero 

en Ecuador ha ocasionado el mayor porcentaje de deforestación, alcanzando un 

aproximado de 45 mil hectáreas de selva por año (SAN SEBASTIAN, 2000). 

 
Desde los años de 1970 se inició a explotar los primeros pozos petroleros 

convirtiéndose en la industria más importante del Ecuador, por lo tanto, no se puede 

ignorar la gran importancia que la explotación mineral representa para un país que 

viene en vías de desarrollo y ha venido luchando contra altos niveles de pobreza 

(LARREA,2015 apud ROSERO, 2014). 

 
Los principales actores son los pueblos indígenas que han sido 

desplazados por el despojo de sus territorios, los colonos que, como parte de su 

trabajo para las compañías petroleras, se dispersan por la selva, la deforestan y 

restan así las posibilidades de subsistencia de los indígenas y las industrias 

extractoras. Más allá de la lucha por los recursos y el territorio, han existido casos de 

violencia sexual y discriminación hacia la población indígena por parte de los 

trabajadores de las petroleras (FAJARDO Y HEREDIA, 2009). 

 
Durante los treinta años de explotación petrolera a cargo de Texaco, se 

utilizaron tecnologías obsoletas y altamente contaminantes que produjeron grandes 

cantidades de desechos tóxicos como metales pesados. Estos procesos que se 

emplearon en Ecuador ya no estaban permitidos en Estados Unidos: la construcción 

de piscinas sin recubrimientos, el vertimiento de las aguas de formación a las fuentes 

de agua natural, el regado de petróleo crudo en las carreteras para evitar el polvo, la 

quema incompleta del gas y el ocultamiento de los derrames en lugar de limpiarlos 

(FAJARDO Y HEREDIA, 2009). 



16  

Debido a la presión social y del propio gobierno ecuatoriano, la empresa 

Texaco realizó entre 1995 y 1998 operaciones destinadas a la limpieza del crudo y 

desechos que había dejado en su salida y que seguían contaminando ríos y vidas. 

Dicha limpieza llamada “remediación”, no cumplió con sus objetivos ni con los 

mínimos estándares internacionales según los testimonios de la población y de las 

autoridades ecuatorianas (BERISTAIN, ROVIRA, FERNÁNDEZ; 2010). 

 
Estas comunidades indígenas generalmente mantienen su economía 

tradicional, es decir, depende de la caza, pesca, recolección de alimentos; la misma 

que ha tenido que ser modificada al encontrarse con tierras, agua y ambiente 

contaminado, teniendo que desplazarse de su territorio y dejando atrás varias de sus 

costumbres, mientras que otras comunidades tuvieron que resistir a las malas 

técnicas de la petrolera. El objetivo principal que se dio desde el principio fue la 

reparación integral del daño causado por la petrolera, esperando se haga las 

respectivas reparaciones de la contaminación del territorio, las fuentes de agua 

superficial y subterránea que contienes hidrocarburos; que se implementen sistemas 

de agua, salud de recuperación de la vida tradicional de los pueblos indígenas, entre 

otros (FAJARDO Y HEREDIA, 2009). 

 
Llegados a este punto, tomamos este ejemplo de resistencia de los 

pueblos indígenas y su integración de lucha, por su cultura, costumbres, tradiciones 

y hasta para no desplazarse de su hábitat por causa de países desarrollados que solo 

quieren su beneficio, convirtiendo a estas comunidades indígenas como minorías. En 

este sentido, vemos que el estudio de caso, pretende ser desarrollado hacia la 

problemática que representa al extractivismo y las luchas de resistencia para 

proponer más aportes sobre la integración latinoamericana, pero se pretende ser 

entendido a partir del caso de las comunidades indígenas y la lucha de la llegada de 

empresas prestigiosas como en este caso es Chevron, situado en la amazonia 

ecuatoriana. Asimismo, esta propuesta de investigación se relaciona con la siguiente 

pregunta ¿cómo las luchas y resistencia de grupos indígenas contribuyen a 

comprender la integración latinoamericana a través de sus actores, como lo es en el 

caso de la petrolera Chevron? Para esto, mantenemos el trabajo investigativo sobre 

el extractivismo petrolero en la amazonía ecuatoriana, constituyendo una realidad 



17  

latinoamericana, vista en países como Ecuador, en donde no se tomaron medidas 

correctas para la extracción de petróleo, por ejemplo. 

 
Llevar a cabo esta propuesta de investigación en la Universidad Federal 

de la Integración Latinoamericana (UNILA), la cual está ligada con las sociedades 

latinoamericanas para contribuir con el avance de la integración en la región (UNILA, 

2014), es de gran importancia la investigación sobre temáticas propias de las 

realidades que vivimos. Tomando en cuenta grandes contribuciones que se ha 

realizado desde diferentes puntos de vista sobre la problemática de luchas y 

resistencia de indígenas ante la llegada de grandes empresas petroleras en 

Latinoamérica por autores como Araceli Burguete (2001), William Villa Rivera (2011), 

Pablo Ortiz (2011), Guillerme Fontaine (2009), Eduardo Gudynas (2010) entre otros. 

Finalmente, es interesante el abordaje de estas temáticas de forma más 

interdisciplinar, como lo es en el caso de las comunidades indígenas se resalta el 

diálogo con otras áreas y tipos de conocimientos, aportando a la constitución de 

comunidades epistémicas que refuercen y alimenten el proceso de integración 

latinoamericana. 

 
En este sentido, como objetivos del Programa de Postgrado en 

Integración Contemporánea en América Latina (ICAL), resulta propicio el análisis de 

la importancia de las luchas y resistencias de las comunidades indígenas en la 

amazonía ecuatoriana, frente al extractivismo petrolero para el conocimiento de la 

integración latinoamericana, efectuando una contextualización histórica del 

extractivismo petrolero de la región, estudiar las discrepancias de la llegada de la 

petrolera a territorio ecuatoriano, así como también la interpretación y el desarrollo de 

las teorías de coloniales, y la noción de integración latinoamericana basada en las 

luchas y resistencias de grupos indígenas ante la llegada de empresas 

trasnacionales. 

 
Esta investigación es de carácter cualitativo con el empleo de fuentes 

primarias y secundarias. Las fuentes primarias orientadas a la información nueva y 

original figuran las entrevistas semi estructuradas por dialogo a través de la ayuda del 

internet (Skype). En este sentido, se recurrió a documentos primarios como libros, 

revistas científicas, periódicos, documentales, diarios, páginas web, y documentos 

oficiales de instituciones públicas y de informes técnicos. Las fuentes secundarias, de 



18  

información organizada y elaborada producto de análisis, extracción o reorganización 

que refiere a documentos primarios originales, también fueron empleadas. 

 
Dentro de la historia se evidencia la confrontación abierta entre dos 

mundos, vinculado al oprimido y al opresor, los pueblos indígenas y la comunidad 

mestiza. No se trata solo de un problema de exclusión sino también del 

desconocimiento sobre cómo superar la agresión de las víctimas, el despojo, la 

discriminación y el desprecio. 

 
Las teorías de coloniales, constituyen una propuesta teórica y crítica 

elaborada por un grupo de autores latinoamericanos que dieron origen a la 

perspectiva modernidad/ colonialidad con el fin de abordar problemáticas 

epistémicas, teóricas y metodológicas asociadas a las relaciones de poder, dominio 

en el espacio- tiempo, así como para la superación de la historia predominante y la 

liberación de los sujetos subalternos de esa matriz. Esta teoría cuestiona la 

responsabilidad en la reproducción de la colonialidad del conocimiento a través del 

uso de métodos y categorías modernas, que al ocupar en la tradición europea 

occidental, dominante e imperial, ignoran, invisibilizan y subalternalizan otras 

epistemes u otros modos de comprensión. 

 
De este grupo participan investigadores y académicos como Walter Mignolo, Aníbal 

Quijano, Enrique Dussel, Edgardo Lander, quienes problematizan sobre la ciencia 

social autónoma, la “teoría de la dependencia”, los debates en Latinoamérica sobre 

modernidad y postmodernidad, los estudios culturales subalterno y postcoloniales. 

 
Esta tesis de maestría está dividida en tres capítulos. En el primer capítulo 

se hablará sobre la actividad petrolera en la región y como se introduce la petrolera 

Texaco al Ecuador, relatando sobre la concesión, la inserción y el mercado de 

petróleo, haciendo un apartado sobre la parte teórica que se escogió para el trabajo 

de investigación. En el segundo capítulo nos centramos más en el caso de la 

demanda que hace las comunidades indígenas contra la petrolera y como esta 

situación llevo un país en vías de desarrollo a tener un juicio contra una empresa de 

prestigio, y siendo trasladado a Ecuador. En el tercer capítulo se habla sobre las 

consecuencias que consigo trajo la contaminación petrolera en territorio amazónico 

haciendo énfasis a las entrevistas semi estructuradas realizadas. Terminando el 



19  

capítulo haciendo referencias sobre la cultura y la lucha como símbolo de aportes en 

caminos descolonizadores. 

 
Por último, cabe señalar que la aplicación analítica de esta tesis significa un proceso 

de autoaprendizaje, de recuperar la propia memoria histórica y los saberes situados 

desde las propias reflexiones y análisis de los/as protagonistas de la investigación. 



20  

 
 

1.- Petróleo cómo actividad colonizada en América Latina. 

 
El petróleo es a los países en vías de desarrollo lo que fue al carbón para 

los países industrializados, por lo tanto, es particularmente que, en el caso de América 

Latina, donde la dependencia hacia los hidrocarburos (petróleo y gas natural) se 

tradujo por su creciente importancia en el consumo de energía primaria. Entre 1950 y 

1970, ésta pasó del 81,2% al 86,2%2. Entre 1960 y 1970, el consumo de los nueve 

principales países productores de petróleo3 de América Latina se duplico. Desde la 

década de 1960, la dependencia de América Latina hacia el petróleo fue acompañada 

de un creciente dependencia hacia el exterior, en la medida que el consumo 

aumentaba más rápidamente que la producción, esto explica a posteriori las 

nacionalizaciones, que entraron en conflicto con los intereses privados de las 

multinacionales que operan en la región, alimentando de paso un nacionalismo más 

político que económico, sin embargo, con excepciones, los latinoamericanos no 

lograron invertir la tendencia deficitaria de la balanza de pagos, que resultaba de 

aquella dependencia externa (FONTAINE, 2003). De modo que, como lo indica la 

empresa de petróleos Odell (1970), el petróleo se volvió uno de los mayores factores 

de la rigidez estructural del comercio de importación, estimulando las tendencias a la 

creación de problemas crónicos de balanza y, a menudo, las tendencias inflacionarias 

en las economías afectadas. 

 
En 1973, Venezuela era el único productor latinoamericano, con un 60% 

de las reservas de América Latina y dos terceras partes de la producción regional, 

México y Argentina podían ser considerados como medianos productores, con un 

10% de las reservas probadas cada uno y una producción respectiva del 12,5 y 10%. 

Ecuador, Colombia y Brasil estaban considerados como pequeños productores: cada 

uno con alrededor del 4% de las reservas probadas y producían respectivamente el 

6,5%, 3% y 3,5% del total regional. Perú, Bolivia y Chile tenían en su conjunto menos 

 
 
 
 

 
2 Mientras la parte del gas natural aumentó del 8,3 al 18,4%, la del petróleo caía del 72,9% al 67,8%. 
3 Argentina, Bolivia, Brasil, Chile, Colombia, Ecuador, México, Perú y Venezuela. 



21  

del 4% de las reservas probadas y producían menos del 5% del crudo latinoamericano 

(FONTAINE, 2003). 

 
Esa situación quedaba prácticamente sin cambio en 1999, aunque 

México había reducido la diferencia con Venezuela y acumulaba el 34% de las 

reservas probadas (contra el 54% de Venezuela), con el 32,5% de la producción 

regional (contra el 31% para Venezuela). Brasil encabezaba el grupo de los medianos 

productores con el 5% de las reservas y el 12,3% de la producción, ante Argentina y 

Colombia, que tenían cada uno 2% de las reservas y producían alrededor del 9% del 

total regional. La producción de crudo ecuatoriano alcanzó el 4,5% de la región, frente 

a Perú (0,2%), que acumulaban apenas el 0,4% de las reservas regionales 

(FONTAINE, 2003). 

 

 
1.1 Auge petrolero en América Latina: principales factores y empresas 

transnacionales ocupando territorio. 

 
Las primeras inversiones en América Latina se realizaron tras la primera 

Guerra Mundial (1914- 1918), en particular Venezuela, Colombia, Ecuador y 

Argentina. Muchas empresas de la industria petrolera estaban activas en un momento 

u otro y varias de ellas ya alcanzaban cierta importancia. Es así como, entre 1916 y 

1922, la producción mexicana casi se quintuplicó, pasando de 111.100 a cerca de 

500.000 b/d., la producción peruana se duplicó, pasando de 7.100 a 14.600 b/d.; 

Argentina de triplicó, pasando de 2.400 a 7.900 b/d. Entre 1922 y 1928, la producción 

venezolana se multiplicó por 50, pasando de 6.000 a 290.000 b/d., mientras la 

producción mexicana caía momentáneamente a 108.300 b/d. En ese tiempo 

Colombia iniciaba un despegue al subir de 900 a 54.500 b/d. Ecuador no pasaba de 

los 3.000 b/d (FONTAINE, 2003:4). 

 
Desde su origen, esta industria fue muy dependiente de los capitales 

foráneos, gracias a esto, se debe tanto a la ausencia de interés por parte de los 

empresarios locales hacia el petróleo, como al costo de las inversiones técnicas 

necesarias. Por lo tanto, el desarrollo del petróleo para los que administraban las 

empresas y los terratenientes latinoamericanos preferían hacerse una fortuna, al 



22  

especular sobre la toma de participación en unas concesiones, o al utilizar los 

privilegios de la propiedad de bienes raíces para atraer los intereses de una empresa 

extranjera. Simultáneamente, se conformaba una clase de políticos y juristas, que se 

encontraban en posición de negociar con empresas, es así, que la década de los 20’ 

se vio el auge del capitalismo corporativo internacional, y se vio que de cierta manera 

favoreció a las empresas de tal manera que no volvió a producirse de la misma forma. 

Antes de 1928, pocos gobiernos de América Latina se habían beneficiado de pagos 

sobre las inversiones, sino de una manera modesta, las “siete hermanas” gozaban de 

su posición dominante en el mundo4. Para que el equilibrio cambiara hacía falta que 

los gobiernos centrales se fortalecieran en varios países, que la opinión mundial 

evolucionara en torno a la repartición de las ganancias y que naciera una industria 

petrolera latinoamericana. 

 
Desde 1911, Jersey Standard ocupó una posición de dominio en América 

Latina, donde realizaba alrededor del 40% de sus ganancias, sólo era disputada por 

Royal Dutch/ Shell. Esa situación se fortaleció con el movimiento de concentración de 

los segmentos de mercado que se inició en la década 1930. En 1928, Jersey Standard 

había tomado el control de Creole of Venezuela, en 1932, el control del holding Pan 

American, después, en 1937, compró Meme Grande, filial venezolana de Gulf Oil, 

antes de ceder la mitad de sus participantes a Shell. Ésta realizaba una tercera parte 

de su producción venezolana, de tal manera que, en 1937, Shell y Jersey Standard 

tenían el 92% de la producción venezolana; este movimiento, que se inscribía en un 

contexto de depresión mundial y de baja de precios, fue acompañada de una 

creciente integración vertical, lo cual presentaba una considerable ventaja para las 

“siete hermanas”. 

Sin embargo, en los años de 1930 vieron expandirse el control del estado sobre las 

actividades petroleras en algunos países (FONTAINE, 2003). 

 
Argentina ofrece el primer ejemplo de una empresa nacional, con la 

creación de Yacimientos Petroleros Fiscales (YPF) en 1907. En Chile, el estado 

 

4 Empresas anglo- holandesa Royal Dutch/ Shell, británica British Petroleum y las empresas 
estadounidenses Jersey Standard, Jersey Oil of California y Standard Oil of New York and Vaccum Oil 
(procedentes del desmembramiento de Standard Oil of New Jersey, tras la adopción de la ley Anti 
Trustes por el gobierno estadounidense en 1911), Gulf Standard Oil of California (futura Chevron) y 
Texas Company (Texaco). 



23  

participó a la exploración desde 1927, a través de la empresa nacional ENAP. En 

Bolivia (YPFB) en 1937. En México nacionalizó su industria petrolera en 1938, y creó 

petróleos mexicanos (PEMEX). Ese creciente compromiso del estado en las 

actividades de exploración y explotación tuvo un efecto beneficioso sobre el volumen 

regional de la producción. En efecto, entre 1932 y 1937, ésta pasó de 523.000 a cerca 

de 800.000 b/d; la participación de Venezuela en la producción latinoamericana pasó 

en ese entonces del 61% al 63,7%; mientras que la de México bajaba del 17 al 16%, 

Colombia y Ecuador se quedaban respectivamente en el 7% y el 0,8%. Pero este 

crecimiento fue respectivamente débil en el mercado mundial (cuya producción pasó 

de 3 a 5,5% millones de b/d.). Por lo tanto, la participación de América Latina en la 

producción mundial bajó del 17 al 14,3%, mientras que la de Estados Unidos aumentó 

del 60 al 63% (FONTAINE, 2003). 

Por otro lado, a medida que crecía el nacionalismo de los principales 

países de América Latina, la industria petrolera se volvió una apuesta en medio de 

confrontación entre Estados Unidos y la Unión Soviética. El apoyo del gobierno 

estadounidense a las empresas petroleras presentes en América Latina, fue claro 

que, en los años de 1930, con ocasión de las nacionalizaciones mexicanas y 

bolivianas, presionó para que las empresas expropiadas fuesen indemnizadas. En el 

caso de Bolivia, ello se concretó por un acuerdo en 1941, en el Jersey Standard 

recibía compensaciones mientras que el gobierno boliviano gozaba de un préstamo 

estadounidense, en el caso de México, 24 empresas estadounidenses iniciaron un 

boicot de las exportaciones, que terminó con mediación del Departamento de Estado, 

en base a conseguir compensaciones, establecidas mediante un acuerdo en 1942, 

desde entonces, la Unión Soviética propuso abastecer de petróleo crudo a los países 

del Cono Sur a cambio de nitratos; este mercado dio grandes cambios para los países 

importadores a finales de los años de 1950 a costos inferiores a los mercado 

(HERNANDEZ, 2008). 

 
Durante 1950, la diplomacia Estadounidense se dirigió hacia Europa en 

reconstrucción, su intervención para proteger las inversiones privadas se limitó a los 

principales países productores de petróleo; por otra parte, la opinión del Ministerio de 

Interior del gobierno Estadounidense se involucra más en los países de menor 

producción, imponiendo una línea de conjetura que favorecía a las “siete hermanas” 

mientras defendía la idea de que la intervención en aquellos países no era necesaria, 



24  

sin embargo, una vez asentadas las empresas estadounidenses en el Oriente Medio, 

el apoyo político de Washington disminuyó. Tras la revolución cubana, el gobierno 

estadounidense demostró nuevamente una creciente preocupación hacia los 

intereses privados en América Latina, con el anticomunismo y la guerra fría como 

telón de fondo. Por lo tanto, la política de disuasión contra las nacionalizaciones de la 

industria petrolera fue poco a poco abandonada, en parte debido a la ineficiencia de 

las restricciones financieras (HERNANDEZ, 2008). 

 
Años más tarde, en 1960, la presión financiera había resultado suficiente 

para ejercer un control relativo sobre política petrolera de los países productores de 

la región, en ese entonces Estados Unidos era el principal financista del mundo. Más 

allá, del asunto boliviano, en el que se reveló las crecientes ambiciones de la Unión 

Soviética en América Latina, los Estados Unidos flexibilizaron su política, la creación 

del Banco Interamericano de Desarrollo (BID) en 1960 y el lanzamiento de la Alianza 

para el Progreso en 1961 ilustran este cambio (HERNANDEZ, 2008). 

 
Durante 1962 el Congreso estadounidense adoptó la “Enmienda 

Hickenlooper”5, que condicionaba la ayuda estadounidense hacia los países donde 

las propiedades estadounidenses habían sido nacionalizadas al pago de 

compensaciones “rápidas, adecuadas y efectivas”. Esta enmienda fue aprobada por 

primera vez en Argentina en 1963, con ocasión de que este país canceló los contratos 

con empresas extranjeras, lo que llevó a un acuerdo en 1965 que preveía el pago 

inmediato de indemnizaciones por parte los bancos argentinos y su reembolso 

durante los próximos diez años por el estado. No obstante, esto no impidió la 

nacionalización de International Petroleum Corporation, filial de Jersey Standard en 

Perú, en 1968, que propició la creación de Petroperú, tras una negociación iniciada 

tres años antes con el gobierno de Fernando Belaúnde Terry (1963-1968), que 

concluyó con la expropiación, sin indemnizaciones, decidida por el Gal. Juan Velasco 

Alvarado, quien llegó al poder tras el golpe de Estado del 3 de octubre de 1968. En 

Bolivia, la nacionalización de Gulf Oil decidida en 1967 por el gobierno de Ovando, 

 
 

5 La Enmienda Hickenlooper era una propuesta que tenía como fondo detener la ayuda a cualquier 
país que expropiara alguna propiedad de los Estados Unidos. La Enmienda fue dirigida 
específicamente a Cuba (liderada por Fidel Castro) que había expropiado de propiedad 
estadounidense además de plantaciones y refinerías de azúcar controlados por Estados Unidos. 



25  

termino por un acuerdo de compensaciones en septiembre de 1970, debido a la 

capacidad de negociación de Gulf y su voluntad de retirarse cuanto antes de la región, 

más que eventuales presiones financieras por parte de Washington (HERNANDEZ, 

2008). 

 
A la influencia de la diplomacia estadounidense, se agregó las 

consecuencias de la política proteccionista de Estados Unidos que afecta las 

exportaciones procedentes de América Latina. Desde la década de 1930, las 

empresas independientes empezaron a presionar el gobierno estadounidense para 

limitar las importaciones, de las cuales las “siete hermanas” sacaban la mayor parte 

de sus ganancias. El gobierno instauró una tarifa protectora en 1932 sobre las 

importaciones de petróleo crudo, lo que tuvo como efecto el bloquear el acceso del 

petróleo latinoamericano al mercado estadounidense; este proteccionismo se 

flexibilizó poco a poco en los años de 1940, mientras que los precios de venta 

aumentaban bajo el doble efecto de las restricciones de la producción y del aumento 

de la demanda mundial, ocasionada por el conflicto de 1939- 1945. En los años de 

1950, la demanda siguió creciendo, sin embargo, las reservas mundiales aumentaron 

en tales proporciones que los precios volvieron a encontrar su tendencia a la baja; por 

consecuencia, las importaciones estadounidenses volvieron a crecer (HERNANDEZ, 

2008). 

Esta evolución confirmó la creciente dependencia de Estados Unidos de 

los países de petróleo. En 1947, estos últimos se habían vuelto exportadores netos 

de petróleo. Entre 1948 y 1973 el consumo estadounidense aumentó de 6 a 17 

millones de b/d., mientras que la producción solo pasaba de 5.9 a 10.8 millones de 

b/d. en 1973, dependían del exterior en el 35.5% para su abastecimiento, contra 

menos del 10% en los cincuenta y 20% en los años de 1960 (FONTAINE, 2003). 

 
Consecuentemente, de la protección del mercado interno y la exploración 

en el territorio nacional, la política proteccionista de Estados Unidos eliminaba 

virtualmente a los recién llegados al mercado estadounidense, obligándoles a buscar 

nuevas salidas comerciales, entre otras en Europa occidental. Esto fue al origen de 

una crisis de sobreproducción que provocó el descenso de los precios de venta a 

finales de la década de 1950, efecto, para deshacerse de sus excedentes, las 

empresas independientes ofrecieron el crudo a las empresas de refinación a un costo 



26  

inferior a los establecidos por las “siete hermanas”, luego construyeron sus propias 

refinerías a fin de aumentar las ventas de productos derivados. Es así como apareció 

el mercado libre llamado “spot”, más allá de eso, las multinacionales aprovecharon 

para rebajar el precio de referencia a partir del cual se calculaba la tasa pagada al 

país productor, lo que significaba una disminución de los ingresos fiscales para los 

gobiernos de los países productores (FONTAINE, 2003). 

 
En efecto, los cinco principales países exportadores del mundo crearon 

la OPEP6, que había de jugar un papel cada vez mayor en la definición de los precios 

de referencia y el cálculo de las ganancias de las empresas. El ministro venezolano 

de Minas e Hidrocarburos, asumió un papel clave en este evento. En 1948, Venezuela 

había obtenido que la mitad de las ganancias netas realizadas por las multinacionales 

fuesen revertidas al Estado bajo una u otra forma. Este sistema de las mitades de 

ganancia fue adoptado por Arabia Saudita en 1950 y de pronto se generalizó a los 

países productores del Oriente Medio. En los inicios de la OPEP, Venezuela siguió 

asumiendo “un papel educativo”, según Fontaine (2003), para que este país 

mantuviera una fuerte influencia de organización con importantes contribuciones 

políticas y técnicas a la OPEP. Este intercambio de experiencias ayudó a los 

productores de Oriente Medio obtener mayores ganancias mediante impuestos, 

fórmula por la que Venezuela había logrado beneficios en sus negociaciones con las 

empresas. 

 
Pese a que la OPEP permitiera a los gobiernos actuar como un cartel, su 

política no cambió fundamentalmente el modo de regulación del mercado petrolero, 

al menos en los primeros años. Hasta 1970 sólo llevó a una armonización parcial de 

las fiscalías petroleras, al subir los impuestos a la renta al 55% y al obtener que las 

rentas ya no sean consideradas como avances. Según Odell el principal obstáculo al 

control de la producción quedaba librado al esfuerzo de los países miembros de la 

organización hacia estimular la creación de empresas independientes. La creación de 

empresas nacionales en Venezuela y Kuwait (1960), en Arabia Saudita (1963) y en 

 
 

6 Organización de Países Exportadores de Petróleo, creada en año de 1960 en Bagdad, sus miembros 
fundadores fueron Venezuela, Irán, Irak, Kuwait y Arabia Saudita. Luego la OPEP fue integrada por 
Argelia, los Emiratos Árabes Unidos, Indonesia, Katar, Libia, Nigeria, Ecuador (ingresó en 1973 y salió 
en 1992) y Gabón (que salió en 1995). 



27  

Irak (1963) tampoco permitió asegurar la explotación y la comercialización como a 

corto plazo se había previsto. De tal manera que, en 1970, las “siete hermanas” 

conservaban aparentemente todo su poder, no fue sino con oportunidad de los dos 

choques petroleros, cuando se llegó a multiplicar el precio del petróleo crudo por 11, 

entre 1973 y 1980, se afirmó el monopolio de la OPEP. En víspera del primer conflicto 

global provocado por la industria petrolera, 13 países conformaban la OPEP, lo que 

demuestra la creciente importancia de esta organización, tanto desde el punto de vista 

política como económico (FONTAINE, 2003). 

 
Entre 1955 y 1969, el control de los estados sobre la industria petrolera 

se amplió en muchos países de América Latina, especialmente en cuanto a las 

actividades de refinación y comercialización; simultáneamente, las inversiones 

privadas nacionales se multiplicaron, en particular en Argentina, México y Brasil. Así 

mismo, el estado empezó a asumir un papel activo en la petroquimia, bajo la forma 

de asociaciones tripartitas con empresas foráneas y nacionales, y aprovechó a veces 

préstamos del BID, de esta manera, la empresa estatal aseguraba el acceso al 

mercado mientras que el capital externo traía la tecnología y una parte no 

despreciable de las inversiones. Esta estrategia buscaba el primer lugar romper la 

integración vertical impuesta por las “siete hermanas” desde el inicio de la industria 

petrolera, y, por lo tanto, reducir la dependencia hacia las importaciones de productos 

refinados, en una época en que las necesidades nacionales aumentaban más rápido 

que la capacidad de producción. Se trataba de controlar los sectores estratégicos, 

cómo la refinación y la exploración (FONTAINE, 2003). 

 
En el año de 1969, Ecuador y Colombia formaban parte de los cuatro 

productores de petróleo cuya industria dependía en su mayoría de las inversiones 

foráneas, junto con Argentina y Venezuela, hasta principios de los años de 1970, Gulf 

Oil prosiguió sus actividades de exploración en Ecuador y Colombia, en asociación 

con Texaco (FONTAINE,2003). 

Mientras que, en México, Chile, Perú, Brasil, Uruguay y Bolivia, la industria petrolera 

había sido parte o totalmente nacionalizada. En ciertos casos como en Brasil y Chile, 

la experiencia de sustitución de importaciones fue llevada al extremo, en tanto el 

Estado tomó a cargo la exploración y la explotación del petróleo. Empero, la 

producción nacional, a principios de los años de 1970 no excedía una tercera parte 



28  

de las necesidades. Esto explica por qué el estado renunció al monopolio para 

estimular las inversiones privadas internacionales, como Argentina (1958-1963), 

donde las inversiones privadas permitieron triplicar la producción en tres años y cubrir 

las necesidades del país (HERNANDEZ, 2008). 

 
Tras las olas de nacionalizaciones de los años de 1930 y 1950, un tercer 

grupo de países decidió nacionalizar la industria petrolera, sea completamente (en 

caso de Argentina, Irak e Irán) o en parte (en caso de Libia, Kuwait, y de Arabia 

Saudita). Este movimiento fue seguido por los principales exportadores de América 

Latina. México, era el único país donde el monopolio estatal quedaba intacto desde 

1938, realizó importantes descubrimientos que le transformaron en el principal 

exportador latinoamericano. Venezuela, que contaba ya con las reservas más 

importantes de la región, aprovechó para practicar una política de imposición elevada, 

lo que acabo con desanimar las inversiones privadas y llevó a la nacionalización de 

la industria petrolera en 1975 con la creación de Petrovén (futura Petróleos de 

Venezuela S.A (PDVSA)). 

Ecuador quiso seguir este ejemplo; gracias a los importantes descubrimientos 

realizados en la Amazonía por el consorcio Texaco- Gulf Oil (1967), el país se había 

vuelto un exportador neto de petróleo en junio de 1972 y uno de los más activos en la 

difusión del modelo nacionalista, tras su adhesión a la OPEP en 1973. Eso llevó a la 

nacionalización de Gulf- Oil en 1976 y transformó la empresa estatal CEPE en el 

principal accionista de la concesión a Texaco (más adelante se hablará de Texaco en 

territorio ecuatoriano). 

Por otro lado, los países latinoamericanos de menor producción, que no habían 

logrado la autosuficiencia o no exportaban petróleo, el estado inició un repliegue de 

la industria en las actividades de “río arriba”7, para atraer nuevamente las inversiones 

foráneas. 

 
La escasa reactivación de las inversiones en América Latina, tras la crisis 

petrolera, tuvo como efecto hacer del estado un actor a pesar suyo, en la exploración 

 
 

7 Según la petrolera Odell, este éxito económico se pagó con un fracaso político. Así la caída de Perón 
en Argentina en el año de 1955 se podía explicar por una política petrolera que favorecía demasiado 
las inversiones foráneas. Su sucesor fue vencido en las elecciones por una misma razón; así mismo 
en Perú con Belaúnde Terry fue sancionado por haber otorgado una concesión a Esso. 



29  

de nuevos yacimientos de petróleo y gas natural. En Colombia, un importador neto de 

petróleo en 1975, Ecopetrol asumió la iniciativa de nuevas inversiones en este ámbito, 

los cuales no dieron resultados positivos. Los costosos fracasos para los 

contribuyentes prepararon a la opinión pública el aceptar el retorno de las inversiones 

privadas foráneas en los años de 1980, mientras tanto, las empresas que se quedaron 

en el lugar, pudieron gozar de una situación privilegiada, como lo muestra el caso de 

Texaco en Ecuador y Colombia. Como lo expresa Fontaine (2003), a medida que la 

OPEP aumentó el precio oficial del petróleo y que se incrementaron las dudas en 

cuanto a las posibilidades de abastecimiento a largo plazo, el interés por América 

Latina no dejó de crecer y se destacó cada vez más la gran diferencia entre el 

potencial energético del continente y su producción real. Esta preocupación se tradujo 

por una flexibilización en los organismos financieros internacionales hacia los 

pequeños productores. 

Hasta 1973, en Banco Mundial (BM) se había negado en financiar 

proyectos erráticos para el desarrollo de la industria petrolera, y prefería las 

inversiones en joint venture8; esta política cambió a partir de 1974, cuando el Banco 

concedió una serie de préstamos a la India para el desarrollo de la exploración en alta 

mar, luego a Pakistán. En 1980, las empresas nacionales de Bolivia (YPFB) y Perú 

(Petroperú) gozaron cada una de un préstamo de 32 millones de dólares para el 

mismo tipo de actividad (FONTAINE, 2003). 

Paralelamente, la diferencia entre la situación de los pequeños y grandes 

productores se incrementó con el primer choque petrolero. En efecto, mientras que 

México y Venezuela y (en menor medida) Ecuador y Bolivia (beneficiarios en 1977), 

se aprovecharon del alza del precio del petróleo, los demás países de América Latina 

vieron de pronto degradarse sus términos del intercambio. Si las reservas probadas 

conjuntas de los nueve principales productores de la región se duplicaron entre 1973 

y 1978, al pasar los límites de venta de barriles por día, fue principalmente debido a 

los descubrimientos de petróleo en México, donde las reservas probadas se 

decuplaron al pasar la explotación de barriles por día. En la siguiente sección se 

 
 
 
 
 

8 Joint venture es una expresión inglesa que significa la unión de dos o más empresas ya existentes 

con el objetivo de iniciar o realizar una actividad económica común, por un determinado periodo de 
tiempo. 



30  

hablará de la historia del crudo en Ecuador y la inserción de la petrolera Chevron 

(antes Texaco) en territorio ecuatoriano. 

 
1.2 Historia del crudo en Ecuador y la inserción de la empresa Texaco en la 

Amazonía Ecuatoriana (1964- 1992). 

 
En primera instancia se va describir una breve historia de la concesión y cómo 

fue que la petrolera transnacional se inserta la exploración y explotación de crudo en 

la Amazonía Ecuatoriana. 

 
El primer pozo petrolero en Ecuador fue descubierto en 1911 en Ancón, 

península de Santa Elena, por la empresa inglesa Anglo, sin embargo, las 

exportaciones de crudo se iniciaron en el año de 1928; así, en ese tiempo las 

exportaciones petroleras no superaban el 6% del total de las exportaciones del país 

(PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 2015). 

 
Debido a la declinación natural de la producción de los primeros pozos, 

Ecuador dejó de exportar crudo entre 1960 y 1971, aunque se continuó produciendo 

para consumo interno. En 1960, el consorcio Texaco- Gulf comenzó la exploración en 

el área denominada Sacha. En 1961 el país otorgó una concesión a la compañía 

Minas y Petróleos del Ecuador, pero, en 1967, sin autorización del gobierno, esta 

empresa traspasó parte de sus concesiones al consorcio Texaco- Gulf, razón por la 

cual el contrato fue vencido. 

 
Durante los años de 1960 y 1970 en el Ecuador hubo debates en torno a 

la configuración del Estado y a su papel en la economía y una constante agitación 

social y política. Durante este tiempo afloraron los intereses contrapuestos de las 

clases sociales, así fue que sucedieron siete gobiernos entre 1960 y 1972, solo dos 

de ellos resultado de elecciones populares y entre 1972 y 1979, dos dictaduras 

(ORTIZ, 2011: 71). Sin embargo, en 1971, se expidió una nueva Ley de Hidrocarburos 

que, dispuso al estado ecuatoriano reciba regalías del 6 al 16% de la explotación 

petrolera que aún persistía en el Golfo de Guayaquil, que además organizaba la 

actividad extractiva, lo que marcó el inicio del “boom petrolero” en Ecuador, a partir 

del año de 1972 (PROCURADURÍA GENERAL DEL ESTADO, 2015). 



31  

 

Durante el gobierno del general Guillermo Rodríguez Lara (1972- 1976), 

se definió como gobierno nacionalista y revolucionario de las Fuerzas Armadas, con 

el contexto del “boom petrolero” iniciado con la explotación en el nororiente amazónico 

a cargo del consorcio transnacional Texaco- Gulf, inauguró una nueva política 

petrolera basada en recurso estratégico, soberanía, nacionalismo, y autoridad militar. 

(ORTIZ, 2011). Durante estos años se puso en vigencia la Ley de hidrocarburos, se 

revirtieron al Estados antiguas concesiones, se revisaron contratos con las compañías 

extranjeras, se crearon la Corporación Estatal Petrolera Ecuatoriana, Transportes 

Navieros Ecuatorianos, y la Flota Petrolera Ecuatoriana; también ecuador ingresó a 

la Organización de Países Exportadores de Petróleo (OPEP). 

 
Después de la creación de la Corporación Estatal Petrolera Ecuatoriana 

(CEPE), el 23 de junio de 1972, el consorcio Texaco- Gulf construyó el Oleoducto 

Transecuatoriano, esta nueva infraestructura permitió que, en agosto de 1972, el 

estado ecuatoriano realizara la primera exportación de petróleo desde el puerto de 

Balao- Esmeraldas. Tiempo después, en 1983, el estado ecuatoriano inició el proceso 

de licitación para la exploración petrolera mediante contrato de prestación de 

servicios, se licitó once bloques: siete en la región amazónica y cuatro en las costas 

afuera. A partir de ese año se hicieron nuevas licitaciones con otras petroleras 

internacionales como: Occidental (Oxy), Belco, Texaco- Pecten, British Petroleum, 

Conoco, Elf, Braspetrol, YPF, Petrobras, Respol, Movil, City, Arco, Amoco, Maxus, 

Tritón, Agip, Edc, Burlington, Sinopec y CNPC, entre otras. 

 
1.2.1 Contrato de concesión (1964- 1974) 

 
En el mes de marzo del año de 1964, el estado ecuatoriano otorgó una 

concesión a la petrolera Chevron, Texas Petroleum Company (Texpet) para la 

exploración y explotación de hidrocarburos en la región amazónica del Ecuador. A 

continuación, se hablará de la “Concesión Napo” (como así se conoció), fue 

transferida a la compañía Texaco de Petróleos del Ecuador, C. A. (CTPE) y a Gulf 

Ecuatoriana de Petróleos, S.A. (GEP), subsidiarias de Texaco, Inc. y de Gulf, Inc., 

respectivamente; la transferencia fue registrada en el Ministerio de Minas en 1964, 

esta concesión fue modificado y las dos subsidiarias firmaron un nuevo contrato en 

junio de 1969 (PROCURADURIA GENEREAL DEL ESTADO, 2015). 



32  

En enero de 1965, Texpet y Ecuadorian Gulf Oil Co, (Gulf) obtuvieron de 

CTPE y de GEP, el derecho a adquirir el 95% de las acciones que dichas compañías 

poseían sobre el petróleo, gas y otros hidrocarburos en la Concesión Napo, 

descontadas las regalías que el gobierno adquiriría en especie, y como consecuencia 

de la producción utilizada en las operaciones (PROCURADURIA GENERAL DEL 

ESTADO, 2015). 

 
En febrero de 1971, el gobierno creó la Corporación Estatal Petrolera 

Ecuatoriana (CEPE), cuyo objetivo fue explorar, producir, procesar, transportar y 

comercializar todos los recursos hidrocarburífero dentro del territorio ecuatoriano, 

también se aprobó la nueva ley de hidrocarburos de 1971 que, entre otras 

disposiciones, introdujo nuevas formas de contratación para las concesiones y le 

otorgó a CEPE la facultad de explorar y explotar los yacimientos hidrocarburífero por 

sí misma, celebrando contratos con otras empresas o constituyendo compañías de 

economía mixta9. Más adelante, en 1972, mediante Decreto Supremo Nº 430, se 

estableció que, en virtud de la ley de hidrocarburos de 1971, todos los concesionarios 

que se encontraban operando en el país debían celebrar nuevos contratos para 

reemplazar a los contratos de concesión preexistentes (PROCURADURÍA GENERAL 

DEL ESTADO, 2015:28). En agosto de 1973, Ecuador celebró una nueva negociación 

con Texpet y Gulf (contrato de 1973), cuyo objeto fue la ejecución de actividades de 

exploración y extracción de petróleo. El contrato de 1973 le otorgaba a CEPE la 

opción de que en 1977 adquiriera hasta el 25% de participación en la Concesión 

Napo. Adicionalmente, reducía el periodo de explotación para dicha concesión que, 

inicialmente, debía durar 40 años, es decir hasta 2004, estableciendo su vigencia 

hasta 6 de junio de 1992. 

 

En el año de 1972, comenzaron a crecer los ingresos fiscales, gracias a 

los precios internacionales del crudo, permitiendo al gobierno cierta independencia de 

los grupos de poder económico, principalmente agroexportadores, consolidar el 

intervencionismo de estado en el desarrollo económico; priorizando la 

industrialización bajo la representación del proteccionismo de sustitución de 

 
 

 
9 Economía Mixta en este caso de nuestro trabajo, quiere decir, un sistema de organización económica 

en el que se combina la actuación del sector público y el sector privado (GUTIÉRREZ,2010). 



33  

importaciones y el crecimiento empresarial en todos los órdenes de la economía 

(ORTIZ, 2011: 70). 

 
En enero de 1974, mediante Decreto Supremo Nº9 se estableció que la 

participación del 25% de CEPE en la concesión Napo comenzaría en 1974, y no en 

1977 como se estipulo en el Contrato de 1973, este decreto supremo anticipó el 

traspaso de la participación de CEPE, bajo la consideración de que Ecuador, al ser 

miembro de la Organización Mundial de países exportadores de petróleo (OPEP), 

estaba “obligado a armonizar el desenvolvimiento de su industria con las resoluciones 

adoptadas por ese organismo internacional”, debía también “proceder de inmediato a 

tomar las medidas necesarias para hacer efectiva una participación gubernamental 

razonable en la propiedad de las compañías titulares bajo cualquier tipo de 

contratación”. En junio de 1974, el gobierno ecuatoriano, CEPE, Texpet y Gulf 

suscribieron un acta en la que constó que la participación de Texpet y de Gulf 

disminuiría del 50 al 37,5% para cada una, este acuerdo entró en vigencia un mes 

después del acta (PROCURADURÍA GENERAL DEL ESTADO, 2015). 

 
1.2.2 Consorcio CEPE- Texpet (1977-1984) 

 
En mayo de 1977, Ecuador, CEPE y Gulf suscribieron un acuerdo 

tripartito (“Contrato Gulf de 1977”) mediante el cual, a partir del 31 de diciembre de 

1977, Gulf vendería a CEPE su participación restante en el Consorcio CEPE- 

TEXACO-GULF; tras esta venta, CEPE adquirió una participación del 62,5% en el 

Consorcio, mientras que Texpet mantuvo el 37,5%, Texpet sin embrago, siguió 

actuando como operador (PROCURADURÍA GENERAL DEL ESTADO, 2015). 

 
Hasta diciembre de 1977, el Ministro de Recursos Naturales, el Ministro 

de Finanzas, CEPE y Texpet suscribieron un Contrato de Exploración y Desarrollo 

(Contrato de 1977) a través del cual Texpet y CEPE asumían compromisos y 

parámetros económicos que eran parte del programa de trabajo anual para 1978, y 

cuya vigencia era de un año; este contrato significaba un compromiso de inversión 

por parte de Texpet (PROCURADURÍA GENERAL DEL ECUADOR, 2015). 

 
Según Ortiz (2011), la transición de los regímenes civiles en el Ecuador 

ocurrió en medio de una crisis sin precedentes, a consecuencia de la recesión en los 



34  

países capitalistas desarrollados, que se declinó con el endeudamiento externo de la 

región; fue cuando empezó la implementación en América Latina de las formulas 

neoliberales, al amparo de las nuevas estrategias del capital financiero internacional, 

de los condicionamientos del Fondo Monetario Internacional (FMI) y en Banco 

Mundial y la globalización de la economía. 

 
Durante los primeros años de 1980, hubo una gran participación del 

sector popular, que encontraron espacio para formular sus demandas y conquistar 

varias reivindicaciones bajo el liderazgo del Frente Unitario de Trabajadores (FUT) y 

el apoyo de partidos y movimientos de izquierda; tiempo más tarde fueron perdiendo 

efectividad y con el derrumbe del socialismo en el mundo entraron en crisis, llegando 

al fin de las demandas por profundizar la reforma agraria y la redistribución de la tierra. 

La crisis arrastró los otros órdenes de la vida social. Al final de la década se habían 

impuesto en Ecuador las políticas de modernización y reducción del estado y las 

privatizaciones, así fue como en ese entonces se habló de la “década perdida” en 

América Latina (ORTIZ, 2011:73). 

 
No obstante, durante esos años, los pueblos indígenas dieron sus 

primeros pasos hacia la construcción del movimiento nacional. En 1980 se conformó 

la Confederación de Nacionalidades Indígenas de la Amazonia (Confeniae) y con la 

Ecuarunari creada desde 1972, integraron una coordinación nacional que en 1986 se 

constituyó como la Confederación de Nacionalidades Indígenas del Ecuador, Conaie. 

Estas organizaciones junto a la Federación Ecuatoriana de Organizaciones 

Campesinas (Fenoc), ampliaron el escenario de luchas y demandaron atención a los 

pueblos indígenas y al campesinado, especialmente con dos hechos históricos: el 

levantamiento indígena del Inti Raymi en 1990, encabezado por la Conaie y la marcha 

de la Organización de los Pueblos Indígenas de Pastaza (OPIP). 

 
1.2.3 Cambio del operador y extinción del Contrato de Concesión (1988-1992) 

 
En el mes de septiembre del año de 1988, CEPE notificó a Texpet que en 

julio de 1990 asumiría el cargo de Operador del Consorcio. Un año más tarde, en 

septiembre de 1989 se creó la Empresa Estatal de Petróleos de Ecuador 

(Petroecuador), como consecuencia, CEPE se disolvió y sus recursos, derechos y 

obligaciones fueron transferidos a Petroecuador. 



35  

Cuando inicio la concesión en julio de 1990, Texpet actúo como operador 

del Consorcio; durante este periodo, Texpet fue responsable de la determinación de 

los métodos y la forma de realizar las operaciones de perforación y explotación, 

incluida la eliminación de los lodos de perforación y otros desechos; suministro de 

agua, desechos de producción, aguas residuales, vertido de petróleo crudo y la 

eliminación del petróleo que no podía se producido y guardado para su venta o 

refinación. En el mismo año, Petroecuador asumió el cargo de Operador del 

Consorcio; al abandonar su rol de operador y durante los dos años restantes de la 

Concesión de 1973, Texpet continuó como parte del Consorcio en calidad de socio 

capitalista (PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 2015). 

 
Un año más tarde, en 1991, Petroecuador y Texpet suscribieron un nuevo 

tratado de operaciones (“Contrato de Operaciones de 1991”, inscrito en el Registro 

de Hidrocarburos de 11 de Julio de 1991). Los términos y condiciones de este acuerdo 

evidenciaban que las inversiones de Texpet estaban finalizando dado que el Contrato 

de 1973 concluiría en 1992. En junio de 1992 terminó la Concesión otorgada por 

Ecuador a Texpet y Gulf en 1973. La participación en el Consorcio del 37,5% que 

pertenecía a Texpet pasó a Petroecuador; Texpet decidió no continuar con nuevas 

inversiones en el país; precisamente en ese mismo día, cuando finalizó la Concesión, 

Texpet publicó un “Editorial de Despedida” en el diario de mayor circulación de 

Ecuador anunciando su partida del país y su gratitud al pueblo ecuatoriano, 

adicionalmente como parte de su salida, Texpet terminó su relación laboral con 

empleados que quedaban en Ecuador. 

 
Luego después de haber acabado la concesión en 1992, el Ministro de 

Energía y Minas, Petroecuador y Texpet suscribieron el Memorando de Entendimiento 

(MOU) para establecer los mecanismos mediante los cuales, Texpet seria liberada de 

los reclamos que dichas instituciones pudiera tener sobre los impactos 

medioambientales en relación como la concesión, según los artículo I (d) y VIII del 

Memorando determinaban con claridad a las partes y su alcance, que no involucraba 

derechos de terceros, tal como se describe en el libro de la Procuraduría General del 

Estado (2015), se verifica de los siguientes textos: 



36  

Art.I(d): Establecer los mecanismos mediante los cuales Texpet ha de 

ser liberado de todo reclamo que el Ministerio [de Energía y Minas] y 

Petroecuador podrían tener en contra Texpet con respecto al impacto 

medioambiental causado como consecuencia de las operaciones del 

anterior Consorcio Petroecuador- Texpet. 

 
 

 
El art. VIII del memorando de entendimiento decía que: 

 
 
 

Las disposiciones de este memorando de entendimiento se aplicarán 

sin perjuicio de los derechos que posiblemente tengan terceros por 

efecto negativo causado como consecuencia de las operaciones del 

anterior consorcio Petroecuador- Texpet. 

 
 

 
Aunque Chevron y Texaco afirmaban que el artículo VIII solo se restringía a los 

“reclamos por lesiones corporales” alegados por terceros, el texto del artículo es claro 

cuando señala que no se limita a daños personales. 

 
Durante el año de 1995, el Ministerio de Energía y Minas, Petroecuador y Texpet; 

celebraron un contrato de Ejecución y Liberación, cuyo anexo A contenía una 

descripción general del Trabajo de Remediación Medioambiental la que se debía 

redactar en mayor detalle en un Plan de Acción de Remediación de responsabilidad 

de Texpet. A continuación, en el párrafo 5.1 del Contrato de Ejecución y Liberación 

de 1995 establecía que: 

 
 

 
En la fecha de celebración de este Contrato y en consideración del 
acuerdo de Texpet de realizar el Trabajo de Remediación 
Medioambiental de acuerdo con el Alcance del trabajo especificado en 
el anexo A, (…) el gobierno y Petroecuador liberarán por el presente 
contrato, absolverán y eximirán para siempre a Texpet (…), Texaco, 
INC., y todos sus agentes, servidores, empleados, funcionarios, 
directores, representantes legales, (…) sucesores, predecesores, 
principales y subsidiarias de todo los reclamos del gobierno y 
Petroecuador contra los beneficios de las liberaciones de 



37  

responsabilidades por los efectos negativos medioambientales 
originados en las Operaciones del Consorcio, salvo aquellas 
relacionadas con las obligaciones contraídas bajo el presente contrato 
para el cumplimiento del Alcance del Trabajo por parte de Texpet. 

 
El contrato de ejecución y liberación de 1995 establece que dicho contrato 

es aplicable únicamente a los mercados que invierten en el país. No solo especifican 

con claridad y en detalle las partes contratantes y las beneficiarias, sino que la 

exención incluida en el artículo 5.1 identifica su alcance de manera expresa e 

inequívoca. La exención deja claro que las únicas partes que liberan respeto de sus 

reclamos son el Gobierno y Petroecuador. 

 
 

 
El Gobierno y Petroecuador liberarán, absolverán y exonerarán para 
siempre por medio del presente documento… a “Las Exoneradas” de 
“todos los reclamos del Gobierno y de Petroecuador contra las 
Exoneradas por los Efectos Adversos en el Ambiente originados en las 
Operaciones del Consorcio”10. 

 
 

 
Durante ese mismo año, Texpet, el Ministerio de Energía y Minas, y 

Petroecuador suscribieron el “Convenio Transnacional y Finiquito”, a través de los 

presentes, reconocían este convenio para que se extinga de los derechos y 

obligaciones que cada una de las partes, emanadas del contrato con fecha de 1973, 

es decir, el Contrato de Concesión de 1973. 

 
En mayo de 1996, Texpet celebró contratos de transacción, liberación de 

obligaciones, responsabilidades y demandas con cuatro municipalidades de la región 

amazónica que habían interpuesto reclamos en su contra por contaminación 

medioambiental, fruto de esta liquidaciones, la compañía entregó aproximadamente 

USD 3,8 millones para trabajos de infraestructura, que incluían la instalación de 

sistemas de agua potable y alcantarillado; cada contrato de liquidación establecía una 

liberación de los reclamos de la respectiva municipalidad contra Texpet, Texaco, otras 

compañías filiales. Tiempo más tarde, en 1998, el Ministerio de Energía y Minas, 

Petroecuador y Texpet suscribieron un “Acta Final”, mediante la cual, “las partes 

declaran cumplido y concluido el contrato del año 1995 y todos sus documentos, 

 

10 Contrato de Ejecución y Liberación de 1995, artículo 5.1 (énfasis agregado). 



37  

alcances, actas, complementarios”11 (PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 

2015). 

 
1.3 Territorio Amazónico, ¿una colonización? 

 
Dentro del escenario de contrataciones, exploración y explotación del 

petróleo en territorio de la amazonia ecuatoriana; contamos con varias comunidades 

indígenas las cuales son: Cofanes, Siona, Secoya, Huaorani, Kichwa y Shuar; que 

fueron desplazándose a consecuencias del asentamiento de la empresa 

transnacional, perjudicando la flora y la fauna, obteniendo la pérdida de sus 

tradiciones, costumbres, forma de vivir, exponiéndolos a problemas de salud y hasta 

llegando a su muerte (BERISTAIN, ROVIRA, FERNÁNDEZ; 2009). En América 

Latina, muchos repetían que la abundancia en minerales, suelos fértiles, agua dulce 

y otros recursos, bastaba para asegurar el camino a la prosperidad y el bienestar 

(GUDYNAS, 2009). 

 
Sin embargo, los países del continente latinoamericano, así como 

denomina Escobar (2011), dan una reafirmación a la colonialidad de la naturaleza 

latinoamericana y de expansión de monocultivos de exportación, arrasando con la 

biodiversidad de ecosistemas naturales, pero también expulsando de sus tierras a 

campesinos y pueblos originarios y entre ellos, Ecuador, siguen sufriendo problemas 

sociales, persiste pobreza y la desigualdad. 

 
Dentro de la perspectiva Modernidad/ Colonialidad que traen algunos 

autores latinoamericanos, como lo es Escobar (2011), nos habla sobre un notable 

dialogo multidisciplinar con tendencia contemporánea como el postcolonialismo, los 

estudios subalternos y la perspectiva de sistema- mundo, desarrollada por Immanuel 

Wallerstein; la modernidad/ colonialidad tiene una continuidad con tradiciones del 

pensamiento crítico latinoamericano, que se organiza a partir de una crítica de base 

histórico- cultural y epistemológica de la modernidad, cuestionando las grandes 

narrativas interpretativas de la misma a lo largo del tiempo. 

 
Sin embargo, la amazonía ecuatoriana ha estado sujeta a diversos 

procesos de colonización, siempre dependientes de la extracción de los recursos 

 

11 Acta final del 30 de septiembre de 1998. 



38  

naturales, exponiéndolos al desplazamiento de sus territorios como es el caso de la 

petrolera Texaco- Chevron. 

 
En el caso de las comunidades indígenas con presencia ancestral en la 

zona, la propiedad de tierra es colectiva y contaban con mayores territorios antes de 

estos procesos de colonización y explotación de la selva, por lo que posteriormente 

contar con un título de su tierra se convirtió en un mecanismo de protección de 

menguados territorios (BERISTAIN, ROVIRA, FERNANDEZ; 2009: 28). 

 
A partir de 1960 los procesos de colonización y explotación petrolera 

generaron un profundo cambio en la zona, durante ese tiempo entra en crisis el 

sistema agrario ecuatoriano en la sierra, se produce un colapso de la paja toquilla en 

la costa que eran una fuente de trabajo importante y se inician procesos de 

industrialización, lo que genera procesos migratorios importantes. Según un estudio 

de la Organización para la Infancia de Naciones Unidas (UNICEF), durante los años 

de 1970, con la exploración y la explotación del petróleo en el nororiente del ecuador, 

el proceso de colonización adquiere características diferentes. La infraestructura vial, 

junto con la demanda de mano de obra y servicios del sector petrolero, se convierten 

en los principales incentivos para la migración; esta se vuelve masiva, sin ningún 

control oficial y va a ocupar la mayor parte del espacio de las provincias de Napo (que 

incluía Orellana) y Sucumbíos; en este periodo se da un incremento importante de los 

centros urbanos (UNICEF,1992; In: BERISTAIN, ROVIRA, FERNANDEZ; 2009). 

 
La ocupación surgida por esta migración por efecto de esta explotación 

de recursos en los últimos veinte años dio lugar a procesos de urbanización fuera de 

control estatal. La colonización se hacía a lo largo de las vías donde cada colono 

tomaba una extensión de 250m de lado de vía y 2km de profundidad (50ha.). Una vez 

cubierta la totalidad de la vía, a ambos márgenes, nuevos asentamientos iban 

ocupando los respaldos en lo que denominaba “segunda línea”. En algunos lugares 

se llegó hasta una octava línea; este proceso de colonización se mezcló al mismo 

tiempo con la explotación petrolera de Texaco en la zona (BERISTAIN, ROVIRA, 

FERNANDEZ; 2009). 

 
Las ciudades que surgen en el nororiente de Ecuador, durante ese tiempo 

lo hacían a partir de centros poblados por las cooperativas agrícolas que se 



39  

transforman en ciudades de tipo comercial, ligadas especialmente a necesidades de 

los trabajadores de las compañías y de los colonos y que luego se convierten en 

centros administrativos (Lago Agrio, Shushufindi, Coca, Sacha). Según la información 

disponible, los pueblos o ciudades de la región Norte de la Amazonía se crearon luego 

de la llegada de la empresa petrolera. 

 
Esta parte de la Amazonía eran territorios en los que vivían diversas 

comunidades indígenas especialmente Sionas, Secoyas, Cofanes, Huaoranis, y otras 

comunidades, que, a partir de estos procesos se consideran en extinción como los 

Tetetes. Dichas comunidades vivían en grandes extensiones de selva, tenían 

frecuentemente un carácter nómada y la base de su subsistencia estaba relacionada 

con la recolección de comida, la caza y la pesca. A continuación, se va relatar un poco 

sobre la experiencia que estos indígenas tuvieron con la llegada de la petrolera. 

 
Mi nombre es Luis Ahua en español y soy huaorani, quiero contarles 
una historia que pasó cuando llegó Texaco en la ahora ciudad del 
Coca. Ahí mis abuelos luchaban, mataban, antes que lleguen las 
carreteras ahí vivían, ahí tenían sus casas donde viven los militares. 
Ahí luchaban, por eso defendían ampliamente el territorio. Luego 
cuando ingresaba más y más la empresa fueron retrocediendo cada 
vez más desde el Coca hasta Tiwino. 

 
 
 

En las comunidades indígenas se destaca una falta de información previa 

y una alteración total de su modo de vida. La realización de explosiones para las 

sísmicas, el sobrevuelo de helicópteros, la construcción de trochas y entrada en su 

territorio de maquinaria y trabajadores, alteró su modo de vida tradicional. La falta de 

información, la usencia de consulta previa, el desconocimiento del idioma y la 

presencia de maquinaria y personas extrañas, sin respeto a la naturaleza, así como 

la presencia y actitud de los “cucamas” (“blancos”) generaron miedo y un repliegue 

de las comunidades como forma de protección. 

 
Los efectos de la intervención de la compañía identificados empiezan 

propiamente antes de las actividades extractivas, dado que para llegar a desarrollar 

la explotación petrolera se llevaron a cabo varias acciones que aumentaron el impacto 

colectivo. Estos mismos mecanismos fueron: la realización de explosiones sísmicas 

(en fase de exploración) a lo largo de franjas de muchos kilómetros en la selva; la 



40  

deforestación en las zonas elegidas como lugares de extracción o asentamientos, con 

muy diversos cálculos desde cien mil a más de un millón de hectáreas aunque en 

estos se incluyen otras causas de deforestación; la presencia de trabajadores 

acompañados en ocasiones de militares, instalaciones, maquinarias, etc., en su 

territorio; la fragmentación y alteración del territorio para la vida de las comunidades 

indígenas, pero también para los animales de la selva que se repliegan y alejan más 

adentro de la misma. 

 
Tomando esta misma línea de trabajo, Aníbal Quijano (2000) hace 

referencia a la colonialidad del poder, señalando el uso de raza como un patrón de 

poder, conflictivo y permanente, como es el caso de la petrolera hacia la llegada de 

los territorios de las comunidades indígenas; estableciendo hasta momentos actuales 

una escala de identidades sociales con el “blanco europeo” como superior a relación 

de los indios, negros, identidades homogéneas, etc. Esta colonialidad se extiende a 

los campos de ser y del saber, el posicionamiento del eurocentrismo y occidentalismo 

como modelos únicos del conocimiento, así descartando o minimizando por completo 

a los afros e indígenas como intelectuales y como productores del conocimiento. En 

palabras de Quijano (2000): 

 
[…] Desde esa perspectiva eurocéntrica, ciertas “razas” son 
condenadas como “inferiores” por no ser sujetos “racionales”. Son 
objetos de estudio. “cuerpo” en consecuencia, más próximos a la 
“naturaleza”. En otras palabras, esto nos convierte en dominables y 
explotables. De acuerdo al mito del estado de naturaleza y de la cadena 
del proceso civilizatorio que culmina en la civilización europea, algunas 
razas- negros (africanos), indios, oliváceos, amarillos (o asiáticos) y en 
esa consecuencia- están próximas a la “naturaleza” que los blancos. 

 
 

 
Quijano, habla también sobre estructura de poder colonial que parte de 

los intereses de capitalismo en el marco de la modernidad, tomando como eje la lucha, 

perspectiva y la herramienta; la colonialidad del poder que se refiere al 

establecimiento de un sistema de clasificación social basada en una jerarquía racial 

y sexual, en la formación y redistribución de identidades sociales de superior a inferior, 

es decir: blancos, mestizos, indios y negros. El uso de “raza” como patrón de poder 

conflictivo y permanente desde la colonia hasta hoy ha mantenido una escala de 

identidades sociales. Por lo tanto, Quijano (2006) hace referencia de la denominación 



41  

social como la explotación del trabajo bajo la hegemonía del capital, de la 

“racialización” y la “capitalización” de las relaciones sociales del nuevo patrón de 

poder. 

 
De este modo, las actividades petroleras en el oriente ecuatoriano, las 

comunidades indígenas amazónicas han creado una relación de dependencia hacia 

lo externo, como denomina Wallerstein (2005) y su libro de “análisis del sistema- 

mundo”, nos explica sobre la constitución que domina al sistema- mundo y que se 

produjeron desigualdades estructurales entre regiones comerciales, ya que los 

recursos extraídos de América (en este caso para la amazonía ecuatoriana) 

permitieron el despliegue y el establecimiento de relaciones desiguales entre áreas 

centrales y zona periféricas. Wallerstein (2005) habla sobre sistema- mundo moderno 

como una Economía- mundo, es decir, ya no era un dominio político sino económico 

y este dominio rige el funcionamiento del sistema, que es la acumulación de capital. 

 
Dentro de la concepción actual dominante de desarrollo, los pueblos 

indígenas están articulados en algún grado con la sociedad mestiza, a través de la 

economía de mercado y de la prestación de servicios básicos; sin embargo esta 

relación, así como los involucra aspectos sociales y culturales, es desigual y 

discriminatoria dentro y fuera de las fronteras, los grupos indígenas, su cosmovisión 

y su territorio son irrespetados y explotados, tal es el caso de las actividades 

petroleras cuyo único fin es obtener el mayor provecho a menor costo, como lo fue 

durante la estadía de la petrolera Texaco en Ecuador, convirtiéndose en uno de los 

mayores desastres ambientales planeados (TOLEDO y PONCE, 2001). 

 
La actividad petrolera la mayoría de sus actores, especialmente grandes 

empresas como Texaco, no están interesados en asumir los costos ambientales ni 

las pérdidas y transformaciones culturales que se producen a los largo de su estadía 

o negocio hacia los pueblos afectados, tanto en Ecuador como en otros países en 

“vías de desarrollo” la propiedad de los recursos del subsuelo pertenece al estado y 

la mayoría de los campos petroleros están ubicados en los territorios indígenas; así 

como menciona Figueroa (2006), para la población indígena el concepto de propiedad 

de tierras es integral, sin mencionar que diversos aspectos de su identidad y cultura 

se basan en el sentimiento de pertenencia mutua a la tierra. 



42  

Si bien la constitución del Ecuador reconoce la pertenencia de la tierra a 

los pueblos ancestrales, también genera una dicotomía en lo referente a la propiedad 

del suelo, de esta forma, surgen conflictos basados en diferentes interpretaciones 

sobre “pertenencia” y “uso” del suelo, de acuerdo con los intereses de los actores 

sociales. No obstante, si esta diversidad de percepciones es guiada de forma 

adecuada, permitiría construir políticas que permitan el diálogo entre los sectores 

implicados para redistribuir los poderes de decisión sobre las políticas públicas 

(FIGUEROA, 2006). 

 
En los países del sur es común que los pasivos ambientales más graves 

sean producidos por empresas transnacionales del norte, que imponen unas 

condiciones laborales y ambientales inaceptables, aprovechándose de la legislación 

ambiental menos estricta y de la debilidad política de las poblaciones y de los 

gobiernos locales. Los daños producidos por estas empresas constituyen una parte 

de la deuda ecológica, pero de carácter privado (SERRANO, 2011). 

 
Figueroa (2006) menciona que algunos pueblos amazónicos identifican el 

petróleo como la “sangre de la tierra”; explican que no se debe extraer esta sangre 

porque la tierra pierde su calor y se enfría, molestando a los espíritus que la cuidan, 

esta sabiduría indígena indica que de alguna manera hay consecuencias cómo el 

cambio climático por ejemplo o también los conflictos e injusticias sociales. 

 
En el siguiente capítulo brindaremos información acerca del juicio 

demandado por las comunidades indígenas de la amazonía ecuatoriana, en primera 

instancia se hablará de cómo la petrolera diseñó el derramamiento petrolero, seguido 

por un grupo de personas que realizaron una demanda por medio de acción de clase 

a la corte en Nueva York, luego el juicio se trasladó hacia la corte superior de justicia 

de la ciudad de Lago Agrio, siendo primera vez que una empresa transnacional se 

somete ante las leyes de un país latinoamericano como lo es Ecuador. 



43  

2. Juicio demandado por los grupos indígenas. 

 
 

Pues bien, en los tiempos primitivos todo el mundo era una especie de 
América… (CASTRO- GÓMEZ; 2007). 

 

Durante 28 años en la selva amazónica del Ecuador, Texaco vertió 

deliberadamente una cantidad de crudo con un aproximado de 30 veces mayor al 

derrame de Exxon Valdez, estos desechos tóxicos han creado un importante riesgo 

de cáncer y otros problemas de salud; arruinando tierras y agua contaminada, 

teniendo en consecuencia el desplazamiento o hasta la muerte de grupos indígenas 

que habitaban en la zona, amenazando su bienestar, sus tradiciones y su cultura. 

Texaco diseñó y construyó un sistema de aproximadamente 350 pozos y una extensa 

red de oleoducto que, vertió más de 18 mil millones de galones de petróleo o residuos 

químicos conocidos como “aguas de desechos” directamente en el medio ambiente 

de la selva (ABASCAL, J; 2007:5). 

 
En Noviembre de 1993, 15 personas de diferentes comunidades 

indígenas, mediante una “acción de clase”12, presentaron una demanda contra la 

empresa petrolera Texaco ante la corte del distrito Sur de Nueva York, acusándola de 

haber contaminado el ambiente y afectado a la salud de las personas que habitaban 

en el territorio de la extracción petrolera, debido al uso de la tecnología barata y 

obsoleta durante la explotación petrolera en la Amazonía Ecuatoriana. En 1994 se 

inician las primeras reuniones con el gobierno y los afectados por la empresa Texaco 

para definir una propuesta frente a la demanda presentada en Nueva York. Texaco 

suscribió con el Estado Ecuatoriano el convenio de “reparación ambiental”13, que 

entro en vigor en 1996, sin embargo, fue un engaño, Texaco dijo que limpiaría las 

piscinas que sacaría el petróleo y dejaría el ambiente sano, por la cual solo intervino 

en 157 fosas, para lo que contrató a una empresa que se encargó de rellenarlas con 

palos, tierra y hasta cemento (FAJARDO Y HEREDIA; 2009). 

Desde los inicios del proceso, Texaco intentó convencer al juez que anule 

la demanda contando con el apoyo del gobierno, que en ese entonces era del 

 
 

12 Acción de clase es una figura dentro de la justicia norteamericana, referente a casos iniciados contra 

una compañía, cuyas acciones han dañado a mucha gente de una manera similar. 
13 La reparación ambiental es un proceso jurídico- práctico que el cual, a partir de la determinación 
valorativa de un bien que ha sufrido deterioro por un daño ambiental. 



44  

Presidente Sixto Durán Ballén (1992- 1996), quien a través de su embajador mantuvo 

una posición favorable a los intereses de Texaco, diciendo que este caso colocaba 

en riesgo a la soberanía nacional14 y la intervención extranjera, el juez no acepto dicho 

pedido, diciendo más bien que comprobar la contaminación provocado por dicha 

empresa petrolera deberá que indemnizar, años más tarde el juez encargado del 

caso, fallece y el caso pasa a manos de Jed S. Rakoff15, quien en 1997, desecho la 

demanda, la misma que fue apelada por los demandantes. En 1998 la Embajadora 

en EEUU, Ivonne Baki16, firma el Acta de Finiquito17, en la cual hace un pedido de que 

se absuelva a Texaco de cualquier demanda del Gobierno Ecuatoriano (BERISTAIN, 

ROVIRA, FERNANDEZ; 2009). 

 
2.1 Juicio Aguinda en Estados Unidos 

 
Durante el año de año de 1993, cerca de un año después de la finalización 

de la inversión de Texpet en Ecuador, un grupo de ecuatorianos planteó una acción 

civil en la Corte Distrital de los Estados Unidos para el Distrito Judicial Sur de Nueva 

York; dicha acción fue ejercida en nombre de todos los ciudadanos y residentes de la 

región Oriental de la Amazonía Ecuatoriana18. Los demandantes en Aguinda 

“alegaron que, entre 1964 a 1992, las actividades de operación petrolera de Texaco 

contaminaron los bosques tropicales y los ríos en Ecuador” (PROCURADURIA 

GENERAL DEL ESTADO, 2015; 32). 

 

En consecuencia, solicitaron la remediación ambiental de los suelos, ríos, 

riachuelos y vertientes de la Amazonía Ecuatoriana, así como una indemnización por 

daños personales. Texaco solicitó reiteradamente la competencia, independencia e 

imparcialidad del sistema judicial ecuatoriano en los procesos, para apoyar esta 

 

14 Es un concepto que le da todo el poder a la nación, es decir a los ciudadanos. Estos dejan constancia 
en la constitución que le ceden el poder al Estado. 
15 Juez del Distrito Sur de Nueva York, encargado del caso de la contaminación de petróleo en Ecuador 
por la empresa transnacional Texaco- Chevron. 
16 Embajadora de Ecuador en Washington, EEUU. 
17 EL acta de finiquito es un documento, mediante la cual las partes (Empleador y Trabajador) dejan 
constancia de la terminación de las relaciones laborales previo el justo pago de los haberes que 
corresponden al trabajador. 
18 Los demandantes en forma individual y en nombre de todas las demás personas de forma similar, 
plantean esta acción para reparar los actos y omisiones negligentes, temerarios, intencionales y 
perversos de la demanda Texaco Inc., en conexión con sus operaciones de exploración y perforación 
petrolera. Los demandantes y los ciudadanos solicitaron indemnización y sanciones por daños y 
perjuicios, y reparación equitativa para remediar la polución y contaminación del medio ambiente y los 
daños corporales y daños a la propiedad ocasionados por dichas operaciones. 



45  

afirmación presentó declaraciones juramentadas de expertos legales ecuatorianos 

que sostenían que las cortes ecuatorianas eran un foro adecuado para conocer las 

demandas presentadas, y que el sistema judicial gozaba de la confianza de los 

ciudadanos ecuatorianos y de los funcionarios públicos. Según Serrano (2013), en un 

primer momento, el juez del Distrito Sur de Nueva York se declara competente para 

conocer la demanda instituida contra Texaco, argumentando que: 

 
Esta se refería a las actividades de una compañía con sede en los 
Estados Unidos y que existían presunciones acerca de que las 
decisiones sobre el tipo de tecnología empleada en las operaciones en 
Ecuador habían sido tomadas en los Estados Unidos, el juez 
consideraba además que su decisión no afectaba al principio de 
cortesía internacional, pues los intereses del estado ecuatoriano no se 
hallaban comprometidos (SERRANO, 2013; 38). 

 
 

 
Tiempo más tarde, en 1996, el juez J. Rakoff de la Corte Distrital, desecha 

el juicio por razones de forum non conveniens19, concordando con Texaco y Ecuador 

en que el caso “está centrado en Ecuador y no debe ser tratado en cortes 

estadounidenses, por cuanto las cortes estadounidenses no tienen un mandato 

general para arreglar los errores del mundo” (SERRANO,2013; 39). 

 
Texaco elogió al sistema judicial ecuatoriano, y presentó en el año 2000, 

no menos de 14 declaraciones juramentadas de peritos jurídicos ecuatorianos, todas 

estas declaraciones hicieron referencia a la imparcialidad del sistema judicial del 

Ecuador, y se afirmaba que la corte debería deferir el caso a las cortes ecuatorianas, 

en donde todas las partes podían ser escuchadas y donde ya existían pendientes 

juicios similares contra Petroecuador y Texpet (PROCURADURIA GENERAL DEL 

ESTADO, 2015; 34). 

 
Fundamentada en los compromisos de Texaco, en el año 2001, la Corte 

Distrital concedió, una vez más, la solicitud de desestimación planteada por Texaco 

por razones de forum non conveniens. En el año del 2001 y 2002, durante la 

apelación, Texaco siguió argumentando que las cortes de Ecuador aun proveían un 

foro totalmente conveniente e imparcial. Finalmente, en el año del 2002, la Corte de 

 
19 Declaración por inconveniente. Un Estado no ejercerá jurisdicción si constituye un foro seriamente 
inconveniente para la acción judicial, ante lo disponible más apropiado para el demandante. 



46  

Nueva York ratifica que se desecha la demanda en Nueva York, dictaminando que 

Texaco debe someterse a las cortes ecuatorianas y por tanto cumplir la sentencia que 

se emita en Ecuador (SERRANO, 2013, 39). 

 
Por otro lado, en el año 2000, Chevron y Texaco llegaron a un acuerdo 

para fusionar ambas firmas y convertirlas en una empresa mundial integrada en el 

campo del petróleo. El proceso finalizó en el 2001. En el siguiente cuadro se explicará 

el cronograma de la fusión de Chevron Corp y Texaco Inc. 

 

 
Fuente: Procuraduría General del Estado (2015: 39) 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

2.2 Traslado del Juicio a Lago Agrio- Ecuador “Juicio del Siglo” 

 
En mayo del 2003 un grupo de personas inician las acciones legales 

contra la petrolera Chevron- Texaco en la Corte Superior de Justicia (actual Corte 

Provincial de Justicia) de Sucumbíos. La demanda alega que Texaco, provocó daños 

al medio ambiente por la utilización de tecnología obsoleta y prácticas contaminantes, 

el objetivo de la demanda era lograr que la empresa asuma los costos de la reparación 

ambiental causado, que descontamine el suelo, el agua superficial y subterránea que 

contiene hidrocarburos, y que se implementen planes de recuperación de fauna y flora 

nativas; planes de regeneración de la vida acuática, sistemas de agua, salud y de 



47  

recuperación de la vid tradicional de las nacionalidades indígenas, entre otros 

(FAJARDO Y HEREDIA, 2009; 184). 

 
Los reclamos principales contenidos en la demanda de Lago Agrio se 

basaron en el derecho sustantivo ecuatoriano vigente antes de la ley de gestión 

ambiental de 1999; así la sección V del reclamo (“base jurídica”), los demandantes de 

Lago Agrio enumeraron como base jurídica de su demanda a la acción popular 

prevista en el código civil, artículo 2236 (anterior 2260) que establece que podrá 

plantearse una “acción popular” en “todos los casos de daño contingente, que por 

imprudencia o negligencia de alguno amenace a personas indeterminadas” 

(PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 2015; 41). 

 
Al tratarse de un juicio verbal sumario, la contestación a la demanda, por 

tanto, las excepciones planteadas por Chevron se expusieron durante la audiencia de 

conciliación celebrada el 21 de octubre de 2003, cuando la compañía, entre otras 

cosas, alegó: 

 
1. Falta de jurisdicción y competencia de la Corte Superior de 

Justicia de Lago Agrio, debido a: 

a. Chevron Texaco Corp., no es sucesora de Texaco Inc., por lo que 

no ha sustituido a Texaco Inc., en todos sus derechos y 

obligaciones. 

b. Chevron Texaco Corp., jamás ha actuado en el Ecuador, no ha 

suscrito contratos con el gobierno o entidades seccionales o 

administrativas, no fue operada en el territorio, ni se ha sometido 

a la jurisdicción del mencionado estado. 

I. Chevron Texaco Corp., no ha aceptado en forma alguna 

someterse a la jurisdicción y competencia de las cortes y 

juzgados ecuatorianos. La corte de apelaciones del segundo 

distrito de Nueva York dispuso en agosto del 2002 que, 

exclusivamente, la compañía Texaco Inc., se sujete a la 

jurisdicción ecuatoriana. Aun cuando la fusión ya se había 

producido, las cortes norteamericanas no dispusieron el 

sometimiento de Chevron Texaco Corporation a la jurisdicción 

del mencionado estado. 



48  

II. El fallo de las cortes de Nueva York establecía suspensión en la 

prescripción de las acciones contra Texaco Inc. En razón de que 

el fallo dictado por la Corte Federal de Nueva York (ni 

compromisos adquiridos en dicha corte) no le son aplicables a 

Chevron Texaco Corporation, cualquier acción en contra de esta 

última se encuentra prescrita de acuerdo con lo establecido por 

el Derecho ecuatoriano que prescribe en el plazo de 4 años. 

III. Chevron Texaco Corporation conoce que Texaco Petroleum 

Company (TexPet) no es una subsidiaria sujeta en lo económico, 

técnico y administrativo a Texaco Inc. Los demandantes no 

lograron probar que esto haya sido cierto, o que Texaco Inc. haya 

tomado decisiones sobre el consorcio. La única participación de 

ésta en el consorcio fue la de una inversión indirecta en una 

subsidiaria de cuarto nivel. 

c. No existe derecho de los actores para formular reclamaciones 

por supuestos daños al medio ambiente. 

I. Es entendimiento de Chevron Texaco Corporation que las 

compañías Texaco Petroleum Company y Texaco Inc., así como 

sus sucesoras ya fueron liberadas por el gobierno del Ecuador 

de cualquier responsabilidad originada por cualquier impacto 

ambiental producido en la zona de concesión. 

II. Los actores no han manifestado ser dueños ni beneficiarios de 

las instalaciones y lugares en los cuales habrían ocurrido las 

supuestas afectaciones al medio ambiente. 

2. Indebida acumulación de acciones, las cuales deberían ser 

tratadas con diferentes procedimientos y conocidas por distintos 

fueros. 

I. Los demandantes sustentan su acción en normas de código civil 

relativas a delitos y cuasi delitos civiles, como en las 

disposiciones de la Ley de Gestión Ambiental. El presidente de 

la Corte no tiene jurisdicción, ni es competente para tramitar y 

resolver en juicio verbal sumario acerca de la responsabilidad por 

los hechos supuestamente cometidos, ya que la autoridad 

competente para resolver este tipo de acciones (civiles) es el juez 



49  

de lo civil del lugar donde ocurrieron los hechos mediante juicio 

ordinario. 

II. Falta de jurisdicción y competencia y violación a la norma 

procesal por tramitarse el juicio en un proceso verbal sumario. 

III. Los demandantes fundamentan su acción también en la 

constitución de 1998, la ley de gestión ambiental de 1999 y el 

convenio 169 de la OIT. Ninguna de las mencionadas normas se 

encontraba vigente al momento que ocurrieron los hechos. La ley 

no es de carácter retroactivo. 

IV. La ley de gestión ambiental crea un derecho individual y colectivo 

a gozar de un medio ambiente adecuado. Dicho derecho no 

existía al momento que ocurrieron los hechos. 

3. Subsidiariamente, niega haber causado daño alguno y que se le 

pueda imputar malicia o negligencia que haya causado daño a 

los demandantes, ni en el pasado ni en el presente, en vista de 

que Chevron Texaco Corporation no es sucesora ni de Texaco 

Inc. ni de Texaco Petroleum Company (Texpet). 

 
El expediente del caso de Lago Agrio consta de más de 200 mil páginas que incluyen 

testimonios, informes periciales y resultados de pruebas de laboratorios. 

 
Después de unos meses de que las demandas de Lago Agrio volvieran a 

plantear sus pretensiones en contra de Chevron en Lago Agrio, en el mes de junio del 

2004. Chevron Texaco Corporation y Texaco Petroleum Company comenzaron un 

proceso de arbitraje contra Petroecuador ante la Asociación Americana de Arbitraje 

(AAA), con fundamento en el Contrato de Operación Conjunta, suscrito en 1965 entre 

Texaco y Gulf, que luego fue reemplazada por Petroecuador. El argumento a través 

del cual Chevron y Texaco sustentaban el arbitraje era que Petroecuador, como 

sucesor de las obligaciones de Gulf, estaba obligado a indemnizarlas por todos los 

daños y costos resultantes de una sentencia en el litigio Lago Agrio 

(PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 2015; 59). 

 
En el año de 2007, después de más de dos años de presentación de 

pruebas, incluidas numerosas declaraciones testimoniales y el intercambio de más de 

un millón de páginas de documentos, amplios escritos presentados por las partes, y 



50  

una audiencia en la que fundamentalmente se trató sobre la ley ecuatoriana aplicable, 

la Corte Distrital prohibió de manera permanente todo proceso adicional de arbitraje 

ante la Asociación Americana de Arbitraje. Un año más tarde, la Corte Distrital ratificó 

que, contractualmente, Ecuador y Petroecuador no estaban obligadas por Contrato 

de Operación Conjunta de 1965, entre Texpet y Gulf. Esa decisión fue ratificada en 

un proceso sumario llevado por la Segunda Corte Distrital de Nueva York 

(PROCURADURIA GENERAL DEL ESTADO, 2015; 59). 

 
Tiempo más tarde, en el año 2009, la Corte Suprema de los Estados 

Unidos se negó a conocer la petición de Chevron para revisar la decisión de la Corte 

Distrital, con lo que se dio fin al Arbitraje ante Asociación Americana de Arbitraje y al 

Litigio, a través del cual se pidió la Suspensión del Arbitraje (“Stay in the Litigation”), 

así se dio fin al primer esfuerzo de Chevron de transferir sus pasivos ambientales al 

Estado Ecuatoriano. Tiempo más tarde, Chevron Corporation y Texaco Petroleum 

Company presentaron una notificación de arbitraje basada en el Trabajo Bilateral de 

Protección de Inversiones (TBI)20 suscrito entre la República del Ecuador y los 

Estados Unidos; la notificación incorporó los mismos reclamos relacionados con los 

Acuerdos de Liberación de 1995 y de 1998, suscritos entre Texaco y el gobierno de 

Ecuador, que habían formulado ante la AAA y que habían aceptado desestimar ante 

la Corte Distrital de Nueva York. 

 
Por otro lado, mediante notificación de Arbitraje Chevron Corporation y 

Texaco Petroleum Company (Texaco) iniciaron un procedimiento arbitral contra 

Ecuador en virtud del artículo VI del TBI, que dispone que las diferencias que surjan 

entre uno de los Estados suscriptores y un inversionista pueden someterse a un 

tribunal arbitral constituido en virtud del Reglamento de Arbitraje de la Comisión de 

las Naciones Unidas para el Derecho Mercantil Internacional (“Reglamento 

CNUDMI)21; este procedimiento, administrado por la Corte Permanente de Arbitraje, 

 
 

20 Tratado entre la República del Ecuador y los Estados Unidos de América sobre promoción y la 

protección de inversiones. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;

http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201%20ESPA%C3 
%91OL.pdf &gt;&gt; Visualizado: 13/01/2019. 
21 Primer Laudo Interino emitida por el Tribunal Internacional de Arbitraje de La Haya. Disponible&amp;lt;&amp;lt;
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUD 
OS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf &gt;&gt; Visualizado: 
23/01/2019. 

http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201%20ESPA%C3%91OL.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201%20ESPA%C3%91OL.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf


51  

tuvo como sede a La Haya, en los Países Bajos, los idiomas oficiales del 

procedimiento fueron el inglés y el español (PROCURADURIA GENERAL DEL 

ESTADO, 2015; 62). 

 
El 14 de febrero del 2011, el juez de la Corte Provincial de Justicia de 

Sucumbíos dicta sentencia que reconoce a responsabilidad de la empresa Chevron 

por daños y la negligencia por la que operó a cambio de una mayor ganancia. Ordena 

que Chevron pague US $ 9.500 millones por costos de las medidas de reparación de 

los daños. El juez establece una penalidad punitiva que duplica el monto si la empresa 

no pide disculpas públicas a los afectados en un plazo de quince días, considerada 

como una “medida simbólica de reparación moral y de reconocimiento de los efectos 

de su inconducta […] queriendo reconocer a las víctimas y garantizar la no repetición 

de inconductas similares”. Por tanto, el monto que debe pagar Chevron supera los US 

$ 18 mil millones, lo cual la convierte en “la sentencia más alta del mundo, 

considerando cualquiera de los montos” (SERRANO, 2011; 40). 

 
Según Pablo Fajardo, abogado de los demandantes contra la petrolera, confirma que 

este es el “juicio del siglo”: 

 
 

 
Primero, porque tiene una historia muy larga de 18 años. Segundo, 
porque es un grupo de personas excluidas de la Amazonía y no de las 
élites, quien enfrentan a una de las empresas más poderosas del 
mundo. Tercero, porque lo que está en juego para los indígenas y 
campesinos de la Amazonía es la vida, la dignidad, su reparación y 
justicia. Para la empresa es dinero, es su prestigio como empresa y 
evidentemente el precedente que quieren evitar. Cuarto, si ganamos 
nosotros, finalmente sienta un precedente en el mundo entero […] que 
es posible vencer a una empresa que domina el mundo entero; 
entonces se ven vulnerables (FAJARDO apaud SERRANO; 2011). 

 
 
 

Es importante señalar que el objetivo de “recuperación de vida, dignidad 

y justicia” se contrapone al objetivo netamente comercial de la empresa, lo que 

evidencia las diferentes concepciones de vida que subyacen en este enfrentamiento. 

Se valora un proyecto de vida que no implica priorizar lo material, sino que la gente 



52  

viva en la selva con lo que requiere: agua limpia, territorio y salud, para lo cual es 

indispensable la remediación efectiva. 

 
2.3- Breve Reseña del Caso 

 
Desde 1964 hasta 1990, la petrolera Chevron mantuvo su concesión en la 

Amazonía Ecuatoriana, 26 años en total; y también fue el tiempo en que la 

transnacional afectó a miles de personas, al medio ambiente, flora, fauna, entre otros. 

A lo largo de los años, la lucha de los pobladores de la amazonia ecuatoriana contra 

Texaco, exigiendo justicia, y de enfrentarse a gestiones evasivas de una de las 

multinacionales más poderosas, tanto por su capacidad política como económica, en 

el 2013 se aprobó la sentencia condenatoria que desde el 14 de febrero del 2011 dictó 

la Corte Provincial de Sucumbíos. La petrolera estadounidense Chevron fue 

condenada a pagar más de 9 mil 500 millones de dólares por los daños que ocasionó 

en la Amazonía, sentencia que fue aprobada en las tres instancias judiciales de 

Ecuador. Aún con esto, la multinacional sigue pretendiendo que los ecuatorianos 

paguen por los daños que ella provocó. 

 
Tal es lo que pasa con el caso RICO, juicio que inició en octubre del 2013 y en 

el que la petrolera acusa a los demandantes afectados de ser extorsionadores bajo la 

ley RICO (Racketeer Influenced and Corrupt Organizations Act) la cual sirve para 

juicios contra mafias y crimen organizado. Chevron pretende silenciar a los 

ecuatorianos afectados para que no den testimonios en lugar de reparar los grandes 

daños que causó. Finalmente, en marzo del 2014 los ecuatorianos anunciaron la 

presentación de una solicitud para lograr la suspensión de la ilegitima sentencia 

emitida por el juez Lewis Kaplan quien respaldó la sentencia de parte de Chevron. 

Respecto a esto, Humberto Piaguaje, el líder de la nacionalidad seikopai dice lo 

siguiente: 

 
 

 
El fallo del señor Kaplan es sólo un ejemplo más de la arrogancia y la 
prepotencia con la que actúa la petrolera. Ahora pretende atribuirse 
funciones al ordenar a todas las cortes del mundo que no ejecuten la 
sentencia. El capital que tiene le permite actuar así, pero si todos los 
honestos y luchadores del mundo nos unimos contra ella podremos 
revertir eso. 



53  

 

El juicio contra Chevron es considerado uno de los más paradigmáticos 

procesos de derechos humanos y ambientales, por ello diversas organizaciones de 

diferentes países se han sumado a esta lucha en contra de grandes transnacionales 

que han afectado la integridad de su población. 

 
El caso Chevron- Ecuador se evidencia los terribles daños que grandes 

transnacionales han ocasionado en territorios y poblaciones, daños no sólo 

económicos sino también de salud, ambientales y de integridad. Además, este 

paradigmático proceso hace notar la importancia de contar con instrumentos jurídicos 

internacionales que protejan a las poblaciones de los graves abusos cometidos, pero 

también de no permitir que estas transnacionales sigan entrando en nuestros 

territorios. En el siguiente capítulo se relatará sobre las consecuencias de la 

contaminación que causó la petrolera en territorio Amazónico. 



54  

3. Consecuencias de la Contaminación 

 
 
 

El mundo que queremos es uno donde quepan muchos mundos. La 
patria que construimos es una donde quepan todos los pueblos y sus 
leguas, que todos los pasos la caminen, que todos la rían, que la 
amanezca a todos (CECEÑA apaud WALSH, 2008). 

 
 
 

La cosmovisión de los pueblos ancestrales surge como respuesta a la 

relación que ha existido entre los humanos y el ambiente en el que se desenvuelven. 

Esta relación no es interpretada de la misma forma por todas las personas, sino que 

las percepciones ambientales se derivan del contexto cultural particular en el que se 

lleve a cabo la relación entre las sociedades y los ecosistemas; de esta manera, las 

relaciones ambientales, históricas y productivas de los indígenas amazónicos han 

sido diferentes de las demás etnias y de la población mestiza del Ecuador. Los 

pueblos indígenas de la Amazonía Ecuatoriana han tenido una articulación tardía con 

la sociedad nacional que se llevó a cabo en los años anteriores, esta estuvo basada 

en la explotación de los recursos naturales de la región, la afluencia de colonos 

provenientes, en su mayoría, el despojo de sus territorios (DURÁN; 2012). 

 
En este contexto han surgido diferentes tipos de resistencias, tal es el 

caso de las comunidades campesinas e indígenas del nororiente del Ecuador que 

reclaman reparaciones e indemnizaciones por la contaminación asociada a las 

actividades petroleras. Las comunidades indígenas Shuar, Kichwa, Cofanes, Siona, 

Secoyas y Waoranis han mostrado su categórico rechazo al desarrollo petrolero en 

sus territorios, impulsado por el estado ecuatoriano (FAJARDO Y HEREDIA, 2009), 

ya que estas empresas como lo explica Escobar (2000: 65) son productoras de 

petróleo (como en el caso de Texaco), que usaron como materia prima insumos o el 

uso de tecnología barata para diseñar y verter petróleo hacia la tierra, agua, y la 

quema de gas; tomando como consecuencia la destrucción de su hábitat como la 

selva amazónica, sus comunidades, obligándolos a desplazarse hacia otro territorio, 

perdiendo su cultura, su identidad como pueblos originarios, y hasta causando la 

muerte de los pobladores de la zona. 



55  

Los pueblos indígenas han obtenido una posición política después de 

varios años de lucha muy fuerte. En el año de 1990 el movimiento indígena realizó un 

levantamiento con el fin de que reivindicaran los territorios indígenas ancestrales y 

que el Estado los reconociera de forma legal, logrando una adjudicación de títulos de 

propiedad a varias poblaciones (FAJARDO Y HEREDIA, 2009). 

 
Con la ambición de disminuir costos de producción, la petrolera Texaco- 

Chevron empleó practicas extractivas que contaminaron una parte de la selva 

amazónica, abrió fosas y el relleno de petróleo sin utilizar ninguna técnica que 

impidiera su filtración, además arrojó desechos tóxicos en ríos y esteros, cuya agua 

es fuente importante de consumo, riego y pesca para los habitantes, los daños 

provocados por las malas prácticas de Texaco son irreparables, ya que afectó la salud 

de los habitantes de la zona, al exponerlos cotidianamente a sustancias tóxicas, el 

agua tóxica que sale de la extracción del petróleo es una de las principales sustancias 

causantes del cáncer, además de la afectación al aire causado por el gas que 

esparcían al quemar el petróleo, afectó la economía de los pobladores al contaminar 

las principales fuentes de sus actividades productivas, la pesca, la caza poniendo en 

riesgo su seguridad alimentaria, provocó el desplazamiento de nacionalidades 

indígenas que habían vivido en la zona histórica lo que conlleva una pérdida de su 

identidad, la integridad cultural que está asociada con la salud de su territorio 

ancestral. Estos crímenes fueron, y siguen siendo una persistencia de la colonialidad 

que afecta a la naturaleza y a la violación hacia los derechos humanos fundamentales 

de los ecuatorianos (SERRANO; 2011: 69). 

 
En el año del 2008 la Constitución Política Ecuatoriana aprueba e integra 

la sabiduría indígena y se reconoce la pluriculturalidad de los pueblos que conforman 

el país, sin embargo, estas etnias han sido afectadas hasta convertirse, en algunos 

casos, en minorías en peligro de desaparecer y dos nacionalidades indígenas 

(Tetetes y Sansahuaris) fueron borradas extinguiéndose con el tiempo. Este último 

grupo ha desaparecido y los otros cinco restantes reclaman desde entonces las 

reparaciones por los daños derivados del derrame de petróleo, entre ellos la pérdida 

de sus lugares sagrados, el deterioro de sus propiedades, la contaminación de sus 

principales fuentes de alimentación y agua potable y el deterioro de la salud 

(SERRANO; 2011). 



56  

Según los demandantes, Texaco ignoró los estándares ambientales 

internacionales y vertió deliberadamente los residuos de petróleo crudo en arroyos, 

ríos y humedales, al tiempo que diseñó y construyó oleoductos que no contaban con 

las características de seguridad requeridas, estos hechos, según los demandantes, 

desencadenaron el derrame de más de 18 billones de galones de petróleo, afectando 

el entorno y poniendo en peligro la vida de los grupos indígenas de la región. 

 
Afectadas por un desastre de tal magnitud, las comunidades indígenas 

de Lago Agrio responsabilizaron a Texaco de haber puesto en peligro su identidad 

cultural y su existencia como pueblos indígenas, tomando en cuenta también su forma 

de vivir, sus costumbres, tradiciones, su identidad. En el siguiente apartado se hablará 

acerca del impacto cultural que estas comunidades indígenas tuvieron que cambiar o 

desplazarse para poder sobrevivir ante el derramamiento petrolero causado en la 

zona. 

 
3.1 Factor Cultural 

 
 

 
Solíamos adornarnos con nuestros vestidos y 

decoraciones tradicionales, desde que la compañía llego, 
tenemos vergüenza de usar nuestra vestimenta tradicional. La 
mayoría de nuestras mujeres ya no cantan. Vivíamos a orillas 
del río de aguas ricas y cristalinas, con la llegada de la 
compañía y su contaminación hoy mis hermanos están 
muertos. Soy el único sobreviviente de mi familia. Me preocupa 
el futuro, lo que va a pasar con los niños, que va a ser de mi 
pueblo- Celestino Piaguaje; comunidad Secoya (BERISTAIN, 
ROVIRA, FERNÁNDEZ; 2010: 69). 

 

El impacto cultural que se dio en las comunidades indígenas fue de un 

gran cambio, ya que pueden ser solo vistos desde la incidencia de un único factor 

como la contaminación o el accionar de la compañía Texaco en ese tiempo. Para 

hablar de “cultura”, se debe pensar en el campo de producción de las identidades, de 

la inserción del ambiente y del desarrollo; de identidades nacionales, regionales, 

etnias, de género, de clase, etc. (BERISTAIN, ROVIRA, FÉRNANDEZ; 2010: 71). Es 

posible hoy en día hablar de movimientos sociales, diversidad de culturas, de pueblos, 

de la diversidad histórica, especialmente de los pueblos indígenas en nuestra región, 

que confrontan la creciente comprensión de que cualquier salida alterna que se debe 



57  

tomar en cuenta los modelos de naturales basados en el lugar, así como las prácticas 

y racionalidades culturales, ecológicas y económicas que las acompañan 

(ESCOBAR, 2000: 68). 

La cultura dominante ha propugnado por la integración de los pueblos 

indígenas, para que estos asuman ciertos códigos de conducta, de consumo y de 

intelección del mundo propios de la sociedad occidental. Aunque muchas 

comunidades indígenas van acogiendo tales patrones por una dinámica de 

sobrevivencia, en general se resisten a la asimilación cultural y a la pérdida de sus 

respectivas identidades (BURGUETE y MAYOR; RIVERIA; ORTIZ-T; CHIRIF y 

GARCÍA; ALBÓ; 2011: 68). Pero no solamente son las comunidades indígenas del 

Ecuador, sino también de los países del continente, del Abya Yala (MACAS, 2005: 

36). Siguiendo la línea del impacto cultural de las comunidades indígenas se hablará 

un poco sobre la lucha del movimiento indígena en Ecuador. 

Durante 1990, se marcó el inicio de un proceso con el levantamiento de 

los pueblos indígenas; en el campo de las percepciones sociales, ese acontecimiento 

representa el inicio del tránsito de una visión “racializada” de lo indígena, al 

reconocimiento de la existencia de culturas diferentes. En efecto, la lucha del 

movimiento indígena se desarrolla en el marco de la recuperación o reafirmación de 

sus identidades y para ellos, construyó formas complejas de organización de 

interpelación al proyecto de configuración del Estado- nación; estas formas de 

interpelación le dan sentido y constituyen el eje en torno al cual gira toda la trama de 

relaciones entre el Estado y las nacionalidades indígenas del Ecuador, 

frecuentemente tensas y conflictivas (BURGUETE y MAYOR; RIVERIA; ORTIZ-T; 

CHIRIF y GARCÍA; ALBÓ; 2011: 68). 

Desde el año de 1950 aproximadamente estaban sujetos a tratamiento 

específico por parte de la Misión Andina del Ecuador (MAE), precursora de las 

políticas de desarrollo rural integral. Pero la reforma agraria aparecía sobre todo como 

un elemento de colaboración al desarrollo mercantil y de la construcción de un orden 

capitalista moderno, que generaría ciertas condiciones para la industrialización. Se 

trataba también de una presión para la modernización terrateniente, factible con los 

recursos del Estado que para en ese entonces se figuraba dominante con la renta 

petrolera. Y como complemento de la redistribución de la propiedad rural, se impulsó 

la colonización de las llamadas “tierras baldías”, como se denominaban las zonas de 

pie en montaña andina, la costa noroccidental y en especial los territorios indígenas 



58  

amazónicos, como una medida para descongestionar las zonas rurales conflictivas. 

El argumento indígena se conceptualizó como parte del problema campesino, de 

manera similar a como sucedía en otros países de la región. Las leyes de reforma 

agraria de 1964 y 1973 uniformaron la población rural, sin identificar rasgos culturales 

y étnicos, particularmente en la sierra del Ecuador (BURGUETE y MAYOR; RIVERIA; 

ORTIZ-T; CHIRIF y GARCÍA; ALBÓ; 2011: 70). 

También, la cultura son los valores y las visiones del mundo que son propios a ciertos 

contextos sociales y culturales determinan la opinión y la evaluación del riesgo por los 

individuos de las comunidades indígenas. 

Con la llegada de Texaco supuso para muchos indígenas el primer 

contacto con la sociedad occidental dada la situación de aislamiento y vida en la selva 

desde los tiempos ancestrales en que se encontraban, aunque otros especialmente 

Kichwas habían tenido relación anterior con las explotaciones de caucho. El contacto 

forzado de las comunidades indígenas con los operadores de la empresa Texaco 

supuso una reestructuración de la vida cotidiana de dichas comunidades 

(BERISTAIN, ROVIRA, FÉRNANDEZ; 2010: 71). Los mecanismos a través de los 

cuales dichas explotaciones petroleras han tenido impacto cultural fueron: 

? Las consecuencias de la pérdida de territorio en el modo de vida y costumbres 

nómadas y de alimentación, dado que las comunidades indígenas dependían 

directamente de la posibilidad de moverse por los territorios amplios sin 

restricciones. 

Se cortaron bosques primarios y se contaminó el aire. Tuvieron que migrar 

buscando sitios más seguros y a raíz de esto las nacionalidades empezaron a 

dividirse, Sionas y Secoyas vivían juntos, pero se dividieron por la 

contaminación a lugares más seguros, esto significó un cambio brusco para la 

cultura secoya. 

? La introducción de costumbres y procesos de aculturación forzada sin ningún 

respeto por los pueblos que habitaban en la selva, incluyendo la acción de 

Texaco con iniciativas como programas para procesos de asimilación de 

comportamientos pro- occidentales, evitando comportamientos agresivos o 

violentos respecto a quienes incursionaban en sus territorios y evangelización 

frente a las creencias culturales tradicionales. 



59  

El primer avión que aterrizó en la comunidad Dureno es un avión de dos 

motores. Pero no sabe la gente que tiene facilidades la compañía? En la 

comunidad no se sabe; antes que llegara la compañía, los shamanes estaban 

libres, entre shamanes tomaban Yagé22, con la llegada de la compañía y la 

introducción de la evangelización no podían tomar chicha para emborracharse 

ni tomar yagé porque era un pecado, y el estudio shamánico se suspendió ahí. 

? La pérdida de referentes culturales tradicionales que dependes de la selva 

como la medicina tradicional y las condiciones de reproducción de la cultura, 

especialmente en la relación entre tierra, la espiritualidad y papel de las 

autoridades tradicionales. En ello se da una conjunción de factores como la 

pérdida de territorio, los cambios de vida respecto a las prácticas de caza y 

pesca influidas por ella y la contaminación, la pérdida de biodiversidad que 

afecta a plantas medicinales, los procesos de aculturación por el contacto con 

la cultura occidental, incluyendo los cambios en la cultura tradicional. En el 

grupo Cofán por ejemplo se señalaron los cambios que conllevó la explotación 

petrolera en las creencias tradiciones sobre los “cuan- cuan”, los habitantes de 

debajo de la tierra que forman parte de su cosmovisión tradicional. 

 
Cuando se perdieron los shamanes no podemos contactar con los “cuan- cuan” 

y también las compañías petroleras perfora y manda tubos y llega donde los 

“cuan-cuan”, no sabemos lo que está pasando actualmente con los “cuan- 

cuan” ¿será que están muriéndose o ya están puro muertos? Y pensábamos 

que el derrame petrolero que sale de adentro era sangre “cuan- cuan”; 

pensábamos que no tenemos color negro hacia fuera, pero sale color negro 

adentro. 

De aquí a 10 o 15 años nuestra nueva generación es un pesar, un dolor, de 

que nunca van a encontrar lo que encontraron sus ancestros, nunca van a 

sentir esa libertad de selva, disfrutar la tranquilidad de la selva. ¡No lo van a 

sentir! Siempre van a estar ellos a pensar que somos otra gente, hasta perder 

su identidad cultural. Se pierde el contacto con la vida. Se perdió la vida, la 

tierra es vida del hombre, entonces si le destruyeron su tierra es haber 

 

 
22 El Yagé, también conocido como Ayahuasca, es una bebida psicotrópica empleada por varios grupos 

étnicos (FERNANDEZ,2010). 



60 
 

destruido total parte de su vida, porque la selva para los indígenas es eso – 

Carlos Pirush, comunidad Shuar (BERISTAIN, ROVIRA, FÉRNANDEZ; 2010: 

73). 

 
Otros cambios culturales vinieron del cambio en las condiciones de vida, 

varias comunidades tuvieron que agruparse para poder defender su territorio y forma 

de vida, como en el caso de los Secoyas. En el caso de la comunidad Cofán, asentado 

en Santa Cecilia, tuvo que desplazarse a Dureno y otra parte de los afectados se 

desplazaron hasta Sábalo. Según los relatos de los grupos focales Siona y Secoya, 

posteriormente ante las presiones de la petrolera, estos pueblos entraron en un fuerte 

proceso de división (BERISTAIN, ROVIRA, FÉRNANDEZ; 2010: 75). (…) “Los 

pueblos y comunidades indígenas deben participar en la identificación de los daños a 

las culturas locales y la capacidad de las familias para su manutención, y también en 

el avance de un plan para rescatar, restaurar y preservar los conocimientos 

tradicionales y costumbres” (CHOLANGO, 2018)23. La mayoría de estos pueblos, 

cambiaron su forma de vida dispersa para concentrarse en poblados desde fortalecer 

su resistencia, aunque este tipo de vida les trajera nuevos problemas (BERISTAIN, 

ROVIRA, FÉRNANDEZ; 2010: 75). En el siguiente mapa podemos observar la 

comunidad Cofán siendo uno de los primeros en sentir el impacto del derramamiento 

petrolero en la zona. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

23 CHOLANGO, H. Entrevista vía Skype (enero, 2018) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano Soledispa, Ecuador, 
2018. 



61  

 

 

En el caso de los Cofanes, por ser el pueblo más cercano a la zona 

petrolera de Lago Agrio, fue uno de los primeros en sentir su impacto. Las carreteras 

que cruzaron su territorio tradicional hicieron que este fuera agresivamente ocupado 

en distintas direcciones y por distintos actores: petroleras, subsidiarias, colonos, 

pobladores, misioneros, comerciantes, militares, etc. Los militares ocuparon 

precisamente uno de los puntos más importantes, para instalar el campamento militar 

de Santa Cecilia, por eso los Cofanes se retiraron a Dureno. El territorio tradicional de 

los Cofanes que formaba una unidad fue dividido en distintos espacios, atomizado, y 

fraccionado en lugares místicos, rituales, familiares e individuales fueron ocupados 

(RUIZ apaud BERISTAIN, ROVIRA, FERNANDEZ, 2009). Dentro de todo esto ¿Qué 

podemos decir, por ejemplo, de la cultura? Creo que el impacto mayor que reciben 

nuestros pueblos indígenas en todo el mundo es la globalización, no hablamos solo 

de la crisis económica, sino también de la desaparición de culturas y de pueblos; 

algún estudio dice que diariamente desaparece el menos un pueblo, una cultura, una 

etnia; es decir, desaparecen definitivamente de la memoria cultural del mundo 

(MACAS; 2005:39). En el siguiente apartado se hablará del impacto de la salud que 

se dio en la zona del derramamiento petrolero ante la llegada de la empresa 

transnacional y cómo esto afecto a las comunidades indígenas. 



62  

3.2 Factor de Salud 

 
 
 

“Vinieron y derramaron petróleo, contaminaron el río y mis hijos se 
murieron”- Emergildo Criollo (Líder Cofán) 

 
 
 

Los impactos de la salud de la población constituyen un indicador muy 

importante de las consecuencias de la contaminación y el desarrollo de la actividad 

petrolera. 

 
La exposición de las poblaciones nativas a la contaminación por la 

explotación petrolera produce efectos adversos sobre la salud debido a dichas 

exposiciones. Los efectos sobre la salud que atribuyen a la exposición al petróleo 

incluyen cánceres (de distintos sitios), abortos espontáneos, dermatitis, y varios otros 

síntomas. Algunos informes incluyen consideraciones acerca de la desnutrición y la 

mortalidad infantil como si se considerara que se deben a la contaminación (SEVER, 

2005). 

 
Los efectos locales de las actividades petroleras durante los últimos 

treinta años son desastrosos. La explotación petrolera en el norte de la Amazonía 

ecuatoriana es responsables de la deforestación de dos millones de hectáreas y más 

de 650.000 barriles de crudo han sido derramados en bosques, ríos y esteros. 

Sustancias tóxicas, producto de la explotación petrolera, como los metales pesados 

provenientes de las aguas de mal formación, han contaminado las fuentes de agua 

de la región. Varias etnias indígenas, como los Cofanes, Sionas y Secoyas, han sido 

afectadas hasta convertirse en minorías en peligro de desaparición. Durante esos 

años se realizaron muchos estudios que reconozcan el impacto de la actividad sobre 

la población que circunda las instalaciones petroleras, no obstante, los existentes 

destacan que: 



63  

Un primer estudio de la UPPSAE 199324, un grupo de promotores que realizó una 

investigación sobre 1465 personas comparando entre dos grupos poblacionales uno 

donde la actividad petrolera estaba presente en sus comunidades y otro en el que la 

actividad petrolera no estaba presente en los territorios comunitarios y los resultados 

fueron los siguientes: 

 

? En las comunidades de la región amazónica donde hay contaminación de 

petróleo tiene niveles de desnutrición importante frente a la población que 

habita lejos de la actividad petrolera, y hay una mortalidad infantil de un 143/ 

1000 nacidos. 

? Las mujeres que beben agua a menos de 200 metros de las instalaciones 

petroleras tienen un 147% más de abortos que las que viven donde no hay 

contaminación. 

? La mortalidad general es el doble en las comunidades donde hay actividad 

petrolera y que las causas más frecuentes son cáncer, violencia y accidentes. 

? La medida de las enfermedades por persona era de tres, en las comunidades 

con contaminación frente a dos en las que no hay actividad petrolera, dándose 

en las comunidades con actividad petrolera el triple de casos de infecciones de 

piel y el doble de casos en las micosis, anemia, desnutrición, infecciones de 

vías urinarias y tuberculosis. 

? La anemia estaba presente en un niño a cada tres, pero en los adultos era uno 

a cada dos y que era más frecuente en hombres mayores a 30 años y que 

trabajaban en actividades de limpieza de crudo. Que la población que había 

trabajado limpiando crudo tenía más de un 70% de problemas de piel, pero en 

aquellos que trabajaban más de un mes en la limpieza de crudo comenzaban 

a tener problemas neurológicos, intoxicaciones respiratorias, molestias 

digestivas, articulares y malestar general. 

? La mayoría de las familias que viven cerca de las instalaciones petroleras han 

sufrido algún tipo de accidente que ha comprometido su salud por efecto de 

baños en agua contaminadas, intoxicaciones por gas, caídas a piscinas con 

 
 

 
24 Unión de Promotores Populares en Salud de la Amazonía Ecuatoriana, fue una organización 

compuesta por los campesinos organizados en el campo de la salud, fue pionera en el monitoreo de 
los impactos de las actividades petroleras en el norte de la Amazonía Ecuatoriana. 



64  

crudo, quema de productos de petróleo, contacto con químicos, explosiones 

de pozos, rupturas de oleoductos, consumo de alimentos intoxicados. 

? Fruto de estos accidentes se han producido en los afectados: piodermitis, 

micosis, cefaleas, problemas respiratorios, reacciones alérgicas, dermatitis y 

problemas renales. 

 
En el año 2000 se realizó otro estudio a 500 personas en las que se 

confirmaba que la presencia de abortos y cáncer era significativamente superior en 

comunidades expuestas a la contaminación petrolera que aquellas que vivían a 

distancia de esta actividad. Los abortos eran un 150% más frecuentes y el cáncer 

130% más frecuente con un riesgo de mortalidad de 260% más alto que en la ciudad 

de Quito (SAN SEBATIAN, 2000) “Nosotros nos preguntábamos que era esa cosa 

negra en el piso y si pudiera tener algún impacto en nuestra salud, nos dijeron que no 

nos haría nada, que de hecho nos haría bien para cualquier dolencia”(JIMENEZ, 

2019)25. 

 
Tres años más tarde (MALDONADO y NARVÁEZ, 2003) habla sobre las instalaciones 

petroleras en las que se encuentran lo siguiente: 

 

? La actividad petrolera tiene consideradas más de 5 millones de hectáreas de 

la Amazonía Ecuatoriana, el 60% de los pozos y el 100% de las estaciones hay 

familias que viven a menos de 500 metros de las instalaciones, y que el 42% 

de ellas viven a menos de 50 metros. 

? La mayoría de las personas que viven cerca de las estaciones de petróleo 

refieren estar sufriendo problemas por la contaminación, cuyas principales 

causas son, piscinas de petróleo o aguas de formación, pozos y quema de gas 

en los mecheros. 

? Principal elemento de contaminación es el petróleo. De una producción de 400 

000 barriles por día (bpd) cada año se derraman más de 32 000 barriles diarios 

a los ríos, solo en el 2001 se dieron 75 derrames, esto supone el equivalente 

en varios años a varias veces la carga del hundimiento del Exxon Valdez. Se 

queman más de 30 500 millones de pies cúbicos diarios de gas cuyos 

 
 

25 JIMENEZ, M. Entrevista vía Skype (enero,2019) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano Soledispa. 

Ecuador, 2019. 



65  

subproductos de la combustión son eliminados directamente a la atmosfera, y 

se producen alrededor de 850 000 barriles diarios de aguas de formación cada 

día. 

? La contaminación es permanente, creciente y acumulativa. Las instalaciones 

petroleras están en territorios que fueron territorios indígenas. Son algunas 

nacionalidades indígenas de la región amazónica ecuatoriana que están 

afectadas, así como seis áreas protegidas que no están exentas de estas 

actividades. 

?  La actividad petrolera afecta las bases de la subsistencia campesina e 

indígena. La mayor parte de la población ha sufrido pérdidas de animales. 

? Los animales mueren tras beber agua con petróleo, caer a las piscinas o 

asfixiados por el gas, sin embargo, un porcentaje de la población consume 

estos animales muertos, los venden o los regalan para ser consumidos. 

? Las poblaciones indígenas perdieron la cacería. Los animales silvestres son 

especialmente sensibles a la contaminación, al ruido y a la deforestación. 

? Igualmente se afectan los cultivos y como consecuencia hay desnutrición. 

? Los problemas en la salud se deben al deterioro general del ambiente. La 

mayor parte de la población estudiada usa el agua contaminada. Agua fétida, 

salada, de color y con petróleo en superficie. Esta agua contaminada se bebe, 

se usa para cocinar y bañarse, no por el desconocimiento de peligros, sino 

porque la población ha quedado sin ninguna otra opción para el consumo; de 

igual manera el aire está contaminado por la presencia de mecheros que arden 

durante 24 horas. Estos gases producen enfermedades y alteran la calidad de 

vida de la población. 

 
En efecto el informe de cáncer en la amazonía ecuatoriana durante 1980 

a 1996 aproximadamente, las poblaciones que viven en cantones con 

explotación petrolera tuvieron un mayor riesgo de padecer cáncer que viven en 

cantones donde no existe exploración. La creación del Registro Nacional de 

Tumores en 1984 delata un incremento progresivo de casos nuevos de cáncer 

de los residentes de las provincias de Orellana y Sucumbíos. Según la 

localización de cáncer y el periodo de diagnóstico, en las dos provincias, se 

registra mayor incidencia de cáncer de cuello de útero, estómago, sistema 



66  

hematopoyético, ganglios linfáticos y piel (SAN SEBASTIAN Y HURTING, 

2002). 

 
 

 
3.3 Factor Económico 

 
Para muchos políticos y analistas, la década del ochenta es 
considerada como la década perdida. Al contrario, precisamente esta 
década desde el punto de nuestros pueblos constituye una década 
ganada donde se incorpora con bastante fuerza nuestra lucha y el 
proceso organizativo, imprimiendo un nuevo giro y energía donde a la 
lucha por las reivindicaciones indígenas a nivel regional y nacional – 
Leonardo Viteri, Fundador y ex presidente de la Confederación de 
Nacionalidades Indígenas de la Amazonía, Confeniae (BURGUETE y 
MAYOR; RIVERIA; ORTIZ-T; CHIRIF y GARCÍA; ALBÓ; 2011: 75). 

 
 
 

El petróleo siempre fue extraído sin tener en cuenta los costos que implica 

el proceso para la población local y el medio ambiente; así la extracción petrolera se 

ha convertido en causa directa de la deforestación de grandes áreas de bosque 

tropical en las que se encuentran algunos de los depósitos más prometedores de gas 

y petróleo, los bosques se han degradado debido a los impactos de dicha actividad 

sobre el agua, aire, la fauna y la flora. También, la extracción de petróleo es una de 

las causas subyacentes de la deforestación y la degradación de los bosques. 

 
En Ecuador, las compañías de exploración se concentran en el norte de 

la región amazónica, especialmente al pie de la cordillera oriental, esta zona es el 

territorio ancestral de los pueblos indígenas, y antes de que estas actividades 

petroleras llegaran a la amazonia, las principales características de la zona era la 

caza, la pesca, la recolección de comida, la agricultura que permitió a los pueblos 

indígenas crear y conservar suelos productivos en zonas de suelo arcilloso donde la 

agricultura no era posible anteriormente, así como generar y preservar la 

biodiversidad en ese bosque tropical. Las actividades culturales, religiosas y 

recreativas, gracias a la reglamentación del uso de la tierra y al respecto del territorio. 

 
Las principales actividades económicas dirigidas a los mercados 

extranjeros fueron el caucho y la madera, luego, junto con la expansión petrolera se 



Ecuador, 2019. 

67 

 

crearon nuevas áreas protegidas, como la Reserva de Producción Faunística 

Cuyabeno, el Parque Nacional Yasuní, la Reserva Ecológica Cayambe- Coca y la 

Reserva Biológica Limoncocha. 

 
Los impactos de la extracción en la Amazonía Ecuatoriana han sido bien 

documentados, principalmente el caso contra Texaco- Chevron; según Schuldt y 

Acosta (2006), los recursos naturales utilizados como recursos económicos en 

economías extractivas “tienen como efecto perverso de dañar al resto de la economía” 

(FAJARDO, 2018)26, disminuyendo los fondos que podrían ser invertidos en otros 

sectores que favorecen, el empleo, el progreso técnico, y los efectos en cadena con 

los demás sectores o productos. 

 

Las empresas petroleras monopolizan la economía local y sus impactos 

en el medio ambiente perjudican las actividades de subsistencia tradicional (caza, 

pesca, agricultura, ganadería) y moderna (eco- turismo) basadas en la preservación 

de los recursos naturales “antes pescábamos y comíamos cualquier pez en el río, hoy 

si queremos pescar caminamos dentro de la selva 1 o más horas, donde todavía no 

hay contaminación”(PIAGUAJE, 2019)27. 

 
Las empresas petroleras representan la única oportunidad de tener 

empleo, que para ellos es un recurso limitado, sobre todo por la situación de ubicación 

en donde se encuentran, teniendo que viajar para llegar a las comunidades o a las 

ciudades para poder prestar su mano de obra y poder tener una fuente de ingreso 

(MARTINEZ; PARRA, REIS; 2016). 

 
Por otro lado, la implementación de una empresa petrolera en un territorio 

nuevo, se desarrolla en dos tiempos, la primera que sería la exploración del territorio, 

es decir la búsqueda de la presencia de hidrocarburos en el subsuelo utilizando 

métodos geológicos y sísmicos. si estos resultados son positivos, viene la segunda 

etapa que sería la extracción del petróleo. Antes de iniciar con la exploración, la 

 
 
 

 
26 FAJARDO, P. Entrevista vía Skype (enero,2018) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano Soledispa, 

Ecuador, 2018. 
27 PIAGUAJE, H. Entrevista vía Skype (enero, 2019) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano Soledispa, 



Ecuador, 2019. 

68 

 

empresa socializa un proyecto, en el que se les informa a los habitantes de las 

actividades que van a realizar en la zona (PAICHARD, 2013). 

 
Durante esta fase, se negocian indemnizaciones con los dueños de los 

terrenos en los cuales se quiere operar. La empresa tiene la obligación de establecer 

un estudio de impacto ambiental (Ley de gestión ambiental, 2010) sobre las 

consecuencias ambientales de las futuras actividades que realizaran. La empresa no 

necesita el acuerdo de toda la comunidad para operar; puede instalar sus 

equipamientos en el terreno de la comunidad. 

 
Cuando llega una empresa petrolera, el dilema de la “espera de 

mejoramiento de la situación económica y social versus riesgos ambientales y 

sanitarios” (PAICHARD, 2013) no está pensado de la misma forma por todos los 

habitantes. Por un lado, los habitantes de la zona (en este caso de las comunidades 

indígenas) rechazan la presencia de las empresas en su territorio, aspirando por la 

preservación del medio ambiente, de su salud, del mantenimiento de su cultura, de 

su identidad, sus creencias ancestrales y el devenir de futuras generaciones. 

 
También hay ciertos puntos de vista para algunos habitantes que ven la 

llegada de una empresa petrolera transnacional como una oportunidad de mejorar 

sus condiciones económicas y sociales a través de las indemnizaciones y aberturas 

de puestos de trabajo; como lo menciona Gudynas (2009) que estas ideas clásicas 

sobre el desarrollo, siempre se sostuvo que la riqueza en recursos natrales era una 

manera clave para alcanzar niveles de vida, sobre todo en América Latina, muchos 

repetían que la abundancia en minerales, suelos fértiles, agua dulce y otros recursos, 

bastaba para asegurar el camino a la prosperidad y bienestar. “La selva era nuestra 

escuela, nuestro sustento. Ahora ya no hay nada de eso; ahora solo tenemos polución 

en vez de seguridad para la vida humana” (CRIOLLO, 2019)28. 

 
Es importante reconocer que durante los años de la estancia de la 

petrolera en territorio ecuatoriano y después de su estadía, las comunidades 

indígenas permanecieron indiferentes al sufrimiento de sus habitantes afectados por 

el desastre petrolero ocurrido con la compañía estadounidense, cabe resaltar que 

 

28 CRIOLLO, E. Entrevista vía Skype (enero, 2019) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano Soledispa, 



69  

estos grupos y comunidades indígenas son representantes de lo que sus ancestros 

les dejaron a lo largo de varios años y ellos exigen sus derechos legales a la limpieza 

de sus tierras ancestrales (SANANDRES, MONTENEGRO, SEBASTIAN; 2015). 

 
Así, es cómo traemos al análisis el papel de las luchas y resistencia de 

comunidades indígenas como lo es en el caso del derramamiento de petróleo en la 

amazonia ecuatoriana durante la estadía de la petrolera Texaco- Chevron durante los 

años de 1964 a 1992, quienes desde hace muchos años son pilar de resistencia y 

lucha por rescatar su cultura, sus creencias, ceremonias, ya sea por su organización, 

principios que las caracterizan, propuestas políticas y descolonizadoras; aportan a 

nuevas re significaciones como sujetos colectivos de derechos; resaltando su 

identidad como pueblos originarios y guardianes de un rico patrimonio cultural y 

natural. 

 
La participación de estos pueblos originarios en las luchas y resistencias, 

es un tema interesante e importante que nos trae en la rama de las ciencias humanas, 

incluso para aquellos que han experimentado realidades semejantes a lo escrito 

anteriormente, incluso hoy en día podemos pensar y aportar en caminos 

descolonizadores para la región de América Latina; sabiendo que en el devenir 

podremos a madurecer y a profundar los estudios de lucha y resistencia. 



70  

Consideraciones Finales 

 
Durante el análisis de las experiencias de lucha y resistencia de los 

pueblos indígenas ante el extractivismo petrolero en la amazonía ecuatoriana, en tesis 

de maestría, durante estos dos años de estudio en el programa, presentamos las 

consideraciones finales a las que se ha podido llegar. 

 
En el primer capítulo, de enfoque más descriptivo acerca del petróleo en 

la región de América Latina y luego enfocarnos más en el tema central que es la 

inserción de la empresa petrolera Texaco (actualmente Chevron) en territorio 

amazónico del Ecuador, luego hicimos una inserción de la teoría escogida que fue de 

la corriente decolonial, hablando sobre temas relacionadas a la modernidad, el 

dominio de espacio- tiempo, la invisibilización y subalternización de otras epistemes 

como un modo de comprender las realidades de los pueblos latinoamericano, como 

lo es con el caso de las comunidades indígenas, en este sentido se profundizó la 

colonialidad de la naturaleza como aporte a nuestro trabajo investigativo y también 

algunos relatos sobre el extractivismo petrolero en la zona de explotación. 

 
También así pudimos tratar al petróleo como actividad extractiva en 

América Latina, la condición colonial se encuentra presente, ya sea en el tratamiento 

de los recursos naturales como lo es el petróleo, la minería, los suelos fértiles, entre 

otros; son continuidades que surgen a medida que van extrayendo sus recursos para 

el beneficio propio como lo es en el caso de empresas transnacionales, en otras 

palabras como lo menciona Gudynas (2011) “(…) hay muchos que sólo entienden el 

lenguaje del dinero, sólo se habla del valor económico (por ejemplo, disponibilidad a 

pagar o aceptar indemnizaciones), y con ellos se renuncia a las demás dimensiones 

para valorar la naturaleza” y es aquí cuando las grandes empresas no están 

interesadas en asumir los costos ambientales ni las pérdidas y transformaciones 

culturales que producen en las poblaciones afectadas y sobre todo en países en vías 

de desarrollo como lo es en el caso del oriente ecuatoriano. 

 
Podemos tomar en cuenta, que, tanto en Ecuador como en otros países, 

la propiedad de los recursos del subsuelo le pertenece al estado y la mayoría de las 

zonas petroleras están ubicados en territorios indígenas de la amazonía ecuatoriana; 

sin embargo, el concepto de propiedad de tierras es integral para las comunidades 



71  

indígenas para ellos la cultura, la identidad, sus tradiciones, costumbres, se basan en 

el sentimiento mutuo de pertenencia a la tierra, en efecto, para muchos grupos 

indígenas la “cultura” no fornece una cantidad de objetos con los cuales se pueda 

manipular la naturaleza; “(…) la naturaleza no se manipula” (ESCOBAR, 2000). 

 
Esto nos ha permitido pensar en que el extractivismo petrolero tanto en 

la región de América Latina como en Ecuador, es un modelo económico, neoliberal, 

destructor, moderno y capitalista en el que se inserta para aquellos que han luchado 

y resistido a estas actividades, podemos encontrar opciones como el Buen vivir o 

Sumaq kawsay, de este modo de vida de los pueblos indígenas y comunidades 

campesinas en Latinoamérica, se encuentra como proyecto político, desafiando a la 

colonialidad de la naturaleza. Teniendo en cuenta que el concepto de “naturaleza” es 

una creación social, un producto cultural en su más amplio sentido, y que ha sido 

modificado históricamente. La llegada de los conquistadores europeos impuso 

diversas concepciones desde que la naturaleza pueda ser manipulada cuya riqueza 

debía asegurar el progreso (GUDYNAS, 2011). Por lo tanto, es importante el 

compromiso académico y político para mejorar la calidad de vida de estos grupos 

indígenas, y apuntar hacia un mejor desarrollo. 

 
En el segundo capítulo, explicamos sobre la demanda hecha por los 

pobladores de habitaban en los alrededores de la actividad extractiva de petróleo, en 

primera instancia, durante las operaciones de exploración y explotación petrolera, en 

las provincias de Sucumbíos y Orellana, dio a conocer el desastre que había realizado 

Texaco durante su estancia en territorio ecuatoriano; se realizó una demanda en 

contra la petrolera en la corte de Estados Unidos, acusándolos de haber contaminado 

el ambiente, la salud y hasta su patrimonio cultural. 

 
Para ello brindamos datos oficiales más efectivos de la situación en contra 

la demanda que se realizó. Tomando en cuenta que es fundamental conocer y 

apreciar el papel que juega la sabiduría popular, el sentido común y la cultura de los 

pueblos originarios para obtener y crear nuevos conocimientos, sin embargo, durante 

el tiempo de la litigación del desastre ambiental ocasionado por la petrolera se 

evidencia los terribles daños que ocasionó en los territorios y poblaciones, daños no 

solo económicos sino también de salud, ambiental y de integridad. Este proceso se 



72  

hizo notar la importancia de los instrumentos jurídicos internacionales que protegen a 

las comunidades de los grandes abusos cometidos por parte de Texaco. 

 
En su lucha, las nacionalidades indígenas y los campesinos migrantes de 

la amazonía, se proyectaron desde lo local a lo global, mediante la comunicación y la 

movilización social, en especial su relación como movimiento ecologista nacional e 

internacional, esto hace una referencia para otras organizaciones y movimientos 

sociales, tomando como importancia el mantenimiento de los registros históricos de 

la lucha a nivel mundial. 

 
Más allá, de los procesos del colonialismo y neocolonialismo en donde 

cada etapa está palpable por la historia en cuanto a la extracción de petróleo y de 

recursos naturales en el Ecuador; así presentamos la trayectoria de la empresa 

Texaco como evidencia de desastres ambientales modificados utilizando 

implementos que en ese entonces no estaba permitido en países desarrollados. En 

este sentido, se mostró que en 1993 en el primer paso de la demanda en contra la 

petrolera, se muestra los atropellos que la empresa realizó durante su estadía y la 

contaminación de derrame petróleo en lagos, riachuelos, fuentes de agua dulce, entre 

otros no fue más que consecuencias de la mala práctica de tecnología de bajo costo 

para su mayor beneficio pero también colocando a las comunidades indígenas en un 

escenario del reconocimiento de interesantes experiencias de luchas y resistencias. 

 
En el tercer capítulo, presentamos las consecuencias que causaron el 

desastre ambiental en territorio amazónico del ecuador y algunos relatos de las voces 

de actores protagonistas que de algún modo actuaron en la demanda contra la 

petrolera. Dentro de estas consecuencias a causa de Texaco tomamos tres factores 

que influyeron en las comunidades que fue el factor cultural, el factor de la salud y 

factor económico, estos tres factores ellos identifican con mayor precisión sus 

recursos naturales y las significancias que le brindan a cada uno de ellos; en el caso 

del agua y las montañas es evidente que se afirma la idea de la multiplicidad de 

saberes ancestrales, frente a la monocultura, las diferentes concepciones del tiempo 

y de la vida en sí, los reconocimientos a la diferencia frente a la clasificación social y 

racial que la naturaliza las jerarquías, la ecología de las transescalas que confronta la 

escala global. 



73  

También un punto importante que pudimos observar fue que es 

importante esta lucha en el sentido de lo colectivo frente al peso ocurrido e impulsado 

por occidente, incluso por el juicio de los demandantes contra la petrolera, es decir 

que esto ha impulsado y permitido resistir años de dominación e injusticia mientras 

que al mismo tiempo ha viabilizado que se levanten alternativas desde abajo, desde 

sur. 

 
Es por eso que, nuestros protagonistas constituyen sujetos 

descolonizadores, ya sea en actuar, sentir y pensar al cuestionar firmemente a la 

colonialidad del poder expresado en sus experiencias de lucha y resistencia, a través 

de sus cuerpos como sujetos políticos, el rescate y valorización de sus conocimientos 

ancestrales y originarios sobre su territorio, la identidad, la cultura, entre otros. De 

este modo, como lo manifiesta Walsh (2008), son los únicos capaces de comprender 

la complejidad del verdadero significado de la madre naturaleza o pacha mama, la 

que establece y da orden, sentido al universo y la vida, sobre la historia, la 

cosmovisión del cuerpo, la mente, y espiritualidad. 

 
El rol del estado frente a la sentencia de la demanda contra la petrolera 

se señaló que el estado ecuatoriano es culpable del daño causado, porque operó 

como parte del consorcio Texaco-CEPE, sin embargo, las operaciones fueron 

realizadas exclusivamente por Texaco, lo cual el juez lo reconoció en la sentencia 

hecha en Ecuador por parte de la Corte Provincial de Justicia de Sucumbíos; la misma 

sentencia que el juez también fue explícito en que se demuestra que el gobierno 

ecuatoriano había llamado la atención por daños ambientales que estaba 

ocasionando, en incumplimiento de las aguas, atmosfera y de la tierra. 

 
También durante este periodo se evidencia que durante el gobierno en 

ese entonces ha salido a favor de la empresa, quien a través de su embajador 

mantuvo una posición favorable a los intereses de Texaco, diciendo que este caso 

colocaba en riesgo a la soberanía nacional y la intervención extranjera, el juez no 

acepto dicho pedido, diciendo más bien que comprobar la contaminación provocado 

por dicha empresa petrolera deberá que indemnizar, por otro lado, mediante la 

embajada del Ecuador en EEUU, se firmó el acta de finiquito en donde decía que 

estado ecuatoriano absuelve a la petrolera de cualquier daño ocasionado. 

Efectivamente durante este periodo cuando Chevron pidió el traslado del juicio para 



74  

Ecuador, pensó que se podrían intervenir en la demanda y deshacerla fácilmente ya 

que tenían lazos estrechos con el gobierno, ya que había intereses económicos de 

por medio. 

 
Finalmente, una de las preguntas que nos deja dicha investigación es 

sobre los intereses que están detrás de la figura internacional sobre la demanda 

hecha por los grupos indígenas, sin desmerecer su ardua tarea de lucha y resistencia 

como nacionalidades indígenas frente al extractivismo petrolero en el Ecuador. Esta 

tesis de maestría nos abre muchas cuestiones y tareas pendientes que estuvimos 

mencionando a lo largo de sucesos escritos, las cuales se centran a los caminos para 

la descolonización de los pueblos de América Latina, por ejemplo, esta demanda que 

se materializó en una región ecuatoriana que representa la resistencia de todos los 

pueblos indígenas contra el colonialismo aún vigente y un llamado de atención al 

alcance mundial de los problemas ambientales; asimismo un repensar desde y hacia 

un vuelco decolonial, que nos demuestran a lo largo de la historia. 



75  

Referencias Bibliográficas y Fuentes 

 
ALIMONDA, H. Sobre la insostenible colonialidad de la naturaleza 

latinoamericana, Universidad de Buenos Aires, Buenos Aires, 2011. 

 
BERISTAIN, C.; ROVIRA, D.; FERNANDEZ, I. Las palabras de la Selva: estudio 

psicosocial del impacto de las explotaciones petroleras de Texaco en las 

comunidades amazónicas de Ecuador, Bilbao, 2009. 

 
BURGUETE, A.; RIVERA, W.; ORTIZ P.; CHIRIF, A.; GARCÍA, P.; ALBÓ, X.; 

Movimientos Indígenas en América Latina: resistencia y nuevos modelos de 

Integración. Iwgia, Dinamarca, septiembre 2011. 

 
CASTRO- GÓMEZ, S.; La Hybris del punto cero: ciencia, raza e ilustración en la 

nueva granada (1750- 1816), Universidad Javeriana, Bogotá, 2007. 

 
DURÁN, María; Indígenas Amazónicos Ecuatorianos versus Chevron: la lucha 

de la dignidad por la vida versus el derrame de la selva, II Coloquio Internacional 

sobre Diversidad Cultural y Estudios Regionales, Universidad de Costa Rica, San 

Ramón, 2012. 

 
ESCOBAR, A.; El lugar de la naturaleza y la naturaleza del lugar: ¿globalización 

o postdesarrollo?, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales, Buenos Aires, 

2000. 

 
FAJARDO, P y HEREDIA, G. El caso Texaco: un trabajo por la restitución de 

derechos colectivos y de la naturaleza, Programa Andino de Derechos Humanos, 

Quito, 2009. 

 
FERNANDEZ, A.; El uso ritual de Yagé: patrimonialización y consumo en debate, 

revista colombiana de antropología volumen 46, Bogotá, 2010. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;

https://www.redalyc.org/html/1050/105015237003/ &gt;&gt; Visto: 20/01/2019. 

 

FONTAINE, G. “Sobre autonomía e integración: geopolítica del petróleo en 

América Latina”, Ecuador debate Nº58, Quito, 2003. 

https://www.redalyc.org/html/1050/105015237003/


76  

FONTAINE, G. Verde y Negro: ecologismo y conflictos por petróleo en Ecuador. 

En Guillaume Fontaine, Geert van Vliet, Richard Pasquis (coords) Gobernanza 

ambiental en América Latina, Actas del simposio: Viajes en los terruños de la 

gobernabilidad: límites e innovaciones en la teoría y la práctica de las políticas 

ambientales en América Latina. 52º Congreso Internacional de Americanistas, Sevilla, 

2007. 

 
GUDYNAS, E., El buen vivir más allá del extractivismo, prólogo a: La maldición 

de la abundancia por Alberto Acosta, Centro Económico de Proyectos- Swissaid y 

Abya Yala, Quito, 2009. 

 
GUDYNAS, E. Los derechos de la Naturales en serio. Respuestas y aportes 

desde la ecología política artículo original en ACOSTA, A. y MARTÍNEZ, E. La 

Naturaleza con derechos de la filosofía a la práctica, Abya Yala, Quito, 2011. 

 
GUTIÉRREZ, O.; “La economía mixta (una aproximación a la economía plural de 

Bolivia)”, perspectivas nº 25, Universidad Católica Boliviana San Pablo, 

Cochabamba, 2010. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;www.redalyc.org/pdf/4259/425942454005.pdf &gt;&gt; 

Visto: 20/04/2018. 

 
HÉRNANDEZ, L., “América Latina: petróleo y conflicto”, Ciencia Política Nº5, 

Bogotá, 2008. 

 
LARREA, C., “Iniciativa Yasuní ITT: la gran propuesta de un país pequeño”, 

retrieved, Quito, 2015. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;http://mptf.undp.org/document/download/4546 

&gt;&gt; Visto: 20/06/2018. 

 
KINVER, M.; “Derrame del Exxon Valdez sigue en Alaska”, BBC, 2010. 

Disponible:&lt;&amp;lt;

http://www.bbc.com/mundo/ciencia_tecnologia/2010/01/100114_0457_exxon_sigue_ 

desastre_jrg &gt;&gt; Visto: 25/04/2018. 

 

MACAS, L.; La necesidad política de una reconstrucción epistémica de los 

saberes ancestrales, Consejo Latinoamericano de Ciencias Sociales- CLACSO, 

Buenos Aires, 2005. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;

http://www.redalyc.org/pdf/4259/425942454005.pdf
http://mptf.undp.org/document/download/4546
http://www.bbc.com/mundo/ciencia_tecnologia/2010/01/100114_0457_exxon_sigue_desastre_jrg
http://www.bbc.com/mundo/ciencia_tecnologia/2010/01/100114_0457_exxon_sigue_desastre_jrg


77  

http://biblioteca.clacso.edu.ar/gsdl/collect/clacso/index/assoc/D2880.dir/3Macas.pdf 

&gt;&gt; Visto: 25/01/2019. 

 
MALDONADO, A.; NARVAEZ, A. Ecuador ni es, ni será ya, país amazónico, 

Inventario de impactos petroleros 1º edit. Acción ecológica, Quito, 2003. 

 
MARTINEZ, J.; PARRA, R.; REIS, M.; Una mirada a largo plazo: análisis 

multidimensional de la actividad petrolera en Ecuador, Instituto de Altos Estudios 

Nacionales, Quito, 2016. 

 
ODELL, P. Petróleo y poder mundial: una interpretación gráfica, Tiempo Nuevo, 

Caracas, 1970. 

 
PAICHARD, E., ¿Buen vivir con las actividades petroleras? Capacidades y 

vulnerabilidades económicas, sociales y sanitarias, Instituto de ciencias políticas 

de Toulouse, Francia, 2013. 

 
Primer Laudo Interino emitida por el Tribunal Internacional de Arbitraje de La Haya. 

Disponible&amp;lt;&amp;lt;

http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales 

/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_ 

Final.pdf &gt;&gt; Visualizado: 23/01/2019. 

 

PROCURADURÍA GENERAL DEL ESTADO, “Caso Chevron: Defensa del Ecuador 

frente al uso indebido del arbitraje de inversión”, Gestión, Quito, 2015. 

 
QUIJANO, A., “Colonialidad del poder, eurocentrismo y America Latina: la 

colonialidad del saber, eurocentrismo y ciencias sociales”, perspectivas 

latinoamericanas, Consejo Latinoamericano de Ciencias sociales (CLACSO), Buenos 

Aires, 2000. 

 
RIVAS, T.; PONCE, L.; “conservación y petróleo en la amazonia ecuatoriana: un 

acercamiento al caso Huaorani”, EcoCiencia/ Abya-Yala, Quito, 2001. 

http://biblioteca.clacso.edu.ar/gsdl/collect/clacso/index/assoc/D2880.dir/3Macas.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/Direcciones2015/asuntosinternacionales/adjuntos/LAUDOS_CASOS_TERMINADOS/CHEVRON%20II/2011_08_31_Laudo_Final.pdf


78  

SANANDRES, E., MONTENEGRO, O., SEBASTIAN, J.; Una aplicación de Topic 

Modeling para el estudio del trauma: el caso de Chevron- Texaco en Ecuador, 

Investigación y desarrollo, vol. 23, núm. 2, Universidad del Norte, Barranquilla, 2015. 

 
SAN SEBASTIÁN, M., “Informe Yaba Curi: impacto de la actividad petrolera en 

poblaciones rurales de la Amazonía ecuatoriana”, Instituto de Epistemología y 

Salud comunitaria ´Manuel Amunarriz´. 

 

  , y HURTING, A. Informe Yana Curi- Instituto de 

Epidemiología y salud comunitaria Manuel Amunarriz. Coca- Ecuador, 2002. 

 
SCHULDT. J, ACOSTA. A, Petróleo, rentismo y subdesarrollo: ¿una maldición 

sin solución?, nueva sociedad Nº 204, Julio/ agosto 2006, Buenos Aires. 

 
SERRANO, H. “Luchas políticas ambientalistas y poder económico 

transnacional: estrategias de comunicación en el caso Texaco”, Universidad 

Andina Simón Bolívar, Quito, 2011. 

 
SEVER, L., Contaminación petrolera y efectos sobre la salud en la cuenca 

amazónica del Ecuador, Quito, 2005. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;

https://www.juiciocrudo.com/documentos/Contaminacion-Petrolera-y-Efectos-sobre- 

la-salud-en-la-cuenca-Amazonica-de-Ecuador-por-el-Dr-Lowell-Sever-(20-ene- 

2005).pdf &gt;&gt; Visto: 30/01/2019. 

 

Tratado entre la República del Ecuador y los Estados Unidos de América sobre 

promoción y la protección de inversiones. Disponible:&amp;lt;&amp;lt;

http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201 

%20ESPA%C3%91OL.pdf &gt;&gt; Visualizado: 13/01/2019. 

 

WALLERSTEIN, I. Análisis de sistema- mundo: una introducción, Siglo XXI 

Iberoamericana, Distrito Federal, México, 2005. 

 
WALSH, C.; “Interculturalidad, plurinacionalidad y decolonialidad: las 

insurgencias político- epistémicas de refundar el Estado” tabula rasa Nº 9, pp. 

131- 152, Universidad Colegio Mayor de Cundinamarca, Colombia, 2008. 

https://www.juiciocrudo.com/documentos/Contaminacion-Petrolera-y-Efectos-sobre-la-salud-en-la-cuenca-Amazonica-de-Ecuador-por-el-Dr-Lowell-Sever-(20-ene-2005).pdf
https://www.juiciocrudo.com/documentos/Contaminacion-Petrolera-y-Efectos-sobre-la-salud-en-la-cuenca-Amazonica-de-Ecuador-por-el-Dr-Lowell-Sever-(20-ene-2005).pdf
https://www.juiciocrudo.com/documentos/Contaminacion-Petrolera-y-Efectos-sobre-la-salud-en-la-cuenca-Amazonica-de-Ecuador-por-el-Dr-Lowell-Sever-(20-ene-2005).pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201%20ESPA%C3%91OL.pdf
http://www.pge.gob.ec/images/documentos/2016/Biblioteca/NOTA%201/NOTA%201%20ESPA%C3%91OL.pdf


79  

Lista de Entrevista 

 
CHOLANGO, H. Entrevista vía Skype (enero, 2018) Entrevistadora: Ana Laura 

Zambrano Soledispa, Ecuador, 2018. 

 
CRIOLLO, E. Entrevista vía Skype (enero, 2019) Entrevistadora: Ana Laura 

Zambrano Soledispa, Ecuador, 2019.Zambrano Soledispa, Ecuador, 2018. 

 
FAJARDO, P. Entrevista vía Skype (enero,2018) Entrevistadora: Ana Laura 

Zambrano Soledispa, Ecuador, 2018. 

 
JIMENEZ, M. Entrevista vía Skype (enero,2019) Entrevistadora: Ana Laura Zambrano 

Soledispa. Ecuador, 2019. 

 
PIAGUAJE, H. Entrevista vía Skype (enero, 2019) Entrevistadora: Ana Laura 

Zambrano Soledispa, Ecuador, 2019. 


</field>
	</doc>
</add>