<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.12835</field>
		<field name="filename">18605_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
FELIPE ANDRADE APOLONIO

UMA PROPOSTA PARA UMA FONTE SÍSMICA
MARÍTIMA IMPULSIVA BROADBAND USANDO O

CONCEITO DE FONTES DISPERSAS

Tese apresentada à Universidade
Federal de Viçosa, como parte das
exigências do Programa de Pós-
Graduação em Física, para obten-
ção do título de Doctor Scientiae.

VIÇOSA
MINAS GERAIS - BRASIL

2016



Ficha catalográfica preparada pela Biblioteca Central da
Universidade Federal de Viçosa - Câmpus Viçosa

T

Apolonio, Felipe Andrade, 1986-
A643p
2016

Uma proposta para uma fonte sísmica marítima
impulsiva broadband usando o conceito de fontes dispersas
/ Felipe Andrade Apolonio. - Viçosa, MG, 2016.

xvi, 111f. : il. (algumas color.) ; 29 cm.

Inclui apêndice.
Orientador : Daniel Heber Theodoro Franco.
Tese (doutorado) - Universidade Federal de Viçosa.
Referências bibliográficas: f.105-111.

1. Geofísica. 2. Prospecção sísmica. 3. Sismologia .
I. Universidade Federal de Viçosa. Departamento de Física.
Programa de Pós-graduação em Física. II. Título.

CDD 22. ed. 550.34





À minha mãe, Luzia e à minha amada, Ana Célia.

ii



“Eu segurei muitas coisas em minhas mãos, e eu perdi tudo; mas tudo que eu coloquei

nas mãos de DEUS eu ainda possuo.”

“A escuridão não pode expulsar a escuridão, apenas a luz pode fazer isso. O ódio não

pode expulsar o ódio, só o amor pode fazer isso.”

Martin Luther King (1929-1968)

iii



SUMÁRIO

LISTA DE FIGURAS xiv

RESUMO xv

ABSTRACT xvi

1 Introdução 1

1.1 Motivação . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 2

1.2 Objetivo do Trabalho . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 4

1.3 Outros Trabalhos . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 5

2 O Método Sísmico 7

2.1 O Modelo Convolucional . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 9

2.2 Aquisição Sísmica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 13

2.3 Teorema da Amostragem e suas implicações . . . . . . . . . . . . . . . 19

2.3.1 Amostragem Temporal . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19

2.3.2 Amostragem Espacial . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 20

2.4 Processamento Sísmico . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 23

2.5 Interpretação Sísmica . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 26

3 Fonte Sísmica Marítima 29

3.1 O canhão de ar comprimido: air gun . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

3.1.1 Detonação de um air gun . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 30

3.1.2 Características de frequência . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 32

3.1.3 Gundalf : software usado para modelar fontes . . . . . . . . . . 36

iv



3.2 O fantasma (ghost) da fonte . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38

3.2.1 Como é formado o ghost da fonte . . . . . . . . . . . . . . . . . 39

3.2.2 Formalismo matemático do sistema ghost . . . . . . . . . . . . . 42

3.2.3 Como o ghost afeta o pulso sísmico . . . . . . . . . . . . . . . . 44

3.2.4 Campo próximo e campo remoto . . . . . . . . . . . . . . . . . 46

3.3 Arranjos de air guns . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49

3.3.1 Visão operacional de um arranjo . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51

3.4 Diretividade do arranjo de air guns . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54

3.5 Interação entre air guns . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 61

3.5.1 Clusters de air guns . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

4 Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível 67

4.1 Fontes dispersas . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 67

4.1.1 Modelagem usando fontes dispersas . . . . . . . . . . . . . . . . 71

4.2 Fontes multinível . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

5 Proposta de Fonte Dispersa e Resultados 81

5.1 Proposta e Método . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 81

5.2 Resultados das Modelagens . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 84

5.2.1 Espectro de amplitude das fontes modeladas . . . . . . . . . . . 85

5.2.2 Padrões de diretividade das fontes . . . . . . . . . . . . . . . . . 89

5.3 Discussão dos resultados . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91

6 Conclusões e Perspectivas 96

A Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo 99

A.1 Energias Renováveis . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 104

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 105

v



LISTA DE FIGURAS

2.1 Intervalos de velocidade das ondas P, em km/s, em diferentes materiais e ro-

chas. As rochas reservatório de petróleo são, predominantemente, os arenitos

(sandstone) e carbonatos (limestone). Retirado da referência [3]. . . . . . . 9

2.2 O Modelo Convolucional é ilustrado de duas maneiras. Nas séries, usa-se a

convenção de valores negativos à esquerda da vertical e positivos à direita.

Esquerda: série de impedâncias em tempo (It = Z(t)), seguida da série de

refletividades (rt ? r(t) =
?

i ri). As séries de 1 à 5 são o resultado da

multiplicação do pulso w(t) (não é ilustrado, mas sua forma pode ser inferida

de qualquer um dos traços de 1 à 5) com cada um dos coeficientes de reflexão

da série r(t) - observe a inversão de polaridade quando ri &amp;lt;0 e a amplitude

modulada por cada valor de ri. O traço resultante st = s(t) é a soma das séries

de 1 à 5, sendo esta operação linear equivalente à convolução entre w(t) e r(t)

[16]. Direita: primeiro tem-se, em escala de profundidade, a seção geológica

(cada conjunto de símbolos como traços, pontos, ladrilhos e etc representam

uma dada camada com suas respectivas propriedades) e os perfis (ou logs)

de impedância acústica e de coeficientes de reflexão. Depois são ilustrados,

em tempo, a função ou série refletividade r(t), o pulso sísmico (input pulse)

emitido pela fonte w(t) (apesar de ser ilustrado uma forma de onda sintética

- não real/modelada - tal forma denota o caráter não impulsivo da fonte) e o

traço sísmico (seismic trace) resultante s(t), como sendo a convolução entre

w(t) e r(t) [3]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 14

2.3 Representação esquemática das operações sísmicas de campo mostrando al-

guns componentes operacionais e uma hipotética geologia. . . . . . . . . . . 15

vi



2.4 Ilustração de uma aquisição sísmica 3D marítima. As dimensões da imagem

estão próximas às reais. Figura retirada da referência [19]. . . . . . . . . . . 16

2.5 Ilustração de um traço sísmico e um sismograma (coleção de traços sísmicos),

que registram o campo de onda em função do tempo. É possível ver algumas

curvas - representadas pela coerência entre traços adjacentes - no sismograma.

É importante observar que a grandeza física não é, geralmente indicada nos

gráficos ou displays sísmicos. No entanto, as medidas do hidrofone são em

µbar, geofone em m/s e acelerômetro em m/s2. . . . . . . . . . . . . . . . 17

2.6 Esquerda: uma função senoidal representando um sinal analógico. Direita:

representação digital da mesma função. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 19

2.7 Uma seção sísmica 2D, em profundidade (de 0, 0 à 6, 0 km), ilustrando algumas

feições geológicas [28]. A escala de cores (não mostrada), que varia de acordo

com o software usado para display, denota as amplitudes do sinal sísmico. . . 25

2.8 Cubo sísmico, com eixo vertical em ms, ilustrado por alguns planos, mostrando

algumas feições geológicas [19]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 25

2.9 Modelos de velocidade obtidos via FWI com modelos iniciais usando bandas

de frequência de 1,5-5 Hz (topo), 2-5 Hz (meio) e 4,5-5 Hz (base) [9]. . . . . 27

2.10 Seção da Figura 2.7 interpretada, destacando, em cores e traços, as possíveis

feições geológicas [28]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 28

3.1 Ilustração de um air gun, que tipicamente tem dimensões entre 10 e 12 cm

por 45 e 65 cm, dependendo do volume e fabricante. É apresentado os com-

ponentes básicos de um air gun. (a) Corte de um air gun [31]; (b) air gun

pronto para disparar [2]; (c) air gun imediatamente após disparar [3]. . . . . 31

3.2 (a) Em cima: raio de uma bolha oscilante em função do tempo; embaixo:

Correspondente campo de pressão emitido. R0 é o raio no qual a pressão

interna da bolha se iguala à pressão hidrostática [33]. Em (b) o campo de

pressão (ou assinatura) de um air gun de 100 cu.in., 2.000 psi m de pressão e

7,6 m de profundidade, medido a 1 metro da fonte [35]. . . . . . . . . . . . 33

vii



3.3 Fotografias em alta velocidade de um air gun da marca Bolt, detonado em

um tanque de água. Abaixo a correspondente assinatura medida aproxima-

damente a 22 cm distante do air gun [31]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 34

3.4 (a) Assinatura de um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi para 6, 8, 10 e 12m

de profundidade. (b) Correspondentes espectros de amplitude das assinaturas

em (a). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 35

3.5 (a) Assinatura de um air gun a 8 m e 2.000 psi para volumes de 40, 100, 150

e 250 cu.in. (b) Correspondentes espectros de amplitude das assinaturas em

(a). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 36

3.6 Arranjo já inserido no software. É mostrado também os campos que devem

ser preenchidos para cada air gun. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 37

3.7 Ilustração de alguns parâmetros que devem ser inseridos para a modelagem

da assinatura de um arranjo de air gun. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 38

3.8 Cabeçalho do relatório que mostra os principais resultados da modelagem. . 39

3.9 Ilustração da formação do pulso virtual, ou ghost, da fonte [38]. . . . . . . . 39

3.10 Esquerda: raios indicando as trajetórias que dão origens aos pulsos: primário

(em verde), ghost do receptor (em azul), ghost da fonte (em amarelo), ghost de

fonte e receptor (vermelho) [39]. À direita é ilustrado como se dá a composição

da assinatura da fonte [40] (modificado de [33]). . . . . . . . . . . . . . . . 40

3.11 Ilustração de um harmônico qualquer que compõe a assinatura da fonte. O

ghost tem sua polaridade revertida e um atraso tf = ? em relação ao pulso

primário. O valor de tf é que irá determinar se a interferência entre os pulsos

será construtiva ou destrutiva [33]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 41

3.12 Amplitude da resposta em frequência do sistema ghost da fonte. São mostra-

das as respostas para diferentes profundidades. . . . . . . . . . . . . . . . . 43

3.13 (a) Assinatura de um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi para 6, 8, 10 e 12

m de profundidade com o ghost da fonte. (b) Correspondentes espectros de

amplitude das assinaturas em (a). . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 45

viii



3.14 Acima: fotografias de Stonehenge com a inclusão de dois ghosts (esquerda) e

após a remoção dos mesmos. Embaixo: Seção sísmica com ghost de fonte e

receptor (esquerda) e após a remoção/atenuação dos mesmos (direita) [41]. . 46

3.15 Assinatura de um air gun de 40 cu.in. Acima: assinatura no campo próximo

(medida a uma distância da fonte não informada). A amplitude do pulso

primário e da primeira bolha são designados respectivamente por P e B. Como

vê-se claramente o efeito do pulso primário e não do ghost, constata-se que a

assinatura é medida mais próxima ao air gun do que à superfície livre, onde

ambos efeitos - primário e ghost - deveriam aparecer com aproximadamente

as mesmas amplitudes. Embaixo: a assinatura far field ilustrando a presença

do ghost. As amplitudes P -P e B-B são as amplitudes de pico a pico do pulso

primário e pico a pico da primeira bolha, respectivamente. A razão pico-bolha

é dada por PBR = P -P/B-B. Em ambos os casos T = ? é o período da bolha,

o mesmo definido na equação 3.1 [38]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 49

3.16 As assinaturas em azul são de air guns individuais cujos volumes, em cu.in.,

são indicados à esquerda, modeladas num hidrofone a 300 m abaixo dos air

guns. Se os 6 air guns forem detonados simultaneamente num arranjo (cuja

geometria não é indicada), a assinatura modelada resultante a 300 m é a

mostrada na curva vermelha. Note que o eixo vertical é omitido. Este é um

exemplo de tuned array [45]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 51

3.17 Navio sísmico rebocando dois arranjos de air guns iguais (configuração flip-

flop) a 6 m de profundidade. Um arranjo consiste de 3 subarranjos, que são

compostos de 6 posições e possuem 8 air guns cada. As dimensões do arranjo

são 15 x 16 m (IL x XL). Os volumes indicados estão em cu.in. e o volume

total do arranjo é de 3.397 cu.in. [45] c©WesternGeco. . . . . . . . . . . . . 52

3.18 Assinatura da fonte e espectro de amplitude para o arranjo mostrado na Figura

3.17 [43]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53

3.19 Esta fotografia mostra o gundeck de dois navios. Esta é a parte do navio onde

os subarranjos ficam localizados quando não estão em operação ou quando

estão em manutenção [46]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 53

ix



3.20 Esta fotografia mostra a operação de colocação (deployment) de um subarranjo

na água [47]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 54

3.21 Espectro de amplitude para um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi a 8 m de

profundidade. Não está incluído o ghost da fonte, o que é feito forçando-se

r = 0 para a superfície água-ar na modelagem. . . . . . . . . . . . . . . . . 55

3.22 Mesmas características da fonte que na Figura 3.21 mas com a inclusão ghost. 56

3.23 Ilustração de como se dá a diretividade de uma fonte composta por dois ele-

mentos [40]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 57

3.24 Ilustração de um arranjo da empresa PGS. Os retângulos indicam os air guns,

onde verde é um air gun ativo e azul indica que este está desligado. Os círculos

vermelhos indicam o raio máximo aproximado da bolha. Os números acima

de cada air gun são apenas índices de identificação e os valores embaixo são

os volumes, em cu.in. O volume total é de 4.130 cu.in. A malha é de 1 m x 1 m. 59

3.25 Espectro de amplitude para o arranjo da Figura 3.24, mostrando o padrão de

diretividade do arranjo. O plano azimutal escolhido foi o IL. . . . . . . . . . 60

3.26 O mesmo que na Figura 3.25, mas para o plano XL. . . . . . . . . . . . . . 61

3.27 (a) Cluster composto por 2 air guns (2-gun cluster ) [48]. (b) Cluster composto

por 3 air guns (3-gun cluster ) [49]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 63

3.28 Assinatura modelada no far field para três casos: (i) um único air gun de

125 cu.in. foi modelado e seu resultado foi multiplicado por 2, imitando o

que seria obtido no caso de 2 air guns de 125 cu.in. não interagentes (curva

azul); (ii) cluster composto por 2 air guns de 125 cu.in. separados por 1 m

(curva marrom); (iii) um único air gun de volume 250 cu.in. (curva verde).

Em todos os casos a pressão foi 2.000 psi e a profundidade de 8 m. . . . . . 65

3.29 Medidas de assinatura no near field de um air gun de 600 cu.in. e um cluster

de 3 air guns de 200 cu.in cada. Ambos foram detonados com 2.000 psi e a 6 m

de profundidade. Note que a escala do eixo de frequência está em logaritmo.

Os eixos verticais indicam as amplitudes normalizadas [51]. . . . . . . . . . 66

x



4.1 Ilustração indicando como se dá a aquisição convencional - sem blending! - (à

esquerda); aquisição blended com foco na qualidade (ao centro), pois a duração

do levantamento (survey time) é a mesma, mas aumentou-se o número de tiros

(mais energia emitida e registrada); aquisição blended com foco na duração da

aquisição (à direita), pois mantém-se o número de tiros e reduz-se a duração

da aquisição. Modificado de [53]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 68

4.2 Ilustração da aplicação do conceito de “multibandas” de frequência no sistema

de áudio moderno [54]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 70

4.3 Alguns navios fonte não tripulados rebocando cada um uma fonte narrowband

e um cabo, no conceito de fontes dispersas - DSA, cumprindo espaço e tempo-

ralmente os requisitos necessários para corretamente iluminar a subsuperfície.

A amostragem espacial das fontes e as profundidades destas dependem da

característica de frequência que se deseja com cada fonte [55]. . . . . . . . . 71

4.4 Esquerda: ilustração de 4 bandas de frequência (ultralow, low, mid, high fre-

quencies), representadas por quatro cores. A soma destas 4 bandas resulta na

curva delineada pelos pontos [57]. Direita: pulso de fase zero equivalente ao

espectro da curva pontilhada à direita [58]. Esta seria a forma do pulso ideal

de qualquer aquisição sísmica! . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 72

4.5 Comparação dos pulsos sísmicos (direita de cada figura) que representam as

bandas de frequência escolhidas, Figura 4.4 com os respectivos sismogramas

sintéticos gerados num meio homogêneo devido à propagação destes pulsos

(esquerda) [57]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 73

4.6 A figura central mostra o campo de onda registrado à 1.000 m de profundidade

num modelo sintético. Foi escolhido 3 bandas de frequência (5-15, 10-30 e 25-

75 Hz) para os pulsos, cada uma representada por uma bola vermelha de raio

diferente. A profundidade de cada fonte é 7,5 m. À direita é mostrado um

traço, P +kj(zm, z0), e embaixo à esquerda o espectro de amplitudes médio do

campo incidente P +j (zm, z0). Modificado de [10]. . . . . . . . . . . . . . . . 74

4.7 O mesmo que na Figura 4.6 mas com cada fonte na profundidade que otimiza

a emissão do pulso. Modificado de [10]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 75

xi



4.8 Ilustração de quatro instantes da detonação de um arranjo de air guns (tempo

cresce para a direita). Em cima é visto um arranjo convencional, onde os

3 subarranjos atiram simultaneamente, gerando construtivamente o campo

de onda descendente assim como o ghost. Embaixo é visto o mesmo mas

para o caso de um arranjo em 3 níveis de profundidade - MLS. Devido ao

atraso relativo na detonação dos arranjos, é possível gerar um campo de ondas

descendente construtivo, mas agora os subarranjos têm ghosts atrasados entre

si que não se reforçam [59]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 76

4.9 Esquerda: ilustração da resposta impulsiva do sistema ghost de ambas as

configurações da figura 4.8 (arranjo convencional à 7,5 m e MLS à 7,5 m, 15,0

m e 22,5 m). Direita: resposta em frequência dos sistemas ghost [59]. . . . . 77

4.10 Possíveis configurações para uma fonte de 3 níveis (a, b e c) e uma fonte

horizontal (d) [52]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 77

4.11 Gráficos indicando qual a melhor profundidade para o segundo nível, estando

o primeiro nível na profundidade de 6 m (em cima) e de 8 m (embaixo) [60]. 79

4.12 Esquerda: número de níveis, de acordo com o NSE, para 3 profundidades.

Direita: tabela com as profundidades ótimas para os diferentes níveis [52]. . . 80

4.13 Curvas do NSE para dois air guns à 6 m e 9 m, variando-se o volume do

segundo (9 m) air gun, sabendo-se que o volume do primeiro (6 m) é de 500

cu.in. (esquerda) e 1.000 cu.in. (direita). No caso ótimo (menor NSE), nota-se

que o air gun mais profundo tem sempre maior volume [60]. . . . . . . . . . 80

5.1 Ilustração de um arranjo da empresa PGS. Os retângulos indicam os air guns,

onde verde é um air gun ativo e azul indica que este está desligado. Os círculos

vermelhos indicam o raio máximo aproximado da bolha. Os números acima

de cada air gun são apenas índices de identificação e os valores embaixo são

os volumes, em cu.in. O volume total é de 4.130 cu.in. A malha é de 1 m x 1 m. 83

5.2 Ilustração dos 3 subarranjos, que agora detonam independentemente, valendo-

se do conceito de fontes dispersas. À esquerda vê-se a referência aos subar-

ranjos com seu respectivo volume. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 84

xii



5.3 Tabela com informações históricas dos dados sísmicos da Petrobras de 2000

à 2016. Estas informações contemplam dados adquiridos pela Petrobras, por

outras empresas parceiras nos blocos e dados comprados. . . . . . . . . . . 85

5.4 Esquerda: ilustração em perfil da disposição dos 3 subarranjos (sb1, sb2 e sb3

da esquerda para a direita.). Direita: diferentes configurações para a fonte

dispersa, que serão comparadas com os casos convencionais e multinível. . . 86

5.5 Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 9 m (vermelho

- ‘sb1-9m’) e 3 à 6 m de profundidade (azul - ‘sb3-6m’); direita: espectro dos

subarranjos 1 e 3 dispersos a 9 e 6 m (vermelho - ‘sb1-9m + sb3-6m’) e

multinível (azul - ‘sb1-9m - sb3-6m’) com os mesmos subarranjos às mesmas

profundidades do caso disperso. Embaixo: comparação entre a fonte dispersa

(vermelho) e a fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb3-6m’), esquerda, e 8

m (‘sb1-sb3-8m’), direita. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 86

5.6 Comparação entre os subarranjos 2 (azul) e 3 (vermelho) à 6 m de profundidade. 87

5.7 Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 12 m (vermelho

- ‘sb1-12m’), 2 à 6 m (azul - ‘sb2-6m’) e 3 à 9 m de profundidade (verde -

‘sb3-9m’); direita: espectro dos subarranjos 1, 2 e 3 dispersos à 12, 6 e 9 m

(vermelho - ‘sb1-12m + sb2-6m + sb3-9m’) e multinível (azul - ‘sb1-12m -

sb2-6m - sb3-9m’) com os mesmos subarranjos às mesmas profundidades do

caso disperso. Embaixo: comparação entre a fonte dispersa (vermelho) e a

fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb2-sb3-6m’), esquerda, e 8 m (‘sb1-sb2-

sb3-8m’), direita. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 88

5.8 Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 13,5 m (ver-

melho - ‘sb1-13,5m’), 2 à 8 m (azul - ‘sb2-8m’) e 3 à 10,5 m de profundidade

(verde - ‘sb3-10,5m’); direita: espectro dos subarranjos 1, 2 e 3 dispersos à

13,5, 8 e 10,5 m (vermelho - ‘sb1-13,5m + sb2-8m + sb3-10,5m’) e multiní-

vel (azul - ‘sb1-13,5m - sb2-8m - sb3-10,5m’) com os mesmos subarranjos às

mesmas profundidades do caso disperso. Embaixo: comparação entre a fonte

dispersa (vermelho) e a fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb2-sb3-6m’),

esquerda, e 8 m (‘sb1-sb2-sb3-8m’), direita. . . . . . . . . . . . . . . . . . 89

xiii



5.9 Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte

convencional à 8 m de profundidade. Estes são os mesmos padrões das Figuras

3.25 e 3.26. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90

5.10 Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte

fonte multinível 12-6-9 m de profundidade. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 90

5.11 Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte

dispersa 12-6-9 m de profundidade. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 91

5.12 À esquerda tem-se uma comparação entre a fonte dispersa apresentada na Fi-

gura 5.8 com a fonte convencional à 8 m de profundidade. O eixo da frequên-

cia está em escala logarítmica para elucidar a região de baixas frequências.

Percebe-se também o preenchimento das regiões com notches. À direita é

mostrada a comparação entre as duas fontes dispersas apresentadas nas Figu-

ras 5.7 e 5.8, destacando-se o ligeiro ganho nas baixas frequências. . . . . . . 92

A.1 Apesar do aumento no investimento no setor energético nos últimos anos, o

cenário financeiro do mercado petrolífero aponta para a redução de investimen-

tos [63]. (a) Aumento do capital industrial (excluindo-se o capital financeiro);

(b) capitalização dos diferentes segmentos de O&amp;amp;G antes e após o declínio no

preço do petróleo. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 100

A.2 Investimento acumulado, de 2011 à 2035, em infraestrutura de fornecimento

de energia, por combustível (em valores de 2010) [64]. . . . . . . . . . . . . 101

A.3 Previsão de gastos em E&amp;amp;P [65]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 102

A.4 Investimentos em diferentes países na cadeia de E&amp;amp;P [63]. . . . . . . . . . . 103

A.5 Gastos com sísmica, mostrando acentuado crescimento desde 2004 [66]. . . . 104

A.6 Fornecimento de combustível líquido [64]. . . . . . . . . . . . . . . . . . . 104

xiv



RESUMO

APOLONIO, Felipe Andrade, D. Sc., Universidade Federal de Viçosa, março de
2016. Uma proposta para uma fonte sísmica marítima impulsiva broadband
usando o conceito de fontes dispersas. Orientador: Daniel H. T. Franco.

Fonte sísmica é um componente indispensável ao método sísmico de exploração de

petróleo. No caso marítimo, fontes impulsivas compostas por air guns têm sido vasta-

mente usadas por décadas. A proposta deste trabalho é apresentar uma fonte que seja

capaz de realçar as baixas frequências tão necessárias ao dado sísmico, além de ate-

nuar o efeito prejudicial do ghost da fonte. Para tal, empregou-se o conceito de fontes

dispersas, que consiste em dedicar uma unidade de fonte para uma faixa de frequência.

Neste trabalho, foi utilizado cada um dos subarranjos que compõem a fonte sísmica

marítima como sendo uma unidade de fonte. Uma consequência imediata da fonte

dispersa é o caráter isotrópico e homogêneo do seu padrão de diretividade, quando

comparanda com outras fontes disponíveis no mercado de sísmica. Além de atenuar

o efeito do ghost, realçando assim todas as frequências impactadas por tal fenômeno,

encontrou-se uma expressão analítica que descreve os notchs do padrão de diretividade

de uma fonte sísmica impulsiva.

xv



ABSTRACT

APOLONIO, Felipe Andrade, D. Sc., Universidade Federal de Viçosa, March, 2016.
A proposal for a broadband impulsive marine seismic source using the
dispersed sources concept. Advisor: Daniel H. T. Franco.

Seismic sources are imperative regarding the seismic exploration for oil and gas.

Offshore, impulsive sources comprised by air guns have been extensively used for de-

cades. The proposal here is to present a source able to enhance the so required low

frequencies as well as attenuate the source ghost effect that damages the seismic data.

Therefore, it was borrowed the dispersed source concept, consisting of dedicate a source

unit to a frequency bandwidth. In this work, each subarray which comprise a marine

seismic source was used as a unit source. A direct consequence of this dispersed source

is the isotropic and homogeneous feature of its directivity pattern when compared with

other sources available in the seismic market. Besides atnuatte the ghost efect, enhan-

cing all frequencies affected by this phenomenon, we found an analytical expression to

describe the behavior of the directivity pattern of a impulsive seismic source.

xvi



Capítulo 1

Introdução

A Geofísica, como indica seu nome, relaciona-se com a física da Terra e sua

atmosfera. Seu início pode ser atribuído como sendo a partir das descobertas (ou

constatações) de Gilbert, segundo o qual a Terra se comportava como um imenso

magneto, e da teoria da Gravitação de Newton. Apesar da mineração e busca por

metais datarem de tempos remotos, o uso científico da Geofísica data da metade do

século XIX, quando Von Wrede, usando um teodolito magnético 1, mostrou ser possível

localizar depósitos de minerais magnéticos sob a superfície terrestre.

A contínua expansão na demanda por metais de todos os tipos e o enorme au-

mento no uso de produtos derivados do petróleo (cuja exploração e produção em escala

comercial também datam da metade do século XIX) levaram ao desenvolvimento de

técnicas geofísicas mais sensíveis para a localização de depósitos e estruturas em subsu-

perfície. A detecção destas estruturas dependia das características que diferenciavam

elas do meio circundante. Assim, métodos baseados na variação das propriedades elás-

ticas das rochas foram desenvolvidos para detectar estruturas associadas com óleo e

gás, tais como falhas geológicas, anticlinais, sinclinais (a Seção 4.8 da referência [2]

fornece conceitos básicos da geologia de exploração de petróleo). A variação de outras

propriedades, tais como a condutividade elétrica, correntes naturais na Terra, mudan-

ças locais na gravidade, campo magnético, radioatividade, fornecem informações sobre

a natureza das estruturas em subsuperfície, e então permite ao geofísico determinar os

1Dispositivo desenvolvido por Johann von Lamont no século XIX que media a declinação, inclinação
e intensidade do campo magnético da Terra [1].

1



1. Introdução

locais mais favoráveis para os depósitos procurados [2].

Existem uma variedade de métodos geofísicos para investigação, cada um sensí-

vel a alguma propriedade do meio em subsuperfície. Dentre tais métodos destacam-se:

sísmico, gravitacional, magnético e elétrico. Estes métodos podem ser usados de ma-

neira complementar, um preenchendo a lacuna de outro método, devido às suas peculi-

aridades e limitações. O presente trabalho, no entanto, se concentrará exclusivamente

no método sísmico. Não entrar-se-á em detalhes acerca dos outros métodos, mas o

leitor interessado pode consultar as referências [2] e [3] para melhor entendimento.

1.1 Motivação

Como será visto no Capítulo 2, o método sísmico baseia-se na emissão de uma

fonte de energia em direção à subsuperfície. Esta interação com o meio é então regis-

trada, obtendo-se o dado sísmico, que por sua vez é invertido numa tentativa de se

obter informações do meio. Nesta tentativa de inverter o dado sísmico, o registro de

informação de baixa frequência tem se mostrado essencial. A necessidade se tornou tão

patente que o Comitê de Pesquisa da SEG (Society of Exploration Geophysicist), uma

das associações que concentram os esforços em pesquisa geofísica no mundo, organi-

zou, em 2005, um workshop em exploração sísmica de baixa frequência, dada tamanha

importância do assunto [4].

Era necessário, então, suprir limitações tais como (i) a reduzida capacidade das

fontes sísmicas marítimas (air gun2) e terrestres (vibradores e explosivos) em emitir

baixas frequências, (ii) o fato do ruído crescer exponencialmente conforme a frequência

diminui, o que torna a relação sinal-ruído (S/N) pobre nesta faixa e (iii) o efeito danoso

da reflexão fantasma (ghost) na superfície terra-ar ou água-ar (este efeito será visto no

Capítulo 3), que impõe, por sua vez, severas atenuações (chamadas de notches) nas

baixas frequências (na verdade, em todo o espectro) emitidas já em deficiência pela

fonte3.
2Canhão de ar comprimido, discutido no Capítulo 3, largamente utilizado como fonte marítima em

sísmica de exploração e que será o elemento constituinte da fonte sísmica estudada neste trabalho.
3Tal efeito atua de forma igual nos receptores - ou sensores - do campo de onda, mas não será

discutido neste trabalho.

2



1. Introdução

Muitos trabalhos e melhorias foram desenvolvidos a partir de então, tanto do

ponto de vista de engenharia quanto do ponto de vista geofísico, de forma a atacar

principalmente os efeitos do ghost da fonte [5] e dos receptores [6–8]. Várias técnicas

foram desenvolvidas, nenhuma definitiva e perfeita.

São notórias as melhorias que as baixas frequências fornecem na resolução sís-

mica, diminuindo os lobos laterais do sinal sísmico de uma reflexão que poderia inter-

ferir de forma destrutiva com uma reflexão vizinha, além do seu alto poder de pene-

tração em subsuperfície [4,9]. Deve-se ter em mente que as baixas frequências geradas

por uma fonte sísmica viajam muito mais longe do que as altas, tal como fazem uma

onda acústica no ar ou mesmo eletromagnética. Assim, a energia disponível nas baixas

é especialmente importante para a exploração de objetivos geológicos profundos, tais

como sub-sal4 e sub-basalto5.

No entanto, talvez a maior motivação onde este trabalho ganha mais voz está

no ganho nas baixas frequências. Isto porque esta faixa de frequência desempenha um

papel importantíssimo no processo de inversão do dado sísmico, como será comentado

no Capítulo 2. As baixas frequências são imprescindíveis para o processo chamado de

Full Waveform Inversion (FWI), que parte de um modelo inicial do campo de veloci-

dades das camadas geológicas e, por meio de iterações inerentes ao método, encontra

uma representação ideal para o meio geológico. Como pode ser visto na Figura 2.9

do Capítulo 2, os resultados melhoram à medida que mais baixas frequências são in-

cluídas. Ressalta-se que qualquer ganho nas baixas frequências de uma fonte, em se

comparando com as fontes convencionais, é de incomensurável valor, que por sua vez

pode ser agregado a toda a cadeia da exploração sísmica.

A questão de licenciamento ambiental é um tema delicado quando se trata de

aquisição sísmica, e é também afetada pelo método proposto neste trabalho. Os órgãos

de proteção ambiental ligados ao governo6 ao redor do mundo exigem que as empresas

4É comum o emprego do prefixo sub para designar estruturas geológicas que se encontrem abaixo
de uma outra. Sub refere-se espaço, ao passo que pré refere-se a tempo. Em geologia, uma estrutua A
que se depositou antes (pré) de uma outra B pode, hoje, encontrar-se acima (sobre) da mesma.

5O basalto é uma rocha ígnea com alto poder de absorção de ondas sísmicas.
6No Brasil este órgão é o IBAMA - Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais

Renováveis.

3



1. Introdução

de aquisição sísmica façam estudos de impactos ambientais na fauna e flora locais

possíveis de serem atingidos com a atividade sísmica. Na sísmica marítima este trabalho

é mais delicado devido à carência de meios que mensurem este impacto. Uma forma

de mitigar tal avaliação é na modelagem do efeito da detonação dos canhões de ar,

que emitem, além da banda de frequência útil à sísmica (até ? 200 Hz), frequências

até a casa das dezenas de kHz. O método proposto, como será comentado, consegue

minimizar em até 9 dB o pico de máxima intensidade do pulso emitido pela fonte

estudada. Observa-se que estudos e modelagens de impacto ambiental (que não são o

objetivo deste trabalho) deverão ser realizados.

Por fim, citamos uma motivação econômica para o presente trabalho. Como

pode ser conferido no Apêndice A, as cifras que envolvem a indústria do petróleo são

altíssimas, na casa dos trilhões de US$. Deste montante, uma única aquisição de dados

sísmicos abarca até poucas centenas de milhões de US$. Soma-se a isso o fato de que

mesmo em época de crise do mercado, principalmente devido à atual baixa do preço

do petróleo, não existe perspectiva de alteração da matriz energética fóssil para uma

outra renovável. As empresas exploradoras de petróleo têm, muitas vezes, que cumprir

com obrigações, como realizar aquisições sísmicas e perfurar poços de petróleo. Logo,

mesmo num cenário adverso, a atividade sísmica ainda é o caminho mais seguro.

1.2 Objetivo do Trabalho

O presente trabalho visa, principalmente, realçar as baixas frequências (a saber,

até ? 15 ? 20 Hz) do pulso emitido por uma fonte sísmica marítima impulsiva, como

o air gun, que será estudada no Capítulo 3. É de se comentar que a proposta apre-

sentada neste trabalho realça também as altas frequências, por isso é usado o termo

broadband (banda larga/extensa, numa tradução livre), onde a maior parte do espectro

possui amplitudes mais uniformes em comparação às fontes tradicionais. Para tanto, a

metodologia proposta faz uso do conceito de fontes dispersas, introduzido recentemente

por A. J. Berkhout [10].

Como será visto no Capítulo 3 quando for estudado a diretividade de fontes

4



1. Introdução

sísmicas, no caso marítimo a própria configuração de um arranjo de air gun também

provoca notches no espectro de amplitudes do dado sísmico de forma análoga ao ghost

da fonte. Este trabalho também objetiva elucidar os conceitos de diretividade, onde

será possível ver analiticamente como ocorrem os notches no espectro. Além disso, o

presente trabalho, ainda por meio do conceito de fontes dispersas, propõe uma solucção

para amenizar os danos dos notches atribuídos ao arranjo de fontes, o que ainda não

existe no mercado de exploração sísmica.

Além do já exposto, será estudado no Capítulo 2 a questão da limitação da amos-

tragem espacial dos dados sísmicos. A proposta de fonte apresentada neste trabalho

poderá, como consequência direta da sua aplicação, apresentar uma sensível melhora

no que se refere à amostragem espacial, visto que as fontes dispersas atuam de forma

independente, ao contrário da forma convencional empregada atualmente. Isto possibi-

lita que se use o teorema da amostragem, que será estudado na Seção 2.3, indicando um

possível ganho operacional. No entanto, como será discutido oportunamente, estudos

são necessários neste sentido.

1.3 Outros Trabalhos

O esforço para a realização do trabalho deste doutorado começou, na verdade,

no ano de 2010 com uma tentativa de se aplicar a Transformada Wavelet Direcional em

problemas de imagens de radar. Os esforços desenvolvidos no tratamento de wavelets

renderam a publicação da referência [11]. As circunstâncias foram tais que o objeto do

trabalho passou a ser a pesquisa de dados sísmicos, ainda com o intuito de se aplicar

o ferramental da Transformada Wavelet.

No entanto, ao se propagar na subsuperfície, o campo de ondas acústico é ate-

nuado de uma maneira dependente da frequência. Este efeito, por sua vez, é inerente

ao processo e é corrigido na etapa de processamento do dado sísmico. Nesta correção,

a forma do pulso que define o campo de onda torna-se invariante no tempo e assim

o domínio de Fourier convencional passa a ser o indicado. A Transformada Wavelet,

bem como a Análise Microlocal, podem ser usadas na detecção de falhas e fraturas, por

5



1. Introdução

exemplo, o que não foi objeto de estudo deste trabalho que, por sua vez concentrou-se

em como o campo de onda é gerado, e não em como este campo de onda interage com

as camadas geológicas e é processado digitalmente.

Outras tentativas de trabalho, como mostrar o impacto da diretividade no pro-

cesso da deconvolução do dado sísmico, ou mesmo como se dá a interação entre os air

guns em função de seus parâmetros, apesar de se mostrarem relevantes, já tinham sido

estudados pela comunidade científica. Outro problema, como propor uma fonte sísmica

completamente isotrópica, esbarrou na limitação operacional para rebocar muitos air

guns.

Este trabalho está dividido da seguinte forma: no Capítulo 2 é feito um apa-

nhado geral do método sísmico da reflexão, repassando pelas principais áreas do mé-

todo bem como seus conceitos fundamentais. No Capítulo 3 serão discutidos aspectos

e fenômenos relacionados à fonte sísmica marítima impulsiva (air gun), que servirão de

base para o Capítulo 4, onde os conceitos de fontes dispersas e fontes multinível serão

apresentados. O Capítulo 5 é dedicado à proposta deste trabalho bem como a análise

dos resultados. Por fim, no Capítulo 6 as conclusões e consequências imediatas desta

proposta serão apresentados, além de muitos trabalhos e estudos que aparecerão como

desdobramentos naturais da metodologia apresentada.

6



Capítulo 2

O Método Sísmico

O método sísmico é, de longe, o mais importante em termos de investimentos e

retorno em conhecimento geológico, o que se deve, principalmente, à sua alta precisão,

resolução e grande poder de penetração do campo de ondas1. O vasto uso do método se

dá principalmente na exploração de petróleo, onde raramente um poço exploratório é

perfurado2 sem informação sísmica [2]. A exploração sísmica é uma herança dos estudos

sísmicos de terremotos, e foi sendo aperfeiçoada a partir da década de 20. Quando

um terremoto ocorre, pode-se dizer que a região vizinha ao seu hipocentro recebe

uma descarga de energia, provocando o movimento das rochas nestes locais, gerando

as famigeradas ondas sísmicas de corpo - body waves - P (primárias, irrotacionais,

longitudinais, compressionais) e S (secundárias, rotacionais, transversais, cisalhantes)

e as ondas superficiais - surface waves - (como as ondas Rayleigh e Love)3, que viajam

1O termo campo de ondas ou wavefield é bastante comum nos textos referentes ao método sísmico,
isto porque na verdade tem-se inúmeros eventos sísmicos, referentes aos mais diversos aspectos geoló-
gicos, num único registro de campo. Mais adiante, na Seção 2.2, será comentado sobre alguns eventos
sísmicos.

2Numa estimativa muito grosseira, um poço de petróleo em mar é sempre mais custoso do que
a aquisição sísmica relacionada a ele. No entanto vários fatores têm que ser levado em conta, como
parametrização e objetivos da aquisição (levantamento) sísmico, localização e objetivo do poço, dis-
ponibilidade das equipes de sísmica e poço, fatores econômicos, etc.

3As ondas de interesse na exploração sísmica são, majoritariamente, as ondas P. As ondas S,
apesar de fornecerem informações de interesse geológico, estão, pouco a pouco, ganhando notoriedade,
principalmente devido às aquisições OBS (Ocean Botton Seismic), que possuem receptores no leito
marinho, possibilitando o registro de tais ondas, visto que estas não se propagam em meios fluidos
(meios que não possuem resistência ao cisalhamento), como a água. As ondas de superfície são
consideradas como ruídos. Não é o objetivo do presente trabalho detalhar o conhecimento das ondas
sísmicas. Para conceitos descritivos, o leitor é endereçado às seções 4.2 da referência [2] e 3.3 da
referência [3]. Para uma análise matemática sugere-se as seções 2.3 à 2.7 de [12].

7



2. O Método Sísmico

até serem, possivelmente, registradas por sismógrafos espalhados pela Terra. Através

da análise destes dados é possível inferir as propriedades elásticas das camadas de rocha

percorridas pelas ondas.

Diferentemente da sismologia de terremotos que investiga profundidades de até

poucas centenas de quilômetros até a litosfera, no método sísmico de exploração de

petróleo a profundidade não passa de cerca de 10km. Ademais, as fontes de energia4,

na exploração sísmica, são controláveis e móveis, além das distâncias entre a fonte e

os pontos de registro (distâncias comumente chamadas de offset) serem pequenas (da

ordem de dezenas de metros a alguns quilômetros), como será visto na Seção 2.2.

É importante notar, aqui, que existem os métodos sísmicos da reflexão e o da

refração. A refração, em sísmica, se refere-se especificamente àquelas ondas viajando

num meio 1 que, ao incidirem numa interface - que separa este meio de um meio 2

com velocidade maior - num ângulo maior que o crítico, passam a viajar ao longo da

interface com a velocidade do meio 2, o que causa uma perturbação na interface que

por sua vez, via condições de contorno, passa a gerar no meio 1 as head waves, sendo

estas as ondas objeto de estudo da sísmica de refração. Ambos os métodos apresen-

tam diferenças em muitos aspectos, sendo o da refração usado, predominantemente,

para outras investigações - avaliações regionais de bacias, tectonismo, análise da crosta

terrestre, exploração mineral, engenharia civil - que não o da exploração de petróleo.

Todos os desenvolvimentos deste Capítulo referem-se ao método da reflexão. Assim,

doravante, ao ser utilizado o termo método sísmico, estará se referindo ao método

sísmico da reflexão.

Passaremos agora para alguns conceitos e etapas indispensáveis à aplicação do

método sísmico. O objetivo é, apenas, fornecer uma visão macro de como se realiza uma

aquisição de dados sísmicos, comentar sobre o processamento (ou processamento

sísmico) e pautar qual é o papel da interpretação dos dados sísmicos. Ao longo do

4Todas as fontes de energia no método sísmico são fontes de ondas compressionais ou acústicas,
e o seu efeito (ou forma de onda temporal, ou assinatura da fonte) muitas vezes recebe o nome de
wavelet. Ondas elásticas, como as ondas S e as superficiais, apenas aparecem em meios que suportam
o cisalhamento ou rotação de suas partículas (o que não ocorre, como já dito, em meios fluidos). Estas
ondas apenas aparecem no caso terrestre ou no caso marítimo com receptores de fundo marinho - OBS.
Nestes casos diz-se que as ondas rotacionais provieram de uma conversão de ondas compressionais
numa incidência oblíqua [2,12].

8



2. O Método Sísmico

Capítulo, serão abordados também alguns conceitos e métodos inerentes ao processo

como um todo, como o modelo convolucional e a teoria da amostragem. Deve-se

ter em mente que o nível da informação, na maioria das vezes, não passa do caráter

informativo, mas sempre que necessário, referências serão indicadas para uma maior

riqueza de detalhes e profundidade das análises.

2.1 O Modelo Convolucional

Antes de falar propriamente do modelo convolucional, é útil discorrer um pouco

sobre as velocidades dos diferentes materiais que compõem a geologia da subsuperfície

bem como como as ondas se comportam na interface entre dois meios com propriedades

distintas. Para tal, a Figura 2.1 ilustra os intervalos mais prováveis da velocidade das

ondas P em diferentes rochas e materiais.

Figura 2.1: Intervalos de velocidade das ondas P, em km/s, em diferentes materiais e ro-
chas. As rochas reservatório de petróleo são, predominantemente, os arenitos (sandstone) e
carbonatos (limestone). Retirado da referência [3].

Em se tratando das ondas S, se considerar-se um meio que a suporte (lembrando:

um meio não fluido, que possua resistência ao cisalhamento), a velocidade desta pode

chegar até a 70% da velocidade da onda P neste mesmo meio [3]. Já as ondas de

superfície apresentam velocidades sempre menores que a da onda S.

9



2. O Método Sísmico

Agora é possível definir o conceito de impedância acústica, uma medida de resis-

tência ao movimento das partículas. Para uma dada camada geológica i, a impedância

acústica com incidência normal é dada por:

Zi = ?ivi , (2.1)

onde ?i é a densidade da camada i e vi é a velocidade de propagação - da onda P - na

camada i. O coeficiente de reflexão ri, para uma onda incidente de amplitude AI, de

uma interface que separa dois meios i e i + 1 é dado por:

ri ?
AR
AI

=
Zi+1 ? Zi
Zi+1 + Zi

, (2.2)

em que AR é a amplitude da onda refletida. De forma análoga, o coeficiente de trans-

missão Ti é dado por:

Ti ?
AT
AI

=
2Zi

Zi+1 + Zi
, (2.3)

em que AT é a amplitude da onda transmitida. Para maiores detalhes sobre coeficientes

de reflexão e transmissão num ângulo qualquer, o leitor é convidado às seções 2.1.2 e

2.6.2 da referência [16].

Note que quando uma onda que viaja num meio i de impedância Zi incide numa

interface que o separa de um meio i + 1 de impedância Zi+1 tal que Zi+1 &amp;lt;Zi tem-se

ri &amp;lt;0 , o que implica numa mudança de fase na polaridade da onda refletida. No

mar, no caso especial da incidência na interface água-ar5, considerando a densidade da

água do mar como sendo 1, 0 g/cm3 e do ar como 0, 0129 g/cm3, e usando os valores

de velocidade na Figura 2.1, encontra-se que r ? ?1; neste caso, a interface água-ar

funciona como um espelho quase perfeito, se forem desconsideradas as flutuações desta

interface devido ao movimento das ondas. Este tipo de reflexão é de grande importância

no método sísmico, pois gera o chamado fantasma (ghost), ou fonte virtual, que será

estudado em detalhes no Capítulo 3. Tal fenômeno acarreta uma severa redução em

5Também chamada de superfície livre.

10



2. O Método Sísmico

algumas frequências de interesse sísmico, gerando um notch6 (em tradução livre: corte,

entalhe) no espectro de amplitude do sinal.

O modelo convolucional é extremamente simplificado, onde considera-se um

meio composto por camadas horizontais, de impedância acústica Zi = ?ivi, e corres-

pondentes coeficientes de reflexão e transmissão. Considere-se ainda um sistema de

aquisição em que a fonte de energia, ou pulso sísmico, w(t) e o receptor estejam locali-

zados na mesma posição em superfície. Os processos envolvidos na geração do registro

de campo, também chamado de traço sísmico7, podem ser vistos como a sequência de

operações:

1. Na superfície emite-se o pulso w(t) que viaja para baixo;

2. Na primeira interface, a amplitude de cada amostra do pulso é multiplicada pelo

coeficiente de reflexão, e a forma de onda resultante retorna à superfície onde é

registrada;

3. Na mesma interface parte da energia do pulso, representada pelo produto de

suas amplitudes e o coeficiente de transmissão, atravessa a interface e continua a

descer;

4. A fração de energia transmitida atinge sucessivamente as interfaces subsequentes,

repetindo-se em cada uma delas o que ocorreu na primeira interface;

5. No trajeto ascendente, repetem-se, no sentido inverso, os fenômenos descritos nas

etapas 2, 3 e 4. Assim, os sinais refletidos para baixo representam os fenômenos

chamado de múltiplas e que não serão considerados;

6. As reflexões nas diversas interfaces são registradas, cada uma relacionada ao

tempo de emissão-reflexão-registro, também conhecido como tempo duplo (ida e

6Apesar deste efeito estar presente em toda a banda de frequência do espectro de amplitude do
sinal, já existem tecnologias de aquisição que o corrigem e/ou minimizam nas altas frequências. No
entanto, o maior desafio é contorná-lo nas baixas frequências, principalmente o que se refere à fonte
sísmica marítima.

7No caso marítimo como no terrestre, apesar de muitas vezes o termo receptor ser usado, entenda-o
como um arranjo de receptores justapostos formando uma estação ou canal. O registro desta estação
ou canal é que recebe o nome de traço sísmico. Na Seção 2.3.2 será as reais causas de um arranjo.

11



2. O Método Sísmico

volta). Nota-se aí, a dificuldade de se isolar a contribuição individual de cada

refletor.

Este modelo despreza algumas coisas como o efeito do coeficiente de transmissão

(como na prática r é pequeno, temos T ? 1), reflexões múltiplas, o pulso sísmico

não muda sua forma ao se propagar (sem absorção), nem há ruídos ambientais, não

contempla difrações, dentre outros aspectos. No entanto, apesar de simples em sua

formulação, este modelo pode ser ampliado para entender conceitualmente o que ocorre

em subsuperfície com a passagem da onda. Como pode ser visto na Figura 2.2, o traço

registrado, s(t), é a convolução entre o pulso emitido pela fonte, w(t), e a série temporal

de refletividades8 r(t). Assim:

s(t) = w(t) ? r(t) , (2.4)

onde o sinal ? denota a operação de convolução, que é dada por:

f(t) ? g(t) =

?

+?

??

f(?) g(t ? ?)d? , (2.5)

onde f e g são duas funções quaisquer.

Dadas estas informações incipientes da geração e propagação das ondas sísmicas,

é possível ter uma noção de como a geologia influencia as reflexões registradas, as quais

representam as informações que o geofísico usa para aplicar o processo inverso, ou seja,

extrair a descrição da geologia responsável por gerar aquele dado sísmico registrado.

Este tema será abordado nas seções 2.4 e 2.5.

O método sísmico faz parte de uma metodologia chamada resposta impulsiva,

que está presente em muitos estudos científicos da natureza e problemas de engenharia.

De forma geral, esta metodologia funciona da seguinte forma: (i) excita-se o meio

8Matematicamente, r(t) pode ser escrito como uma soma de funções impulso unitárias, multipli-
cadas por seus respectivos coeficientes de reflexão ri, atrasadas pelo seu correspondente tempo duplo
ti. Ou seja: r(t) =

?

i
ri?(ti ? tj), onde ?(ti ? tj) é o delta de Kronecker:

?(ti ? tj) = ?ij =

{

1 se ti = tj
0 se ti 6= tj

.

12



2. O Método Sísmico

com uma fonte de energia pontual (impulso9), (ii) registra-se a sua resposta e, após

diferentes aplicações dos passos anteriores, (iii) infere-se as propriedades do meio a

partir dos dados, pois cada (im)pulso emitido pela fonte traz informações sobre o

meio. Na prática, no entanto, muitas dificuldades (comportamento absorsivo do meio,

fenômenos não esperados, ruídos, fonte não impulsiva, etc) vêm à tona. No método

sísmico, uma das limitações mais difíceis de serem contornadas é o fato de a fonte ser

não impulsiva, ou seja, seu espetro de frequências, na região de interesse sísmico (entre

0 Hz e 150 a 200 Hz), apresentar deficiências, que são inerentes ao aparato operacional.

Estas limitações serão vistas em detalhes quando falarmos do air gun e sistema ghost

no Capítulo 3.

2.2 Aquisição Sísmica

É interessante deixar claro ao leitor que o método sísmico aplicado em terra

e em mar, apesar de possuírem o mesmo objetivo (subsidiar o processo de locação

de poços), possuem operacionalidades completamente diferentes. Enquanto no mar

os levantamentos sísmicos são feitos com navios, que executam toda a tarefa, desde

rebocar as fontes sísmicas, os cabos com receptores, ou mesmo instalar os receptores

de fundo marinho, quando for o caso, em terra há diferentes equipes que trabalham

desde a distribuição das fontes até os receptores. A natureza das fontes sísmicas pode

diferir, onde é usado em terra, geralmente, fonte impulsiva ou vibrador mecânico e

no mar destaca-se majoritariamente o uso de fontes impulsivas à base de canhões

de ar comprimido - air guns; as diferenças valem também para os receptores, pois

em terra são usados geofones e acelerômetros - medidores de velocidade e aceleração

de partículas respectivamente - e em mar predominantemente usa-se os hidrofones -

sensores de pressão - apesar do crescente uso de técnicas com sensores de velocidade de

9Por impulso entende-se um sinal altamente concentrado e de curta duração no domínio do tempo,
um impulso tipo ?(t) de Dirac. No domínio de Fourier tal impulso tem espectro branco, com todas as
frequências com amplitude iguais a 1. Lembrando, a transformada de Fourier de uma função qualquer
f(t), F {f(t)}, é dada por:

F(?) =

?

+?

??

f(t) e?i?t dt .

13



2. O Método Sísmico

Figura 2.2: O Modelo Convolucional é ilustrado de duas maneiras. Nas séries, usa-se a
convenção de valores negativos à esquerda da vertical e positivos à direita. Esquerda: série de
impedâncias em tempo (It = Z(t)), seguida da série de refletividades (rt ? r(t) =

?

i ri). As
séries de 1 à 5 são o resultado da multiplicação do pulso w(t) (não é ilustrado, mas sua forma
pode ser inferida de qualquer um dos traços de 1 à 5) com cada um dos coeficientes de reflexão
da série r(t) - observe a inversão de polaridade quando ri &amp;lt;0 e a amplitude modulada por
cada valor de ri. O traço resultante st = s(t) é a soma das séries de 1 à 5, sendo esta operação
linear equivalente à convolução entre w(t) e r(t) [16]. Direita: primeiro tem-se, em escala de
profundidade, a seção geológica (cada conjunto de símbolos como traços, pontos, ladrilhos e
etc representam uma dada camada com suas respectivas propriedades) e os perfis (ou logs) de
impedância acústica e de coeficientes de reflexão. Depois são ilustrados, em tempo, a função
ou série refletividade r(t), o pulso sísmico (input pulse) emitido pela fonte w(t) (apesar de ser
ilustrado uma forma de onda sintética - não real/modelada - tal forma denota o caráter não
impulsivo da fonte) e o traço sísmico (seismic trace) resultante s(t), como sendo a convolução
entre w(t) e r(t) [3].

partículas, cujo objetivo é aumentar o espectro de amplitude do sinal registrado [6]. As

fontes sísmicas marítimas serão estudadas no Capítulo 2, ao passo que mais detalhes

sobre fontes sísmicas usadas em terra, bem como os receptores usados tanto em terra

quanto em mar, podem ser encontrados nas referências [2,3,13,14].

Pode-se ilustrar, de forma pictórica, como se dão as aquisições (levantamentos)

de dados sísmicos em mar e em terra. A figura ilustra uma situação marítima em 2.3(a)

e terrestre em 2.3(b). No caso marítimo, é mostrado uma visão em perfil geologia

local, com a lâmina d’água e algumas camadas sedimentares, ilustrando reservatórios

de água, óleo e gás10; é mostrado também o navio sísmico (survey ship), a fonte de

ondas sísmicas (air gun - na prática é um arranjo ou array de vários air guns, como

10A título de informação, os reservatórios são formados, em sua grande maioria, por rochas porosas
e permeáveis. É nos poros destas rochas que se localizam os fluidos.

14



2. O Método Sísmico

será explicado no Capítulo 3), e um cabo com os receptores das ondas, os hidrofones11.

É ilustrado também algumas frentes de onda emergindo da fonte, além da trajetória

de alguns raios que, sempre que encontrarem um contraste de impedância acústica,

serão refletidos, até que a onda que estes representam seja registrada pelos hidrofones.

No caso terrestre, em termos operacionais, tem-se a fonte, aqui representada por um

vibrador mecânico (Vibrator Truck ) e um dispositivo que coleta os registros (Recording

Truck ) dos geofones.

(a) Ilustração de uma aquisição sísmica marí-
tima 2D [17].

(b) Ilustração de uma aquisição sís-
mica terrestre 2D [18].

Figura 2.3: Representação esquemática das operações sísmicas de campo mostrando alguns
componentes operacionais e uma hipotética geologia.

É importante reforçar que estes desenhos são meramente ilustrativos, não de-

notando todos os processos envolvidos num levantamento sísmico. A etapa anterior à

execução de um levantamento é chamada de Survey Design (Desenho da Aquisição)

e tem por objetivo realizar modelagens e estudos complementares, a partir de infor-

mações preexistentes na área (dados sísmicos antigos, informações geológicas, dados

de poços, etc), para encontrar a melhor estratégia para a aquisição, levando-se em

conta o(s) alvo(s) geológico(s) (um reservatório ou possível reservatório de petróleo)

que se deseja mapear. Para enriquecer a compreensão, é ilustrado na Figura 2.4 um

navio sísmico numa aquisição de dados 3D (vista de um possível observador no leito

marinho).

11Cabe ressaltar aqui que um levantamento tal como ilustrado em 2.3(a) é chamado de levantamento
2D, pois o navio reboca apenas um cabo ou streamer. No entanto, passadas as dificuldades iniciais
de disponibilidades de equipamentos e avanços tecnológicos, desde a década de 70 que levantamentos
sísmicos 3D, com múltiplos streamers, vêm crescendo, e hoje representam a quase totalidade dos
levantamentos sísmicos marítimos [15].

15



2. O Método Sísmico

Figura 2.4: Ilustração de uma aquisição sísmica 3D marítima. As dimensões da imagem
estão próximas às reais. Figura retirada da referência [19].

Observando atentamente a Figura 2.4, é possível destacar:

• 10 streamers amarelos, com o mais à esquerda não ilustrado. Os dispositivos

vermelhos ao longo dos streamers são controladores de profundidade e direção.

Geralmente usa-se entre 8 e 12 streamers entre 6 e 8 km, com separação lateral

entre 50 e 150 m, e com sensores a cada 12,5 m (em sísmica terrestre pode ser

entre 25 e 50 m);

• Duas fontes sísmicas (neste caso arranjos de air gins), representadas por pequenos

retângulos pretos, imediatamente atrás do navio e no começo dos streamers. Usa-

se duas fontes por questões operacionais e econômicas, pois enquanto uma fonte

é carregada de ar pelo compressor, a outra já está disponível para detonar. Neste

caso dizemos que a configuração das fontes é flip-flop. É bastante comum utilizar,

em campo, intervalos de pontos de disparos (ou de tiros) de 25 m, principalmente

por questões operacionais. Este valor pode chegar a 18,75 m ou 37,5 m a depender

16



2. O Método Sísmico

das exigências da aquisição;

• Cabos pretos de ligação entre streamers e destes com o navio e cabos marrons

que fornecem ar comprimido do navio para as fontes.

Um registro sísmico mede o distúrbio provocado pela passagem do campo de

ondas, em função do tempo, na região do sensor. Tal registro recebe, como já visto, o

nome de traço sísmico, e é ilustrado na Figura 2.5(a). Uma coleção de traços justapostos

formada por sensores espalhados ao longo de uma linha (no caso marítimo um cabo

ou streamer e em terra uma linha de receptores) recebe o nome de sismograma de

campo, como pode ser visto na Figura 2.5(b). Estes são os entes básicos de qualquer

levantamento sísmico.

(a) Exemplo de um traço
sísmico [23].

(b) Exemplo de um sismograma de campo [24].

Figura 2.5: Ilustração de um traço sísmico e um sismograma (coleção de traços sísmicos), que
registram o campo de onda em função do tempo. É possível ver algumas curvas - representadas
pela coerência entre traços adjacentes - no sismograma. É importante observar que a grandeza
física não é, geralmente indicada nos gráficos ou displays sísmicos. No entanto, as medidas
do hidrofone são em µbar, geofone em m/s e acelerômetro em m/s2.

Não é de interesse no presente trabalho detalhar os inúmeros eventos associados

ao método sísmico; por eventos entende-se os tipos de ondas associados a um registro

sísmico, que podem ser: ondas refletidas (o principal interesse), ondas refratadas, ondas

17



2. O Método Sísmico

guiadas, ground roll (onda Rayleigh, principalmente presente em dados terrestres) e

outros ruídos coerentes e aleatórios. Um material rico em detalhes e ilustrações é

encontrado em [2,20,21].

Após o dado ser adquirido pelas estações de registro (a depender da disponibi-

lidade da empresa que fará a aquisição e/ou das peculiaridades da área de estudo, é

possível ter entre 4 e 8 mil receptores ativos para cada disparo da fonte), este passa por

uma série etapas que visam: (i) separar o sinal - oriundo das reflexões das camadas em

subsuperfície - dos ruídos12 presentes nos registros; (ii) preparar uma imagem sísmica

que represente a geologia da subsuperfície. Esta etapa do método sísmico é conhecida

como Processamento Sísmico, etapa esta que será comentada na Seção 2.4.

Referindo-se ainda ao sismograma, tal qual na Figura 2.5(b), este vai representar

uma forma de onda mais ou menos complexa de acordo com a geologia. Por exemplo, a

geologia mais simples é aquela de camadas horizontais plano-paralelas. Neste caso, as

curvas geradas pelas reflexões de tais camadas são hipérboles perfeitas, que fornecerão

informações das velocidades do meio. No entanto, uma geologia com tais características

não existe em lugar algum.

A incerteza relacionada ao correto registro do campo de onda está intimamente

relacionada à dificuldade de interpolar as curvas que o representam, devendo-se isto ao

fato deste campo ser apenas amostrado nos locais onde existem estações de registro. A

análise destas formas de onda é essencial no processamento dos dados sísmicos. A base

física e matemática para tal não é nova e foi desenvolvida e/ou descoberta nos séculos

XIX e XX, tais como os conceitos de séries e transformada de Fourier (onde um sinal

qualquer pode ser decomposto em funções periódicas ortogonais simples, facilitando

sua análise), amostragem (que introduz a ideia de falseamento ou aliasing, que será

visto mais adiante) e o poderoso desenvolvimento da eletrônica digital, proporcionando

o surgimento da era do computador digital, que removeu a limitação de se tratar uma

12É importante lembrar que o conceito de ruído tem diferentes definições, sendo uma das mais
aceitas como “tudo aquilo que não for útil, num registro sísmico, para construção da imagem sísmica
da geologia da subsuperfície”. Os ruídos se dividem entre aleatórios e coerentes. No entanto, com
o desenvolvimento de técnicas de processamento de dados sísmicos e maior conhecimento teórico, os
ruídos ditos coerentes estão ganhando aplicabilidade na construção da imagem sísmica. As referências
[19] e [22] são indicadas para um maior entendimento.

18



2. O Método Sísmico

grande e por vezes complexa quantidade de dados 13.

2.3 Teorema da Amostragem e suas implicações

As formas de onda de interesse geofísico são, geralmente, funções contínuas (aná-

logas) do tempo e do espaço (no caso espacial viu-se que a quantidade de receptores

espalhados é quem realiza o processo de amostragem). Para aplicar o poder da com-

putação digital na análise do dado sísmico, é preciso expressá-lo de forma digital, e

também discretizá-lo no tempo. Um exemplo é mostrado na Figura 2.6, onde um sinal

contínuo f(t) (que pode ser qualquer função do tempo e/ou espaço), aqui representado

por uma senóide, pode ser discretizado (ou digitalizado) tomando-se sua amplitude a

cada intervalo de amostragem fixo ?, gerando a função digital g(t).

Figura 2.6: Esquerda: uma função senoidal representando um sinal analógico. Direita:
representação digital da mesma função.

2.3.1 Amostragem Temporal

É desejável que no processo de amostragem não se perca nenhuma informação

contida no original analógico. Agora, é possível enunciar o teorema da amostragem de

Nyquist-Shannon:

13Para se ter uma noção, uma aquisição marítima, numa área em torno de 1.000 km2, estima-se que
os dados ocupem entre 40 e 50 TB de espaço em disco.

19



2. O Método Sísmico

Um sinal analógico em função do tempo t, f(t), de banda limitada

(F(f) = 0, ?f &gt; fmax, em que F(f) é a transformada de Fourier de f(t),

fmax é a frequência máxima do sinal f(t)) é amostrado sem perda de in-

formação se a frequência de amostragem fs ? 1/Ts (Ts é o intervalo de

amostragem) for maior que o dobro de fmax. Ou seja, para manter-se a

informação do sinal deve-se ter:

Ts ?
1

2fmax
. (2.6)

Quando um sinal de banda limitada não respeita o teorema acima, diz-se que

este sinal está falseado ou em alias. Um corolário extraído do teorema acima pode ser

usado para definir a frequência de Nyquist fN como sendo a maior frequência que pode

ser corretamente amostrada em um sinal com intervalo de amostragem Ts definido.

Assim, do teorema da amostragem, é imediato que:

fN =
1

2Ts
. (2.7)

Para um sinal temporal, f será dada em Hertz. Atualmente o intervalo de tempo

usual para amostrar os traços sísmicos é entre 1 e 2 ms (milissegundo); no pior dos

casos, quando Ts = 2 ms, tem-se que a máxima frequência amostrada corretamente é de

fN = 250 Hz, o que é muito razoável, visto que a banda de frequências emitidas pelas

fontes sísmicas não é maior que 200 Hz; soma-se a isto a atenuação devido à propagação

em subsuperfície, pois a Terra age como um filtro cuja atenuação é proporcional à

frequência, tal como ocorre com as ondas eletromagnéticas num condutor14.

2.3.2 Amostragem Espacial

No caso espacial, o mais delicado, pode-se considerar que a amostragem é feita

ao longo de uma linha (no caso 2D) ou mesmo numa superfície (no caso 3D) de registro,

14Há outros efeitos a serem considerados como atenuadores das frequências mais altas, como o
movimento diferencial entre fluido e matriz rochosa provocado pela passagem da onda no meio, além
das inúmeras reflexões que ocorrem em sucessões de camadas de espessuras centimétricas a poucos
metros. Um detalhamento destes conceitos pode ser encontrado nas seções 2.8 e 2.9.3 de [16].

20



2. O Método Sísmico

onde é razoável considerá-los como sendo horizontal. Feita esta consideração, está-se

afirmando que o campo de ondas, que pode ser pensado como uma soma de ondas

planas,15 qualquer que seja sua direção de propagação ? em relação à vertical, será

registrado ao longo de uma linha ou superfície horizontal. Isto nos remete ao conceito

de ciclicidade espacial horizontal:

? =
1

?x
=

kx
2?

=
f sin ?

v
, (2.8)

onde ?App = ?x = ?/ sin ? é o comprimento de onda aparente na horizontal, kx é o

número de onda horizontal16 e v é a velocidade da onda acústica no meio em que esta é

registrada17. Aplicando o teorema da amostragem no caso espacial, tem-se que um sinal

analógico f(x) de banda limitada e ciclicidade máxima ?max é amostrado corretamente

apenas se o intervalo de amostragem respeitar a desigualdade:

?x ?
1

2?max
? ?x ?

vmin
2fmax sen?max

, (2.9)

o que nos permite definir a ciclicidade de Nyquist:

?N =
1

2?x
. (2.10)

A equação 2.9 nos diz qual deverá ser o menor intervalo de amostragem espacial

(entenda-se como a malha de receptores dispostos na superfície de aquisição18) que

deve-se ter numa área (com parâmetros esperados vmin, fmax e ?max) para se evitar o

alias espacial. Já a equação 2.10 é o complementar da equação 2.9, pois aquela afirma

qual é a máxima ciclicidade possível de se registrar para um dado ?x.

15Na teoria de propagação de ondas, é possível expandir/decompor uma onda esférica em ondas
planas, o que é garantido pela integral de Weyl [25].

16Aqui está-se considerando o caso 2D, onde os receptores estão dispostos ao longo de um eixo-x,
mas pode ser extrapolado para o caso 3D, onde os receptores estão dispostos ao londo de um plano-xy.

17A velocidade da onda na água depende da pressão hidrostática (ou profundidade), temperatura
e salinidade. Estes fatores combinados fazem com que a velocidade da água oscile em torno de 1.500
m/s, e daqui em diante, para estimativa e modelagens considerar-se-á este valor.

18Aqui é interessante introduzir os conceitos de inline (IL) e crossline (XL). A IL refere-se à direção
colinear com as linhas de detonação da fonte (linhas de tiro), ao passo que a XL é a direção ortogonal
a esta. Estes termos também são usados para se referir ao plano vertical que contém a linha de tiro
(plano IL) e seu correspondente plano ortogonal (plano XL).

21



2. O Método Sísmico

Passando da teoria à prática, os ruídos sãos eventos que mais contribuem para a

necessidade uma boa amostragem espacial do campo de onda. No caso terrestre tem-se

o ground roll (uma onda de superfície ? ? ? 90 ?), com velocidade em torno de 900

m/s e frequência máxima entre 40 e 50 Hz; no caso marítimo onde tem-se sempre a (i)

onda direta (que viaja diretamente da fonte ao receptor pela água), que viaja quase

horizontalmente (? ? 90 ?) com velocidade de 1.500 m/s, a uma frequência em torno

de 120 Hz, (ii) os ruídos provenientes das extremidades do cabo e o (iii) swell noise,

que é um ruído de baixa velocidade e baixa frequência, resultado direto das flutuações

da pressão hidrostática no streamer causadas pelas flutuações das ondas. Tais eventos

por vezes requerem um espaçamento de receptores na IL de menos de 10 m. Como

já foi mencionado, ao referirmos a um receptor, estamos falando de um arranjo de

receptores ou estação com, por exemplo, 4 receptores separados por 3,125 m, formando

uma estação, e assim evitando o problema da mau amostragem dos eventos acima. No

entanto, este problema persiste na direção XL, onde, no mar, a mínima separação entre

cabos é de cerca de 50 m e assim, só que os eventos citados acima têm uma preferência

de viajar em direções próximas à IL.

Superado este problema da amostragem na aquisição, deve-se ter muito cuidado

no processo de construção da imagem sísmica, que será brevemente descrito a seguir.

Neste processo, é imprescindível que, por vezes, tenha-se uma amostragem mais densa

do que a que a adquirida na direção XL, o que é garantido pela interpolação do campo

de onda [21], pois frequências que não estão em alias no processo de aquisição, podem

estar no processo de migração [26]. Ainda, algumas etapas do processamento podem

ser executadas em domínios que não o do sismograma (onde se tem o registro de todos

os receptores para cada disparo da fonte) em que o espaço entre cada traço é aquele

da separação entre receptores em campo. Pode ser usado, por exemplo, o domínio do

receptor (todos os traços que um dado receptor registrou), e agora o intervalo espacial

entre traços é a distância entre disparos sucessivos da fonte, da ordem de 25 m. Esta

questão de amostragem espacial é bastante delicada e será abordada novamente no

Capítulo 4.

22



2. O Método Sísmico

2.4 Processamento Sísmico

Como já mencionado neste Capítulo, o trabalho do geofísico é, partir do dado de

campo, obter informações da geologia. Para tanto, uma série de processos é aplicado ao

dado com este fim. Nesta Seção, apenas será citado os principais processos,19 deixando

o leitor interessado consultar as referências [16,21] para o detalhamento do assunto.

O dado, antes de tudo, precisa ser condicionado para receber as etapas do pro-

cessamento. Tal condicionamento pode compreender as tarefas de: correto posicio-

namento espacial dos traços sísmicos, aplicação de correções temporais nos mesmos,

correção de amplitudes que eliminem distorções, reamostragem e regularização espacial

dos traços e atenuação dos ruídos.

O processo de atenuação (ou filtragem) de ruídos não possui uma ordem espe-

cífica, podendo atuar mais de uma vez durante o processamento dos dados. É válido

notar que alguns processos deixam ruídos sintéticos (ruídos que não vêm de campo,

mas são oriundos dos artefatos dos processos computacionais) no dado, próprios do

algoritmo usado para manipulação do mesmo. Por isso é sempre importante uma aná-

lise crítica de controle de qualidade (QC, da sigla em inglês) após cada estágio. Assim

como praticamente todos os processos, estas filtragens podem ser feitos, e muitas vezes

o são, em diferentes domínios dos dados, como o de Fourier, tanto na frequência quanto

no número de onda (f ? k), dentre outros.

A aquisição sísmica moderna faz uso da multiplicidade, que é a repetição de

informação de diversos tiros num mesmo bin, ou cela da aquisição20. Dentre os di-

versos benefícios trazidos pela multiplicidade podemos destacar o aumento na relação

sinal/ruído aleatório, dentre outros, e possibilidade de obtenção de estimativas da ve-

locidade da subsuperfície, indispensável à outras técnicas de processamento que con-

19A maioria das descrições apresentadas nesta Seção referem-se às técnicas convencionais de pro-
cessamento sísmico. No entanto uma forma não convencional de se extrair a informação desejada tem
atraído bastante atenção atualmente. É a chamada Full Waveform Inversion (FWI), como introdu-
zido no Capítulo 1, que acredita-se aumentar a riqueza e confiabilidade das propriedades físicas que
caracterizam a geologia do meio [27], como será visto na Seção 2.5.

20A cela é geralmente um retângulo com dimensões de poucos metros e é a unidade básica que
compõe o grid da aquisição em subsuperfície. Em cada cela tem-se geralmente um número alto de
traços (este número é, por vezes, chamado de multiplicidade ou fold da aquisição), que pode passar
de uma centena e depende dos parâmetros e técnica de aquisição escolhidos.

23



2. O Método Sísmico

duzem à uma imagem sísmica dos refletores em profundidade. Para a estimativa das

velocidades, faz-se uso da organização dos dados no chamado domínio CDP (Common

Depth Point), onde, como o nome sugere, o dado é organizado de forma tal que cada

traço de cada tiro (detonação da fonte) que foi gerado no mesmo “ponto” (na verdade,

mesma cela) em profundidade seja agrupado. Neste novo grupo de dados, cada traço

corresponde a um offset diferente, e assim um mesmo evento está em tempos diferen-

tes. A partir daí, o dado é corrigido de forma que os tempos de um mesmo refletor

coincidam (normal moveout correction - NMO), possibilitando a obtenção das curvas

de velocidades.

Um outro processo é tentar remover o efeito do pulso sísmico, w(t), dos dados,

que é chamado de deconvolução. Para tal, se faz necessário o conhecimento do pulso,

seja proveniente de modelagem, extraído do dado, ou registrado em campo, o que nem

sempre é possível. Por isso a deconvolução pode ser determinística - quando se conhece

o pulso - ou estatística - quando são feitas premissas sobre o dado para deconvolução.

Existem diversas formas de proceder na deconvolução do pulso sísmico.

Posteriormente, alguns processos são feitos no intuito de se corrigirem alguns

fatores inerentes à propagação, tais como a atenuação de reflexões múltiplas21 e com-

pensação dos efeitos de absorção do meio. Feito isto, a depender da complexidade geo-

lógica do meio, os diferentes traços de um mesmo CDP pode ser somados/empilhados

(stacking) para a posterior migração sísmica (processo visto a seguir), gerando uma

seção sísmica. Uma coleção de seções gera o que chamamos de cubo sísmico22.

Em se tratando de geologia, a única certeza é que as camadas e estruturas geoló-

gicas não são plano-paralelas. Isto faz com que energia das reflexões num determinado

traço sísmico não seja proveniente da cela (ou CDP) à qual este traço esteja associado.

Para isso, na obtenção da imagem sísmica, usa-se o campo de velocidades obtido ante-

riormente no processo conhecido como migração sísmica, para posicionar e focalizar as

21Atualmente tem-se visto trabalhos que visam empregar a utilização das múltiplas como sinal,
gerando informações não contidas nas reflexões primárias.

22Os eixos deste cubo são, no plano horizontal, o eixo da IL e da XL, ou as dimensões em km da
área do levantamento. O eixo vertical pode estar representado tanto em tempo de reflexão quanto
em profundidade dos refletores. Não será discutido aqui as vantagens e desvantagens de um e outro,
podendo as referências indicadas no início desta Seção ajudarem na compreensão.

24



2. O Método Sísmico

reflexões nos devidos locais em subsuperfície que de fato geraram tais reflexões. Esta

etapa pode ser feita, novamente, a depender da complexidade geológica, antes ou após

o empilhamento (conhecido na literatura como migração pré ou pós stack ). A Figura

2.7 ilustra uma seção sísmica e a Figura 2.8 um cubo sísmico.

Figura 2.7: Uma seção sísmica 2D, em profundidade (de 0, 0 à 6, 0 km), ilustrando algumas
feições geológicas [28]. A escala de cores (não mostrada), que varia de acordo com o software
usado para display, denota as amplitudes do sinal sísmico.

Figura 2.8: Cubo sísmico, com eixo vertical em ms, ilustrado por alguns planos, mostrando
algumas feições geológicas [19].

Imagens como as das Figuras 2.7 e 2.8 mostram a refletividade do meio em

subsuperfície, que indicam, por sua vez, propriedades de interfaces e não de camadas.

Imagens de velocidade sísmica como aquelas obtidas no processo de FWI, como na

Figura 2.9, por sua vez, ilustram propriedades de camadas. Não é consenso em sísmica

25



2. O Método Sísmico

de exploração de petróleo qual dos dois métodos é melhor. Por vezes esta discussão é

injustificável, sendo preciso analisar caso a caso e, se possível, aplicá-los em conjunto.

2.5 Interpretação Sísmica

Para introduzir o conceito de interpretação sísmica, abaixo segue um trecho

extraído da Seção 4.8.2 de Telford et al. [2]:

The primary objective of a seismic survey for hydrocarbons usually is to

locate structures... However, many structures that provide excellent traps23

do not contain oil or gas in economic quantities. Because drilling wells

is very costly, we try to derive from seismic data as much information as

possible about the geological history of the area and about the nature of the

rocks in an effort to form an opinion about the probability of encountering

petroleum in the structures that we map.

É pré-requisito que o geofísico que trabalhe com interpretação de dados sísmicos

tenha um conhecimento profundo de geologia. Nesta etapa todas as informações da

sísmica, bem como de outras fontes tais como perfis de poços existentes na área, devem

ser compiladas. É na interpretação que são feitas as conjecturas com objetivo de

determinar a locação de um poço. No entanto, não apenas da imagem sísmica que

o intérprete se vale. É, geralmente, nesta etapa que se faz uso da inversão sísmica,

um trabalho em conjunto com o processamento onde as informações de refletividade e,

portanto, de interfaces, são transformadas em informações de impedância acústica e/ou

elástica e, portanto, de camadas, que por sua vez pode ser convertido em propriedades

de revervatórios [4,9], como tipo de rochas, porosidade, mapas de espessuras, etc.

Entretanto, as informações de baixa frequência (até ? 10 Hz) são indispensá-

veis para a correta determinação das impedâncias. Tais frequências advêm, hoje, da

interpretação dos dados, ou mesmo de dados de perfis de poços24, não fazendo parte

23Trapas ou armadilhas são potenciais regiões geológicas onde um reservatório de petróleo pode ser
encontrado.

24Este procedimento não é o mais indicado, visto que a informação de um poço é apenas local, 1D,
e é extrapolada para toda a região que se pretende fazer a inversão.

26



2. O Método Sísmico

Figura 2.9: Modelos de velocidade obtidos via FWI com modelos iniciais usando bandas de
frequência de 1,5-5 Hz (topo), 2-5 Hz (meio) e 4,5-5 Hz (base) [9].

explícita dos dados sísmicos, o que pode gerar falsos indícios acerca do modelo geo-

lógico [16]. Um exemplo da importância das baixas frequências em sísmica pode ser

visto na Figura 2.9, obtida via FWI [9]. Este é um exemplo sintético que ilustra o

uso crescente de baixas frequências (de baixo para cima) no modelo inicial que é usado

no processo iterativo do FWI. O modelo da parte superior da Figura 2.9 pode ser

considerado melhor por apresentar feições geológicas mais realistas.

O dado sísmico também fornece inúmeras informações, ou atributos, que podem

ajudar na delimitação de eventuais incertezas. Técnicas imprescindíveis nesta etapa são

aquelas que dão indícios indiretos da presença de hidrocarbonetos (Direct Hydrocarbon

Indicator - DHI), tais como o bright spot (mancha brilhante), flat spot (região plana,

relativa ao contato entre óleo e água quando assim presentes em reservatórios), dim

spot (mancha esmaecida) e AVO (Amplitude Versus Offset). Estes DHI’s referem-se a

comportamentos na amplitude do dado sísmico quando da presença de hidrocarboneto

nos poros das rochas. Muitas vezes são referidos como anomalias sísmicas.

Um exemplo de seção sísmica interpretada é mostrado na Figura 2.10. As dife-

rentes cores denotam diferentes tipos de rochas, que guardam semelhanças geológicas

27



2. O Método Sísmico

entre si. Os traços em preto ilustram interfaces entre camadas ou falhas geológicas,

que podem estar associadas a armadilhas estruturais que contêm petróleo.

Figura 2.10: Seção da Figura 2.7 interpretada, destacando, em cores e traços, as possíveis
feições geológicas [28].

28



Capítulo 3

Fonte Sísmica Marítima

Este Capítulo é dedicado à fonte sísmica marítima, mais precisamente ao air

gun, canhão de ar comprimido usado como fonte de energia sísmica. Discutiremos os

detalhes técnicos de como opera um air gun, falaremos do sistema ghost da fonte, do

arranjo de air guns, que é a forma como a fonte é usada em campo, e também veremos

aspectos como diretividade e interação do arranjo, que assumem um papel importante

quando se está falando de um arranjo. Ao longo do texto serão discutidos os impactos

que cada aspecto da fonte incorre no dado sísmico.

A lista de fontes sísmicas marítimas é extensa e os métodos usados para gerar

a onda acústica pode ser agrupado em quatro categorias: (i) fontes químicas ou ex-

plosivas (dinamites), que por questões ambientais e operacionais perderam uso, mas

de grande importância no início das campanhas marítimas; (ii) mecânica ou vibração

física, onde uma placa transmite as ondas sísmicas para a água e, apesar das enormes

dificuldades operacionais, somente agora este tipo de fonte vem ganhando atenção,

mas sem nenhuma aquisição em escala de produção e publicamente divulgada na in-

dústria; (iii) elétrica, onde uma descarga elétrica é provocada na água, gerando uma

bolha vapor d’água que condensa e implode, gerando o pulso sísmico; (iv ) pneumá-

tica/hidráulica, em que uma quantidade de gás (geralmente ar - pneumático) ou fluido

(geralmente água - hidráulico) pressurizado é injetado na água. Os exemplos mais

proeminentes deste tipo são o water gun, onde a água injetada sob pressão provoca a

cavitação do meio e a consequente implosão gera o pulso sísmico e o air gun, em que

29



3. Fonte Sísmica Marítima

o ar injetado provoca a expansão do meio e as subsequentes oscilações da bolha de ar

formada gera o pulso sísmico.

Apesar de alguns trabalhos indicarem a aplicabilidade do water gun, alegando

a vantagem de não possuir oscilações de bolhas subsequentes - o que prejudica o dado

sísmico -, como ocorre com air gun, o primeiro tipo de fonte sofre um efeito difícil de

contornar na aquisição e de lidar no processamento, chamado de precursor, que vem

a ser o pequeno pulso devido à expulsão da água da gun e que antecede a implosão

que gera o maior sinal [29], sendo este o principal motivo deste tipo de fonte não

ser usado atualmente. No caso do air gun, veremos como contornar o problema das

bolhas subsequentes - também chamado de efeito bolha - na aquisição. Medidas visando

mitigar o efeito residual da bolha também são tomadas no processamento dos dados.

3.1 O canhão de ar comprimido: air gun

O air gun, como dito, é um dispositivo que libera ar comprimido na água. As

pressões P utilizadas pelo compressor podem chegar até a 10.000 psi, embora 2.000 psi

seja a pressão1 mais utilizada em campo. Será visto agora como opera um air gun.

3.1.1 Detonação de um air gun

Na Figura 3.1(a) temos uma fotografia mostrando um corte vertical de um air

gun da marca Bolt2. A Figura 3.1(b) mostra um esquema de air gun pronto para

disparar (atirar). As câmaras (chambers) A e B são preenchidas com ar comprimido,

que entra em A através de orifício no canto superior esquerdo e passa para B através

de uma abertura axial na lançadeira (shuttle). A câmara B é mantida fechada, pois a

borda C é maior que a borda D, o que exerce uma força maior tendendo a manter B

11 psi (1 libra/polegada quadrada) ? 6.894,76 Pascal ? 0,068046 atm. Como será visto adiante,
os gráficos que ilustram o campo de pressão emitido pela fonte têm seus eixos verticais em Bar-m, que
é uma medida de 1 Bar (105 Pascal ? 0,986923 atm) medido a 1 metro da fonte.

2Pode-se citar a Sercel como outra fabricante de air guns. As fabricantes têm seus tipos de air
gun. Entretanto, em se tratando de marcas ou tipos de air guns, é interessante notar que apesar
de a liberação do ar na água depender do design do air gun, isto não afeta significativamente as
características físicas do fenômeno. Experimentos demonstraram que dada uma assinatura de um
tipo de air gun, é possível obter uma assinatura equivalente usando outro tipo de air gun. Em suma,
em se tratando de características da emissão do pulso, gun type is hype [30].

30



3. Fonte Sísmica Marítima

fechada. Para detonar o air gun, um sinal elétrico é emitido ao solenoide que, por sua

vez, permite a passagem de ar comprimido que segue até a parte de baixo da borda C.

Isto produz uma força para cima que é suficiente para romper a posição de equilíbrio da

lançadeira, que abre-se rapidamente. Isto permite que o ar pressurizado na câmara B3

seja expulso repentinamente para a água através de algumas regiões vazadas, chamadas

de portas laterais (port), como ilustra a Figura 3.1(c). O movimento da lançadeira é

amortecido antes que esta atinja o topo da câmara A, pois a força responsável por seu

movimento rapidamente cai à medida que o ar é injetado na água, e assim a força que

atua no sentido oposto faz com que a câmara B seja novamente fechada, e repete-se o

ciclo.

(a) (b) (c)

Figura 3.1: Ilustração de um air gun, que tipicamente tem dimensões entre 10 e 12 cm por
45 e 65 cm, dependendo do volume e fabricante. É apresentado os componentes básicos de
um air gun. (a) Corte de um air gun [31]; (b) air gun pronto para disparar [2]; (c) air gun
imediatamente após disparar [3].

O comportamento do campo de pressão emitido pelo air gun pode ser entendido

analisando-se a Figura 3.2(a). Inicialmente a pressão dentro da bolha excede em muito

3Na continuidade deste trabalho, ao nos referirmos ao volume de uma air gun, estaremos nos
referindo ao volume da câmara B, que representa o volume de ar injetado na água e é usualmente
dado em polegada cúbicas (in3 ou cu.in.) e 1 cu.in. ? 16,387 cm3.

31



3. Fonte Sísmica Marítima

a pressão externa ou hidrostática, tal que a bolha se expande rapidamente. O momento

possuído pela bolha em expansão é suficiente para que o raio da bolha ultrapasse o raio

de equilíbrio R0, onde as pressões interna e hidrostática são iguais. Quando a expansão

para (raio máximo), a pressão dentro da bolha é menor que a pressão hidrostática4,

tal que a bolha começa a diminuir de tamanho. Tal colapso ultrapassa a posição de

equilíbrio e o ciclo inicia novamente. A bolha continua a oscilar, com um período indo

de dezenas a centenas de milissegundos (e raios correspondentes entre 0,1 e 1,0 m). A

oscilação continuaria indefinidamente, se não houvesse perdas por atrito com a camada

de água nem a flutuabilidade da bolha, que faz com que esta seja destruída ao atingir

a superfície5.

Rememorando o exposto na Seção 2.1, seria ideal para a prospecção sísmica uma

fonte impulsiva, tal qual uma função tipo-?, porém, o que vemos na assinatura de um air

gun são sucessivas oscilações de uma bolha. Para fins de nomenclatura, consideramos

pulso primário como o principal (o de interesse para levantamentos sísmicos) e todas as

demais oscilações são consideradas apenas como bolha6, a qual procura-se atenuar. A

Figura 3.3 mostra instantâneos de uma detonação, e o correspondente campo medido,

mostrando que o pico de amplitude da assinatura do air gun ocorre instantes após a

abertura das portas, entre 1 e 4 ms.

3.1.2 Características de frequência

Uma aproximação para o período T de oscilação da bolha pode ser descrito pela

equação de Rayleigh-Willis:

T = C1
P 1/3 V 1/3

P
5/6
h

, (3.1)

4Vale ressaltar que os dispositivos de registro, neste caso hidrofone, medem variações ou pertur-
bações de pressão, ou ?p = pd ? ph, onde pd, devido à fonte de ar, é por vezes chamada de driving
pressure e ph é a pressão hidrostática.

5Para entender como se dão as trocas de calor entre a bolha e sua vizinhança, recomenda-se a
referência [32]. Os parâmetros da bolha em função do tempo podem variar muito, como a temperatura
que pode cair abaixo de 0? C, formando cristais de gelo na bolha. Há evidências que a bolha é
constituída de uma espécie de “fumaça” de pequenas bolhas, em vez de uma grande bolha [33]. No
entanto, este assunto foge do escopo deste trabalho.

6Estima-se que a energia, indesejada, da bolha compreende até cerca de 50% da energia emitida
pela fonte [34].

32



3. Fonte Sísmica Marítima

(a) (b)

Figura 3.2: (a) Em cima: raio de uma bolha oscilante em função do tempo; embaixo:
Correspondente campo de pressão emitido. R0 é o raio no qual a pressão interna da bolha se
iguala à pressão hidrostática [33]. Em (b) o campo de pressão (ou assinatura) de um air gun
de 100 cu.in., 2.000 psi m de pressão e 7,6 m de profundidade, medido a 1 metro da fonte [35].

onde P e V são, respectivamente, a pressão interna (de acordo com o compressor) e o

volume (a câmara B na figura 3.1(b)) do air gun antes de o ar ser injetado na água e

Ph é a pressão hidrostática na profundidade em que se encontra a fonte. A constante

C1 depende de características do design da fonte. A energia fornecida para os air guns

pelo compressor é o produto V P [34], mas esta não é a energia emitida como onda

acústica, como será visto na Seção 3.5 quando o tema interação entre air guns for

abordado. Não é difícil entender as relações entre T e as grandezas que o definem, pois

quanto maior a pressão do compressor e o volume do air gun é de se esperar que o

período aumente, ao passo que quanto maior a pressão hidrostática, maior é a massa

de água que o ar injetado, e por conseguinte a bolha, deve mover para expandir-se,

provocando uma diminuição do período.

A equação 3.1 mostra que o período de oscilação da bolha diminui com o au-

mento da pressão hidrostática, em consequência do aumento da profundidade da fonte,

pois Ph = Patm + ?gd, onde Patm é a pressão atmosférica, ? é a densidade da água

do mar, g é a aceleração da gravidade e d a profundidade em que a fonte é rebocada

pelo navio. Define-se a grandeza 1/T como a frequência fundamental ou característica,

fc, de um air gun. O efeito da profundidade é mostrado na Figura 3.4. A Figura

3.4(a) mostra a assinatura modelada (detalhes sobre a modelagem serão vistos na Se-

33



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.3: Fotografias em alta velocidade de um air gun da marca Bolt, detonado em
um tanque de água. Abaixo a correspondente assinatura medida aproximadamente a 22 cm
distante do air gun [31].

ção 3.1.3) de um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi, para diferentes profundidades,

ilustrando como o período T diminui com o aumento de d. O espectro de amplitude,

dado pela transformada de Fourier da assinatura, é mostrado na Figura 3.4(b), onde a

frequência fundamental fc é a correspondente ao primeiro pico de cada um dos espec-

tros mostrados, entre 7 e 10 Hz. Perceba que há mais conteúdo de baixas frequências

para as profundidades menores.

A fim de estudar o efeito da variação do volume do air gun, analisamos a Figura

3.5. A figura 3.5(a) mostra a assinatura modelada de um air gun a 8 m de profundidade

e 2.000 psi, para diferentes volumes, ilustrando como o período T aumenta com o

aumento de V . O espetro de amplitude é também mostrado na Figura 3.5(b), indicando

mais uma vez a frequência fundamental.

Analisando-se a expressão 3.1, constata-se que quanto maior o período T , menor

é a frequência fundamental fc e, mediante análise das Figuras 3.4 e 3.5, percebe-se que

quanto menor fc, maior é o conteúdo de baixas frequências, ou seja, dados dois air

guns 1 e 2 tal que fc 1 &gt; fc 2, maiores serão as amplitudes das frequências até fc 1 se

comparadas às amplitudes das frequências até fc 2. Logo, para uma dada profundidade,

um volume maior representará um ganho nas baixas frequências. Ademais, uma menor

profundidade, para um dado volume, também acarretará maior conteúdo de baixas

34



3. Fonte Sísmica Marítima

(a)

(b)

Figura 3.4: (a) Assinatura de um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi para 6, 8, 10 e 12m de
profundidade. (b) Correspondentes espectros de amplitude das assinaturas em (a).

frequências. Entretanto, quando se analisa o comportamento espectral de acordo com

variações na profundidade, há que se considerar o efeito, não considerado nesta Seção,

do ghost da fonte, que será visto na Seção 3.2 e que atua no sentido contrário, ou

seja, quanto menor a profundidade, menor o conteúdo de baixas frequências, o que

acaba por inviabilizar o uso de profundidades menores para a obtenção de baixas

frequências [33]. Estes aspectos serão retomados no Capítulo 5 quando será discutido

a proposta de fontes dispersas. Podemos apenas deslocar a frequência característica

variando-se essencialmente volume e profundidade, mas de forma geral, o espectro

emitido por um air gun é limitado nas baixas frequências, em torno de 5 a 7 Hz, sendo

isto um aspecto inerente ao seu design.

35



3. Fonte Sísmica Marítima

(a)

(b)

Figura 3.5: (a) Assinatura de um air gun a 8 m e 2.000 psi para volumes de 40, 100, 150 e
250 cu.in. (b) Correspondentes espectros de amplitude das assinaturas em (a).

3.1.3 Gundalf : software usado para modelar fontes

A modelagem das fontes sísmicas é feita por um software específico, que resolve

as equações do movimento [36] associadas ao campo de pressão e velocidade de partícu-

las no entorno de uma bolha oscilante. Um dos resultados desta modelagem é o pulso

sísmico w(t). Neste trabalho utilizou-se o software Gundalf (Gun Design And Linear

Filtering), da empresa Oakwood Computing Associates. O trabalho principal no qual

as modelagens se baseiam é, como indicam seus desenvolvedores, aquele descrito na

referência [37].

Para proceder com a modelagem, primeiro o arranjo de fontes deve ser inserido.

36



3. Fonte Sísmica Marítima

Isto é feito adicionando cada um dos air guns, escolhendo-se sua posição, tipo, pressão,

volume e etc., como visto na figura 3.6.

Figura 3.6: Arranjo já inserido no software. É mostrado também os campos que devem ser
preenchidos para cada air gun.

Alguns parâmetros como intervalo de amostragem do resultado da modelagem,

da modelagem em si (que é utilizado internamente para os cálculos), filtros que julguem

necessários, como mostra a figura 3.7. Além destes, parâmetros como coeficiente de re-

flexão da superfície ar-água, temperatura e velocidade da água do mar na profundidade

média do arranjo também são solicitados.

Os produtos da modelagem são, como já dito, a assinatura do pulso w(t) e

seu espectro de amplitude, além dos padrões de ditetividade, grágicos de decaimento

sonoro, dentre outros. O cabeçalho do arquivo de saída, que pode ser um html ou um

arquivo em formato pdf, pode ser visto na figura 3.8.

37



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.7: Ilustração de alguns parâmetros que devem ser inseridos para a modelagem da
assinatura de um arranjo de air gun.

3.2 O fantasma (ghost) da fonte

A reflexão da radiação emitida pela fonte na superfície água-ar tem um efeito

inextricável no campo de radiação e, como tal, é considerado um efeito intrínseco do

campo de onda, do ponto de vista do processamento sísmico. Em trabalhos envolvendo

fontes sísmicas, as assinaturas da fonte são apresentadas com sua reflexão intrínseca

na superfície livre. Nas frequências de interesse sísmico7, a superfície água-ar é prati-

camente um refletor perfeito, pois r ? ?1, como vimos na Seção 2.1, em que o sinal

negativo representa uma reversão de polaridade das ondas refletidas. Logo, a energia

gerada logo abaixo desta superfície não pode escapar para o ar, e tal superfície age
7Como já comentado no Capítulo 2, o interesse da sísmica de exploração vai até ? 150-200 Hz por

uma série de fatores: (i) a partir desta faixa o espectro emitido pela fonte sísmica possui amplitudes
muito baixas, (ii) alguns algoritmos de processamento possuem limitações nas altas frequências e (iii)
o filtro natural da terra que filtra as altas frequência mais do que as baixas.

38



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.8: Cabeçalho do relatório que mostra os principais resultados da modelagem.

como um espelho, produzindo uma imagem virtual da radiação sísmica, geralmente

chamada de fantasma (ou ghost).

3.2.1 Como é formado o ghost da fonte

Considerando a Figura 3.9, é possível notar que a diferença de caminho entre

o pulso primário e o pulso virtual8, ou ghost, pode ser dado pelo cateto 2d cos ? do

triângulo retângulo de hipotenusa 2d. Em consequência, o atraso temporal entre os

pulsos é dado por:

Figura 3.9: Ilustração da formação do pulso virtual, ou ghost, da fonte [38].

8“Virtual” devido à analogia com a ótica, mas o pulso existe e está presente na assinatura sísmica.

39



3. Fonte Sísmica Marítima

tf =
2d cos?

v
, (3.2)

onde v é a velocidade da onda acústica na água, considerada 1.500 m/s.

A equação 3.2 mostra que o atraso é função do ângulo ? com que o campo de

radiação emerge da fonte, fato este que será melhor explorado quando a diretividade

de fontes sísmicas for estudada na Seção 3.4. Viu-se, então, que a assinatura é, de

fato, composta pelo pulso primário e seu ghost, atrasado no tempo e de polaridade

invertida em comparação com o pulso primário. Cabe observar que este fenômeno

também ocorre no receptor, ou seja, há uma reflexão adicional na superfície livre logo

acima dos receptores que causam o mesmo efeito que o caso da fonte, como pode ser

visto à esquerda da Figura 3.10. No entanto, a abordagem no lado do receptor é maior

e já possui melhores resultados do que o da fonte. Os trabalhos das referências [6–8]

e alguns lá citados são representativos no quesito atenuação do ghost do receptor. Na

parte direita da Figura 3.10 vê-se uma ilustração de como é formado a assinatura como

a combinação dos dois efeitos.

Figura 3.10: Esquerda: raios indicando as trajetórias que dão origens aos pulsos: primário
(em verde), ghost do receptor (em azul), ghost da fonte (em amarelo), ghost de fonte e receptor
(vermelho) [39]. À direita é ilustrado como se dá a composição da assinatura da fonte [40]
(modificado de [33]).

A parte direita da Figura 3.10 mostrou o efeito do ghost no domínio do tempo.

A consequência do fenômeno no domínio da frequência pode ser examinada através

40



3. Fonte Sísmica Marítima

da análise da fiugra 3.11, que ilustra um harmônico qualquer da assinatura da fonte

(pulso primário + ghost). De acordo com a figura, o ghost tem a polaridade invertida

e é atrasado de tf = ? em relação ao primário.

Figura 3.11: Ilustração de um harmônico qualquer que compõe a assinatura da fonte. O
ghost tem sua polaridade revertida e um atraso tf = ? em relação ao pulso primário. O valor
de tf é que irá determinar se a interferência entre os pulsos será construtiva ou destrutiva [33].

Usando a equação 3.2 vemos que a distância percorrida no tempo tf será tfv =

2d cos?. Se tfv for igual à múltiplos ímpares da metade do comprimento de onda ?,

teremos interferência construtiva; enquanto que se tfv for igual à múltiplos pares de

meio comprimento de onda, teremos interferência destrutiva:

• destrutiva se: tfv = 0, 0?, 1, 0?, 2, 0?, 3, 0?, . . .

• construtiva se: tfv = 0, 5?, 1, 5?, 2, 5?, 3, 5?, . . .

Como o pulso sísmico é composto por um vasto intervalo de frequências, as

interferências construtivas e destrutivas funcionarão como um modulador de todo o

espectro de amplitude, pois entre estes dois extremos tem-se os casos intermediários,

que também atuarão em cada harmônico. Desta forma, as frequências de notch9 fn,

onde ocorrem a interferência destrutiva, são dadas por:

fn =
n

tf
=

nv

2d cos ?
, (3.3)

em que n = 0, 1, 2, 3, . . .
9Não confundir fn com fN , a frequência de Nyquist, discutida no Capítulo 2.

41



3. Fonte Sísmica Marítima

3.2.2 Formalismo matemático do sistema ghost

Como pode-se notar da discussão já feita até aqui sobre o ghost, este age como

um sistema linear, pois um sinal de entrada aplicado ao sistema ghost terá como saída

a própria entrada mais a saída atrasada e revertida em relação à primária. Uma

propriedade importante de cada sistema linear é sua resposta impulsiva h(t), definida

como a saída obtida quando um impulso é aplicado na entrada, ou seja:

h(t) = T{?(t)} , (3.4)

onde t é uma variável qualquer e T é o operador de transformada linear. Dadas as

explicações sobre o sistema ghost, não é difícil perceber que sua resposta impulsiva é

dada por:

hf(t) = ?(t) ? ?(t ? tf) , (3.5)

onde tf é o atraso dado pela equação 3.2. O sinal negativo advém da consideração de

r = ?1. Podemos, ainda, redefinir o pulso (wavelet) emitido pela fonte, w(t), para

contemplar o efeito do fantasma, de forma que:

p(t) = w(t) ? hf(t) , (3.6)

relembrando que a operação de convolução é linear. Pode-se usar p(t) para substituir

w(t) na equação 2.4. Para uma definição mais precisa do pulso p(t) que engloba sistemas

dos instrumentos de registro, ghost do receptor (que atua de forma análoga ao da fonte),

é indicada a Seção 2.10 da referência [16].

Usando as propriedades da transformada de Fourier de F {?(t)} = 1 e F {?(t ?

tf)} = e
?i?tf , chegamos que a resposta em frequência (ou transformada de Fourier da

resposta impulsiva) do sistema ghost é dada por:

H(?) = 1 ? e?i?tf . (3.7)

Após manipulações algébricas, chega-se que a amplitude da resposta em frequên-

42



3. Fonte Sísmica Marítima

cia pode ser escrita como:

|H(?)| = 2

?

?

?

?

sen

(

? tf
2

)
?

?

?

?

, (3.8)

onde ? = 2?f. Note que |H(?)| = 0 quando:

?n tf
2

= n ? ? fn =
n

tf
, (3.9)

com n = 0, 1, 2, 3, . . . , em completo acordo com a equação 3.3.

Fazendo-se ? = 0? em 3.2 e substituindo-se tf na equação 3.8 para diferentes

valores de profundidade, é possível analisar de forma gráfica o efeito em frequência do

ghost da fonte, como ilustrado na figura 3.12.

Figura 3.12: Amplitude da resposta em frequência do sistema ghost da fonte. São mostradas
as respostas para diferentes profundidades.

Um primeiro ponto a se notar é que independente da profundidade d escolhida,

existe sempre um notch em 0 Hz. As soluções propostas pelas companhias de aquisição

sísmica visam, em sua maioria, atenuar o efeito dos notches que não o primeiro. Pelos

argumentos já citados nos Capítulos 1 e 2, este primeiro notch é o que mais preocupa

atualmente a comunidade que trabalha com sísmica de exploração. Nota-se ainda

que conforme a profundidade d é aumentada, menos o sistema ghost afeta as baixas

frequências (em direção oposta à conclusão obtida quando apenas o sinal primário -

sem ghost - foi analisado na Seção 3.1.2), mas em contrapartida o segundo notch está

em frequências menores, prejudicando a parte das altas frequências. Logo, a escolha

43



3. Fonte Sísmica Marítima

da profundidade da fonte é, quase sempre, um jogo de custo-benefício, que deve ser

estudado na etapa de Survey Design.

3.2.3 Como o ghost afeta o pulso sísmico

Usando-se a redefinição de pulso sísmico p(t) = w(t) ? hf(t) e lembrando que a

transformada de Fourier de uma convolução no tempo é o produto dos seus espectros

de amplitude10 na frequência, pode-se aplicar hf(t) nos pulsos e |H(f)| nos espectros

da Figura 3.4 e obter-se os resultados indicados na Figura 3.13.

Conforme foi comentado na Seção 3.1.2, o efeito do ghost nas baixas frequências

em profundidades menores sobressai-se perante o ganho obtido pela frequência funda-

mental fc menor quando comparado com profundidades maiores, o que pode ser visto

na Figura 3.13(b), que mostra um maior conteúdo de baixas frequências (até ? 20 Hz)

dado pela fonte a 12 m de profundidade (curva vermelha) em comparação com a fonte

a 6 m de profundidade (curva azul). No entanto, se se deseja melhorar o conteúdo de

baixas frequências, deve-se aumentar o período de oscilação T da bolha, por exemplo

aumentando-se seu volume.

Como já visto até aqui, o ghost prejudica o dado sísmico por atenuar certas faixas

de frequências e eliminar alguns harmônicos do sinal sísmico. Se o ruído aleatório for

levado em conta, e notar que o seu efeito se espalha por todo o espectro de amplitude na

faixa de frequências útil ao dado sísmico, vê-se que na região do espectro onde o ghost

mais afeta, a relação sinal-ruído é menor, correndo-se o risco de ressaltar o ruído na

etapa da deconvolução do pulso sísmico (onde deseja-se planificar o espectro do pulso

- torná-lo num impulso de curta duração). Para tanto o efeito do ghost é “corrigido”

no processamento. Esta é uma questão de muito debate na comunidade geofísica, pois

10Nos referimos, no presente trabalho, exclusivamente ao espectro de amplitude de uma fonte sísmica
marítima, sem nos reportar às características da fase. Isto se deve ao fato de um sinal w(t) obtido por
meio de um air gun ter características de fase bem definidas. É comum considerar o pulso far field, será
visto na Seção 3.2.4, o mais utilizado no processamento sísmico, um sinal de fase mínima. Ou seja, de
todos os sinais existentes, x(t), que possuem o mesmo espectro de amplitude de w(t), o de fase mínima
será aquele que possuir, para qualquer tempo t, a maior energia parcial EP (t) =

? t

??
|x(?)|2 d?. O

que é algo concebível, dada a característica impulsiva - ou próximo a isto - de emissão do ar pelo air
gun. Pouco além disso pode ser discorrido acerca das características de fase de uma fonte sísmica
marítima. Para os efeitos da fase no do pulso sísmico no processo de deconvolução, é indicado a Seção
3.2.4 da referência [16].

44



3. Fonte Sísmica Marítima

(a)

(b)

Figura 3.13: (a) Assinatura de um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi para 6, 8, 10 e 12
m de profundidade com o ghost da fonte. (b) Correspondentes espectros de amplitude das
assinaturas em (a).

há quem acredite que o dado sísmico é limitado na aquisição sísmica, não podendo

ser recuperadas frequências que não foram adquiridas. O presente trabalho adota esta

posição.

A Figura 3.14 ilustra uma seção sísmica com o ghost da fonte e receptor, à

45



3. Fonte Sísmica Marítima

esquerda, e a seção sísmica após a remoção11 de ambos os ghosts. A parte de cima

da Figura 3.14 é uma comparação com o efeito do ghost em fotografia, onde à es-

querda temos a adição de dois ghosts numa fotografia de Stonehenge e à direita vemos

claramente a nitidez dos detalhes após a remoção dos mesmos.

Figura 3.14: Acima: fotografias de Stonehenge com a inclusão de dois ghosts (esquerda) e
após a remoção dos mesmos. Embaixo: Seção sísmica com ghost de fonte e receptor (esquerda)
e após a remoção/atenuação dos mesmos (direita) [41].

3.2.4 Campo próximo e campo remoto

A equação da onda acústica12 com densidade ? constante num meio homogêneo

e isotrópico (situações que se aplicam ao caso de propagação na água do mar), a uma
11As imagens da Figura 3.14 foram retiradas do trabalho [41], da empresa de aquisição PGS (Pe-

troleum Geo-Services), e há sempre que se criticar e entender o processo envolvido por trás da solução
apresentada. No caso da remoção do ghost do receptor, a empresa faz uso de receptor que mede
variação de pressão (hidrofone) e sensores de velocidade (geofone), e sabe-se que existem problemas
na região das frequências menores que 20 a 25 Hz. No que tange à remoção do ghost da fonte, a
Petrobras ainda não fez uso desta metodologia, mas sabe-se que a empresa faz uso híbrido, de uma
solução na aquisição, conhecida como Multi Level Source (MLS), que será vista no Capítulo 5, com
etapas no processamento.

12A dedução da equação da onda a partir das Leis de Hooke e da 2a Lei de Newton não será
abordada neste trabalho. Para tal, consultar as referências [2,16].

46



3. Fonte Sísmica Marítima

dada posição ~r da posição de detonação da fonte, de forma a não considerarmos o

termo fonte na equação, é escrita abaixo:

1

v2
?2p(~r, t)

?t2
= ?2p(~r, t) , (3.10)

onde p é o campo de ondas de pressão, v a velocidade de propagação da onda na água, t

é o tempo e ~r ? (r, ?, ?), com ? e ? sendo os ângulos polar e azimutal, respectivamente.

Uma solução da equação 3.10 para uma fonte pontual (por exemplo, um air gun

sem considerar a fonte virtual ou ghost) nem a absorção da camada de água13, com

simetria esférica, pode ser escrita como:

p(r, t) =
1

r
f
(

t ?
r

v

)

, (3.11)

em que f é uma função qualquer que depende da fonte.

Assim, como era de esperar, vemos o comportamento do decaimento com 1/r do

campo de pressão. Se passarmos agora para o caso real, onde há a presença do ghost,

considerando a solução independente do tempo, e usarmos o princípio da superposição

dos campos de onda, vemos que quanto mais próximo se estiver da fonte de radiação

mais a forma14 da onda será impactada pela presença das duas fontes (real e virtual).

Desta maneira, se numa dada região do espaço, com ? = ?0 e ? = ?0 constantes e

r1 6= r2, os campos p(r1, ?0, ?0) e p(r2, ?0, ?0) diferirem em sua forma, tal região recebe

o nome de campo próximo ou near field. Ao passo que se numa dada região os campos

p(r1, ?0, ?0) e p(r2, ?0, ?0) não variarem sua forma, tal região recebe o nome de far field.

É de se notar que no far field, podemos variar (?, ?) e termos campos de onda com

forma e amplitude diferentes para um mesmo r. Este caso será estudado na Seção 3.4.

É preciso notar ainda que a delimitação entre as duas regiões não é exata e

depende de fatores como erro de tolerância aceitável, profundidade da fonte, frequência

a ser analisada. Pela discussão feita, é evidente que estes conceitos fundamentam-se

em questões geométricas da distribuição das fontes (até aqui tratadas como um air gun

13Nas condições do experimento sísmico, a absorção do espectro de amplitude na faixa de frequência
útil à sísmica é, na média, inferior a 10?3 dB/km [42].

14Note que está-se referindo à forma ou à fase do campo de onda e não à amplitude, que como
viu-se obedece à lei de escala 1/r.

47



3. Fonte Sísmica Marítima

e seu ghost associado), no entanto é de se considerar que quando temos mais air guns

detonando, como é o caso dos arranjos de air guns estudados na Seção 3.3, a distribuição

geométrica destas fontes implicarão também nos conceitos de near e far field bem como

na diretividade do arranjo. Salvo expresso em contrário, quando explicitamente é dito

qual a posição onde o campo de onda é medido (como nas Figuras 3.2 e 3.3, indicando

medidas no near field ), todas as assinaturas mostradas neste trabalho estão na região

do far field 15.

Quando se trata de uma medida de campo no far field, é comum usar um hidro-

fone a uma profundidade maior que 100 m, verticalmente abaixo da posição da fonte16.

Quando a assinatura é modelada, os softwares de modelagem consideram distâncias

padrão para o far field. O Gundalf, por exemplo, não especifica qual a distância é usada

para a assinatura no far field. O Nucleus+, outro software de modelagem de fonte, da

empresa PGS, utiliza uma distância padrão de 9.000 m.

A Figura 3.15 mostra, acima, a assinatura de um air gun de 40 cu.in (pressão,

profundidade e posição da medida não informados) medida no near field, onde é possível

ver que o efeito dos pulsos primário e secundários domina, não sendo possível perceber

o efeito do ghost. Embaixo é mostrado a assinatura no far field (posição da medida

não informada), sendo possível notar que o pulso primário e o ghost têm a mesma

representatividade. Note que é definido as grandezas P e B como sendo os picos

primário e da primeira bolha para o near field e P -P e B-B respectivamente como as

amplitudes pico a pico para a primária e primeira bolha no far field. A razão pico-bolha

PBR = P -P/B-B é uma medida relativa do tamanho da bolha. Quando os arranjos

de fontes forem tratados na Seção 3.3, veremos que esta razão será menor do que a

encontrada no caso de um air gun. Ainda atentando para a Figura 3.15 é visto que

as amplitudes seja no near seja no far field são da mesma ordem de grandeza. Isto se

devendo à unidade na qual a medida é mostrada, no eixo vertical, que é em Bar-m,

15O termo assinatura de campo remoto ou far field signature é, muitas vezes, usado pela comunidade
geofísica para designar a assinatura da fonte que emerge verticalmente da mesma, ou seja fazendo-se
? = 0 na Figura 3.9.

16Esta tarefa é operacionalmente difícil, pois exige um sistema de posicionamento preciso, e hoje
é apenas realizada para efeitos de pesquisas. Há que se tomar cuidado com a camada de água, pois
esta deve ser grande o suficiente para que a reflexão do fundo do mar não seja registrada até que a
assinatura seja completamente medida.

48



3. Fonte Sísmica Marítima

ou seja, qualquer que seja o ponto de observação da medida ou modelagem, é feito um

cálculo reverso, também chamado de back calculation, usando a lei de escala 1/r para

estimar o campo como se fosse observado a 1 metro da fonte [43].

Figura 3.15: Assinatura de um air gun de 40 cu.in. Acima: assinatura no campo próximo
(medida a uma distância da fonte não informada). A amplitude do pulso primário e da
primeira bolha são designados respectivamente por P e B. Como vê-se claramente o efeito
do pulso primário e não do ghost, constata-se que a assinatura é medida mais próxima ao
air gun do que à superfície livre, onde ambos efeitos - primário e ghost - deveriam aparecer
com aproximadamente as mesmas amplitudes. Embaixo: a assinatura far field ilustrando
a presença do ghost. As amplitudes P -P e B-B são as amplitudes de pico a pico do pulso
primário e pico a pico da primeira bolha, respectivamente. A razão pico-bolha é dada por
PBR = P -P/B-B. Em ambos os casos T = ? é o período da bolha, o mesmo definido na
equação 3.1 [38].

3.3 Arranjos de air guns

Dados experimentais e estudos teóricos sobre air guns (veja a referência [44] e

aquelas lá citadas) fornecem a seguinte expressão para a amplitude do pulso primário

emitido, quando a pressão P e a profundidade d são constantes (tal como ocorre nas

aquisições sísmicas):

49



3. Fonte Sísmica Marítima

A = C2 V
1/3 , (3.12)

onde C2 depende do design do air gun e V é o volume do air gun. A variação da

amplitude com o volume pode ser observada na Figura 3.5(a).

Através das equações 3.1 e 3.12 é possível ver que para se ter um pulso primário

de alta amplitude, seria possível optar por um único air gun de grande volume. No

entanto, isto seria improdutivo, devido à altíssima capacidade requerida do compressor,

além de as bolhas secundárias não serem atenuadas, o que prejudicaria o dado sísmico.

Para tanto, faz-se uso de um arranjo ou array de air guns.

Num arranjo, com um dado volume total, usa-se a dependência de V 1/3 para

se usar mais air guns, gerando assim um pulso de maior amplitude. Vale-se ainda

das características de frequência, visto na Seção 3.1.2, próprias de cada air gun com

seu particular volume V , onde a diversidade dos volumes torna tais características

complementares, fazendo com que o espectro de amplitude do pulso seja mais uniforme.

O uso de um arranjo de air guns de diferentes volumes, quando todos são dis-

parados no mesmo instante17, possibilita ainda que o pulso primário seja adicionado

construtivamente ao passo que as oscilações secundárias da bolha adicionam-se destru-

tivamente. Nota-se que o ghost da bolha de um dado air gun de volume V1 que compõe

o arranjo atua de forma a cancelar o efeito direto da bolha de um outro air gun de

volume V2, com V1 &amp;lt;V2. Estes efeitos podem ser vistos na Figura 3.16, que mostra as

assinaturas modeladas (curvas em azul) para 6 volumes, indicados à esquerda, a 2.000

psi e numa profundidade não indicada. As assinaturas foram modeladas no far field,

a 300 m de profundidade abaixo do air gun. Se estes 6 air guns forem dispostos num

arranjo (geometria não indicada) e detonados simultaneamente, a assinatura modelada

a 300 m do arranjo é a indicada na parte de baixo da figura (em vermelho). Note que a

bolha foi atenuada, deixando apenas um resquício, chamado de bolha residual (residual

bubble pulses). Note também a amplitude A e o período da bolha T crescentes com o

aumento do volume V .

A razão pico-bolha da assinatura do arranjo mostrada na Figura 3.16 é, segundo

17Um arranjo deste tipo recebe o nome de tuned array.

50



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.16: As assinaturas em azul são de air guns individuais cujos volumes, em cu.in.,
são indicados à esquerda, modeladas num hidrofone a 300 m abaixo dos air guns. Se os 6
air guns forem detonados simultaneamente num arranjo (cuja geometria não é indicada), a
assinatura modelada resultante a 300 m é a mostrada na curva vermelha. Note que o eixo
vertical é omitido. Este é um exemplo de tuned array [45].

a referência [45], 8,6. É interessante apenas notar que esta a PBR e a grandeza P -P

são dois parâmetros usados para na escolha de um arranjo de fonte sísmica. Prefere-

se valores, geralmente, acima de 20 para a razão PBR e acima de 100 Bar-m para

a grandeza P -P . Estes critérios estão definidos no domínio do tempo, mas existem

aqueles definidos no domínio da frequência.

3.3.1 Visão operacional de um arranjo

Características de fonte, como PBR e P -P , são próprias da configuração de cada

empresa que realiza o levantamento sísmico. Propor um arranjo de air guns como fonte

sísmica não é tarefa fácil. Exige uma assinatura que seja estável sob condições de mar

revolto. Como é comum um ou outro air gun falharem durante a aquisição, são feitos

estudos do impacto disto na assinatura do arranjo, que é comparada com o arranjo da

assinatura original, completa. No entanto, são predefinidos critérios de aceitação ou

não da assinatura modificada, no que chamamos de critérios de dropout. É necessário

fazer testes de campo antes de dispor a solução no mercado. Geralmente as empresas

51



3. Fonte Sísmica Marítima

têm de duas a três configurações de arranjos que disponibilizam aos seus clientes. Feitos

estes comentários, a proposta de fonte apresentada neste trabalho partirá de um arranjo

padrão de uma das empresas de aquisição, como será discutido no Capítulo 5.

Figura 3.17: Navio sísmico rebocando dois arranjos de air guns iguais (configuração flip-
flop) a 6 m de profundidade. Um arranjo consiste de 3 subarranjos, que são compostos de
6 posições e possuem 8 air guns cada. As dimensões do arranjo são 15 x 16 m (IL x XL).
Os volumes indicados estão em cu.in. e o volume total do arranjo é de 3.397 cu.in. [45]
c©WesternGeco.

A Figura 3.17 mostra uma aquisição marítima real, da empresa WesternGeco.

É destacado no polígono preto o arranjo de air guns e, na parte direita da figura, vê-se

uma ilustração indicando as dimensões reais do arranjo. O arranjo é formado por 3

subarranjos18 espaçados de 8 m cada, que por sua vez possuem 6 posições para os air

guns (ou gun positions) espaçados de 3 m cada. Cada gun position pode ser ocupada

por um único air guns ou por um cluster de air guns (veremos os motivos de se usarem

clusters de air gun na Seção 3.27). Os números da ilustração denotam os volumes dos

air guns em cu. in. No início de cada subarranjo o volume é sucedido de ‘x3’, indicando

que aí temos um cluster de 3 air guns. Na Figura 3.18, vemos a assinatura e o espectro

de amplitude do disparo simultâneo do arranjo indicado na Figura 3.17, que possui um

volume total de 3.397 cu.in.
18O plano que contém o subarranjo coincide com o plano IL.

52



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.18: Assinatura da fonte e espectro de amplitude para o arranjo mostrado na Figura
3.17 [43].

A Figura 3.19 ilustra, para dois navios, o local, chamado de gundeck, onde

situam-se os subarranjos quando não estão em operação ou quando estão em manu-

tenção. Por fim, a Figura 3.20 mostra a colocação de um subarranjo na água. Estas

figuras tentam apenas dar uma noção da quantidade de equipamentos e dificuldades

envolvidos num arranjo de air guns, noção que muitas pessoas que trabalham com

sísmica não possui.

Figura 3.19: Esta fotografia mostra o gundeck de dois navios. Esta é a parte do navio
onde os subarranjos ficam localizados quando não estão em operação ou quando estão em
manutenção [46].

53



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.20: Esta fotografia mostra a operação de colocação (deployment) de um subarranjo
na água [47].

3.4 Diretividade do arranjo de air guns

Apesar das benesses trazidas por um arranjo de air guns, outros fenômenos

surgem devido à proximidade entre os air gun numa tal configuração. Pode-se destacar

a diretividade (variação da assinatura da fonte com os ângulos polar e azimutal) e

interação (que será vista na Seção 3.5). Como já visto na Seção 3.2, na região do far

field metade da energia do pulso é devida ao ghost que, por sua vez, depende do ângulo

? de emergência do pulso da fonte. Assim, mesmo o caso mais simples de um único air

gun possui a variação da assinatura com a direção.

As Figuras 3.21 e 3.22 ilustram este fenômeno. A escala de cores denota a

amplitude do espectro, indo de 220 dB (vermelho escuro) à 100 dB (violeta). O eixo

horizontal indica o ângulo ? de emergência da fonte (0? está no centro, valores negativos

à esquerda, até ?90?, e positivos à direita, até 90?). O eixo vertical indica a frequência

f, que vai de 0 à 250 Hz. A palavra “Fore” embaixo à esquerda indica que naquele lado

localiza-se o navio e, portanto estamos mostrando a diretividade no plano IL (? = 0?).

Por se tratar de uma única fonte, temos simetria esférica e o ângulo azimutal não faz

diferença.

Para a Figura 3.21, percebe-se um comportamento isotrópico, sem variação da

assinatura da fonte com ? e, portanto, sem diretividade. Nota-se ainda que as oscilações

em vermelho/laranja até aproximadamente 70 Hz são devidas ao efeito oscilante da

54



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.21: Espectro de amplitude para um air gun de 250 cu.in. e 2.000 psi a 8 m de
profundidade. Não está incluído o ghost da fonte, o que é feito forçando-se r = 0 para a
superfície água-ar na modelagem.

bolha, como pode ser verificado pela cuidadosa análise da Figura 3.4(b), em que a

curva laranja indica justamente a assinatura do air gun considerado na Figura 3.21,

mas para ? = 0?. Na Figura 3.22, os dois primeiros notches associados ao ghost,

caracterizados pelas curvas de baixa amplitude indicadas na figura, se deslocam para

mais altas frequências conforme o módulo do ângulo ? aumenta, em completo acordo

com a equação 3.3.

Entretanto, considerando-se um arranjo, tal como o mostrado na Figura 3.17,

tem-se um fenômeno análogo ao que ocorre acima. Basta haver uma separação espacial,

como o pulso primário e seu ghost, para que fenômenos de diretividade apareçam.

Referindo-se à Figura 3.23, considere duas fontes posicionadas em ‘L’ e ‘R’, separadas

por uma distância 2x. Considerando o plano IL19 (? = 0), o campo observado no far

field por um hidrofone no ponto ‘Q’ na figura, cuja reta que liga o ponto ‘Q’ à posição

central entre as duas fontes faz um ângulo ? com a vertical, terá um notch que é dado

pela expressão:

19A extrapolação para outros valores de ? é uma questão algébrica, não envolvendo outros conceitos,
mas não será tratada neste trabalho. Quando for o caso, será explicitado o valor de ?. Os programas
de modelagem de fonte têm algoritmos diretos para este cálculo.

55



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.22: Mesmas características da fonte que na Figura 3.21 mas com a inclusão ghost.

fn,a =
(2n + 1) v

4x sen?
, (3.13)

em que n = 0, 1, 2, 3, . . . , v é a velocidade da onda acústica na água, e o subíndice

a indica que o notch adveio do fenômeno da diretividade do arranjo de duas fontes,

inerente à distribuição de fontes no mesmo. Para o caso de 3 fontes separadas ho-

rizontalmente de x (que quivale a 2x da Figura 3.23), não é difícil encontrar que as

frequências de notch são dadas por:

fn,a 1 =
(3n + 1) v

3x sen?
(3.14a)

fn,a 2 =
(3n + 2) v

3x sen?
, (3.14b)

em que n = 0, 1, 2, 3, . . . Veja que agora para cada valor de n tem-se duas frequências

de notch, como será visto nas discussões que seguem as Figuras 3.25 e 3.26. Estes casos

são particulares e a extensão para um arranjo com mais fontes depende da geometria.

Analisando-se as equações 3.13 e 3.14 percebe-se que a extensão da frequência fn,a para

m air guns espaçados de x é dada por:

56



3. Fonte Sísmica Marítima

fn,a i =
(mn + i) v

mx sen?
, (3.15)

com i = 1, . . . , (m ? 1) e n = 0, 1, 2, . . .

Figura 3.23: Ilustração de como se dá a diretividade de uma fonte composta por dois
elementos [40].

As equações 3.13, 3.14 e 3.15 diferem da equação 3.3 pelo fato de a separação

entre as fontes ser na horizontal e não vertical como o era entre o pulso primário e o

ghost, o que leva à dependência com sen ? em vez de cos ?; além disso, por não haver

a reversão de polaridade, como ocorre com o ghost, a dependência é do tipo (mn + i)

e não com n, o que faz com que a diretividade não produza notch em 0 Hz.

Dois pontos merecem destaque: primeiro é que todas as equações para a frequên-

cia de notch apresentam dependência inversa com a distância entre as fontes. Ou seja,

para um dado ?, quanto mais próximas as fontes, maiores serão as frequências de notch,

e assim maiores serão as frequências20 onde ocorrem as interferências construtivas e

destrutivas. Logo, o efeito da diretividade será sensível somente em altas frequências.

Neste regime, porém, teremos a interação entre os air guns, como será visto na Seção

3.5. No caso limite de separação entre todos os air guns x ? 0, temos uma única fonte,

com simetria esférica e fn,a ? ? e, a não ser pelo ghost, não teremos a diretividade,

20Lembre-se que entre duas frequências de notch consecutivas há uma frequência onde ocorre inter-
ferência construtiva, conservando a energia.

57



3. Fonte Sísmica Marítima

como visto na figura 3.21. Em contrapartida, quanto mais afastadas as fontes, meno-

res serão as frequências de notch, e mais atuante será a diretividade. Neste regime,

ocorrerá menos interação. Perceba que os dois fenômenos, diretividade e interação,

são complementares, sempre trabalhando para a conservação da energia. Os termos

‘maiores’, ‘menores’, ‘mais’ e ‘menos’ são relativos às distâncias envolvidas no arranjo

e às frequências que se deseja analisar.

O segundo ponto a ser destacado é a dependência angular das equações 3.3 e

3.13-3.15. Para ? = 0, não se observará o efeito da diretividade do arranjo (ou este

efeito será perceptível quando f ? ?). Neste caso, apenas o notch devido ao ghost

estará presente, como dado pela equação 3.3. Quando ? ? ±90? tem-se os notches

devidos ao arranjo, como previsto pelas equações 3.13-3.15; já em relação ao ghost,

tf ? 0 e fn ? ? na equação 3.3 e a senóide que representa a resposta impulsiva se

aproximará de 0, indicando que os sinais do pulso primário e do ghost se cancelarão,

como esperado. Estes efeitos são ilustrados nas Figuras 3.25 e 3.26, que mostram a

diretividade do arranjo da Figura 3.24.

Antes de analisar os padrões de diretividade, é válido notar que existem duas

distâncias básicas neste arranjo: (i) a separação entre subarranjos, 8 m, e (ii) a sepa-

ração entre os air guns dentro de um subarranjo, 2 ou 3 m. Para todos os efeitos, no

far field podemos considerar um subarranjo como sendo uma fonte.

Na Figura 3.25, é mostrado o padrão de diretividade no plano IL. A profundi-

dade do arranjo é de 8 m, o que explica as duas regiões curvas de baixas amplitudes

associadas ao ghost que, para ? = 0?, as duas primeiras frequências de notch situam-se

em fn 1 = 93, 75 Hz e fn 2 = 187, 5 Hz, como indicado na figura. Percebe-se que as

distâncias que separam os air guns no plano IL, 2 ou 3 m, são pequenas o suficiente

para que não seja notado um forte padrão de diretividade devido ao arranjo, apesar de

existir uma região de baixa amplitude para ângulos negativos, próximo de 80 Hz para

? ? ?90?, como indicado na figura, que é um efeito mais suave do padrão de direti-

vidade criado pelos air guns nos 7 gun positions do subarranjo em questão21. Vê-se

21Como a separação entre air guns não é constante dentro de um subarranjo, variando entre 2 e 3
m, não é possível aplicar a fórmula 3.15, mas é possível entender o porquê do notch aparecer nesta
região.

58



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.24: Ilustração de um arranjo da empresa PGS. Os retângulos indicam os air guns,
onde verde é um air gun ativo e azul indica que este está desligado. Os círculos vermelhos
indicam o raio máximo aproximado da bolha. Os números acima de cada air gun são apenas
índices de identificação e os valores embaixo são os volumes, em cu.in. O volume total é de
4.130 cu.in. A malha é de 1 m x 1 m.

ainda que as amplitudes não são simétricas em relação ao eixo vertical ? = 0?, o que

reflete o fato do arranjo não ser simétrico em relação ao eixo IL, como pode ser visto na

Figura 3.24. É observado, para ? = ?90?, que a amplitude para todas as frequências

é desprezível (cor violeta), o que é atribuído ao ghost, como já discutido no parágrafo

anterior. O mesmo deveria ocorrer para ? = 90? e não é visto na figura, o que é uma

limitação do software.

A Figura 3.26 mostra o padrão no plano XL, ? = 90?, onde a palavra “Port”

indica o lado esquerdo do navio. Veja que o efeito do ghost, indicado na figura, é o

mesmo que no plano IL, como era de se esperar. As duas regiões de baixa amplitude

são atribuídas ao padrão de diretividade do arranjo, conforme visto na figura. Como

a separação entre subarranjos é de 8 m, usando a equação 3.14 para ? = 90? e n = 0,

obtém-se as frequências fn,a 1 = 62, 5 Hz e fn,a 2 = 125 Hz, como indicado na figura. É

percebido também que não há notch para ? = 0?, pois verticalmente abaixo das fontes

os pulsos de cada subarranjo chegam em fase no far field, não ocorrendo, portanto,

59



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.25: Espectro de amplitude para o arranjo da Figura 3.24, mostrando o padrão de
diretividade do arranjo. O plano azimutal escolhido foi o IL.

interferência destrutiva.

Tal como o notch associado ao ghost, também o notch devido ao arranjo pre-

judica o dado sísmico. No entanto, tem-se chamado pouco a atenção deste notch na

comunidade geofísica. Um dos fatores para isto pode ser atribuído à grande maioria

dos processamentos de dados sísmicos serem realizados apenas com a assinatura far

field com ? = 90?. Isto, por sua vez, pode ser atribuído aos métodos não convencionais

ou mesmo privados que certas empresas detêm de calcular o far field para todos os ân-

gulos. A patente US 447655022 de A. Ziolkowski e P. Stoffa intitulada “Determination

of far field signatures, for instance of seismic sources” não está mais protegida, o que

pode ser um ponto positivo para a obtenção da assinatura far field, tiro a tiro, para

todos os ângulos. Talvez a pouca oferta de assinaturas far field para ângulos diversos

seja atribuída ao pouco conhecimento e importância que as empresas de petróleo dão

a este aspecto. Por fim, os levantamentos convencionais têm uma natureza narrow

azimuth, que contempla poucos azimutes. A crescente disponibilização de tecnologias

não convencionais que adquirem dados com uma maior riqueza azimutal, como Coil

e Dual Coil (WesternGeco c©), wide azimuth, levantamentos com receptores no fundo

22Os detalhes técnicos desta patente, brevemente comentados na Seção 3.5, podem ser obtidos na
referência [36].

60



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.26: O mesmo que na Figura 3.25, mas para o plano XL.

marinho, podem escancarar a necessidade do melhor conhecimento do pulso sísmico

para o processamento de dados e mesmo a interpretação. Este trabalho também visa

alertar a comunidade geofísica para este fato.

De qualquer forma, a solução que será proposta neste trabalho, apresentada no

Capítulo 5, minimiza o efeito do notch do arranjo, o que é um potencial ganho para o

dado sísmico e todo o processo que descende e/ou depende dele.

3.5 Interação entre air guns

Até a década de 80, os arranjos utilizados possuíam air guns cujas separações23

entre si eram tais que a assinatura no far field poderia ser calculada pela soma das

assinaturas individuais dos air guns no arranjo. Este arranjo recebia o nome de arranjo

linear. A partir de então, começaram a empregar arranjos com air guns mais próximos.

Se o comprimento de onda de interesse sísmico é da ordem de grandeza ou menor

que as distâncias envolvidas nestes arranjos24, o pulso emitido por cada air gun no

arranjo sente o efeito dos pulsos dos outros air guns e, então, diz-se que o arranjo é

interagente (interacting arrays). Um arranjo pode interagir mais ou menos, a depender

23As dimensões de um arranjo chegavam a mais de 100 m.
24Note que para f = 100 Hz e usando v = 1.500 m/s tem-se que ? = 15 m, que é da ordem das

dimensões do arranjo mostradas na Figura 3.17.

61



3. Fonte Sísmica Marítima

da separação entre seus air guns [50]. Esta interação é chamada de interação de

primeira ordem, ou interação linear, pois os air guns estão separados numa distância

&amp;amp; 2 m. Abaixo desta distância, a interação é não linear, podendo ocorrer o fenômeno

da coalescência [30], como será visto na Seção 3.5.1.

Num arranjo que interage, a pressão hidrostática ambiente no entorno de um

dado air gun que o compõe não é mais constante e varia devido à detonação dos outros

air guns no arranjo. Este efeito ganha mais importância pois a assinatura de um air

gun não é pontual (por exemplo, atendo-se à Figura 3.13(a), até cessar o efeito do ghost

da primeira bolha é decorrido aproximadamente entre 130 e 150 ms, o que representa,

no mar, uma distância entre 195 e 225 m, o que excede em muito as dimensões usuais

de um arranjo). Desta forma, as características da bolha emitida por um air gun agora

não é mais modulada pela pressão hidrostática, como vimos na Seção 3.1.1. O trabalho

da referência [36] detalha o efeito da interação entre air guns e propõe uma solução

para calcular assinatura far field de cada tiro dado em campo. Para tanto, os autores

do trabalho não empregam um hidrofone no far field, mas sim registram o near field em

cada gun position e a partir destes registros calculam assinaturas auxiliares não físicas

(chamadas de notionals), que podem ser somadas linearmente para a obtenção do far

field, tal como ocorrem com as assinaturas de cada air gun no caso de um arranjo não

interagente.

Como comentado na Seção 3.4, os efeitos da diretividade de um arranjo e da

interação entre os air guns que o compõem, são complementares, sendo mais ou menos

efetivas a depender das distâncias entre os elementos do arranjo. Ambas atuam no

sentido de conservar a energia. Na regime da interação linear, a pressão ambiente no

entorno de um air gun pode ser maior ou menor do que a pressão hidrostática, mas

na média, a pressão será maior [33]. Isto significa que para manter a mesma pressão

emitida pelo air gun (driving pressure, pd) quando este é detonado num ambiente sem

interação, é necessário que mais energia seja seja injetada pelo air gun, o que requeriría

uma maior pressão do compressor e/ou volume do air gun, o que nem sempre ou quase

nunca é disponível. Pelo que já foi visto neste Capítulo, um arranjo tem separações

entre subarranjos (que geralmente é entre 6 e 10 m) e entre os air guns dentro de um

62



3. Fonte Sísmica Marítima

subarranjo (que é entre 2 e 3 m). Como será visto no Capítulo 5, a proposta de fonte

apresentada neste trabalho remove o efeito da interação entre subarranjos, permitindo

que mais energia seja entregue à bolha de um determinado air gun. Entretanto, vale

notar que a amplitude é apenas fracamente reduzida (&amp;lt;10%) por conta da interação,

seja no regime onde esta é linear seja no regime não linear, como aponta os experimentos

do trabalho da referência [50].

3.5.1 Clusters de air guns

A partir do final da década de 80, os arranjos, além de diminuírem suas dimen-

sões, passaram a ser formados por clusters de air guns, onde a separação (podendo ser

horizontal ou vertical) entre os air guns numa dada posição num subarranjo era da

ordem ou menor que 1 m, no regime da interação não linear. A Figura 3.27 mostra

duas configurações de clusters, com dois e três air guns.

(a) (b)

Figura 3.27: (a) Cluster composto por 2 air guns (2-gun cluster ) [48]. (b) Cluster composto
por 3 air guns (3-gun cluster ) [49].

Quando dois ou mais air guns são detonados muito próximos (. 0, 5 m), as

bolhas podem estar em contato físico e parcialmente coalescerem, tornando-se uma

única bolha. Um resultado da coalescência das bolhas é que a bolha resultante passa a

oscilar com um período igual ao que seria obtido por um único air gun com volume igual

ao volume total dos air guns no cluster. Este fenômeno recebe o nome de frequency

locking. O trabalho da referência [37] mostra que tal fenômeno também ocorre mesmo

quando não existe a coalescência, o que ocorre quando a separação é entre 0,8 e 1,0 m,

que são as distâncias comumente usadas num cluster.

63



3. Fonte Sísmica Marítima

Algumas suposições podem ser feitas para mostrar porque um cluster é superior

a um air gun de mesmo volume total. Em termos gerais, para efeitos de explicação,

podemos considerar que a interação não afeta a amplitude dos air guns em um cluster,

como já comentado. Dado um volume total disponível V , podemos considerar um

cluster de n air guns cada um com volume V/n. Ao aplicar a equação 3.12, tem-se que

a amplitude do pulso primário emitido pelo cluster será:

Acluster = C2 n

(

V

n

)1/3

, (3.16)

ao passo que a amplitude do pulso primário do único air gun será dado pela equação

3.12:

A1 air gun = C2 V
1/3 . (3.17)

Assim, dividindo a mesma quantidade de ar em um cluster de n air guns, é pos-

sível aumentar a amplitude do pulso primário por um fator de n2/3. Apesar deste fato,

muitas empresas de aquisição ainda não apresentam arranjos de fontes com clusters,

podendo isto ser atribuído a questões operacionais e de estabilidade dos air guns em

proximidade.

Com isto em mente, a Figura 3.28 mostra três modelagens no far field : (i) um

único air gun de 125 cu.in. foi modelado e seu resultado multiplicado por 2, imitando

o que seria obtido no caso de 2 air guns de 125 cu.in. não interagentes (curva azul);

(ii) cluster composto por 2 air guns de 125 cu.in. separados por 1 m (curva marrom);

(iii) um único air gun de volume 250 cu.in (curva verde). Percebe-se, comparando os

casos (i) e (ii), que a amplitude do pulso primário pouco diminuiu, mas no entanto

o período da bolha do cluster é maior e igual ao do único air gun de mesmo volume

total, caso (iii). Atendo-se aos casos (ii) e (iii), percebe-se que a amplitude do pulso

primário é maior no cluster e o pulso da bolha é menor também no cluster, indicando

que neste caso tanto o pico a pico (P -P ) e a razão pico-bolha (PBR) são maiores no

caso do cluster, o que mostra mais uma vantagem do seu uso.

A Figura 3.29 mostra medidas no near field para um cluster de 3 air guns de

64



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.28: Assinatura modelada no far field para três casos: (i) um único air gun de 125
cu.in. foi modelado e seu resultado foi multiplicado por 2, imitando o que seria obtido no
caso de 2 air guns de 125 cu.in. não interagentes (curva azul); (ii) cluster composto por 2
air guns de 125 cu.in. separados por 1 m (curva marrom); (iii) um único air gun de volume
250 cu.in. (curva verde). Em todos os casos a pressão foi 2.000 psi e a profundidade de 8 m.

200 cu.in cada e para um único air gun de 600 cu.in. Como esperado, o período de

ambos é igual, mas o fato do pulso primário no cluster ter maior amplitude temporal

faz com que o espectro de amplitudes seja maior em todas as frequências quando

comparado ao de um único air gun, como mostra a parte de baixo da figura. Um

fato interessante estudado no trabalho da referência [51] é a extensão do conceito de

cluster para hypercluster, em que os autores usam o fenômeno de frequency locking

para todo um subarranjo e não só em determinadas posições do subarranjo. Assim, a

bolha resultante tem o mesmo período de um super air gun de volume igual ao total

do subarranjo, o que torna a frequência característica fc menor, disponibilizando mais

energia nas baixas frequências. Isto poderia ser obtido por um único grande air gun de

volume igual ao total do subarranjo, no entanto acarretaria problemas nas frequências

médias, devido às grandes amplitudes das bolhas secundárias (não atenuadas por se

tratar de um único air gun de grande volume), o que causaria uma espécie de notch

no espectro de amplitudes, além de questões operacionais relativas a um air gun de

volume muito alto.

Apesar de todas os aspectos e considerações apresentados neste capítulo, fontes

marítimas compostas por air guns ainda são muito usadas, devendo-se isto princi-

palmente às suas características de repetibilidade entre os tiros e à sua estabilidade

65



3. Fonte Sísmica Marítima

Figura 3.29: Medidas de assinatura no near field de um air gun de 600 cu.in. e um cluster de
3 air guns de 200 cu.in cada. Ambos foram detonados com 2.000 psi e a 6 m de profundidade.
Note que a escala do eixo de frequência está em logaritmo. Os eixos verticais indicam as
amplitudes normalizadas [51].

operacional. Pesquisas estão em andamento no que concerne a outros tipos de fonte,

como vibradores marinhos, que possam emitir baixas frequências com maiores amplitu-

des que o air gun o faz. Desafios operacionais ainda têm que ser superados e propostas

de fontes com air guns ainda são a solução mais prática.

66



Capítulo 4

Conceitos de Fontes Dispersas e

Fontes Multinível

Este Capítulo visa à introdução dos conceitos de fontes dispersas (Dispersed

Source Arrays - DSA) e fontes multinível (Multi Level Source - MLS). O primeiro tema

foi introduzido na comunidade geofísica por A. J. Berkhout em 2012 [10], e almeja uma

robotização da aquisição sísmica, com fontes sísmicas de diferentes características. O

segundo tema é uma das soluções apresentadas para o problema dos notches do ghost 1,

onde cada subarranjo é disposto em mais de uma profundidade ou nível, e não mais

todos numa mesma profundidade [52].

4.1 Fontes dispersas

Para introduzir o conceito de fontes dispersas é interessante falar sobre como é

feita a aquisição sísmica tradicional e compará-la com a aquisição com fontes blended

ou misturadas (blended acquisition). No survey design de uma aquisição convencional,

é predefinido o intervalo entre dois disparos sucessivos (intervalo de ponto de tiro -

IPT) de tal forma que um novo disparo só poderá ser efetuado após o tiro anterior

ter sido registrado, definindo assim o chamado tempo de registro (recording length),

impondo assim uma duração total em tempo para a aquisição2 (survey time). Isto

1Estas soluções não atenuam o primeiro notch em 0 Hz (n = 0 na equação 3.3), mas sim do segundo
em diante.

2Em linhas gerais, este tempo seria o número de disparos vezes o tempo de um único registro

67



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

é um limitante operacional para a aquisição sísmica. Note que neste caso apenas um

navio fonte é necessário para realizar a aquisição. Numa aquisição blended, várias fontes

ou source unit - SU - (neste caso o termo fontes refere-se a mais de um navio fonte

atuando em conjunto numa dada aquisição) detonam com atrasos relativos entre si, sem

preocupação em respeitar o tempo de registro, que no caso de uma aquisição blended

perde o seu significado. Desta forma, uma aquisição blended pode ser tal que realize

muito mais disparos durante o mesmo tempo total da aquisição (foco na qualidade da

imagem sísmica3), ou que respeite os pontos de tiro predefinidos e economize tempo

(foco na duração da aquisição). Estas situações são ilustradas na Figura 4.1.

Figura 4.1: Ilustração indicando como se dá a aquisição convencional - sem blending! - (à
esquerda); aquisição blended com foco na qualidade (ao centro), pois a duração do levanta-
mento (survey time) é a mesma, mas aumentou-se o número de tiros (mais energia emitida e
registrada); aquisição blended com foco na duração da aquisição (à direita), pois mantém-se
o número de tiros e reduz-se a duração da aquisição. Modificado de [53].

No entanto, as fontes usadas numa aquisição blended eram idênticas4, no que

pode ser chamado de blending homogêneo. No caso marítimo, pode-se pensar num

mesmo arranjo de fontes usado nos diferentes navios. No entanto, em 2012 A. J.

3Uma prerrogativa para uma boa imagem sísmica é que o objetivo sísmico seja devidamente ilu-
minado, com o sentido de iluminação acústica, pelo campo de ondas gerado.

4A título de informação vale ressaltar que aquisições deste tipo estão ganhando cada vez mais força,
devido à compreensão adquirida principalmente no que se refere às técnicas de processamento.

68



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Berkhout lança o conceito de blending não homogêneo, significando que numa aquisição

deste tipo cada fonte teria suas próprias características. A principal alegação era de

que as fontes tradicionais, seja em terra ou mar, não são eficientes em emitir todo

o espectro de frequências de forma satisfatória; pode-se pensar que um arranjo de

air guns, ao priorizar por exemplo a região das baixas frequência (escolhendo-se uma

dada profundidade), não irá emitir satisfatoriamente as médias a altas frequências; um

vibrador terrestre que é desenvolvido para emitir altas frequências não emite as baixas

com a mesma eficiência. Há, então, ponderações tanto do ponto de vista da emissão

do campo de ondas quanto do ponto de vista de engenharia, pois um air gun e um

vibrador terrestre têm características de frequência determinadas.

Desta forma, comparando-se com uma aquisição convencional, por que não con-

figurar uma aquisição blended com diferentes SU’s, cada qual com suas características?

Em vez de usar uma fonte coerente5 e local 6, broadband 7 e complexa8 por que não

usar diversas fontes incoerentes espalhadas com características de banda limitada ou

narrowband e menos complexas? Arranjos de fontes neste segundo cenário seriam cha-

mados de dispersed source arrays - DSA. A exigência que se é feita para as fontes

dispersas é que o campo de ondas resultante em subsuperfície tenha as características

espectrais desejadas.

Cada SU pode estar a uma profundidade diferente, escolhida a partir da banda

de frequência que esta deve emitir. Para tanto, estima-se a profundidade di de tal

forma que a frequência do 2? notch do ghost (usando-se ? = 0? e n = 1 na equação 3.3)

coincida com o dobro da frequência central fm que a SU está comprometida, ou seja:

di =
v

4fm
. (4.1)

De fato, esta ideia de multibandas espaçadas é emprestada dos sistemas de áudio

5Todos os air guns num arranjo detonam simultaneamente.
6Na aquisição convencional, apenas um arranjo é usado como fonte de ondas.
7Aqui o termo broadband refere-se ao fato de a única fonte ser a responsável por emitir todo o

espectro de frequência, não referindo-se, portanto, como feito até agora, à qualidade deste espectro.
8Tanto do ponto de vista da emissão do campo de ondas - relembre os aspectos associados a um

arranjo, como diretividade e interação - como da engenharia - os air guns emitem toda a banda útil
de frequências, o que pode não ser o mais indicado, além de ainda haver complicações referentes à
manutenção e estabilidade de um arranjo.

69



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

moderno multiple-driver, como ilustra a Figura 4.2. Os sistemas de áudio antigos

eram compostos por apenas uma fonte que emitia todo o conteúdo de frequência,

modernizando-se para diferentes bandas localizadas e depois para diferentes bandas

distribuídas, cumprindo a exigência de distribuir o som de acordo com as características

de frequências.

Figura 4.2: Ilustração da aplicação do conceito de “multibandas” de frequência no sistema
de áudio moderno [54].

Um grande impulso a esta ideia é o fato do crescente número de receptores

disponíveis que, segundo a lei de Moore para a aquisição sísmica, é multiplicado por

10 a cada 10 anos. Isto aumentaria consideravelmente a energia refletida registrada,

melhorando a qualidade da imagem e/ou inversão sísmica. Neste cenário, com grande

disponibilidade também de navios fonte e vibradores terrestres, é lançado o conceito

de robotização da aquisição [55]. A Figura 4.3 ilustra vários navios não tripulados com

suas particulares características de fonte narrowband, cada um rebocando um cabo de

receptores. Com a experiência atual, é difícil imaginar um cenário como este!

Uma aquisição blended traz à tona, também, questões e esforços no processa-

mento dos dados que, tal como a aquisição, passa a ser não convencional. Para tanto,

pode-se requerer que os registros de campo sejam separados após a aquisição, processo

conhecido como deblending, e a partir daí o dado separado seguiria o fluxo convencional

de processamento. Há também a possibilidade de não separar os registros para obter as

propriedades físicas do meio. No entanto, se se deseja separar os campos, é necessário

que haja um certo grau de ortogonalidade9 entre as SU’s usadas. Os autores da refe-

rência [56] alegam que para que a separação dos tiros blended seja efetiva, a separação
9Este termo deve ser entendido aqui não no sentido estrito, mas sim indicando dissimilaridade entre

as diferentes SU’s.

70



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Figura 4.3: Alguns navios fonte não tripulados rebocando cada um uma fonte narrowband
e um cabo, no conceito de fontes dispersas - DSA, cumprindo espaço e temporalmente os
requisitos necessários para corretamente iluminar a subsuperfície. A amostragem espacial das
fontes e as profundidades destas dependem da característica de frequência que se deseja com
cada fonte [55].

espacial e temporal entre as fontes pode render bons resultados. Na proposta DSA,

um ingrediente que aumenta a ortogonalidade é o fato de cada SU estar comprometida

com uma banda de frequência. Mas, como considerado na referência [53], é menos

complexo separar campo de ondas que foram registrados do que interpolar informações

para locais que estas não foram registradas, como é o caso para se evitar o problema

do alias espacial como visto na Seção 2.3.2. Este é ainda um campo de pesquisa em

aberto e cada área geológica, com suas particularidades, deve ser estudada à parte para

se entender a melhor forma da separação dos campos de onda.

4.1.1 Modelagem usando fontes dispersas

A título de ilustração, a Figura 4.4 mostra 4 bandas de frequência10 represen-

tadas por cores, ultralow (2-6 Hz), low (5-15 Hz), mid (10-30 Hz) e high frequencies

(20-60 Hz). A soma de todas estas bandas resulta na curva preta pontilhada, repre-

sentando o espectro de amplitudes total emitido pelo conjunto de 4 SU’s. À direita na

figura temos o pulso de fase zero que equivale ao espectro da curva pontilhada, que se

10Na modelagem geralmente trabalha-se com fontes sintéticas, ou seja, com pulsos sísmicos com
forma matemática determinada e que não possuem relação alguma com o pulso gerado pela fonte real,
como visto no Capítulo 3. É usada o mesmo pulso para todos os ângulos e o efeito diretivo é devido
exclusivamente ao ghost.

71



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

aproxima do pulso ideal (impulso) para o método sísmico. A Figura 4.5 mostra a ação

isolada destas bandas de frequência num modelo geológico sintético com uma camada

plana de velocidade e densidade constantes, não informados, e registrados numa pro-

fundidade também constante e não informada, gerando o sismograma sintético (curvas

x ? t) equivalente a cada banda.

Figura 4.4: Esquerda: ilustração de 4 bandas de frequência (ultralow, low, mid, high fre-
quencies), representadas por quatro cores. A soma destas 4 bandas resulta na curva delineada
pelos pontos [57]. Direita: pulso de fase zero equivalente ao espectro da curva pontilhada à
direita [58]. Esta seria a forma do pulso ideal de qualquer aquisição sísmica!

Para testar estas ideias, a referência [10] também apresenta resultados de uma

modelagem sintética com todas as SU’s atuando em conjunto. Para tanto, valeu-se de

um modelo simples com velocidade de 1.500 m/s e densidade constante não informada.

Fez-se disparos para 3 tipos de fontes, com as bandas 5-15 Hz (low - L), 10-30 Hz

(mid - M) e 25-75 Hz (high frequencies - H). Utilizando-se a equação 2.9, mas agora

considerando ?x como a separação entre tiros11, para estimar os IPT’s, e usando a

fmax de cada uma das 3 bandas, encontra-se uma relação 1:2:5 (L:M:H) entre os IPT’s

das SU’s, otimizando, assim, seus valores para cada SU de acordo com sua banda.

Desta forma, para cada tiro da fonte de baixa frequência, precisa-se de 2 para a fonte

de média e de 5 para a fonte de altas frequências, o que pode ser entendido através dos

conceitos de amostragem vistos na Seção 2.3. Vê-se então que ao se usar uma única

11Em aquisições convencionais, o IPT é constante para todos os tiros. Isto é um limitante à frequên-
cia corretamente amostrada quando se usa, por exemplo, o domínio dos receptores, em que os traços
são espaçados pelo IPT.

72



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Figura 4.5: Comparação dos pulsos sísmicos (direita de cada figura) que representam as
bandas de frequência escolhidas, Figura 4.4 com os respectivos sismogramas sintéticos gerados
num meio homogêneo devido à propagação destes pulsos (esquerda) [57].

fonte broadband não há otimização da energia emitida, pois o IPT é único, o que é mais

uma vantagem do método DSA perante a aquisição convencional.

Ao longo de uma linha de 6 km foram disparados, de forma incoerente, 96

tiros: 12, 24 e 60, seguindo a relação 1:2:5 (L:M:H). O campo de ondas resultante

dos disparos, P +j (zm, z0), foi medido a uma profundidade zm = 1.000 m. A figura 4.6

mostra o resultado do sismograma sintético obtido numa tal configuração quando todas

as fontes são disparadas à z0 = 7, 5 m de profundidade, o que implica uma frequência

de notch fn = 100 Hz, devido ao ghost 12. Por meio da inspeção visual do sismograma

é possível associar os registros à banda de frequências que o originou. Um traço numa

posição k, P +kj(zm, z0), é mostrado à direita. Embaixo à esquerda vê-se o espectro de

amplitudes médio do campo incidente P +j (zm, z0). Nota-se uma deficiência das baixa-

médias frequências, justamente em decorrência de a profundidade escolhida ter sido a

12Apenas notches atribuídos ao ghost estão presentes em modelagens, devido ao caráter isotrópico
da emissão da fontes.

73



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

mesma para todas as SU’s.

Figura 4.6: A figura central mostra o campo de onda registrado à 1.000 m de profundidade
num modelo sintético. Foi escolhido 3 bandas de frequência (5-15, 10-30 e 25-75 Hz) para
os pulsos, cada uma representada por uma bola vermelha de raio diferente. A profundidade
de cada fonte é 7,5 m. À direita é mostrado um traço, P +kj(zm, z0), e embaixo à esquerda o

espectro de amplitudes médio do campo incidente P +j (zm, z0). Modificado de [10].

Uma segunda modelagem foi feita, mostrada na Figura 4.7. No entanto a pro-

fundidade de cada banda foi escolhida seguindo-se a equação 4.1, obtendo-se 37,5, 18,75

e 7,5 m para as bandas low, mid e high respectivamente. Como visto, desta forma o

notch do ghost, para cada banda, será em 20, 40 e 100 Hz. Analisando-se o espectro

de amplitudes médio do campo incidente P +j (zm, z0), percebe-se que não há a perda

na região de baixa-médias frequências como ocorrido no caso anterior, mostrando que

as fontes dispersas podem usar o ghost a seu favor. Apesar de nenhuma das fontes

produzir a banda de frequência desejada, o espectro de amplitudes total do campo

incidente no objetivo à profundidade zm satisfaz tal requisito.

Uma aquisição baseada no método DSA pode, então, vir a ser uma solução

às aquisições tradicionais, com ganhos do ponto de vista da otimização da energia

emitida, com o campo de onda sendo gerado pelas múltiplas SU’s, que fornecem, em

seu conjunto, as características espectrais. De “local, broadband e complexa” pode-se

obter soluções “não locais, narrowband e menos complexas”, por meio do blending não

homogêneo e incoerente. É importante comentar que até o presente momento, até onde

se sabe, nenhuma aquisição sísmica foi feita usando este conceito.

74



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Figura 4.7: O mesmo que na Figura 4.6 mas com cada fonte na profundidade que otimiza
a emissão do pulso. Modificado de [10].

4.2 Fontes multinível

Nesta Seção será introduzido o conceito de fontes multinível ou multi level sourse

- MLS. A motivação para o uso de fontes marítimas cujos subarranjos situam-se em

diferentes profundidades reside na atenuação do efeito ghost, principalmente nas baixas

e altas frequências. O trabalho pioneiro em MLS é o de Cambois et al., indicado na

referência [59], de 2009. Além de propor o uso desta técnica, o trabalho também

apresenta os resultados de uma aquisição teste mostrando sua eficiência. Abaixo serão

descritos os conceitos por trás das fontes MLS.

Como visto na Seção 3.2, a reflexão na superfície ar-água, do campo de ondas

emitido por uma fonte marítima gera no espectro amplitudes do dado sísmico regiões de

baixa frequências, os notches associados ao ghost. Considerando um arranjo composto

por três subarranjos, como é de costume nas aquisições, pode-se dispor cada subarranjo

a uma profundidade (ou nível) específica. Suponha que num instante t1 qualquer apenas

subarranjo 1, o mais raso, à profundidade z1, seja detonado. Considere ainda que o

subarranjo 2 esteja a uma profundidade z2 tal que z2 &gt; z1, e que este seja detonado no

instante t2 em que o campo de onda descendente do subarranjo 1 atinja o nível 2, ou

seja, t2 = t1 +(z2 ?z1)/v, onde v é a velocidade da onda acústica na água. Se o mesmo

for feito para o subarranjo 3 ao nível z3, tal que z3 &gt; z2, tem-se que seu disparo será

75



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

em t3 = t2 + (z3 ? z2)/v. Repare que os instantes de tempo foram escolhidos de forma

a gerar um campo descendente construtivo. No entanto o mesmo não ocorre com o

campo de onda refletido na superfície água-ar ou ghost. Isto pode ser melhor entendido

ao analisarmos a Figura 4.8. Nela são mostrados 3 subarranjos em perfil, ilustrando

o campo de ondas a eles associados em quatro instantes. Na parte de cima tem-se

um arranjo convencional e embaixo um arranjo multinível. As curvas cheias indicam o

campo descendente e a pontilhada o campo do ghost. Veja que no caso convencional o

ghost de cada subarranjo se reforça, o que não ocorre no MLS. Entretanto, o padrão de

diretividade é alterado consideravelmente no MLS em relação ao convencional, como

indica o último instante do caso MLS.

Figura 4.8: Ilustração de quatro instantes da detonação de um arranjo de air guns (tempo
cresce para a direita). Em cima é visto um arranjo convencional, onde os 3 subarranjos atiram
simultaneamente, gerando construtivamente o campo de onda descendente assim como o ghost.
Embaixo é visto o mesmo mas para o caso de um arranjo em 3 níveis de profundidade - MLS.
Devido ao atraso relativo na detonação dos arranjos, é possível gerar um campo de ondas
descendente construtivo, mas agora os subarranjos têm ghosts atrasados entre si que não se
reforçam [59].

A Figura 4.9 mostra como se comportam o sistema ghost nestas situações. À

esquerda é ilustrado a resposta impulsiva do sistema, para o caso convencional em azul

e o caso MLS em vermelho. O pulso primário está indicado à direita e as reflexões

ghost à esquerda. No caso convencional, como já visto, todos os subarranjos detonam

ao mesmo tempo e seus ghost se somam, o que não ocorre com o MLS onde cada

subarranjo dispara num dado instante, e por isso seus ghosts estão defasados. À direita

76



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

são mostradas a resposta em frequência para uma fonte convencional à 7,5 m e uma

MLS à 7,5 m, 15,0 m e 22,5 m. É possível ver claramente a atenuação do efeito ghost nas

baixas frequências (1? notch) e altas (2? notch em diante), e a contrapartida redução

nas frequências intermediárias13.

Figura 4.9: Esquerda: ilustração da resposta impulsiva do sistema ghost de ambas as confi-
gurações da figura 4.8 (arranjo convencional à 7,5 m e MLS à 7,5 m, 15,0 m e 22,5 m). Direita:
resposta em frequência dos sistemas ghost [59].

A partir de agora será visto um estudo mais detalhado do conceito de fontes

multinível, baseado no trabalho da referência [52], com algumas ilustrações da referên-

cia [60], dos mesmos autores. A Figura 4.10 ilustra 3 diferentes configurações, (a), (b)

e (c), para os níveis de 3 subarranjos espaçados lateralmente de d, e a situação conven-

cional em (d). Veja que eles estão a uma profundidade h, estando os subarranjos, no

caso MLS, separados verticalmente por ?h1 e ?h2.

Figura 4.10: Possíveis configurações para uma fonte de 3 níveis (a, b e c) e uma fonte
horizontal (d) [52].

Para avaliar a efetividade da atenuação do efeito do ghost, os autores propuseram

um parâmetro para avaliar a performance de uma fonte MLS quando comparada com

o caso ideal, sem ghost, o que é feito usando-se o coeficiente de reflexão água-ar igual a
13É importante relembrar que o ghost provoca interferência construtiva nas frequências entre dois

notches sucessivos e sua atenuação leva a atenuação destas frequências.

77



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

zero. Para tanto, é calculado o pulso p(t) (F {p(t)} = P(?)) no far field, com ? = 0?,

para os casos ideal e MLS. O fator de performance PSE é dado pelo erro quadrado

(squared error - SE) entre os campos:

PSE =
?

?

(Pideal(?) ? PMLS(?))
2 , (4.2)

onde ? = 2?f indica que o fator de performance é calculado no domínio da frequência.

Para efeitos de comparação usa-se também o fator normalizado PNSE = NSE =

PSE/max(PSE). Logo, quanto menor o valor de NSE, mais a MLS escolhida cumpre

o seu papel, que é o de atenuar o ghost.

Desejando-se saber a profundidade ideal para os níveis, o resultado apresentado

na Figura 4.11 mostra o valor de NSE em função da profundidade do 2? nível para

quando o 1? está à 6 m de profundidade (esquerda) e à 8 m (direita). Por conveniência,

o 2? nível está sempre mais profundo que o 1?. Veja que quando o 2? nível coincide

com o 1?, NSE = 1, como era de se esperar, pois não há atenuação do ghost. Nestes

exemplos, a melhor profundidade para o 2? nível é 9 m, quando o 1? está à 6 m, e 10,5

m quando o 1? está à 8 m, conforme indicado na figura.

Mas outra pergunta surge: qual o número ideal de níveis? Para tanto, os autores

calcularam o NSE em função do número de níveis, para 3 valores de h (os valores

de ?hi não foram informados). Os resultados são mostrados no gráfico à esquerda

da Figura 4.12. Como indicado pelos autores do trabalho, acima de 3 a 4 níveis,

não há uma redução significativa do NSE que justifique utilizar mais níveis. Cada

subarranjo ocupa um nível, o que indica que n níveis implica em n subarranjos, a

capacidade do navio é um limitante neste quesito, e 3 níveis (1 para cada subarranjo) é

o adequado para a capacidade das frotas de navios sísmicos atuais, se se deseja manter

a configuração flip-flop.

À direita da Figura 4.12 é mostrado uma tabela com os valores ótimos em

metros (obtidos de forma análoga àqueles da Figura 4.11) para as profundidades de até

6 níveis, para quando o primeiro nível está entre 4 e 10 m. Estes valores serão usados

para testar a proposta apresentada no Capítulo 5.

Para finalizar, é apresentado também um estudo acerca da influência do volume

78



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Figura 4.11: Gráficos indicando qual a melhor profundidade para o segundo nível, estando
o primeiro nível na profundidade de 6 m (em cima) e de 8 m (embaixo) [60].

dos air guns no NSE. Tomou-se a profundidade ideal para 2 níveis, 6 e 9 m de acordo

com a tabela da Figura 4.12. Dois casos foram estudados: quando o volume do air gun

do nível de 6 m é 500 cu.in e quando é 1.000 cu.in. Variou-se então o volume do 2?

nível e calculou-se o valor do NSE para ambos os casos. Os resultados são mostrados

na Figura 4.13. Um fato interessante a se notar é que em ambos os casos o volume

do 2? air gun, o mais profundo, foi consideravelmente maior do que o primeiro. Este

tema será retomado quando se analisar a profundidade dos arranjos para a proposta

de fonte apresentada no Capítulo 5.

É importante também comentar algumas desvantagens do MLS. Como já dis-

cutido, tal método se baseia na detonação dos subarranjos em diferentes instantes de

tempo, que são calculados através da diferença ?hi entre os níveis e a velocidade da

onda acústica na água. As características que determinam a velocidade (principalmente

pressão hidrostática e temperatura) não necessariamente são constantes, podendo va-

riar aproximadamente entre 1.490 e 1.540 m/s. Somado a isto, temos também o efeito

79



4. Conceitos de Fontes Dispersas e Fontes Multinível

Figura 4.12: Esquerda: número de níveis, de acordo com o NSE, para 3 profundidades.
Direita: tabela com as profundidades ótimas para os diferentes níveis [52].

Figura 4.13: Curvas do NSE para dois air guns à 6 m e 9 m, variando-se o volume do
segundo (9 m) air gun, sabendo-se que o volume do primeiro (6 m) é de 500 cu.in. (esquerda)
e 1.000 cu.in. (direita). No caso ótimo (menor NSE), nota-se que o air gun mais profundo
tem sempre maior volume [60].

das ondas do mar (swell ) que pode provocar alterações consideráveis nas profundidades

relativas dos subarranjos, principalmente devido ao fato deste fenômeno ter sua inten-

sidade relacionada à profundidade: quanto menor a profundidade, maior o efeito das

ondas. Estes fatores podem ser empecilhos para o cálculo exato do instante de deto-

nação dos subarranjos. Outro ponto a se comentar é em relação à diretividade de uma

fonte MLS. Como a diretividade não é só função da configuração espacial (estudada

no Seção 3.4), mas também da temporal14 entre os subarranjos e deve ser estudada,

através de modelagens, para conhecer seu efeito preciso. No entanto, não é encontrado

uma homogeneidade ou mesmo atenuação dos notches do arranjo para configurações

MLS [61].

14Até o momento tem-se estudado a diretividade apenas como um fenômeno espacial, pois supõe-se
que o arranjo de fontes é coerente, com todos os air guns detonando ao mesmo tempo.

80



Capítulo 5

Proposta de Fonte Dispersa e

Resultados

Analisando-se os conceitos de DSA, vem em mente a pergunta: por que esperar

um futuro certamente não tão próximo para o advento da robotização das aquisições em

vez de usar o que se tem disponível correntemente no mercado da sísmica e empregar

estes conceitos? Em vez de se usarem vários navios, o que é custoso1, por que não usar

apenas um navio e considerar cada subarranjo como sendo uma fonte dispersa ou SU?

5.1 Proposta e Método

A proposta deste trabalho é aliar o conceito de fontes dispersas e o aparato

operacional atual dos navios de aquisição sísmica. Tal como as fontes multinível, na

proposta apresentada aqui cada subarranjo estaria a uma determinada profundidade.

A principal diferença está nos instantes de detonação. Enquanto no caso MLS a de-

tonação é tal que o campo de onda descendente emitido por cada subarranjo interfere

construtivamente, nesta proposta não há este compromisso e, como visto na Seção 4.1

sobre fontes dispersas, cada SU dispara de forma incoerente. No entanto, é mandató-

rio apenas que um subarranjo dispare apenas após o anterior ter emitido seu campo

de onda, o que é da ordem de dezenas de milissegundos. Mais sobre a questão da

determinação dos IPT’s poderá ser encontrado na discussão dos resultados.

1A diária de um navio que tenha apenas fonte (sem streamers) está na casa dos US$ 100.000.

81



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Para testar a proposta foi escolhida uma fonte sísmica já estabelecida no mer-

cado2. O arranjo escolhido está ilustrado na Figura 5.1, estabelecido pela empresa

PGS. Para usar cada subarranjo como SU, era preciso escolher uma profundidade para

cada deles. Isto foi feito valendo-se dos estudos de fontes multinível, e os valores de

profundidades usados são aqueles da tabela da Figura 4.12. Perceba que aqui dois

aspectos podem estar aliados: (i) atenuação do notch do ghost devido à detonação dos

subarranjos em diferentes profundidades, tal qual no caso MLS e (ii) usar as caracterís-

ticas de frequências relativas à detonação em diferentes profundidades, onde fontes mais

profundas possuem amplitudes maiores nas baixas frequências, como pode ser notado

pela Figura 3.13(b). A fonte dispersa apresentada aqui faz jus ao termo broadband,

pois atenua o efeito do ghost além de priorizar a emissão nas baixas frequências, que

são hoje um dos grandes desafios da sísmica. Esta fonte será chamada, doravante, de

Fonte Dispersa Broadband - FDB. Deve-se salientar que apesar de cada subarranjo não

emitir as características de frequência desejada, o efeito combinado dos 3 subarranjos,

formando a FDB, o fazem.

Outro fato a ser mencionado é o fato de que cada subarranjo, na fonte apresen-

tada acima, possui um volume diferente. Neste quesito dois pontos merecem destaque:

(i) relembrando o exposto na Seção 3.1.2 de que quanto maior o volume V , maior será

o período T da bolha e por conseguinte menor a frequência fundamental fc, teremos aí

mais conteúdo de baixa frequência. Assim, pensando-se na emissão de baixas frequên-

cias, se há 3 níveis para 3 subarranjos de volumes diferentes, é preferível que os níveis

mais profundos sejam ocupados por subarranjos de volumes maiores; (ii) se extrapo-

larmos o resultado apresentado na figura 4.13 de air guns para subarranjos, teremos

que para uma melhor atenuação do ghost, maior deve ser o volume do subarranjo mais

profundo. Logo, pensando-se na atenuação do ghost, é preferível posicionar os subar-

ranjos de maior volume em maiores profundidades. Interessante notar que mais uma

vez as características relacionadas à emissão de baixas frequências aliam-se àquelas

relacionadas à atenuação do ghost, que por sua vez realçará mais as baixas frequências.

Por fim, mas não menos importante, antes de passar para os resultados, é vá-
2Vale relembrar que a tarefa de determinar um arranjo é complicada e exige muitas modelagens e

testes de campo.

82



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Figura 5.1: Ilustração de um arranjo da empresa PGS. Os retângulos indicam os air guns,
onde verde é um air gun ativo e azul indica que este está desligado. Os círculos vermelhos
indicam o raio máximo aproximado da bolha. Os números acima de cada air gun são apenas
índices de identificação e os valores embaixo são os volumes, em cu.in. O volume total é de
4.130 cu.in. A malha é de 1 m x 1 m.

lido comentar sobre a diretividade e interação. Como os subarranjos são detonados

em instantes diferentes, não há interação entre eles se o atraso entre as detonações

for da ordem ou maior que algumas centenas de milissegundos, o que é bastante factí-

vel. Usando-se os conceitos da Seção 3.5, quando não há interação entre os subarranjos,

mais energia na forma de ondas acústicas é disponibilizada pelos subarranjos, que apre-

sentam ainda interação entre os air guns que o compõem. Em relação à diretividade,

é de se esperar que não haja um padrão muito forte principalmente no plano XL, já

que, como visto, as separações entre os subarranjos detonados de forma coerente são

os responsáveis pelos notches do arranjo.

As modelagens3 para a FDB foram feitas como indicam as ilustrações na Figura

5.2, com cada subarranjo agindo como uma SU independente. Os termos ‘sb1’, ‘sb2’

e ‘sb3’ referem-se aos subarranjos 1, 2 e 3 respectivamente. Os valores à esquerda

indicam o volume de cada subarranjo. Era preciso comparar a proposta com soluções já

3Foi escolhido analisar os espectros no far field, com ? = 0, como é o padrão em sísmica.

83



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

disponíveis no mercado. Destarte, decidiu-se pela escolha da mesma fonte apresentada

na Figura 5.1, mas disparando da forma convencional. Era, ainda, necessário escolher

a profundidade do arranjo. Para tal, fez-se uso das informações compiladas na Figura

5.3. Escolheu-se duas profundidades para a fonte para modelar a forma convencional:

6 e 8 m. Apesar de a profundidade 8 m ter sido usada em apenas 1% das aquisições

da Petrobras entre 2000 e 2016, como mostra a Figura 5.3, decidiu-se por este valor

por uma questão simples: quanto maior a profundidade, maior o conteúdo de baixas

frequências, como indica a Figura 3.12, e assim pode-se ter uma comparação menos

tendenciosa, já que a FDB proposta tem, dentre outros, o objetivo de realçar esta

faixa de frequências. Outra fonte usada para fins comparativos foi a MLS. Como esta

também é uma solução broadband por atenuar o efeito do ghost, foi decidido modelar

esta fonte usando-se as mesmas profundidades dos subarranjos da FDB proposta.

Figura 5.2: Ilustração dos 3 subarranjos, que agora detonam independentemente, valendo-
se do conceito de fontes dispersas. À esquerda vê-se a referência aos subarranjos com seu
respectivo volume.

5.2 Resultados das Modelagens

Os resultados das modelagens serão apresentados em duas partes. Primeiro

serão mostrados os resultados das modelagens do espectro de amplitude, para as fontes

84



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Figura 5.3: Tabela com informações históricas dos dados sísmicos da Petrobras de 2000 à
2016. Estas informações contemplam dados adquiridos pela Petrobras, por outras empresas
parceiras nos blocos e dados comprados.

convencional, MLS e FDB, e por fim serão apresentados aqueles referentes ao padrão

de diretividade para as mesmas fontes.

5.2.1 Espectro de amplitude das fontes modeladas

A Figura 5.4 sumariza as configurações usadas para modelar as fontes. À es-

querda vê-se a disposição dos subarranjos para os casos MLS e FDB, com cada su-

barranjo a uma profundidade. À direita estão indicadas as 4 configurações modeladas

para os casos FDB e MLS. Usando as considerações sobre os volumes (maior volume

deve ser mais profundo) e os valores de profundidade indicados na figura 4.12, as 4

configurações podem ser assim descritas: #1 com os subarranjos 1 à 9 m (sb1-9m) e 3

à 6 m (sb3-6m), visando testar o caso mais simples de 2 níveis; #2 com o subarranjo

2 à 6 m para comparação com o subarranjo 3 à 6 m; #3 com os subarranjos 1 à 12

m (sb1-12m), 2 à 6 m (sb2-6m) e 3 à 9 m (sb3-9m) e #4 com os subarranjos 1 à 13,5

m (sb1-13,5m), 2 à 8 m (sb2-8m) e 3 à 10,5 m (sb3-10,5m). Ademais, para o caso

convencional foi modelada a fonte à 6 e 8 m de profundidade.

Os resultados para a configuração #1 podem ser vistos na Figura 5.5. Em

cima à esquerda pode ser visto os subarranjos 1 a 9 m (vermelho) e 3 a 6 m de

profundidade (azul), mostrando a complementaridade entre seus ghosts. Note também

85



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Figura 5.4: Esquerda: ilustração em perfil da disposição dos 3 subarranjos (sb1, sb2 e sb3
da esquerda para a direita.). Direita: diferentes configurações para a fonte dispersa, que serão
comparadas com os casos convencionais e multinível.

o ganho promovido nas baixas frequências devido à profundidade e volume maiores do

subarranjo 1. Como estes dois subarranjos não interagem, o caso disperso é obtido

diretamente pela soma dos espectros dos dois subarranjos.

Figura 5.5: Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 9 m (vermelho
- ‘sb1-9m’) e 3 à 6 m de profundidade (azul - ‘sb3-6m’); direita: espectro dos subarranjos 1 e
3 dispersos a 9 e 6 m (vermelho - ‘sb1-9m + sb3-6m’) e multinível (azul - ‘sb1-9m - sb3-6m’)
com os mesmos subarranjos às mesmas profundidades do caso disperso. Embaixo: comparação
entre a fonte dispersa (vermelho) e a fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb3-6m’), esquerda,
e 8 m (‘sb1-sb3-8m’), direita.

O resultado da fonte dispersa pode ser visto em cima à direita, ‘sb1-9m +

sb3-6m’ (vermelho). A modelagem MLS com os mesmos subarranjos nas mesmas

86



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

profundidades, ‘sb1-9m - sb3-6m’, foi feita detonando-se o subarranjo 3 (mais raso!)

seguido do subarranjo 1 com 2 ms de atraso, conforme visto na Seção 4.2 e mostrado

na Figura 4.8. Este tempo de atraso é encontrado dividindo-se a separação entre eles, 3

m, pela velocidade do som na água, 1.500 m/s. Embaixo pode ser visto a comparação

entre as fontes dispersas (vermelho) e convencionais à 6 m, esquerda (azul), e à 8 m,

direita (azul).

Antes de introduzir o 3? subarranjo nas modelagens, uma comparação foi feita

para se avaliar a questão de maiores volumes serem mais eficazes. Na Figura 5.6 é

mostrada a comparação entre os subarranjos 2 (azul) e 3 (vermelho) ambos à 6 m

de profundidade. Percebe-se que para quase todo o espectro o subarranjo de maior

volume apresenta maiores amplitudes, devendo ser este fato creditado à maior energia

disponibilizada para este arranjo4. O efeito nas baixas frequências de se usar um maior

volume pode apenas ser suavemente percebido pela menor frequência fundamental fc,

devendo-se isto ao fato das diferenças entre os volumes ser pequena para que um maior

efeito seja notado. Não é possível aqui e esta não foi a intenção desta modelagem,

verificar a eficiência de se usar um maior volume para atenuar o ghost.

Figura 5.6: Comparação entre os subarranjos 2 (azul) e 3 (vermelho) à 6 m de profundidade.

As próximas duas figuras, 5.7 e 5.8, mostram os resultados para os 3 subarranjos,
4Podemos usar a energia disponível por um air gun, V P e estender para a energia disponibilizada

por um subarranjo como sendo Veff P , onde Veff é um volume efetivo que quantifica as perdas devido
à interação entre os air guns dentro do subarranjo.

87



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

seja no caso FDB, MLS e convencional, para as profundidades 12-6-9 m e 13,5-8-10,5

m de profundidade para os subarranjos 1, 2 e 3 respectivamente. O mesmo esquema de

comparação usado acima para dois subarranjos foi utilizado. Em cima à esquerda estão

os 3 subarranjos disparados separadamente, mostrando a complementaridade entre os

ghosts; à direita é uma comparação direta entre os casos FDB e MLS, sendo usado

para este caso o atraso entre os instantes de detonação dos subarranjos. Embaixo, uma

comparação entre os casos FDB e convencional à 6 m (esquerda) e 8 m (direita).

Figura 5.7: Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 12 m (vermelho
- ‘sb1-12m’), 2 à 6 m (azul - ‘sb2-6m’) e 3 à 9 m de profundidade (verde - ‘sb3-9m’); direita:
espectro dos subarranjos 1, 2 e 3 dispersos à 12, 6 e 9 m (vermelho - ‘sb1-12m + sb2-6m + sb3-
9m’) e multinível (azul - ‘sb1-12m - sb2-6m - sb3-9m’) com os mesmos subarranjos às mesmas
profundidades do caso disperso. Embaixo: comparação entre a fonte dispersa (vermelho) e
a fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb2-sb3-6m’), esquerda, e 8 m (‘sb1-sb2-sb3-8m’),
direita.

88



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Figura 5.8: Em cima: esquerda: espectro de amplitude dos subarranjos 1 à 13,5 m (vermelho
- ‘sb1-13,5m’), 2 à 8 m (azul - ‘sb2-8m’) e 3 à 10,5 m de profundidade (verde - ‘sb3-10,5m’);
direita: espectro dos subarranjos 1, 2 e 3 dispersos à 13,5, 8 e 10,5 m (vermelho - ‘sb1-13,5m +
sb2-8m + sb3-10,5m’) e multinível (azul - ‘sb1-13,5m - sb2-8m - sb3-10,5m’) com os mesmos
subarranjos às mesmas profundidades do caso disperso. Embaixo: comparação entre a fonte
dispersa (vermelho) e a fonte convencional (azul) à 6 m (‘sb1-sb2-sb3-6m’), esquerda, e 8 m
(‘sb1-sb2-sb3-8m’), direita.

5.2.2 Padrões de diretividade das fontes

Agora serão apresentados os resultados de diretividade. Para tal, escolheu-se

as profundidades 12-6-9 m para os subarranjos 1, 2 e 3, respectivamente, tanto para o

caso FDB quanto MLS. Para a fonte convencional escolheu-se a profundidade de 8 m.

Os resultados apresentados referem-se à diretividade dos planos IL e XL, mas convém

comentar que a diretividade para outros azimutes é um misto entre estes dois casos.

A Figura 5.9 abaixo mostra os padrões de diretividade do plano IL (esquerda) e

XL (direita). Note que estes são os mesmos padrões apresentados na Seção 3.4. Como

reparado naquela ocasião, o ghost do pulso primário e a distribuição geométrica entre

os air guns do arranjo são os responsáveis pelas regiões de baixa amplitude na figura

abaixo.

89



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Figura 5.9: Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte
convencional à 8 m de profundidade. Estes são os mesmos padrões das Figuras 3.25 e 3.26.

O resultado apresentado na Figura 5.10 mostra a diretividade do caso MLS.

Note que há, conforme exposto na Seção 4.2, a atenuação do efeito do ghost, pois não

há uma região marcadamente coerente de baixa amplitude, seja no plano IL seja no

XL.

Figura 5.10: Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte fonte
multinível 12-6-9 m de profundidade.

Por fim, a Figura 5.11 apresenta o padrão de diretividade para a fonte proposta.

Como comentado no início deste Capítulo, o fato de os subarranjos serem detonados

90



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

separadamente, torna o padrão de diretividade mais “isotrópico”, e a característica de

os seus subarranjos também estarem em profundidades diferentes faz, devido à conse-

quente atenuação do ghost, com que a proposta FDB seja mais homogênea (espectro

com menos variações ao longo de um mesmo ângulo).

Figura 5.11: Padrão de diretividade do plano IL (esquerda) e XL (direita) para a fonte
dispersa 12-6-9 m de profundidade.

5.3 Discussão dos resultados

Nesta Seção serão discutidos primeiro os principais resultados referentes aos

espectros de amplitude das fontes e posteriormente os relativos à diretividade, sem-

pre fazendo comentários que realcem as diferenças entre as fontes e principalmente os

campos de melhoria que podem ser explorados pela proposta apresentada.

É inegável, a partir da análise das Figuras 5.7 e 5.8, a melhoria nas altas frequên-

cias proporcionada pela fonte FDB em detrimento à MLS. Como toda a configuração

do arranjo (profundidade, geometria e volume) são iguais para ambos os casos, tal ga-

nho é atribuído aos critérios de detonação entre ambos. No caso FDB, não há interação

entre os subarranjos, o que disponibiliza mais energia se comparado ao MLS, onde o

subarranjo 2, por exemplo, dispara exatamente quando o campo de onda do subarranjo

3, mais raso, atinge seu nível. É possível ver também a atenuação do ghost no caso

FDB, comparável ao MLS e muito superior à fonte convencional.

91



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

Em se tratando de baixas frequências, a solução FDB apresenta resultado si-

milar à MLS, mas é indiscutivelmente superior ao caso convencional, estando este à

profundidade de 6 ou 8 m. Para ilustrar este fato, é mostrado à esquerda da Figura

5.12 uma comparação entre o caso FDB 13,5-8-10,5 m e convencional à 8 m, com o

eixo da frequência em escala logarítmica para acentuar as baixas frequências. O ganho

encontrado entre 6 e 20 Hz foi de 2,6 dB, o que em termos lineares representa 35% de

ganho nesta faixa.

Figura 5.12: À esquerda tem-se uma comparação entre a fonte dispersa apresentada na
Figura 5.8 com a fonte convencional à 8 m de profundidade. O eixo da frequência está
em escala logarítmica para elucidar a região de baixas frequências. Percebe-se também o
preenchimento das regiões com notches. À direita é mostrada a comparação entre as duas
fontes dispersas apresentadas nas Figuras 5.7 e 5.8, destacando-se o ligeiro ganho nas baixas
frequências.

Como já mencionado, a FDB preenche consideravelmente as regiões com not-

ches, mas deve-se salientar que na região intermediária dos dois primeiros notches, 40

a 70 Hz, a FDB possui amplitudes menores que a fonte convencional, o que já era

esperado, pois isto se deve à interferência construtiva nesta faixa proporcionada pelo

ghost, que no caso FDB é atenuado. Entretanto, o efeito de preencher o notch às

custas de atenuar tal faixa intermediária é completamente aceitável no processamento

sísmico, principalmente na deconvolução do pulso sísmico, pois as regiões com notches

possuem, muitas vezes, amplitudes menores do que o ruído ambiental, que tem espec-

tro considerado branco. Isto provoca, na deconvolução, a amplificação do ruído (se

este não foi devidamente atenuado em etapas anteriores), prejudicando o dado sísmico.

A região entre 40 e 70 Hz mesmo possuindo uma amplitude menor no caso FDB, tal

redução não é preocupante no que se refere à deconvolução. À direita da Figura 5.12

92



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

é mostrada a comparação entre as duas modelagens FDB, onde pode ser apreendido

que o caso com subarranjos mais profundos (13,5-8-10,5 m) atenua mais o notch, como

indicado. Note que este caso, mesmo que timidamente, também apresenta maiores am-

plitudes nas baixas frequências, sendo isto atribuído certamente à maior profundidade

de seus subarranjos. Desta forma, foi possível comprovar o asseverado na Seção 5.1, de

que profundidades maiores para os maiores volumes é a melhor escolha para acentuar

as baixas frequências e atenuar o ghost, o que por sua vez também acentua as baixas

frequências.

Analisando os casos FDB e MLS, é possível encontrar vantagens operacionais

no primeiro. Como dito ao final da Seção 4.2, há questões inerentes à operação, como

variação da velocidade da onda na água e efeito do swell alterando a profundidade dos

subarranjos, que dificultam a correta emissão construtiva do pulso primário. Isto pode

acarretar, em dados reais, na diminuição do pulso primário bem como à ineficiente

atenuação do ghost, além de perturbar a questão da diretividade da fonte. No caso

FDB, apesar de os mesmos efeitos estarem presentes e atuarem da mesma forma no

que se refere à atenuação do ghost, não há imposição aos instantes de detonação, pois

cada subarranjo age como uma SU. Isto também não provoca alterações significativas

no padrão de diretividade da FDB. Logo, o caso FDB mostra-se mais estável opera-

cionalmente. Além disso, para sua implementação, apenas pequenas alterações nos

softwares à bordo do navio que controlam a detonação dos subarranjos é necessária,

tal qual no caso MLS. Portanto não está sendo proposta uma solução que requeira ou-

tros desenvolvimentos do ponto de vista de engenharia (os subarranjos são os mesmos

de uma aquisição convencional) nem do ponto de vista dos softwares que controlam a

operação.

As oscilações que aparecem nas frequências mais baixas (note isto nas frequên-

cias menores que 40 Hz para os espectros das fontes dispersas na Figura 5.12) são

devidas ao efeito da bolha residual. Como visto na Seção 3.3, os diferentes volumes

são usados de tal forma que o ghost de suas bolhas atenuem os picos diretos das bolhas

de outros air guns de maior volume. Os arranjos, tal como o usado para avaliar a

proposta deste trabalho, são desenvolvidos de forma que todos os subarranjos estejam

93



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

à mesma profundidade, e os volumes são escolhidos de forma tal que atenue ao máximo

o efeito da bolha. Ao mudarmos as profundidades, estamos alterando o período T da

bolha de cada air gun, o que faz com que a bolha do arranjo não seja mais atenuada

devidamente. Veja no gráfico da esquerda na Figura 5.12 como as oscilações no espec-

tro da fonte convencional (azul) são mais suaves que da fonte dispersa (vermelho). Aí

está mais um campo a ser explorado.

Quando foram estudados os conceitos de fontes dispersas na Seção 4.1, foi usado

o teorema da amostragem para se definir qual o IPT para cada SU a depender, princi-

palmente, da frequência máxima de sua respectiva banda. No caso da FDB proposta,

os subarranjos não emitem numa banda específica e apesar dos dois primeiros notches

de cada subarranjo delimitarem uma banda, há ainda amplitude considerável para

maiores frequências. Mas é possível, na etapa do Survey Design, estimar a máxima

frequência esperada a ser registrada numa aquisição e a partir daí definir-se cut offs

para o espectro de cada subarranjo, e assim otimizar IPT’s, acarretando em economia

de tempo. Este é apenas um exercício proposto, que não foi investigado mas pode

resultar em ganhos à aquisição.

Os resultados encontrados para os padrões de diretividade são, sem dúvida,

muito relevantes. A solução convencional sofre dos efeitos dos notches do ghost e

do arranjo. A solução MLS, apesar de atenuar o ghost, deixa muito a desejar em

relação ao caráter anisotrópico da fonte. É claro que outras configurações MLS podem

amenizar este efeito, mas decidiu-se compará-la aqui com as mesmas profundidades dos

subarranjos da fonte FDB. Mesmo se uma configuração MLS for empregada visando

minimizar a anisotropia do espectro, esta solução não será superior à FDB, visto que

esta atua com seus subarranjos de forma independente, ao contrário da MLS. No plano

IL ainda há fortes traços da diretividade para a fonte FDB, devido à separação entre

os air guns dentro do subarranjo. Mas mesmo neste plano o espectro varia menos

(i) ao longo de um mesmo ângulo do que a solução convencional (devido à atenuação

do ghost) e (ii) para diferentes ângulos do que a solução MLS (devido à diferença na

detonação).

Vale ressaltar que não há no mercado ou mesmo trabalho científico que propo-

94



5. Proposta de Fonte Dispersa e Resultados

nha uma solução tal como a apresentada neste trabalho que minimize os efeitos da

diretividade. Como comentado na Seção 3.4, a patente do método mais prático de se

calcular o far field para todos os ângulos já não está mais protegida e outras empresas

estão começando, paulatinamente, a entregar a assinatura da fonte para cada disparo

da fonte5. No entanto, o processamento sísmico que faça uso de uma assinatura para

vários ângulos de cada disparo certamente será muito custoso em termos financeiros e

de tempo. Esta solução pode minimizar este aspecto, já que o espectro varia menos

com o ângulo polar.

5Vale notar que devido às condições do mar, as configurações do arranjo não se mantêm sempre
entre um e outro disparo e por conseguinte as assinaturas são diferentes entre tais tiros.

95



Capítulo 6

Conclusões e Perspectivas

A fonte proposta, baseada no conceito de fontes dispersas apresentado por A. J.

Berkhout [10], usa os subarranjos como fontes individuais (SU’s). Cada subarranjo tra-

balha independentemente com seu volume profundidade. A proposta FDB confirmou

a expectativa de acentuar as baixas frequências, além de atenuar consideravelmente

os notches relativos ao ghost. Para a sua configuração valeu-se de trabalhos e cons-

tatações acerca do volume e profundidade dos subarranjos. Para a aplicação desta

proposta não é necessário nenhuma outra exigência operacional que não a disponível

atualmente. Apenas mudanças pequenas na sistema de controle de disparo dos air

guns é necessário.

O padrão de diretividade da fonte dispersa mostrou-se muito superior às soluções

disponíveis hoje no mercado de aquisição sísmica: convencional (todos os subarranjos

à mesma profundidade detonam simultaneamente) e MLS. Esta melhoria pode pro-

porcionar uma significativa melhoria na deconvolução da assinatura da fonte, por esta

apresentar um comportamento que varie menos com o ângulo. Daí descendem também

melhorias na interpretação do dado sísmico, que faz uso de atributos que variam com

o ângulo, como o AVO (Amplitude versus Offset), o DHI mais usado na locação de

poços de petróleo.

Há ainda que se avançar na técnica de separação dos campos de onda (de-

blending) quando se desejar seguir o fluxo de processamento convencional. Isto vem

ganhando espaço pouco a pouco, pois há outras vantagens operacionais e técnicas, não

96



6. Conclusões e Perspectivas

discutidas aqui, em se fazer aquisições com muitos navios, mesmo quando todos estes

possuam fontes convencionais. No entanto, é possível processar o dado sem a separação

do campo de ondas.

Apesar das conclusões apontadas pelos resultados apresentados, há muito tra-

balho a ser feito como desdobramento natural da fonte proposta. Um passo imediato

pode ser avaliar esta fonte em um modelo geológico real, complexo, onde, por exemplo,

os ângulos de reflexão sejam suficientes para se avaliar o caráter diretivo. Modelos

sintéticos podem ser usados para se estudar o impacto das baixas frequências obtidas,

para reforçar os resultados encontrados.

É possível modelar cenários com diferentes volumes totais para os subarranjos,

visando observar como isto impacta na emissão das baixas frequências (aqui está sendo

priorizada as baixas frequências, mas isto não é regra!). Como este trabalho baseou-se

num arranjo já estabelecido pelo mercado, que como vimos é desenvolvido para uma

profundidade constante para todos os subarranjos, acredita-se que mais pode ser feito

neste sentido. A modelagem com diferentes combinações de volume a fim de atenuar

mais o efeito da bolha na FDB é uma outra área a ser explorada, pois um espectro

mais plano nesta faixa pode ser obtido.

Sempre que se alteram os volumes dos air guns de um dado arranjo é necessário

estudos de estabilidade da fonte, o que pode ser feito tentando reproduzir as adversi-

dades encontradas no mar. É preciso modelar como a assinatura da fonte se comporta

quando um ou outro air gun deixa de funcionar. Isto ocorre corriqueiramente em

campo e, se a fonte desfalcada daquele(s) air gun(s) defeituoso(s) ainda assim respei-

tar certos critérios predefinidos (como razão pico a pico e pico-bolha não ser menor que

um valor limite), a aquisição continua normalmente. Estas combinações do que é ou

não permitido são sensíveis aos volumes do arranjo.

Acredita-se que mais ainda pode ser feito em relação às baixas frequências. É

possível estudar configurações com clusters e avaliar seu impacto nas baixas frequên-

cias, pois como indica o estudo da referência [62], o período da bolha em um cluster

depende da disposição geométrica dos seus air guns e, como já visto, período maior

implica em frequência característica menor, o que fornece mais baixa frequência. Uma

97



6. Conclusões e Perspectivas

extensão do conceito de cluster para hypercluster, significando agora que o subarranjo

age como uma enorme bolha, como visto rapidamente na Seção 3.27 e discutido na

referência [51], também tem espaço para agregar valor às baixas frequências. Neste

caso, há que se estudar também as implicações de uma tal configuração no restante do

espectro.

Em relação à questão ambiental, é necessário estudos para se verificar o impacto

ambiental de uma FDB como proposta neste trabalho. Sabe-se que o espectro emitido

por um air gun atinge a casa dos kHz, o que afeta a fauna marinha. Já que a fonte

dispersa detona seus subarranjos separadamente, é como se distribuíssemos a energia

de um único arranjo em 3 parcelas, diminuindo assim em cerca de 9 dB a amplitude do

pulso primário. Isto seria menos danoso para a vida marinha? Há que se investigar cui-

dadosamente este fato, pois a obtenção de licenças ambientais para a atividade sísmica

numa dada região é impactada diretamente pelo dano causado pela fonte sísmica.

98



Apêndice A

Questões Econômicas sobre o Mercado

de Petróleo

O objetivo deste Apêndice é fornecer uma noção do atual cenário econômico em

Exploração &amp;amp; Produção (E&amp;amp;P) de petróleo bem como sua projeção para os próximos

anos, enfatizando a questão da redução do preço do barril desde julho de 2014. A

breve análise partirá de um contexto macro e terminará com a previsão das despesas

no método sísmico, o que é de maior interesse a este trabalho. É pretendido repassar

apenas um caráter informativo sobre os termos e características do mercado econômico.

É notório o caráter indispensável da energia à sociedade e esforços e recursos

são empregados neste sentido. De acordo com o relatório da Consultora Deloitte [63],

de abril de 2015, como mostra a Figura A.1(a), a capitalização de mercado do se-

tor energético (E&amp;amp;R - Energy &amp;amp; Resources1), dentre toda a área industrial mundial

excluindo-se a indústria financeira, passou de 23% no período entre 2004 e 2008, para

47% no período entre 2009 e 2013, batendo até mesmo a indústria manufatureira, que

ficou com 40% no último período. Estes são números muito representativos, que mos-

tram como a indústria mundial percebe, ou tenta perceber, as necessidades sociais em

todos os aspectos. E aí vemos o setor energético ganhar um grande destaque.

Restringindo-se ao setor de petróleo (O&amp;amp;G), que sozinho abarcou 27% do mon-

1E&amp;amp;R = O&amp;amp;G (Oil &amp;amp; Gas) + P&amp;amp;U (Power &amp;amp; Utilities). O&amp;amp;G representa toda a indústria
petrolífera; P&amp;amp;U, por sua vez, refere-se à toda a cadeia de geração, transmissão e distribuição das
diferentes matrizes energéticas que não a petrolífera.

99



A. Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo

(a) (b)

Figura A.1: Apesar do aumento no investimento no setor energético nos últimos anos,
o cenário financeiro do mercado petrolífero aponta para a redução de investimentos [63].
(a) Aumento do capital industrial (excluindo-se o capital financeiro); (b) capitalização dos
diferentes segmentos de O&amp;amp;G antes e após o declínio no preço do petróleo.

tante, não se pode fechar os olhos para a atual redução do preço do barril do petróleo2,

que passou da casa dos US$ 110 por barril3 em junho de 2014 para oscilar em torno

de US$ 33 em fevereiro de 2016. Isto, claro fez com que toda a indústria do petróleo

reprensasse seus investimentos no setor. A Figura A.1(b) ilustra uma redução na capi-

talização do mercado de O&amp;amp;G de US$ 1,6 trilhões (quase 27%) entre junho e dezembro

de 2014 (quando o preço do barril ainda era de US$ 55). Como a indústria ainda está

no meio desta avalanche, não existem medidas definitivas, mas o corte de gastos é o

sinal e remédio imediato. No entanto, muitos compromissos assumidos em E&amp;amp;P são

2Principal indexador que mede a saúde financeira do setor petrolífero.
3Estes valores se referem ao barril de petróleo tipo Brent, tipo de petróleo comercializado nos

mercados europeu e asiático e negociado na Bolsa de Londres.

100



A. Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo

passíveis de punições pela falta de investimento, o que é controlado por Governos e

Agências Reguladoras.

Ainda sobre investimentos na área de energia, a IEA (International Energy

Agency) divulgou em seu relatório anual de 2011, o rateio entre as diferentes matrizes

energéticas, no investimento acumulado entre 2011 e 2035 (vale lembrar que na época

desta previsão, o preço do petróleo ainda se mantinha em patamares elevados em

comparação ao atual). Na Figura A.2 é possível ver o setor de O&amp;amp;G somar um montante

que representa mais de 50% do investimento na malha energética. Cabe destacar que o

setor Upstream é uma designação comum no mercado, e compreende toda a cadeia que

antecede ao refino do petróleo, indo desde sua exploração, produção, desenvolvimento

da produção e transporte para beneficiamento. É também chamada de Exploração &amp;amp;

Produção (E&amp;amp;P). De fato o setor de E&amp;amp;P é o que absorve os maiores investimentos na

indústria de O&amp;amp;G, como pode ser verificado pela previsão de investimento acumulado

de mais de US$ 15 trilhões, algo próximo de 80% de todo o investimento em O&amp;amp;G.

Figura A.2: Investimento acumulado, de 2011 à 2035, em infraestrutura de fornecimento de
energia, por combustível (em valores de 2010) [64].

101



A. Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo

O setor de E&amp;amp;P vem num crescente de investimentos em todo o mundo, como

denotado na Figura A.3, num relatório de 2013 do banco Barclays. Como o mer-

cado está cada vez mais demandante e o petróleo armazenado em reservatórios com

estruturas mais simples de serem descobertos já em declínio, a saída é buscar novas

fronteiras exloratórias, e o primeiro passo para tal é o planejamento da aquisição de

dados sísmicos como subsídios nas locações dos poços de petróleo.

Figura A.3: Previsão de gastos em E&amp;amp;P [65].

Neste cenário de novas fronteiras exploratórias, o Brasil situa-se na vanguarda

dos maiores investimentos, como pode ser visto na figura A.4. Países como Brasil,

Austrália e Canadá lideram o rank que mede as razões em investimentos de bens de

capital (CAPEX, CApital EXpenditure) e dividendos divididos pelo OCF (Operational

Cash Flow, receita das empresas exluindo-se os custos com bens de capital). Esta é

uma medida, em linhas gerais, da quantidade de investimento pela quantidade receita

e mede o grau de investimento.

Relacionando as informações obtidas até aqui, a Figura A.5 apresenta os gastos

com operações sísmicas em terra e mar entre 2004 e 2012 (com estimativa para 2013).

É possível ver que as despesas combinadas de terra e mar mais que triplicaram em

menos de 10 anos, entre 2004 e 2012. Se nos fixarmos apenas na sísmica marítima, as

despesas praticamente quadruplicaram. Motivos que podem explicar tal alavancagem

102



A. Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo

Figura A.4: Investimentos em diferentes países na cadeia de E&amp;amp;P [63].

podem ser a necessidade de descobertas de novos campos e monitoramento dos já

existentes, complexidade cada vez maior das aquisições, para atenderem a maiores

desafios operacionais e tecnológicos, além das inúmeras técnicas tanto do ponto de

vista geofísico quanto do ponto de vista de engenharia, que possibilitaram grandes

avanços na qualidade dos dados sísmicos.

Mesmo com um cenário atual adverso principalmente por conta da baixa no

preço do barril tanto quanto por instabilidades geopolíticas, como a gerada pela Guerra

na Síria e tensões correlatas, a exploração de petróleo não dá indícios de que irá mu-

dar de rumos nem ter sua malha energética substituída por outra fonte. A saída mais

provável é de que as empresas passarão por profundas mudanças que visarão se adapta-

rem ao cenário de menos investimentos. Isto, pelo lado positivo, forçará com que novas

saídas tecnológicas sejam estudadas e desenvolvidas a fim de otimizar os esforços.

103



A. Questões Econômicas sobre o Mercado de Petróleo

Figura A.5: Gastos com sísmica, mostrando acentuado crescimento desde 2004 [66].

A.1 Energias Renováveis

Para não deixar passar em branco a emergência das energias renováveis, abaixo,

na Figura A.6, é mostrado a diversificação na matriz energética de combustíveis lí-

quidos. É de se destacar o incipiente surgimento das energias renováveis, como os

biocombustíuveis, a partir dos anos 2000. É salutar os esforços neste sentido, o que

pode gerar alternativas ao consumo da matriz petrolífera fóssil, gerando ganhos em

desenvolvimento tecnológico, econômico, ambiental, dentre outros. No entanto, é pos-

sível ver que não há uma tendência de substituição da matriz atual, não renovável e

fóssil, por uma matriz renovável. Isto muito se deve à vasta aplicação da matriz fóssil,

que se estende à indústria têxtil, de polímeros, lubrificantes, asfáltica, fertilizantes, etc.

Figura A.6: Fornecimento de combustível líquido [64].

104



Referências Bibliográficas

[1] Heinrich Soffel, “Johann von Lamont: A Pioneer in Geomatnetism”, Eos, Tran-

sactions, American Geophysical Union 87 (25), 247 (2006).

[2] W. M. Telford, L. P. Geldart and R. E. Sheriff, “Applied Geophysics”, 2nd Edition,

Cambridge University Press, Cambridge (1990).

[3] P. Kearey, M. Brooks and I. Hill, “An Introduction to Geophysical Exploration”,

3rd Edition, Blackwell Science Ltd (2002).

[4] B. Dragoset and J. Gabitzsch, “Introduction to this special section: Low-frequency

seismic”, The Leading Edge 26 (1), 34-35 (2007).

[5] D. F. Halliday, “Source-side deghosting: A comparison of approaches”, 83rd Annual

International Meeting, SEG, Expanded Abstracts, 67-71 (2013).

[6] D. H. Carlson, A. Long, W. Söllner, H. Tabti, R. Tenghamn and N. Lunde, “Incre-

ased resolution and penetration from a towed dual-sensor streamer ”, First Break

25 (12), 71-77 (2007).

[7] N. Moldoveanu, L. Combee, M. Egan, W. Abriel and G. Hampson, “Over/under

towed-streamer acquisition: A method to extend the seismic bandwidth to both

higher and lower frequencies”, 76th Annual International Meeting, SEG, Expanded

Abstracts, 10-15 (2006).

[8] R. Soubaras and Y. Lafet, “Variable-deph streamer acquisition - Broadband data

for imaging and inversion”, 81st Annual International Meeting, SEG, Expanded

Abstracts, 4349-4353 (2011).

105



Referências Bibliográficas

[9] F. ten Kroode, S. Bergler, C. Corsten, J. W. de Maag, F. Strijbos and H. Tijhof,

“Broadband seismic data - The importance of low frequencies”, Geophysics 78 (2),

WA3-WA14 (2013).

[10] A. J. Berkhout, “Blended Acquisition with dispersed source arrays”, Geophysics 77

(4), A19-A23 (2012).

[11] F. A. Apolonio, D. H. T. Franco and F. N. Fagundes, “A Note on Directional Wa-

velet Transform: Distributional Boundary Values and Analytic Wavefront Sets”,

Int. J. Math. and Math. Sc. 2012 758694, 11 pp. (2012).

[12] G. T. Schuster, “Basics of Seismic Wave Theory”, University of Utah (2007),

http://utam.gg.utah.edu/tomo06/06_seg/basicseisbook.pdf.

[13] B. J. Merchant, “MEMS Applications in Seis-

mology”, Sandia National Laboratories (2009),

http://www.iris.edu/hq/instrumentation_meeting/files/pdfs/MEMS_Seismo

logy.pdf.

[14] M. A. Gallotti Guimarães, “Ocean bottom nodes”, Geonunes,

http://www.subseauk.com/documents/presentations/geonunes%20-%20%20

marcos%20a.%20gallotti.pdf.

[15] J. D. Robertson, “Reservoir management using 3-D seismic data”, Geophysics 41

(07), 25-31 (1989).

[16] A. R. Romanelli Rosa, “Análise do Sinal Sísmico”, SBGf, Rio de Janeiro (2010).

[17] Figura disponível em http://www.rigzone.com/training/insight.asp?insight_id=

303&amp;amp;c_id=18.

[18] Figura disponível em http://www.oilinuganda.org/features/environment/uganda-

pioneers-3d-seismic-surveys.html.

[19] T. Elboth, “Noise in Marine Seismic Data”, PhD Thesis, Norway (2010),

http://www.folk.uio.no/thomae/phdThesis/Elboth_phdthesis.pdf.

106



Referências Bibliográficas

[20] R. Portugal, “Introdução ao Método da Sísmica de Reflexão”, DGRN-IG-

UNICAMP (2004).

[21] Ö. Yilmaz, “Seismic Data Analysis”, Society of Exploration Geophysics, 2nd Edi-

tion (2001).

[22] S. Chopra and K. Marfurt, “Causes and Appearance

of Noise in Seismic Data Volumes”, AAPG (2014),

http://www.aapg.org/publications/news/explorer/column/articleid/12428/causes-

and-appearance-of-noise-in-seismic-data-volumes.

[23] Figura disponível em http://www.beg.utexas.edu/agi/mod04/m04_kb02.htm.

[24] Figura disponível em http://www.ukm.my/rahim/Seismic%20Refraction%20

Surveying_files/image046.jpg.

[25] V. ?ervený, “Seismic Ray Theory”, Cambridge University Press (2001).

[26] S. H. Gray, “Spatial sampling, migration aliasing, and migrated amplitudes”, Ge-

ophysics 78 (3), S157-S164 (2013).

[27] J. Virieux and S. Operto, “An overview of full-waveform inversion in exploration

geophysics”, Geophysics 74 (6), WCC127-WCC152 (2009).

[28] J. C. Dourado, “Sísmica de Reflexão Parte I ”, Unesp (2007),

http://www.rc.unesp.br/igce/aplicada/DIDATICOS/DOURADO/8-

reflex%C3%A3o1.pdf.

[29] N. W. Driscoll and G. D. Karner, “Deconvolving water-gun seismic data”, Proce-

edings of the Ocean Drilling Program, Scientific Results 121 (1991).

[30] W. H. Dragoset, “Air-gun array specs: A tutorial ”, The Leading Edge 9 (1), 24-32

(1990).

[31] M. Landro, L. Amundsen and D. Barker, “High-frequency signals from air-gun

arrays”, Geophysics 76 (4), Q19-Q27 (2011).

107



Referências Bibliográficas

[32] A. Ziolkowski and G. Metselaar, “The pressure wavefield of an airgun array”, 54th

Annual Meeting, Society of Exploration Meeting, Expanded Abstracts, 274-276

(1984).

[33] G. Parkes and L. Hatton, “The marine seismic source”, Kluwer The Language of

Science (1986).

[34] M. A. Gallotti Guimarães, “Fonte sísmica marítima”, Documento Interno da Pe-

trobras, Aquisição Marítima.

[35] T. M. Krail, “Airguns: Theory and operation of the marine seismic source”, Course

Notes for GEO-391, University of Texas at Austin (2010).

[36] A. Ziolkowski, G. Parkes, L. Hatton and T. Haugland, “The signature of an air

gun array: Computation from near-field measurements including interactions”,

Geophysics 47 (10), 1413-1421 (1982).

[37] R. M. Laws, L. Hatton and M. Haartsen, “Computer modelling of clustered air-

guns”, First Break 8 (9), 331-338 (1990).

[38] Figura disponível em http://www.geoexpro.com/articles/2010/01/marine-

seismic-sources-part-i.

[39] M. Farouki, A. S. Long, G. Parkes and S. Hegna, “Broadband towed marine seismic

acquisition via total system de-ghosting”, 9th Biennial International Conference &amp;amp;

Exposition on Petroleum Geophysics, 101-105 (2012).

[40] O. C. Agudo, “Seismic source deghosting: Application to the Delta 3 source array”,

Master of Science Thesis, Delft University of Technology, ETH Zürich, RWTH

Aachen University (2014).

[41] G. Parkes and S. Hegna, “An acquisition system that extracts the earth response

from seismic data”, First Break 29 (12), 81-87 (2011).

[42] Absorção do som na água disponível em http://resource.npl.co.uk/acoustics/

techguides/seaabsorption/

108



Referências Bibliográficas

[43] J. Caldwell and W. Dragoset “A brief overview of seismic air-gun arrays”, The

Leading Edge 19 (8), 898-902 (2000).

[44] S. Vaage, K. Haugland and T. Utheim, “Signatures from single airguns”, Geophy-

sical Prospecting 31, 87-97 (1983).

[45] B. Dragoset, “Introduction to air guns and air-gun arrays”, The Leading Edge 19

(8), 892-897 (2000).

[46] E&amp;amp;P-EXP/GEOF/AQM, “Aquisição sísmica marítima”, Documento Interno da

Petrobras.

[47] Figura disponível em http://oceansjsu.com/105d/exped_3D/12.html.

[48] Figura disponível em http://www.bolt-technology.com/pages/products_longlife.htm.

[49] Figura disponível em http://www.sercel.com/products/Pages/g-gun.aspx.

[50] S. Vaage, B. Ursin and K. Haugland, “Interaction between airguns”, Geophysical

Prospecting 32 (4), 676-689 (1984).

[51] J. F. Hopperstad, R. Laws and E. Kragh, “Hypercluster of airguns - more low

frequencies for the same quantity of air ”, 74th EAGE Conference &amp;amp; Exhibition

incorporating SPE EUROPEC 2012, Expanded Abstracts, Z011 (2012).

[52] H. Shen, T. Elboth, G. Tian, J. Warszawski and D. Lilja, “Theoretical study on

multi-level source”, Geophysical Prospecting 62 (6), 1337-1352 (2014).

[53] A. J. Berkhout, G. Blacquière and E. Verschuur, “From simultaneous shooting to

blended acquisition”, SEG Las Vegas 2008 Annual Meeting, Expanded Abstracts

(2008).

[54] G. Berkhout, “Decentralized blended acquisition”, SEG Houston 2013 Annual Me-

eting, Expanded Abstracts (2013).

[55] G. Blacquière and G. Berkhout, “Robotization in seismic acquisition”, SEG Hous-

ton 2013 Annual Meeting, Expanded Abstracts (2013).

109



Referências Bibliográficas

[56] G. Hampson, J. Stefani and F. Herkenhoff, “Acquisition using simultaneous sour-

ces”, The Leading Edge 27 (7), 918-923 (2008).

[57] M. Caporal, G. Blacquière and A. J. Berkhout, “Seismic acquisition with disper-

sed source arrays: first results”, SEG New Orleans Annual Meeting, Expanded

Abstracts (2015).

[58] M. Caporal and G. Blacquière, “Multi-level blending by using the Dispersed Source

Arrays (DSA) concept, Delphi consortium meeting (2015).

[59] G. Cambois, A. Long, G. Parkes, T. Lundsten, A. Mattsson and E. Fromyr, “Multi-

level airgun array - a simple and effective way to enhance the low frequency content

of marine seismic”, 74th EAGE Conference &amp;amp; Exhibition, Expanded Abstracts,

S001 (2009).

[60] H. Shen, T. Elboth, G. Tian, J. Warszawski and D. Lilja, “Theoretical study on

multi-level source”, SEG Technical Program Expanded Abstracts, Annual Meeting,

61-66 (2013).

[61] R. Telling, S. E. Denny, S. Grion and G. Williams, “Evaluation of a marine bro-

adband slanted source”, Second EAGE/SBGf Workshop, Expanded Abstracts, Tu

B03 (2014).

[62] D. Barker and M. Landro, “Estimation of bubble time period for air-gun clusters

using potential isosurfaces”, Geophysics 78 (4), P1-P7 (2013).

[63] J. England, G. Bean and A. Mittal, “Following the capital trail in oil and

gas”, Deloitte Center for Energy Solution, Deloitte University Press (2015),

http://dupress.com/articles/capital-investment-in-oil-and-gas-sector/.

[64] Relatório Técnico, “World Energy Outlook 2011 ”, Office of the

Chief Economist, International Energy Agency - IEA (2011),

https://www.iea.org/publications/freepublications/publication/WEO2011_

WEB.pdf.

110



Referências Bibliográficas

[65] Relatório Técnico, “Global 2014 E &amp;amp;P Spending Outlook ”, Barclays Re-

search (2013), http://www.pennenergy.com/content/dam/Pennenergy/online-

articles/2013/December/Global%202014%20EP%20Spending%20Outlook.pdf.

[66] R. Hobbs and K. Johansen, “Pareto Oil &amp;amp; Offshore Conference”, TGS (2013),

http://www.tgs.com/uploadedFiles/CorporateWebsite/Modules/Investor_

Related/Company_Presentation/Pareto-Oil-and-Offshore-Conference-2013.pdf.

111


</field>
	</doc>
</add>