<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23225</field>
		<field name="filename">7320_347146.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Víctor Luís Padilha 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

MODELAGEM HIDROLÓGICA ORIENTADA POR EVENTOS 
DE INUNDAÇÃO EM LAGES/SC 

 
 
 
 
Dissertação submetida ao Programa de 
Pós-Graduação em Engenharia 
Ambiental da Universidade Federal de 
Santa Catarina para a obtenção do Grau 
de Mestre em Engenharia Ambiental. 
Orientadora: Profa. Nadia Bernardi 
Bonumá, Dra. 
Coorientador: Prof. Sílvio Luís Rafaeli 
Neto, Dr. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Florianópolis 
2017 

  



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 

 
 
 



  



 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Este trabalho é dedicado à minha 
família, em especial minha avó Natália, 
por todo o apoio e suporte que tive 
durante todos os anos de minha vida. 





 

AGRADECIMENTOS 
 

Agradeço a Deus, pois se esse dia chegou, foi pelo fato de sempre 
ter fé e perseverança frente às dificuldades. Nele, depositei todas as 
minhas escolhas e decisões e é assim que vejo ele me guiando tanto na 
vida pessoal como na vida acadêmica e profissional. É por isso que, muito 
mais que qualquer outra coisa, agradeço por todas as oportunidades e 
realizações que tive até hoje. 

Agradeço a minha família, a todos e mais em especial aqueles que 
estiveram mais próximos de minha jornada acadêmica desde a graduação 
na UDESC até a pós-graduação na UFSC. Começo agradecendo ao meu 
avô Carlos e, mais em especial, a Natália, minha avó que em dezembro 
de 2016 descansou e partiu desse mundo deixando a mensagem de sempre 
termos foco nos nossos objetivos e ambições, porém nunca esquecer ao 
longo deste caminho o que, de fato, faz valer a pena viver. Nos primeiros 
anos de universidade e envolvimento com a iniciação científica foram eles 
que me acolheram em sua casa e foram meus segundos pais durante meus 
primeiros anos de universidade. Ainda, nesse mesmo período, agradeço a 
parceria e amizade da vivência com meu tio e meu primo, Ederson e 
Andrei. Acima de tudo, gostaria de deixar registrado o maior “Muito 
Obrigado!” possível a meus pais, Luís e Rosangela, que sempre me 
apoiaram em momentos alegres e tristes, além de respeitar minhas 
escolhas mesmo que muitas vezes não concordassem, sempre auxiliando 
no que fosse preciso e estando ao meu lado todo o tempo. Não posso 
esquecer de destacar meu irmão, Lucas, que mesmo sendo o caçula, 
sempre esteve de prontidão pra não deixar a tristeza tomar conta, fazendo 
sua palhaçadas. E também, minha madrinha, Sueli Aparecida Cabral 
Szast, que pelo seu exemplo de pessoa ética, esforçada e guerreira sempre 
me incentivou nos estudos, assim como minha tia, Elisângela Bitencourt 
Padilha, exemplo de que quem luta, alcança seus objetivos. 

Agradeço a uma grande parceira, Annelise, que além de ser minha 
namorada, foi principalmente, Amiga. Sempre paciente para entender as 
dificuldades dessa jornada e uma grande conselheira em momentos de 
indecisão.  

Agradeço a todos os professores que tive contato, os quais muitos 
posso chamar de amigos, que foram parceiros desde os ensinamentos 
dentro da sala de aula até os conselhos “extraclasses” em decisões 
referentes a vida acadêmica e profissional, tentando contribuir da melhor 
maneira possível, e pela confiança, paciência e pela dedicação em ensinar. 
Destaco a amizade com minha orientadora e professora Nadia Bernadi 
Bonumá, que me deu liberdade em escolher a área de estudo e linha de, 



além dos valorosos conselhos para o desenvolvimento deste trabalho. Em 
especial também ao meu amigo e professor coorientador Sílvio Luís 
Rafaeli Neto, que acreditou em mim desde a iniciação cientifica, quando 
iniciamos essa parceria e foi o que nos proporcionou grandes realizações 
e resultados, além das inúmeras conversas e debates para tomadas de 
decisão. 

Agradeço aos integrantes do laboratório de hidrologia da UDESC 
(LABHIDRO-UDESC) pelo auxílio nas atividades de campo e a 
convivência e parceria com os integrantes do laboratório de hidrologia 
(LABHIDRO-UFSC) e de hidráulica. Quanto aos órgãos atuantes no 
município, agradeço ao apoio operacional da Policia Ambiental de Santa 
Catarina, da Defesa civil, dos Bombeiros e própria Prefeitura. 

Também agradeço a Agência Nacional de Águas (ANA), ao 
Centro de Informações de Recursos Ambientais e de Hidrometeorologia 
de Santa Catarina (EPAGRI-CIRAM), as Centrais Elétricas de Santa 
Catarina (CELESC) e ao Instituto Nacional de Meteorologia (INMET) 
pela disponibilidade de dados e reuniões informativas sobre a coleta dos 
mesmos para execução deste trabalho.  

Por fim, agradeço ao PPGEA/UFSC e a CAPES por me 
proporcionar tamanha formação acadêmica e tantas oportunidades de 
trabalhos científicos, e a parceria entre as instituições UFSC e UDESC 
para o desenvolvimento do presente trabalho. 

Fica registrado o meu Muito obrigado a todos! 
 
 
 
 
 



 

RESUMO 
 

Desastres ambientais por inundação têm ocorrido com frequência em 
inúmeras regiões do mundo. Na região serrana do estado de Santa 
Catarina não tem sido diferente, sendo observados impactos tanto em 
áreas rurais quanto em núcleos urbanos. Deste modo, os modelos 
hidrológicos têm sido escolhidos como ferramentas de suporte aos 
instrumentos de gestão e planejamento de recursos hídricos. Amplamente 
utilizado no mundo, o modelo hidrológico HEC-HMS é uma ferramenta 
para a compreensão da resposta hidrológica de bacias hidrográficas a 
eventos extremos. O objetivo geral deste trabalho foi investigar, por meio 
da modelagem orientada por eventos, a resposta hidrológica das sub-
bacias urbanas de Lages/SC no sistema Caveiras Montante 1 em três 
eventos diferentes. Neste contexto, a cidade registrou eventos extremos 
que causaram desastres por inundação nos últimos anos. Foram 
selecionados três eventos distintos em 2005, 2008 e 2011 com as áreas 
inundadas delineadas para calibrar e testar o HEC-HMS e avaliar seus 
resultados e estimativas. Os resultados encontrados proporcionaram 
valores de volume de escoamento superficial direto e de vazão de pico 
associados aos eventos, permitiram o conhecimento dos parâmetros 
otimizados com maior influência, além de produzir hidrogramas para as 
bacias hidrográficas do rio Ponte Grande e Carahá, as quais não possuem 
dados fluviométricos observados, e contam com as recorrentes 
ocorrências de inundações. Por fim, isto permitiu dar suporte para o 
conhecimento dos processos hidrológicos dentro do denominado sistema 
Caveiras Montante 1 e verificar a transferência de parâmetros entre sub-
bacias inseridas num mesmo sistema. 
 
 
Palavras-chave: inundações, eventos extremos, HEC-HMS, sub-bacias, 
resposta hidrológica, Lages/SC. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

ABSTRACT 
 

Environmental disasters by flood have occurred frequently in different 
regions of the world. It has not been different in Santa Catarina 
mountainous region, observing the impacts in both rural and urban areas. 
The support with the hydrological models to the water resources 
management and planning tools. Widely used in the world, the HEC-
HMS hydrological model is an essential tool for the comprehension of the 
hydrological response of watersheds to extreme events. The general aim 
of this work was to investigate, through event-oriented modeling, the 
hydrological response of the urban sub-basins of Lages/SC in the 
Caveiras Montante 1 system during three different events. In this context, 
the city recorded extreme events that caused environmental disasters by 
flood in recent years. It was selected three distinct events in 2005, 2008 
and 2011 with mapped flood areas to calibrate and test the HEC-HMS, 
and to assess the results and estimates. The results obtained provided 
values of direct surface flow volume and peak flow associated to events, 
allowed the knowledge of optimized parameters with greater influence, 
and besides all this, the hydrographs from the Ponte Grande and Carahá 
watersheds, which do not have observed fluviometric data, and it has 
recurrent flood occurrences. Finally, this allowed to support the 
knowledge of the hydrological processes within the Caveiras Montante 1 
system and to verify the parameters transfer between sub-basins inserted 
in the same system. 
 
 
Keywords: Floods. extreme events. HEC-HMS. sub-basins. 
hydrological response. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

LISTA DE FIGURAS 
 

Figura 1 – Esboço conceitual dos termos enchentes, inundações e 
alagamentos. .......................................................................................... 26 
Figura 2 – Uso do SIG para representação de alagamento após desastre 
por inundação. ....................................................................................... 29 
Figura 3 – Propósito dos modelos chuva-vazão. ................................... 31 
Figura 4 – Processos relacionados com a geração de vazão no exutório 
da bacia.................................................................................................. 34 
Figura 5 – Convolução de hidrogramas. ............................................... 40 
Figura 6 – Hidrograma Unitário SCS adimensional. ............................. 41 
Figura 7 – Representação simplificada do escoamento subterrâneo para 
análise com método de recessão no HEC-HMS. ................................... 44 
Figura 8 – Separação do escoamento de base. ...................................... 45 
Figura 9 – Armazenamento aproximado de acordo com o método de 
Muskingum. ........................................................................................... 47 
Figura 10 – Esquema do procedimento de calibração. .......................... 49 
Figura 11 – Hidrogramas observado e simulado. .................................. 51 
Figura 12 – Exemplo de busca de parâmetro ótimo através do 
Univariate-Gradient Search Algorithm. ................................................ 54 
Figura 13 - Exemplo de busca de parâmetro ótimo através do Nelder and 
Mead Simplex Search Algorithm. .......................................................... 54 
Figura 14 – Fluxograma metodológico do trabalho. ............................. 58 
Figura 15 – Área de estudo, localização do sistema Caveiras Montante 
1. ............................................................................................................ 60 
Figura 16 – Localização dos afluentes urbanos do rio Caveiras em 
Lages/SC. .............................................................................................. 63 
Figura 17 – Dados de temperatura média mensal (1941-2014) da estação 
Lages pertencente ao INMET/EPAGRI-CIRAM. ................................. 64 
Figura 18 – Dados de precipitação média mensal da estação Lages 
pertencente ao INMET/EPAGRI-CIRAM. ........................................... 65 
Figura 19 – Localização das estações pluviométricas e fluviométrica e 
polígonos de Thiessen no sistema Caveiras Montante 1. ...................... 66 
Figura 20 – Tipos de solos no sistema Caveiras Montante 1. ............... 68 
Figura 21 – Uso e ocupação do solo no sistema Caveiras Montante 1.. 69 
Figura 22 – Modelo Digital de Terreno do sistema Caveiras Montante 1.
 ............................................................................................................... 71 
Figura 23 – Resposta imediata na vazão do rio Carahá no evento do dia 
26/09/2015. a) Antes do evento. b) Durante o evento. .......................... 73 



Figura 24 – Fotografias do sobrevoo realizado no evento de 2011. a) 
Inundações e consequentes alagamentos no rio Ponte Grande. b) 
Inundações no rio Carahá. ..................................................................... 74 
Figura 25 – Principais áreas de inundação para o evento de 2005 nos 
rios Carahá e Caveiras. ......................................................................... 75 
Figura 26 – Principais áreas de inundação para o evento de 2008 nos 
rios Ponte Grande e Carahá. .................................................................. 76 
Figura 27 – Principais áreas de inundação para o evento de 2011 nos 
rios Ponte Grande, Carahá e Caveiras. .................................................. 77 
Figura 28 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 
2005. ..................................................................................................... 80 
Figura 29 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 
2008. ..................................................................................................... 81 
Figura 30 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 
2011. ..................................................................................................... 82 
Figura 31 – Esquema conceitual dos elementos hidrológicos na interface 
do HEC-HMS........................................................................................ 86 
Figura 32 – CN médio ponderado por sub-bacias para o sistema 
Caveiras Montante 1. ............................................................................ 88 
Figura 33 – Parâmetros indicados no método de Propagação de onda 
Muskingum-Cunge no HEC-HMS. ....................................................... 93 
Figura 34 – Confirmação in loco de parâmetros físicos relacionados ao 
rio Ponte Grande. .................................................................................. 94 
Figura 35 – Confirmação in loco de parâmetros físicos relacionados ao 
rio Carahá. ............................................................................................. 94 
Figura 36 – Equipamento Q-boat para confirmação in loco de 
parâmetros físicos relacionados ao rio Caveiras. a) Controle remoto e 
rádio do equipamento. b) Montagem no laboratório. c) Execução de 
perfil batimétrico. d) Interface do software WinRiver 2 apresentando 
dados. .................................................................................................... 95 
Figura 37 – Resultados prioritários monitorados para calibração 
indicados na interface do modelo HEC-HMS. ...................................... 99 
Figura 38 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2005. .......................101 
Figura 39 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2008. .......................101 
Figura 40 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2011. .......................102 
Figura 41 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2005. .......................103 



 

Figura 42 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2008. ....................... 103 
Figura 43 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na 
estação fluviométrica Ponte Velha no evento de 2011. ....................... 104 
Figura 44 – Balanço hídrico da sub-bacia Ponte Grande para os três 
eventos de estudo. ............................................................................... 111 
Figura 45 – Balanço hídrico da sub-bacia Carahá para os três eventos de 
estudo. ................................................................................................. 112 
Figura 46 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Ponte Grande em 2005. ............................... 113 
Figura 47 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Ponte Grande em 2008. ............................... 113 
Figura 48 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Ponte Grande em 2011. ............................... 114 
Figura 49 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Carahá em 2005. .......................................... 114 
Figura 50 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Carahá em 2008. .......................................... 115 
Figura 51 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma 
simulado para sub-bacia Carahá em 2011. .......................................... 115 
Figura 52 – Hidrograma das seções para o evento de 2005. ............... 120 
Figura 53 – Hidrograma das seções para o evento de 2008. ............... 121 
Figura 54 – Hidrograma das seções para o evento de 2011. ............... 121 
Figura 55 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia 
Ponte Grande em 2005. ....................................................................... 123 
Figura 56 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia 
Ponte Grande em 2008. ....................................................................... 124 
Figura 57 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia 
Ponte Grande em 2011. ....................................................................... 124 
Figura 58 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá 
em 2005. .............................................................................................. 126 
Figura 59 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá 
em 2008. .............................................................................................. 127 
Figura 60 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá 
em 2011. .............................................................................................. 127 

 
 
 
 
 
 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

LISTA DE TABELAS 
 

Tabela 1 – Principais modelos matemáticos da família HEC. .............. 33 
Tabela 2 – Descrição das funções dos elementos hidrológicos 
conceituais. ............................................................................................ 35 
Tabela 3 – Cálculos, métodos disponíveis e resultados do HEC-HMS. 37 
Tabela 4 – Limites para parâmetros de calibração já incluídos no HEC-
HMS. ..................................................................................................... 50 
Tabela 5 – Identificação do esquema conceitual de sub-bacias do 
sistema Caveiras Montante 1. ................................................................ 59 
Tabela 6 – Períodos escolhidos para a modelagem hidrológica. ........... 78 
Tabela 7 – Descrição dos eventos selecionados. ................................... 79 
Tabela 8 – Dados dos eventos extremos escolhidos para o estudo........ 84 
Tabela 9 – Tempos encontrados para as sub-bacias do sistema Caveiras 
Montante 1. ........................................................................................... 90 
Tabela 10 – Valores típicos de k de acordo com a contribuição 
antecedente da sub-bacia. ...................................................................... 91 
Tabela 11 – Parâmetros do escoamento de base para as sub-bacias do 
sistema Caveiras Montante 1. ................................................................ 92 
Tabela 12 – Parâmetros do método de propagação de onda Muskingum-
Cunge para os trechos do rio Caveiras inseridos no sistema Caveiras 
Montante 1. ........................................................................................... 96 
Tabela 13 – Limites para parâmetros de calibração utilizados pelo 
usuário. .................................................................................................. 98 
Tabela 14 – Volume observado, volume antes e após otimização na 
estação fluviométrica Ponte Velha. ....................................................... 99 
Tabela 15 – Vazões de pico observadas, antes e após otimização na 
estação fluviométrica Ponte Velha. ..................................................... 100 
Tabela 16 – Índice de Eficiência NSE no período de calibração e testes 
na estação fluviométrica Ponte Velha. ................................................ 104 
Tabela 17 – Volume Residual no período de calibração e testes na 
estação fluviométrica Ponte Velha. ..................................................... 105 
Tabela 18 – Efeito principal e forma de calibração de parâmetros no 
HEC-HMS para a bacia de estudo. ...................................................... 109 
Tabela 19 – Parâmetros otimizados para as sub-bacias nos eventos 
selecionados. ....................................................................................... 110 
Tabela 20 – Vazão de pico das seções escolhidas para os eventos. .... 122 
Tabela 21 – Resultados do modelo HEC-HMS para a sub-bacia Ponte 
Grande e comparação com vazão de pico calibrada no rio Caveiras. . 125 
Tabela 22 – Resultados do modelo HEC-HMS para a sub-bacia Carahá e 
comparação com vazão de pico calibrada do rio Caveiras. ................. 128 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 
 

ADCP – Accoustic Doppler Current Profilers 
ANA – Agência Nacional de Águas  
CELESC – Centrais Elétricas de Santa Catarina 
CN – Curve Number 
EPAGRI-CIRAM – Centro de Informações de Recursos Ambientais e de 
Hidrometeorologia de Santa Catarina 
ESRI – Environmental Systems Research Institute 
HEC – Hydrologic Engineering Center 
HEC-GeoHMS – Geospatial Hydrologic Modeling Extension 
HEC-HMS – Hydrologic Modeling System 
HU – Hidrograma Unitário 
IDF – Intensidade-Duração-Frequência 
INMET – Instituto Nacional de Meteorologia 
MDT – Modelo Digital de Terreno 
NRCS – Natural Resoures Conservation Service 
NSE – Coeficiente de Nash e Sutcliffe 
PPGEA – Pós-Graduação em Engenharia Ambiental 
r2 – Coeficiente de determinação 
SCS – Soil Conservation Service 
SDS – Secretaria de Desenvolvimento Econômico e Sustentável de SC 
SIG – Sistemas de Informação Geográfica 
USACE – US Army Corps of Engineers 

  



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

SUMÁRIO 
 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................... 21 

1.1 OBJETIVOS ................................................................................... 22 

1.1.1 Objetivo Geral ............................................................................ 22 

1.1.2 Objetivos Específicos .................................................................. 23 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ....................................................... 25 

2.1 INUNDAÇÃO ................................................................................. 25 

2.2 SISTEMAS DE APOIO A DECISÃO ............................................ 27 

2.2.1 Sistemas de Informações Geográficas (SIG) ............................ 28 

2.2.2 Modelagem matemática ............................................................. 29 

2.3 MODELAGEM HIDROLÓGICA .................................................. 30 

2.3.1 Simulações contínuas ................................................................. 31 

2.3.2 Simulações orientadas por eventos ........................................... 32 

2.4 HEC-HMS ....................................................................................... 32 

2.4.1 Funcionamento conceitual ......................................................... 35 

2.4.2 Métodos de cálculo empregados ................................................ 38 

2.4.2.1 Perdas: Cálculo da chuva efetiva ............................................... 38 

2.4.2.2 Transformação: Chuva-vazão .................................................... 40 

2.4.2.3 Escoamento de base .................................................................. 43 

2.4.2.4 Propagação de onda nos canais ................................................. 46 

2.4.3 Avaliação dos resultados ............................................................ 48 

2.4.3.1 Índices de qualidade dos ajustes ................................................ 50 

2.4.3.2 Métodos iterativos para calibração automática ......................... 53 

2.4.4 Aplicações práticas ..................................................................... 55 

3. MATERIAIS E MÉTODOS ........................................................... 58 

3.1 ÁREA DE ESTUDO ....................................................................... 59 

3.1.1 Suporte de SIG – HEC-HMS .................................................... 61 

3.1.2 Clima ........................................................................................... 64 

3.1.3 Caracterização e uso do solo ...................................................... 67 

3.1.4 Altimetria .................................................................................... 70 

3.1.5 Eventos selecionados .................................................................. 72 

3.2 APLICAÇÃO DO MODELO HIDROLÓGICO ............................. 85 



3.2.1 Criação do esquema conceitual .................................................. 85 

3.2.2 Determinação do CN ................................................................... 86 

3.2.3 Determinação do tempo de retardo ou Lag time ...................... 89 

3.2.4 Determinação do escoamento subterrâneo ............................... 90 

3.2.5 Determinação das medidas físicas da calha dos canais ............ 92 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ..................................................... 97 

4.1 MODELAGEM ORIENTADA POR EVENTOS............................ 97 

4.1.1 Calibração .................................................................................... 97 

4.1.2 Análise do evento de 2005 ......................................................... 105 

4.1.3 Análise do evento de 2008 ......................................................... 106 

4.1.4 Análise do evento de 2011 ......................................................... 107 

4.2 VERIFICAÇÃO DOS MÉTODOS DE CÁLCULO ..................... 108 

4.2.1 Cálculo de Perdas da chuva ..................................................... 110 

4.2.2 Cálculo de Transformação chuva-vazão ................................. 116 

4.2.3 Separação do Escoamento de Base .......................................... 118 

4.2.4 Cálculo da Propagação de onda do canal................................ 119 

4.3 RESPOSTA HIDROLÓGICA DO SISTEMA .............................. 119 

4.3.1 Resposta do sistema Caveiras Montante 1 .............................. 120 

4.3.2 Resposta das sub-bacias urbanas ............................................. 122 

4.3.2.1 Bacia hidrográfica do rio Ponte Grande ................................... 123 

4.3.2.2 Bacia hidrográfica do rio Carahá ............................................. 126 

5. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES .................................... 129 

REFERÊNCIAS ................................................................................. 131 

APÊNDICES ...................................................................................... 139 

ANEXOS ............................................................................................. 150 

 

 
 

 



21 

1. INTRODUÇÃO 
 

O registro da gravidade e frequência dos eventos de inundação têm 
aumentado consideravelmente e, consequentemente, têm gerado uma 
crescente preocupação global sobre a necessidade de diminuir as mortes 
relacionadas com este tipo de desastre e as perdas econômicas associadas 
(SARHADI et al., 2012).  

A ocorrência de desastres por inundação com inúmeros danos 
ambientais e sociais tem uma tendência crescente no Brasil. Muitas 
cidades brasileiras não têm levado em conta o impacto da urbanização na 
drenagem das águas pluviais, principalmente durante eventos extremos. 
As áreas impermeáveis associadas a tal urbanização, caso se encontrem a 
montante de determinada área, transferem seus efeitos para jusante, 
resultando na ocorrência de inundações frequentes nos exutórios de 
bacias urbanas (SMITH, 2001). Geralmente, os órgãos responsáveis pelas 
cidades, mesmo com profissionais da engenharia, não possuem o 
conhecimento necessário que abrange os processos hidrológicos de forma 
sistemática para lidar com este problema. 

O aumento da frequência de inundações em ruas, terrenos e outras 
áreas urbanas requerem modelagem matemática, com ênfase para a 
simulação de bacias pouco estudadas (ŠUSTI? et al., 2008). Desta forma, 
a modelagem hidrológica é uma ferramenta comumente usada para 
estimar a resposta hidrológica da bacia hidrográfica devido à certa 
quantidade de precipitação de entrada em um sistema (HALWATURA e 
NAJJIM, 2013; ZOPPOU, 2001). Para a efetiva gestão de desastres por 
inundação em áreas urbanas, além do delineamento das áreas suscetíveis 
à inundação, o conhecimento do hidrograma de cheia com seus 
respectivos volumes de escoamento, vazão de pico e tempos do 
hidrograma de cheia são muito importantes (GUL et al., 2009; OLIVERA 
e MAIDMENT, 2000).  

Neste trabalho, foi utilizado o Hydrologic Modeling System (HMS) 
ou sistema de modelagem hidrológica, desenvolvido pelo Corpo de 
Engenheiros do Exército dos Estados Unidos (USACE). Um sucessor do 
modelo HEC-1 do Centro de Engenharia Hidrológica (HEC), o HEC-
HMS é amplamente utilizado em análises de engenharia hidrológica para 
simular o processo chuva-vazão, podendo representar a resposta da bacia 
hidrográfica em um evento extremo (ALFREDSEN e SAETHER, 2000; 
AL-ABED et al., 2005; KNEBL et al., 2004). 

Como foco deste trabalho, a cidade de Lages, principal centro 
econômico da região serrana de Santa Catarina, é sustentada 
principalmente pela pecuária, agricultura, indústria madeireira e turismo 



22 

rural. Tais setores, num âmbito nacional, possuem grande relevância 
econômica, social e ambiental, o que remete aos desastres por inundação 
que ocorrem na cidade, os quais causam prejuízos significativos a ponto 
de influenciar a economia do município. Registrou-se diversas 
inundações e alagamentos, como por exemplo, nos anos de 1997, 2005, 
2008, 2011 e 2013 (S2ID, 2016), o que, devido aos impactos causados, 
justifica e prioriza a execução de pesquisas para melhorar a gestão dos 
riscos de inundações, tal como praticada na União Europeia e nos Estados 
Unidos (CORDEIRO; RAFAELI NETO, 2015). Além disso, esta 
problemática ganha mais ênfase ao perceber que diversas intervenções 
realizadas pelos gestores do município nos cursos d’água locais não 
proporcionaram resultados influentes na resposta das bacias hidrográficas 
do sistema, implicando em prejuízos provenientes das vazões de pico dos 
eventos. Portanto, o núcleo urbano de Lages, que representa uma área de 
aproximadamente 125km², tem sua maior área inserida nas bacias 
hidrográficas dos rios Ponte Grande e Carahá, sub-bacias do rio Caveiras.   

Deste modo, busca-se desenvolver uma pesquisa que norteie 
futuros trabalhos nesta área de estudo, a qual em breve poderá contar com 
maior abundância de dados observados. Apesar da estrutura estatal já 
criada e da disponibilidade de dados de monitoramento atualmente, não 
há conhecimento científico desses eventos para a região na literatura ou 
qualquer investigação nesse sentido.  

O conhecimento da resposta das sub-bacias Ponte Grande e Carahá 
a diferentes eventos extremos, empregando-se a investigação por meio da 
modelagem orientada por cada evento selecionado, representa uma visão 
detalhada dos mecanismos que geram as vazões de pico durante os 
desastres por inundação. Assim, a relevância científica deste trabalho é a 
aplicação do modelo HEC-HMS na modelagem hidrológica orientada por 
diferentes eventos em bacias pouco estudadas. E a relevância técnica são 
as informações que podem fornecer suporte para realização de 
intervenções pelos gestores do município para abrandar os prejuízos 
causados pelos desastres por inundação. 

 
1.1 OBJETIVOS 

 
1.1.1 Objetivo Geral 
 

Investigar, por meio da modelagem orientada por eventos, a 
resposta hidrológica das sub-bacias urbanas de Lages/SC no sistema 
Caveiras Montante 1 em três eventos diferentes. 
 



23 

1.1.2 Objetivos Específicos 
 

? Estudar, por meio da modelagem orientada por eventos, os 
volumes e as vazões de pico em Lages/SC; 

? Verificar os métodos de cálculo selecionados no modelo 
hidrológico HEC-HMS e influência de parâmetros otimizados na 
reprodução do processo chuva-vazão; 

? Avaliar diferentes comportamentos das sub-bacias inseridas no 
sistema Caveiras Montante 1 durante três eventos com diferentes 
mecanismos causadores de inundação.  



24 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



25 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 
 
2.1 INUNDAÇÃO 
 

Cheias ou inundações são fenômenos de natureza geográfica que 
ocorrem no tempo e no espaço, cujos problemas decorrentes tendem a ser 
de difícil solução porque envolvem variáveis de natureza geográfica 
(domínio espacial do problema), técnica (conhecimento científico e 
tecnologia), organizacional (pública, privada e níveis de decisão), social 
(variáveis do tomador de decisão) e temporal (RAFAELI NETO, 2000). 

De acordo com Tucci e Bertoni (2003), as inundações são 
resultantes da conjugação de diversos fatores, como a intensidade das 
precipitações, duração, frequência e a respectiva distribuição espacial, 
assim como ações antropogênicas, a ausência de sistema de planejamento 
e de educação ambiental da população. Os problemas resultantes da 
inundação dependem do grau de ocupação da várzea pela população e da 
frequência com a qual ocorrem. A ocupação de áreas de riscos de 
inundação provoca impactos sociais relevantes (TUCCI, 2004).  

A abordagem adotada neste trabalho se adapta a conceituada 
anteriormente, onde as inundações e os danos em áreas urbanas podem 
ser produzidos por dois processos que ocorrem de forma isolada ou 
combinada que são: inundações de áreas ribeirinhas, nos remetendo a 
influências naturais nos desastres, como ocorrência de fenômenos físicos 
decorrentes do movimento dos cursos d’água, e inundações devido à 
urbanização, que remete a influências antrópicas, como a construção de 
estruturas hidráulicas.  

As inundações ribeirinhas têm sido registradas junto com o 
desenvolvimento urbano. Elas podem ocorrer em áreas ribeirinhas, onde 
os rios geralmente possuem dois leitos: o leito menor onde a água escoa 
na maioria do tempo e o leito maior que é inundado de tempos em tempos. 
No entanto, historicamente sempre ocorreram para ambos os leitos. 
Quanto as inundações devido à urbanização, de alguma forma, estas se 
devem a alguma interferência que o homem criou, como por exemplo, 
aterros, barragens, dragagens de cursos d’água, impermeabilização do 
solo, e entre outros, relacionados com obras de drenagem em geral. 

Quanto aos termos conceituais, utilizados neste trabalho (Figura 
1), “enchentes”, “inundações”, e “alagamentos”, têm significados 
diferentes. De acordo com Kobiyama et al. (2006), “enchentes”, se tratam 
de grandes chuvas que ocorrem nos rios e geralmente causam o 
enchimento do leito maior, ou seja, transbordam apenas para as marginais 
do rio. Quanto à “inundação”, trata-se do aumento do nível dos rios além 



26 

do seu nível médio, ocorrendo o transbordamento de suas águas sobre as 
áreas próximas, além da condição de atingir edificações. Quanto aos 
“alagamentos”, tratam-se de efeitos causados pós enchentes ou 
inundações, onde houve o transbordamento do leito e, devido à falta de 
capacidade de transporte do sistema de drenagem, ficam acumulados 
volumes de águas nas cidades.  

 
Figura 1 – Esboço conceitual dos termos enchentes, inundações e alagamentos. 

 
Fonte: Goerl e Kobiyama (2005). 

 
Em relação à inundação urbana, esta tem sido mais frequente 

neste século, com o aumento significativo da população nas cidades e a 
tendência de serem realizados projetos com uma visão pontual do 
problema, ou seja, drenando-se as águas o mais rápido possível das áreas 
urbanizadas (TUCCI; MELLER, 2007).  

Segundo o Sistema Integrado de Informações sobre desastres 
(S2ID, 2016), que integra produtos da Secretaria Nacional de Proteção e 
Defesa Civil - SEDEC, e tem o objetivo de qualificar e dar transparência 
à gestão de riscos e desastres no Brasil, constata-se que existe um elevado 
número de habitantes atingidos por inundações. Isto parece aumentar à 



27 

medida em que os centros urbanos se expandem de maneira desordenada 
e sem considerar a ocorrência de eventos adversos. 

Muitos estudos sobre inundações têm indicado a ocorrência do 
fenômeno físico, decorrente do movimento dos cursos d’água, 
denominado remanso e citam a influência deste no agravamento do 
volume de escoamento superficial das ondas de inundação, devendo-se, 
principalmente, à existência de barreiras como grandes rios à jusante, 
planícies florestais inundadas, vertedouro e barragens (KOVACS; KISS; 
SZEKERES, 2006; VISUTIMETEEGORN; LIKITDECHAROTE; 
VONGVISESSOMJAI, 2007; NETO; MENEZES; TAVARES, 2012; 
TELLMAN; SAIERS; CRUZ, 2015). 
 
2.2 SISTEMAS DE APOIO A DECISÃO 
 

Os Sistemas de Apoio à Decisão (SAD) são sistemas de 
informação dotados de capacidades de modelagem científica, ferramentas 
de manipulação e de análise de dados, configurados para atender 
processos de tomada de decisão sobre problemas espaciais (RAFAELI 
NETO, 2000). Portanto, os SAD’s podem ser caracterizados como o 
acoplamento de um Sistema de Informação Geográfica (SIG) com um 
determinado modelo científico ou matemático. Desta forma, Rafaeli Neto 
(2000) aponta inúmeros benefícios vindos do uso do SAD para a gestão 
de desastres por inundações. São eles: 

 
? Pode estimular comparações e proporcionar uma referência 

para a identificação e solução de conflitos; 
? Pode produzir conhecimento mais profundo do problema, o 

que não é óbvio, dada sua natureza complexa; 
? Provê um arcabouço que integra informação específica 

relativa a várias disciplinas envolvidas no problema; 
? Provê documentação técnica da decisão, que pode ser 

utilizada diante de autoridades e opinião pública. 
 

A abordagem por meio de tecnologia SAD foi trazida para este 
estudo visando utilizá-la para dizer não só quais dados foram utilizados e 
de onde os mesmos provém, mas também porque a decisão tomada será a 
melhor (SIG) e como a informação foi utilizada (modelo matemático).



28 

2.2.1 Sistemas de Informações Geográficas (SIG) 
 
Quanto ao sistema de informações geográficas (SIG), este 

constitui ferramenta poderosa para executar funções de armazenamento e 
manipulação de dados espacialmente distribuídos, possui ainda 
capacidade para realizar análise, sobreposição e cruzamento de 
informação. Atualmente, é empregado em diversas áreas de 
conhecimento como cartografia, transporte, energia, comunicações, 
análise de recursos naturais, planejamento urbano e regional, entre outros 
(MOREIRA, 2003). 

De acordo com Maidment (1993), existem três funções 
fundamentais que tornam o SIG uma ferramenta importante no processo 
de modelagem na área de hidrologia:  

 
? Pré-processamento de dados, sendo utilizados como 

ferramenta para derivar dados de entrada e gerar formatos 
apropriados para análise; 

? Suporte direto na modelagem, nesta fase executa-se tarefas 
como ajuste, verificação e previsão; 

? Pós-processamento, para que os resultados gerados sejam 
reformatados, tabulados e visualizados no seu contexto 
espacial. 

 
A integração do SIG com os modelos matemáticos permite 

manipular dados espacialmente distribuídos, combinar informações 
topográficas de acordo com o Modelo Digital de Terreno (MDT), o tipo 
de solo, uso e ocupação do solo, condições meteorológicas relativas às 
bacias hidrográficas e subdividir em subáreas homogêneas de mesma 
resposta ou comportamento hidrológico (MACHADO, 2002). Na Figura 
2, segue um exemplo do que seria uma utilização do SIG, voltada para 
paisagem urbana sob ocorrência de desastre por inundação e consequente 
alagamento devido a existência de uma área mais baixa no terreno. 

 



29 

Figura 2 – Uso do SIG para representação de alagamento após desastre por 
inundação. 

 
Fonte: Miguez (2001). 

 
A distribuição espacial de um evento extremo de chuva pode 

determinar a ocorrência ou não de inundações e alagamentos em algumas 
áreas, como foi ilustrado na figura 2. Deste modo, a variabilidade espacial 
das chuvas desempenha um papel dominante na modelagem da vazão e 
seu impacto varia de acordo com a formulação chuva-vazão do modelo 
selecionado. O fato de o modelo selecionado possuir ou não o 
acoplamento com as técnicas de SIG tem contribuição direta no resultado 
final de representação dos processos hidrológicos. 
 

2.2.2 Modelagem matemática 
 
Um modelo é a representação do comportamento de um sistema 

ou de uma realidade complexa (TUCCI, 1998). Ele melhora o 
conhecimento acerca de um determinado aspecto e o seu contexto no 
mundo físico real, sendo muito útil para solucionar problemas que seriam 
onerosos em uma solução experimental ou muito complicados para 
tratamento analítico.  

De acordo com Campos (2009), os modelos matemáticos são 
baseados em equações diferenciais que descrevem o sistema modelado e 
traduzem em sistemas de equações algébricas integradas com métodos 
apropriados.  



30 

Assim, a integração entre modelos matemáticos e SIG vem sendo 
considerada como um meio adequado para descrever os processos 
hidrológicos no estudo de bacias hidrográficas. Buscando justificar o uso 
do modelo matemático acoplado com SIG, existe uma abordagem 
tradicional para o trabalho com inundações em bacias pouco estudadas e 
monitoradas (ŠUSTI? et al., 2008). Trata-se da aplicação de um modelo 
hidrológico para determinar a resposta de uma bacia hidrográfica para um 
determinado período, denominando-se assim modelagem hidrológica. 

 
2.3 MODELAGEM HIDROLÓGICA 
 

A importância do modelo em simular o desempenho de processos 
hidrológicos sob uma variedade de eventos extremos, consideradas as 
condições existentes e mudanças no uso e ocupação do solo proporciona 
diversas aplicações. São exemplos, o mapeamento de planícies de 
inundação, planejamento e projeto de infraestruturas, operação de 
sistemas de drenagem, mitigação de inundações urbanas, e entre outros 
(BARNARD et al., 2007). 

Trazendo o conceito de modelos matemáticos para o contexto da 
hidrologia, Diskin (1970) considera-os sistemas simplificados que são 
utilizados para representar a realidade e, ao substituí-la para certos 
propósitos, estes modelos expressam as condições hidrológicas reais que 
podem surgir numa bacia hidrográfica. 

Os três principais objetivos de um modelo matemático no âmbito 
da hidrologia, de acordo com Cunge, Holly e Verwey (1980), são: 

 
? Entender como a água escoa por diferentes áreas da bacia 

hidrográfica, como se distribui em múltiplos canais, que 
trechos apresentam maiores velocidades, que locais tendem 
a acumular água, entre outros; 

? Estudar e projetar intervenções em um sistema que 
apresente problemas como o da inundação. Isso significa 
que, para avaliar o bom funcionamento de um projeto a ser 
implantado em um rio, é necessário não somente um bom 
dimensionamento do projeto em si, mas também avaliar a 
resposta da bacia hidrográfica; 

? Prever eventos naturais extremos e suas consequências. Ou 
seja, é necessário o auxílio de algum tipo de estatística, pois 
esses eventos, muitas vezes, nunca foram observados e 
medidos. 

 



31 

De acordo com USACE (2000), modelos de base física são 
representações de dimensão reduzida dos sistemas do mundo real. O 
modelo físico de uma bacia hidrográfica é uma grande superfície que 
possui dispositivos capazes de simular a entrada de precipitação num 
sistema controlado. A superfície pode ser alterada para simular vários 
usos do solo, tipos de solo, declividades, entre outros. Assim, a vazão 
pode ser mensurada, contanto que o sistema esteja fechado e, 
consequentemente, o sistema hidrológico seja simulado. 

 
Figura 3 – Propósito dos modelos chuva-vazão. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (1994). 

 
Por fim, os modelos hidrológicos podem ser classificados de 

acordo com critérios focados em sua mecânica, isto é, como trata o tempo 
dentro de uma simulação, como lida com a aleatoriedade, e assim por 
diante (USACE, 2000). Ainda, o conhecimento da classificação em 
relação ao período simulado dentro de um modelo, indica qual modelo 
utilizar e para qual aplicação, ao separá-los em modelos contínuos e 
modelos orientados por eventos. 

 
2.3.1 Simulações contínuas 
 

A aplicação de um modelo hidrológico para simulação contínua 
trata de um período de longo prazo, ou seja, considera as mudanças 
ocorridas entre diversos eventos, alcançando períodos extremos tanto de 
seca como de cheia. Portanto, este tipo de simulação é escolhido para 
locais com disponibilidade de séries históricas longas de dados, 
calculando respostas provenientes das bacias durante e entre os eventos 
de precipitação (FORD e HAMILTON, 1996). 

A simulação contínua considera o movimento da água por todo o 
ciclo hidrológico, ou seja, envolvem períodos de precipitação, 
derretimento de neve (quando houver), detenção e retenção na superfície, 
infiltração, percolação e evapotranspiração, até onde corre a vazão do 
curso d’água (USACE, 1994). Logo, continuamente contam com 
variações de volume no ciclo hidrológico buscando a determinação do 

Chuva
Sistema 

hidrológico
Vazão



32 

balanço hídrico. Entretanto, necessita mais informações das bacias de 
estudo e assim torna-se essencial principalmente em estudos de demanda 
de água. 

 
2.3.2 Simulações orientadas por eventos 
 

Quanto aos modelos orientados por eventos, estes simulam 
apenas um dado evento extremo, sendo aplicado principalmente para a 
análise da resposta de uma bacia hidrográfica por meio da vazão em seu 
exutório. A duração deste evento pode variar de algumas horas a poucos 
dias (USACE, 2000). 

O fato de ser orientado apenas por um evento torna o sistema 
modelado inapto a simular diferentes eventos com características 
específicas idênticas a do primeiro, pois o mesmo não considera, por 
exemplo, mudanças na umidade inicial do solo que é alterada conforme o 
período em que o evento ocorre. Em USACE (1994), é relatado que o 
mesmo acontece com o balanço hídrico, visto que não é completamente 
estudado neste tipo de simulação. A modelagem orientada por eventos 
traz uma abordagem mais simples em relação à determinação dos 
parâmetros que representam todos os processos dentro do balanço hídrico 
de uma bacia hidrográfica. 

 
2.4 HEC-HMS 
 

A maioria dos modelos da família HEC foi desenvolvida em 
linguagem FORTRAN e, apesar do grande potencial, tinham como 
limitações as complexidades nas entradas de dados e as deficiências em 
recursos gráficos. Com a evolução dos recursos computacionais e o 
advento de linguagens visuais como o DELPHI, VISUAL BASIC, 
VISUAL FORTRAN, JAVA e outros, os programas existentes foram 
enriquecidos nas entradas de dados e na elaboração dos resultados. Assim, 
na Tabela 1, pode-se visualizar os modelos da família HEC com sua 
nomenclatura original, a atual e sua respectiva função: 

 



33 

Tabela 1 – Principais modelos matemáticos da família HEC. 

Nomenclatura 
original 

Nomenclatura 
atual 

Função 

HEC-1 HEC-HMS 
Modelagem de bacias hidrográficas 

para eventos de chuvas com 
aplicações em estudos de cheias 

HEC-2 HEC-RAS 
Problemas de simulação de linhas 

de água em rios e canais para 
estudo de planícies de inundação 

HEC-3 HEC-ResSim 
Problemas de operação e 

dimensionamento de sistemas de 
reservatórios 

HEC-4 - Modelos estocásticos 

HEC-5 
HEC-ResSim 
/ HEC-RAS 

Sistemas de reservatórios e 
qualidade de águas 

HEC-6 HEC-RAS 
Transporte e deposição de 

sedimentos 
Fonte: Adaptado de Campos (2009). 

 
O modelo HEC-HMS (Hydrological Engineering Center - 

Hydrologic Modeling System), utilizado neste trabalho, é um modelo 
matemático discreto, concentrado, empírico/conceitual e determinístico 
(USACE, 2000), desenvolvido pelo Hydrologic Engineering Center 
(HEC) do US Army Corps of Engineers (USACE) e disponibilizado 
gratuitamente na rede mundial de computadores. A versão disponível 
utilizada neste estudo foi o HEC-HMS 4.2.  

Este modelo foi desenvolvido com objetivo de simular o processo 
de chuva-vazão em bacias hidrográficas (USACE, 2000). O modelo gera 
hidrogramas e informações referentes ao volume de escoamento, vazão 
de pico e tempo de escoamento, com base nas simulações dos processos 
hidrológicos. Ainda, esse modelo apresenta como vantagem a utilização 
de poucos parâmetros na calibração, bem como a adoção de diferentes 
combinações de vários métodos para representar os processos 
hidrológicos em diferentes locais e sob as mais diversas condições. 

Estas informações podem ser aplicadas em diversos estudos de 
drenagem urbana, previsão de vazões, impacto da urbanização, 
dimensionamento de vertedores em barragens, áreas de inundações, entre 
outros (USACE, 2015a).  

Quando o objetivo de um estudo é determinar a área suscetível a 
inundação relacionada a um evento extremo selecionado, não é necessária 



34 

uma consideração detalhada da quantidade de água armazenada nas 
camadas do solo. Em vez disso, o modelo precisa apenas computar e 
relatar o pico, o volume, ou o hidrograma do exutório da bacia 
hidrográfica. Assim, neste e em outros casos semelhantes, a visão do 
processo hidrológico pode ser um pouco mais simples (Figura 4).  

 
Figura 4 – Processos relacionados com a geração de vazão no exutório da bacia. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (2000). 

 
Então, apenas os componentes necessários para prever o 

escoamento superficial são representados em detalhe, e outros 
componentes são omitidos ou agrupados. Por exemplo, numa aplicação 
comum, o movimento da água dentro do solo pode ser omitido. Nesta 
simplificação, o programa é configurado para incluir a infiltração do solo 
na superfície, mas não modela o armazenamento e o movimento da água 
verticalmente nas camadas de solo. Ele combina de forma implícita o 
fluxo das camadas do solo com a superfície próxima e calcula tudo como 
escoamento direto. Não detalha um fluxo subterrâneo específico, 



35 

representando apenas a saída combinada como escoamento de base 
(USACE, 2000). 

 
2.4.1 Funcionamento conceitual 

 
O HEC-HMS, versão 4.2, é constituído por seis grandes 

componentes de gerenciamento: de bacia, meteorológico, de 
especificações de controle, de dados de séries temporais, de dados em 
pares e de dados em grade. 

Com o uso correto de cada componente é possível inserir as 
condições iniciais, condições de contorno e os parâmetros de entrada 
necessários para modelagem hidrológica. O componente fundamental é o 
de gerenciamento de bacia, visto que, a partir dele, é definida a 
representação física desta. Dentro deste, podem ser implementados e 
conectados os elementos hidrológicos conceituais que irão reproduzir os 
processos hidrológicos ao longo do tempo e espaço. São eles: 

 
Tabela 2 – Descrição das funções dos elementos hidrológicos conceituais. 

Elemento hidrológico Função 

Sub-bacia 

Representa fisicamente a bacia 
hidrográfica com atributos de 
área, inserção de condições 

iniciais e parâmetros de entrada. 

Trecho de canal 
Transporta escoamento das sub-
bacias, em direção a jusante, até 

que chegue ao exutório. 

Junção 
Combina escoamentos de 

diferentes elementos hidrológicos 
localizados a montante. 

Fonte 
Introduz escoamento para dentro 

da bacia hidrográfica. 

Exutório 

Representa o fim do escoamento 
da bacia hidrográfica, isto é, o 

local onde a vazão é transportada 
para fora da área de estudo. 

Reservatório 
Representa a detenção e 

atenuação do escoamento ao 
longo do tempo e espaço. 

Desvio 
Transporta o escoamento para 

fora do canal principal. 
Fonte: Adaptado de USACE (2015b). 



36 

 

Assim, o modelo HEC-HMS fornece os elementos hidrológicos 
conceituais para construir o modelo da bacia e um conjunto de métodos 
hidrológicos para computações em cada elemento, que tem uma 
combinação única de processos e definições de parâmetros 
(CASTRONOVA e GOODALL, 2013). 

Quanto ao componente de gerenciamento meteorológico, este 
insere as condições iniciais e os dados de entrada como a precipitação, 
derretimento de neve e a evapotranspiração. O componente de 
gerenciamento de especificações de controle permite incluir a data e 
horário de início e fim da modelagem, bem como o intervalo de tempo 
para efetuar os cálculos na transformação da chuva em vazão, sendo capaz 
de implementar as condições de contorno da simulação (USACE, 2015b). 

Quanto aos componentes de gerenciamento de dados de séries 
temporais, dados pareados e dados em grid, estes são utilizados para o 
funcionamento dos componentes anteriores. Os componentes de 
gerenciamento de dados de séries temporais e dados em grid são definidos 
com períodos fixos de tempo e o de dados pareados com um número 
limitado de pontos, por exemplo, para representar uma curva ou ser 
interpolados quando necessários (USACE, 2015b). 

O processo chuva-vazão dentro do modelo HEC-HMS 4.2 é 
dividido em quatro saídas ou resultados, que são relacionados na Tabela 
3 com os cálculos e métodos disponíveis para o usuário simular os 
processos hidrológicos correspondentes. O cálculo do volume de 
escoamento por meio da chuva efetiva (perdas), transformação de 
escoamento superficial direto em vazão, separação do escoamento de base 
e propagação da onda de cheia são realizados de acordo com os 
parâmetros considerados por cada. 

 



37 

Tabela 3 – Cálculos, métodos disponíveis e resultados do HEC-HMS.  

Cálculos Métodos disponíveis 
Resultados do 

modelo 

Interceptação 
Dossel simples 

Volume de 
escoamento 

Dossel dinâmico 

Superfície Superfície simples 

Perdas 

Taxa com déficit e 
constante 

Perda exponencial 
Green and Ampt 

Taxa inicial e 
constante 

Curve Number - SCS-
CN 

Smith Parlange 
Soil Moisture 

Accounting (SMA) 

Transformação 

HU - Clark 

Transformação de 
escoamento direto, 

incluindo superficial 
e subsuperficial, em 

vazão 

Onda cinemática 
ModClark 

HU - Snyder 
HU - SCS 

S-graph especificado 
pelo usuário 

HU especificado 

Escoamento de base 

Recessão limitada 
Separação do 
escoamento 
subterrâneo 

Constante mensal 
Boussinesq não-linear 

Reservatório linear 
Recessão exponencial 

Propagação 

Onda cinemática 

Propagação de 
escoamento ou onda 
de cheia ao longo do 

canal 

Lag 
Puls modificado 

Muskingum 
Muskingum-Cunge 
Straddle Stagger 

Perda/Ganho do 
canal 

Constante 
Percolação 

Fonte: Adaptado de USACE (2000). 



38 

2.4.2 Métodos de cálculo empregados 
 
Com a possibilidade de dividir a bacia em várias sub-bacias, o 

modelo permite observar as diferenças na vazão causada por cada uma 
delas, de acordo com a ordem dos métodos de cálculo empregados. Para 
tanto, são calculadas as perdas por infiltração e transformada a 
precipitação efetiva em vazão, além de ser decomposto o escoamento de 
base. Posteriormente, o modelo calcula a propagação de onda no canal, 
de modo a obter a vazão total para a bacia hidrográfica, o que aumenta a 
exatidão da vazão calculada (USACE, 2000). 

 
2.4.2.1 Perdas: Cálculo da chuva efetiva 
 

Infiltração, interceptação, armazenamento, evaporação e 
transpiração são referidos coletivamente como perdas no modelo. 
Portanto, o HEC-HMS calcula o volume de escoamento computando o 
volume de água que é infiltrada, interceptada, armazenada, evaporada ou 
transpirada e subtraindo-o da precipitação. A infiltração representa o 
movimento da água sob a superfície terrestre. A interceptação e o 
armazenamento de superfície são destinados a representar o 
armazenamento superficial de água nas árvores, grama, depressões locais 
na superfície do solo, fissuras ou fendas em superfícies impermeáveis 
como uma rua, estacionamento ou telhados, ou ainda em superfícies onde 
a água não é livre para se mover (USACE, 2000).  

Com o objetivo de gerar o volume de escoamento de toda a bacia 
hidrográfica, o cálculo das perdas é denominado assim por representar as 
perdas que ocorrem durante um evento de chuva. Para cada passo de 
tempo da simulação, o cálculo de perdas verifica o volume de água que 
contribui para vazão no exutório, ou seja, aquela proveniente da chuva 
efetiva. 

O método de cálculo da perda empregado neste trabalho foi o 
SCS Curve Number (CN) desenvolvido pelo Soil Conservation Service 
(SCS), atual Natural Resources Conservation Service (NRCS). Tal 
método estima a chuva efetiva como uma função da chuva acumulada, do 
uso e ocupação do solo, do tipo de solo e da condição de umidade 
antecedente do solo (NRCS, 2004). Desenvolvido com base na análise de 
um grande número de bacias monitoradas nos EUA, o CN é utilizado 
como parâmetro único de caracterização da bacia ao quantificar a 
capacidade de infiltração do solo da bacia. 

Teoricamente, o CN é um índice adimensional baseado no grupo 
hidrológico, uso e cobertura, condições hidrológicas e condições 



39 

antecedentes de umidade dos solos das sub-bacias. O CN varia de 0, 
quando 100% da chuva infiltra no solo da bacia, a 100, quando 0% da 
chuva infiltrou no solo da bacia. Assim, valores altos indicam sub-bacias 
com áreas mais impermeabilizadas e que provocam escoamento imediato 
provindo da chuva efetiva e valores baixos indicam o papel relevante da 
infiltração na sub-bacia. A equação 1 demonstra como o método SCS-CN 
calcula o volume de escoamento da área de captação da bacia. 

 

? =  
(?? ??)

?

(?? ??)??
                     (1) 

 
onde, ? representa o escoamento superficial direto (mm), ? a chuva 
(mm), ? a retenção máxima potencial após o escoamento começar (mm) 
e ?? a abstração inicial, que corresponde a todas as perdas que ocorrem 
antes de o escoamento superficial iniciar. 

A abstração inicial ainda inclui a água retida nas depressões, 
assim como a interceptada pela vegetação, o volume que evaporou e o 
que infiltrou (NRCS, 1986). Logo, no método do SCS-CN é assumida a 
seguinte relação: 

 
?? = 0,2 ×  ?                      (2) 
 
A retenção máxima potencial ? também é relacionada com o tipo 

e uso e ocupação do solo por meio da seguinte equação: 
 

? =  
?????

??
254                     (3) 

 
No modelo HEC-HMS, o incremento de chuva efetiva para cada 

passo de tempo da simulação é calculado como a diferença entre o volume 
excedente no fim e no início de cada intervalo. O volume excedente 
caracterizado como a chuva efetiva é calculado por meio da seguinte 
equação 4 referente ao SCS-CN: 

 

?? =  
(???,? ×?)?

???,? ×?
                            (4) 

 
onde, ? indica a precipitação, ?? indica a chuva efetiva ou excedente e ? 
a retenção máxima potencial. 

Quanto aos parâmetros de entrada a serem fornecidos para cada 
sub-bacia de estudo no modelo são três: 

 



40 

? Abstração inicial (mm); 
? Curve Number - CN; 
? Porcentagem de área impermeável (%).  

 
Conforme detalhamento anterior, os parâmetros a serem 

inseridos podem ser provenientes de mapas de uso e ocupação do solo e 
de tipos de solo, que tem relação com condição específica de umidade 
antecedente de cada tipo de solo. 

 
2.4.2.2 Transformação: Chuva-vazão 
 

A partir do propósito de converter a chuva efetiva, capturada 
anteriormente, no hidrograma do exutório da bacia, o cálculo da 
transformação reproduz o processo chuva-vazão dentro da bacia.  

Normalmente, a transformação da chuva efetiva ou excedente em 
vazão é realizada por meio de um Hidrograma Unitário (HU). O HU é 
definido como um hidrograma de escoamento superficial resultante da 
chuva efetiva de uma unidade de tempo, produzido uniformemente no 
espaço e no tempo na bacia hidrográfica (SHERMAN, 1942). Na Figura 
5, encontra-se a convolução de um hidrograma para os eventos a, b, c e d, 
e além disso, pode-se perceber implícito o tempo de retardo ou Lag time 
(TL) entre o bloco de precipitação e seu respectivo pico. 

 
Figura 5 – Convolução de hidrogramas. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (1994). 

 



41 

Para bacias não monitoradas ou com baixa densidade de estações 
fluviométricas e pluviométricas se faz necessário o uso de HU’s sintéticos 
como é o caso do cálculo da transformação empregado neste trabalho: o 
SCS (atual NRCS) Unit Hydrograph (SCS-UH), descrito na Figura 6, que 
se baseia em HU’s médios gerados a partir de um grande número de 
bacias monitoradas nos EUA. O fato de o sistema Caveiras Montante 1 
não possuir medições simultâneas do par chuva e vazão, leva à 
necessidade de sua utilização. São consideradas algumas hipóteses 
fundamentais como:  

 
? Chuvas efetivas distribuídas uniformemente pela bacia;  
? Chuvas efetivas com intensidade constante ao longo de cada 

intervalo de tempo;  
? Princípio da linearidade, isto é, duas chuvas com a mesma 

duração, têm o mesmo tempo de base, independentemente 
de sua intensidade;  

? E o princípio da invariância com o tempo, ou seja, não se 
considera os efeitos de sazonalidade e diferentes condições 
antecedentes.  

 
Figura 6 – Hidrograma Unitário SCS adimensional. 

 
Fonte: Adaptado de NRCS (2004). 

 



42 

Na figura 6, observa-se o Qa/Q como o volume de escoamento no 
tempo t dividido pelo volume de escoamento total (mm), o q/qP como a 
taxa de vazão no tempo t dividido pela vazão no TP, Tc o tempo de 
concentração, TP o tempo para o pico, t/TP a taxa adimensional de 
qualquer tempo até o TP e DD a duração da precipitação efetiva. 

Portanto, na modelagem hidrológica com o HEC-HMS se faz 
necessária a indicação dos parâmetros do hidrograma de acordo com 
USACE (1998). O tempo de pico pode ser relacionado com a duração da 
precipitação efetiva, que também se trata do passo de tempo da simulação. 
O tempo de concentração (Tc) da bacia é definido como o tempo 
necessário para o escoamento do ponto mais distante da bacia chegar até 
seu exutório. Quanto ao tempo de retardo (TL) da bacia, é definido como 
a diferença de tempo entre o centro de massa da chuva efetiva e o tempo 
para o pico do HU.  

As equações utilizadas para determiná-los são inúmeras, 
entretanto as escolhidas para aplicação neste trabalho foram aquelas 
indicadas para uso com o HEC-HMS, sendo a equação 6 baseada nas 
características das sub-bacias de estudo (DNIT, 2005) e a equação 5 e 7 
de acordo com a própria formulação no manual do modelo (USACE, 
1998): 

 

?? =
D?

?
 +  T?                                                (5) 

 

?? =  0,3 ×  ?
?

?
?
?

?
?,??

                                                           (6) 

 
?? = 0,6 ×  ??                                                (7) 
 

onde, ?? indica o tempo para ocorrência do pico (unidade do passo de 
tempo), ?? o tempo de concentração (horas), ?? o tempo de retardo ou lag 
time (unidade do passo de tempo), ? representa a declividade (%) e ? o 
comprimento do trecho de canal (km). 

O parâmetro de entrada a ser fornecido para o modelo computar 
o processo chuva-vazão, por meio do SCS-UH, é apenas um: 

 
? Tempo de retardo ou lag time - ?? (min).  

 
Este parâmetro pode ser estimado com o uso da equação 7 para 

todas as sub-bacias de estudo. Observando-se o vínculo forte adotado 
entre o tempo de retardo e o tempo de concentração, deve-se atentar para 



43 

os tempos de concentração encontrados para o presente trabalho. As 
chuvas com duração inferior ao tempo de concentração, geram 
contribuições apenas de parte da bacia que se somam para formar o 
hidrograma de cheia, enquanto que, para chuvas de duração maior que o 
tempo de concentração das sub-bacias, as contribuições de todas as partes 
da bacia estão contribuindo para o evento, embora com o pico de cheia já 
atenuado (DNIT, 2005). 

 
2.4.2.3 Escoamento de base 
 

Tendo por base o objetivo de decomposição do escoamento 
subterrâneo dos escoamentos superficial e subsuperficial calculados 
anteriormente, o cálculo do escoamento de base busca simular a fração do 
escoamento no canal contribuída pelo lençol freático. 

O método de cálculo do escoamento de base empregado neste 
trabalho foi o de recessão exponencial, pois possui base empírica assim 
como os anteriores, sendo indicado para modelagem orientada por 
eventos (USACE, 1994). Tal método pode se redefinir automaticamente 
após cada evento selecionado de chuva e por isso pode ser usado para 
simulação contínua também, entretanto destina-se principalmente à 
simulação de eventos, visto que possui base empírica.  

A recessão do hidrograma é dominada pelo escoamento 
subterrâneo no ponto em que cessa o escoamento direto superficial e 
subsuperficial. A identificação do ponto em que o escoamento direto 
cessa é realizada ao se aproximar o comportamento típico observado em 
bacias hidrográficas monitoradas nos EUA quando a vazão do canal recua 
exponencialmente após um evento. 

Deste modo, o método de recessão exponencial do escoamento 
de base trata a separação ou decomposição do hidrograma em escoamento 
direto e subterrâneo. Na Figura 7, pode-se perceber a consideração do 
escoamento subterrâneo com fluxo em direção paralela à declividade da 
superfície: 

 



44 

Figura 7 – Representação simplificada do escoamento subterrâneo para análise 
com método de recessão no HEC-HMS. 

 
Fonte: USACE (1994). 

 

onde, identifica-se  como a profundidade da superfície freática em 
função da interface entre o canal e a superfície terrestre, e nesse sentido, 
indica-se ? como a profundidade em um instante ? antes de o escoamento 
de base contribuir para o canal e 0 um instante ? quando o canal já é 
abastecido pelo escoamento de base.  

Para aplicação deste método o primeiro parâmetro a se 
determinar foi o ponto em que o decaimento exponencial do escoamento 
superficial e subsuperficial inicia a recessão propriamente dita (limiar). 
Em seguida, foi realizada a caracterização do grau de recessão do ramo 
descendente do hidrograma e a determinação da vazão do canal no início 
da simulação. Esses três parâmetros são transmitidos e melhor explanados 
na Figura 8 e equação 8: 

 
?? = ??  ×  ?

?                                                (8) 
 

onde, ?? é a vazão subterrânea, ?? a vazão média do canal antes do início 
de um evento, ? a constante de recessão, definida como a razão entre o 
escoamento de base no tempo t e o escoamento de base no dia anterior, e 
? o passo de tempo da simulação. Para suas determinações, em cada uma 
das sub-bacias de estudo, foram analisadas as séries históricas 
relacionadas com os eventos selecionados. Ainda, pode-se perceber no 
hidrograma, o limiar onde a recessão inicia, ou seja, quando somente o 
escoamento subterrâneo contribui para a vazão do canal. 

 
 



45 

Figura 8 – Separação do escoamento de base. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (1994). 

 
Portanto, os parâmetros de entrada a serem definidos no modelo 

HEC-HMS para o método de recessão exponencial são três: 
 
? Vazão inicial do trecho de canal (m3/s); 
? Constante de recessão; 
? Vazão do ponto limiar de recessão (m3/s).  

 
Por fim, o modo como o hidrograma de escoamento de base é 

computado no HEC-HMS ocorre por meio de um ordenamento 
específico. Primeiro, existe a determinação do ramo de ascensão do 
hidrograma de escoamento de base, que é realizada a partir da vazão 
inicial específica indicada e a constante de recessão especificada. Em 
seguida, enquanto a vazão calculada é identificada como sendo menor do 
que a vazão limiar de recessão, o ramo de recessão é determinado da 



46 

mesma maneira. A partir do passo de tempo em que o valor limiar de 
recessão do hidrograma de escoamento superficial é alcançado pela vazão 
do hidrograma de escoamento de base, é calculada a vazão utilizando a 
equação 8 (USACE,1994).  

Ao realizar uma boa calibração do hidrograma calculado, podem 
ser estabelecidos hidrogramas de escoamento de base para as sub-bacias 
sem monitoramento ao transferir os parâmetros e resultados. 

 
2.4.2.4 Propagação de onda nos canais 

 
O movimento de uma onda de cheia através de um canal no 

modelo HEC-HMS é simulado por meio do cálculo de propagação de 
onda. Tal procedimento matemático é definido com o objetivo de prever 
mudanças na magnitude, velocidade e forma com que uma onda de cheia 
se transporta ao longo de um curso d’água no tempo e no espaço (CHOW 
et al., 1988). 

Quando a bacia hidrográfica se divide em sub-bacias, a vazão do 
exutório de uma sub-bacia a montante deve ser propagada ou transportada 
através do canal principal até a sub-bacia de jusante (USACE, 2000). Para 
simular tal processo, o método de propagação empregado neste trabalho 
foi o Muskingum-Cunge, o qual computa o hidrograma de jusante com 
base no hidrograma de montante como condição de contorno, ao resolver 
equações básicas de escoamento de canais abertos.  

O método de Muskingum-Cunge é uma das soluções da equação 
da difusão e baseia-se nas equações de difusão da onda que provém das 
equações do momento e da continuidade. A equação da continuidade é 
derivada da lei de conservação da massa e calcula o volume de água em 
um trecho de canal aberto, ao somar a água que escoa pelo trecho do canal, 
a água saindo deste trecho e a água armazenada no mesmo. Chow et al. 
(1988) apresenta no método de Muskingum-Cunge a aproximação pelo 
método das diferenças finitas da equação da continuidade: 

 

?
????? ??

?
?  ?

????? ??

?
? = ?

??? ????

?
?                                          (9) 

 
onde, ? representa a entrada do escoamento em determinado trecho, ? a 
saída do escoamento do trecho, ? o armazenamento no trecho e ? o passo 
de tempo da simulação. 

Buscando desenvolver a equação 9, pode-se incluir conceitos do 
método de Muskingum. O armazenamento que ocorre no trecho de um 
canal pode ser denominado como a soma entre o armazenamento em um 



47 

prisma, definido como o volume de água até o perfil onde se obtém 
escoamento permanente, e a “cunha” que se trata do volume restante de 
água definido pelo perfil onde ocorre a onda de cheia (Figura 9): 

 
Figura 9 – Armazenamento aproximado de acordo com o método de 

Muskingum. 

 
Fonte: Chow et al. (1988). 

 
onde, o ? representa o tempo de trânsito no trecho do canal e ? a 
constante de ponderação do armazenamento tanto para reservatórios 
como canais, que é o caso do volume da “cunha”. Deste modo, com base 
na Figura 9, o volume de armazenamento total entre as seções de 
montante e jusante deste trecho, em um determinado passo de tempo ?: 

 
?? = ?{??? +  (1 ?)?? }                                               (10) 
 
A determinação do ? e ? para o método Muskingum-Cunge, de 

acordo com Chow et al. (1988), é realizada por meio das seguintes 
equações: 

 

? =  
?

?
                                                             (11) 

 

? =  ?1  
??

? ?? ? ?
?                                                             (12) 

 
onde tem-se ? como o comprimento entre a seção de montante e jusante 
do trecho do canal, ? a velocidade da onda de cheia, estando relacionada 
com a geometria da calha do canal, ?? a vazão de referência do 



48 

hidrograma de montante, ? a largura superior da área transversal do canal 
e ?? a declividade da calha do canal. 

Isolando as variáveis que são desconhecidas no passo de tempo ? 
e unindo a equações 9 e 10, pode-se obter: 

 

?? = ?
????? 

??(???)? ?
? ?? + ?

????? 

??(???)? ?
? ???? + ?

??(???)? ? 

??(???)? ?
? ????           (13) 

 
Por fim, no modelo HEC-HMS a equação 13 é resolvida para 

cada passo de tempo ?, buscando computar o hidrograma do trecho de 
jusante para uma dado hidrograma de trecho de montante (USACE, 
2000). Ainda, a maioria das variáveis de cálculo dos parâmetros de 
entrada para o método Muskingum-Cunge são automatizados. Os seis 
parâmetros de entrada, a serem definidos para cada trecho de canal 
inserido, são: 

 
? Largura média do trecho de canal - ? (m); 
? Comprimento do canal - ? (m); 
? Geometria da seção transversal; 
? Declividade do trecho - ?? (m/m); 
? Declividade dos taludes laterais (H:V); 
? Rugosidade da calha do canal (coeficiente de manning - n).  

 
Os parâmetros a serem inseridos podem ser provenientes de 

Modelo Digital de Terreno (MDT), fotografias aéreas, verificação in loco 
e bibliografia adequada. 

 
2.4.3 Avaliação dos resultados 

 
A calibração utiliza dados hidrometeorológicos observados numa 

pesquisa sistemática de parâmetros que proporcionam o melhor ajuste dos 
resultados gerados ao escoamento observado. Também denominada como 
otimização (USACE, 2000), tal procedimento busca valores de um ou 
mais parâmetros, proporcionando o melhor resultado para uma função 
destas variáveis.  

Na modelagem hidrológica a calibração é aplicada iterativamente 
para ajustar os valores dos parâmetros do modelo até que os resultados 
calculados coincidam, aceitavelmente, aos dados observados 
(COLLISCHONN; TUCCI, 2003). Assim, o procedimento de calibração 
pode ser melhor ilustrado na Figura 10: 



49 

Figura 10 – Esquema do procedimento de calibração. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (2000). 

 
Conforme aponta a Figura 10, o procedimento de calibração 

inicia com a coleta de dados, as melhores estimativas possíveis para os 
parâmetros, em seguida, a simulação do escoamento calculado, e por fim, 
a otimização, até que os hidrogramas encontrados estejam adequados e 
representem o comportamento hidrológico das sub-bacias e rios 
estudados. 

De acordo com USACE (2000), ao serem utilizados os métodos 
de cálculo com as condições de contorno observadas, como as medições 
de chuva na área de estudo e os dados de vazão de montante ou jusante 
da área de estudo, os possíveis resultados a serem gerados são os 
hidrogramas de escoamento das sub-bacias de estudo e de jusante dos 
trechos de canais inseridos na modelagem. 

Ainda, existem restrições intrínsecas no HEC-HMS (Tabela 4) 
que são impostas para calibração, as quais são os limites de cada um dos 
parâmetros que podem ser calibrados: 

 
 
 
 
 



50 

Tabela 4 – Limites para parâmetros de calibração já incluídos no HEC-HMS.  

Método de cálculo Parâmetro 
Limite 

Mínimo 
Limite 

Máximo 
Perdas – SCS 

Curve Number 
CN 1 100 

Transformação - 
SCS Unit 

Hydrograph 

Tempo de Retardo 
(min) 

0.1 30000 

Escoamento de 
base - Recession 

Vazão Inicial (m3/s) 0 100000 
Constante de 
Recessão - k 

0,000011 - 

Limiar de Recessão 
(m3/s) 

0 - 

Propagação - 
Muskingum-

Cunge 
Manning - n 0 1 

Fonte: Adaptado de USACE (2000). 
 

A adequação dos resultados encontrados está totalmente ligada à 
pesquisa sistemática da otimização dos parâmetros, que depende de dois 
índices importantes que serão abordados a seguir. 

 
2.4.3.1 Índices de qualidade dos ajustes 
 

Para comparar um hidrograma simulado com um hidrograma 
observado (Figura 11), faz-se necessário um índice de qualidade dos 
ajustes, isto é, que possui capacidade de qualificar os ajustes como ótimos 
ou não. Os algoritmos indicadores de qualidade para os ajustes realizados 
durante a fase de otimização são denominadas funções-objetivo (USACE, 
2000).  

 



51 

Figura 11 – Hidrogramas observado e simulado. 

 
Fonte: Adaptado de USACE (2000). 

 
O propósito de todas as funções-objetivo é encontrar parâmetros 

razoáveis ou ótimos que indiquem o melhor desempenho de acordo com 
suas formulações. Entre as diversas funções-objetivo existentes para a 
modelagem hidrológica, foram determinadas aquelas que se adequam 
melhor à natureza do problema (BEVEN, 2001). Deste modo, de acordo 
com Nash e Sutcliffe (1970) e Krause et al. (2005) foram utilizados o 
Nash-Sutcliffe Efficiency Index (NSE) ou coeficiente de NSE e o 
coeficiente de determinação r2. 

O índice de eficiência NSE avalia o desempenho do modelo em 
comparação com os dados observados. Quanto maior é o índice, variando 
de -? a 1, melhor é a qualidade dos ajustes que representam o desempenho 
final do modelo. Ou seja, melhor se adequam os valores simulados com 
os valores observados. No caso do modelo HEC-HMS, a vazão é a 
variável que orienta a qualidade do desempenho do modelo, sendo 
expressa por meio do coeficiente de NSE da seguinte forma: 

 

??? =  1   
? ??(?)

???
?(?)

???
?

2?
?=1

? ??(?)
???

?(?)?????
???

?
2?

?=1

                                                              (14) 

 
onde ??? é o coeficiente de Nash e Sutcliffe, ?(?)??? representa a vazão 
observada no tempo ?, ?(?)??? é a vazão simulada no tempo ?,  ?(?)????????? 
é a vazão média da série observada. 



52 

Alguns autores indicam o uso do coeficiente de NSE para 
avaliação de vazões simuladas em eventos extremos, assim como em 
bacias hidrográficas com uma dinâmica rápida, devido à normalização da 
variância dos dados observados (ARNOLD et al., 2012; KRAUSE et al., 
2005). Deste modo, o uso do coeficiente de NSE para avaliar o 
desempenho se justifica para a representação de eventos extremos 
isolados. 

Quanto ao coeficiente de determinação r2, esta função-objetivo 
pode ser expressa como a razão quadrática entre a covariância e os 
desvios-padrão multiplicados dos valores observados e previstos. 
Portanto, estima-se a dispersão combinada contra a dispersão única das 
séries observadas e previstas (KRAUSE et al., 2005). O intervalo de r2 
situa-se entre 0 e 1, o que descreve o quanto do observado é explicado 
pela simulação. O valor de 0 significa nenhuma correlação, enquanto que 
o valor de 1 significa que o simulado é igual ao observado.  

 

?? =  ?
? ???(?)

???
?(?)?????

???
???(?)

???
?(?)?????

???
??????

?? ??(?)
???

?(?)?????
???

?????
?

?? ??(?)
???

?(?)?????
???

?????
?
?

?

                        (15) 

 
onde ?? é o coeficiente de determinação, ?(?)??? representa a vazão 
observada no tempo ?, ?(?)??? é a vazão simulada no tempo ?,  ?(?)????????? 
é a vazão média da série observada e ?(?)????????? é a vazão média da série 
simulada. 

Krause et al. (2005) explica que se trata de um índice estatístico 
que sistematicamente pode subestimar ou superestimar os parâmetros 
encontrados e mesmo assim resultar em valores adequados, próximo de 
1. Assim, o fato de apenas a dispersão ser quantificada é uma das 
principais desvantagens do r2 se for considerado isolado. Portanto, com o 
objetivo de assegurar que todas as simulações realmente aproximam-se 
das vazões observadas, no caso da modelagem hidrológica, realiza-se o 
uso de mais índices de qualidade de ajuste. 

Por fim, o coeficiente de determinação r2 se mostra com utilidade 
similar ao coeficiente de NSE. Entretanto, a principal diferença é o 
propósito com que são utilizados e isso justifica como essencial o uso 
complementar de ambos. O coeficiente de determinação r2 mensura a 
qualidade do ajuste de uma estatística, enquanto que o coeficiente de NSE 
busca quantificar o quão bem uma simulação pode prever uma variável 
observada. Quando ambos apresentam valores razoáveis ou ótimos, a 



53 

calibração pode ser considerada estatisticamente confiável e ideal para 
previsão de eventos hidrológicos do mesmo porte do calibrado. 

Atribuídas as funções-objetivo, o procedimento de calibração 
pode ser manual, quando fica a cargo do hidrólogo a decisão pela 
alteração nos valores dos parâmetros de acordo com o desempenho do 
modelo. E ainda, pode ser realizada a calibração automática por meio dos 
métodos iterativos, com o propósito de atingir mais rapidamente a 
otimização dos parâmetros ou ainda aperfeiçoar uma calibração manual 
feita previamente. 
 
2.4.3.2 Métodos iterativos para calibração automática 
 

A pesquisa realizada por meio da execução de algoritmos de 
calibração automática refere-se aos chamados métodos iterativos. No 
HEC-HMS após a escolha de um método iterativo, os parâmetros são 
selecionados, os métodos de cálculo são executados e o erro é calculado 
de acordo com as funções-objetivo. Se o erro for inaceitável, o programa 
altera os parâmetros de teste e reitera.  

As decisões sobre as alterações dependem do algoritmo de 
pesquisa escolhido: Univariate-Gradient Search Algorithm e Nelder and 
Mead Simplex Search Algorithm. A característica essencial de ambos os 
algoritmos de pesquisa é a inclusão da aleatoriedade na busca pela 
otimização dos parâmetros. 

O Univariate-Gradient Search Algorithm ou algoritmo de 
pesquisa de gradiente univariado avalia e ajusta um parâmetro de cada 
vez, mantendo outros parâmetros constantes (Figura 12). Assim, o 
algoritmo de gradiente univariado é sempre utilizado, se apenas um 
parâmetro for escolhido para otimização (USACE, 2015c). 

 



54 

Figura 12 – Exemplo de busca de parâmetro ótimo através do Univariate-
Gradient Search Algorithm. 

 
Fonte: Kundzewicz (1990). 

 
Quanto ao algoritmo de pesquisa Nelder and Mead Simplex 

Search Algorithm ou simplesmente algoritmo de pesquisa Nelder-Mead, 
de acordo com USACE (2015c), avalia todos os parâmetros 
simultaneamente (Figura 13) e determina qual parâmetro ajustar.  

 
Figura 13 - Exemplo de busca de parâmetro ótimo através do Nelder and Mead 

Simplex Search Algorithm. 

 
Fonte: Kundzewicz (1990). 

 



55 

Portanto, ambos funcionam ajustando iterativamente os valores 
dos parâmetros para melhorar o valor da função-objetivo. Para o controle 
dos algoritmos de pesquisa, ainda existem os limites das faixas de 
pesquisa, a tolerância decimal e o número máximo de iterações que 
determinam a alteração no valor da função-objetivo entre duas iterações 
sucessivas e realiza a decisão de iterar novamente ou finalizar a pesquisa.  

Um fator importante na escolha da calibração automática é 
conhecer suas limitações e saber quando prosseguir com a calibração 
manual dos parâmetros. Em USACE (2015c), afirma-se que a busca será 
interrompida quando a otimização dos parâmetros só continue fora dos 
limites inseridos, quando a função-objetivo muda menos que a tolerância 
especificada, ou quando o número máximo de iterações for atingido, tudo 
isso independentemente das alterações no valor da função-objetivo ou da 
qualidade dos parâmetros estimados. 

 
2.4.4 Aplicações práticas 
 

O modelo HEC-HMS, previamente denominado HEC-1, tem 
sido aplicado com sucesso por mais de 30 anos e aceito para uso oficial 
em diversas situações para a Agência Federal de Gestão de Emergências 
dos EUA, por exemplo, como a determinação de locais específicos na 
instalação de canais de drenagem evitando alagamentos durante eventos 
extremos nos EUA (USACE, 2000).  

A seguir, foram reunidas algumas aplicações práticas que 
avaliaram a ocorrência de inundações utilizando o modelo hidrológico 
HEC-HMS (NASCIMENTO et al., 2000; CALÇADA; PORTELA; 
MATOS, 2003; KNEBL et al., 2004; GUL; HARMANCIOGLU; GUL, 
2009; OLEYIBLO; LI, 2010; KOUTROULIS; TSANIS, 2010; 
CONTERATO et al., 2015; NETO; BATISTA; COUTINHO, 2016).  

Nascimento et al. (2000) realizaram modelagem hidrológica com 
base na chuva de projeto para diversos períodos de retorno, na bacia de 
Riacho das Areias, Belo Horizonte (MG). As simulações hidrológicas 
foram realizadas por meio do modelo HEC-HMS, a partir da seleção do 
método SCS-CN para determinar a precipitação excedente, o SCS-UH 
para transformação da precipitação excedente em hidrograma de 
escoamento superficial e o método Muskingum-Cunge para a propagação 
da onda de cheia no canal.  Os autores observaram que a urbanização em 
relação a todas as classes de uso do solo produz aumento na vazão de pico 
que varia 50% para tempos de retorno maiores que 10 anos e 80% para 
tempos de retorno de 2 e 5 anos. Os estudos desenvolvidos para a 
prefeitura local objetivaram o diagnóstico da situação atual e as 



56 

simulações de funcionamento do sistema de macrodrenagem no horizonte 
de ocupação urbana da bacia, contemplando ainda o estudo de alternativas 
de controle de cheias. Os resultados confirmam a inadequação de projeto 
do sistema de macrodrenagem e o elevado nível de risco de inundação de 
acordo com o desempenho do modelo.  

Calçada, Portela e Matos (2003) aplicaram o modelo HEC-HMS 
com uso dos métodos de cálculo SCS-CN, SCS-UH e Muskingum 
buscando analisar e delimitar a vazão de cheia para o período de retorno 
de 100 anos para os rios Comoro e Bebui, no Timor Leste. Os resultados 
foram satisfatórios estatisticamente e puderam atribuir uma vazão de 
cheia para prosseguir com a modelagem hidráulica de áreas inundáveis 
na área de estudo. 

Knebl et al. (2004) realizaram modelagem de inundação com 
tecnologia de SAD, isto é, que integra SIG e o modelo hidrológico HEC-
HMS. Trata-se de um estudo de caso para a bacia do rio San Antonio no 
evento extremo do verão de 2002. Ao atribuir uma vazão de cheia para 
prosseguir com a modelagem hidráulica, foi concluído que a modelagem 
fornece uma ferramenta adequada para previsões hidrológicas de 
alagamento em uma escala regional. 

Gul, Harmancioglu e Gul (2009) apresentaram uma abordagem 
sistemática baseada na simulação de algumas condições de eventos 
extremos, utilizando o modelo HEC-HMS para gerar a vazão de projeto 
e depois através da modelagem hidráulica, para análise da várzea da bacia 
hidrográfica de Bostanli, Turquia. Os resultados indicaram que a 
construção de uma barragem, teria um impacto positivo como medida de 
controle de inundações, uma vez que parece diminuir os picos de cheias 
de 68,9 e 158,7 m³/s para 65,5 e 150,7 m³/s, respectivamente, quando a 
barragem estiver em operação. 

Oleyiblo e Li (2010) calibraram o modelo HEC-HMS para 
previsão das inundações nas bacias de Misai e Wan’an, na China, com 
áreas de aproximadamente 797 km² e 869 km², respectivamente. Os 
autores observaram que o modelo previu vazão de pico com precisão 
ótima, se baseando nos dados históricos disponíveis de inundação. Foi 
verificado que, tanto o volume de inundação, como os tempos nos 
hidrogramas eram bastante precisos. Isto mostrou como o HEC-HMS é 
adequado para a compreensão deste tipo de estudo. 

Koutroulis e Tsanis (2010) aplicaram o modelo HEC-HMS para 
simular a vazão de pico relativa à inundação que ocorreu nos dias 13 e 14 
de janeiro de 1994, na bacia de Giofiros, na ilha de Creta na Grécia. Para 
isso, utilizaram o método de perda de taxa com déficit e constante, o 
método de Hidrograma Unitário Clark para transformação da precipitação 



57 

excedente em escoamento superficial e o método de recessão exponencial 
para determinar o escoamento de base. Os autores constataram que o 
evento que desencadeou a inundação teve uma precipitação total de 75,5 
mm, enquanto o volume escoado e a vazão de pico foi de 5,2x103 m³ e 
296 m³/s, respectivamente. Deste modo, obteve-se uma modelagem 
considerada satisfatória e foi concluído que a vazão de pico simulada é 
confiável reduzindo a incerteza na interpretação do evento. 

Neto, Batista e Coutinho (2016) realizaram estudos envolvendo 
vulnerabilidade de cidades a inundações no Ipojuca, em Pernambuco, e 
que necessitam do mapeamento de perigo e das áreas com potencial para 
inundação. O objetivo do trabalho foi desenvolver metodologia para 
mapeamento de indicadores de perigo e áreas inundáveis na escala de 
município. A primeira metodologia consistiu na simulação hidrológica-
hidráulica para o baixo curso do rio Ipojuca com uso dos modelos HEC-
HMS e HEC-RAS. A vazão gerada no modelo hidrológico do tipo chuva-
vazão foi utilizada como entrada do modelo hidráulico que simula o perfl 
da linha d’água no rio para a região de interesse. A outra metodologia 
procurou identificar as áreas inundáveis de todo o território do município 
por meio do índice topográfico. Os resultados do estudo em Ipojuca 
podem ser utilizados para a caracterização do perigo principalmente. 

Com base no exposto, os valores dos índices de eficiência não 
constavam nos trabalhos levantados e isso reforça os objetivos específicos 
propostos pelo presente trabalho. Até o presente momento não foram 
encontrados no sul do Brasil trabalhos com o HEC-HMS com abordagem 
explícita diferenciando simulações contínuas ou por eventos. Deste modo, 
o estado da arte deste trabalho enquadra-o na literatura como uma nova 
forma de avaliação dos resultados tradicionais indicados pelo modelo 
HEC-HMS.



58 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 
 
Os materiais e métodos utilizados no presente trabalho, 

permitiram a execução dos objetivos propostos na área de estudo:  
 

Figura 14 – Fluxograma metodológico do trabalho. 

 
Fonte: Próprio autor (2017). 

 

Investigação do comportamento 
hidrológico de Lages/SC em três 

eventos

Coleta de 
informações

Séries 
históricas

Precipitação

Vazão

Dados 
espaciais

Dados vetoriais

Hidrografia

Solos

Uso e 
Ocupação

Manchas 
Inundações

Dados 
matriciais

MDT

Ortofotos

Dados 
calculados

Equação IDF

Mapa CN

Saída de 
Campo

Registros 
Fotográficos

Geometria dos 
canais

Modelagem 
orientada por 

eventos

Calibração para 
2005, 2008 e 

2011

Teste para 
2005, 2008 e 

2011

Verificação dos 
métodos de 

cálculo

Perdas: Chuva 
efetiva

Transformação: 
processo 

chuva-vazão

Separação do 
escoamento de 

base

Propagação de 
onda no canal

Avaliação das 
respostas das 

sub-bacias

Sistema 
Caveiras 

Montante 1

Sub-bacias 
urbanas



59 

3.1 ÁREA DE ESTUDO 
 

A pesquisa foi realizada sobre a bacia hidrográfica Caveiras 
Montante 1, inserida na bacia do rio Caveiras, localizada na região serrana 
do estado de Santa Catarina, Brasil. A bacia hidrográfica do rio Caveiras 
possui área de 2413,27 km2, sendo a segunda maior sub-bacia da bacia 
hidrográfica do rio Canoas, ambas estabelecidas na região hidrográfica do 
rio Uruguai.  

A bacia hidrográfica, ou neste caso, sistema Caveiras Montante 
1 possui área total de 798,45 km², e suas respectivas sub-bacias 
selecionadas para realização deste estudo, encontram-se dispostas com 
suas áreas na Tabela 5 e Figura 15.  

 
Tabela 5 – Identificação do esquema conceitual de sub-bacias do sistema 

Caveiras Montante 1.  

Ordenamento 
montante 

para jusante 

Sub-bacias 
delimitadas 

Áreas (km2) 

1 Caveiras Montante 2 87,74 

2 UDESC Painel 251,55 

3 Caveiras Lages 152,73 

4 Ponte Grande 27,15 

5 Entre Rios 3,58 

6 Carahá 30,16 

7 Ponte Velha 245,54 

Fonte: Próprio Autor (2017). 



60 

Figura 15 – Área de estudo, localização do sistema Caveiras Montante 1.  

 
Fonte: Próprio autor (2017). 

 



61 

O esquema com as divisões de sub-bacias estabelecido na Tabela 
5 foi determinado com base na instalação de novas estações 
fluviométricas em locais essenciais para o monitoramento hidrométrico 
do rio Caveiras.  Os pontos escolhidos podem estabelecer características 
específicas pertencentes a cada uma das áreas de captação identificadas 
na bacia Caveiras Montante 1, principalmente no que diz respeito ao uso 
e ocupação do solo e relevo. 

O exutório final da bacia Caveiras Montante 1 localiza-se na 
antiga estação fluviométrica Ponte Velha, sob responsabilidade da 
CELESC (Centrais Elétricas de Santa Catarina), o que dá nome à sub-
bacia mais a jusante do sistema. Entretanto, a bacia hidrográfica 
considerada neste trabalho recebeu nomenclatura diferente, visto que, 
atualmente, a estação é denominada Caveiras Montante 1, ao integrar 
parte da rede de monitoramento hidrométrica do rio Caveiras. 

As sub-bacias Caveiras Montante 2 e UDESC Painel se referem 
à instalação de nova estação fluviométrica sob responsabilidade da 
CELESC e novo sensor de nível automático implantado pela 
Universidade do Estado de Santa Catarina (UDESC) na divisa do 
município de Painel com Lages, respectivamente em seus exutórios. 
Quanto a sub-bacia Caveiras Lages refere-se ao ponto de entrada do rio 
Caveiras próximo do centro urbano. As sub-bacias Ponte Grande e Carahá 
representam o nome de seus respectivos cursos d’água afluentes do rio 
Caveiras, assim como Entre Rios (rio Caveiras) estabelece sub-bacia 
intermediária entre as duas anteriores. E por último, a sub-bacia Ponte 
Velha citada anteriormente.  

 
3.1.1 Suporte de SIG – HEC-HMS 

 
No desenvolvimento deste trabalho, para todas as atividades 

relacionadas a dados geoespaciais dentro da modelagem hidrológica foi 
utilizado o HEC-GeoHMS (Hydrologic Engineering Center's Geospatial 
Hydrologic Modeling). As sub-bacias foram delimitadas com o uso do 
HEC-GeoHMS, fixando os exutórios das sub-bacias de acordo com os 
locais e respectivos motivos definidos previamente.  

Os dados espaciais, definidos como dados que descrevem as 
características geográficas da superfície, tanto de órgãos oficiais como 
produzidos pelo próprio autor, são essenciais para o desenvolvimento 
deste estudo. Tal suporte, junto ao HEC-GeoHMS, pode integrar o 
gerenciamento de dados com a interface gráfica para o usuário realizar o 
pré-processamento de dados hidrológicos. Deste modo, o mesmo pode 
analisar informações do Modelo Digital de Terreno (MDT), delimitar as 



62 

sub-bacias e a hidrografia que se deseja estudar, além de preparar a 
entrada de diversos parâmetros para o modelo hidrológico HEC-HMS. 

A geometria espacial se trata da base física das sub-bacias e 
respectivos cursos d’água de estudo para a modelagem hidrológica, 
realizando sua extração com auxílio do HEC-GeoHMS e delineando a 
hidrografia, como ilustrado na Figura 15. Por meio desta extração, foi 
possível determinar dados relativos ao canal principal, sua subdivisão por 
trechos, comprimentos e declividades dos trechos, seções transversais, 
entre outras informações de base física. A construção da geometria 
espacial foi realizada a fim de caracterizar os afluentes relevantes como 
os rios Ponte Grande e Carahá que chegam ao rio Caveiras no município 
de Lages, Santa Catarina. 

O foco dentro da área de estudo foi estabelecido buscando-se 
estudar as vazões extremas que ocorreram na região urbana da cidade de 
Lages/SC, município onde vive uma população de cerca de 160.000 
habitantes, possui a maior área dentro da bacia do rio Caveiras e trata-se 
do principal polo econômico do planalto sul de Santa Catarina. Vale ainda 
ressaltar que a cidade também se abastece e despeja seus efluentes nas 
águas do rio Caveiras. Geograficamente, encontra-se na posição média de 
27º49’ de latitude sul e 50º20’ de longitude oeste. Sua altitude média é de 
940 m e seu núcleo urbano principal espalha-se por uma área aproximada 
de 88 km² (CORDEIRO; RAFAELI NETO, 2015).  

No município, os principais rios que cortam a cidade, rio Carahá 
e Ponte Grande, cruzam uma grande extensão da área urbana (Figura 16), 
e, portanto, a hidrografia que constitui as principais sub-bacias urbanas 
são formadas pelo rio Caveiras e seus afluentes Carahá e Ponte Grande, 
com suas respectivas áreas de captação de 30,16 e 27,15 km², 
respectivamente. 

 



63 

Figura 16 – Localização dos afluentes urbanos do rio Caveiras em Lages/SC.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



64 

3.1.2 Clima 
 

O clima da região é caracterizado por apresentar um inverno 
bastante frio, marcado pela ocorrência de fortes geadas e, em alguns anos, 
queda de neve. Segundo a classificação de Köppen, o clima da região é 
do tipo "Cfb", mesotérmico, subtropical úmido, com verões frescos, não 
apresentando estação seca definida. As geadas são freqüentes, em média 
mais de quinze dias por ano (MOTA; BEIRSDORF; GARCEZ, 1971). 

Sob responsabilidade do INMET (Instituto Nacional de 
Meteorologia) e monitorada pela EPAGRI-CIRAM (Centro de 
Informações de Recursos Ambientais e de Hidrometeorologia de Santa 
Catarina), a estação meteorológica de Lages/SC (código 2750031) 
encontra-se localizada nas coordenadas 27º48’55’’ de latitude Sul e 
50º19’46’’ de longitude Oeste a 937m de altitude.  

A temperatura média anual para a região de estudo encontra-se 
em torno de 15,8ºC, os meses que compreendem o trimestre de dezembro 
a fevereiro apresentam as máximas, enquanto as mínimas encontram-se 
de junho a agosto, considerando a série histórica de médias mensais 
disponíveis de 1941 a 2014 (Figura 17). Em termos absolutos, a 
temperatura máxima de 35,3ºC foi registrada para um mês de janeiro e a 
temperatura mínima de -7,4ºC, registrada para um mês de julho. 

 
Figura 17 – Dados de temperatura média mensal (1941-2014) da estação Lages 

pertencente ao INMET/EPAGRI-CIRAM. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017) 

 

0
2,5

5
7,5
10

12,5
15

17,5
20

22,5

T(oC)

Temperatura média mensal



65 

Com base na mesma estação meteorológica, o regime 
pluviométrico apresenta, em média, 128,4 mm mensais. Para todos os 
meses do ano o regime apresenta-se acima dos 100 mm, as precipitações 
médias mensais máximas são encontradas nos meses de setembro, 
outubro e janeiro, e mínimas no período de abril, maio e junho (Figura 
18). A precipitação média anual é de 1.540,3 mm. 

 
Figura 18 – Dados de precipitação média mensal da estação Lages pertencente 

ao INMET/EPAGRI-CIRAM.

 
Fonte: Próprio Autor (2017) 

 
A estação fluviométrica Ponte Velha trata-se da única estação 

com disponibilidade de dados observados de vazão para as datas dos 
eventos selecionados na área de estudo. Com o código 71620500 no 
sistema hidroweb da Agência Nacional de Águas (ANA), encontra-se 
localizada nas coordenadas 27º52’49,40’’ de latitude Sul e 50º22’56,94’’ 
de longitude Oeste a 857,95m de altitude. 

Quanto às estações pluviométricas utilizadas para caracterização 
da precipitação na bacia hidrográfica Caveiras Montante 1, foram 
selecionadas cinco estações que possuem séries históricas para um 
processo de análise e consistência confiável. Conforme a Figura 19, são 
elas: Bocaina do Sul (02749035), Lages (02750005), Coxilha Rica 
(02850004), Painel (02750007) e Vila Canoas (02749031).  

As precipitações acumuladas tiveram seus valores estabelecidos 
pelo método de polígonos de Thiessen (Figura 19), pois é um método de 
interpolação implícito no modelo. Além destas, foram utilizados os dados 
de um pluviógrafo instalado no campus da UDESC, em Lages, para 
aquisição de informações de duração, com intervalo de 10 minutos.

0

50

100

150

200

(mm)Precipitação mensal



66 

Figura 19 – Localização das estações pluviométricas e fluviométrica e 
polígonos de Thiessen no sistema Caveiras Montante 1. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



67 

3.1.3 Caracterização e uso do solo 
 
Os solos predominantes da bacia Caveiras Montante 1 são 

cambissolos, neossolos e nitossolos (Figura 20). Os dois primeiros 
predominam próximos aos talvegues, enquanto os nitossolos, típicos das 
encostas, são solos rasos, com horizonte A assentado diretamente sobre a 
matriz. Esse solo é hidromórfico, ou seja, característico de áreas alagadas 
ou sujeitas a alagamento (CORDEIRO; RAFAELI NETO, 2015). 
Portanto, os solos próximos da região urbana encontram-se permanente 
ou periodicamente saturados por água, salvo quando artificialmente 
drenados. A água permanece estagnada internamente, ou a saturação é por 
fluxo lateral no solo. Em qualquer circunstância, a água do solo pode se 
elevar por ascensão capilar, atingindo a superfície. Esses solos são mal ou 
muito mal drenados, em condições naturais (EMBRAPA, 2004).  

As sub-bacias, conforme identificadas na tabela 5, apresentam 
um uso e ocupação do solo diferente para cada uma delas. As classes 
foram identificadas no mapeamento com imagens LANDSAT TM 5 de 
outubro de 2004, em vista dos eventos a serem detalhados mais à frente, 
nos anos de 2005, 2008 e 2011, e também pela melhor qualidade das 
imagens encontradas. 

A sub-bacia Caveiras Montante 2 apresenta a maior área coberta 
por floresta nativa, em torno de 75%, e tem como destaque o fato de não 
existir núcleo urbano. A jusante desta área, na sub-bacia UDESC Painel, 
a floresta nativa diminui gradativamente atingindo em torno de 48% da 
área de captação, sendo igualmente representada pela classe campo, e 
ainda com 2% de reflorestamento e 2% dividido por todas as outras 
classes. Quanto à sub-bacia Caveiras Lages obteve-se em torno de 52% 
da área como campo e, a floresta nativa diminui ainda mais, para 32%. O 
reflorestamento e agricultura atingem em torno de 9% e 5%, 
respectivamente. 

Em relação às sub-bacias urbanas, na área de captação referente 
ao rio Ponte Grande, verifica-se 44% representado por núcleo urbano e 
42% por campo. Na área intermediária Entre Rios, observa-se 56% da 
área representada por campo e a presença de floresta nativa e 
reflorestamento, com 21% e 16% respectivamente. No Carahá, observa-
se a maior área de núcleo urbano, com aproximadamente 61%, indicando 
a sub-bacia com maior impermeabilidade. 

Por último, a sub-bacia Ponte Velha apresenta 60% de sua área 
de captação com a classe campo, 30% de floresta nativa e de 2% para o 
solo exposto. 

 



68 

Figura 20 – Tipos de solos no sistema Caveiras Montante 1. 

 
Fonte: EMBRAPA (2004). 

 
 



69 

Figura 21 – Uso e ocupação do solo no sistema Caveiras Montante 1. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



70 

3.1.4 Altimetria 
 
Por meio do levantamento aerofotogramétrico da Secretaria de 

Desenvolvimento Econômico Sustentável de Santa Catarina (SDS), as 
fotografias aéreas digitais ou ortofotos de cor natural e infravermelha com 
resolução de 39 cm (SDS, 2013), puderam ser utilizadas para extrair 
informações de altimetria bem detalhadas para este trabalho. 

O modelo digital de terreno (MDT) é um dos dados de entrada 
fundamentais para a modelagem hidrológica. O MDT utilizado possui 
resolução espacial de 1 metro (SDS, 2013), e, antes de iniciar o devido 
processamento foi reamostrado para a resolução espacial de 5 metros 
(Figura 22), buscando realizar a delimitação das sub-bacias com o HEC-
GeoHMS.  

Por fim, no MDT (Figura 22) a coloração mais escura indica 
locais baixos, próximos aos talvegues, enquanto que a mais clara 
representa os cumes e pontos mais elevados nas sub-bacias. Além disso, 
é possível observar a predominância de grandes montanhas na área de 
montante às sub-bacias urbanas e o início das planícies naturais de 
inundação já na sub-bacia Caveiras Lages e que se estende até o exutório 
na estação Ponte Velha. 

 



71 

Figura 22 – Modelo Digital de Terreno do sistema Caveiras Montante 1. 

 
Fonte: Próprio autor (2017). 

 



72 

3.1.5 Eventos selecionados 
 

As bacias essencialmente urbanas do sistema Caveiras Montante 
1 (Ponte Grande e Carahá), com trechos do canal principal e seus 
afluentes, dentro dos limites da cidade de Lages, são aquelas que sofrem 
com inundações. Além de suas drenagens naturais, ao longo destes canais 
existem pequenas e grandes ligações de condutos de concreto e PVC, 
assim como sarjetas e galerias contribuintes de bairros inteiros da cidade 
que contribuem constantemente para a vazão dos canais.  

A fim de exemplificar e ilustrar as vazões extremas que ocorrem 
durante os eventos, a Figura 23 demonstra a resposta da sub-bacia do rio 
Carahá durante um evento ocorrido em 26/09/2015. Na Figura 24, em 
ambos os rios Ponte Grande e Carahá, podem ser visualizadas as imagens 
proporcionadas pelos sobrevoos durante o evento de 2011, um dos 
selecionados para este trabalho, demonstrando a dimensão do evento. Nos 
Apêndices A a D, apresentam os registros fotográficos de um 
reconhecimento do rio Caveiras durante um dia sem registros 
antecedentes de precipitação e em outro dia com registros prévios de 
precipitação. Isso demonstrou a diferença brusca da cota do rio Caveiras 
em relação aos galhos das árvores, ou seja, o efeito que um evento 
extremo de precipitação causa na vazão das sub-bacias. 

Em seguida, antes de descrever os eventos selecionados para 
estudo das vazões de pico e volumes de cheia, deve-se destacar o esforço 
que surge de um acordo realizado pela Defesa Civil de Lages, delimitando 
a campo durante os eventos as áreas de inundação, e a Secretaria 
Municipal de Planejamento (SEPLAN), vetorizando as áreas inundadas 
para a análise espacial. 

De acordo com a disponibilidade e confiabilidade dos dados 
pluviométricos e fluviométricos de eventos que provocaram desastres por 
inundação em 2005, 2008 e 2011, optou-se pela modelagem orientada por 
eventos. A escolha foi baseada no fato de permitir relacionar os resultados 
encontrados com os mapas de inundação existentes e também estudar o 
comportamento hidrológico das sub-bacias delineadas para cada um dos 
eventos. As datas de eventos selecionados para o estudo são 18 e 
19/05/2005, 15 e 16/02/2008, e 08 e 09/08/2011 (Tabela 6). 

Nas figuras 25, 26 e 27 são visualizadas as “manchas” de 
inundação dos eventos selecionados para este trabalho, de acordo com 
seus respectivos volumes acumulados e distribuição espacial das chuvas 
nas sub-bacias. No Apêndice E encontra-se a série histórica completa 
referente ao período de funcionamento da estação Ponte Velha.



73 

Figura 23 – Resposta imediata na vazão do rio Carahá no evento do dia 
26/09/2015. a) Antes do evento. b) Durante o evento. 

 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
 
 
 
 

a) 

b) 



74 

Figura 24 – Fotografias do sobrevoo realizado no evento de 2011. a) Inundações 
e consequentes alagamentos no rio Ponte Grande. b) Inundações no rio Carahá. 

Fonte: Polícia Militar de Santa Catarina (2011). 
 
 
 
 

a) 

b) 



75 

Figura 25 – Principais áreas de inundação para o evento de 2005 nos rios 
Carahá e Caveiras. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



76 

Figura 26 – Principais áreas de inundação para o evento de 2008 nos rios Ponte 
Grande e Carahá. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



77 

Figura 27 – Principais áreas de inundação para o evento de 2011 nos rios Ponte 
Grande, Carahá e Caveiras. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



78 

Desta forma, diante de tais informações e dos mapas dos 
desastres por inundação ocorridos nos anos de 2005, 2008 e 2011 nenhum 
estudo hidrológico foi realizado até o momento para auxiliar o 
entendimento dos mecanismos geradores das inundações. Assim sendo, a 
análise específica destes eventos pôde ser desenvolvida ao consultar as 
séries históricas disponíveis.  

Os dados observados tanto de vazão como de precipitação são 
diários, ou seja, trata-se da chuva acumulada diária ponderada pelas 5 
estações pluviométricas disponíveis. E também, de vazão média diária 
mensurada por meio de curva-chave específica pertencente à estação 
fluviométrica Ponte Velha que monitorou o nível do rio Caveiras de 2002 
a 2011 e desde 2012 vem monitorando com a nomenclatura de Caveiras 
Montante 1. 

Pensando no fato de que a duração dos hidrogramas simulados a 
jusante deve ser suficientemente longa para que o volume total 
representado seja, no mínimo, igual ao volume do hidrograma observado 
a montante, foram adotados diferentes períodos para cada evento. No 
total, contando o número de dias antes e após o evento, para 2005, 2008 
e 2011 foram necessários 30, 17 e 16 dias, respectivamente. 

 
Tabela 6 – Períodos escolhidos para a modelagem hidrológica. 

Duração do evento responsável 
pela vazão de pico 

Período utilizado para a 
modelagem hidrológica 

18 e 19/05/2005 13/05 a 11/06/2005 

15 e 16/02/2008 11/02 a 27/02/2008 

08 e 09/08/2011 04 a 19/08/2011 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Visando um embasamento melhor da caracterização de cada um 

dos eventos, a Tabela 7 apresenta informações constantes nos relatórios 
de Avaliações de Danos – AVADAN (Anexos A, B e C), criados pelo 
Sistema Nacional de Defesa Civil – SINDEC, e preenchidos pela Defesa 
Civil municipal.  

 



79 

Tabela 7 – Descrição dos eventos selecionados.  
Evento Descrição Classificação 

2005 

Enchentes com alagamentos e inundações 
devido às fortes chuvas ocorridas, o que 
ocasionou um grande volume de água 
despejado nos rios que contornam 
Lages/SC. 

Enchentes ou 
Inundações 

graduais 

2008 
Chuva intensa e concentrada que causou 
o transbordamento do rio Carahá. 
Desastre súbito e de evolução aguda. 

Enxurrada ou 
Inundação 

brusca 

2011 
Ocorrência de vendaval unido a fortes 
chuvas, ocasionando alagamento, 
enxurrada e enchente em parte da cidade. 

Tempestade 
convectiva 

Fonte: S2ID (2016). 

 
Com relação à vazão observada nos eventos selecionados das 

séries históricas da estação fluviométrica Ponte Velha, a qual caracteriza-
se como a resposta do sistema Caveiras Montante 1, foi realizada uma 
análise de consistência das vazões. Deste modo, é possível utilizar os 
dados da estação fluviométrica Ponte Velha para que na modelagem 
hidrológica ocorra a estimativa da vazão para as sub-bacias urbanas de 
interesse que não possuem monitoramento. 

Na caracterização dos dados observados de precipitação para os 
eventos selecionados, os volumes acumulados de chuva responsáveis 
pelas vazões de pico, foram ponderados para cada uma das sub-bacias do 
sistema Caveiras Montante 1.  

Desta forma, é possível caracterizar os eventos ao analisar dois 
fatores: a distribuição espacial da chuva em relação às sub-bacias 
consideradas e à severidade de cada um dos eventos. O primeiro fator 
pode ser visualizado nas figuras 28, 29 e 30. Para as precipitações 
acumuladas nas sub-bacias urbanas (Ponte Grande, Entre Rios e Carahá) 
é considerado o mesmo volume de chuva para cada, pois, encontram-se 
dentro do mesmo polígono, ponderado apenas com dados provenientes da 
estação pluviométrica Lages. 



80 

Figura 28 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 2005. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 



81 

Figura 29 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 2008.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 



82 

Figura 30 – Distribuição espacial da chuva para a vazão de pico de 2011.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
 
 



83 

O segundo fator considerado, a severidade de cada evento, é 
definido por meio do tempo de retorno. Tal característica pôde ser 
estimada devido aos registros do pluviógrafo instalado no campus da 
UDESC, que pode captar eventos com tempo de duração menor que 24 
horas, uma limitação para as outras estações pluviométricas com dados 
de acumulados diários. Portanto, além das informações constantes nos 
relatórios de Avaliações de Danos (Anexos A a C) que indicam os 
prejuízos econômicos e sociais para o município de Lages, também se 
encontram registradas as durações dos eventos nos pluviogramas dos 
Anexos D a F. A determinação do tempo de retorno dos eventos 
selecionados ocorre de acordo com dois métodos, ambos se baseando na 
duração do evento registrada pelos pluviogramas.  

O primeiro método utiliza a curva IDF (Intensidade-Duração-
Frequência), a qual consiste na adoção de curvas padronizadas, 
construídas a partir de registros históricos, que apresentam um valor de 
intensidade de chuva em relação a sua duração total e o seu tempo de 
retorno (CANHOLI, 2005). A curva IDF para a cidade de Lages, 
conforme equação 16, atualizada e publicada por Cardoso et al. (2014) 
com base em 10 anos de observação, de 2000 a 2009: 

 
 ? = 2050???.??(? + 30)??.??                       (16)  

 
onde ? é a intensidade média da chuva (mm/h), ?? é o tempo de retorno 
(anos), e ? é a duração da chuva (minutos). Cardoso et al. (2014), foi 
considerada uma duração de chuva para eventos de até 18 horas, sendo 
compatível com o evento de 2008 (Tabela 7), e tempos de retorno de 2 a 
100 anos. 

No segundo método, para os eventos de 2005 e 2011 com 
durações superiores a 24 horas (Tabela 7), foi realizada a análise 
estatística de probabilidade de chuvas intensas e de tempo de retorno 
denominada distribuição de Gumbel. Em cada observação, com base em 
29 anos de observação disponível, de 1987 a 2015, na estação 
pluviométrica Lages, foi coletada a chuva máxima de 48 horas para cada 
ano da série.  

O procedimento sistemático foi organizar a série máxima anual 
em ordem decrescente. Em seguida, foram calculadas as estatísticas 
amostrais de média aritmética e desvio-padrão, a fim de gerar a variável 
reduzida de Gumbel. Logo, a probabilidade teórica esperada de um valor 
extremo ser atingido ou superado foi obtida por: 

 



84 

 ?? =  1  ?
?????                                                   (17)  

 
onde ?? é a probabilidade teórica esperada, ? é a base do logaritmo 
neperiano e ??  é a variável reduzida de Gumbel.  

O tempo de retorno (??? ), definido como a recíproca da 
probabilidade, ou seja, o intervalo médio, em anos, em que um valor 
qualquer de chuva é igualado ou superado, pelo menos uma vez, é 
calculado por: 

 

??? =
?

??
                                      (18)

  
Deste modo, foi possível captar os eventos de longa duração para 

atribuir um tempo de retorno para as chuvas máximas da série, inclusive 
os anos de 2005 e 2011. O uso de ambos os métodos pôde normalizar a 
severidade dos eventos selecionados considerando a duração correta de 
cada evento, isto é, permitiu que ambos pudessem ser comparados para 
análise. 

Pode-se visualizar a Tabela 8 sintetizando as figuras 28, 29 e 30, 
e apresentando as características de cada evento, atribuindo assim, uma 
severidade para cada um deles, por meio do tempo de retorno calculado. 

 
Tabela 8 – Dados dos eventos extremos escolhidos para o estudo.  

Data do 
evento / 
Chuva 

acumulada 

Distribuição 
espacial 

 

Duração 
(horas) 

Intensidade 
média 

(mm/h) 

Tempo 
de 

Retorno 
(anos) 

18 e 
19/05/2005 
(184 mm) 

Disseminada 32 5,74 384 

15 e 
16/02/2008 
(104 mm) 

Concentrada 4,5 23,11 29 

08 e 
09/08/2011 
(124 mm) 

Disseminada 35 3,53 22 

Fonte: Próprio Autor (2017).



85 

3.2 APLICAÇÃO DO MODELO HIDROLÓGICO 
 

Seguindo o fluxograma metodológico do trabalho (Figura 14), 
foram utilizados os métodos embasados previamente, e para suas 
aplicações foram estimados os parâmetros relacionados aos métodos de 
cálculo escolhidos para iniciar o processo de calibração do sistema 
Caveiras Montante 1. Assim, busca-se gerar os hidrogramas para 
determinação da resposta das sub-bacias durante os eventos selecionados. 

Deste modo, fica dependente da correta estimativa dos 
parâmetros a confiabilidade nos resultados obtidos, visto que os métodos 
de cálculo dos processos hidrológicos estão diretamente relacionados às 
características intrínsecas das sub-bacias e canais envolvidos nos 
parâmetros. Estimativas de valores iniciais para os parâmetros, além da 
utilização das metodologias específicas, também foram obtidos a partir de 
informações encontradas na literatura. 

 
3.2.1 Criação do esquema conceitual 
 

A estrutura ou esquema conceitual do HEC-HMS para 
representação dos processos hidrológicos no sistema Caveiras Montante 
1 tem sua delineação na Figura 31. Este esquema conceitual apresenta, 
por meio dos elementos hidrológicos conectados a propagação dos 
volumes até o exutório.  

Quanto a identificação de cada item, as bacias são representadas 
por reservatórios com entrada de uma gota d’água e flecha de saída, os 
canais são representados por trechos em linhas azuis, a junção de tais 
volumes por meio de um reservatório com duas entradas e uma saída e o 
exutório um reservatório apenas com 2 entradas e sem saída. No Apêndice 
F pode ser encontrado o esquema conceitual arranjado na interface do 
HEC-HMS com as sub-bacias ao fundo. 



86 

Figura 31 – Esquema conceitual dos elementos hidrológicos na interface do 
HEC-HMS. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
 

3.2.2 Determinação do CN  
 

Como descrito no capítulo 2, ao selecionar o método de cálculo 
de perda SCS-CN no modelo HEC-HMS, é requerida a inserção de 
valores para três parâmetros. Entretanto, na estimativa do valor inicial 
para calibração do método de perda nas sub-bacias de estudo, somente a 
definição de um único parâmetro de entrada foi necessária, o Curve 
Number (CN). O parâmetro de abstração inicial, que define os processos 
de detenção e retenção da água seja na superfície ou na interceptação 
pelas copas das árvores por exemplo, foi adotado o valor padrão do 
método, de 20% (equação 2). Com relação a impermeabilidade da sub-
bacia, esta é representada pelo próprio parâmetro CN, visto que em sua 
determinação foi considerada a impermeabilidade das áreas urbanas do 
sistema Caveiras Montante 1.   

O parâmetro CN depende do uso e ocupação do solo e de 
características hidrológicas da camada superior do solo. O tipo e 
condições de umidade antecedente foram determinados com base em 
metodologias consagradas (NRCS, 1986; CHOW; MAIDMENT; MAYS, 
1988) e tabelas de referência por autores brasileiros (SARTORI; 
GENOVEZ; LOMBRADI NETO, 2005; TUCCI, 1998; 
COLLISCHONN; DORNELLES, 2013) para várias superfícies de solos 
agrícolas e urbanos, de acordo com seu grupo hidrológico de solo, tipo de 
vegetação e área impermeabilizada, e condições hidrológicas da 
superfície.  

Para os quatro grupos hidrológicos de solos A, B, C e D 
(COLLISCHONN; DORNELLES, 2013), classificados de acordo com a 



87 

capacidade de produção de escoamento superficial, o risco de ocorrência 
da geração de escoamento superficial aumenta no sentido de A para D, 
enquanto a capacidade de infiltração ocorre de modo inverso. De acordo 
com os tipos de solos encontrados (Figura 20) e as relações estabelecidas 
por Sartori, Genovez e Lombardi Neto (2005), os grupos hidrológicos 
adotados para nitossolo háplico, cambissolo háplico e húmico e neossolo 
litólico são B, C e D, respectivamente.  

Deste modo, verifica-se a presença de solos pouco profundos e 
com muito baixa capacidade de infiltração nas sub-bacias de montante e 
extremidades do sistema Caveiras Montante 1, enquanto que solos menos 
permeáveis e com permeabilidade superior à média são encontrados 
conforme se direciona para as sub-bacias urbanas e o exutório do sistema. 

Em seguida, os valores de CN foram ponderados em função do 
uso e ocupação estabelecido na Figura 21 em equivalência com o uso 
constante nas tabelas de referência (NRCS, 1986; TUCCI, 1998) e 
também com os grupos hidrológicos definidos anteriormente. Assim, no 
HEC-GeoHMS foi estimado o valor inicial médio do parâmetro (Figura 
32) que será utilizado como base para calcular a parcela da chuva que 
efetivamente escoará superficialmente nas sub-bacias durante os eventos.  
 



88 

Figura 32 – CN médio ponderado por sub-bacias para o sistema Caveiras 
Montante 1. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



89 

3.2.3 Determinação do tempo de retardo ou Lag time 
 

A transformação da chuva efetiva em vazão pode ser obtida 
através de diversas técnicas de engenharia hidrológica. Uma técnica 
muito comum é a aplicação do conceito do SCS Unit Hydrograph, 
descrito no capítulo 2, o qual representa a resposta das sub-bacias para 
uma precipitação efetiva unitária, produzindo um hidrograma 
correspondente. O principal parâmetro de entrada para este método é o 
tempo de retardo de cada sub-bacia.  

De acordo com a equação 7, o atraso da bacia é aproximado para 
60% do tempo de concentração. Esse tempo caracteriza a forma do 
hidrograma unitário, sendo ainda definido pelo intervalo de tempo entre 
o início da precipitação e o instante em que todos os pontos da sub-bacia 
estão contribuindo para a vazão e, consequentemente, trata-se de um fator 
importante no comportamento hidrológico e na vazão de pico durante os 
eventos selecionados. 

A avaliação do tempo de concentração das sub-bacias é bastante 
complexa, devido aos inúmeros condicionantes envolvidos, existindo 
uma grande variedade de expressões de cálculo, merecendo, por isso, 
grande atenção na sua determinação, pois influencia significativamente 
no hidrograma final.  

Diferentemente da metodologia descrita na NRCS Technical 
Release 55, comumente conhecida como TR-55 (NRCS 1986) e bastante 
recomendada por estar integrada no HEC-geoHMS, o cálculo do tempo 
de concentração foi executado de acordo com a equação 6, já descrita 
anteriormente, recomendada por DNIT (2005) para o estudo de eventos 
extremos. Deste modo, foi obtida a tabela 9: 



90 

Tabela 9 – Tempos encontrados para as sub-bacias do sistema Caveiras 
Montante 1. 

Sub-bacias 
Tempo de 

concentração 
(horas) 

Tempo de 
retardo 
(horas) 

Tempo de 
retardo 

(minutos) 

Caveiras Montante 2 7,36 4,42 264,95 

UDESC Painel 11,68 7,01 420,53 

Caveiras Lages 11,92 7,15 429,23 

Ponte Grande 6,44 3,86 231,87 

Carahá 4,73 2,84 170,14 

Entre Rios 1,97 1,18 70,85 

Ponte Velha 13,24 7,94 476,60 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
De uma forma geral, para uma mesma bacia hidrográfica a vazão 

de pico calculada é proporcional ao inverso do tempo de concentração 
para ela considerado. Portanto, isso significa que para as bacias urbanas 
de interesse, por exemplo, o rio Carahá pode possuir vazões de pico 
maiores que o Ponte Grande em seu exutório, levando em conta que 
possui um tempo de concentração menor, além da área superior. 

Por fim, o conhecimento da distribuição temporal de intensidade 
da chuva, proporcionado pela transformação chuva-vazão, é importante, 
pois condiciona o volume da infiltração e a forma do hidrograma de 
escoamento superficial direto causado pela precipitação efetiva 
(BEMFICA; GOLDENFUM; SILVEIRA, 2000). 
 

3.2.4 Determinação do escoamento subterrâneo 
 

O método de Escoamento de Base utilizado foi o de recessão 
exponencial, e como apresentado no capítulo 2, tal método foi empregado 
com a estimativa inicial de três parâmetros. Vale destacar que esta escolha 
considera que após o evento, a diminuição da vazão do canal ou recessão 
ao longo do tempo é proporcional a um decaimento exponencial e tal 
método foi incluído devido ao interesse pela separação do escoamento de 
base para as sub-bacias sem monitoramento. 

Por se tratar de modelagem orientada por evento, o balanço 
hídrico não é conhecido previamente, e é utilizada uma abordagem 
empírica para relacionar os parâmetros do modelo com as características 
de recessão de um hidrograma observado. Deste modo, presume-se que a 



91 

recessão do hidrograma é dominada pela resposta subterrânea no ponto 
em que cessa o escoamento direto superficial e subsuperficial. E então, 
identifica-se o ponto em que o escoamento direto cessa. 

A separação do hidrograma em escoamento direto e subterrâneo 
é denominada separação do Escoamento de base. Os métodos de 
separação assumem uma resposta muito simples para a bacia hidrográfica, 
a qual é considerada uma soma de escoamento direto e do escoamento 
subterrâneo provindo de um suposto aquífero homogêneo, isto é, com 
uma única resposta característica, identificável a partir da recessão do 
hidrograma. 

O primeiro parâmetro, de vazão inicial específica, representa a 
vazão inicial no canal em razão de sua área de captação. É afetada pela 
contribuição a longo prazo de água subterrânea, quando há ausência de 
chuva, e está sempre em função de condições antecedentes, como por 
exemplo, o tempo entre o evento selecionado e a última ocorrência de 
chuva. Portanto, o procedimento foi traçar a vazão inicial observada antes 
dos eventos de cheia em relação a área de captação da respectiva sub-
bacia, baseando-se em diversas bacias monitoradas, plotando assim essa 
relação em gráficos do tipo log (USACE, 1994). 

 Quanto ao segundo, a constante de recessão, trata-se da relação 
entre qualquer vazão no ramo de recessão e a vazão seguinte, no caso, um 
dia depois, obtendo-se a taxa de inclinação da linha reta traçada a partir 
do parâmetro seguinte, a vazão limiar de recessão. Assim, é considerada 
uma característica de cada sub-bacia, sendo que depende da contribuição 
(Tabela 10) que está mantendo o curso d’água no passo de tempo anterior 
ao evento.  

 
Tabela 10 – Valores típicos de k de acordo com a contribuição antecedente da 

sub-bacia. 

Contribuição Constante de recessão (k) 

Subterrânea 0,95 

Subsuperfial 0,8 a 0,9 

Superficial 0,3 a 0,8 
Fonte: Pilgrim e Cordery (1992). 

 
No terceiro, a vazão limiar de recessão, com o decaimento 

exponencial esperado na vazão foi identificado o ponto em que a recessão 
começa (Figura 8). A técnica padrão (USACE, 1994) é traçar log no eixo 
da vazão ao longo do tempo e determinar o ponto em que a recessão se 
torna uma linha reta, plotados assim em um gráfico semilog. A vazão 



92 

limiar de recessão indica, portanto, a vazão do ramo de recessão do 
hidrograma calculado em que se inicia uma recessão exponencial.  

Os valores iniciais estimados foram calculados com base em 
séries históricas referentes a outros eventos de 2005, 2008 e 2011, além 
dos selecionados para este estudo, buscando atrelar tais valores a períodos 
sem precedente de chuva, conforme Apêndice E.  

 
Tabela 11 – Parâmetros do escoamento de base para as sub-bacias do sistema 

Caveiras Montante 1. 

Sub-bacias 
Vazão inicial 

específica 
(m3/s/km2) 

Constante de 
recessão 

Valor limiar 
de recessão 

(m3/s) 

Caveiras Montante 2 0,01226 

0,9 

9,91 

UDESC Painel 0,01632 43,18 

Caveiras Lages 0,01353 72,21 

Ponte Grande 0,01043 2,83 

Carahá 0,01033 3,12 

Entre Rios 0,0079 82,83 

Ponte Velha 0,01615 123,18 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
3.2.5 Determinação das medidas físicas da calha dos canais 
 

As equações matemáticas e os pressupostos em que se baseia o 
método de propagação de onda Muskingum-Cunge são explicados em 
detalhe no Capítulo 2. Para a aplicação deste método no HEC-HMS, os 
parâmetros de entrada (Figura 33) a serem definidos são aqueles 
relacionados à geometria da calha do canal e o coeficiente de manning, 
que define sua rugosidade.  

Primeiramente, foi considerado uma simplificação para o 
formato trapezoidal do canal e a relação 1:1 para a declividade do talude. 
Em seguida, foi realizada, através do HEC-GeoHMS, a determinação do 
comprimento, declividade e largura atribuindo os valores separadamente 
para cada trecho de canal, com base no MDT e ortofotos provenientes do 
levantamento aerofotogramétrico de Santa Catarina (SDS, 2013). 
 



93 

Figura 33 – Parâmetros indicados no método de Propagação de onda 
Muskingum-Cunge no HEC-HMS. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
A geometria do canal foi verificada in loco, por meio de 

expedições a campo no rio Caveiras e seus afluentes urbanos Ponte 
Grande e Carahá. Além de fotografias e medições manuais (Figura 34 e 
35), foram realizadas batimetrias com o uso do equipamento Q-boat, do 
laboratório de hidrologia do departamento de Engenharia Ambiental e 
Sanitária no campus de Lages da UDESC. Tal equipamento, 
desenvolvido pela empresa americana Teledyne RD Instruments e 
pioneiro no Brasil, trata-se de um barco controlado remotamente que 
possui acoplado a si um sensor ADCP (Accoustic Doppler Current 
Profilers) e um ecobatímetro para medição tanto de vazão como 
realização da batimetria do curso d’água (Figura 36).  

No Apêndice G constam os perfis batimétricos experimentais 
executados nas seções que podem caracterizar o comportamento 
hidrológico do sistema Caveiras Montante 1 durante os eventos 
selecionados. 

 

Muskingum-Cunge

Coeficiente de 
manning

Formato do Canal
Largura do fundo do 

Canal (m)
Declividade do talude 

do canal (xH:1V)

Comprimento do canal 
(m)

Declividade do canal 
(m/m)



94 

Figura 34 – Confirmação in loco de parâmetros físicos relacionados ao rio Ponte 
Grande. 

  
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 35 – Confirmação in loco de parâmetros físicos relacionados ao rio 

Carahá. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 



95 

Figura 36 – Equipamento Q-boat para confirmação in loco de parâmetros 
físicos relacionados ao rio Caveiras. a) Controle remoto e rádio do 
equipamento. b) Montagem no laboratório. c) Execução de perfil 

batimétrico. d) Interface do software WinRiver 2 apresentando dados. 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Na simulação do método de propagação, portanto, foram 

aplicados os valores estimados na Tabela 12 aos quatro trechos definidos 
para o rio Caveiras que recebe a entrada das sete sub-bacias definidas. Os 
parâmetros físicos referentes aos afluentes urbanos foram 
desconsiderados em razão de sua irrelevância no esquema conceitual da 
modelagem hidrológica e, por isso, armazenados para estudos futuros de 
modelagem hidrodinâmica. 

Com relação ao coeficiente de manning, os trechos tiveram seus 
valores atribuídos de acordo com CHOW et al. (1959) e tiveram grandes 
diferenças entre si devido à equivalência indicada na literatura. 
 

a) 

c) 

b) 

d) 



96 

Tabela 12 – Parâmetros do método de propagação de onda Muskingum-Cunge 
para os trechos do rio Caveiras inseridos no sistema Caveiras Montante 1. 

Trechos 
(relação com 
sub-bacias 
urbanas) 

Comprimento 
(m) 

Declividade 
do trecho 

(m/m) 

Largura 
média do 

trecho 
(m) 

Coeficiente 
de manning 

Caveiras 1 
(montante)  

31.262,11 0,0082855 10 
0,04 

Caveiras 2 
(montante) 

25.211,08 0,00059827 20 
0,12 

Caveiras 3 
(intermediário) 

3.647,95 0,00035255 25 
0,12 

Caveiras 4 
(jusante) 

18.600,02 0,00058537 40 
0,1 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 

 



97 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 
 

Neste capítulo, são apresentados os resultados da modelagem 
hidrológica orientada por eventos, bem como, a verificação dos métodos 
de cálculo selecionados e a resposta hidrológica das sub-bacias para os 
eventos de inundação. A validade dos resultados da modelagem 
hidrológica foi avaliada por meio dos índices de qualidade de ajuste, além 
da análise dos cálculos de perda, transformação, escoamento subterrâneo 
e propagação de onda. 

 
4.1 MODELAGEM ORIENTADA POR EVENTOS 

 
Foram incluídos desde a forma de calibração dos eventos 

selecionados para este estudo até suas respectivas análises individuais, e 
os detalhes de otimização proporcionados pelo modelo HEC-HMS. 

 
4.1.1 Calibração  

 
Realizadas as constatações, cálculos e pré-processamentos, a 

modelagem hidrológica orientada por eventos com o modelo HEC-HMS 
teve a calibração e respectivos testes do modelo realizados por meio dos 
dados observados de séries históricas diárias de vazão e precipitação.  

Iniciado o procedimento de calibração manual, o objetivo foi 
ajustar os parâmetros que melhor representam o comportamento da bacia. 
Portanto, foram determinados todos os parâmetros que puderam ser 
estimados por bibliografia, ortofotos e imagens de satélites, medições 
pontuais de campo e características físicas das sub-bacias. Em seguida, 
foi realizada a verificação destes mesmos parâmetros, no que diz respeito 
a análise de incerteza. O que ocorre com cada parâmetro em otimização é 
o uso das estatísticas descritivas que os relacionam com os resultados 
gerados pelo HEC-HMS. As iterações para indicar a sensibilidade do 
parâmetro no hidrograma simulado, isto é, se sua manipulação traz ou não 
mudanças significativas no resultado final, foram desenvolvidas de 
acordo com o método de Monte Carlo, disponível na versão do HEC-
HMS 4.2 (SHAMSUDIN; DAN’AZUMI; RAHMAN, 2011).   

A escolha dos parâmetros essenciais para calibração partiu da 
premissa básica de que a variação dos valores deste é sensível no 
hidrograma final. Dados os parâmetros usados e referências, os 
parâmetros de maior sensibilidade, foram os escolhidos para executar o 
processo de calibração na Tabela 13:  

 



98 

Tabela 13 – Limites para parâmetros de calibração utilizados pelo usuário.  

Método de cálculo Parâmetro 
Limite 

Mínimo 
Limite 

Máximo 
Perdas – SCS 

Curve Number 
Curva Número - CN 55 95 

Escoamento de 
base - Recession 

Constante de 
Recessão - k 

0,3 0,99 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Aqueles irrelevantes no processo de calibração, foram mantidos 

os valores estimados inicialmente, no capítulo 3, buscando manter fixos 
devido a seu significado estritamente físico ou de estimativa mais precisa. 

O último detalhe para executar o processo de calibração 
corretamente foi indicar o valor inicial do parâmetro, isto é, a partida da 
otimização, e a faixa de limites mínimo e máximo para realizar as 
iterações. Para o valor inicial, quanto mais próximo da realidade mais 
rápido é encontrado o valor ótimo. Quanto à faixa de limites, o próprio 
modelo HEC-HMS possui suas restrições padrão (Tabela 4), entretanto, a 
faixa de valores aceitáveis para o sistema Caveiras Montante 1 é limitada 
(Tabela 13) e segue os limites especificados, de acordo com o 
conhecimento das características físicas das sub-bacias de estudo 
apresentadas no capítulo 3.  

A partir do momento em que o pico do hidrograma apresentou 
um ajuste razoável na calibração manual inicial, foi iniciada a etapa de 
otimização automática dos parâmetros do modelo HEC-HMS com os 
métodos iterativos especificados no capítulo 2. Dessa forma, num 
primeiro momento, a calibração foi realizada alternando entre o uso dos 
dois tipos de iteração existentes, Univariate Gradient quando na 
otimização individual e Nelder Mead quando na otimização conjunta. Em 
seguida, para o último refinamento dos valores foi executada novamente 
a calibração manual. 

Partindo do fato de que se trata de uma modelagem orientada por 
eventos, durante a calibração, foram analisados os resultados prioritários, 
como a vazão de pico e o volume residual, indicados na Figura 37. Deste 
modo, tais resultados podem influenciar na tomada de decisão durante a 
calibração complementando aos índices de qualidade de ajustes. 

 
 
 
 



99 

Figura 37 – Resultados prioritários monitorados para calibração indicados na 
interface do modelo HEC-HMS. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
O monitoramento de tais resultados ao longo do processo de 

calibração permite uma calibração adequada para os eventos de cheia na 
estação fluviométrica Ponte Velha e também na determinação das vazões 
extremas para as sub-bacias urbanas de interesse Ponte Grande e Carahá. 

Com base no exposto, após todo o processo de calibração, foi 
possível gerar os resultados de interesse nas tabelas 14 e 15, com o 
objetivo de apresentar a considerável melhora no cômputo dos processos 
hidrológicos pelo modelo HEC-HMS em virtude da otimização dos 
parâmetros assessorada pelos próprios resultados produzidos. 

 
Tabela 14 – Volume observado, volume antes e após otimização na estação 

fluviométrica Ponte Velha.  

Evento 

Volume de Escoamento Superficial (m3) 

Observado 
Simulado 

Antes 
Otimização 

Após 
Otimização 

2005 1,75 x 108 3,7 x 108 1,74 x 108 
2008 2,85 x 107 3,28 x 107 2,85 x 107 
2011 1,42 x 108 1,74 x 108 1,42 x 108 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 



100 

Tabela 15 – Vazões de pico observadas, antes e após otimização na estação 
fluviométrica Ponte Velha. 

Evento 

Vazão de pico (m3.s-1) 

Observado 
Simulado 

Antes 
Otimização 

Após 
Otimização 

2005 373,6 509,6 381,6 
2008 55,7 38,2 48,5 
2011 282,5 283,8 284,1 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 

O comportamento dos volumes simulados de escoamento 
superficial após a otimização praticamente coincidiu com os volumes 
observados de cada evento selecionado. Em relação a vazão de pico, 
durante a otimização este resultado teve comportamentos diferentes para 
cada evento. 

No evento de 2005, houve uma vazão de pico superestimada 
antes e após a otimização, pois foi um evento muito severo. No evento de 
2008, a vazão de pico simulada do rio Caveiras, na estação fluviométrica 
Ponte Velha, foi subestimada antes e depois da otimização devido à 
distribuição espacial da precipitação concentrada nas sub-bacias urbanas. 
Finalmente, no evento de 2011, antes da otimização dos parâmetros, o 
modelo já havia simulado uma vazão de pico próxima ao observado e 
após a otimização, houve ainda um afastamento entre esses valores devido 
à busca manual por aproximar os volumes de escoamento superficial para 
representar corretamente os processos hidrológicos. 

O coeficiente de determinação r2 da dispersão dos dados 
simulados e observados (equação 15) foi calculado após a simulação, ou 
seja, externamente ao modelo para os períodos calibrados dos eventos. O 
propósito foi mensurar a qualidade do ajuste, enquanto que o coeficiente 
de NSE classificou as simulações com valores razoáveis (2011) ou ótimos 
(2005 e 2008). 
 



101 

Figura 38 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na estação 
fluviométrica Ponte Velha no evento de 2005. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 39 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na estação 

fluviométrica Ponte Velha no evento de 2008. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
 

r² = 0,9655

0

50

100

150

200

250

300

350

400

450

0 50 100 150 200 250 300 350 400 450

V
az

ão
 s

im
u
la

d
a 

(m
3
.s

-1
)

Vazão observada (m3.s-1)

r² = 0,9082

0

10

20

30

40

50

60

0 10 20 30 40 50 60

V
az

ão
 s

im
u
la

d
a 

(m
3
.s

-1
)

Vazão observada (m3.s-1)



102 

Figura 40 – Gráfico de dispersão dos dados simulados e observados na estação 
fluviométrica Ponte Velha no evento de 2011. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Os hidrogramas nas Figuras 41, 42 e 43 representam tais eventos 

calibrados em comparação com os hidrogramas observados disponíveis, 
além do hietograma observado ponderado, ambos para o sistema Caveiras 
Montante 1. 

 

r² = 0,7377

0

50

100

150

200

250

300

0 50 100 150 200 250 300

V
az

ão
 s

im
u

la
d
a 

(m
3
.s

-1
)

Vazão observada (m3.s-1)



103 

Figura 41 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na estação 
fluviométrica Ponte Velha no evento de 2005. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 42 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na estação 

fluviométrica Ponte Velha no evento de 2008. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

2500

100

200

300

400

500

600

12/05 18/05 24/05 30/05 05/06 11/06

C
h
u

v
a 

(m
m

)

V
az

ã
o

 (
m

3
.s

-1
)

Passos de tempo (dias)

Chuva

Vazão
Observada

Vazão
Simulada

0

15

30

45

60

75
0

20

40

60

80

100

10/02 13/02 16/02 19/02 22/02 25/02 28/02

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passos de tempo (dias)

Chuva

Vazão
Observada
Vazão
Simulada



104 

Figura 43 – Comparação de hidrogramas observado e simulado na estação 
fluviométrica Ponte Velha no evento de 2011. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Após a devida calibração realizada para cada evento, foram 

utilizados como períodos de teste os próprios eventos entre si (Tabelas 16 
e 17), a fim de permitir discussões sobre as diferenças mais sutis entre os 
eventos selecionados nos próximos itens. Para avaliar o desempenho do 
modelo, primeiramente foi verificado o índice de eficiência de NSE 
(equação 14) e o volume residual, isto é, a diferença entre o volume 
simulado e observado, ambos na própria interface do modelo.  

 
Tabela 16 – Índice de Eficiência NSE no período de calibração e testes na 

estação fluviométrica Ponte Velha.  

Calibração 
Coeficiente de Nash-Sutcliffe (NSE) 

Teste 
2005 2008 2011 

2005 0,965 0,025 0,258 
2008 0,131 0,906 0,411 
2011 0,594 0,625 0,725 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 

0

50

100

150

200

2500

100

200

300

400

500

600

03/08 06/08 09/08 12/08 15/08 18/08

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passos de tempo (dias)

Chuva

Vazão
Observada

Vazão
Simulada



105 

Tabela 17 – Volume Residual no período de calibração e testes na estação 
fluviométrica Ponte Velha. 

Calibração 
Volume Residual (m3) 

Teste 
2005 2008 2011 

2005 -8,95 x 105 -9,01 x 106 7,43 x 107 
2008 1,90 x 108 100,00 2,55 x 107 
2011 1,10 x 108 -3,72 x 106 900,00 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Os valores em negrito nas tabelas representam os eventos que 

foram calibrados, isto é, quando houve os melhores resultados. Com 
relação aos valores baixos de NSE e volume residual nos testes, apenas 
confirmam a hipótese de que na modelagem orientada por eventos, para 
que o período de teste seja validado, os eventos selecionados devem ser 
hidrologicamente similares em porte, distribuição espacial e temporal. 

Por fim, a calibração pode ser considerada ideal em função dos 
eventos hidrológicos do mesmo porte do calibrado, visto que apresentou 
coeficientes de determinação r2 com a mesma qualidade do índice NSE, 
de 0,9655 para 2005, 0,9082 para 2008 e 0,7377 para 2011. 

 
4.1.2 Análise do evento de 2005 
 

No evento dos dias 18 e 19/05/2005, conforme a Tabela 8, tem-
se uma quantidade de chuva acumulada de 184 mm em 32 horas, tendo 
intensidade média mais elevada em relação aos outros dois eventos e, com 
isso, apresentando o maior tempo de retorno (384 anos). 

Conforme o mapa de inundação oficial apresentado pela 
prefeitura (Figura 25) e com base no tempo de retorno muito superior aos 
outros dois eventos, este evento foi o mais severo de todos. Isso também 
pode ser verificado no Anexo A, que apresenta os danos causados na 
cidade de Lages para toda população que vive próxima aos afluentes 
urbanos.  

O fato de a distribuição espacial da chuva ser disseminada pelo 
sistema Caveiras Montante 1, ocasionou ainda um aumento das vazões no 
exutório de todas as sub-bacias a montante das sub-bacias Ponte Grande 
e Carahá. Desta forma, estas atingiram suas vazões de pico 
simultaneamente com o rio Caveiras contribuindo ainda mais para 
severidade deste evento sistematizado no modelo HEC-HMS, podendo 
verificar isto nas manchas de inundação dos eventos (Figuras 25 a 27). 



106 

No hidrograma e índices apresentados anteriormente, obteve-se 
tal contribuição acumulada na estação fluviométrica Ponte Velha, a qual 
atingiu a maior vazão de pico comparada aos outros eventos e o modelo 
HEC-HMS pôde representar de maneira satisfatória atingindo uma vazão 
de pico de 381,6 m3/s e consequentes índice de eficiência NSE de 0,965 
e coeficiente de determinação r2 de 0,9655.  

De forma geral, o hidrograma simulado teve ótima representação 
do ramo de ascensão, pico e parte final do ramo de recessão. Apenas na 
parte inicial do ramo de recessão não foi possível acompanhar o 
hidrograma observado do mesmo modo, o que pode estar relacionado 
com uma distribuição mais concentrada das chuvas ocorridas nas sub-
bacias nos dias imediatamente posteriores ao do evento, e, no entanto, o 
modelo considerou-as de forma disseminada, assim como no evento de 
estudo em si. Deste modo, acusando uma leve ascensão ao longo do 
trecho de recessão que não é condizente com a realidade. O resultado 
disso pode ser verificado na Tabela 17, que apesar do ótimo valor de NSE 
e r2, indicou o pior volume residual em relação a simulação dos outros 
dois eventos. 

Por fim, o evento de 2005 apresentou ótimos resultados na 
otimização dos processos hidrológicos presentes nas sub-bacias e estes 
podem ser utilizados para confirmar o uso das vazões determinadas para 
as sub-bacias urbanas Ponte Grande e Carahá, que não possuem séries de 
vazões observadas. 

 
4.1.3 Análise do evento de 2008 
 

No evento dos dias 15 e 16/02/2008, conforme Tabela 8, tem-se 
uma quantidade de chuva acumulada de 104 mm, com a menor duração, 
de 4 horas e 30 minutos seguidos e intensidade mais alta em relação aos 
outros dois eventos, obtendo-se tempo de retorno de 29 anos. 

De acordo com o tempo de retorno, este evento teve severidade 
bem mais branda em relação ao de 2005. Apesar disso, devido à sua curta 
duração e alta intensidade média, os danos causados na cidade de Lages 
em 2008 foram severos, o que pode ser verificado no Anexo B e também 
no mapa oficial de inundação (Figura 26) que, diferente dos outros dois 
eventos, apresenta alagamentos decorrentes da drenagem urbana 
inadequada. 

A distribuição espacial da chuva no evento de 2008 foi bem 
concentrada apenas nas sub-bacias urbanas, o que contribuiu para seus 
alagamentos característicos da sub-bacia Carahá. Também é perceptível 
que a vazão do rio Caveiras não possui pico proporcional ao encontrado 



107 

nas sub-bacias urbanas, fazendo com que, de fato, este evento fosse 
considerado diferente em relação aos outros pelo modelo HEC-HMS. Na 
Tabela 16, é possível verificar a grande diferença hidrológica entre os 
eventos de 2005 e 2008, por exemplo, ao se analisar os baixos valores de 
NSE quando calibrado em 2005 e realizado o teste em 2008, ou vice-
versa. 

Quanto à análise do hidrograma, percebe-se a baixa vazão de pico 
comparada aos outros eventos e como o modelo HEC-HMS pôde 
representar de maneira satisfatória, entretanto, subestimando tal índice em 
relação ao dado observado ao atingir uma vazão de pico de 48,5 m3/s e 
consequente NSE de 0,906 e coeficiente de determinação r2 de 0,9082. 

 Assim sendo, o hidrograma simulado teve representação 
aproximada do ramo de ascensão e pico, o que pode se explicar devido à 
distribuição espacial mais concentrada do evento nas sub-bacias, ou seja, 
dificulta a simulação do pico mais brando do rio Caveiras em evento tão 
severo. No ramo de recessão, houve melhor representação da realidade e 
foi possível acompanhar o hidrograma observado em vazões menores. O 
resultado disso pode ser verificado na Tabela 17, que indicou o melhor 
volume residual em relação a simulação dos outros eventos. 

Portanto, o evento de 2008 também apresentou bons resultados 
na otimização dos processos hidrológicos presentes nas sub-bacias e estes 
podem ser utilizados para confirmar o uso das vazões encontradas nas 
sub-bacias urbanas Ponte Grande e Carahá, que não possuem séries de 
vazões observadas. 
 

4.1.4 Análise do evento de 2011 
 

No evento dos dias 08 e 09/08/2011, conforme Tabela 8, se tem 
uma quantidade de chuva acumulada de 123,6 mm para a maior duração, 
de 35 horas seguidas, entretanto, com a menor intensidade em relação aos 
outros dois eventos e obtendo-se o menor tempo de retorno (22 anos). 

Com relação à severidade do evento, baseado no tempo de 
retorno, este evento foi o mais brando em comparação aos outros. Mesmo 
assim, devido à sua longa duração, foram verificados danos na cidade de 
Lages tão severos quanto nos eventos anteriores. 

Quanto à distribuição espacial da chuva no evento de 2011, ela 
foi bem distribuída, o que ocasionou um aumento das vazões no exutório 
de todas as sub-bacias a montante das sub-bacias Ponte Grande e Carahá, 
atingindo o pico de vazão simultaneamente com o rio Caveiras, da mesma 
forma como para o evento de 2005. 



108 

Pode-se verificar tal contribuição acumulada na estação 
fluviométrica Ponte Velha, mesmo observando que o modelo HEC-HMS 
pôde atingir um índice de NSE menor em relação aos outros, de 0,725, e 
coeficiente de determinação r2 de 0,7377. Ao representar de maneira 
satisfatória a vazão de pico de 284,1 m3/s é constatado também valores 
razoáveis de NSE para os testes de 2005 e 2008, calibrados a partir do 
evento de 2011, com NSE de 0,594 e 0,625 respectivamente.  

Ao analisar o hidrograma simulado, observa-se uma 
representação inadequada dos tempos de ascensão e recessão do evento. 
Além disso, é perceptível o deslocamento do ramo de ascensão, pico e 
ramo de recessão no gráfico apresentado, confirmando que o que garante 
o valor de NSE superior a 0,7 é o bom alcance da vazão de pico e ótimo 
índice de volume residual.  

Enfim, o evento de 2011, de forma geral, apresentou resultados 
satisfatórios na otimização dos processos hidrológicos presentes nas sub-
bacias. Apesar de ter necessidade de verificação dos processos 
hidrológicos que envolvem os parâmetros otimizados, recomenda-se 
realizar análise mais detalhada de consistência dos dados observados e 
uma ponderação de chuvas com maior densidade de estações 
pluviométricas. Assim, mesmo com tais entraves, será feito o uso das 
vazões encontradas nas sub-bacias urbanas Ponte Grande e Carahá. 
 
4.2 VERIFICAÇÃO DOS MÉTODOS DE CÁLCULO  

 
Como descrito no capítulo 2, foram selecionados diferentes 

métodos de cálculo para construção dos hidrogramas das sub-bacias. A 
seguir serão verificadas e discutidas as peculiaridades dos quatro métodos 
utilizados especificamente para as sub-bacias urbanas de interesse. 

Buscando esclarecer a influência principal que cada parâmetro 
tem sobre o índice de eficiência NSE e, consequentemente, sobre o 
hidrograma de cada sub-bacia, a Tabela 18 os identifica em conjunto com 
as condições consideradas na calibração: 

 



109 

Tabela 18 – Efeito principal e forma de calibração de parâmetros no HEC-HMS 
para a bacia de estudo. 

Parâmetro 
Influência principal no 

hidrograma 
Condição de 
calibração 

Manning (n) 
Tempos de ascensão e 

recessão 
Fixo 

Tempo de Retardo 
(TLag) 

Tempos de ascensão e 
recessão 

Fixo 

Vazão Inicial (Q0) Ramo de ascensão Fixo 
Limiar de Recessão 

(threshold) 
Ramo de recessão Fixo 

Curve Number (CN) Vazão de pico do evento Otimizado 
Constante de 
recessão (k) 

Ramo de recessão Otimizado 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Como visto na tabela acima, os parâmetros relacionados com o 

volume e a geração de escoamento superficial são utilizados para estimar 
a vazão de pico do evento, enquanto que os relacionados com o 
escoamento de base influenciam na estimativa da declividade dos ramos 
de ascensão e recessão. Quanto às condições de calibração apresentadas, 
quando o parâmetro foi deixado fixo considerou-se os valores estimados 
no capítulo 3 devido a sua indiferença no hidrograma final. O CN e a 
constante de recessão k foram os únicos parâmetros otimizados, visto que 
sua calibração possui influência sobre a representação dos processos 
hidrológicos. 

Na tabela 19 são apresentados os parâmetros otimizados desde 
sua estimativa inicial até os obtidos para cada um dos eventos 
selecionados: 

 



110 

Tabela 19 – Parâmetros otimizados para as sub-bacias nos eventos selecionados. 

Sub-bacia Parâmetro 
Valor 
Inicial 

Valor otimizado 
2005 2008 2011 

Caveiras 
Montante2 

CN 71,392 73,500 57,093 71,050 
k 0,9 0,94908 0,84268 0,7475 

UDESC 
Painel 

CN 71,831 57,408 63,361 75,455 
k 0,9 0,64903 0,97693 0,6342 

Caveiras 
Lages 

CN 69,720 62,113 60,349 68,873 
k 0,9 0,62792 0,85459 0,83482 

Ponte 
Grande 

CN 80,744 74,120 92,518 80,306 
k 0,9 0,91938 0,57892 0,79716 

Carahá 
CN 82,158 85,652 94,987 84,534 
k 0,9 0,91884 0,57908 0,69345 

Entre Rios 
CN 71,530 71,162 68,648 73,474 
k 0,9 0,89241 0,71279 0,84149 

Ponte 
Velha 

CN 70,938 56,916 77,927 70,750 
k 0,9 0,62202 0,91848 0,87461 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Com relação aos distantes valores entre os eventos para o mesmo 

parâmetro e sub-bacia, estes se justificam em função de cada um ser 
hidrologicamente diferente em relação ao porte, distribuição espacial e 
temporal, conforme discutido anteriormente. 

Ainda, de acordo com os valores apresentados, pode-se discutir 
dois resultados importantes, que são as diferenças visíveis na capacidade 
de geração de escoamento superficial de cada sub-bacia, através do CN, 
e a contribuição antecedente em que se encontra a sub-bacia durante os 
eventos selecionados, através da constante de recessão. Nos itens a seguir 
serão abordadas tais constatações de forma mais detalhada. 

 
4.2.1 Cálculo de Perdas da chuva 

 
O método selecionado para Perdas no modelo HEC-HMS, o SCS 

(atualmente NRCS) Curve Number, foi verificado ser o mais sensível dos 
parâmetros. Isso se deve ao fato de que já inclui em suas perdas os 20% 
de abstração inicial padrão, a porcentagem de impermeabilidade da sub-
bacia, e ainda, abrange as perdas correspondentes ao método de 
Superfície e de Interceptação, simplificando a modelagem hidrológica ao 
garantir uma boa simulação sem a necessidade de empregar tais métodos 
de cálculo também disponíveis no HEC-HMS (USACE, 1994). 



111 

A seguir, encontram-se os volumes globais dos eventos 
relacionados a chuva, perdas por infiltração e escoamento superficial 
proveniente da chuva efetiva, apenas para as sub-bacias urbanas de 
interesse: 

 
Figura 44 – Balanço hídrico da sub-bacia Ponte Grande para os três eventos de 

estudo. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

184,00

104,00
124,00

75,35

19,40
52,38

108,25

84,60
71,22

0

50

100

150

200

250

2005 (384 anos) 2008 (29 anos) 2011 (22 anos)

V
o
lu

m
e 

(m
m

)

Evento e Tempo de Retorno (anos)

Chuva Perda Escoamento



112 

Figura 45 – Balanço hídrico da sub-bacia Carahá para os três eventos de estudo.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Após uma análise detalhada dos volumes globais dos eventos 

para cada sub-bacia urbana, pode-se destacar que o evento de 2008 foi o 
que produziu maior volume de escoamento superficial, 
proporcionalmente à quantidade de entrada de água na sub-bacia, devido 
à menor duração em relação aos outros dois. Também é possível 
visualizar que a sub-bacia Ponte Grande possui valores maiores de perdas 
por infiltração, detenção, retenção e/ou interceptação, e 
consequentemente, valores menores de escoamento superficial em 
relação a sub-bacia Carahá, consequência direta dos valores de CN 
inferiores, apresentados na Tabela 12. 

Outro detalhe relevante é o fato de as perdas serem menores do 
que 50% da entrada de água para todos os eventos nas sub-bacias urbanas, 
não possuindo grandes diferenças. Isso se deve ao fator limitante de que 
o CN levado em consideração calcula o volume de escoamento superficial 
de acordo com determinada intensidade, duração e severidade da 
quantidade de chuva responsável pela vazão de pico. Ou seja, de acordo 
com o evento selecionado, houve um CN novo otimizado para a mesma 
sub-bacia. 

Sobre as perdas ocorridas ao longo dos dias de simulação, de 
forma geral, estas podem ser identificadas mais detalhadamente nas 
figuras a seguir para cada um dos eventos selecionados nas sub-bacias 

184,00

104,00
124,00

42,55

12,74

42,33141,05

91,26
81,27

0

50

100

150

200

250

2005 (384 anos) 2008 (29 anos) 2011 (22 anos)

V
o
lu

m
e 

(m
m

)

Evento e Tempo de Retorno (anos)

Chuva Perda Escoamento



113 

urbanas de interesse. Nos resultados do HEC-HMS, a sub-bacia Ponte 
Grande apresentou os valores de CN de 74,12, 92,52 e 80,31 para 2005, 
2008 e 2011, respectivamente: 

 
Figura 46 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 

para sub-bacia Ponte Grande em 2005.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 47 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 

para sub-bacia Ponte Grande em 2008. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 



114 

 
Figura 48 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 

para sub-bacia Ponte Grande em 2011. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Na sub-bacia Carahá foram encontrados os valores de CN de 

85,65, 94,99 e 84,53 para 2005, 2008 e 2011 respectivamente: 
 

Figura 49 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 
para sub-bacia Carahá em 2005. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 



115 

 
Figura 50 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 

para sub-bacia Carahá em 2008. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 51 – Perdas simuladas no hietograma e respectivo hidrograma simulado 

para sub-bacia Carahá em 2011. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
 



116 

Baseando-se nas figuras apresentadas, pode-se entender a forma 
de interpretação do modelo HEC-HMS, ao atribuir a perda (parcela em 
vermelho da coluna) ao volume de escoamento superficial das áreas 
permeáveis, e iniciando o desenvolvimento da recessão do hidrograma até 
o escoamento subterrâneo (linha pontilhada), que será ajustado em 
definitivo pelo método de escoamento de base de recessão. Também fica 
visível na estimativa da vazão de pico o uso do escoamento superficial 
das áreas impermeáveis (parcela em azul da coluna). 

Uma das principais limitações do método SCS-CN é que, durante 
a modelagem de um evento de grande duração como o de 2005 e 2011, a 
taxa de infiltração eventualmente se aproxima de zero (NRCS, 1986). Tal 
problema ocorre devido às perdas para cada passo de tempo que são 
proporcionais às diferenças entre a chuva acumulada no início e no fim 
de cada intervalo. Além disso, a intensidade e a duração da precipitação 
são negligenciadas neste método, de modo que uma precipitação de 50 
mm/dia, resulta na mesma perda cumulativa que uma precipitação de 50 
mm/h. Isso explica porque o problema é ainda mais intensificado no caso 
deste estudo, quando o intervalo de simulação está arranjado num bloco 
diário, ou seja, se a intensidade da chuva aumentar ou diminuir de um dia 
para o outro, as perdas variam drasticamente em razão do tamanho do 
passo de tempo. 

Mesmo assim, trata-se de um método simples, previsível e 
estável, amplamente aceito para uso nos EUA e no exterior (USACE, 
2000). Além disso, o procedimento computacional usado no HEC-HMS 
considera um componente de tempo para o SCS-CN, calculando 
quantidades de precipitação efetiva para intervalos sucessivos em um 
evento extremo, como apresentado nas figuras 46 a 51. Uma vez que o 
CN é o único parâmetro de entrada utilizado, a estimativa correta foi 
crucial para a precisão dos resultados da modelagem, tal que esta análise 
prova que o modelo HEC-HMS é capaz de simular eventos de diferentes 
severidades, mesmo com dados diários. 

 
4.2.2 Cálculo de Transformação chuva-vazão 

 
O maior problema comentado na verificação do método de perda 

de chuva, pode ser melhor descrito neste item ao se esclarecer como o 
intervalo de simulação influencia os tempos de ascensão e recessão do 
pico do hidrograma, ao transformar a chuva em vazão com o SCS (atual 
NRCS) Unit Hydrograph. 

Quanto às limitações, um dos principais pressupostos ao aplicar 
um HU sintético, como o método SCS-UH, é que o processo de 



117 

escoamento é linear. Isso significa que o dobro da quantidade de 
precipitação efetiva durante um intervalo de tempo especificado, neste 
caso diário, também gera o dobro de escoamento superficial do 
hidrograma (USACE, 2000). Existe ainda a incerteza, que está 
frequentemente envolvida nos resultados gerados e na falta de 
conhecimento dos processos de escoamento que ocorrem nas sub-bacias. 
Além disso, presume-se que a precipitação seja uniformemente 
distribuída sobre a sub-bacia que foi atribuída um determinado valor de 
chuva e a intensidade desta não interfere nos tempos dos hidrogramas.  

O fato de o hidrograma unitário ser amplamente utilizado na 
estimativa de vazões extremas independente desses pressupostos, é 
devido à simplicidade de cálculo, bem como às dúvidas relacionadas a 
outros processos de modelagem mais complexos. Logo, é sugerido que o 
uso de métodos mais simples, como o SCS-UH, pode resultar em maior 
precisão na modelagem de bacias pequenas (MAIDMENT, 1993) como 
é o caso das sub-bacias Ponte Grande, Carahá e Entre Rios. 

Assim, a aplicação do SCS-UH, requer normalmente o 
conhecimento de precipitações com durações inferiores a 24 horas, 
resultantes do estudo estatístico de dados pluviométricos, que em geral 
não são muito abundantes. 

Ao realizar as simulações, conforme descrito em sua formulação 
no capítulo 2, o próprio modelo HEC-HMS indica um aviso de que o 
intervalo de simulação é maior do que 29% do tempo de retardo e sugere 
reduzir o intervalo de simulação, ou seja, deverá haver atenção na 
transformação chuva-vazão porque o tempo entre o centro de massa da 
chuva e a ocorrência da vazão de pico é muito pequeno para o intervalo 
de simulação empregado. Com base nisso, o intervalo de tempo ideal para 
as simulações seria de no máximo 20 minutos, verificando-se o menor 
tempo de retardo proveniente da sub-bacia Entre Rios. No entanto, é 
evidente o fato de que não existem dados observados de vazão para as 
sub-bacias de estudo em tal escala, forçando tal limitação ao modelo. 

Foram mantidos fixos os valores dos tempos de retardo 
(parâmetro Lag time calculado) das sub-bacias, pois, além de não terem 
grande sensibilidade na calibração, também poderiam atingir valores sem 
significado físico ao otimizá-lo com um intervalo de simulação diário. 
Deste modo, assim como para o método anterior, neste estudo o modelo 
HEC-HMS tem capacidade de transformar a chuva em escoamento 
superficial, porém, com certas limitações. 

 



118 

4.2.3 Separação do Escoamento de Base 
 
Quanto à verificação do método de recessão para aplicação no 

presente estudo, o mesmo foi capaz de realizar de forma satisfatória a 
separação dos hidrogramas do escoamento de base e o escoamento 
superficial, principalmente por ter sido empregado o uso da calibração 
orientada por eventos e não com o uso de séries contínuas. 

Isso se deve ao fato de que a calibração orientada por eventos não 
tem capacidade de determinar o balanço hídrico subterrâneo e 
subsuperficial antecedentes e, portanto, como o balanço não é conhecido, 
é empregada uma abordagem empírica para relacionar os parâmetros do 
modelo com as características de recessão do hidrograma (USACE, 
1994), como descrito no capítulo 2.  

A recessão do hidrograma é dominada pelo escoamento de base 
no ponto em que o escoamento superficial e subsuperficial cessam e tal 
situação é estritamente indicada pelos valores dos parâmetros citados, 
principalmente a constante de recessão, que foi otimizada para representar 
adequadamente os processos hidrológicos. Desta forma, de acordo com a 
Tabela 19, os valores da constante de recessão para a sub-bacia Ponte 
Grande foram 0,91938, 0,57892 e 0,79716 para 2005, 2008 e 2011, 
respectivamente. Quanto à sub-bacia Carahá, os valores otimizados da 
constante de recessão foram 0,91884, 0,57908 e 0,69345 para 2005, 2008 
e 2011, respectivamente. 

Assim, com base na Tabela 10 (PILGRIM e CORDERY, 1992), 
em ambas as sub-bacias Ponte Grande e Carahá, para acompanhar o 
hidrograma observado, no evento de 2005 houve contribuição subterrânea 
antecedente ao evento devido à longa duração e nos eventos de 2008 e 
2011 foi considerada a contribuição subsuperficial anterior aos eventos 
em razão dos volumes de chuva serem menores. Estas constatações 
complementam a caracterização dos eventos selecionados com a 
severidade, distribuição espacial e distribuição temporal dos mesmos.  

Então, conforme destacado com linhas pontilhadas nas figuras 46 
a 51, a simulação do escoamento de base segue a hipótese de que o 
aquífero é poroso e homogêneo com uma única resposta característica 
percebida a partir da recessão do hidrograma, confirmando assim a 
aptidão do modelo HEC-HMS para este trabalho. 

 



119 

4.2.4 Cálculo da Propagação de onda do canal 
 
O método de cálculo empregado na propagação de onda do canal, 

Muskingum-Cunge, trata-se de uma técnica para computar e transferir os 
volumes correspondentes de sub-bacias a montante e as vazões 
provenientes de afluentes do rio principal. Ou seja, tal técnica realiza a 
transferência de hidrogramas ou volumes de uma sub-bacia a montante 
para a de jusante. 

Quanto a suas limitações, a principal é a de que não computa 
efeitos de remanso, uma hipótese relevante para estudos futuros nas áreas 
de inundações deste trabalho. Isso reforça ainda mais o emprego da 
modelagem hidráulica para delimitação correta de como a difusão dos 
volumes gerados é executada, principalmente nas sub-bacias urbanas de 
interesse. 

Devido às equações que foram adicionadas ao método de 
Muskingum, a fim de determinar os parâmetros de entrada de uma forma 
baseada em características físicas, um dos problemas do método 
Muskingum-Cunge é a estimativa correta do passo de tempo e da distância 
na solução das equações. 

Portanto, o principal motivo para a escolha deste método para o 
presente trabalho são que os parâmetros são baseados nas propriedades 
físicas dos canais e principalmente porque seus cálculos são solucionados 
independentemente do intervalo de simulação empregado, o que confirma 
sua aplicabilidade para este trabalho com séries diárias de vazão e 
precipitação.  

 
4.3 RESPOSTA HIDROLÓGICA DO SISTEMA  
 

As calibrações e testes orientados a eventos realizados no modelo 
HEC-HMS, com base em séries temporais observadas na estação 
fluviométrica Ponte Velha, de acordo com as análises feitas, foram 
capazes de estimar a vazão das sub-bacias urbanas, além dos hidrogramas 
de montante (Caveiras Lages), intermediário (Entre Rios) e jusante (Ponte 
Velha) de tais sub-bacias para os eventos que proporcionaram a 
ocorrência de desastres por inundação. Deste modo, foram analisadas as 
sub-bacias urbanas e suas respostas hidrológicas após cada um dos 
eventos selecionados. 



120 

4.3.1 Resposta do sistema Caveiras Montante 1 
 

Com o objetivo de entender o comportamento hidrológico das 
sub-bacias durante os eventos, foram estabelecidos pontos específicos do 
esquema conceitual criado para análise. Logo, foram gerados os 
hidrogramas correspondentes a uma seção logo a montante das sub-bacias 
urbanas denominada Caveiras Lages, uma seção intermediária 
denominada Entre Rios e uma seção a jusante das mesmas denominada 
Ponte Velha, para cada evento. 

A seção de montante foi assim denominada por representar o 
hidrograma gerado para o exutório da sub-bacia Caveiras Lages. A seção 
intermediária teve sua definição em função de representar o hidrograma 
do exutório da sub-bacia Entre Rios, que indica o trecho do rio Caveiras 
entre os exutórios dos afluentes urbanos. E ainda, a seção de jusante teve 
tal nomenclatura por representar a soma da vazão dos afluentes urbanos 
junto ao rio Caveiras até montante da sub-bacia Ponte Velha.  

 
Figura 52 – Hidrograma das seções para o evento de 2005. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

12/05 19/05 26/05 02/06 09/06

V
az

ão
 (

m
3

.s
-1

)

Passo de tempo (dias)

Caveiras Lages

Entre Rios

Ponte Velha



121 

Figura 53 – Hidrograma das seções para o evento de 2008. 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 

Figura 54 – Hidrograma das seções para o evento de 2011. 

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Ao analisar os resultados em conjunto apresentados pelos 

hidrogramas nas figuras 52 a 54, configura-se como os volumes de 
escoamento se conformam no rio Caveiras e nos seus afluentes urbanos 

0

10

20

30

40

50

60

10/02 16/02 22/02 28/02

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)

Caveiras Lages

Entre Rios

Ponte Velha

0

50

100

150

200

250

03/08 07/08 11/08 15/08 19/08

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)

Caveiras Lages

Entre Rios

Ponte Velha



122 

na planície de inundação durante os eventos selecionados. Isto quer dizer 
que os hidrogramas simultâneos permitem identificar as interferências da 
entrada dos afluentes urbanos no rio Caveiras e vice-versa. 

Nos anos de 2005 e 2011 é possível observar a distribuição 
espacial disseminada da chuva, enquanto que no ano de 2008 fica 
evidente a chuva concentrada nas sub-bacias urbanas, o que valida o fato 
de não ser delineada nenhuma área inundável no rio Caveiras (Figura 26) 
em função de sua baixa vazão. Essa constatação é admitida em função dos 
valores de vazão calculados nos afluentes urbanos que superaram o 
próprio rio Caveiras em mais de 10 m3/s durante o evento (tabela 20). 

 
Tabela 20 – Vazão de pico das seções escolhidas para os eventos. 

Variável 

Resultados HEC-HMS  
Data do 
pico do 
evento 

Caveiras 
Lages 

(montante) 

Entre Rios 
(intermediário) 

Ponte 
Velha 

(jusante) 
Vazão 
de pico 
(m3.s-1) 

19/05/2005 258,7 278,4 297,7 
16/02/2008 10,7 30,4 53,2 
09/08/2011 181,8 198,5 210,4 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
A análise do comportamento hidrológico do rio Caveiras durante 

os eventos extremos em Lages permite inferir que a relação deste com 
seus afluentes urbanos representa uma área que pode ser constantemente 
afetada por inundações tanto devido a eventos extremos nas sub-bacias 
de montante (Caveiras Montante 2, UDESC Painel e Caveiras Lages) 
como eventos extremos concentrados e pontuais (Ponte Grande e Carahá). 
No primeiro caso, pode-se recomendar como estudo futuro a modelagem 
hidrodinâmica para mais detalhes em relação aos canais envolvidos como 
avaliar a possibilidade de remanso hidráulico do rio Caveiras para os 
afluentes urbanos.  

Foi detalhado, a seguir, o comportamento das duas sub-bacias 
urbanas de modo individual para entender como as inundações dos anos 
de 2005, 2008 e 2011 se propagaram de acordo com sua geometria 
espacial e variáveis hidrológicas calculadas. 
 

4.3.2 Resposta das sub-bacias urbanas 
 
As respostas hidrológicas nas sub-bacias urbanas Ponte Grande 

e Carahá foram analisadas separadamente, a fim de construir um 



123 

prognóstico hidrológico para tais rios quando se encontram sob efeito de 
eventos extremos de chuva, sejam eles bem disseminados (2005 e 2011) 
ou concentrados na cidade de Lages (2008). Diferentemente dos 
hietogramas apresentados anteriormente para estação Ponte Velha, estes 
também puderam ser analisados a seguir com os hietogramas 
correspondentes às sub-bacias urbanas. 

 
4.3.2.1 Bacia hidrográfica do rio Ponte Grande 

 
Na sub-bacia Ponte Grande, foram gerados abaixo os 

hidrogramas para cada um dos eventos selecionados (Figura 55 a 57). Em 
destaque, pode-se verificar a vazão de pico. 

 
Figura 55 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia Ponte 

Grande em 2005.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

12/05 19/05 26/05 02/06 09/06

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
. 

s-
1
)

Passo de tempo (dias)



124 

Figura 56 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia Ponte 
Grande em 2008.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 57 – Hietograma observado e hidrograma simulado na sub-bacia Ponte 

Grande em 2011.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

10/02 16/02 22/02 28/02

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

03/08 08/08 13/08 18/08

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)



125 

Com base nos hidrogramas calculados apresentados, a tabela 21 
sintetiza os resultados das simulações para cada evento: 

 
Tabela 21 – Resultados do modelo HEC-HMS para a sub-bacia Ponte Grande e 

comparação com vazão de pico calibrada no rio Caveiras. 

Sub-bacia Ponte Grande Vazão de 
Pico 

Caveiras 
Montante 
1 (m3/s) 

Tempo de 
Retorno (anos) 

Data do pico do 
Evento 

Volume de 
Escoamento 
Superficial 

(m3) 

Vazão 
de 

pico 
(m3/s) 

384 19/05/2005 2,939 x 106 19,7 381,6 
29 16/02/2008 2,297 x 106 19,8 48,5 
22 09/08/2011 1,934 x 106 16,7 284,1 

Fonte: Próprio Autor (2017). 
 
Percebe-se na sub-bacia Ponte Grande que o volume de 

escoamento superficial direto, está de acordo com a severidade do evento. 
Ou seja, quanto mais severo o evento maior a quantidade de água escoada 
na bacia e espera-se o maior risco de desastre por inundação, visto que a 
calha não é capaz de transportar tamanhos volumes.  

Com relação aos picos, os mesmos não seguem tal ordenamento, 
pelo fato de que estão atrelados à intensidade e à distribuição espacial dos 
eventos. Por fim, as vazões de pico ainda podem ser utilizadas para fins 
de comparação ao fazer uma analogia em que a vazão alcançada durante 
os eventos no rio Ponte Grande é próxima daquela em regime normal na 
calha do rio Caveiras, o que já indica a quantidade imensa de volume de 
água que é simulada na pequena calha do rio Ponte Grande. 

Pode-se destacar que no mapa de inundação do ano de 2005 
(Figura 25) não foi delineada nenhuma área de inundação dentro da bacia 
do rio Ponte Grande, o que pode sugerir a necessidade de modelagem 
hidrodinâmica para verificar a hipótese de remanso hidráulico do rio 
Caveiras para o rio Carahá. Neste caso, a menor duração e maior volume 
acumulado de chuva em relação ao evento de 2011 sugere ter sido o 
motivo de o remanso não ter atingido o rio Ponte Grande. 

Quanto ao comportamento hidrológico da sub-bacia Ponte 
Grande para os três eventos, verificou-se o pico no mesmo dia do evento, 
sendo compatível com os tempos de concentração em horas e o 
esvaziamento ao longo de vários dias devido ao passo de tempo da 
simulação ser diário.  

Portanto, o modelo HEC-HMS pôde caracterizar o 
comportamento hidrológico da sub-bacia Ponte Grande de modo 



126 

satisfatório, em vista de que no evento de 2011 não considera a influência 
do rio Caveiras, porém ao propagar a onda de inundação adequadamente 
no evento de 2008 em direção ao rio Caveiras mostra-se confiável para 
utilização dos dados de volume de escoamento superficial gerados. 
 
4.3.2.2 Bacia hidrográfica do rio Carahá 
 

Na sub-bacia Carahá, também foram gerados abaixo os 
hidrogramas para cada um dos eventos (Figura 58 a 60), com destaque 
para o fato de esta bacia estar envolvida, de acordo com os mapas de 
inundação, em todos os desastres por inundação selecionados. 

 
Figura 58 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá em 2005.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

50

12/05 19/05 26/05 02/06 09/06

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)



127 

Figura 59 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá em 2008.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Figura 60 – Hietograma observado e hidrograma na sub-bacia Carahá em 2011.  

 
Fonte: Próprio Autor (2017). 

 

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

50

10/02 16/02 22/02 28/02

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)

0

50

100

150

200

2500

10

20

30

40

50

03/08 07/08 11/08 15/08 19/08

C
h
u
v
a 

(m
m

)

V
az

ão
 (

m
3
.s

-1
)

Passo de tempo (dias)



128 

Tabela 22 – Resultados do modelo HEC-HMS para a sub-bacia Carahá e 
comparação com vazão de pico calibrada do rio Caveiras.  

Sub-bacia Carahá Vazão de 
Pico 

Caveiras 
Montante 
1 (m3/s) 

Tempo de 
Retorno (anos) 

Data do pico do 
Evento 

Volume de 
Escoamento 
Superficial 

(m3) 

Vazão 
de 

pico 
(m3/s) 

384 19/05/2005 4,254 x 106 26,4 381,6 
29 16/02/2008 2,752 x 106 23,7 48,5 
22 09/08/2011 2,451 x 106 21,1 284,1 

Fonte: Próprio Autor (2017). 

 
Na sub-bacia Carahá, fica perceptível que os valores de volume 

e vazão de pico seguem proporcionais à severidade dos eventos. Pode-se 
destacar o volume gerado no evento de 2005 para o rio Carahá, muito 
superior ao encontrado no rio Ponte Grande, o que se explica pelo fato de 
a sub-bacia Carahá ser mais impermeável devido à maior ocupação 
urbana, expressa pelo parâmetro CN. Quanto aos picos, diferentemente 
da sub-bacia Ponte Grande, o fato de crescerem proporcionalmente com 
a severidade do evento também é explicado por meio do parâmetro CN, 
pelo fato de que os valores específicos para cada calibração da sub-bacia 
Carahá foram sempre superiores aos da sub-bacia Ponte Grande, 
independentes do evento.  

Quanto ao comportamento hidrológico da sub-bacia Carahá para 
os três eventos, verificou-se o pico no mesmo dia do evento, sendo 
compatível com os tempos de concentração em horas e o esvaziamento 
ao longo de vários dias devido ao passo de tempo da simulação ser diário, 
assim como descrito para a sub-bacia Ponte Grande.  

Assim, o modelo HEC-HMS também pôde caracterizar o 
comportamento hidrológico da sub-bacia Carahá de modo satisfatório, em 
vista de que se mostra confiável ao propagar a onda de inundação 
adequadamente no evento de 2008 em direção ao rio Caveiras, além de 
esclarecer a severidade dos volumes apresentados em 2005 e 2011 e a 
consequência da geração desse escoamento superficial no exutório da 
bacia. 



129 

5. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES 
 

As conclusões que o presente trabalho de pesquisa proporcionou, 
dividem-se na avaliação dos objetivos propostos, as vantagens e 
limitações encontradas e as recomendações e sugestões para trabalhos 
futuros, com base no desempenho do modelo hidrológico HEC-HMS. 

O objetivo de investigar por meio da modelagem hidrológica 
orientada por eventos, os volumes e vazões de pico nas duas principais 
bacias urbanas da cidade de Lages se cumpriu de forma satisfatória, isto 
é, completa, gerando valores de volume de 1,93 x 106 a 4,25 x 106 m3 e 
vazões de pico que variam de 16,7 a 26,4 m3/s nos eventos extremos de 
2005, 2008 e 2011.  

Os métodos de cálculo selecionados no modelo também puderam 
ser verificados e apresentaram como os parâmetros otimizados 
influenciaram desde a geração de escoamento superficial nas sub-bacias 
até a propagação de onda dos volumes produzidos. A constatação foi que 
o CN, ao influenciar fortemente na estimativa da vazão de pico, junto à 
constante de recessão, relacionada com a contribuição antecedente aos 
cursos d’água das bacias, foram os parâmetros que melhor representaram 
os processos hidrológicos no sistema Caveiras Montante 1. Este segundo 
objetivo se cumpriu parcialmente, devido a aplicação do SCS-UH. Isto, 
porque requer normalmente o conhecimento de precipitações com 
durações inferiores a 24 horas e o tempo de retardo em horas foi aplicado 
para um intervalo de simulação diário. Tal fator proporcionou mais 
incertezas nos cálculos. 

Tais esclarecimentos puderam auxiliar na avaliação dos 
mecanismos geradores de inundação e as possíveis hipóteses para o 
transbordamento dos afluentes urbanos. Quanto aos diferentes 
comportamentos hidrológicos das sub-bacias inseridas no sistema 
Caveiras Montante 1, foram expostos hidrogramas simultâneos de seções 
de controle para o entendimento da ocorrência dos desastres por 
inundação, ao mesmo tempo durante o evento, para montante da área 
inundável, local intermediário entre as sub-bacias urbanas e jusante da 
mesma área inundável. Isso possibilitou a criação de hipóteses 
complementares aos mecanismos geradores de inundação e permitiu 
cumprir completamente o terceiro objetivo proposto por este trabalho. 

Tais análises permitiram o estabelecimento de vantagens para 
obter sucesso na modelagem orientada por eventos em sub-bacias sem 
monitoramento adequado. Os critérios adotados como vantagens ao longo 
da pesquisa foram a busca pela simplicidade na solução das equações 
necessárias e a associação do conhecimento teórico, técnico e prático das 



130 

áreas das bacias estudadas ao tomar decisões para gerar os hidrogramas 
calculados. 

As principais limitações ou desvantagens na modelagem com o 
HEC-HMS foram a disponibilidade apenas de dados diários, o que 
influenciou nos tempos dos hidrogramas calculados, e por fim, a incerteza 
na propagação dos volumes das sub-bacias em função da hipótese de 
influência de remanso hidráulico do rio Caveiras sobre as sub-bacias 
urbanas. 

As recomendações e sugestões para trabalhos futuros partem dos 
resultados da calibração e testes realizados, além das conclusões feitas 
para cada um dos objetivos propostos. Buscando contribuir com o 
gerenciamento dos desastres naturais na cidade e auxiliar os órgãos 
responsáveis na tomada de decisão, o fato de o monitoramento das bacias 
estudadas estarem sendo implementados e desenvolvidos atualmente, 
impulsiona ainda mais a demanda por um estudo futuro de modelagem 
hidrodinâmica das inundações na cidade de Lages para sanar as dúvidas 
e lacunas deixadas pelo presente trabalho. 

De modo geral, é sugerido manter o foco nos hidrogramas 
calculados neste trabalho a fim de prever cotas de inundação e áreas 
inundáveis para diversos tipos distintos de eventos extremos, assim como 
os três analisados. Isto permite dar suporte para o conhecimento dos 
processos hidrológicos que ocorrem nas áreas que se encontram dentro do 
denominado sistema Caveiras Montante 1 e enfatizar a transferência de 
parâmetros entre sub-bacias inseridas num mesmo sistema. 

 
 

  



131 

REFERÊNCIAS 
 

ARNOLD, J.G.; MORIASI, D.N.; GASSMAN, P.W.; ABBASPOUR, 
K.C.; WHITE, M. J.; SRINIVASAN, R.; SANTHI, C.; HARMEL, R. 
D.; VAN GRIENSVEN, A.; VAN LIEW, M.W.; KANNAN, N.; JHA, 
M.K. SWAT: model use, calibration, and validation. Transactions of 
the ASABE. V. 55, n.4, p. 1491-1508, 2012. 
 
BARNARD, T. E.; KUCH, A.; GEOFF R. T.; SUDESH, M.; B. C. 
PHILLIPS. Evolution of an Integrated 1D/2D Modeling Package for 
Urban Drainage. In: JAMES, W. Contemporary Modeling of Urban 
Water Systems. Guelph, on canada: Computational Hydraulics 
International, 2007. Cap. 18, p. 343-365. 
 
BEMFICA, D. C.; GOLDENFUM, J. A.; SILVEIRA, A. L. L. Análise 
da aplicabilidade de padrões de chuva de projeto de Porto Alegre. 
Revista Brasileira de Recursos Hídricos - RBRH, v.5, n.4, p. 5-16, 
2000. 
 
BEVEN, K.J. Rainfall Runoff Modelling: The Primer. 1. ed. 
Chichester: Wiley, 2001.  
 
CALÇADA, M.; PORTELA, M; MATOS, J. Análise de Cheias e 
Delimitação de Zonas Inundáveis em Timor-Leste: Abordagem por 
Modelação Geográfica. In: CONGRESSO DA ÁGUA, 7o, 2003, Lisboa. 
Anais... Lisboa: APRH, 2003. 
 
CAMPOS, J. N.. Lições em Modelos e Simulação Hidrológica. 
Fortaleza: Expressão Gráfica, 2009. 166 p. 
 
CANHOLI, A. P. Drenagem Urbana e Controle de Enchentes. 2. ed. 
São Paulo: Oficina de Textos, 2005. 
 
CARDOSO, C. O.; BERTOL, I.; SOCCOL, O. J.; SAMPAIO, C. A. de 
P. Generation of Intensity Duration Frequency Curves and Intensity 
Temporal Variability Pattern of Intense Rainfall for Lages/SC. 
Brazilian Archives of Biology and Technology, Curitiba, v. 57, n. 2, p. 
274-283, March-April 2014. 
 
CASTRONOVA, M.; GOODALL, J.L. Simulating watersheds using 
loosely integrated model components: Evaluation of computational 



132 

scaling using OpenMI. Environmental Modelling and Software, v.39, 
p. 304-313, 2013. 
 
CHOW, V.T. Open-channel hydraulics. 1. ed. New York: McGraw-
Hill, 1959. 
 
CHOW, V.T.; MAIDMENT, D.R.; MAYS, L.W. Applied Hydrology. 
1. ed. New York: McGraw-Hill, 1988. 
 
COLLISCHONN, W.; DORNELLES, F. Hidrologia: para Engenharia 
e Ciências Ambientais. 1. ed. Porto Alegre, RS: ABRH, 2013. 
 
COLLISCHONN, W.; TUCCI, C. E. M. Ajuste multiobjetivo dos 
parâmetros de um modelo hidrológico. Revista Brasileira dos 
Recursos Hídricos - RBRH, v.8, n. 3, p. 27-41, 2003. 
 
CORDEIRO, M. T. A.; RAFAELI NETO, S. L. Análise do 
comportamento de sistemas urbanos por meio de componentes de 
sistemas hidrológicos. GEOUSP – Espaço e Tempo, São Paulo, v. 19, 
n. 1, p. 142-155, 2015. 
 
CUNGE, J.A.; HOLLY Jr., F.M.; VERWEY, A. Practical Aspects of 
Computational River Hydraulics. Monographs and surveys in water 
resources engineering - Pitman Advanced Publishing Program. 
London, p. 407-415, 1980.  
 
DISKIN, M.H. Research approach to watershed modeling, definition of 
terms. In: ARS and SCS watershed modeling workshop, Tucson, 
1970. 
 
DNIT – DEPARTAMENTO NACIONAL DE INFRAESTRUTURA 
DE TRANSPORTES. Diretoria de Planejamento e Pesquisa. 
Coordenação Geral de Estudos e Pesquisa. Instituto de Pesquisas 
Rodoviárias. Manual de hidrologia básica para estruturas de 
drenagem. 2. ed. Rio de Janeiro: IPR, 2005. 133p. 
 
EMBRAPA – EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA 
AGROPECUÁRIA. Solos do Estado de Santa Catarina. 1. ed. Rio de 
Janeiro: Embrapa Solos - Boletim de Pesquisa e Desenvolvimento n. 46, 
2004. 
 



133 

FORD, D.T.; HAMILTON, D. Computer models for water-excess 
management. Water resources handbook, Larry W. Mays ed. New 
York: McGraw-Hill, 1996. 
 
GOERL, R. F.; KOBIYAMA, M. Considerações sobre as inundações no 
Brasil. In: SIMPÓSIO BRASILEIRO DE RECURSOS HÍDRICOS, 16., 
2005, João Pessoa. Anais... Rio de Janeiro: ABRH, 2005. 
 
GUL, G.O; HARMANCIOGLU, N.; GUL, A. A combined hydrologic 
and hydraulic modeling approach for testing efficiency of structural 
flood control measures. Natural Hazards, v. 54, n. 2, p. 245–260, 2009.  
HAMILL, L. Bridge Hydraulics. 1. ed. London: E. &amp;amp; F.N. Spon, 1999. 
 
HALWATURA, D.; NAJJIM, M.M.M. Application of the HEC-HMS 
model for runoff simulation in a tropical catchment. Environmental 
Modelling and Software, v. 46, p. 155-162, 2013. 
 
KNEBL, M. R.; YANGA, Z. L.; HUTCHISONB, K.; MAIDMENT, D. 
R. Regional scale flood modeling using NEXRAD rainfall, GIS, and 
HEC-HMS/RAS: a case study for the San Antonio River Basin Summer 
2002 storm event. Journal of Environmental Management, v. 75, p. 
325-336, 2004. 
 
KOBIYAMA, M.; GRISON, F.; LINO, J.F.; SILVA, R.V. Time of 
concentration in the UFSC Campus catchment, Florianópolis/SC 
(Brazil), calculated with morphometric and hydrological methods. In: 
SIMPÓSIO NACIONAL DE GEOMORFOLOGIA / REGIONAL 
CONFERENCE ON GEOMORPHOLOGY, 6., 2006, Goiânia. Anais... 
Goiânia: IAG, 2006. 
 
KOUTITAS, C. G. Elements of Computational Hydraulics. 1. ed. 
NewYork: Pentech Press, 1983. 
 
KOUTROULIS, A.G.; TSANIS, I.K.  A method for estimating flash 
flood peak discharge in a poorly gauged basin: case study for the 13–14 
January 1994 flood, Giofiros basin, Crete, Greece. Journal of 
Hydrology, v. 385, p. 150–164, 2010. 
 
KOVACS, S.; KISS, A.; SZEKERES, J. Experiences in application of 
HEC-RAS model under circumstances of flood waves. In: SCHANZE, 
J.; ZEMAN, E.; MARSALEK, J. (eds.). Flood Risk Management - 



134 

Hazards, Vulnerability and Mitigation Measures. Springer, 2006. p. 
47–58. 
 
KRAUSE, P.; BOYLE, D. P.; BASE, F. Comparison of different 
efficiency criteria for hydrological model assessment. Advances in 
Geosciences. v.5, p. 89-97, 2005. 
 
KUNDZEWICZ, Z. W. New uncertainty concepts in hydrology and 
water resources. In: International workshop on new uncertainty 
concepts in hydrology and water concepts, HIS, 1990, Madralin, 
Poland, 1990. 
 
MACHADO, R. E. Simulação de escoamento e de produção de 
sedimentos em uma microbacia hidrográfica utilizando técnicas de 
modelagem e geoprocessamento. 2002. 154 f. Tese (Doutorado em 
Agronomia) – Universidade de São Paulo, Piracicaba, 2002. 
 
MAIDMENT, D. R. Handbook of Hydrology. 1. ed. Michigan: 
McGraw-Hill, 1993. 
 
MIGUEZ, M. G. Modelo Matemático de Células de Escoamento para 
Bacias Urbanas. 2001. 410 f. Tese (Doutorado em Ciências em 
Engenharia Civil) - COPPE/UFRJ, Rio de Janeiro, 2001. 
 
MOREIRA, M.A. Fundamentos do sensoriamento remoto e 
metodologias de aplicação. 2. ed. Viçosa: UFV, 2003. 
 
MOTA, F. S., BEIRSDORF, M. I. C., GARCEZ, J. R. B. Zoneamento 
agroclimático do Rio Grande do Sul e Santa Catarina: normais 
agroclimáticas. 1. ed. Pelotas: Instituto de Pesquisa Agropecuária do 
Sul, 1971. 
 
NASCIMENTO, N.O.; BARBOSA, R.L.A; COSTA, O.V; BAPTISTA, 
M.B. Relações entre o planejamento urbano e o planejamento dos 
sistemas de drenagem: Estudo de caso do Ribeirão Areias em Betim, 
MG. In: CONGRESO INTERAMERICANO DE INGENIERIA 
SANITARIA Y AMBIENTAL, 20., 2000, Porto Alegre. Anais...  Rio 
de Janeiro: ABES, 2000. 
 



135 

NATURAL RESOURCES CONSERVATION SERVICE – NRCS.  
National Engineering Handbook, Part 630-Hydrology. Washington, 
DC: U.S. Department of Agriculture, 2004. 
 
NATURAL RESOURCES CONSERVATION SERVICE – NRCS. 
Technical release number 55 (TR-55): Urban hydrology for small 
watersheds. Washington, DC: U.S. Department of Agriculture, 1986. 
 
NETO, A. R.; CIRILO, J. A.; DANTAS, C. E. de O.; SILVA, E. R. 
Caracterização da formação de cheias na bacia do rio Una em 
Pernambuco: simulação hidrológica-hidrodinâmica. Revista Brasileira 
de Recursos hídricos - RBRH, v. 20, p. 394-403, abr./jun. 2015. 
 
NETO, A. R.; BATISTA, L. F. D. R.; COUTINHO, R. Q. 
Methodologies for generation of hazard indicator maps and ood prone 
areas: municipality of Ipojuca/PE. Revista Brasileira de Recursos 
Hídricos - RBRH, v.21, n.2, p. 377-390, 2016. 
 
NETO, O. C. L.; MENEZES, O. L. M. P. F. de; TAVARES, P. R. L. 
Modelagens experimental, teórica e computacional de escoamento 
gradualmente variado em canal retangular. In: ENCONTRO 
UNIVERSITÁRIO DA UFC NO CARIRI, 4., 2012, Juazeiro do Norte. 
Anais... Juazeiro do Norte: UFC, 2012. 
 
OLEYIBLO, J.O.; LI, Z. Application of HEC-HMS for flood 
forecasting in Misai and Wan’na catchments in China. Water Science 
and Engineering, v.3, p.14-22, 2010. 
 
PILGRIM, D.H.; CORDERY, I. Flood runoff. D.R. In: MAIDMENT 
(Org.)., Handbook of hydrology. New York: McGraw-Hill, 1992. 
 
RAFAELI NETO, S. L. Um modelo conceitual de sistema de apoio à 
decisão espacial para gestão de desastres por inundações. 2000. 234 
f. Tese (Doutorado em Engenharia) – Escola Politécnica, Universidade 
de São Paulo, São Paulo, 2000. 
 
S2ID – SISTEMA INTEGRADO DE INFORMAÇÕES SOBRE 
DESASTRES. Biblioteca virtual. Brasília: Ministério da Integração 
Nacional, 2016.  Documento Digital. 
 



136 

SARHADI, A.; SOLTANI, S.; MODARRES, R. Probabilistic flood 
inundation mapping of ungauged rivers: Linking GIS techniques and 
frequency analysis. Journal of Hydrology, n. 458-459, p. 68–86, 2012. 
 
SARTORI, A.; GENOVEZ, A.M; LOMBARDI NETO, F. Classificação 
Hidrológica de Solos Brasileiros para a Estimativa da Chuva Excedente 
com o Método do Serviço de Conservação do Solo – Parte 1: 
Classificação. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v.10, p. 05-18, 
2005. 
 
SDS - SECRETARIA DE DESENVOLVIMENTO ECONÔMICO 
SUSTENTÁVEL DO ESTADO DE SANTA CATARINA. 
Levantamento Aerofotogramétrico do Estado de Santa Catarina. 
Florianópolis: ENGEMAP, 2013. Documento Digital. 
 
SHAMSUDIN, S.; DAN’AZUMI, S.; RAHMAN, A. A. Uncertainty 
Analysis of HEC-HMS Model Parameters Using Monte Carlo 
Simulation. International Journal of Modelling and Simulation, v.31, 
n.4, p. 279-286, 2011. 
 
SHERMAN, L.K. The unit hydrograph method. In: Physics of the 
Earth. 9. ed. New York, 1942. 
 
SMITH, K. Environmental Hazards Assessing Risk and Reducing 
Disaster. 3. ed. London: Routledge 11 New Fetter Lane, 2001. 
 
ŠUSTI?, D.; TADI?, Z.; TADI?, L.; KRŽAK, T. Hydrologic and 
Hydraulic analysis of less studied watersheds. In: Conference of the 
danubian countries on the hydrological forecasting and hydrological 
bases of water management, 24., Bled. Ljubljana: Slovenian National 
Committee for IHP UNESCO, 2008. 
 
TELLMAN, B.; SAIERS, J. E.; CRUZ, O. A. R. Quantifying the 
impacts of land use change on flooding in datapoor watersheds in El 
Salvador with community-based model calibration. Regional 
Environmental Change, 2015.  
 
TUCCI, C. E. M.; BERTONI, J. C. Inundações urbanas na América 
do Sul. 1. ed. Porto Alegre: ABRH, 2003. 
 



137 

TUCCI, C. E. M. Gerenciamento integrado das inundações urbanas no 
Brasil. Revista de Gestão de Água na América Latina - REGA. Rio 
de Janeiro, v. 1, n. 1, p. 59-73, 2004. 
 
TUCCI, C. E. M.; MELLER, A. Regulação das águas pluviais urbanas. 
Revista de gestão de Água da América Latina - REGA, Rio de 
Janeiro, v. 4. p. 75-89, 2007. 
 
TUCCI, C.E.M. Modelos Hidrológicos. 2. ed. Porto Alegre: 
UFRGS/ABRH, 1998. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Flood-runoff 
analysis, Engineer Manual - EM 1110-2-1417. Washington: Office of 
Chief of Engineers, 1994. 214 p.  
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. HEC-1 Flood 
Hydrograph Package User’s Manual. Davis: US Army Corps of 
Engineers - Hydrologic Engineering Center, 1998. 434p. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Hydrologic 
Modeling System HEC-GeoHMS: User Manual, version 10.1. Davis: 
US Army Corps of Engineers, Hydrologic Engineering Center, 2013. 
193p. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Hydrologic 
Modeling System HEC-HMS: Applications Guide. Davis: US Army 
Corps of Engineers - Hydrologic Engineering Center, 2015a. 169p. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Hydrologic 
Modeling System HEC-HMS: Quick Start Guide, version 4.1. Davis: 
US Army Corps of Engineers - Hydrologic Engineering Center, 2015b. 
58p. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Hydrologic 
Modeling System HEC-HMS: Technical Reference Manual. Davis: 
US Army Corps of Engineers - Hydrologic Engineering Center, 2000. 
148p. 
 
USACE - U.S. ARMY CORPS OF ENGINEERS. Hydrologic 
Modeling System HEC-HMS: User Manual, version 4.1. Davis: US 
Army Corps of Engineers, Hydrologic Engineering Center, 2015c. 600p. 



138 

 
VISUTIMETEEGORN, S.; LIKITDECHAROTE, K; 
VONGVISESSOMJAI, S. The effects of Chao Phraya dam operation on 
the upstream flood inundation. In: International Symposium on 
Integrated Water Resources Management, 3., Bochum: IAHS, 2007. 
 



139 

APÊNDICE A – Rio Caveiras sem precedente de chuva 
 

 
Fonte: Próprio autor (2016). 



140 

APÊNDICE B – Rio Caveiras após evento prolongado de chuva 
 

 
Fonte: Próprio autor (2016). 



141 

APÊNDICE C – Rio Caveiras: Cota da água em relação a copa das 
árvores sem precedentes de chuva 

 

 
Fonte: Próprio autor (2016). 



142 

APÊNDICE D – Rio Caveiras: Cota da água em relação a copa das 
árvores após evento prolongado de chuva 

 

 
Fonte: Próprio autor (2016).



143 

APÊNDICE E – Série histórica observada na estação fluviométrica 
Ponte Velha 

 



144 

APÊNDICE F – Esquema conceitual: Sistema Caveiras Montante 1 
 



145 

APÊNDICE G – Perfis batimétricos experimentais das seções  
 

Seção de montante das sub-bacias urbanas (Caveiras Lages). 

 



146 

Seção exutório Ponte Grande. 

 
 
 



147 

Seção intermediária (Entre Rios). 

 
 
 



148 

Seção exutório Carahá. 

 
 
 



149 

Seção a jusante das sub-bacias urbanas (Ponte Velha). 

 
 
 
 



150 

ANEXO A – Avaliação de Danos (AVADAN) do evento de 2005 
 

 



151 



152 



153 



154 



155 





157 

ANEXO B – Avaliação de Danos (AVADAN) do evento de 2008 
 

 



158 

 



159 

 



160 



161 



162 

 
 
 
 
 
 
 
 



163 

ANEXO C – Avaliação de Danos (AVADAN) do evento de 2011 
 

 



164 

 



165 

 



166 

 



167 

 
 
 
 
 
 
 

ANEXO D – Pluviograma do evento de 18 e 19/05/2005 
 



168 

  
 
 



169 

ANEXO E – Pluviograma do evento de 15 e 16/02/2008 
 

 
 



170 

ANEXO F – Pluviograma do evento de 08 e 09/08/2011 
 

  
 
 


</field>
	</doc>
</add>