<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23200</field>
		<field name="filename">7294_JoaoVictorBassolliBorsattocorrigida.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

João Victor Basolli Borsatto 

 

 

 

 

Colunas empacotadas em cromatografia líquida capilar: desenvolvimento de 

hardwares e avaliação de suas contribuições no desempenho cromatográfico 

 

 

Dissertação apresentada ao Instituto de Química de 

São Carlos da Universidade de São Paulo como 

parte dos requisitos para obtenção de título de 

mestre em ciências. 

Área de concentração: Química analítica e 

inorgânica. 

Orientador: Prof. Dr. Álvaro José dos Santos Neto  

 

São Carlos 

2018  



 

 

 

 

AUTORIZO A REPRODUÇÃO TOTAL OU PARCIAL DESTA DISSERTAÇÃO 

DE MESTRADO POR QUALQUER MEIO IMPRESSO OU ELETRÔNICO, DESDE 

QUE CITADA A FONTE. 

 

  



 

 

DEDICATÓRIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

À minha mãe Lisete, ao meu pai João e ao meu 

irmão Lucas pelo apoio incondicional.  



 

 

AGRADECIMENTOS 

Agradeço ao Prof. Dr. Álvaro J. dos Santos Neto pela orientação, dedicação, 

conhecimentos transmitidos, oportunidade de realizar o mestrado no grupo de 

cromatografia e apoio ao trabalho descrito nessa dissertação e aos demais trabalhos 

desenvolvidos durante o período do mestrado.  

Ao Prof. Dr. Fernando M. Lanças pelas suas contribuições a esse trabalho 

durante sua participação na banca do exame de qualificação e em outras ocasiões e 

por ter disponibilizado a estrutura do grupo de cromatografia. 

Ao Prof. Dr. Paulo Clairmont pelas suas contribuições a esse trabalho durante 

sua participação na banca do exame de qualificação e por ter me recebido gentilmente 

e disponibilizado a estrutura de seu laboratório. 

À Elaine e ao Guilherme pela dedicação ao grupo e empenho em ajudar sempre 

que solicitados. 

Aos colegas do grupo CROMA: Ana, Bruno, Arley, Douglas, Edvaldo, Karen, 

Lidia, Luis Felipe, Luiz Felipe, Marcela e Marcio. Agradeço, em particular, a Leticia e 

a Vivane por terem me acompanhado, auxiliado e instruído durante o início de meu 

projeto e pelas discussões científicas sobre instrumentação e fundamentos teóricos 

ao longo do mestrado.  

Ao CNPq pela bolsa concedida e financiamento à pesquisa. 

Ao IQSC e a USP por ter disponibilizado a estrutura para a realização do 

projeto. 

À FAPESP pelo auxílio indireto ao financiamento do projeto. 

  



 

 

RESUMO 

Essa dissertação de mestrado descreve o desenvolvimento de hardwares de 

colunas para cromatografia líquida capilar. Visou-se obter hardwares para colunas 

resistentes a altas pressões, porém capazes de serem aplicados na construção de 

colunas capilares empacotadas de eficiências apropriadas. O processo de 

desenvolvimentos desses dispositivos é descrito gradativamente e os pontos fortes e 

as limitações de cada modelo de hardware são discutidos. O melhor modelo de 

hardware desenvolvido apresentou produção simples, fácil conexão ao sistema 

cromatográfico e resistência a pressões superiores a 900 bar. Sucessivamente ao 

estabelecimento de um modelo de hardware apropriado, os efeitos dos materiais do 

hardware na eficiência das colunas foram avaliados. Poucos estudos relatam a 

influência do hardware nas separações em escala capilar, de forma que essa 

dissertação contribui para o preenchimento dessa lacuna. Capilares de aço inoxidável 

e sílica fundida e frits de aço inoxidável e fibra de vidro foram avaliados. As colunas 

produzidas foram analisadas em modo isocrático e a eficiência foi o principal 

parâmetro avaliado. Colunas com eficiências superiores a 100.000 N/m foram 

produzidas. Em especial, destacam-se as colunas empacotadas com partículas 

superficialmente porosas de 2,6 µm produzidas com capilares de PEEKsil (50 x 0.3 

mm) e frits de fibra de vidro, os quais obtiveram eficiências da ordem de 150.000 N/m. 

A eficiência encontrada nas colunas produzidas nesse trabalho foram superiores a 

eficiência máxima de 99.800 N/m obtida para a coluna comercial Thermo Fisher 

Hypersil GOLD aQ C18 (100 x 0,32 mm) empacotada com partículas superficialmente 

porosas de 1,9 µm utilizada como referência. 

  



 

 

ABSTRACT 

This master's dissertation describes the development of hardware for capillary 

liquid chromatography columns. The aim of this work was to obtain high pressure 

resistant hardwares, but capable to be applied in the construction of packaged capillary 

columns with appropriate efficiencies. The development process of the devices is 

described gradually and the strengths and limitations of each model of hardware are 

discussed. The best-developed hardware model presented easy production, practice 

connection to the chromatographic system and resistance to pressures greater than 

900 bar. After the establishment of an appropriate hardware model, the effects of 

hardware materials on the efficiency of the columns were evaluated. Few studies 

report the influence of the hardware on capillary scale separations; therefore, this 

dissertation contributes to fill this gap. Stainless steel and fused silica capillaries and 

stainless steel and glass fiber frits were evaluated. The columns produced were 

analyzed in isocratic mode and the efficiency was the main parameter evaluated. 

Columns with efficiencies greater than 100,000 N/m were produced. Particularly 

noteworthy are the columns packed with superficially porous particles of 2.6 ?m and 

produced with PEEKsil capillaries (50 x 0.3 mm) and glass fiber frits, which obtained 

efficiencies about 150 000 N/m. The efficiency found for the columns of this work was 

greater than the maximum efficiency of 99,800 N/m obtained for the commercial 

Thermo Fisher Hypersil GOLD aQ C18 (100 x 0,32 mm) commercial column packed 

with 1.9 ?m surface porous particles used as a reference.  



 

 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 1- Representações das colunas empacotada (esquerda), monolítica (centro) e 

tubular aberta (direita). .............................................................................................. 15 

Figura 2 - Representações das partículas pelicular (esquerda), totalmente porosa 

(centro) e superficialmente porosas (direita). ............................................................ 16 

Figura 3 - Representação das subdivisões do termo A em colunas empacotadas. .. 18 

Figura 4 - Representações para os termos B e C. A imagem do termo B ilustrada o 

espalhamento (difusão) longitudinal da banda de analitos em função do tempo. A 

imagem do termo C ilustrado a interação dos analitos com as fases móvel e 

estacionária. .............................................................................................................. 18 

Figura 5 - (A) Ilustração representando o modelo I, com (1) o capilar externo, (2) a 

junção por epóxi, (3) o capilar restritor e (4) o frit. (B) Destaque para a região da junção.

 .................................................................................................................................. 28 

Figura 6 - (A) Ilustração representando o modelo II, com (1) o capilar externo, (2) a 

junção com PEEK e (3) o capilar restritor. (B) Destaque para a região da junção .... 28 

Figura 7 - (A) Ilustração representando o modelo III, com (1) o capilar externo, (2) a 

junção com FEP e (3) o capilar restritor. (B) Destaque para a região da junção....... 29 

Figura 8 - (A) Ilustração representando o modelo IV, com (1) os conectores, (2) a 

anilha, (3) o capilar, (4) as uniões, (5) o frit e (6) as luvas. (B) Destaque para a região 

da junção. .................................................................................................................. 29 

Figura 9 - (A) Ilustração representando o modelo V, com (1) os conectores, (2) a 

anilha, (3) o capilar, (4) as uniões, (5) o frit, (6) as luvas e (7) o tubo metálico. (B) 

Destaque para a região da junção. ........................................................................... 30 

Figura 10 - (A) Ilustração representando o modelo VI, com (1) os conectores, (2) a 

anilha, (3) o capilar de PEEKsil, (4) as uniões e (5) o frit. (B) Destaque para a região 

da junção. (C) Fotografia de um hardware construído de acordo com o modelo VI. . 31 

Figura 11 - (A) Fotografia da junção por epóxi do modelo I. (B) Aproximação 

destacando a irregularidade da aplicação de epóxi. ................................................. 33 

Figura 12 - (A-D) Fotografias da junção por FEP. (E) Curva de rompimento para o 

modelo III................................................................................................................... 34 



 

 

Figura 13 - Comparação de ponto de junções e uniões para os modelos I e IV. ...... 35 

Figura 14 - Detalhe para a região de interface entre a luva e o tubo de aço inoxidável 

após o rompimento. ................................................................................................... 36 

Figura 15 - Distribuição do epóxi ao longo do tubo de teflon demostrando a redução 

da quantidade de epóxi ao longo do capilar. ............................................................. 36 

Figura 16 - Curva de rompimento para o hardware modelo I. A rampa de vazão 

aplicada foi de 0,1 a 2 ml min-1 em 10 min. Foi bombeado metanol durante o 

experimento. Ambas as curvas são referentes duplicatas de um único dispositivo. . 37 

Figura 17 - Ilustração representando a queda de pressão provocada pelo leito 

empacotado ao longo da coluna. .............................................................................. 38 

Figura 18 - Curva de rompimento para o modelo VI. A rampa de vazão aplicada foi de 

0,1 a 2 ml min-1 em 10 min. Foi bombeado metanol durante o experimento. ............ 38 

Figura 19 - Curvas de van Deemter para modelo I (quadrados cinzas) e modelo VI 

(círculos vermelhos). ................................................................................................. 39 

Figura 20 - Capacidade de pico (n) por tempo de gradiente (tg) para modelo I 

(quadrados cinzas) e modelo VI (círculos vermelhos). A rampa de gradiente utilizada 

foi de 50 a 90 % de ACN, a vazão de 10 µl min-1 e o volume de injeção foi de 60 nl.

 .................................................................................................................................. 40 

Figura 21 - Comparação entre os cromatogramas obtidos pelas colunas homemade e 

comercial. Uracila (1), naftaleno (2), acenaftileno (3), acenafteno (4), antraceno (5), 

fluoranteno (6), pireno (7), benzo-a-pireno (8) e dibenzoantraceno (9). .................... 42 

Figura 22 - (A) Representação do sistema de empacotamento. (B) Detalhe para a 

região do reservatório de fase estacionária e da coluna. .......................................... 44 

Figura 23 - Fotografias representando o procedimento de preparo do frit de fibra de 

vidro. ......................................................................................................................... 45 

Figura 24 - (A) SEM das partículas SP. (B) SEM das partículas FP. (C) Separação de 

uracila e metilparabeno em coluna empacotada com as partículas SP. (D) Separação 

de uracila e metilparabeno em coluna empacotada com as partículas FP. (E) PSD das 

partículas SP. (F) PSD das partículas FP. As imagens de microscopias foram 

ajustadas artificialmente para favorecer suas visualizações em material impresso. . 46 



 

 

Figura 25 - Eficiência por metro para colunas com capilares de sílica fundida (círculos 

azuis) e aço inoxidável (triângulos violetas). ............................................................. 47 

Figura 26 - Eficiência por metro para colunas produzidas com frits de fibra de vidro 

(formas abertas) e aço inoxidável (formas preenchidas). .......................................... 48 

Figura 27 - Microscopia eletrônica de varredura para os frits de fibra de vidro (A) e aço 

inoxidável (B) com ampliações de 1x (1), 5x (2) e 15x (3). O círculo em vermelho 

representa a projeção da luz de um capilar de 300 µm de i.d sobre os frits. ............ 49 

Figura 28 - Eficiência por metro para colunas construídas com capilares de sílica 

fundida e frits de fibra de vidro e empacotadas com as partículas FP de 3 µm. ....... 50 

  



 

 

 LISTA DE TABELAS 

Tabela 1 - Comparação das alturas de prato e eficiências entre a coluna produzida 

com o modelo VI e dados disponíveis na literatura. .................................................. 41 

Tabela 2 - Comparação entre colunas homemade (modelo VI) e comercial. ............ 42 

Tabela 3 - Detalhes das colunas produzidas............................................................. 44 

Tabela 4 - Comparação das colunas produzidas durante o mestrado com colunas 

comerciais e a dados disponíveis na literatura. ......................................................... 51 

 

  



 

 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

Siglas e 
abreviaturas 

Significado em português Significado original em inglês  

µ Velocidade linear da fase móvel 
 

ACN Acetonitrila Acetonitrile 

As Fator de assimetria 
 

C18 Octadecilsilano (fase estacionária) 
 

C8 Octilsilano (fase estacionária) 
 

CN Ciano (fase estacionária) 
 

DAD Detector por arranjo de diodos Diode array detector 

Dl Coeficiente de difusão axial 
 

dp Diâmetro (médio) de partícula 
 

Dp Coeficiente de difusão dos analitos nos 
poros da partícula 

 

ESI (Fonte de) Ionização por electrospray Electrospray ionization (source) 

F Razão entre as fases móvel e estacionária 
 

FEP Etileno-polietileno fluorado Fluorinated ethylene propylene 

FP (Partículas) totalmente porosas Fully porous (particles) 

FS (Capilar) Sílica fundida Fused silica (capillary) 

H Altura de prato 
 

h Altura de prato reduzido (h=H/dp) 
 

HPLC Cromatografia líquida de alta eficiência High performance liquid chromatography  

i.d. Diâmetro interno inner diameter 

IPA Isopropanol Isopropyl alcohol 

k1 Fator de retenção 
 

L Comprimento Length 

LC Cromatografia líquida Liquid chromatography 

N Eficiência 
 

N/m Eficiência por metro 
 

o.d. Diâmetro externo outer diameter 

PEEK Polieteretercetona Polyether ether ketone 

PEEksil Capilar de FS revestido por PEEK 
 

PLOT Colunas capilares tubulares abertas com 
paredes recobertas por camada porosa 

Porous layer open tubular (capillary 
columns) 

PSD Distribuição de tamanho das partículas Particle size distribution 

SEM Microscopia eletrônica de varredura Scanning electron microscopy 

SiOH Sílica (fase estacionária) 
 

SP (Partículas) superficialmente porosas Superficially porous (particles) 

tg Tempo de gradiente 
 

tR Tempo de retenção  

THF Tetrahidrofurano Tetrahydrofuran 

UHPLC Cromatografia líquida de ultra alta 
eficiência 

Ultra high performance liquid 
chromatography  

UV (Luz/radiação) ultravioleta Ultra-violet (light/radiation) 

Vis (Luz/radiação) visível Visible (light/radiation) 

W0,5 Largura do pico a meia altura Peak width at half height 

WCOT Colunas capilares tubulares abertas com 
paredes recobertas por filme fino 

Wall coated open tubular (capillary 
columns) 

   
 



 

 

SUMÁRIO 

AGRADECIMENTOS .................................................................................................. 4 

RESUMO..................................................................................................................... 5 

ABSTRACT ................................................................................................................. 6 

LISTA DE FIGURAS ................................................................................................... 7 

LISTA DE TABELAS ................................................................................................ 10 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS ................................................................... 11 

1. INTRODUÇÃO ................................................................................................... 15 

1.1 Principais fatores que afetam a eficiência de colunas capilares 

empacotadas ........................................................................................................ 19 

1.2 Vantagens do uso de colunas capilares ...................................................... 21 

1.3 Colunas capilares produzidas pelo grupo CROMA .................................... 22 

2. OBJETIVOS ....................................................................................................... 24 

2.1 Objetivo geral ................................................................................................. 24 

2.2 Objetivos específicos da Parte 1 – Desenvolvimento de hardware 

resistente a altas pressões ................................................................................. 24 

2.3 Objetivos específicos da Parte 2 – Avaliação do efeito dos materiais do 

hardware na eficiência das colunas ................................................................... 24 

3. PARTE EXPERIMENTAL GERAL .................................................................... 25 

3.1 Equipamentos ................................................................................................ 25 

3.2 Reagentes e consumíveis ............................................................................. 25 

Solventes .......................................................................................................... 25 

Padrões ............................................................................................................. 26 

Fases estacionárias ......................................................................................... 26 

Componentes dos hardwares das colunas ................................................... 26 

4. DESENVOLVIMENTO PARTE 1: DESENVOLVIMENTO DE HARDWARE 

RESISTENTE À ALTAS PRESSÕES ....................................................................... 27 



 

 

4.1  Desenvolvimento experimental da parte 1 ................................................. 27 

Construção dos hardwares ............................................................................. 27 

Empacotamento das colunas .......................................................................... 31 

Análises cromatográficas ................................................................................ 31 

4.2 Resultados e discussão da parte 1 .............................................................. 33 

4.2.1 Evolução dos modelos de hardware ..................................................... 33 

4.2.1 O modelo VI ............................................................................................. 36 

5. DESENVOLVIMENTO PARTE 2: AVALIAÇÃO DO EFEITO DOS MATERIAIS 

DOS HARDWARE NA EFICIÊNCIA DAS COLUNAS .............................................. 43 

5.1 Desenvolvimento experimental da parte 1 .................................................. 43 

5.2 Resultados e discussão da parte 2 .............................................................. 45 

Fases estacionárias ......................................................................................... 45 

Efeito do material do hardware no desempenho cromatográfico ............... 46 

Comparação entre colunas produzidas com o hardware otimizado, colunas 

comerciais e dados disponíveis na literatura ................................................ 50 

6. CONCLUSÃO .................................................................................................... 52 

REFERÊNCIAS ......................................................................................................... 54 

 

 

 



15 

 

1. INTRODUÇÃO 

A cromatografia líquida capilar é objeto de estudo há décadas; todavia, ainda 

consiste em tema atual, apresentando limitações a serem superadas (DESMET; 

EELTINK, 2013). A cromatografia líquida capilar mantém as principais características 

da cromatografia líquida convencional, porém com consumo menor de fase móvel, 

fase estacionária e amostra. Adicionalmente, a cromatografia líquida capilar apresenta 

maior variedade de formas de colunas (Figura 1). Enquanto a escala convencional 

utiliza exclusivamente colunas preenchidas (majoritariamente empacotadas e poucas 

monolíticas), a escala capilar permite a utilização de colunas (i) monolíticas, (ii) 

tubulares abertas, (iii) empacotadas e (iv) em formato de chip. 

Figura 1- Representações das colunas empacotada (esquerda), monolítica (centro) e tubular 
aberta (direita). 

 

FONTE: Autoria própria. 

Colunas monolíticas apresentam um único bloco poroso de fase estacionária 

(monolito) preenchendo todo o espaço da coluna. Essas colunas podem ser 

produzidas com monolitos a base de sílica ou polímeros (MOTOKAWA et al., 2002; 

ROZENBRAND; VAN BENNEKOM, 2011). As colunas monolíticas, embora presentes 

na escala convencional, possuem melhor compatibilidade com a escala capilar (GU et 

al., 2007; MONTEIRO, 2010; PIRES, 2017). A distribuição do monolito em um capilar 

é favorecida, pois reduz as possibilidades de espaços vazios dentro da coluna. 

As colunas tubulares abertas para cromatografia líquida apresentam a fase 

estacionária fixada às paredes da coluna na forma de um filme fino, denominadas 

colunas WCOT, ou de uma camada espessa e porosa, denominadas colunas PLOT 

(LEAL; SILVA; LANÇAS, 2017). A aplicação desse tipo de coluna para LC foi 



16 

 

explorada no passado (TSUDA et al., 1968; CREGO; DIEZ-MASA; DABRIO ’, 1993) 

e voltou a ganhar destaque na última década devido aos avanços da instrumentação 

para nano LC (EGHBALI; DESMET, 2007; FORSTER; KOLMAR; ALTMAIER, 2012, 

2013; CHEONG et al., 2013; LI et al., 2017). As colunas tubulares abertas são 

compatíveis com a escala nano capilar1 (vazões inferiores a 1µL min-1), uma vez que 

a vazão extremamente baixa é compatível com o diâmetro pequeno (inferior a 50 µm) 

favorável para esse tipo de coluna (SAITO; JINNO; GREIBROKK, 2004). 

As colunas empacotadas são as principais colunas em HPLC. Fáceis de serem 

produzidas, permitem a utilização de uma série de diferentes fases estacionárias: C18, 

C8, CN, Fenil, SiOH, fases modificadas, fases com seletores quirais e outras (WAHAB 

et al., 2017). Colunas empacotadas foram inicialmente produzidas com partículas 

peliculares compostas por um núcleo sólido e um filme fino de fase estacionária 

(HORVATH; PREISS; LIPSKY, 1967). Atualmente, as colunas são empacotadas com 

dois tipos de partículas, as totalmente porosas (FP) e as superficialmente porosas 

(SP) (SONG et al., 2009; GUIOCHON; GRITTI, 2011; DOLZAN et al., 2014). A Figura 

2 ilustra os tipos de partículas utilizadas em colunas empacotadas para LC. 

Figura 2 - Representações das partículas pelicular (esquerda), totalmente porosa (centro) e 
superficialmente porosa (direita). 

 

FONTE: Autoria própria. 

Os chips para LC estão disponíveis nas três outras formas de colunas capilares 

descritas (KUTTER, 2012). Um dispositivo com pilares de silício espaçados entre si e 

                                            
1 Optou-se por classificar as colunas capilares de acordo com a faixa de vazão ótima esperada, para 

simplificar a classificação. O termo “micro-“ é relativo a colunas com i.d. entre 100 e 500 µm (faixa de vazão ótima 
esperada entre 1 e 10 µl min-1) e o termo “nano-“ é referente a colunas com i.d. entre 25 e 100 µm (faixa de vazão 
ótima esperada entre 200 e 1000 nl min-1); quando ambas as escalas são referidas juntas é utilizado o termo 
“capilar”. Outras classificações são sumarizadas por Coutinho e Lanças (2011). 

 



17 

 

recobertos com fases estacionárias, o qual se assemelha às colunas tubulares 

abertas, foi descrito por Desmet e colaboradores (DE MALSCHE et al., 2007). Chips 

empacotados foram produzidos por Gilar, McDonald e Gritti, os quais utilizaram esses 

dispositivos para avaliar o efeito da forma do canal na eficiência cromatográfica. 

(GILAR; MCDONALD; GRITTI, 2016). Chips preenchidos com monolitos também 

encontram-se descritos na literatura (LEVKIN et al., 2008). 

O desempenho cromatográfico da escala capilar é afetado por diversos fatores 

que podem ser controlados, similarmente à cromatografia líquida em escala 

convencional (HPLC). A influência desses fatores é avaliada, comumente, por meio 

do alargamento de banda, o qual foi estudado (pincipalmente) por van Deemter para 

colunas empacotadas de cromatografia gasosa (PRESSLTD; DEEMTER, 1956). O 

alargamento de banda é diretamente relacionado à altura do prato H. Quanto menor 

a altura do prato, menor é o alargamento de banda e, consequentemente, maior é a 

eficiência da separação. Embora van Deemter tenha apresentado sua teoria há mais 

de meio século, ela continua válida para as condições ordinárias de análise (GRITTI; 

GUIOCHON, 2010a).  

A equação de van Deemter pode ser representada de forma genérica pela 

Equação 1. Nela, H é a altura equivalente a um prato, A representa o efeito dos 

múltiplos caminhos, B representa a difusão longitudinal do analito na fase móvel, C 

representa a resistência à transferência de massa e µ representa a velocidade linear 

da fase móvel. 

H=A+
B

µ
+Cµ      (Equação 1) 

O efeito dos múltiplos caminhos (termo A) compreende as diferentes 

possibilidades de caminhos para um analito percorrer dentro da coluna (GIDDINGS, 

1959; GRITTI; GUIOCHON, 2010a, 2012). Esse efeito pode ser subdividido em cinco 

componentes: (i) a difusão trans-coluna, a qual ocorre entre as paredes da coluna; (ii) 

a difusão trans-partícula, a qual ocorre nos poros das partículas; (iii) a difusão trans-

canal, a qual ocorre nos interstícios formados pelo empacotamento e as difusões inter-

canais de (iv) curtas e (v) longas distâncias, as quais ocorrem devido a defeitos na 

homogeneidade do leito empacotado (Figura 3). 



18 

 

Figura 3 - Representação das subdivisões do termo A em colunas empacotadas. 

 

FONTE: Autoria própria. 

A difusão longitudinal (termo B) possui maior contribuição em vazões baixas, 

sendo desprezível em velocidades lineares elevadas de fase móvel. Por outro lado, a 

transferência de massa (termo C) é melhorada em velocidades lineares reduzidas, 

pois os analitos têm mais tempo para interagirem com as fases (GRITTI; GUIOCHON, 

2010b). A figura 4 ilustra simplificadamente os termos B e C da equação de van 

Deemter. 

Figura 4 - Representações para os termos B e C. A imagem do termo B ilustrada o 
espalhamento (difusão) longitudinal da banda de analitos em função do tempo. A 
imagem do termo C ilustrado a interação dos analitos com as fases móvel e 
estacionária. 

 

   FONTE Autoria própria. 



19 

 

A equação de van Deemter foi adaptada para relacionar o tamanhos das 

partículas com a altura do prato H (Equação 2) (HORVÁTH et al., 2014). Dl é o 

coeficiente de difusão axial, k1 é o fator de retenção, F é a razão entre as fases, Dp é 

o coeficiente de difusão do analito nos poros da partícula, kf é relacionado à 

transferência de massa e rp é o raio da partícula.  

H = 
2Dl

µ
+2 (

k1
2

1+k1
2) (

µr
p
2

15FDp
+

rp

3Fkf
)    (Equação 2) 

1.1 Principais fatores que afetam a eficiência de colunas capilares 

empacotadas 

O diâmetro (médio) das partículas é o principal fator que afeta a eficiência da 

separação. Amplamente estudado por gerações de cromatografistas, possui seu 

efeito bem definido em relação à eficiência de uma coluna (ENDELE; SZ; UNGER, 

1974; MAJORS, 1973; NOVÁKOVÁ; MATYSOVÁ; SOLICH, 2006). Partículas 

menores apresentam um desempenho superior na separação. A redução do tamanho 

das partículas aumenta a densidade de empacotamento e consequentemente 

melhora a interação entre os analitos e a fase estacionária. A redução no tamanho 

das partículas também reduz o volume vazio entre elas, o qual reduz a difusão trans-

canal. 

A distribuição dos tamanhos de partículas (PSD) também afeta o desempenho 

cromatográfico. Fases estacionárias de diâmetros diferentes foram misturadas em 

várias proporções para avaliar o efeito da homogeneidade dos diâmetros de partículas 

na eficiência de uma separação (GRITTI et al., 2011; HORVÁTH et al., 2014; CATANI 

et al., 2016). A diferença de eficiência é mínima quando a variação entre os diâmetros 

das partículas é pequena. Como exemplo, destaca-se o trabalho de Liekens e 

colaboradores (LIEKENS et al., 2011), no qual partículas de 3 e 5 µm foram 

adicionadas a partículas de 1,9 µm em três proporções (25, 50 e 75%). A adição 25% 

de partículas de 3 µm às partículas de 1,9 µm provocou apenas uma pequena variação 

na altura do prato. Em contrapartida, a altura do prato foi significativamente elevada 

com o aumento da proporção de partículas de 3 µm para 50 e 75%. O aumento na 

altura do prato também foi observado com a adição de 25% de partículas de 5 µm às 

partículas de 1,9 µm. 



20 

 

Alternativamente, Cabooter e colaboradores (CABOOTER et al., 2010) 

estudaram o efeito da PSD no desempenho cromatográfico. Foram utilizadas fases 

estacionárias de diferentes fabricantes (incluindo totalmente porosas e 

superficialmente porosas). Uma distribuição muito próxima à linearidade foi 

encontrada entre a variação na PSD e a eficiência cromatográfica. O termo A, e por 

consequência a altura do prato, foram os principais fatores melhorados quando foi 

reduzida a variação no tamanho das partículas. É muito importante destacar que 

nesse estudo não foram considerados outros fatores que afetam a separação 

cromatográfica, como a porosidade e o tipo de ligação da fase. 

Partículas superficialmente porosas apresentam uma homogeneidade maior na 

PSD em comparação as partículas totalmente porosas (CABOOTER et al., 2010). 

Adicionalmente, a presença do núcleo sólido melhora a difusão trans-partícula e a 

transferência de massa. Autores descrevem o empacotamento de partículas SP em 

colunas capilares de eficiências elevadas (PATEL et al., 2004; BRUNS; TALLAREK, 

2011; TREADWAY; WYNDHAM; JORGENSON, 2015), porém alguns pesquisadores 

relatam dificuldades na produção de colunas capilares empacotadas com as 

partículas SP.  

O diâmetro da coluna é outro fator que influencia a eficiência. A redução do 

diâmetro das colunas, da escala narrow-bore (2,1 mm) para a escala capilar (&lt;0,5 

mm), apresenta vantagens (GRITTI; MCDONALD; GILAR, 2016). Por outro lado, o 

efeito do diâmetro interno na eficiência das colunas capilares é um assunto 

controverso. 

Kennedy e Jorgenson (KENNEDY; JORGENSON, 1989) estudaram o efeito da 

redução do diâmetro em colunas capilares na faixa de 21 a 50 µm de i.d. Foi 

observado uma relação direta entre a redução do i.d. e a diminuição da altura do prato 

reduzido h; definido como a razão entre a altura do prato H pelo diâmetro médio das 

partículas dp. Hsieh e Jorgenson (HSIEH; JORGENSON, 1996) avaliaram a relação 

entre os diâmetro dos capilares e os termos A, B e C da equação de van Deemter. Foi 

observado que o termo A é reduzido em função da redução do i.d. da coluna. Isso é 

atribuído a minimização do efeito de parede (wall effect). O termo C apresentou uma 

leve dependência inversamente proporcional ao diâmetro da coluna. A redução no i.d. 

levou a um aumento na resistência à transferência de massa (aumento de C). Colunas 



21 

 

maiores (i.d. maiores) permitem um empacotamento mais denso, o que garante uma 

maior área superficial, assim, melhorando a transferência de massa. O termo B não 

foi afetado. Adversamente, Eeltink e colaboradores (EELTINK et al., 2004) avaliaram 

faixas de i.d. similares em colunas capilares empacotadas, para as quais não foi 

observado efeito do diâmetro interno da coluna na eficiência. Os trabalhos que 

obtiveram resultados discrepantes utilizaram partículas de diâmetros diferentes, as 

quais podem ter influenciado no resultado.  

Bruns e colaboradores avaliaram o efeito de parede (wall effect) em colunas de 

20 a 74 µm de i.d. por meio de um dispositivo óptico que permite a reconstrução do 

leito cromatográfico (BRUNS et al., 2010; BRUNS; TALLAREK, 2011). A porosidade 

foi mensurada em função do diâmetro da coluna. Foi observado que esse efeito se 

estende por cerca de 5 diâmetros de partícula, porém pode variar de acordo com a 

razão id/dp. Adicionalmente, foi observado que colunas de diâmetros menores 

apresentaram uma maior homogeneidade no empacotamento. Por outro lado, colunas 

de diâmetros maiores apresentaram maior discriminação entre os diâmetros de 

partículas nas regiões do centro e das paredes da coluna (BRUNS et al., 2012a, 

2012b). 

O frit escolhido e o material do capilar também podem afetar a separação. A 

escolha apropriada de um frit é fundamental para uma separação adequada, pois ele 

pode interagir com os compostos separados ou causar turbulência no fluxo laminar; 

provocando alargamento de banda e reduzindo a eficiência da separação (FRANC et 

al., 2014; LAMBERT et al., 2016).  

1.2 Vantagens do uso de colunas capilares 

Colunas capilares utilizam um volume reduzido de fase móvel, o qual pode 

gerar uma redução consideráveis dos custos. Um cromatógrafo líquido convencional, 

operando a 0,5 ml min-1, consome aproximadamente 263 litros de solvente por ano, 

enquanto um cromatógrafo capilar, operando a 1 µl min-1, consome apenas cerca de 

0,53 litros ao ano (operando 24h/dia e 7dias/semana). Adicionalmente, a quantidade 

de amostra requerida para cromatografia líquida capilar é muito pequena (volume de 

injeção inferior a 100 nl), o que a torna uma ferramenta bastante oportuna para análise 

de amostras disponíveis em pequenas quantidades. Para ser capaz de operar 



22 

 

volumes tão pequenos, os sistemas cromatográficos devem ser redimensionados. 

Isso inclui bombas, injetores, tubulações e celas de detecção UV-vis ou fonte de 

ionização para espectrometria de massas (NAZARIO et al., 2015; BOCELLI; 

BORSATTO; SANTOS-NETO, 2018). 

A vazão reduzida de fase móvel propicia um acoplamento mais vantajoso com 

o espectrômetro de massas (fonte ESI), pois a redução na vazão melhora 

significativamente a eficiência de amostragem, ou seja, aumenta a porcentagem de 

analitos ionizados e levados a detecção (COVEY; THOMSON; SCHNEIDER, 2009). 

Outra vantagem nesse acoplamento está no fato de se conservar o espectrômetro de 

massas por mais tempo, uma vez que os componentes do sistema serão expostos a 

menores quantidade de analitos e demais componentes da matriz da amostra. 

Adicionalmente, o uso de colunas capilares possibilita a aplicação de 

programação de temperatura. A redução do diâmetro permite que a temperatura no 

interior da coluna seja próxima àquela nas paredes do capilar, permitindo a aplicação 

efetiva de gradientes de temperatura (CHEN; HORVÁTH, 1997; MOLANDER et al., 

2003).  

Do mesmo modo que colunas capilares equilibram sua temperatura 

rapidamente quando aquecidas, essas dispersam melhor o calor gerado pelo 

aquecimento friccional2 e evitam a formação de gradientes radiais e axiais de 

temperatura (GRITTI; MARTIN; GUIOCHON, 2009). Devido a esse fato, colunas 

capilares são mais vantajosas do que colunas narrow-bore para análises em UHPLC 

(GRITTI; MCDONALD; GILAR, 2016). 

1.3 Colunas capilares produzidas pelo grupo CROMA 

O grupo CROMA (IQSC/USP) realizou diversos trabalhos com colunas 

capilares (COUTINHO et al., 2014; MONTEIRO, 2010; SANTOS-NETO et al., 2006, 

2007, 2008;). As colunas produzidas no grupo (homemade) apresentavam eficiências 

apropriadas, porém possuíam fragilidade mecânica. Adicionalmente, essas colunas 

também apresentavam como desvantagem a necessidade de produção artesanal, 

                                            
2 Aquecimento gerado pelo atrito entre as fases móvel e estacionária. Esse aquecimento é 

favorecido quando a fase móvel é bombeada sob alta pressão por uma coluna empacotada com 
partículas de diâmetros pequenos, comumente partículas sub 2µm. 



23 

 

dependendo da habilidade de quem a produzisse para a obtenção de qualidade e 

reprodutibilidade.  

Esse estudo visou aprimorar a produção dessas colunas com o intuito de 

garantir maior resistência mecânica e simplificar o processo de produção dos 

hardwares. O hardware obtido é resistente a altas pressões, simples de conectar ao 

sistema e fácil de produzir (secção 4 – DESENVOLVIMENTO PARTE 1). A influência 

dos materiais do hardware na eficiência também foi avaliada a fim de se produzir 

colunas capilares mais eficientes (secção 5 – DESENVOLVIMENTO PARTE 2). 

A resistência mecânica de uma coluna é um fator essencial para sua qualidade, 

em especial para colunas empacotadas, as quais precisam manter-se intactas durante 

o processo de empacotamento e manuseio. 

A eficiência de colunas empacotadas depende principalmente da qualidade de 

seu leito cromatográfico. O empacotamento de colunas comerciais geralmente é 

realizado sob pressões extremamente altas, sendo esse processo fundamental para 

reduzir os espaços vazios entre as partículas. Produzir hardwares de colunas capazes 

de suportar pressões mais altas era necessário para a obtenção de colunas ainda 

mais eficientes devido a um empacotamento superior. 

A robustez no manuseio é essencial para garantir uma vida longa para a coluna 

e assegurar que toda uma validação poderá ser feita na mesma coluna, sem a 

necessidade de troca devido a danos. 

Avaliar como o material do hardware influencia na separação também é 

importante para a obtenção de colunas eficientes. Esses estudos são raros na 

literatura e trabalhos atuais avaliando como o material do capilar interfere na qualidade 

da coluna não foram encontrados.   



24 

 

2. OBJETIVOS 

2.1 Objetivo geral  

Otimizar o método de preparo de hardwares para colunas empacotadas de 

cromatografia líquida capilar de alta eficiência. 

2.2 Objetivos específicos da Parte 1 – Desenvolvimento de hardware 

resistente a altas pressões 

1 - Construir hardwares com resistência mecânica elevada e aplicáveis a altas 

pressões; 

2 - construir hardwares com resistência química apropriada a solventes 

comumente utilizados em LC; 

3 - desenvolver hardwares de produção simples; 

4 - desenvolver hardwares de conexão prática e eficiente ao sistema 

cromatográfico. 

2.3 Objetivos específicos da Parte 2 – Avaliação do efeito dos 

materiais do hardware na eficiência das colunas 

1 - Aprimorar o desempenho cromatográfico de colunas produzidas com o 

melhor modelo de hardware desenvolvido; 

2 - comparar as eficiências das colunas produzidas com capilares de aço 

inoxidável e sílica fundida (PEEKsil); 

3 - comparar as eficiências das colunas produzidas com frits de aço inoxidável 

e fibra de vidro; 

4 - avaliar a repetitividade das colunas produzidas com os diferentes materiais. 

  



25 

 

3. PARTE EXPERIMENTAL GERAL 

Nessa secção estão descritos os equipamentos e consumíveis utilizados 

durante a execução dos experimentos. Os procedimentos experimentais são relatados 

separadamente, de acordo com suas especificidades, dentro das secções de 

desenvolvimento (partes 1 e 2). 

3.1 Equipamentos 

Micro/nanoLC (série UltiMate 3000 - Thermo Fisher) equipado com bombas 

NCS 3500RS, detector UV-vis VWD 3x00(RS), válvulas de 10 e 6 posições localizadas 

no módulo do forno e amostrador automático WPS 3000 TPLRS; 

UHPLC (série UltiMate 3000 - Thermo Fisher) equipado com conjunto de 

bombas HPG-3200 RS, detector DAD-UV-Vis UltiMate 3000 RS. Esse sistema 

compartilha do mesmo sistema de injeção, forno e válvulas de 10 e 6 posições do 

micro/nanoLC UltiMate 3000; 

Cromatógrafo capilar desenvolvido pelo grupo (COUTINHO et al., 2014), com 

bomba tipo seringa e detector DAD-UV-Vis; 

HPLC Shimadzu, equipado com bombas modelo LC-20AD, detector UV-vis 

modelo SPD-20A, amostrador automático modelo SIL-20A e forno modelo CTO 20A; 

Bomba Shimadzu modelo LC-20AD; 

Bomba para empacotamento Haskel (air-driven liquid pump), modelo DSF-122; 

Webcam 16M adaptada, modelo Night Vision 16 MP02 Multilaser, Brasil; 

Microscópio eletrônico de varredura (SEM) marca LEO, modelo 440. 

3.2 Reagentes e consumíveis 

Solventes 

Os solventes (grau HPLC) utilizados foram: acetonitrila (Tedia, Fairfield, EUA); 

metanol (Tedia, Fairfield, EUA), isopropanol (Honeywell, Muskegon, EUA) e 

tetrahidrofurano (Fisher Scientific, Pittsburgh, EUA). Os solventes utilizados foram 



26 

 

filtrados com filtros de celulose regenerada com poros de 0,2 µm (Sartorius, Göttingen, 

Alemanha). A água deionizada foi preparada utilizando um sistema de purificação de 

água Millipore Milli-Q (Millipore, EUA). 

Padrões 

Os padões utilizados foram naftaleno, acenaftileno, acenafteno, antraceno, 

fluoranteno, pireno, benzo-a-pireno e dibenzoantraceno (Supelco, Bellefont, EUA); 

metilparabeno (Sigma-Aldrich, St. Luis, EUA) e uracila (Sigma-Aldrich, St. Luis, EUA).  

Fases estacionárias 

As partículas superficialmente porosas de C18 2,6 µm foram obtidas a partir do 

desempacotamento de uma coluna Speedcore de 2,1 x 100 mm (Fortis Technologies, 

Neston, Reino Unido). As partículas totalmente porosas de C18 3 µm foram obtidas 

da Chromatorex (Fuji-Silysia, Kasugai, Japão).  

Componentes dos hardwares das colunas 

Os seguintes materiais foram utilizados para a construção dos hardwares: 

resina epóxi (Araldite Hobby 10 min, Brascola, São Paulo, Brasil), tubos de etileno-

polietileno fluorado (FEP) de  0,38 mm i.d. e 1/16 polegadas o.d. (Luvas-verdes - 

Upchurch Microtight, Oak Harbor, EUA), conectores de aço inoxidável ZN1 (VICI-

Valco, Houston, EUA), anilhas de aço inoxidável ZF156 (VICI-Valco, Houston, EUA), 

uniões de aço inoxidável JR-ZU1XCS6 com i.d. 0,15 mm e rosca para conectores de 

1/16 polegadas (VICI-Valco, Houston, EUA), capilares de aço inoxidável T5C10 de 

0,254 mm i.d., 1/16 polegadas o.d. e 50 mm L (VICI-Valco, Houston, EUA), capilares 

de PEEKsil de 0,300 mm i.d., 1/16 polegadas o.d. e 50 mm L (SGE Analytical Science, 

Ringwood, Austrália) e capilares de FS de 0,32, 0,25 e 0,05 mm i.d. e comprimentos 

variados (Polymicro Technologie, Phoenix, EUA).  

Materiais dos frits 

Filtros de aço inoxidável (tipo screen) 1SR1 de 1 µm de poro, 0,05 mm de 

espessura e diâmetro de 1/16 polegadas (VICI-Valco, Houston, EUA) e filtros de fibra 

de vidro das marcas Filtrak (Göttingen, Alemanha) e Whatman GF/A (Balston, UK) 

foram utilizados como materiais para os frits.  



27 

 

4. DESENVOLVIMENTO PARTE 1: DESENVOLVIMENTO DE 

HARDWARE RESISTENTE À ALTAS PRESSÕES 

Nessa primeira secção de desenvolvimento é discutida a evolução do método 

de preparo de hardwares para colunas empacotas de cromatografia líquida capilar. O 

desenvolvimento dos dispositivos ocorreu na direção de obter-se hardwares 

resistentes a pressões elevadas, de conexão prática ao sistema cromatográfico e de 

produção simples. 

4.1  Desenvolvimento experimental da parte 1 

A partir de um modelo inicial (modelo I) os hardwares subsequentes foram 

aprimorados com o objetivo de superar as limitações apresentadas pelos seus 

antecessores. 

Construção dos hardwares 

O modelo I (Figura 5) foi preparado pelo procedimento padrão utilizado no 

grupo CROMA (SANTOS-NETO et al., 2007). Os capilares se sílica fundida de 250 

µm (capilares externos), nos quais as colunas são empacotadas, foram passados por 

um filtro de fibra de vidro (Whatman) para formar um frit de aproximadamente 2 mm 

no interior do capilar. Em seguida, cerca de 5 mm de um capilar de diâmetro inferior 

(50 µm i.d., 184 µm o.d. e 7 cm de comprimento), denominado capilar restritor, foram 

inseridos no interior dos capilares de diâmetro maior (250 µm i.d.). A junção foi vedada 

por meio de resina epóxi (Araldite Hobby 10 min, Brascola, São Paulo, Brasil). 



28 

 

Figura 5 - (A) Ilustração representando o modelo I, com (1) o capilar externo, (2) a junção por 
epóxi, (3) o capilar restritor e (4) o frit. (B) Destaque para a região da junção. 

 

  FONTE: Autoria própria. 

O modelo II (Figura 5) foi construído de forma bastante similar ao anterior, 

porém a resina epóxi foi substituída por um segmento 1 cm de PEEK (320 µm de i.d. 

e 1/32 polegadas de diâmetro externo) posicionado sobre a região de junção entre os 

capilares. O conjunto foi aquecido a 350 °C durante 20 min para garantir a adesão do 

PEEK aos capilares. Um tubo de vidro (pipeta de Pasteur de vidro) foi utilizado como 

molde para evitar o contato do PEEK com a superfície do forno. 

Figura 6 - (A) Ilustração representando o modelo II, com (1) o capilar externo, (2) a junção 
com PEEK e (3) o capilar restritor. (B) Destaque para a região da junção  

 

  FONTE: Autoria própria. 



29 

 

Similarmente ao modelo anterior, o modelo III (Figura 7) também utilizou um 

segmento de polímero para fazer a adesão entre os capilares. Cerca de 0,5 cm de um 

tubo de FEP de 380 µm de i.d. e 1/16 polegadas de o.d. foram utilizados para substituir 

o seguimento de PEEK. O conjunto foi aquecido a 300 ºC por 20 min. 

Figura 7 - (A) Ilustração representando o modelo III, com (1) o capilar externo, (2) a junção 
com FEP e (3) o capilar restritor. (B) Destaque para a região da junção. 

 

  FONTE: Autoria própria. 

 O modelo IV (Figura 8) foi desenvolvido com o intuito de simplificar a produção 

dos hardwares e minimizar o número de conexões pós-coluna. Conjuntos de 

conectores, luvas e anilhas foram utilizados para fixar o capilar às uniões contendo 

frits de aço inoxidável. Os conectores foram rosqueados à união para garantir a 

resistência a altas pressões.  

Figura 8 - (A) Ilustração representando o modelo IV, com (1) os conectores, (2) a anilha, (3) o 
capilar, (4) as uniões, (5) o frit e (6) as luvas. (B) Destaque para a região da junção. 

 

  FONTE: Autoria própria. 



30 

 

O modelo V (Figura 9) foi produzido de forma similar ao modelo anterior, porém 

com a adição de um tubo de aço inoxidável (500 µm i.d. e 1/16 polegadas o.d.) 

posicionado entre as extremidades do hardware e fixado por epóxi. Era esperado que 

a presença do tubo de aço inoxidável elevasse a resistência mecânica do hardware. 

Figura 9 - (A) Ilustração representando o modelo V, com (1) os conectores, (2) a anilha, (3) o 
capilar, (4) as uniões, (5) o frit, (6) as luvas e (7) o tubo metálico. (B) Destaque para 
a região da junção. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

O modelo VI (Figura 10) é de mais fácil produção e o último desenvolvido. Um 

capilar de sílica fundida revestido de PEEK, comercialmente denominado de PEEKsil 

(SGE Analytical Science), de 5 cm, 300 µm de i.d. e 1/16 polegadas de o.d. foi fixado 

às uniões por meio de um conjunto de conectores e anilhas. Esse material foi 

escolhido (PEEKsil), pois combina a inércia química do capilar de sílica fundida (FS) 

com a resistência mecânica do revestimento por PEEK. Frits de aço inoxidável foram 

utilizados dentro das uniões. 

  



31 

 

Figura 10 - (A) Ilustração representando o modelo VI, com (1) os conectores, (2) a anilha, (3) 
o capilar de PEEKsil, (4) as uniões e (5) o frit. (B) Destaque para a região da junção. 
(C) Fotografia de um hardware construído de acordo com o modelo VI. Em (B), 3i 
representa o capilar de sílica fundida (azul claro) recoberto por poliimida (laranja) e 
3ii representa o revestimento de PEEK. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

Empacotamento das colunas 

Cerca de 4 mg de partículas de C18 (Chromatorex, C18 de 3 µm FP) foram 

suspensas em 0,75 ml de uma mistura de THF:IPA 1:6. Essa suspensão foi inserida 

em uma coluna vazia de HPLC (4,6 x 50 mm), a qual funciona como reservatório de 

fase estacionária para o empacotamento. O reservatório foi conectado por um tubo de 

PEEK (0,5 x 50mm) ao hardware da coluna. A pressão de empacotamento foi de 100 

bar (1450 psi) para as colunas construídas com os modelos de hardwares I e IV. Para 

o modelo VI, a pressão de empacotamento utilizada foi de 620 bar (8992 psi), fazendo-

se necessário conectar o hardware da coluna diretamente no reservatório de fase 

estacionária (sem o uso do tubo de PEEK). 

Análises cromatográficas 

Para as curvas de van Deemter foram utilizadas as proporções de 50:50 

H2O/ACN e 60:40 H2O/ACN em vazões de 2 a 14 µl min-1. O volume de injeção foi de 

60 nl, os comprimentos de onda de detecção foram de 254 e 280 nm e a temperatura 

foi de 31 ºC. Os compostos utilizados foram uracila e naftaleno. Os cálculos foram 

feitos de acordo com as Equações 3 e 4, nas quais N é a eficiência, tR é o tempo de 



32 

 

retenção (naftaleno), w0,5 é a largura do pico à meia altura, H representa a altura do 

prato e L o comprimento da coluna. A velocidade linear da fase móvel foi calculada 

pela razão entre o comprimento da coluna e o tempo que a uracila (composto não 

retido) levou para percorrer esse comprimento. 

N =5,545 (
tR
w0,5

)
2

    (Equação 3) 

H=
L

N
      (Equação 4) 

As capacidades de pico das colunas foram avaliadas nos tempos de gradiente 

de 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10 e 15 min. A rampa de gradiente utilizada foi de 50 a 90% de ACN 

a 10 µl min-1 e o volume de injeção foi de 60 nl. Os compostos utilizados foram uracila, 

naftaleno, fenantreno e pireno. O cálculo da capacidade de pico foi realizado de 

acordo com a Equação 5, na qual n representa a capacidade de pico, tg o tempo de 

gradiente, e w0,5 a largura do pico à meia altura média dos compostos separados.  

n =1+ (
tg

w0,5
)    (Equação 5) 

A coluna comercial Dionex C18 Acclaim PepMAp RSLC 50 x 0,3 mm, com 

partículas FP de 2 µm foi utilizada para a comparação com a coluna produzida com o 

hardware modelo VI. Os padrões utilizados foram naftaleno, acenaftileno, acenafteno, 

antraceno, fluoranteno, pireno, benzo-a-pireno e dibenzoantraceno; eluidos nessa 

ordem. Padrão de uracila foi utilizado como composto não retido (pouco retido). Para 

as análises em ambas as colunas, a vazão foi de 8 µl ml-1, a proporção da fase móvel 

foi de 30:70 H2O/ACN e a temperatura do forno foi mantida em 31 ºC. O volume de 

injeção foi de 200 nl e os comprimentos de onda de detecção foram de 254 e 280 nm.  

O fator de assimetria As foi calculado pela Equação 6. Nessa equação a 

representa a distância (em min) entre a borda esquerda e o centro do pico (tempo de 

retenção) e b representa a distância entre a borda direita e o centro do pico. Os valores 

de a e b foram calculados a 10% da altura do pico. 

AS=
b

a
     (Equação 6) 



33 

 

4.2 Resultados e discussão da parte 1 

Nessa subsecção é discutida a evolução gradativa dos modelos dos hardwares. 

Os modelos de I a V são discutidos sucessivamente na subsecção 4.2.1. O modelo VI 

é discutido e comparado com o modelo I, separadamente, na subsecção 4.2.2. 

4.2.1 Evolução dos modelos de hardware 

O modelo I foi bastante utilizado para o preparo de colunas no grupo CROMA, 

porém ele apresentava a fragilidade mecânica acentuada e a produção altamente 

artesanal como suas principais limitações. A qualidade do hardware desse modelo 

dependia das habilidades manuais de quem o construísse.  

Mesmo trabalhando cuidadosamente, o epóxi (colorido em vermelho) é 

distribuído de maneira heterogênea no espaço entre o capilar da coluna e o capilar 

restritor (Figura 11). Essa irregularidade pode provocar alargamento de banda e 

também prejudicar a reprodutibilidade entre as colunas. Adicionalmente, colegas, os 

quais trabalharam por longos períodos com colunas construídas com base nesse 

modelo de hardware I, reportaram a fragilização da junção de epóxi com o tempo. 

Esse enfraquecimento foi atribuído à exposição da resina epóxi a solventes orgânicos. 

Figura 11 - (A) Fotografia da junção por epóxi do modelo I. (B) Aproximação destacando a 
irregularidade da aplicação de epóxi. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

Com o intuito de melhorar a resistência química da resina utilizada na junção 

ante solventes orgânicos, foi proposta a utilização de PEEK para aderir o capilar da 

coluna ao capilar restritor. Embora o PEEK apresente resistência química adequada 



34 

 

aos solventes comumente utilizados em cromatografia líquida, ele não apresentou 

grau de adesão apropriado entre os capilares. A junção foi facilmente rompida com a 

aplicação de água por uma seringa (manualmente). 

O PEEK foi substituído pelo FEP a fim de melhorar a adesão entre os capilares. 

O modelo III aparentou ser bastante promissor. O FEP ficou homogeneamente 

distribuído no espaço entre o capilar da coluna e o capilar restritor (Figura 12 A-D), 

porém esse modelo apresentou como principal limitação a baixa resistência a pressão. 

A pressão máxima suportada por esse hardware foi inferior a 180 bar (2610 psi), o 

que o torna inaplicável para HPLC capilar. Além disso, as oscilações na curva de 

rompimento são indicativos que a junção de polímero deformou em baixas pressões 

(Figura 12 E). 

Figura 12 - (A-D) Fotografias da junção por FEP. (E) Curva de rompimento para o modelo III. 

 

FONTE: Autoria própria. 

O modelo IV foi desenvolvido com o intuito de simplificar o processo de 

fabricação dos dispositivos e reduzir o número de conexões (junções) pós-coluna, as 

quais podem causar alargamento de banda. O modelo I necessita de uma segunda 

conexão (união) posicionada após o final do capilar restritor para ser conectado ao 

sistema cromatográfico. O modelo IV utiliza apenas uma união, na qual está 

posicionado o frit. Esse desenho é bastante interessante, pois minimiza o número de 



35 

 

conexões pós-coluna, o que, intuitivamente, reduz o alargamento de banda 

extracoluna. 

Figura 13 - Comparação dos pontos de junções e uniões para os modelos I e IV. 

 

FONTE: Autoria própria. 

O hardware do modelo IV precisou ser empacotado para a avaliação da 

resistência a pressão. A coluna produzida com base nesse modelo apresentou 

resistência superior a 530 bar (7687 psi).  

Após essa etapa, passou-se a explorar formas de melhorar a resistência ao 

manuseio dos dispositivos. Os capilares de sílica fundida utilizados nos hardwares 

modelo IV são bastante frágeis e podem romper ao serem curvados ou receberem 

leves choques mecânicos. Com o intuito de melhorar a resistência mecânica dos 

hardwares, optou-se por revestir o capilar de FS com um tubo de aço inoxidável fixado 

por epóxi. 

Embora o suporte de aço inoxidável aparentasse garantir resistência ao capilar, 

o modelo V não apresentou vantagens sobre nenhum outro modelo. Ocorreram 

quebras nas regiões de interface entre o tubo de aço e as luvas durante o manuseio 

(Figura 14). 

 

 

 

 



36 

 

Figura 14 - Detalhe para a região de interface entre a luva e o tubo de aço inoxidável após o 
rompimento. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

Outro problema encontrado nesse modelo foi a aplicação pouco homogênea 

de epóxi ao longo do tubo. Foi utilizado um tubo de teflon transparente como modelo 

para observar a distribuição do epóxi ao longo do capilar (Figura 15). 

Figura 15 - Distribuição do epóxi ao longo do tubo de teflon demonstrando a redução da 
quantidade de epóxi ao longo do capilar. 

 

FONTE: Autoria própria. 

4.2.1 O modelo VI 

A robustez do hardware é extremamente importante, pois possui efeitos tanto 

na separação cromatográfica, quanto no manuseio da coluna. Curvas na coluna 

reduzem o desempenho cromatográfico (GILAR; MCDONALD; GRITTI, 2016) e 

torções na coluna podem danificar o leito empacotado. Adicionalmente, quebras nas 

extremidades da coluna geram superfícies reativas, as quais podem sorver analitos.  



37 

 

O modelo VI apresentou elevada robustez. Os hardwares desse modelo foram 

utilizados diversas vezes para produzir colunas cromatográficas (secção 5.2). Por 

outro lado, o hardware do modelo I é extremamente frágil e flexível. Durante a 

execução desse projeto, foram produzidos vários hardwares desse modelo, dos quais 

muitos foram quebrados durante a conexão com o sistema cromatográfico ou durante 

o processo de empacotamento. É importante ressaltar que esses hardwares foram 

manuseados cuidadosamente para minimizar o risco de quebras. 

A pressão máxima suportada por esses dispositivos foi avaliada por meio de 

curvas de rompimento. Uma rampa de vazão foi estabelecida e a variação da pressão 

ante o incremento da vazão da fase móvel foi registrada. O hardware do modelo I 

(Figura 16) precisou ser empacotado previamente a avaliação da sua resistência a 

pressão. A pressão máxima suportada por esse modelo foi de 573 bar (8340 psi). 

Figura 16 - Curva de rompimento para o hardware modelo I. A rampa de vazão aplicada foi 
de 0,1 a 2 ml min-1 em 10 min. Foi bombeado metanol durante o experimento. 
Ambas as curvas são referentes a duplicatas de um único dispositivo. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

O rompimento ocorreu na região próxima à entrada da coluna, no trecho sem 

empacotamento. Isso aconteceu, pois, esse trecho está submetido a maior pressão. 

O empacotamento suaviza a pressão ao longo do capilar, de forma que a pressão na 

junção seja quase mínima (Figura 17). Durante as análises cromatográficas no modelo 

I, a entrada da coluna estava posicionada junto ao início do leito empacotado sem que 

houvesse espaço vazio no começo da coluna. 



38 

 

Figura 17 - Ilustração representando a queda de pressão provocada pelo leito empacotado 
ao longo da coluna. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

A pressão máxima suportada pelo modelo VI foi avaliada sem a necessidade 

de empacotamento, pois a pressão foi rapidamente elevada por um restritor de vazão 

conectado na saída do dispositivo. O modelo VI apresentou resistência a pressão 

extremante alta, suportou 947 bar (13735 psi), na qual ocorreu o rompimento do 

PEEKsil (Figura 18). 

Figura 18 - Curva de rompimento para o modelo VI. A rampa de vazão aplicada foi de 0,1 a 2 
ml min-1 em 10 min. Foi bombeado metanol durante o experimento.  

 

  FONTE: Autoria própria. 

As eficiências cromatográficas de ambos os modelos foram avaliadas. Duas 

colunas, uma baseada no modelo I e outra com base no modelo VI, foram preparadas. 

Ambas possuíam 5 cm de comprimento e foram empacotadas com as partículas FP 

de 3 µm. 



39 

 

Inicialmente, curvas de van Deemter foram empregadas para avaliar e 

comparar as colunas. A curva de van Deemter para o modelo VI apresentou altura de 

prato mínima de 11 µm (Figura 8), equivalente a uma eficiência de 91.160 pratos por 

metro. A coluna produzida tradicionalmente (modelo I), apresentou altura de prato de 

17,5 µm (Figura 8) equivalente a 57.143 pratos por metro.  

Figura 19 - Curvas de van Deemter para modelo I (quadrados cinzas) e modelo VI (círculos 
vermelhos). 

.  

 FONTE: Autoria própria. 

As colunas também foram comparadas no modo gradiente por meio de gráficos 

de capacidade de pico n por tempo de gradiente tg (Figura 9). A coluna construída 

com o modelo de hardware VI foi superior a coluna construída com o modelo de 

hardware I, pois possui maior capacidade de pico nos tempos de gradiente 

apresentados. 

 

 

 



40 

 

Figura 20 - Capacidade de pico (n) por tempo de gradiente (tg) para modelo I (quadrados 
cinzas) e modelo VI (círculos vermelhos). A rampa de gradiente utilizada foi de 50 
a 90 % de ACN, a vazão de 10 µl min-1 e o volume de injeção foi de 60 nl. 

 

 FONTE: Autoria própria. 

O desempenho superior da coluna produzida com o hardware modelo VI foi 

atribuído a diferença de pressão de empacotamento entre as colunas. A coluna 

construída com o hardware modelo I foi empacotada sob uma pressão de 100 bar 

(1450 psi) e a coluna construída com o modelo de hardware VI sob uma pressão de 

620 bar (9000 psi), o que resultou em um empacotamento mais denso. O hardware 

construído com o modelo I não permite empacotamento em pressões elevadas devido 

a sua fragilidade mecânica. 

A influência da densidade de empacotamento na separação cromatográfica é 

similar ao uso de partículas de dp pequenos (discutido na introdução). O aumento do 

número de partículas em um determinado volume gera um aumento na área 

superficial total, o que permite maior interação entre os analitos e a fase estacionária. 

O termo A também é afetado, pois os espaços vazios na coluna são reduzidos pela 

compactação do empacotamento; minimizando diretamente a difusão trans-canal. 



41 

 

O modelo VI foi comparado com resultados descritos na literatura para uma 

coluna semelhante (HETZEL et al., 2016). A proporção da fase móvel foi ajustada para 

uma comparação mais adequada. A coluna produzida com base no modelo VI 

apresentou altura de prato menor e, consequentemente, eficiência superior a coluna 

comercial (YMC C18 50 x 0,3mm, 3 µm) descrita na literatura (Tabela 1). Esse 

resultado demonstrou a aplicabilidade do modelo VI para a produção de colunas 

cromatográficas eficientes. É relevante destacar que Hetzel e colaboradores (HETZEL 

et al., 2016) caracterizaram e compararam diferentes colunas capilares, portanto as 

condições das análises foram otimizadas. 

Tabela 1 - Comparação das alturas de prato e eficiências entre a coluna produzida com o 
modelo VI e dados disponíveis na literatura. 

Parâmetro VI 
Literatura 

(HETZEL et al., 2016) 

L/cm; (i.d. /mm) 5 (0,3) 5 (0,3) 

Fase móvel 60:40 H2O/ACN 59,8:40,2 H2O/ACN 

Fase estacionária C 18 3 µm FP C 18 3 µm FP 

Analito (fator de retenção) Naftaleno (10) Naftaleno (11) 

H/µm (N) 10,97 (4558) 14,86 (3365) 

µ/mm s-1 1,39 2,42 

FONTE: Autoria própria. 

A coluna produzida com o hardware VI (homemade) também foi comparada a 

uma coluna comercial (C18 Acclaim PepMAp RSLC 50 x 0,3 mm, 2 µm) disponível no 

laboratório. A análise foi feita a 8 µl ml-1, com 70:30 acetonitrila:água e os compostos 

separados foram uracila, naftaleno, acenaftileno, acenafteno, antraceno, fluoranteno, 

pireno, benzo-a-pireno e dibenzoantraceno, eluidos nessa ordem. É importante 

destacar que a coluna comercial utilizada possui diâmetro de partícula de 2 µm, de 

forma a esperar-se um desempenho superior em comparação com a coluna 

empacotada com partículas de 3 µm.  

A separação realizada demonstrou que a coluna produzida com o hardware VI 

possuía desempenho comparável à comercial, pois ambas apresentaram 

cromatogramas com separações similares (Figura 21). Os paramentos N, H, e h foram 

calculados com base nos primeiros e oitavos picos (Tabela 2). Esses parâmetros 

devem ser analisados com cautela, pois comparam colunas diferentes. O fator de 

assimetria As foi calculada para os picos 6 e 8. A coluna comercial apresentou As de 



42 

 

1,25 para o pico 8 e a coluna homemade apresentou As de 1,33 para o mesmo pico, 

porém, para o pico 6, ambas as colunas apresentaram o mesmo fator de assimetria 

(1,0).3 Quando as eficiências foram comparadas, a coluna comercial apresentou 

melhor desempenho que a coluna produzida com o hardware modelo VI. Essa 

diferença de desempenho foi atribuída ao diâmetro inferior das partículas da coluna 

comercial. O mesmo raciocínio foi empregado para comparar as alturas dos pratos. A 

diferença nos valores de h entre as colunas comercial e homemade foi pequena. Em 

suma, esse tipo de comparação teve unicamente o objetivo de mostrar que o modelo 

de hardware VI poderia ser aplicado na construção de colunas comparáveis às 

comerciais e que o desenvolvimento do hardware estava sendo encaminhado na 

direção correta. Ao final da secção 5.2 é apresentada uma nova comparação das 

melhores colunas homemade produzidas (otimizadas) com colunas comerciais e 

colunas descritas na literatura. 

Figura 21 - Comparação entre os cromatogramas obtidos pelas colunas homemade e 
comercial. Uracila (1), naftaleno (2), acenaftileno (3), acenafteno (4), antraceno (5), 
fluoranteno (6), pireno (7), benzo-a-pireno (8) e dibenzoantraceno (9). 

 

FONTE: Autoria própria. 

Tabela 2 - Comparação entre colunas homemade (modelo VI) e comercial. 

Parâmetro Modelo VI Acclaim (comercial) 

N pico 1 558 1124 
H/µm (h) pico 1 16,8 (5,6) 12,2 (6,1) 
N pico 8 4305 7942 
H/µm (h) pico 8 11,6 (3,8) 6,29 (3,1) 
As pico 8 1,33 1,25 

FONTE: Autoria própria.  

                                            
3 O fator de assimetria (As), é calculado a partir da razão entre a largura da banda à 10% da 

metade esquerda do pico pela largura da banda à 10% da metade direita do pico. Valores de As 
superiores a 1 indicam tailing e valores de As inferiores a 1 indicam fronting, ambos fenômenos que 
deterioram a resolução. Valores de As muito próximos ou iguais a 1 indicam simetria de pico ideal.  



43 

 

5. DESENVOLVIMENTO PARTE 2: AVALIAÇÃO DO EFEITO DOS 

MATERIAIS DOS HARDWARE NA EFICIÊNCIA DAS COLUNAS 

Uma vez definido o modelo de hardware resistente a pressões elevadas e 

capaz de produzir colunas com eficiências adequadas, decidiu-se estudar o efeito dos 

materiais do hardware no desempenho da coluna. Foram comparados capilares de 

sílica fundida e aço inoxidável e frits produzidos com fibra de vidro e aço inoxidável. 

5.1 Desenvolvimento experimental da parte 2 

Os hardwares foram construídos seguindo o procedimento estabelecido para o 

modelo VI. Detalhes sobre a composição das colunas são apresentados na Tabela 3. 

As colunas receberam numeração arábica para facilitar suas apresentações. 

A maior parte das colunas descritas nessa secção foram empacotadas com 

partículas superficialmente porosas, essas de melhor qualidade do que as partículas 

totalmente porosas utilizadas durantes os experimentos descritos na secção anterior. 

As fases estacionárias foram avaliadas por meio da técnica de microscopia eletrônica 

de varredura (SEM). O software livre ImageJ4 foi utilizado para calcular as áreas das 

partículas a partir de uma imagem de SEM. Uma vez obtida a área de cada partícula, 

esses dados foram transferidos para o Excel (Excel 2013, Microsoft) e então 

convertidos em diâmetros de partícula. Os dados dos diâmetros das partículas foram 

transferidos para software Origin (Origin 2018, Originlab corp.) para a obtenção dos 

histogramas representando as PSD das fases. 

Empacotamento por suspensão foi utilizado para a produção das colunas. Os 

hardwares das colunas foram conectados ao reservatório de suspensão por um tubo 

de sílica fundida revestida de aço (0,5 x 50 mm). O reservatório de 0,75 ml foi 

preenchido com 10 mg ml-1 de suspensão de fase estacionária em THF:IPA 1:6. As 

colunas foram empacotadas sob uma pressão de 622 bar (9021 psi) e não foram 

sonicadas durante o empacotamento. O solvente de empacotamento foi metanol. 

Durante o empacotamento, os frits de aço inoxidável foram posicionados na saída de 

todas as colunas. 

                                            
4 Fonte para download: https://imagej.nih.gov/ij/download.html (acesso 28/06/2018). 



44 

 

Figura 22 - (A) Representação do sistema de empacotamento. (B) Detalhe para a região do 
reservatório de fase estacionária e da coluna. 

 

FONTE: Autoria própria. 

Tabela 3 - Detalhes das colunas produzidas. 

a) derivada da coluna 1; b) derivada da coluna 2; c) derivada da coluna 3. 

FONTE: Autoria própria. 

Coluna Material do 

capilar 

i.d. 

(µm) 

L 

(cm) 

Material do 

frit  

Partículas e 

Dp 

(µm) 

Tempo de 

empacotamento 

(hora) 

Tempo de 

despressurização 

(hora) 

1 PEEKsil 300 5 Aço 

inoxidável 

SP 2,6 1,67 1 

2 PEEKsil 300 5 Aço 

inoxidável 

SP 2,6 1,67 1 

3 Aço 

inoxidável 

254 5 Aço 

inoxidável 

SP 2,6 1,67 1 

4 Aço 

inoxidável 

254 5 Aço 

inoxidável 

SP 2,6 1,67 1 

5a) PEEKsil 300 5 Fibra de 

vidro 

SP 2,6 1,67 1 

6b) PEEKsil 300 5 Fibra de 

vidro 

SP 2,6 1,67 1 

7c) Aço 

inoxidável 

254 5 Fibra de 

vidro 

SP 2,6 1,67 1 

8 PEEKsil 300 5 Fibra de 

vidro 

FP 3,0 1 1 

9 PEEKsil 300 5 Fibra de 

vidro 

FP 3,0 1 1 



45 

 

Para comparar os frits, as uniões contendo os frits de aço inoxidável foram 

substituídas por uniões contendo os frits de fibra de vidro, porém foi mantido o mesmo 

leito empacotado. Isso foi feito para garantir que a única diferença entre as colunas 

fosse a mudança do material do frit. Os frits de fibra de vidro foram avaliados após as 

análises das colunas contendo os frits metálicos.  

Os frits de fibra de vidro foram produzidos a partir de um filtro de fibra de vidro 

(Filtrark). Um disco de 1/16 polegadas de diâmetro foi cortado pressionando um 

conector de PEEK de mesmo diâmetro sobre o filtro. Três camadas de filtro foram 

cortadas e então inseridas dentro de uma união com o auxílio de um tubo de 1/16 

polegadas de o.d. (Figura 23). 

Figura 23 - Fotografias representando o procedimento de preparo do frit de fibra de vidro. 

 

FONTE: Autoria própria. 

5.2 Resultados e discussão da parte 2 

Fases estacionárias 

Primeiramente, realizou-se uma avaliação da qualidade das fases estacionária 

disponíveis. Especulava-se que a fase FP 3,0 µm apresentava uma ampla faixa de 

PSD, portanto optou-se por compará-la com uma fase SP desempacotada de uma 

coluna comercial. Em conformidade com o esperado, a fase FP apresentou uma PSD 

muito menos homogênea em comparação com a fase SP (Figura 24). Adicionalmente 

a fase FP apresentou partículas quebradas e aparentemente ocas. Também foi 

observado diferença de desempenho cromatográfico entre as fases. Enquanto as 

colunas empacotadas com as partículas SP apresentaram As de 1,47 para o 

metilparabeno, a coluna empacotada com as partículas FP apresentou As  de 2,15 

para o mesmo composto. Essas análises foram feitas a 2 µl min-1 e a proporção da 



46 

 

fase móvel foi de 75/25 H2O:ACN. Devido as melhores características da fase SP, 

optou-se por utilizá-la durante a avaliação do efeito do material do hardware no 

desempenho cromatográfico. 

Figura 24 - (A) SEM das partículas SP. (B) SEM das partículas FP. (C) Separação de uracila 
e metilparabeno em coluna empacotada com as partículas SP. (D) Separação de 
uracila e metilparabeno em coluna empacotada com as partículas FP. (E) PSD das 
partículas SP. (F) PSD das partículas FP. As imagens de microscopias foram 
ajustadas artificialmente para favorecer suas visualizações em material impresso. 
Condições de análise, 75/25 H2O:ACN, vazão de 2 µl min

-1, temperatura de 31ºC e 
volume de injeção de 60 nl. 

 

FONTE: Autoria própria. 

Efeito do material do hardware no desempenho cromatográfico 

As colunas produzidas com capilares de sílica fundida (PEEKsil) apresentaram 

desempenho superior às colunas produzidas com capilares de aço inoxidável (Figura 

25). Colunas com capilares de sílica fundida apresentaram eficiências em torno de 

150.000 pratos por metro (N/m) e h mínimo de apenas 2,66 e 2,25 para as colunas 1 

e 2, respectivamente. As colunas produzidas com capilares metálicos apresentaram 

desempenho inferior, foi registrada eficiência máxima de 89.589 N/m e h mínimos de 

4,26 (coluna 4) e 5,76 (coluna 3). As colunas produzidas com capilares de sílica 

fundida também apresentaram maior repetitividade (Figura 25). Optou-se por 

representações de N/m versus tempo de retenção para facilitar a visualização dos 

resultados. 



47 

 

Figura 25 - Eficiência por metro para colunas com capilares de sílica fundida (círculos azuis) 
e aço inoxidável (triângulos violetas). 

0 2 4 6 8 10

20000

40000

60000

80000

100000

120000

140000

160000

180000

 Coluna 1

 Coluna 2

 Coluna 3

 Coluna 4

N
/m

Tempo de retenção (min)

  FONTE: Autoria própria. 

O aço inoxidável também resultou em desempenho inferior para os frits (Figura 

26). Nas colunas produzidas com capilares de sílica fundida (PEEKsil), os frits de fibra 

de vidro foram sutilmente superiores aos frits metálicos, porém o desempenho dos 

frits de fibra de vidro foi significativamente melhor na coluna produzida com capilar de 

aço inoxidável (coluna 7). Esses resultados corroboram com o apresentado por Franc 

e colaboradores (FRANC et al., 2014), os quais avaliaram diversos frits para colunas 

empacotadas. Embora pudesse ser esperado algum dano ao leito cromatográfico 

devido ao processo de troca do frit metálico para o frit de fibra de vidro, não foi 

observado nenhum dano decorrente desse procedimento. 



48 

 

Figura 26 - Eficiência por metro para colunas produzidas com frits de fibra de vidro (formas 
abertas) e aço inoxidável (formas preenchidas). 

 

 FONTE: Autoria própria. 

O desempenho superior dos frits de fibra de vidro foi atribuído (hipótese) a 

minimização da difusão trans-canal, a qual ocorre dentro dos poros do frit. O frit de 

fibra de vidro apresenta uma estrutura mais porosa, porém com poros de menor 

tamanho. O frit de aço inoxidável apresenta poros maiores e em menor quantidade 

(Figura 27), os quais exigem que os analitos percorram um caminho maior até 

encontrá-los e passem mais tempo dentro deles. Não foi possível comprovar essa 

hipótese com os meios disponíveis durante a realização mestrado, porém essa é a 

explicação mais provável para a melhora na eficiência com a utilização dos frits de 

fibra de vidro. Na literatura, é relatado que os frits e os distribuidores de vazão podem 

provocar distúrbios no fluxo laminar, causando alargamento de banda (SMITS; 

DERIDDER; DESMET, 2014; GRITTI; MCDONALD; GILAR, 2015). É improvável que 

a superfície do material tenha interagido com os analitos, uma vez que ambos os 

materiais utilizados, fibra de vidro e aço inoxidável, são, idealmente, inertes aos 

analitos utilizados. 



49 

 

Figura 27 - Microscopia eletrônica de varredura para os frits de fibra de vidro (A) e aço 
inoxidável (B) com ampliações de 1x (1), 5x (2) e 15x (3). O círculo em vermelho 
representa a projeção da luz de um capilar de 300 µm de i.d sobre os frits. 

 

FONTE: Autoria própria. 

Definiu-se que os melhores materiais para a produção de colunas capilares 

empacotadas seriam os capilares de sílica fundida (PEEKsil) e os frits de fibra de vidro. 

Para confirmar que esses materiais poderiam ser aplicados na produção de colunas 

eficientes e repetíveis, outras colunas foram produzidas utilizando essa configuração 

de hardware. 

Duas colunas foram empacotadas com partículas FP de 3,0 µm, as mesmas 

utilizadas durante os experimentos descritos na parte 1 do desenvolvimento. Ambas 

as colunas produzidas foram similares, confirmando que esse hardware pode ser 

utilizado para a produção de colunas capilares com eficiências adequadas e repetíveis 

(Figura 28). Embora produzidas com partículas de qualidade inferior, essas colunas 

apresentaram H de 8,7 µm e h de 2,9 (medido experimentalmente), valores 

considerados adequados para colunas capilares. Adicionalmente, demonstrou-se a 

capacidade de reuso dos hardwares desenvolvidos, uma vez que foram reutilizados 

os capilares e as uniões das colunas 5 e 6. 



50 

 

Figura 28 - Eficiência por metro para colunas construídas com capilares de sílica fundida e 
frits de fibra de vidro e empacotadas com as partículas FP de 3 µm. 

0 2 4 6 8 10 12 14

40000

50000

60000

70000

80000

90000

100000

110000

120000
 Coluna 8

 Coluna 9
N

/m

Tempo de retenção (min)

 

 FONTE: Autoria própria. 

Comparação entre colunas produzidas com o hardware otimizado, 

colunas comerciais e dados disponíveis na literatura 

Por fim, as colunas produzidas durante a execução do mestrado foram 

comparadas com colunas comerciais e dados sobre colunas capilares disponíveis na 

literatura (Tabela 4). É importante destacar que foram selecionadas apenas 

publicações de qualidade notável. Ambos os tipos de colunas produzidas nesse 

trabalho (SP e FP) obtiveram desempenhos superiores em todos os quesitos em 

comparação com as colunas comerciais FP (YMC C18 50 x 0,3 mm, 3µm) e SP (YMC 

C18 50 x 0,3 mm 2,7 µm) avaliadas por Hetzel e colaboradores (HETZEL et al., 2016).  

A coluna 6, produzida com partículas de 2,6 µm SP também apresentou um 

desempenho próximo à coluna e ao chip (ambos com partículas FP de 1,8 µm) 

apresentados por Gilar, McDonald e Gritti (GILAR; MCDONALD; GRITTI, 2016). A 

altura do prato reduzido (h) da coluna 6 foi inferior (melhor) ao h dos dois dispositivos 

apresentados por Gilar, McDonald e Gritti. É importante dizer que Gilar, McDonald e 

Gritti são pesquisadores da Waters, uma das líderes de mercado em cromatografia.  



51 

 

Tabela 4 - Comparação das colunas produzidas durante o mestrado, com colunas comerciais e a dados disponíveis na literatura. 

Fonte dos 

dados 
Dados apresentados nessa dissertação 

Hetzel et al., J. Sep. Sci. 

2016 

Gilar, McDonald e Gritt, 

JCA,2016 

Treadway, 

Wyndham e 

Jorgenson, 

JCA, 2015 

Coluna Coluna 6 Coluna 9 

 

Hypersil 

GOLD aQ 

Acclaim YMC YMC Chip de titânio  

Coluna 

produzida 

pelos autores 

com capilar de 

FS 

Coluna 

produzida 

pelos autores 

com capilar 

de FS 

i.d. x L (mm) 0,3 x 50 0,3x50 0,32 x 100 0,3 x 50 0,3 x 50 0,3 x 50 0,3 x 100 0,15 x 100 0,03 x 317 

Partícula 

(dp-µm) 
C18 SP (2,6) C18 FP (3,0) C18 SP (1,9) C18 FP (2,0) C18 SP (2,7) C18 FP (3,0) C18 FP (1,8) C18 FP (1,8) SP (1,45) 

Analito(s) Naftaleno Metilparabeno Naftaleno Naftaleno Naftaleno Naftaleno 

Uracila, 

acetofenona, 

propiofenona, 

butirofenona, 

valerofenona, 

hexanofenona, 

reserpina e 

bombesina 

Uracila, 

acetofenona, 

propiofenona, 

butirofenona, 

valerofenona, 

hexanofenona, 

reserpina e 

bombesina 

Hidroquinona 

H (µm) 5,76 8,45 10,02 6,29 7,26 14,80 *4,35 *4,09 1,79* 

h 2,21 2,81 5,27 3,1 2,69 4,92 *2,41 *2,27 1,24 

*Valores calculados a partir de dados disponíveis nas publicações. 

FONTE: Autoria própria. 



52 

 

Os dados apresentados por Treadway, Wyndham e Jorgenson (TREADWAY; 

WYNDHAM; JORGENSON, 2015) são muito superiores aos apresentados pelas 

colunas produzidas nesse trabalho. Esses dados são referentes as colunas capilares 

empacotadas com partículas SP de maiores eficiências já registradas na literatura 

(segundo os autores). Variáveis importantes distinguem o estudo de Treadway, 

Wyndham e Jorgenson do estudo apresentado nessa dissertação: (i) os i.d. da coluna 

apresentada por Treadway, Wyndham e Jorgenson são dez vezes menores que o i.d. 

da coluna 6, o que melhora o desempenho das colunas (KENNEDY; JORGENSON, 

1989; PATEL et al., 2004); (ii) o diâmetro das partículas utilizadas por Treadway, 

Wyndham e Jorgenson são inferiores as partículas utilizadas na coluna 6 e (iii) as 

concentrações das suspensões para empacotamento de Treadway, Wyndham e 

Jorgenson são cerca de 3 vezes maiores do que a concentração da suspensão para 

empacotamento utilizada para o empacotamento da coluna 6; o empacotamento de 

C18 em escala capilar é favorecido em suspensões concentradas e contendo 

aglomerados (BRUNS et al., 2013; WAHAB et al., 2017).  

Os dados apresentados na literatura, embora comparáveis, podem apresentar 

diferenças consideráveis devido a variações nas tubulações entre os cromatógrafos 

utilizados. Para contornar essas possíveis variações e comparar as colunas 

homemade ante colunas comerciais sem que existissem dúvidas a respeito da 

influência do sistema cromatográfico, as colunas 6 e 8 foram comparadas com as 

melhores colunas capilares disponíveis no laboratório, uma FP (Dionex C18 Acclaim 

PepMAp RSLC 50 x 0,3 mm, 2 µm) e outra SP (Thermo Fisher Hypersil GOLD aQ 

C18 100 x 0,32 mm, 1,9 µm). Ambas as colunas homemade apresentaram h inferiores 

as colunas comerciais (Tabela 4). A coluna comercial Acclaim apresentou H menor 

que a coluna 9; resultado esperado pois o dp das partículas da coluna comercial é 

inferior ao dp das partículas da coluna 9. A coluna 6, produzida com partículas SP 2,6 

µm apresentou H inferior as colunas comerciais empacotadas com partículas de dp 

menores (SP 1,9 µm e FP 2 µm). Esses resultados são muito interessantes, pois 

demonstram que os hardwares desenvolvidos e apresentados nessa dissertação são 

capazes de serem empregados na construção de colunas com eficiências apropriadas 

e equivalentes ou superiores às eficiências das colunas comerciais. 

 



53 

 

6. CONCLUSÃO 

Nessa dissertação de mestrado foi descrita a otimização do preparo de 

hardwares resistentes a altas pressões para colunas capilares empacotadas 

aplicáveis em cromatografia líquida. Os modelos de hardwares evoluíram 

gradativamente, superando as limitações dos modelos anteriores. O melhor modelo 

desenvolvido, composto por um capilar de PEEKsil (50 x 0.3 mm) fixado por um 

conjunto de conectores e anilhas às uniões (entrada e saída da coluna) contendo frits, 

foi capaz de suportar pressões próximas a 1000 bar. Isso o torna aplicável a UHPLC 

capilar. Esse modelo também apresentou elevada resistência mecânica, praticidade 

em conectá-lo ao sistema cromatográfico, facilidade na sua montagem e capacidade 

de reuso. 

O efeito do material do hardware na eficiência de colunas capilares foi avaliado. 

Colunas produzidas com capilares de sílica fundida (PEEKsil) e frits de fibra de vidro 

apresentaram maior eficiência ante colunas compostas por capilares e frits de aço 

inoxidável. As colunas produzidas com o hardware otimizado e empacotadas com 

partículas SP e FP apresentaram eficiência da ordem de 150.000 e 115.000 pratos 

por metros, respectivamente. Esses valores estão próximos aos encontrados na 

literatura especializada em colunas empacotadas, em especial para a escala capilar. 

Os resultados descritos nessa dissertação de mestrado possibilitam visualizar 

uma ampla faixa de aplicações futuras para essas colunas. A resistência mecânica do 

hardware desenvolvido permite a construção de colunas para UHPLC capilar para 

diversas aplicações analíticas. Esses hardwares também são aplicáveis para estudos 

sobre fatores causadores de alargamento de banda intracoluna em escala capilar, 

pois permitem o preparo de colunas com uma variedade de fases, i.d., comprimentos 

e partículas indisponíveis comercialmente. A baixa contribuição desses hardwares no 

alargamento de banda, verificada pela sua equivalência ou superioridade a colunas 

comerciais, faz com que esse hardware seja bastante interessante para essas 

aplicações. 

 



54 

 

REFERÊNCIAS 
 

BOCELLI, M. D.; BORSATTO, J. V. B.; SANTOS-NETO, A. J. HPLC UHPLC capilar?: 
aspectos teóricos e práticos. Scientia Chromatografica, v. 10, n. 1, p. 1–10, 2018.  

BRUNS, S.; FRANKLIN, E. G.; GRINIAS, J. P.; GODINHO, J. M.; JORGENSON, J. 
W.; TALLAREK, U. Slurry concentration effects on the bed morphology and 
separation efficiency of capillaries packed wicth sub-2?m particles. Journal of 
Chromatography A, v. 1318, p. 189-197, 2013. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2013.10.017&gt;. 

BRUNS, S.; GRINIAS, J. P.; BLUE, L. E.; JORGENSON, J. W.; TALLAREK, U. 
Morphology and separation efficiency of low-aspect-ratio capillary ultrahigh pressure 
liquid chromatography columns. Analytical Chemistry, v. 84, n. 10, p. 4496-4503, 
2012a. Disponível em:&amp;lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22519681&gt;. 

BRUNS, S.; MU, T.; KOLLMANN, M.; SCHACHTNER, J.; HO, A.; TALLAREK, U. 
Confocal laser scanning microscopy method for quantitative characterization of silica 
monolith morphology. Journal of Chromatography A, v. 82, n. 15, p. 6569-6575, 
2010.  

BRUNS, S.; STOECKEL, D.; SMARSLY, B. M.; TALLAREK, U. Influence of particle 
properties on the wall region in packed capillaries. Journal of Chromatography A, 
v. 1268, p. 53-63, 2012b. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2012.10.027&gt;. 

BRUNS, S.; TALLAREK, U. Physical reconstruction of packed beds and their 
morphological analysis: Core-shell packings as an example. Journal of 
Chromatography A, v. 1218, n. 14, p. 1849-1860, 2011. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2011.02.013&gt;. 

CABOOTER, D.; FANIGLIULO, A.; BELLAZZI, G.; ALLIERI, B.; ROTTIGNI, A.; 
DESMET, G. Relationship between the particle size distribution of commercial fully 
porous and superficially porous high-performance liquid chromatography column 
packings and their chromatographic performance. Journal of Chromatography A, v. 
1217, n. 45, p. 7074-7081, 2010. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2010.09.008&gt;. 

CATANI, M.; ISMAIL, O. H.; CAVAZZINI, A.; CIOGLI, A.; VILLANI, C.; PASTI, L.; 
BERGANTIN, C.; CABOOTER, D.; DESMET, G.; GASPARRINI, F.; BELL, D. S. 
Rationale behind the optimum efficiency of columns packed with new 1.9 ?m fully 
porous particles of narrow particle size distribution. Journal of Chromatography A, 
v. 1454, p. 78-85, 2016. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2016.05.038&gt;. 

CHEN, M. H.; HORVÁTH, C. Temperature programming and gradient elution in 
reversed-phase chromatography with packed capillary columns. Journal of 
chromatography. A, v. 788, n. 1-2, p. 51-61, 1997. Disponível em: 
&lt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/9419873&gt;. 



55 

 

CHEONG, W. J.; ALI, F.; KIM, Y. S.; LEE, J. W. Comprehensive overview of recent 
preparation and application trends of various open tubular capillary columns in 
separation science. Journal of Chromatography A, v. 1308, p. 1-24, 2013. 
Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2013.07.107&gt;. 

COUTINHO, L. F.; DOMINGUES NAZARIO, C. E.; MONTEIRO, A. M.; LANÇAS, F. 
M. Novel devices for solvent delivery and temperature programming designed for 
capillary liquid chromatography. Journal of Separation Science, v. 37, n. 15, p. 
1903-1910, 2014.  

COUTINHO, L. F. M.; LANÇAS, F. M. Cromatografia líquida capilar1. principais 
características da técnica. Scientia Chromatographica, v. 3, n. 2, p. 115-130, 2011. 
Disponível em:&amp;lt;http://doi.editoracubo.com.br/10.4322/sc.2011.007&gt;. 

COVEY, T. R.; THOMSON, B. A.; SCHNEIDER, B. B. Atmospheric pressure ion 
sources. Mass Spectrometry Reviews, v. 28, n. 6, p. 870-897, 1 nov. 2009. 
Disponível em:&amp;lt;http://doi.wiley.com/10.1002/mas.20246&gt;. Acesso em: 17 jul. 2017. 

CREGO, A. L.; DIEZ-MASA, J. C.; DABRIO ’, M. V. Preparation of open tubular 
columns for high-performance liquid chromatography reversed-phase. Analytical 
Chemistry, v. 65, n. 18, p. 1615-1621, 1993.  

DE MALSCHE, W.; EGHBALI, H.; CLICQ, D.; VANGELOOVEN, J.; GARDENIERS, 
H.; DESMET, G. Pressure-driven reverse-phase liquid chromatography separations 
in ordered nonporous pillar array columns. Analytical Chemistry, v. 79, n. 15, p. 
5915-5926, 2007.  

DESMET, G.; EELTINK, S. Fundamentals for LC miniaturization. Analytical 
Chemistry, v. 85, n. 2, p. 543-556, 2013.  

DOLZAN, M. D.; SPUDEIT, D. A.; BREITBACH, Z. S.; BARBER, W. E.; MICKE, G. 
A.; ARMSTRONG, D. W. Comparison of superficially porous and fully porous silica 
supports used for a cyclofructan 6 hydrophilic interaction liquid chromatographic 
stationary phase. Journal of Chromatography A, v. 1365, p. 124-130, 2014. 
Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2014.09.010&gt;. 

EELTINK, S.; ROZING, G. P.; SCHOENMAKERS, P. J.; KOK, W. T. Study of the 
influence of the aspect ratio on efficiency, flow resistance and retention factors of 
packed capillary columns in pressure- and electrically-driven liquid chromatography. 
Journal of Chromatography A, v. 1044, n. 1-2, p. 311-316, 2004.  

EGHBALI, H.; DESMET, G. Optimum kinetic performance of open-tubular 
separations in microfluidic devices. Journal of Separation Science, v. 30, n. 10, p. 
1377-1397, 2007.  

ENDELE, R.;HALÁZ, I.; UNGER, K.. Influence of the particle size (5-35 ?m) of 
spherical silica on column efficiencies in high-pressure liquid chromatography. 
Journal of Chromatography, v. 99, p. 377-393, 1974. 

 



56 

 

FORSTER, S.; KOLMAR, H.; ALTMAIER, S. Synthesis and characterization of new 
generation open tubular silica capillaries for liquid chromatography. Journal of 
Chromatography A, v. 1265, p. 88-94, 2012. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2012.09.054&gt;. 

FORSTER, S.; KOLMAR, H.; ALTMAIER, S. Performance evaluation of thick film 
open tubular silica capillary by reversed phase liquid chromatography. Journal of 
Chromatography A, v. 1283, p. 110-115, 2013. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2013.01.107&gt;. 

FRANC, M.; SOBOTNÍKOVÁ, J.; COUFAL, P.; BOSÁKOVÁ, Z. Comparison of 
different types of outlet frits in slurry-packed capillary columns. Journal of 
Separation Science, v. 37, n. 17, p. 2278-2283, 2014.  

GIDDINGS, J. C. Eddy diffusion in chromatography. Nature, v. 184, n. 4683, p. 357-
358, 1959.  

GILAR, M.; MCDONALD, T. S.; GRITTI, F. Experimental evaluation of 
chromatographic performance of capillary and microfluidic columns with linear or 
curved channels. Journal of Chromatography A, v. 1470, p. 76-83, 2016. 
Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2016.10.004&gt;. 

GRITTI, F.; FARKAS, T.; HENG, J.; GUIOCHON, G. On the relationship between 
band broadening and the particle-size distribution of the packing material in liquid 
chromatography: Theory and practice. Journal of Chromatography A, v. 1218, n. 
45, p. 8209-8221, 2011. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2011.09.034&gt;. 

GRITTI, F.; GUIOCHON, G. Relationship between trans-column eddy diffusion and 
retention in liquid chromatography?: Theory and experimental evidence. Journal of 
Chromatography A, v. 1217, n. 41, p. 6350-6365, 2010a. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2010.07.029&gt;. 

GRITTI, F.; GUIOCHON, G. Mass transfer mechanism in liquid chromatography 
columns packed with shell particles: Would there be an optimum shell structure? 
Journal of Chromatography A, v. 1217, n. 52, p. 8167-8180, 2010b. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2010.10.075&gt;. 

GRITTI, F.; GUIOCHON, G. Theoretical and experimental impact of the bed aspect 
ratio on the axial dispersion coefficient of columns packed with 2.5?m particles. 
Journal of Chromatography A, v. 1262, p. 107-121, 2012. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2012.09.001&gt;. 

GRITTI, F.; MARTIN, M.; GUIOCHON, G. Influence of viscous friction heating on the 
efficiency of columns operated under very high pressures. Analytical Chemistry, v. 
81, n. 9, p. 3365-3384, 2009.  

 

 



57 

 

GRITTI, F.; MCDONALD, T.; GILAR, M. Impact of the column hardware volume on 
resolution in very high pressure liquid chromatography non-invasive investigations. 
Journal of Chromatography A, v. 1420, p. 54-65, 2015. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2015.09.079&gt;. 

GRITTI, F.; MCDONALD, T.; GILAR, M. Intrinsic advantages of packed capillaries 
over narrow-bore columns in very high-pressure gradient liquid chromatography. 
Journal of Chromatography A, v. 1451, p. 107-119, 2016. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2016.05.035&gt;. 

GU, C.; LIN, L.; CHEN, X.; JIA, J.; REN, J.; FANG, N. Effects of inner diameter of 
monolithic column on separation of proteins in capillary-liquid chromatography. 
Journal of Chromatography A, v. 1170, n. 1-2, p. 15-22, 2007.  

GUIOCHON, G.; GRITTI, F. Shell particles, trials, tribulations and triumphs. Journal 
of Chromatography A, v. 1218, n. 15, p. 1915-1938, 2011. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2011.01.080&gt;. 

HETZEL, T.; LOEKER, D.; TEUTENBERG, T.; SCHMIDT, T. C. Characterization of 
the efficiency of microbore liquid chromatography columns by van Deemter and 
kinetic plot analysis. Journal of Separation Science, v. 39, n. 20, p. 3889-3897, 
2016.  

HORVATH, C. G.; PREISS, B. A.; LIPSKY, S. R. Fast liquid chromatography: an 
investigation of operating parameters and the separation of nucleotides on pellicular 
ion exchangers. Analytical Chemistry, v. 39, n. 12, p. 1422-1428, 1967.  

HORVÁTH, K.; LUKÁCS, D.; SEPSEY, A.; FELINGER, A. Effect of particle size 
distribution on the separation efficiency in liquid chromatography. Journal of 
Chromatography A, v. 1361, p. 203-208, 2014. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2014.08.017&gt;. 

HSIEH, S.; JORGENSON, J. W. Preparation and evaluation of slurry-packed liquid 
chromatography microcolumns with inner diameters from 12 to 33 microns. 
Analytical chemistry, v. 68, n. 7, p. 1212-1217, 1996.  

KENNEDY, R. T.; JORGENSON, J. W. Preparation and Evaluation of Packed 
Capillary Liquid Chromatography Columns with Inner Diameters from 20 to 50 um. 
Analytical Chemistry, v. 61, n. 10, p. 1128-1135, 1989. Disponível em: 
&lt;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/ac00185a016&gt;. 

KUTTER, J. P. Liquid phase chromatography on microchips. Journal of 
Chromatography A, v. 1221, p. 72–82, 2012. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2011.10.044&gt;. 

LAMBERT, N.; MIYAZAKI, S.; OHIRA, M.; TANAKA, N.; FELINGER, A. Comparison 
of the kinetic performance of different columns for fast liquid chromatography, 
emphasizing the contributions of column end structure. Journal of Chromatography 
A, v. 1473, p. 99-108, 2016. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2016.10.052&gt;. 



58 

 

LEAL, V. L.; SILVA, M. R. da; LANÇAS, F. M. Avanços recentes na miniaturização 
de colunas para cromatografia líquida. Scientia Chromatographica, v. 9, n. 2, p. 
117-133, 2017. Disponível em: 
&lt;http://www.scientiachromatographica.com/doi/10.4322/sc.2017.010&gt;. 

LEVKIN, P. A.; EELTINK, S.; STRATTON, T. R.; BRENNEN, R.; ROBOTTI, K.; YIN, 
H.; KILLEEN, K.; SVEC, F.; FRÉCHET, J. M. J. Monolithic porous polymer stationary 
phases in polyimide chips for the fast high-performance liquid chromatography 
separation of proteins and peptides. Journal of Chromatography A, v. 1200, n. 1, p. 
55-61, 2008.  

LI, R. N.; WANG, Y. N.; PENG, M. H.; WANG, X. Y.; GUO, G. S. Preparation and 
application of porous layer open tubular capillary columns with narrow bore in liquid 
chromatography. Chinese Journal of Analytical Chemistry, v. 45, n. 12, p. 1865-
1873, 2017.  

LIEKENS, A.; BILLEN, J.; SHERANT, R.; RITCHIE, H.; DENAYER, J.; DESMET, G. 
High performance liquid chromatography column packings with deliberately 
broadened particle size distribution: Relation between column performance and 
packing structure. Journal of Chromatography A, v. 1218, n. 38, p. 6654-6662, 
2011. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2011.07.055&gt;. 

MAJORS, R. E. Effect of Particle Size on Particle Eddy Diffusivity. JOURNAL OF 
CHROMATOGRAPHIC SCIENCE, v. 11, p. 88-95, ago. 1973.  

MOLANDER, P.; OLSEN, R.; LUNDANES, E.; GREIBROKK, T. The impact of 
column inner diameter on chromatographic performance in temperature gradient 
liquid chromatography. Analyst, v. 128, n. 11, p. 1341-1345, 2003. Disponível em: 
&lt;http://www.scopus.com/inward/record.url?eid=2-s2.0-
0346847611&amp;amp;partnerID=40&amp;amp;md5=95531698b12133c5a45aa9f22f720c59&gt;. 

MONTEIRO, Alessandra. Cromatografia líquida capilar: desenvolvimento de 
colunas empacotadas e monolíticas, celas de detecção UV e aplicação da 
programação de temperatura. 2010. 188 f. Tese (Doutorado em Química) - Instituto de 
Química de São Carlos, Universidade de São Paulo, São Carlos, 2010.  

MOTOKAWA, M.; KOBAYASHI, H.; ISHIZUKA, N.; MINAKUCHI, H.; NAKANISHI, K.; 
JINNAI, H.; HOSOYA, K.; IKEGAMI, T.; TANAKA, N. Monolithic silica columns with 
various skeleton sizes and through-pore sizes for capillary liquid chromatography. 
Journal of Chromatography A, v. 961, n. 1, p. 53-63, 2002.  

NOVÁKOVÁ, L.; MATYSOVÁ, L.; SOLICH, P. Advantages of application of UPLC in 
pharmaceutical analysis. Talanta, v. 68, p. 908-918, 2006.  

PATEL, K. D.; JERKOVICH, A. D.; LINK, J. C.; JORGENSON, J. W. In-Depth 
Characterization of Slurry Packed Capillary Columns with 1.0-?m Nonporous 
Particles Using Reversed-Phase Isocratic Ultrahigh-Pressure Liquid 
Chromatography. Analytical Chemistry, v. 76, n. 19, p. 5777-5786, out. 2004. 
Disponível em:&amp;lt;http://pubs.acs.org/doi/abs/10.1021/ac049756x&gt;. 



59 

 

PIRES, Fabiane. Preparação e avaliação de colunas capilares monolíticas à base 
de sílica modificadas com polidimetilsiloxano (PDMS) para uso em cromatografia 
líquida capilar. 2017. 85 f. Dissertação (Mestrado em Química) Instituto de Química - 
Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2017. 

P PRESSLTD, P.; DEEMTER, V. A. N. diffusion and resistance to mass transfer 
nonideality in chromatography. Chemical Egneenng Science, v. 6, 1956.  

ROZENBRAND, J.; VAN BENNEKOM, W. P. Silica-based and organic monolithic 
capillary columns for LC: Recent trends in proteomics. Journal of Separation 
Science, v. 34, n. 16-17, p. 1934-1944, 2011.  

SAITO, Y.; JINNO, K.; GREIBROKK, T. Capillary columns in liquid chromatography: 
between conventional columns and microchips. Journal of Separation Science, v. 
27, n. 17-18, p. 1379-1390, dez. 2004. Disponível em: 
&lt;http://doi.wiley.com/10.1002/jssc.200401902&gt;. 

SANTOS-NETO, A. J.; BERGQUIST, J.; LANÇAS, F. M.; SJÖBERG, P. J. R. 
Simultaneous analysis of five antidepressant drugs using direct injection of biofluids 
in a capillary restricted-access media-liquid chromatography-tandem mass 
spectrometry system. Journal of Chromatography A, v. 1189, n. 1-2, p. 514-522, 
2008.  

SANTOS-NETO, A. J.; MARKIDES, K. E.; SJO, P. J. R.; BERGQUIST, J.; LANÇAS, 
F. M.; BOX, P. O.; CARLOS, S. Capillary column switching restricted-access 
ionization-tandem mass spectrometry system for biofluids. Analytical Chemistry, v. 
79, n. 16, p. 6359-6367, 2007.  

SANTOS NETO, A. J.; RODRIGUES, J. C.; FERNANDES, C.; TITATO, G. M.; 
ALVES, C.; LANÇAS, F. M. Automated microcolumn-switching system for drug 
analysis by direct injection of human plasma. Journal of Chromatography A, v. 
1105, n. 1-2 SPEC. ISS., p. 71-76, 2006.  

SMITS, W.; DERIDDER, S.; DESMET, G. The impact of flow distribution on column 
performance: A computational fluid dynamics study. Journal of Chromatography A, 
v. 1369, p. 125-130, 2014. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2014.10.024&gt;. 

SONG, W.; PABBISETTY, D.; GROEBER, E. A.; STEENWYK, R. C.; FAST, D. M. 
Comparison of fused-core and conventional particle size columns by LC-MS/MS and 
UV: Application to pharmacokinetic study. Journal of Pharmaceutical and 
Biomedical Analysis, v. 50, n. 3, p. 491-500, 2009.  

TREADWAY, J. W.; WYNDHAM, K. D.; JORGENSON, J. W. Highly efficient capillary 
columns packed with superficially porous particles via sequential column packing. 
Journal of Chromatography A, v. 1422, p. 345-349, 2015. Disponível em: 
&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.chroma.2015.10.013&gt;. 

 



60 

 

TSUDA, T.; HIBI, K.; NAKANISHI, T.; TAKEUCHI, T.; ISHII, D. Studies of open-
tubular micro-capillary liquid chromatography. II. Chemically bonded octadecylsilane 
stationary phase. Journal of Chromatography A, v. 158, n. C, p. 227-232, 1968.  

WAHAB, M. F.; PATEL, D. C.; WIMALASINGHE, R. M.; ARMSTRONG, D. W. 
Fundamental and practical insights on the packing of modern high-efficiency 
analytical and capillary columns. Analytical Chemistry, v. 89, n. 16, p. 8177-8191, 
2017.  

 


</field>
	</doc>
</add>