<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.07714</field>
		<field name="filename">12439_DissertJonesLeiteSoares.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO 

INSTITUTO DE QUÍMICA 
 

 

Programa de Pós-Graduação em Química  

 

 

 

JONES LEITE SOARES 

 

 

 

Síntese e Caracterização de Silicatos Dopados com 

Íons Cd2+ e Eu3+ Pelo Método do Sal Fundido com 

Menor Temperatura 

 

 

 

 
 

 

São Paulo 

 

Data do Depósito na SPG: 

08/09/2010 



 

JONES LEITE SOARES 

 

 

 

 

 

Síntese e Caracterização de Silicatos Dopados com 

Íons Cd2+ e Eu3+ Pelo Método do Sal Fundido com 

Menor Temperatura 

 

 

 

 
Dissertação apresentada ao Instituto de 

Química da Universidade de São Paulo para 

obtenção do Título de Mestre em Química 

Inorgânica 

 

 

Orientador: Prof. Dr. Flávio Maron Vichi 

 

 

 

 

São Paulo 

2010 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 



 

AGRADECIMENTOS 
 

 Em primeiro lugar a Deus nosso Pai e a Jesus nosso Mestre. 

 Presto meus sinceros agradecimentos aos Professores Doutores Vera Regina 

Leopoldo Constantino e Hermi Felinto de Brito pelos reagentes e equipamentos, 

pelos preciosos minutos que dedicaram suas atenções para com minhas dúvidas e 

também aos seus Grupos de Pesquisa. 

 Aos Professores Doutores Neyde Yukie Murakami Iha, Maria Regina Alcântara, 

Gianluca Camillo Azzellini e Hermi Felinto de Brito pela satisfação em aprimorar 

meus conhecimentos em Química, pelo aprendizado na atividade didática e pela 

oportunidade de oferecer a assistência aos alunos de graduação quando fiz a 

Monitoria. Espero ser o exemplo do qual eles foram para mim. 

 Em particular ao meu Orientador Flávio que soube, com maestria, corrigir meus 

defeitos e vícios, aperfeiçoar aquilo que eu trouxe da Graduação, pela paciência 

com que fez isso, pela atenção dada a mim e ao meu trabalho com suas idéias e 

incentivos, pelos momentos agradáveis que tivemos nas nossas conversas longe de 

assuntos acadêmicos. Não só o reverencio pelo profissional que é, mas também 

pela pessoa que admiro. 

  Ao Professor Doutor Fernando Galembeck e ao Dr. Carlos Alberto de Paula 

Leite do Instituto de Química da UNICAMP pelas análises de microscopia eletrônica 

de transmissão. 

 Aos Professores Doutores Cláudio Saburo Shida e Flávio Aparecido Rodrigues 

da Universidade de Mogi das Cruzes pela atenção dada ao assunto silicato, tendo 

sido esse o assunto de minha Iniciação Científica. 

 Aos colegas e amigos Lucas, Thiago Diammond, Thiago Carita Corrêa, Daniel 

Knnoper e Denílson Nascimento pela atenção as dúvidas e discussões. 



 

 Aos colegas do grupo de pesquisa Tatiani Marcasso, Michele Chagas, 

Leonardo Itô, Leonardo Santana, Marina Leite, Gabriel, Eiwalt Hanzl, Clarissa 

Biaggio, Allan, Welber Neves, Erick Sousa e Murilo. 

 Agradeço também a minha família, em particular a minha mãe Jeni e minha 

namorada Roberta que sempre me incentivaram ao trabalho e ao bom ânimo. 

 Ao CNPq e CAPES pela bolsa concedida. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 “Assim resplandeça a vossa luz 

diante dos homens para que vejam 

as vossas boas obras e glorifiquem 

a vosso Pai que está nos céus”. 

Jesus (Mateus, 5: 16) 

 

 

 

 

 

 



 

RESUMO 

 

Soares, J. L.; Síntese e Caracterização de Silicatos Dopados com Íons Cd2+ e 

Eu3+ Pelo Método do Sal Fundido com Menor Temperatura. 2010. 116 p. 

Dissertação – Programa de Pós-Graduação em Química Inorgânica. Instituto de 

Química, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

 

Neste trabalho tivemos como objetivo sintetizar e caracterizar os ortossilicatos de 

elementos alcalino-terrosos com destaque para o Sr2SiO4, uma matriz hospedeira 

para íons dopantes como o cádmio II e o európio III, resultando em materiais com 

propriedades luminescentes. Outro objetivo é reduzir a temperatura de síntese pelos 

métodos aqui empregados em relação aos métodos convencionais descritos na 

literatura. Tanto a matriz quanto os sistemas dopados foram caracterizados por meio 

da difratometria de raios x, análise de área superficial e tamanho de poros, 

microscopia eletrônica de varredura e de transmissão. Os métodos empregados 

neste trabalho foram basicamente o da metátese e o do sal fundido, sendo que o 

método da metátese foi conduzido por sol-gel (utilizando-se sílica comercial e TEOS) 

e por precipitação em atmosfera ambiente e em atmosfera de nitrogênio. Já no 

método do sal fundido utilizamos duas temperaturas de síntese, 600 e 750ºC. A 

750ºC foi utilizada uma mistura equimolar de cloreto de sódio e cloreto de potássio 

juntamente com nitrato de estrôncio e sílica mesoestruturada na proporção molar de 

2:1. A 600ºC foi utilizada somente a mistura de nitrato de estrôncio e sílica 

mesoestruturada também na proporção molar de 2:1. Nestas duas formas de se 

conduzir a síntese por sal fundido utilizamos nitrato de sódio (proporção molar de 

Na/Si = 0,1) a fim de se facilitar a quebra das pontes de oxigênio da sílica e verificar 

a influência desse reagente sobre o produto final. Já o Ca2SiO4 e o Ba2SiO4 foram 

sintetizados apenas a 600ºC bem como as dopagens do Sr2SiO4 (1% em mol). Os 

resultados mostram uma densificação do produto em relação à sílica e a obtenção 

de nanofibras de silicatos obtidos pelo método do sal fundido. Já no método da 

metátese obtivemos carbonato de estrôncio e outros tipos de silicatos. 

Palavras-chave: Silicato de Estrôncio, Sol-Gel, Sal Fundido. 

 

 



 

ABSTRACT 

 

Soares, J. L.; Synthesis and Characterization of Silicates Doped with ions Cd2+ 

and Eu3+ by the Molten Salt Method by Lower Temperature. 2010. 116 p. Masters 

Thesis – Graduate Program in Inorganic Chemistry. Instituto de Química, 

Universidade de São Paulo, São Paulo. 

 

In this work our objective was to synthesize and characterize orthosilicates of 

alkaline-earth elements with emphasis on Sr2SiO4. This is a silicate host matrix for 

doping with ions such as cadmium II and europium III, resulting in materials with 

luminescent properties. Another objective is to reduce the synthesis temperature 

using the methods employed here when compared to conventional methods 

described the literature. Both the matrix and the doped systems were well 

characterized by X-ray diffraction, surface area and pore size distribution, scanning 

and transmission electron microscopy. The methods employed in this study were 

basically the metathesis and the molten salt; the metathesis method was conducted 

by sol-gel (using a commercial silica and tetraethyl orthosilicate – TEOS) and 

precipitation in air and nitrogen atmospheres. In the molten salt method, two 

synthesis temperatures were used: 600 and 750ºC. At 750°C an equimolar mixture of 

sodium chloride and potassium chloride with strontium nitrate was used in addition to 

mesostructured silica in the molar ratio of 2:1. At 600°C only a mixture of strontium 

nitrate and mesostructured silica was used, also in the molar ratio of 2:1. In these two 

pathways, sodium nitrate (molar ratio Na/Si = 0.1) was used in order to facilitate the 

breakup of the silica oxygen bridges and its influence on the final product was also 

studied. Furthermore, Ca2SiO4 and Ba2SiO4 were synthesized only at 600ºC and the 

doping of Sr2SiO4 (1 mol %) was also carried out only at 600°C. The results show a 

densification of the product compared to the silica precursor and the formation of 

silicate nanofibers by the molten salt method. In the metathesis method we obtained 

strontium carbonate and other types of silicates. 

 

Keywords: Strontium Silicate, Sol-Gel, Molten Salt. 

 

 



 

LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS 

 (aq) Substância na fase aquosa 

 (g) Substância na fase gasosa 

 (l) Substância na fase líquida 

 (s) Substância na fase sólida 

 (sol) Substância na fase sol formada a partir da hidrólise de alcóxido 

 ? Pressão de saída do gás nitrogênio 

 ? Ângulo de difração 

 A Área superficial média 

 BET Método Brunnauer-Emmet-Teller 

 BJH Método Barret-Joyner-Halenda 

 CAS Chemical Abstracts Service 

 CTAB Brometo de hexadecil trimetilamônio 

 CTAC Cloreto de hexadeciltrimetilamônio 

 D Diâmetro médio de poros 

 DRX Difratometria de Raios X 

 MCM Mobil Composition of Matter 

 MET Microscopia Eletrônica de Transmissão  

 MEV Microscopia Eletrônica de Varredura 

 MSF Método do sal fundido 

 STP Padrão de Temperatura e Pressão 

 TEOS Tetraetil ortossilicato 

 V Volume médio de poros 

 x Grau de substituição dos íons estrôncio nas dopagens  

 Z Elemento substituinte dos íons estrôncio nas dopagens 



 

SUMÁRIO 

1. INTRODUÇÃO ...................................................................................................... 11 

 1.1 Ocorrência dos Silicatos na Natureza ......................................................... 11 

 1.2 Diversidade dos Compostos de Silício........................................................ 14 

 1.3 Hidrólise do Tetraetil ortossilicato (TEOS) .................................................. 16 

 1.4 Condensação.............................................................................................. 18 

 1.5 A Ligação Química nos Silicatos................................................................. 20 

 1.6 Sílica do Tipo Mesoestruturada .................................................................. 25 

 1.7 Monossilicatos e Formas Convencionais de Obtenção .............................. 28 

 1.8 Reações de Troca Iônica (Metátese) .......................................................... 35 

 1.9 Matrizes Luminescentes ............................................................................. 36 

 1.10 Método do Sal Fundido ............................................................................. 37 

2. OBJETIVOS.......................................................................................................... 39 

3. MATERIAIS E MÉTODOS .................................................................................... 40 

 3.1 Reagentes e Materiais ................................................................................ 40 

 3.2 Equipamentos de Laboratório ..................................................................... 41 

 3.3 Equipamentos de Análise ........................................................................... 41 

 3.4 Reagentes e Soluções Preparados ............................................................ 41 

  3.4.1 Sílica Mesoestruturada .................................................................... 41 

  3.4.2 Nitrato de Európio............................................................................ 42 

 3.5 Sínteses ...................................................................................................... 43 

  3.5.1 Metátese pelo Método do Sal Fundido ............................................ 43 

  3.5.2 Metátese pelo Método da Precipitação ........................................... 45 

  3.5.3 Método do Sal Fundido a 600ºC...................................................... 47 

  3.5.4 Método do Sal Fundido a 750ºC...................................................... 48 



 

 3.6 Dopagens.................................................................................................... 49 

  3.6.1 Cádmio ............................................................................................ 49 

  3.6.2 Európio III ........................................................................................ 50 

 3.7 Condições de Análise ................................................................................. 50 

 3.8 Softwares Utilizados no Tratamento dos Resultados.................................. 50 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ............................................................................ 51 

 4.1 Sílica Mesoestruturada ............................................................................... 51 

 4.2 Metátese pelo Método do Sal Fundido ....................................................... 56 

 4.3 Metátese pelo Método da Precipitação ....................................................... 62 

 4.4 Método do Sal Fundido a 600ºC ................................................................. 67 

 4.5 Síntese do Ca2SiO4 e Ba2SiO4.................................................................... 72 

 4.6 Etapas de Formação do Sr2SiO4................................................................. 74 

 4.7 Método do Sal Fundido a 750ºC ................................................................. 81 

 4.8 Dopagens.................................................................................................... 88 

5. CONCLUSÕES ..................................................................................................... 96 

6. PERSPECTIVAS................................................................................................... 99 

7. REFERÊNCIAS................................................................................................... 101 

APÊNDICE.............................................................................................................. 111 

SÚMULA CURRICULAR ........................................................................................ 115 

 

 

 

 



 11  

 

 1. INTRODUÇÃO 

  

 1.1. Ocorrência dos Silicatos na Natureza 

 Silício é um dos mais abundantes e difundidos elementos em termos de massa 

total, número de fase, freqüência de ocorrência e faixa de distribuição no universo 

Apesar disso, em muitas regiões do espaço a densidade de compostos como SiO e 

SiS é extremamente baixa (menor do que 105 moléculas por cm3) e a quantidade 

total de silício no gás interestelar pode alcançar um nível equivalente a alguns 

pontos percentuais do que o concentrado nas estrelas (Liebau, 1985). 

 Com o auxílio do Telescópio Espacial Spitzer os astrônomos podem ter 

encontrado a resposta para algumas questões intrigantes: como os cristais de 

silicatos, que exigem temperaturas muito altas (da ordem de 1000ºC) para se 

formarem, vão parar nos cometas, corpos literalmente congelados, formados nos 

limites dos sistemas planetários. Esses cristais podem ter surgido como partículas 

de silicato não-cristalizadas, compondo a mistura de gás e poeira da qual se formam 

as estrelas e os planetas. Esses silicatos podem ter se transformado em cristais por 

grandes expansões que ocorrem na superfície das estrelas (Abraham et. al, 2009). 

 A Missão Galileu da NASA detectou em Ganimedes, um dos quatro principais 

satélites de Júpiter, um campo magnético relativamente forte (750 nT). A causa 

desse campo magnético pode estar associada à presença de silicato do tipo olivina 

no manto do satélite e também ao teor em massa de enxofre no núcleo (inferior a 3 

ou superior a 21%) e ainda ao rápido fluxo de calor do núcleo a superfície do satélite 

(Bland, Showman e Tobie, 2008). A estrutura interna idealizada é mostrada na figura 

abaixo: 



 12  

 

 

 Figura 1: Estrutura física e térmica para Ganimedes. Aqui, R são os raios, F é o fluxo de calor, 

E é taxa de aquecimento, T é a temperatura e ? são as densidades médias de cada camada (Bland, 

Showman e Tobie, 2008). 

 O silício é o segundo elemento mais abundante em massa da crosta terrestre 

como mostrado a seguir (House e House, 2001): 

 

Tabela 1 – Abundância dos Elementos por Massa (House e House, 2001) 

Elemento O Si Al Fe Ca Na K Mg H Outros 

Percentual 49,5 25,7 7,5 4,7 3,4 2,6 2,4 1,9 0,9 1,4 

 

 Quando o magma fundido endurece na crosta terrestre, uma ampla variedade 

de minerais silicatos é formada. Muitos destes podem formalmente ser considerados 

como sendo derivados das interações do SiO2 com óxidos metálicos onde a 

natureza ácida do SiO2 resulta na reação: 

  SiO2 + 2O
2- ? SiO4

4-  (1) 

 E os óxidos são facilmente convertidos em hidróxidos com água: 

  O2- + H2O ? 2OH
- (2) 



 13  

 

 Da mesma forma, um óxido também é facilmente convertido em um carbonato 

pela reação com dióxido de carbono: 

  O2- + CO2 ? CO3
2- (3) 

 Assim como em Ganimedes, e muito provavelmente em outros corpos celestes 

do Sistema Solar, a estrutura e composição do interior da Terra, mais 

especificamente do manto e do núcleo revelam modificações das estruturas dos 

silicatos de modo que podem existir fases ainda não conhecidas desses e outros 

minerais de acordo com cálculos da mecânica quântica devido às altas pressões 

(Pushcharovsky e Oganov, 2006). Um exemplo dessas modificações é da estrutura 

do MgSiO3 como ilustrado na Figura 2. 

 

 Figura 2: Politipos do MgSiO3: (a) perovskita; (b) um novo tipo de estrutura consistindo de 

unidades octaédricas 2 X 2; (c) um novo tipo de estrutura consistindo de unidades octaédricas 3 X 1; 

(d) postperovskita. Somente razões octaédricas são representadas. Átomos de magnésio não são 

mostrados. As setas indicam os mais prováveis deslocamentos sob deformações plásticas 

(Pushcharovsky e Oganov, 2006). 

 Na Figura 2, a principal diferença nas estruturas está associada com a 

transformação do silício tetraédrico em silício octaédrico. A estrutura do dióxido de 

silício sob condições do manto interno é de interesse não só devido a sua possível 

formação em grandes profundidades, mas também devido ao possível efeito da 

hipotética reação de decomposição da perovskita MgSiO3 em MgO (periclase) e 



 14  

 

SiO2. No entanto, de acordo com experimentos e dados teóricos, essa reação não 

pode ser conduzida sob as condições no manto. A nova fase do MgSiO3, também 

denominada de pós-perovskita, é constituída de octaedros de SiO6 e átomos de 

magnésio entre os octaedros e se forma a 2700 km de profundidade, perto da base 

do manto onde a pressão é cerca de 125 GPa e 2500 K. Essas condições foram 

reproduzidas em laboratório e o aumento na densidade do produto é de 1,0 a 1,2%. 

 

 1.2. Diversidade dos Compostos de Silício 

 Silicatos com a fórmula geral AmSinOp constituem a terceira maior classe de 

compostos químicos depois dos compostos de carbono e óxidos. Atualmente são 

conhecidos mais de 1000 silicatos naturais e em média, cerca de dez novos são 

descobertos a cada ano (Liebau, 1999). 

 Como silício está abaixo do carbono no quarto principal grupo da tabela 

periódica, poderíamos esperar que a ampla variedade de compostos de silício 

pudesse ser um resultado dos mesmos fatores que produzem a ampla variedade de 

compostos de carbono. Entretanto, este não é o caso. 

 A Tabela 2 mostra a principal diferença entre a química do carbono e do silício, 

embora esses dois elementos pertençam à mesma família da tabela periódica. A 

variedade dos compostos de carbono pode ser explicada pelo fato das energias de 

ligação apresentar valores semelhantes. Na química do silício, a ligação Si-O é 

muito mais forte do que as demais ligações. Por esse motivo, ao invés de cadeias 

comuns da química do carbono, as cadeias silício-oxigênio são os esqueletos da 

química do silício. Como apenas um desses três tipos de ligação é energeticamente 

favorecido, o número de compostos de silício é menor do que o número de 

compostos do carbono. 



 15  

 

Tabela 2 – Energias de ligação médias em kJ mol-1 de algumas ligações de carbono 

e silício (Liebau, 1985) 

Ligação C Si 

X-X 346 222 

X-O 358 452 

X-H 413 318 

  

 Entretanto, a diferença nas energias de ligação não explica o fato do número 

de silicatos serem muito maior do que o número de fosfatos e sulfatos, pois as 

ligações P-O e S-O são também consideravelmente mais fortes do que as 

correspondentes ligações X-X e X-H. Em vez disso, esta observação pode ser 

explicada considerando que os cátions A formam poliedros [AOn] com oxigênios e 

que a formação de tais cadeias –A-O-A-O-A– é feita via ligações dos poliedros [AOn] 

através de átomos de oxigênio comum. Uma vez que a ligação de poliedros é 

acompanhada por uma aproximação dos cátions um do outro, as forças repulsivas 

entre os cátions aumentam na ordem Na-Mg-Al-Si-P-S-Cl devido ao aumento da 

carga nuclear efetiva do cátion A. A tendência em se ligar poliedros [AOn] diminui na 

mesma sequência, e como resultado, o número de compostos diminui dos silicatos 

para fosfatos, sulfatos e percloratos. Sódio e magnésio fazem mais formas de 

compostos do que o silício, mas eles são diferentes de outros cátions na série 

porque suas ligações com oxigênio são mais fracas. Portanto, compostos tais como 

Na4P2O7, Na2SO4 e Na2CrO4 não são habitualmente descritos como compostos de 

sódio, mas sim como fosfatos, sulfatos e cromatos (Liebau, 1985). 

 

 

 



 16  

 

 1.3. Hidrólise do Tetraetilortossilicato (TEOS) 

 Grande parte dos silicatos (incluindo a sílica) é obtida sinteticamente por meio 

do processo sol-gel e a classe de precursores muito amplamente usada na síntese 

via sol-gel são os alcóxidos (Brinker e Scherer, 1990). Sóis são dispersões de 

partículas coloidais em um líquido e colóides são partículas sólidas com diâmetros 

de 1-100 nm (Davis e Rideal, 1999). Alcóxidos metálicos são membros das famílias 

dos compostos metal-orgânicos, que apresentam um ligante orgânico anexado a um 

átomo metálico ou metalóide. O exemplo mais estudado é o tetraetil ortossilicato 

(TEOS), Si(OC2H5)4. Compostos organometálicos são definidos como tendo ligações 

diretas metal-carbono, e não metal-oxigênio-carbono como nos alcóxidos metálicos. 

Assim, alcóxidos não são considerados compostos organometálicos. Metais 

alcóxidos são precursores populares porque reagem diretamente com água. Na 

reação de hidrólise: 

  Si(OR)4 + H2O ? HO-Si(OR)3 + ROH (4) 

R representa um próton ou outro ligante (se R é um grupo alquil, então OR é um 

grupo alcóxido) e ROH representa um álcool. Dependendo da quantidade de água e 

catalisador presente, a hidrólise pode se completar: 

  Si(OR)4 + 4H2O ? Si(OH)4 + 4ROH (5) 

 É aceito distinguir dois tipos de hidrólise do Si(OR)4 dependendo da razão h = 

[H2O]:[Si(OR)4]. O primeiro tipo envolve uma pequena quantidade de água em h ? 4 

(micro hidrólise resultando na formação de partículas do tipo [Si(OH)n(OR)4-n]) e o 

segundo tipo envolve um grande excesso de água em h ? 4 (macro hidrólise 

produzindo ácido silícico [SiO2.xH2O]n) (Suslova e Turova, 2006). 

 Fatores estéricos (espaciais) exercem os maiores efeitos na estabilidade 

hidrolítica dos organossilanos. Um aumento da cadeia carbônica do grupo alcóxi 



 17  

 

retarda a hidrólise do alcoxissilano, mas a taxa de hidrólise é diminuída por causa da 

ramificação dos grupos alcóxi. 

 A hidrólise é mais rápida e completa quando catalisadores são empregados. 

Sob condições ácidas, é provável que um grupo alcóxido seja protonado 

rapidamente em uma primeira etapa. Densidade eletrônica é retirada do átomo de 

silício tornando-o mais eletrofílico e assim, mais suscetível ao ataque pela água. A 

molécula de água se liga ao alcóxido e a outra extremidade adquire uma carga 

parcial positiva. A carga positiva do alcóxido protonado é correspondentemente 

reduzida, fazendo do álcool um melhor grupo de saída. O estado de transição decai 

por deslocamento do álcool acompanhado pela inversão do silício tetraédrico: 

   (6) 

 Sob condições básicas é provável que a água se dissocie para produzir ânions 

hidroxila nucleofílicos rapidamente em uma primeira etapa. O ânion hidroxila então 

ataca o átomo de silício. Foi proposto então um mecanismo em que OH- desloca OR- 

com inversão do silício tetraédrico: 

   (7) 

 A hidrólise ocorre somente por deslocamento de um ânion alcóxido, que pode 

ser auxiliado pela ligação hidrogênio do ânion alcóxido com o solvente. Portanto, sob 

condições básicas a hidrólise ocorre mais rapidamente. 

 Estudos sobre a influência das catálises ácida e básica na preparação da sílica 

funcionalizada pelo método sol-gel foram recentemente publicados por (Nassar et. 

al., 2002) e anteriormente por (Buckley e Greenblatt, 1994). No estudo de Nassar foi 



 18  

 

encontrado que a catálise básica fornece alta homogeneidade no tamanho das 

partículas e alta rugosidade na superfície que podem ser usados como suportes 

para materiais luminescentes. 

  

 1.4. Condensação 

 O ácido silícico formado pela hidrólise não existe na forma isolada como na 

fórmula mínima que o representa, isto é, Si(OH)4, mas existe a polimerização desses 

monômeros para formar partículas seguidos pelo crescimento e união das partículas 

em cadeias, então redes que se estendem através do meio líquido, espessando-o a 

um gel. Em um primeiro momento existe a hidrólise, que no caso é do TEOS. 

 A sílica tetraédrica hidratada interage em uma reação de condensação (8), 

formando ligações ?Si–O–Si? (Hench e West, 1990). 

   (8) 

 Acoplamentos de tetraedros ?Si–OH adicionais ocorrem como uma reação de 

policondensação (9) e eventualmente resulta em uma rede SiO2. A água e álcool são 

expelidos da reação restando os poros da rede. 



 19  

 

  (9) 

 Quando suficientes ligações Si–O–Si interconectadas são formadas em uma 

região cooperativamente, eles respondem cooperativamente como partículas 

coloidais ou um sol. O tamanho das partículas sol e o cruzamento entre as partículas 

dependem do pH e da razão h = [H2O]:[Si(OR)4] entre outros fatores como o efeito 

estérico e o solvente utilizado. 

 De acordo com Buckley (1994) sob condições ácidas a sílica tende a formar 

moléculas mais lineares que são ocasionalmente cruzadas como mostrada na 

Figura 3. Estas cadeias moleculares são emaranhadas e formam ramificações 

adicionais resultando em gelificação. Sob condições básicas (hidrólise mais rápida) 

mais agrupamentos altamente ramificados se formam que não são interpenetráveis 

antes da secagem e assim se comporta como espécies discretas. A gelificação 

ocorre por ligação dos agrupamentos (Figura 4). 

 

 

 Figura 3: Hidrólise por catálise ácida (Buckley e Greenblatt, 1994). 



 20  

 

 

 

 Figura 4: Hidrólise por catálise básica (Buckley e Greenblatt, 1994). 

  

 Depois da policondensação, a obtenção da sílica é seguida por outros 

processos como envelhecimento, secagem, estabilização e densificação, de acordo 

com Hench e West (1990). Embora a sílica também constitua um tipo de silicato, 

nossos objetivos estão voltados na obtenção de silicatos do tipo AmSiOp que não 

seguirão essas etapas restantes, embora existam trabalhos que se utilizam desses 

processos. 

 

 1.5 A Ligação Química nos Silicatos 

 A questão da ligação química nos silicatos é ainda controversa apesar dos 

progressos teóricos e experimentais feitos nos últimos 50 anos por medidas de 

espectroscopia fotoeletrônica, de precisos refinamentos da estrutura cristalina 

através das medidas cristalográficas de raios X ou através dos cálculos da mecânica 

quântica por vários métodos. Aqui, daremos apenas uma descrição breve do 

assunto, não tendo como objetivo abraçar de forma absoluta qualquer ponto de 

vista, uma vez que o objetivo deste trabalho não constitui estudar as ligações 

químicas nos silicatos. 

 Em um modelo puramente iônico, todos os átomos dos elementos são 

considerados como íons, de forma que, em um silicato de fórmula geral ts
q

r OSiM
+ , 

esses íons são mantidos juntos pela força eletrostática definida pela lei de Coulomb. 



 21  

 

As ligações entre os íons são não-direcionais, isto é, o potencial elétrico dos íons 

tem simetria esférica, assim como as forças de atração e repulsão. Fazendo a 

relação entre os raios do Si+4 (0,41 ?) e para o O-2 (1,40 ?) igual a 0,29, aplicamos a 

regra de Pauling para cristais iônicos. O valor de 0,29 está dentro do limite 0,255-

0,414 para a coordenação tetraédrica. A maioria dos silicatos possui o silício 

coordenado tetraedricamente por quatro íons de oxigênio. Porém, nos silicatos os 

valores dos raios iônicos do silício e oxigênio são ligeiramente diferentes, isto é, 0,26 

? para o silício e 1,37 ? para o oxigênio. Fazendo uma nova relação entre os raios 

encontramos um valor de 0,19 que está abaixo do limite 0,225-0,414 da 

coordenação tetraédrica. Isso significa que a ligação Si-O não é totalmente iônica. 

No modelo iônico, os íons oxigênio tendem a se empacotarem com os íons Si+4 

preenchendo os sítios tetraédricos e os cátions M preenchendo os sítios tetraédricos 

e octaédricos, de acordo com seu tamanho, de forma a não distorcer o arranjo de 

empacotamento denso dos íons oxigênio. A presença de cátions com tamanhos que 

são muito grandes para ocupar os buracos tetraédricos e octaédricos do arranjo de 

empacotamento denso dos íons oxigênio podem apresentar desvios no valor do 

volume específico em ralação ao volume calculado. Esses desvios são atribuídos ao 

fato da ligação Si-O ter um significante caráter covalente ao invés de ser puramente 

iônico (Liebau, 1985). 

 No modelo covalente, a ligação Si-O é descrita em termos do conceito da 

ligação de valência. Uma energia de apenas 6 eV é requerida para promover um 

elétron do nível 3s para um nível 3p, conduzindo o silício para a configuração do 

estado de valência. Como a diferença entre os níveis 3s e 3d é cerca de 11 eV, isto 

é, aproximadamente da mesma magnitude dos níveis 3d e 2p do oxigênio, todos os 

nove orbitais da camada de valência podem participar da ligação. 



 22  

 

 

 Figura 5 – Energias de ionização dos elétrons do silício e oxigênio, dadas em elétrons-volt 

(Liebau, 1985). 

 Como um elétron 3s é promovido ao orbital 3pz vazio, existe uma hibridação do 

orbital 3s e os três orbitais 3p do silício para formar um híbrido sp3 com os quatro 

orbitais híbridos equivalentes apontando para fora do tetraedro. De acordo com a 

Figura 6, cada lobo de um híbrido sp3 pode sobrepor com um orbital 2p de um átomo 

de oxigênio para formar uma ligação ?, isto é, uma ligação em que o máximo da 

densidade eletrônica está na linha Si-O. 

 

 Figura 6 – Sobreposição dos orbitais 3s do silício e 2p do oxigênio no híbrido sp3 de um 

tetraedro [SiO4] (Liebau, 1985). 



 23  

 

 Em 1960, o Professor Dward William John Cruickshank (1924-2007) elaborou a 

idéia de que dois dos orbitais d vazio do silício, mais especificamente o dz
2 e o dx

2
-y

2, 

poderiam fazer duas ligações ? fortes (Figura 7), cada um desses dois orbitais d 

com um orbital p de cada um dos dois oxigênios que constituem o tetraedro. A idéia 

de Cruickshank se apóia na teoria da ligação de valência: uma vez efetivada a 

ligação ? para formar os íons SiO4
4- restam 16 elétrons necessitando assim de oito 

orbitais. Uma vez efetivada as duas ligações ? fortes restam outros três orbitais d 

que fazem ligações ? fracas (que são combinações dos pares isolados restantes) 

por causa da repulsão pelas ligações ? (Cruickshank, 1961). 

 

 Figura 7 – (a) Sobreposição do Si(dx
2

-y
2) com o 2p? do oxigênio no SiO4

4-. (b) Sobreposição do 

Si(dz
2) com o 2p?´ do oxigênio. 

 Em 1973, o Professor Christopher Glidewell, pelo menos em princípio, admitiu 

a hipótese de uma ligação ? em compostos de silício e germânio com átomos de 

nitrogênio e oxigênio, mais especificamente em compostos moleculares. Em um 

estudo baseado em trabalhos anteriores, Glidewell aponta várias evidências que 

sustentam o conceito de ligação p?-d? como a geometria, os potenciais de ionização 

a partir da espectroscopia fotoeletrônica, a acidez e basicidade e espectroscopia de 

ressonância paramagnética eletrônica (isto é, técnica que detecta espécies com 

(a) (b) 



 24  

 

elétrons desemparelhados) que explicam as anomalias estruturais. No entanto, um 

caminho alternativo, interpreta que as geometrias incomuns das moléculas podem 

ser devidas a fatores estéricos, pelo menos em parte (Glidewell, 1973). 

 O método VSEPR aborda a geometria molecular exclusivamente nos termos 

das repulsões entre elétrons, ignorando as repulsões nucleares e dessa forma 

somos levados a interpretar grandes ângulos interligados por meio de recursos 

como a ligação intramolecular ?. Essas repulsões nucleares explicariam a ampliação 

do ângulo 109º para uma ligação covalente simples para valores observados em 

torno de 140º no Si-O-Si (Glidewell, 1975). 

 A formação da ligação ? leva a uma séria inconsistência quando os mesmos 

ângulos de ligação nos diferentes compostos são comparados. A substancial ligação 

? por elétrons d implica, entretanto, não ser consistente com as conclusões de que o 

ângulo Si-O-Si é amplamente determinado pela repulsão Si-Si. Bartell (1960) 

salientou que parece provável que as ligações podem ser flexionadas com apenas 

um pequeno dispêndio de energia sendo que os comprimentos de ligação e energias 

provavelmente muito afetadas pelas ligações ?, mas ângulos de ligação podem 

ainda ser determinados pelos fatores estéricos (O´Keeffe e Hyde, 1978). 

 Linus Pauling (1901-1994), em uma resposta à crítica de que a ligação Si-O 

tenha um caráter covalente e iônico de 50% estava incorreta, citou a primeira edição 

de seu livro The Nature of the Chemical Bond dizendo que escreveu “uma estrutura 

de ligação de valência representando todos os quatro átomos (de oxigênio) como 

anexados ao átomo (de silício) por ligações duplas”. Para o átomo de silício as 

ligações são consideradas como sendo essencialmente do tipo sp3d2, permitindo 

cada átomo de silício formar duas ligações simples e duas ligações duplas, que por 

ressonância, permutam entre as quatro posições determinadas pelos quatro átomos 



 25  

 

de oxigênios circundantes. Para o átomo de oxigênio, como a ressonância ocorre 

entre ligação dupla e simples, os orbitais de ligação para as estruturas com duas 

ligações simples formadas pelo átomo de oxigênio, e uma ligação simples e uma 

ligação dupla tem principalmente um caráter p (orbitais px e py), considerando que 

para a estrutura com duas ligações duplas tem maior caráter sp3. A consequência da 

ligação Si-O ter 50% de caráter iônico reside no fato de que no quartzo, por 

exemplo, cada átomo de oxigênio transfere um elétron, em média, para um átomo 

de silício, tendo o átomo de silício seis elétrons de valência, cada um no orbital 

sp3d2, com uma carga formal correspondente de -2 sendo mudada desse valor para 

+1. Assim, a carga do átomo é resultado da transferência de carga não só dentro da 

ligação (estabelecida pela diferença de eletronegatividade dos dois átomos ligados), 

mas também pela transferência de elétrons para um orbital previamente não 

ocupado (Pauling, 1980). 

 

 1.6 Sílica do Tipo Mesoestruturada 

 Uma maneira de se aumentar a área superficial da sílica é o uso do ultrassom. 

Esse aumento na área superficial reflete a redução no tamanho das partículas 

devido ao colapso cavitacional na, ou próximo da superfície (Mason, 1990). Esferas 

de sílica (com área superficial de até 466 m2 g-1) podem ser obtidas pelo método da 

precipitação usando o metassilicato de sódio na presença de HCl sendo utilizado 

também o ultrassom (Jesionowski, 2008). Entretanto, com a utilização do ultrassom, 

a maior área superficial foi de 334 m2 g-1. Isso mostra que o ultrassom não é um 

fator decisivo para se obter sílicas de alta área superficial. De todas as formas 

geométricas, a esfera exibe a menor razão área por volume enquanto uma cadeia 



 26  

 

de átomos, ligados somente ao longo do eixo da cadeia, dará a maior razão área por 

volume (Lowell et. al, 2004). 

 As esferas de sílica são sintetizadas de acordo com o método de Stöber 

(Stöber, Fink e Bohn, 1968). Nesse método são utilizados alcoóis como solventes, 

alcóxido (ou SiCl4) como fonte de silício e hidróxido de amônio como catalisador. 

 De acordo com a definição da IUPAC, materiais porosos são divididos em três 

classes: microporosos (&amp;lt;2 nm), mesoporosos (2-50 nm) e macroporosos (&gt; 50 nm) 

(Ciesla e Schüth, 1999). O MCM-41 (onde MCM é Mobil Composition of Matter) foi o 

primeiro sólido mesoporoso sintetizado que mostrou uma regularidade de arranjos 

de poros ordenados e uma distribuição estreita de poros. 

 A síntese original da sílica mesoestruturada foi conduzida em água sob 

condições alcalinas. De modo similar à síntese de zeólitas, moléculas orgânicas 

(surfatantes) funcionam como direcionadores de estrutura formando um material 

compósito ordenado orgânico-inorgânico. Pela calcinação o surfatante é removido, 

deixando a rede porosa de silicato. Entretanto, em contraste com as zeólitas, os 

direcionadores de estrutura não são moléculas orgânicas simples, mas moléculas de 

surfatante auto-organizadas. A formação de compósitos inogânico-orgnânicos é 

baseada nas interações eletrostáticas entre a carga positiva do surfatante e a carga 

negativa das espécies silicato. 

 Na utilização de concentrações baixas (0,01 a 0,001 mol/L) de surfatante 

podem ocorrer duas etapas principais na formação do compósito sílica-surfactante 

de acordo com a Figura 8. 



 27  

 

 

 Figura 8 – Uma solução aquosa de 6,8% (em massa) de CTAB a 25ºC consiste de micelas 

esféricas (Chmelka et al., 1995). 

 Usando uma razão molar de reagentes de TEOS:cloreto de hexadecil 

trimetilamônio (CTAC):água deionizada:metanol:amônia de 1:0,4:774:1501:288 

respectivamente, foram obtidas partículas esféricas de sílica com área superficial 

entre 380 e 1060 m2 g-1 após calcinação a 550ºC. (Ogawa e Shimura, 2005). Esse e 

outros trabalhos utilizam o método BJH (Barret, Joyner e Halenda) para a 

determinação da distribuição e de tamanhos e volumes dos poros em materiais 

mesoporosos (que é baseado na equação de Kelvin modificada), além da teoria BET 

na determinação da área superficial e tratamento dos resultados. Entretanto, 

métodos como o BJH, que são termodinâmicos, superestimam a pressão relativa de 

dessorção e dessa forma, subestimam o diâmetro do poro calculado em 1,0 nm 

quando comparados com outros métodos (Ciesla e Schüth, 1999). 

 Partículas esféricas de sílica são mecanicamente estáveis. A força necessária 

para flexionar transversalmente as partículas devido à compressão axial é 

proporcional ao quadrado da espessura da casca. As esferas ocas de sílica 

mostram-se extremamente estáveis tanto elasticamente quanto plasticamente por 

pontos de força no intervalo de 0,1 a 1,0 GPa (Vollmer et al., 2009). 

 



 28  

 

 1.7 Monossilicatos e Formas Convencionais de Obtenção 

 O termo monossilicato é atribuído ao ânion silicato [SiO4]
4- isolado contendo um 

único átomo de silício. O termo metassilicato para silicatos de composição MSiO3 

deveria ser abandonado porque inclui dois diferentes tipos de silicatos: com ânions 

formando anéis (ciclossilicatos) e com ânions em cadeia (polissilicatos) (Liebau, 

1985). 

 Íons Na+ atuam como agentes modificadores de cadeia, entretanto, 

precursores como o Na4SiO4 exigem o uso de materiais de laboratório inertes, já que 

reagem com o vidro comum. O uso do M4SiO4 (M = +1) como precursor na obtenção 

de silicatos M2SiO4 (M = +2) deve-se ao fato de a sílica possuir uma alta viscosidade 

em virtude das pontes de oxigênio. Entretanto, outra forma de se reduzir a energia 

de ativação requerida para a movimentação atômica é o aumento da área superficial 

da sílica. Óxidos tais como Na2O são considerados modificadores de cadeia porque 

fornecem cátions (íons positivos) para a estrutura. Na Figura 9, a adição de Na2O 

(ou de OH-) a sílica amorfa produz dois íons Na+ e dois oxigênios não formadores de 

ponte, cada um deles com uma carga negativa simples, sendo estes oxigênios 

atacados por um único átomo de silício. Um elemento de baixa eletronegatividade, 

tal como o magnésio ou o sódio, combinado com a ponte Si-O-M, deverá levar a um 

aumento da densidade eletrônica em torno do átomo de silício. A presença destes 

íons reduz a energia de ativação requerida para a movimentação atômica 

necessária a fluidez da sílica. Isto é mostrado na Figura 10 para vidros contendo 

Na2O e consequentemente, uma fração ampliada de oxigênios não-formadores de 

ponte (Brückner et al., 1976; van Vlack, 1988). 



 29  

 

 

 Figura 9: Estrutura vítrea do silicato de sódio. A adição de Na2O à sílica (vidro de quartzo) 

diminui o número de átomos de oxigênio-ponte. Cada oxigênio não-formador de ponte conduz uma 

carga negativa simples (van Vlack, 1988). 

 

 Figura 10: Energia para fluxo viscoso em função dos oxigênios-ponte (vidros de Na2O.SiO2). A 

energia de ativação necessária para o fluxo viscoso aumenta quanto maior for a percentagem de 

átomos oxigênio compartilhados por tetraedros adjacentes (van Vlack, 1988). 

  

 As formas convencionais de obtenção dos silicatos são: o método de estado 

sólido, o método cerâmico tradicional, onde se utilizam óxidos e carbonatos e o 

método sol-gel. Veremos separadamente outras formas de síntese, pois elas ainda 

não são tão difundidas quanto às outras três. 

 Os monossilicatos da série alcalina são: Li4SiO4, Na4SiO4 e K4SiO4. Todos 

esses monossilicatos são solúveis em água. 



 30  

 

 A estrutura do Li4SiO4 é monoclínica e complexa sendo analisada 

cuidadosamente a estrutura desse cristal. Devido a essa estrutura complexa foi 

difícil analisar a coordenação dos átomos de lítio no retículo. Poliedros LiOn com n = 

3, 4, 5 ou 6 podem estar na estrutura (De Jong, Ellerbroek e Spek, 1994). 

 Uma das reações descritas na literatura para obtenção do Li4SiO4, por 

exemplo, é (West, 1999): 

  2Li2CO3 + SiO2 ??? ??
h C/24800o  Li4SiO4 + 2CO2 (10) 

 O problema desta síntese é a fácil decomposição do carbonato de lítio acima 

de 720ºC, além de sua reatividade com os materiais dos recipientes, incluindo 

cadinhos de Pt e de sílica vítrea.  Uma das soluções é usar recipientes de Au e 

realizar pré-reação e decomposição do carbonato de lítio a ~650ºC por algumas 

horas antes do aquecimento final a 800-900ºC de um dia para o outro. 

 Silicatos de lítio foram obtidos tanto por meio da reação de estado sólido 

quanto pelo método sol-gel e também pelo método da precipitação usando tanto o 

carbonato de lítio quanto metóxido de lítio e também hidróxido de lítio, 

respectivamente como reagentes de partida e calcinados a 900ºC por 4 horas, mas 

no método não são descritos os cuidados na preparação dos sólidos como foi dito 

anteriormente (Pfeiffer, Bosch e Bulbulian, 1998). 

 Uma vez sintetizado o produto, o ortossilicato de lítio absorve CO2 da 

atmosfera a temperatura ambiente (Essaki et al., 2004). Além da síntese em estado 

sólido, também é empregado o método sol-gel e precipitação no estudo do 

mecanismo e da cinética de absorção do CO2 pelo Li4SiO4 (Venegas et al., 2007). 

Segundo esse estudo, a reação com o dióxido de carbono é: 

  Li4SiO4 + CO2 ? Li2SiO3 + Li2CO3 (11) 

 Em seguida, o polissilicato também reage com o dióxido de carbono: 



 31  

 

  Li2SiO3 + CO2 ? Li2CO3 + SiO2 (12) 

 Estudo sobre a absorção de CO2 pelo Na2SiO3 sintetizado por duas técnicas 

diferentes (método sol-gel e precipitação) mostra que esse material absorve melhor 

CO2 do que o Li2SiO3, sendo as cerâmicas a base de sódio, em geral, melhores 

absorvedores de CO2 do que as cerâmicas de lítio (Rodríguez e Pfeiffer, 2008). 

 Na4SiO4 foi sintetizado pelo método cerâmico utilizando Na2O e ?-SiO2 

(quartzo) com razão molar 2:1 a 800ºC em overnight sob fluxo de nitrogênio e sua 

estrutura determinada por difratometria de raios x (Barker e Gadd, 1981). Embora 

não existisse trabalho mencionando a absorção de umidade pelo Na4SiO4 já se 

sabia que esse produto era higroscópico tendo em vista os cuidados no preparo e 

análise.  

 Quanto ao ortossilicato de potássio, K4SiO4, sua estrutura foi determinada por 

difratometria de raios x, sendo obtida numa mistura de KO0,55 e SiO2 com razão 

molar de 4,4:1,0 pelo método cerâmico. Entretanto, a temperatura de síntese foi de 

700ºC por 7 dias (Bernet e Hoppe, 1990). 

 Se silicatos de sódio absorvem melhor CO2 do que os silicatos de lítio, então é 

possível que silicatos de potássio absorvam melhor o CO2 do que os mesmos 

silicatos de sódio e de lítio. Isso pode ser atribuído a um maior caráter covalente do 

potássio em relação ao sódio e do sódio em relação ao lítio, o que é facilmente 

verificado já que, do lítio ao potássio, a massa molar dos oligossilicatos e 

polissilicatos aumenta e com isso aumenta também a energia de Gibbs de formação 

dessas substâncias. 

 O índice gl – que normalmente aparece na fórmula molecular da substância – 

significa que a substância está na forma vítrea (do inglês, glass). Geralmente 



 32  

 

também são representadas na forma de óxidos 2M2O.SiO2 para oligossilicatos ou na 

forma M2O.SiO2 para polissilicatos. 

 Os silicatos descritos são de interesse tecnológico. O Li4SiO4 e algumas de 

suas soluções sólidas foram estudados como condutores iônicos e também como 

refratário de lítio para recobrimento dos reatores de fusão (Huggins et al., 1977; 

Vollath et al., 1990). Já o ?-LiAlSiO4 exibe condutividade superiônica unidimensional 

e portanto pode ser aplicado como eletrólito em baterias de lítio (Talat, 1977). O ?-

LiAlSiO4 também exibe coeficiente de expansão térmica muito pequeno que o torna 

um componente de muitos produtos cerâmicos para aquecimento a altas 

temperaturas tais como utensílios de cozinha e motores a jato (Beall, 1994). 

 Programas de pesquisa em polimorfismo e propriedades químico-cristalinas 

dos ortossilicatos de elementos alcalino-terrosos desempenharam um importante 

papel tanto nas ciências da terra (família olivina) quanto nas aplicações tecnológicas 

(Catti e Gazzoni, 1983). 

 Silicatos de cálcio, Ca2SiO4, tem sido estudado por muito tempo, devido as 

suas aplicações tecnológicas. O Ca2SiO4 apresenta cinco fases polimórficas: ?, ?´L, 

?´H, ? e ? (Lai, Nojiri e Nakano, 1992). 

 Recentemente, o silicato de cálcio, também representado por 2CaO?SiO2 foi 

preparado pelo método sol-gel utilizando-se nitrato de cálcio como fonte de cálcio e 

TEOS como fonte de silício tendo sido obtida fase ? após calcinação a 1000ºC por 3 

horas, sem o uso de qualquer estabilizante químico (Chrysafi, Perraki e Kakali, 

2007). Usando o método da combustão – utilizando ácido cítrico – foi obtido o ?-

Ca2SiO4 com uma área superficial de 26,7 m
2 g-1 calcinado a 650ºC. Entretanto, a 

síntese foi conduzida de 650 a 1100ºC sendo que o aumento na temperatura de 



 33  

 

calcinação resultou na diminuição da área superficial e um aumento no tamanho do 

cristalito (Huang e Chang, 2007). 

 A Figura 11 (página 34) ilustra as duas estruturas conhecidas do ortossilicato 

de estrôncio, correspondente as duas fase conhecidas: ortorrômbica ?´ (Figura 11a) 

e a monoclínica ? (Fig. 11b). Os átomos de silício, oxigênio e estrôncio estão 

representados pelas esferas bege, vermelha e verde, respectivamente. Na figura 

10b, o silício é representado por tetraedros (cor bege). A mudança de fase ? ? ?´ 

ocorre a 96ºC enquanto que a mudança de fase ?´ ? ? ocorre a 86ºC (Catti e 

Gazzoni, 1983). 

 A obtenção do Sr2SiO4 foi feita por sal fundido (molten salt) misturando-se 

SrCO3 e SiO2 puros junto com 30% de SrF2 em relação à massa da mistura e 

conduzindo-se a síntese em cadinho de platina a 1500ºC, sendo obtida a fase ?. 

(Catti, Gazzoni e Ivaldi, 1983). Obteve-se o Sr2SiO4 por meio da mistura do metóxido 

de estrôncio com o TEOS (Sr2+:Si4+ = 3:2). O produto desidratado dessa reação de 

alcóxidos (3SrO?2SiO2) é aquecido em diferentes temperaturas e em diferentes 

tempos de aquecimento, sendo que o Sr2SiO4 melhor formado é em 900ºC por 1 

hora. Nessa razão molar entre estrôncio e silício é obtido também o SrSiO3 

(Yamagushi, Ito e Shimizu, 1980). O mecanismo de formação do Sr2SiO4 também foi 

estudado para a reação de estado sólido a partir dos reagentes SrCO3 e SiO2, sendo 

a mistura aquecida em diferentes temperaturas e tempos no intuito de se estudar a 

cinética dessa reação. A formação do Sr2SiO4 foi completada a 1000ºC e sua 

energia de ativação calculada é de 139,6 kJ mol-1, segundo o modelo Brounshtein-

Ginstling (Lu e Wu, 2008). 



 34  

 

         

 Figura 11: (a) Estrutura ortorrômbica do ?´-Sr2SiO4 (a ? b ? c; ? = ? = ? = 90º); (b) Estrutura 

monoclínica do ?-Sr2SiO4 (a ? b ? c; ? = ? = 90º e ? = 94,5º). Na fase ?´, o número de coordenação 

dos íons estrôncio é 9 e na fase ?, o número de coordenação é 10. As figuras foram tiradas do ICSD 

– Inorganic Chemical Structure Database, acessado do site do portal da CAPES em julho de 2010. 

  

 No sistema binário SrO?SiO2 existem três compostos: SrSiO3, Sr2SiO4 e 

Sr3SiO5. As temperaturas de fusão do SrSiO3, Sr2SiO4 e Sr3SiO5 são 1580, 2325 e 

2170ºC, respectivamente. O erro associado é ± 15ºC (Fields, Dear e Brown, 1972). 

 Em geral podemos observar de trabalhos anteriores que a obtenção dos 

ortossilicatos se dá pelo método do estado sólido ou pelo método sol-gel, sendo que 

em ambos os casos, as temperaturas de sínteses ficam entre 900 e 1100ºC. A 

grande vantagem do método sol-gel em relação ao método do estado sólido é 

redução no tempo de síntese e a obtenção de um produto mais homogêneo, além 

de levar à obtenção de partículas menores. 

 

 

 

 

(a) (b) 



 35  

 

 1.8 Reações de Troca Iônica (Metátese) 

 Nas reações convencionais de estado sólido reagentes de partida como óxidos 

e carbonatos têm altos pontos de fusão e baixas pressões de vapor e com isso a 

barreira de energia a ser superada é considerável. A velocidade da reação entre 

dois sólidos está diretamente relacionada à superfície de contato das partículas de 

cada sólido. A baixa difusão dos reagentes frequentemente resulta em longos 

períodos de reação em que a velocidade de reação aumenta com o aumento da 

temperatura (West, 1984). 

 Tradicionalmente, reações nas quais somente um dos precursores fornece um 

dos seus constituintes ao outro precursor (geralmente AB + C ? A + BC) são 

conhecidas como reação de deslocamento simples, enquanto reações em que há a  

troca dos dois componentes são chamadas de deslocamento duplo: 

  AB + CD ? AC + BD (13) 

 Muitas das sínteses de materiais no estado sólido se processam por 

decomposição ou troca (metátese). Pela escolha cuidadosa dos precursores é 

possível sintetizar soluções sólidas bem misturadas e, ocasionalmente, fases 

metaestáveis. A escolha dos precursores também deve ser feita com base nas 

considerações termodinâmicas, pois o calor de reação global depende da estrutura 

do produto, tipo de ligação e energia reticular. Uma vez que os reagentes são 

sólidos, um ou ambos devem sofrer uma mudança de fase em algum ponto durante 

a reação para contornar o problema da baixa difusão dos sólidos. Estudos empíricos 

sustentam a idéia básica de que uma reação de dupla troca se inicia num ponto 

onde um dos precursores se decompõe ou muda de fase (ou seja, fusão ou 

sublimação), ou ainda que reações envolvessem reagentes com pressão de vapor 



 36  

 

próxima da temperatura ambiente podem se iniciar sem qualquer calor externo 

(Kaner, 1996). 

 

 1.9 Matrizes Luminescentes 

 Além dos métodos já vistos também existe a reação de precipitação seguida do 

método hidrotérmico. Esse método vem sendo utilizado na síntese do Zn2SiO4, uma 

matriz comum para fósforos, a baixas temperaturas, tendo sido preparado também 

por métodos convencionais a altas temperaturas (Morimo e Matae, 1989). A 

precipitação neste caso é feita pela mistura de uma solução 0,5 mol/L de ZnSO4.H2O 

com uma solução de 0,25 mol/L de Na4SiO4, seguida de aquecimento a 65ºC por 30 

minutos. O Na4SiO4, neste caso, é uma mistura de NaOH e Na2SiO3. O precipitado, 

juntamente com a solução de sulfato de sódio, é colocado em autoclave a 200ºC por 

12 horas (Roy et al., 1995). Embora seja um método simples, o tempo de síntese 

ainda é alto. 

 Uma matriz bastante comum para dopagem com elementos da série dos 

lantanóides é o Sr2SiO4. Mais especificamente, essa matriz vem sendo dopada com 

európio II devido à pequena diferença de seus raios iônicos (Shannon e Prewitt, 

1969). 

 Os espectros de fotoluminescência destes fósforos dependem da temperatura 

de formação. Com o aumento da temperatura de formação, o pico de emissão do 

fósforo é deslocado para a energia mais baixa, amplia-se a banda de emissão e a 

intensidade da emissão é aumentada (Kim et al., 2005). 

 Existem vários tipos de excitação dos íons lantanóides trivalentes nos cristais, 

entre eles estão à transição 4f-4f e a transferência de carga (TC). O orbital 4f é 

blindado da vizinhança pelos orbitais preenchidos 5s2 e 5p6. Portanto, a influência do 



 37  

 

retículo da matriz nas transições óticas da configuração 4fn é pequena e as 

transições 4f-4f são linhas finas. Já a absorção TC mostra uma banda larga 

característica e é mais intensa do que as transições 4f-4f (Yang et al., 2008). A 

banda larga TC consiste da transferência de carga Eu3+-O2- que é causada pela 

transferência de elétrons dos orbitais com características 2p dos íons O2- para os 

orbitais com características 4f dos íons Eu3+ (Bacce, Pires e Davolos, 2002). 

 

 1.10 Método do Sal Fundido 

 O método de síntese do sal fundido é um dos mais simples, mais versáteis e de 

melhor relação custo/benefício para obtenção de pós cristalinos, quimicamente 

puros e em fase única a temperaturas mais baixas e frequentemente tempos de 

reação mais curtos com pequenas impurezas residuais quando comparado com 

reações convencionais de estado sólido (Hayashi, Kimura e Yamaguchi, 1986). 

 Essencialmente, óxidos e/ou outros precursores apropriados são misturados 

com outro sal (por exemplo, NaCl) ou mistura eutética de sais (por exemplo, 

NaCl/KCl; NaNO3/KNO3) e então aquecidos a uma temperatura acima do ponto de 

fusão do meio salino para formar um fluxo fundido. Nesta temperatura, moléculas 

precursoras se dispersam, dissociam, rearranjam e então difundem rapidamente por 

todo o sal. Ao aquecer ainda mais, as partículas da fase metal-óxido seco são 

formadas através de uma etapa de nucleação inicial seguida por um processo de 

crescimento que é muito dependente da identidade das espécies de sais,  

quantidade de sal usada no meio reacional, temperatura e tempo de reação. Depois 

de resfriar, o excesso de sal ou sais pode ser simplesmente eliminado por lavagem 

com água deionizada. Após a secagem, pós não aglomerados podem ser 

rotineiramente obtidos após tratamento adequado (Wong et al., 2007). 



 38  

 

 O método do sal fundido pode englobar também a síntese de metátese, como 

por exemplo, na síntese de nanogaiolas e nanotubos de Mn5Si3 a partir do MnCl2 e 

Mg2Si a 650ºC por alteração controlável das relações molares dos reagentes bem 

como temperaturas de reação (Qian et al., 2004). 

 Uma mistura NaOH/KOH é usada na síntese de partículas de fase única de 

BaZrO3 pelo método do sal fundido sendo que a morfologia das partículas evolui de 

cubos para uma mistura de cubos e esferas e finalmente apenas esferas com o 

aumento dos tempos de reação e temperaturas apropriadas (Wong, Zhou e Mao, 

2007). 

? 

 Existe um grande número de procedimentos experimentais visto que cada 

grupo de pesquisa desenvolve seu próprio método de síntese. Diante de tal 

variedade de preparações levando ao Sr2SiO4 (dopado ou não dopado), uma 

comparação entre estes diferentes métodos é quase impossível. Procuramos 

descrever tanto as sínteses convencionais (sol-gel e estado sólido) quanto às 

sínteses cujos desenvolvimentos são mais recentes (metátese e sal fundido) de 

forma a abranger suas principais características e propriedades gerais com alguns 

exemplos de obtenção dos silicatos. Dessa forma, não discutimos as sínteses em 

detalhes. 

 

 

 

 

 

 



 39  

 

 2. OBJETIVOS 

  

 A obtenção de silicatos envolve altas temperaturas o que exige alto consumo 

de energia elétrica. Visando a economia de energia como um dos meios para a 

melhoria do meio ambiente, procuramos desenvolver um método de obtenção de 

silicatos de estrôncio em temperaturas menores do que as citadas na literatura. 

Nossa proposta é a utilização de reagentes comerciais, de alta pureza. Essa escolha 

se deve a necessidade de se obter materiais sem contaminantes para um estudo 

mais refinado de suas propriedades químicas. 

 Os objetivos deste trabalho podem ser resumidos nos seguintes pontos: 

1. Estudar as condições de síntese do silicato de estrôncio segundo os 

métodos de troca iônica e do sal fundido utilizando três fontes de silício, a 

saber: sílica comercial, TEOS e sílica mesoestruturada. 

2. Dopagem de silicato de estrôncio com íons Cd2+ e Eu3+. 

3. Caracterização dos silicatos por meio das técnicas de difratometria de raios 

x, área superficial e microscopia eletrônica. 

 Este trabalho visa à síntese de ortossilicato de estrôncio em temperaturas mais 

baixas do que as usadas nas rotas convencionais. 

 

 

 

 

 

 

 



 40  

 

 3. MATERIAIS E MÉTODOS 

 

 3.1 Reagentes e Materiais 

 Os reagentes usados nas sínteses e preparação de amostras para análises 

foram: 2-Propanol [CH3CH(OH)CH3, Merck, 99,7%); Ácido nítrico (HNO3, Merck, 

65%); Água destilada; Brometo de hexadeciltrimetilamônio (CTAB) 

[CH3(CH2)15N(CH3)3Br, Sigma, 99%]; Cloreto de estrôncio hexaidratado (SrCl2.6H2O, 

Riedel-de Haën, 99%); Cloreto de potássio (KCl, Synth, P.A.); Cloreto de sódio 

(NaCl, Synth, 99%); Etanol (C2H5OH, Ecibra, 99,5%); Gás nitrogênio (N2, White 

Martins); Hidróxido de sódio (NaOH, Merck, 99%); Nitrato de bário [Ba(NO3)2, Vetec, 

99%]; Nitrato de cádmio tetraidratado [Cd(NO3)2.4H2O, Vetec, 99%]; Nitrato de cálcio 

tetraidratado [Ca(NO3)2.4H2O, Synth, 99%]; Nitrato de estrôncio [Sr(NO3)2, Synth, 

99%]; Nitrato de sódio (NaNO3, Synth, 99%); Óxido de európio III (Eu2O3, Aldrich, 

99,5%); Papel indicador de pH (Merck); Sílica sintética comercial (SiO2, Diatom, tipo 

Diasil 200)1; Tetraetilortossilicato (TEOS) [Si(OC2H5)4, Aldrich, 98%]. 

 Materiais não-reagentes: papel filtro quantitativo (Quanty, JP40 – Faixa branca, 

7 e 12,5 cm)2 com a maioria dos poros de 25 µm. 

 Outros materiais: cadinhos de porcelana e cadinhos de alumina; almofarizes de 

porcelana. 

 

 

 

                                                 
1 Área superficial de 200 ± 30 m2 g-1 especificada pelo fabricante a partir do site 

http://www.diatom.com.br/produtos/silica/silica_diasil.htm. 
2 O tamanho de 7 cm foi usado na filtração a pressão reduzida enquanto que o tamanho de 12,5 cm foi usado na 
filtração simples. 



 41  

 

 3.2 Equipamentos de Laboratório 

 Agitador magnético e aquecedor (Corning, PC-240, 698 watts); Balança 

analítica (Quimis, Q500L210C); Estufa de secagem (Quimis, Q-317B43, 1500 watts); 

Mufla (EDG 3P-S, 1800 watts); Termômetro graduado de -10ºC a 210ºC (Incoterm 

69417/05); Ultrassom (Fischer Scientific, FS20) 

 

 3.3 Equipamentos de Análise 

 Analisador de Área Superficial e Tamanho de Poros Quantachrome, Nova 

1000e; Difratômetro de Raios X Rigaku, modelo Miniflex; Microscópio Eletrônico de 

Varredura por Emissão de Campo (FE-SEM) JEOL JSM 7401F; Microscópio 

Eletrônico de Transmissão CTEM 902, Zeiss. 

 

 3.4 Reagentes e Soluções Preparados 

 

 3.4.1 Sílica Mesoestruturada 

 Solução de NaOH 2 mol/L. Cerca de 8,0 gramas de NaOH foram pesados em 

um béquer de plástico e a seguir adicionados 50 mL de água destilada a fim de se 

dissolver todo o sólido. Depois de resfriada, a solução foi então transferida para um 

balão volumétrico de 100 mL onde foi adicionado mais 40 mL de água destilada. 

Após estabilização da solução, o volume foi acertado até o menisco e a solução 

transferida para um recipiente plástico para armazenamento. 

 Cerca de 288 mL de água destilada foi transferida para um erlennmeyer (500 

mL). Sob agitação foi adicionado 2,1 mL da solução de NaOH 2 mol/L e em seguida 

cerca de 0,6 g de CTAB. A solução foi aquecida por 30 min. a 80ºC. A seguir, foram 

adicionados 3 mL de TEOS e a mistura permaneceu em agitação e aquecimento a 



 42  

 

80ºC por mais 2 horas. Após esse período, a agitação e aquecimento foram 

cessados e depois do resfriamento e precipitação do sólido foi realizada uma 

filtração a pressão reduzida. O papel filtro com o sólido foi colocado em vidro de 

relógio e levado a estufa a 60ºC até que todo o sólido estivesse seco. Depois da 

etapa de secagem, o sólido foi transferido para um almofariz para a etapa de 

cominuição. Em seguida, o sólido, na forma de pó, foi transferido para um cadinho 

de alumina e calcinado em forno mufla a 550ºC por 4 horas numa velocidade de 

aquecimento de 5ºC min.-1. 

 Fluxograma: 

 

 3.4.2 Nitrato de Európio 

 Em um béquer foram pesados cerca de 4,0 gramas de óxido de európio(III) e 

adicionados 50 mL de água destilada. A mistura foi aquecida a 80ºC e colocada em 

ultrassom para dispersar as partículas. Em seguida, foram adicionados 4,7 mL de 

ácido nítrico concentrado (65%), gota a gota até a formação da solução de nitrato de 

európio com um pH 7,0. A solução foi filtrada e colocada em cápsula de porcelana 

para aquecimento em banho-maria a 80ºC até a obtenção do nitrato de európio 

sólido. 

288 mL de H2O 

2,1 mL de NaOH 2 mol L-1 

0,6 g de CTAB 

Solução 

Aquecimento a 80ºC por 30 min. 3 mL de TEOS 

Dispersão 

Aquecimento a 80ºC por 2 h 

Sólido 

Filtração a pressão reduzida 

Sólido 
550ºC/4 h 

SiO2 



 43  

 

 3.5 Sínteses 

  

 3.5.1 Metátese pelo Método do Sal Fundido 

 Sílica Comercial. Foi pesado cerca de 270 mg de sílica sintética em um 

erlennmeyer de 125 mL. Foram adicionados 10 mL de água destilada e 9 mL de 

solução de hidróxido de sódio 2 mol/L, sendo a dispersão de sílica submetida à 

ultrassom por 15 minutos. Em seguida a dispersão foi colocada sob agitação e 

aquecimento por 3 horas a 50ºC. Depois de resfriada sob agitação, a dispersão foi 

colocada em cadinho de porcelana para a secagem do sólido na estufa a 40ºC de 

um dia para o outro e depois na mufla a 120ºC por 1 hora. Depois de resfriado o 

sólido foi transferido para um almofariz juntamente com 1,9015 g de nitrato de 

estrôncio. Os sólidos foram misturados com cerca de 10 mL de etanol absoluto. 

Depois de secar a mistura em estufa, esta foi transferida para um cadinho de 

porcelana e levada a mufla a 610ºC por 1 hora em 20ºC min.-1. Depois de resfriado, 

adicionou-se ao sólido cerca de 10 mL de água destilada e em seguida mais 1 mL 

de ácido nítrico concentrado. Depois de cessada a efervescência e depois do sólido 

ter se desprendido das paredes do cadinho, a mistura foi transferida para um 

béquer. Foi realizada uma filtração simples e o sólido seco na estufa a 60ºC. 

 Fluxograma: 

 

Solução aq. de NaOH 

H2O/Sílica (Diasil 200) = 124:1 

Ultrassom/15 min. 

 

OH-/Si = 4:1 

Sr(NO3)2 

Sólido Seco Produto 
610ºC/1h/20ºC min-1 

Silicato de sódio seco 

(Sr/Si = 2:1) 

Adição de H+ 

(Filtração e secagem) Produto 

(Secagem) 

Etanol 



 44  

 

 Utilização de TEOS. 1 mL de TEOS foi misturado com 10 mL de água destilada 

sob agitação. Cerca de 0,10 mL de ácido nítrico concentrado foi adicionado como 

catalisador. A agitação foi mantida por 24 horas a temperatura ambiente. Foi feita a 

diálise para a correção do pH de 1 para 4,5. Adicionou-se 9 mL de solução de 

hidróxido de sódio 2 mol/L ao sol sob agitação e a mistura foi mantida temperatura 

ambiente por 3 horas após a adição da solução alcalina. O sol foi transferido para 

em cadinho de porcelana e levado a estufa a 40ºC de um dia para o outro e depois a 

mufla sob aquecimento de 120ºC por 1 h para a secagem. Depois de resfriado o 

sólido foi cominuido em almofariz juntamente com cerca de 1,90 g de nitrato de 

estrôncio e cerca de 10 mL de etanol absoluto. Depois de seca em estufa, a mistura 

de reagentes foi transferida para um cadinho de porcelana e levado a mufla a 610ºC 

por 1 hora usando-se uma rampa de aquecimento de 20ºC min.-1. Depois de 

resfriado, adicionou-se ao sólido cerca de 10 mL de água destilada e em seguida 

mais 1 mL de ácido nítrico concentrado. Depois de cessada a efervescência e 

depois de todo o sólido ter se desprendido das paredes do cadinho, a mistura foi 

transferida para um béquer. Foi realizada uma filtração simples e o sólido seco na 

estufa a 60ºC. 

 Fluxograma: 

 

Solução aq. de NaOH 

Hidrólise do TEOS 
(H2O/TEOS = 620:1) 

50ºC/3h 

 

OH-/Si = 4:1 

Sr(NO3)2 

Sólido Seco Produto Sólido 
610ºC/1h/20ºC min-1 

Silicato de sódio seco 

(Sr/Si = 2:1) 

Adição de H+ 

(Filtração e secagem) Produto 

1- Cat. H+ 

10% em m de TEOS 
2- T = 20ºC/overnight 
3- Diálise: pH 1 ? 4,5 

(Secagem) 

Etanol 



 45  

 

 Síntese do Na4SiO4. Em frasco do tipo Schlenk foram adicionados cerca de 30 

mL de água destilada fervida sob fluxo de gás nitrogênio (? = 150 kPa). Depois de 

resfriado o sistema foram adicionados 711 mg de NaOH seguido de 1 mL de TEOS 

(Na:Si = 4:1) também sob fluxo de nitrogênio. A reação foi conduzida por 3 horas a 

temperatura ambiente. O silicato solúvel foi transferido para um cadinho de 

porcelana e levado à mufla pré-aquecida a 150ºC sendo mantido de um dia para 

outro. 

 Fluxograma: 

 

 3.5.2 Metátese pelo Método da Precipitação 

 Atmosfera ambiente. 1 mL de TEOS foi misturado com 10 mL de água 

destilada sob agitação. A agitação foi mantida por 24 horas a temperatura ambiente. 

A seguir, adicionou-se 9 mL de solução de hidróxido de sódio 2 mol/L ao sol e 

manteve-se o sistema sob agitação por 3 horas a 50ºC após a adição da solução 

alcalina. Cerca de 2,4 g de cloreto de estrôncio hexaidratado foram adicionados a 10 

mL de água destilada até a dissolução completa do sal. Em seguida, a solução foi 

adicionada ao sol e a mistura foi aquecida à temperatura de 80ºC e em seguida 

resfriada e mantida em repouso até o dia seguinte. Foi feita uma filtração simples e o 

sólido foi seco em estufa a 60ºC. O sólido foi depois macerado e levado a mufla em 

30 mL de água destilada e fervida 

T ambiente/3h/N2 

OH-/Si = 4:1 (mol) 

Silicato solúvel 

Sólido seco 

150ºC/overnight 

TEOS (1 mL) 

NaOH (711 mg) 



 46  

 

cadinho de porcelana a 600ºC por 1 hora com rampa de aquecimento de 20ºC min.-1 

e depois de resfriado o produto foi aquecido a 900ºC por 1 hora a 20ºC min.-1. 

 Fluxograma: 

 

 Atmosfera de nitrogênio. Cerca de 891,6 mg de hidróxido de sódio foram 

pesados e adicionados a 40 mL de água destilada fervida. A solução alcalina foi 

colocada em um frasco tipo Schlenk sob fluxo de nitrogênio (? = 150 kPa). Em 

seguida, foram adicionados 1,2 mL de TEOS sob fluxo de nitrogênio (? = 150 kPa) e 

o sistema foi mantido sob agitação por 3 horas a temperatura ambiente. Foram 

pesados cerca de 2,87 g de cloreto de estrôncio hexaidratado (Sr/Si = 2:1) e 

dissolvidos em 10 mL de água destilada fervida. Decorridas 3 horas da adição da 

solução alcalina, foi adicionada a solução de cloreto de estrôncio sob fluxo de 

nitrogênio e mantida a dispersão por 3 dias em atmosfera de N2. Cerca de 40 mL de 

água destilada recentemente fervida foram adicionados ao frasco sob fluxo de 

nitrogênio e imediatamente feita uma filtração a pressão reduzida. O sólido foi  

secado em estufa a 60ºC. Depois de cominuido, o sólido foi aquecido em mufla em 

cadinho de alumina inicialmente a 650ºC por 3 h depois a 900ºC por 1 h, utilizando 

rampa de aquecimento de 20ºC min.-1. A mesma síntese foi conduzida com uma 

relação Sr/Si = 1:1 pesando-se 1,435 g de cloreto de estrôncio hexaidratado. O 

fluxograma é o mesmo do caso anterior. 

Solução aquosa de NaOH 

50ºC/3h 

OH-/Si = 4:1 (mol) 

Silicato solúvel 

Solução aquosa de SrCl2.6H2O 
80ºC /1h ? resfriamento ? filtração simples 

Sólido Produto 
600ºC/1h/20ºC.min-1 

Sr2+/Si = 2:1 

TEOS 

900ºC/1h/20ºC min-1 

Produto 



 47  

 

 3.5.3 Método do Sal Fundido a 600ºC 

 Uma mistura de 1:2:0,1 de sílica mesoestruturada (150 mg), nitrato de 

estrôncio (1,056 g) e nitrato de sódio (21,2 mg) foi misturada com 10 mL de etanol. 

O sólido foi seco em estufa a 60ºC e em seguida colocado em cadinho de alumina e 

levado a mufla. A mistura de reagentes foi aquecida a 600ºC por 2 horas com uma 

rampa de aquecimento de 5ºC min.-1. Depois de resfriada, foi adicionada uma 

quantidade mínima de água destilada e realizada uma filtração simples para isolar o 

produto formado. A mesma síntese foi conduzida sem a adição de nitrato de sódio. 

Outra síntese, com a utilização da mesma quantidade de nitrato de sódio (20,6 mg), 

foi reproduzida e conduzida sob as mesmas condições nas seguintes temperaturas: 

300, 400, 500 e 550ºC. 

 Síntese do Ca2SiO4 e Ba2SiO4. As sínteses desses dois silicatos foram 

conduzidas pelo método do sal fundido a 600ºC para a obtenção do Ca2SiO4 e a 

570ºC para o Ba2SiO4. Cerca de 1,180 g nitrato de cálcio tetraidratado, 150 mg de 

sílica mesoestruturada e 21,2 mg de nitrato de sódio foram pesados seguindo-se a 

respectiva relação molar: 2:1:0,1. Cerca de 1,3045 g nitrato de bário, 150 mg de 

sílica mesoestruturada e 21,2 mg de nitrato de sódio foram pesados seguindo-se a 

respectiva relação molar: 2:1:0,1. 

 Fluxograma: 

 

Etanol 

Sr(NO3)2/SiO2/NaNO3 = 2:1:0,1 

(Secagem) 

Mistura seca 

(Aquecimento/2 h/5ºC min-1) 

Produto 

Água destilada (Filtração simples) 

Sólido 

M(NO3)2/SiO2/NaNO3 = 2:1:0,1 

Etanol 



 48  

 

 3.5.4 Método do Sal Fundido a 750ºC 

 Uma mistura de sílica mesoestruturada (150 mg) e nitrato de estrôncio (1,056 

g) na proporção molar 1:2 foi adicionada a uma mistura equimolar  de cloreto de 

sódio (1,0 g) e cloreto de potássio (1,275 g). Para maior homogeneidade dos 

sólidos, foi adicionado cerca de 10 mL de etanol absoluto e feita uma cominuição em 

almofariz. O sólido foi seco em estufa a 60ºC e depois de seco foi colocado em 

cadinho de alumina e levado a mufla. A mistura foi aquecida a 750ºC por 2 horas 

com uma rampa de aquecimento de 5ºC min.-1. Depois de resfriada, foi adicionada 

uma quantidade mínima de água destilada para que o sólido pudesse se desprender 

do cadinho e então a mistura foi transferida para um béquer e realizada uma filtração 

simples com sucessivas lavagens do sólido. O sólido foi então seco em estufa a 

60ºC. A mesma síntese foi reproduzida com a adição de 21,2 mg nitrato de sódio. 

 Fluxograma: 

 

 

 

 

 

 

 

Etanol 

Sr(NO3)2/SiO2/NaNO3 = 2:1:0,1 

NaCl/KCl = 1:1 (mol) 

(Secagem) 

Mistura 
seca 

(750ºC/2 h/5ºC min-1) Produto 

Água destilada 

(Filtração simples) 

Sólido 

Fluxo/reagentes = 10:1 (mol) 



 49  

 

 3.6 Dopagens 

 As dopagens foram feitas seguindo-se o método do sal fundido a 600ºC e a 

750ºC. A síntese a 600ºC foi conduzida com o reagente nitrato de sódio enquanto 

que a síntese a 750ºC foi conduzida sem o reagente nitrato de sódio. 

 Por dopagem, neste estudo, é do tipo substitucional sem alteração da 

estrutura, em pequena porcentagem. Em outras palavras, os reagentes contendo 

estrôncio, sílica e cádmio ou európio foram misturados antes da síntese na mufla a 

600ºC ou a 750ºC. 

 A fórmula geral seguida para as dopagens é: 

Sr2-xZxSiO4 

 Aqui, x é o grau de substituição dos íons estrôncio por íons cádmio ou európio 

(representados por Z) na estrutura. 

 Todas as dopagens foram feitas com grau de substituição x = 0,02. Isso 

equivale a 1% em mol de estrôncio substituído por cádmio ou európio. 

 

 3.6.1 Cádmio 

 600ºC: Foram pesados cerca de 2,3608 g nitrato de estrôncio, 17,5 mg de 

nitrato de cádmio tetraidratado, 336,9 mg de sílica mesoestruturada e 46,1 mg de 

nitrato de sódio seguindo a respectiva relação molar: 1,98:0,02:1:0,1. 

 750ºC: Foram pesados cerca de 2,3573 g nitrato de estrôncio, 17,5 mg de 

nitrato de cádmio tetraidratado, 336,9 mg de sílica mesoestruturada, 2,24 g de 

cloreto de sódio e 2,86 g de cloreto de potássio seguindo a respectiva relação molar: 

1,98:0,02:1:1:1. 

 

 



 50  

 

 3.6.2 Európio III 

 600ºC: Foram pesados cerca de 2,3576 g nitrato de estrôncio, 25,0 mg de 

nitrato de európio hexaidratado, 336,4 mg de sílica mesoestruturada e 46,1 mg de 

nitrato de sódio seguindo a respectiva relação molar: 1,98:0,02:1:0,1. 

 750ºC: Foram pesados cerca de 2,3573 g nitrato de estrôncio, 25,0 mg de 

nitrato de európio hexaidratado, 336,9 mg de sílica mesoestruturada, 2,23 g de 

cloreto de sódio e 2,845 g de cloreto de potássio seguindo a respectiva relação 

molar: 1,98:0,02:1:1:1. 

 

 3.7 Condições de Análise 

 Difratometria de raios x: As amostras foram compactadas em porta-amostra de 

vidro. Foi utilizada a radiação Cu (K?), ? = 1,5418 Å, ângulo de varredura (2?) no 

intervalo de 1,5 a 10º (para a sílica mesoestruturada) e de 15 a 70º (para os 

silicatos), velocidade de varredura de 2º min.-1, operando em 30 kV, 15 mA de 

corrente e empregando um filtro de níquel. 

 Análise de área superficial e tamanho de poros: As amostras foram submetidas 

à análise de área superficial por isotermas de adsorção e dessorção de N2 pelo 

método BET com utilização de 40 pontos. Todas as amostras foram submetidas à 

degaseificação a pressão reduzida a uma temperatura de 150°C durante 2 h antes 

das análises. 

 Microscopia eletrônica de varredura: Uma quantidade da amostra em pó foi 

colocada em frasco Eppendorf juntamente com aproximadamente 1,5 mL de 2-

propanol. Em seguida foi feita a dispersão da amostra por ultrassom durante 10 

minutos. Com o auxílio de uma pipeta de Pasteur colocou-se de uma a duas gotas 

da suspensão no porta-amostra de alumínio e colocada em estufa para a secagem 



 51  

 

da amostra sólida no porta-amostra. As amostras foram recobertas com ouro por 

sputtering. Foi usado detector de elétrons secundários (SEI), com potencial de 4,0 

kV e uma distância de observação entre 2,1 e 3,3 mm. 

 Microscopia eletrônica de transmissão: As imagens foram obtidas operando-se 

o microscópio em 80 kV. Dispersões das amostras em isopropanol foram colocadas 

sobre telas de ouro previamente recobertas com parlódio. 

 

 3.8 Softwares Utilizados no Tratamento dos Resultados 

 Difratometria de raios x: Os padrões utilizados a fim de se comparar com os 

difratogramas experimentais foram tirados do Inorganic Crystal Structure Database 

versão 1.1.0 (ICSD, Copyright © FIZ Karlsruhe  2010, build 20100204-1047) online a 

partir do website do Portal da Pesquisa da CAPES e do Crystallographica Search 

Match versão 3.0.1.0 com suporte RDB (Copyright © 1996-2007 Oxford 

Cryosystems). 

 Análise de área superficial e tamanho de poros: As isotermas experimentais 

foram obtidas a partir do NovaWin versão 10.01 (Copyright © 1994-2007, 

Quantachrome Instruments). Os valores de área superficial e diâmetro médio dos 

poros de todas as amostras foram calculados pela teoria desenvolvida por Brunauer, 

Emmett e Teller (BET). Os valores dos volumes de poro dos produtos – a exceção 

da sílica mesoestruturada – foram calculados pelo método Barret, Joyner e Halenda 

(BJH). Valores de área superficial e diâmetro médio de poros foram calculados pelo 

método BET. 

 

 

 



 52  

 

 4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

 4.1 Sílica Mesoestruturada 

 A sílica obtida pela rota sol-gel com utilização do surfatante CTAB foi 

caracterizada por difratometria de raios x, pela análise da área superficial e por 

microscopias eletrônicas de varredura e transmissão. 

 A Figura 12 apresenta os difratogramas da sílica MCM-41 e da sílica 

sintetizada neste trabalho apresentando um pequeno deslocamento dos picos para 

ângulos maiores no material sintetizado em nosso laboratório. Isso significa um 

espaçamento maior da largura à meia altura dos picos do difratograma da sílica 

sintetizada, indicando que o produto obtido no nosso caso é menos ordenado do que 

o padrão. 

 

 Figura 12 – Difratograma de raios x (a) do padrão da sílica mesoestruturada e (b) da sílica 

obtida experimentalmente. 

 Como pode ser visto na Figura 13, não há histerese significativa nas curvas 

entre as isotermas de adsorção e dessorção. O motivo pelo qual poderia haver uma 

perda de sílica durante a etapa de aquecimento dos reagentes na calcinação é 



 53  

 

devida a área superficial da sílica obtida ser de 1267 m2/g, o que significa que sua 

densidade é relativamente baixa quando comparada com a sílica preparada pelo 

método sol-gel tradicional ou por ultrassom. Como conseqüência, o número de 

partículas que obtemos é muito maior. 

 

 Figura 13 – Isoterma de adsorção/dessorção da sílica mesoestruturada obtida por meio de 

análise superficial pelo método BET. A área superficial é dada por A e o diâmetro médio dos poros é 

dado por D. 

 Observamos uma distribuição bimodal (Figura 14) do volume da amostra em 

função da largura de poro na sílica mesoestruturada com um volume total de poro de 

1,13 cm3 g-1. A primeira distribuição é microporosa correspondendo à faixa entre 1 e 

2 nm. A segunda distribuição é mesoporosa e corresponde a um intervalo entre 2,5 

e 3,5 nm. 

 Comparado a um método anterior (Ryoo e Kim, 1995) que mostra uma área 

superficial menor (927 m2 g-1), neste trabalho foi conseguido um valor de área 

superficial utilizando um método bem mais simples. 



 54  

 

 

 Figura 14 – Distribuição do volume de poros da sílica mesoestruturada. O volume total de poro 

é dado para poros menores do que 137 nm de diâmetro a P/P0 = 0,98577. 

  

 As micrografias da Figura 15 revelam que a sílica mesoestruturada do tipo 

MCM-41 apresenta formas esféricas onde as esferas maiores aparentam ser 

preenchidas por esferas menores. As placas indicam que nem todas as partículas de 

sílica formaram esferas, mas que há uma tendência na curvatura das placas em 

formar esferas maiores. 

 



 55  

 

 

 Figura 15 – Micrografias de varredura da sílica mesoestruturada.  

  

 Pelas micrografias de MET (Figura 16) podemos observar uma repetição das 

formas circulares com sobreposições que são caracterizadas pela cor cinza mais 

escura quando comparada com outros círculos individuais. É possível observar a 

estruturação na forma de planos. 

(a) (b) 

(c) 



 56  

 

 

 Figura 16 – Micrografias de transmissão da sílica mesoestruturada. 

 

 A formação das esferas pode ser atribuída, a princípio, pela formação esférica 

mostrada na Figura 8 e está ligada diretamente à concentração de surfatante usado 

na síntese. 

 

 4.2 Metátese pelo Método do Sal Fundido 

 Pelos métodos clássicos de estado sólido, onde são utilizados óxidos ou 

carbonatos como materiais de partida são necessárias altas temperaturas e tempos 

de síntese da ordem de várias horas. Nos métodos sol-gel, onde são obtidos os 

silicatos cristalinos, a temperatura é ainda relativamente alta, entretanto o tempo de 

síntese é significativamente reduzido a uma ou duas horas. Estudando as 

propriedades dos reagentes envolvidos, como ponto de fusão, solubilidade, entalpias 

e energias de Gibbs de reação, foram propostas as rotas já descritas. 

 O método de sal fundido foi assim conduzido porque o ponto de fusão do 

nitrato de estrôncio é relativamente baixo, isto é, 570ºC. A partir desta temperatura, 

(a) (b) 



 57  

 

esse sólido se funde transformando-se em um líquido iônico e que em contato com o 

ortossilicato de sódio – isto é, um sólido também iônico – reage resultando no 

ortossilicato de estrôncio. Essa reação de obtenção do silicato pode ser escrita da 

seguinte forma: 

Na4SiO4(s) + 2Sr(NO3)2(s) ? Sr2SiO4(s) + 2Na2O(s) + 4NO2(g) + O2(g) (14) 

 Duas diferentes formas de obtenção do ortossilicato de sódio foram feitas: na 

hidrólise do TEOS, com catalisador ácido e depois utilizando uma quantidade 

estequiométrica de sílica comum que pode ser obtida a partir do TEOS. 

 Para isolar o silicato de estrôncio obtido, uma quantidade em excesso de ácido 

nítrico foi usada para eliminar os subprodutos de reação (ou mesmo substâncias que 

não reagiram), uma vez que os silicatos em meio ácido devem ser insolúveis. 

Os difratogramas mostrados na Figura 17 são dos produtos obtidos tendo como 

base a reação (14), mas não sendo obtido o silicato e sim carbonato. 

  

 Figura 17 – Difratogramas de raios x do carbonato de estrôncio formados pelo mesmo método 

de metátese, utilizando diferentes fontes de silício: (a) sílica, (b) TEOS e (c) do padrão do carbonato 

de estrôncio. 



 58  

 

 A formação de carbonato de estrôncio (Figura 17) origina-se a partir da 

formação do carbonato de sódio durante a etapa de secagem do silicato de sódio 

solúvel. Uma vez hidrolisado o TEOS e corrigido o seu pH até 4,5, ao adicionarmos 

a quantidade estequiométrica de NaOH a fim de se formar o ortossilicato de sódio, 

propomos as seguintes reações: 

  H4SiO4(sol) + 2OH
-
(aq) ? H2SiO4

2-
(aq) + 2H2O(l) (15) 

  2Na+(aq) + H2SiO4
2-

(aq) ? Na2H2SiO4(s) (16) 

 Na verdade, existem duas séries de fases hidratadas cristalinas existentes no 

sistema Na2O-SiO2-H2O: Na3HSiO4.nH2O (n = 5, 2, 1, 0) com uma razão molar 

Na2O:SiO2 de 3:2 e Na2H2SiO4.nH2O (n = 8, 7, 5, 4) com uma razão molar 

Na2O:SiO2 de 1:1 sendo em ambos os casos constituídos por ânions isolados de 

[HSiO4]
3- e [H2SiO4]

2-, respectivamente (Shmid e Felsche, 1985). Inicialmente, 

trabalhamos com a possibilidade de se formar uma das primeiras séries em razão do 

Na2H2SiO4.4H2O apresentar a mais pronunciadas estabilidade térmica dentro da 

série 1:1 dos silicatos de sódio hidratados. 

 Dada a quantidade de NaOH utilizado (Na:Si = 4:1) é possível também que se 

forme o Na3HSiO4: 

  H2SiO4
2-

(aq) + OH
-
(aq) ? HSiO4

3-
(aq) + H2O(l) (17) 

 Inicialmente esperávamos que fosse formado o Na4SiO4 diretamente da 

secagem da solução alcalina, entretanto, tais trabalhos mostraram que outros tipos 

de silicato de sódio são possíveis constituindo de intermediários até o Na4SiO4. 

 As espécies [H2SiO4]
2- e [HSiO4]

3- se formam em meio alcalino com pH igual ou 

maior do que 12 (Lide, 2005). 

 Por ser muito higroscópico, o silicato de sódio obtido pelo método empregado 

neste trabalho não pode ser isolado de forma satisfatória para que se pudessem 



 59  

 

realizar análises de difratometria de raios x. Foi adicionada diretamente uma 

quantidade estequiométrica de nitrato de estrôncio juntamente com o silicato de 

sódio formado e feita a homogeneização dos sólidos juntamente com o etanol 

absoluto para se evitar o contato do silicato de sódio com a atmosfera. Por 

atmosfera entende-se não somente vapor de água, mas também o dióxido de 

carbono que pode estar dissolvido nesse vapor de água. 

 A quantidade restante de NaOH pode ter formado uma mistura sólida com o 

Na2H2SiO4.nH2O ou Na3HSiO4.nH2O. Dessa forma, para que se formasse o Na4SiO4 

seria necessária mais uma etapa de reações em mufla: 

  Na2H2SiO4(s) + 2NaOH(s) ? Na4SiO4(s) + 2H2O(g) (18) 

  Na3HSiO4 (s) + NaOH(s) ? Na4SiO4(s) + H2O(g) (19) 

 Como a temperatura de secagem da solução de silicato de sódio foi 

inicialmente de 40ºC os silicatos se apresentaram na forma de um gel. Por este 

motivo, foram colocados na temperatura de 120ºC para que se completasse a 

secagem. Até onde pudemos constatar, não há registro na literatura das 

temperaturas em que essas reações ocorrem. Ao se retirar o silicato de sódio da 

mufla, verificou-se que era um sólido branco. A hipótese de formação desses 

silicatos foi levada em consideração porque o sólido não foi totalmente seco a 40ºC. 

 A carbonização, que é o processo de absorção de dióxido de carbono pelo 

silicato de sódio (Rodríguez e Pfeiffer, 2008), pode ter gerado o carbonato de sódio 

durante a etapa de secagem do sólido a partir de uma solução alcalina. Podemos 

sumarizar as reações de formação do carbonato de sódio da seguinte maneira: 

  CO2(aq) + H2O(l) ? H2CO3(l) (20) 

  H2CO3(aq) ? HCO3
-
(aq) + H

+
(aq) (21) 

  HCO3
-
(aq) ? CO3

2-
(aq) + H

+
(aq) (22) 



 60  

 

  H2SiO4
2-

(aq) + H
+

(aq) ? H3SiO4
-
(aq) (23) 

  H3SiO4
-
(aq) + H

+
(aq) ? H4SiO4(l) (24) 

  H4SiO4(l) ? SiO2(s) + 2H2O(l) (25) 

  2Na+(aq) + CO3
2-

(aq) ? Na2CO3(s) (26) 

 A reação de formação do carbonato de sódio deve ser espontânea uma vez 

que a reação da sílica com carbonato de sódio para a formação do silicato de sódio 

não é espontânea a temperatura ambiente; deve-se aquecer a mistura sólida a 

700ºC. 

 A reação de metátese por sal fundido foi bem conduzida embora o produto 

formado tenha sido o SrCO3. Apenas por questão estequiométrica, os produtos 

gasosos são os mesmos obtidos pela decomposição do nitrato de estrôncio, pois 

não foi objetivo deste trabalho determinar quais as espécies gasosas seriam 

formadas: 

  Na2CO3(s) + Sr(NO3)2(s) ? SrCO3(s) + Na2O(s) + 2NO2(g) + ½O2(g) (27) 

 Uma vez que não foi identificado o Sr2SiO4, não realizamos as demais análises 

do produto, mas pensamos em outras formas de ser obtido. 

 Na tentativa de obter o silicato Na4SiO4 conduzimos sua síntese isolando os 

reagentes da atmosfera ambiente como forma de se evitar o contato com o dióxido 

de carbono. Nesse caso, o produto obtido tinha a cor branca, mas ao macerá-lo, 

imediatamente tomava aspecto higroscópico com uma ligeira coloração verde. A 

figura abaixo é o difratograma do produto obtido. Houve uma grande dificuldade em 

se identificar os silicatos Na3HSiO4 e o Na2H2SiO4, pois juntos esses silicatos 

apresentam sete formas hidratadas. A obtenção desses silicatos hidratados não é 

detalhada com respeito à secagem do produto. Como a temperatura de 150ºC é 



 61  

 

muito maior do que as temperaturas reportadas na literatura justificam-se a formação 

do Na4SiO4 pela eliminação de moléculas de água na fase gasosa. 

 O difratograma de raios x (Figura 18) não revelou nenhum pico referente ao 

carbonato de sódio. Entretanto, a síntese do Sr2SiO4 a partir do Na4SiO4 

apresentaria um inconveniente com relação ao meio aonde se conduz a reação. Isso 

porque se trata de um silicato alcalino podendo reagir com a superfície de um 

cadinho comum de porcelana. Essa reação com o cadinho ocorre a partir do 

momento em que o NaOH residual se funde e quando o nitrato de estrôncio se funde 

ocorrendo a solubilização do silicato de sódio. No caso da obtenção de silicatos 

solúveis ou reações que envolvam esses silicatos, devemos utilizar cadinhos de 

ouro (West, 1999). Por esse motivo não se prosseguiu com esse método para se 

obter o Sr2SiO4. 

 

 Figura 18 – (a) Difratograma de raios x padrão do Na4SiO4 e (b) do produto obtido 

experimentalmente. Os quadriláteros representam os picos característicos do Na2SiO3 (padrão 

JCPDS No 73-2115) e os círculos representam os picos característicos do NaOH (padrão JCPDS No 

88-2127). 

 



 62  

 

 4.3 Metátese pelo Método da Precipitação  

 Uma vez formado o silicato solúvel Na2SiO3(s), este sofre hidrólise (Felsche, 

Ketterer e Schmid, 1984): 

  SiO3
2-

(aq) + H2O(l) ? H2SiO4
2-

(aq) (28) 

 Sendo assim, podemos colocar no mesmo meio reacional o íon estrôncio de 

forma a precipitar o silicato: 

  Sr2+(aq) + H2SiO4
2-

(aq) ? SrH2SiO4(s) (29) 

 Não necessariamente o Na2SiO3, mas o próprio TEOS hidrolisado em meio 

alcalino ou ainda a sílica dispersa em meio alcalino, pode levar a formação de 

silicato precipitado quando se adiciona íons de metais alcalino-terrosos. 

 Trabalhamos com dois tipos de atmosfera de modo a verificar se pela 

precipitação há a formação de carbonato: (a) a precipitação em atmosfera ambiente 

e (b) a precipitação em atmosfera de nitrogênio. 

 Inicialmente, supusemos a formação do Sr2SiO4 como precipitado sólido 

amorfo. Então, uma vez formados os íons SiO4
4-

(aq), não é necessária a utilização do 

ânion nitrato. Na síntese por sal fundido foi utilizado o nitrato de estrôncio, pois esse 

sal possui um ponto de fusão muito menor do que o cloreto de estrôncio que é de 

874ºC. A solubilidade do cloreto de estrôncio é 54,7 g/100 g de água contra uma 

solubilidade de 80,2 g/100 g de água do nitrato de estrôncio (Lide, 2005). Entretanto, 

a diferença de solubilidade entre esses sais não constitui um problema uma vez que 

as reações foram conduzidas em meio aquoso. 

 Em razão da sílica comercial não se solubilizar totalmente em meio alcalino, 

segundo as condições experimentais dadas, utilizou-se apenas o TEOS como fonte 

de silício. 



 63  

 

 Precipitação em Atmosfera Ambiente. Por difratometria de raio x do produto 

obtido pela relação Sr/Si = 2:1 foi possível identificar a fase do silicato formado bem 

como impurezas formadas indicadas pelos retângulos na Figura 19. 

 As impurezas na Figura 19 indicadas pelos retângulos mostram a formação de 

carbonato de estrôncio que correspondem aos ângulos 2? = 25,2 e 25,9º, isto é, aos 

dois picos mais intensos do padrão de carbonato de estrôncio. 

 

 Figura 19 – Difratogramas de raios x: (a) do silicato de estrôncio (Sr2SiO4) obtido a 600ºC, (b) 

do mesmo silicato aquecido a 900ºC e (c) do padrão do ?-Sr2SiO4. Os quadriláteros representam a 

impureza de carbonato de estrôncio (segundo o padrão ICSD No 20-2793). 

 A calcinação a 600ºC não foi suficiente para a cristalização do produto embora 

haja a formação de silicato. Com um novo aquecimento a 900ºC, o silicato se 

cristalizou na estrutura ortorrômbica (fase ?´), mas ainda assim não foi suficiente 

para se eliminar o carbonato presente. Para solucionar esse problema da formação 

de carbonato utilizamos atmosfera de N2. 

 



 64  

 

 Precipitação em Atmosfera de Nitrogênio. Neste caso, o silicato formado a 

partir das relações Sr/Si = 2:1 e 1:1 não corresponde ao Sr2SiO4, de acordo com a 

Figura 20. 

 A Figura 20a mostra os picos do produto não calcinado que ficou na estufa por 

aproximadamente 270 dias até sua calcinação. A Figura 20b, de acordo com o 

padrão dado, mostra o SrSiO3, com alguns picos entre 2? = 35 e 40º que não 

correspondem ao padrão. O pico mais intenso do SrSiO3 em 2? = 30,5º apresenta 

outros dois picos a direita característicos do Sr2SiO4, indicando que este se formou, 

possivelmente em menor quantidade. 

 

 Figura 20 – Difratogramas de (a) sem calcinar; (b) Sr2+/Si = 1:1 (900ºC/1 h); (c) do padrão 

SrSiO3. 

 

 Ao calcinarmos o produto obtido da síntese cuja relação foi Sr/Si = 1:1 

obtivemos o silicato SrSiO3, de acordo com a Figura 20. Na síntese cuja relação foi 

Sr/Si = 2:1 formou o SrSiO3 porque de uma forma geral durante a etapa de filtração, 



 65  

 

50% dos íons estrôncio foi filtrado na forma de hidróxido e 50% dos íons estrôncio 

precipitou na forma de silicato insolúvel. Embora seja uma base fraca o hidróxido de 

estrôncio possui uma solubilidade de 2,25 g/100 g de água a 25ºC. Como o sólido foi 

lavado com excesso de água a maior parte dos íons estrôncio foi filtrada e parte 

deles em menor quantidade ficou retido no sólido como hidróxido o que evidencia os 

picos de baixa intensidade no difratograma da Figura 21b característicos do Sr2SiO4. 

 

 Figura 21 – Difratogramas de (a) do silicato obtido após aquecimento a 900ºC por 1 hora; (b) 

do padrão SrSiO3. Os picos identificados por retângulo são atribuídos ao Sr2SiO4. 

 Podemos dizer que o difratograma da Figura 21a representa o silicato de 

estrôncio. Embora a síntese tenha sido conduzida em atmosfera de nitrogênio, o 

dióxido de carbono é aproximadamente 52 vezes mais solúvel em água do que o 

gás nitrogênio. Pela Figura 22, podemos ver a semelhança entre as substâncias: 

 A formação de carbonato de estrôncio se deve a dois motivos: (a) pelo fato do 

sólido seco ter permanecido por um período de 270 dias em atmosfera ambiente ou 

(b) a carbonização se deu ainda em meio aquoso, isto é, o uso de gás nitrogênio, 

embora se tenha fervido a água destilada e adicionado os reagentes sob o fluxo de 

nitrogênio, não foi suficiente para eliminarmos a presença de dióxido de carbono no 



 66  

 

meio reacional. Devemos conduzir a reação de precipitação em ambiente totalmente 

fechado a pressão reduzida depois e que seja saturado com N2. 

 

 Figura 22 – Difratograma de raios x: (a) do padrão do carbonato de estrôncio e (b) do sólido 

precipitado seco em estufa, mas mantido sistema aberto por 270 dias. 

 

 Uma vez formado o carbonato de estrôncio e na calcinação formado o silicato 

SrSiO3, então a única reação possível é: 

  SrCO3(s) + SiO2(s) ? SrSiO3(s) + CO2(g) (30) 

 Evitando a presença de CO2, se usarmos a relação Sr/Si = 2:1, mas fazendo a 

filtração com água próximo de 0oC (pois nessa temperatura a solubilidade do 

hidróxido de estrôncio é de 0,9 g/100 g de água) e preservando essa relação molar 

de sólidos, a mistura sólida pode ser calcinada levando-se em consideração a 

seguinte reação: 

  SrH2SiO4(s) + Sr(OH)2(s) ? Sr2SiO4(s) + 2H2O(g) (31) 

 O ponto de fusão do hidróxido de estrôncio é de 535ºC e isso significa que a 

reação pode ser conduzida nessa temperatura, mas o cadinho de porcelana é 

atacado nessa condição. Sendo assim, não conduzimos a reação de obtenção do 

Sr2SiO4 dessa forma. 

SrCO3 



 67  

 

 Agora, se usarmos a relação Sr/Si = 1:1 calcinando o sólido precipitado e seco 

obteremos outro tipo de silicato: 

  SrH2SiO4(s) ? SrSiO3(s) + H2O(g) (32) 

 Como esse tipo de silicato não constitui o objetivo do trabalho não demos 

sequência com este método. 

 

 4.4 Método do Sal Fundido a 600ºC 

 Este método é o mais simples de todos porque se baseia apenas na mistura 

estequiométrica de dois sólidos reagentes sendo aquecidos a 600ºC. 

 Neste caso verificaremos o efeito da adição do nitrato de sódio e da área 

superficial da sílica na obtenção do Sr2SiO4 e de sua área superficial. 

 O objetivo do nitrato de sódio na síntese é a sua decomposição em óxido de 

sódio (Na2O) e sua solubilização em nitrato de estrôncio fundido. Uma vez 

solubilizado, o óxido de sódio atua na quebra das pontes de oxigênio da sílica 

promovendo a reação com o nitrato de estrôncio. 

  NaNO3(s) ? NaNO3(l) (33) 

  NaNO3(l) ? NaNO2(l) + ½O2(g) (34) 

  NaNO2(l) ? ½Na2O(s) + NO(g) + ¼O2(g) (35) 

 Essas reações foram descritas na literatura como sendo a decomposição do 

nitrato de sódio (Hoshino, Utsunomiya, Abe, 1981). 

 Aqui, supomos que a reação de decomposição do nitrato de sódio tenha um 

rendimento de 100%, isto é, todo o nitrato de sódio é convertido em óxido de sódio, 

embora o estudo anterior sobre essa decomposição mostre que ela ocorra em 

diferentes atmosferas e temperaturas, sendo as temperaturas maiores do que 

600ºC. 



 68  

 

 A Figura 23 mostra a formação do ortossilicato de estrôncio de estrutura 

ortorrômbica (fase ?´). As impurezas são identificadas pelos retângulos como sendo 

SrSiO3. A utilização do nitrato de sódio não influenciou na obtenção do silicato. Isso 

nos permite concluir que com a utilização de uma sílica de alta reatividade (isto é, de 

alta área superficial) não há a necessidade de se utilizar óxido de sódio para a 

quebra das pontes de oxigênio da sílica. 

 

 Figura 23 – Difratograma de raios x: (a) do Sr2SiO4 sintetizado com o nitrato de sódio, (b) do 

Sr2SiO4 sintetizado sem o nitrato de sódio e (c) do padrão ?-Sr2SiO4. 

 As isotermas da Figura 24 são convexas em relação ao eixo da pressão 

relativa e não parece de forma clara um ponto de inflexão, indicando uma isoterma 

do tipo III. Isto significa que as interações atrativas entre o gás N2 e o Sr2SiO4 são 

relativamente fracas. Nestes dois casos não há histerese significativa para que 

possamos classificá-las. 



 69  

 

 

 Figura 24 – Isotermas de adsorção/dessorção do ?´-Sr2SiO4 obtido a 600ºC. A área superficial 

é representada por A e o diâmetro médio dos poros é representado por D. 

 Nos dois casos (Figuras 25 e 26), tanto o silicato sintetizado com e sem o 

nitrato de sódio são classificados como mesoporosos sendo que o silicato 

sintetizado sem o nitrato de sódio apresenta uma distribuição no volume de poros 

mais homogênea do que no caso do silicato sintetizado com o nitrato de sódio onde 

um maior volume de poro se apresenta entre 3 nm e 9 nm. 

 

 Figura 25 – Distribuição de poros para o silicato sintetizado a 600ºC com o nitrato de sódio. 



 70  

 

 

 Figura 26 – Distribuição de poros para o silicato sintetizado a 600ºC sem o nitrato de sódio. 

 Nas micrografias MEV (Figuras 27 e 28) praticamente não há diferenças na 

morfologia das partículas quando o silicato é sintetizado com ou sem o nitrato de 

sódio. São nanofibras de silicato apresentando diâmetros em torno de 20 nm. 

 

 Figura 27 – Micrografias varredura do ?´-Sr2SiO4 sintetizado com o nitrato de sódio. 



 71  

 

 

 Figura 28 – Micrografias de varredura do ?´-Sr2SiO4 sintetizado sem o nitrato de sódio. 

  

 As análises por microscopia eletrônica de transmissão (Figura 29) foram feitas 

apenas nas amostras de silicatos sintetizados com o nitrato de sódio. A formação de 

nanofibras foi recentemente reportada, mas com uma temperatura de 900 e 1000ºC 

por 5 horas (Zhang et al., 2009). 

 

 

 Figura 29 – Micrografias de transmissão do ?´-Sr2SiO4 sintetizado a 600ºC com NaNO3. 

  

 



 72  

 

 4.5 Síntese do Ca2SiO4 e Ba2SiO4 

 Ao obtermos o ?´-Sr2SiO4, sintetizamos também o mesmo silicato de outros 

dois elementos do Grupo 2 da tabela periódica. 

 

 Figura 30 – Difratograma de raios x: (a) do padrão do Ba2SiO4, (b) do produto sintetizado pela 

mistura de Ba/Si = 2:1, (c) do padrão do ?-Ca2SiO4 e (d) do produto sintetizado pela mistura de Ca/Si 

= 2:1. 

 A síntese do Ba2SiO4 foi conduzida em uma temperatura menor do que no caso 

da síntese do Ca2SiO4 e do Sr2SiO4. Isso porque o nitrato de bário ao atingir a 

temperatura de fusão (590ºC) inicia sua decomposição em óxido de bário. 

Entretanto, existe trabalho que relata a decomposição do nitrato de bário a partir de 

525ºC, sendo lenta mesmo na temperatura de 550ºC ou ainda em uma temperatura 

pouco acima do seu ponto de fusão (Stern, 1972). De acordo com o padrão da 

Figura 28a não foi possível obter o Ba2SiO4. O íon Ba
2+ é o que apresenta a menor 

relação carga/raio entre os íons Ca2+ e Sr2+, possuindo o menor poder de 

polarização. Portanto, um aumento das camadas eletrônicas faz com que haja maior 

?-Ca2SiO4 Ba2SiO4 



 73  

 

repulsão entre os elétrons. No caso do nitrato de bário um maior caráter covalente é 

observado em função de o bário apresentar a menor eletronegatividade do que o 

estrôncio e o cálcio. 

 

Tabela 3 – Algumas Propriedades dos Elementos Ca, Sr e Ba. 

 Período P.F. dos 

nitratos 

(oC) 

Raio 

iônico 

(+2) (pm) 

Eletronegatividade Configuração 

eletrônica do íon 

(+2) 

Ca 4 561 100 1,00 [Ar] 

Sr 5 570 126 0,95 [Kr] 

Ba 6 590 142 0,89 [Xe] 

 

 As temperaturas de fusão dos nitratos da tabela acima foram reportadas de 

Lide (2005). 

 A temperatura de síntese em 570ºC pode ter favorecido mais a decomposição 

do nitrato de bário do que a formação do silicato de bário, pois na vizinhança de 2? = 

30º observamos um pico característico do silicato, mas pouco intenso. É provável 

que se tenha formado o hidróxido de bário, pois na etapa de filtração foi adicionada 

água ao produto decomposto BaO. 

 Uma solução para a síntese do Ba2SiO4 é conduzi-la em uma temperatura de 

525ºC (ou um pouco menor), que é a temperatura onde o nitrato de bário inicia sua 

decomposição, de acordo com Stern (1972). 

 Quanto ao silicato de cálcio, a fase obtida foi a ? (de acordo com o padrão da 

Figura 30c), ou seja, a fase de maior interesse na fabricação do cimento. A principal 



 74  

 

diferença entre os difratogramas do silicato obtido (Figura 30d) e do padrão (Figura 

30c) está na intensidade do pico identificado pelo retângulo. 

 A utilização de nitratos na síntese dos silicatos dos elementos do Grupo 2 é 

devido a essas substâncias apresentarem menores pontos de fusão. Ao fundir, os 

líquidos iônicos em contato com a sílica de maior área superficial promoveriam as 

reações em uma temperatura menor. 

 

 4.6 Etapas de Formação do Sr2SiO4 

 As sínteses de 300, 400, 500, 550 e 600ºC tiveram como objetivo verificar qual 

o intervalo de temperatura onde se inicia a formação do silicato, se ela ocorre em 

uma única etapa ou se outros tipos de silicatos de estrôncio são formados antes da 

constituição do Sr2SiO4. 



 75  

 

 

 Figura 31 – Formação do ?´-Sr2SiO4 (a) a partir da sílica mesoestruturada, mostrado aqui 

apenas como reagente de partida, e do silicato sintetizado a (b) 300ºC, (c) 400ºC, (d) 500ºC, (e) 

550ºC e (f) 600ºC. (g) Padrão do ?´-Sr2SiO4. 

 De acordo com os difratogramas de raios x da Figura 31, a formação do silicato 

se inicia entre 400 e 500ºC: 

  Sr(NO3)2(s) + SiO2(s) ? SrSiO3(s) + produtos gasosos (36) 

 De fato, a Figura 30d representa o SrSiO3 quando comparamos com o 

difratograma padrão ICSD No 59308 (vide Figura 21c). 

 Essa reação ocorre abaixo do ponto de fusão do nitrato de estrôncio, 

significando que a área superficial da sílica é vital na obtenção desse silicato, sendo 



 76  

 

ele o intermediário para se obter o ?´-Sr2SiO4. A segunda reação ocorre entre as 

temperaturas de 500 e 550ºC: 

  Sr(NO3)2(s) + SrSiO3(s) ? ?´-Sr2SiO4(s) + Produtos gasosos (37) 

 Ainda a 550ºC, observamos um pico característico do SrSiO3, isto é, temos 

ainda a mistura dos dois silicatos. Esse pico foi identificado por retângulos e fixados 

a partir da Figura 31d como forma de se mostrar a diminuição de suas intensidades 

à medida que se forma o ?´-Sr2SiO4. 

 Vemos que a reação (36) se inicia antes da temperatura de fusão do nitrato de 

estrôncio. Neste caso, a reação (37) não se inicia até que toda a sílica tenha se 

convertido em SrSiO3, entretanto, o SrSiO3 é um sólido cristalino e quando 

comparada com a sílica sua área superficial não deve ser tão elevada. O fato da 

reação se iniciar em uma temperatura menor do que a temperatura de fusão de um 

dos reagentes, neste caso o nitrato de estrôncio, se deve a expansão térmica da 

rede cristalina e também a maior mobilidade dos íons na estrutura. Essa vibração 

interna dos íons nos dois reagentes é suficiente para que se inicie a formação do ?´-

Sr2SiO4 em uma temperatura menor do que o ponto de fusão do nitrato de estrôncio. 

 A outra possibilidade é o óxido de sódio, formado da decomposição do nitrato 

de sódio, ter iniciado a quebra das pontes de oxigênio na sílica levando a formação 

do SrSiO3. O SrSiO3 é um silicato em cadeia, isto é, constitui silicato com cadeias 

simples formados pelo compartilhamento dos átomos de oxigênio de dois vértices de 

cada tetraedro com outros tetraedros. Sendo assim, o óxido de sódio quebra as 

pontes de oxigênio do SrSiO3 levando a formação do ?´-Sr2SiO4. 

 Veremos agora como varia a área superficial da sílica até o silicato formado a 

600ºC, bem como as distribuições de poros. 



 77  

 

 Pelas isotermas de adsorção/dessorção (Figura 32) vemos que há uma 

diminuição do volume de adsorção na medida em que o silicato é sintetizado em 

temperaturas maiores devido à diminuição da área superficial. 

 

 Figura 32 – Isotermas de adsorção/dessorção dos silicatos sintetizados em diferentes 

temperaturas com a utilização de nitrato de sódio. 

  

 A distribuição de poros no silicato sintetizado a 300ºC apresenta um volume de 

poro maior no intervalo de 2 a 6 nm em relação ao mesmo intervalo do silicato 

sintetizado a 400ºC. Isso porque deve haver a adsorção de íons estrôncio na 

superfície da sílica promovendo já uma densificação do produto. 

 



 78  

 

 

 Figura 33 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 300ºC. 

 

 Figura 34 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 400ºC. 



 79  

 

 

 Figura 35 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 500ºC. 

 

 Figura 36 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 550ºC. 

  

 A Tabela 4 (página 80) traz os valores de área superficial, diâmetro médio dos 

poros e volume total dos poros das amostras analisadas desde a da sílica amorfa 

até o silicato sintetizado a 600ºC. 

 

 

 



 80  

 

Tabela 4 – Área superficial, diâmetro médio e volume total de poros dos Silicatos em 

Função das Diferentes Temperaturas de Síntese 

Temperatura 

(oC) 

Diâmetro Médio 

de Poro (nm) 

Área Superficial 

(cm2 g-1) 

Volume Total de 

Poro (cm3 g-1) 

Sílica 

mesoestruturada 

4 (1267) 1,13 

300 5 (647) 0,605 

400 6 (229) 0,269 

500 8 (55) 0,104 

550 3 (13) 0,0835 

600 17 (9) 0,0407 

 

  Há um aumento do diâmetro médio de poro até a temperatura de 500ºC em 

função da incorporação dos íons Sr2+ na estrutura da sílica até a formação do 

SrSiO3. Entre 500 e 550ºC há uma diminuição desse diâmetro médio de poro de 8 

para 3 nm, pois agora temos uma mistura de dois silicatos, conforme já visto na 

análise por difratometria de raios X. Essa mistura de silicatos faz com que haja 

menos espaços para poros. Isso porque com o aumento da temperatura há uma 

densificação do produto à medida que mais íons estrôncio são incorporados na 

estrutura. A 600ºC existe um alargamento do diâmetro médio de poro em função da 

organização do silicato em nanofibras, conforme visto na análise por microscopia 

eletrônica de varredura. 

 Em relação à área superficial podemos observar que se dividirmos o primeiro 

valor de 1267 por dois, depois o resultado por 3, por 4 e por 5 vemos que os 

resultados coincidem aproximadamente com os valores de área superficial da 



 81  

 

Tabela 4. Por aproximadamente, devemos entender uma diferença de no máximo 

9% entre esses resultados e os seus valores correspondentes da Tabela 4. Essa 

diminuição mostra a densificação do silicato com o aumento da temperatura de 

síntese. A conseqüência dessa relação é mostrada no Apêndice (página 111). 

 Já para o volume total de poro como já dito anteriormente, há uma maior 

adsorção de íons estrôncio na superfície da sílica devido a sua alta área superficial, 

seguido da diminuição desse volume à medida que se aumenta a temperatura de 

síntese. Entretanto, não podemos comparar as grandezas dos silicatos sintetizados 

a 300 ou 400ºC, tais como os diâmetros médios de poro, área superficial e volume 

total de poro, com essas mesmas grandezas dos silicatos sintetizados a 500 e 

550ºC por se tratarem de produtos diferentes. 

  

 4.7 Método do Sal Fundido a 750ºC 

 Este método teve como diferença em relação ao anterior a adição de uma 

mistura equimolar de cloreto de sódio e cloreto de potássio. Sabe-se que essa 

mistura sólida funde numa temperatura de 727ºC. Ao fundir, a mistura de reagentes, 

inicialmente no estado sólido, se solubilizaria no líquido iônico a fim de se promover 

a reação e alcançar o produto almejado. Foi utilizada uma temperatura de 23ºC a 

mais no sentido de se aumentar a energia cinética dos íons no líquido iônico. 

 Tendo em vista a capacidade do óxido de sódio de quebrar as pontes de 

oxigênio, também foram conduzidas as sínteses com e sem o nitrato de sódio tendo 

em vista a sua decomposição em óxido de sódio. 

 Os retângulos na Figura 37 se referem aos picos atribuídos ao SrSiO3, sendo 

formada a estrutura cristalina do Sr2SiO4 (fase ?). A Figura 37a mostra picos mais 



 82  

 

intensos em relação aos do padrão, o que significa que a presença do óxido de 

sódio durante a síntese não contribui para uma maior pureza do produto. 

 

 Figura 37 – Difratogramas de raios x: (a) do silicato sintetizado a 750ºC sem o nitrato de sódio, 

(b) do silicato sintetizado a 750ºC com o nitrato de sódio e (c) do padrão do ?-Sr2SiO4. 

 

 Outra diferença na utilização ou não do nitrato de sódio foi observada na 

análise de área superficial e tamanho de poros, de acordo com a Figura 38. A 

isoterma da Figura 38 é convexa em relação ao eixo da pressão relativa e não 

parece indicar um ponto de inflexão. Isto parece indicar uma isoterma do tipo III, mas 

irreversível. Isso indica que as interações atrativas entre o gás N2 e o Sr2SiO4 são 

relativamente fracas (e que essas interações desempenham um papel importante). 

Menor histerese é observada para o caso do silicato sintetizado com o nitrato de 

sódio, apresentando uma maior área superficial e menor diâmetro médio de poros. A 



 83  

 

isoterma do silicato sintetizado com e sem o nitrato de sódio revela histerese do tipo 

H3 no qual não exibe qualquer limite de adsorção para valores de P/P0 próximo de 1, 

caracterizando agregados planos não rígidos de partículas e com poros na forma de 

fendas. 

 

 Figura 38 – Isoterma de adsorção/dessorção do ?-Sr2SiO4 obtida por meio de análise 

superficial pelo método BET. A área superficial é dada por A e o diâmetro médio dos poros é dado 

por D. 

 

 O silicato sintetizado com o nitrato de sódio é mesoporoso (Figura 39) 

enquanto que no silicato sintetizado sem o nitrato de sódio (Figura 40) pode-se 

observar que há três principais distribuições da área superficial em função do 

comprimento de poro: (1) de 1,2 a 2,0 nm (microporos); (2) de 2,4 a 4,0 nm 

(mesoporos); (3) de 4,2 a 21 nm (mesoporos). Essa distribuição dos poros revela 

que esse material é essencialmente mesoporoso. 

 



 84  

 

 

 Figura 39 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 750ºC com nitrato de sódio. 

 

 

 Figura 40 – Distribuição dos poros no silicato sintetizado a 750ºC sem nitrato de sódio. 



 85  

 

 Assim como na síntese a 600ºC, a área superficial diminui na síntese a 750ºC 

quando não utilizamos o nitrato de sódio, mas o mesmo não se pode dizer do 

volume total de poro. Isso porque a distribuição dos poros é mais irregular em 

ambas as temperaturas de síntese quando não se utiliza o nitrato de sódio. 

 A presença dos íons sódio faz com que haja uma diminuição do volume de 

poro em relação ao aumento na largura do poro. 

 As micrografias obtidas por microscopia eletrônica de varredura (Figura 41) do 

silicato sintetizado com o nitrato de sódio mostram agregados com formas de placas 

com algumas nanofibras entre as placas. Em outra região da amostra pode-se 

observar apenas nanofibras. Algumas nanofibras se agregam para formar um tronco 

maior. 

 

 Figura 41 – Micrografias de varredura do ?-Sr2SiO4 sintetizado a 750ºC com NaNO3. 

 

 Já no caso do silicato obtido sem o nitrato de sódio (Figura 42) podemos 

observar nanofibras mais irregulares na superfície como se houvesse uma tendência 

de se fragmentarem em partículas mais arredondadas e com menor quantidade de 

placas. 

 Estas observações em MEV corroboram os tipos de isoterma obtida para esse 

silicato. 



 86  

 

 

 Figura 42 – Micrografias de varredura do ?-Sr2SiO4 sintetizado a 750ºC sem NaNO3. 

 

 As análises de MET (Figura 43) foram feitas apenas nas amostras de silicatos 

sintetizados sem o nitrato de sódio. A formação de nanofibras já foi relatada, mas 

com uma temperatura de 900 e 1000ºC por 5 horas (Zhang et al., 2009). 

 

 Figura 43 – Micrografias de transmissão do ?-Sr2SiO4 sintetizado a 750ºC sem NaNO3. 

 

 Durante o ajuste de potencial nas análises por microscopia eletrônica de 

varredura foi observado um acúmulo de cargas na amostra para potenciais maiores 

do que 4 kV. Esse acúmulo de carga ficou evidenciado pelo brilho apresentado pelas 



 87  

 

amostras. Para minimizar esse efeito, as amostras foram recobertas com partículas 

de ouro. 

 Quando se eleva a temperatura entre 400 e 500ºC ocorre uma expansão 

térmica das partículas de sílica e à medida que íons Sr2+ vão se incorporando na 

sílica devido a sua área superficial, ocorre o colapso da esfera pela destruição das 

pontes de oxigênio em sentidos unidimensionais caracterizados pelas nanofibras. 

Esse colapso das esferas de sílica pode ser atribuído também a diferença de 

temperatura entre a superfície e o interior das esferas ocas. 

 A diferença na obtenção do silicato a 750ºC está no fato de que o nitrato de 

estrôncio se decompõe em óxido de estrôncio antes da formação do silicato: 

  Sr(NO3)2(s) ? SrO(s) + 2NO2(g) + O2(g) (38) 

 Na síntese a 600ºC vimos que mesmo antes da fusão do nitrato há a formação 

do SrSiO3 devido à alta área superficial da sílica. Uma das razões para isso não 

acontecer na síntese a 750ºC é a quantidade molar de nitrato de estrôncio em 

relação à quantidade molar da mistura equimolar NaCl/KCl, isto é, 10:1. Imaginando 

uma homogeneização ideal, a 570ºC o nitrato de estrôncio funde, solubilizando parte 

da mistura equimolar de NaCl/KCl, mas nem todas as partículas de sílica estarão em 

contato com essa solução iônica, pois grande parte da mistura NaCl/KCl ainda 

estará no estado sólido. Portanto, é razoável supor que a formação do silicato se 

inicia a partir do momento em que todo o nitrato de estrôncio se decompõe em óxido 

de estrôncio. No entanto, a decomposição do nitrato de estrôncio ocorre a 645ºC 

(Lide, 2005). 

 Uma vez fundida a mistura NaCl/KCl, o SrO formado se solubiliza no líquido 

iônico (Combes e Koeller, 2000): 

  SrO(s) ? Sr
2+

(solução) + O
2-

(solução) (39) 



 88  

 

 Da mesma forma que observado na síntese a 600ºC é razoável supor que a 

formação do ?-Sr2SiO4 ocorra em etapas: 

  O2-(solução) + SiO2(s) ? SiO3
2-

(solução) (40) 

  O2-(solução) + SiO3
2-

(solução) ? SiO4
4-

(solução) (41) 

  2Sr2+(solução) + SiO4
4-

(solução) ? ?-Sr2SiO4(precipitado) (42) 

 A formação da fase ? a 750ºC se deve pelo fato da síntese ocorrer em um meio 

onde há maior mobilidade das espécies iônicas. 

 

 4.8 Dopagens 

 Para as dopagens com cádmio e európio, foi escolhida uma concentração (1%) 

de modo a não distorcer ou provocar grandes mudanças na estrutura da matriz 

Sr2SiO4. 

 De acordo com os difratogramas abaixo, podemos ver que no caso da 

dopagem com cádmio, as estruturas permaneceram de acordo com as obtidas nas 

temperaturas de 600 e 750ºC. Já para a dopagem com o európio, nas duas 

temperaturas de síntese foi obtida a fase ?´, que corresponde à estrutura 

ortorrômbica. 



 89  

 

 

 Figura 44 – Difratograma de raios x: (a) do padrão do ?-Sr2SiO4, (b) do silicato dopado com 1% 

de Cd sintetizado a 750ºC por 2 horas, (c) do padrão do ?´-Sr2SiO4 e (d) do silicato dopado com 1% 

de Cd sintetizado a 600ºC por 2 horas. 

 



 90  

 

 

 Figura 45 – Difratograma de raios x: (a) do silicato dopado com 1% de Eu(III) sintetizado a 

600ºC por 2 horas, (b) do silicato dopado com 1% de Eu(III) sintetizado a 750ºC por 2 horas e (c) do 

padrão do ?-Sr2SiO4. 

  

 Tanto os íons cádmio quanto o európio III apresentam uma razão carga/raio 

maiores do que o do estrôncio. No entanto, é o európio que apresenta essa maior 

relação dentre os três íons. No caso do íon cádmio, com carga +2, simplesmente 

substitui o íon estrôncio, pois os íons estrôncio e cádmio apresentam os mesmos 

números de coordenação em comum, isto é, 6, 7, 8 e 12. No caso do európio +3, 

pode apresentar números de coordenação 6 e 8 em comum com o íon estrôncio +2. 

Ao substituir os sítios Sr2+, os íons Eu3+ podem ocupar esses sítios de modo que os 

números de coordenação sejam 10 ou 12, fazendo com que a estrutura adquira a 

forma ortorrômbica (fase ?´) em ambas às temperaturas de síntese. Os íons cádmio 

apresentam a configuração eletrônica [Ar] 4d10, isto é, todos os orbitais d estão 



 91  

 

preenchidos. Já o Eu3+ apresenta uma configuração eletrônica [Xe] 4f6, isto é, os 

orbitais f são incompletos, podendo atrair mais eficientemente elétrons 2p dos 

átomos de oxigênio e ocupando um sítio de coordenação maior, isto é, 10 ou 12, 

pode se ligar a mais átomos de oxigênio. 

 

 Figura 46 – Isoterma de adsorção/dessorção do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de cádmio, 

sintetizado a 600ºC. 

 

 Figura 47 – Isoterma de adsorção/dessorção do ?-Sr2SiO4 dopado com 1% de cádmio, 

sintetizado a 750ºC. 



 92  

 

 

 Figura 48 – Isoterma de adsorção/dessorção do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de európio, 

sintetizado a 600ºC. 

 

 Figura 49 – Isoterma de adsorção/dessorção do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de európio, 

sintetizado a 750ºC. 

  

 As quatro isotermas dos silicatos dopados indicam uma isoterma do tipo III, isto 

é, convexa em relação ao eixo P/P0. Isto indica que as interações atrativas Sr2SiO4-

N2 são relativamente fracas. Da mesma forma que no caso da matriz não dopada, as 

histereses das isotermas também são do tipo H3. Isso significa que a concentração 



 93  

 

de dopante na matriz não foi suficiente para alterar as interações entre o gás N2 e o 

silicato e também a forma das partículas. 

 Com exceção do silicato dopado com 1% de Eu3+ a 600ºC, todos os outros três 

histogramas mostram uma distribuição bimodal, sendo todos os silicatos dopados 

predominantemente mesoporosos, de acordo com as Figuras 50, 51, 52 e 53. 

 

 Figura 50 – Distribuição do volume de poros do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de cádmio, 

sintetizado a 600ºC. 

 

 Figura 51 – Distribuição do volume de poros do ?-Sr2SiO4 dopado com 1% de cádmio, 

sintetizado a 750ºC. 



 94  

 

 

 Figura 52 – Distribuição do volume de poros do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de európio, 

sintetizado a 600ºC. 

 

 Figura 53 – Distribuição do volume de poros do ?´-Sr2SiO4 dopado com 1% de európio, 

sintetizado a 750ºC. 

  

 O efeito da substituição dos íons estrôncio por íons cádmio ou európio III na 

síntese a 750ºC é aumentar o intervalo da largura de poro em relação a um mesmo 

intervalo de volume do poro do silicato não dopado. Isso também é observado na 



 95  

 

síntese a 600ºC exceto para o silicato dopado com 1% de európio, onde em um 

mesmo intervalo de largura de poro observa-se um intervalo de volume do poro 

maior. Esses intervalos de largura de poro e de volume do poro são mostrados na 

Tabela 5. 

 

Tabela 5 – Intervalos Selecionados de Largura do Poro e Volume do Poro dos 

Silicatos Sintetizados nas duas diferentes Temperaturas a Partir dos Histogramas 

600ºC 750ºC  

Largura 

do Poro 

(nm) 

Volume do 

Poro  

(10-3 cm3g-1) 

Área 

Superficial 

(m2g-1) 

Largura 

do Poro 

(nm) 

Volume do 

Poro 

(10-3 cm3g-1) 

Área 

Superficial 

(m2g-1) 

Sr2SiO4 3,0-5,5 0,5-1,0 9 4,5-20 0,2-7,5 12 

Cd (II) 2,5-8,0 0,4-1,1 10 4,5-8,0 1,0-1,7 13 

Eu (III) 2,5-8,5 1,0-3,5 57 4,5-8,0 1,0-1,6 18 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 96  

 

 5. CONCLUSÕES 

 O trabalho mostrou que é possível a formação de Sr2SiO4 em temperaturas 

mais baixas do que em métodos tradicionais. Dessa forma, os objetivos foram 

cumpridos visando estudar as condições de síntese necessárias para sínteses em 

menores temperaturas. Entretanto, nas condições em que se conduziu a 

precipitação em meio aquoso, apareceu o problema da formação do carbonato. 

 A formação de carbonato se deve a presença de dióxido de carbono no meio 

aquoso onde estão presentes na solução silicatos solúveis como os de sódio. À 

medida que se seca essa solução no sentido de se isolar o silicato alcalino há a 

formação do carbonato de sódio e sílica, independentemente da sílica usada 

inicialmente para obter esse silicato alcalino é comercial ou obtida a partir do TEOS. 

Esse dióxido de carbono vem da atmosfera ambiente podendo estar presente já na 

água destilada ou sendo absorvido durante a solubilização da sílica em meio 

alcalino. 

 Na precipitação do silicato de estrôncio em atmosfera ambiente, uma maior 

presença de silicato do que de carbonato é atribuída à reação de carbonato de 

estrôncio com a sílica. Esse fato também foi verificado no silicato precipitado seco 

que ficou em ambiente aberto por aproximadamente 270 dias. Dessa forma, em 

ambiente aberto e na temperatura ambiente o que se precipita é o carbonato de 

estrôncio; em ambiente isolado sob atmosfera de nitrogênio o que se precipita é o 

SrSiO3, mas quando isolado na forma de pó e não calcinado é capaz de absorver o 

CO2 formando uma mistura sólida de SrCO3 e SiO2 que quando calcinada produz o 

SrSiO3. O outro silicato também precipitado em atmosfera de nitrogênio (Sr
2+/Si = 

2:1) mostrou de fato a formação do SrSiO3 com impurezas de Sr2SiO4. Essa 



 97  

 

impureza se deve pela formação do Sr(OH)2 que não foi completamente filtrado 

dada sua baixa solubilidade em água. 

 Na síntese a 600ºC foi formado o ?-Ca2SiO4 e o ?´-Sr2SiO4, mas não o Ba2SiO4 

devido a sua decomposição sem que haja fusão. A temperatura de síntese pode 

estar acima da temperatura de fusão e decomposição do nitrato de bário, fato pelo 

qual não se formou o Ba2SiO4. 

 A utilização ou não do nitrato de sódio não revela diferenças estruturais na 

síntese do ?´-Sr2SiO4. Porém, o silicato obtido sem utilização do nitrato de sódio 

possui uma distribuição de poros mais homogênea e um maior volume total de poro 

do que do silicato obtido com a utilização do nitrato de sódio. A partir da sílica 

mesoestruturada até a formação do ?´-Sr2SiO4 temos uma drástica redução na área 

superficial e no volume total de poro, mostrando que a sílica sofreu uma 

densificação ao se transformar em silicato de estrôncio. 

 A formação do ?´-Sr2SiO4 depende exclusivamente da área superficial da sílica 

mesoestruturada e não da temperatura de fusão do nitrato de estrôncio (570ºC). Isso 

é observado pela formação do intermediário SrSiO3 iniciado no intervalo 400ºC &amp;lt;T &amp;lt;

500ºC. Sendo assim, deveríamos esperar a formação do Ba2SiO4, mas o bário 

possui a menor eletronegatividade e o maior raio iônico da série dos alcalino-

terrosos. 

 No método do sal fundido a 750ºC o produto obtido foi o ?-Sr2SiO4 tanto com 

nitrato de sódio quanto sem este. Porém, no silicato sintetizado com o nitrato de 

sódio observa-se uma pequena quantidade de SrSiO3. A distribuição dos poros é 

mais homogênea no caso do produto obtido com o nitrato de sódio. Também há 

redução na área superficial e no volume total de poro, o que mostra a densificação 

da sílica ao se transformar no silicato de estrôncio. O silicato de estrôncio se forma a 



 98  

 

partir da solubilização do óxido de estrôncio no meio fundido da mistura equimolar 

de NaCl/KCl. Isso porque a quantidade molar do nitrato de estrôncio em relação à 

quantidade molar da mistura dos sais cloretos não é suficientemente grande para se 

ter um contato direto entre as partículas reagentes do nitrato de estrôncio e de sílica, 

podendo fazer com que a reação se iniciasse em uma temperatura menor. O óxido 

de estrôncio é o resultado da decomposição do nitrato de estrôncio. 

 Em relação às sínteses de troca iônica, podem-se obter os silicatos em 

menores temperaturas. Por exemplo, o sólido precipitado em atmosfera ambiente 

não formou o silicato de estrôncio a 600ºC. O silicato só se formou de fato a 900ºC, 

mas com impurezas de carbonato. 

 A morfologia das partículas sofre uma mudança da forma esférica (preenchidas 

por esferas menores) de sílica para cilíndrica (nanofibras) de silicato de estrôncio. A 

formação das nanofibras se deve pela quebra das pontes de oxigênio pelos íons Sr2+ 

e Na+ presentes no meio reacional, fazendo com que o emaranhado de fibras que 

constitui a casca esférica de sílica se disperse por ação dos íons estrôncio. Essa 

ação resulta no silicato de estrôncio Sr2SiO4. 

 Com as dopagens por íons Cd2+, a matriz não sofreu mudanças estruturais ou 

de fase nas sínteses a 600ºC ou a 750ºC. Uma mudança de fase foi observada na 

síntese a 750ºC quando a matriz foi dopada com o íon Eu3+ porque esse íon possui 

uma razão carga/raio maior do que o íon cádmio podendo atrair mais fortemente os 

elétrons dos átomos de oxigênio promovendo a formação da estrutura ortorrômbica. 

A adição dos íons dopantes acarreta a um aumento no intervalo da largura de poro 

em relação ao silicato não dopado. 

 

 



 99  

 

 6. PERSPECTIVAS 

 Faz-se necessário um estudo das propriedades luminescentes (a partir da 

Espectroscopia de Absorção e Emissão) dos silicatos dopados com Eu3+ e também 

com Eu2+ nas temperaturas de 600ºC e 750ºC com base nos modelos de síntese 

propostos neste trabalho, variando-se também a concentração de dopante. 

 Com a utilização de um cadinho apropriado (preferencialmente de ouro) será 

possível conduzir a reação de troca iônica (reação 14) de forma satisfatória, isto é, 

sem que haja contaminação do produto pela corrosão da parede interna do meio 

reacional. Se a reação for controlada em um meio fechado de modo que se possam 

detectar os produtos gasosos, ou que as condições impostas pelo meio onde esses 

gases nitrogenados serão expostos, será possível identificar não só as substâncias 

gasosas formadas como também se haverá uma reação entre esses gases no 

sentido de formarem N2 e O2, isto é, gases não poluentes da atmosfera. 

 Também será possível conduzir a reação entre o SrSiO3, obtido a partir da 

precipitação em atmosfera de nitrogênio, e o Sr(OH)2 no ponto de fusão do hidróxido 

tal como fizemos aqui para o nitrato de estrôncio. Qual será a nova morfologia das 

partículas obtidas a partir dessas reações? Lembramos que o subproduto desta 

reação é a água no estado gasoso, eliminando assim o problema da emissão de 

CO2 quando se utiliza o carbonato. Também, o SrSiO3 pode ser obtido a partir da 

sílica mesoestruturada ou este próprio pode ser o reagente junto com o Sr(OH)2 em 

uma mistura de Sr2+/Si = 2:1, 1:1 ou ainda uma outra relação de modo a se obter 

silicatos dos mais variados tipos de estruturas. 

 Tais reações, com base no hidróxido, eliminariam a necessidade da utilização 

do nitrato de sódio – com geração de óxido de sódio – a fim de se quebrar as pontes 

de oxigênio da sílica. Pode-se fazer uma relação entre a quantidade de nitrato de 



 100  

 

sódio ou de óxido de sódio e a área superficial da sílica, de modo que quanto maior 

a área superficial da sílica, maior sua reatividade e menor quantidade de óxido de 

sódio necessária para se quebrar as pontes de oxigênio.  

 Entretanto, quando se pensa em silicatos dos metais de transição deve-se ter 

em mente que, na maioria dos casos, os nitratos e hidróxidos desses metais não 

possuem um ponto de fusão, mas uma temperatura de decomposição onde o 

produto é o óxido metálico. Uma alternativa é o uso dos cloretos ou iodetos, que são 

estáveis, pois possuem um intervalo relativamente grande entre seus pontos de 

fusão e ebulição. Uma rara exceção é o nitrato de cádmio que possui um ponto de 

fusão em 360ºC, mas com um intervalo relativamente curto entre a fusão e o início 

da decomposição em 401ºC (Wojciechowski e Malecki, 1999). 

 Uma vez que os silicatos são isolantes, podemos pensar na dopagem com 

ferro, por exemplo, no sentido de se estudar sua condutividade iônica, pensando-se 

nas reações propostas aqui, bem como na dopagem com íons lantanóides no estudo 

da luminescência. Mas para isso, devemos estar atentos as propriedades das 

substâncias para que possamos planejar os experimentos de forma evitar o gasto 

desnecessário de tempo e reagente em uma síntese. 

 Na Introdução vimos que a energia de ativação para a formação do Sr2SiO4 é 

de 139,6 kJ mol-1. Em uma menor temperatura pode-se determinar uma energia de 

ativação que seja menor, de acordo com o exposto no Apêndice (página 111). 

 Também é necessário um estudo de espectroscopias vibracionais 

(infravermelho e espalhamento Raman) dos silicatos, pois permite corroborar as 

técnicas empregadas neste trabalho para identificação dos silicatos. 

 

 



 101  

 

 7. REFERÊNCIAS 

ÁBRAHÁM, P.; JUHÁSZ, A.; DULLEMOND, C.P.; KÓSPÁL, Á.; VAN BOEKEL, R.; 

BOUWMAN, J.; HENNING, T.H.; MOÓR, A.; MOSONI, L.; SICILIA-AGUILAR, A.; 

SIPOS, N. Episodic formation of cometary material in the outburst of a young Sun-

like star, Nature, v. 459, p. 224-226, 2009. 

 

ATKINS, P.W.; DE PAULA, Physical Chemistry, 8. Oxford: Oxford University Press, 

p. 808-809, 2006. 

 

BACCE, E.D; DAVOLOS, M.R.; PIRES, A.M.. Influence of Zn2+ co-doping Ion on 

Eu3+-O2- Associate Luminescence in Sr2SiO4, Journal of Alloys and Compounds, 

v. 344, p. 312-315, 2002. 

 

BARKER, M.G.; GADD, P.G. The Preparation and Crystal Structure of Sodium 

Orthosilicate, Na4SiO4, Journal of Chemical Research-S, n. 9, p. 274, 1981. 

 

BARTELL, L.S. On the Effects of Intramolecular van der Waals Forces, The Journal 

of Chemical Physics, v. 32, p. 827-831, 1960. 

 

BEALL, G.H. Industrial Applications of Silica, Silica: Physical Behavior, 

Geochemistry and Materials Applications, v. 29, p. 469-505, 1994. 

 

BERNET, K.; HOPPE, R. Crystal-Structure of K4[SiO4], Zeitschrift Fur 

Anorganische Und Allgemeine Chemie, v. 589, p. 129-138, 1990. 

 



 102  

 

BLAND, M. T.; SHOWMAN, A.P.; TOBIE, G. The production of Ganymede’s 

magnetic field, Icarus, v. 198, p. 384-399, 2008. 

 

BRINKER, C.J.; SCHERER, G.W. Sol-Gel Science: the physics and chemistry of 

sol-gel processing, California: Academic Press, 1990. p. 108-152. 

 

BRÜCKNER, R.; WIECH, G., ZÖPF, E., CHUN, H.-U. X-Ray Spectroscopic 

Investigation of the Structure of Silica, Silicates and Oxides in the Crystalline and 

Vitreous State, Journal of Non-Crystalline, v. 21, p. 251-261, 1976. 

 

BUCKLEY, A.M.; GREENBLATT, M. The Sol-Gel Preparation of Silica Gels, Journal 

of Chemical Education, v. 71, p. 599-602, 1994. 

 

CATTI, M.; GAZZONI, G.; IVALDI, G. Structures of Twinned ?-Sr2SiO4 and of ?´-

Sr1.9Ba0.1SiO4, Acta Crystallographica Section C, v. 39, p. 29-34, 1983. 

 

CATTI, M.; GAZZONI, G. The ? ? ?´ Phase Transformation of Sr2SiO4. I. Order-

Disorder in the Structure of the ?´ Form at 383 K, Acta Crystallographica Section 

B, v. 39, p. 674-679, 1983. 

 

CATTI, M.; GAZZONI, G. The ? ? ?´ Phase Transformation of Sr2SiO4. II. X-ray and 

Optical Study, and Ferroelasticity of the ? Form, Acta Crystallographica Section B, 

v. 39, p. 679-684, 1983. 

 



 103  

 

CHMELKA, B.F.; STUCKY, G.D.; MARGOLESE, D.; NICOL, J.; GLINKA, C.; 

ZASADZINSKI, J.A.; WALKER, S.A.; HUO, Q.; SIEGER, P.; BESSIER, T.; BULL, 

L.M.; KUMAR, D.; FIROUZI, A. Cooperative Organization of Inorganic-Surfactant and 

Biomimetic Assemblies, Science, v. 267, p. 1138-1143, 1995. 

 

CHRYSAFI, R.; PERRAKI, TH.; KAKALI, G. Sol-gel preparation of 2CaO.SiO2, 

Journal of the European Ceramic Society, v. 27, p. 1707-1710, 2007. 

 

CIESLA, U.; SCHÜTH, F. Ordered Mesoporous Materials, Microporous and 

Mesoporous Materials, v. 27, p. 131-149, 1999. 

 

COMBES, R.L.; KOELLER, S.L. Solubilidade do SrO em NaCl-KCl Fundido a 727ºC. 

Química Nova, v. 23, p. 34-36, 2000. 

 

CRUICKSHANK, D.W.J. The Role of 3d-Orbitals in ?-Bonds between (a) Silicon, 

Phosphorus, Sulphur, or Chlorine and (b) Oxygen or Nitrogen, Journal of the 

Chemical Society, p. 5386-5504, 1961. 

 

DE JONG, B.H.W.S.; ELLERBROEK, D.; SPEK, A.L. Low-Temperature Structure of 

Lithium Nesosilicate, Li4SiO4, and its Li1s and O1s X-ray Photoelectron Spectrum, 

Acta Crystallographica Section B, v. 50, p. 511-518, 1994. 

 

ESSAKI, K.; NAKAGAWA, K.; KATO, M.; UEMOTO, H. CO2 Absorption by Lithium 

Silicate at Room Temperature, Journal of Chemical Engineering of Japan, v. 37, 

p. 772-777, 2004. 



 104  

 

FELSCHE, J.; KETTERER, B.; SCHMID, R.L. Thermal Studies on Sodium Silicate 

Hydrates II. Disodium Dihydrogensilicate Hydrates, Na2H2SiO4.nH2O (n = 4, 5, 7, 8); 

Melting Characteristics and Solidification of Glasslike Hydrate Phases At Low 

Temperatures, Thermochimica Acta, v. 77, p. 109-121, 1984. 

 

FIELDS, J.M.; DEAR, P.S.; BROWN, J.J. Phase Equilibra in the System BaO-SrO-

SiO2, Journal of the American Ceramic Society, v. 55, p. 585-588, 1972. 

 

GLIDEWELL, C. “Unusual Stereochemistry in Compounds of Silicon and 

Germanium, Inorganica Chimica Acta Reviews, v. 7, p. 69-81, 1973. 

 

GLIDEWELL, C. Some Chemical and Structural Consequences of Non-bonded 

Interactions, Inorganica Chimica Acta, v. 12, p. 219-227, 1975. 

 

HAYASHI, Y.; KIMURA, T.; YAMAGUCHI, T. Preparation of Acicular NiZn-ferrite 

Powders, Journal of Materials Science, v. 21, p. 2876-2880, 1986. 

 

HENCH, L.L.; WEST, J.K. The Sol-Gel Process, Chemical Reviews, v. 90, p. 33-72, 

1990. 

 

HOSHINO, H.; UTSUNOMIYA, T.; ABE, O. The Thermal Decomposition of Sodium 

Nitrate and the Effects of Several Oxides on the Decomposition, Bulletin of the 

Chemical Society of Japan, v. 54, p. 1385-1391, 1981. 

 



 105  

 

HOUSE, J.E.; HOUSE, K.A. Descriptive Inorganic Chemistry, Illinois: Harcourt 

Academic Press, 2001. p. 10-107. 

 

HUANG, X-H; CHANG, J. Low-temperature synthesis of nanocrystalline ?-dicalcium 

silicate with high specific surface area, Journal of Nanoparticle Research, v. 9, p. 

1195-1200, 2007. 

 

HUGGINS, R.A.; RAISTRICK, I.D.; HU, Y.M. Ionic-conductivity of Lithium 

Orthosilicate – Lithium Phosphate Solid-Solution, Journal of the Electrochemical 

Society, v. 124, p. 1240-1242, 1977. 

 

JESIONOWSKI, T. Synthesis and characterization of spherical silica precipitated via 

emultsion route, Journal of Materials Processing Technology, v. 203, p. 121-128, 

2008. 

 

KANER, R.B.; GILLAN, E.G. Synthesis of Refractory Ceramics via Rapid Metathesis 

Reactions between Solid-State Precursors, Chemistry of Materials, v. 8, p. 333-

343, 1996. 

 

KIM, J.S.; PARK, Y.H.; KIM, S.M.; CHOI, J.C.; PARK, H.L. Temperature-dependent 

Emission Spectra of M2SiO4: Eu
2+ (M = Ca, Sr, Ba) Phosphors for Green and 

Greenish White LEDs, Solid State Communications, v. 133, p. 445-448, 2005. 

 

LAI, G-C; NOJIRI, T.; NAKANO, K.I. Studies of the Stability of ?-Ca2SiO4 Doped by 

Minor Ions, Cement and Concrete Research, v. 22, p. 743-754, 1992. 



 106  

 

 

LIDE, D.R. Handbook of Chemistry and Physics, 85. New York: CRC Press LLC, 

2005. 2661p. 

 

LIEBAU, F. Structural Chemistry of Silicates: Structure, Bonding and 

Classification, Berlin: Springer-Verlag, 1985. 347p. 

 

LIEBAU, F. Silicates and Perovskites: Two Themes with Variations, Angewandte 

Chemie International Edition, v. 38, p. 1733-1737, 1999. 

 

LOWELL, S.; SHIELDS, J.E.; THOMAS, M.A.; THOMMES, M. Characterization of 

Porous Solids and Powders: Surface, Area, Pore Size and Density, Netherlands: 

Kluwer Academic Publishers, 2004. 347p. 

 

LU, C-H; WU, P-C. Reaction Mechanism and Kinetic Analysis of the Formation of 

Sr2SiO4 via Solid-State Reaction, Journal of Alloys and Compounds, v. 466, p. 

457-462, 2008. 

 

MASON, T.J. Sonochemistry: The Uses of Ultrasound in Chemistry, Cambridge: 

The Royal Society of Chemistry, 1990. p. 9-26. 

 

MORIMO, R.; MATAE, K. Preparation of Zn2SiO4: Mn Phosphors by Alkoxide 

Method, Materials Research Bulletin, v. 24, p. 175-179, 1989. 

 



 107  

 

NASSAR, E.J.; MESSADDEQ, Y.; RIBEIRO, S.J. Influência da Catálise Ácida e 

Básica na Preparação da Sílica Funcionalizada pelo Método Sol-Gel, Química. 

Nova, v. 25, p. 27-31, 2002. 

 

O´KEEFFE, M.; HYDE, B.G. Crystobalites and Topologically-Related Structures, 

Acta Crystallographica Section B, v. 32, p. 2923-2936, 1976. 

 

PAULING, L. The Nature of Silicon-Oxygen Bonds, American Mineralogist, v. 65, p. 

321-323, 1980. 

 

PFEIFFER, H.; BOSCH, P.; BULBULIAN, S. Synthesis of lithium silicates, Journal of 

Nuclear Materials, v. 257, p. 309-317, 1998. 

 

PUSHCHAROVSKY, D.Y.; OGANOV, A.R. Structural Transformations of Minerals in 

Deep Geospheres: A Review, Crystallography Reports, v. 51, p. 767-777, 2006. 

 

QUIAN, Y.; YANG, Z.; GU, Y.; CHEN, L.; SHI, L.; MA, J. Preparation of Mn5Si3 

Nanocages and Nanotubes by Molten Salt Flux, Solid State Communications, v. 

130, p. 347-351, 2004. 

 

RODRÍGUEZ, M.T.; PFEIFFER, H. Sodium metasilicate (Na2SiO3): A thermo-kinetic 

analysis of its CO2 chemical sorption, Thermochimica Acta, v. 473, p. 92-95, 2008. 

 

ROY, R.; KOMARENENI, S.; LI, Q.H. Control of Morphology of Zn2SiO4 by 

Hydrothermal Preparation, Journal of Materials Science, v. 30, p. 2358-2363, 1995. 



 108  

 

 

RYOO, R.; KIM, J.M. Structural Order in MCM-41 controlled by Shifting Silicate 

Polymerization Equilibrium, Journal of Chemical Society: Chemical 

Communications, n. 7, p. 711-712, 1995. 

 

SCHMID, R.L.; FELSCHE, J. Location and Anisotropic Refinement of Hydrogen 

Atoms in Disodium Dihydrogen-silicate Tetrahydrate, Na2H2SiO4.4H2O, by Neutron 

Diffraction; Hydrogen Bonding at 173 K, Acta Crystallographica Section C, v. 41, p. 

638-641, 1985. 

 

SHANNON, R.D.; PREWITT, C.T. Effective Ionic Radii in Oxides and Fluorides, Acta 

Crystallographica Section B, v. 25, p. 925-946), 1969. 

 

SHIMURA, N.; OGAWA, M. Growth of nanoporous silica spherical particles by the 

Stober method combined with supramolecular templating approach, Bulletin of the 

Chemical Society of Japan, v. 78, p. 1154-1159, 2005. 

 

STERN, K.H. High Temperature Properties and Decomposition of Inorganic Salts 

Part 3. Nitrates and Nitrites, Journal of Physical and Chemical Reference Data, v. 

1, p. 747-772, 1972. 

 

STÖBER, W.; FINK, A.; BOHN, E. Controlled Growth of Monodisperse Silica 

Spheres in the Micron Size Range, Journal of Colloid and Interface Science, v. 26, 

p. 62-69, 1968. 

 



 109  

 

SUSLOVA, E.V.; TUROVA, N.Y. On the interaction of tetraethoxosilane with metal 

alkoxides: Sol-gel synthesis of alkaline-earth metal silicates, Russian Journal of 

Inorganic Chemistry, v. 51, p. 1846-1854, 2006. 

 

TALAT, G.H.; SCHULZ, H.; ALPEN, U. von. One-dimensional Cooperative Li-

diffusion in ?-eucryptite, Solid State Communication, v. 23, p. 911-914, 1977. 

 

VENEGAS, M.J.; ISRAEL, E.F.; ESCAMILLA, R.; PFEIFFER, H. Kinetic and 

Reaction Mechanism of CO2 Sorption on Li4SiO4: Study of the Particle Size Effect, 

Industrial &amp;amp; Engineering Chemistry Research, v. 46, p. 2407-2412, 2007. 

 

VOLLATH, D.; WEDEMEYER, H.; ZIMMERMANN, H.; WERLE, H. Doped Lithium 

Orthosilicate: Preparation and Properties, Journal of Nuclear Materials, v. 174, p. 

86-91, 1990. 

 

VOLLMER, D.; ZHANG, L.; D´ACUNZI, M.; KAPPL, M.; AUERNHAMMER, G.K.; 

KATZ, C.M. von; BLAADEREN, A. van. Hollow Silica Spheres: Synthesis and 

Mechanical Properties, Langmuir, v. 25, p. 2711-2717, 2009. 

 

WEST, A.R. Solid State Chemistry and Its Applications, New York: John Wiley &amp;amp; 

Sons, 1984. p. 19-21. 

 

WEST, A.R. Basic Solid State Chemistry, 2. New York: John Wiley &amp;amp; Sons, 1999. 

p. 412. 

 



 110  

 

WOJCIECHOWSKI, K.T.; MALECKI, A. Mechanism of Thermal Decomposition of 

Cadmium Nitrate Cd(NO3)2.4H2O, Thermochimica Acta, v. 331, p. 73-77, 1999. 

 

WONG, S.S.; ZHOU, H.; MAO, Y. Shape Control and Spectroscopy of Crystalline 

BaZO3 Perovskite Particles, Journal of Materials Chemistry, v. 17, p. 1707-1713, 

2007. 

 

WONG, S.S.; MAO, Y.; PARK, T.-J.. ZHANG, F.; ZHOU, H. Environmentally Friendly 

Methodologies of Nanostructure Synthesis, Small, v. 3, p. 1122-1139, 2007. 

 

YAMAGUCHI, O.; ITO, Y.; SHIMIZU, K. Formation of Sr2SiO4 and SrSiO3 from 

Strontium Silicate Hydrate Prepared by the Alkoxy Method, Bulletin of the Chemical 

Society of Japan, v. 53, p. 275-276, 1980. 

 

YANG, J.; YANG, L.; LIU, W.; ZHANG, Y.; FAN, H.; WANG, Y.; LIU, H.; LANG, J.; 

WANG, D. Luminescence Behavior of Eu3+ in CaSiO3: Eu
3+(Bi3+) e Sr2SiO4: 

Eu3+(Bi3+), Journal of Alloys and Compounds, v. 454, p. 506-509, 2008. 

 

ZHANG, Q.; DONG, G.; XIAO, X.; LIU, X.; QIAN, B.; LIN, G.; MA, Z.; CHEN, D.; QIU, 

J. Intense Red and Yellow Emissions from Sr2SiO4: Eu
3+(Eu2+) Electrospun 

Nanofibers, Journal of the Electrochemical Society, v. 156, p. 347-350, 2009. 

 

 

 

 



 111  

 

APÊNDICE 

 Este apêndice tem como objetivo apontar uma possível razão para os 

resultados apresentados na Tabela 4 (página 80) e o motivo dos valores de área 

superficial decrescer de forma exponencial, pois essa constatação e a hipótese 

apresentada aqui fogem aos objetivos do trabalho. 

 Ao colocar os dados da Tabela 4 em um gráfico notamos que os valores 

decrescem exponencialmente, de acordo com a Figura 54. 

 

 Figura 54 – Relação exponencial entre os valores de área superficial específica dos produtos e 

as respectivas temperaturas de síntese, dadas em kelvin. 

 A correlação entre os dados experimentais e o modelo apresentado não é 

muito bom pelo valor de R2. De acordo com a Figura 31, se pudermos identificar o 

produto obtido em cada temperatura e multiplicarmos o valor médio das massas 

molares pelos respectivos valores de área superficial, obteremos os resultados em 

m2 mol-1. Porém, não foi determinada a massa molar dos produtos obtidos. Pelas 

Figuras 31b e 31c observamos que há picos em 2? = 20-30º, o que não é observado 

na Figura 31a. Isso significa que íons estrôncio foram incorporados na sílica e dessa 

forma a massa molar média desses produtos deve ser maior que a massa molar da 



 112  

 

sílica mesoestruturada. Já na Figura 31d foi identificado o silicato SrSiO3, mas 

podemos observar a partir dessa figura que a linha base ainda não é totalmente 

linear, isto é, o SrSiO3 não foi completamente cristalizado, sendo isso constatado 

também pela largura dos picos. Isso significa que a massa molar desse produto não 

é a massa molar do SrSiO3, mas deve ser um valor menor, pois mais íons estrôncio 

poderiam ser incorporados na estrutura de modo a alinhar a base do difratograma. 

Já na Figura 31e, observamos uma mistura de silicatos, isto é, de SrSiO3 e Sr2SiO4. 

A massa molar desse produto deve ser maior do que a massa molar do Sr2SiO4. E 

finalmente, na Figura 31f observamos que o produto formado é de fato o Sr2SiO4 de 

acordo com o padrão da Figura 31g. Assim, só podemos de fato multiplicar as 

massas molares da sílica (60,1 g mol-1) e do silicato de estrôncio (267,34 g mol-1) 

aos valores de área superficial específica da sílica mesoestruturada e do produto 

obtido a 600ºC, respectivamente. 

 Para verificar se essa interpretação dos difratogramas é realmente correta, 

utilizamos um valor de massa molar médio maior (de 80 g mol-1) do que 60,1 g mol-1 

para as áreas superficiais específicas dos produtos obtidos a 300ºC e 400ºC, um 

valor de massa molar médio menor (120 g mol-1) do que 163,72 g mol para a área 

superficial específica do produto obtido a 500ºC e um valor de massa molar médio 

maior (280 g mol-1) do que 267,34 g mol-1 para o produto obtido a 550ºC. Quando 

multiplicamos esses valores estimados de massas molares entre parêntese, 

obtemos um gráfico onde os valores de área superficial, dado em m2 mol-1, 

decrescem exponencialmente com o aumento da temperatura de síntese. Esse 

aumento da massa molar é justificado pela incorporação de íons estrôncio na 

estrutura. 



 113  

 

 

 Figura 55 – Relação exponencial entre os valores de área superficial, dados em m2 mol-1, dos 

produtos e as respectivas temperaturas de síntese, dada em kelvin. 

 Lembramos que os valores de massas molares atribuídos aos produtos foram 

levantados apenas como forma de se apoiar nossa interpretação dos resultados dos 

difratogramas da Figura 31. Outra técnica de análise poderá ser utilizada na 

determinação das massas molares dos produtos obtidos em cada temperatura de 

síntese. Esses exemplos de valores de massas molares, quando multiplicados pelos 

respectivos valores de área superficial específica mostram que o erro associado à 

correlação dos dados com a curva (Figura 54) é menor, isto é, R2 é 0,999. 

 Podemos representar as equações das Figuras 54 e 55, de uma forma geral, 

como: 

  
cTeAA ?= 0  (43) 

  
cT

A
A

?=??
?

?
?
?
?

?

0

ln  (43.1) 

 Aqui, A é a área superficial em função da temperatura T de síntese e c é a raiz 

da equação. Sua forma matemática é a mesma da equação de Arrhenius: 

  
RT

Ea

ekk
?

= 0  (44) 



 114  

 

  
RT

E

k
k a?=??
?

?
?
?
?

?

0

ln  (44.1) 

 Igualando as Equações (43.1) e (44.1): 

cT
RT
Ea =  

  
2cRTEa =  (45) 

 Essa equação é mais geral do que a própria equação de Arrhenius se a 

constante c for definida por uma derivada, quando a dependência de lnk e 1/T não 

for linear, isto é, a constante c é o coeficiente angular da tangente à curva (Atkins e 

de Paula, 2006). 

  
dT

kd
c

ln
=  (45.1) 

 A energia de ativação da reação de formação do produto é interpretada aqui 

como sendo a necessária para a diminuição da área superficial, isto é, da 

densificação na formação do produto. Assim, c é uma constante obtida 

experimentalmente e seu valor determinaria também a energia de formação de cada 

um dos silicatos intermediários entre as temperaturas de 300ºC e 600ºC. Se os 

valores de massa molar estivessem corretos, então poderíamos usar o valor da 

constante c (em unidades K-1) dada nas Figuras 54 e 55 e o valor da energia de 

ativação seria 65,6 kJ mol-1, isto é, 74 kJ mol-1 a menos do que a energia de 

ativação determinada pela reação entre o carbonato de estrôncio e sílica comercial. 

 

 

 

 



 115  

 

SÚMULA CURRICULAR 

DADOS PESSOAIS 

Jones Leite Soares 

Mogi das Cruzes – SP 

Nascido em 15 de junho de 1980 

Brasileiro 

EDUCAÇÃO 

E. E. Dr. Washington Luís, Mogi das Cruzes-SP, 1986-1999. 

Ensinos: Primário, Fundamental, Médio e Técnico. 

 

Universidade de Mogi das Cruzes (UMC), Mogi das Cruzes-SP, 2004-2007. 

Graduação (Bacharelado em Química com Atribuições Tecnológicas) 

 

Universidade de São Paulo (USP), São Paulo, 2008-2010. 

Mestrado em Química Inorgânica 

 

FORMAÇÃO COMPLEMENTAR 

Curso Técnico de Química, Mogi das Cruzes-SP, 1997-1999 

 

EXPERIÊNCIAS 

Iniciação Científica na área de Físico-química, Universidade de Mogi das Cruzes 

(UMC), 2006-2007. Orientador: Prof. Dr. Flávio Aparecido Rodrigues. 

Monitor da Disciplina de Físico-Química III na UMC, 6 meses, 2006. 

Monitor da Disciplina de Fundamentos de Química – Transformações, Universidade 

de São Paulo (USP), 6 meses, 2009. 

 

OCUPAÇÃO 

Bolsista de Mestrado, CAPES, abril de 2008 a setembro de 2009. 

Bolsista de Mestrado, CNPq, outubro de 2009 a abril de 2010. 



 116  

 

PUBLICAÇÕES (Artigos Completos e Resumos em Congressos) 

- F. M. Vichi, J. L. Soares; New Low-Temperature Routes For The Preparation of 

Strontium Orthosilicate Using High Surface Area Mesostructures Silica. In: CIMTEC 

2010 - 12th International Ceramics Congress, 6-11 de junho de 2010, Montecatini 

Terme, Itália. 

- F. M. Vichi, J. L. Soares; Nanofibras de Sr2SiO4 Obtidos Pelo Método do Sal 

Fundido. In: 33ª Reunião Anual da Sociedade Brasileira de Química, 2010, Águas de 

Lindóia. Livro de Resumos, 2010. 

- F. M. Vichi, L. P. Santana, J. L. Soares; Síntese e Caracterização de CdSiO3 com 

Baixo Consumo de Energia pelo Método do Sal Fundido. In: 33ª Reunião Anual da 

Sociedade Brasileira de Química, 2010, Águas de Lindóia. Livro de Resumos, 2010. 

 


</field>
	</doc>
</add>