<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15007</field>
		<field name="filename">21397_Ribeiro_2009.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE NOVA DE LISBOA 

Faculdade de Ciências e Tecnologia 

Departamento de Ciências da Terra 

 

 

 

APLICAÇÃO DE SENSORES DE FIBRAS ÓPTICAS À OBSERVAÇÃO DO 

COMPORTAMENTO DE OBRAS GEOTÉCNICAS 

 

 

 

Por 

Ana Maria dos Santos Ribeiro 

 

Dissertação apresentada à Faculdade de Ciências e 

Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa para a 

obtenção do grau de Mestre em Engenharia 

Geológica (Geotecnia) 

 

Orientador: Doutor A. Silva Gomes 

Co-orientadora: Doutora A. Paula da Silva 

 

Monte da Caparica 

2009 



 

I 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“O futuro não pode ser previsto, mas pode 

ser inventado. É a nossa habilidade de inventar 

o futuro que nos dá esperança para fazer de 

nós o que somos.” Dennis Gabo, prémio Nobel 

de Física em 1971. 

 



 

II 

Agradecimentos 

Esta dissertação não representa apenas o resultado de extensas horas de estudo, 

reflexão e trabalho durante as diversas etapas que a constituem. É igualmente o 

culminar de um objectivo académico a que me propus e que não seria possível sem a 

ajuda de um número considerável de pessoas, a quem gostaria de agradecer: 

? Ao Professor António Silva Gomes pela amizade, orientação, revisão e crítica. 

O seu contínuo apoio, orientação e motivação ao longo deste trabalho, foram 

uma inspiração e motivação para esta tese; 

? À Professora Ana Paula da Silva pela amizade e incentivo na concretização 

deste trabalho. 

? Ao Doutor Daniele Inaudi, da SMARTEC, pela disponibilidade e colaboração; 

? Ao Eng.º Paulo Silveira, Eng.º Almeida Garrett e Eng.º João António Amante do 

Laboratório de Engenharia Civil e ao Eng.º Diogo Esteves da Tecnilab pelo 

apoio e esclarecimentos ao longo deste trabalho; 

? A todos os professores e funcionários do DCT, em particular ao Professor 

Pedro Lamas pelo constante incentivo e ao Professor Alcino Rodrigues de 

Carvalho; 

? Aos funcionários da Biblioteca que me acompanharam ao longo do curso e de 

quem sempre recebi simpatia e amizade; 

? Aos meus pais e irmã por todo o amor, carinho e dedicação com que sempre 

me apoiaram e por todos os esforços que permitiram concretizar mais esta 

etapa; 

? Ao Tiago, Catarina, Daniel, Zé, Antunes, Filipe, Ramos, Telma, Paulo, 

Elisabete, Nuno e todos os colegas e amigos da faculdade e da biblioteca que 

conheci ao longo do curso e de quem sempre recebi apoio, simpatia e 

amizade; 

? A todos os meus amigos e familiares, que de uma forma ou de outra, 

contribuíram para tornar possível a execução deste trabalho. 

A todos o meu mais profundo e sentido agradecimento. 



 

III 

Resumo 

As obras geotécnicas, tais como barragens, túneis, taludes, etc., assumem uma 

grande importância para a sociedade. A garantia da segurança, da funcionalidade e da 

durabilidade deste tipo de obras implica projectos adequados, a utilização de métodos 

de controlo de qualidade durante a fase de construção, bem como uma manutenção 

efectiva durante a fase de serviço. 

A observação das estruturas em geral e das obras geotécnicas em particular, tem 

vindo a adquirir uma importância crescente nas várias fases na vida das obras 

(projecto, construção, ensaio de carga – quando for o caso – fase de serviço e fase de 

abandono ou demolição). 

O desenvolvimento das tecnologias associadas às fibras ópticas permitiu que, através 

da propagação da luz, grandes quantidades de dados fossem transmitidas em 

simultâneo. As múltiplas vantagens que as fibras exibem, quando comparadas com os 

sistemas de transmissão de dados tradicionais (cabos de cobre), rapidamente 

mostraram um elevado interesse industrial. No âmbito da transmissão dos dados, 

através de fibras ópticas, a minimização das perturbações que possam afectar a 

propagação da luz é essencial. No entanto, se for possível correlacionar perturbações 

com variações de grandezas físicas, as fibras podem ser utilizadas como sensores. A 

normalização de processos de fabrico, associada ao enorme incremento das 

utilizações das fibras ópticas, criou as condições para que fosse possível fabricar 

sensores de fibra óptica a custos aceitáveis. 

As utilizações de sensores de fibra óptica na observação do comportamento de obras 

geotécnicas revelaram-se uma opção válida, com várias vantagens relativamente aos 

sensores convencionais. A possibilidade de medições contínuas ao longo da estrutura 

é um exemplo da valência destes sensores. 

A presente dissertação tem como objectivo descrever os principais sensores de fibra 

óptica aplicáveis à observação do comportamento de obras geotécnicas e relatar 

casos de estudo em que os mesmos foram aplicados. 

 

Palavras-chave: geotecnia, observação, sensores de fibra óptica. 



 

IV 

Abstract 

Geotechnical works such as dams, tunnels, slopes, etc., assume great importance for 

society. The guarantee of safety, performance and durability of this type of works 

requires appropriate projects, the use of methods of quality control during the 

construction phase, and an effective maintenance during their use. 

Observation of structures in general and of geotechnical works in particular, has been 

acquiring an increasing importance in the various stages in the works life (design, 

construction, load testing - if applicable - service stage and abandonment or demolition 

phase). 

The development of technologies associated with optical fibers allowed, through the 

propagation of light, large amounts of data to be transmitted simultaneously. The 

multiple benefits that fibers exhibit when compared with traditional data transmission 

systems (copper wires), quickly showed a high industrial interest. In the context of data 

transmission through optical fibers, the minimization of disturbances that may affect the 

propagation of light is essential. However, if one can correlate disturbances with 

physical quantities changes, fiber can be also used as sensors. Standardization of 

manufacturing processes associated with the huge increase in fiber optics use, has 

created the conditions for it to be possible to produce fiber optic sensors at an 

acceptable cost. 

Using fiber optic sensors in monitoring the behavior of geotechnical works proved to be 

a valid option, with several advantages upon the conventional sensors. The possibility 

of continuous measurements along the structure is an example of these sensors 

valency. 

This dissertation aims to describe the main fiber optic sensors for the observation of 

geotechnical works behavior and to report case studies in which they were applied. 

 

Keywords: geotechnics, observation, optical fiber sensors. 



 

V 

Índice 

Agradecimentos ............................................................................................................ II 

Resumo ....................................................................................................................... III 

Abstract ....................................................................................................................... IV 

Índice ............................................................................................................................ V 

Índice de Figuras ........................................................................................................ VII 

1. Introdução .............................................................................................................. 1 

2. Breve História do Desenvolvimento das Fibras Ópticas ......................................... 3 

3. Fibras Ópticas como Meio de Transporte de Sinal ................................................. 9 

3.1. Noção Teórica .............................................................................................. 12 

4. Sensores de Fibra Óptica .................................................................................... 23 

4.1. Estado da Arte .............................................................................................. 23 

4.2. Noção de um Sensor de Fibra Óptica ........................................................... 25 

4.3. Classificação de Sensores de Fibra Óptica................................................... 27 

4.3.1. Com base na medição ........................................................................... 28 

4.3.2. Com base na modulação ....................................................................... 30 

4.3.3. Com base a localização dos pontos de medida ..................................... 45 

4.4. Sensores mais utilizados em obras geotécnicas ........................................... 48 

4.4.1. Sensores de fibra óptica utilizando redes de Bragg ............................... 49 

4.4.2. Sensores de fibra óptica distribuídos: efeito de Raman e Brillouin ......... 57 

4.4.3.  Interferómetro Fabry-Perot .................................................................... 61 

4.4.5. Microdobragem ...................................................................................... 64 

5. Instrumentação de Obras Geotécnicas ................................................................ 67 

5.1. Barragens ..................................................................................................... 70 

5.2. Túneis ........................................................................................................... 72 

5.3. Taludes ......................................................................................................... 75 



 

VI 

6. Aplicação de Sensores de Fibra Óptica a Obras Geotécnicas ............................. 79 

6.1. Casos de obras geotécnicas ............................................................................ 82 

6.1.1. Barragens .............................................................................................. 82 

6.1.2. Túneis.................................................................................................... 86 

6.1.3. Taludes .................................................................................................. 89 

6.2. Outros casos ................................................................................................ 93 

6.2.2. Infra-estruturas Ferroviárias ................................................................... 93 

6.2.3. Pontes ................................................................................................... 96 

6.2.6. Oleodutos .............................................................................................. 98 

7. Perspectivas ...................................................................................................... 101 

7.1. Medição de deformações ao longo de galerias enterradas com circulação de 

produtos agressivos .............................................................................................. 101 

7.2. Medição de movimentos de juntas e de extensões ao longo de galerias de 

barragens .............................................................................................................. 104 

7.3. Medição de movimentos de juntas e de fissuras nos paramentos de 

montantes de barragens ....................................................................................... 106 

8. Considerações finais ......................................................................................... 109 

Referências Bibliográficas ........................................................................................ 111 

Glossário .................................................................................................................. 117 

 



 

VII 

Índice de Figuras 

Figura 2.1 - Experiência de John Tyndall (adaptado de Goff e Hansen, 2002). ........................... 3 

Figura 3.1 - Elementos de uma ligação por fibra óptica (ISCTE, s.d.). ......................................... 9 

Figura 3.2 – Fibras ópticas em escala real (Narbonneau, 2008). ............................................... 12 

Figura 3.3 – Constituição de uma fibra óptica (Duque, s. d.). ..................................................... 12 

Figura 3.4 - Propagação do feixe luminoso (adaptado de Sanguanpong, 2000). ...................... 13 

Figura 3.5 - Lei de Snell – Descartes (ISCTE, s. d.). .................................................................. 15 

Figura 3.6 – Esquematização da radiação incidente transmitida pela fibra (ISCTE, s. d.)......... 16 

Figura 3.7 - Representação Esquemática das Fibra Multimodais e Propagação dos Respectivos 

Feixes Luminosos (adaptado de Moreira, 2005) ................................................................. 17 

Figura 3.8 – Representação Esquemática de uma Fibra Monomodal e da Propagação do Feixe 

Luminoso (adaptado de Moreira, 2005). ............................................................................. 18 

Figura 4.1 - Circuito analógico. ................................................................................................... 29 

Figura 4.2 - Circuito digital. ......................................................................................................... 29 

Figura 4.3 - Sensores de fibra óptica baseada na intensidade e abertura numérica (adaptado de 

Gholamzadeh e Nabovati, 2008). ........................................................................................ 30 

Figura 4.4 - Sensor baseado na microdobragem (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). ................ 31 

Figura 4.5 – Sensor de fibra óptica com base na reflexão (adaptado de Gholamzadeh e 

Nabovati, 2008). .................................................................................................................. 32 

Figura 4.6 - Sensor de fibra óptica acoplamento de luz evanescente (adaptado de 

Gholamzadeh e Nabovati, 2008). ........................................................................................ 33 

Figura 4.7 – Sensor de fibra óptica utilizando um corpo negro (adaptado de Yu, 2002). .......... 34 

Figura 4.8 - Estrutura típica de um sensor óptico de temperatura, baseado na absorção de 

cristais semicondutores (adaptado de Bortoni et al., 2007). ............................................... 35 

Figura 4.9 - Dois tipos de sensores de fibra óptica baseados na fluorescência mais utilizados 

(adaptado de Yu, 2002). ...................................................................................................... 35 

Figura 4.10 - Ondas de interferência construtiva e destrutiva. ................................................... 39 

Figura 4.11 - Franjas (PASCAL, 1990). ...................................................................................... 39 

Figura 4.12 - Interferómetro de Michelson (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). ..... 41 

Figura 4.13 – Modelo de interferência produzido com um interferómetro de Michelson 

(Wikipédia s. d.). .................................................................................................................. 41 

Figura 4.14 - Interferómetro Mach-Zehnder (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). ... 42 

Figura 4.15 – Interferómetro de Sagnac (adaprado de Wikipédia, s. d.). ................................... 44 

Figura 4.16 - Interferómetro Fabry-Perot (adaptado de PASCAL, 1990). .................................. 45 

Figura 4.17 - Métodos de multiplexagem por divisão de tempo podem ser utilizados em 

combinação com sensores de microdobragem de fibra óptica para localizar a ocorrência 

de alterações do estado de tensão em juntas de ligação localizadas ao longo de um 

oleoduto (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). .................................................. 46 

Figura 4.18 – Definição de uma rede de Bragg numa fibra óptica (adaptado de Yu, 2002). ..... 49 



 

VIII 

Figura 4.19 – Representação esquemática de uma rede de Bragg em fibra óptica (adaptado de 

Doyle, 2003). ....................................................................................................................... 50 

Figura 4.20 – Fixação directa de FGB (adaptado de Inaudi et al, 2004). ................................... 52 

Figura 4.21 – Fixação indirecta de FGB (adaptado de Inaudi et al, 2004). ................................ 52 

Figura 4.22 - Esquematização, equipamento e operação do princípio do comprimento de onda 

por multiplexagem (adaptado de Doyle, 2003). .................................................................. 55 

Figura 4.23 - Sistema de divisão de multiplexagem por tempo. a) fonte de luz; b) acoplador; c) 

detector; d) fibra óptica; e) FBG (adaptado de Doyle, 2003). ............................................. 56 

Figura 4.24 - Representação esquemática do espectro da luz difundida a partir de uma única 

onda do sinal de propagação em fibras ópticas (adaptado de Glisic e Inaudi, 2006). ....... 57 

Figura 4.25 - Medição distribuída (adaptado de Inaudi, 2009). .................................................. 60 

Figura 4.26 – Pormenor do Interferómetro Fabry-Perot (adaptado de Frazão et al., 2007). ...... 61 

Figura 4.27 – Interferómetro de Fabry-Perot (adaptado de Inaudi, 2009). ................................. 62 

Figura 4.28 – Interferómetro Fabry–Perot para a medição de extensões (adaptado de Inaudi, 

2009). .................................................................................................................................. 62 

Figura 4.29 – Interferómetro Fabry–Perot para a medição de temperatura (adaptado de 

Inaudi, 2009). ....................................................................................................................... 63 

Figura 4.30 - Interferómetro Fabry–Perot para a medição de pressão....................................... 63 

Figura 4.31 - Interferómetro Fabry–Perot para medição de deslocamento. ............................... 64 

Figura 4.32 – Microdobragem (adaptado de Brunner, 2004). ..................................................... 65 

Figura 6.1 – Instalação de fibras ópticas (adaptado de Johansson e Sjödahl, 2004). ............... 84 

Figura 6.2 – Localização das fibras ópticas na barragem de Lövön (adaptado de Johansson e 

Sjödahl, 2004). .................................................................................................................... 84 

Figura 6.3 - Temperatura estimada na parte saturada da barragem de El 273.8m de 276m, em 

1999 (linhas sólidas) e em 2004 (ponto marcadores). As medições indicam infiltração 

concentrada em 0/028 (adaptado de Johansson e Sjödahl, 2004). ................................... 85 

Figura 6.4 – Perfil do túnel de Shimakawahara (adaptado de Inaudi et al, 2004). ..................... 87 

Figura 6.5 – Configuração dos sensores (adaptado de Inaudi et al, 2004). ............................... 87 

Figura 6.6 – Ligação dos sensores (adaptado de Inaudi et al., 2004). ....................................... 88 

Figura 6.7 – Caixa de protecção (Inaudi et al, 2004). ................................................................. 88 

Figura 6.8 – Fim da protecção do sensor (Inaudi et al., 2004). .................................................. 88 

Figura 6.9 – Modelo de estudo de deslizamentos de terrenos e assentamentos (adaptado de 

Inaudi, 2009). ....................................................................................................................... 89 

Figura 6.10 – Gráfico comparativo dos resultados do sistema DTSS e sensor pontual (adaptado 

de Farhadiroushan et al., s. d.). .......................................................................................... 90 

Figura 6.11 – Indução da tensão aplicada para o teste (adaptado de Farhadiroushan et 

al., s. d.). .............................................................................................................................. 91 

Figura 6.12 – Ensaio de deslizamento e de subsidência induzidos (adaptado de 

Farhadiroushan et al., s. d.). ............................................................................................... 92 

file:///C:\Users\Ana\Desktop\Versao_Final%5b1%5d.doc%23_Toc229476573
file:///C:\Users\Ana\Desktop\Versao_Final%5b1%5d.doc%23_Toc229476573


 

IX 

Figura 6.13 – Resultado das medições através de DTSS para deslizamento e subsidência de 

terras (adaptado de Farhadiroushan et al., s. d.). ............................................................... 92 

Figura 6.14 – Posição do sensor de fibra óptico no carril (adaptado de Sensornet, s. d.). ........ 94 

Figura 6.15 – Travessa de madeira que substitui um de betão (adaptado de Sensornet, s. d.).94 

Figura 6.16 – Tensões capturadas pelo DTSS (adaptado de Sensornet, s. d.). ........................ 95 

Figura 6.17 – Ponte Versoix, vista geral e colocação dos sensores numa secção transversal 

típica (adaptado de Bergmeister et al., s. d.). ..................................................................... 97 

Figura 6.18 – Deslocamentos verticais calculados a partir da curvatura das medições de SOFO 

comparando com os extensómetros (adaptado de Bergmeister et al., s. d.). .................... 98 

Figura 6.19 – Mapa da instalação do cabo DTS para o teste de detecção de fugas de gás 

(adaptado de Sensornet, s. d.). ........................................................................................... 99 

Figura 6.20 - Estrutura feita para a instalação dos cabos de DTS á volta do oleoduto (adaptado 

de Sensornet, s. d.). .......................................................................................................... 100 

Figura 6.21 – Variação de temperatura no oleoduto com o tempo, devido à fuga exibida 

(adaptado de Sensornet, s. d.). ......................................................................................... 100 

Figura 7.1 - “Cratera” gerada no pavimento após o aluimento de terras originada pela rotura do 

hasteal direito do Caneiro (fotografia tirada pelo jornal Expresso em Novembro de 2003, 

logo após o acidente). ....................................................................................................... 102 

Figura 7.2 – Esquematização de sensores de fibras ópticas num túnel................................... 103 

Figura 7.3 – Barragem de Varosa (INAG, s. d.). ....................................................................... 104 

Figura 7.4 – Galeria da barragem (adaptado de INAG, s. d.). .................................................. 105 

Figura 7.5 – Barragem do Alto Lindoso (INAG, s. d.). .............................................................. 106 

Figura 7.6 – Vista do paramento montante da barragem Alto Lindoso com os cabos de 

sensores de fibra óptica distribuídos para a medição de extensões nas juntas e nas 

fissuras (adaptado de INAG, s. d.). ................................................................................... 107 

Figura 7.7 – Barragem de Paradela (INAG, s. d.). .................................................................... 107 

Figura 7.8 - Vista do paramento montante da barragem de Paradela com os cabos de sensores 

de fibra óptica distribuídos para a medição de extensões instalados (adaptado de INAG, s. 

d.)....................................................................................................................................... 108 

 

 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

1 

1. Introdução 

A presente dissertação enquadra-se no Mestrado em Engenharia Geológica 

(Geotecnia), da Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa 

e pretende dar a conhecer as aplicações de sensores de fibra óptica na observação do 

comportamento de obras. 

A escolha do tema desta dissertação teve origem na reduzida informação existente em 

Portugal sobre o mesmo. Este estudo pretende assim contribuir para a divulgação, no 

país, desta nova tecnologia, fomentando a comparação das soluções convencionais 

com as que resultem da aplicação dos sensores de fibra óptica, em termos da relação 

benefício/custo, sem descurar, por um lado, a necessidade de inovar e, por outro, a 

experiência acumulada e comprovada dos sensores convencionais. 

Para a elaboração do trabalho, que abrange aspectos de índole teórica e 

apresentação de aplicações, foram consultadas inúmeras fontes bibliográficas, 

nomeadamente publicadas por especialistas de renome mundial, que, dado o carácter 

do tema se revelaram indispensáveis para uma apresentação minimamente suportada 

desta tecnologia. 

Apesar do relativamente escasso período de tempo que decorreu desde as suas 

primeiras aplicações, a utilização de sensores de fibra óptica é já uma realidade em 

vários países. Em Portugal, embora se assista ainda a algumas reservas, que se 

podem considerar naturais face à existência de uma experiência consolidada e 

geralmente bem sucedida com a aplicação dos sensores convencionais, já foram 

aplicados sensores de fibra óptica em algumas estruturas, iniciando-se assim uma 

“abertura” para a sua introdução na observação de obras geotécnicas. 

Atendendo ao exposto, a presente dissertação tem como principal objectivo resumir o 

estado da arte dos sensores de fibra óptica em obras geotécnicas e estabelecer o 

“diálogo” possível entre uma ciência complexa (a optoelectrónica) e a ciência que 

interessa essencialmente ao “utilizador” dos sensores, nomeadamente no âmbito da 

observação das obras geotécnicas. Na parte final da dissertação são descritos alguns 

casos de obra onde estes sensores foram aplicados com sucesso. 

Os temas abordados no presente trabalho foram organizados em 8 capítulos: 

No presente capítulo tem como objectivo, na sequência do enquadramento genérico 

da dissertação, a apresentação da estrutura do trabalho. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

2 

No segundo capítulo apresenta-se uma breve história do desenvolvimento das fibras 

ópticas e a evolução dos sensores de fibra óptica, desde o início da transmissão 

guiada até ao enorme progresso registado na indústria electrónica que permitiu a 

disponibilização de equipamentos de grande sensibilidade capazes de detectar ínfimas 

variações nas propriedades físicas da fibra óptica quando submetida a pequenas 

perturbações. 

O terceiro capítulo descreve a transmissão de dados através de fibras ópticas, 

demonstrando, através de leis da geometria óptica, como esta transmissão se 

processa através da propagação de luz. 

No quarto capítulo é feita uma revisão do estado da arte dos sensores de fibra óptica: 

tipo de sensores, princípios de funcionamento e, ainda, sensores mais utilizados em 

obras geotécnicas. 

O capítulo cinco aborda a importância da observação de obras geotécnicas na fase de 

construção, ensaio de carga e na fase de serviço. Inclui uma breve descrição da 

observação de obras geotécnicas, nomeadamente barragens, túneis e taludes. 

No capítulo seis mencionam-se casos em Portugal em que os sensores de fibra óptica 

foram utilizados e são descritos casos de obra em que foram utilizados sensores de 

fibra óptica na sua instrumentação. 

O capítulo sete apresenta perspectivas de possíveis utilizações dos sensores de fibra 

óptica, até hoje impossíveis com os sensores convencionais. 

Por fim, o oitavo capítulo apresenta as principais considerações que resultam da 

dissertação e da consulta bibliográfica. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

3 

2. Breve História do Desenvolvimento das Fibras 

Ópticas 

Os primeiros sistemas de comunicação óptica remontam a 1790, quando o francês 

Claude Chappe
1
 inventou o telégrafo óptico, embora a primeira investigação acerca da 

transmissão guiada de luz date de 1870, quando John Tyndall
2
 realizou uma 

experiência utilizando um jacto de água que fluiu a partir de um recipiente para outro e 

um feixe de luz. A luz
3
, por reflexões internas sucessivas seguiu um caminho 

específico, sendo assim demonstrada a possibilidade de transmissão da luz guiada 

(Goff e Hansen, 2002). 

 

Figura 2.1 - Experiência de John Tyndall (adaptado de Goff e Hansen, 2002). 

Esta simples experiência, ilustrada na figura 2.1, marcou a primeira investigação sobre 

a transmissão da luz guiada, podendo-se observar que a luz seguiu um caminho em 

ziguezague no interior do percurso curvo de um jacto da água. 

                                                

1
 Claude Chappe (1763 - 1805) - abade, engenheiro e inventor francês, criador do primeiro sistema óptico 

de comunicação. 

2
 John Tyndall (1820 - 1893) - físico inglês que demonstrou a difusão da luz através das suspensões 

coloidais. 

3
 Todos os termos em itálico encontram-se definidos no glossário apresentado em anexo. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

4 

Em 1880 Alexander Graham Bell
4
 desenvolveu um sistema de transmissão óptica de 

voz, o Fotofen, utilizando o espaço livre de luz para transportar a voz humana até 200 

metros. O sistema convertia sinais de voz em sinais ópticos, utilizando a luz do sol e 

lentes montadas num receptor que vibrava por efeito das ondas sonoras (Goff e 

Hansen, 2002). 

No entanto, o telefone, o seu invento primário, revelou-se, para a época, mais 

exequível, tendo-se desenvolvido a um nível quase industrial, ao contrário do Fotofen 

que, apesar de ter constituído uma notável invenção, não foi objecto de aplicações 

industriais. 

Muito mais tarde, em 1950, registou-se um enorme progresso nas tecnologias de fibra 

óptica com o desenvolvimento de instrumentos que transmitiam imagens a partir do 

interior de corpos (endoscópicos). Este tipo de dispositivo, inicialmente desenvolvido 

por Brian O'Brien
5
, utilizou a primeira fibra óptica toda em vidro; no entanto, devido à 

grande perda de sinal as distâncias de transmissão eram limitadas (Goff e Hansen, 

2002). 

Este problema levou a que, em 1954, Van Heel
6
 desenvolvesse uma fibra óptica que 

incluía um revestimento, com um nível de refracção mais baixo do que o da fibra, 

impedindo a saída do sinal para fora desta, obrigando, por isso, a que os feixes 

luminosos se mantivessem no interior da fibra. Após seis anos de desenvolvimento, foi 

fabricada uma fibra óptica com uma perda de um decibel por metro, valor aceitável 

para uso médico, mas ainda demasiado elevado para o domínio das comunicações 

(Goff e Hansen, 2002). 

Em 1957, Gordon Gould
7
 fomentou a ideia de fazer percorrer um raio laser

8
 através de 

uma fibra óptica. Em 1962 foi criado pela primeira vez o raio laser semicondutor, 

actualmente o mais utilizado no domínio da óptica. Devido a sua alta capacidade de 

frequência de modulação, depressa se apercebeu a importância do raio laser como 

um meio de transporte de informação. Como o raio laser não é ajustado para 

                                                
4
 Alexander Graham Bell (1847 - 1922) - cientista e inventor escocês, inventou o telefone e fundou a 

companhia telefónica Bell. 

5
 Brian O'Brien (1898 – 1992) – cientista americano  

6
 Van Heel (1899 – 1966) – físico holandês que estudou o problema das perdas da luz através das fibras 

ópticas, desenvolvendo o revestimento para a fibra de vidro. 

7
 Gordon Gould (1920 - 2005) - físico americano inventor do laser. 

8
 Acrónimo em inglês significa Light Amplification by Stimulated Emission of Radiation, ou seja, 

Amplificação da Luz por Emissão Estimulada de Radiação. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

5 

transmissão através do ar livre, por ser afectado pelas variações das condições 

ambientais, a fibra óptica surgiu, em 1966, como alternativa, revelando-se um meio de 

transmissão conveniente. No entanto, para ser viável a fibra óptica teria de ser 

composta por vidro puro, de forma a não haver perdas devido a impurezas do material 

(Goff e Hansen, 2002). 

Da pesquisa intensiva, conduzida por vários cientistas, para a purificação do vidro, 

resultou, no Verão de 1970, a obtenção, por Robert Maurer
9
, Donald Keck

10
 e Peter 

Schultz
11

, de uma fibra óptica do vidro mais puro até então fabricado, utilizando sílica 

fundida a um alto ponto de fusão. Essa fibra possuía um baixo índice de refracção, 

exibindo uma atenuação inferior a 20 decibéis por quilómetro, considerado como 

constituindo o limiar para tornar uma fibra óptica numa tecnologia viável, capaz de 

transportar 65 000 vezes mais informação do que um fio de cobre. Dois anos depois 

os mesmos cientistas inventaram a fibra óptica multimodal, capaz de suportar mais do 

que uma onda de luz, com uma perda de 4 decibéis por quilómetro (Goff e Hansen, 

2002). 

Em Abril de 1977, a General Telephone and Electronics ensaiou e implementou, na 

Califórnia, a primeira linha de telefone através de um sistema de fibra óptica. 

Imediatamente no mês seguinte, a companhia Bell cobriu a zona da baixa da cidade 

de Chicago com um sistema idêntico. Actualmente, mais de 80 por cento do trânsito 

mundial de voz e dados de longa distância, é assegurado por cabos de fibra óptica 

(Goff e Hansen, 2002). 

O desenvolvimento da fonte emissora e do receptor da fibra óptica foi, inicialmente, 

lento, tendo mesmo sido utilizadas tecnologias desenvolvidas por outras razões. A 

primeira fonte emissora para fibra óptica foi conseguida através do indicador visível 

LED
12

, desenvolvidas em 1976, devido à crescente exigência de maior velocidade de 

comutação e de comprimentos de onda mais apropriados e maior qualidade de 

produção (Goff e Hansen, 2002). 

A fibra óptica constitui um avanço tecnológico extraordinário que contribuiu para o 

desenvolvimento das telecomunicações em todo o mundo. De facto, e a título de 

                                                
9
 Robert Maurer (1924 - ) físico americano que liderou a invenção da fibra óptica usada actualmente. 

10
 Donald Keck ( 1941 - ) co-inventor da fibra óptica usada actualmente. 

11
 Peter Schultz - (1942 - ) co-inventor da fibra óptica usada actualmente. 

12
 LED - acrónimo em inglês para Light Emitting Diode, ou Diodo Emissor de Luz. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

6 

exemplo, num par de cabos de fibra óptica podem ser transmitidas mais de um milhão 

de mensagens simultâneas. A transmissão por fibras ópticas foi introduzida na rede de 

telecomunicações portuguesas em 1983. 

Os primeiros sensores ópticos para aplicações em instrumentação eram constituídos 

por uma vasta gama de mecanismos bastante delicados que exigiam um alinhamento 

óptico perfeito para que a transmissão de dados fosse possível. Acontece, no entanto, 

que esse alinhamento era susceptível de ser alterado devido às próprias perturbações 

que se pretendiam medir, uma vez que, ao mínimo deslocamento do sensor, a 

transmissão das leituras era interrompida. Esta característica conferia a este sistema 

um baixo grau de fiabilidade. Pelo contrário, e atendendo a que a transmissão através 

das fibras ópticas não depende do seu alinhamento óptico (como provou Tyndall na 

sua experiência), a sua utilização tornou possíveis ligações fiáveis entre vários 

instrumentos ópticos, eliminando os problemas associados à perturbação do 

alinhamento e possibilitando a medição de grandezas à distância (Ribeiro, 1996). 

Os primeiros sensores de fibra óptica, que se consideram como o início da 

instrumentação, foram os giroscópios, mostrando através de experiências que a gama 

de grandezas físicas que poderiam ser medidas com sensores de fibra óptica era 

vasta. Nos primeiros tempos, previam-se vários tipos de aplicações para esta 

tecnologia, designadamente no âmbito de sensores industriais. No entanto, o elevado 

custo dos sensores restringiu as aplicações a um reduzido número de indústrias a que 

correspondiam as áreas mais importantes de monitorização, tais como a 

instrumentação em medicina, em sistemas de defesa e em aeronáutica. 

Posteriormente, as aplicações estenderam-se à monitorização ambiental e, mais 

recentemente, à instrumentação em engenharia civil. Às aplicações aos sistemas de 

telecomunicações devem-se, no entanto, os maiores avanços no desenvolvimento das 

fibras e dos sensores ópticos. Actualmente, com a expansão da rede de 

comunicações a nível mundial, há uma maior disponibilidade de componentes ópticos 

e electrónicos que associam elevada qualidade a custos razoáveis (Ribeiro, 1996). 

Nos últimos anos a indústria electrónica disponibilizou equipamentos de grande 

sensibilidade capazes de detectar ínfimas variações nas propriedades físicas da fibra 

óptica quando submetida a pequenas alterações, tornando possível medir, entre 

outras grandezas, deformações, temperaturas, deslocamentos, extensões, pressões, 

acelerações (Ribeiro, 1996). Por outro lado, os sensores de fibra óptica são uma 

opção cada vez mais válida para estruturas cuja monitorização tem de ser realizada 

em tempo real envolvendo, por vezes, grandes distâncias, o que o desenvolvimento de 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

7 

técnicas de medição óptica a partir dos anos 70 e de fibras ópticas com baixas perdas 

e alta qualidade para uso em telecomunicações viabilizou. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

8 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

9 

3. Fibras Ópticas como Meio de Transporte de Sinal 

O transporte de sinais utilizando fibras ópticas faz-se através de um circuito óptico, 

constituído por elementos ligados por fibras ópticas. 

Na figura 3.1 representa-se um esquema típico da transmissão de sinais por fibra 

óptica. 

 

 

Figura 3.1 - Elementos de uma ligação por fibra óptica (ISCTE, s.d.). 

 

 

O emissor (fotoemissor) que converte sinais eléctricos em sinais luminosos, um cabo 

que proteja mecânica e ambientalmente as fibras ópticas contidas no seu interior e um 

receptor são os elementos mais importantes de um circuito óptico, podendo existir 

componentes adicionais, nomeadamente o regenerador e o amplificador (Moreira, 

2005). 

A luz, na forma como a conhecemos, é uma gama de comprimentos de onda a que o 

olho humano é sensível. Trata-se de uma radiação electromagnética pulsante ou, num 

sentido mais lato, de qualquer radiação electromagnética que se situe entre as 

radiações infravermelhas e as radiações ultravioletas. As três grandezas físicas 

http://pt.wikipedia.org/wiki/Eletricidade


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

10 

básicas da luz (e de toda a radiação electromagnética) são: a amplitude, a frequência 

e a polarização. Um feixe luminoso é a visualização da trajectória da luz em 

determinado espaço, que indica de onde a luz sai (emissor) e para onde ela se dirige 

(detector). O feixe procura o caminho mais favorável á sua propagação, o que permite 

a manipulação, através de dispositivos, da trajectória pretendida. 

A fibra óptica é um longo e fino fio de vidro, muito puro, que tem aproximadamente o 

diâmetro de um cabelo humano, possuindo duas camadas, o núcleo e bainha, com 

índices de refracção diferentes, o que permite a transmissão do feixe luminoso através 

de reflexões consecutivas ao longo do distanciado percurso entre o emissor e o 

detector, transportando assim a informação. 

Quando a luz absorvida pela bainha não é significativa, o feixe luminoso pode 

percorrer grandes distâncias. No entanto, parte dele degrada-se ao longo da fibra 

devido principalmente a impurezas no vidro. A extensão da degradação do sinal 

luminoso depende da pureza do vidro e do comprimento de onda da luz transmitida. 

A fibra óptica actua como um guia de feixes luminosos. A luz emitida numa das 

extremidades, percorre a fibra até à extremidade oposta onde é descodificada pelo 

receptor. Em certas condições, este percurso pode atingir centenas de quilómetros 

sem necessidade de regeneração do sinal. 

Para assegurar a ligação entre continentes, os cabos de fibra óptica atravessam 

oceanos, o que implica a instalação de cabos com milhares de quilómetros de 

extensão sobre a superfície do fundo do mar, atravessando fossas e contornando 

montanhas submarinas. O primeiro cabo de fibra óptica intercontinental usando 

circuitos digitais, então com capacidade para 40 000 conversas telefónicas 

simultâneas, ficou operacional em 1988. Desde então, a capacidade dos cabos 

aumentou, tendo alguns cabos que atravessam o oceano Atlântico capacidade para 

200 milhões de circuitos telefónicos. 

Embora a fibra óptica possa ser de plástico transparente, de vidro, ou de uma 

combinação destes dois materiais, as fibras utilizadas em aplicações de 

telecomunicações de longa distância são sempre de vidro devido à menor atenuação 

óptica. 

Em curtas distâncias, como no interior de um edifício, a fibra óptica economiza espaço, 

dado que um único cabo de fibra óptica transporta muito mais dados do que vários 

cabos em cobre. Atendendo à sua imunidade a interferências electromagnéticas e 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

11 

devido à sua característica dieléctrica, torna-se uma boa solução para proteger 

comunicações localizadas em ambientes de alta tensão bem como os efeitos de 

tempestades eléctricas. 

O desenvolvimento das fontes luminosas (fotoemissores) e dos receptores luminosos 

(fotodetectores), dispositivos fabricados com materiais semicondutores (Pereira, 

2008), que se processou em paralelo com o desenvolvimento das fibras ópticas, 

potenciou as suas aplicações. 

As fontes devem possuir potência de emissão de luz compatível com os percursos 

entre essas fontes e os receptores, variar o mínimo possível com as condições do 

meio e tornar viável o acoplamento da luz na fibra, através das lentes convergentes ou 

de outros métodos.  

Há dois tipos básicos de fontes luminosas: os diodos emissores de luz (LED) e o diodo 

laser (Ientilucci, 1993). A diferença entre eles é que nos LED's as recombinações são 

espontâneas, enquanto que no diodo laser elas são estimuladas. Uma das técnicas 

usadas no diodo laser para obter essa estimulação consiste na colocação de dois 

espelhos rigorosamente paralelos, de tal forma que ocorra interferência construtiva 

entre ondas sucessivamente construtivas, até que a potência desejada seja atingida e 

o laser atravesse um dos espelhos. 

Os LED's são mais simples, baratos e confiáveis, mas possuem um espectro mais 

largo de luz gerada com uma emissão incoerente, menor eficiência de acoplamento de 

luz na fibra e limitações na velocidade de modulação. Os diodos laser, por sua vez, 

geram uma radiação mais coerente, com espectro mais estreito e feixe mais 

direccionado, com maiores potências. 

A função dos receptores luminosos (fotodetectores) é o de absorver a luz transmitida 

através da fibra e convertê-la em corrente eléctrica para processamento. Os 

fotodetectores aplicados devem ter um alcance igual ou superior ao da luz recebida. A 

conversão de luz em corrente é obtida utilizando a energia do fotão que ao excitar 

electrões da camada de valência de um semicondutor (fotoionização), os liberte 

colocando-os em movimento, o que caracteriza a corrente (Lentilucci, 1993). 

A eficiência de um receptor mede-se verificando a razão entre o sinal e o ruído. Isso 

ocorre porque a potência óptica que é recebida pode ser da ordem dos nanowatts, o 

que torna necessária a amplificação do sinal. Assim, a eficiência de um fotodetector é 

determinante para a amplificação do sinal, sem gerar ruído novo que a prejudique. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

12 

3.1. Noção Teórica 

Uma fibra óptica (figura 3.2) é um filamento, usualmente em vidro, que pode ser 

atravessado por um feixe luminoso, percorrendo-o através de reflexões consecutivas. 

 

Figura 3.2 – Fibras ópticas em escala real (Narbonneau, 2008). 

 

A estrutura de uma fibra óptica (figura 3.3) é cilíndrica, composta por um núcleo, a 

parte central da fibra por onde se dá a propagação da luz até ao seu destino, 

envolvido por uma bainha e por um revestimento. A bainha é o material óptico exterior 

que envolve o núcleo e que reflecte a luz para o seu interior, eliminando ou limitando a 

refracção da luz e protegendo simultaneamente o núcleo. O revestimento é uma 

cobertura de plástico que protege a fibra óptica de influências externas que a possam 

danificar bem como das condições ambientais, especialmente quando agressivas 

(OFSEMTH, s. d.). 

 

Figura 3.3 – Constituição de uma fibra óptica (Duque, s. d.). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

13 

Como o diâmetro da fibra óptica é grande relativamente ao comprimento de onda da 

luz, a propagação dos feixes luminosos obedece às leis da geometria óptica. Estas leis 

utilizam um tratamento simples que ignora a natureza ondulatória da luz, considerando 

a sua propagação segundo raios luminosos que representam a direcção da 

propagação da onda electromagnética (figura 3.4). 

 

Figura 3.4 - Propagação do feixe luminoso (adaptado de Sanguanpong, 2000). 

 

Atendendo a que o índice de refracção do núcleo, n1, é superior ao índice de refracção 

da bainha, n2, a propagação da luz é feita no interior do núcleo, através de múltiplas 

reflexões na fronteira de separação entre o núcleo e a bainha (Lentilucci, 1993),  

O desvio que a luz sofre quando passa de um meio para outro, depende da velocidade 

de propagação da luz nos dois meios. A grandeza física que relaciona as velocidades 

nos dois meios, é o índice de refracção (n), que é definido como sendo a razão entre a 

velocidade da luz num meio (n2) e a velocidade da luz num outro meio (n1) (Hecht, 

1987): 

n = n2 / n1  (3.1) 

 

A reflexão consiste na mudança de direcção da propagação do feixe luminoso, que 

regressa à região de onde ele é oriundo (núcleo), após entrar em contacto com uma 

superfície reflectora (bainha). A reflexão difere da refracção pois nesta verifica-se um 

desvio do feixe luminoso para um outro meio após entrar em contacto com a superfície 

que separa os dois meios (Reinhard, 2000). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

14 

As duas leis de reflexão são as seguintes: 

– o raio incidente, o raio reflectido e a normal à superfície reflectora no ponto 
de incidência são co-planares; 

– o ângulo de incidência é igual ao ângulo de reflexão 

Quando há reflexão dos raios luminosos, o ângulo de incidência do feixe e o ângulo de 

reflexão são, por isso, iguais (Hecht, 1987): 

?i = ?r  (3.2) 

 

Esta lei traduz uma reflexão interna total dos feixes incidentes na fibra óptica. 

A lei da refracção recebeu o nome dos dois cientistas, Snell
13

 e Descartes
14

, que 

apesar de terem trabalhado independentemente, chegaram ao mesmo resultado, que 

relaciona os ângulos de incidência e de refracção. Segundo a Lei de Snell - Descartes 

(figura 3.5) a razão entre o seno do ângulo de incidência (?i) e o seno do ângulo de 

refracção (?t) é constante e igual ao índice de refracção relativo (n) (Hecht, 1987). 

 

sin ?i / sin ?t = n = n2 / n1  (3.3) 

 

sin ?i n1 = sin ?t n2  (3.4) 

 

sin ?i = (sin ?t n2) / n1  (3.5) 

 

Quando n2 &gt; n1, ou seja, quando o segundo meio é mais denso opticamente, a luz 

refractada aproxima-se da normal à superfície; quando n2 &amp;lt;n1, acontece o contrário - a 

luz é desviada em direcção à interface. 

                                                
13

 Snell (1580 – 1626) - matemático e astrónomo holandês, mais conhecido pela lei da refracção agora 

conhecida como a lei de Snell. 

14
 Descartes (1596 - 1650) - filósofo, matemático, cientista e escritor francês. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

15 

 

Figura 3.5 - Lei de Snell – Descartes (ISCTE, s. d.). 

Se o ângulo de incidência for tal que, substituído na Lei de Snell, resulte num valor de 

sin ?c = 1, o que acontece é que a luz é reflectida de novo para o primeiro meio - não 

existe transmissão de luz em (2) (Amorim, 2002). Diz-se que a luz sofre reflexão 

interna total, o que acontece para todos os ângulos de incidência superiores a um 

ângulo crítico, ?c: este ângulo crítico corresponde a um ângulo de refracção de 90°: 

sin ?c = (sin ?t . n2) / n1  (3.6) 

sin ?c = (sin 90º . n2) / n1  (3.7) 

sin ?c = n2 / n1  (3.8) 

Desta forma, o ângulo crítico para uma reflexão interna total pode ser obtido através 

da lei Snell – Descartes (Hecht, 1987). 

A definição de ângulo crítico pode ser utilizada para calcular as dimensões do cone de 

aceitação de luz de uma fibra óptica. A luz incide na interface núcleo – bainha segundo 

um valor máximo ?max, do ângulo de incidência (?i) para qual o raio interno incide 

segundo um ângulo crítico (?c). Os raios que incidam na face de entrada segundo 

ângulos superiores a ?max, atingem a superfície interna da fibra segundo ângulos 

inferiores a ?c. Estes raios são apenas parcialmente reflectidos em cada incidência e 

rapidamente se extinguem. O ângulo de aceitação (?max) é igual ao semi-ângulo do 

cone de aceitação (figura 3.6) da fibra. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

16 

sin ?c = n2 /n1= sin (? / 2 - ?t)  (3.9) 

Logo: 

 n2 / n1 = cos ?t  (3.10) 

ou 

n2 / n1 = (1- sin
2
 ?t)

1/2
  (3.11) 

Utilizando a lei de Snell e reordenando os vários termos obtém-se: 

sin ?max = 1 / n0 (n1
2
 – n2

2
)
1/2

  (3.12) 

Onde n0 é o índice de refracção do ar que é aproximadamente um. A abertura 

numérica (NA), é definida por sin ?max n0, que é dado por: 

NA = (n1
2
-n2

2
)
1/2

  (3.13) 

 

Figura 3.6 – Esquematização da radiação incidente transmitida pela fibra (ISCTE, s. d.). 

 

Os feixes luminosos que encontrem a bainha com um pequeno ângulo são refractados 

do núcleo para a bainha, não transmitindo toda a luz e consequentemente a 

informação por ela transportada. Este problema poderia ser ultrapassado com o 

aumento abertura numérica que, no entanto, provocaria um aumento da dispersão dos 

feixes luminosos, visto que incidiriam com ângulos diferentes e, consequentemente, 

originariam comprimentos e tempos de percurso diferentes para atravessarem a fibra, 

diferentes (Amorim, 2002). 

Numa fibra óptica o índice de refracção depende da dopagem do vidro na fabricação 

da fibra bem como da dimensão do núcleo. O processo de fabrico inicia-se com a 

execução de um núcleo de grande pré-diâmetro, com perfil de índice refractivo 

cuidadosamente controlado. De seguida procede-se ao estiramento da fibra de modo 

a obter uma fibra óptica longa e fina. A dimensão do diâmetro do núcleo permite 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

17 

distinguir, dois tipos de fibras mais comuns: fibra óptica multimodal (figura 3.7) e fibra 

óptica monomodal (figura 3.8) (Gowar, 1993). 

As fibras multimodais possuem um núcleo de maior dimensão (maior do que 10 ?m) o 

que permite a transmissão de centenas de modos de propagação dos feixes 

luminosos através do núcleo, em função do ângulo incidente na fibra. Existem dois 

tipos de fibra óptica multimodal (figura 3.7), a fibra com índice em degrau e a fibra com 

o índice de variação gradual (Moreira, 2005). 

As fibras com índice em degrau possuem um núcleo composto por material 

homogéneo com um índice de refracção constante e sempre superior ao da bainha 

(Bastos, 2004). Cada feixe luminoso, encontrando a bainha com um ângulo diferente, 

percorre o seu próprio caminho, diverso dos restantes feixes, o que significa que, cada 

um deles demora o seu tempo a percorrer a fibra óptica, o que dá origem à dispersão 

intermodal (Moreira, 2005) o que limita a frequência do sinal de entrada, determinando 

a taxa máxima com que a informação pode ser transmitida (Hecht, 1987). 

 

Figura 3.7 - Representação Esquemática das Fibra Multimodais e Propagação dos Respectivos 
Feixes Luminosos (adaptado de Moreira, 2005). 

 

As fibras com índice de variação gradual possuem um núcleo com índices de 

refracção variáveis, sendo mais elevado no centro. Esta variação é obtida através de 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

18 

uma dopagem do núcleo com doses diferentes (Bastos, 2004). Na prática, esta 

dopagem faz com que os feixes percorram caminhos diferentes com velocidades 

diferentes variando parabolicamente quando se aproximam da bainha, não reflectindo 

bruscamente, de que resulta num percurso com curvas suaves. São fibras mais 

complexas mas que apresentam uma menor dispersão pois o baixo ângulo dos feixes 

faz com que este passe mais pela periferia do núcleo do que pelo centro (Hecht, 

1987). Apresentam uma atenuação menor de 1dB/km e uma maior capacidade de 

transmissão de dados relativamente às fibras com índice em degrau (Bastos, 2004). 

Nas fibras ópticas monomodais (figura 3.8) o diâmetro do núcleo é muito pequeno (8 a 

12 ?m), permitindo a propagação de um único feixe luminoso, paralelamente ao eixo 

central, resolvendo assim o problema da dispersão intermodal. Estas fibras possuem 

um índice de refracção no núcleo uniforme, sendo dispositivos de condução de uma 

onda de baixa perda, adequada, por isso, para aplicações que envolvam grandes 

distâncias (Moreira, 2005). O diâmetro da fibra é cerca de dez vezes menor do que o 

comprimento de onda de propagação do feixe luminoso, o que impede a sua 

modelação através da geometria óptica. Estas fibras devem ser analisadas como 

estruturas electromagnéticas através da solução das equações de Maxwell
15

 (Hecht, 

1987). 

 

Figura 3.8 – Representação Esquemática de uma Fibra Monomodal e da Propagação do Feixe 
Luminoso (adaptado de Moreira, 2005). 

 

Existem várias vantagens na utilização das fibras multimodais, relativamente às fibras 

monomodais, sendo a mais importante a maior facilidade em incidir a potência óptica 

na fibra, que advém da sua maior abertura numérica, sendo possível a propagação de 

mais que uma onda simultaneamente (Lima, 2002). A principal desvantagem é a 

                                                
15

 A apresentação deste tipo de equações excede, pela sua natureza, o âmbito do presente trabalho. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

19 

ocorrência de dispersão intermodal, pois, como se referiu, cada modo viaja pela fibra 

com velocidades ligeiramente diferentes, o que significa que os modos que viajam na 

fibra chegam em instantes ligeiramente diferentes ao extremo de recepção da fibra. 

Este efeito, (dispersão intermodal), pode ser atenuado usando um perfil de índice 

gradual no núcleo, o que lhes permite terem uma maior largura de banda (com maior 

capacidade de transmissão) que as fibras de índice em degrau (ISCTE, s. d.). 

Existem propriedades associadas às fibras ópticas que são bastante prejudiciais ao 

funcionamento sistemas de comunicações, nomeadamente a atenuação e a dispersão 

(Costa, s. d.). 

A atenuação (também designada por perda) é um dos parâmetros mais importantes 

pois determina, em grande medida, a distância máxima entre o emissor e o receptor 

pois faz com que haja perdas no sinal transmitido, prejudicando o alcance do feixe 

luminoso. As suas causas são as seguintes (ISCTE, s. d.): 

1- Absorção intrínseca devida aos próprios átomos do material da fibra (absorção na 

região dos infravermelhos e ultravioletas) e extrínseca devida a impurezas no vidro; 

2- Dispersão de Rayleigh
16

 devida a irregularidades a nível microscópico na densidade 

do material o que origina variações no índice de refracção; 

3 - Perdas radioactivas devidas a deformações e microcurvas. 

A dispersão é responsável basicamente por causar uma distorção e alargamento dos 

impulsos transmitidos. A distorção vai causar um alargamento dos sinais ópticos à 

medida que se propagam ao longo da fibra. Se os sinais viajarem através de grandes 

distâncias é possível que interfiram com os seus vizinhos, podendo provocar 

distorções que se traduzem em erros na recepção. Assim, a dispersão determina o 

número de bits de informação que se podem transmitir num dado período de tempo 

(Costa, s. d.). O alargamento podendo ser intermodal ou intramodal, tem como 

consequência o aparecimento da interferência inter-simbólica que vai determinar o 

ritmo binário máximo que a fibra suporta (ISCTE, s. d.). 

A dispersão intramodal resulta do facto de diferentes comprimentos de onda de um 

modo de propagação apresentarem diferentes velocidades de propagação na fibra 

                                                
16

 Rayleigh (1842 – 1919) - Lord Rayleigh trabalhou na teoria de ondas, tornando-se Professor de física 

em Cambridge e foi vencedor do prémio Nobel pela descoberta do gás Árgon. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

20 

óptica. Resulta da contribuição da dispersão do material (devido à variação do índice 

de refracção com o comprimento de onda) e da dispersão do guia (numa fibra 

monomodal apenas 80% da potência óptica está confinada no núcleo, propagando-se 

os restantes 20% na bainha, originando o alargamento do impulso dependendo da 

diferença de índices do perfil do índice de refracção e do raio do núcleo da fibra) 

(Costa, s. d.). 

Segundo Moreira, 2005, no que se refere à transmissão de dados entre o emissor e o 

receptor, a fibra óptica apresenta várias vantagens sobre os sistemas tradicionais 

(cobre), tais como: 

? Baixa perda na transmissão de sinal e grande largura de banda: as fibras ópticas 

têm perdas de transmissão menores e larguras de banda maiores que os fios de 

cobre, o que significa que os sistemas de cabo de fibras ópticas podem percorrer 

grandes distâncias, diminuindo o número de fios e o número de repetidores 

necessários para estes domínios; esta redução de equipamento e de componentes 

diminui o custo do sistema e a sua complexidade; 

? Tamanho e peso reduzidos: o baixo peso e as reduzidas dimensões (espessura de 

um cabelo) das fibras oferecem uma clara vantagem face aos pesados, e “espaçosos” 

cabos de fios nas condutas de cidades densamente povoadas; esta questão também é 

particularmente importante nos aviões, nos satélites e nos navios, onde cabos 

pequenos e leves são claramente vantajosos, e em aplicações militares, em que são 

necessárias grandes quantidades de cabos; 

? Imunidade às interferências electromagnéticas: um aspecto particularmente 

importante das fibras ópticas diz respeito à sua natureza dieléctrica; esta característica 

permite guias de onda ópticas imunes a esse tipo de interferências; 

? Isolamento eléctrico: o facto de as fibras ópticas serem construídas em vidro, que é 

um isolante eléctrico; também as torna particularmente atractivas em meios de risco, 

pois as fibras não originam arcos nem faíscas; 

? Segurança do sinal: ao usar uma fibra óptica, o grau de segurança de dados é 

grande, pois o sinal óptico está bem confinado dentro da guia-de-onda (com as 

eventuais emanações a serem absorvidas pelo revestimento opaco da fibra), o que 

torna as fibras atractivas em aplicações em que a segurança e confidencialidade da 

informação seja importante, como em redes bancárias, de computadores ou de 

sistemas militares, por exemplo; 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

21 

- Abundância de matéria-prima: a principal matéria-prima é o vidro, que é feito a partir 

da areia, abundante e barata; o principal factor de encarecimento da fibra é o processo 

necessário para obter vidro de um elevado grau de pureza; 

- são flexíveis: podendo por isso ser enroladas em torno de carretéis. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

22 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

23 

4. Sensores de Fibra Óptica 

Ao longo das últimas décadas têm havido grandes desenvolvimentos na 

optoelectrónica
17

 e na indústria das comunicações através de fibra óptica. No 

desenvolvimento das fibras ópticas várias pesquisas têm sido efectuadas, visando 

nomeadamente a sua utilização em sistemas de medição (sensores de fibra óptica) 

(Ribeiro, 1996). 

O desempenho das fibras ópticas no domínio das telecomunicações conduziu 

simultaneamente ao desenvolvimento de estudos no domínio da investigação com 

reflexos na indústria e, em consequência, à melhoria das suas características e ao 

aumento exponencial da quantidade produzida. A esse aumento correspondeu uma 

diminuição significativa dos custos (Yu, 2002). 

A diminuição drástica dos custos, associada a características intrínsecas das fibras 

ópticas, tais como a imunidade às interferências electromagnéticas (EMI), a resistência 

a altas temperaturas, a elevada sensibilidade e a robustez em relação ao meio 

envolvente impulsionou o fabrico de sensores de fibra óptica na perspectiva da 

substituição dos sensores tradicionais, designadamente para a medição de 

temperaturas, de deformações, de deslocamentos, de pressões, de acelerações, etc. 

(Gholamzadeh e Nabbovatia, 2008). 

4.1. Estado da Arte 

Actualmente, a tecnologia dos sensores de fibra óptica oferece a possibilidade de, na 

observação de obras geotécnicas, medir diversos parâmetros tais como 

deslocamentos, deformações, pressões, temperaturas, etc., inclusive em locais 

remotos. As vantagens dos sensores de fibra óptica em contraste com os sensores 

convencionais torna-os mais populares em diferentes aplicações, sendo considerados 

como um componente chave na melhoria de processos industriais, em sistemas de 

controlo de qualidade, no apoio a diagnósticos do foro médico, e ainda para prevenir e 

controlar anomalias, o que torna a tecnologia óptica, que ainda está na sua primeira 

                                                
17

 Optoelectrónica – é a área científica que constitui o elo de união entre os sistemas ópticos e os 

sistemas electrónicos. Os componentes optoelectrónicos são aqueles cujo funcionamento está 

directamente relacionado com a propagação da luz. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

24 

infância, um domínio que oferece interessantes perspectivas (Gholamzadeh e 

Nabbovatia, 2008). 

A construção e manutenção das infra-estruturas civis representam, na maior parte dos 

países europeus, entre 10% e 20% do investimento público. Nos países mais 

desenvolvidos, nos quais as infra-estruturas de base estão quase totalmente 

construídas, assistiu-se, especialmente na última década, a uma transferência 

sucessiva dos investimentos na construção de novas infra-estruturas para 

investimentos na manutenção e ampliação da vida das estruturas já existentes. A título 

de exemplo, na área de transportes, com excepção das linhas do comboio de alta 

velocidade, a maior parte das redes, incluindo as rodovias e ferrovias, estão 

concluídas e em serviço. No entanto, o aumento de passageiros e de mercadorias que 

circulam no continente europeu, amplificada pela livre circulação política introduzida 

pela União Europeia, tem vindo a exercer sobre as infra-estruturas um sobre esforço 

que tem conduzido a degradações mais rápidas do que as previstas à data da 

construção. 

Em muitas pontes e túneis construídos há algumas dezenas de anos tem surgido a 

necessidade de reabilitação colocando-se, em muitos casos, a opção de promover 

uma extensão da sua vida útil em prazos que ultrapassam os previstos originalmente. 

Além dos custos directos associados a estas intervenções, a ruptura com o uso normal 

das estruturas provoca transtornos adicionais, incluindo os engarrafamentos e os 

acidentes que transporta mais custos ocultos. As autoridades de gestão das infra-

estruturas civis enfrentam o desafio de manter a rede de transportes em estado 

satisfatório e com pouca perturbação à sua utilização normal utilizando um orçamento 

limitado. Esta tarefa é muito mais complexa do que a da construção de novas 

estruturas. Estruturas de vigilância, são certamente uma das mais poderosas 

ferramentas de gestão e, portanto, ganha importância na comunidade da engenharia 

civil (Inaudi, 2005). 

Nos últimos anos, os sensores de fibra óptica fizeram uma lenta mas significativa 

entrada no domínio dos sensores. Salienta-se que, após uma fase inicial caracterizada 

por uma certa euforia, quando parecia que os sensores de fibra óptica estavam na 

iminência de invadir o mundo da instrumentação, consta-se agora que esta tecnologia 

deve ser usada criteriosamente na sequência da análise comparativa do respectivo 

desempenho com o desempenho dos sensores convencionais de comprovada 

eficácia. O valor adicional dos sensores de fibra óptica pode fundamentar-se numa 

melhoria da qualidade das medições, numa maior fiabilidade, na possibilidade de 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

25 

substituição das medições manuais que necessitam de um operador, na maior 

facilidade de recolha automática, numa mais fácil instalação e manutenção ou ainda 

num custo menor a longo prazo. Os primeiros sucessos de aplicações industriais de 

sensores de fibra óptica em estruturas de engenharia civil demonstram que esta 

tecnologia já está suficientemente madura para um uso rotineiro e que pode, em 

muitos casos, competir com os sensores convencionais (Inaudi, 2005). 

Em Portugal, ainda se assiste a algumas dificuldades na implementação destes 

sensores, o que se atribui, entre outras possíveis razões, à familiarização 

fundamentada no respectivo desempenho ao longo de muitos anos, dos sensores 

convencionais. Apesar disso, foram já instalados sensores de fibra óptica tais como a 

Ponte D. Luís I, no Porto, a Ponte Vila Fria, em Felgueiras, de alvenaria, a Ponte 

Pedonal Circular em Aveiro, a Torre T3001 da “Galp Energia”, em Matosinhos, o túnel 

do Rossio, em Lisboa, que está também instrumentado com sensores de fibra óptica 

para avaliação, a longo prazo e por medição à distância, de convergências em 

determinadas secções (Fibersensing, s. d.). 

4.2. Noção de um Sensor de Fibra Óptica 

As tecnologias associadas ao fabrico e às aplicações das fibras ópticas têm 

progredido, como tem vindo a ser referido, muito rapidamente nos últimos anos. 

Se, no âmbito da transmissão de sinais, as perturbações exteriores devem ser, tanto 

quanto possível, minimizadas, no que se refere aos sensores de fibra óptica a 

resposta às acções exteriores é deliberadamente reforçada, de modo que a 

modificação resultante nas características da radiação óptica possa ser utilizada como 

uma medida dessa acção externa (Gholamzadeh e Nabovatia, 2008). 

Considere-se um conjunto de experiências simples efectuadas com uma fibra óptica 

com um diâmetro com alguma dimensão. Imagine-se essa fibra estendida sobre uma 

estrutura, com um espelho colocado numa das suas extremidades. Ao observar o 

espelho, a olho nu, através fibra, se não existir qualquer perturbação no ambiente 

envolvente, o espelho irá reflectir nitidamente o olho do observador. Mas, se 

registarem perturbações nesse meio, a observação será: 

1. desfocada, se o meio ambiente tiver sofrido uma aumento de temperatura; 

2. apenas se observará parte do espelho  se a fibra tiver sido flectida; 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

26 

3. destorcida, se a fibra tiver sido sujeita a uma tensão de tracção. 

No primeiro caso, o aumento da temperatura provocou uma alteração na estrutura 

molecular do meio, causando uma perturbação na observação. 

No segundo caso, devido à flexão, a fibra apresenta uma curvatura que impede, 

parcialmente, a observação. 

No terceiro caso o esforço de tracção, causa uma diminuição da secção da fibra, 

provocando obviamente um estreitamento do canal de observação. 

A “transposição” desta experiência simples para o caso de um sensor instalado numa 

obra geotécnica, significa que as modificações causadas no meio envolvente por 

alterações de grandezas físicas, poderão ser observadas e registadas em sensores de 

fibra óptica. Associando, numa mesma obra geotécnica, um conjunto de sensores 

susceptíveis de reagir a alterações do meio envolvente causadas por alterações 

registadas em diferentes tipos de grandezas físicas pode materializar-se um sistema 

de observação sofisticado capaz de fornecer informações sobre a evolução dessas 

grandezas e, em particular, sobre eventuais anomalias que possam pôr em risco a 

segurança dessas obras. 

Para além da possibilidade de actuarem como sensores, mediante a caracterização 

das modificações da radiação óptica em resultado das alterações físicas, químicas ou 

biológicas registadas no meio envolvente, as fibras ópticas podem também ser 

utilizadas para, aproveitando as suas características no domínio da transmissão de 

sinais, assegurarem a comunicação entre os dispositivos que compõem o sistema. 

Na medição de parâmetros físicos a fibra actua como um modelador e conversor de 

grandezas físicas tais como a temperatura, deformação, deslocamento, pressão e 

aceleração dos parâmetros correspondentes da radiação óptica. De facto, a radiação 

óptica é caracterizada por um conjunto de parâmetros independentes, a intensidade, a 

frequência, a fase e a polarização, todos potencialmente sensíveis às grandezas 

físicas. Assim, se uma grandeza física produzir alterações das propriedades físicas da 

fibra óptica, as características da radiação que se propaga na fibra serão modificadas 

possibilitando, através de uma “leitura” adequada dessas alterações, a determinação 

da variação dessa grandeza física. 

Para além das vantagens das fibras ópticas referidas anteriormente, os sensores de 

fibra óptica apresentam ainda outras relativamente aos sensores tradicionais, 

nomeadamente a grande fiabilidade das leituras em tempo real, uma grande 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

27 

resistência à corrosão, a passividade eléctrica (o material da fibra é um material 

dieléctrico), o baixo consumo de potência eléctrica, a resistência a altas temperaturas, 

e a possibilidade de multiplexagem óptica e ainda ainda uma relação custo/qualidade 

que tem vindo a diminuir ao longo do tempo (Ribeiro, 1996). 

4.3. Classificação de Sensores de Fibra Óptica 

À grande variedade de sensores de fibra óptica corresponde também diferentes 

possibilidades em termos da respectiva classificação. De entre essas possibilidades 

adoptaram-se as seguintes (Gholamzadeh e Nabovati, 2008): 

i. Classificação com base na medição, distinguindo sensores extrínsecos (a medição 

realiza-se numa região fora da fibra óptica, servindo a fibra essencialmente como um 

meio de transmissão) e sensores intrínsecos (a própria fibra é o sensor actuante, no 

qual as grandezas físicas alteram uma ou mais propriedades ópticas da radiação); 

ii. Classificação com base na modulação, distinguindo sensores de intensidade do 

feixe luminoso injectado numa fibra óptica e na perturbação nele induzida, sensores 

baseados no conteúdo espectral, dependendo da modulação da luz através do 

comprimento de onda devido a alteração de grandezas físicas, sensores baseados na 

polarização através da alteração do índice de refracção da fibra devido alterações de 

grandezas físicas; e, sensores baseados na fase devido a alterações da fase do feixe 

luminoso por alterações de grandezas físicas; 

iii. Classificação com base na localização dos pontos de medida, distinguindo 

sensores pontuais (nos quais a medição é feita sobre um segmento específico da fibra 

óptica), sensores multiplexados (nos quais a medição é efectuada em múltiplos pontos 

ao longo da fibra) e sensores distribuídos (nos quais é possível efectuar medições em 

qualquer ponto ao longo de uma única fibra) (Carome et al., 1986); 

iv. Classificação com base na tipologia das grandezas medidas a que correspondem, 

sensores físicos (para medição de grandezas físicas), sensores químicos (para 

medição de grandezas químicas) e sensores biomédicos (nomeadamente cateteres ou 

endoscópios) (Culshaw e Dakin, s. d.). 

Apresentam-se seguidamente alguns tipos de sensores. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

28 

4.3.1. Com base na medição 

Nos sensores intrínsecos, as grandezas que se pretendem medir alteram as próprias 

propriedades da fibra óptica modelando o feixe luminoso, podendo a modulação ser 

“lida” em termos de intensidade, da fase ou da polarização. O sensor de fibra óptica 

pode detectar variações de quaisquer grandezas físicas, devendo o sensor ser 

concebido para reagira apenas às alterações da grandeza que se pretende medir. 

Tal como referido anteriormente, é considerado outro tipo de sensor com base na 

medição, o sensor extrínseco. O sensor extrínseco é um sensor convencional que 

utiliza uma fibra óptica habitualmente multimodal, para transmitir feixes luminosos 

modulados para um receptor remoto, onde será tratada a informação (Bahareh, 2008). 

No caso de haver necessidade de, numa obra geotécnica equipada com sensores 

convencionais e em que a informação é transmitida através de cabos de cobre, 

substituir estes cabos por fibras ópticas (por exemplo, devido ao ambiente existente 

poder ser de grande ruído electromagnético), essa substituição pode ser efectuada 

com relativa facilidade com a vantagem inerente das fibras serem imunes aquele 

ruído. A saída dos sensores convencionais não está preparada para transmitir a 

informação para a fibra óptica, sendo por isso necessária uma conversão prévia.  

Se já existe um sensor que transforma a grandeza física em observação num sinal 

eléctrico é suficiente através de um transdutor fazer a conversão desse sinal numa 

grandeza luminosa. 

A transmissão dos sinais recolhidos dos sensores convencionais pode efectuar-se das 

seguintes formas: 

1 – Analogicamente, podendo afirmar-se empiricamente que a um maior valor do sinal 

eléctrico corresponderá um maior brilho a ser injectado na fibra, o que somado a 

grande largura de banda disponível característica das fibras ópticas tem a vantagem 

de disponibilizar a informação de todos os valores dos sensores on-line; 

2 – Digitalmente, processo em que há amplitude do valor eléctrico em presença é 

atribuído, através de um conversor digital um valor numérico (binário). Este método 

aliado a uma transmissão em tempo partilhado e com o auxílio de controladores 

permite obter a informação não de uma forma total mas que será satisfatória e 

certamente mais económica. 

Segundo a lei de Ohm sabe-se que: 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

29 

V = R x I  (4.1) 

P = V x I  (4.2) 

P = R x I
2
  (4.3) 

Como a tensão (V) é uma constante do circuito e a resistência (R) varia 

proporcionalmente com a variação da grandeza física a medir, a intensidade (I) varia 

em função da variação da grandeza. A intensidade, ao variar, interfere com a potência 

da luz, podendo-se assim injectar na fibra um feixe luminoso com variação de potência 

em acordo com a variação da grandeza física. 

Outro método consiste em colocar um conversor analógico-digital (A/D) (figura 4.2), 

tendo de se ter em atenção que, ao contrário do método anterior, que dá todos os 

níveis de informação, a digitalização do sinal implicará alguma perda de informação, 

atendendo a que método pode fornecer 256 níveis de informação por cada Byte 

digitalizado. 

 

Figura 4.1 - Circuito analógico. 

 

 

Figura 4.2 - Circuito digital. 

A conjugação destes dois métodos possibilita a construção de um modelo híbrido a 

que corresponde um sistema visando a optimização da relação custo/beneficio. 

Um exemplo deste tipo de sensor é um termómetro de resistência de platina. A 

corrente eléctrica que o atravessa sofre uma alteração provocada pela variação da 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

30 

resistência que é sensível à variação de temperatura, sendo esta alteração no sinal 

eléctrico convertida numa alteração da intensidade da luz a ser injectada na fibra 

óptica. 

4.3.2. Com base na modulação 

Os sensores de fibra óptica baseados na modulação são sensores intrínsecos, sendo 

que as medições de variações de grandezas físicas se efectuam através da 

intensidade, conteúdo espectral, polarização, fase ou outros métodos. O feixe de luz a 

injectar mantém as mesmas características ao longo do tempo, sendo as variações 

que ocorrem no feixe devidas a alterações de grandezas físicas, “lidas” por um 

processador óptico ou electrónico. 

Nos itens seguintes apresentam-se, para cada classe as subclasses mais 

significativas do ponto de vista dos objectivos do presente trabalho. 

4.3.2.1. Sensores de fibra óptica baseados na intensidade 

Nalguns casos, os sensores de fibra óptica baseiam-se na intensidade do feixe 

luminoso injectado numa fibra e na perturbação nele induzida por uma alteração de 

uma grandeza física. A “leitura” da alteração pode ser efectuada de diversas formas. 

i. Medição com base na abertura numérica 

A figura 4.3 exemplifica um sensor de fibra óptica com medição baseada na abertura 

numérica, que consiste em duas fibras ópticas, colocadas no mesmo alinhamento e 

próximas uma da outra.  

 

Figura 4.3 - Sensores de fibra óptica baseada na intensidade e abertura numérica (adaptado de 

Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

31 

A luz injectada na primeira fibra expande-se na zona de saída num cone de luz 

(Asawa e Yao, 1983 e Lagokos et al., 1981). A quantidade de luz captada pela 

segunda fibra óptica depende do seu ângulo de aceitação e da distância entre as duas 

fibras. Quando a distância d é modulada, isso traduz-se numa modulação da 

intensidade da luz captada, permitindo assim determinar variações na distância d. 

 

ii. Medição com base na microdobragem 

Quando o raio de curvatura de uma fibra óptica excede o ângulo crítico necessário 

para confinar o feixe luminoso ao núcleo, há uma dispersão do feixe para a bainha. 

Uma microdobragem da fibra pode causar esse efeito figura. 

Foi desenvolvida uma série de sensores baseados em microdobragem (figura 4.4), 

permitindo localizar as zonas onde ocorrem a alterações que provocaram essa 

dobragem. A intensidade de saída da luz é directamente proporcional à magnitude da 

microdobragem, ou seja, detectando variações dessa intensidade é possível detectar, 

quantificar e localizar deformações que causem micro flexões na fibra (Gholamzadehi 

e Nabovati, 2008). 

 

Figura 4.4 - Sensor baseado na microdobragem (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

 

Para além da medição de deformações, é possível medir também tensões, pressões 

ou forças que estejam associadas a esta microdobragem utilizando o mesmo sensor 

de fibra óptica. Este sensor tem como desvantagem uma baixa exactidão e como 

vantagem o seu baixo custo e a possibilidade de ser combinado com técnicas de 

reflectometria óptica podendo cobrir vastas áreas (Yu, 2002). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

32 

iii. Medição com base na reflexão 

Neste tipo de sensores, a luz emitida pela fonte (emissor) viaja numa fibra óptica da 

esquerda para a direita, sai na extremidade da fibra e incide num reflector susceptível 

de movimento (afastamento ou aproximação) na direcção normal á fibra. Na situação 

de referência a maior parte da luz regressa à fibra sendo, no detector medida uma 

elevada intensidade do sinal. Quando o reflector se afasta a quantidade de luz que é 

enviada para o detector é menor, o que corresponde a um sinal mais fraco e quando 

se aproxima há um aumento da intensidade, com um correspondente aumento do 

sinal no detector (figura 4.5). 

De acordo com o processo descrito, a distância entre a extremidade da fibra e o 

reflector influencia a intensidade da luz que regressa ao detector, podendo esta 

relação ser utilizada para a medição de deslocamentos (Gholamzadeh e Nabovati, 

2008). 

 

Figura 4.5 – Sensor de fibra óptica com base na reflexão (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 
2008). 

 

iv. Medição com base no acoplamento de luz evanescente 

Uma luz evanescente é uma porção da luz que se propaga para fora do núcleo, 

estendendo-se para a região da bainha. Este tipo de propagação tem sido usado para 

fabricar uma componente de fibra óptica muito utilizada, um acoplador direccional 

(Gholamzadeh e Nabovati, 2008). O princípio de funcionamento deste tipo de sensor é 

o seguinte: a luz é emitida a partir do extremo de uma das fibras (emissor), sendo a luz 

evanescente recebida no detector colocado na outra fibra figura 4.6. A intensidade de 

acoplamento das duas fibras ópticas é função da distância entre os dois núcleos 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

33 

sendo que, quanto menor for, maior será o acoplamento. O coeficiente de 

acoplamento é directamente proporcional à distância entre as duas fibras. 

 

Figura 4.6 - Sensor de fibra óptica acoplamento de luz evanescente (adaptado de Gholamzadeh e 
Nabovati, 2008). 

 

No que se refere às várias subclasses de sensores de fibra óptica baseados na 

intensidade salienta-se que existem uma série de limitações impostas pelas perdas no 

sistema que não estão relacionadas com as grandezas que se pretendem medir. Os 

potenciais erros na fonte incluem perdas devidas a conexões e empalmes, perdas 

associadas a macro e microdobragens, perdas mecânicas e perdas devidas a fluência, 

e desalinhamento das fontes e dos detectores com as extremidades da fibra nas 

respectivas zonas. 

Para contornar estes problemas muitos destes sensores utilizam um duplo 

comprimento de onda, para calibrar erros devido a variações de intensidade 

indesejadas ou são utilizados sensores que não são afectadas pelos erros induzidos 

pelas variações de intensidades na região a monitorizar. Os sensores de fibra óptica 

que possuem esta característica são os sensores de fibra óptica espectrais, tratados a 

seguir. 

4.3.2.2. Sensores de fibra óptica baseados no conteúdo espectral 

Os sensores de fibra óptica baseados no conteúdo espectral dependem da modulação 

do feixe luminoso devida às variações das grandezas físicas. Este tipo de sensores 

baseia-se em sistemas de radiação de corpo negro, de absorção, de fluorescência, e 

de redes de dispersão. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

34 

i. Medição com base na radiação de corpo negro 

O sensor de fibra óptica baseado no conteúdo espectral através da radiação de um 

corpo negro é um dos tipos mais simples de sensores que existe. Consiste num corpo 

negro com uma cavidade onde é introduzida a fibra óptica (figura 4.7). Quando a 

temperatura do corpo aumenta, em função da temperatura ambiente (o corpo negro 

funciona então como um sensor de temperatura), emite um brilho actuando, por isso 

como uma fonte luminosa, o que permite a medição de temperaturas (Yu, 2002). A luz 

percorre a fibra óptica até ao detector onde é analisada comparando com a luz 

proveniente do emissor. 

 

Figura 4.7 – Sensor de fibra óptica utilizando um corpo negro (adaptado de Yu, 2002). 

 

O desempenho e a exactidão deste sensor é melhor a altas temperaturas, descendo a 

sua fiabilidade para temperaturas inferiores a 200ºC. 

 

ii. Medição com base na absorção de cristais semicondutores 

Este método utiliza a característica típica de certos cristais semicondutores, tais como 

o Arsenieto de Gálio (GaAs), cujo limite de absorção/transmissão de luz varia com a 

temperatura. Neste caso, o comprimento da onda reflectida aumenta quando há um 

aumento da temperatura. Sendo assim, a partir da determinação deste limite de 

transição pode-se obter o valor da temperatura no elemento sensor (Bortoni et al., 

2007). Mais especificamente, o sensor consiste numa fibra óptica com um cristal 

semicondutor (GaAs) e um espelho dieléctrico colocado na sua extremidade (figura 

4.8). A luz atravessa o cristal, é reflectida pelo espelho e regressa à fibra em direcção 

ao detector. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

35 

 

 

Figura 4.8 - Estrutura típica de um sensor óptico de temperatura, baseado na absorção de cristais 
semicondutores (adaptado de Bortoni et al., 2007). 

 

iii. Medição com base na fluorescência 

A fluorescência é a capacidade de uma substancia emitir luz quando é exposta a 

radiações do tipo raios ultra violeta (UV), raios catódicos ou raios X. Durante a 

absorção das radiações electromagnética, as moléculas são elevadas a um estado 

electrónico excitado. A maioria das moléculas dissipa este excesso de energia na 

forma de calor pela colisão com outras moléculas. Mas algumas emitem parte deste 

excesso energético em luz, com um comprimento de onda diferente do 

correspondente à radiação absorvida. A luz emitida é proveniente de uma transição 

entre estados electrónicos, dando-se assim a fluorescência. 

 

 

Figura 4.9 - Dois tipos de sensores de fibra óptica baseados na fluorescência mais utilizados 
(adaptado de Yu, 2002). 

 

Vários pontos da fibra 

Material florescente 

No final da fibra 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

36 

Os sensores de fibra óptica baseados no conteúdo espectral através da fluorescência 

permitem medir algumas grandezas físicas, tais como a temperatura e a humidade. 

Existem várias configurações para estes sensores. Na figura 4.9 observam-se as duas 

mais comuns, sendo uma configurada para medições apenas no final da fibra e outra 

para vários pontos da fibra, através da tecnologia de “etchs” secundários anexando 

material fluorescente ao longo da fibra óptica. 

No caso do sensor de ponta a luz propaga-se para o extremo da fibra para uma sonda 

de material fluorescente. O sinal fluorescente resultante é capturado pela mesma fibra 

e direccionado para trás para um desmodulador de saída (detector). As fontes de luz 

podem ser pulsáveis e as sondas são feitas de forma a depender da taxa do 

decréscimo do tempo da luz pulsada. 

É possível também utilizar as propriedades evanescentes da fibra óptica e em 

algumas regiões do revestimento colocar material fluorescente. Ao enviar um leve 

impulso para a fibra pode-se, através da análise dos resultados da fluorescência, 

efectuar uma série de medições mediante a divisão por multiplexagem. Também é 

possível introduzir material fluorescente no núcleo da fibra, embora esta abordagem 

cause em toda a fibra óptica actividade fluorescente. Através da utilização de 

multiplexagem por divisão de tempo, várias regiões da fibra podem ser utilizadas para 

fazer medições distribuídas ao longo de todo o comprimento da fibra. 

 

iv. Medição com base em redes 

Os sensores de fibra óptica baseados no espectro utilizando redes de dispersão 

podem ser configurados para comprimentos de 1 a 10 mm, com sensibilidade 

semelhante aos extensómetros convencionais. Este tipo de sensores é fabricado 

através da colocação de redes de dispersão no núcleo de uma fibra óptica dopada 

com Germânio. Este processo pode ser efectuado de várias formas. Uma delas 

consiste no uso de dois feixes de raios laser de comprimento de onda curto de modo a 

causar uma interferência padrão na fibra óptica. Essa interferência traduz-se numa 

sucessão de franjas brilhantes e escuras que identificam os locais de alteração do 

índice de refracção da região do núcleo da fibra (Yu, 2002). 

O tempo de exposição à acção dos feixes de raios laser para materializar estas redes 

varia de minutos a horas, dependendo da dopagem de Germânio (isto é da sua 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

37 

concentração) na fibra, do comprimento de onda dos raios laser utilizados e do seu 

nível de poder óptico. Este assunto será retomado com maior pormenor mais adiante. 

4.3.2.3. Sensores de fibra óptica baseados na polarização 

Um raio de luz segundo uma dada direcção é constituído por um conjunto de ondas 

electromagnéticas vibrando sinusoidalmente nos planos que contêm aquela direcção. 

Em certas condições o raio de luz é constituído apenas por ondas que vibram num só 

plano. Diz-se então que o raio de luz está polarizada sendo aquele o plano de 

polarização (Fialho, 1969). 

No caso da luz esse comportamento pode ser percebido com o uso de materiais 

polarizadores. O primeiro polarizador que a luz encontra permite a passagem apenas 

da radiação que vibra numa direcção particular. Se colocarmos um segundo filtro 

polarizador a seguir ao primeiro, e os planos de polarização dos dois filtros 

coincidirem, a luz atravessará os dois filtros, ficando polarizada nesse plano. Mas se 

os planos dos dois filtros forem perpendiculares, nenhuma parte da luz polarizada pelo 

primeiro filtro conseguirá passar através do segundo (não se conseguirá ver nenhuma 

imagem através dos filtros). 

O índice refractivo da fibra óptica pode ser modificado através da aplicação de tensões 

ou extensões, sendo esta modificação chamada de efeito de fotoelástico. Além do 

mais, em muitos casos, a tensão ou extensão acontece em direcções diferentes, o que 

leva a que a modificação do índice de refracção induzida seja também diferente. 

Assim, sob uma perturbação externa, como a tensão ou extensão, a fibra óptica 

trabalha como um retardador linear. Por isso, descobrindo a alteração da polarização, 

a perturbação externa que a motiva pode ser medida (Gholamzadeh e Nabovatia, 

2008). 

4.3.2.4. Sensores de fibra óptica baseados na fase 

Um feixe de luz pode ser modelado como uma onda de oscilação de campos 

eléctricos e magnéticos. Quando dois ou mais feixes de luz se encontram no espaço, 

estes campos adicionam-se de acordo com o princípio da sobreposição. Ou seja, em 

cada ponto no espaço, os campos eléctricos e magnéticos resultantes da combinação 

de dois ou mais feixes de luz podem ser determinados através da soma dos vectores 

das áreas (figura 4.10) dos feixes considerados separadamente. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

38 

Se os feixes de luz são originários da mesma fonte, existe geralmente algum grau de 

correlação entre as frequências e as fases de oscilação. Num ponto do espaço a luz 

dos feixes pode estar continuamente em fase; neste caso, o campo combinado 

resultará sempre num máximo a que corresponderá um ponto brilhante. Num outro 

ponto a luz dos feixes pode estar continuamente fora de fase, de que resultará sempre 

um mínimo, a que corresponderá um ponto escuro. 

Thomas Young
18

 foi um dos primeiros cientistas a conceber um método para produzir 

padrões de interferência. A experiência realizada consistiu na projecção de um único e 

estreito feixe de luz que fez passar por duas fendas estreitas, com um determinado 

espaçamento. Os feixes de luz resultantes foram projectados numa tela, na qual os 

feixes de luz provenientes das duas fendas surgiram sob a forma de um padrão 

regular de bandas escuras e brilhantes. A experiência de Young revelou-se uma 

importante evidência para a natureza ondulatória da luz. 

As fendas de Young podem ser usadas como interferómetros simples. Se o 

espaçamento entre as fendas é conhecido, o espaçamento dos máximos e mínimos 

pode ser utilizado para determinar o comprimento de onda da luz. Inversamente, se o 

comprimento de onda da luz é conhecido, o espaçamento das fendas pode ser 

determinado a partir da interferência dos padrões. 

A luz emitida por qualquer fonte pode ser usada para obter modelos de interferência. 

Contudo, a luz branca geralmente é menos ajustada para produzir modelos de 

interferência claros, pois é uma mistura de um espectro cheio de cores, onde cada um 

tem espaçamento de interferência das franjas diferente. A luz de sódio está perto do 

monocromático, sendo assim mais conveniente para produzir modelos de 

interferência. A luz mais conveniente é a luz do raio laser, pois é quase 

monocromática. A interferência pode ser construtiva ou destrutiva. 

Considerem-se duas ondas que estão em fase, com amplitudes A1 e A2. Os seus picos 

máximos e mínimos enfileiram-se e a onda resultante terá amplitude A = A1 + A2, o 

que é conhecido como interferência construtiva. 

Se as duas ondas estão ? radianos desfasadas, os picos máximos de uma onda irão 

coincidir com os picos mínimos da outra, tendendo assim a anular-se. A amplitude 

                                                
18

 - Tomas Young (1773 – 1829) - polímato inglês que deu contribuições notáveis para os 

campos da visão, luz, mecânica sólida, energia, fisiologia, linguagem, harmonia musical e 

Egiptologia. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

39 

resultante é A = |A1 ? A2|. Se A1 = A2, o resultado da amplitude da onda combinada 

será nula, o que é conhecido como interferência destrutiva. 

 

 

Figura 4.10 - Ondas de interferência construtiva e destrutiva. 

 

Quando duas ondas sinusoidais se sobrepõem, o resultado depende da amplitude de 

frequência (ou comprimento de onda) e da fase das duas ondas. Se as duas ondas 

têm a mesma amplitude A e comprimento de onda, a onda combinada terá uma 

amplitude entre 2A e 0, dependendo se as ondas estão em fase ou desfasadas. 

Na figura 4.11 pode-se observar um modelo de interferência (franjas). As bandas 

brilhantes são o resultado da interferência construtiva, enquanto as bandas escuras 

são o resultado da interferência destrutiva. 

 

Figura 4.11 - Franjas (PASCAL, 1990). 

 

A fase de um feixe luminoso pode ser modificada por variações de grandezas físicas, 

podendo este fenómeno ser utilizado para detectar essas variações. Como estes 

sensores não conseguem detectar fases ópticas directamente, a fase é convertida em 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

40 

intensidade através de um interferómetro, como o de Mach-Zehnder
19

, o de 

Michelson
20

, o de Sagnac
21

 ou o de Fabry
22

-Perot
23

. 

Um interferómetro é um equipamento no qual os efeitos da interferência da luz 

(modificação ou destruição de um sinal no percurso entre o emissor e o receptor) são 

utilizados para medição de grandezas. São constituídos normalmente por uma fibra 

monomodal e aplicam-se para a medição da mudança da fase da luz num número de 

diferentes configurações. Estes sensores captam a interferência da luz em duas fibras 

ópticas idênticas, uma com o objectivo de servir como referência e a outra como 

sensor. Estes sensores são altamente sensíveis à variação da deformação. Uma 

excepção ao sensor interferométrico de dois ramos é o sensor de fibra única Fabry-

Perot, onde a fibra é manipulada de forma a formar dois espelhos reflectores 

perpendiculares ao eixo da mesma (ANSARI, 1997). 

 

i. Medição com base no interferómetro de Michelson 

Em 1881, 78 anos após a experiência de Young, Michelson projectou e construiu um 

interferómetro utilizando um princípio semelhante, baseando-se na medição por 

comprimento de onda. Na figura 4.12 apresenta-se um esquema do interferómetro 

Michelson.  

                                                
19

 Zehnder – físico que desenvolveu o interferómetro de Mach-Zehnder. 

20
 Michelson (1852 - 1931) - físico americano conhecido pelo seu trabalho sobre a medição da velocidade 

da luz. Em 1907 recebeu o prémio Nobel de Física, tornando-se no primeiro americano a receber o 

prémio Nobel de ciências. 

21
 Sagnac (1869-1928) - físico francês que emprestou o seu nome ao efeito de Sagnac, um fenómeno 

que está na base do principio dos interferómetros e giroscópios. 

22
 Fabry – (1867 - 1945) - físico francês que descobriu uma explicação para o fenómeno da interferência 

de franjas. Juntamente com o seu colega Alfred Perot inventou o interferômetro Fabry-Perot. 

23
 Perot (1863 – 1925) físico francês que, em conjunto com Charles Fabry, desenvolveu o interferómetro 

de Fabry-Perot. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

41 

 

Figura 4.12 - Interferómetro de Michelson (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

 

O feixe de luz do laser atinge o espelho semitransparente, que reflecte 50% da luz 

incidente e transmite outros 50%. O feixe incidente é, portanto, dividido em dois feixes; 

um feixe é transmitido para uma fibra de medição em direcção ao espelho móvel, o 

outro é reflectido para a fibra de referência, em direcção ao espelho fixo. Ambos os 

espelhos reflectem a luz directamente de volta em direcção ao espelho 

semitransparente (PASCAL, 1990) onde o feixe de luz, originalmente dividido, é 

recombinado, transportando consigo as interferências sofridas pelos feixes de luz, 

sendo projectadas para o ecrã de visualização (figura 4.13). 

 

Figura 4.13 – Modelo de interferência produzido com um interferómetro de Michelson 
(Wikipédia s. d.). 

Uma vez que os dois feixes de luz que sofreram interferência foram divididos a partir 

do mesmo feixe inicial, estão inicialmente na fase. As suas fases relativas quando se 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

42 

reúnem, após a separação, dependem da diferença do comprimento do caminho 

óptico no ponto de reencontro, e então eles interferem construtivamente ou 

destrutivamente dependendo do tamanho da diferença de caminho. Se os dois 

caminhos percorridos diferirem por um número inteiro de comprimento de onda 

(incluindo 0) ocorre uma interferência construtiva e um sinal forte no detector. Se eles 

diferirem por um número inteiro e meio (por exemplo 0,5, 1,5, 2,5...) ocorre uma 

interferência destrutiva e um sinal fraco.  

O interferómetro de Michelson pode ser usado para medir comprimentos de onda com 

grande exactidão. Todos os outros interferómetros baseiam-se neste princípio, embora 

com diferentes métodos de determinação. 

 

ii. Medição com base no interferómetro de Mach-Zehnder 

O interferómetro Mach-Zehnder é constituído (figura 4.14) por dois ramos: o ramo de 

medição e o ramo de referência. A luz proveniente de uma fonte de luz é lançada 

numa fibra monomodal sendo dividida em dois feixes de igual intensidade através de 

um espelho semitransparente. Uma parte do feixe é enviado para o ramo de medição 

e a outra para o ramo de referência. Depois dos dois feixes passarem pelos dois 

ramos, são recombinados por um segundo acoplador. Assim, um sinal de interferência 

entre os dois feixes é então formado e projectado no ecrã de visualização (Yu, 2002). 

 

 

Figura 4.14 - Interferómetro Mach-Zehnder (adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

 

Existem algumas semelhanças entre os interferómetros de Michelson e de Mach-

Zehnder. Em termos de semelhanças, o interferómetro de Michelson é frequentemente 

considerado como sendo uma cópia do interferómetro de Mach-Zehnder, e vice-versa. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

43 

Assim, a partir deste argumento pode-se estimar que a perda óptica das duas 

configurações é semelhante. Os resultados, naturalmente, têm a mesma forma que o 

Mach-Zehnder. Em termo das diferenças, o interferómetro de Michelson requer 

apenas um único acoplador. Como a luz passa através de ambos os ramos duas 

vezes, o desfasamento óptico por unidade de comprimento da fibra duplica. Assim, 

intrinsecamente o interferómetro de Michelson pode ter melhor sensibilidade 

(Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

Do ponto de vista prático, a configuração física do interferómetro de Michelson, torna-

o, para certas aplicações, mais fácil de compactar. Outra vantagem destes 

interferómetros em relação ao Mach-Zehnder é o facto de poder funcionar apenas com 

uma fibra óptica, sendo contudo necessário, um bom reflector. Além disso parte da luz 

que regressa para a fibra óptica é reintroduzida na fonte, podendo ser bastante 

perturbador para a fonte, sendo necessário um dispositivo apropriado para evitar este 

efeito. 

 

iii. Medição com base no interferómetro de Sagnac 

O efeito de Sagnac é um efeito interferométrico que se obtém através de rotação, 

manifestando-se numa configuração chamada de anel de interferometria. Um feixe de 

luz é dividido, seguindo os dois feixes trajectórias com direcções opostas (figura 4.15). 

No regresso ao local de entrada, a luz sai do aparelho de tal modo que é obtida uma 

interferência padrão. A posição das franjas de interferência depende da velocidade 

angular da configuração (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

Normalmente, são utilizados vários espelhos, de modo a que os feixes de luz sigam 

uma trajectória triangular ou quadrada. O anel interferométrico está localizado numa 

plataforma que pode rodar. Quando a plataforma está a rodar, as linhas de 

interferência são alteradas, em comparação com a posição da interferência padrão 

quando a plataforma se mantém imóvel, sendo a quantidade de deslocamento 

proporcional à velocidade angular da plataforma rotativa. 

Quando a plataforma está em rotação, o ponto de entrada/saída move-se durante a 

passagem da luz, o que significa que um feixe abrangeu uma distância menor do que 

o outro feixe, o que cria a variação no padrão de interferências. Portanto, a 

interferência padrão obtida em cada velocidade angular da plataforma caracteriza 

diferentes mudanças de fases particulares para cada velocidade angular (Yo, 2002). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

44 

 

Figura 4.15 – Interferómetro de Sagnac (adaprado de Wikipédia, s. d.). 

 

O interferómetro de Sagnac tem sido utilizado principalmente para a medição de 

rotações e vibrações, tendo a vantagem de ser um sensor extremamente sensível. A 

produção em massa de giroscópios de fibra óptica nos últimos anos oferece a 

perspectiva que o preço dos principais componentes interferométricos continuará a 

diminuir, permitindo sistemas com custo/benefício eficaz (Gholamzadeh e Nabovati, 

2008). 

 

iv. Medição com base no interferómetro de Fabry-Perot 

No interferómetro Fabry-Perot, dois espelhos parciais são alinhados paralelamente, 

formando uma cavidade de reflexão. A figura 4.16 mostra dois raios de luz a entrar na 

cavidade reflectindo para a frente e para trás o feixe de luz. Em cada reflexão, parte do 

feixe é transmitido, separando cada um dos raios incidentes numa série de raios. 

Como os raios separados são todos transmitidos a partir de um único raio incidente, 

eles têm uma relação constante (admitindo que a fonte de luz usada é suficientemente 

coerente) (PASCAL, 1990). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

45 

A relação da fase entre os raios transmitidos depende do ângulo com que cada raio 

penetra na cavidade e da distância entre os dois espelhos. O resultado é um padrão 

de franjas circular, semelhante ao padrão de Michelson, mas com franjas mais 

estreitas, mais brilhantes e mais espaçadas. A nitidez das franjas de Fabry-Perot torna 

este interferómetro um instrumento valioso de alta resolução espectral. Tal como no 

interferómetro de Michelson, à medida que o espelho móvel é deslocado para uma 

posição mais próxima ou mais distante do espelho fixo, o padrão das franjas altera-se.  

 

Figura 4.16 - Interferómetro Fabry-Perot (adaptado de PASCAL, 1990). 

 

A sensibilidade de um interferómetro de Fabry-Perot pode ser muito mais elevada do 

que os interferómetros de Mach-Zehnder ou Michelson (Gholamzadeh e Nabovati, 

2008). 

4.3.3. Com base a localização dos pontos de medida 

Nos sensores de fibra óptica a medição pode ser pontual, multiplexada ou distribuída, 

dependendo do tipo de sensor utilizado e do tipo de medição que se pretende obter. 

Uma das principais vantagens associadas aos sensores de fibra óptica é a sua 

capacidade de medir grandezas em vários pontos com uma única fibra óptica. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

46 

Por vezes existe necessidade de recolher medições em vários pontos, o que pode ser 

efectuado através da organização de uma série de sensores numa configuração em 

rede com saídas individuais de multiplexagem. As técnicas mais comuns são a 

multiplexagem através do tempo, do comprimento de onda ou da polarização. 

 

Figura 4.17 - Métodos de multiplexagem por divisão de tempo podem ser utilizados em 
combinação com sensores de microdobragem de fibra óptica para localizar a ocorrência de 
alterações do estado de tensão em juntas de ligação localizadas ao longo de um oleoduto 

(adaptado de Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

 

A multiplexagem por divisão através do tempo utiliza uma fonte de luz pulsada para 

lançar o feixe luminoso na fibra óptica e analisa o tempo que demora a receber a 

informação relativa a cada um dos sensores. Esta técnica é bastante utilizada em 

sensores distribuídos para medições de tensões, temperaturas ou outras grandezas. A 

figura 4.17 ilustra um sistema de multiplexagem de divisão por tempo com sensores de 

microdobragem que se instalam nas juntas da tubagem de um oleoduto, pois estas 

ligações são locais onde poderão ocorrer, em resultado de anomalias, variações mais 

significativas do estado de tensão, permitindo o atraso associado a essas perdas a 

localização de falhas nas articulações (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

A multiplexagem através do comprimento de onda, é um dos melhores métodos de 

multiplexagem. Tem também a vantagem de ser facilmente integrado em outras redes, 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

47 

permitindo a possibilidade de um grande número de sensores numa única linha de 

fibra. Cada feixe luminoso tem o seu comprimento de onda, permitindo assim várias 

medições ao longo de uma única fibra óptica. Na multiplexagem através da 

polarização, a ideia é lançar luz com diferentes estados de polarização, permitindo 

assim medidas múltiplas (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

A medição distribuída é mais atraente na exploração das capacidades dos sensores 

de fibra óptica. Um sensor distribuído é uma fibra óptica, sensível em qualquer um dos 

seus pontos, podendo substituir milhares de sensores isolados e permite um 

acompanhamento remoto (até 25 km). Esta técnica é especialmente vantajosa quando 

é necessária a monitorização de um grande número de pontos. 

Existem dois tipos de sensores de fibra óptica distribuídos, ambos baseados na 

monitorização de alterações no sinal óptico: sensores de fibra óptica distribuídos 

intrínsecos e sensores de fibra óptica quase distribuídos (Yu, 2002). 

Nos sensores de fibra óptica distribuídos intrínsecos, a medição é efectuada 

continuamente ao longo de toda a fibra. O tipo de sensor mais utilizado é o sensor 

baseado na reflectometria óptica no domínio do tempo (Optical Time Domain 

Reflectometry - OTDR), podendo ser de quatro tipos (Gholamzadeh e Nabovati, 2008): 

- OTDR baseada na dispersão de Rayleigh, que provoca uma perda na propagação do 

feixe luminoso, em resultado das variações no índice de refracção no núcleo da fibra 

óptica. Uma fracção da luz dispersa na direcção de propagação é recapturada pela 

fibra e lançada novamente no sentido do emissor, sendo possível determinar a 

variação da intensidade do sinal da dispersão de Rayleigh e assim calcular o 

coeficiente de dispersão ou atenuação. Como o coeficiente de dispersão de um 

determinado local reflecte a sua localização na fibra, analisando o coeficiente de 

reflexão é possível localizar a perturbação que ocorre na fibra óptica; 

- OTDR baseado na dispersão de Raman
24

, envolvendo a dispersão inelástica dos 

fotões. As vibrações moleculares na fibra óptica causam uma dispersão na luz 

incidente. O grande problema deste sensor é o baixo coeficiente de dispersão, cerca 

de três vezes mais fraco que o anterior, sendo necessário uma elevada potência da 

luz incidente  para o poder implementar; 

                                                
24

 Raman (1888 - 1970) - físico indiano que foi premiado com o Prémio Nobel de Física em 1930, pelo 

seu trabalho sobre a difusão da luz, tendo descoberto o efeito de Raman. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

48 

- OTDR baseado na dispersão de Brillouin
25

, que ocorre em resultado de uma 

estimulação de ondas acústicas a partir de um feixe luminoso injectado na fibra e que 

dá origem a uma variação na frequência. Como a variação da frequência do espectro 

de Brillouin é sensível á temperatura e a extensões, é possível determinar variações 

destas grandezas físicas; 

- Óptico de domínio de frequência reflectométrica, desenvolvido para aumentar a 

resolução espacial sem sacrificar o sinal de intensidade de dispersão, obtendo uma 

alta resolução espacial através de um feixe luminoso muito estreito, no que resulta 

uma menor retro-dispersão do sinal e aumenta o receptor de banda, requisito 

necessário para a detecção destes impulsos. Assim, um maior aumento no nível de 

ruído é esperado para que só fortes reflexões possam ser detectadas. Neste tipo de 

sensores, é necessária uma alta coerência de detecção. 

Os sensores de fibra óptica quase distribuídos são utilizados quando os sensores 

distribuídos intrínsecos são difíceis de materializar ou não fornecem indicações úteis 

(por exemplo, uma variação uniforme de temperatura ao longo de uma grande 

extensão da fibra). Neste tipo de técnica as medições não são contínuas ao longo da 

fibra óptica, mas são efectuadas num número finito de localizações, através da 

alteração das propriedades locais da fibra visando a medição de uma determinada 

grandeza a que essa alteração é sensível. Teoricamente, ao colocar pontos de 

medição, por secções, sucessivamente pode-se conseguir uma medição quase 

distribuída (Gholamzadeh e Nabovati, 2008). 

Existem vários tipos de sensores de fibra óptica quase distribuídos, entre os quais o 

sensor de fibra óptica em rede de Bragg, possuidores de características únicas, 

nomeadamente alta sensibilidade, uma alta capacidade de multiplexagem (como o uso 

de multiplexagem por divisão de onda), e boa relação custo-eficácia. 

4.4. Sensores mais utilizados em obras geotécnicas 

Alguns sensores de fibra óptica, devido às suas características, são mais apropriados 

para a aplicação na observação de obras geotécnicas. Seguidamente apresentam-se 

alguns desses sensores (Inaudi, 2009). 

                                                
25

 Brillouin (1889 - 1969) - físico francês que contribuiu para a mecânica quântica, tendo descoberto o 

efeito de Brillouin. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

49 

4.4.1. Sensores de fibra óptica utilizando redes de Bragg 

O conceito de fibras ópticas em rede de Bragg seguiu-se à descoberta da dopagem da 

fibra de sílica com germânio. Foi identificado, quando se observou que um laser de ião 

de árgon quando dirigido para o núcleo da fibra, por uma exposição prolongada, 

originava um aumento na atenuação da fibra (Braga et al., 2002). 

As redes de Bragg são alterações periódicas no índice de refracção no núcleo da fibra 

óptica, com elevado potencial de produção em massa, que podem ser induzidas 

mediante uma exposição de uma fibra, de forma adequada, a uma luz intensa UV, 

com um comprimento na ordem de 10?m (figura 4.18). 

 

 

Figura 4.18 – Definição de uma rede de Bragg numa fibra óptica (adaptado de Yu, 2002). 

A sua utilização como elemento sensor associa todas as propriedades comuns aos 

sensores de fibra óptica, nomeadamente a imunidade a interferências 

electromagnéticas, a passividade eléctrica, as dimensões e peso reduzidos e a 

capacidade de multiplexagem, o que os torna uma tecnologia bastante útil (Yu, 2002).  

A informação sobre a variação de uma grandeza física na zona onde foi materializada 

uma rede de Bragg encontra-se codificada num parâmetro absoluto (comprimento de 

onda), o que torna a medição insensível a variações de potência óptica. As redes de 

Bragg transmitem todos os comprimentos de onda há excepção de um, que é 

reflectido, o comprimento de onde de Bragg (figura 4.19). A natureza ressonante da 

resposta espectral dos sensores de Bragg é especialmente atraente para aplicações 

de multiplexagem do comprimento de onda. Esta característica pode ser 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

50 

convenientemente explorada numa única fibra óptica contendo diversos elementos 

sensores com ressonâncias de Bragg distintas. Deste modo, é possível associar cada 

sensor a uma determinada posição ao longo da fibra, constituindo o conjunto, um 

sensor quase distribuído de deformação ou temperatura. A auto-referenciação e a 

capacidade de multiplexagem têm sido apontadas como as principais vantagens 

associadas aos sensores de Bragg (Araújo et al, s. d.). 

 

 

Figura 4.19 – Representação esquemática de uma rede de Bragg em fibra óptica (adaptado de 
Doyle, 2003). 

 

As redes de Bragg são formadas por uma modulação periódica do índice de refracção 

no núcleo da fibra óptica. Uma variação espacial periódica na intensidade provocada 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

51 

pela interferência de dois feixes coerentes ou uma máscara colocada ao longo da fibra 

dá lugar a uma correspondente variação periódica no índice de refracção da fibra 

óptica. A máxima reflectividade que ocorre no chamado comprimento de onda de 

Bragg (?B), é dada por: 

?B = 2?eff ?  (4.4) 

onde ?eff é o índice refracção efectivo do modo de propagação na fibra e ? o período 

do FBG (Fiber Bragg Grating). 

A equação (4.4) implica que o comprimento de onda reflectido (?B) é afectado por 

qualquer variação das propriedades físicas ou mecânicas da região da rede. A tensão 

numa fibra óptica altera o índice de refracção e o período, enquanto a variação da 

temperatura induz igualmente uma alteração do índice de refracção e do período, 

devido á dilatação ou contracção térmica. Esta situação expressa-se na equação 4.5, 

onde o primeiro termo traduz a variação da extensão e o segundo a variação da 

temperatura: 

??B = ?B (1-??) ?? + ?B (?+?) ?T  (4.5) 

onde ??B é a variação do comprimento de onda de Bragg, ?? o coeficiente fotoelástico, 

? o coeficiente de expansão térmica, ? o coeficiente termo-óptico da fibra, ?? a 

variação da extensão e ?T a variação da temperatura. Este tipo de sensores é 

excelente para medições de variações de temperaturas. 

O princípio fundamental de operação dos sensores de Bragg baseia-se então na 

medição dos desvios em comprimento de onda induzidos na condição de ressonância, 

por variações de temperatura, de deformação mecânica ou de tensão. No entanto, 

dada a importância prática atribuída aos sensores de temperatura e de deformação, a 

maioria dos sensores de Bragg têm sido centradas nessas aplicações (Araújo et al, 

s. d.). 

Para uma variação da temperatura ?T, a correspondente variação do comprimento de 

onda de Bragg é dada por: 

??B = ?B (?+?) ?T = ?B ? ?T + ?B ? ?T  (4.6) 

Quando uma fibra FGB é submetida a uma variação de temperatura, ela dilata ou 

contrai, o que modifica as características da fibra. O índice de refracção da fibra 

também é alterado em função da temperatura, implicando uma variação nas 

características do comprimento de onda. No caso da sílica, o coeficiente de expansão 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

52 

térmica tem o valor de 0,55?10
-6
 K

-1
 e o coeficiente termo-óptico o valor de 8,0x10

-6
 K

-1
 

pelo que, na presença de variações da temperatura, a variação do comprimento de 

onda ressonante é dominada pela variação do índice de refracção.  

A variação da tensão mecânica advém simultaneamente da deformação física da 

matriz de sílica e da alteração do índice devida ao efeito fotoelástico (Barbosa et al., 

2000). A variação do comprimento de onda ressonante para a aplicação de tensão 

mecânica longitudinal, da qual resulta uma deformação longitudinal ??, é então dada 

por: 

??B = ?B (1-??) ?? = ?B 1 ?? - ?B ?? ??  (4.7) 

onde p?  tem um valor numérico aproximado de 0,22. 

Para medir a tensão com FBG, existem duas técnicas, dependendo do objectivo: 

1. Incorporando toda a fibra no corpo (figura 4.20) cuja tensão se pretende medir, o 

que constitui a situação ideal para medições intrínsecas em betão e em 

compósitos; 

 

Figura 4.20 – Fixação directa de FGB (adaptado de Inaudi et al, 2004). 

2. Fixando a fibra em dois pontos espaçados no corpo (figura 4.21) cuja tensão se 

pretende medir, o que se traduz numa fixação indirecta. 

 

Figura 4.21 – Fixação indirecta de FGB (adaptado de Inaudi et al, 2004). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

53 

 

Os valores normais para o comprimento de onda de uma fibra de rede em sílica são 

aproximadamente 1550 nm, com sensibilidade a pressões e temperaturas 

aproximadamente de 1,2 pm/?? e 10 pm/ºC respectivamente (Doyle, 2003). 

O sensor FGB tem características bastantes úteis para a monitorização (Braga et al., 

2002): 

1 – O sensor é uma fibra óptica modificada, tendo o mesmo tamanho e resistência de 

uma fibra original, contrastando com outro tipo de sensores de fibra óptica que podem 

pesar mais e serem menos robustos; 

2 – Redes multiplexadas podem ser combinadas com uma fibra óptica tirando partido 

das técnicas de multiplexagem, conferindo aos sistemas de sensores FBG a 

importante propriedade de serem capazes de realizar simultaneamente um grande 

número de medições com poucas fibras ópticas, o que facilita a instalação; 

3 – A temperatura e tensão podem ser medidas através do mesmo sensor; no entanto, 

a obtenção de medições precisas de tensão quando ocorrem simultaneamente 

variações significativas de temperatura, requer a implementação de redes aos pares, 

uma sensível à temperatura e à tensão ligada à estrutura e outra próxima, mas isolada 

do campo de tensões (fibra correctora), respondendo apenas às variações de 

temperatura. 

As medidas de deformações e variações de temperatura a partir das modificações 

induzidas no espectro óptico de reflexão de redes de Bragg, podem ser feitas de 

várias formas. A escolha depende fundamentalmente da aplicação a que se destina, 

devendo-se, em cada caso, considerar as bandas de frequência envolvidas, o número 

de sensores interrogados, a sua distribuição espacial, a faixa dinâmica de 

deformações ou temperaturas a serem medidas, as limitações de espaço, o peso do 

sistema de medição e o custo (Doyle, 2003).  

Para utilizar uma FGB como um sensor, tem de se iluminar a fibra por uma fonte de 

luz com um amplo espectro. O comprimento de onda que é reflectido é medido e 

relacionado com o local onde interessa efectuar as medições (figura 4.19). As 

alterações dos comprimentos de onda podem ser medidas utilizando um filtro óptico 

inclinado, que pode ser outra rede de Bragg utilizada para converter directamente 

variações de comprimentos de onda em variações de intensidade. Se os filtros forem 

concebidos para terem uma relação conhecida entre a variação do comprimento de 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

54 

onda e a da intensidade, então o comprimento de onda de uma rede de Bragg pode 

ser determinada. Esta é a forma mais simples e económica de desmodular redes de 

Bragg, tendo a desvantagem de descortinar apenas uma rede em cada momento 

(Doyle, 2003). 

Outro procedimento com potencial para aplicação na leitura de sistemas que requerem 

a utilização de vários sensores de rede de Bragg é baseado no método de divisão de 

multiplexagem por comprimento de onda, permitindo medições de extensão e de 

temperatura em diferentes locais ao longo de uma única fibra óptica. 

O princípio deste método é simples e tem a vantagem de se poderem utilizar várias 

redes numa única fibra óptica, desde que cada comprimento de onda de Bragg seja 

diferente. Isso consegue-se utilizando uma fonte emissora de luz de banda larga e um 

filtro ou utilizando uma sintonização entre a fonte emissora de luz e um detector 

fotodiodo (Doyle, 2003). Na figura 4.22 pode-se observar como funciona este último 

método. 

O gerador sintoniza a fonte de luz, fazendo-a percorrer o espectro em toda a sua faixa 

para que em qualquer instante o comprimento de onda da luz transmitida na fibra seja 

conhecido. Quando este comprimento de onda coincide com o comprimento de onda 

de Bragg de uma FBG, a luz reflectida regressa para uma célula fotoeléctrica. O 

gerador também fornece sinal temporal para o processador, permitindo-lhe converter a 

intensidade versus tempo num espectro de informação. Posteriormente são 

identificados os picos no espectro, encontrando a sua localização, convertendo-os em 

extensão e temperatura (Doyle, 2003). 

O método de divisão de multiplexagem por comprimento de onda caracteriza-se por 

(Doyle, 2003): 

1 – Alta sensibilidade e exactidão, conseguindo para medições de extensão 

sensibilidade na ordem dos 0,8 ?? e exactidão 4 ??; 

2 – Velocidade de aquisição dos dados moderada, ocorrendo a digitalização 

usualmente à velocidade de 100 Hz, o que facilita o processamento dos vários 

sensores; 

3 – Flexibilidade, atendendo que, enquanto os comprimentos de onda de Bragg forem 

diferentes, pode ser colocada um número razoável de sensores em qualquer parte da 

fibra; estes sensores podem estar separados por distâncias compreendidas entre 10 

mm a 1 km, que são lidos na mesma forma; 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

55 

4 – O sistema composto pelo equipamento de emissão e processamento de 

informação tem dimensões relativamente grandes, a componente de varrimento da luz 

é um pouco complexa e delicada, sendo a capacidade de processamento necessária 

comparável a um desktop de um PC. 

 

 

 

 

 

Outro método para a divisão de multiplexagem é através do tempo (Doyle, 2003). A 

divisão de multiplexagem por tempo utiliza uma fonte de luz de banda larga e identifica 

as diferentes redes (sensores) pelo tempo que demoram os sinais a regressar até ao 

detector. A figura 4.23 exemplifica uma matriz de FGB a diferentes distâncias l da 

fonte e do detector. O tempo ti necessário para regresso do sinal do FGB li é dado por: 

ti = 2 li c/?  (4.8) 

a) fonte emissora de luz; b) filtro; c) gerador; d) acoplador de rede para os canais de 1 a 4; e) chegada 
de FBG; f) célula fotoeléctrica; g) processador; h) variação do tempo de saída do detector, mostrando o 

tempo ti convertido em comprimento de onda de Bragg ?i. 

Figura 4.22 - Esquematização, equipamento e operação do princípio do comprimento de onda por 
multiplexagem (adaptado de Doyle, 2003). 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

56 

onde c corresponde á velocidade da luz no vácuo e ? o índice de refracção da fibra 

óptica. 

Tendo a posição de cada uma das redes numa matriz estabelecida, utiliza-se um 

sistema de filtros para determinar o comprimento de onda à medida que cada um 

deles chega. 

O sistema de divisão de multiplexagem caracteriza-se por (Doyle, 2003): 

1 – Baixo custo, atendendo a que os lasers e filtros para este sistema são de baixo 

custo; 

2 – Todas as componentes são electrónicas, não existindo peças móveis, o que torna 

este sistema muito pequeno e robusto, e por isso adequado para várias aplicações em 

ambientes hostis; 

3 – Alta taxa de amostragem, determinada apenas pela velocidade de processamento 

e não pela taxa de varrimento da fonte luminosa; 

4 – Os sensores devem estar suficientemente afastados para os sinais regressarem 

em tempos diferentes. 

 

 

Figura 4.23 - Sistema de divisão de multiplexagem por tempo. a) fonte de luz; b) acoplador; c) 
detector; d) fibra óptica; e) FBG (adaptado de Doyle, 2003). 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

57 

4.4.2. Sensores de fibra óptica distribuídos: efeito de Raman e 

Brillouin 

Nos últimos anos, os sensores de fibra óptica distribuídos para a medição de 

temperatura e tensão tem demonstrado ser uma forma eficiente de medir estes dois 

parâmetros, em milhares de locais ao longo de um único cabo de fibra óptica. Estas 

técnicas utilizam um conceito semelhante ao OTDR para a localização, considerando 

que a informação de variações de temperatura e de extensão é extraída a partir da 

dispersão da luz através do processo de Raman ou de Brillouin (Gholamzadeh e 

Nabovati, 2008). 

A alteração de grandezas físicas, como a temperatura e a extensão, podem afectar a 

fibra óptica de vidro, localmente, ao alterar as suas características de transmissão. 

Como resultado, as variações podem ser detectadas e a sua localização determinada, 

de forma a que uma fibra óptica possa ser utilizada como um sensor. 

 

Figura 4.24 - Representação esquemática do espectro da luz difundida a partir de uma única onda 
do sinal de propagação em fibras ópticas (adaptado de Glisic e Inaudi, 2006). 

 

A figura 4.24 mostra esquematicamente o espectro de luz dispersa em fibras ópticas, 

admitindo que apenas uma luz de comprimento de onda ?o é lançado na fibra. Ambos 

os efeitos estão associados à dispersão, mas por diferentes movimentos devido à não 

homogeneidade da sílica e têm portanto, características espectrais completamente 

diferentes (Glisic e Inaudi, 2006). 

Um emissor laser ligado a uma fibra óptica emite um raio que provoca uma interacção 

entre os fotões e as moléculas da fibra. A luz do laser é então dispersa á medida que o 

impulso do laser se propaga através da fibra em função da sua densidade e 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

58 

composição assim como das vibrações moleculares e da massa. Alguns dos fotões 

são reflectidos no sentido oposto (Inaudi, 2005). 

O efeito Raman corresponde, na teoria das perturbações
26

, á absorção ou emissão de 

um fotão através do estado de electrão, com um nível de energia virtual (Glisic e 

Inaudi, 2006). Existem três possibilidades: 

? Não existir troca de energia entre os fotões incidentes e as moléculas (não existe 

efeito de Raman); 

? Existir troca de energia entre os fotões incidentes e as moléculas, sendo a 

diferença de energia igual às diferenças da energia de vibração e rotação da 

molécula: 

? Se as moléculas absorvem energia ocorre o efeito de Stokes, onde o fotão 

resultante de menor energia gera uma linha Stokes no lado vermelho do espectro 

incidente. 

? Se as moléculas perdem energia ocorre o efeito anti-Stokes, onde os fotões 

incidentes são desviados para o lado azul do espectro, gerando uma linha anti-

Stokes. 

O espectro da luz inclui luz reflectida que é provocada por vibrações moleculares 

influenciadas termicamente. Consequentemente, a luz reflectida de Raman integra 

informação sobre a temperatura da fibra e pode ser usada para obter informação 

sobre a distribuição da temperatura ao longo da fibra. Portanto, a medição de 

temperatura distribuída através do efeito de Raman requer uma filtragem para isolar a 

frequência dos componentes, consistindo no registo da relação entre a intensidade da 

componente Stokes que é apenas ligeiramente dependente da temperatura e da 

componente anti-Stokes que tem uma forte relação com a temperatura (Inaudi, 2005). 

A intensidade da luz dispersa de Raman que regressa é muito baixa, sendo 

necessária a utilização de fibras multimodais devido a estas possuírem uma maior 

abertura numérica, maximizando assim essa intensidade. No entanto, as 

características de atenuação relativamente elevada das fibras multimodais limitam os 

sistemas de Raman a distâncias de aproximadamente 10 km. 

                                                
26

 Teoria das Perturbações - conjunto de esquemas aproximados para descrever sistemas 

quânticos complexos em termos de outros mais simples. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

59 

A dispersão de Brillouin ocorre como resultado de uma interacção entre a propagação 

do sinal óptico e as ondas termo-acústicas no domínio de frequências dos GHz 

presentes na fibra de sílica que dá origem a uma variação na frequência dos 

componentes, o que pode ser visto como uma difracção da luz numa rede móvel por 

uma onda acústica (Glisic e Inaudi, 2006). 

A luz difundida é sujeita ao efeito de uma mudança de Doppler
27

 desde que a rede 

móvel se propague a uma velocidade acústica. A velocidade acústica está 

directamente relacionada com a densidade e depende da temperatura e da extensão. 

Assim, a variação da frequência de Brillouin transporta informação sobre o local de 

variação da temperatura e da extensão na fibra. As técnicas de medição de Brillouin 

baseiam-se na medição de uma frequência, enquanto as técnicas de Raman na 

medição de uma intensidade, o que faz com que as técnicas baseadas na medição de 

Brillouin sejam mais precisas e mais estáveis a longo prazo, uma vez que técnicas 

baseadas na medição da intensidade, apesar de se caracterizarem por uma maior 

sensibilidade são mais afectadas por desvios (Glisic e Inaudi, 2006). 

A dispersão de Brillouin tem a particularidade de poder tornar-se numa interacção 

estimulada, desde que um sinal óptico, designado por sinal de prova, seja usado em 

conjunto com o sinal óptico original, usualmente designado por sinal de bombeamento.  

Essa interacção faz com que a ligação entre os sinais de prova e de bombeamento e 

das ondas acústicas, quando é cumprida uma condição de ressonância condicional, 

ou seja, quando a diferença de frequência entre a prova e a fonte de luz corresponde à 

mudança de frequência de Brillouin, a condição de ressonância é dependente da 

temperatura e da extensão, o que faz com que, determinando a frequência de 

ressonância, se obtenha directamente a medição da temperatura e da extensão. A 

vantagem desta técnica é que a relação sinal/ruído é muito mais confortável. Como 

resultado, a técnica de medição de luz dispersa que regressa requer maior tempo para 

integração que a técnica de prova-bombeamento, sendo esta mais adequada para 

medições rápidas (Glisic, 2005). 

As técnicas de medições baseadas no efeito de Brillouin funcionam apenas com fibras 

monomodais, permitindo medições ao longo de várias dezenas de quilómetros. A 

localização da variação da extensão e da temperatura ao longo da fibra é possível 

utilizando um conceito de radar. Impulsos de laser ópticos são lançados na fibra óptica 

                                                
27

 Doppler - Físico austríaco que descreveu pela primeira vez, em 1842, o efeito de Doopler. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

60 

enquanto a sua interacção com a propagação é registada em função do tempo. Como 

a velocidade da luz na fibra é conhecida, o tempo da informação pode ser convertido 

em distâncias e a temperatura na fibra pode ser registada. Devido à alta velocidade da 

luz, vários quilómetros podem ser digitalizados numa fracção de segundo, produzindo 

milhares de pontos de medição. 

 

Figura 4.25 - Medição distribuída (adaptado de Inaudi, 2009). 

 

Em geral, o sistema de Raman funciona bem com a fibra multimodal, mas têm uma 

distância limitada (até 10 km), enquanto o sistema de medição de Brillouin só funciona 

com fibra monomodal mas apresenta um alcance muito mais longo (mais de 50 Km). 

Ambas as técnicas podem atingir precisões abaixo de 1ºK, desde que o tempo médio 

esteja devidamente definido. A dispersão de Brillouin oferece uma maior relação 

sinal/ruído e maior qualidade nas medições podem ser realizadas em períodos mais 

curtos de tempo sendo, portanto, mais adequado para medições rápidas e pode ser 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

61 

utilizado para medições de extensões e de temperaturas, enquanto o efeito Raman só 

é sensível à temperatura (Glisic e Inaudi, 2006). Na figura 4.25 pode-se observar um 

exemplo de medição distribuída. 

4.4.3.  Interferómetro Fabry-Perot 

No Interferómetro de Fabry-Perot (IFP) a onda proveniente da fonte luminosa é dividia 

por múltiplos percursos antes de ocorrer a recombinação. Uma forma de o obter 

consiste em construir uma cavidade óptica (entre dois planos paralelos separados por 

uma distância L) que possua um único percurso o qual é atravessado diversas vezes 

pelo feixe incidente (figura 4.26). Se a cavidade funcionar como região de medição, 

isto é, como sensor, então o mensurando actuará na radiação que se propaga em 

cada percurso, multiplicando assim o seu efeito sobre esta (Ribeiro, 1996). 

 

Figura 4.26 – Pormenor do Interferómetro Fabry-Perot (adaptado de Frazão et al., 2007). 

 

A cavidade consiste simplesmente numa fibra monomodal com as faces cortadas a 90 

graus e semi-espelhadas, isto é, parcialmente reflectoras (Ribeiro, 1996). O 

alinhamento das fibras ópticas é garantido por um tubo capilar de sílica com um 

diâmetro exterior ligeiramente superior ao da fibra óptica em torno de 250 ?m (Frazão 

et al., 2007.). 

Os IFP são extremamente sensíveis a perturbações que afectem a cavidade entre os 

dois espelhos. Ao contrário de outros interferómetros, os IFP não contém nenhum 

acoplador que possa complicar o desenvolvimento e interpretações de dados. O IFP 

parece ser um excelente equipamento para a instrumentação de muitas estruturas, 

incluindo aquelas em que o sensor tem de ser incorporado no material. 

Fibra óptica monomodal Tubo capilar 

L 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

62 

Quando a luz é lançada numa das fibras (figura 4.27), uma interferência no sinal de 

regresso é obtida, devido à reflexão da luz recebida nas interfaces de vidro/ar e 

ar/vidro. Esta interferência pode ser verificada utilizando uma desmodulação coerente 

ou de baixa coerência técnica para reconstruir as variações no espaçamento da fibra. 

Uma vez que as duas fibras são associadas ao tubo capilar perto das duas 

extremidades (com um espaçamento típico de 10 mm), a alteração corresponderá à 

variação média da extensão entre o encontro das extremidades das duas fibras 

ópticas (figura4.28) (Inaudi, 2005). 

 

Figura 4.27 – Interferómetro de Fabry-Perot (adaptado de Inaudi, 2009). 

 

As cavidades ópticas ressonantes deste tipo de interferómetros podem tomar vários 

formatos, dependendo do tipo de aplicação. 

 

 

Figura 4.28 – Interferómetro Fabry–Perot para a medição de extensões (adaptado de Inaudi, 2009). 

 

Para a medição da temperatura, é utilizada uma peça de vidro expansível com a 

temperatura posicionado na cavidade, de modo a que o comprimento da cavidade seja 

proporcional à temperatura (figura 4.29). Uma parte da luz é reflectida na face da fibra 

óptica, outra parte atravessa o vidro e é reflectida ao atingir o espelho, provocando 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

63 

uma interferência sobre a primeira, cuja intensidade é proporcional ao comprimento da 

cavidade, logo à temperatura (Bortoni et al., 2007). 

 

 

Figura 4.29 – Interferómetro Fabry–Perot para a medição de temperatura (adaptado de 
Inaudi, 2009). 

 

Para a medição da temperatura, é utilizada uma peça de vidro expansível com a 

temperatura posicionado na cavidade, de modo a que o comprimento da cavidade seja 

proporcional à temperatura (figura 4.29). Uma parte da luz é reflectida na face da fibra 

óptica, outra parte atravessa o vidro e é reflectida ao atingir o espelho, provocando 

uma interferência sobre a primeira, cuja intensidade é proporcional ao comprimento da 

cavidade, logo à temperatura (Bortoni et al., 2007). 

A uma pressão sobre o diafragma representado na figura 4.30 corresponde uma 

diminuição da distância L (figura 4.30). Por sua vez, se o IFP tiver a configuração da 

figura 4.31, no caso de se registar um deslocamento, a cavidade, definida pelo 

extremo da fibra óptica e por um dispositivo triangular, a esse deslocamento irá 

também corresponder uma alteração da dimensão da cavidade. Assim, é possível 

detectar variações de pressão e de deslocamentos através de IFP. 

 

Figura 4.30 - Interferómetro Fabry–Perot para a medição de pressão. 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

64 

 

Figura 4.31 - Interferómetro Fabry–Perot para medição de deslocamento. 

O IPF permite a medição de extensões, pressões, deformações, deslocamentos e 

temperaturas pontuais, apresenta estabilidade, alta resolução, pequenas dimensões, 

estando preparado para a instrumentação geotécnica e apresenta custos menores 

quando comparados com outros sensores de fibra óptica (Inaudi, 2009). 

4.4.5. Microdobragem 

A medição da variação na intensidade da luz é mais fácil e económica do que por 

exemplo, a medição da fase ou da polarização. Exige apenas uma fonte de luz com 

potência suficiente e com boa estabilidade.  

Uma forma simples de conseguir um sensor explorando a modulação da intensidade é 

a utilização do conceito de microdobragem. Tal como explicado anteriormente, a 

reflexão interna total no interior de uma fibra ocorre apenas se o ângulo de incidência 

está dentro de certos limites. Se a fibra é localmente dobrada com um pequeno raio de 

curvatura, pode-se ultrapassar esse limite, resultando assim numa diminuição da 

intensidade da luz que viaja na fibra devido ao facto de uma parte de luz escapar para 

a bainha (Jokisalo, 2006). Na figura seguinte é possível observar esquematicamente 

uma microdobragem. 

Uma pequena distorção, geralmente indicativa de uma pressão que se exerce sobre 

as fibras, pode causar uma perda da luz. Mediante a medição da intensidade da 

transmissão da luz é possível reconstruir a deformação sofrida pela estrutura em que o 

sensor é colocado. A microdobragem pode estar relacionada com a temperatura, com 

tensões aplicadas na fibra, ou com forças de esmagamento, causando uma redução 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

65 

da potência óptica, muito localizada. As alterações na intensidade são utilizadas para 

localizar as variações das grandezas físicas que originaram a microdobragem. 

 

Figura 4.32 – Microdobragem (adaptado de Brunner, 2004). 

 

Uma pequena distorção, geralmente indicativa de uma pressão que se exerce sobre 

as fibras, pode causar uma perda da luz. Mediante a medição da intensidade da 

transmissão da luz é possível reconstruir a deformação sofrida pela estrutura em que o 

sensor é colocado. A microdobragem pode estar relacionada com a temperatura, com 

tensões aplicadas na fibra, ou com forças de esmagamento, causando uma redução 

da potência óptica, muito localizada. As alterações na intensidade são utilizadas para 

localizar as variações das grandezas físicas que originaram a microdobragem. 

Os sensores de microdobragem são conceptualmente simples e são particularmente 

apropriados para acompanhamentos a curto prazo e medições dinâmicas, bem como 

para a emissão de alarmes. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

66 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

67 

5. Instrumentação de Obras Geotécnicas 

As infra-estruturas são elementos vitais para o desenvolvimento e manutenção de uma 

sociedade. O investimento económico e o tempo necessários para a construção de um 

sistema de infra-estruturas é elevado, mas, a sua correcta conservação através de 

inspecções, controlos e reparações evitam a degradação destas tornando este 

investimento mais duradouro. 

A análise de comportamento das estruturas geotécnicas visa os seguintes objectivos 

(Pinto, s. d.): 

a) Validação dos critérios de projecto, calibração do modelo mental e modificações a 

introduzir no projecto em face da informação recolhida pela instrumentação durante a 

construção; 

b) Análise do comportamento da estrutura durante a sua vida útil; 

c) Identificação de fenómenos adversos e proposta de medidas correctivas e de 

reabilitação de estruturas; 

d) Reflexão sobre os ensinamentos colhidos visando a construção de estruturas mais 

seguras e mais económicas. 

A instrumentação de uma obra geotécnica baseia-se na instalação de equipamentos 

destinados a quantificar grandezas pré-definidas para que, em conjunto com 

inspecções visuais, seja possível a observação do comportamento de uma 

determinada obra. 

Pode-se definir a instrumentação de obras geotécnicas como uma actividade que 

engloba a instalação de dispositivos e instrumentos para determinação de certas 

grandezas, definidas em fase de obra, bem como a sua instalação em obra, execução 

de leituras regulares, tratamento de dados, e interpretação de resultados. Com a 

implementação de um plano de instrumentação podemos ainda monitorizar efeitos 

resultantes da construção de estruturas. Os dados resultantes do sistema de 

observação permitem um ajuste dos ritmos de construção, e adoptar procedimentos 

reduzindo os riscos de rotura. Estes podem ainda ser utilizados no aumento da 

qualidade do projecto de execução bem como no aumento da qualidade de 

construção, fornecendo registos de que o trabalho está a ser executado segundo as 

especificações (Carvalho, 2007). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

68 

Os dispositivos e instrumentos instalados podem providenciar alertas sobre a eventual 

iminência da ocorrência de roturas, permitindo a evacuação atempada em segurança 

de pessoal e de equipamentos e a subsequente implementação de medidas de 

segurança (Caspurro, 1999). 

As dificuldades que as obras apresentam nos dias de hoje, devido ao seu 

desenvolvimento em meio urbano, às suas dimensões, aos seus custos e segurança, 

assim como a escassez de informação geológica dos terrenos intersectados, tornam a 

informação recolhida pelos dispositivos instalados de vital importância. Muitos dos 

problemas que ocorrem durante a fase de construção estão relacionados com 

mudanças inesperadas das condições geológicas, concepção inadequada do projecto 

e seu efeito nas estruturas adjacentes. A detecção de variações de condições do 

maciço envolvente, pode ser de grande valor na identificação de um potencial risco, 

permitindo reformular o projecto, evitando assim a ocorrência de eventuais situações 

catastróficas. 

Em cada obra geotécnica as actividades de observação envolvem, em regra, três 

fases distintas: 

1ª Fase – Construção: a instrumentação permite o acompanhamento da execução da 

obra analisando os principais parâmetros característicos, de forma a verificar a sua 

efectiva conformidade com o projecto e introduzir alterações para melhorar a eficácia, 

do ponto de vista da segurança e da economia, caso se verifique serem necessárias 

(Caspurro, 1999). A recolha dos dados e a análise e a interpretação dos resultados 

(grandezas físicas obtidas mediante o processamento dos dados), permite ao 

responsável pelos trabalhos compreender o comportamento real da obra que, 

consequentemente, leva a uma melhor previsão do desempenho real e à decisão das 

medidas correctivas mais adequadas a implementar; 

2ª Fase – Ensaio de carga: consiste na aplicação de sobrecargas significativas às 

estruturas (em regra, mais penalizadoras do que aquelas que a estrutura vai suportar 

durante a sua vida útil) e na medição das grandezas que decorrem da aplicação 

dessas sobrecargas, permitindo inferir sobre o bom funcionamento das estruturas e 

também evidenciar eventuais anomalias que possam existir, de modo a que se possa 

efectuar a sua correcção antes que as obras entrem em serviço. A instrumentação 

permite o acompanhamento da execução destes ensaios, analisando os parâmetros 

característicos como as deformações, os deslocamentos, as rotações de secções e as 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

69 

aberturas de juntas que são medidas com a finalidade de compreender o verdadeiro 

comportamento da estrutura e compará-lo com as previsões teóricas; 

3ª Fase – Serviço: é o período de vida mais importante de uma estrutura. Durante esta 

fase, os materiais de construção estão sujeitos à degradação por envelhecimento 

causada por processos mecânicos (cargas aplicadas superiores às assumidas no 

dimensionamento) e factores físico-químicos (corrosão do aço, penetração de sais e 

cloretos no betão, congelamento de betão, subida nos níveis piezométricos, etc.). 

Como consequência da degradação dos materiais, a capacidade, durabilidade e 

segurança diminuem. O acompanhamento durante a fase de serviço fornece 

informações sobre comportamento estrutural e também regista os efeitos de 

sobrecargas imprevisíveis. A detecção precoce de danos é particularmente importante 

porque permite adequadas e oportunas intervenções. Se o dano não é detectado, ele 

continua a propagar-se e a estrutura pode, a determinada altura, deixar de cumprir as 

exigências mínimas em termos de segurança. A detecção tardia resulta em danos 

graves ou na necessidade de promover reparações com custos muito elevados, ou, 

em alguns casos, a sua própria demolição ou abandono. 

De maneira geral, os dispositivos de instrumentação são usados para monitorizar 

estruturas nas três fases, embora seja reconhecido que a maioria dos projectistas não 

seja tão sensível as questões associadas à durabilidade quanto ao que acontece 

relativamente aos aspectos estruturais. Existem infra-estruturas em que a observação 

e instrumentação na fase de exploração sempre foram efectuadas, nomeadamente 

barragens e centrais nucleares, mas só mais recentemente, devido à pressão 

económica e social a necessidade de recolher informação contínua de outras 

estruturas na fase de serviço começou a tornar-se uma realidade. A observação de 

grande número de infra-estruturas na fase de construção não tinha sequência na fase 

de serviço durante a qual, quando muito, eram apenas realizadas inspecções visuais 

periódicas. 

A deterioração de muitas infra-estruturas impulsionou a monitorização na fase de 

serviço, começando a haver consciência de que os custos de conservação e de 

reparação de qualquer tipo de estrutura, podiam rapidamente superar os custos de 

construção, embora seja ainda frequente que o Dono da Obra opte por seleccionar os 

Empreiteiros com base no preço mais baixo. A durabilidade não é uma propriedade 

intrínseca dos materiais, mas sim uma função relacionada com o desempenho dos 

mesmos, sob determinadas condições ambientais. O envelhecimento destes resulta 

das alterações das propriedades mecânicas, físicas e químicas, tanto na superfície 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

70 

como no seu interior, em grande parte devidas à agressividade do meio ambiente. A 

ausência desta preocupação na fase de projecto faz com que, ao longo da vida útil da 

estrutura, os custos de conservação possam assumir valores muito elevados 

A detecção, pela observação das obras, de sintomas que possibilitem a verificação de 

que se iniciou um processo eventualmente conducente a acidentes ou incidentes, 

repercutir-se-á numa diminuição de gastos, dado que permite a adopção de medidas 

correctivas que impeçam a progressão dos fenómenos. O que ficou dito não impede 

que os custos das obras sejam tidos em conta, devendo os Técnicos envolvidos no 

Projecto, Construção e Exploração garantir obras seguras com o menor custo 

possível. Também as actividades de observação estão condicionadas pelo factor 

económico. Contudo, o acréscimo obtido em termos de segurança e a diminuição dos 

custos associados a reparações futuras justificam a sua implementação. 

Ao longo dos tempos optou-se frequentemente por atitudes conservativas, adoptando 

coeficientes de segurança elevados, majorando as acções e minorando as 

características dos materiais e ainda para atender aos efeitos de erros humanos. A 

instrumentação constitui uma forma de ao acompanhar a obra, tanto na fase de 

construção como na fase de serviço, permitir baixar conscientemente os coeficientes 

de segurança, em particular agindo atempadamente na prevenção de possíveis 

acidentes. Em tese, uma obra pode manter-se em serviço, mesmo num estado 

considerado crítico, se o seu comportamento estiver correctamente controlado por um 

sistema de observação adequado (Caspurro, 1999). 

5.1. Barragens 

A observação deste tipo de obras tem por objectivo a avaliação das condições de 

segurança estrutural, a modelação do comportamento e a aferição dos critérios de 

projecto, desenvolve-se ao longo da vida das obras e compreende a realização das 

actividades preconizadas no Plano de Observação, documento que deve integrar o 

Projecto, bem como as respectivas adaptações, actualizações e revisões (RSB, 2007). 

O Plano de Observação deve conter disposições relativas às inspecções visuais e 

ainda relativas à instalação e exploração de um sistema de observação (sempre que 

tal se revele necessário), bem como disposições relativas à análise do comportamento 

e à avaliação das condições de segurança da obra.  



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

71 

O RSB define as condições em que devem ser efectuadas as adaptações, 

actualizações e revisões do Plano de Observação, bem como as diferentes 

actividades a desenvolver nas várias fases da vida da obra para garantir o seu 

controlo de segurança. 

A segurança de uma barragem está intimamente relacionada com os aspectos de 

projecto, construção, observação, exploração e manutenção. É evidente que, por 

melhor que tenha sido o projecto de uma barragem e a fiscalização de sua construção, 

só será possível exercer um eficiente controlo das condições de segurança da 

barragem se a mesma tiver um bom sistema de observação através de 

instrumentação apropriada e inspecções visuais periódicas. 

As grandezas a observar numa barragem devem ter em conta as dimensões da obra e 

as suas características próprias. No entanto, e independentemente da adequação dos 

tipos de grandezas e das características e localização dos correspondentes 

instrumentos e dispositivos a cada caso concreto, dever-se-á equacionar 

sistematicamente o interesse da observação, entre outras, das seguintes grandezas 

(Silva Gomes e Guedes de Melo, 1993): caudais, subpressões, deslocamentos. 

O sistema de observação de uma barragem na fase de construção tem como objectivo 

alertar sobre a possibilidade de ocorrência de anomalias na estrutura, ou de condições 

que as possam favorecer, possibilitando a utilização de processos menos 

conservativos, diminuindo o custo da obra e permitindo, justificadamente, promover 

revisões do projecto. 

A observação nesta fase da vida da obra permite ainda fornecer informações sobre 

parâmetros específicos dos materiais e sobre qual a melhor época para a realização 

de algumas operações construtivas. Por exemplo, em barragens de betão, a injecção 

das juntas de contracção, a qual deve ser efectuada quando se tiverem atingido, no 

interior da massa do betão, temperaturas adequadas que permitam que, após a 

injecção das juntas, o corpo da barragem fique submetido a um estado geral de 

compressão. Assinala-se que as temperaturas mais baixas no interior do betão não 

correspondem à época mais fria do ano, atendendo a que haverá que ter em conta o 

desfasamento e o amortecimento das ondas térmicas exteriores. 

Na fase do primeiro enchimento, considerada a fase mais crítica na vida das 

barragens do ponto de vista da segurança atendendo a que é durante esta fase que a 

obra é submetida, pela primeira vez, às acções da água, as grandezas a observar 

relativas às acções, as propriedades dos materiais e respostas das estruturas 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

72 

permitam uma avaliação do desempenho estrutural da barragem, devendo-se fazer 

uma comparação das grandezas medidas “in situ” e as consideradas no projecto, 

sendo assim possível verificar se os critérios adoptados no projecto foram os 

adequados. 

No decurso do enchimento, o conhecimento das condições de funcionalidade e 

segurança da obra e a avaliação da conformidade do comportamento do protótipo com 

o previsto para esta fase pela aplicação dos modelos das acções, estruturais ou 

conjuntos, utilizados no projecto deve ser tido em consideração. Deve-se ter em 

consideração também a situação, do ponto de vista estrutural, da barragem e da sua 

fundação, na época prevista para o início do enchimento, designadamente barragem 

concluída ou ainda em fase de construção, estado do tratamento da fundação e das 

juntas de contracção, a evolução prevista dos níveis da água na albufeira e os 

eventuais patamares de enchimento. 

Por fim, na fase de exploração, o sistema de observação deve permitir controlar o 

desempenho geral da barragem ao longo do tempo, mediante a medição de 

deslocamentos, caudais, sub-pressões, etc., caracterizando a evolução do 

comportamento das estruturas em função da carga hidráulica e, no caso das 

barragens de betão, da temperatura. 

Durante a vida útil da barragem é necessário desenvolver acções de conservação e de 

manutenção com a finalidade de preservar o bom estado das várias estruturas e, 

relativamente ao sistema de observação, assegurando a operacionalidade e fiabilidade 

dos respectivos equipamentos. 

5.2. Túneis 

A observação dos túneis assume actualmente uma importância fundamental. As 

actividades associadas à observação de uma obra subterrânea são vastas e por vezes 

complexas, pois influenciam e interagem com as tarefas de construção, exigindo uma 

elevada capacidade de resposta, tanto na execução como no tratamento da 

informação. As actividades de observação de uma obra subterrânea dependem das 

questões associadas á própria obra bem como às do meio em que esta se insere, 

necessitando de um apropriado planeamento e dimensionamento, de forma a dotar as 

entidades responsáveis por estas actividades com meios materiais e humanos 

apropriados. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

73 

A escavação de uma obra subterrânea afecta localmente a continuidade do maciço, 

perturbando muitas vezes de forma decisiva o seu estado de equilíbrio, adquirido ao 

longo de todo um processo geológico. Em consequência, é modificado o campo de 

tensões existentes, originando-se deslocamentos na zona envolvente da escavação, 

até que um estado final de equilíbrio seja atingido pela mobilização da capacidade 

resistente do maciço e (ou) sustimento de uma estrutura de suporte. A interacção 

entre o maciço e o suporte constitui um problema hiperstático, em que a carga sobre o 

suporte depende do deslocamento permitido ao maciço envolvente e por seu turno a 

colocação do suporte influencia o próprio comportamento do maciço em torno da 

abertura (Cunha e Fernandes, 1980). 

A observação de uma obra subterrânea integra todas as medições e inspecções 

destinadas ao controlo e verificação da estabilidade da estrutura subterrânea – maciço 

escavado e (ou sustimento) que, em proporção variável, contribuem para assegurar o 

equilíbrio – durante a fase de construção ou, a longo prazo, na fase de exploração da 

obra. 

O estabelecimento de um plano de observação, que deverá ser elaborado em fase de 

projecto e adaptado durante e após a execução da obra, é uma tarefa que deverá 

exigir a colaboração do projectista e cujo êxito final implica a consideração de 

múltiplos aspectos, tais como (Cunha e Fernandes, 1980): 

i. Características geotécnicas do maciço – os elementos mais importantes que 

deverão ser tidos em conta na localização e projecto do sistema de observação a 

instalar são a litologia, a ocorrência de acidentes tectónicos e, no caso de rochas ou 

mesmo de solos sobreconsolidados, o seu sistema de diaclasamento. A maior ou 

menor incidência e variação, no espaço e no tempo, destes diferentes parâmetros, 

condiciona não só a malha de observação mas também o próprio tipo de 

instrumentação e frequência da sua utilização; 

ii. Natureza, tipo e localização da obra – deverão condicionar igualmente o plano de 

observação da obra não só em fase de construção, mas muito especialmente, se se 

encarar o seu controlo em fase de serviço, dado que nem todas as técnicas de 

observação são compatíveis com a sua utilização naquelas fases. Assim, a natureza 

da obra ou a finalidade a que se destina poderão impor desde logo certos 

condicionalismos em relação ao tipo, robustez e protecção do equipamento a instalar. 

Quanto à localização da obra, existem diferenças entre a observação de uma obra a 

pequena profundidade, em meio urbano por exemplo, e de um túnel profundo. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

74 

iii. Métodos construtivos e ritmo de construção – a observação de uma obra 

subterrânea durante a fase construtiva é, ainda hoje, encarada pelo empreiteiro como 

uma imposição que, colidindo com o ritmo de execução, lhe pode acarretar quebras na 

cadência de avanço. Por esse motivo, interessa que a concepção do sistema de 

observação e o seu “timing”, embora naturalmente sujeitos a correcções ditadas pelo 

conhecimento directo que for sendo obtido, sejam estabelecidos com a antecedência 

suficiente para permitir a sua inclusão no planeamento geral da obra. 

Na fase de construção, as informações resultantes dos trabalhos de observação da 

obra devem servir para a escolha dos métodos de escavação apropriados, o 

redimensionamento dos suportes, a aferição da qualidade da obra e a elaboração do 

relatório de execução. Trata-se assim de utilizar os meios que permitam intervir tanto 

nos métodos de escavação, suportes e técnicas de execução, como realizar uma 

retroanálise para aferir a qualidade e o nível de segurança real da obra. O 

conhecimento preciso do comportamento de um túnel é cada vez mais importante à 

medida que novas técnicas de construção são introduzidas e, os túneis existentes, são 

obrigados a permanecer em serviço para além do seu período de vida teórica. O 

acompanhamento, tanto durante a construção como a longo prazo, contribui para o 

aumento do conhecimento sobre o real comportamento de um túnel e no planeamento 

de intervenções. 

O controlo das deformações em profundidade antes, durante e após a construção do 

túnel é realizada através da instrumentação, colocada em profundidade para medir os 

"movimentos" do maciço nas proximidades da escavação. Deste modo, passará a 

dispor-se de informação em profundidade sobre o modo como o terreno se comportou 

com a aproximação da escavação, sabendo assim, se o ritmo dos trabalhos é o 

adequado. O controlo das deformações superficiais permitem avaliar as deformações 

em profundidade, pois estas transmitem-se à superfície, e consequentemente o 

impacto das obras (Casanova e Inaudi, 1998). 

Segundo o US Army Corps of Engineers, 1978 em Bastos (1998), a instrumentação de 

um túnel tem como principais objectivos a detecção antecipada das condições que 

possam motivar a instabilidade do túnel na fase de construção, determinar o 

desempenho a longo prazo dos suportes após a construção e obter informação que 

permita analisar detalhadamente o maciço e o comportamento do sistema de suporte. 

Assim, durante a execução do túnel, a informação a recolher destina-se a controlar o 

comportamento das estruturas para, se necessário, intervir e, na fase pós construção, 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

75 

a controlar a evolução das cargas e das deformações para prevenção de possíveis 

anomalias. 

Um novo método para uma avaliação contínua da estabilidade de túneis em fase de 

construção ou de serviço, é o Método Extensométrico para Monitorizar COnvergências 

em Túneis (MEMCOT). Este método difere dos métodos convencionais pois não se 

limita a medições pontuais, feitas periodicamente, nem é necessária uma interrupção 

da realização dos trabalhos de construção ou de exploração dos túneis, o que permite 

uma avaliação contínua, tanto física como temporal, não sendo necessárias paragens 

na construção nem durante a exploração. Este novo método permite ainda uma 

consulta interactiva dos dados de convergência instantâneos ou acumulados, assim 

como as velocidades de convergência calculadas entre quaisquer intervalos de tempo 

escolhidos pelo utilizador, ao longo de direcções ortogonais ou inclinadas em que se 

determinem as convergências. Devido às características evolutivas, este método tem 

vindo a ser aperfeiçoado, através de novas aplicações (Dinis da Gama, s. d.). 

5.3. Taludes 

Os deslizamentos de taludes são ocorrências susceptíveis de causar prejuízos 

económicos muito elevados e, por vezes, perda de vidas. Ainda muito recentemente 

ocorreram, no Estado de Santa Catarina, no Brasil, em consequência de uma 

precipitação anormal concentrada, escorregamentos com consequências catastróficas 

do ponto de vista humano e económico, que motivaram inclusive a constituição de um 

grupo de geotécnicos brasileiros que, voluntariamente, se predispuseram a estudar as 

causas do fenómeno e as medidas necessárias para evitar a sua repetição. Mas são 

inúmeras as notícias sobre deslizamentos de terras cujas consequências vão desde a 

interrupção de vias de comunicação até ao soterramento de aldeias ou vilas. 

Neste contexto haverá que referir o deslizamento de um enorme volume de terras para 

o interior da albufeira de Vajont, em 1963, que originou uma onda que, após o 

galgamento da barragem, causou mais de dois milhares de vítimas na vila de 

Longarone localizada no vale a jusante. 

A ocorrência dos movimentos de terrenos está condicionada por causas naturais e por 

causas antrópicas que podem, por sua vez, estar relacionadas com factores 

condicionantes e com factores desencadeantes. Os factores condicionantes 

correspondem a condições mais ou menos permanentes que podem influenciar os 

movimentos de terrenos, retardando ou acelerando a sua ocorrência. Estão 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

76 

relacionados com o contexto geológico (tipo, características e disposição da litologia 

presente, orientação e inclinação das camadas rochosas e o seu grau de alteração e 

de fracturação) e com as características geomorfológicas do local (declive dos 

terrenos). Os factores desencadeantes resultam de alterações que foram introduzidas 

numa determinada vertente e que podem provocar movimentos em massa. Exemplos 

de factores desencadeantes são a precipitação, a acção humana, a actividade 

sísmica, as tempestades nas zonas costeiras e as variações de temperatura (Lamas, 

2008). 

Os estudos de estabilidade de taludes têm uma grande importância nas regiões de 

forte desenvolvimento urbano, sendo mesmo uma das áreas, dentro da problemática 

da geologia de engenharia, mais importantes. Ao longo do tempo, um terreno pode 

sofrer deformação devido a várias causas: um terramoto, alterações antrópicas, subida 

do nível piezométrico, cheias, etc., sendo por vezes, necessário um acompanhamento 

através de um sistema de observação. 

A instrumentação de um talude tem o objectivo de verificar, através da medição de um 

conjunto de grandezas físicas, tais como deslocamentos (superficiais e subterrâneos), 

caudais subterrâneos e alterações dos níveis piezométricos, se o comportamento do 

terreno, seja talude natural, talude de escavação ou talude de aterro, se enquadra nos 

limites previstos no projecto, de acompanhar a evolução de possíveis movimentos de 

terrenos quando estes exibem sinais de instabilidade, que possam indicar que se 

encontram num estado de rotura progressiva. 

A observação do comportamento de um talude depende do tipo de solo, das 

características mecânicas do terreno, da localização do nível freático, do tipo de obras 

estabilizadoras, etc. Os parâmetros de comportamento considerados mais importantes 

a controlar na observação são, de uma forma geral, os seguintes (Lopes e Mendonça, 

1998): 

- deformações nos reforços; 

- forças nos reforços; 

- pressões de terra; 

- pressões neutras; 

- movimentos da face; 

- movimentos internos do maciço. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

77 

As deformações nos reforços são um dos parâmetros mais importante a controlar. Em 

associação com as forças nos reforços, dão indicações sobre o estado de tensão 

neles instalado, bem como acerca da rigidez dos mesmos. As forças instaladas nos 

reforços não são tão importantes, atendendo a que a medição da deformação é já por 

si só um indicador acerca do estado de tensão instalado. 

As pressões de terras são outro parâmetro importante a controlar, pois através do seu 

valor e dos valores das deformações e forças instaladas nos reforços é possível obter 

informação acerca da eficácia da transferência de tensões do solo para o reforço, ou 

seja, da eficácia da interacção solo-reforço. A medição de pressões neutras assume 

particular importância quando se prevê um baixo valor da condutividade hidráulica do 

material de aterro. 

A execução da zona adjacente à face do talude assume particularidades distintas das 

do restante aterro, nomeadamente: necessidade de utilização de cofragem, perdida ou 

não, para conter os movimentos da face durante a construção, espalhamento do solo 

à mão ou com equipamentos ligeiros e compactação com equipamentos leves. Por 

isso é importante controlar o estado de deformação dessa zona, sendo possível ter 

uma ideia desse estado de deformação através do registo dos movimentos da face do 

talude (Lopes e Mendonça, 1998). 

O registo dos movimentos internos do maciço, em especial na zona reforçada, é um 

indicador do estado de deformação instalado nessa zona. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

78 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

79 

6. Aplicação de Sensores de Fibra Óptica a Obras 

Geotécnicas 

Um sistema de observação é constituído por uma rede de sensores que mede os 

parâmetros relevantes para o estado da estrutura e do seu ambiente. Para estruturas 

civis, tais como pontes, túneis, barragens, centrais nucleares, edifícios muito altos e 

monumentos históricos, os parâmetros mais relevantes são (Inaudi, 2005): 

• Grandezas físicas: posição, deformações, inclinações, tensões, forças, acelerações, 

e vibrações; 

• Temperaturas; 

• Quantidades químicas: humidade, pH e concentração de cloro; 

• Parâmetros ambientais: temperatura do ar, velocidade e direcção do vento, radiação, 

precipitação, neve, posição do nível freático, percolação e concentração de poluentes. 

Os sensores de fibra óptica são uma tecnologia com crescente aplicação em obras 

geotécnicas. Em Portugal, já se adoptou, em algumas obras, este tipo de sensores, 

em particular na observação do comportamento de obras geotécnicas. Seguidamente 

apresenta-se uma breve descrição de algumas aplicações
28

 (Fibersensing, s. d.). 

 

i. Ponte D. Luís I no Porto 

A ponte D. Luís I é um arco metálico centenário situada sobre o Rio Douro, no Porto. 

Devido a passagem do metro no tabuleiro superior houve necessidade de promover 

um reforço estrutural. Para avaliar a integridade da ponte, após a implementação das 

linhas do metro, foi instalada uma rede de sensores para acompanhar o 

comportamento da ponte quando sujeita a maiores tensões. Foram utilizados 128 

sensores, dos quais 10 são para a medição de temperatura e 118 para a medição de 

extensões. 

                                                
28

 Não constitui tarefa fácil dispor, na bibliografia da especialidade, de informação 

pormenorizada sobre aplicações. Restrições impostas pelos donos de obra e/ou preocupações 

ligadas ao sigilo das tecnologias utilizadas, estão na base das principais dificuldades 

encontradas.   



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

80 

ii. Ponte de Vila Fria 

A Ponte Vila Fria, sobre o Rio Vizela, suportada por um arco em alvenaria, foi erguida 

em substituição de uma velha ponte com graves problemas de segurança. Para além 

da instrumentação implementada com sensores convencionais, foram instalados 85 

sensores de fibras ópticas, nomeadamente sensores de Bragg, para medição de 

temperatura, de tensões e de deslocamentos em vários pontos críticos da estrutura. 

Os sensores de fibra óptica instalados na ponte foram totalmente controlados pelo uso 

de uma única medição concebida para a recolha e armazenamento de todos os sinais 

da fibra Bragg, permitindo também o acesso remoto de dados importantes. 

 

iii. Ponte Circular Pedonal de Aveiro 

A Ponte Pedonal Circular em Aveiro foi concebida para ligar os três bancos do “T” 

criados pelos canais de Botirões, como parte da reabilitação urbana de São Roque. O 

sistema de observação implementado na referida ponte pedonal teve como objectivo 

avaliar a sua integridade estrutural, bem como a evolução do seu comportamento. A 

instrumentação da ponte, complementada com um plano de vigilância, permitiu obter 

medidas com os sensores em rede de Bragg instalados, possibilitando uma melhor 

calibração do modelo previsto bem como um acompanhamento, em tempo real, da 

estrutura. Possibilitou ainda a verificação do bom funcionamento durante os ensaios 

de carga, bem como durante um período de tempo de serviço da ponte. O sistema 

está preparado para ser ligado a uma unidade de medida sempre que haja 

necessidade de efectuar novas leituras. 

Foram utilizados 40 sensores, dos quais 32 para a medição de extensões e 8 para 

medição de temperatura. 

 

iv. Túnel do Rossio 

O túnel do Rossio é um túnel ferroviário construído em Lisboa no século XIX. 

Anomalias graves motivaram uma profunda intervenção estrutural. Essa intervenção 

foi acompanhada por um complexo sistema de observação destinado a funcionar 

apenas durante a fase de construção. Foi ainda complementarmente instalado um 

outro sistema destinado ao acompanhamento do comportamento da obra durante a 

fase de exploração do túnel. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

81 

No âmbito deste último sistema foram instalados sensores de fibra óptica, para 

medições de convergências em 135 secções do túnel mediante o designado MEMCOT 

(Método Extensométrico para Monitorizar COnvergências em Túneis), dotado de 

acesso remoto. Com este método, é possível calcular as convergências de cada uma 

das secções instrumentadas com base na medição da tensão em sete pontos 

simetricamente distribuídos ao longo de cada secção. Foram utilizados 840 sensores, 

dos quais 735 para a medição de tensões e 105 para a medição de temperaturas. 

 

v. Torre Galp Energia - T3001 

A Torre de destilação T3001 é uma chaminé da Refinaria de Petróleo Galp Energia em 

Matosinhos. Devido às elevadas diferenças de temperatura a estrutura de apoio sofreu 

graves danos estruturais, o que levou a um reforço, recuperação e instrumentação da 

estrutura. Foram utilizados 16 sensores, dos quais 8 para a medição de tensões e 8 

para a medição de temperaturas. 

 

vi. Ponte Sorraia 

A Ponte Sorraia, sobre Rio Sorraia, em Santarém, é uma ponte em betão que faz parte 

da A13. No pavimento e na fundação da ponte foram colocados em simultâneo 

sensores convencionais e sensores de fibra óptica FBG para medições de temperatura 

e de forças. 

 

vii. Pontes Ferroviárias de Peixinhos e Canelas 

As pontes ferroviárias de Peixinhos e Canelas estão localizadas em Aveiro/Estarreja, 

pertencendo à Linha do Norte, a principal rede ferroviária nacional. A ponte Peixinhos 

é uma pequena ponte em betão enquanto a ponte de Canelas é uma ponte mista de 

aço e betão. Com o objectivo de caracterizar, do ponto de vista dinâmico, as duas 

pontes, foram instalados 20 sensores para a medição de tensões e de deslocamentos. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

82 

6.1. Casos de obras geotécnicas 

6.1.1. Barragens 

As roturas de barragens de aterro devidas a erosão interna são sempre dispendiosas, 

e tem implicações potencialmente catastróficas. Estas roturas são difíceis de prever, 

pois as suas causas são lentas e permanecem ocultas agindo em profundidade na 

estrutura da própria barragem (Sensornet, s. d.). 

A detecção de percolação excessiva numa barragem de aterro pode ser conseguida 

através da medição de variações de temperatura no seu interior. Os sensores de 

distribuição de temperatura (DTS), utilizando sistemas de fibra óptica, permitem medir 

estas variações, detectando e observando fluxos de água através da barragem, 

possibilitando assim um alerta precoce de potenciais problemas (Sensornet, s. d.). 

Na concepção de barragens de aterro com núcleo impermeável admite-se que há uma 

subida progressiva da linha de saturação, acompanhada de um fluxo lento através do 

núcleo que tende a arrastar os finos para jusante (a existência de filtros bem 

dimensionados destina-se a impedir esse arrastamento). No entanto, se, por qualquer 

circunstância não prevista, esse arrastamento ocorrer, haverá tendência para a 

formação de canais através dos quais a água flui com maior facilidade alterando então 

o perfil da temperatura no interior do corpo da barragem. A natureza desta alteração 

depende da estação do ano. De facto, no Inverno, quando a água da albufeira está a 

uma temperatura mais baixa, um aumento da taxa de infiltração irá traduzir-se numa 

diminuição de temperatura, enquanto que no Verão, quando a água da albufeira está a 

uma temperatura mais elevada, a esse aumento de fluxo corresponderá um aumento 

de temperatura. Estas variações de temperatura são, na maioria dos casos, muito 

subtis, muitas vezes inferiores a 0,1ºC, podendo mesmo atingir variações inferiores a 

0,01ºC, o que exige, por parte dos DTS, uma elevada resolução térmica. É este o 

fundamento para a detecção de fenómenos de erosão interna através de medições 

das variações da temperatura por afluxo anormais da água da albufeira a 

determinadas zonas da barragem onde se instalam os DTS (Sensornet, s. d.). 

Geralmente a percolação ocorre através de um processo inicialmente lento, mas que 

acelera progressivamente, podendo atingir-se a rotura da barragem. Segundo o 

documento consultado (Sensornet), a experiência mostra que a percolação tende a 

concentrar-se em camadas horizontais ou processar-se através de secções cilíndricas, 

onde o caudal pode atingir 100 a 1000 vezes o valor normal. Os sensores distribuídos 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

83 

são instalados para a monitorização de barragens em que o excesso de caudal 

percolado pode ser muito localizado, podendo ocorrer em qualquer ponto. A 

monitorização destas situações com sensores pontuais é impraticável, visto que estes 

teriam de ser colocados exactamente nos pontos sensíveis, cuja localização, por 

definição, se desconhece à partida. Seguidamente apresenta-se um caso em que 

foram utilizadas fibras ópticas na observação da temperatura numa barragem. 

A barragem de Lövön (Johansson e Sjödahl, 2004) na Suécia, é uma barragem de 

aterro zonada localizada a cerca de 120 quilómetros a norte de Östersund. Foi 

construída entre 1972 e 1973 e tem um desenvolvimento total de 1500 m. A maior 

altura da barragem é de 25 m, perto da central, onde a barragem está assente sobre a 

rocha. O núcleo é vertical na parte mais alta, mas muda a inclinação gradualmente na 

parte mais baixa da barragem. Os filtros de brita rodeiam o núcleo e os maciços 

estabilizadores são constituídos por brita e alguns blocos de enrocamento. O nível de 

pleno armazenamento (El.) é à cota 287 m, sendo a cota do nível mínimo de 

exploração 284 m. O nível da água a jusante está à cota 273 m e a fundação está 

entre as cotas 264 m e 267 m, ou seja, entre 8 e 10 m abaixo do nível da água a 

jusante. Isto implica que a água de percolação através da fundação e da barragem 

não pode ser recolhida e medida por sistemas tradicionais. 

No Verão de 1998 a parte superior da barragem foi escavada até à cota 272 m ao 

longo de uma extensão de 80 m (desde a estrutura intacta - secção 0 / 018 até à 

secção 0 / 100). A escavação foi criteriosamente documentada e vários exemplos de 

erosão interna foram encontrados devido a filtros inadequados a jusante e a erros de 

construção. A partir do nível de escavação até á fundação foi construído um diafragma 

constituído por lamas bentuniticas no núcleo mais antigo até ao substrato rochoso. 

Uma parede de estaca prancha foi colocada, através do diafragma até ao maciço 

rochoso. Perfurações e injecções adicionais foram realizados no maciço rochoso de 

forma a selar a parede de diafragma e a parede de estacas prancha no maciço. 

Um novo núcleo substituiu a parte escavada a jusante da barragem com filtros 

adequados. O núcleo foi colocado sobre uma camada filtrante com uma geomembrana 

no topo, que estava selado em direcção às estacas-prancha (figura 6.1). 

Foram instaladas fibras ópticas para medir a temperatura a montante, a jusante e 

sobre o coroamento do núcleo. O comprimento total de fibra instalada para medição foi 

de 2 477 m. A posição da fibra foi documentada, durante a instalação, em cada 

5 metros. As fibras ópticas estão localizadas em oito níveis começando em El. 273 m, 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

84 

perto da secção 0/010 indo, ao longo da barragem, para a secção 0/060 ou mais, 

regressando em seguida para a mesma elevação, como se observa na figura 6.2. 

 

Figura 6.1 – Instalação de fibras ópticas (adaptado de Johansson e Sjödahl, 2004).  

 

 

Figura 6.2 – Localização das fibras ópticas na barragem de Lövön (adaptado de Johansson e 
Sjödahl, 2004). 

 

As primeiras medições foram realizadas entre meados de Novembro de 1998 e 

meados de Fevereiro de 1999. Os dados da temperatura distribuída foram obtidos 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

85 

utilizando um DTS. A resolução espacial deste sistema foi de cerca de 1 m que dá 

cerca de 1750 valores de temperatura ao longo do comprimento dos cabos de fibra 

óptica instalados na barragem. A exactidão absoluta num circuito de medição é 

de ± 0,5°C. Este desempenho não foi, no entanto, atingido, como se concluiu no 

relatório, onde todos os detalhes podem ser encontrados (Johansson e Sjödahl, 2004). 

Uma segunda medição foi feita em 2004, usando um outro tipo de DTS. Tem cerca de 

dez vezes maior exactidão e também é muito mais estável e confiável do que o 

sistema utilizado em 1998. As medições foram feitas durante seis dias, e comparadas 

com sensores de corda vibrante para a medição de temperatura, muito precisos. 

As medições da temperatura (figura 6.3) indicam que abaixo de El. 276 m a 

temperatura está mais baixa em torno da secção 0/028 m e no final da parte 

monitorizada da barragem (da secção 0/050 para a secção 0/062 m). Todos esses 

pontos são certamente localizados na parte saturada, à excepção de El. 276 m que 

pode ficar ligeiramente acima do lençol freático. A temperatura mais baixa está no 

cabo mais a jusante em El. 274 m. No núcleo não existem sinais de infiltração 

(temperatura constante ao longo cabo El. 274 m:1-3 e no cabo El. 276 m), o que indica 

que o caudal principal passa através da fundação. 

 

Figura 6.3 - Temperatura estimada na parte saturada da barragem de El 273.8m de 276m, em 1999 
(linhas sólidas) e em 2004 (ponto marcadores). As medições indicam infiltração concentrada em 

0/028 (adaptado de Johansson e Sjödahl, 2004). 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

86 

O caudal não pode ser estimado directamente a partir destes dados. No entanto, a 

temperatura na secção 0/028m é semelhante á temperatura da secção 0/060, o que 

pode significar que os caudais nessas secções podem, portanto, ser semelhantes. As 

avaliações do caudal a partir da medição de temperatura dos sensores são feitas 

regularmente. As avaliações da temperatura no sensor 60:1 indicam um caudal de 

cerca de 20-30 ml/(s,m). O comprimento da zona por onde se processa a percolação 

pode ser estimado em cerca de 2 m, perfazendo um caudal total nessa zona de 

0,05 l/s. Este caudal é inofensivo para a barragem. O caudal na secção 0/060 pode ter 

uma extensão de 15-20 m, o que dá um caudal total, nessa extensão, de 0.5 l/s, o que 

também é um caudal inofensivo. 

As medições em 2004 mostram também que as fibras ainda estão a funcionar bem. A 

medição da temperatura pode ser executada com uma exactidão relativa melhor que 

± 0,1°C. As temperaturas calculadas (na ordem de 0,01°C/dia) estão de acordo com 

as obtidas a partir dos sensores de corda vibrante, que são muito precisos. 

6.1.2. Túneis 

Os túneis necessitam de uma adequada gestão e de um controlo de segurança, 

mediante uma monitorização periódica, bem como de acções de reabilitação. 

Observam-se frequentemente deformações excessivas e não estabilizadas que, 

embora raramente afectem a segurança estrutural global, podem levar a problemas de 

durabilidade. Além disso, o conhecimento mais correcto do comportamento de um 

túnel torna-se cada vez mais importante não só devido à introdução de novas técnicas 

construtivas como também devido ao facto de, por razões económicas e sociais, se 

pretender que os túneis existentes permaneçam em serviço para além da vida de 

serviço preconizada aquando do respectivo projecto e construção. A observação, tanto 

durante a construção como durante a fase de serviço, contribui para aumentar o 

conhecimento do verdadeiro comportamento do túnel e para o planeamento das 

intervenções de conservação e de manutenção. 

O túnel de Shimakawahara no Japão (Inaudi et al, 2004), foi construído nos anos 

setenta para a assegurar o encaminhamento de água desperdiçada, como parte de 

uma rede de canalização. O túnel foi construído em betão, com uma altura de 4,74 m, 

uma largura de 4,2 m (figura. 6.4) e um comprimento de aproximadamente 5 km. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

87 

 

Figura 6.4 – Perfil do túnel de Shimakawahara (adaptado de Inaudi et al, 2004). 

 

Para manter o túnel em serviço, foi proposto um acompanhamento utilizando 

tecnologia de sensores SOFO
29

. O objectivo da vigilância é acompanhar a degradação 

estrutural associada ao fluxo da água. Para acompanhar o deterioramento global das 

propriedades estruturais, 5 sensores de fibras ópticas com 10m foram instalados. A 

configuração dos sensores é mostrada na figura 6.5 e a ligação dos sensores são 

mostrados na figura 6.6. 

 

 

Figura 6.5 – Configuração dos sensores (adaptado de Inaudi et al, 2004). 

                                                
29

 SOFO – Sistema de sensores de fibras ópticas, produzido pela SMARTEC. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

88 

 

Figura 6.6 – Ligação dos sensores (adaptado de Inaudi et al., 2004). 

 

A durabilidade dos sensores será afectada pelo fluxo da água e os ataques de detritos. 

Para a protecção dos sensores, estes foram cobertos por uma caixa de 

100 milímetros x  80 milímetros como se representa nas figuras 6.4 e 6.7. Para evitar a 

ocorrência de turbulências, a ponta do protector foi fabricado como representado na 

figura 6.8. O acompanhamento periódico foi realizada uma vez por ano. 

 

 

Figura 6.7 – Caixa de protecção (Inaudi et al, 2004). 

 

Figura 6.8 – Fim da protecção do sensor (Inaudi et al., 2004). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

89 

6.1.3. Taludes 

Para além de causas súbitas (concentração anormal de precipitação, ocorrência de 

sismos, etc.) a deformação dos taludes, naturais ou artificiais, pode também ocorrer de 

uma forma lenta e insidiosa até se atingir um estado a partir do qual a velocidade dos 

fenómenos aumenta exponencialmente, não permitindo então a aplicação de medidas 

correctivas em tempo útil. 

São vários os dispositivos de observação que, em taludes que podem vir a revelar 

instabilidades, têm sido instalados com vista ao acompanhamento do respectivo 

comportamento (marcas superficiais, inclinómetros com sensor móvel ou “in-place”, 

extensómetros, piezómetros, etc.). No entanto, em determinadas situações, em 

particular quando não é possível, à partida, prever as zonas mais sensíveis, a medição 

de deformações ao longo de sensores distribuídos pode fornecer indicações preciosas 

sobre ocorrências pontuais e sobre a respectiva evolução que, se devidamente 

analisadas e interpretadas, podem ser objecto de medidas que permitam evitar a sua 

propagação ou o atingir de limites de perigosidade inaceitável (Farhadiroushan et al., 

 s. d.). 

 

Figura 6.9 – Modelo de estudo de deslizamentos de terrenos e assentamentos (adaptado de Inaudi, 
2009). 

Este tipo de medições “em contínuo”, pode ser assegurado mediante a utilização de 

sensores de fibra óptica incorporada na própria estrutura (figura 6.9). 

No gráfico 6.10, observa-se uma comparação entre extensómetros e DTSS, na 

observação do movimento de terrenos. Os resultados mostram que ambos os 

sistemas de medição apresentam valores semelhantes. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

90 

 

Figura 6.10 – Gráfico comparativo dos resultados do sistema DTSS e sensor pontual (adaptado de 
Farhadiroushan et al., s. d.).  

 

A aplicação de Sensores Distribuídos de Temperatura e Extensão (DTSS - Distributed 

Temperature and Strain Sensing) como um sistema de alerta precoce para 

deslizamentos ou subsidência de terrenos foi analisada através de um teste de campo 

numa encosta da Coreia (Farhadiroushan et al., s. d.). Os resultados demonstraram o 

potencial de DTSS para observar as condições de estabilidade das referidas encostas 

em áreas com risco de deslizamento. 

O comportamento das rochas e/ou solo pode ser verificado através do sistema DTSS, 

instalando um cabo de fibra óptica enterrado, que permite a monitorização periódica 

de extensões. Materializa-se, assim, um plano de segurança baseado na detecção de 

alterações nos valores das extensões medidas. Os cabos instalados no subsolo a uma 

profundidade de cerca de 50 centímetros são extremamente resistentes, leves e 

robustos, sendo concebidos para uma transferência de extensões óptima para as 

fibras. 

Não eram esperadas, no período de ensaio realizado, a ocorrência, por causas 

naturais, de deslizamento ou subsidência de terras na área de ensaio. No entanto, 

para que este tivesse significado, foram aplicadas cargas artificiais de forma a acelerar 

o processo de deslizamento ou subsidência, utilizando dispositivos apropriados 

(figuras 6.11 e 6.12).  



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

91 

 

Figura 6.11 – Indução da tensão aplicada para o teste (adaptado de Farhadiroushan et al., s. d.). 

 

A força que causou um deslizamento de terras correspondeu a um aumento de 

extensões de mais de 1 500 µ?, dependendo da intensidade da força. Era esperado 

que, ao deixar cair um peso ligeiro, se iria induzir uma subsidência, de que resultou um 

aumento de extensão de 1400 ??. Provou-se, através de outras experiências, que o 

cabo DTSS utilizado consegue medir até 28 000 ??, em períodos de tempo curtos. 

Como se observa na figura 6.13, as zonas onde foram aplicadas as tensões foram 

detectadas pelo sistema DTSS. Este sistema é capaz de medir movimentos de terreno 

ao longo de um comprimento de 10 quilómetros por cabo, sendo previsível que o 

sistema DTSS será um sistema de alerta eficaz e económico para deslizamento e/ou 

abatimentos de terras. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

92 

 

Figura 6.12 – Ensaio de deslizamento e de subsidência induzidos (adaptado de 
Farhadiroushan et al., s. d.). 

 

 

 

Figura 6.13 – Resultado das medições através de DTSS para deslizamento e subsidência de terras 
(adaptado de Farhadiroushan et al., s. d.).  

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

93 

6.2. Outros casos 

Apesar de a presente tese se focar essencialmente na observação de obras 

geotécnicas por sensores de fibra óptica, existem outros tipos de obras de engenharia 

civil em que os sensores de fibra óptica foram aplicados com sucesso, nomeadamente 

pontes, infra-estruturas ferroviárias, oleodutos e grandes edifícios. O interesse que 

essas aplicações e os respectivos resultados podem ter para as aplicações 

específicas relativas às obras geotécnicas justifica a sua apresentação, embora de 

uma forma sucinta e orientada para aquele objectivo. 

6.2.2. Infra-estruturas Ferroviárias 

Um sistema de medição de tensões foi instalado no Expresso Ferroviário Coreano 

(EFC) na faixa de Daejeon, Coreia do Sul, com o objectivo de analisar a integridade de 

um troço da via recentemente reparada (Sensornet, s. d.).  

Para a observação, durante a passagem de um comboio, de uma secção de 60 metros 

foi utilizado um sistema DTSS. Como foi referido anteriormente, este sistema permite a 

medição independente de variações temperatura e de tensão ao longo da fibra 

instalada, devido ao espalhamento da luz de Brillouin, que ao contrário de outros 

sensores baseados no efeito de Brillouin, não provoca cruzamento nas medições. 

O sistema DTSS está optimizado para medições que necessitam acesso a apenas 

uma das extremidades da fibra instalada. O aspecto inovador das fibras produzidas 

pela Sensornet consiste na instalação de um único sensor de fibra óptica, reduzindo 

assim equipamento, a instalação e instrumentação, custos e aumentando a qualidade 

das informações obtidas. 

Em 2005, a Sensornet introduziu uma outra inovação no DTSS, conseguindo uma 

distribuição plena de medidas de tensões dinamicamente rápidas, conseguindo assim 

medir tensões com taxas de aquisição até 10 Hz, permitindo uma rápida detecção de 

deformações ou movimentos nas estruturas. 

Para a monitorização deste caso, o sensor de fibra óptica DTSS foi instalada no carril, 

na sua base (local de fácil instalação e de mais alta sensibilidade a movimentos de 

flexão, tal como o ponto vermelho indica na figura 6.14). Como a fibra se destinava 

apenas a efectuar um ensaio durante um período de tempo limitado, não foi, por isso, 

convenientemente protegido. Se se pretendesse uma instalação visando um período 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

94 

de observação mais longo haveria que dotar as fibras de revestimentos que 

asseguram protecções eficazes. 

 

Figura 6.14 – Posição do sensor de fibra óptico no carril (adaptado de Sensornet, s. d.). 

 

Como referido, a fibra óptica foi instalada ao longo do carril, numa secção de 

60 metros, perto da plataforma de Daejeon. Na parte final da secção, a fibra 

atravessou uma zona que tinha sido recentemente reparada, tendo sido inserida uma 

junta de dilatação para atender aos movimentos associados às variações de 

temperatura durante o inverno e os meses de verão. Simultaneamente, uma das 

travessas em betão foi substituída por uma outra em madeira, pelo que seria de 

esperar uma maior flexão do carril nesta região (figura 6.15). 

 

Figura 6.15 – Travessa de madeira que substitui um de betão (adaptado de Sensornet, s. d.). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

95 

A velocidade do comboio atinge cerca dos 300 quilómetros por hora, com um 

comprimento total de 388 metros e um peso estimado de 771,2 toneladas, incluindo os 

passageiros a bordo.  

O EFC foi monitorizado quando o comboio abrandava na chegada á estação, levando 

aproximadamente 1 minuto a passar a secção controlada. Os dados de tensão 

dinâmicos foram capturados pela DTSS sendo posteriormente convertidos num mapa 

de duas dimensões a cor, visualizando assim de melhor forma as variações da tensão 

aplicada. A intensidade da tensão é visualizada segundo a cor que varia de azul a 

vermelho. 

 

Figura 6.16 – Tensões capturadas pelo DTSS (adaptado de Sensornet, s. d.). 

 

A secção recentemente reparada está localizada a 260 m do local de monitorização. O 

mapa colorido (figura 6.16) indica as variações na tensão na linha ferroviária, um 

minuto antes da chegada do comboio, não havendo nenhuma modificação de tensão 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

96 

no carril. Esta medição serve para remover quaisquer variações a longo prazo de 

tensão que resulta da instalação da fibra, que é bastante normal. 

Como se pode observar no mapa entre T=0 e T=60 segundos, a variação da tensão é 

mínima. Aquando a chegada do comboio, existe um aumento da tensão, passando 

mesmo para níveis de 90 no local da secção reparada, enquanto na secção regular a 

tensão encontra-se entre 30 e 50.  

Segundo a Sensornet, foram realizados cálculos teóricos comparados aos resultados 

medidos. De acordo com os cálculos, a tensão verificou-se dentro dos limites estando 

os carris a funcionar dentro do exigido. Os resultados do DTSS foram excelentes e 

mostram que este sistema é capaz de medir pequenas variações de tensões 

dinâmicas nos carris durante as condições normais operacionais. 

6.2.3. Pontes 

As pontes, em particular as pontes de betão, são as estruturas de engenharia civil que, 

até à data, têm sido mais instrumentadas por sensores de fibra óptica. 

Os recentes avanços em sensores de fibra óptica conduziram esta tecnologia a tornar-

se numa alternativa aos sensores convencionais. Entre eles, os sensores de fibra de 

rede de Bragg e os sensores de Fabry-Perot, que estão disponíveis para medições 

localizadas de extensão, e os sensores SOFO que podem fornecer uma medida muito 

precisa e confiável de deslocamentos de dois quaisquer pontos seleccionados numa 

estrutura em distâncias de 20 cm a 30 metros. 

As extensões localizadas não são muito significativas na estrutura global, e como 

consequência, o uso de sensores contínuos com elevada exactidão e estabilidade ao 

longo de grandes períodos de tempo é necessário. Os fenómenos térmicos podem ser 

muito importantes para a integridade estrutural, podendo desenvolver complexas 

patologias. 

De seguida apresenta-se, a título de exemplo, um caso de estudo. 

Ponte de Versoix 

As Pontes Versoix de Norte e Sul (Bergmeister et al., s. d.) são duas pontes gémeas 

paralelas. Cada uma suporta duas faixas da Auto-Estrada A9 (Suíça) que liga Genebra 

a Lausanne. As pontes são constituídas por duas vigas paralelas pré-esforçadas que 

suportam um tabuleiro com 30 cm em betão e dois prolongamentos laterais. Para 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

97 

suportar uma terceira faixa de trânsito e uma nova faixa de emergência, as vigas 

foram alargadas e os prolongamentos laterais estendidos. Os trabalhos de construção 

procederam-se em duas fases: a extensão da parte interior e da parte exterior dos dois 

prolongamentos laterais. A primeira começou com a demolição da parte interna dos 

dois prolongamentos laterais existentes seguida da reconstrução do mais extenso. A 

segunda fase consistiu na demolição do prolongamento lateral externo mais antiga e 

na construção de um grande beiral apoiado por vigas metálicas. Devido ao peso e ao 

pré-traccionamento bem como a diferença na retracção entre o betão antigo e o betão 

novo, a ponte curvou verticalmente e horizontalmente e sofreu torções durante a fase 

de construção. 

A observação do comportamento da ponte foi efectuada recorrendo a mais de 100 

sensores SOFO, para medir os deslocamentos do betão fresco na fase de construção 

e controlar a longo prazo deformações na ponte. Os sensores têm 6 metros de 

comprimento e foram colocados paralelamente ao comprimento da ponte. Os dois 

primeiros vãos da ponte foram subdivididos em 5 e 7 regiões (células) e em cada 

célula foram instalados 8 sensores em posições diferentes nas secções transversais 

como se pode ver na figura 6.17. 

 

Figura 6.17 – Ponte Versoix, vista geral e colocação dos sensores numa secção transversal típica 
(adaptado de Bergmeister et al., s. d.). 

 

A rede de sensores instalada permite seguir localmente e globalmente os 

deslocamentos que ocorrem na ponte. Os sensores foram utilizados pela primeira vez 

em separado, para quantificar a retracção do betão e estudar o desempenho dos 

betões de diferentes idades. Uma vez concluída a ponte, os sensores foram utilizados 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

98 

em combinação para calcular a curvatura horizontal e vertical de cada célula. Através 

da dupla integração das medições das curvaturas, foi possível calcular os 

deslocamentos horizontais e verticais de toda a ponte. Durante um ensaio de carga, 

realizado em Maio de 1998 após a conclusão da construção, o deslocamento vertical 

da ponte foi medido com um deflectómetro mecânico e comparado com os resultados 

dos cálculos realizados a partir de leituras do sensor SOFO. A comparação entre as 

duas medições, juntamente com a curva de erro estimada é mostrada no gráfico da 

figura 6.18. 

 

Figura 6.18 – Deslocamentos verticais calculados a partir da curvatura das medições de SOFO 
comparando com os extensómetros (adaptado de Bergmeister et al., s. d.). 

 

6.2.6. Oleodutos 

A integridade dos oleodutos é de importância crítica seja qual for o produto que 

transporta, como gás natural ou petróleo e normalmente funcionam em áreas 

habitadas ou locais que apresentam elevada susceptibilidade ambiental, tais como 

fontes de abastecimento de água potável. 

Em qualquer das situações, uma fuga no oleoduto traz problemas muito para além da 

perda do produto. Para além dos riscos de incêndio e explosão, colocando em perigo 

pessoas, bens e ambiente, uma falha num oleoduto resulta significativamente em 

custos directos na reparação e recuperação. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

99 

Os sensores distribuídos para a medição de temperatura e extensão (DTSS) e os 

sensores distribuídos para a medição de temperatura são uma boa solução para 

observar as variações de extensões e temperaturas com alta resolução os oleodutos. 

O DTS foi testado num trecho da tubagem de Gás Nacional da Coreia em 2006 

(Sensornet, s. d.), com o objectivo de detectar fugas num oleoduto utilizando um 

compressor de ar e um sensor DTS. Com o ar comprimido a temperatura varia 

ligeiramente (2ºC, em relação às condições ambientais). Nas figuras 6.19 e 6.20 é 

possível observar o sistema: 

 

Figura 6.19 – Mapa da instalação do cabo DTS para o teste de detecção de fugas de gás (adaptado 
de Sensornet, s. d.). 

 

O sensor DTS foi utilizado para observar a resposta térmica do sistema devida à 

expansão do gás, como resultado da ocorrência de uma fuga, sendo instalado o cabo 

de fibra óptica na proximidade de uma secção do oleoduto, enterrado no subsolo. O ar 

comprimido é utilizado para simular o gás contido no oleoduto. O oleoduto contém 

válvulas para permitir a simulação de uma fuga – pode ser criada uma fuga de gás 

através da abertura da válvula. O cabo de fibra óptica foi instalado tão próximo quanto 

possível do oleoduto para se obter resultados com exactidão, utilizando uma armação 

para amarrar o cabo, de forma a facilitar a instalação. Foi criada uma fuga através da 

abertura de uma válvula (pelo uso de uma extensão para manipular a válvula), no 

oleoduto subterrâneo. 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

100 

 

Figura 6.20 - Estrutura feita para a instalação dos cabos de DTS á volta do oleoduto (adaptado de 
Sensornet, s. d.). 

Durante 140 minutos o local das válvulas, que permitem causar a fuga de gás foi 

observado, sendo detectadas variações na temperatura muito pequenas. Estas 

variações ocorrem devido à expansão do gás, que causa um decréscimo na 

temperatura de cerca de 2ºC, no ambiente em redor ao local da fuga após cerca de 

uma hora. Na figura seguinte, é possível observar a variação da temperatura (figura 

6.21) num modelo 2D através do sensor DTS. 

 

Figura 6.21 – Variação de temperatura no oleoduto com o tempo, devido à fuga exibida (adaptado 
de Sensornet, s. d.). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

101 

7. Perspectivas 

No capítulo anterior descreveram-se casos de obra com aplicações bem sucedidas de 

sensores de fibra óptica. Outras aplicações até hoje, tanto quanto foi possível verificar 

através da consulta da bibliografia disponível, afiguram-se no entanto passíveis de ser 

implementadas.  

Referem-se nos itens seguintes três possibilidades de novas aplicações: 

7.1. Medição de deformações ao longo de galerias enterradas 

com circulação de produtos agressivos  

É muito frequente existirem galerias subterrâneas em cidades com séculos de 

existência. À medida que as cidades e a tecnologia se desenvolvem, novas infra-

estruturas são construídas assentes nas galerias não dimensionadas para as suportar. 

Em Lisboa, existem várias galerias subterrâneas que transportam produtos agressivos. 

Em muitas delas, não são conhecidos os seus percursos nem se sabe a integridade 

das suas estruturas. 

O caneiro de Alcântara, por exemplo, é um colector de águas residuais e pluviais com 

mais de 60 anos, que inicia o seu percurso na Damaia (concelho da Amadora), passa 

por Benfica e desagua no rio Tejo. 

A ruptura deste colector, associada à erosão do solo, foi apontada como a causa mais 

provável para a abertura de uma enorme cratera que, a 25 de Novembro de 2003, 

«engoliu» um autocarro que se encontrava estacionado junto à estação de Campolide, 

perto do bairro da Liberdade. O acidente constituiu numa rotura da estrutura do 

Caneiro, junto do seu hasteal direito, levando ao aluimento de terras e à abertura de 

uma cratera no pavimento, colocando em risco um muro contíguo em terra armada 

(figura 7.1). 

O acidente, para além dos evidentes danos gerados, revelou-se de difícil resolução. O 

aluimento contínuo de terras para o interior da cratera e o transporte das mesmas pelo 

caudal existente no Caneiro, potenciava um cenário de rotura progressiva sem 

quaisquer garantias de segurança para a execução dos trabalhos de estabilização do 

acidente e de reparação do próprio caneiro (Ramos e Xavier, 2006). 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

102 

 

Figura 7.1 - “Cratera” gerada no pavimento após o aluimento de terras originada pela rotura do 
hasteal direito do Caneiro (fotografia tirada pelo jornal Expresso em Novembro de 2003, logo após 

o acidente). 

 

A estabilização da zona do acidente foi conseguida através da execução de um anel 

em betão projectado com duas camadas de malhasol ligado à superfície dos taludes 

da cratera por uma malha de pregagens radiais, vibrocravadas contra a superfície do 

terreno, conseguindo conter o aluimento de terras. 

Adicionalmente, foi implementado um sistema de alvos topográficos que, colocados ao 

longo do pavimento e da superfície do “anel” de betão projectado, possibilitou a 

realização de leituras que permitiriam tirar elações acerca da evolução das 

deformações. 

Garantidas as condições mínimas de segurança foi possível fazer uma inspecção 

visual ao interior do canteiro, revelando uma rotura do seu hasteal direito, com uma 

extensão aproximada de cerca de 13,0 m. A inspecção revelou ainda fendas 

longitudinais e transversais na metade do Caneiro em que a rotura não se verificou 

(hasteal esquerdo), não tendo sido porém possível verificar qual a extensão real dos 

danos ocorridos, para além dos cerca de 13,0 m referidos. As dificuldades 

aumentaram na avaliação da extensão dos danos na laje de soleira, já que o caudal 

escoado e as precárias condições de segurança não permitiram o aprofundamento da 

inspecção visual. 

O estado de degradação do Caneiro de Alcântara poderia ter sido evitado, através da 

observação do seu comportamento. A instrumentação permite um acompanhamento 

da evolução de patologias. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

103 

A instrumentação de galerias subterrâneas, incluindo o Caneiro de Alcântara, é de 

difícil execução devido aos acessos. As leituras dos sensores convencionais têm de 

ser realizadas junto ao sensor para além de que são pontuais, não permitindo fazer 

um controlo ao longo de toda a galeria. 

Os sensores de fibra óptica abrem novas perspectivas para este tipo de infra-

estruturas, pois permitem um acompanhamento contínuo sem necessidade de leituras 

no local, ou seja, torna possível obter medições contínuas longitudinais e transversais 

das galerias através de uma monitorização remota (figura 7.2). 

 

 

Figura 7.2 – Esquematização de sensores de fibras ópticas num túnel. 

 

Actualmente, estas galerias não são monitorizadas. Os sensores de fibra óptica 

permitem fazer medições das convergências por secções, tais como já são efectuadas 

em túneis onde é possível o seu acesso com sensores convencionais ou com 

sensores de fibra óptica. Nestes casos, á excepção do período de instalação dos 

cabos, o acesso não é necessário para as leituras, o que é uma vantagem deste 

sistema pois, para além de permitir uma monitorização remota, apresenta resistência e 

robustez ao ambiente agressivo envolvente. 

Para além da possibilidade da instalação de sensores nas secções, os cabos de fibra 

óptica podem ser colocados ao longo da galeria. Desta forma, é possível detectar o 

aparecimento de deformações em qualquer ponto do túnel, contrariamente ao sistema 

que até hoje se utiliza em túneis, de instrumentação por secções. 

Fibras ópticas colocadas  
longitudinalmente no túnel 

Fibras ópticas colocadas  
em secções  no túnel 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

104 

Neste tipo de estrutura, poderiam ser utilizados sensores distribuídos ou redes de 

Bragg para a medição de extensões. Permitem a determinação de deformações, de 

forma contínua, por grandes distâncias, apresentando estabilidade a longo tempo. 

7.2. Medição de movimentos de juntas e de extensões ao 

longo de galerias de barragens 

A medição de movimentos de juntas e de extensões ao longo de galerias de uma 

barragem pode ser efectuada com recurso a sensores de fibras ópticas, permitindo 

uma monitorização contínua e remota. Os sensores de fibra óptica em rede de Bragg 

afiguram-se constituir uma boa opção. 

A Barragem de Varosa está situada em Amacave (INAG, s. d,), concelho de Lamego 

distrito de Viseu, na bacia hidrográfica do Douro, no rio Varosa (figura 7.3). É uma 

barragem de betão em arco, com uma altura acima do terreno natural de 76 m. Foi 

concluída em 1976, sendo concebida para fins de produção de energia. 

 

 

 

Figura 7.3 – Barragem de Varosa (INAG, s. d.). 

 

A barragem possui três galerias. Na figura 7.4 apresenta-se um esquema de uma 

galeria com uma possível instalação de sensores de fibra óptica. Os sensores de fibra 

óptica em rede de Bragg permitem uma monitorização por segmentos. Assim é 

possível determinar quais os segmentos em que se pretende observar o 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

105 

comportamento das juntas da galeria bem como também de extensões ao longo da 

mesma, através de uma única fibra. 

 

       

Figura 7.4 – Galeria da barragem (adaptado de INAG, s. d.). 

Fibra óptica colocada por segmentos 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

106 

7.3. Medição de movimentos de juntas e de fissuras nos 

paramentos de montantes de barragens 

A medição de juntas e de fissuras no paramento montante de barragens é de difícil 

execução apresentando custos elevados. Actualmente, a única forma de se proceder a 

uma observação do paramento montante é através de inspecções visuais, recorrendo 

ao auxílio de mergulhadores ou quando se efectua o esvaziamento da albufeira. A 

observação de fissuras e juntas submersas é difícil, sendo o esvaziamento da 

albufeira um processo dispendioso só justificado em determinadas circunstâncias 

(reparação de órgãos hidráulicos ou para fazer face a anomalias de comportamento 

que ponham em causa a segurança). 

Os sensores de fibra óptica permitem observar o comportamento das fissuras e juntas 

do paramento montante de uma barragem de betão ou de enrocamento com cortina 

de betão a montante. A sua resistência ao ambiente envolvente, nomeadamente ao 

facto de estar submerso, torna este tipo de sensores ideais para a sua instrumentação. 

Os sensores de fibra óptica têm de ser instalados numa das seguintes fases: 

1. No final da construção, antes do enchimento da albufeira; 

2. No esvaziamento da albufeira, no caso de a barragem já estar em serviço. 

Seguidamente apresentam-se dois tipos de barragens onde este método pode ser 

empregue: 

i. Barragem do Alto Lindoso 

 

Figura 7.5 – Barragem do Alto Lindoso (INAG, s. d.). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

107 

A barragem do Alto do Lindoso (INAG, s. d.), situada em Lindoso, concelho de Ponte 

da Barca, distrito de Viana do Castelo, está situada na bacia hidrográfica do rio Lima 

(figura 7.5). É uma barragem abóbada de dupla curvatura em betão com uma altura 

acima da fundação, de granito, de 110 m. Esta barragem foi concluída em 1992 e foi 

projectada para a produção de energia. 

A medição de movimentos de juntas e de fissuras no paramento montante da 

barragem, poderia ser efectuada como se ilustra na figura 7.6. 

 

Figura 7.6 – Vista do paramento montante da barragem Alto Lindoso com os cabos de sensores de 
fibra óptica distribuídos para a medição de extensões nas juntas e nas fissuras (adaptado de 

INAG, s. d.). 

 

ii. Barragem de Paradela 

 

Figura 7.7 – Barragem de Paradela (INAG, s. d.). 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

108 

A barragem de Paradela (INAG, s. d.), situada em Paradela, concelho de Montalegre, 

distrito de Vila Real, está situada na bacia hidrográfica do Cávado no rio Cávado 

(figura 7.7). É uma barragem de enrocamento lançado a granel com uma cortina de 

betão a montante, com uma altura acima da fundação de granito de 120 m. Esta 

barragem foi concluída em 1956 e foi projectada para a produção de energia. 

A ter sido prevista no final da fase de construção (o que não teria sido viável dado que 

os sensores de fibra óptica ainda não existiam) a instalação de sensores distribuídos 

deve ser efectuada sobre a cortina de betão de forma análoga à de uma barragem em 

betão. Na figura 7. 8, observa-se como se deveriam instalar os cabos de fibra óptica. 

 

Figura 7.8 - Vista do paramento montante da barragem de Paradela com os cabos de sensores de 
fibra óptica distribuídos para a medição de extensões instalados (adaptado de INAG, s. d.). 

 

Note-se, que as imagens apresentam apenas uma ilustração de um exemplo de 

aplicação, não devendo os locais de instalação dos cabos de fibra óptica entendidos 

como correspondendo a uma definição concreta do respectivo subsistema de 

observação. 

Com uma rede de sensores, conforme a disposição apresentada na figura 7.6 e 7.8, é 

possível monitorizar remotamente as juntas do betão e o aparecimento de fendas e 

deformações. 

Em ambos os casos, nas barragens de betão ou de enrocamento com cortina a 

montante de betão, os cabos das fibras ópticas devem ser colocados 

perpendicularmente às juntas a medir. Assim, é possível fazer uma monitorização das 

juntas e de eventuais fendas que possam surgir em todo o paramento montante da 

barragem. 

 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

109 

8. Considerações finais 

A importância da observação do comportamento de uma obra geotécnica, desde a 

fase de construção até ao final da fase de serviço, foi a inspiração para esta tese. Ela 

foca a observação de obras geotécnicas através de uma tecnologia recente, os 

sensores de fibra óptica. O acompanhamento de novas estruturas e das existentes é 

uma ferramenta essencial para uma moderna e eficiente gestão de infra-estruturas. 

Nos últimos anos, os sensores de fibra óptica consolidaram o seu papel na 

monitorização estrutural e, em particular, na engenharia geotécnica e civil. O 

aparecimento de novas e diferentes tecnologias de sensores e, a sua constante 

evolução, contribuíram fortemente para este facto. 

Os sensores de fibra óptica apresentam várias vantagens relativamente aos sensores 

convencionais, nomeadamente: 

? Pequenas dimensões; 

? Permitem a medição de vários parâmetros; 

? Multiplexagem distribuída; 

? Insensíveis às perturbações externas; 

? Confiáveis a longo prazo em ambientes exigentes; 

? Monitorização remota a longas distâncias; 

? Compatível com a rede de transmissão de dados. 

As três características a destacar nos sensores de fibra óptica como provável razão do 

seu sucesso presente e futuro, são: a estabilidade das medições, o potencial a longo 

prazo de confiabilidade das fibras, bem como a possibilidade da realização de 

medições distribuídas e remotas. 

Os sensores de fibra óptica mais utilizados em obras geotécnicas são: 

? Sensores pontuais (Fabry-Perot e Michelson); 

? Sensores quase distribuídos (Fibra de redes de Bragg); 

? Sensores distribuídos (Raman, Brillouin ou microdobragem). 

As principais grandezas físicas a medir são a temperatura e extensão. Os sensores 

pontuais permitem apenas medições localizadas, apresentando um custo inferior 

relativamente aos outros sensores. Os sensores quase distribuídos e os sensores 

distribuídos permitem medições contínuas ao longo de toda a obra. As redes de Bragg 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

110 

combinadas com a possibilidade de multiplexagem e os sensores distribuídos de 

Brillouin ou Raman contínuas ao longo de barragens, taludes, túneis e, também, em 

pontes e infra-estruturas ferroviárias. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

111 

Referências Bibliográficas 

AMORIM, A. &amp;amp; PINTO, J. (2002). “Abertura Numérica de uma Fibra Óptica”. 

Departamento de Física Instituto Superior de Engenharia do Porto. 

Consultado em Outubro de 2008. 

http://www.defi.isep.ipp.pt/~asv/isep/fisica3/4016.pdf 

ARAÚJO, F. M.; DIAS, I.; FERREIRA, L. A.; FRAZÃO, O.; SANTOS, J. L. (s. d.). 

“Sensores de Bragg em Fibra Óptica”. Departamento de Física. Faculdade 

Ciências da Universidade do Porto. Consultado em Novembro de 2008. 

http://www.deetc.isel.ipl.pt/jetc05/JETC99/pdf/art_53.pdf 

ASAWA, C. K. &amp;amp; Yao, S. K. (1983). “Fiber Optical Intensity Sensors”. IEEE J. of Sel. 

Areas in Communication, SAC-1(3), 1983. 

BARBOSA, C. L.; CAZO, R. M.; HATTORI, H. T.; LISBÔA, O. &amp;amp; RABELO, R. C.(2000). 

“Sensor de Deformação Usando Grades de Bragg”. Revista Científica 

Periódica – Telecomunicações. Volume 3. Nº 2. 

BASTOS, M. J. (1998). “A Geotecnia na Concepção, Projecto e Execução de Túneis 

em Maciços Rochosos”. Dissertação para obtenção do grau de Mestre em 

Georrecursos – Área de Geotecnia. Lisboa, Instituto Superior Técnico. 

BERGMEISTER, K.; DEL GROSSO, A.; INAUDI, D. &amp;amp; SANTA, U. (s. d.). 

“Monitoring of Bridges and Concrete Structures with Fibre Optic Sensors in 

Europe”. Consultado em Janeiro de 2009. 

http://www.smartec.ch/Bibliography/PDF/C92.pdf 

BORTONI, E. C.; CRAVEIRO, M.A.; MOLINA, R.V. &amp;amp; TAKAHASHI, R. (2007). 

“Tecnologias de Sensores Ópticos para o Monitoramento de Pontos Quentes 

em Transformadores”. 12º Encontro Regional Ibero-americano do CIGRÉ. 

Consultado em Dezembro de 2008. 

http://www.rmreng.com.br/Artigo_ERIAC.pdf 

BRAGA, A. M.; REGAZZI, R. D.; RIBEIRO, A. S.; SILVA, L. C.; TRIQUES, A. &amp;amp; 

VALENTE, L. C. (2002). “Técnicas de Leitura para Sensores de Fibra Óptica 

Baseados em Redes de Bragg”. Pontifícia Universidade Católica do Rio de 

Janeiro, Departamento de Engenharia Mecânica. 6ª Conferência sobre 

Tecnologia de Equipamentos. Consultado em Novembro de 2008. 

http://www.aaende.org.ar/sitio/biblioteca/material/PDF/COTE226.PDF 

http://www.defi.isep.ipp.pt/~asv/isep/fisica3/4016.pdf


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

112 

BRUNNER, F. K. (2004). “Fibre Optic Sensors: An Overview”. 1st FIG International 

Symposium on Engineering Surveys for Construction Works and Structural 

Engineering Nottingham, United Kingdom. Consultado em Agosto de 2008. 

http://www.fig.net/nottingham/proc/ts_06_1_brunner.pdf 

CAROME, E. F.; DAVIS, C. M.; EINZIG, R.E.; EZEKIEL, S. &amp;amp; WEIK, M. H. (1986). 

“Fiber optic sensors technology handbook”. Optical Technologies - A Division 

of Dynamic System INC. Consultado em Outubro de 2008. 

http://www.scribd.com/doc/9790015/Instrumentation-Fiber-Optic-Sensor-

Technology-Handbook 

CARVALHO, S. (2007). “Instrumentação Geotécnica”. Relatório de Estágio, 

licenciatura em Engenharia Geológica, Faculdade de Ciências e Tecnologia 

da Universidade Nova de Lisboa. 

CASANOVA, N. &amp;amp; INAUDI, D. (1998). “SOFO: Tunnel Monitoring with Fiber Optic 

Sensors”. Consultado em Dezembro de 2008. 

http://www.smartec.ch/Bibliography/PDF/C23.pdf 

CASPURRO, I. M. (1999). “Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

Rodoviárias”. Dissertação para a obtenção do grau de Mestre em Geologia de 

Engenharia, Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de 

Lisboa. 

COSTA, A. (s. d.). “Características de Transmissão: Atenuação e Dispersão”. 

Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto. Consultado em Agosto 

de 2008. 

http://paginas.fe.up.pt/~hsalgado/co/como_03_atenuacaoedispersao.pdf 

CULSHAW, B. &amp;amp; DAKIN, J. (s. d.). “Optical fiber sensors-Principles and components”. 

Vol.I. Artech House, Boston. 

CUNHA, A. P. &amp;amp; FERNANDES, J. G. (1980) “Observação de Obras Subterrâneas”. 

GEOTECNIA – Revista da Sociedade Portuguesa de Geotecnia, 1980 Nº 28. 

DINIS DA GAMA, C. (s. d.). “Novos Desenvolvimentos sobre o Método Extensométrico 

para Monitorizar Convergências em Túneis”. Centro de Geotecnia, Instituto 

Superior Técnico. 

DOYLE, C. (2003). “Fibre Bragg Grating Sensors - An Introduction to Bragg Gratings 

and Interrogation Techniques”. Smart Fibers. Consultado em Novembro de 

http://paginas.fe.up.pt/~hsalgado/co/como_03_atenuacaoedispersao.pdf


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

113 

2008. 

http://www.smartfibres.com/Attachments/Smart%20Fibres%20Technology%2

0Introduction.pdf 

DUQUE, F. (s. d.). “Fibra óptica”. Consultado a dia 27 de Outubro de 2008. 

http://pwp.netcabo.pt/filipe.duque/fibraoptica.htm 

FARHADIROUSHAN, M.; KIM, J. Y.; KIM, Y. S.; KLUTH, R.; LEE, S. U.; PARK, D. S. &amp;amp; 

WATLEY, D. (s. d.). “Case Studies on Distributed Temperature and Strain 

Sensing (DTSS) by Using Optic Fibre”. Consultado em Janeiro de 2009. 

http://www.sensornet.co.uk/files/article/Sensornet_Case_Studies_on_Distribut

ed_Temperature_and_Strain_Sensing_(DTSS).pdf 

FIALHO, J. L. (1969). “Análise Experimental de Tensões”. Volume II. Laboratório 

Nacional de Engenharia Civil. 

FIBERSENSING (s. d.). Consultado em Agosto de 2008. 

http://www.fibersensing.com/PageGen.aspx?WMCM_PaginaId=29269 

FRAZÃO, O.; MARQUES, A. T.; OLIVEIRA, R. &amp;amp; RAMOS, C.A. (2007). “Aplicação de 

Sensores em Fibra Óptica Embebidos para a Monitorização de Estruturas 

Compósitas”. Revista da Associação Portuguesa de Análise Experimental de 

Tensões, Volume 14, Páginas 89-97  

GHOLAMZADEH, B. &amp;amp; NABOVATIA, H. (2008). “Fiber Optic Sensors”. Engineering 

and Technology Volume 32 August. 

GLISIC, B. &amp;amp; INAUDI, D. (2006). “Integration of distributed strain and temperature 

sensors in composite coiled tubing”. SPIE, Smart Structures and Materials 

Conference. Cosultado em Dezembro de 2008. 

http://www.smartec.ch/Bibliography/PDF/C138.pdf 

GOFF, D. R. &amp;amp; HANSEN, K. S. (2002). “Fiber Optic Reference Guide”. A Practical 

Guide to Communications Technology”. Edition: 3. Edição da Focal Press. 

GOWAR, J. (1993). “Optical Communication Systems”. (2 nd ed). New York, Prentice 

Hall International Series in Optoelectronics. 

HECHT, E. (1987). “Optics”. Wesley Publishing Company, inc. 

IENTILUCCI, E. (1993). “Fundamentals of Fiber Optics”. Consultado em Outubro de 

2008. http://www.cis.rit.edu/~ejipci/Reports/FiberOptics.pdf 

http://pwp.netcabo.pt/filipe.duque/fibraoptica.htm
http://www.cis.rit.edu/~ejipci/Reports/FiberOptics.pdf


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

114 

INAG (s. d.). “Barragens de Portugal”. Consultado em Janeiro de 2009. 

http://cnpgb.inag.pt/gr_barragens/gbportugal/index.htm 

INAUDI, D.; OKAMOTO, T. &amp;amp; SUMITRO, S. (2004). “Intelligent Sensory Technology for 

Health Monitoring Based Maintenance of Infrastructures”. Consultado em 

Janeiro de 2009. http://www.smartec.ch/Bibliography/PDF/C116.pdf 

INAUDI, D. (2004).” SOFO Sensors for Static and Dynamic Measurements”. 1
st
 FIG 

International Symposium on Engineering Surveys for Construction Works and 

Structural Engineering Nottingham, United Kingdom, 28 June – 1 July 2004. 

Consultado em Dezembro se 2008. 

http://www.fig.net/nottingham/proc/ts_06_2_inaudi.pdf 

INAUDI, D. (2005). “Overview of fibre optic sensing to structural health monitoring 

applications”. International Symposium on Innovation &amp;amp; Sustainability of 

Structures in Civil Engineering. Consultado em Janeiro de 2009. 

http://www.smartec.ch/Bibliography/PDF/C127.pdf 

INAUDI, D. (2009). “Apresentação Sistemas de Monitorização Estrutural”. Palestra em 

Fevereiro de 2009, LNEC. 

ISCTE (s. d.). Acetatos 9 da disciplina “Sistemas de Telecomunicações Guiadas”. 

Consultado em 23 de Outubro de 2008. 

http://radio.lx.it.pt/STG/STG0405acetatos9.pdf 

JOHANSSON, S. &amp;amp; SJÖDAHL, P. (2004). “Downstream Seepage Detection using 

Temperature Measurements and Visual Inspection – Monitoring Experiences 

from Røsvatn Field Test Dam and Large Embankment Dams in Sweden”. 

Consultado em Novembro de 2008. 

http://www.sensornet.co.uk/download.cfm?type=document&amp;amp;document=56 

JOKISALO, T. (2006).”Fiber Optic Sensing in Lightweight Structures”. Helsinki 

University of Technology. Department of Mechanical Engineering. 

Aeronautical Engineering. Consultado em Outubro de 2008. 

www.aeronautics.hut.fi/edu/theses/full_thesis/Jokisalo_Tuomo_2006.pdf 

LAGOKOS, N.; LITOVITZ, L.; MACEDO, P. &amp;amp; MOHR, R. (1981). “Multimode Optical 

Fiber Displacement Sensor”. Appl. Opt., Vol. 20, p. 167, 1981. 

http://radio.lx.it.pt/STG/STG0405acetatos9.pdf


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

115 

LAMAS, P. (2008). “Apontamentos da disciplina de “Movimento de Terrenos e 

Estabilidade de Taludes”. Faculdade de Ciências e Tecnologia da 

Universidade Nova de Lisboa. 

LIMA, C. (2002). “Introdução às Fibras Ópticas”. Consultado em Novembro de 2008. 

http://www.clubedohardware.com.br/artigos/371 

LOPES, M. L. &amp;amp; MENDONÇA, A. (1998). “Instrumentação e Observação de Taludes 

Reforçados com Geossintéticos” GEOTECNIA – Revista da Sociedade 

Portuguesa de Geotecnia, 1998 Nº 84 

MOREIRA, F. S. (2005). Instituto Politécnico de Bragança. Consultado em Setembro 

de 2008. http://www.ipb.pt/~fmoreira/Ensino/Ondas/Ondas_04_05_cap5.pdf 

OFSEMTH - Optical Fibre Sensors Embedded into technical Textile for Healthcare (s. 

d.). “Optical fibre sensors: principles and state of the art”. Consultado em 

Outubro de 2008. http://www.ofseth.org/IMG/pdf/OFSETH_D1_2_Annex1.pdf 

PASCAL (1990). “Precision Interferometer”. Instruction Manual and Experiment Guide 

for the PASCO scientific Models OS-9255A thru OS-9258A. Consultado em 

Novembro de 2008. 

http://www.saddleback.edu/AP/mse/phys/4C_labs/Physis%204c%20labs%20

PDF/interferometer.pdf 

PEREIRA, R. J. (2008). “Fibras ópticas e WDM”. Consultado em Outubro de 2008. 

http://www.gta.ufrj.br/grad/08_1/wdm1/index.html 

PINTO, P. S. (s. d.). “Algumas Reflexões Sobre a Instrumentação de Estruturas 

Geotécnicas”. Laboratório Nacional de Engenharia Civil &amp;amp; Universidade de 

Coimbra. Consultado em Janeiro de 2009. 

http://www.sochige.cl/material/L.Reflexiones%20sobreInstrumentacion%20de

%20Estruturas%20Geotecnicas.Junho2006.pdf 

PUC – Pontificada Universidade Católica do Rio de Janeiro (s. d.). “Instrumentação e 

Segurança de Barragens”. Consultado em Dezembro de 2008.  

http://www.maxwell.lambda.ele.puc-rio.br/cgi-

bin/PRG_0599.EXE/4244_3.PDF?NrOcoSis=9236&amp;amp;CdLinPrg=pt 

RAMOS, P. &amp;amp; XAVIER, B. (2006). “Realce de uma Contenção Periférica em Parede 

Moldada Inerente á Reparação de um Troço do Caneiro de Alcântara”. 10º 

Congresso Nacional de Geotecnia, 22 a 26 de Maio de 2006.  

http://www.clubedohardware.com.br/artigos/371
http://www.ofseth.org/IMG/pdf/OFSETH_D1_2_Annex1.pdf
http://www.gta.ufrj.br/grad/08_1/wdm1/index.html


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

116 

REINHARD, J. (2000). “Fundamentals of Fiber Optics – An Introduction for Beginners”. 

Consultado em Setembro de 

2008.http://www.machinevisiononline.org/public/articles/Volpi_FiberOpticsRev

Aa.PDF 

RIBEIRO, A. B. (1996). “Esquemas de Multiplexagem de Sensores de Fibra Óptica”. 

Dissertação para a obtenção do grau de Doutoramento, Faculdade de 

Ciências da Universidade do Porto. 

RSB, Regulamento de Segurança de Barragens (2007). D.R. Nº 344/2007 publicado 

no Diário da Republica 1ª Série – N.º198 – 15 de Outubro. 

SANGUANPONG, S. (2000). “Fiber Optic Fundamentals”. Departamento de 

Engenharia Civil da Universidade de Kasetsart da Tailândia. Consultado em 

Setembro de 2008. 

http://www.cpe.ku.ac.th/~nguan/presentations/datacom/fiber.pdf 

SENSORNET (s. d.). “Dynamic integrity monitoring of railway lines”. Case Studies. 

Consultado em Agosto de 2008. http://www.sensornet.co.uk/module/page-

240/zone-1/casestudy_id-23/case_studies_action-view_casestudy/ 

SENSORNET (s. d.). “Embankment dam safety highlighted in Sweden”. Case Studies. 

Consultado em Agosto de 2008. http://www.sensornet.co.uk/module/page-

240/zone-1/casestudy_id-8/case_studies_action-view_casestudy/ 

SENSORNET (s. d.). “Gas Pipeline Leak Detection”. Case Studies. Consultado em 

Setembro de 2008. http://www.sensornet.co.uk/module/page-240/zone-

1/casestudy_id-28/case_studies_action-view_casestudy/ 

SILVA GOMES, A. &amp;amp; GUEDES DE MELO, F. (1993). GEOTECNIA – Revista da 

Sociedade Portuguesa de Geotecnia, 1993 Nº 68 

WIKIPÉDIA (s. d.). “Optical Fiber”. Consultado em Outubro de 2008. 

http://en.wikipedia.org/wiki/Optical_Fiber 

YU, S. T. Francis &amp;amp; YIN Shizhuo (2002). “Fiber Optic Sensors”. Cosultado em 

Setembro de 2008. 

http://books.google.pt/books?id=TOy0LKuULlUC&amp;amp;printsec=frontcover#PPA42,

M1 

http://www.sensornet.co.uk/module/page-240/zone-1/casestudy_id-8/case_studies_action-view_casestudy/
http://www.sensornet.co.uk/module/page-240/zone-1/casestudy_id-8/case_studies_action-view_casestudy/
http://en.wikipedia.org/wiki/Optical_Fiber
http://books.google.pt/books?id=TOy0LKuULlUC&amp;amp;printsec=frontcover#PPA42,M1
http://books.google.pt/books?id=TOy0LKuULlUC&amp;amp;printsec=frontcover#PPA42,M1


Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

117 

Glossário 

Abertura Numérica - o ângulo máximo com que a luz é aceite e propagada para o 

eixo de uma fibra que traduz a capacidade de recolha da luz de uma fibra. 

Absorção - atenuação óptica na fibra resultante da conversão de potência óptica em 

calor, causada por impurezas. 

Acoplamento – combinação ou separação de sinais ópticos. 

Alargamento – Aumento no comprimento de onda provocando erros na leitura do 

sinal. 

Amplificador - dispositivo, inserido numa via de transmissão, que aumenta o nível de 

um sinal óptico ou electrónico, podendo ser colocado logo após o transmissor (poder 

impulsor), a uma distância entre o transmissor e o receptor (amplificador na linha), ou 

um pouco antes do receptor (pré-amplificador). 

Amplitude - é uma medida escalar não negativa da magnitude de oscilação de uma 

onda. 

Ângulo crítico – menor ângulo de incidência em que ocorre reflexão interna total, 

designado também por abertura numérica. 

Ângulo de aceitação – metade ângulo do cone de aceitação, dentro do qual a luz 

incidente é totalmente reflectida no interior do núcleo da fibra óptica. 

Ângulo de incidência - ângulo entre um raio incidente sobre a fibra óptica e a linha 

perpendicular ao perfil da fibra. 

Ângulo de reflexão – ângulo que um feixe luminoso reflectido faz com a superfície 

que o reflecte. 

Ângulo de refracção - ângulo de desvio que um feixe luminoso sofre ao passar pela 

superfície que separa dois meios com índices de refracção diferentes. 

Atenuação – perda gradual da intensidade do feixe luminoso ao longo de uma fibra 

óptica, devido a absorção e dispersão, expressa em dB/Km. 

Byte – é uma unidade básica de medição de armazenamento de informações em 

ciências da computação.  



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

118 

Circuitos digitais - circuitos electrónicos que baseiam o seu funcionamento na lógica 

binária, em que toda a informação é guardada e processada sob a forma de zero (0) e 

um (1). 

Coerente (emissão) – transmissão de um sinal sem perda de informação. 

Comprimento de onda - distância entre valores repetidos num padrão de uma onda, 

é representado pela letra grega lambda (?); numa onda sinusoidal o comprimento de 

onda é a distância entre picos. 

Cone de aceitação – define um ângulo segundo o qual toda a radiação incidente é 

transmitida para a fibra óptica. 

Conteúdo espectral - é o resultado obtido quando as radiações electromagnéticas 

são emitidas nos seus comprimentos de onda ou frequências correspondentes. 

Corpo negro – corpo que absorve toda a radiação que nele incide: nenhuma luz o 

atravessa nem é reflectida. 

Decibel (dB) – é uma medida da razão entre duas quantidades, sendo usado para 

uma grande variedade de medições em acústica, física e electrónica. O decibel é 

muito usado na medida da intensidade de sons. É uma unidade de medida 

adimensional, semelhante à percentagem. 

Díodo – é um semicondutor que permite que a corrente eléctrica tenha apenas uma 

direcção de fluxo. Os díodos utilizados em fibra óptica incluem emissores de luz 

(LED`s e díodos laser) e detectores (fotodíodos). 

Dispersão - o espalhamento temporal de um sinal luminoso de ondas 

electromagnéticas numa fibra óptica que viajam a diferentes velocidades. O exemplo 

mais corrente da dispersão é provavelmente um arco-íris, em que a dispersão provoca 

a separação espacial de uma luz branca em diferentes componentes da onda (cores 

diferentes). 

Dispersão de Rayleigh – dispersão de energia radiante pelo contacto ou interacção 

com as partículas em suspensão, como poeira ou humidade. Pode resultar de 

impurezas dentro de uma fibra óptica que cria pequenas refracções em comparação 

com a transmissão da onda sem impurezas. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

119 

Dispersão intermodal – ocorre em fibras multimodais; o sinal é espalhado no tempo, 

porque a velocidade de propagação do sinal óptico não é a mesma para todos os 

modos. 

Dispersão intramodal – é o resultado da velocidade de grupo ser função do 

comprimento de onda (a velocidade de grupo é a velocidade com que a energia de 

modo viaja na fibra). Este efeito é tanto mais pronunciado quanto maior a largura 

espectral da fonte. 

Dopagem – adição de impurezas químicas elementares, com a finalidade de dotá-los 

de propriedades de semicondutor controlado específico. 

Efeito fotoelástico – propriedade que certos matérias transparentes possuem de, 

quando submetidos a um estado de deformação, exibirem um fenómeno de dupla 

refracção. 

Eixo – recta que passa pelo centro da fibra óptica em rotação sobre esta recta. 

Emanações – acções pelas quais as substâncias voláteis abandonam, no estado 

gasoso, os corpos que as continham. 

Emissão incoerente – transmissão de um sinal com perda de informação. 

Equações de Maxwell - conjunto de quatro equações diferenciais parciais que 

descrevem as propriedades dos campos eléctrico e magnético e as relacionam com as 

suas fontes, densidade de carga e densidade de corrente. 

Fase - fase de uma oscilação ou de uma onda é a fracção de um ciclo completo 

correspondente a um deslocamento a partir de um ponto de referência de determinado 

tempo t = 0. 

Feixe luminoso – é uma estreita projecção de luz a partir de uma fonte de energia 

radiante. 

Fluorescência - capacidade de uma substancia de emitir luz quando exposta a 

radiações do tipo raios ultravioleta (UV), raios catódicos ou raios X. As radiações 

absorvidas (invisíveis a olho humano) transformam-se em luz visível. 

Fotodetector – detector sensível à acção da luz e das radiações. 

Fotoemissor – o meio (normalmente LED ou laser) utilizado para converter um sinal 

eléctrico num correspondente sinal óptico. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

120 

Fotoionização – efeito de libertação de electrões devido à presença de fotões. 

Frequência - grandeza física ondulatória que indica o número de revoluções (ciclos, 

voltas, oscilações, etc) por unidade de tempo. Alternativamente, pode-se medir o 

tempo decorrido para uma oscilação. Este tempo em particular recebe o nome de 

período (T). Desse modo, a frequência é o inverso do período. A unidade de medida 

mais utilizada é o Hertz (Hz), corresponde ao número de oscilações por segundo. 

Frequência de modulação – é uma técnica de modulação que faz com que as ondas 

variem em frequência ou número de ciclos por segundo (Hertz): cada frequência pode 

codificar um sinal e uma outra frequência codifica o outro. 

Gallium arsenide (GaAs) - componente composto por dois elementos gálio e arsénico 

que são dos mais importantes semicondutores usados em micro-electrónica. 

Geometria óptica - descreve os fenómenos luminosos através da geometria. 

Germânio –elemento químico de símbolo Ge. 

Giroscópio – dispositivo de medição ou para manter a orientação, baseado nos 

princípios do movimento angular. 

Guia de feixes luminosos – estrutura condutora ou dieléctrica capaz de suportar e 

propagar um ou mais padrões de campo electromagnético. 

Índice de refracção (n) - A relação entre a velocidade da luz no espaço livre e 

velocidade da luz numa fibra, sempre maior ou igual a um. 

n = C/V  c - velocidade da luz no vácuo.  

v - velocidade do mesmo comprimento de onda na fibra material. 

Intensidade – fluxo de energia por unidade de tempo. 

Interferência inter-simbólica – num sistema de transmissão digital, a distorção do 

sinal recebido, que se manifesta no espalhamento temporal e consequente 

sobreposição de cada um dos impulsos para o grau que o receptor não consegue 

distinguir entre mudanças de estado, ou seja, entre os diversos elementos sinal. Em 

um determinado limiar, interferência inter-simbólica irá comprometer a integridade dos 

dados recebidos. 

Interferência da luz – modificação ou destruição de um sinal no percurso entre o 

emissor e o receptor. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

121 

Interferómetro - equipamento que utiliza o princípio da interferência de ondas 

electromagnéticas para fins de medição. 

Largura de banda – expressa a quantidade de informações que um sistema tem 

capacidade de transportar. Em sistemas analógicos, é a diferença entre as frequências 

máxima e mínima que podem ser transportadas. 

Laser – é um dispositivo que produz radiação electromagnética com características 

muito especiais: ela é monocromática (possui frequência muito bem definida) e 

coerente (possui relações de fase bem definidas), além de ser colimada (propaga-se 

como um feixe). 

LED – é um diodo semicondutor que, quando energizado, emite luz visível, sendo, por 

isso, designado por LED (Diodo Emissor de Luz). A luz não é monocromática (como 

num laser), mas consiste numa banda espectral relativamente estreita e é produzida 

pelas interacções energéticas do electrão. 

Lei de Snell – Descartes – resume-se a uma expressão que descreve a relação entre 

o ângulo de incidência e o de refracção da luz, quando passa por uma fronteira entre 

dois meios diferentes. 

Luz - região do espectro electromagnético que pode ser percebida pela visão humana, 

designado espectro visível, e cobre nominalmente gama de comprimentos de onda de 

0,4 a 0,7 micrómetros. Nos campos de comunicação óptica e de laser, é costume 

estender o uso do termo para incluir a porção do espectro electromagnético que pode 

ser tratada por técnicas ópticas utilizadas para o espectro visível. 

Luz evanescente - luz guiada na parte interna de um revestimento de fibra óptica, e 

não no núcleo, ou seja, a porção de onda da luz que penetra do núcleo para o 

revestimento. 

Microdobragem - causas de atenuação incremental numa fibra óptica. 

Modos de propagação – existem duas formas para a propagação duma onda de um 

ponto emissor a um ponto receptor. Uma é conhecida como propagação guiada e está 

tipicamente associada à propagação em cabos (fibras ópticas). A outra é conhecida 

como propagação no espaço. Na propagação guiada, a onda está confinada a um 

espaço limitado e a trajectória da sua propagação é a trajectória seguida pelo canal 

físico (guia de onda) que a suporta. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

122 

Monocromático - é a radiação produzida por apenas uma cor (em rigor, de apenas 

um comprimento de onda). 

Multiplexagem – transmissão simultânea de dois ou mais sinais ao longo de um canal 

de comunicação comum. 

Natureza dieléctrica – material que possui alta resistência ao fluxo da corrente 

eléctrica. 

Polarização - propriedade de ondas que descreve a orientação das suas oscilações. 

Radiação electromagnética - são ondas que se auto-propagam pelo espaço, 

algumas das quais são percebidas pelo olho humano como luz. A radiação 

electromagnética compõe-se de um campo eléctrico e um magnético, que oscilam 

perpendicularmente um ao outro e à direcção da propagação de energia. A radiação 

electromagnética é classificada de acordo com a frequência da onda, que em ordem 

crescente da duração da onda são: ondas de rádios, microondas, radiação terahertz 

(Raios T), radiação infravermelha, luz visível, radiação ultravioleta, Raios-X e 

Radiação Gama. 

Razão sinal/ruído – Rácio entre o valor do sinal que contem a informação e o valor do 

ruído exterior e intrínseco do meio de transmissão. 

Receptor – recebe a informação e descodifica-a, isto é, transforma os impulsos físicos 

(sinais) em mensagem recuperada. 

Reflexão interna total – fenómeno óptica que ocorre quando um feixe luminoso 

encontra a bainha segundo um ângulo superior ao ângulo critico. 

Reflexões – mudança da direcção de propagação  do feixe luminoso  

Refracção - é a mudança de direcção e velocidade que ocorre quando a luz passa de 

meio para outro. Cada meio possui capacidade própria quanto à refracção da luz, 

caracterizada pelo seu índice de refracção. 

Regenerador – através da combinação de um receptor e um transmissor, efectua a 

transformação do sinal óptico em eléctrico e posteriormente reconverte-o num sinal 

óptico regenerado. 

Resistência (eléctrica) – é a capacidade de um corpo se opor à passagem de 

corrente eléctrica, quando existe uma diferença de potencial aplicada. 



Aplicação de Sensores de Fibras Ópticas à Observação do Comportamento de Obras Geotécnicas 

 

123 

Ritmo binário - toda a informação é guardada e processada sob a forma de zero (0) e 

um (1). 

Semicondutores – são sólidos cristalinos de condutividade eléctrica intermediária 

entre condutores e isolantes. Os elementos semicondutores podem ser tratados 

quimicamente para transmitir e controlar uma corrente eléctrica. 

Taxa de amostragem – valor do tempo em que devem ser retiradas amostras do sinal 

a transmitir; para que o sinal continue coerente deve ser no mínimo o dobro da 

frequência do sinal. 

Tensão eléctrica – Diferença de potencial entre dois pólos que originam a corrente 

eléctrica. 

Velocidade de comutação – valor para o qual os elementos electrónicos estão 

preparados para gerar um sinal digital. 

 


</field>
	</doc>
</add>