<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16894</field>
		<field name="filename">23601_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
MEUBLES BORGES JÚNIOR 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

DISTRIBUIÇÃO E CONTAMINAÇÃO DE Zn, Cd e Pb EM PERFIS DE  
SOLO E OBTENÇÃO DE VALORES DE REFERÊNCIA LOCAL NO  

MUNICÍPIO DE VAZANTE – MG 
 
 
 
 
 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
“Doctor Scientiae”. 

 
 

 
 
 
 
 

Viçosa 
Minas Gerais – Brasil 

2002 
 
 



MEUBLES BORGES JÚNIOR 
 
 
 
 

DISTRIBUIÇÃO E CONTAMINAÇÃO DE Zn, Cd e Pb EM PERFIS DE  
SOLO E OBTENÇÃO DE VALORES DE REFERÊNCIA LOCAL NO  

MUNICÍPIO DE VAZANTE – MG 
 
 
 
 
 

Tese apresentada à Universidade 
Federal de Viçosa, como parte das 
exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
“Doctor Scientiae”. 

 
 

 
 
 
 

APROVADA: 21 de agosto de 2002. 
 
 
 
______________________________  _______________________________ 
  Prof. Carlos Ernesto G. R. Schaefer   Profa. Tânia Mara Dussim 
                (Conselheiro)          (Conselheira) 
 
 
 
 
______________________________  _______________________________ 
  Prof. Liovando Marciano da Costa      Prof. Hermínio Arías Nalini Júnior 
 
 
 
 
 

______________________________ 
Prof. Jaime Wilson Vargas de Mello 

(Orientador) 



 ii

 
“O grande homem mantém o seu modo de pensar 

 independentemente da opinião pública. 

É tranqüilo, calmo, paciente, não grita nem desespera. 

Pensa com clareza, fala com inteligência, vive com simplicidade. 

É do futuro e não do passado. 

Sempre tem tempo. 

Não despreza nenhuma criatura viva (homens, animais, vegetais, etc...). 

Causa a impressão de vastos silêncios da Natureza: o Céu. 

Não é vaidoso. 

Como não anda atrás de aplausos, jamais se ofende. 

Possui sempre mais do que julga merecer. 

Está sempre disposto a aprender, mesmo das crianças. 

Vive dentro do seu próprio isolamento espiritual,  

aonde não chegam nem o louvor nem a censura. 

Não obstante, seu isolamento não é frio: ama, sofre, pensa, compreende. 

O que você possui: dinheiro ou posição social, nada significa  

para ele. Só lhe importa o que você é. 

Despreza a opinião própria, tão depressa verifica o seu erro. 

Não respeita usos estabelecidos e venerados por espíritos tacanhos. 

Respeita somente a verdade. 

Tem mente de homem e coração de menino. 

Conhece-se a si mesmo, tal qual é, e conhece a Deus.” 

 
(Mensagem extraída do Livro “Mensagens de Saúde Espiritual” de Wilson Garcia e diverso autores) 



 iii

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ao meu Mestre Império Juramidam 

 com todos os seres divinos da Corte Celestial. 

À memória de meus avós 

Benedito João Brito, Josefa Costa Brito e Senhorinha Borges. 

Aos meus pais 

Meubles Borges e Vitória Brito Borges. 

A minha irmã e meu cunhado 

Vitória de Fátima B.  B. e Edilson Vieira de Carvalho. 

A todos os meus tios, tias, primos e primas. 

Dedico. 
 
 
 
 
 
 
 



 iv 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
AGRADECIMENTOS 

 
 
 
 A Deus pela minha existência e de todos os seres da corte Celestial do Mestre Império 

Juramidam. 

 Aos meus pais Meubles Borges e Vitória Brito Borges, pela orientação e cuidados 

desde o meu nascimento. 

 À minha irmã Vitória de Fátima Brito Borges e meu cunhado Edilson Vieira de 

Carvalho pela estima, amizade e carinho recebidos. 

 À Universidade Federal de Viçosa, especialmente ao Departamento de Solos, pela 

oportunidade, pelos ensinamentos ministrados e pelas condições oferecidas para a realização 

desse curso. 

 Ao professor Jaime Wilson Vargas de Mello pela paciência, orientação científica e 

maturidade transmitida, pelo apoio e atenção dispensada durante o curso. 



 v 

 Ao professor Walter Abraão que me ajudou a não abandonar a caminhada e enfrentar o 

EEA-ICP. 

 Ao professor Carlos Ernesto G. R. Schaefer pelo imenso apoio, pelas sugestões 

apresentadas e pela dedicação e competência para com o ensino. 

 À professora Tânia Mara Dussim pela colaboração apresentada. 

 Aos professores Victor Hugo Alvarez Venegas e Reinaldo Bertola Cantarutti pela 

oportunidade e confiança creditada na implantação do Espectrofotômetro de Absorção 

Atômica com Plasma Acoplado por Indução. 

 Aos estagiários Jorge e Kely (Dep. de Química) e Pacheco e Fabiano (Dep. de 

Engenharia Ambiental) pelo auxílio nos trabalhos de laboratório e pela convivência. 

 Aos laboratoristas, Geraldo Robésio (geoquímica) e Antônio Carlos (absorção atômica) 

que se mostraram sempre disponíveis a ajudar em qualquer trabalho. 

 Aos funcionários do DPS, em particular à Sônia do Carmo, Júnia, Luciana Castro, 

Carlos Fonseca, Carlos Henrique, Claúdio, Bené, seu Vicente, Lula, Jorge, Zélia, Renatinho, 

Frederico Barros e Sebastião (Tianzinho). 

 Aos colegas de curso Deise, Nelci, Alessandra, Janela, Mauro (mau-mau), Juscimar, 

Dartanhã, Fernando Cartaxo, Filipe Simas, Flávia, Ricardinho, Vinícius e Augusto. 

À irmandade do Santo Daime pela motivação espiritual. 

 A todos que, mesmo não citados, estiveram sempre presentes, contribuindo para a 

realização desse trabalho, e ensinando-me a acreditar na força de vontade, na vida, no amor e 

na união. 

  

 

 



 vi 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

BIOGRAFIA 

 

 

 Meubles Borges Júnior, filho de Meubles Borges e Vitória Brito Borges, nasceu em 9 

de junho de 1967 em São Luís, Estado do Maranhão. 

Concluiu o curso de Técnico em Química pela Escola Técnica Federal do Maranhão, 

em 1985. 

No ano seguinte assumiu a função de auxiliar de laboratório na Companhia Vale do 

Rio Doce, em São Luís, passando depois para a função de laboratorista técnico. 

Graduou-se em Química Industrial em agosto de 1993, pela universidade Federal do 

Maranhão. 

Concluiu o curso de Mestrado em Solos e Nutrição de Plantas em dezembro de 1996, 

pela Universidade Federal de Viçosa. 

Iniciou o curso de Doutorado em Solos e Nutrição de Plantas em agosto de 1997, na 

Universidade Federal de Viçosa, concluindo-o em agosto de 2002. 

 

 



 vii

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

CONTEÚDO 

 

 

 

 

Página 

RESUMO........................................................................................................................ 

ABSTRACT .................................................................................................................... 

I. INTRODUÇÃO GERAL ................................................................................................. 

II. DESCRIÇÃO DA ÁREA ESTUDADA ............................................................................. 

III. CAPÍTULO 1 

1. INTRODUÇÃO ............................................................................................................. 

2. REVISÃO DE LITERATURA ......................................................................................... 

2.1. Metais pesados em solos e rochas ...................................................................... 

2.2. Avaliação da contaminação por metais pesados ................................................ 

2.3. Procedimentos de extração comumente utilizados em solos e sedimentos ....... 

2.3.1. Extrações simples ...................................................................................... 

a) Soluções ácidas ...................................................................................... 

xi 

xiii 

1

4

9

11

11

12

14

14

14



 viii 

b) Agentes quelantes .................................................................................. 

c) Soluções salinas ..................................................................................... 

2.3.2. Extração seqüencial ................................................................................... 

3. MATERIAL E MÉTODOS .............................................................................................. 

3.1. Coleta e caracterização das amostras de solo ...................................................... 

a) Perfil 1 ................................................................................................... 

b) Perfil 2 ................................................................................................... 

c) Perfil 3 ................................................................................................... 

d) Perfil 4 ................................................................................................... 

e) Perfil 5 ................................................................................................... 

f) Perfil 6 ................................................................................................... 

g) Perfil 7 ................................................................................................... 

h) Perfil 8 ................................................................................................... 

i) Perfil 9 ................................................................................................... 

j) Perfil 10 ................................................................................................. 

k)  Perfil 11 ................................................................................................ 

3.2. Determinação dos elementos traço em solos  ...................................................... 

3.2.1. Abertura das amostras e extratores utilizados ...........................................  

a) Análise total ........................................................................................... 

b) Extração seqüencial................................................................................ 

c) Determinação de Zn, Cd e Pb por DTPA e Mehlich-3 .......................... 

3.2.2. Dosagem dos elementos ............................................................................. 

3.3. Análise estatística ................................................................................................ 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ....................................................................................... 

4.1. Caracterização física, química e mineralógica dos solos ................................... 

4.1.1. Características físicas ................................................................................ 

4.1.2. Características químicas ............................................................................ 

4.2.3. Caracterização mineralógica ..................................................................... 

4.2. Extração seqüencial de Zn, Cd e Pb ................................................................... 

4.2.1. Distribuição das formas dos metais nas áreas em estudo ......................... 

4.2.2. Abundância relativa das diferentes formas dos metais nos solos ............. 

16

17

19

26

26

29

29

30

30

31

31

31

32

32

32

32

33

33

33

34

34

36

37

38

38

38

42

45

46

51

61



 ix 

a) Extração seqüencial de Zn ..................................................................... 

b) Extração Seqüencial de Cd .................................................................... 

c) Extração seqüencial de Pb ..................................................................... 

4.3. Extração simples de Zn, Cd e Pb ....................................................................... 

5. CONCLUSÕES ............................................................................................................ 

6. BIBLIOGRAFIA ........................................................................................................... 

 

CAPÍTULO 2 

1. Introdução ................................................................................................................ 

2. REVISÃO DE LITERATURA ......................................................................................... 

2.1. Avaliação da contaminação e valores de referência .......................................... 

2.1.1. Sistema adotado pela Agência de Proteção Ambiental dos Estados 

Unidos – EPA ......................................................................................... 

2.1.2. Metodologia desenvolvida pelo ministério da Habitação, Planejamento 

e Meio Ambiente da Holanda ................................................................. 

2.1.3. Legislação na Alemanha ........................................................................... 

2.1.4. Metodologia adotada para o Estado de São Paulo .................................... 

a) Estabelecimento de Valores de Referência de Qualidade ..................... 

b) Estabelecimento de Valores de Intervenção .......................................... 

c) Estabelecimento de valores de alerta ..................................................... 

2.2. Área Contaminada ............................................................................................. 

3. MATERIAL E MÉTODOS ............................................................................................ 

3.1. Coleta e caracterização das amostras de solo .................................................... 

3.2. Determinação de Zn, Cd e Pb ............................................................................ 

3.3. Obtenção dos valores de referência e adoção dos valores de intervenção e 

alerta ................................................................................................................. 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO ....................................................................................... 

4.1. Formas disponíveis e totais de Zn, Cd e Pb nos perfis dos solos e suas 

relações com a ciclagem biogeoquímica .......................................................... 

4.2. Fator de acumulação .......................................................................................... 

4.3. Obtenção de valores de referência locais ........................................................... 

61

65

68

71

78

80

85

87

87

89

90

93

94

96

97

108

109

111

111

 112

112

115

115

122

129



 x 

4.3.1. Valor de referência e a forma utilizada para a obtenção do teor de Zn, 

Cd e Pb ....................................................................................................... 

4.3.2. Valor de referência e os perfis representativos para a obtenção do valor 

de referência ............................................................................................... 

4.3.3. Valor de referência e a profundidade da camada para obtenção do valor 

de referência ............................................................................................... 

4.3.4. Comparação dos valores de referência local com valores adotados em 

outras regiões.............................................................................................. 

4.3.5. Fator de Contaminação ............................................................................. 

4.3.6. Índice de Geoacumulação ........................................................................ 

5. CONCLUSÕES ............................................................................................................ 

6. BIBLIOGRAFIA ........................................................................................................... 

APÊNDICE ..................................................................................................................... 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

132

133

134

134

137

139

141

143

146



 xi 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

EXTRATO 
 
 
 
 
 
BORGES JÚNIOR, Meubles, D.S., Universidade Federal de Viçosa, agosto de 2002. 

Distribuição e contaminação de Zn, Cd e Pb em perfis de solo e obtenção de valores 
de referência local no município de Vazante-MG. Orientador: Jaime Wilson Vargas de 
Mello. Conselheiros: Carlos Ernesto G. R. Schaefer e Tânia Mara Dussin. 

 
 

Este trabalho foi desenvolvido com o objetivo de avaliar a distribuição e formas de 

ocorrência de Zn, Cd e Pb, tendo em vista identificar a origem de valores anômalos em 

amostras de solos, adjacentes às áreas mineradas da Companhia Mineira de Metais (CMM), no 

município de Vazante-MG. Objetivou-se, também, estabelecer valores de referência local 

(VRL) para estes metais nestas zonas mineralizadas, a fim de permitir uma avaliação da 

contaminação ambiental. Foram coletadas amostras de perfis de solo em remanescentes sobre 

a área mineralizada e a jusante e montante desta, nas profundidades de 0 a 2 cm, 2 a 5 cm, 5 a 

10 cm, 10 a 20 cm, 20 a 50 cm, 50 a 100 cm e 100 a 150 cm. As concentrações de Zn, Cd e Pb 

foram obtidas para as formas: a) solúvel; b) trocável; c) associada a carbonatos; d) associada a 

óxidos amorfos; e) associada a óxidos cristalinos; f) associada a matéria orgânica; g) residual; 

e h) total. Foram determinadas, também, as concentrações desses elementos nas formas 

disponíveis (Mehlich-3 e DTPA). Os valores de referência local (VRL’s) foram obtidos 

considerando-se a média ponderada dos teores de Zn, Cd e Pb nas camadas de 0 a 20 cm dos 



 xii

perfis a montante. De posse desses valores calculou-se o fator de contaminação (F.C.) e o 

índice de geoacumulação (IGeo) para cada perfil. Verificou-se que os teores de Zn, Cd e Pb, 

de modo geral, são mais elevados nas áreas localizadas sobre a zona de mineralização, com 

solos mais jovens (Cambissolos e Neossolos), em relação àqueles perfis mais intemperizados 

(Latossolos e Argissolos), localizados à montante e a jusante do empreendimento. Os teores 

totais podem ser considerados extremamente elevados, principalmente para Zn e Cd. Mesmo 

considerando apenas os teores de Zn e Cd trocáveis e associados a matéria orgânica, obtêm-se 

valores superiores aos reportados, como teores totais encontrados naturalmente em solos. Há 

um padrão decrescente dos teores com a profundidade, principalmente para Zn e Cd, nos perfis 

localizados fora da área mineralizada (áreas a montante e jusante). Há um aumento dos teores 

de Zn em profundidade para o Cambissolo (perfil 2), e de Cd para os Cambissolos (perfis 2, 3, 

4 e 5) localizados na zona de mineralização. Não há diferença significativa entre os teores 

médios de Zn, Cd e Pb das áreas à montante e à jusante, ao nível de 5% de significância, para 

todas as formas nas quais esses elementos encontram-se associados. Os valores de referência 

(VRL´s) obtidos foram de 1.262 mg/kg para Zn; 4,75 mg/kg para Cd e 384 mg/kg para Pb. O 

VRL para Zn é inferior aos valores de intervenção (VI´s) para as áreas industriais adotados no 

Estado de São Paulo, EUA e Canadá. Para o Cd o VRL é inferior aos VI’s adotados em São 

Paulo, para a área agrícola de proteção máxima e nos EUA e Canadá, para áreas residenciais. 

O VRL para Pb é inferior aos VI’s adotados em São Paulo, Alemanha, Canadá e EUA, para 

áreas residenciais. Os perfis das áreas mineralizadas apresentaram os maiores fatores de 

contaminação com destaque para o perfil 5 (área mineralizada em exploração). De acordo com 

o índice de geoacumulação (IGeo) os perfis de solo a jusante foram classificados como não 

poluídos a moderadamente poluídos. 

 



 xiii 

 

 

 

ABSTRACT 

 

BORGES Jr., Meubles, D.S., Universidade Federal de Viçosa, August of 2002. 
Distribution and contamination of Zn, Cd and Pb, and establishment of local 
reference values for the Vazante-MG County. Adviser: Jaime Wilson Vargas de 
Mello. Committee Members: Carlos Ernesto G.R. Schaefer, Tänia Mara Dussim. 

 
This work was carried out to evaluate the distribution and forms of Zn, Cd and Pb, 

aiming to identify the origin of abnormal values in soils associated with mining areas of the 

CMM company, in Vazante (MG-Brazil). Also, it aimed to establish local reference values 

(LRV) for these elements based on total and available levels (Melich 3 and DTPA) and offer 

subsidies to environmental risk assessment. Soil profiles were samples in mined areas, at both 

upper and downslope at depths of 0-2, 2-5, 5-10, 10-20, 20-50, 50-100 and 100-150 cm. The 

Zn, Cd and Pb concentrations were obtained for the following forms: (a) soluble; (b) 

exchangeable; (c) carbonate-associated; (d) associated with amorphous oxides; (e) associated 

with crystalline oxides; (f) organically bound; (g) residual and (h) total. It was also determined 

the concentration of available forms of these elements (Melich-3 and DTPA). The LRV’s were 

obtained by the mean of Zn, Cd and Pb levels at 0-20 cm soils at upslope position. Based on 

the LRV, the contamination factor (C.F.) and the geo-accumulation index were calculated for 



 xiv

each profile. Overall, the levels of Zn, Cd and Pb were higher in younger soils of the 

mineralized zone in relation to deeply weathered soils, at both upslope and downslope from 

the mine plant. The total levels are extremely high, specialy for Zn and Cd. Even when only 

the exchangeable and organically bound forms of Zn and Cd are considered, the values are 

much higher than those reported by Alloway, considering the naturally occurring levels in 

soils. There is a decreasing trend with depth, mostly for Zn and Cd, in soils outside the 

mineralized area (at both up and downslope positions). There is an increase in the Zn levels 

with depth in the Cambisol (P2), and also for Cd (P2, P3, P8, P9), in the mined area. There is 

no significant difference between mean values of Zn, Cd and Pb at upslope and downslope, at 

5% significance. The LRV’s obtained were 1.662 mg/kg for Zn; 4,75 mg/kg for Cd and 384 

mg/kg for Pb. The LRV for Zn is lower than the IV’s adopted in São Paulo for agricultural 

areas at maximum protection and lower than those adopted in the USA and in Canada for 

residential areas. The LRV for Pb is lower than the IV’s adopted in São Paulo, USA, Canada 

and Germany for residential areas. The profiles of the mineralized area, specially P9 (mining 

area), presented higher CF’s. Based on the geo-accumulation index (IGeo), the profiles 

positioned dowslope were classified as moderately contaminated to not contaminated. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 1

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

I. INTRODUÇÃO GERAL 

 

 

 

Existem alguns elementos que mesmo em baixas concentrações (&amp;lt;1 mg/L) podem 

causar toxidez para os seres humanos. Esses elementos reagem com macromoléculas e com 

ligantes presentes em membranas, o que lhes confere propriedades de bioacumulação, 

persistência no ambiente e distorções nos processos metabólicos dos seres vivos. A 

persistência no ambiente faz com que esses efeitos permaneçam por longo prazo, mesmo 

depois de interrompida a contaminação. O grau de toxicidade dos metais depende da dose 

e, ou, do tempo de exposição, da forma física e química do elemento e da via de 

administração 

A concentração dos metais pesados em solos é principalmente herdada da 

composição do substrato rochoso, sendo influenciada, principalmente, pelos processos 

intempéricos e geomorfológicos, da evolução da paisagem e dos solos. A mobilidade 



 2

desses elementos durante o intemperismo é determinada, principalmente, por suas 

propriedades físico-químicas e pela estabilidade do mineral hospedeiro. Outra forma de 

entrada de elementos traço em solos é por meio de atividades antropogênicas. As fontes de 

contaminação, decorrentes da atividade humana, são numerosas e diversas: rejeitos de 

minas e de operações de fundição, fertilizantes, defensivos agrícolas, fumaças industriais e 

residenciais, efluentes líquidos e resíduos sólidos variados. 

O solo tem a capacidade de depuração, imobilizando grande parte das impurezas 

nele depositadas, atuando dessa forma como um “filtro”. Essa capacidade, entretanto, é 

limitada, podendo ocorrer alteração da qualidade do solo, devido ao efeito acumulativo da 

deposição de poluentes atmosféricos, da aplicação de defensivos agrícolas e fertilizantes e 

da disposição de rejeitos de mineração, resíduos sólidos industriais, urbanos, materiais 

tóxicos e radioativos (Moreira-Nodermann, 1987). 

Diferente do que acontece para a poluição do ar e das águas superficiais, não existe 

uma abordagem internacional padronizada para a poluição do solo devido a sua natureza 

complexa e variável, sendo este um bem econômico de propriedade privada (CETESB, 

2001). 

Existe uma tendência mundial em estabelecer uma lista orientadora geral de valores 

de referência de qualidade, com bases em análises de amostras de solos, de valores de 

alerta, com caráter preventivo, e de valores de intervenção. Estes últimos são provenientes  

de modelos matemáticos de avaliação de risco, utilizando-se diferentes cenários de uso e 

ocupação dos solos previamente definidos, considerando-se diferentes vias de exposição e 

quantificando-se as variáveis toxicológicas (Dias &amp;amp; Casarini, 1996). Estes valores 

orientadores servem como base quantitativa no processo de avaliação de áreas 

contaminadas e para a tomada de decisão sobre as ações emergenciais, com vistas à 

proteção da saúde humana. A maioria das legislações preconiza que esta remediação deve 



 3

ser encerrada quando um determinado valor de concentração de poluente é atingido. Este 

pode ser igual ou menor ao valor de alerta, dependendo do cenário em que a área 

contaminada se insere. 

 Quando a concentração de um elemento ou substâncias de interesse ambiental é 

menor ou igual ao valor de ocorrência natural, o solo pode ser considerado “limpo”. Esta 

concentração é denominada como valor de referência de qualidade. Elevadas 

concentrações de metais podem ser encontradas naturalmente em casos específicos, 

representando uma anomalia natural do solo. 

Apesar das limitações, os valores orientadores têm vantagens, como por exemplo: 

rapidez e facilidade de implantação; indicação do grau de poluição; utilização como fonte 

de informação facilitando e democratizando o planejamento de ações; coerência com a 

política de controle de poluição, através de padrões ambientais; uniformização das ações de 

controle e utilização como base comparativa em monitoramento para avaliar a eficiência da 

remediação de solos contaminados. 

Assim sendo, este trabalho foi organizado em dois capítulos. No Capítulo 1 são 

discutidos a distribuição dos metais em estudo e a origem da contaminação: se natural ou 

antrópica. No Capítulo 2 são obtidos valores de referência local e de posse desses valores 

realizou-se uma avaliação da área em estudo utilizando-se o fator de acúmulo (FA), fator 

de contaminação (F.C.) e o índice de geoacumulção (IGeo). 

 

 

 

 

 

 



 4

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

II. DESCRIÇÃO DA ÁREA EM ESTUDO 

 

 

A região de Vazante – MG é de grande interesse socioeconômico e ambiental, pois se 

apresenta como área anômala, com altos teores de Zn e Pb. A concessão para a extração do 

minério de Zn no município de Vazante, encontra-se sob domínio da Companhia Mineira 

de Metais (CMM), que também possui a concessão da extração dos minérios de Zn e Pb, 

no município de Paracatu-MG. 

A mina de zinco, pertencente à Companhia Mineira de Metais (CMM), localiza-se 

no município de Vazante-MG, que é o maior distrito produtor de Zn do Brasil. O 

município de Vazante localiza-se na porção N-NW do Estado de Minas Gerais, entre as 

cidades de Paracatu e Patos de Minas (Figura 1). A CMM é uma empresa do grupo 

Votorantin, que representa a maior corporação de capital privado nacional. 

 



 5

 

Figura 1 – Mapa de localização do Município de Vazante. 

 

 



 6

O principal produto da CMM é o zinco, comercializado na forma de: i) lingotes e 

esferas; ii) ligas como o Zamac (zinco, alumínio, manganês e cobre); e iii) óxido. Além do 

zinco a CMM também possui fazendas, na região de Vazante, dedicadas a reflorestamento 

e agropecuária. As fazendas produzem arroz, milho, soja, feijão, frutas e carvão para o uso 

doméstico. 

A CMM detém 2/3 do mercado nacional de Zn e é responsável por 35% do 

mercado argentino, exportando, também, para os EUA e Europa. Além da mina localizada 

em Vazante, a CMM possui ainda minas localizadas em Paracatu (MG) e uma usina 

metalúrgica em Três Marias. Em Vazante é produzido o concentrado de zinco silicatado. 

Dados de monitoramento de águas superficiais da CMM, situada no município de 

Vazante-MG, têm apresentado valores de Zn, Cd e Pb acima do estabelecido pelas normas do 

Conselho Nacional do Meio Ambiente (CONAMA, 1986). Entretanto, a impossibilidade de se 

diferenciar anomalias de origem natural daquelas advindas de processos de contaminação, 

relacionados a ação antrópica, levou à realização de um programa de estudos sobre a 

distribuição e especiação de elementos no perfil de solos a fim de contribuir para uma melhor 

avaliação e estabelecimento das causas desses valores anômalos.  

A mineralização de Vazante é composta principalmente de willemita1 e calamina2. 

A mineralização está associada a rochas carbonáticas da Formação Vazante, com corpos de 

minério formados por veios associados a uma falha longitudinal de direção NE. Segundo 

Rigobello et al. (1988), a Formação Vazante é restrita à seqüência predominantemente 

dolomítica.  

Os depósitos de zinco do tipo silicatado têm início a 2 km a NE de Vazante até 

cerca de 8 km na direção NE (Figura 2). Dividido em dois segmentos principais, o sul, 

aflorante, e o norte, sem ocorrência em superfície, o minério willemítico apresenta 

                                                 
1 Silicato de zinco cuja fórmula química é Zn4(Si2O7). 
2 Silicato de zinco, também chamado de hemimorfita, cuja fómula química é Zn4(Si2O7)(OH).2H2O. 



 7

mineralogia simples ocorrendo willemita com hematita associada. Já o minério calamínico 

localiza-se sempre a leste e, junto ou próximo ao corpo willemítico com sua mineralização 

ocorrendo principalmente sob a forma de brecha de colapso em folhelhos e dolomitos 

enriquecidos em zinco (Rigobello et al., 1988). 

O minério lavrado em Vazante é retirado de duas lavras específicas: i) a mina a céu 

aberto responsável pela produção de calamina e, ii) a lavra subterrânea responsável pela 

produção de willemita. A lavra subterrânea é responsável por 85% da produção total do 

minério. Após a retirada do minério, este é britado para a redução de sua granulometria, 

passando por um tambor lavador e peneiras classificatórias, seguindo para o pátio de 

homogeneização. Do pátio segue para os moinhos de bola, passando pela flotação, para a 

obtenção de uma polpa rica em zinco, e por filtros rotativos para a retirada do excesso de 

líquido do material. Dessa forma se obtém o concentrado de zinco, que segue para o pátio 

de estocagem. O filtrado segue para um espessador, para a decantação e então para a bacia 

de rejeitos. A água volta para o processo. 

 

 

 

 

 

 



 8

 

Figura 2 – Geologia da Região de Vazante (Rigobello et al., 1988) 



 9

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

I. CAPÍTULO 1 

 
 
 
 

DISTRIBUIÇÃO E CONTAMINAÇÃO DE Zn, Cd E Pb 
 EM PERFIS DE SOLO NO MUNICÍPIO DE VAZANTE-MG 

 
 
 
 
1. INTRODUÇÃO 

 

Os metais pesados, constituintes de rochas em concentrações da ordem de ppm ou ppb, 

não abundam, normalmente, em estado natural, salvo em zonas de mineralização muito 

localizadas, que são consideradas áreas anômalas. A anomalia é, por definição, um desvio da 

normalidade definida dentro dos padrões geoquímicos comumente encontrados, os quais 

constituem o “background” específico de uma região. 

 Nas anomalias de origem antropogênica, a contaminação de metais tem formas de 

ocorrência diferentes daquelas de origem natural. Uma característica comum da contaminação 



 10

antrópica é que sua fonte de deposição está localizada normalmente na superfície. 

Uma das formas de avaliar a contaminação de solos, por metais, constitui a análise 

química dos teores totais; entretanto, esta é ineficiente para diagnosticar o impacto que 

esses metais podem causar ao meio e para definirem níveis de risco. Em Bawdwin (China), 

a contaminação de chumbo relacionada a antigos fornos de fundição se inicia na superfície. 

A contaminação que se reduz com a profundidade, pode, também, ser distinta das 

anomalias relacionadas à mineralização3, pela utilização de ataques químicos fracos, já que 

o Pb proveniente de contaminação é extraível a frio (Tooms, 1965, in Licht, 1998). Assim 

sendo, o estudo pedogeoquímico de perfis de solo, por meio de análises com extratores 

químicos de diferentes capacidades extrativas permitem diferenciar, em determinadas 

situações, anomalias naturais daquelas decorrentes de contaminação por ação antrópica. 

Em vista do exposto, o presente trabalho objetivou: 

Ø Obtenção do fracionamento para Zn, Cd e Pb, em amostras de solos, cobrindo a variação 

de litotipos adjacentes às áreas mineradas da Companhia Mineira de Metais em Vazante 

(MG); 

Ø Determinar os teores de Zn, Cd e Pb disponíveis para as plantas, em amostras de solo, 

tendo em vista uma  avaliação  dos riscos ambientais; 

Ø Avaliar a distribuição e formas de Zn, Cd e Pb nos solos, tendo em vista identificar a 

origem dos valores anômalos, se litogênicos ou antropogênicos. 

 

 

 

 

 

                                                 
3 O termo mineralização, aqui, referi-se à zona de concentração mineral de um dado elemento, de natureza 
geoquímica. 



 11

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2. REVISÃO DE LITERATURA 

 

2.1. Metais pesados em solos e rochas 

 

 Apesar da concentração de metais pesados, em solos, ser primariamente herdada do 

material parental, com o transcurso do tempo, seus conteúdos podem variar, devido a ação 

de processos pedogenéticos, que são determinados, principalmente pelo relevo, clima e 

vegetação. 

 No sistema químico dinâmico de solos, a transformação dos minerais é contínua. O 

grau de intemperismo do material parental influencia o conteúdo do metal no solo. Outros 

fatores, também, afetam a disponibilidade desses elementos nesses ambientes. De modo 

geral, pH, capacidade de troca catiônica e potencial redox são os fatores que exercem a 

maior influência (Chesworth, 1991). 

Os metais pesados que se encontram como constituintes dos minerais primários em 

rochas, podem ocorrer por substituições isomórficas nas redes cristalinas. Tais 



 12

substituições são governadas pela carga iônica, raio iônico e eletronegatividade dos 

elementos principais e do metal pesado substituinte. Dessa forma as rochas ultrabásicas e 

as básicas, por exemplo, são ricas em zinco, cobalto, cobre, cromo e níquel, e 

relativamente pobres em bário, césio, estrôncio, lítio e rubídio (Mason &amp;amp; Moore, 1982). 

O conteúdo de metais pesados nas rochas sedimentares é dependente das 

propriedades mineralógicas e adsortivas do material sedimentar, da matriz e das 

concentrações dos metais pesados na água presente no ambiente de sedimentação. O estado 

dos metais pesados em rochas sedimentares é controlado por processos geológicos e 

geoquímicos dos quais, transporte por água, adsorção e precipitação são os mais 

importantes. Devido às diferentes influências desses processos, a distribuição desses metais 

em rochas sedimentares é variável, mas existe uma tendência de acúmulo em sedimentos 

argilosos pela sua capacidade de adsorver metais pesados. Outra forma de acúmulo de 

metais pesados é a precipitação de sulfetos quando existem condições redutoras. Segundo 

Bloomfield (1981), os argilitos apresentam um conteúdo de metais pesados intermediário 

entre as rochas eruptivas básicas e ácidas, sendo, em geral, mais ricos em iodo, molibdênio 

e chumbo. Arenito e outros depósitos arenosos e muitas rochas calcárias usualmente 

contêm quantidades muito baixas de metais pesados. 

 

2.2. Avaliação da contaminação por metais pesados 

 

Os metais pesados em solos podem está associados a diversas formas químicas. Em 

solos não poluídos, esses metais estão contidos principalmente nos minerais primários ou 

ligados a óxidos, formando espécies relativamente imóveis; entretanto, em solos 

contaminados, esses metais estão em formas geralmente mais móveis e ligados a outros 

constituintes. 



 13

Segundo Amaral Sobrinho (1997), a contaminação por metais pesados tem sido 

avaliada por meio de extrações químicas simples e seqüenciais que identificam as formas 

químicas nas quais esses elementos se encontram ou predominam associados. Chlopecka et al. 

(1996), consideram que, embora existam limitações nos métodos para determinar a 

biodisponibilidade dos metais, a seqüência extratora de Tessier et al. (1979) é uma abordagem 

analítica adequada para se inferir o comportamento dos metais pesados no solo. 

Procedimentos de extração simples têm sido largamente usados em ciência do solo. 

Estes procedimentos são idealizados para dissolver as fases nas quais a concentração do 

elemento no solo se correlaciona com sua disponibilidade para as plantas. Estes extratores 

estão bem estabelecidos para os principais elementos e nutrientes e são principalmente 

aplicados em estudos de fertilidade para diagnosticar problemas de deficiência ou excesso. 

A aplicação de extratores para a predição da contaminação por metais pesados em 

solos objetiva, principalmente, averiguar a disponibilidade potencial, a mobilidade e, 

também, estudar sua migração em perfis de solos, comumente associada com problemas de 

contaminação do lençol freático. 

A concentração iônica de Zn, Cd e Pb de muitos solos, extraídos com água, estão 

abaixo dos limites de detecção da maioria dos métodos de dosagem. Por isto são usados 

extratores que retiram parte do suprimento lábil adsorvido do elemento (Lopez &amp;amp; Graham, 

1970, 1972; Tiller et al., 1972).  

 A extração seqüencial de metais pesados, em solos, pode ser definida como sendo a 

extração e a quantificação de fases do solo que são denominadas funcionalmente, como por 

exemplo, o conteúdo disponível para a planta. Contudo, na prática, a fase do solo pode ser 

indefinida e o extrator não específico para a fase.  



 14

 O problema de seletividade incompleta dos extratores usados em análise seqüencial 

consiste no ataque adicional a outras fases e também na ineficiência em deslocar 

completamente a fase para a qual foram destinados. 

 

2.3. Procedimentos de extração comumente utilizados em solos e sedimentos 

 

Vários procedimentos de extração para metais pesados em solos e sedimentos têm 

sido desenvolvidos e modificados nas últimas décadas. Nesse sentido, duas formas de 

extração têm sido consideradas: extração simples, com o uso de apenas uma solução 

extratora para cada amostra, e a extração seqüencial ou fracionamento4, com o uso de 

várias soluções extratoras para cada amostra. 

 

2.3.1. Extração simples 

 

Diferentes extratores e procedimentos de extração têm sido usados para extrações 

simples. No Quadro 1 são apresentados os extratores comumente utilizados para esse tipo 

de extração. Pode-se observar que a extração simples comporta uma grande variedade de 

extratores, tais como ácidos muito fortes, agentes quelantes e soluções salinas. 

 

a) Soluções ácidas 

 

Ácidos diluídos dissolvem parcialmente diferentes frações concentradoras de 

elementos químicos distintos, como por exemplo: trocáveis, ligados a carbonatos, ligados a 



 15

óxidos de ferro e manganês e ligados à matéria orgânica. Já os ácidos concentrados, tais 

como água régia, não são muito utilizados por extraírem elementos não disponíveis para as 

plantas. O extrator Mehlich-1, também denominado duplo ácido, foi desenvolvido para 

avaliar a disponibilidade de fósforo em solos da Carolina do Norte (EUA), sendo 

amplamente utilizado no Brasil. Este extrator, também, tem sido utilizado para avaliação de 

Cu, Mn e Zn. 

Quadro 1 – Extratores comumente utilizados em extrações simples 

Grupo Extrator Fonte 

 

Extração ácida 

 

HNO3 0,43 a 2 mol/L 

 

Novozamski et. al. (1993) 

 Água régia (HNO3 : HCl) CETESB (2001) 

 HCl 0,1 a 1 mol/L Chao &amp;amp; Zhou (1983) 

 CH3COOH 0,1 mol/L Ure et. al. (1993) 

 Mehlich-1 Mulch (1992) 

 

Agentes quelantes 

 

EDTA 0,001 a 0,05 mol/L, a 
diferentes pH’s 

 

 

Novozamski et. al. (1993) 

 DTPA 0,005 mol/L + TEA 0,1 
mol/L 

Lindsay &amp;amp; Norvel (1978) 

 Mehlich-3 Mehlich (1984) 

 

Soluções salinas 

 

AlCl3 1 mol/L 

 

Ure et. al. (1993) 

 BaCl2 0,1 mol/L Juste &amp;amp; Solda (1988) 

 CaCl2 0,01 mol/L Novozamski et. al. (1993) 

 MgCl2 1 mol/L Tiller et. al. (1993) 

 NaNO3 0,1 mol/L Gupta &amp;amp; Atem (1993) 

 

 

 

                                                                                                                                                    
4 Outra forma também encontrada para denominar extração seqüencial ou fracionamento é especiação. 



 16

A extração dos metais pelo Mehlich-1 baseia-se no deslocamento dos metais 

presentes na superfície dos colóides do solo (minerais e orgânicos), principalmente em 

sítios com alta afinidade por prótons aos quais estariam ligados por adsorção não 

específica. Entretanto, em função do pH da solução em torno de 1,2, pode ocorrer 

destruição parcial de sítios de adsorção mais específicos na superfície dos óxidos e das 

argilas silicatadas e, conseqüentemente,  a extração de metais que não estariam disponíveis 

para a absorção por plantas. Também, devido a essa elevada acidez poderá ocorrer a 

extração de metais ligados a hidróxidos ou carbonatos e, portanto, metais não disponíveis 

às plantas. 

Outra possibilidade de ação do Mehlich-1 é a formação de complexos inorgânicos 

entre os metais extraídos e os ânions Cl- e SO4
2- fornecidos pelo extrator, principalmente 

clorocomplexos, com conseqüente aumento da extração dos metais. Complexos orgânicos 

também podem ser responsáveis pela extração de formas não disponíveis, devido à 

competição de íons H+ pelos sítios de complexação e diminuição da estabilidade dos 

organocomplexos causada pela forte acidez do meio. 

 

b) Agentes quelantes 

 

Os agentes quelantes e as soluções tampão são freqüentemente utilizados devido a 

sua habilidade em formar complexos solúveis em água com um grande número de cátions. 

Segundo resultados de Lopez &amp;amp; Graham (1970, 1972) e Tiller et al. (1972), o DTPA pode 

ser usado para medir as formas lábeis de Ni, Zn e Cd em solos. Tiller et al. (1972) 

concluíram que tanto o EDTA quanto o MgCl2 retiram a mesma forma (ou formas) de Zn 

absorvida(s) pelas plantas. 

                                                                                                                                                    
Entretanto, deve-se evitar esse termo para que não se confunda com especiação iônica (ex: Cr3+ e Cr6+).  



 17

A partir de numerosos estudos usando agentes quelantes para a extração de 

micronutrientes, Lindsay &amp;amp; Norvel (1978) concluíram que o DTPA é o extrator mais 

indicado para a quelação simultânea de Cu, Fe, Mn e Zn em solos. No Brasil, mais 

precisamente no Estado de São Paulo, esse método tem sido adotado como padrão para 

análises de micronutrientes. Borges Jr. et al. (2001) encontraram que o Fe e Mn extraídos 

com DTPA apresentam alta correlação com o Fe e o Mn absorvidos por plantas de arroz. 

Segundo Lindsay &amp;amp; Norvel (1978), a escolha do DTPA deve-se à complexação 

simultânea de micronutrientes catiônicos que ocorre em função das constantes de 

equilíbrio. Devido à disponibilidade desses elementos aumentar com a diminuição do pH, 

houve a preocupação de não disponibilizar micronutrientes precipitados com carbonatos de 

cálcio. Assim sendo, os autores adicionaram trietanolamina com a finalidade de tamponar 

o extrator em uma faixa ligeiramente alcalina e, também, CaCl2 para manter a 

concentração de Ca2+, evitando assim a dissolução de carbonatos. 

 

c) Soluções salinas 

 

Os sais neutros dissolvem principalmente a fração trocável, embora, em alguns 

casos, a habilidade de complexação de ânions, tais como Cl- e SO4
2-, possa agir na extração 

de outras formas, conforme já visto na discussão do Mehlich-1. Portanto, tem sido evitada 

a utilização de MgCl2 devido à formação de clorocomplexos com metais (Doner, 1978). 

Em substituição, Shuman (1985) utilizou uma solução de Mg(NO3)2. Com a substituição 

do MgCl2 pelo Mg(NO3)2 espera-se que apenas os metais ligados eletrostaticamente aos 

colóides do solo sejam deslocados pelo excesso de íons Mg2+ em solução. 



 18

A adoção oficial de um determinado extrator tem sido realizada através de estudos 

em diferentes países, baseados em diferentes propósitos. Assim sendo, são apresentados, 

no Quadro 2, alguns extratores e sua utilidade. 

 

Quadro 2 – Métodos de extração padronizados para alguns países do continente Europeu 

País Método Elemento 

 

Alemanha 

 

NH4NO3 1 mol/L 

 

Determinação de elementos traço 

 

França 

 

Na2-EDTA 0,01 mol/L + 
CH3COONH4 1 mol/L, a pH 7 

 

DTPA 0,005 mol/L + TEA 0,1 
mol/L + CaCl2 0,001 mol/L a pH 
7,3 

 

Cu, Zn e Mn disponíveis 

 

 

Idem 

 

Italia 

 

Na2-EDTA 0,02 mol/L + 
CH3COONH4 0,5 mol/L, a pH 4,6 

 

DTPA 0,005 mol/L + TEA 0,1 
mol/L + CaCl2 0,001 mol/L a pH 
7,3 

 

Cu, Zn e Fe disponíveis em solos 
ácidos 

 

Idem 

 

Holanda 

 

CaCl2 0,1 mol/L 

Disponibilidade de metais 
pesados em avaliação de solos 
poluídos 

 

Suécia 

 

NaNO3 0,1 mol/L 

Determinação de metais pesados e 
avaliação e risco de ecotoxicidade 

 

Reino Unido 

 

EDTA 0,05 mol/L a pH 4  

 

Avaliação da disponibilidade de 
cobre 

Fonte: Rauret (1998) 

 

 



 19

Atualmente existem evidências de que alguns extratores apresentam seletividade 

limitada e que mesmo pequenas variações nos procedimentos analíticos causam mudanças 

significantes nos resultados. 

O surgimento de novas técnicas analíticas (capazes de medir concentrações da 

ordem de mg/kg ou µg/kg) usadas para determinação dos elementos nos extratores, em 

conjunto com as evidências de melhor correlação entre as formas trocáveis e a absorção 

por plantas, tem levado a utilização de métodos de extração menos agressivos. 

 

2.3.2. Extração seqüencial 

 

Vários esquemas de extração seqüencial, usados para separar as várias formas em 

que se encontram os elementos nos solos, têm sido proposto por diferentes autores. Não há, 

entretanto, uma padronização metodológica, ficando por conta de cada pesquisador a 

escolha ou a criação do seu próprio esquema ou, ainda, a modificação de um já existente. 

Em solos próximos a minas de Zn, Harmsen (1976) selecionou cinco frações 

extraíveis: solúvel, trocável, adsorvida com alta energia de ligação, ligada a óxidos de ferro 

e alumínio, e residual. 

Tessier et al. (1979) selecionaram uma seqüência de extratores para cinco frações: 

trocável, ligada a carbonatos, ligada a óxidos de ferro e manganês, ligada a matéria 

orgânica e residual, aplicando esta seqüência a sedimentos fluviais. 

Xian (1987), fazendo algumas variações de extratores na proposta de Tessier et al. 

(1979), assume que a mobilidade do metal diminui na ordem da extração seqüencial, 

concluindo que a distribuição dos elementos nas diferentes formas geoquímicas é função 

da espécie metálica, do tipo de solo e da forma de contaminação.  



 20

Sposito et al. (1982), em solos de zona árida tratados com lodo de esgoto, 

determinaram as seguintes frações: trocável, adsorvida, ligada a matéria orgânica, ligada a 

carbonatos e precipitada na forma de sulfetos. 

Segundo Chlopecka et al. (1996), embora existam limitações nos métodos para 

determinar a biodisponibilidade dos metais, a seqüência extratora de Tessier et al. (1979) é 

uma abordagem analítica adequada para se inferir sobre o comportamento dos metais 

pesados nos solos. 

Yong et al. (1992) realizaram uma revisão sobre o assunto indicando a seguinte 

seqüência: trocável (MgCl2 ou CaCl2 ou KNO3); associada a carbonatos (NaOAc e HOAc); 

precipitada como hidróxidos e, ou, adsorvida sobre óxidos ou hidróxidos amorfos de Fe, Al 

e Mn (cloridrato de hidroxilamina); associados à matéria orgânica (H2O2) e fração residual, 

que inclui os metais que formam parte das estruturas cristalinas dos silicatos, sendo 

somente liberados pela digestão de ácidos fortes e elevadas temperaturas. 

Em solos e sedimentos tem sido adotado preferencialmente o esquema de extração 

seqüencial, de acordo com a seguinte ordem: soluções salinas, ácidos fracos, agentes 

redutores, agentes oxidantes e ácidos fortes (Rauret, 1998). No Quadro 3 são apresentados 

os extratores mais utilizados. 

 

 

 

 

 

 

 



 21

Quadro 3 – Extratores comumente utilizados em extração seqüencial 

Fração Extrator Fonte 

 

Trocável e fracamente 
adsorvido 

 

KNO3 0,1 mol/L 

MgCl2 1 mol/L 

Mg(NO3)2 0,1 mol/L 

 

Sposito et al. (1982) 

Tessier et. al. (1979) 

Shuman (1985) 

 

Ligado a carbonatos 

 

HOAc 0,5 mol/L 

 

Tessier et. al. (1979) 

 

Ligado a óxido e 
hidróxidos de Fe e Mn 

 

NH2OH.HCl 0,04 mol/L em ácido 
acético 

Ditionito de sódio, citrato de sódio, 
bicarbonato de sódio (DCB) 

 

Tessier et. al. (1979) 

 

Coffin (1963) 

 

Ligado organicamente 

 

H2O2 

NaOCl 

 

Tessier et. al. (1979) 

Shuman (1985) 

 

 

 

A fração trocável usa um eletrólito (tais como, sais de ácidos fortes) para prevenir a 

precipitação nas fases oxihidroxi. A fração ligada a carbonato, geralmente, usa uma 

solução de ácido, como por exemplo, ácido acético, ou uma solução tampão (ácido acético-

acetato de sódio pH 5). Esses reagentes não são hábeis para atacar todo o carbonato, 

extraindo também metais ligados organicamente (Rauret, 1998). Ariza et al. (2000) 

encontraram que o acetato amônio a pH 5 é mais seletivo para a fração carbonato, em 

relação ao acetato de sódio. 

As frações obtidas pelo uso de soluções redutoras como extrator são, 

principalmente, de elementos ligados a óxidos de ferro e manganês. O cloridrato de 



 22

hidroxilamina é o agente redutor amplamente mais usado para solubilizar esses óxidos, 

embora, não dissolva completamente os óxidos de ferro. O oxalato de amônio parece ser 

mais efetivo quando usado no escuro (Rauret, 1998). Chao e Zhou (1983) avaliando a 

eficiência de vários extratores (oxalato de amônio-ácido oxálico; HCl a diferentes 

concentrações; ácido oxálico; cloridrato de hidroxilamina mais ácido acético e cloridrato 

de hidroxilamina mais HCl) encontraram que, em termos de eficiência e especificidade 

para dissolver óxidos amorfos de ferro e manganês, a combinação de hidroxilamina 0,25 

mol/L com HCl 0,25 mol/L foi o melhor extrator para metais nessa fase, baseado nas 

seguintes considerações: 

a) O tempo necessário para a extração (30 minutos); 

b) Menor dissolução de óxidos de ferro cristalino (&amp;lt;1%); 

c) Resultados em perfeita concordância com os obtidos com o oxalato de amônio-ácido 

oxálico, extraídos em ambiente escuro. 

Para a fase ligada aos óxidos cristalinos, geralmente, é usado o ditionito de 

sódio/citrato/carbonato que dissolve os óxidos e hidróxidos, mas pode atacar silicatos ricos 

em ferro. Por fim, outras duas seqüências de extração são utilizadas: i) aquelas que oxidam 

a matéria orgânica e, também, oxidam sulfetos a sulfato e ii) fração residual ou silicatos. O 

primeiro grupo é formado por agentes oxidantes tais como o peróxido de hidrogênio 

(H2O2) e o hipoclorito de sódio. Para a fração residual são usados ácidos fortes (Rauret, 

1998). 

O esquema de extração seqüencial mais usado é o proposto por Tessier et al. 

(1979), que tem sido modificado por vários autores. Muitas dessas modificações dizem 

respeito mais especificamente à fase de óxidos e hidróxidos de ferro e manganês. No 

Quadro 4 são apresentados os esquemas de extração de Tessier et al. (1979) e as 

modificações de Förstner (1985) e de Meguelatti et al. (1983), citados por Rauret (1998). 



 23

Quadro 4 – Esquemas de extração seqüencial 

Tessier et al. Förstner Meghellati 

 
Extraível (MgCl2 1 
mol/L, pH 7) 

 
Extraível + carbonato 
(NaOAc 1 mol/L, pH 5) 

 
Extraível (BaCl2 1 mol/L, 
pH 7) 

 
Carbonato  (NaOAc 1 
mol/L, pH 5) 

 
Facilmente redutível 
(NH2OH.HCl 0,04 mol/L) 

 
Matéria orgânica + sulfeto 
(H2O2 8,8 mol/L + HNO3) 

 
Óx. de Fe e Mn 
(NH2OH.HCl 0,04 
mol/L, 25% HOAc) 

 
Moderadamente redutível 
(NH4Ox/ácido oxálico 0,1 
mol/L, pH 3, no escuro) 

 
Carbonato  (NaOAc 1 
mol/L, pH 5) 

 
Matéria orgânica + 
sulfetos 
(HNO3/H2O2/NH4OAc) 

 
Matéria orgânica + sulfetos 
(H2O2 8,8 mol/L) 

 
Óx. de Fe e Mn 
(NH2OH.HCl 0,04 mol/L, 
25% HOAc) 

 
Silicatos e residual 
(HF/HClO4)  

 
Silicato e residual (HNO3) 

 
Silicatos (HF/HCl) 

 

 

Vários pesquisadores têm observado problemas de readsorção de As e Cu quando é 

utilizada a solução de hidroxilamina 0,04 mol/L (Ariza et al., 2000), adotada no 

procedimento de Tessier et al. (1979) para extração de metais por redução de óxidos de 

ferro, em sedimentos (&gt; 13% de Fe2O3). Para resolver o problema, tem sido proposto um 

aumento de 10 vezes na concentração da solução. 

Shuman (1979), utilizando um esquema de extração seqüencial para estudo de 

micronutrientes em solos, encontrou que o uso de H2O2 para a fração ligada a matéria 

orgânica, também extraía as formas ligadas a óxidos de manganês. Dessa forma, solos com 

altos teores de Mn teriam suas concentrações de metais superestimadas, na fração 

correspondente à matéria orgânica, e subestimados nas frações correspondentes aos óxidos 

de manganês. O hipoclorito de sódio (NaOCl) também age oxidando a matéria orgânica, o 



 24

que ocasiona a liberação dos metais. Além de não interferir nos óxidos de manganês, o 

hipoclorito ataca menos os silicatos, em relação ao peróxido de hidrogênio. 

Para a extração dos óxidos de ferro cristalinos, Shuman (1985) observa que o uso 

de ditionito pode ocasionar a precipitação dos metais, além do mesmo ser contaminado 

com Zn. Em vista disso, o autor propôs um esquema de extração seqüencial, usando 

NaOCl para a fração orgânica, separou as frações de óxidos de Fe e Mn e adicionou uma 

fração para óxidos de Fe cristalino, utilizando ácido ascórbico em conjunto com o oxalato 

de amônia (Quadro 5). Esse esquema de extração seqüencial demonstrou ser satisfatório 

para amostras de solos, tanto de camadas superficiais quanto subsuperficiais. O autor 

também considera que obteve dados mais precisos e melhor indicação da distribuição das 

várias formas dos metais no solo com a substituição do H2O2 por NaOCl, com a separação 

dos óxidos de ferro e manganês amorfos em duas frações distintas e com a introdução da 

fração de óxidos de ferro cristalino. Em sua conclusão considera que esse esquema de 

extração pode ser usado para examinar não só os metais do solo de origem natural, mas, 

também, metais incorporados (ação antropogênica). 

Em relação ao cloridrato de hidroxilamina (NH2OH.HCl), utilizado para a extração 

de metais ligados aos óxidos de Mn, Chao (1972) adverte que, a pH 2, o extrator apresenta 

alta seletividade para retirar metais oclusos em óxidos de manganês, atuando através da 

redução desses óxidos. O oxalato de amônio em conjunto com o ácido oxálico também age 

reduzindo os óxidos de ferro amorfo. Entretanto, quando adicionado em conjunto com o 

ácido ascórbico, ataca as formas de óxido de ferro cristalino, que são mais resistentes à 

redução. 

 

 



 25

Quadro 5 – Esquema de extração seqüencial proposto por Shuman (1985) 

Fração Procedimento 

 

Trocável 

 

Mg(NO3)2 1 mol/L, pH 7; 10 g de solo e 40 mL de solução; 
duas horas de agitação. 

 

Matéria orgânica 

 

NaOCl 0,7 mol/L, pH 8,5; 10 g de solo e 20 mL de solução; 
banho maria, 30 min; agitação ocasional. 

 

Óxidos de Mn 

 

NH2OH.HCl 0,1 mol/L, pH 2; 1 g de solo e 20 mL de 
solução; 30 minutos de agitação. 

 

Óxidos de Fe amorfo 

 

(NH4)2C2O4.H2O 0,2 mol/L + H2C2O4 0,2 mol/L, pH 3; 1 g 
de solo e 50 mL de solução; 4 horas de agitação no escuro. 

 

Óxidos de Fe cristalino 

 

Mesma solução para óxidos de ferro amorfo mais ácido 
ascórbico 0,1 mol/L; 1 g de solo e 50 mL de solução; 30 
minutos em banho maria; agitação ocasional. 

 

Residual 

 

HF-HClO4. 

 

A utilização conjunta dos ácidos nítrico, clorídrico e fluorídrico dissolve as fases 

restantes que estão em formas não disponíveis para as plantas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 26

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3. MATERIAL E MÉTODOS 

 

3.1. Coleta e caracterização das amostras de solos 

 

 As amostras de solo foram coletadas em remanescentes sobre a área mineralizada e 

a jusante e montante das áreas sob influência da CMM. Os locais de coleta foram 

selecionados a partir de análise conjunta de mapas geológicos, geomorfológicos, 

hidrológicos, e em função das diferentes classes de solo que ocorrem, de montante para 

jusante na área mineralizada (Quadro 6). Foram consideradas áreas a montante do 

empreendimento, as áreas  que devido sua localização não são atingidas pelas atividades da 

mesma. Por outro lado, as áreas a jusante são aquelas que em função da sua localização 

podem sofrer alteração (ex: contaminação por poeira). Todas as amostras coletadas foram 

georreferenciadas, obtendo-se a localização dos perfis por meio de GPS (Figura 3). 

 

 

 

 



 27

Quadro 6 – Classificação e localização dos solos coletados 

Perfil Classificação Localização 

 

01 

 

Neossolo Litólico 

 

Sobre área mineralizada não explorada. 

 

02 

 

Cambissolo Háplico 

 

Sobre área mineralizada não explorada. 

 

03 

 

Cambissolo Háplico 

 

Sobre área mineralizada não explorada. 

 

04 

 

Cambissolo Húmico 

 

Sobre área mineralizada em exploração. 

 

05 

 

Cambissolo Húmico/Litólico Húmico 

 

Sobre área mineralizada em exploração. 

 

6 

 

Latossolo V. Eutrófico Argissólico 

 

Área não mineralizada situada a jusante da 

área mineralizada não explorada. 

 

7 

 

Neossolo Flúvico 

 

Área não mineralizada situada a jusante da 

minerada em exploração. 

 

8 

 

Latossolo Vermelho 

 

Área não mineralizada situada a jusante da 

área mineralizada não explorada. 

 

9 

 

Argissolo Vermelho 

 

Área não mineralizada situada a montante da 

minerada em exploração. 

 

10 

 

Latossolo Vermelho 

 

Área não mineralizada situada a montante da 

minerada em exploração. 

 

11 

 

Cambissolo 

 

Área não mineralizada situada a montante da 

minerada em exploração. 

 

 



 28

 

Figura 3 – Localização dos perfis dos solos coletados georreferenciados por meio de GPS. 

 

 

 



 29

A seguir, são apresentadas as descrições resumidas dos perfis de solos coletados: 

 

a) Perfil 1  

 Área não impactada; perfil situado em terço médio de depósito de sopé de encosta e 

localizado na parte inferior da faixa mineralizada de willemita-calamina. 

Apresenta horizonte A (0 a 23 cm) sobre Cr (23 a 68 cm) e R (68 a 145+ cm), com 

litologia pelítica-carbonática. No horizonte A, com estrutura granular, friável, encontram-

se pedaços de material rolado de montante, fragmentos pelíticos (folhelhos), alguns 

hematíticos e outros esverdeados. No topo do horizonte Cr e ao longo de fraturas, observa-

se concentração de películas escuras (Mn ?) até 80 cm, além de bolsões irregulares de 

horizonte A interpenetrados até 50 cm. A rocha apresenta cor esverdeada, laminada, com 

partes oliváceas e avermelhadas onde há oxidação. A vegetação local é aberta, e compõe-se 

de abundantes gramíneas e calamináceas, com tipologia de campo-rupestre. O perfil 

apresenta, ainda, bolsões de material pedogenizado até 150 cm de profundidade. A 

estrutura do horizonte A é forte, média, e pequena granular, cascalhenta. Transição 

ondulada entre A e Cr. 

 

b) Perfil 2  

Área não impactada; perfil em área da calamina, em posição de terço 

médio/superior, com vegetação graminosa rica em calamináceas e capim colchão. 

Blocos e afloramentos de calamina dispersos, formando uma couraça laterítica. A área é 

dominada por Cambissolo, com horizonte A moderado ou A proeminente. 

 Este perfil apresenta horizontes A1 ( 0 a 5 cm), AB (5 a 14 cm), Bi (14 a 25 cm), 

2Cr1 (25 a 50 cm), 2Cr2 (50 a 75 cm), 2Cr3 (75 a 150+ cm). O horizonte 2Cr1 apresenta 

cores variegadas predominando acinzentado, e bolsões de material pedogenizado; o 



 30

horizonte 2Cr2 cores vermelhas e alaranjadas (material pedogenizado); o horizonte 2Cr3 

tem cores ocre (bruno oliváceo) com bandas avermelhadas e topo acinzentado com 

presença de Mn. A estrutura do horizonte A é forte pequena granular. 

 

c) Perfil 3 

Área não impactada; perfil situado no terço inferior da mineralização de willemita 

formando patamar aplainado (terracete) com vegetação de gramíneas, ciperáceas e 

abundantes calamináceas (tipologia de campo rupestre, com extrato arbóreo ausente). 

O perfil apresenta horizonte A1 (0 a 18 cm) epipedregoso; BA (18 a 24 cm) e Bi (24 

a 40 cm); 2Cr1 (40 a 60 cm) e 2Cr2 (60 a 90 cm) e, 2R (90 a 150+ cm). A estrutura em A1 é 

forte pequena granular com bolsões de cor avermelhada e valor alto; o horizonte 2Cr1 

apresenta coloração acinzentada, prateada e topo escurecido com películas de Mn; o 

horizonte 2Cr2 apresenta cor bruno claro oliváceo e bolsões bruno escuros, umidade no 

afloramento na forma de cobertura de algas e briófitas. Há forte umidade no afloramento, 

formando cobertura de algas e briófitas. A descontinuidade parece representar uma área de 

“olhos d’água”, onde há movimentação lateral de água vinda de montante. 

 

d) Perfil 4 

 Crista localizada supostamente sobre corpo mineralizado em calamina. O perfil 

apresenta horizontes A1 (0 a 20 cm), Bt (20 a 45 cm) e BC (45 a 60+ cm) com fragmentos 

de rocha. A estrutura do horizonte Bt é composta fraca pequena blocos subangulares e 

forte, muito pequena granular. Em A1 a estrutura é forte pequena granular 

Apresenta vegetação de tipo cerrado, com calamináceas e abundantes crostas 

biológicas. Situa-se no topo da paisagem, com área (supostamente mineralizada) em nível 

mais baixo, embutido. Material de A (0 a 2 cm) coletado entre os fragmentos de rocha 



 31

próxima ao perfil. Observa-se que o material de Bi e BC é pouco denso, sugerindo 

mineralogia oxídica-gibbsítica. Da crista onde foi amostrado, se avista o alinhamento do 

corpo mineralizado, seguindo em direção da escarpa. 

  

e) Perfil 5 

O perfil 5 está situado em área de substrato da calamina, apresentando os seguintes 

horizontes: A1 (0 a 15 cm); A2 (15 a 20 cm); Bi (20 a 40 cm) com transição ondulada; Cr 

(40 a 150+ cm). A estrutura é forte média granular em A1 e A2, e fraca média blocos 

subangulares em Bi. 

 

f) Perfil 6 

 Área não mineralizada, a jusante da área mineralizada. O perfil apresenta horizontes 

A1 (0 a 8 cm); A2 (8 a 15 cm); BA (15 a 40 cm); Bt1 (40 a 60 cm); Bt2 (60 a 95 cm); 2Bw1 (95 a 

145+ cm). Em Bt1 e Bt2 a estrutura é moderada/forte, blocos subangulares que se desfaz em 

pequena/média granular, cerosidade fraca e comum. O perfil apresenta, também, presença 

de fragmentos de carvão até 140 cm e presença de canais biológicos abundantes até Bt2. Há 

presença de material latossólico em discordância, abaixo de 75 cm de profundidade. 

 

g) Perfil 7 

Área não mineralizada, com perfil localizado na planície de inundação do rio Santa 

Catarina, a jusante da mina. Apresentando horizontes A1 (0 a 2 cm) e C1 (2 a 150+ cm). 

Observou-se a presença de raízes finas em todo o perfil. Registrou-se na área a presença 

abundante de palmeiras de babaçu e goiabeiras. 

 

 



 32

h) Perfil 8 

 Área não mineralizada, com perfil apresentando os horizonte Ap (0 a 18 cm) 

(material de cobertura na beira da estrada), 2A1 (18 a 32 cm), BA (32 a 45 cm), Bw1 (45 a 

150+ cm). Observou-se a presença de raízes em todo o perfil. Área com vegetação de mata, 

a jusante da mina.  

 

i) Perfil 9 

 Área não mineralizada, sob vegetação de floresta secundária e pastagem de capim 

colonião, a montante da mina. Apresenta horizontes A1 (0 a 10 cm), Bt (10 a 45 cm), BC 

(45 a 90 cm) e C (90 a 150+ cm). 

 

j) Perfil 10 

Área não mineralizada, com perfil obtido em área fora do alinhamento do corpo 

mineralizado, a montante do empreendimento. Possui horizontes A (0 a 26 cm) e BW1 (26 a 

150+ cm). Observou-se presença de raízes finas e médias e finas em todo o perfil. A área 

apresenta vegetação de cerrado e pastagem. 

 

k) Perfil 11 

Área não mineralizada, com perfil apresenta horizonte A1 (0 a 10 cm), Bi (10 a 18 

cm), 2A1 (18 a 25 cm), 2Bi (25 a 50 cm), 2C (50 a 100+ cm). Estrutura do horizonte Bi 

tipicamente de Cambissolo, localmente com presença de fragmentos de dolomita e quartzo 

substituindo a dolomita. Perfil bem drenado e raízes abundantes até 100+ cm. Área sob 

mata situada no terço médio de elevação ao longo da escarpa na área dolomítica, a 

montante da mina. Apresenta um horizonte  A enterrado (2A1) na profundidade de 18 a 25 

cm. 



 33

As amostras de cada perfil foram coletadas em várias camadas (0 a 2 cm; 2 a 5 cm; 

5 a 10 cm; 10 a 20 cm; 20 a 50 cm; 50 a 100 e 100 a 150 cm), com exceção do perfil 8 que 

não foi coletada amostra na profundidade de 100 a 150 cm. Após as coletas, as amostras 

foram secas ao ar, destorroadas e tamisadas em peneiras de 2,0 mm de abertura de malha, 

procedendo-se as análises de caracterização físico-química de rotina e fracionamento dos 

elementos Pb, Zn e Cd, assim como extração com DTPA e Mehlich-3, de acordo com os 

métodos descritos a seguir (item 3.3.). 

Foram realizadas análises de caracterização físico-química de: pH (H2O e KCl); 

Ca2+, Mg2+, K+, Na+ e Al3+ (trocáveis); acidez potencial (H+Al a pH 7,0); P; matéria 

orgânica, de acordo com EMBRAPA (1999) e textura dos solos, de acordo com 

EMBRAPA (1979). Os dados da mineralogia da área foram obtidos da Dissertação de 

Mestrado de Monteiro (1997).  

 

3.2. Determinação dos elementos traço em solos 

 

3.2.1. Abertura das amostras e extratores utilizados 

 

a) Análise total 

 

Utilizou-se uma mistura de HNO3 (8 mL), HCl (5 mL) e HF (5 mL) com digestão 

em microondas modelo ETHOS PLUS, Microwave Labstation – Milestone. A digestão foi 

programada de forma a atingir 160 ºC em 6 minutos, mais 4 minutos para atingir 210 ºC, 

permanecendo por 20 minutos nesta temperatura. Após a digestão adicionaram-se 5 mL de 

H3BO3 a 1 %. 

 



 34

b) Extração seqüencial  

 

Tendo em vista os diferentes esquemas propostos por vários autores, para 

fracionamento de metais pesados em solos, no presente trabalho adotou-se um esquema 

baseado nos métodos de Tessier et al. (1979) e Shuman (1985), em função das características 

das amostras, compreendendo as seguintes frações: a) solúvel, b) trocável, c) ligado a 

carbonatos, d) ligado a óxidos amorfos de Fe e Mn, e) ligado a óxidos de Fe cristalinos, f) 

ligado a matéria orgânica, e g) residual (Quadro 7). 

 

c) Determinação de Zn, Cd e Pb por DTPA e Mehlich-3  

 

O DTPA-TEA, como é conhecido, é formado por ácido dietilenotriaminopenta-

acético 0,005 mol/L + trietanolamina 0,1 mol/L + cloreto de cálcio 0,01 mol/L, a pH 7,3. 

Foram utilizados 10 g de solo e 20 mL de extrator e duas horas de agitação em agitados 

horizontal (Lindsay &amp;amp; Norvel, 1978). 

O Mehlich-3 é formado por ácido acético 0,2 mol/L + 0,2 mol/L de nitrato de 

amônia + 0,015 mol/L de fluoreto de amônia + 0,013 mol/L de ácido nítrico + ácido 

etilenodiamintetraacético (Mehlich, 1984). 

 

 

 

 

 



 35

Quadro 7 – Esquema de extração seqüencial adotado 

Fração Extrator 

 

Solúvel 

 

Água deionizada; 2 g de solo e 20 mL de 
água; 30 min de agitação. 

 

Trocável 

 

Mg(NO3)2 1 mol/L, pH 7; 2 g de solo e 
20 mL de solução; 1 hora de agitação. 

 

Ligado a carbonatos 

 

NH4OAc 1 mol/L, pH 5; 2 g de solo e 20 
mL de solução; cinco horas de agitação. 

 

Ligado a Óxidos Amorfos de Fe e Mn 

 

Oxalato de amônio 0,2 mol/L e ácido 
oxálico 0,2 mol/L, pH 3; 2 g de solo e 20 
mL de solução; 2 horas de agitação, no 
escuro. 

 

Ligado aos Óxidos de Fe Cristalino 

 

(NH4)2C2O4.H2O 0,2 mol/L e H2C2O4 0,2 
mol/L, pH 3, com ácido ascórbico 0,1 
mol/L; 2 g de solo e 20 mL de solução; 
banho-maria por 30 minutos a 100o C; 
agitação ocasional. 

 

Ligado a Matéria Orgânica 

 

NaOCl 0,7 mol/L, pH 8,5; 2 g de solo e 
10 mL de solução; banho-maria por 30 
minutos a 100 oC; agitação ocasional, 
com repetição do processo. 

 

Residual 

 

Residual = Total - ? (Frações Anteriores) 

 

 

 

 

 



 36

3.2.2. Dosagem dos elementos 

 

O método de dosagem mais utilizado para análises de metais metais pesados, em 

extratos de solo, é a espectrofotometria de absorção atômica (EAA). O fundamento 

analítico deste método é a medida da radiação eletromagnética que é absorvida, quando 

a amostra é atomizada. Para tanto a amostra é decomposta, pelo calor de uma chama 

obtida pela mistura de acetileno e ar, em uma nuvem de gases quentes contendo átomos 

e íons de diferentes elementos. A luz de uma lâmpada de cátodo oco, de um 

comprimento de onda característico do elemento de interesse, passa através desta 

nuvem. Parte da emissão desta lâmpada é absolvida pelo elemento em estudo, a qual se 

correlaciona com sua concnetração. 

O espectrofotometro de absorção atômica utilizado foi o GBC 908 AA. Os 

parâmetros operacionais adotados encontram-se no Quadro 8. 

 

Quadro 8 – Parâmetros operacionais do espectrofotômetro de absorção atômica (GBC 908 
AA) adotados para a leitura de Zn, Cd e Pb 

 

Element
o 

Fenda Corrente de 
lâmpada 

Comprimento 
de onda 

Chama 

 Nm mA nm  

Zn 0,5 5,0 248,3 AR/C2H2 

Cd 0,5 3,0 324,7 AR/C2H2 

Pb 1,0 6,0 357,9 AR/C2H2 

 

 

 

 



 37

3.3. Análise estatística 

 

 Foram realizadas análises de correlação entre os teores de Zn, Cd e Pb obtidos pelos 

extratores Mehlich-3, DTPA, HF-HNO3-HCl, acetato de amônia, água, nitrato de magnésio 

e hipoclorito de sódio. 

Realizaram-se, também, análises de contrastes para os teores de Zn, Cd e Pb. Os 

contrastes foram definidos, previamente no projeto do trabalho. Os contrastes adotados 

foram: 

C1 – Perfil montante versus jusante; 

C2 – Perfis montante + jusante versus área mineralizada não explorada + mineralizada em 

exploração; 

C3 – Perfil jusante versus área mineralizada não explorada + mineralizada em explração; 

C4 – Perfil montante versus área mineralizada não explorada e mineralizada em 

exploração; 

C5 – Perfil da área mineralizada não explorada versus área mineralizada em exploração; 

 Considerou-se como tratamentos as quatro áreas estudadas (montante, jusante, área 

mineralizada não explorada e área mineralizada em esploração). Portanto, apenas os três 

primeiros contrastes (C1, C2 e C3) são ortogonais, ficando um grau de liberdade para cada 

contraste. 

 Todos os resultados estatísticos foram testados ao nível de 1 e 5% de significância, 

utilizando-se o software SAEG. 

 

 



 38

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

4.1. Caracterização física, química e mineralógica dos solos 

 

4.1.1. Características físicas 

 

 As características físicas dos solos estudados, serão agora discutidas, tendo-se por 

base os resultados do Quadro 9. Observa-se que as classes texturais variaram entre solos e 

em profundidade. De modo geral, os solos situados fora da área mineralizada, os 

Latossolos (perfis 6, 8 e 10) e o Argissolo (perfil 9), apresentaram os maiores teores de 

argila, com destaque para o Latossolo a montante (perfil 10) que apresentou classe textural 

muito-argilosa, em todas as camadas analisadas. Os Cambissolos (perfis 3 e 5), localizados 

sobre a área mineralizada apresentaram textura mais arenosa (até cascalhenta), 

predominando em quase todas as camadas a textura franco-arenosa. Os Cambissolos 

(perfis 2 e 4) sobre a área mineralizada, o Neossolo Litólico e o Neossolo Flúvico (perfis 1 

e 7, respectivamente) e o Cambissolo (perfil 11) próximo à área mineralizada, à montante 



 39

do empreendimento, apresentaram textura intermediária em relação aos demais. 

Provavelmente, estes resultados podem ser creditados à localização na paisagem e ao 

menor estágio de desenvolvimento dos solos na escarpa que corresponde à zona 

mineralizada (Figura 4). 

Quadro 9 – Análise granulométrica dos perfis de solos coletados 
 

Profundidade Areia Silte((1) Argila(1) Classe 
 (cm) Grossa Fina    

 -------------------dag/kg ----------------------  
Área mineralizada não explorada 

Perfil 1 – Neossolo Litólico 
0 – 2 40 10 34 16 Franco 
2 – 5 47 6 26 21 Franco-Argilo-Arenosa 

5 – 10 45 5 24 26 Franco-Argilo-Arenosa 
10 – 20 56 4 19 21 Franco-Argilo-Arenosa 
20 – 50 37 34 18 11 Franco-Arenosa 

50 – 100 26 11 32 31 Franco-Argilosa 
100 – 150 30 11 39 20 Franco 

Perfil 2 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 44 6 30 20 Franco 
2 – 5 29 8 36 27 Franco-Argilosa 

5 – 10 38 6 28 28 Franco-Argilosa 
10 – 20 49 6 24 21 Franco-Argilo-Arenosa 
20 – 50 52 15 22 11 Franco-Arenosa 

50 – 100 16 10 41 33 Franco-Argilosa 
100 – 150 38 12 41 9 Franco 

Perfil 3 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 45 9 33 13 Franco-Arenosa 
2 – 5 44 10 31 15 Franco-Arenosa 

5 – 10 52 7 27 14 Franco-Arenosa 
10 – 20 59 5 24 12 Franco-Arenosa 
20 – 50 26 5 56 13 Franco-Siltosa 

50 – 100 35 6 51 8 Franco-Siltosa 
100 – 150 10 6 82 2 Silte 

Área mineralizada em exploração 
Perfil 4 – Cambissolo Húmico 

0 – 2 29 15 41 15 Franco 
2 – 5 15 7 52 26 Franco-Siltosa 

5 – 10 11 6 54 29 Franco-Argilo-Siltosa 
10 – 20 10 7 55 28 Franco-Argilo-Siltosa 
20 – 50 11 7 55 27 Franco-Argilo-Siltosa 

50 – 100 45 8 36 11 Franco-Arenosa 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Húmico 

0 – 2 47 12 33 8 Franco-Arenosa 
2 – 5 42 13 35 10 Franco-Arenosa 

5 – 10 40 13 36 11 Franco-Arenosa 
10 – 20 41 19 31 9 Franco-Arenosa 
20 – 50 34 13 45 8 Franco 

50 – 100 23 12 58 7 Franco-Siltosa 
100 – 150 32 11 52 5 Franco-Siltosa 

Continua...



 40

Continuação do Quadro 9 – ... 
Área a jusante do empreendimento 

Perfil 6 – Latossolo Vermelho 
0 – 2 11 9 37 43 Argila 
2 – 5 13 8 33 46 Argila 

5 – 10 13 9 28 50 Argila 
10 – 20 10 8 24 58 Argila 
20 – 50 8 9 20 63 Muito-Argilosa 

50 – 100 8 8 14 70 Muito-Argilosa 
100 – 150 7 8 15 70 Muito-Argilosa 

Perfil 7 – Neossolo Flúvico 
0 – 2 3 7 52 38 Franco-Argilo-Siltosa 
2 – 5 1 2 53 44 Argila-Siltosa 

5 – 10 0 10 52 38 Franco-Argilo-Siltosa 
10 – 20 1 17 48 34 Franco-Argilo-Siltosa 
20 – 50 2 30 41 27 Franco-Argilosa 

50 – 100 0 5 56 39 Franco-Argilo-Siltosa 
100 – 150 0 1 59 40 Franco-Argilo-Siltosasa 

Perfil 8 – Latossolo Vermelho 
0 – 2 13 11 45 31 Franco-Argilosa 
2 – 5 11 11 47 31 Franco-Argilosa 

5 – 10 15 7 43 35 Franco-Argilosa 
10 – 20 16 6 37 41 Argila 
20 – 50 10 5 18 67 Muito-Argilosa 

50 – 100 10 5 15 70 Muito-Argilosa 
100 – 150 9 6 17 68 Muito-Argilosa 

Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 – Argissolo Vermelho 

0 – 2 20 12 33 35 Franco-Argilosa 
2 – 5 19 12 31 38 Franco-Argilosa 

5 – 10 19 10 28 43 Argila 
10 – 20 17 12 25 46 Argila 
20 – 50 11 12 19 58 Argila 

50 – 100 16 11 21 52 Argila 
100 – 150 17 12 22 49 Argila 

Perfil 10 – Latossolo Vermelho 
0 – 2 14 4 15 67 Muito-Argilosa 
2 – 5 7 3 22 68 Muito-Argilosa 

5 – 10 8 4 20 68 Muito-Argilosa 
10 – 20 7 3 21 69 Muito-Argilosa 
20 – 50 5 3 16 76 Muito-Argilosa 

50 – 100 8 3 15 74 Muito-Argilosa 
100 – 150 8 3 16 73 Muito-Argilosa 

Perfil 11 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 35 8 37 20 Franco 
2 – 5 20 8 45 27 Franco-Argilosa 

5 – 10 28 6 37 29 Franco-Argilosa 
10 – 20 22 7 42 29 Franco-Argilosa 
20 – 50 17 6 39 38 Franco-Argilosa 

50 – 100 18 6 33 43 Argila 
100 – 150 26 5 30 39 Argila 

18 – 23  28 6 43 23 Franco 

(1) Método da pipeta (EMBRAPA, 1979). 

 



 41

Figura 4 – Localização dos perfis coletados com referência de altitude 



 42

Portanto os solos mais desenvolvidos (Latossolos e Argissolos) são mais argilosos 

que os solos menos desenvolvidos. A importância da textura deve-se ao fato de que a 

magnitude do fenômeno de adsorção dos metais pesados nos solos, depende da superfície 

específica e da fração argila, quimicamente mais ativa que as demais frações 

granulométricas. 

 

4.1.2. Características químicas 

 

De modo geral os solos apresentam pH em H2O acima de 6,0; exceção feita para o 

Neossolo litólico (perfil 1), sobre a área mineralizada não explorada, nas camadas de 20 a 

150 cm e para o Latossolo a montante (perfil 10), nas camadas de 0 a 20 cm, que 

apresentou pH abaixo de 6,0 (Quadro 10). É importante destacar que os solos 3, 4 e 5, 

todos Cambissolos sobre a área mineralizada, apresentam os maiores valores de pH (&gt; 7,0 ) 

em todas as camadas analisadas. O pH é uma característica do solo importante na 

disponibilidade dos metais, uma vez que controla a precipitação e, a dissolução de 

carbonatos, hidróxidos e a hidrólise de vários compostos orgânicos. Essa tendência de pH 

neutro/alcalino deve-se ao fato desses solos serem influenciados pela rocha hospedeira da 

mineralização, os dolomitos.  

Os altos valores de pH em KCl, porém menores que o pH em H2O, em conjunto 

com os valores de capacidade de troca catiônica, relativamente altos (Quadro 10), indicam 

uma predominância de cargas negativas nas argilas do solo. Esses valores de pH, em 

associação com os valores de CTC podem ocasionar uma menor mobilidade de metais 

pesados em solos (Pickering, 1981). 

 

 



 43

Quadro 10 – Caracterização química  dos perfis de solos coletados 

 
 Prof.(1) pH(2) P(3) S(4) Al(5) H + Al(6) T(7) C.O.(8) 

 H2O KCl       

 cm   mg/dm3 --------------------- cmolc/dm
3 ---------------------  dag/kg  

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 – Neossolo Litólico 

0 – 2 6,71 6,04 36,50 7,43 0,02 2,05 9,48 4,71 
2 – 5 6,62 5,76 7,70 6,10 0,02 3,04 9,14 2,64 

5 – 10 6,49 5,43 1,70 5,83 0,00 3,30 9,13 2,15 
10 – 20 6,18 5,11 0,83 2,93 0,00 3,76 6,69 1,47 
20 – 50 5,95 5,14 0,75 0,80 0,00 1,45 2,25 0,30 

50 – 100 5,51 4,74 1,10 0,82 0,00 2,05 2,87 0,30 
100 – 150 5,50 4,96 0,91 0,90 0,00 1,45 2,35 0,15 

Perfil 2 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 6,31 5,86 15,50 4,25 0,05 2,90 7,15 6,04 
2 – 5 6,49 5,92 7,70 3,43 0,02 3,04 6,47 4,97 

5 – 10 6,30 5,58 4,70 2,92 0,02 3,23 6,15 4,36 
10 – 20 6,14 5,29 1,69 2,19 0,00 2,64 4,83 2,70 
20 – 50 6,09 5,36 3,39 1,08 0,00 2,51 3,59 0,79 

50 – 100 6,17 5,45 10,56 0,43 0,00 1,65 2,08 0,37 
100 – 150 6,72 6,53 5,25 0,29 0,00 0,00 0,29 0,10 

Perfil 3 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 7,04 6,70 41,90 10,00 0,05 2,24 12,24 8,33 
2 – 5 7,14 6,50 34,50 9,66 0,04 1,45 11,11 6,30 

5 – 10 7,08 6,41 25,60 7,96 0,03 1,78 9,74 5,37 
10 – 20 7,01 6,39 8,02 6,32 0,02 1,58 7,90 2,69 
20 – 50 7,44 7,17 5,44 3,79 0,00 0,00 3,79 1,12 

50 – 100 7,77 7,49 0,49 2,52 0,00 0,00 2,52 0,53 
100 – 150 7,82 7,81 0,22 1,83 0,00 0,00 1,83 0,13 

Área mineralizada em exploração 
Perfil 4 – Cambissolo Húmico 

0 – 2 7,32 6,98 20,90 13,26 0,04 0,33 13,59 10,07 
2 – 5 7,50 6,94 24,80 13,76 0,03 0,33 14,09 7,95 

5 – 10 7,65 6,93 12,70 13,20 0,02 0,26 13,46 5,98 
10 – 20 7,43 6,86 10,00 9,50 0,02 0,33 9,88 4,35 
20 – 50 7,73 6,90 11,60 7,05 0,01 0,00 7,05 2,44 

50 – 100 8,05 7,68 0,47 5,24 0,00 0,00 5,24 0,87 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Húmico 

0 – 2 7,31 7,04 7,40 5,57 0,00 0,00 5,57 6,50 
2 – 5 7,54 7,12 11,00 5,76 0,00 0,00 5,76 4,33 

5 – 10 7,64 7,22 19,30 5,80 0,00 0,00 5,80 2,66 
10 – 20 7,99 7,49 2,70 3,89 0,00 0,00 3,89 1,01 
20 – 50 8,03 7,76 1,50 1,35 0,00 0,00 1,35 0,39 

50 – 100 8,24 8,18 0,46 1,04 0,00 0,00 1,04 0,09 
100 – 150 8,37 8,27 0,46 1,01 0,00 0,00 1,01 0,05 

Continua... 

 
 
 
 
 
 
 



 44

 
Continuação do Quadro 10 – ... 

Área a jusante do empreendimento 
Perfil 6 – Latossolo Vermelho 

0 – 2 6,60 6,03 2,70 10,29 0,01 0,00 13,29 3,40 
2 – 5 6,45 5,62 1,91 10,07 0,01 3,04 13,11 3,18 

5 – 10 6,34 5,45 1,29 9,74 0,00 3,63 13,37 3,04 
10 – 20 6,34 5,21 0,82 8,46 0,01 4,42 12,88 2,12 
20 – 50 6,38 5,07 0,51 5,91 0,01 3,76 9,67 1,50 

50 – 100 6,33 5,11 0,82 3,72 0,01 2,57 6,29 0,90 
100 – 150 6,31 5,35 0,85 3,43 0,00 2,11 5,54 0,69 

Perfil 7 – Neossolo Flúvico 
0 – 2 7,16 6,59 21,50 10,18 0,01 0,13 10,31 2,94 
2 – 5 7,02 6,48 19,30 11,40 0,00 1,19 12,59 2,32 

5 – 10 6,96 6,33 8,20 7,44 0,00 1,12 8,56 2,23 
10 – 20 6,88 6,14 4,49 5,80 0,00 1,12 6,92 2,73 
20 – 50 6,69 5,69 3,10 4,82 0,01 1,45 6,27 1,09 

50 – 100 6,38 5,20 2,15 5,61 0,00 2,18 7,75 0,86 
100 – 150 6,43 5,12 2,50 4,44 0,00 2,31 6,75 0,44 

Perfil 8 – Latossolo Vermelho 
0 – 2 7,97 7,40 20,90 9,54 0,00 0,00 9,54 4,43 
2 – 5 7,91 7,36 54,40 9,31 0,00 0,00 9,31 3,96 

5 – 10 7,86 7,33 52,70 9,49 0,00 0,00 9,49 1,55 
10 – 20 7,78 7,07 12,00 10,37 0,00 0,00 10,37 1,09 
20 – 50 6,56 5,47 1,31 5,13 0,01 2,31 7,44 0,95 

50 – 100 6,29 5,23 0,98 2,18 0,02 4,09 6,27 1,12 
100 – 150 6,13 5,23 0,96 2,96 0,01 2,05 5,01 0,99 

Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 – Argissolo Vermelho 

0 – 2 7,64 7,05 4,25 8,11 0,01 0,07 8,18 2,50 
2 – 5 7,88 7,11 2,92 7,70 0,01 0,02 7,72 1,94 

5 – 10 7,94 7,13 1,72 7,64 0,01 0,02 7,66 1,73 
10 – 20 7,86 7,07 0,72 5,98 0,01 0,02 6,00 1,02 
20 – 50 7,37 6,38 0,55 3,33 0,01 0,07 3,40 0,27 

50 – 100 6,76 6,26 0,51 2,46 0,01 0,46 2,92 0,25 
100 – 150 6,01 5,68 0,40 1,94 0,01 0,79 2,73 0,15 

Perfil 10 – Latossolo Vermelho 
0 – 2 5,42 4,47 3,49 3,79 0,04 7,06 10,85 4,07 
2 – 5 5,60 4,55 3,10 4,22 0,03 5,61 9,83 3,65 

5 – 10 5,72 4,78 2,00 4,52 0,01 4,75 9,27 3,12 
10 – 20 5,79 4,81 1,09 4,49 0,01 4,69 9,18 2,65 
20 – 50 6,15 4,98 0,52 3,13 0,01 1,45 4,58 1,30 

50 – 100 6,38 5,71 0,33 2,13 0,01 0,46 2,59 0,70 
100 – 150 6,04 5,66 0,28 1,62 0,01 0,46 2,06 0,52 

Perfil 11 – Cambissolo Háplico 
0 – 2 7,38 7,34 93,90 14,20 0,03 0,46 14,66 4,90 
2 – 5 7,33 7,28 46,90 13,06 0,02 0,73 13,75 4,51 

5 – 10 7,14 7,08 15,02 8,26 0,02 1,65 9,91 2,86 
10 – 20 7,38 7,34 33,62 11,51 0,02 0,53 12,04 2,64 
20 – 50 7,52 7,49 9,10 10,39 0,02 0,33 10,72 2,12 

50 – 100 6,96 6,79 0,93 3,34 0,02 1,25 4,59 1,04 
100 – 150 6,06 5,79 0,92 1,25 0,03 2,24 3,49 0,30 

18 – 23 7,56 7,31 84,90 10,94 0,02 0,30 11,24 4,87 
(1)profundidade; (2)relação solo:água (1:2,5); (3)extrator Mehlich-1 (Alvarez V., 1985); (4)Soma de bases = Ca2+ + Mg2+ + K+ + Na+; 
(5)alumínio trocável, extrator KCl 1 mol/L EMBRAPA (1999); (6)extrator Ca(CH3COO)2 1 mol/L pH 7 (EMBRAPA, 1999); 

(7)T = S + H 
+ Al e (8)Walkley-Black (EMBRAPA, 1999). 

 

 



 45

 

Os teores de carbono orgânico, de modo geral, são elevados e decrescem com o 

aumento da profundidade do solo (Quadro 10). Na parte superficial do perfil existe uma 

maior atividade biológica e acúmulo de resíduos vegetais sendo, portanto, natural uma 

maior acumulação de carbono orgânico nessas camadas. A matéria orgânica do solo é 

responsável pela quelatação e complexação dos metais pesados, por meio de grupos 

carboxílicos e fenólicos presentes em substâncias húmicas. Assim sendo, espera-se que a 

matéria orgânica influencie na dinâmica dos metais pesados nas camadas superiores. Os 

altos valores de matéria orgânica na parte superficial, especialmente aqueles solos sobre a 

área mineralizada, indicam que a provável presença de metais pesados nesses solos (Zn, Cd 

e Pb) não inibiu o desenvolvimento da vegetação ao longo do processo de evolução dos 

solos. Por outro lado, o Zn e o Cd podem formar complexos húmicos estáveis de reduzida 

biodegradação pelo desbalanço químico. 

 

4.1.3. Caracterização mineralógica 

 

Mineralogicamente a área apresenta silicatos de zinco que devido à associação 

litoestatigráfica e à ausência de evidências de atividade magmática na área, estes depósitos 

foram considerados de origem semelhante à dos depósitos tipo Mississipi Valley (MVT) 

por Amaral (1968) e, posteriormente por outros autores, tais como Dardene (1976) e 

Rigobello et al. (1988). Os depósitos do tipo Mississipi Valley (MVT) representam um 

grande conjunto de depósitos epigenético, descritos há mais de 50 anos na América do 

Norte. Estes depósitos, em geral, apresentam teores combinados de Pb + Zn que raramente 

excedem 10%, e os valores de Zn/(Zn + Pb) estão entre 0,5 e 1,0. A associação entre MVT 

e rochas dolomíticas pode ser utilizada como guia de exploração, entretanto, a relação entre 



 46

os processos de dolomitização e de mineralização pode ser bastante diversa e complexa 

(Monteiro, 1997). 

Os silicatos de Zn encontrados na região de Vazante são a calamina e a willemita. 

O minério willemítico apresenta mineralogia simples, ocorrendo willemita (Zn2SiO4) com 

hematita associada, sendo cortado por pequenas concentrações de esfalerita (ZnS), galena 

(PbS), cerusita (PbCO3) e calcosita [2CuCO3.Cu(OH)2], formados em uma fase posterior 

da mineralização (Rigobello et al., 1988). Já Amaral (1968) denomina esse minério de 

“minério hematítico”, citando ainda a coexistência de outros minerais como prata e cobre 

nativos, calcosina (Cu2S), covelina (CuS), acantita (Ag2S), zincita (ZnO), cuprita (Cu2O), 

cerusita (PbCO3), malaquita [Cu2CO3(OH)2], auricalcita [2(Zn,Cu)CO3.3(Zn,Cu)(OH)2], 

linarita [PbCu(SO4)(OH)2] e piromorfita [Pb5(PO4)3Cl]. 

O minério calamínico é constituído por fragmentos angulares de ardósia, e 

dolomitos enriquecidos em zinco, constituído por material terroso originado da 

decomposição dos dolomitos (Dantas, 1986). Os minerais mais comuns são a hemimorfita 

[calamina, Zn4(Si2O7)(OH).2H2O] e hidrozincita, podendo ocorrer associados a smithsonita 

(ZnCO3) e piromorfita (Amaral, 1968). 

 

4.2. Extração seqüencial de Zn, Cd e Pb  

 

 Verifica-se que, de modo geral, os teores de Zn, Cd e Pb são elevados na área como 

um todo, sendo que os perfis localizados sobre a zona de mineralização apresentam teores 

muito superiores em relação àqueles perfis localizados à montante e à jusante da área 

mineralizada (Figuras 5, 6 e 7; respectivamente). Esta observação geral é válida, para todos 

os resultados obtidos, independentemente dos extratores utilizados nas análises desses 

metais. É evidente, ainda, um padrão decrescente dos teores em profundidade, 

principalmente para Zn e Cd, nos perfis localizados fora da área mineralizada. Para os 



 47

perfis de solo sobre a zona de mineralização, verifica-se, em alguns casos, o padrão 

contrário; ou seja, aumento dos teores com a profundidade, notadamente para Zn no perfil 

2 e Cd nos perfis 2, 3, 4 e 5. 

 Supõe-se que estes padrões de distribuição dos metais, notadamente nas formas 

mais lábeis, permitam distinguir a contribuição litogênica, da contaminação natural ou 

antropogênica  de solos adjacentes às áreas mineralizadas, caracterizadas por um 

decréscimo dos teores em profundidade. A distinção entre contaminação natural e 

antropogênica pressupõe padrões distintos de distribuição dos metais, em profundidade e 

em formas químicas, entre solos localizados à montante e à jusante da área minerada. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 48

A

Área Mineralizada Não Explorada

0

1

2

3

4

5

6

0 10 20 30 40 50

Concentração (mg/kg)

Pr
of

un
di

da
de

 (
1

)

Pe rfil 1

Pe rfil 2

Pe rfil 3

Área Mineralizada Em Exploração

0

1

2

3

4

5

6

0 10 20 30 40

Concentração (mg/kg)

Perfil 4

Perfil 5

Área Não Mineralizada Jusante

0

1

2

3

4

5

6

0 2 4 6

Concentração (mg/kg)

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

Área Não Mineralizada Montante

0

1

2

3

4

5

6

0 5 10 15
Concentração (mg/kg)

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

B

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500 2000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

C

0

1

2

3

4

5

6

0 10000 20000 30000 40000 50000

P
ro

fu
nd

ia
de

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 10000 20000 30000 40000 50000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600 800 1000

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 1000 2000 3000 4000 5000

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

D

0

1

2

3

4

5

6

0 10000 20000 30000

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 10000 20000 30000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500 2000

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 2000 4000 6000 8000 10000

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

E

0

1

2

3

4

5

6

0 5000 10000 15000

Pr
of

un
di

da
de

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 2000 4000 6000 8000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

F

0

1

2

3

4

5

6

0 2000 4000 6000

Pr
of

un
di

da
de

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 2000 4000 6000 8000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 100 200 300 400 500

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500

Perfil 9

Perfil 10

Perfil 11

 

G

0

1

2

3

4

5

6

0 50000 100000 150000 200000

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1

Perfil 2

Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 50000 100000 150000 200000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 2000 4000 6000

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 5000 10000 15000 20000 25000

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

 
(1) As profundidades 0, 1, 2, 3, 4, 5 e 6 correspondem a 0 a 2 cm, 2 a 5 cm, 5 a 10 cm 10 a 20 cm, 20 a 50 cm, 50 a 100 cm e 100 a 150 
cm, respectivamente.  

 
Figura 5 – Concentração de Zn em função da profundidade, nos perfis de solos das áreas 
em estudo. A – forma solúvel; B – forma trocável; C – forma associada a carbonato; D – 
forma associada aos óxidos amorfos; E – forma associada aos óxidos cristalinos; F – forma 
associada a matéria orgânica; G – Total. 

 



 49

A

Área Mineralizada Não Explorada

0

1

2

3

4

5

6

0,00 0,20 0,40 0,60

Concentração (mg/kg)

P
ro

fu
nd

id
ad

e(
1)

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

Área Mineralizada Em Exploração

0

1

2

3

4

5

6

0,00 2,00 4,00 6,00 8,00

Concentração (mg/kg)

Perfil 4

Perfil 5

Área Não Mineralizadaa Jusante

0

1

2

3

4

5

6

0,00 0,05 0,10 0,15

Concentração (mg/kg)

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

Área Não Mineralizada Montante

0

1

2

3

4

5

6

0.00 0.02 0.04 0.06 0.08

Concentação (mg/kg)

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

B

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0.00 1.00 2.00 3.00 4.00

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0.00 1.00 2.00 3.00 4.00 5.00

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

C

0

1

2

3

4

5

6

0.00 1000.00 2000.00 3000.00 4000.00

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500 2000 2500

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 10 20 30

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 5 10 15 20 25

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

D

0

1

2

3

4

5

6

0.00 20.00 40.00 60.00 80.00

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0.00 1.00 2.00 3.00 4.00 5.00 6.00 7.00 8.00

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0.00 2.00 4.00 6.00 8.00 10.00

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

E

0

1

2

3

4

5

6

0.00 10.00 20.00 30.00

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0.00 2.00 4.00 6.00 8.00 10.00

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0.00 2.00 4.00 6.00 8.00

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

F

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 10 20 30 40

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 2 4 6 8 10

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0.00 10.00 20.00 30.00

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

G

0

1

2

3

4

5

6

0 1000 2000 3000 4000 5000 6000

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500 2000 2500 3000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 10 20 30 40 50

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 20 40 60 80 100

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 
(1) As profundidades 0, 1, 2, 3, 4, 5 e 6 correspondem a 0 a 2 cm, 2 a 5 cm, 5 a 10 cm 10 a 20 cm, 20 a 50 cm, 50 a 100 cm e 100 a 150 
cm, respectivamente. 

 
Figura 6 - Concentração de Cd em função da profundidade, nos perfis de solos das áreas 
em estudo. A – forma solúvel; B – forma trocável; C – forma associada a carbonato; D – 
forma associada aos óxidos amorfos; E – forma associada aos óxidos cristalinos; F – forma 
associada a matéria orgânica; G – total. 



 50

A

Área Mineralizada Não Explorada

0

1

2

3

4

5

6

0,00 0,20 0,40 0,60 0,80 1,00

Concentração (mg/kg)

Pr
of

un
di

da
de

(1
)

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

Área Mineralizada Em Exploração

0

1

2

3

4

5

6

0,00 2,00 4,00 6,00 8,00

Concentração (mg/kg)

Perfil 4

Perfil 5

Área Não Mineralizada Jusante

0

1

2

3

4

5

6

0,00 0,20 0,40 0,60 0,80 1,00

Concentração (mg/kg)

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

Área Não Mineralizada Montante

0

1

2

3

4

5

6

0,00 0,20 0,40 0,60

Concentração (mg/kg)

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

B

0

1

2

3

4

5

6

0.00 2.00 4.00 6.00 8.00

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0.00 2.00 4.00 6.00 8.00

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0.00 0.50 1.00 1.50

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

C

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600 800

Pr
of

un
di

da
de

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600 800 1000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 25 50 75 100 125 150

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 25 50 75 100 125 150 175

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

D

0

1

2

3

4

5

6

0 250 500 750 1000 1250 1500

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600 800 1000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200 250

Perfil 6

Perfil 7

Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 100 200 300 400 500 600

Perfil 9
Perfil 10

Perfil 11

 

E

0

1

2

3

4

5

6

0 200 400 600 800 1000

Pr
of

un
di

da
de

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 100 200 300 400

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200 250

Perfil 6
Perfil 7
Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200 250 300

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

F

0

1

2

3

4

5

6

0 100 200 300 400 500 600

P
ro

fu
n

d
id

ad
e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200 250

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 25 50 75 100 125 150 175

Perfil 6
Perfil 7
Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 50 100 150 200 250

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 

G

0

1

2

3

4

5

6

0 1000 2000 3000 4000

P
ro

fu
nd

id
ad

e

Perfil 1
Perfil 2
Perfil 3

0

1

2

3

4

5

6

0 1000 2000 3000 4000

Perfil 4

Perfil 5

0

1

2

3

4

5

6

0 500 1000 1500 2000

Perfil 6
Perfil 7
Perfil 8

0

1

2

3

4

5

6

0 250 500 750 1000 1250

Perfil 9
Perfil 10
Perfil 11

 
(1)As profundidades 0, 1, 2, 3, 4, 5 e 6 correspondem a 0 a 2 cm, 2 a 5 cm, 5 a 10 cm 10 a 20 cm, 20 a 50 cm, 50 a 100 cm e 100 a 150 
cm, respectivamente. 

 
Figura 7 - Concentração de Pb em função da profundidade, nos perfis de solos das áreas 
em estudo. A – forma solúvel; B – forma trocável; C – forma associada a carbonato; D – 
forma associada aos óxidos amorfos; E – forma associada aos óxidos cristalinos; F – forma 
associada a matéria orgânica; G – Total. 



 51

4.2.1. Distribuição das formas dos metais nas áreas em estudo 

 

 Para simplificar a discussão sobre o processo da distribuição de Zn, Cd e Pb, nas 

áreas amostradas, a interpretação da extração seqüencial limitou-se à camada de 0 a 20 cm 

de profundidade, para cada perfil. Para tanto, foi considerada a média ponderada dos teores 

obtidos nas profundidades de: 0 a 2 cm, 2 a 5 cm, 5 a 10 cm e 10 a 20 cm (Quadros 11, 12 

e 13). Tal procedimento decorre da observação de que a camada de 0 a 20 cm, 

praticamente encerra a mesma informação verificada nessas camadas isoladas. Além disso, 

essa é a camada normalmente utilizada em pesquisas para fins agrícolas e ambientais. 

Observa-se que as concentrações de Zn, Cd e Pb nas várias frações, bem como o 

conteúdo desses elementos obtido pelo ataque tri-ácido (HF-HNO3-HCl), nas amostras 

estudadas, variaram amplamente entre os solos, considerando-se os valores das médias 

ponderadas na camada de 0 a 20 cm.  

Conforme se observa a seguir, as maiores amplitudes ocorreram principalmente 

com o Cd, provavelmente pela sua menor abundância, seguido pelo Zn; muito embora essa 

maior amplitude não apresente diferença significativa entre os teores médios das diversas 

áreas, conforme será discutido, mais adiante, nas análises de contrastes. 

a) Solúvel – Zn (1,32 a 21,95 mg/kg), Cd (0,01 a 0,35 mg/kg) e Pb (0,29 a 0,68 mg/kg); 
 
b) Trocável – Zn (12,95 a 614,41 mg/kg), Cd (0,36 a 91,61 mg/kg), Pb (0,42 a 5,33 

mg/kg); 
 
c) Ligado a carbonato – Zn (95,23 a 40.247,29 mg/kg), Cd (0,63 a 727,99 mg/kg), Pb 

(15,56 a 487,57 mg/kg); 
 
d) Ligado a óxidos amorfos – Zn (107,33 a 20.129,42 mg/kg), Cd (0,22 a 46,55 mg/kg), 

Pb (37,34 a 1.087,97 mg/kg); 
 
e) Ligado a óxido cristalino – Zn (50,86 a 4.799,09 mg/kg), Cd (0,31 a 18,17 mg/kg), Pb 

(25,81 a 762,43 mg/kg); 
 
f) Ligado a carbono orgânico – Zn (58,42 a 3.722,05 mg/kg), Cd (1,63 a 53,14 mg/kg), 

Pb (14,17 a 396,61 mg/kg); 



 52

g) Residual – Zn (306,65 a 62.627,99 mg/kg), Cd (0,50 a 309,26 mg/kg), Pb (165,77 a 
1.824,58 mg/kg); e 

 
h) Total – Zn (832,78 a 129.768,43 mg/kg ), Cd (3,70 a 1.158,79 mg/kg), Pb (275,43 a 

3.224,7 mg/kg).  
 
 
 
Quadro 11 – Médias ponderadas das concentrações de Zn (em mg/kg), obtidos por 

extração seqüencial e ataque total 
 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Res(7) Total(8) 
--------------------------------------------------------------------------------- mg/kg -------------------------------------------------------------------------------- 

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 

11,42 267,24 858,90 1.516,05 1.007,75 889,06 8.294,47 12.844,89 
Perfil 2 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

13,05 545,40 1.058,66 1.895,98 1.253,43 1.133,14 9.386,52 15.286,18 
Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

12,43 412,14 1.708,88 6.348,19 2.989,49 2.547,63 19.906,74 33.925,50 
Área mineralizada explorada 
Perfil 4 – Cambissolo Húmico 

21,95 614,41 7.050,59 20.129,42 4.297,50 3.620,45 17.201,50 52.935,82 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 

17,68 598,21 40.247,29 17.756,13 4.799,09 3.722,05 62.627,99 129.768,43 
Área a jusante do empreendimento 

Perfil 6 – Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 
2,09 67,57 95,23 106,80 89,06 72,56 1.125,88 1.559,19 

Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 
1,70 12,95 151,27 236,50 169,28 139,34 306,65 1.017,69 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 
2,85 14,45 381,45 972,06 276,12 225,62 1.290,26 3.162,81 

Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 - Argissolo Vermelho Eutrófico 

2,22 33,06 310,95 620,08 138,25 123,27 462,54 1.690,35 
Perfil 10 - Latossolo Vermelho Eutrófico 

1,32 162,73 121,30 107,33 50,86 58,42 330,83 832,78 
Perfil 11 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

8,05 306,12 2.830,74 3.449,38 638,58 904,19 2.449,29 10.586,35 
(1)Solúvel: extraído com água (Miller &amp;amp; Mcfee, 1983) = ; (2)Trocável: extraído com Mg(NO3)2 (Shuman, 1985); 

(3)Associado a 
carbonatos: extraído com acetato de amônia (Shuman, 1985); (4)Associado a óxidos amorfos: extraído com oxalato de amônia (Shuman, 
1985); (5)Associado a óxidos cristalinos: extraído com oxalato de amônia + ácido ascórbico (Shuman, 1985); (6)Associado a matéria 
orgânica: extraído com hipoclorito de sódio (Shuman, 1985); (7)Residual: total menos somatório das frações; e (8)Total: extraído com HF-
HNO3-HCl. 
 

 

 



 53

Verifica-se, ainda (Quadro 11), que as maiores concentrações entre as médias 

ponderadas de Zn, para a camada de 0 a 20 cm, foram obtidas para os Cambissolos (área 

mineralizada), predominantemente, para o perfil 5. Já as menores concentrações foram 

obtidas para os Latossolos a montante e jusante (perfis 6 e 10, respectivamente) e para o 

Neossolo Flúvico (jusante). O mesmo padrão do Zn pode ser observado para o Cd e o Pb 

(Quadros 12 e 13). Para o Cd as maiores concentrações foram obtidas para os Cambissolos 

(perfis 3 e 5) e as menores concentrações para os Latossolos (perfis 6 e10, jusante e 

montante, respectivamente) e para o argissolo a montante (perfil 9). Já para o Pb, os 

Cambissolos da área mineralizada (perfis 1, 3 e 5) apresentaram as maiores concentrações, 

e os Latossolos (a jusante e montante) e o Argissolo (montante) as menores. Entretanto, 

mesmo ocorrendo uma diferença numérica, não se verifica diferença estatística entre os 

teores médios de Cd dessas áreas, ao nível de 5% de significância (Quadros 16). 

Por outro lado, as menores concentrações foram obtidas nos solos mais 

intemperizados, independendo se montante ou jusante. No último caso, porém, ao contrário 

do que se esperava, todas as médias dos teores das áreas a montante superaram as de 

jusante, para Zn e Cd (Quadros 15 e 17). Já para o Pb apenas nas frações associadas aos 

óxidos amorfos, à matéria orgânica e o teor total, esses teores foram superiores nas áreas à 

montante (Quadro 19). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 54

Quadro 12 – Médias ponderadas das concentrações de Cd (em mg/kg), obtidos por 
extração seqüencial e ataque total 

 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Res(7) Total(8) 
--------------------------------------------------------------------------------- mg/kg -------------------------------------------------------------------------------- 

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 

0,03 2,26 5,95 5,41 2,48 6,53 8,74 31,40 
Perfil 2 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,03 2,63 4,19 3,96 1,27 3,67 5,14 20,86 
Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,25 61,40 136,41 46,55 18,17 53,19 28,53 344,50 
Área mineralizadada explorada 

Perfil 4– Cambissolo Húmico 
0,06 1,76 10,13 2,34 0,80 5,52 3,54 24,27 

Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 
0,33 91,61 727,99 2,94 3,84 22,82 309,26 1.158,79 

Área a jusante do empreendimento  
Perfil 6 – Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 

0,06 0,89 2,31 0,32 0.31 2,64 1,68 8,20 
Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 

0,02 1,19 3,49 0,97 0,82 2,58 2,24 11,29 
Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,05 2,10 12,96 0,64 1,34 5,19 3,27 25,55 
Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 - Argissolo Vermelho Eutrófico 

0,01 0,78 1,54 0,32 0,44 1,75 0,98 5,80 
Perfil 10 - Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,01 0,36 0,63 0,22 0,36 1,63 0,50 3,70 
Perfil 11 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,03 3,57 17,33 6,48 5,05 16,63 8,29 57,38 
(1)Solúvel: extraído com água (Miller &amp;amp; Mcfee, 1983) = ; (2)Trocável: extraído com Mg(NO3)2 (Shuman, 1985); 

(3)Associado a 
carbonatos: extraído com acetato de amônia (Shuman, 1985); (4)Associado a óxidos amorfos: extraído com oxalato de amônia (Shuman, 
1985); (5)Associado a óxidos cristalinos: extraído com oxalato de amônia + ácido ascórbico (Shuman, 1985); (6)Associado a matéria 
orgânica: extraído com hipoclorito de sódio (Shuman, 1985); (7)Residual: total menos somatório das frações; e (8)Total: extraído com HF-
HNO3-HCl. 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 55

Quadro 13 – Médias ponderadas das concentrações de Pb (em mg/kg ) obtidos por 
extração seqüencial e ataque total 

 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Res(7) Total(8) 
mg/kg 

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 

0,63 1,76 224,02 1.087,97 762,43 86,02 1.061,87 3.224,69 
Perfil 2 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,65 2,27 143,39 604,47 234,07 104,39 339,79 1.429,04 
Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,66 5,33 486,70 634,80 556,61 396,61 485,98 2.566,69 
Área mineralizada em exploração 

Perfil 4 – Cambissolo Húmico 
0,58 0,62 221,34 761,58 263,73 24,00 375,11 1.637,25 

Perfil 5 - Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 
0,68 2,98 487,57 40,30 206,44 97,11 1.824,58 2.659,66 

Área a jusante do empreendimento 
Perfil 6 - Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 

0,46 0,75 15,56 49,39 44,09 17,64 386,14 514,03 
Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 

0,56 0,66 68,79 96,64 63,63 54,88 165,77 450,92 
Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,29 0,42 72,46 84,03 160,15 112,18 772,85 1202,37 
Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 - Argissolo Vermelho Eutrófico 

0,32 0,63 20,32 37,34 35,47 14,17 167,19 275,43 
Perfil 10 - Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,39 0,92 17,38 48,47 25,81 14,87 311,86 419,71 
Perfil 11 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,44 0,51 123,37 358,98 187,98 176,94 266,94 1.115,17 
(1)Solúvel: extraído com água (Miller &amp;amp; Mcfee, 1983) = ; (2)Trocável: extraído com Mg(NO3)2 (Shuman, 1985); 

(3)Associado a 
carbonatos: extraído com acetato de amônia (Shuman, 1985); (4)Associado a óxidos amorfos: extraído com oxalato de amônia (Shuman, 
1985); (5)Associado a óxidos cristalinos: extraído com oxalato de amônia + ácido ascórbico (Shuman, 1985); (6)Associado a matéria 
orgânica: extraído com hipoclorito de sódio (Shuman, 1985); (7)Residual: total menos somatório das frações; e (8)Total: extraído com HF-
HNO3-HCl. 

 

 

 

 

 

 

 



 56

Os teores totais de metais pesados encontrados naturalmente em solos, de áreas não 

mineralizadas, variam na faixa de 10 a 300 mg/kg para Zn, 0,01 a 2,4 mg/kg para Cd e 2 a 

300 mg/kg para Pb (Alloway, 1993). Portanto, verifica-se que os valores totais encontrados 

nesse trabalho podem ser considerados extremamente elevados, principalmente para Zn e 

Cd. Mesmo considerando apenas os teores trocáveis e ligado à matéria orgânica 

encontrados para Zn e Cd, obtém-se valores superiores aos teores totais reportados por 

Alloway (1993). 

 Para que se possa comprovar estatisticamente a existência ou não de padrões 

distintos para os teores médios de Zn, Cd e Pb, nas áreas em estudo, obtiveram-se análises 

de variância para os seguintes contrastes: 

C1 – Perfil montante versus jusante; 

C2 – Perfis montante + jusante versus área mineralizada não explorada + mineralizada em 

exploração; 

C3 – Perfil jusante versus área mineralizada não explorada + mineralizada em exploração; 

C4 – Perfil montante versus área mineralizada não explorada e mineralizada em 

exploração; 

C5 – Perfil da área mineralizada não explorada versus área mineralizada em exploração. 

Observa-se, portanto, que não há diferença entre os teores médios de Zn, das áreas a 

montante e jusante (contraste C1), ao nível de 5% de significância, para todas as formas 

nas quais esse elemento encontra-se associado (Quadros 14 e 15). Por outro lado, observa-

se que, os teores médios de Zn para todas as frações da extração seqüencial, foram 

superiores nos perfis das áreas mineralizadas (não explorada e em exploração) em relação 

às áreas não mineralizadas (jusante e montante; contrastes C2, C3 e C4). Exceção feita 

para o zinco extraído com acetato de amônia (associado a carbonatos), no qual não há 



 57

diferença ao nível de 5% de significância (contrastes C3 e C4). Observa-se, ainda, que os 

teores médios de Zn nos perfis da área mineralizada em exploração foram superiores 

àqueles encontrados nas áreas mineralizadas não exploradas (contraste C5), aos níveis de 1 

e 5% de significância. 

 

Quadro 14 – Valores de quadrado médio da análise de variância para zinco de acordo com 
as extrações realizadas 

 

F. V. G. L. Sol.(1) Tro.(2) Car.(3) Ox. Am.(4) 

C1 1    4,08 ns   27.600,0 ns     1.157.239,0 ns    1.364.631,0 ns 
C2 1 508,56** 498.914,8** 416.332.500,0* 311.064.200,0** 
C3 1 383,37** 452.444,7** 298.635.300,0 ns 227.255.800,0** 
C4 1 297,44** 231.175,1** 257.246.200,0 ns 188.406.200,0** 
C5 1 84,75**   58.835,7* 755.338.800,0* 369.234.500,0** 

Resíduo 8   4,73     9.761,1   69.503.390,0     3.021.192,0 
C. V. (%)   22,78          32,6              127,5                28,9 

F. V. G. L. Ox. Cr.(5) M. O.(6) Residual(7) Total(8) 

C1 1 14.330,6 ns       70.061,9 ns 45.044,0 ns       9.052.299,0 ns 
C2 1 25.618.370,0** 16.474.050,0** 1.909.319.000,0** 8.388.027.000,0** 
C3 1 17.654.950,0** 12.018.950,0** 1.281.638.000,0* 5.854.831.000,0** 
C4 1 16.512.430,0**   9.993.161,0** 1.264.151.000,0* 5.335.238.000,0** 
C5 1 11.743.820,0**   6.920.685,0** 1.124.949.000,0* 7.490.655.000,0** 

Resíduo 8      334.799,0      257.974,5    139.674.100,0    409.797.100,0 
C. V. (%)               34,3              35,6                  86,9                  68,4 

(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 

 

Quadro 15 – Teores de Zn (média de três repetições) no solo de acordo com as extrações 
realizadas 

 

Tratamento Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Residual(7) Total(8) 

 ------------------------------------------------------- mg/kg ------------------------------------------------------- 
Montante 3,86 167,3 1.087,66 1.392,26 275,90 361,96 1.080,89 4.369,83 
Jusante 2,21 31,66 209,32 438,45 178,15 145,84 907,60 1.913,23 
Á. Mineralizada  
não explorada 12,30 408,26 1.208,81 3.253,41 1.750,22 1.523,28 12.529,24 20.685,52 
Á. Mineralizada 
em exploração 19,82 606,31 23.648,94 18.942,78 4548,30 3.671,25 39.914,75 91.352,13 

((1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 

 
 

 



 58

Apesar de se observar diferença numérica, para os teores médios de Cd, não há 

diferença estatística, ao nível de 5% de significância, entre os tratamentos, para todas as 

formas nas quais esse elemento encontra-se associado (Quadros 16 e 17). Provavelmente 

isto decorre do maior coeficiente de variação (C.V.) devido sua menor abundância relativa. 

Os menores teores foram obtidos para as áreas não mineralizadas, com destaque para as 

áreas a jusante. 

 
Quadro 16 – Valores de quadrado médio da análise de variância para cádmio de acordo 
com as extrações realizadas. 
 

F. V. G. L. Sol.(1) Tro.(2) Car.(3) Ox. Am.(4) 

C1 1 0,000900 ns        0,0477 ns            0,0914 ns     4,3138 ns 
C2 1 0,041831 ns 3.148,8750 ns 123.114,0  ns 251,1377 ns 
C3 1 0,022414 ns 2.177,6710 ns   82.176,08 ns 199,8950 ns 
C4 1 0,033974 ns 2.154,196 ns   81.976,07 ns 137,8312 ns 
C5 1 0,012788 ns    907,1250 ns 153.800,7 ns 383,82 ns 

Resíduo 8 0,008315    795,1062   33.675,0 149,4562 
C. V. (%)       99,88          157,20 170,44 201,549 

F. V. G. L. Ox. Cr.(5) M. O.(6) Residual(7) Total(8) 

C1 1   1,9120 ns   15,3088 ns        1,110255 ns          79,5088 ns 
C2 1 35,6411 ns 475,1027 ns 20.392,01 ns 353.423,5 ns 
C3 1 32,1809 ns 402,2440 ns 13.736,90 ns 240.640,0 ns 
C4 1 16,6152 ns 241,4320 ns 13.453,18 ns 230.644,2 ns 
C5 1 36,3650 ns   72,7146 ns 30.359,67 ns 316.403,2 ns 

Resíduo 8 24,6394 187,7087 16.917,54 223.302,1 
C. V. (%)  159,78 133,86      174,81 156,93 

(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 

 
Quadro 17 – Teores de Cd (média de três repetições) no solo de acordo com as extrações 

realizadas 
 

Trat. Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Residual(7) Total(8) 

 ----------------------------------------------------- mg/kg --------------------------------------------------------- 
Montante 0,02 1,57 6,50 2,34 1,95 6,67 3,25 22,30 
Jusante 0,04 1,39 6,25 0,64 0,82 3,47 2,39 15,02 
Á. Mineralizada  
não explorada 0,10 22,10 48,85 18,64 7,29 21,13 14,14 132,25 
Á. Mineralizada 
em exploração 0,20 46,69 369,06 2,64 2,37 14,17 156,40 591,53 

(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 



 59

Em relação ao chumbo, também se observa que não há diferença estatística, ao 

nível de 5% de significância, entre os teores médios das áreas a montante e a jusante, bem 

como entre os teores médios das áreas mineralizadas não explorada e mineralizadas em 

exploração (C1 e C5). Exceção feita, para os teores da forma associada aos óxidos 

cristalinos, no qual os contrastes entre os teores  médios da área mineralizada não 

explorada versos área mineralizada em exploração foram significativos, ao nível de 5%. 

Observa-se ainda, que não há diferença estatística, ao nível de 5% de significância, entre os 

teores desse elemento, obtidos para as frações associada a matéria orgânica e residual, para 

todos os contrastes obtidos (Quadros 18 e 19). 

 

Quadro 18 – Análise de variância para chumbo de acordo com as extrações realizadas. 
 

F. V. G. L. Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) 

C1 1 0,0045927 ns 0,009322 ns            3,01257 ns     7.686,33 ns 
C2 1 0,1530021** 9,835088 ** 209.244,5 ** 679.568,8 ** 
C3 1 0,7854004 ** 6,845309 ns 140.245,9 * 523.747,6 * 
C4 1 0,1285245 ** 6,274358 ns 138.748,8 * 387.468,2 * 
C5 1 0,0005789 ns 2,597456 ns     6.288,49 ns 210.549,0  ns 

Resíduo 8 0,0062738 1,304337   13.990,40   59.360,34 
C. V. (%)  15,12          73,55 63,93 69,52 

F. V. G. L. Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Residual(7) Total(8) 

C1 1          57,71284 ns        75,49433 ns   55.828,73 ns      21.243,93 ns 
C2 1 252.653,9 ** 11.908,29  ns 809.336,8 ns 7.821.660,0 ** 
C3 1 164.855,1 *   8.857,96  ns 357.758,3 ns 4.837.202,0 ** 
C4 1 172.055,3 *   7.070,09 ns 758.576,4 ns 5.605.838,0 ** 
C5 1 119.811,4 * 27.385,79 ns 332.239,9 ns 100.117,7 ns 

Resíduo 8   20.971,21 10.690,56 192.725,5 365.485,9 
C. V. (%)  62,61 107,01 72,58 41,12 

(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 
 

 

 

 



 60

Quadro 19 – Teores de Pb (média de três repetições) no solo de acordo com as extrações 
realizadas 

 

Tratamento Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Residual(7) Total(8) 

 ----------------------------------------------------- mg/kg --------------------------------------------------------- 
Montante 0,38 0,69 53,69 148,27 83,09 68,66 248,66 603,44 
Jusante 0,44 0,61 52,27 76,68 89,29 61,57 441,59 722,44 
Á. mineralizada 
não explorada 0,65 3,12 284,70 775,75 517,70 195,68 629,21 2.406,80 
Á. Mineralizada 
em exploração 0,63 1,80 349,45 401,09 235,08 60,56 1.099,84 2.148,45 

(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; (7)Residual e (8)Total. 

 

Nota-se, ainda, em termos numéricos, que as áreas a jusante, de modo geral, 

apresentam os menores teores médios de Zn, Cd e Pb. Estas áreas apresentam solos mais 

velhos e em cota inferior, em relação às áreas mineralizadas (não explorada e em 

exploração) (Figura 4), portanto mais intemperizados e com textura mais argilosa, 

conforme já discutido no item 4.1 deste capítulo. Portanto, os dados decorrem do fato de 

ser esta uma região anômala, onde existe uma faixa mineralizada com um potencial 

poluidor natural, na qual, águas de drenagem e materiais transportados dessa área, caso 

atinjam os solos das áreas não mineralizadas, as águas superficiais e o lençol freático 

podem ocasionar problemas ambientais. 

Assim sendo, os altos teores de Zn, Cd e Pb das áreas não mineralizadas, estariam 

sendo ocasionados pelo derrame ou biodisponibilização dos materiais de origem dos solos, 

das áreas mineralizadas. Resaltando-se, novamente, que estas áreas representam o maior 

distrito zincífero do país e que estes solos são oriundos de rochas dolomíticas e 

dolareníticas com faixas mineralizadas em Zn com willemita e calamina, associados à zona 

de falha. 

 

 

 



 61

4.2.2. Abundância relativa das diferentes formas dos metais nos solos 

 

a) Extração seqüencial de Zn 

 

Verifica-se que, de modo geral, o Zn é encontrado predominantemente associado às 

formas residual, ligadas a óxidos amorfos, carbonatos e óxidos cristalinos, nessa ordem 

decrescente (Quadro 20). Considerando valores das médias ponderadas, na camada de 0 a 

20 cm, para todos os perfis, obtém-se uma participação de 23,14 a 72,21 % de Zn na forma 

residual, de 6,85 a 38,03 % ligado a óxidos amorfos, de 5,04 a 31,01 % na forma de 

carbonatos e de 3,70 a 16,63 % ligado a óxidos cristalinos. A soma das concentrações das 

formas mais lábeis (solúvel e trocável), de modo geral, contribui pouco (&amp;lt;5,00 %), 

relativamente ao conteúdo total de Zn, nas camadas superficiais dos solos. Esses resultados 

estão de acordo com os apresentados por Shuman (1985), indicando uma baixa 

disponibilidade de Zn devido a sua ligação preferencial por formas altamente estáveis; 

apesar disso, os valores de Zn representam parte da CTC total do solo. As maiores 

contribuições na retenção de Zn pelos óxidos amorfos, em relação aos cristalinos, podem 

ser explicadas pelos teores de matéria orgânica elevados, pela maior superfície de adsorção 

dos compostos amorfos e altos valores de pH. A retenção de íons metálicos pela superfície 

de óxidos é inversamente dependente do grau de cristalinidade. Devido às cargas variáveis 

dos óxidos, essa retenção é dependente do pH (Okazaki et al., 1986). Apesar da pequena 

contribuição em termos percentuais, das formas mais lábeis, em valores absolutos a 

concentração dos metais é alta. 

 
 
 
 
 
 



 62

Quadro 20 – Concentração de Zn (em %), para cada fração da extração seqüencial em 
relação ao teor total, obtida a partir das médias ponderadas  

 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3) Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6) Res(7) 
% 

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 

0,09 2,08 6,69 11,80 7,85 6,82 64,57 
Perfil 2 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,09 3,57 6,93 12,40 8,20 7,41 61,41 
Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,04 1,21 5,04 18,71 8,81 7,51 58,68 
Área mineralizada em exploração 

Perfil 4 – Cambissolo Húmico 
0,04 1,16 13,32 38,03 8,12 6,84 32,50 

Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 
0,01 0,46 31,01 13,68 3,70 2,87 48,26 

Área a jusante do empreendimento 
Perfil 6 - Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 

0,13 4,33 6,11 6,85 5,71 4,65 72,21 
Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 

0,17 1,27 14,86 23,24 16,63 13,69 30,13 
Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,09 0,46 12,06 30,73 8,73 7,13 40,79 
Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 - Argissolo Vermelho Eutrófico 

0,13 1,96 18,40 36,68 8,18 7,29 27,36 
Perfil 10 - Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,16 19,54 14,57 12,89 6,11 7,01 39,73 
Perfil 11 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,08 2,89 26,74 32,58 6,03 8,54 23,14 
(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica e (7)Residual. 

 

Incluindo a fração ligada à matéria orgânica entre as formas lábeis, esta 

contribuição chega a até quase 16% em relação ao conteúdo total. Neste caso, deve-se 

destacar que mais de 50% da soma das concentrações das formas lábeis diz respeito à 

fração ligada a matéria orgânica; Shuman (1986) e Sims (1986) têm mostrado o importante 

papel da matéria orgânica na complexação de Zn em solos com valores de pH elevado. A 

elevação do pH favorece as reações de hidrólise envolvendo a formação de espécies 

monoméricas que, por sua vez, são responsáveis pelo aumento da adsorção específica. 



 63

Além disso, altos valores de pH favorecem a ionização de grupos carboxílicos e fenólicos 

presentes em substâncias húmicas (Stevenson, 1981). Portanto, pode-se supor que as 

concentrações relativamente elevadas nas frações solúvel e trocável se devam ao acúmulo 

do material vegetal nas camadas superficiais que, após sua senescência, é mineralizado em 

função dos altos valores de pH natural do ambiente. Uma vez mineralizado o material 

vegetal com altas concentrações de Zn, este se torna disponível, passando a fazer parte das 

formas solúvel e trocável, caracterizando-se como uma contaminação natural, notadamente 

na superfície dos solos, pela reciclagem biológica. O material humificado, por sua vez, 

favorece a complexação e a manutenção dos teores relativamente elevado das formas 

ligadas à matéria orgânica. 

 Exceção deve ser feita para o perfil 10, onde se verifica uma contribuição 

significativa de Zn na forma trocável, em média 19,54 % nos primeiros 20 cm. Deve-se ter 

em mente que o perfil 10 trata-se de um Latossolo Vermelho Amarelo Eutrófico, a 

montante da área mineralizada. A localização desse solo (Figura 3) fora da área 

mineralizada é sugerida, também, pelos teores total e residual relativamente baixos nesse 

solo em relação aos demais, notadamente nas camadas mais profundas. 

 O perfil característico de diminuição da participação das formas trocável e 

aumento do residual em relação ao total, com decréscimo dos teores totais em 

profundidade, sugere contaminação do solo 10. A posição deste solo na paisagem, a 

montante da área minerada e o fato dessa contaminação não se restringir apenas aos 

primeiros centímetros do solo (Figura 5) indica que ela não é recente e, por conseguinte, 

não pode ser creditada apenas à ação antropogênica. Outro fator que pode estar 

contribuindo para a elevação da concentração de Zn, na forma trocável, nesse solo, é o pH. 

Este é o único perfil a apresentar pH abaixo de 6,0, nas camadas de 0 a 20 cm (Quadro 10). 

Xiang et al. (1995) observaram, que em solos ácidos, a forma trocável torna-se 



 64

representativa. Sims &amp;amp; Patrick (1978) observaram decréscimos na fração trocável quando o 

pH é aumentado.  

Um fato que merece destaque, no perfil 11, é uma significativa elevação dos teores 

de Zn na camada de 10 a 20 cm (Figura 5). Esse perfil apresenta um horizonte A enterrado 

na profundidade de 18 a 23 cm. Considerando-se que esse horizonte apresenta uma 

contribuição significativa no aumento do carbono orgânico nessa profundidade e que a 

matéria orgânica exerce um importante papel na complexação de Zn, em solos com valores 

de pH elevado, supõe-se que o aumento de Zn nessa camada foi causado por 

bioacumulação. Não obstante, observa-se que esse acúmulo de Zn ocorre principalmente 

nas formas mais estáveis, seguindo a mesma tendência já discutida para os demais perfis. 

Esse fato, somado à localização do perfil a montante da área mineralizada é forte evidência 

de que existe uma contaminação natural causada pela ciclagem biológica, dado que o 

horizonte enterrado formou-se em épocas pretéritas, não compatíveis com a ação 

antropogênica. 

 Observa-se ainda que foram encontrados teores significativos de Zn ligado à fração 

carbonato em latossolos e argissolos, no presente estudo. Entretanto, não se espera 

encontrar mais carbonato nessas classes de solo, uma vez que, sob o clima atual, o 

intemperismo já teria eliminado, por lixiviação, os carbonatos destes perfis. 

 O extrator utilizado na extração do Zn ligado a carbonato, como visto no Quadro 7, 

foi o acetato de amônia. Entretanto, na prática, a seletividade de um extrator não é 100%. 

Portanto, na ausência, ou até mesmo na presença da fase para a qual o extrator tenha sido 

estabelecido, este pode adicionalmente atacar outras fases. Assim sendo, acredita-se que no 

caso específico destes solos, tenha ocorrido o ataque das formas ligadas aos óxidos. 

 

 



 65

b) Extração Seqüencial de Cd 

 

O Cádmio (Quadro 21) apresentou comportamento diferenciado do Zn, encontrando-se 

principalmente associado à forma carbonática (17,13 a 62,82 %), ligado a matéria orgânica 

(1,97 a 43,95 %) e residual (8,28 a 27,84). Ahnstron &amp;amp; Parker (1999) também encontraram 

que a matéria orgânica ocupava a segunda fração mais importante da extração seqüencial 

utilizada. 

McBride (1980) e Papadopoulus &amp;amp; Rowel (1988) observaram que a calcita apresenta 

uma elevada afinidade pelo Cd com base nas isotermas de adsorção linear a baixas 

concentrações de Cd (&amp;lt;1 µmol/g = 112,4 mg/kg). Em concentrações mais altas, os autores 

sugerem predomínio da precipitação conjunta de CdCO3. Acredita-se que em baixas 

concentrações, a quimissorção de Cd envolva a substituição de Ca por Cd na superfície dos 

cristais de calcita (Alloway, 1990). Entretanto, assim como no caso do Zn, não espera-se 

encontrar carbonatos livres em Latossolos e Argissolos. Portanto, também neste caso, 

acredita-se que outras fases tenham sofrido a ação do acetato de amônia.  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 66

Quadro 21 – Concentração de Cd (em %), para cada fração da extração seqüencial em 
relação ao teor total, obtida a partir das médias ponderadas 

 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3) Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6) Res(7) 
--------------------------------------------------------------------------------- % -------------------------------------------------------------------------------- 

Área mineralizada não explorada 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 

0,10 7,20 18,94 17,22 7,91 20,80 27,84 
Perfil 2 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,16 12,60 20,07 18,99 5,91 17,61 24,64 
Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,07 17,82 39,60 13,51 5,27 15,44 8,28 
Área mineralizada em exploração 

Perfil 4 – Cambissolo Húmico 
0,27 7,26 41,75 9,65 3,71 22,75 14,61 

Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 
0,03 7,91 62,82 0,25 0,33 1,97 26,69 

Área a jusante do empreendimento 
Perfil 6 – Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 

0,71 10,86 28,13 3,92 3,78 32,15 20,45 
Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 

0,20 10,55 30,88 8,54 7,22 22,81 19,79 
Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,21 8,22 50,73 2,51 5,23 20,31 12,79 
Área a montante do empreendimento 

  Perfil 9 – Argissolo Vermelho Eutrófico 
0,25 13,52 26,51 5,48 7,57 29,81 16,86 

Perfil 10 – Latossolo Vermelho Eutrófico 
0,30 9,68 17,13 5,82 9,77 43,95 13,36 

Perfil 11 - Cambissolo Háplico Eutrófico 
0,06 6,23 30,19 11,30 8,80 28,98 14,44 

((1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica e (7)Residual 

 
Observa-se ainda, uma redução dos percentuais de Cd ligado aos óxidos, nos 

Latossolos em relação aos Cambissolos. Assim sendo, aumenta a suspeita de que o acetato 

estaria atacando os óxidos. Portanto, acredita-se que, apenas no caso dos Cambissolos e 

Neossolos, a co-precipitação de CdCO3 e CaCO3 possa ser o principal mecanismo 

envolvido na retenção do Cd. 

Após as frações carbonática, ligada a matéria orgânica e residual, as frações que 

predominam em termos percentuais, são as trocáveis (6,23 a 17,82 %), a ligada a óxidos 

amorfos (0,25 a 18,94 %) e a ligada aos óxidos cristalinos (0,33 a 9,77 %), com variações 



 67

na participação destas frações nos diferentes solos. Essa competição da fração trocável com 

as frações ligadas aos óxidos cristalinos e amorfos é uma evidência da maior mobilidade 

do cádmio em relação aos demais metais  analisados neste trabalho; uma vez que o Cd é 

considerado um dos metais pesados mais móveis nos solos (Alloway, 1990). 

Observa-se, entretanto, para o perfil 3 (Quadro 21) uma significativa contribuição da 

forma trocável (17,82). Para este perfil a forma trocável foi a segunda fração mais 

importante perdendo apenas para a forma ligada a carbonatos. Verifica-se, entretanto, que 

este perfil apresenta um elevado aumento nas concentrações de Cd residual e na fração 

ligada a carbonatos, na profundidade de 20 a 150 cm (Figura 6). Tal comportamento 

indica, novamente, uma possível mobilização e translocação de Cd de camadas mais 

profundas para a superfície pela ciclagem biogeoquímica. Pode se observar, ainda, na 

Figura 6, que o perfil 5, também apresenta uma significativa contribuição da forma 

trocável, até a profundidade de 10 cm e, elevado aumento nas concentrações de Cd em 

profundidade. Reforça-se assim o argumento já apresentado para o perfil 3.   

 Muito embora a participação das formas mais lábeis, em especial a fração trocável, 

tenha sido maior para o Cd em relação ao Zn, verifica-se que o perfil 10, que destacou-se 

sugerindo contaminação natural de Zn, não mostra este mesmo comportamento para o Cd. 

Observa-se, entretanto, que este solo apresenta os menores teores totais de Cd em relação 

aos demais solos (Quadro 12). Isto sugere que, sendo os teores totais baixos e o Cd um 

elemento mais móvel que o Zn, ele tenha sido lixiviado, no decorrer do tempo, sendo 

transportado para as águas superficiais e lençol freático. Em se aceitando como válida essa 

hipótese, a ausência do Cd torna-se mais uma evidência que reforça a idéia de 

contaminação natural do perfil 10 em épocas pretéritas não compatíveis com a ação 

antropogênica. 



 68

O Cd é um elemento acumulativo e atua bloqueando grupamentos tiólicos, inibindo 

a respiração celular e sistemas enzimáticos. Pode ser etiológico para vários processos 

patológicos no homem, incluindo tumores nos testículos, hipertensão, problemas 

cardiovasculares, etc (Larini, 1987; CETEC, 1990). Assim sendo, em função das 

concentrações encontradas nos solos da região de Vazante, principalmente nas formas 

trocável e ligada a carbonato, a situação ambiental torna-se preocupante. O processo de 

acidificação natural dos solos, a ocorrência de chuvas ligeiramente ácidas na região ou a 

utilização de carbonatos da região mineralizada para fins de correção de acidez podem ser 

fatores de risco, uma vez que a diminuição do pH pode disponibilizar ainda mais este 

elemento com conseqüente comprometimento do lençol freático e águas superficiais 

utilizadas para o consumo humano. Entretanto, o efeito do pH nas formas de Cd varia de 

acordo com os teores de argila, óxidos e matéria orgânica dos solos (Mann e Ritchie, 

1993). 

 

c) Extração seqüencial de Pb 

 

De modo geral os resultados do Quadro 22 indicam que as principais formas de 

distribuição de Pb são a residual (18,73 a 75,12 %) e associadas aos óxidos amorfos (1,52 a 

46,53 %) que somam mais de 40% do teor total no solo, seguida das frações ligadas a 

óxidos cristalinos (6,15 a 23,64%) e carbonatos (3,03 a 18,96), considerando valores 

médios na camada de 0 a 20 cm. Esse resultado confirma as descrições da literatura de que 

o Pb é o elemento menos móvel, ficando quase ausente nas frações solúvel (0,02 a 0,09 %), 

trocável (0,03 a 0,22 %) que somam em média menos de 0,5 % em relação ao total. Já a 

fração ligada a matéria orgânica é responsável por 1,47 a 15,87 % de Pb, em relação ao 



 69

total. Xian (1987) reportou a afinidade do Pb pela matéria orgânica, por possuir uma 

elevada especificidade por ácidos húmicos, formando complexos.  

A mesma consideração feita para o Zn e para o Cd deve ser feita para o Pb (Quadro 

22). O acetato não está sendo específico para as formas ligadas a carbonatos, no caso dos 

Latossolos e Argissolos, mas possivelmente extraindo as formas ligadas aos óxidos 

amorfos. Entretanto, nos casos dos Cambissolos e Neossolos (solos calcários) o PbCO3 é o 

responsável pelo controle da retenção de Pb (Segundo Santillan-Medrano &amp;amp; Jurinak, 

1975). 

Os resultados obtidos no presente estudo concordam com os obtidos por Mazur 

(1997). Segundo esse autor, existe maior afinidade do Pb pela fração óxido. Também de 

acordo com Araújo et al. (2002) a argila é o principal responsável pela adsorção de Pb. O 

pH possui um efeito indireto via argila, uma vez que o aumento deste influencia na 

desprotonação dos sítios de Lewis para a formação de complexos estáveis com o Pb. Esses 

autores observaram, também, que esse metal apresenta maior afinidade pelo grupo 

funcional OH- presente na superfície da caulinita, óxidos e hidróxidos de Fe e Al e menor 

afinidade pelos grupos funcionais das substâncias húmicas. Por outro lado, Basta et al. 

(1993) observaram um efeito direto do C orgânico sobre a adsorção do Pb; porém, segundo 

Greenland (1971), a observância desse efeito direto deve-se à formação de complexos 

argila-Pb-matéria orgânica. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 70

Quadro 22 – Concentração de Pb (em %), para cada fração da extração seqüencial em 
relação ao teor total, obtida a partir das médias ponderadas 

 

Sol.(1) Tro.(2) Car.(3)  Ox. Am.(4) Ox. Cr.(5) M. O.(6)  Res(7) 
       

% 
Área mineralizada não explorada 

Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 
0,02 0,05 6,95 33,74 23,64 2,67 32,93 

Perfil 2 - Cambissolo Háplico Eutrófico 
0,05 0,16 10,03 42,30 16,38 7,31 23,78 

Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 
0,03 0,21 18,96 24,73 21,69 15,45 18,93 

Área mineralizada em exploração 
Perfil 4 – Cambissolo Húmico 

0,04 0,04 12,95 46,53 16,11 1,47 22,91 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 

0,03 0,11 18,33 1,52 7,76 3,65 68,60 
Área a jusante do empreendimento 

Perfil 6 – Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 
0,09 0,15 3,03 9,61 8,58 3,43 75,12 

Perfil 7 - Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 
0,12 0,15 15,26 21,43 14,11 12,17 36,76 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 
0,02 0,03 6,03 6,99 13,32 9,33 64,28 

Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 – Argissolo Vermelho Eutrófico 

0,12 0,23 7,38 13,56 12,88 5,14 60,70 
Perfil 10 – Latossolo Vermelho Eutrófico 

0,09 0,22 4,14 11,55 6,15 3,54 74,30 
Perfil 11 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

0,04 0,05 11,06 32,19 16,86 15,87 23,94 
(1)Solúvel; (2)Trocável; (3)Associado a carbonatos; (4)Associado a óxidos amorfos; (5)Associado a óxidos cristalinos; (6)Associado a matéria 
orgânica; e (7)Residual 

 

Apesar da análise geral do comportamento do Pb para as diferentes frações 

geoquímicas seguir uma tendência de manter esse metal menos disponível, alterações 

geoquímicas como variação de pH e potencial redox, poderão desencadear a liberação 

desse metal das frações carbonáticas e ligadas a óxidos, tornando-o biodisponível. 

O chumbo uma vez biodisponível, não apresenta efeito benéfico nem nutricional. A 

introdução desse elemento no organismo do homem pode ocorrer pela inalação, ingestão e 

por via cutânea. Depois de absorvido, o Pb é distribuído pelo sangue aos diversos órgãos do 



 71

sistema. Cerca de 90 % desse elemento, normalmente encontrado no organismo, está 

depositado nos ossos na forma de trifosfato. As intoxicações agudas com sais de Pb 

caracterizam-se por náuseas, vômitos, dores abdominais, gosto metálico na boca e fezes 

escuras. Como sintomas precoces aparecem anorexia, anemia e enegrecimento da gengiva. 

Os sintomas mais avançados e graves são vômitos intermitentes, irritabilidade, falta de 

coordenação motora, dores abdominais, distúrbios no ciclo menstrual, delírios, convulsões e 

coma. 

 

4.3. Extração simples de Zn, Cd e Pb 

 

O mesmo procedimento adotado para a discussão da extração seqüencial, na análise 

dos dados, foi adotado para a extração simples. Conforme já observado na extração 

seqüencial, verifica-se também uma ampla variação de concentração tanto para o Mehlich-

3 quanto para o DTPA (Quadro 23). As maiores variações para o Mehlich-3 ocorreram 

para o Cd, seguido pelo Zn, enquanto para o DTPA ocorreram para o Cd seguido pelo Pb, 

conforme pode se verificar nos dados seguintes referentes às médias ponderadas de 0 a 20 

cm de profundidade: 

a) Mehlich-3 – Zn (218,6 a 25.219,4 mg/kg), Cd (0,9 a 255,3 mg/kg), Pb (15,7 a 195,9 
mg/kg); 

b) DTPA – Zn (95,4 a 687,9 mg/kg), Cd (0,7 a 78,6 mg/kg), Pb (2,6 a 55,5 mg/kg). 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 72

Quadro 23 – Concentração e porcentagem das médias ponderadas das concentrações de 
Zn, Cd e Pb (em mg/kg ) obtidos por extração seqüencial em relação ao 
ataque total 

 

Zn Cd Pb 
Mehlich-3 DTPA Mehlich-3 DTPA Mehlich-3 DTPA 

Mg/kg % mg/kg % mg/kg % Mg/kg % mg/kg % mg/kg % 
Área mineralizada não explorada 

Perfil 1 -  Neossolo Litólico Eutrófico 
2.617,1 20,4 249,8 1,9 6,2 19,7 3,0 9,5 137,7 4,3 11,4 0,4 

Perfil 2 – Cambissolo Háplico Eutrófico 
3.721,9 24,4 434,5 2,8 6,2 29,8 2,8 13,6 75,6 5,3 9,1 0,6 

Perfil 3 – Cambissolo Háplico Eutrófico 
8.031,8 23,7 412,8 1,2 119,7 34,8 78,6 22,8 139,1 5,4 42,8 1,7 

Área mineralizada em exploração 
Perfil 4 – Cambissolo Húmico 

11.187,2 21,1 536,5 1,0 6,0 24,8 1,5 6,1 24,1 1,5 2,6 0,2 
Perfil 5 - Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico Húmico 

25.219,4 19,4 687,9 0,5 255,3 22,0 38,4 3,3 195,9 7,4 7,9 0,3 
Área a jusante do empreendimento 

Perfil 6 – Latossolo Vermelho Eutrófico Argissolico 
218,6 14,0 114,2 7,3 2,4 29,0 0,8 10,0 18,4 3,6 19,1 3,7 

Perfil 7 – Neossolo Flúvico Tb Eutrófico 
228,0 22,4 95,4 9,4 3,8 33,8 4,5 39,7 54,4 12,1 55,5 12,3 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho Eutrófico 
957,5 30,3 177,0 5,6 15,4 60,3 9,4 36,9 61,9 5,2 52,3 4,4 

Área a montante do empreendimento 
Perfil 9 – Argissolo Vermelho Eutrófico 

892,5 52,8 160,9 9,5 2,2 37,1 1,0 17,3 15,7 5,7 12,5 4,6 
Perfil 10 – Latossolo Vermelho Eutrófico 

226,9 27,3 162,3 19,5 0,9 25,4 0,7 19,2 22,7 5,4 19,7 4,7 
Perfil 11 - Cambissolo Háplico Eutrófico 

4.750,8 44,9 552,5 5,2 11,9 20,7 7,5 13,0 51,9 4,7 5,1 0,5 

 
 
 

Para a forma disponível obtida com o extrator Mehlich-3 observa-se que, com 

exceção dos Latossolos 6 e10 (jusante e montante, respectivamente), as concentrações de 

Zn foram superiores aos valores indicados por Alloway (1993) para os teores totais. Para o 

Cd, apenas o Latossolo 10 (montante) apresentou valor inferior aos reportados pelo mesmo 

autor. O Pb por sua vez apresentou, para todos os solos estudados, valores dentro da faixa. 



 73

Em relação à extração da forma disponível com o DTPA, apenas os Cambissolos 

(perfis 2, 3, 4 e 5) e o Neossolo Litólico, situados na área mineralizada e, o Cambissolo 

(perfil 11) situado próximo a essa área a montante do empreendimento, apresentaram 

concentração de Zn superiores ao indicado por Alloway (1993). Para o Cd, com exceção 

dos Latossolos (perfis 6 e 10; jusante e montante, respectivamente) e do Argissolo (perfil 

9; montante), todos os demais solos apresentaram valores superiores aos indicados. O Pb 

apresentou valores dentro da faixa indicada por Alloway (1993), para todos os solos. 

 Observa-se, para as extrações com Mehlich-3 e DTPA, que os contrastes 

apresentaram padrão semelhante ao da extração seqüencial (Quadro 24 e 25). Para o 

contraste dos teores médios, entre as áreas a montante e jusante (C1), não houve diferença 

ao nível de 5% de significância, exceto para os teores de Pb, extraídos com DTPA. Neste 

caso, pode-se considerar uma contaminação por Pb provavelmente creditável à ação 

antrópica, já que os teores biodisponíveis à jusante são significativamente superiores em 

relação à montante. Para os demais contrastes os teores médios de Zn apresentaram 

diferença ao nível de 1% de significância com exceção  dos contrastes C4 (jusante versus 

área mineralizada não explorada) e C5 (área mineralizada não explorada versus área 

mineralizada em exploração), para a extração com DTPA, ao nível de 5% de significância. 

No caso do Cd, assim como já observado para o caso das extrações seqüenciais, todos os 

contrastes foram não significativos ao nível de 5% de significância.  

 

 

 

 

 

 



 74

Quadro 24 – Análise de variância para Zn, Cd e Pb de acordo com as extrações realizadas 
 

Zn 

F.V. G.L. Mehlich-3 DTPA 
C1 1    3.323.449,0ns  39.827,4ns 
C2 1 317.300.300,0** 232.870,6** 
C3 1 243.257.600,0** 259.320,0** 
C4 1 182.025.000,0** 77.725,7ns 
C5 1 269.861.800,0** 91.148,3ns 

Resíduo 8       15.889.300,0           17.776,8 
C.V. (%)                62,7      37,5 

Cd 

F.V. G.L. Mehlich-3 DTPA 
C1 1            7,344ns        5,097 ns  
C2 1 19.806,86 ns 1207,672 ns 
C3 1 12.847,44 ns   732,852 ns 
C4 1 13.566,60 ns   880,775 ns 
C5 1 11.253,39 ns   100,767 ns 

Resíduo 8         10.355,86 437,845 
C.V. (%)     151,02            170,54 

Pb 

F.V. G.L. Mehlich-3 DTPA 
C1 1 330,405 ns 1.338,071* 
C2 1 17.443,05* 606,984 ns 
C3 1 9.475,449 ns 1.700,353* 
C4 1 14.002,22* 1,006 ns 
C5 1 83,823 ns 375,832 ns 

Resíduo 8 2.398,77 205,106 
C.V. (%)  64,77 70,69 

 
 

 
 
 
 
 

 

 

 

 

 

 



 75

Quadro 25 – Teores de Zn, Cd e Pb (média de três repetições) no solo de acordo com as 
extrações realizadas 

 

Tratamento Zn Cd Pb 

 Mehlich-3 DTPA Mehlich-3 DTPA Mehlich-3 DTPA 
 --------------------------------------- mg/kg --------------------------------------- 
Montante 1956,74 291,80 4,99 3,07 30,07 12,44 
Jusante 468,24 128,85 7,20 4,91 44,91 42,31 
Á. mineralizada 
não explorada 

 
4790,30 

 
365,68 

 
44,04 

 
28,15 

 
117,48 

 
21,07 

Á. mineralizada 
em exploração 

 
18.203,28 

 
612,19 

 
130,70 

 
19,95 

 
110,00 

 
5,23 

 
 

As concentrações das formas extraídas pelo Mehlich-3 e DTPA são indicadoras do 

teor disponível do elemento para as plantas, enquanto a percentagem destas formas em 

relação ao teor total é um indicador da mobilidade relativa de cada elemento. Assim sendo, 

observa-se que, em termos percentuais, o Cd apresenta-se mais disponível e móvel que o 

Zn, e este que o Pb: 

a) Mehlich-3 – Cd (25,99 a 68,30 %), Zn (14,42 a 59,86 %), Pb (1,62 a 15,87 %); 

b) DTPA – Cd (4,02 a 49,24 %), Zn (0,53 a 23,20 %), Pb (0,10 a 16,34 %).   

Observa-se, ainda, que o Mehlich-3 apresentou maior poder de extração que o 

DTPA. O Mehlich-3 é um extrator ácido que apresenta dentre seus vários constituintes o 

ácidos acético 0,2 mol/L e nítrico 0,013 mol/L. Segundo Gupta e Chen (1975), o ácido 

acético é capaz de dissolver carbonato e algum óxido de ferro e manganês. Soluções de 

ácido acético 0,42 mol/L, 0,44 mol/L e 0,5 mol/L são citadas como capazes de extrair 

metais-traço especificamente ligados ou especificamente adsorvidos (Rappaport et al., 

1986). Miller et al. (1986) reportaram que o ácido acético pode dissolver fases fracamente 

cristalinas de hidróxidos e carbonatos, assim como deslocar metais-traço ligados 

covalentemente. Foi encontrado que o ácido acético extraiu Cd, Co e Zn recentemente 

adsorvido em óxidos de ferro, matéria orgânica decomposta, carbonatos e óxidos de 



 76

manganês (Luoma &amp;amp; Jenne, 1976). Também, Stover et al. (1976) observaram que ácido 

acético 0,42 mol/L dissolveu carbonatos de zinco, cobre e chumbo. Por outro lado Lindsay 

&amp;amp; Norvel (1978), ao adotarem o DTPA como extrator capaz da quelatação simultânea de 

vários metais, se preocuparam em manter o pH do extrator levemente alcalino, adicionando 

trietanolamina, com a finalidade de tamponar o pH, evitando a dissolução de carbonatos. 

Estes pesquisadores adicionaram, também, cloreto de cálcio para manter a concentração de 

Ca2+, auxiliando assim na reação de formação de carbonato de cálcio. Tais procedimentos 

evitam a dissolução dos carbonatos e, portanto, a disponibilização dos metais co-

precipitados com eles. 

 Mazur (1997) observou que as maiores correlações entre as concentrações de Ni, 

Pb, Zn e Cu obtidas por vários extratores (ácido acético 0,043 mol/L; Mehlich-1; DTPA e 

EDTA) e as concentrações na planta ocorreram para o DTPA e o EDTA. Indicando, 

portanto, que dentre esses extratores, o DTPA e o EDTA, parecem ser os mais eficientes 

para a predição da biodisponibilidade de metais pesados. Borges Jr. et al. (2001), também 

encontraram ser o DTPA o extrator que melhor se correlacionou com o Fe e Mn absorvidos 

por plantas de arroz.  

 Acredita-se, entretanto, que a fração biodisponível de Zn, Cd e Pb, para os solos em 

estudo, seja um valor intermediário entre os encontrados com o extrator Mehlich-3 e 

DTPA. Isso deve-se ao fato de que o ambiente da rizosfera é acidificado por exsudatos, que 

podem vir a dissolver e acidificar algum carbonato presente na área em estudo, entretanto, 

não se pode afirmar em que grau ocorre essa acidificação e o seu poder de dissolução 

destes carbonatos. De fato, observam-se boas correlações (significativas ao nível de 0,01 

%) do Mehlich-3 com o acetato, que é o extrator das formas associadas a carbonatos, tanto 

para o Zn, quanto para o Cd e o Pb (Quadro 26). 



 77

 Verifica-se para o Zn, também, boas correlações com a fração orgânica extraível 

por hipoclorito, e total para o extrator Mehlich-3, sugerindo sua relação com formas 

disponíveis mais a longo prazo. Por outro lado, o extrator DTPA correlaciona-se melhor 

com as formas mais lábeis (extraídos com água e nitrato de magnésio), sugerindo sua 

melhor aptidão para extrair os metais biodisponíveis a médio e curto prazo. 

 Para o Cd e o Pb, extraíveis por Mehlich-3, as melhores correlações foram obtidas 

com o acetato, que extrai as formas associadas a carbonatos, e com o teor total 

significativas ao nível de 0,01 %; porém, não se observou correlação significativa entre a 

fração disponível de Pb extraível por DTPA e as demais formas, ao nível de 10 %. 

 
Quadro 26 – Coeficientes de correlação linear simples (r) entre vários extratores 
 

 Água Nitrato Acetato Hipoclorito Total Mehlich-3 

Zn 
Mehlich-3 0,6728* 0,6728* 0,9264* 0,8027* 0,9732* 1 
DTPA 0,8438* 0,8365* 0,5992* 0,7386* 0,7066* 0,8034* 

 Cd 
Mehlich-3 0,6320* 0,5697* 0,9485* 0,2072 * 0,9655* 1 
DTPA 0,3795* 0,8160* 0,7867* 0,4859* 0,8351* 0,7719* 

Pb 
Mehlich-3  0,6417* 0,6417*  0,8045* 0,4576* 0,7385* 1 
DTPA -0,0703 ns -0,0703 ns -0,0627 ns 0,1376* -0,0957 ns 0,2348** 

*significativo ao nível de 0,01 %; **significativo ao nível de 2 %; nsnão significativo ao nível de 10 %. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 78

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

5. CONCLUSÕES 
 
 
 

 Os resultados obtidos permitem concluir que: 

 

1. De modo geral, os teores dos metais estudados podem ser considerados 

extremamente elevados, principalmente, para Zn e Cd. Mesmo considerando 

apenas os teores trocáveis, associados a matéria orgânica e disponíveis, obtêm-se 

valores muito superiores aos reportados por Alloway (1993), como sendo os teores 

totais normalmente encontrados em solos. 

2. Há um padrão decrescente dos teores em profundidade, principalmente para Zn e 

Cd, comum para os perfis de solos localizados à montante e jusante da área 

mineralizada. Por outro lado, verifica-se um aumento dos teores de Zn em 

profundidade para o Cambissolo (perfil 2) e de Cd para os Cambissolos (perfis 2, 3, 

8 e 9) localizados na zona de mineralização. Estes padrões sugerem a possibilidade 

de distinguir anomalias litogênicas de áreas contaminadas, pela distribuição de Zn e 

Cd nos perfis dos solos. 

3. Os teores médios de Zn e Pb nas camadas superficiais do solo, das áreas 

mineralizadas (intacta e minerada), foram significativamente superiores em relação 

às áreas não mineralizadas (montante e jusante), para todas as formas nas quais 

esses elementos encontram-se associados. Exceção feita para o Pb nas formas 



 79

residual, associada a matéria orgânica e extraível por DTPA. Não se verificaram 

diferenças significativas entre os teores médios de Zn das áreas a montante e 

jusante do empreendimento, de modo que não se pode sugerir contaminação por 

ação antrópica. 

4. Não se verificaram diferenças significativas, entre os teores médios de Cd das áreas 

estudadas (montante, jusante, área mineralizada intacta e área minerada), nem entre 

os teores médios de Pb das áreas a montante e a jusante do empreendimento, para 

todas as formas nas quais esses elementos encontram-se associados. Exceção deve 

ser feita para os teores de Pb disponíveis, pelo extrator DTPA, que foram superiores 

à jusante, sugerindo, neste caso, contaminação creditada a ação antrópica. 

5. O Zn e o Pb encontram-se principalmente associado às formas: residual e óxidos 

amorfos, seguidos das formas associadas a carbonatos e óxidos cristalinos. Por 

outro lado o Cd encontra-se principalmente associado às formas carbonáticas e à 

matéria orgânica, seguida da forma residual, havendo claras evidencias de ser o Cd 

o mais móvel entre os metais analisados. 

6. O extrator Mehlich-3 apresentou maior poder de extração em relação ao DTPA, 

obtendo-se boas correlações entre as concentrações de Zn, Cd e Pb extraíveis pelo 

primeiro e as concentrações obtidas com acetato de amônia. Isto sugere dissolução 

de carbonatos pelo extrator ácido Mehlich-3. Por outro lado, foram obtidas boas 

correlações entre as concentrações de Zn e Cd extraíveis por DTPA e as formas 

mais lábeis (água e nitrato), sugerindo melhor aptidão deste extrator para avaliar os 

metais biodisponíveis a médio e curto prazo. 

 
 

 

 

 

 

 

 



 80

 

 

 

 

 
 
 

 

 

 

5. BIBLIOGRAFIA 

 

 

ALLOWAY, B. J. Heavy metals in soils, Great Britain: Black Academic, 1993. 339p. 
 
ALLOWAY, B. J. The origin of heavy metals, in Heavy mettals in soils, Alloway, B.J.,  

Ed. Blacke &amp;amp; Wiley, New York, 1990, 365p. 
 
ALVAREZ VENEGAS, V. H. Caracterização química de solos. Viçosa, UFV, 1985. 

77p. (Apostila). 
 
AMARAL, G. Contribuição ao conhecimento dos depósitos de Zn-Pb-Cu-Ag da Serra do 

Poço Verde, Vazante, Estado de Minas Gerais. In: XXII Congresso Brasileiro de 
Geologia, Anais. SBG, Belo Horizonte, p. 51-53, 1968. 

 
AMARAL SOBRINHO, N. M. B.; VELOSO, A. C. X. &amp;amp; OLIVEIRA, C. Solubilidade de 

metais pesados em solo tratado com resíduo siderúrgico. R. Bras. Ci. Solo, 21:9-16, 

1997. 

 
AHNSTROM, Z. S. &amp;amp; PARKER, D. R. Development and assessment of a sequential 

extraction procedure for fractionation of soil cadmiun. Soil Sci. Soc. Am. J., 63:1650-
1658, 1999. 

 
ARAÚJO, W. S.; AMARAL SOBRINHO, N. M. B.; MAZUR, N. &amp;amp; GOMES, P.C. 

Relação entre adsorção de metais pesados e atributos químicos e físicos de classes de 
solo do Brasil T AL (2002). R. Bras. Ci. Solo, 26:17-27, 2002. 



 81

ARIZA, J. L. G.; GIRÁLDEZ, I. SÁNCHEZ-RODAS &amp;amp; MORALES, E. Metal sequential 
extraction procedure optimized for heavily polluted and iron oxide rich sediments. 
Analytica Chimica Acta, 414(1-2): 151-164, 2000. 

 
BASTA, N. T.; PANTONE, D. J. &amp;amp; TABATABAI, M. A. Path analysis of heavy metals 

adsorption by soil. Agron. J., 85:1054-1057, 1993. 
 
BLOOMFIELD, C. The translocation of metals in soil. In: The chemistry of soil process. 

Greenland, D.Y. y Haynes, M.H.B. Jonhn Wiley &amp;amp; Sons. 1981. 
 
BORGES JÚNIOR ET, M.; MELLO, J. W. V. De; ABRAHÃO, W. A. P.; JORDÃO, C. P. 

&amp;amp; SIMAS, F. N. B. Methods for evaluation of easily-reducible iron and manganese in 
Paddy Soils. Commun. Soil Sci. Plant Anal., 32(19&amp;amp;20):3009-3022, 2001. 

 
CETEC – Fundação Centro Tecnológico de Minas Gerais. Diagnoóstico da situação de 

poluição na área de influencia da Ipatinga e Timóteo: Relatório Final. Belo Horizonte, 
1990. 2v. 

 
CETESB. Relatório de estabelecimento de valores orientadores para solos e águas 

subterrâneas no Estado de São Paulo. São Paulo: CETESB, 2001. 247p. 
 
CHESWORTH, W. Geochemistry of micronutrients, in Micronutrients in agriculture. 

Mortvedt, J.T; Cox, E.R., Shuman, L.M. e Welch, R.M., Eds. Soil Science Society of 
America, Madison, WI, 1991. 

 
 CHAO, T. T. &amp;amp; ZHOU, L. Extraction techniques for selective dissolution of amorphous 

iron oxides from soils and sediments. Soil Sci. Am. J., 47: 225-231, 1983. 
 
CHAO, T.T. Selective dissolution of manganese oxides from soils and sediments with 

acidified hydroxylamine hydrochloride. Soil Sci. Am. Proc., 36: 764-768, 1972. 
 

CHLOPECKA, A.; BACON, J. R.; WILSON, M.J. &amp;amp; KAY, J. Forms of cadmiun, lead and 
zinc in contaminated soils from Southwest Poland. J. Environ. Qual., 25: 69-79, 
1996. 

 
CONAMA – Conselho Nacional do Meio Ambiente. Brasil, SEMA.1986. 96p. 
 
DANTAS, M. G. S. Geologia da cava da Mina a céu aberto – CMM – Vazante – MG. 

Relatório Interno da Companhia Mineira de Metais. 1986 
 
DARDENE, M. A. Tipos de depósitos de chumbo e zinco no Grupo Bambui de Minas 

Gerais. In: Congresso Brasileiro de Geologia, SBG, Resumos, p.289, 1976. 
 
DONER, H. E. Chloride as a factor in mobilities of Ni (II), Cu (II) e Cd (II) in soil. Soil 

Sci. Am. J., 42: 882-885, 1978. 
 
EMBRAPA. Serviço Nacional de Levantamento e Conservação de Solos. Manual de 

métodos de análises químicas de solo. 1979, s.p. 



 82

EMBRAPA. Manual de análises químicas de solos, plantas e fertilizantes; organizador 
Fábio Cesár da Silva. – Brasília: Embrapa Comunicação para Transferência de 
Tecnologia, 1999, 370p. 

 
GREENLAND, D. J. Interaction between humic and fulvic acids and clay soils. Sci., 

111:34-41, 1971. 
 
GUPTA, S. K. &amp;amp; ATEM, C. Comparison and evaluation of extractions media and theirs 

suitability in a simple model to predict the biological relevance of heavy metal 
concentration in contaminated soil. Int. J. Environ. Anal. Chem., 51:25-46, 1993. 

 
GUPTA, S. K. &amp;amp; CHEN, N. Partitioning of trace elements in selective fractions of 

nearshore sediments. Environ. Lett., 10:129-158, 1975. 
 
HARMSEN, K. Behaviour of heavy metals in soils. Center of Agricultural Publishing 

and Documentation. Wageningen. 1976. 
 
LARINI, L.Toxicologia. São Paulo, Manole, 1987. 157p. 
 
LICHT, O. A. B. Prospecção geoquímica: principios, técnicas e métodos. Rio de 

Janeiro: CPRM, 1998. 263p. 
 
LINDSAY, W. L. &amp;amp; NORVEL, W. A. Development of a DTPA soil test for zinc, iron, 

manganese and copper. Soil Sci. Am. J., 49(3):597-603, 1978. 
 
LOPEZ, P. L. &amp;amp; GRAHAM, E. R. Isotopic exchange studies of micronutrients in soils. 

Soil Sci. 110: 24-30, 1970. 
 
LOPEZ, P. L. &amp;amp; GRAHAM, E. R. Labile pool and plant uptake of micronutrients. Part I. 

Determination of the labile pool of Mn, Fe, Zn, Ca and Cu in deficient soils by 
isotopic exchange. Soil Sci. 114: 295-299, 1972. 

 
LUOMA, S. N. &amp;amp; JENNE, E. A. Estimating bio-availability of sediments-bonds trace 

metals wich chemical extractants. Environ. Health, 10:343-351, 1976. 
 
MACBRIDE, M. B. Chemisorption of Cd2+ on calcite surfaces. Soil Sci. Soc. Am. J. 

44:26-28, 1980. 
 
MANN, S. S. &amp;amp; RITCHIE, G. S. P. The influence of pH on the forms of cadmium in four 

West Australian Soils. Aust. J. Soil Res., 31:255-270, 1993. 
 
MASON, B. &amp;amp; MOORE, C. B. Principles of geochemistry. Ed. John Wiley &amp;amp; Sons, Inc, 

New York, 1982, 344p. 
 
MAZUR, N. Niquel, chumbo, zinco e cobre em solos que receberam compostagem de 

resíduos sólidos urbanos. Viçosa, Universidade Federal de Viçosa, 1997. 129p. (Tese 
de Doutorado).  

 
MEHLICH, A. Mehlich 3 soil test extractant: A modification of Mehlich 2 extractante. 

Commun. in Soil Sci. Plant Anal., 15:1409-1416, 1984. 



 83

MILLER, W. P. &amp;amp; MCFEE, W. W. Distribution of Cd, Zn, Cu and Pb in soil of industrial 
north western Indiana. J. Environ. Qual., 12:29-33, 1983. 

 
MILLER, W. P.; MARTENS, D. C.; ZELAZNY, L. W. &amp;amp; KORNEGAY, E. T. Forms of 

solid phase copper in copper enriched swine manure. J. Environ. Qual.,15:69-72, 
1986. 

 
MONTEIRO, L. V. S. Contribuição à gênese das mineralizações de Zn da mina de 

Vazante, MG. Universidade de São Paulo, 1997.159p. (Dissertação de Mestrado) 
 
NOVOZAMSKI, I.; LEXMOND, T. H. &amp;amp; HOUBA, V. G. H.  A single extraction 

procedure of soil for evaluation of uptake of some heavy metal by plants. Inter. J. 
Environ. Anal. Chem., 51:47-58, 1993. 

 
OKAZAKI, M.TAKAMIDOH, K. &amp;amp; YAMANE, I. Adsorption of heavy metal cations on 

hydrated oxides of iron and aluminum with different crystallinities. Soil Sc. Plant 
Nutr., 3:523-533, 1986. 

 
PAPADOPOULUS, P. &amp;amp; ROWEL, D. L. the reactions of cadmium wich calcium 

carbonate surfaces. Journal of Soil Science, 39:23-36, 1988. 
 
PICKERING, W. F. Seletive chemical extraction of soil components na bound metal 

species. CRC – Criti. Ver. Anal. Chem., 11:233-266, 1981. 
 
RAPPAPORT, B. D.; MARTENS, D. C. &amp;amp; RENEAU, R. B. Prediction of available zinc in 

sewage sludge-amended soils. J. Environ. Qual., 15:133-136, 1986. 
 
RAURET, G. Extraction procedures for the determination of heavy metals in contaminated 

soil and sediment. Talanta, 46: 449-455, 1998. 
 
RIGOBELLO, A. E.; BRANQUINHO, J. A.; DANTAS, M. G. S.; OLIVEIRA, T. F. de &amp;amp; 

NIEVES FILHO, W. Mina de zinco de Vazante, Minas Gerais. In: Principais 
Dépósitos Minerais do Brasil. v.II. DNPM/CVRD. Ministério das Minas e Energia. 
1988. 670p. 

 
SANTILLAN –MEDRANO, J. &amp;amp; JUNRINAK, J. J. The chemistry of lead in soil: solid 

phase formation. Soil Sci. Soc. Am. Proc., 39:851-856, 1975. 
 
SHUMAN, L. M. Effect of liming on the distribution of manganese, copper, iron, and zinc 

among soil fractions. Soil Sci. Soc. Am. J., 50:1236-1240, 1986. 
 
SHUMAN, L. M. Fractionation method for soil microelements. Soil Science, 140 (1): 11-

22. 1985. 
 
SHUMAN, L. M. Zinc, manganese, and copper in soil fractions. Soil Science, 127: 10-17, 

1979. 
 
SIMS, J. T. Soil pH effects on the distribution and plant availability of manganese, copper, 

iron and zinc. Soil Sci. Soc. Am. J., 50:367-373, 1986. 
 



 84

SIMS, J. L. &amp;amp; PATRICK, W. H. The distribution of micronutrientes cations in soil under 
conditions of varying redox potential e pH. Soil Sci. Soc. Am. Proc., 42:258-262, 
1978. 

 
SPOSITO, G; LUND, L. J. &amp;amp; CHANG, A. C. Trace metal chemistry in arid-zone fiels soils 

amended with sewage sludge: I. Fractionation of Ni, Cu, Zn e Pb in soils phases. Soil 
Sci. Soc Am. J., 46: 260-264,1982. 

 
STEVENSON, F. J. Humus chemistry. Wiley: New York. 1981. 

 
STOVER, R. C.; SOMMERS, L. E. &amp;amp; SILVEIRA, D. J. Evaluation of metal in waster-

water sludge. J. Water Poll. Control Fed., 48: 2165-2175, 1976. 
 
TESSIER, A.; CAMPBEL, P. G. C. &amp;amp; BISSON, M. Sequential extraction procedure for 

the speciation of particulate trace metals. Anal. Chem. 51(7): 844-850, 1979. 
 
TILLER, K. G.; HONEYSETT, J. L. &amp;amp; DE  VRIES, M. P. C. Soil zinc and its uptake by 

plants. Isotopic exchange equilibria and the application of traces techiniques.  Aust. J. 
Soil Res. 10: 151-164, 1972. 

 
URE, A. M.; QUEVAUVILLER, P. H.; MUNTAU, H. &amp;amp; GRIEPINK, B. Speciation of 

heavy metals in soils and sediments. An account of the improvement and 
harmonization of extraction techniques under taken under the auspices of the BCR of 
the comunities. Intern. J. Environ. Anal. Chem., 51:135-151, 1993. 

 
XIAN, X. Chemical partitioning of cadmium, zinc, lead and copper in soils near smelter. J. 

Environ. Sci. Health 22(6): 527-541,1987. 
 
XIANG, H. F.; TANG, H. A. &amp;amp; YING, Q. H. Transformation and distribution of zinc in 

acid, neutral and calcareous soils of China. Geoderma, 66:121-135, 1995. 
 

YONG, R.N.; MOHAMED, A.M.O. &amp;amp; WARKENTIN, B.P. Principles of contaminant 
transpor in soils. Developments in Goetechnical Engineering. Elsevier, 
Amsterdam. p.73, 1992. 

 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 85

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

CAPÍTULO 2 
 

AVALIAÇÃO DA CONTAMINAÇÃO DE SOLOS E OBTENÇÃO DE  
VALORES DE REFERÊNCIA LOCAL NO MUNICÍPIO DE VAZANTE-MG 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

 A avaliação preliminar de uma área suspeita de contaminação é realizada com base 

em informações disponíveis, não incluindo necessariamente amostragem e análise de solos 

e águas subterrâneas (CETESB, 1999). A área será considerada contaminada se as 

concentrações de elementos ou substâncias de interesse ambiental estiverem acima de um 

dado limite denominado valor de intervenção, o qual indica a existência de um risco 

potencial de efeito deletério sobre a saúde humana. Neste caso há necessidade de uma 

intervenção imediata na área, a qual inclui uma investigação detalhada e a adoção de 

medidas emergenciais. Estas medidas visam a minimização das vias de exposição tais 



 86

como: i) restrição do acesso de pessoas à área e ii) suspensão do consumo de água 

subterrânea (CETESB, 2001). 

 As metodologias utilizadas para tomada de decisão sobre áreas suspeitas de 

contaminação, por agências ambientais de diferentes países, podem ser diferenciadas em 

dois grupos: i) aquelas que utilizam valores orientadores pré-estabelecidos, com ou sem 

diferenciação do uso do solo e ii) aquelas que se baseiam na avaliação de risco caso a caso 

(Visser, 1994). 

 Ao se utilizar valores orientadores pré-estabelecidos, deve-se atentar para as 

dificuldades de aplicação dos mesmos nas condições específicas de cada local.  

Contaminações similares não resultam necessariamente em riscos similares. O risco varia 

com a exposição, sendo a disponibilidade do poluente um fator importante. Portanto, a 

aplicação destes valores não deverá ser utilizada para fornecer respostas universais às 

questões específicas associadas à poluição de solo. 

 Em vista do exposto, o presente trabalho objetivou: 

Ø Fornecer subsídios para o estabelecimento de “valores de referência” para Zn, Cd e 

Pb nos solos em áreas próximas à mineração, na região de Vazante-MG; 

Ø Comparar os valores obtidos com os encontrados na literatura, como uma 

orientação quantitativa no processo de avaliação de áreas contaminadas; 

Ø Avaliar a contaminação por Zn, Cd e Pb por meio do fator de contaminação (F.C.) 

e índice de geoacumulação (Igeo).  

 

 

 

 

 



 87

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

2. REVISÃO DE LITERATURA 

 

2.1. Avaliação da contaminação e valores de referência 

 

 Tem sido prática comum em vários países, o uso de valores orientadores 

predeterminados para a avaliação preliminar e classificação de áreas contaminadas. Os 

valores de intervenção são, em geral, derivados com base no risco à saúde humana e no 

critério de uso e ocupação do solo. Na Alemanha, Holanda e Inglaterra, são considerados 

também os riscos ecotoxicológicos. Já no Canadá e Inglaterra, o nível de remediação é 

definido diretamente por uma avaliação de risco caso a caso (CETESB, 2001).  

Nos Estados Unidos um programa de avaliação de risco caso a caso, idealizado para 

recuperar áreas seriamente contaminadas, demonstrou ter uma relação custo/benefício 

desfavorável. Em função da complexidade desta forma de avaliação, o tempo decorrido 

entre a identificação da área contaminada e a tomada de decisão, para intervenção, é longo. 

Considera-se que avaliação de risco caso a caso seja indicada para áreas contaminadas 



 88

complexas em relação ao seu tamanho e ao número de contaminantes presentes, com altos 

custos de remediação envolvidos. Os seguintes fatores determinam a existência de 

incertezas associadas à avaliação de risco (Cunha, 1997): 

Ø A ausência de dados toxicológicos para um grande número de substâncias 

envolvidas e para algumas vias de exposição; 

Ø A dependência de ação entre as substâncias envolvidas (sinergismo ou 

antagonismo), que pode resultar na sub ou superestimativa do risco decorrente da 

exposição a múltiplas substâncias; e 

Ø O emprego de dados relativos à exposição impróprios à população avaliada, 

quando adotados valores desenvolvidos para populações de outros países. 

 

 A adoção de listas orientadoras com valores de referência de qualidade, de alerta e 

de intervenção, tem sido aplicada por vários países. Constitui uma primeira etapa nas ações 

de monitoramento da qualidade, prevenção à poluição e diagnóstico de áreas suspeitas de 

contaminação, remetendo à avaliação de risco caso a caso para as áreas contaminadas. 

Porém o uso de padrões internacionais pode levar a avaliações inadequadas, por existirem 

diferenças nas condições climáticas, pedológicas e geológicas de cada país. Isto justifica o 

desenvolvimento de listas orientadoras próprias, compatíveis com as características de cada 

um deles (CETESB, 2001). 

 Apesar de não existir uniformidade quanto à nomenclatura utilizada (“trigger”, 

“threshold”, “guiding values”, “intervention”, “precaution”, “reference values”, 

“background”, etc.), “os valores orientadores representam a base política de proteção de 

solos e águas subterrâneas” (Bachmann, 2000). 

 

 

 



 89

2.1.1. Sistema adotado pela Agência de Proteção Ambiental dos Estados Unidos – 
EPA 

 

 Nos Estados Unidos foram apresentados valores genéricos para solos, de 30 

substâncias, pela Agência de Proteção Ambiental (EPA) em 1993. Estes valores chamados 

‘Soil Screen Levels’ (SSL´s), foram derivados a partir de modelos padronizados de 

exposição humana, segundo as vias: i) ingestão de solo; ii) inalação de voláteis e/ou 

particulados; e iii) ingestão de água subterrânea contaminada. Adotou-se para tanto um 

cenário de ocupação residencial do solo. O relatório fornece as equações para cálculo do 

risco, valores padronizados para cada variável e metodologia de amostragem de solo 

(USEPA, 1996). Dessa forma, foi estabelecido um procedimento de avaliação da 

contaminação de solos (“Soil Screening Framework”), representando uma ferramenta inicial 

no desenvolvimento de uma avaliação e remediação padronizada de solos, nos EUA. Esta é 

uma metodologia simples que calcula níveis de contaminação no solo em estudo.  

Em 1994 a EPA apresentou um relatório preliminar com valores genéricos para 107 

substâncias, utilizando equações para o cálculo das exposições humanas, cujas variáveis 

foram parametrizadas. Tais valores são utilizados como opção, em áreas norte americanas 

que não dispõem de dados específicos. Um relatório final foi apresentado pela EPA, em 

1996, com uma lista de valores genéricos revisada e ampliada para 110 substâncias. No 

Quadro 27 são apresentados os valores para Zn, Cd e Pb, derivados para locais hipotéticos 

cujas condições foram previamente definidas de forma conservativa, no que se refere à 

atenuação dos poluentes. É recomendado que ao se utilizar os SSL’s sejam comparadas as 

condições assumidas no cenário hipotético utilizado na derivação desses valores com as 

condições reais da área de estudo. Caso as condições locais sejam mais complexas do que 

o cenário hipotético, torna-se necessário a utilização de dados locais para a avaliação de 

vias de exposição adicionais ou condições específicas. 



 90

Quadro 27 – Valores genéricos de SSL´s para Zn, Cd e Pb  

 Solos – Vias de Exposição 
Substância Ingestão de solo Inalação 

 Residencial Industrial  
 --------------------------------------- mg/kg --------------------------------- 

Zinco 23.000 310.000 - 
Cádmio 78 2.000 1.800 
Chumbo 400 - - 

Fonte: EPA (1999). 

 
 
 
 
2.1.2. Metodologia desenvolvida pelo Ministério da Habitação, Planejamento e Meio 

Ambiente da Holanda 
 

 Nas últimas décadas, tem-se investido seriamente no desenvolvimento de uma 

política ambiental para proteção de solo e água subterrânea na Holanda. Como resultado, 

foi formalizado um programa nacional para avaliação de contaminação e estabelecimento 

de níveis de intervenção, considerando a multi-funcionalidade do solo: agricultura, 

ecologia, transporte, suprimento de água potável (CETESB, 2001). 

 Uma lista de valores orientadores para servir como guia de avaliação e remediação 

de locais contaminados foi elaborada na Holanda, de acordo com o princípio de multi-

funcionalidade. Esta lista de valores é referida como ‘Lista Holandesa’ ou ‘Lista ABC’, 

estabelecida em 1983. 

 Em 1994, o Ministério da Habitação, Planejamento e Meio Ambiente da Holanda 

(VROM) publicou uma proposta de novos valores orientadores, derivados com base em 

conhecimentos científicos, incluindo a modelagem de avaliação e risco e considerando a 

variação da porcentagem de matéria orgânica e argila no solo, em atendimento à Lei de 

Proteção de Solo (VROM, 1994). Estes valores foram denominados STI (“Streefwaarde” – 



 91

referência, “Toetsingswaarde” – alerta, “Interventiewaarde” – intervenção), estabelecendo 

três níveis de qualidade para os solos e as águas subterrâneas: 

Ø Valor de Referência (S): indica o nível de qualidade para o “solo limpo”, atendendo 

ao conceito de multifuncionalidade; 

Ø Valor de Alerta (T): representa a média entre o valor de referência (S) e o valor de 

intervenção (I). Indica uma alteração das propriedades funcionais do solo e, quando 

excedido, pode requerer investigações detalhadas e monitoramento; 

Ø Valor de Intervenção (I): indica o limite de qualidade, acima do qual existe risco à 

saúde humana e ao ambiente. Se excedido em um volume de 25 m3 de 

solo/sedimento ou em 100 m3 de água subterrânea, existe uma séria contaminação e 

a remediação é necessária. 

 

 Na determinação dos valores de referência para metais, são empregadas relações 

empíricas, desenvolvidas como sendo uma função do conteúdo de argila e matéria orgânica 

no solo. Os valores de referência são usados para caracterizar áreas contaminadas por 

resíduos perigosos e restringir licenças. O Quadro 28 apresenta as equações para 

determinar as concentrações naturais de metais nos solos da Holanda. Estas equações 

consideram as porcentagens de argila e matéria orgânica e os valores obtidos para um caso 

hipotético. 

 
Quadro 28 – Equações para o cálculo dos teores naturais de metais em função das 

percentagens de argila (L) e de matéria orgânica (H) no solo e os valores de 
referência (S) obtidos para H = 10 % de matéria orgânica e L = 25 % de argila 

 

Substância Equação Valor de Referência 
(mg/kg) 

Zinco [50 + 1,5 (2L + H)] 140 
Cádmio [0,4 + 0,007 (L +3H)] 0,8 
Chumbo [50 + L + H] 85 
Fonte: Visser (1994). 



 92

 Foi reconhecida a necessidade de uma metodologia baseada em avaliações de risco, 

considerando os efeitos toxicológicos e ecotoxicológicos, para o estabelecimento dos 

valores de intervenção (VROM, 1994). Como primeiro estágio deste processo foram 

examinados os níveis de qualidade estabelecidos em outras legislações. O princípio básico 

da metodologia desenvolvida é: “uma contaminação de solo não é aceitável se o risco para 

a saúde humana ou ambiental exceder um nível de Risco Máximo Tolerável – MTR”. Esta 

metodologia apresenta as seguintes vias para a exposição a contaminantes: 

Ø Direta: ingestão do solo, absorção dérmica, inalação de gases e inalação de 

partículas; 

Ø Indireta: ingestão de vegetais contaminados e ingestão de água (tratada ou não). 

 

O nível de risco máximo tolerável, considerando-se a saúde humana, é determinado 

pelo Ingresso Diário Tolerável (TDI). Caso o total da acumulação do contaminante 

ultrapasse o TDI a contaminação do solo não é aceitável e a intervenção é necessária. 

Entretanto, a maioria destes índices (MTR e TDI), são determinados com base em 

estudos toxicológicos com animais em laboratório através de testes com: minhocas, peixes 

e outros organismos. Na extrapolação para seres humanos, são utilizados fatores de 

segurança. 

A base da derivação dos valores ecotoxicológicos é o LC-50, ou seja, concentrações 

nas quais, 50% das espécies do ecossistema são adversamente afetadas (decréscimo do 

crescimento e/ou da reprodução). Por fim, integra-se os valores determinados com base nos 

testes toxicológicos e ecotoxicológicos adotando-se, geralmente, o menor valor entre os 

dois (CETESB, 2001). 

Para a realização do cálculo de ingresso do contaminante no indivíduo, em cada via 

de exposição considerada, é utilizado o modelo C-Soil desenvolvido pelo Instituto 



 93

Nacional de Saúde Humana e Meio Ambiente da Holanda (CETESB, 2001). Este modelo 

simula o risco a que uma população está sujeita, quando exposta a um contaminante de 

interesse, presente nos solos e nas águas subterrâneas. Consiste de fórmulas que descrevem 

as relações entre as concentrações dos contaminantes nas fases do solo e o aporte dos 

mesmos nos seres humanos, viabilizando a comparação entre o ingresso total estimado e o 

nível de exposição máxima tolerável. 

 

2.1.3. Legislação na Alemanha 

 

 A Legislação Federal Alemã de Proteção do Solo estabelece três tipos de valores 

orientadores genéricos para solos: 

Ø Valor gatilho (trigger) – quando excedido, requer uma investigação caso a caso, 

considerando os usos do solo mais relevantes e identificando se existe perigo ou 

contaminação no local; 

Ø Valor de ação (action) – quando excedido, é um sinal de que existe perigo ou 

contaminação no local, considerando os usos do solo mais relevantes, e medidas de 

controle são requeridas; 

Ø Valor de precaução (precautionary) – quando excedido, indica que há uma 

preocupação quanto a uma alteração da qualidade do solo, considerando-se também 

fatores geogênicos. 

 

 Estes valores foram obtidos com base no cálculo da exposição estimada, do contato 

direto de crianças com o solo em parques infantis, áreas residenciais e parques públicos e 

para adultos no cenário industrial/comercial. As concentrações naturais dos metais no solo, 

foram calculados com base em análises de aproximadamente 16.000 amostras de solos 



 94

(Bachmann, 2000). No Quadro 29, são apresentados os valores gatilho para Cd e Pb. A 

lista não apresentava valores para zinco. 

 
Quadro 29 – Valores Gatilho (“trigger”) utilizados na Alemanha, para via de exposição 

direta de Cd e Pb 
 

Substância 
 

Parques 
Infantis 

Áreas 
Residenciais 

Parque 
Recreacionais 

Industrial e 
Comercial 

 ------------------------------------ mg/kg ---------------------------------- 
Chumbo 200 400 1.000 2.000 
Cádmio 10 20 50 60 
Fonte: Bachmann (2000). 

 

 

2.1.4. Metodologia adotada para o Estado de São Paulo 

 

 A Companhia de Tecnologia de Saneamento Ambiental (CETESB) é a responsável 

pela prevenção e controle da poluição de solos e águas subterrâneas, do Estado de São 

Paulo, devendo estabelecer valores orientadores. Na falta de valores orientadores para o 

Estado, a CETESB utilizava-se de valores internacionais para solos e águas subterrâneas. 

Entretanto, a metodologia utilizada por cada país, na derivação desses valores, varia 

significativamente e, via de regra, não existe informações a respeito dos critérios utilizados 

(CETESB, 2001). 

 Assim sendo, concluiu-se que a melhor alternativa para o Estado de São Paulo era a 

adoção de uma estratégia combinada. Neste sentido, a CETESB optou pela utilização de: i) 

uma lista de valores orientadores genéricos para o monitoramento da qualidade do solo e 

da água subterrânea e para diagnóstico e apoio à decisão quanto às ações no controle das 

áreas suspeitas de contaminação e ii) avaliação de risco caso a caso onde se fizer 

necessária, em etapas posteriores. 



 95

 Como base para o estabelecimento de valores orientadores para o Estado de São 

Paulo, optou-se pela metodologia holandesa (CETESB, 1997). A adaptação da 

metodologia holandesa para o Estado de São Paulo incorporou outros critérios, tais como a 

adoção de diferentes cenários de uso e ocupação do solo, como é feito na França, Canadá e 

Alemanha e o conceito de valor de alerta com base no valor de precaução introduzido em 

1999, pela Lei Federal alemã de proteção dos solos. Além disso, somente dados de 

toxicologia humana são considerados, tal como é feito nos Estados Unidos e Alemanha 

(CETESB, 2001). 

 Como adequação das metodologias internacionais, para o Estado de São Paulo, 

foram propostos três níveis de valores orientadores: 

- Valor de referência de qualidade (VRQ) – indica o nível de qualidade para um solo 

considerado limpo ou a qualidade natural das águas subterrâneas; 

- Valor de Alerta (VA) – indica uma possível alteração da qualidade natural dos solos e 

águas subterrâneas, com caráter preventivo e, quando excedido, requer monitoramento, 

identificação das fontes de poluição e seu controle; 

- Valor de intervenção (VI) – indica o limite de contaminação acima do qual, existe risco 

potencial de efeito deletério sobre a saúde humana, havendo necessidade de uma ação 

imediata na área, a qual inclui uma investigação detalhada e a adoção de medidas 

emergenciais, visando a minimização das vias de exposição como restrição do acesso de 

pessoas à área e suspensão do consumo de água subterrânea. 

 

 No Quadro 30 são apresentados os valores orientadores para solos, dos elementos 

Zn, Cd e Pb. 

 
 
 
 



 96

Quadro 30 – Valores orientadores para solos no Estado de São Paulo 
 

Substância Solos 

 Referência de 
Qualidade 

Alerta Intervenção 

   Agrícola Residencial Industrial 
 -------------------------------------- mg/kg ------------------------------------------ 

Zinco 60 300 500 1000 1500 
Cádmio &amp;lt;0,5 3 10 15 40 
Chumbo 17 100 200 350 1200 

Fonte: CETESB (2001). 

 

a) Estabelecimento de valores de referência de qualidade 

 

 O valor VRQ indica a concentração natural de uma substância em solos ou águas 

subterrâneas que não tenham sofrido impacto antropogênico. As principais funções deste 

valor são: i) fornecer subsídio para avaliação de qualidade de solos e águas subterrâneas e 

ii) auxiliar no estabelecimento de valores máximos permitidos. As anomalias, ou seja, as 

concentrações naturalmente elevadas, são avaliadas localmente. 

 Para calcular os valores de referência de qualidade, no método holandês, utiliza-se 

o critério de que a concentração natural dos metais pode ser estimada pela sua correlação 

com algumas propriedades físicas e químicas do solo, que influenciam as condições micro-

ambientais e são determinantes da adsorção de metais. Dessa forma, foram utilizadas 

correlações com a percentagem de argila e matéria orgânica. Segundo Matos et al. (1995), 

as propriedades do solo que mais afetam a retenção e a mobilidade, de metais pesados são: 

pH, CTC, teor de matéria orgânica, quantidade e tipo da fração argila e competição iônica. 

 Embora os valores de matéria orgânica sejam baixos em solos tropicais, sua 

presença, mesmo em pequenas quantidades, aumenta a superfície específica média dos 

solos, devido ao elevado grau de divisão dessas partículas, provocando mudanças na CTC 

dos solos (Nuvolari, 1996).  



 97

 Assim sendo o Estado de São Paulo adotou a metodologia holandesa, para a 

obtenção dos valores de referência de qualidade, estabelecendo uma correlação estatística 

entre os parâmetros do solo e as concentrações dos metais. Entretanto, os resultados da 

interpretação estatística demonstraram que para o estabelecimento de equações de 

correlação deveriam ser realizadas pesquisas mais aprofundadas e com maior número de 

dados. Dessa forma, ficou estabelecido que o valor de referência de qualidade para os 

metais seria o quartil superior (75%) dos resultados analíticos obtidos para Al, As, Ba,  Cr, 

Cu, Fe, Mn, Ni, Pb e Zn. Para os elementos Ag, Cd, Co, Hg, Mo, Sb, Se e Va, o número de 

resultados analíticos abaixo do limite de detecção do método analítico (espectrofotometria 

de absorção atômica) foi significativo. Portanto, ficou estabelecido como valor de 

referência de qualidade, para esses metais, o limite de detecção (LD) do método 

 Para a obtenção dos valores de referência  de qualidade adotou-se amostragem em 

duas profundidade: 0 a 20 cm (superfície) e 80 a 100 cm (subsuperfície), sendo que a 

digestão das amostras para a análise dos metais foi realizada com Água Régia e a 

determinação por absorção atômica (CETESB, 2001).  

 

b) Estabelecimento de Valores de Intervenção 

 

 Os valores de intervenção são derivados com base em risco potencial de efeitos 

adversos à saúde humana, indicando a necessidade de uma ação imediata com o objetivo 

de impedir o livre acesso de pessoas ao local e suspender o consumo de água captada no 

local sob possível influência da contaminação. Para o estabelecimento destes valores, no 

Estado de São Paulo, foi adotada a Metodologia Holandesa, utilizando o modelo 

matemático de avaliação de risco C-Soil (CETESB, 2001). 



 98

 Na derivação de valores de intervenção, a avaliação de risco foi realizada para um 

local hipotético, no qual foram assumidos alguns parâmetros de caracterização, com base 

em dados de literatura e análises de solo realizadas pela CETESB; porém, alguns dados 

não disponíveis foram estimados. 

 

- Cenários de Uso e Ocupação do Solo 

 O Decreto Estadual no 32.955 de 07.02.1991, que regulamenta a lei 6.134 de 

02.06.1988, define para o Estado de São Paulo um critério para o uso e ocupação da terra, 

originando três cenários: Industrial, residencial e agrícola/Área de Proteção Máxima. Em 

seu capítulo III, seção II, artigo 20, define área de proteção máxima como: Área que 

compreende, no todo ou em parte, zonas de recarga de aqüíferos altamente vulneráveis à 

poluição e que se constituem em depósitos de águas essenciais para abastecimento público. 

 Os parâmetros para a determinação das quantidades de contaminantes absorvidos 

pelo ser humano em cada cenário são apresentados no Quadro 31, que representam as 

variáveis da população, já as variáveis do tempo de permanência são apresentadas e 

quantificadas no Quadro 32. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 99

Quadro 31 – Parâmetros da população utilizados para a obtenção das concentrações 
máximas de contaminantes obtidas para valores de intervenção para 
diferentes cenários 

 

 Cenário 
Variável da População Industrial Residencial Agríc./APMax.1 

 Ad.2 Cr.3 Ad. Cr. Ad. Cr. 

Peso Corpóreo (kg) 60 15 60 15 60 15 
Quantidade de solo Ingerido (mg) 50 100 100 200 150 300 
Área descoberta da pele, Ambiente 
externo (m2) 

 
0,2 

 
0,14 

 
0,86 

 
0,32 

 
0,86 

 
0,32 

Área descoberta da pele, Ambiente 
interno (m2) 

 
0,2 

 
0,14 

 
0,86 

 
0,32 

 
0,09 

 
0,32 

Deposição dérmica, Ambiente 
interno (mg de solo/cm2) 

Contaminantes inorgânicos (metais) deposição dérmica 
igual a zero. 

Deposição dérmica, Ambiente 
externo (mg de solo/cm2) 

 
3,76 

 
0,51 

 
3,75 

 
0,51 

 
3,75 

 
0,51 

Taxa de absorção dérmica (/horas) 0,005 0,01 0,005 0,01 0,005 0,01 
Volume de ar inalado (m3/dia)4 22 15 22 15 22 15 
Consumo de tubérculos da área 
contaminada (kg/dia)5 

0,004 0,0032 0,02 0,015 0,04 0,03 

Consumo de folhas e frutas da área 
contaminada (kg/dia)5 

 
0,005 

 
0,0038 

 
0,02 

 
0,015 

 
0,04 

 
0,03 

Consumo de água (L/dia) 1 0,5 1 1 2 1 
Área corpórea total (m2) 1,66 0,95 1,66 0,95 1,66 0,95 
1 – Agrícola/Área de proteção máxima; 2 – adulto; 3 – Criança; 4 – Adotado pela organização mundial da 
saúde;  5 – não foram encontrados dados nacionais.      
 
 
Quadro 32 – Quantificação das variáveis do tempo de permanência da população nos 

diferentes cenários 
 

 Cenário 
Variável do tempo de 

permanência na área contaminada 
Industrial Residencial Agríc./APMax.1 

 Ad.2 Cr.3 Ad. Cr. Ad. Cr. 

Semanas / ano 48 5 52 52 52 52 
Dias / Semana 6 1 7 7 7 7 
Horas / dia de sono 0 0 8 12 8 12 
Horas / dia, ambiente interno 8 3 6 8 6 6 
Horas / dia, ambiente externo 2 1 2 4 10 6 
Horas / dia, no final de semana, 
ambiente interno 

 
0 

 
0 

 
8 

 
8 

 
8 

 
4 

Horas / dia, no final de semana, 
ambiente externo 

 
0 

 
0 

 
4 

 
4 

 
4 

 
4 

Tempo (anos) 25 6 24 6 58 6 
1 – Agrícola/Área de proteção máxima; 2 – adulto; 3 – Criança.     



 100

- Caracterização de uma área hipotética 

 A avaliação de risco, para a obtenção de valores de intervenção, utilizada pelo 

Estado de São Paulo, foi realizada para um local hipotético. Foram assumidos alguns 

parâmetros de caracterização com base em estudos da literatura e análise de solo. Os dados 

não encontrados na literatura foram estimados. 

 Segundo Dias et. al. (1998), para a obtenção destes valores, as condições do solo 

devem ser caracterizadas de modo a permitir a avaliação de risco potencial considerando 

todas as vias de exposição e os processos de fluxo e transporte de contaminante. 

As características do solo não dependem apenas do material de origem, mas 

também, de outros parâmetros como organismos vivos e fatores climáticos que, com o 

tempo, imprimem características específicas a cada tipo de solo. Assim sendo, no modelo 

C-Soil, de avaliação de risco, são consideradas as propriedades do solo que afetam a 

adsorção e movimento dos contaminantes e, conseqüentemente, sua biodisponibilidade. 

O modelo C-Soil, assim como todos os demais modelos, de avaliação de risco, não 

consideram os processos de degradação dos contaminantes, assumindo que a sua 

concentração total não se altera ao longo do tempo (CETESB, 2001). 

 Portanto, para a obtenção dos valores de intervenção para uma área hipotética, são 

admitidos valores médios para as propriedades físicas e químicas que afetam a 

disponibilidade dos contaminantes. As propriedades físicas e químicas do solo, prioritárias, 

neste modelo são: 

Ø Porosidade Total 

É definida como a relação entre o volume de espaços vazios e o volume do solo. 

Para o caso hipotético a CETESB adotou o valor de 40%; 

 

 



 101

Ø Umidade do Solo 

Os espaços porosos podem ser ocupados por ar ou água, influenciando a mobilidade 

do contaminante no solo, logo a umidade pode ser expressa como percentagem de 

poros preenchidos por água, sendo adotado o valor de 20%. Portanto, a mesma 

percentagem é preenchida por ar, totalizando 40% (porosidade total); 

Ø Densidade Aparente 

Diretamente relacionada com a porosidade, varia, normalmente, entre 1,0 e 1,8 

kg/dm3, para solos minerais. O valor adotado pela CETESB foi de 1,3 kg/dm3; 

Ø Conteúdo de Carbono Orgânico 

Por meio da decomposição de tecidos vegetais e animais e, produtos da atividade 

microbiana origina-se o carbono orgânico do solo. Forma-se assim a fração húmica 

do solo que é constituída por polímeros carboxílicos e fenólicos de alto peso 

molecular. Segundo CETESB (2001) a camada superficial dos solos apresenta um 

conteúdo de 1 a 10%, apresentando valor menor para solos cultivados (1 a 4%). 

Entretanto, considerando a percentagem em termos de matéria orgânica adotou-se o 

valor de 1,5%, como sendo o mais representativo das condições do Estado de São 

Paulo. 

 

Em adição às características do solo apresentadas, foram considerados fatores 

climáticos como temperatura do solo e velocidade do vento, uma vez que influenciam o 

comportamento dos contaminantes voláteis. Para a velocidade do vento adotou-se os dados 

originais do modelo C-Soil holandês; 3.170 m/hora a 1,5 m de altura (CETESB, 2001). Já a 

temperatura do solo (25º C = 298 K) foi adotada segundo dados da EMBRAPA (1985). 

Em relação ao tamanho da fonte de contaminação, a simulação foi efetuada 

admitindo uma contaminação pontual em área de 10 m2 até a profundidade de 1,5 m. O 



 102

tamanho da área adotada deve-se ao fato de que, geralmente na etapa de investigação, são 

coletadas amostras esparsas na área de estudo. O tamanho real da área contaminada e o 

risco real decorrente, são avaliados em etapas futuras do gerenciamento de áreas 

contaminadas. 

 Para as edificações admitidas nos cenários residencial e agrícola/APMax., o 

material admitido para o piso foi concreto, com espessura de 0,1 m; altura do pé direito 

igual a 2 m e a área construída de 50 m2. A área destinada a banheiro de 3 m2, o que 

significa volume de ar de 6 m3. No caso do cenário industrial, a construção, no caso a 

indústria, adota a mesma referência, para o piso do banheiro, entretanto, a altura do pé 

direito passa a ser de 2,5 m e a área construída de 200 m2. Dessa forma o Quadro 33 

apresenta um resumo dos valores assumidos para as variáveis utilizadas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 103

Quadro 33 – Valores adotados no modelo C-Soil para as condições de solo e outros 
fatores de caracterização da área hipotética para a derivação dos valores de 
intervenção (CETESB, 2001) 

 

Características de Solo Valor – Unidade 

Temperatura 298 oK 
Porosidade total 0,4 – sn1 
Fração do volume de ar 0,2 – sn 
Fração do volume da água 0,2 – sn 
Fração do volume do sólido 0,6 – sn 
Densidade 1,3 kg / m3 
Matéria Orgânica 1,5 % 
Argila 40 % 
Fração de solo nas partículas suspensas em ambiente externo 0,5 
Fração de solo nas partículas suspensas em ambiente interno 0,8 

Características do Ar Valor – Unidade 

Taxa de evaporação da água 0,0001 m3 / m2.dia 
Velocidade do vento a 10 m 18.000 m/hora 
Velocidade do vento a 1,5 m 3170 m/hora 
Velocidade do vento a 1 m 0 m/hora 
Rugosidade da área 1 – sn 
Concentração de partículas suspensas em ambiente externo 0,07 mg / m3 

Características de vegetais Valor – Unidade 

Fator de interceptação da cultura  0,4 
Produção 0,28 kg mat. seca /  m2 
Período de crescimento 180 dias 

Características da água encanada Valor – Unidade 

Período de estagnação da água 8 horas 
Raio dos encanamentos 0,0098 m 
Espessura dos encanamentos 0,0027 m 
Comprimento dos encanamentos 14 m 

Características de Banho Valor – Unidade 

Temperatura da água 318 oK 
Raio da gota d’água 0,0005 m 
Volume de água consumido 0,15 m3 
Volume (espaço) do banheiro 6 m3 
Tempo no banho 0,2 hora 
Tempo no interior banheiro 0,4 hora 
Fator de absorção relativa 1 – sn 
Fator de retenção de partículas no pulmão 0,75 – sn 
1 – sem unidade 
 

 

 



 104

- Caracterização dos contaminantes 

 A caracterização dos contaminantes, também, se faz necessária. De posse da 

concentração do contaminante na fase sólida do solo (mg/kg de solo seco), é possível 

calcular a concentração nas fases gasosas (mg/dm3 de ar seco), e na solução do solo ou 

água intersticial (mg/dm3 de solução), assumindo que há um equilíbrio entre essas três 

fases, baseando-se em: i) valores de coeficiente de partição solo-água (Kd); ii) na constante 

de Henry5; iii) nas propriedades químicas dos contaminantes e iv) nas condições do solo 

(Berg, 1994). Existe porém uma condição única para este cálculo: “A concentração na fase 

aquosa não deve ser maior do que a solubilidade da substância em água, demonstrando que 

não se aplica esta avaliação para a fase livre do contaminante. 

 Com base nas informações de literatura das propriedades químicas dos poluentes; 

no comportamento e na fisiologia da população; e nos coeficientes de partição nos vários 

compartimentos no modelo C-Soil; calcula-se a concentração em todas as fases, pela lei do 

equilíbrio, usando o submodelo MacKay (Berg, 1994). Algumas propriedades são 

definidas a seguir: 

Ø Coeficiente de partição do contaminante entre solo-água (Kd) 

É a medida do parcionamento de um composto metálico ou não orgânico, entre o 

solo e a água. Quanto maior o Kd, maior a tendência do contaminante ser adsorvido 

ao solo ou sedimento. 

Ø Fator de bioconcentração (BCF) 

É a medida da partição de um composto em equilíbrio entre o meio biológico e um 

meio externo. Quanto maior o BCF, espera-se que seja maior o acumúlo em 

organismos vivos. No caso de vegetais existem dois fatores de bioacumulação um 

para as raízes (BCFR) e outro para as folhas (BCFS). 

                                                 
5 Constante de Henry é a medida do parcionamento entre a fase volatilizada e a dissolvida na água 
intersticial. Quanto maior seu valor, maior a tendência de um contaminante volatilizar-se. 



 105

Ø Dose diária tolerável 

É a quantidade em mg de uma substância por quilo de peso corpóreo, por dia, que 

pode ser absorvida pelo homem, na qual não é esperado nenhum efeito adverso à 

saúde humana, sendo denominado “tolerable daily intake” (TDI). Esta dose foi 

estabelecida, preferencialmente, com base em dados toxicológicos humanos, sendo 

que na ausência destes, com base na extrapolação de animais. 

Ø Fator de carcinogenicidade “slope factor” 

Este fator define quantitativamente a relação entre dose e efeito, sendo utilizado 

para estimar a probabilidade de um indivíduo desenvolver câncer, como resultado 

de uma exposição a uma concentração de uma substância potencialmente 

cancerígena, sendo determinado preferencialmente com base em dados 

epidemiológicos humanos (Cunha, 1997). Uma vez que esses dados para seres 

humanos são raros, são considerados também os estudos de carcinogenicidade 

crônica em animais. 

 

A caracterização física, química e toxicólogica de alguns metais, extraídos das 

planilhas do modelo C-Soil, são apresentados no Quadro 34 (CETESB, 2001). 

 

- Caracterização das vias de exposição 

 

 Existem várias vias de exposição na qual o ser humano pode estar exposto. A 

importância relativa de cada via de exposição, depende das características físicas, químicas 

e toxicológicas do contaminante, das propriedades do solo e do comportamento do 

contaminante no solo. 

 



 106

Quadro 34 – Caracterização química, física e toxicológica de alguns metais e arsênio 

Substância KD(1)  
(L/kg) 

BCFR(2) BCFS(3) TDI(4) 
(mg/kg.dia) 

Fator de 
Carcinogenicidade 

Alumínio 1000 0,3 0,3 1,00 x 100 ND 
Arsênio 980 0,015 0,03 2,10 x 10-3 1,5 
Bário 60 0,005 0,1 2,00 x 10-2 ND 

Cádmio 190 0,15 0,07 1,00 x 10-3 ND 
Chumbo 2400 0,001 0,03 3,60 x 10-3 ND 
Cromo 14400 0,002 0,02 5,00 x 10-3 ND 
Cobalto 120 0,015 0,03 1,40 x 10-3 ND 
Cobre 540 0,1 0,1 1,40 x 10-1 ND 
Ferro ND ND ND ND ND 

Manganês ND ND ND ND ND 
Mercúrio 3300 0,015 0,03 6,10 x 10-4 ND 

Molibdênio 20 0,015 0,3 1,00 x 10-2 ND 
Níquel 560 0,07 0,1 5,00 x 10-2 ND 
Prata 128 0,1 0,4 5,00 x 10-3 ND 
Zinco 250 0,1 0,4 1,00 x 100 ND 

(1) Coeficiente  de  partição  do  contaminante  entre  solo-água; (2) Fator  de  bioconcentração  para  as  raízes; 
(3) Fator de bioconcentração para as folhas; (4) Dose diária tolerável e ND – não disponível no modelo, ou a 
informação não existe ou ainda não é aplicável 
 

 

 Portanto, deve-se quantificar essa exposição, tanto em relação à concentração do 

contaminante presente em cada uma das diversas vias, quanto ao tempo em que o indivíduo 

está exposto ao contaminante, devendo-se considerar todas as vias possíveis. Assim sendo, 

as vias de exposição consideradas pelo modelo C-Soil são: i) ingestão de água, solo, 

tubérculos, folhas e frutos cultivados na área contaminada; ii) inalação de material 

particulado e vapores, originado de um solo contaminado e iv) contato dérmico com 

solo/poeira e com água durante o banho.  

 

 

 

 

 



 107

- Avaliação do modelo C-Soil 

 

 Apesar da utilização do modelo C-Soil, fica claro, no relatório de estabelecimento 

de valores orientadores para o Estado de São Paulo, este não avaliza, recomenda ou obriga 

o uso de qualquer modelo de avaliação de risco (CETESB, 2001). Portanto, observa-se por 

meio deste fato, que não existe uma padronização metodológica para a avaliação de risco 

em nível internacional, nacional, nem estadual. Dessa forma, continua em aberto não só as 

metodologias de análise dos contaminantes, mas também a metodologia de derivação dos 

valores orientadores e a análise de risco. 

 É importante observar-se alguns fatores não considerados no modelo C-Soil para 

que se possa ter uma visão crítica do método e tomar a  decisão de sua adoção ou não. 

 Em relação às vias de exposição não são levados em consideração o consumo de 

peixes, carne, leite, ovos e águas superficiais. Este modelo, também não leva em 

consideração a degradação dos contaminantes ao longo do tempo e, não distingue 

subpopulações tais como: mulheres grávidas  ou pessoas alérgicas. 

 Assim como, outros modelos de avaliação de risco, o C-Soil não considera misturas 

de contaminantes, calculando o risco de cada substância, individualmente. Segundo a 

CETESB (2001), a via por ingestão de vegetais pode, não estar corretamente estimada, por 

falta de estatísticas nacionais de consumo. 

 Como última consideração, o modelo C-Soil não leva em conta fatores 

ecotoxicológicos, avaliando apenas o risco à saúde humana.  

 

 

 

 



 108

c) Estabelecimento de valores de alerta 

 

 Inicialmente o Valor de Alerta foi estabelecido como sendo a média entre os 

valores de referência e de intervenção e indicava um limite a partir do qual, o 

monitoramento da área deveria ser executado. Posteriormente ficou decido que o Valor de 

Alerta seria estabelecido com base em risco e no conceito de prevenção à contaminação, de 

modo a evitar que o solo se transforme em área contaminada. Assim sendo, optou-se por 

derivar os valores de alerta com base em dados de fitotoxicidade para metais, pois os 

contaminantes quando disponíveis em solução, podem ser absorvidos pelas plantas ou 

migrar para águas subterrâneas e, também, em vista do cenário agrícola/APMax., por ser a 

área onde ocorre disposição controlada de resíduos e insumos agrícolas (CETESB, 2001).  

 A função do Valor de Alerta deve ser, portanto, a de orientar a aplicação de lodo de 

estação de tratamento, aplicação de insumos agrícolas fabricados a partir de resíduos 

industriais, tratamento de resíduos no solo, avaliação da qualidade de solos utilizados em 

terraplanagem e avaliação de fonte de contaminação por deposição atmosférica de material 

particulado. O Valor de Alerta indica uma possível alteração da qualidade natural dos solos 

e águas subterrâneas. Quando esse valor é excedido, há um potencial poluidor devendo ser 

exigido um monitoramento, efetuando-se um diagnóstico de qualidade, identificando-se e 

controlando-se as possíveis fontes de contaminação, de modo a cessar o aporte dos 

poluentes. Entretanto, em caso de regiões anômalas, deve-se observar que tais áreas 

possuem valores naturalmente elevados (CETESB, 2001). 

 

 

 

 



 109

2.2. Área Contaminada 

 

 Existem diferentes definições para o termo áreas contaminadas, de acordo com o 

país e sua política ambiental. Assim sendo, para o desenvolvimento de uma metodologia de 

gerenciamento de áreas contaminadas, propõe-se uma definição ampla para esse termo, de 

forma a incluir a maioria das possíveis formas de ocorrência e problemas gerados pela 

existência de contaminantes (CETESB, 1999). 

 Assim define-se uma área contaminada, como sendo: “uma área, local ou terreno 

onde há comprovadamente poluição ou contaminação, causada pela introdução de 

quaisquer substâncias ou resíduos que tenham sido depositados, acumulados, armazenados, 

enterrados ou infiltrados de forma planejada, acidental ou até mesmo natural. Nessa área, 

os poluentes ou contaminantes, podem concentrar-se em subsuperfície, nos diferentes 

compartimentos do ambiente como por exemplo no solo, nos sedimentos, nas rochas nos 

materiais utilizados para aterrar os terrenos, nas águas subterrâneas ou, de uma forma 

geral, nas zonas não saturada e saturada, além de poderem concentrar-se nas paredes, nos 

pisos e nas estruturas de construções. Os poluentes ou contaminantes podem ser 

transportados a partir desses meios, propagando-se por diferentes vias, como por exemplo, 

o ar, o próprio solo, as águas subterrâneas e superficiais, alterando suas características 

naturais ou qualidades e determinando impactos negativos e, ou, risco sobre os bens a 

proteger, localizados na própria área ou em seus arredores”. 

 Quando se trata de áreas mineradas e de grandes obras civis um termo que também 

é muito citado é “área degradada”. Com relação ao compartimento solo, o termo 

“degradação” é muito amplo e engloba o termo “poluição”. O termo “degradação do solo” 

significa a ocorrência de alterações negativas das suas propriedades físicas, tais como sua 

estrutura ou grau de compacidade, a perda de matéria devido à erosão e a alteração de 



 110

características químicas devido a processos como a salinização, lixiviação, deposição ácida 

e introdução de poluentes (Sánchez, 1998). 

 O Manual de Gerenciamento de Áreas Contaminadas (CETESB, 1999) define “área 

degradada” como uma área onde ocorrem processos de alteração das propriedades físicas e, 

ou, químicas de um ou mais compartimento do meio ambiente. Assim sendo, uma área 

contaminada pode ser considerada um caso particular de uma área degradada, onde 

ocorrem alterações principalmente das propriedades químicas, ou seja contaminação.  

 A existência de áreas contaminadas ocasiona riscos ou danos à saúde humana e 

ecossistemas, ocasionados por processos que se manifestam, na maioria das vezes, a longo 

prazo, provocando: o aumento de incidências de doenças em pessoas expostas às 

substâncias químicas presentes em águas subterrâneas coletadas em poços; contato com a 

pele e injestão de solos contaminados (crianças ou trabalhadores); inalação de vapores e 

consumo de alimentos contaminados, hortas irrigadas com águas contaminadas ou 

cultivadas em solo contaminado e animais contaminados (Sanchez, 1998). 

 Como se pode observar na definição do termo área contaminada, este contempla 

tanto contaminação antrópica quanto natural (anomalias). Nesse sentido, o termo 

contaminação será utilizado no presente trabalho, independendo se antrópica ou natural, 

uma vez que não ficou comprovada a contaminação antrópica nas áreas em estudo 

(Capítulo 1). 

 

 

 

 

 

 



 111

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

3. MATERIAL E MÉTODOS 

 

3.1. Coleta e caracterização das amostras de solos 

 

As amostras de solo foram coletadas em remanescentes sobre a área mineralizada e 

a jusante e montante das áreas sob influência da mineração da CMM, no município de 

Vazante, MG. Uma descrição detalhada da área foi apresentada no Capitulo 1. A 

classificação e localização dos solos coletados é apresentada no Quadro 6. 

A localização dos perfis dos solos coletados, georreferenciados por meio de GPS, 

pode ser observada na Figura 3, apresentada no Capítulo 1 (item 3.1.). 

Cada perfil foi subdividido em sete níveis (0 a 2 cm; 2 a 5 cm; 5 a 10 cm; 10 a 20 

cm; 20 a 50 cm; 50 a 100 cm e 100 a 150 cm), com exceção do perfil 8, em que não foi 

coletada amostra na profundidade de 100 a 150 cm. As amostras foram secas ao ar, 

destorroadas e tamisadas em peneiras de 2,0 mm de abertura de malha, procedendo-se as 

análises de caracterização física de acordo com EMBRAPA (1979), químicas de acordo 



 112

com EMBRAPA (1999) e a determinação e dosagem dos elementos Zn, Cd e Pb de acordo 

com os métodos descritos a seguir (item 3.2.). 

 

3.2. Determinação de Zn, Cd e Pb  

 

Para a determinação da concentração total utilizou-se uma mistura de HNO3 (8 

mL), HCl (5 mL) e HF (5 mL) com digestão em microondas modelo ETHOS PLUS, 

Microwave Labstation – Milestone. A digestão foi programada de forma a atingir 160 ºC 

em 6 minutos, mais 6 minutos para atingir 210 ºC, permanecendo 20 minutos a 210 ºC. 

Após a digestão, adicionaram-se 5 mL de H3BO3 a 1 % e completou-se o volume para 100 

mL. As determinações dos metais pesados, nos extratos, foram realizadas por 

Espectrofometria de Absorção Atômica modelo GBC 908 AA. Além da determinação da 

concentração total, foram realizadas extrações com DTPA, de acordo com Lindsay &amp;amp; 

Norvel (1978) e Mehlich-3, de acordo com Mehlich (1984), para a obtenção da forma 

disponível. 

 

3.3. Obtenção dos valores de referência e adoção dos valores de intervenção e alerta  
 

 De posse dos teores de Zn, Cd e Pb das formas total e disponível, foram obtidas as 

médias ponderadas para as profundidades de 0 a 20 cm e 20 a 150 cm, para cada perfil. 

Com as médias ponderadas destas camadas foi calculado o fator de acumulação, que é 

dado pela razão entre a concentração de um dado elemento na camada de 0 a 20 cm e a 

concentração desse mesmo elemento na camada de 20 a 150 cm. 

F.A. = CA(0-20 cm) / CA(20-150 cm) 

onde: CA(0 a 20 cm) é a concentração de um dado elemento A na camada de 0 a 20 cm e CA(20 

a 150 cm)  é a concentração de um dado elemento A na camada de 20 a 150 cm. 



 113

  Para a obtenção dos valores de referência local (VRL) foram considerados as 

seguintes possibilidades: i) utilização dos teores total e disponível, e também, da fórmula 

do método holandês que considera os teores de argila e matéria orgânica; ii) adoção das 

profundidades de 0 a 150 cm, 0 a 20 cm e 20 a 150 cm; iii) utilização da média ponderada 

com todos os perfis, somente os perfis a montante e do quartil 75%, obtido com todos os 

perfis. 

 Obtidos os teores total e disponíveis, calcularam-se as médias ponderadas para as 

profundidade de 0 a 150 cm, 0 a 20 cm e 20 a 150 cm, para cada perfil. Com estas médias 

obteve-se um valor único chamado valor de referência local (VRL), utilizando-se: i) a 

média de todos os perfis; ii) a média somente com os perfis 11, 19 e 22 (montante); iii) a 

média apenas com os perfis 11 e 19 (montante); e iv) o quartil 75% com todos os perfis; 

considerando cada camada em particular (0 a 20 cm; 20 a 150 cm; e 0 a 150 cm). 

Para valores obtidos pelo método holandês a fórmula é a seguinte: 

Zn = [50 +1,5 (2L + H)] 

Cd = [0,4 + 0,007 (L + 3H) 

Pb = [50 + L + H] 

onde L = % de argila e H = % de matéria orgânica. 

Com as percentagens de argila e matéria orgânica obtidas na etapa de 

caracterização das amostras, foram calculados valores de concentração para cada elemento, 

em cada camada coletada (0 – 2; 2 – 5; 5 – 10; 10 – 20; 20 – 50; 50 – 100 e 100 – 150 cm). 

De posse da concentração dos elementos para cada camada, calcularam-se as médias 

ponderadas para as profundidade de 0 a 150 cm, 0 a 20 cm e 20 a 150 cm. Obtendo-se 

assim, da mesma forma como já apresentado para os teores totais e disponíveis, um valor 

de referência local (VRL),  considerando-se a fórmulas do método holandês. 



 114

Após a obtenção e escolha do valor de referência para Zn, Cd e Pb, foram 

calculados o fator de contaminação (F.C.) e o índice de geoacumulação (IGeo). O F.C. é a 

razão entre a concentração de metal no solo e seu valor de referência (Laybauer, 1995), 

enquanto o IGeo é definido como uma medida quantitativa da poluição por metais pesados 

(Solomons &amp;amp; Förstner, 1984). Portanto as fórmulas para o cálculo do F.C. e IGeo são: 

F.C. = Cm / Cn 

Igeo = log2 (Cm / 1,5 x Cn) 

onde: Cm = concentração de um determinado elemento na área em estudo; Cn = 

concentração natural ou “background” geoquímico ou valor de referência de um 

determinado elemento na área em estudo; 1,5 = fator usado para minimizar possíveis 

variações de “background” causadas por diferenças litológicas. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 



 115

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

4. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

4.1. Formas disponíveis e totais de Zn, Cd e Pb nos perfis dos solos e suas relações 
com a ciclagem biogeoquímica 

 
 

Na tentativa de prevenir e controlar a poluição dos solos e águas subterrâneas; 

bem como controlar áreas contaminadas, pesquisadores de vários países têm estabelecido 

valores orientadores. Estes valores (valor de referência, valor de alerta e valor de 

intervenção) são utilizados como um instrumento ágil e de fácil aplicação.  

Estes valores devem, sempre que possível, ser estabelecidos com base em dados 

locais ou de áreas com características pedogeoquímicas semelhantes àquela em estudo. 

Para o estabelecimento de valores orientadores foram utilizados resultados de análises de 

Zn, Cd e Pb para solos da região de Vazante-MG, obtidos por vários métodos de extração: 

total (ataque tri-ácido) e fração disponível por meio de dois extratores (Mehlich-3 e 

DTPA). Deve-se ter em mente que estes resultados referem-se às médias ponderadas dos 

teores observados nas camadas coletadas até os 20 cm superficiais e de 20 a 150 cm de 



 116

profundidade nos perfis dos solos (os teores podem ser observados nos Quadros 1A, 2A e 

3A do Apêndice). 

 Observa-se que, para o Zn (Quadro 35), independente da forma extraída, os solos 

sob áreas mineralizadas (intacta e minerada) apresentam as maiores concentrações  tanto na 

camada de 0 a 20 cm como na de 20 a 150 cm (perfis 1, 2, 3, 4 e 5). Destaque para o perfil 

5 (Total=129.768,43 mg/kg; Mehlich-3=25.219,54 mg/kg e DTPA=687,92 mg/kg), na 

camada de 0 a 20 cm e para o perfil 2 (Total=100.186,49 mg/kg; Mehlich-3=17.998,63 

mg/kg e DTPA=518,07 mg/kg) e 5 (Total=93.956,83 mg/kg; Mehlich-3=21.082,23 mg/kg 

e DTPA=615,28 mg/kg) na camada de 20 a 150 cm.  

 

Quadro 35 – Médias ponderadas das concentrações de Zn (mg/kg), obtidas para as 

formas disponíveis (Mehlich-3 e DTPA) e total 

 

 Teores disponíveis Teores Total 

Perfil Mehlich-3 DTPA HF-HNO3-HCl 

 Camadas (cm) 
 0-20 20-150 0-20 20-150 0-20 20-150 

 ---------------------------------------------------- mg/kg ----------------------------------------------------------- 

Área mineralizada não explorada 
1 2.617,12 121,14 249,77 40,02 12.844,89 6.288,83 
2 3.721,98 17.998,63 434,51 518,07 15.286,18 100.186,49 
3 8.031,81 7.400,30 412,77 367,15 33.925,50 30.819,35 

Área mineralizada em exploração 
4 11.187,15 9.357,04 536,48 464,70 52.935,82 27.861,00 
5 25.219,54 21.082,23 687,92 615,28 129.768,43 93.956,83 

Área a jusante do empreendimento 
6 218,56 35,52 114,19 1,64 1.559,19 898,77 
7 228,00 52,58 95,39 8,95 1.017,69 430,37 
8 957,48 36,95 176,98 2,82 3.162,81 431,70 

Área a montante do empreendimento 
9 892,47 27,42 160,69 0,76 1.690,35 513,89 

10 226,94 22,96 162,26 0,94 832,78 457,72 
11 4.750,82 332,06 552,45 60,85 10.586,35 3.084,58 

 



 117

Para os demais perfis, áreas à montante e jusante do empreendimento, os teores 

foram relativamente baixos, com exceção do perfil 11 (à montante) cujos teores das formas 

disponíveis, na camada de 0 a 20 cm, superam aqueles dos perfis 1 e 2 (sobre área 

mineralizada intacta). A localização desse perfil relativamente próxima e em altitude 

imediatamente inferior aos perfis 4 e 5 (que se encontram sobre a zona  mineralizada do 

empreendimento impactado), a superação dos valores somente na camada de 0 a 20 cm e 

apenas nas formas disponíveis, levam a supor que esse perfil foi contaminado pelas áreas 

vizinhas (perfis 4 e 5), possivelmente pelo escoaimento superficial das águas de chuva e, 

ou por remobilização biogeoquímica.  

No caso do Cd (Quadro 36), ocorre algo semelhante ao observado para o Zn. Os 

perfis sob áreas mineralizadas (intacta e impactada) apresentam as maiores concentrações  

tanto na camada de 0 a 20 cm como na de 20 a 150 cm. Neste caso, porém, os perfis 1, 2 e 

4 apresentam teores de Cd relativamente baixos. O perfil 5 (Totais = 1.158,79 e 2.487,26 

mg/kg; Mehlich-3 = 255,93 e 1.454,10 mg/kg; e DTPA = 38,43 e 66,86 mg/kg) e o perfil 3 

(Totais = 344,50 e 3.220,03 mg/kg; Mehlich-3 = 119,71 e 1.379,44 mg/kg e DTPA = 78,62 

e 374,77 mg/kg) são destaques.  

Da mesma forma que para o Zn, novamente para o Cd, o perfil 11 constitui 

exceção. Neste caso, porém, tanto as formas trocáveis como o total superam os valores 

observados para os perfis 1, 2 e 4. Esse fato reforça a suposição que esse perfil tenha sido 

contaminado pela mineração da área vizinha (perfil 5), além de uma possível 

remobilização biogeoquímica (Quadro 36). 

Não obstante as altas concentrações, encontradas para o perfil 11, não se pode 

atribuir a contribuição dos mesmos à ação antrópica da mineração. Deve-se ter em mente 

que na descrição deste perfil (item 3.1 Coleta e Caracterização das Amostras de Solo, 

Capítulo 1) foi observada a presença de um horizonte A enterrado na profundidade de 18 a 



 118

23 cm. O resultado de análise de Zn e Cd, de uma amostra em separado, desse horizonte, 

demonstrou que esse perfil já havia sido contaminado em época pretérita, quando não 

havia qualquer atividade antrópica. Tal horizonte, contribuindo para um aumento 

considerável das formas disponíveis em profundidade, cria condições para que as raízes da 

vegetação atual possam extrair e translocar esses elementos para o atual horizonte A, 

caracterizando assim uma ciclagem biogeoquímica. 

 

Quadro 36 – Médias ponderadas das concentrações de Cd, obtidas para as formas 

disponíveis (Mehlich-3 e DTPA) e total 

 

 Disponível Total  

Perfil Mehlich-3 DTPA HF-HNO3-HCl 

 Camada (cm) 
 0-20 20-150 0-20 20-150 0-20 20-150 

 -------------------------------------------------------- mg/kg --------------------------------------------------------- 

Área mineralizada não explorada 
1 6,19 0,80 2,99 0,35 31,40 10,52 

2 6,22 5,26 2,83 1,00 20,86 113,04 

3 119,71 1379,44 78,62 334,77 344,50 3.220,03 

Área minerada em exploração 
4 6,03 4,35 1,47 0,82 24,27 10,53 

5 255,29 1.454,10 38,43 66,86 1.158,79 2.487,26 

Área a jusante do empreendimento 
6 2,38 0,73 0,82 0,04 8,20 3,80 

7 3,82 0,38 4,48 0,26 11,29 2,08 

8 15,40 0,28 9,42 0,08 25,55 3,63 

Área a montante do empreendimento 
9 2,16 0,24 1,00 0,01 5,80 2,44 

10 0,94 0,15 0,71 0,01 3,70 1,64 

11 11,86 1,59 7,47 0,72 57,38 12,72 

 

 

 

 



 119

Outra exceção é o perfil 8 (área situada à jusante) que, para as formas disponíveis 

de Cd na camada de 0 a 20 cm, também, superou os perfis 1 e 2. Tanto para o Cd, como 

para o Zn, este perfil apresenta os teores mais elevados, das áreas a jusante. Neste caso, 

deve-se observar que: a) este perfil encontra-se localizado no sopé da encosta à jusante do 

empreendimento; e b) à beira de uma estrada; portanto, não se deve descartar uma 

contaminação pela atividade antrópica, seja pela lixiviação e erosão dos sedimentos 

coluviais, seja pela deposição de poeiras decorrente do tráfego inerente à atividade 

minerária. 

Para o Pb observa-se, também, que as áreas mineralizadas (intactas e impactadas) 

apresentam, via de regra, os maiores teores totais (Quadro 37); entretanto, os perfis 8 e 11 

(jusante e montante, respectivamente) apresentaram teores totais bastante elevados. Os 

teores totais são mais altos na superfície, exceto para os perfis 9 e 10 (montante) e 7 

(jusante). 

Para os teores disponíveis, considerando-se inicialmente o DTPA, o panorama 

muda. Na área minerada (perfis 4 e 5) os teores em profundidade (20 a 150 cm) são 

maiores que em superfície (0 a 20 cm) e sobre a área mineralizada intacta (perfis 1, 2 e 3) 

não há um padrão definido, porém os teores tendem a ser “semelhantes”, com distribuição 

mais “homogênea” no perfil. 

Nas áreas à montante e jusante, com exceção do perfil 11, os teores disponíveis 

pelo DTPA na camada superficial são geralmente bastante superiores, em relação às áreas 

mineralizadas, sugerindo “contaminação” por Pb. Para o Mehlich-3 a situação tende a ser 

intermediária, entre o DTPA e o total; mas se mantém, a tendência de concentração na 

superfície, para áreas à montante e jusante, sugerindo contaminação. 

 

 



 120

Quadro 37 – Médias ponderadas das concentrações de Pb (mg/kg), obtidas para as 

formas disponíveis (Mehlich-3 e DTPA) e total 

 

 Disponível (mg/kg) Total (mg/kg) 

Perfil Mehlich-3 DTPA HF-HNO3-HCl 

 0-20 20-150 0-20 20-150 0-20 20-150 

 ------------------------------------------------------ mg/kg ----------------------------------------------------- 

Área Mineralizada não explorada 
1 137,72 126,53 11,37 8,58 3.224,69 1.312,58 

2 75,64 71,87 9,05 15,60 1.429,04 1.381,13 

3 139,08 68,61 42,77 44,09 2.566,69 1.112,09 

Área Minerada em exploração 
4 24,13 38,68 2,60 38,59 1.637,25 874,32 

5 195,88 142,36 7,87 16,45 2.659,66 1.966,33 

Área a jusante do empreendimento 
6 18,44 12,80 19,14 13,39 514,03 390,32 

7 54,43 3,26 55,52 2,96 450,92 526,53 

8 61,86 50,22 52,26 31,96 1.203,37 1.132,22 

Área a montante do empreendimento 
9 15,65 3,38 12,53 4,05 275,43 569,63 

10 54,43 3,26 55,52 2,96 450,92 526,53 

11 51,85 67,61 5,08 55,45 1.115,17 1.044,65 

 

A pergunta é “por quê tal contaminação se revela apenas para o Pb e não para Cd e 

Zn, já que o Pb é o menos móvel dos elementos estudados e o mais influenciado pelo pH?” 

Além disso, o extrator DTPA não extrai as formas ligadas a carbonatos, nem as formas 

precipitadas em função de pH alto (Lindsay e Norvel, 1978). Outro fator a ser considerado 

é que esse elemento não apresenta função biogeoquímica conhecida, o que dificulta a 

ciclagem biológica. Portanto, o Pb (em relação ao Zn e Cd) é mais difícil de ser mobilizado 

da área minerada para montante ou jusante. Por outro lado, deve-se considerar que há 

evidências de que o Pb, apesar de ser nocivo aos animais, não apresenta grande toxicidade 

para os vegetais, podendo haver desenvolvimento exuberante de plantas em solos com 

altos teores de Pb. 



 121

Nas várias metodologias, discutidas anteriormente, para obtenção de valores 

orientadores são utilizados ataque ácidos fortes de forma a solubilizar a fração residual e, 

portanto, determina-se o teor total do elemento no solo. Entretanto, uma vez que a 

tendência mundial tem sido o estabelecimento de valores orientadores derivados a partir de 

modelos matemáticos de avaliação de risco e com diferenciação de uso de solo levanta-se 

um questionamento: Porque não adota-se, também, como forma de avaliação de valores de 

referência, os métodos de determinação que levam em consideração a fração disponível 

para a biota, obtida por meio de extratores que se correlacionam com a quantidade 

absorvida por elas? Neste sentido, a contribuição do presente trabalho é sugerir que se 

considerem as formas disponíveis como a contaminação ativa e o total como a 

contaminação potencial. 

Surgem, portanto, duas novas questões: Que vantagens o acréscimo dessa nova 

variável, na análise de valores de referência, traz para a discussão presente? Os valores de 

concentração, obtidos por essas formas, levantam uma abordagem nova na visão da 

discussão de contaminação natural e antrópica. Segundo a visão aceita atualmente, a 

característica mais típica das feições de contaminação é que sua fonte está localizada 

invariavelmente à superfície. Assim sendo, as contaminações nos solos são mais intensas e, na 

maioria dos casos, restrita aos horizontes superficiais. Na região de Mufulira, Zâmbia, Tooms 

(1965), in Licht (1998), mostrou o efeito do uso dos resíduos da fundição do cobre como 

fertilizante em algumas plantações, com fortíssima contaminação limitada quase totalmente à 

superfície do solo. 

O que se pode observar é que no caso de áreas naturalmente anômalas, não se pode 

concluir simplesmente que a contaminação é natural ou antrópica pela simples observação de 

uma maior ou menor concentração na camada superficial em relação às camadas 

subsuperficiais. Sabe-se, no entanto, que as formas mais lábeis (ou disponíveis) tendem a se 



 122

converter, com o tempo, em formas mais estáveis, diminuindo os teores disponíveis em relação 

ao total. A maior participação das formas lábeis, em relação ao total, na parte superficial do 

solo pode ser um indício de contaminação recente, mais compatível com a ação antrópica. 

Deve-se, no entanto, observar todo um cenário onde a paisagem e a distribuição das formas 

disponíveis e totais nos perfis dos solos são aspectos importantes para as conclusões, 

principalmente em regiões de relevo montanhoso. 

Portanto, os teores de Zn, Cd e Pb e suas relações com a altitude e localização dos 

perfis são informações que se complementam no estudo de caracterização e diagnóstico da 

poluição.  

 

4. 2. Fator de acumulação 

 

A seguir é apresentada a razão entre os teores dos metais na camada de 0 a 20 cm e 

na camada de 20 a 150 cm (Quadro 38), para cada perfil. Essa relação, aqui denominada de 

Fator de Acumulação (F.A.), indica quantas vezes a camada superficial (0 a 20 cm) está 

mais concentrada que a camada subsuperficial (20 a 150 cm), para um dado elemento. 

Portanto, este valor pode fornecer subsídios, quanto à distribuição de qualquer substância 

no perfil, de forma a se avaliar, num primeiro momento, se está havendo uma 

contaminação por deposição de material, independendo se por ação natural ou antrópica. 

Não obstante, valores para o fator de acumulação menores que um (F.A. &amp;lt;1,0), para perfis 

que apresentarem, na camada superficial (0 a 20 cm), concentração maior que o valor de 

referência local, confirmará que a área é naturalmente anômala. Neste caso, não cabe 

suspeitar de contaminação antrópica. 

De todos os perfis estudados, para o caso do Zn, o perfil 2 (área mineralizada 

intocada), é o único a apresentar fator menor que um (Quadro 38), tanto para a extração 



 123

total, como para as formas disponíveis, Mehlich-3 e DTPA, (0,15; 0,21 e 0,84, 

respectivamente). Isto indica ser este o único perfil a não apresentar nenhum tipo de 

acúmulo de Zn na camada superficial (0 a 20 cm). Confirmando que esta área é 

naturalmente anômala. De fato este solo, em função da sua localização na paisagem 

(Figura 4, Capítulo 1, item 4.1.1.), além de não sofrer influência recente de nenhuma outra 

área, pode influenciar as demais áreas ao seu redor e todas as áreas que possam ser 

atingidas pelo arraste de materiais sólidos e águas na época das chuvas. 

 

Quadro 38 – Fator de acumulação (Camada superficial/Camada subsuperficial) 

Fator de Acumulação 
Perfil Zn (0-20/20-150) Cd (0-20/20-150) Pb (0-20/20-150) 

 Total Mehlich-3 DTPA Total Mehlich-3 DTPA Total Mehlich-3 DTPA 

Área mineralizada não exploraada 
1 2,04 21,60 6,24 2,98 7,74 8,54 2,46 1,09 1,33
2 0,15 0,21 0,84 0,18 1,18 2,83 1,03 1,19 0,58
3 1,10 1,09 1,12 0,11 0,09 0,23 2,31 2,03 0,97

Área minerada em exploração 
4 1,90 1,20 1,15 2,30 1,39 1,79 1,87 0,62 0,07
5 1,38 1,20 1,12 0,47 0,18 0,57 1,35 1,38 0,48

Área a jusante do empreendimento 
6 1,73 6,15 69,63 2,16 3,26 20,50 1,32 1,44 1,43
7 2,36 4,34 10,66 5,43 10,05 17,23 0,86 16,70 18,76
8 7,33 25,91 62,76 7,04 55,00 117,75 1,06 1,23 1,64

Área a montante do empreendimento 
9 3,29 32,55 211,43 2,38 9,00 100,00 0,48 4,63 3,09

10 1,82 9,88 172,62 2,26 6,27 71,00 1,23 1,58 2,40
11 3,43 14,31 9,08 4,51 7,46 10,38 1,07 0,77 0,09

      

 

 

A exceção do perfil 1 (Quadro 38), os perfis das áreas mineralizadas intocada e 

impactada (2, 3, 4 e 5) apresentam um baixo fator de acúmulo, em relação às áreas à 

montante e à jusante (Perfis 6, 7, 8, 9, 10 e 11) . O fato do perfil 1 se destacar em termos do 

fator de acumulação, no que diz respeito às áreas mineralizadas intacta, pode ser explicado 

em função da sua localização (Figura 4, Capítulo 1, item 4.1.1), próximo e imediatamente 

abaixo dos perfis 2 e 3. 



 124

 Para as áreas à montante e jusante, esse mesmo fator aumenta consideravelmente, 

para os extratores Mehlich-3 e DTPA, indicando que a camada de 0 a 20 cm, nessas áreas, 

apresenta um acúmulo de metais na fração disponível muito maior que as demais áreas. 

Neste sentido, o DTPA se destaca como o extrator mais sensível para distinguir as áreas 

anômalas das áreas contaminadas. Verifica-se, inclusive, que os perfis 1, sobre a área 

mineralizada intacta, e 11, que apresenta um horizonte A enterrado e localizado à montante 

da área minerada, foram os únicos solos em que os valores do fator de acumulação, mesmo 

sendo superior a 1,0, foram consideravelmente menores para o DTPA em relação ao 

Mehlich-3.  

Para o Cd os perfis 3 (0,11; 0,09 e 0,23) e 5 (0,47; 0,18 e 0,57) destacaram-se 

apresentando fator de acumulação menor que um, tanto para a extração total como para as 

formas disponíveis. Já o perfil 2 (0,18; 1,18 e 2,83) apresentou índice menor que um 

apenas para a extração total, apresentando um pequeno acúmulo para a forma disponível 

extraída com DTPA.  Em relação às áreas a montante e jusante, tanto para as formas 

disponíveis quanto para o teor total o fator foi alto. Observa-se, portanto, a mesma 

tendência já vista para o Zn. O fator de acumulação aumenta consideravelmente, para os 

extratores das formas mais lábeis, com o DTPA, novamente se destacando como extrator 

mais sensível para discriminar áreas anômalas de áreas contaminadas.  

No caso do Pb, observa-se uma maior homogeneidade nos resultados, com uma 

tendência de maior fator para a extração total  em relação às formas disponíveis, diferente 

do observado para Zn e Cd, sendo que os menores valores foram obtidos para o DTPA. De 

modo geral os fatores de acúmulo para Pb foram menores do que para o Zn e Cd. Nota-se, 

portanto, que os resultados obtidos para o Pb condizem com suas características de pouco 

móvel e de elemento não essencial para as plantas. Destaca-se, entretanto, o perfil 20 que 

apresentou os maiores fatores de acumulação para as formas disponíveis (Mehlich-3 = 



 125

16,70 e DTPA = 18,76). O perfil 20 é um Neossolo Flúvico (solo Aluvial) às margens do 

Rio Santa Catarina, possuindo assim um lençol freático elevado e portanto recebendo toda 

a influência de suas águas. Os solos aluviais por definição se desenvolvem apenas nas 

planícies aluvionais, no presente caso em depósitos recentes de origem fluvial. Portanto, 

sendo este perfil formado por depósitos recentes e estando à jusante do empreendimento 

existe a possibilidade de contaminação de Pb por ação antrópica, o que não se reflete para 

Zn e Cd. 

É interessante se fazer um retrospecto para que se possa observar a evolução da 

análise da área à medida que a discussão avança. Tem-se, inicialmente, a concentração 

total dos elementos em estudo, como único valor para análise das concentrações. Introduz-

se a questão da contaminação potencial como sendo a concentração para a extração total e 

da contaminação ativa como sendo a concentração para a extração das formas disponíveis. 

De posse das observações feitas em relação às concentrações de metais em cada perfil, 

passa-se a considerar a paisagem, envolvendo a localização e altitude dos perfis e, por fim, 

adota-se um fator indicador de acumulação dos elementos em estudo na camada 

superficial. Entretanto, a observação única e exclusiva deste fator (F.A.) não é suficiente 

para garantir se a contaminação é antrópica ou natural.  

Assim sendo, postula-se que caso a contaminação das áreas em estudo e o acúmulo 

desses elementos, na camada superficial (0 a 20 cm), seja natural, é necessário que se tenha 

as seguintes condições: (1) A percentagem das formas menos lábeis (residuais, óxidos e 

carbonatos)  em relação ao teor total deve ser muito superior à percentagem das formas 

mais lábeis (solúvel, trocável e disponíveis), na camada de 20 a 150 cm; (2) algum tipo de 

vegetação e Zn, Cd e Pb disponíveis para as raízes na zona radicular; (3) absorção desses 

elementos pelas raízes; (4) translocação dos elementos para as partes aéreas e (5) deposição 

do material contaminado sobre o solo. Sendo que, independente desses 5 fatores, a simples 



 126

observação de um F.A. &amp;lt;1, em perfis onde a camada de 0 a 20 cm apresente concentração 

do elemento em estudo superior ao valor de referência local, caracteriza a área como 

anômala e naturalmente contaminada. Não se pode garantir, nos casos de F.A. &gt; 1, que a 

contaminação seja antrópica, mesmo em perfis onde a camada de 0 a 20 cm apresente 

concentração superior ao valor de referência local, para o elemento em estudo. 

A primeira condição pode ser verificada no Capítulo 1, item 4.2.2. Abundância 

relativa das formas dos metais no solo. De modo geral, o Zn é encontrado 

predominantemente associado às formas residual, ligadas a óxidos amorfos, carbonatos e 

óxidos cristalinos, nessa ordem decrescente (Quadro 20, capítulo 1). O Cd (Quadro 21, 

capítulo 1) apresentou comportamento diferenciado do Zn, encontrando-se principalmente 

associado à forma carbonática, ligado a matéria orgânica e residual. Já para o Pb (Quadro 

22, capítulo 1) foi encontrado que as principais formas são a residual e associadas aos 

óxidos amorfos que somam mais de 40% do teor total no solo, seguida das frações ligadas 

a óxidos cristalinos e carbonatos, considerando valores médios na camada de 0 a 20 cm.  

 A segunda condição é satisfeita, uma vez que no item 3. Material e Métodos, na 

descrição dos perfis, descreve-se a presença de vegetação para todas as áreas estudadas. 

Em relação à disponibilidade desses elementos para o sistema radicular, observa-se 

(Quadros 35, 36 e 37) que existe uma concentração significativa desses elementos em todo 

o perfil. Também como visto no Capitulo 1 (item 4. Resultados e Discussão), as formas 

lábeis (solúvel, trocável e ligada a matéria orgânica) apresentam concentração 

relativamente alta, em relação a solos agricultáveis, sendo ainda que as formas ligadas à 

matéria orgânica destacam-se em relação às formas solúvel e trocável. 

No caso da absorção de metais pesados pelas raízes e sua translocação para a parte 

aérea, as plantas vasculares podem absorver metais pesados e elementos tóxicos por meio 

das raízes, em concentrações variáveis, e com transporte limitado. Algumas vezes a 



 127

absorção ocorre por similaridade química entre o metal pesado e o elemento benéfico. 

Algumas plantas utilizam mecanismo de exclusão, mas existem plantas hiperacumuladoras 

e concentradoras de metais tanto nas raízes como nas folhas (ANRCO, 1998). 

A absorção em excesso, de metais pesados, por raízes de plantas e seu transporte 

para a parte aérea, tem sido constatada por vários pesquisadores. Plantas 

hiperacumuladoras de metais têm sido identificadas em todos os continentes, tanto em 

ambientes de clima temperado como tropical. Algumas famílias e gêneros são, 

particularmente, bem documentadas para Ni (Brassicaceae – Alyssum e Thlaspi; 

Euphorbiaceae – Phyllanthus e Leucocroton; Asterceae – Seeio e Pentacalia ), Zn 

(Brassicaceae – Thlaspi) e Cu e Co (Lamiaceae, Scrophulariaceae) (Baker e Brooks, 

1989). 

O termo “hyperaccumulator” foi introduzido por Brooks et al. (1977) para plantas, 

crescidas em solos contendo serpentina, que são capazes de acumular Ni em concentrações 

maiores que 1000 µg/g (0,1%) na matéria seca de suas folhas. Uma concentração acima de 

1000 µg/g (0,1%), também tem sido usada para a absorção de Cu, Co e Pb. Para Zn e Mn 

esse limite é estendido para 10.000 µg/g (1,0%) devido ao maior “background” desses 

metais no solo. 

Têm-se, ainda, que a habilidade de uma planta para hiperacumular um dado metal 

pode interferir na sua habilidade para acumular outros metais (Reeves e Baker, 1984; 

Baker et al., 1994). Alguns metais podem interagir competitivamente para acumulação, 

como por exemplo o Zn e Ni em solos contendo calamina e serpentina, respectivamente. 

Gabbrielli et al. (1991) demonstraram que raízes de Alyssum bertolonii não 

apresentaram seletividade para a absorção de um metal específico, em experimento 

controlado. As raízes tendem a acumular Ni, Co e Zn, sem discriminação entre eles, e com 

a mesma tendência de saturação, demonstrando a ausência de uma ação competitiva entre 



 128

esses elementos. Clones de Salix viminalis, também, apresentaram alta concentração de 

metais pesados (Cd, Cu e Zn) em suas raízes. 

Plantas naturalmente crescidas em solos calcários são hábeis em absorver vários 

outros elementos além do Ni. Essa observação foi realizada após análises de uma 

população de Thlaspi goesingense com concentrações extremamente elevadas de Zn, Ni, 

Co e Mn acumuladas nas folhas (Reeves e Baker, 1984). É importante lembrar que a área 

em estudo é uma área calcárea.   

Face ao exposto, observa-se que é possível o acúmulo de  metais pesados por parte 

de determinadas espécies de plantas e, portanto, caso essas plantas não sejam retiradas da 

área em que se encontram, passam a depositar, sobre o solo, a concentração acumulada dos 

metais transportados da região radicular para a camada superfial do solo, contemplando 

assim o quinto requisito para a ciclagem biogeoquímica. Assim sendo, o material vegetal, 

após mineralizado, terá contribuído com o acúmulo do(s) elemento(s) absorvido(s), para as 

camadas superficiais. 

É observado na descrição detalhada dos perfis da área em estudo (Capitulo 1) a 

presença de plantas denominadas pelos geólogos de calamináceas. Esse nome é dado para 

algumas plantas que são consideradas indicadoras de zonas que apresentam calamina. Uma 

análise das concentrações de Zn, Cd e Pb, nessas plantas presentes na área em estudo, pode 

vir a comprovar que o acúmulo desses elementos na camada de 0 a 20 cm ocorre devido a 

uma contaminação natural por meio de plantas hiperacumuladoras que, após sua 

senescência, retornariam ao solo, fazendo parte das formas mais lábeis ou disponíveis. Ao 

mesmo tempo, poder-se-ia comprovar a existência de plantas hiperacumuladoras na região, 

ou quem sabe a descoberta de novas espécies hiperacumuladoras ainda não estudadas. A 

montagem de um experimento com plantas nativas e os solos estudados, em ambiente 



 129

controlado de casa de vegetação, será de grande interesse, para que se possa melhor 

compreender as áreas em estudo.  

 

4.3. Obtenção de valores de referência locais 

 

O Quadro 39 apresenta uma lista de valores visando discutir qual a média mais 

adequada para a obtenção de valores de referência orientadores para a região de Vazante-

MG. Essa região apresenta como principal atividade a mineração de zinco e, portanto, é 

natural que apresente elevada concentração deste elemento e de outros elementos 

acompanhantes, em relação a áreas destinadas para fins agrícolas. Deve-se ter em mente 

que a aplicação de valores numéricos não devem ser utilizados de forma universal, 

devendo-se levar em conta questões especificas associadas à poluição do solo. 

A obtenção de um valor único que represente o valor de referência, “background” 

ou linha de base de uma área especifica, como no caso em estudo, requer a adoção de 

critérios que justifiquem o valor adotado. Portanto, deve se ter bem claro o que esse valor 

indica e qual a sua função. 

O valor de referência local indica a concentração natural de uma substância em 

solos que não tenham sofrido impacto antropogênico. Tendo como principais funções, 

fornecer subsídios para a avaliação da qualidade de solos e auxiliar no estabelecimento de 

valores máximos permitidos. Sendo que, as anomalias (concentrações naturalmente 

elevadas) devem ser analisadas localmente. 

 

 

 

 



 130

Quadro 39 – Valores de referência para Zn, Cd e Pb, obtidos por diferentes métodos e 
considerando-se várias profundidades 

 

Elemento Profundidade Média Total Média 
Montante 1 

Média 
Montante 2 

Quartil 75 % 

 Cm ------------------------ Total (mg/kg) ----------------------- 
 0 – 20 23.964,55 4.369,83 1.261,57 24.887,89 

Zn 20 – 150 24.112,61 1.352,06 485,81 27.401,75 
 0 – 150 24.092,87 1.754,43 589,24 27.066,57 
 0 – 20 153,79 22,30 4,75 48,02 

Cd 20 – 150 560,02 5,60 2,04 86,31 
 0 – 150 505,85 7,83 2,41 81,21 
 0 – 20 1.410,54 603,44 347,57 2.036,22 

Pb 20 – 150 936,79 652,24 456,03 1.317,83 
 0 – 150 999,96 645,73 441,57 1.413,61 

  ------------------------ Mehlich-3 (mg/kg) ----------------------- 
 0 – 20 5.100,43 1.956,74 559,71 7.021,98 

Zn 20 – 150 5.062,64 127,48 25,19 7.172,16 
 0 – 150 5.067,67 371,38 96,46 7.152,13 
 0 – 20 39,09 4,99 1,55 14,44 

Cd 20 – 150 272,46 0,66 0,19 5,29 
 0 – 150 241,34 1,24 0,37 6,51 
 0 – 20 70,22 30,07 19,18 104,87 

Pb 20 – 150 54,31 28,45 8,88 76,35 
 0 – 150 56,43 28,67 10,25 80,15 

  ------------------------ DTPA (mg/kg) ----------------------- 
 0 – 20 325,77 291,80 161,48 487,61 

Zn 20 – 150 178,75 20,85 1,48 360,14 
 0 – 150 198,35 56,98 22,81 377,14 
 0 – 20 13,48 3,06 0,86 8,48 

Cd 20 – 150 38,65 0,22 0,03 1,18 
 0 – 150 35,29 0,60 0,14 2,15 
 0 – 20 21,63 12,44 16,12 21,91 

Pb 20 – 150 20,95 20,00 6,13 30,69 
 0 – 150 21,04 21,04 7,46 29,52 

  ------------------ Fórmula da Holanda (mg/kg) ------------------ 
 0 – 20 162,03 214,33 237,57 224,03 

Zn 20 – 150 152,85 193,02 220,44 172,97 
 0 – 150 163,19 217,61 240,20 231,81 
 0 – 20 0,68 0,80 0,86 0,82 

Cd 20 – 150 0,69 0,78 0,84 0,72 
 0 – 150 0,68 0,80 0,85 0,84 
 0 – 20 87,85 105,24 112,89 108,36 

Pb 20 – 150 85,81 98,96 107,95 92,00 
 0 – 150 88,07 106,20 113,65 110,87 

 



 131

Verificou-se que as concentrações de Zn, Cd e Pb são, em geral, bastante elevadas, 

significativas principalmente na área mineralizada, indicando uma anomalia natural. 

Portanto, o valor de referência desses metais para a área em estudo deve ser obtido a partir 

de dados locais. Sendo assim, são sugeridas várias alternativas metodológicas para a 

obtenção de “valores de referência”, “nível de base natural” ou “background”. Dessa forma 

pode-se escolher um valor que seja o mais isento possível de poluição antrópica e que 

represente a variabilidade de litotipos do local. 

No que diz respeito aos litotipos, a área não apresenta muita variação sendo 

bastante homogênea. Entretanto, por ser uma área de mineração e apresentar locais cujo 

material é caracterizado tipicamente como minério, em cota superior às áreas a montante e 

jusante, tais características tornam-se um problema particular da região em estudo. 

Observa-se que, dependendo do extrator utilizado e da escolha dos perfis que farão 

parte da representatividade da área na obtenção de um valor único de referência, obtêm-se 

valores diferentes (Quadro 39). Outro ponto a ser observado é até que profundidade do 

perfil considerar-se-ia para obtenção desse valor. 

Os valores obtidos com a fórmula da Holanda incluem a modelagem de avaliação e 

risco e consideram a variação da porcentagem de matéria orgânica e argila no solo; 

entretanto, essa fórmula é obtida com dados locais da Holanda. Os valores obtidos com 

base na extração das formas disponíveis serão considerados, no presente trabalho, como 

sendo indicativos da contaminação ativa; já os valores obtidos com base na extração total 

(ácidos fortes) como sendo indicativo da contaminação potencial. Estes valores, porém, 

foram obtidos das análises de solo coletadas na área em estudo. 

Para a obtenção de um único valor de referência para a área calculou-se a média 

aritmética utilizando-se: i) todos os perfis (média total), ii) apenas os perfis a montante (9, 

10 e 11), chamados média montante 1 e iii) apenas os perfis à montante, excluindo o 



 132

perfil 11, chamado média montante 2 e iv) o quartil 75%. Uma vez que o perfil foi 

subdividido em várias camadas (0 a 2, 2 a 5, 5 a 10, 10 a 20, 20 a 50, 50 a 100 e 100 a 150 

cm), para que se pudesse melhor estudar a questão de contaminação antrópica e natural, 

optou-se por discutir valores de referência considerando-se todo o perfil estudado (0 a 150 

cm), somente a camada superficial (0 a 20 cm) e somente a camada subsuperficial (20 a 

150 cm). Essas médias foram calculadas a partir das medias ponderadas para cada perfil 

para as profundidades de 0 a 20 cm, 20 a 150 cm e 0 a 150 cm. 

 

4.3.1. Escolha do método para a obtenção dos teores de Zn, Cd e Pb utilizados no 
cálculo dos valores de referência 

 

Das quatro formas utilizados (total, Mehlich-3, DTPA e fórmula da Holanda), 

observa-se que os valores de referência local obtido pelo método que utiliza o ataque total 

(Quadro 39), apresenta os maiores valores, tanto para Zn, quanto para Cd e Pb, 

independente da profundidade da camada a ser utilizada e, também, da escolha dos perfis 

que participam da composição desse valor. É natural esse resultado uma vez que, 

independente dos perfis e da profundidade adotada, os valores obtidos pelo DTPA e 

Mehlich-3 consideram apenas o conteúdo das formas lábeis desses elementos no solo. No 

caso do método baseado na fórmula da Holanda, que considera um nível de risco máximo 

tolerável, tendo em vista a saúde humana, obviamente foram obtidos os menores valores de 

referência. Portanto, observa-se que, com exceção dos valores obtidos utilizando-se os 

teores totais, os demais valores não consideram a potencialidade de suprimento de Zn, Cd e 

Pb que esses solos apresentam. 

O que se pretende com a adoção de um valor de referência para a área em estudo é 

a obtenção de um valor que caracterize a concentração local natural de Zn, Cd e Pb, 

independente, se este valor causa risco à saúde humana ou não. Logo, sendo a área 



 133

naturalmente anômala (área de depósito mineral) já era de se esperar valores elevados de 

concentração. Portanto, uma vez que os valores obtidos com a fórmula da Holanda são 

estabelecidos visando evitar problemas de risco para a saúde humana e que as 

metodologias utilizadas para a obtenção de valores de referência têm sido desenvolvidas 

utilizando-se a extração com água régia, acredita-se que o valor de referência obtido pelo 

ataque total é o que melhor traduz o objetivo deste trabalho. Desde que esse valor reflita a 

condição natural da área e não a ação antropogênica, ele atende aos objetivos do trabalho e 

pode ser comparado com outras tabelas de valores de referência. 

Outro ponto a ser observado é que os valores de referência adotados para o Estado 

de São Paulo, são denominados “valores de referência de qualidade” e, não se referem a 

regiões anômalas. Já no caso de áreas anômalas, o que se pretende é caracterizar a área em 

relação a um valor de referência que represente teores naturais do local e não alterações 

antropogências.   

 

4.3.2. Escolha dos perfis representativos para a obtenção dos valores de referência  

  

No que diz respeito à escolha dos perfis a serem utilizados, tanto o quartil 75%, 

quanto a simples média de todos os perfis, apresentaram os valores mais elevados, 

seguidos pela média montante1 e 2. Uma vez que os perfis sobre as áreas mineralizadas 

apresentaram elevada concentração de Zn, Cd e Pb, em relação às áreas a montante, é 

natural que a participação dessas áreas influenciem na elevação desses valores. Por outro 

lado, a exclusão do perfil 11 (montante), com indícios de contaminação, reduz 

consideravelmente, os valores da média montante 2. Assim sendo, acredita-se que a adoção 

da média montante 2, seja a adoção mais coerente, pois que as demais são influenciadas 

pela área mineralizada natural. A área de minério se limita aos depósitos de zinco com 



 134

início a 2 km a NE de Vazante até cerca de 8 km na direção NE e, portanto, esta área é 

restrita, considerando-se toda a área em estudo. 

 

4.3.3. Escolha da profundidade da camada para obtenção de valores de referência  

 

Pode-se observar pelo índice de acumulação que, em áreas anômalas, como a 

estudada, pode haver uma concentração na camada de 0 a 20 cm causada por ciclagem 

biogeoquímica. Portanto, a distribuição de um dado elemento no perfil, pode adquirir 

configuração semelhante, em áreas naturalmente anômalas e em áreas contaminadas por 

ação antrópica. Assim sendo, uma vez que existe, em alguns casos, diferença entre a 

adoção das camadas de 0 a 20 cm, 20 a 150 cm e 0 a 150 cm e, de forma geral, as amostras 

para estudos de contaminação e de fertilidade dos solos são obtidas na profundidade de 0 a 

20 cm, acredita-se que as médias obtidas para esta profundidade sejam as mais adequadas. 

Acredita-se, também, que a adoção dessa camada favoreça a comparação com as tabelas 

existentes de valores de referência. 

 

4.3.4. Comparação dos valores de referência local com valores adotados em outras 
regiões 

 

 Definido o método de extração total, os perfis 9 e 10 (montante) e a camada de 0 a 

20 cm, como as condições que melhor representam a área, no sentido de determinar os 

valores de referência comparáveis com a literatura obtêm-se:1.262 mg/kg para Zn; 4,75 

mg/kg para Cd e 348 mg/kg para Pb como valores de referência local (VRL).  

No Quadro 40 são apresentados os valores de referência para a região em estudo em 

comparação com os valores obtidos para o Estado de São Paulo, e de outros países. Uma nova 

questão surge agora: Qual o significado de se comparar VRL de uma região anômala com 

VR’s de outras localidades? Acredita-se que tais considerações sejam úteis para indicar o grau 



 135

de poluição da área em estudo com outras áreas e auxiliar na discussão e interpretação dos 

valores, de forma que se possa decidir, dentre outras questões, sobre a necessidade de 

monitoramento, avaliação de risco, ou de intervenção imediata. 

Inicialmente, deve-se comparar a concentração do elemento em estudo com os valores 

orientadores, observando o quão próximo este encontra-se do valor de referência de qualidade 

(VRQ) ou do valor de intervenção (VI). Quando a concentração de um elemento ultrapassar os 

valores de intervenção, a área deve ser declarada contaminada. Neste caso, deve-se efetuar a 

investigação detalhada incluindo modelagem de fluxo, transporte e avaliação de risco com 

objetivos de intervenção na área, executando-se medidas emergênciais de contenção da pluma, 

restrição de acesso a pessoas, restrição da utilização das águas locais e remediação (CETESB, 

2001). 

Para o Zn, observa-se que o VRL obtido para a área de Vazante, é muito superior ao 

VRQ (VR ? 21 x VRQ) e ao VA obtidos para o Estado de São Paulo (Quadro 40). Entretanto, 

apresenta-se abaixo do valor de intervenção (VI) para áreas industriais, tanto em relação ao 

valor adotado no Estado de São Paulo, quanto nos  EUA e Canadá. Essa discrepância entre 

VRQ e VI, deve-se ao fato do Zn apresentar baixa toxicidade humana. 

 No caso do Cd, pode-se observar que a diferença entre o VRL obtido para a área em 

estudo e o VRQ adotado para o Estado de São Paulo é menor (VRL ? 10 x VRQ). Observa-se, 

ainda, que o VRL para o Cd é inferior ao VI adotado para o Estado de São Paulo até mesmo 

para área agrícola de proteção máxima e para áreas residenciais, segundo critério canadense e 

norte americano. 



 136

 

 

 

 

 

Quadro 40 – Comparação dos valores de referência para Zn, Cd e Pb para a região de Vazante com os valores do Estado de São Paulo e Internacionais 

 

 Vazante Estado de São Paulo Alemanha Canadá EUA 
Ele.1 

 
Valor de 

Referência Local 
VRQ2 VA3 VI4 Valores Gatilho  

(Ingestão direta de solo) 
Federal SSL7 

(Ingestão de solo) 
    Ag./A P M Residencial Industrial Parque 

Infantil 
Residencial Parque Industrial Agrícola Residencial Industrial Residencial Industrial 

 

Zn 

 
1.262 

 
60 

 
300 

 
500 

 
1.000 

 
1.500 

 
- 

 
- 

 
- 

 
- 

 
600 

 
500 

 
1.500 

 
23.000 

 
310.000 

 

Cd 

 
4,8 

 
&lt;0,5 

 
3 

 
10 

 
15 

 
40 

 
10 

 
20 

 
50 

 
60 

 
3 

 
5 

 
20 

 
78 

 
2.000 

 

Pb 

 
347,6 

 
17 

 
100 

 
200 

 
350 

 
1.200 

 
200 

 
400 

 
1.000 

 
2.000 

 
375 

 
500 

 
1.000 

 
400 

 
- 

1Elemento; 2Valor de Referência de Qualidade; 3Valor de Alerta; 4Valor de Intervenção; 5Soil Screen Levels. 

 

 



 137

 O Pb, apesar de apresentar uma diferença de aproximadamente 20 vezes entre VRL e 

VRQ, apresenta também VRL inferior aos VI’s, para áreas residenciais segundo os critérios 

adotados em São Paulo, Alemanha, Canadá e EUA. 

 Com relação às comparações realizadas entre os valores de referência obtidos para a 

região de Vazante e os demais valores orientadores, é importante esclarecer que existe 

diferença analítica na obtenção desses valores. A metodologia de extração (água régia) adotada 

no Estado de São Paulo e pela nova legislação alemã (Lei e Decreto Federal de Proteção ao 

Solo, de 17.03.1998), apesar de solubilizar a maior parte dos metais não solubiliza 

completamente as formas ligadas a silicatos. Porém, a extração adotada para a obtenção dos 

VRL para a região de Vazante, utilizou o ataque triácido (HF-HNO3-HCl) em forno 

microondas, capaz de solubilizar, também, os silicatos. Assim sendo, visando aprimorar a 

discussão sobre os valores de referência e a possibilidade de uma correta comparação com 

dados de outras áreas, torna-se necessário a padronização dos métodos de extração e 

análise. 

 

4.3.5. Fator de contaminação 

 

O Fator de Contaminação (F.C.) é a razão entre a concentração do metal no solo e seu 

VR (Laybauer, 1995). Portanto, o F.C. indica quantas vezes a concentração do metal ultrapassa 

o valor de referência. 

 Observa-se para o Zn (Quadro 41), que os perfis 1, 2, 3, 4 e 5 (sob a área mineralizada) 

apresentaram os F.C.’s mais elevado, com destaque para o perfil 9 que apresentou um F.C. ? 

103. No caso das áreas a jusante (perfis 10, 20 e 21), observa-se valor alto para o perfil 8 (F.C. 

= 2,51), enquanto o perfil 7 apresentou F.C. menor que 1. Como já discutido (item 4.1.), o 

perfil 8 encontra-se localizado a jusante do empreendimento à beira da estrada e portanto 



 138

não se deve descartar uma contaminação pela atividade antrópica. Por outro lado, o perfil 

7, conforme discutido no item 4.2., trata-se de um solo aluvial (Neossolo Flúvico) às 

margens do Rio Santa Catarina, formado por depósitos recentes e, mesmo estando a jusante 

do empreendimento, não apresenta sinais de contaminação (F.C. &amp;lt;1). Assim sendo, seria 

importante o levantamento de outros dados tais como: Existe passagem de veículos 

transportando minério pela estrada onde se localiza o perfil 8? Caso a resposta seja 

afirmativo, essa contaminação poderia estar ocorrendo em função da atividade de 

transporte do minério e, portanto uma vez identificada o meio pelo qual está havendo 

contaminação, medidas mitigadoras desse impacto poderiam ser adotadas. 

 Em relação ao perfil 11, apesar deste representar área a montante do 

empreendimento, foi excluído da média para obtenção do VRL, devido a indícios de 

contaminação natural, conforme discutido anteriormente (item 4.3.2.). Assim sendo, 

confirma-se a suspeita de contaminação deste perfil, cujo F.C. foi de 8,39, valor este maior 

que as áreas a jusante do empreendimento. 

 

Quadro 41 – Fator de contaminação (F.C.) de Zn, Cd e Pb em área da Companhia Mineira de 
Metais (CMM), na região de Vazante 

 

Fator de Contaminação 

Elemento Perfil 

 1 2 3 4 5 6 7 8 11 

Zn 10,18 12,12 26,89 41,96 102,86 1,24 0,81 2,51 8,39 

Cd 6,61 4,39 72,53 5,11 244,00 1,73 2,38 5,38 12,08 

Pb 9,28 4,11 7,38 4,71 7,65 1,48 1,30 3,46 3,21 

 

 

 

 

 



 139

O cádmio apresentou comportamento semelhante ao Zn, com os perfis sobre área 

mineralizada apresentando os maiores F.C. com destaque para o perfil 5 (F.C. = 244). Para 

as áreas a jusante, observa-se valor alto no perfis 8 (F.C. = 5,38) e 7 (F.C. = 2,38). Assim 

sendo o F.C. para o Cd, também, deixa a suspeita de uma possível contaminação pela 

atividade antrópica, tanto no caso do perfil 8 como no perfil 7. Para o Cd, o perfil 9, 

também, mesmo sendo área a montante do empreendimento, apresenta F.C. superior aos 

das áreas a jusante.  

O Pb apresentou comportamento um pouco diferenciado, entretanto, manteve a mesma 

tendência que o Zn e o Cd: os perfis sob a área mineralizada, apresentaram os maiores F.C’s. 

em relação aos perfis a jusante do empreendimento. Neste caso, porém, o perfil 8 apresentou 

F.C. superior ao perfil 11 (montante), embora, sem muita diferença.  

 

4.3.6. Índice de geoacumulação   

 

 O índice de geoacumulação foi introduzido por Muller em 1979 (Solomons &amp;amp; Forstner, 

1984) como sendo uma medida da poluição do metal em sedimentos aquáticos e calculado a 

partir da fórmula: 

IGeo = log2(Cn/1,5.Bn) 

onde: Cn = concentração de um determinado elemento na área em estudo; Bn = 

concentração natural ou “background” geoquímico ou valor de referência de um 

determinado elemento na área em estudo; 1,5 = fator usado para minimizar possíveis 

variações de “background” causadas  por diferenças litológicas. 

 De forma geral os solos das áreas a jusante do empreendimento apresentam IGeo 

pertencente às classes 0 (não poluído) a 2 (moderadamente poluído) (Quadro 41). Por outro 



 140

lado, no que se refere às áreas mineralizadas, estas apresentaram classes de 2 a 6 

(moderadamente poluído a exageradamente poluído), para Zn e Cd e classes 2 

(moderadamente poluído) e 3 (moderadamente a fortemente poluído) para Pb. Destacam-se 

para o Zn os perfis 3 e 4 na classe 5 (fortemente a exageradamente poluído) e o perfil 5 

(exageradamente poluído). Para o Cd destacam-se os perfis 3 e 5 apresentando classe 6 

(exageradamente poluído). 

 Estes resultados, novamente confirmam que os solos a jusante do empreendimento não 

se encontram poluídos ou contaminados por ação antrópica, com exceção do perfil 8, o qual 

pode ser considerado moderadamente poluído. 

 

Quadro 42 – Índice de Geoacumulação de Zn, Cd e Pb em área da Companhia Mineira de 
Metais, na região de Vazante 

 

Elemen
to 

Perfil 

 1 2 3 4 5 6 7 8 11 

Zn 2,8 3,0 4,2 4,8 6,1 -0,3 -0,9 0,7 2,5 

Cd 2,1 1,6 5,6 1,8 7,4 0,2 0,7 1,8 3,0 

Pb 2,6 1,4 2,3 1,7 2,4 -0,0 -0,2 1,2 1,1 

Quadro 43 – Classificação do Índice de Geoacumulação de acordo com a acumulação de 
metais pesados no sedimento segundo Förstner e Müller (1981) 

 

Perfis Classes 
IGeo 

Intensidade da Poluição Acúmulo no 
Sedimento Zn Cd Pb 

0 Não poluído &amp;lt;0 6 e 7 - 6 e  7 
1 Não poluído a moderadamente poluído &gt; 0 – 1 8 6 e 7 - 
2 Moderadamente poluído &gt; 1 – 2 - 2, 4 e 8 2, 4, 8 e 11 
3 Moderadamente a fortemente poluído &gt; 2 – 3 1, 2 e 11 1 e 11 1, 3 e 5 
4 Fortemente poluído &gt; 3 – 4 - - - 
5 Fortemente a exageradamente poluído &gt; 4 – 5 3 e 4 - - 
6 Exageradamente poluído &gt; 5 5 3 e 5 - 

 

 
 



 141

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 

5. CONCLUSÕES 
 
 
 

Os resultados obtidos permitem concluir que: 

 

1. Os perfis das áreas mineralizadas apresentaram, de modo geral, baixo fator de 

acumulação, para Zn e Cd, em relação às áreas não mineralizadas. Para as áreas a 

montante e jusante, o fator de acumulação aumenta consideravelmente, 

principalmente para os extratores das formas disponíveis. Neste sentido o DTPA se 

destaca como extrator mais sensível para distinguir áreas anômalas de áreas 

contaminadas. 

2. O Pb apresentou uma maior homogeneidade em relação ao fator de acumulação nas 

diferentes áreas, com uma tendência de maior fator para a extração total em relação 

às formas disponíveis, diferente do observado para Zn e Cd. 

3. O VRL obtido para o Zn é, aproximadamente 21 vezes maior que o valor de 

referência de qualidade adotado para o Estado de São Paulo. No entanto, é menor 



 142

que os valores de intervenção (VI) para áreas industriais, adotados no Estado de 

São Paulo, EUA e Canadá. 

4. O VRL obtido para o Cd é, aproximadamente, 10 vezes maior que o valor de 

referência de qualidade adotado para o Estado de São Paulo. No entanto é inferior 

ao VI para áreas agrícolas de proteção máxima, no Estado de São Paulo e para 

áreas residenciais, segundo o critério canadense e americano. 

5. O VRL obtido para o Pb é, aproximadamente, 200 vezes maior que o valor de 

referência de qualidade adotado para o Estado de São Paulo. No entanto, é inferior 

ao VI para áreas residenciais, segundo o critério adotado em São Paulo, Alemanha, 

Canadá e EUA. 

6. Os solos da área mineralizada apresentaram os maiores fatores de contaminação 

para Zn e Cd, com destaque para o perfil 5 (Cambissolo Húmico da área minerada). 

Nos solos das áreas a jusante, os valores mais altos foram obtidos para o Latossolo 

Vermelho Escuro (perfil 8) e o mais baixo para o Neossolo  Flúvico (perfil 7). 

7. O Pb apresentou comportamento um pouco diferenciado, entretanto manteve a 

mesma tendência que o Zn e o Cd. Os perfis da área mineralizada apresentaram os 

maiores fatores de contaminação em relação em relação aos perfis a jusante e 

montante. 

8. Os solos a jusante podem ser considerados não poluídos a moderadamente 

poluídos, segundo o IGeo. Neste sentido, destaca-se o perfil 8 como sendo o único 

no qual se pode suspeitar de contaminação antrópica. 

 
 
 
 
 
 
 
 



 143

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

6. BIBLIOGRAFIA 
 
 
 
ANRCO. Literature review: phytoaccumulation of chromium, uranium, and 

plutonium in plant systems. Amarillo, TX. Amarillo National Resource Center for 
Plutonium.  1998. 51p. 

 
BACHMANN, G. Soil Protection Policy in Germany. In II Seminário Internacional sobre 

Qualidade de Solos e Águas Subterrâneas. São Paulo-SP. Março de 2000. Anais. 
 
BAKER, A. J. M.; REEVES, H. D. &amp;amp; HAJAR, A. S. M. Heavy mrtal accumulation and 

tolerance in British populations of the metallophyte Thlaspi careulescens J. &amp;amp; C. Presl 
(Brassicaceae). New Phytol. 127:61-68. 1994. 

 
BAKER, A. J. M. &amp;amp; BROOKS, R. R. Terrestrial higher plants which hyperaccumalate 

metallic elements: a review of their distribution, ecology and phytochemistry. 
Biorecovery 1:81-126. 1989.  

 
BERG, R. van den. Human exposure to soil contamination a qualitative and 

quantitative  analyses towards proposals for human toxicological intervention 
values. Netherlands: RIVM, 1994. 93p. (Report 725201011). 

 
BROOKS, R. R.; LEE, J.; REEVES, R. D. &amp;amp; JAFFRE, T. Detection of nickelferrous rocks 

by analysis of herbarium specimens of indicator plants. J. Geochem. Explor. 7:49-57. 
1977.  

 
CETESB. Relatório de estabelecimento de valores orientadores para solos e águas 

subterrâneas no Estado de São Paulo. São Paulo: CETESB, 2001. 247p. 
 



 144

CETESB. Manual de gerenciamento de áreas contaminadas. Projeto CETESB-GTZ. 
Cooperação Técnica Brasil-Alemanha. 2ª edição. São Paulo: CETESB, 1999. 389p. 

 
CETESB. Relatório de padrões de referência de qualidade e valores de intervenção 

para solos e águas subterrâneas no Estado de São Paulo. Relatório Parcial. São 
Paulo: CETESB, 1997. 110p. 

 
CONAMA – Conselho Nacional do Meio Ambiente. Brasil, SEMA.1986. 96p. 
 
CUNHA, R. C. A. Análise de risco em áreas contaminadas por fontes industriais 

desativadas: estudo de caso. São Paulo, SP. 1997p. Tese (Doutorado) – Instituto de 
Geociência, Universidade de São Paulo, 1997. 

 
DIAS, C. L. &amp;amp; CASARINI, D.C.P. Gerenciamento da qualidade de solos e águas 

subterrâneas. Relatório técnico de viagem à Holanda. São Paulo: CETESB, 1996. 
50p. 

 
DIAS, C. L.; LEMOS, M. M. G.; CAPELETI, A. R.; CASARINI, D. C. P. Derivação de 

valores de intervenção para chumbo, benzeno e tetracloroetileno, utilizando o modelo 
de avaliação de risco C-soil, para controle da contaminação de solos e águas 
subterrâneas no Estado de São Paulo. In: CONGRESSO BRASILEIRO DE ÁGUAS 
SUBTERRÂNEAS. 10, São Paulo, SP. Anais... ABAS: São Paulo, 1998. 

 
EMBRAPA. Manual de análises químicas de solos, plantas e fertilizantes; organizador 

Fábio Cesár da Silva. – Brasília: Embrapa Comunicação para Transferência de 
Tecnologia, 1999, 370p. 

 
EMBRAPA. Boletim agrometeorológico. Campo Grande, MS: CNPGC, 1985, 42p. 
 
EMBRAPA – Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária. Centro Nacional de Pesquisa 

de Solos. Manual de métodos de análises de solo. 2.ed. Rio de Janeiro, 1979. 212 p. 
 
GABBRIELLI, R.; MATTIONI, C. &amp;amp; VERGANO, O. Accumulation mechanisms and 

heavy metal tolerance of a nickel hiperaccumulator. J. Plant Nutr. 14:1067-1080. 1991. 
 
LICHT, O.A.B. Prospecção geoquímica: principios, técnicas e métodos. Rio de Janeiro: 

CPRM, 1998. 263p. 
 
LAYBAUER, L. Análise de transferência de metais pesados em águas e sedimentos 

fluviais na região das minas de camaquâ. Porto Alegre, Universidade Federal do 
Rio grande do Sul, 1995. 146p. (Dissetação de Mestrado) 

 
LINDSAY, W.L. &amp;amp; NORVEL, W.A. Development of a DTPA soil test for zinc, iron, 

manganese and copper. Soil Sci. Am. J., v.49, n.3, p.597-603, 1978. 
 
MEHLICH, A. Mehlich 3 soil test extractant: a modification of mehlich 2 extractant. 

Commun. in Soil Sci. Plant Anal., 15(12) : 1409-1416, 1984.  
 
MATOS, A. T.; COSTA, L. M.; FONTES, M. P. F.; MARTINEZ, J. A.; FERREIRA, P. 

A. Fatores de retardamento e coeficientes de dispersão-difusão dos metais zinco, 



 145

cádmio, cobre e chumbo em solos do município de Viçosa-MG: I. Curvas de eluição 
dos metais; II. Correlação com algumas propriedades físicas do solo. In: 
CONGRESSO BRASILEIRO DE CIÊNCIA DO SOLO. 25, Viçosa, MG, 1995. 
Resumos expandidos... Viçosa: SBCS,. 1995. p.2333-2338. 

 
MOREIRA-NODERMANN, L. M. A geoquímica e o meio ambiente. Geochimica 

Brasiliensis, v.1, n.1, p.89-107, 1987. 
 
NUVOLARI, A. Aplicação de lodos de esgotos municipais no solo: ensaios de 

respirometria para avaliar a estabilização do lodo. Campinas, SP, 1996. 
Dissertação (Mestrado) Universidade de Campinas, 1996. 

 
REEVES, R. D. &amp;amp; BAKER, A. J. Studies on metal uptake by plants from serpentine and 

non-serpentine populations of  Thlaspi goesingense Halacsy (Cruciferae). New 
Phytologist. 98:191-204. 1984. 

  
SÁNCHEZ, L.E. A desativação de empreendimentos industriais: um estudo sobre o 

passivo ambiental. São Paulo, 1998. 178p. Tese (Livre-Docência) – Escola 
Politécnica, Universidade de São Paulo. 

 
SOLOMONS, W. &amp;amp; FÖRSTNER, U. Metals in the hydrocycle. Springer – Verlag Berlin 

Heidelberg, Germany. 1984. 
 
USEPA – United States Environmental Protection Agency. Soil Screening Guidance: 

User’s Guide – EPA 540/R-96/018. Washington, DC, Office of Solid Wast and 
Emergency Response, 1996. 

 
VISSER, W. J. F. Contaminated land policies in some industrialized countries. 2 ed. 

The Hague: Technical Soil Protection Committee, 1994. 149p.  
 
VROM. Intervention values and target values: soil quality standards. The hague: 

VROM, 1994, 19p. (DBO/07494013).   
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 



 146

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

V. APÊNDICE



 147

Quadro 1A – Concentrações de Zn obtidos por extrtação sequêncial, ataque total, Mehlich-3 e DTPA  
 

Prof. Solúvel Trocável Lig. Carbonato Ox. Amorfo Ox. Crisatalino Mat. Orgânica Residual Total DTPA Mehlich-3 

Cm mg/kg % mg/kg % mg/kg % Mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg mg/kg % mg/kg % 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico 

0 – 2 47,16 0,15 1205,59 3,78 4951,07 15,52 8684,66 27,22 2287,32 7,17 2017,02 6,32 12715,02 39,85 31907,84 873,20 2,74 11580,11 36,29 
2 – 5 16,71 0,09 660,82 3,44 1737,14 9,03 2082,67 10,83 1572,16 8,17 1182,10 6,15 11981,44 62,30 19233,04 718,60 3,74 8569,72 44,56 

5 – 10 6,72 0,06 102,22 0,92 230,02 2,07 633,85 5,70 880,83 7,92 770,02 6,92 8500,36 76,41 11124,02 122,55 1,10 381,09 3,43 
10 – 20 5,03 0,06 44,00 0,55 91,44 1,15 353,45 4,43 645,97 8,10 635,07 7,96 6201,32 77,75 7976,28 48,05 0,60 156,75 1,97 
20 – 50 0,67 0,02 16,11 0,39 28,16 0,69 145,33 3,54 407,83 9,94 207,83 5,07 3296,81 80,36 4102,74 13,88 0,34 72,50 1,77 

50 – 100 1,65 0,02 39,06 0,58 52,57 0,78 200,65 2,99 663,87 9,90 420,65 6,27 5326,26 79,44 6704,71 50,13 0,75 136,59 2,04 
100 – 150 1,50 0,02 37,50 0,52 49,23 0,69 157,64 2,19 716,45 9,97 303,33 4,22 5918,96 82,32 7184,61 45,60 0,63 134,87 1,88 

Perfil 2 - Cambissolo Háplico 
0 – 2 27,34 0,10 1199,07 4,26 3458,98 12,29 5911,52 21,00 2471,82 8,78 2091,72 7,43 12989,72 46,14 28150,17 768,30 2,73 9930,82 35,28 
2 – 5 20,70 0,08 997,06 4,04 2190,69 8,87 2922,14 11,83 2081,88 8,43 1901,00 7,69 14595,56 59,07 24709,03 739,50 2,99 4938,74 19,99 

5 – 10 13,92 0,09 532,23 3,54 1032,90 6,87 1612,44 10,73 1178,62 7,84 1018,02 6,77 9642,16 64,15 15030,29 540,70 3,60 4575,99 30,45 
10 – 20 7,46 0,07 285,76 2,85 251,86 2,51 926,79 9,25 798,63 7,97 768,63 7,68 6975,34 69,65 10014,47 223,15 2,23 1688,18 16,86 
20 – 50 13,22 0,02 619,12 1,11 1442,00 2,59 15269,84 27,39 5014,73 8,99 1032,31 1,85 32367,79 58,05 55759,01 448,70 0,80 8219,31 14,74 

50 – 100 14,44 0,02 743,31 1,22 1875,08 3,07 16796,64 27,47 5798,66 9,48 1515,23 2,48 34407,15 56,27 61150,51 471,70 0,77 9834,72 16,08 
100 – 150 22,23 0,01 744,41 0,45 41050,26 24,75 25490,75 15,37 9949,01 6,00 5288,64 3,19 83333,66 50,24 165878,96 606,05 0,37 32030,14 19,31 

Perfil 3 - Cambissolo Háplico 
0 – 2 27,70 0,05 1274,59 2,44 6077,09 11,64 13720,94 26,27 4004,29 7,67 3114,23 5,96 24007,58 45,97 52226,42 723,95 1,39 15336,29 29,37 
2 – 5 15,11 0,04 736,37 1,92 3366,28 8,77 8210,10 21,38 3124,09 8,14 3024,19 7,88 19924,11 51,89 38400,25 575,00 1,50 10605,73 27,62 

5 – 10 9,90 0,03 453,94 1,26 1367,74 3,79 5581,78 15,45 2998,65 8,30 2978,15 8,24 22743,38 62,94 36133,54 468,80 1,30 5652,89 15,64 
10 – 20 9,84 0,04 121,49 0,44 508,58 1,83 4698,28 16,89 2741,56 9,86 2076,08 7,46 17663,05 63,49 27818,88 273,85 0,98 3093,81 11,12 
20 – 50 8,74 0,03 126,48 0,38 3015,49 9,03 4386,59 13,14 2632,52 7,88 2077,84 6,22 21143,76 63,32 33391,42 344,75 1,03 6441,68 19,29 

50 – 100 8,84 0,03 111,54 0,35 4543,97 14,33 4270,34 13,46 2367,84 7,47 2069,63 6,53 18345,45 57,84 31717,61 378,45 1,19 8467,12 26,70 
100 – 150 1,96 0,01 102,35 0,36 5501,89 19,39 671,38 2,37 1876,08 6,61 1098,28 3,87 19125,90 67,40 28377,84 369,30 1,30 8381,93 29,54 

Perfil 4 - Cambissolo Húmico 
0 – 2 27,50 0,04 1379,18 2,00 14544,82 21,09 19668,85 28,52 7153,26 10,37 6243,46 9,05 19939,96 28,92 68957,03 754,70 1,09 18068,24 26,20 
2 – 5 23,27 0,04 766,16 1,42 6902,46 12,82 21703,25 40,32 4245,14 7,89 3902,46 7,25 16285,96 30,26 53828,70 660,50 1,23 13112,68 24,36 

5 – 10 21,80 0,04 498,82 0,95 6547,20 12,48 20076,46 38,28 4106,61 7,83 3547,20 6,76 17648,99 33,65 52447,08 521,45 0,99 10472,41 19,97 
10 – 20 20,52 0,04 473,72 0,95 5847,87 11,76 19775,87 39,78 3837,50 7,72 3047,87 6,13 16704,73 33,61 49708,08 463,15 0,93 9590,65 19,29 
20 – 50 16,08 0,04 435,04 0,95 5478,14 12,00 19057,17 41,75 3633,45 7,96 2478,14 5,43 14547,27 31,87 45645,29 503,45 1,10 9761,37 21,39 

50 – 100 7,30 0,04 118,02 0,69 2079,90 12,10 1805,18 10,50 2345,39 13,64 175,22 1,02 10659,41 62,01 17190,42 441,45 2,57 9114,44 53,02 
Perfil 5 - Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico 

0 – 2 34,55 0,02 1453,85 0,98 42553,30 28,59 23461,49 15,76 7191,88 4,83 6291,77 4,23 67875,12 45,60 148861,96 876,95 0,59 30542,86 20,52 
2 – 5 18,57 0,01 1045,32 0,74 40995,74 29,05 25512,55 18,08 6247,53 4,43 5285,52 3,75 62020,32 43,95 141125,55 728,00 0,52 29165,93 20,67 

5 – 10 15,29 0,01 589,87 0,43 39999,28 29,00 23622,03 17,13 5490,09 3,98 4380,19 3,18 63834,88 46,28 137931,63 659,50 0,48 23930,81 17,35 
10 – 20 15,23 0,01 297,11 0,25 39685,55 33,50 11355,18 9,59 3540,50 2,99 2410,00 2,03 61157,42 51,63 118460,99 652,30 0,55 23615,32 19,94 
20 – 50 8,66 0,01 180,44 0,16 30210,73 26,88 3239,80 2,88 1020,24 0,91 626,25 0,56 77123,26 68,61 112409,38 627,20 0,56 23822,73 21,19 

50 – 100 2,68 0,00 103,29 0,11 26331,92 27,14 2483,37 2,56 711,30 0,73 602,11 0,62 66778,78 68,83 97013,45 604,55 0,62 22685,90 23,38 
100 – 150 1,37 0,00 93,80 0,12 21822,53 27,34 2003,54 2,51 603,44 0,76 499,04 0,63 54804,96 68,65 79828,68 618,85 0,78 17834,25 22,34 

 



 148

Continuação do Quadro 1A - ... 
Perfil 6 - Latossolo Vermelho 

0 – 2 3,75 0,09 130,30 3,25 298,53 7,44 277,85 6,92 130,82 3,26 120,82 3,01 3052,06 76,03 4014,13 228,05 5,68 486,88 12,13 
2 – 5 2,78 0,15 134,86 7,28 167,26 9,03 173,00 9,34 139,06 7,50 119,06 6,43 1116,90 60,28 1852,92 227,80 12,29 331,24 17,88 

5 – 10 1,91 0,15 75,10 5,77 84,05 6,46 117,35 9,02 128,49 9,87 98,49 7,57 796,08 61,17 1301,47 137,75 10,58 269,53 20,71 
10 – 20 1,65 0,15 31,07 2,80 38,55 3,48 47,46 4,28 45,99 4,15 35,99 3,25 908,24 81,90 1108,95 45,55 4,11 105,61 9,52 
20 – 50 1,05 0,11 2,70 0,27 3,98 0,40 27,37 2,75 22,88 2,30 17,37 1,74 920,54 92,43 995,89 4,83 0,48 41,32 4,15 

50 – 100 0,27 0,03 1,36 0,15 1,62 0,18 16,09 1,78 20,74 2,30 15,19 1,68 846,81 93,87 902,08 0,79 0,09 33,85 3,75 
100 – 150 0,13 0,02 0,99 0,12 1,49 0,18 14,34 1,71 21,44 2,56 13,24 1,58 785,57 93,83 837,20 0,57 0,07 33,72 4,03 

Perfil 7 - Neossolo Flúvico 
0 – 2 3,28 0,17 25,97 1,35 538,99 28,00 547,41 28,44 390,81 20,31 380,89 19,79 37,22 1,94 1924,67 200,35 10,41 599,22 31,13 
2 – 5 2,86 0,17 22,55 1,34 367,11 21,83 474,99 28,24 373,00 22,18 367,32 21,84 74,20 4,41 1682,03 174,05 10,35 390,96 23,24 

5 – 10 1,61 0,17 12,15 1,28 78,30 8,23 204,09 21,46 155,70 16,37 101,97 10,72 397,25 41,47 951,07 83,50 8,78 196,87 20,70 
10 – 20 1,08 0,16 7,87 1,17 45,46 6,78 118,98 17,75 70,64 10,54 41,32 6,16 384,96 57,83 670,31 56,75 8,47 120,43 17,97 
20 – 50 0,59 0,12 5,34 1,08 23,17 4,69 50,67 10,26 34,21 6,93 30,12 6,10 349,79 70,82 493,89 16,89 3,42 68,40 13,85 

50 – 100 0,37 0,09 4,55 1,08 8,36 1,99 17,46 4,16 20,82 4,96 11,53 2,75 356,72 84,97 419,81 9,35 2,23 55,12 13,13 
100 – 150 0,29 0,07 2,04 0,51 3,74 0,93 9,46 2,35 16,15 4,01 9,46 2,35 361,67 89,79 402,81 3,79 0,94 40,55 10,07 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho 
0 – 2 5,60 0,10 25,11 0,46 814,75 14,90 1790,76 32,76 508,25 9,30 458,25 8,38 1864,33 34,10 5467,05 216,25 3,96 1650,35 30,19 
2 – 5 4,56 0,09 23,92 0,45 842,44 15,77 1866,33 34,95 479,27 8,97 379,27 7,10 1744,79 32,67 5340,58 309,55 5,80 2021,68 37,86 

5 – 10 3,68 0,09 19,19 0,46 432,71 10,33 1288,51 30,76 357,29 8,53 257,29 6,14 1830,22 43,69 4188,89 224,70 5,36 1303,48 31,12 
10 – 20 1,38 0,09 7,10 0,46 130,86 8,52 381,81 24,86 128,17 8,35 117,17 7,63 769,11 50,09 1535,60 105,50 6,87 326,65 21,27 
20 – 50 0,41 0,09 2,15 0,46 8,98 1,91 20,37 4,33 34,82 7,40 18,98 4,02 385,07 81,80 470,72 6,94 1,47 46,70 9,92 

50 – 100 0,06 0,01 1,17 0,29 3,72 0,91 10,24 2,51 28,32 6,93 15,24 3,73 349,94 85,62 408,69 1,21 0,30 27,99 6,85 
100 – 150 0,05 0,01 1,23 0,29 4,91 1,14 13,92 3,23 25,10 5,82 14,98 3,47 371,12 86,04 431,31 1,96 0,45 40,05 9,29 

Perfil 9 - Argissolo Vermelho 
0 – 2 5,47 0,14 79,20 2,00 980,64 24,79 1772,80 44,82 209,18 5,29 179,18 4,53 729,19 18,43 3955,66 288,25 7,29 2564,94 64,84 
2 – 5 3,63 0,14 49,81 1,96 555,94 21,92 1087,74 42,88 190,07 7,49 180,06 7,10 469,35 18,50 2536,60 193,95 7,65 1610,95 63,51 

5 – 10 2,68 0,15 37,36 2,10 358,94 20,14 694,30 38,96 176,21 9,89 163,96 9,20 348,62 19,56 1782,07 160,00 8,98 1100,15 61,73 
10 - 20 0,92 0,10 16,65 1,78 79,52 8,48 212,12 22,62 89,53 9,55 74,70 7,97 464,12 49,50 937,56 125,55 13,39 238,59 25,45 
20 - 50 0,09 0,02 4,68 0,85 7,33 1,33 7,55 1,37 48,13 8,72 10,55 1,91 473,68 85,81 552,01 1,44 0,26 30,13 5,46 

50 - 100 0,05 0,01 2,42 0,47 4,84 0,95 6,02 1,18 45,03 8,81 10,02 1,96 443,00 86,63 511,38 0,57 0,11 27,75 5,43 
100 - 150 0,04 0,01 1,83 0,37 5,07 1,03 5,05 1,02 46,28 9,38 9,05 1,83 426,20 86,36 493,52 0,53 0,11 25,46 5,16 

Perfil 10 - Latossolo Vermelho 
0 – 2 2,24 0,24 255,50 26,83 305,77 32,11 161,56 16,97 59,68 6,27 79,68 8,37 87,82 9,22 952,25 259,55 27,26 412,31 43,30 
2 – 5 2,05 0,23 280,56 31,37 305,77 34,18 148,89 16,65 55,74 6,23 71,74 8,02 29,74 3,32 894,49 256,55 28,68 408,35 45,65 

5 – 10 1,65 0,19 193,32 22,34 85,09 9,83 129,87 15,01 51,35 5,94 58,35 6,74 345,55 39,94 865,18 194,1 22,43 241,36 27,90 
10 – 20 0,76 0,10 93,54 12,08 47,17 6,09 72,74 9,40 47,38 6,12 50,20 6,48 462,39 59,73 774,18 98,6 12,74 128,24 16,56 
20 – 50 0,26 0,06 46,09 9,87 15,76 3,38 42,26 9,05 38,14 8,17 15,76 3,38 308,67 66,10 466,94 2,51 0,54 26,54 5,68 

50 – 100 0,08 0,02 8,03 1,75 4,08 0,89 5,04 1,10 37,25 8,14 13,04 2,85 390,28 85,25 457,80 0,53 0,12 22,18 4,84 
100 – 150 0,06 0,01 7,02 1,55 3,09 0,68 4,89 1,08 37,08 8,20 11,89 2,63 388,09 85,84 452,12 0,41 0,09 21,59 4,78 

Perfil 11 - Cambissolo Háplico 
0 – 2 12,70 0,06 558,21 2,81 4759,40 23,99 7937,87 40,01 1130,52 5,70 1101,28 5,55 4341,85 21,88 19841,83 707,40 3,57 9800,39 49,39 
2 – 5 9,01 0,07 355,48 2,78 3050,73 23,82 4250,70 33,19 770,45 6,02 1006,31 7,86 3364,80 26,27 12807,48 633,05 4,94 5410,17 42,24 

5 – 10 3,98 0,07 164,71 2,77 1387,67 23,35 1497,39 25,20 451,39 7,60 413,07 6,95 2023,76 34,06 5941,97 379,40 6,39 2138,33 35,99 
10 – 20 8,86 0,09 311,60 3,00 3100,55 29,84 3287,29 31,64 594,22 5,72 1079,70 10,39 2008,89 19,33 10391,11 583,80 5,62 4849,35 46,67 
20 – 50 2,29 0,06 44,46 1,15 523,75 13,52 600,12 15,49 475,29 12,27 389,92 10,06 1838,23 47,45 3874,06 213,20 5,50 1178,59 30,42 

50 – 100 0,31 0,01 11,08 0,38 67,22 2,29 324,23 11,05 420,58 14,34 354,23 12,07 1755,99 59,86 2933,64 18,37 0,63 83,62 2,85 
100 – 150 0,22 0,01 5,94 0,22 59,52 2,16 257,19 9,31 380,01 13,76 157,19 5,69 1901,75 68,86 2761,82 11,93 0,43 72,58 2,63 

18 – 25 10,72 0,03 343,59 0,93 9794,40 26,39 17784,00 47,92 1201,34 3,24 1736,04 4,68 6244,11 16,82 37114,20 655,65 1,77 16050,00 43,24 



 149

Quadro 2A – Concentrações de Cd obtidos por extrtação sequêncial, ataque total, Mehlich-3 e DTPA 

 

Prof. Solúvel Trocável Lig. Carbonato Ox. Amorfo Ox. Crisatalino Mat. Orgânica Residual Total DTPA Mehlich-3 

Cm mg/kg % mg/kg % mg/kg % Mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg mg/kg % mg/kg % 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico  

0 – 2 0,27 0,28 9,85 10,09 31,83 32,60 16,98 17,39 6,31 6,46 11,31 11,58 21,08 21,59 97,63 11,77 12,06 32,44 33,23 
2 – 5 0,02 0,05 4,40 10,03 9,80 22,33 7,47 17,02 3,54 8,07 7,04 16,04 11,62 26,48 43,89 7,72 17,59 10,81 24,63 

5 – 10 0,01 0,04 0,96 4,26 2,87 12,74 4,09 18,16 1,84 8,17 5,93 26,33 6,82 30,28 22,52 1,42 6,31 2,51 11,15 
10 – 20 0,00 0,00 0,75 3,98 1,15 6,10 3,13 16,61 1,72 9,13 5,72 30,36 6,37 33,81 18,84 0,59 3,13 1,40 7,43 
20 – 50 0,00 0,00 0,34 4,78 0,41 5,76 0,84 11,80 0,90 12,64 1,90 26,69 2,73 38,34 7,12 0,23 3,23 0,67 9,41 

50 – 100 0,00 0,00 0,65 6,14 0,53 5,00 1,35 12,75 1,57 14,83 2,97 28,05 3,52 33,24 10,59 0,35 3,31 0,81 7,65 
100 – 150 0,01 0,08 0,67 5,36 0,56 4,48 1,25 10,01 1,50 12,01 3,26 26,10 5,24 41,95 12,49 0,42 3,36 0,88 7,05 

Perfil 2 - Cambissolo Háplico   
0 – 2 0,08 0,16 7,29 14,69 13,74 27,69 9,74 19,63 2,58 5,20 5,54 11,16 10,65 21,46 49,62 8,04 16,20 19,07 38,43 
2 – 5 0,05 0,13 5,62 14,46 9,23 23,75 7,23 18,61 1,88 4,84 5,17 13,30 9,68 24,91 38,86 6,74 17,34 13,67 35,18 

5 – 10 0,03 0,13 3,06 13,54 4,63 20,49 4,13 18,27 1,37 6,06 4,11 18,19 5,27 23,32 22,60 3,31 14,65 5,94 26,28 
10 – 20 0,02 0,23 0,58 6,57 0,55 6,23 1,74 19,71 0,70 7,93 2,63 29,78 2,61 29,56 8,83 0,34 3,85 1,55 17,55 
20 – 50 0,01 0,08 0,74 5,79 0,81 6,33 2,73 21,34 1,06 8,29 3,12 24,39 4,32 33,78 12,79 0,38 2,97 1,55 12,12 

50 – 100 0,02 0,04 0,90 1,99 0,99 2,19 13,28 29,36 3,91 8,64 10,23 22,62 15,90 33,15 45,23 0,78 1,72 2,59 5,73 
100 – 150 0,03 0,01 1,82 0,76 10,32 4,28 37,94 15,74 27,73 11,51 67,93 28,19 95,24 39,52 241,01 1,61 0,67 10,15 4,21 

Perfil 3 - Cambissolo Háplico  
0 – 2 0,45 0,08 107,27 18,16 254,34 43,06 43,92 7,44 18,79 3,18 85,13 14,41 80,80 13,68 590,70 175,52 29,71 278,78 47,19 
2 – 5 0,33 0,06 115,04 21,04 230,43 42,15 40,61 7,43 18,84 3,45 72,63 13,29 68,82 12,59 546,70 138,96 25,42 243,02 44,45 

5 – 10 0,23 0,06 84,13 21,95 150,32 39,21 57,94 15,11 19,07 4,97 54,95 14,33 16,70 4,36 383,34 104,96 27,38 126,65 33,04 
10 – 20 0,19 0,09 24,77 11,51 77,67 36,10 43,16 20,06 17,39 8,08 40,09 18,63 11,90 5,53 215,17 27,97 13,00 47,43 22,04 
20 – 50 0,21 0,01 175,87 8,43 955,43 45,80 5,53 0,27 4,49 0,22 37,17 1,78 907,53 43,50 2086,23 250,11 11,99 738,37 35,39 

50 – 100 0,14 0,01 156,55 7,73 995,20 49,17 4,59 0,23 1,57 0,08 10,50 0,52 855,65 42,27 2024,20 264,40 13,06 717,69 35,46 
100 – 150 0,14 0,00 121,77 2,39 3007,79 59,02 5,04 0,10 1,53 0,03 29,28 0,57 1930,58 37,88 5096,13 455,93 8,90 2425,84 47,60 

Perfil 4 - Cambissolo Húmico 
0 – 2 0,26 0,25 7,99 7,69 67,22 64,72 5,04 4,85 3,92 3,77 13,46 12,96 5,98 5,76 103,87 6,09 5,86 36,51 35,15 
2 – 5 0,09 0,32 2,07 7,41 10,53 37,69 3,67 13,14 0,99 3,54 7,75 27,74 2,84 10,16 27,94 3,18 11,38 7,18 25,70 

5 – 10 0,04 0,29 0,95 6,80 3,06 21,90 1,71 12,24 0,52 3,72 4,13 29,56 3,56 25,48 13,97 0,69 4,94 1,79 12,81 
10 – 20 0,03 0,24 0,83 6,70 2,13 17,19 1,72 13,88 0,46 3,71 3,96 31,96 3,26 26,31 12,39 0,43 3,47 1,70 13,72 
20 – 50 0,02 0,17 0,70 6,01 1,87 16,05 1,77 15,19 0,56 4,81 3,04 26,09 3,69 31,67 11,65 0,28 2,40 1,57 13,48 

50 – 100 0,02 0,13 0,73 4,64 6,48 41,17 0,21 1,33 0,07 0,44 2,06 13,09 6,17 39,20 15,74 1,15 7,31 6,02 38,25 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico  

0 – 2 0,45 0,11 85,24 21,66 187,18 47,55 3,99 1,01 7,83 1,99 29,08 7,39 79,85 20,29 393,62 20,87 5,30 153,65 39,04 
2 – 5 0,34 0,09 85,96 22,45 180,14 47,04 4,14 1,08 5,18 1,35 25,58 6,68 81,61 21,31 382,95 23,33 6,09 160,70 41,96 

5 – 10 0,29 0,08 90,24 23,43 181,97 47,25 3,75 0,97 4,90 1,27 25,28 6,56 78,68 20,43 385,11 29,12 7,56 175,24 45,50 
10 – 20 0,32 0,02 95,27 4,93 1273,51 65,94 1,97 0,10 2,11 0,11 19,50 1,01 538,73 27,89 1931,41 51,12 2,65 344,01 17,81 
20 – 50 0,64 0,02 87,15 3,18 1957,11 71,38 1,10 0,04 1,12 0,04 8,46 0,31 686,16 25,03 2741,74 76,67 2,80 1128,31 41,15 

50 – 100 0,73 0,03 31,73 1,25 1512,31 59,50 1,86 0,07 0,49 0,02 6,16 0,24 988,52 38,89 2541,80 51,68 2,03 1606,30 63,20 
100 – 150 0,56 0,02 20,41 0,90 1079,35 47,34 0,85 0,04 0,37 0,02 5,25 0,23 1173,23 51,46 2280,02 76,16 3,34 1497,37 65,67 

 
 
 



 150

Continuação do Quadro 2A - .... 
Perfil 6 - Latossolo Vermelho 

0 – 2 0,14 0,75 1,87 10,07 10,59 57,03 0,59 3,18 0,43 2,32 3,20 17,23 1,75 9,42 18,57 1,98 10,66 6,39 34,41 
2 – 5 0,08 0,67 1,24 10,38 3,22 26,95 0,55 4,60 0,43 3,60 3,08 25,77 3,35 28,03 11,95 1,45 12,13 3,40 28,45 

5 – 10 0,05 0,61 0,97 11,84 1,82 22,22 0,42 5,13 0,37 4,52 2,68 32,72 1,88 22,95 8,19 0,96 11,72 2,25 27,47 
10 – 20 0,04 0,80 0,55 10,98 0,62 12,38 0,15 2,99 0,22 4,39 2,37 47,31 1,06 21,16 5,01 0,33 6,59 1,33 26,55 
20 – 50 0,02 0,42 0,49 10,34 0,59 12,45 0,12 2,53 0,17 3,59 1,16 24,47 2,19 46,20 4,74 0,06 1,27 1,00 21,10 

50 – 100 0,02 0,53 0,38 10,13 0,44 11,73 0,08 2,13 0,17 4,53 1,04 27,73 1,62 43,20 3,75 0,03 0,80 0,72 19,20 
100 – 150 0,01 0,30 0,30 9,15 0,38 11,59 0,08 2,44 0,17 5,18 1,00 30,49 1,34 40,85 3,28 0,03 0,91 0,57 17,38 

Perfil 7 - Neossolo Flúvico  
0 – 2 0,05 0,27 1,84 10,02 6,53 35,57 1,77 9,64 1,15 6,26 4,09 22,28 2,93 15,96 18,36 11,15 60,73 8,55 46,57 
2 – 5 0,05 0,30 2,07 12,59 5,60 34,06 1,87 11,37 1,52 9,25 3,65 22,20 1,68 10,22 16,44 10,67 64,90 8,28 50,36 

5 – 10 0,02 0,15 1,37 10,25 4,04 30,22 1,01 7,55 0,85 6,36 2,82 21,09 3,26 24,38 13,37 3,90 29,17 3,56 26,63 
10 – 20 0,01 0,14 0,71 9,73 1,97 26,99 0,51 6,99 0,52 7,12 1,83 25,07 1,75 23,97 7,30 1,58 21,64 1,67 22,88 
20 – 50 0,00 0,00 0,37 9,92 0,89 23,86 0,16 4,29 0,34 9,12 0,83 22,25 1,14 30,56 3,73 0,54 14,48 0,70 18,77 

50 – 100 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,09 5,23 0,17 9,88 0,57 33,14 0,89 51,74 1,72 0,22 12,79 0,29 16,86 
100 – 150 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,09 6,21 0,15 10,34 0,45 31,03 0,76 52,41 1,45 0,12 8,28 0,27 18,62 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho 
0 – 2 0,08 0,18 3,76 8,27 27,15 59,70 0,75 1,65 1,74 3,83 8,65 19,02 3,35 7,37 45,48 17,25 37,93 38,00 83,55 
2 – 5 0,08 0,24 2,71 8,02 19,07 56,44 0,75 2,22 1,27 3,76 7,11 21,04 2,80 8,29 33,79 12,11 35,84 22,38 66,23 

5 – 10 0,07 0,21 3,17 9,66 17,93 54,66 0,72 2,20 1,59 4,85 5,91 18,02 3,51 10,70 32,80 11,92 36,34 20,47 62,41 
10 – 20 0,03 0,19 1,05 6,79 5,81 37,56 0,55 3,56 1,15 7,43 3,56 23,01 2,22 20,81 15,47 5,79 37,43 6,25 40,40 
20 – 50 0,00 0,00 0,00 0,00 0,41 10,07 0,15 3,69 0,32 7,86 0,97 23,83 1,92 47,17 4,07 0,25 6,14 0,57 14,00 

50 – 100 0,00 0,00 0,00 0,00 0,39 10,99 0,12 3,38 0,32 9,01 0,81 22,82 1,81 50,99 3,55 0,03 0,85 0,17 4,79 
100 – 150 0,00 0,00 0,00 0,00 0,39 11,30 0,12 3,48 0,32 9,28 0,55 15,94 2,07 60,00 3,45 0,04 1,16 0,21 6,09 

Perfil 9 - Argissolo Vermelho  
0 – 2 0,04 0,35 1,37 11,99 4,53 39,63 0,73 6,39 0,67 5,86 3,45 30,18 0,64 5,60 11,43 3,47 30,36 5,43 47,51 
2 – 5 0,02 0,24 1,45 17,73 2,75 33,62 0,55 6,72 0,53 6,48 2,50 30,56 0,38 4,65 8,18 1,43 17,48 3,53 43,15 

5 – 10 0,01 0,18 0,74 13,01 1,87 32,86 0,37 6,50 0,47 8,26 1,58 27,77 0,65 11,42 5,69 1,13 19,86 2,35 41,30 
10 – 20 0,01 0,25 0,49 12,19 0,41 10,20 0,14 3,48 0,35 8,71 1,23 30,60 1,39 34,58 4,02 0,32 7,96 0,99 24,63 
20 – 50 0,01 0,37 0,02 0,74 0,10 3,68 0,09 3,31 0,34 12,50 0,84 30,88 1,32 48,53 2,72 0,01 0,37 0,28 10,29 

50 – 100 0,01 0,41 0,02 0,82 0,09 3,67 0,07 2,86 0,34 13,88 0,75 30,61 1,17 47,76 2,45 0,01 0,41 0,25 10,20 
100 – 150 0,01 0,44 0,02 0,88 0,09 3,96 0,05 2,20 0,34 14,98 0,64 28,19 1,12 49,34 2,27 0,01 0,44 0,20 8,81 

Perfil 10 - Latossolo Vermelho  
0 – 2 0,02 0,42 0,42 8,82 0,99 20,80 0,33 6,93 0,45 9,45 2,02 42,44 0,53 11,13 4,76 1,24 26,05 1,70 35,71 
2 – 5 0,01 0,22 0,51 11,36 0,92 20,49 0,30 6,68 0,43 9,58 1,94 43,21 0,38 8,46 4,49 1,44 32,07 1,82 40,53 

5 – 10 0,01 0,26 0,34 8,81 0,81 20,98 0,21 5,44 0,35 9,07 1,70 44,04 0,44 11,40 3,86 0,81 20,98 0,95 24,61 
10 – 20 0,01 0,31 0,31 9,75 0,39 12,26 0,17 5,35 0,33 10,38 1,42 44,65 0,55 17,30 3,18 0,34 10,69 0,52 16,35 
20 – 50 0,00 0,00 0,00 0,00 0,08 3,79 0,10 4,74 0,22 10,43 0,98 46,45 0,73 34,60 2,11 0,01 0,47 0,17 8,06 

50 – 100 0,00 0,00 0,00 0,00 0,02 1,49 0,08 5,10 0,22 14,01 0,70 44,59 0,55 34,82 1,57 0,01 0,64 0,13 8,28 
100 – 150 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,00 0,08 5,56 0,22 15,28 0,50 34,72 0,64 44,44 1,44 0,00 0,00 0,15 10,42 

Perfil 11 - Cambissolo Háplico  
0 – 2 0,06 0,11 3,75 6,58 21,39 37,53 6,57 11,53 4,70 8,25 11,20 19,65 9,33 16,37 57,00 11,13 19,53 20,51 35,98 
2 – 5 0,04 0,10 3,03 7,57 14,43 36,04 5,04 12,58 3,74 9,34 7,94 19,83 5,83 14,56 40,05 10,64 26,57 13,59 33,93 

5 – 10 0,03 0,11 1,58 5,84 6,31 23,32 3,22 11,91 2,49 9,21 5,29 19,56 8,12 30,03 27,04 3,91 14,46 6,12 22,63 
10 – 20 0,03 0,04 4,70 6,04 22,89 29,41 8,53 10,96 6,79 8,72 25,99 33,39 8,90 11,44 77,83 7,57 9,73 12,49 16,05 
20 – 50 0,01 0,05 0,51 2,46 3,49 16,87 2,84 13,73 2,07 10,00 3,63 17,54 8,14 39,34 20,69 2,09 10,10 3,85 18,61 

50 – 100 0,01 0,09 0,36 3,16 0,32 2,81 1,54 13,52 1,83 16,07 2,07 18,17 5,26 46,18 11,39 0,35 3,07 0,99 8,69 
100 – 150 0,01 0,11 0,25 2,70 0,02 0,22 0,89 9,61 1,84 19,87 1,75 18,90 4,50 48,60 9,26 0,26 2,81 0,84 9,06 

18 – 25 0,01 0,01 7,78 4,99 72,92 46,79 15,48 9,93 9,00 5,78 29,99 19,24 20,66 13,26 155,84 13,75 8,82 59,17 37,97 



 151

Quadro 3A – Concentrações de Pb obtidos por extrtação sequêncial, ataque total, Mehlich-3 e DTPA 

 

Prof. Solúvel Trocável Lig. Carbonato Ox. Amorfo Ox. Crisatalino Mat. Orgânica Residual Total DTPA Mehlich-3 

Cm mg/kg % mg/kg % mg/kg % Mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg % mg/kg mg/kg % mg/kg % 
Perfil 1 -  Neossolo Litólico 

0 – 2 0,88 0,03 2,09 0,08 306,25 11,82 969,17 37,40 511,23 19,73 273,23 10,54 528,43 20,39 2591,27 14,37 0,55 62,76 2,42 
2 – 5 0,83 0,03 2,39 0,08 224,59 7,39 1192,42 39,26 558,86 18,40 128,62 4,23 929,44 30,60 3037,14 12,21 0,40 49,51 1,63 

5 – 10 0,67 0,02 1,74 0,05 216,90 6,11 1165,93 32,83 771,60 21,73 123,19 3,47 1271,23 35,80 3551,25 10,69 0,30 122,99 3,46 
10 – 20 0,49 0,02 1,49 0,05 210,97 6,50 1041,41 32,10 869,17 26,79 17,22 0,53 1103,61 34,02 3244,35 10,85 0,33 136,54 4,21 
20 – 50 0,15 0,01 1,74 0,13 102,32 7,89 596,01 45,98 207,24 15,99 11,35 0,88 377,41 29,12 1296,22 6,21 0,48 110,42 8,52 

50 – 100 0,16 0,01 4,21 0,27 149,78 9,48 861,06 54,51 182,97 11,58 11,07 0,70 370,50 23,45 1579,75 10,80 0,68 143,17 9,06 
100 – 150 0,16 0,02 2,26 0,21 92,81 8,80 422,01 39,99 133,64 12,66 9,02 0,85 395,34 37,46 1055,23 7,77 0,74 119,56 11,33 

Perfil 2 - Cambissolo Háplico   
0 – 2 0,59 0,04 2,83 0,20 191,30 13,57 404,16 28,67 224,60 15,93 142,16 10,09 443,85 31,49 1409,51 14,52 1,03 62,57 4,44 
2 – 5 0,58 0,04 2,49 0,19 149,91 11,43 524,59 40,00 208,61 15,91 119,49 9,11 305,84 23,32 1311,50 12,43 0,95 58,65 4,47 

5 – 10 0,56 0,04 2,30 0,15 141,92 9,34 622,00 40,92 259,49 17,07 107,07 7,04 386,52 25,43 1519,86 10,69 0,70 63,82 4,20 
10 – 20 0,73 0,05 2,08 0,15 132,58 9,32 659,74 46,37 230,89 16,23 90,97 6,39 305,80 21,49 1422,79 6,13 0,43 89,26 6,27 
20 – 50 0,31 0,05 4,68 0,76 62,34 10,10 161,83 26,22 82,39 13,25 13,61 2,21 291,95 47,31 617,11 20,57 3,33 37,46 6,07 

50 – 100 0,18 0,01 6,26 0,31 162,42 8,16 713,18 35,84 356,46 17,91 12,34 0,62 738,91 37,14 1989,74 13,92 0,70 88,04 4,42 
100 – 150 0,14 0,01 2,81 0,23 153,59 12,46 307,23 24,92 274,23 22,25 11,44 0,93 483,32 39,21 1232,76 14,30 1,16 54,41 4,41 

Perfil 3 - Cambissolo Háplico  
0 – 2 0,48 0,02 5,69 0,18 666,36 21,46 685,44 22,07 663,69 21,37 504,63 16,25 579,35 18,65 3105,63 4,37 0,14 160,01 5,15 
2 – 5 0,89 0,03 5,42 0,18 590,17 19,38 607,19 19,94 610,67 20,06 487,90 16,02 742,39 24,38 3044,62 9,75 0,32 137,28 4,51 

5 – 10 0,67 0,02 5,41 0,19 507,74 17,93 723,98 25,56 609,51 21,52 432,30 15,26 552,55 19,51 2832,16 57,24 2,02 138,44 4,89 
10 – 20 0,63 0,03 5,19 0,24 409,21 18,75 588,36 26,95 492,53 22,56 329,77 15,11 357,10 16,36 2182,78 53,12 2,43 135,75 6,22 
20 – 50 0,50 0,03 1,38 0,08 357,52 20,91 11,75 0,69 93,21 5,45 11,16 0,65 1234,61 72,19 1710,12 75,16 4,40 114,16 6,68 

50 – 100 0,29 0,02 0,93 0,08 181,63 15,58 8,51 0,73 41,83 3,59 7,21 0,62 925,14 79,37 1165,53 56,99 4,89 63,74 5,47 
100 – 150 0,09 0,01 0,42 0,06 84,84 12,12 7,19 1,03 11,67 1,67 5,23 0,75 590,40 84,36 699,84 12,56 1,79 46,16 6,60 

Perfil 4 - Cambissolo Húmico 
0 – 2 0,45 0,02 1,13 0,06 356,05 19,18 455,73 24,55 373,95 20,14 30,56 1,65 638,78 34,41 1856,64 0,51 0,03 50,85 2,74 
2 – 5 0,43 0,03 0,71 0,04 176,23 10,56 698,26 41,85 239,20 14,34 28,66 1,72 525,08 31,47 1668,56 0,53 0,03 17,60 1,05 

5 – 10 0,49 0,03 0,63 0,04 172,23 10,61 793,54 48,89 243,38 14,99 25,31 1,56 387,54 23,88 1623,12 2,12 0,13 15,93 0,98 
10 – 20 0,69 0,04 0,48 0,03 212,48 13,35 826,37 51,94 259,22 16,29 20,64 1,30 271,16 17,04 1591,04 3,87 0,24 24,85 1,56 
20 – 50 0,74 0,05 0,41 0,03 223,83 14,10 778,04 49,02 276,32 17,41 15,02 0,95 292,83 18,45 1587,19 5,55 0,35 37,64 2,37 

50 – 100 0,27 0,04 0,23 0,03 171,18 24,95 16,23 2,37 31,04 4,52 11,32 1,65 455,78 66,44 686,05 58,42 8,52 39,31 5,73 
Perfil 5 – Cambissolo Húmico/Neossolo Litólico  

0 – 2 0,57 0,02 4,83 0,17 881,95 30,35 47,46 1,63 372,85 12,83 218,75 7,53 1379,68 47,48 2906,09 2,05 0,07 255,35 8,79 
2 – 5 0,65 0,03 3,47 0,14 565,08 22,50 75,89 3,02 359,15 14,30 180,43 7,19 1326,24 52,82 2510,91 3,07 0,12 199,05 7,93 

5 – 10 0,71 0,02 2,92 0,10 509,72 17,59 68,49 2,36 335,17 11,57 99,96 3,45 1880,89 64,91 2897,86 6,57 0,23 185,65 6,41 
10 – 20 0,69 0,03 2,50 0,10 374,36 14,76 14,10 0,56 62,98 2,48 46,36 1,83 2034,90 80,24 2535,89 11,13 0,44 188,14 7,42 
20 – 50 0,73 0,04 1,85 0,10 364,05 19,46 9,88 0,53 30,90 1,65 15,98 0,85 1447,55 77,37 1870,94 12,13 0,65 114,01 6,09 

50 – 100 0,10 0,01 1,18 0,06 386,24 20,78 10,11 0,54 29,52 1,59 15,43 0,83 1416,28 76,19 1858,86 17,27 0,93 117,22 6,31 
100 – 150 0,08 0,00 1,45 0,07 360,12 16,90 8,00 0,38 25,09 1,18 15,61 0,73 1720,69 80,74 2131,04 18,22 0,85 184,51 8,66 

 
 
 



 152

Continuação do Quadro 3A... 
Perfil 6 - Latossolo Vermelho  

0 – 2 0,65 0,09 0,72 0,10 19,17 2,60 57,18 7,76 42,14 5,72 20,27 2,74 597,01 81,00 737,14 16,41 2,23 21,44 2,91 
2 – 5 0,48 0,09 0,77 0,14 15,20 2,82 51,90 9,64 53,96 10,02 18,45 3,43 397,50 73,85 538,26 14,36 2,67 15,09 2,80 

5 – 10 0,44 0,08 0,76 0,14 15,06 2,80 48,89 9,10 42,66 7,94 18,10 3,37 411,12 76,55 537,03 18,59 3,46 17,91 3,34 
10 – 20 0,43 0,10 0,75 0,17 15,20 3,37 47,32 10,50 42,23 9,37 16,64 3,69 328,07 72,80 450,64 21,39 4,75 19,10 4,24 
20 – 50 0,39 0,10 0,42 0,10 16,12 4,01 48,77 12,13 44,41 11,05 15,04 3,74 276,85 68,87 402,00 21,37 5,32 16,30 4,05 

50 – 100 0,09 0,02 0,37 0,09 17,72 4,44 50,14 12,56 50,66 12,69 14,65 3,67 265,50 66,52 399,13 12,15 3,04 13,27 3,32 
100 – 150 0,08 0,02 0,29 0,08 18,94 5,06 45,00 12,02 46,83 12,50 13,63 3,64 249,73 66,68 374,50 9,85 2,63 10,24 2,73 

Perfil 7 - Neossolo Flúvico 
0 – 2 0,95 0,13 1,01 0,14 109,95 14,92 103,66 14,07 157,05 21,31 114,01 15,47 250,31 33,97 736,93 169,92 23,06 148,68 20,18 
2 – 5 0,55 0,08 1,01 0,14 86,28 11,99 202,70 28,17 142,76 19,84 92,24 12,82 193,98 26,96 719,52 149,03 20,71 148,30 20,61 

5 – 10 0,54 0,12 0,57 0,12 76,21 16,45 123,38 26,63 68,38 14,76 83,10 17,94 111,09 23,98 463,26 38,41 8,29 43,36 9,36 
10 – 20 0,50 0,16 0,52 0,17 51,61 16,81 50,04 16,30 18,84 6,14 17,73 5,78 167,74 54,64 306,97 13,15 4,28 12,96 4,22 
20 – 50 0,25 0,09 0,52 0,19 10,90 4,02 26,72 9,85 13,96 5,15 11,52 4,25 207,40 76,46 271,27 5,03 1,85 8,71 3,21 

50 – 100 0,14 0,05 0,21 0,08 3,22 1,24 20,31 7,80 7,50 2,88 7,32 2,81 221,82 85,15 260,52 2,75 1,06 2,25 0,86 
100 – 150 0,15 0,02 0,21 0,02 2,23 0,24 18,28 1,93 6,71 0,71 6,29 0,67 911,83 96,42 945,70 1,94 0,21 1,00 0,11 

Perfil 8 -  Latossolo Vermelho 
0 – 2 0,39 0,03 0,45 0,03 120,61 7,93 46,85 3,08 213,90 14,07 143,40 9,43 994,67 65,43 1520,26 57,74 3,80 53,10 3,49 
2 – 5 0,30 0,03 0,43 0,04 74,46 6,73 78,57 7,10 210,38 19,01 120,34 10,88 622,10 56,22 1106,57 44,66 4,04 43,32 3,91 

5 – 10 0,33 0,03 0,41 0,04 98,14 8,38 55,87 4,77 199,60 17,04 117,71 10,05 698,94 59,69 1170,99 53,84 4,60 60,28 5,15 
10 – 20 0,25 0,02 0,41 0,03 49,38 4,17 107,18 9,06 114,62 9,69 100,72 8,51 810,67 68,51 1183,23 52,65 4,45 69,97 5,91 
20 – 50 0,21 0,02 0,47 0,05 42,99 4,25 114,13 11,27 164,44 16,24 78,98 7,80 611,41 60,38 1012,62 43,59 4,30 55,78 5,51 

50 – 100 0,08 0,01 0,49 0,05 43,14 4,25 105,11 10,35 183,81 18,10 14,45 1,42 668,40 65,82 1015,48 29,14 2,87 50,68 4,99 
100 – 150 0,08 0,01 0,48 0,04 42,72 3,23 86,65 6,56 116,71 8,84 14,54 1,10 1059,54 80,22 1320,72 27,80 2,10 46,42 3,51 

Perfil 9 - Argissolo Vermelho 
0 – 2 0,52 0,18 0,78 0,27 38,51 13,20 31,13 10,67 35,36 12,12 18,25 6,26 167,11 57,30 291,65 16,67 5,72 18,87 6,47 
2 – 5 0,44 0,13 0,73 0,22 29,63 8,98 30,09 9,11 34,95 10,59 16,96 5,14 217,32 65,83 330,12 12,93 3,92 16,27 4,93 

5 – 10 0,40 0,15 0,69 0,26 23,28 8,63 44,33 16,42 35,77 13,25 15,36 5,69 150,07 55,60 269,90 12,14 4,50 17,75 6,58 
10 – 20 0,21 0,08 0,53 0,20 12,40 4,80 37,27 14,42 35,50 13,73 11,92 4,61 160,73 62,16 258,55 11,77 4,55 13,77 5,33 
20 – 50 0,08 0,02 0,45 0,09 9,29 1,85 25,66 5,11 30,18 6,01 9,29 1,85 427,52 85,08 502,47 4,20 0,84 5,43 1,08 

50 – 100 0,08 0,02 0,35 0,07 7,42 1,45 22,40 4,38 31,31 6,12 7,13 1,39 443,04 86,58 511,72 4,00 0,78 2,79 0,55 
100 – 150 0,08 0,01 0,28 0,04 8,24 1,23 39,57 5,93 48,40 7,25 6,74 1,01 564,53 84,53 667,83 4,02 0,60 2,75 0,41 

Perfil 10 - Latossolo Vermelho  
0 – 2 0,46 0,10 1,80 0,40 24,88 5,56 63,29 14,15 29,18 6,53 15,88 3,55 311,71 69,70 447,20 22,10 4,94 30,10 6,73 
2 – 5 0,44 0,07 1,45 0,22 23,89 3,63 53,68 8,17 27,22 4,14 15,59 2,37 535,15 81,40 657,42 20,09 3,06 28,18 4,29 

5 – 10 0,48 0,12 0,72 0,18 16,34 4,01 46,63 11,45 26,78 6,57 15,34 3,77 301,12 73,91 407,41 19,10 4,69 21,31 5,23 
10 – 20 0,31 0,09 0,69 0,20 14,44 4,14 44,87 12,86 24,24 6,94 14,22 4,07 250,28 71,70 349,04 19,42 5,56 20,28 5,81 
20 – 50 0,16 0,05 0,40 0,11 13,03 3,70 31,77 9,01 18,02 5,11 12,64 3,59 276,44 78,43 352,45 12,02 3,41 18,29 5,19 

50 – 100 0,08 0,02 0,25 0,07 12,19 3,60 29,33 8,65 17,77 5,24 11,85 3,50 267,51 78,92 338,98 7,57 2,23 14,69 4,33 
100 – 150 0,07 0,02 0,22 0,06 10,92 3,21 28,06 8,26 22,93 6,75 11,78 3,47 265,90 78,23 339,88 6,55 1,93 11,69 3,44 

Perfil 11 - Cambissolo Háplico  
0 – 2 0,43 0,04 0,56 0,05 146,98 13,11 262,32 23,40 192,46 17,17 181,70 16,21 336,51 30,02 1120,96 0,75 0,07 28,02 2,50 
2 – 5 0,38 0,04 0,55 0,05 114,37 10,62 334,14 31,02 158,85 14,75 154,50 14,34 314,48 29,19 1077,27 1,82 0,17 24,90 2,31 

5 – 10 0,46 0,04 0,50 0,05 105,21 9,76 449,72 41,71 149,93 13,91 146,77 13,61 225,60 20,92 1078,18 3,12 0,29 32,84 3,05 
10 – 20 0,45 0,04 0,50 0,04 130,43 11,40 340,40 29,76 214,86 18,78 197,80 17,29 259,44 22,68 1143,87 7,91 0,69 74,21 6,49 
20 – 50 0,25 0,02 0,35 0,03 82,70 7,86 429,86 40,84 187,30 17,79 186,13 17,68 166,00 15,77 1052,58 58,12 5,52 47,69 4,53 

50 – 100 0,10 0,01 0,25 0,02 66,29 6,45 525,50 51,11 178,56 17,37 184,37 17,93 73,03 7,10 1028,10 58,15 5,66 77,35 7,52 
100 – 150 0,08 0,01 0,68 0,06 60,69 5,74 542,97 51,40 260,62 24,67 134,67 12,75 56,75 5,37 1056,45 51,15 4,84 69,81 6,61 

18 – 25 0,45 0,03 0,54 0,03 275,16 15,69 360,61 20,56 284,96 16,25 226,18 12,90 605,85 34,55 1753,74 1,73 0,10 78,14 4,46 


</field>
	</doc>
</add>