<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17213</field>
		<field name="filename">23991_Tese_mestrado_Cristina%20Rodrigues.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
i 

 

Dissertação de Mestrado em Geografia Física, 

especialidade em Ambiente e Ordenamento do 

Território, apresentada à Faculdade de Letras da 

Universidade de Coimbra, sob a orientação do 

Professor Doutor Lúcio José Sobral da Cunha. 

Cristina Maria Cordeiro de Carvalho Rodrigues 

 

 

 

 

Risco de Inundação 

  Área das Termas de S. Pedro do Sul 

(1960-2001) 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Faculdade de Letras 

Universidade de Coimbra 

2009 



ii 

 

 

Introdução 

 

1 

Capítulo I 

 

4 

1- O risco de inundação 4 

1.1– Distinção conceptual de cheia e inundação  4 

1.2- Risco, perigo e vulnerabilidade 5 

1.3 – Análise, avaliação e gestão do risco  

 

11 

Capítulo II 

 

13 

1 – Enquadramento físico da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 13 

1.1 – Localização da Bacia 13 

1.2 - Hipsometria e morfometria 15 

1.3 - Geologia  21 

1.4 - Hidrografia 25 

1.5 - Aspectos climáticos  28 

2 - Ocupação antrópica e uso do solo da Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga 

31 

2.1 - Densidade populacional na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga em 

2001 

33 

2.2 – Variação da população na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga no 

período de 1960-2001 e 1991-2001 

35 

2.3 - Ocupação do solo 

 

 

 

40 



iii 

 

Capítulo III 

 

45 

1– Factores desencadeantes das inundações na Bacia Hidrográfica do 

Rio Vouga  

45 

1.1– Enquadramento sinóptico de Portugal 45 

1.2 - Comportamento hidrológico do rio Vouga 46 

1.2.1-Variabilidade interanual do caudal do rio Vouga na Ponte de 

Vouzela 

50 

1.2.2 – Variabilidade interanual do caudal do rio Vouga em correlação 

com a precipitação anual 

54 

1.2.3 - Variabilidade sazonal do caudal do rio Vouga em correlação 

com a precipitação mensal 

56 

1.2.4 – Frequência mensal dos valores de precipitação máxima diária 

anual em S. Pedro do Sul no período de 1977-2001 

57 

1.2.5 – Período de retorno das precipitações diárias máximas anuais 

nas Termas de S. Pedro do Sul 

 

59 

Capítulo IV 

 

64 

1– Inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 64 

1.1– Metodologia aplicada 64 

1.2 – Breve descrição de cheias/inundações na Termas de S. Pedro do 

Sul 

65 

1.3– Inundação de Novembro de 1963/64 68 

1.4- Inundação de Outubro de 1993/94 73 

1.5- Inundação de Dezembro de 1995/96 78 

1.6- Inundação de Dezembro de 2000/2001 

 

 

 

82 



iv 

 

Capítulo V 

 

94 

1- Percepção do risco de inundação na área das Termas de S. Pedro 

do Sul 

94 

1.1– Percepção do risco 94 

1.2 – Metodologia aplicada 96 

1.3– Autarcas  96 

1.4 – Bombeiros 98 

1.5 – Percepção da população de S. Pedro do Sul do risco de 

inundação na área das Termas de S. Pedro do Sul 

99 

1.5.1- Caracterização da população inquirida 99 

1.5.2 – Tratamento de dados 100 

2 – Medidas de gestão do risco de cheias/inundações na área das 

Termas de S. Pedro do Sul 

109 

2.1- Esboço da delimitação da área inundada nas Termas de S. Pedro 

do Sul 

116 

Conclusão 

 

120 

Bibliografia e outras fontes 

 

122 

Anexo I 

 

129 

Apêndices  

 

135 

 

 

 

 

 



v 

 

Índice de figuras 

 

Figura 1 Perigosidade e vulnerabilidade em cheias e inundações 9 

Figura 2 Concepção do risco 10 

Figura 3 Etapas do processo de estudo do risco 11 

Figura 4 Enquadramento da área de estudo  13 

Figura 5 Delimitação da área de estudo, Termas de S. Pedro do 

Sul 

14 

Figura 6 Esboço hipsométrico da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 16 

Figura 7 Rectângulo equivalente da Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga 

17 

Figura 8 Constituição litológica da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 22 

Figura 9 Depressão de Carvalhais: acidentes tectónicos e níveis de 

aplanamento 

24 

Figura 10 Perfil longitudinal do Rio Vouga e dos seus principais 

afluentes 

26 

Figura 11 Perfil longitudinal do Rio Vouga 27 

Figura 12 Gráfico termopluviométrico da Bacia Hidrográfica do 

Vouga - 1931-1960 

30 

Figura 13 Distribuição da precipitação na Bacia Hidrográfica do 
Vouga 

31 

Figura 14 Concelhos pertencentes à Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga 

33 

Figura 15 Densidade populacional na Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga em 2001 

34 

Figura 16 Densidade populacional por freguesias no concelho de S. 

Pedro do Sul em 2001 

35 

Figura 17 Variação da população na Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga no período de 1960-2001 

36 

Figura 18 Variação da população na Bacia Hidrográfica do Rio 37 



vi 

 

Vouga no período de 1991-200141 

Figura 19 Variação da população residente por freguesias no 

concelho de S. Pedro do Sul no período de 1991-2001 

38 

Figura 20 Percentagem de população empregada no concelho de S. 

Pedro do Sul e nas freguesias da Várzea e S. Pedro do 

Sul entre 1991-2001 

39 

Figura 21 Unidades Hidrológicas Homogéneas da Bacia Hidrográfica 
do rio Vouga 

40 

Figura 22 Ocupação do solo na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga em 

2006 

42 

Figura 23 Localização das estações meteorológicas e hidrométrica 

desde montante até S. Pedro do Sul na Bacia Hidrográfica 

do Rio Vouga no estudo considerado 

50 

Figura 24 Variabilidade interanual do caudal do rio Vouga na Ponte 

de Vouzela 

51 

Figura 25 Distribuição mensal dos valores do caudal médio mensal 

do rio Vouga na Ponte de Vouzela no período de 1960/61 

a 2000/01 

52 

Figura 26 Frequência dos caudais máximos diários anuais  na Ponte 

de Vouzela  no período  de 1960/61 a 2000/2001   

53 

Figura 27 Caudais máximos diários anuais  na Ponte de Vouzela  no 

período  de 1960/61 a  2000/2001 e respectiva recta de 

tendência 

54 

Figura 28 Precipitação anual das estações meteorológicas de S. 

Pedro do Sul, Pindelo dos Milagres e Brufe e caudal 

médio anual do rio Vouga (1980/81- 2000/01) 

55 

Figura 29 Precipitação média mensal das estações meteorológicas 

de S. Pedro do Sul, Pindelo dos Milagres e Brufe e caudal 

médio anual do rio Vouga ( 1980/81- 2000/01). 

56 

Figura 30  Frequência mensal dos valores de precipitação diária 

máxima anual em S. Pedro do Sul no período de 1977/78 

a 2000/2001 

58 

Figura 31 Precipitação diária máxima anual em S. Pedro do Sul no 

período de 1977/78 a 2000/2001. 

59 

Figura 32 Precipitação média diária em castro Daire e Sátão e 

caudal médio diário, na ponte de Vouzela (rio Vouga)  

72 



vii 

 

entre 1 de Outubro e 30 de Novembro de 1963 

Figura 33-A Situação sinóptica à superfície (n.m.m), 73 

Figura 33-B Situação sinóptica em altitude (500 hPa), ambas às 12:00 

T.M.G. de 14 de Novembro de 1963 

73 

Figura 34 Precipitação média diária em S. Pedro do Sul, Brufe, 

Pindelo dos Milagres, S. Martinho das Moitas e caudal 

médio diário, na ponte de Vouzela ( rio Vouga)  entre 1 de 

Setembro e 15 de Novembro de 1993 

76 

Figura 35-A Situação sinóptica à superfície (n.m.m), 77 

Figura 35-B Situação sinóptica em altitude (500 hPa), ambas às 12:00 

UTC. de 9 de Outubro de 1993 

77 

Figura 36  Precipitação diária em S. Pedro do Sul, Brufe, Pindelo 

dos Milagres, Quinta da Fumadinha, S. Martinho das 

Moitas e caudal médio diário, na ponte de Vouzela ( rio 

Vouga)  entre 15 de Novembro  de 1995 a 15 de Janeiro 

de1996 

81 

Figura 37-A Situação sinóptica à superfície (n.m.m) 82 

Figura 37-B Situação sinóptica em altitude (500 hPa), ambas às 12:00 

UTC. de 25 de Dezembro de 1995 

82 

Figura 38 Precipitação média diária em S. Pedro do Sul, Brufe, 

Pindelo dos Milagres e caudal médio diário, na ponte de 

Vouzela ( rio Vouga)  entre 1 de Novembro e 15 de  

Dezembro de 2000. 

84 

Figura 39-A Situação sinóptica à superfície (n.m.m) 90 

Figura 39-B Situação sinóptica em altitude (500 hPa), ambas às 12:00 

UTC. de 6 de Dezembro de 2000 

90 

Figura 40 Estrutura Etária da população inquirida 99 

Figura 41 Habilitações literárias 100 

Figura 42 Anos de algumas inundações que ocorreram nas Termas 

de S. Pedro do Sul 

100 

Figura 43 Causas do curso de água ficar com um caudal acima do 

normal 

101 

Figura 44 Número de dias de chuva necessários para que o caudal 

do rio suba acima do normal 

101 



viii 

 

Figura 45 Período do dia em que ocorrem inundações 102 

Figura 46 Inquiridos afectados pelas inundações        102 

Figura 47  Inquiridos que sofreram danos pessoais 102 

Figura 48 Danos sofridos com as inundações 103 

Figura 49 Actividade profissional exercida na área susceptível a 

inundação nas Termas de S. Pedro do Sul 

103 

Figura 50 Tipos de actividades exercidas na área das Termas 104 

Figura 51 Danos sofridos no local de trabalho na área onde ocorrem 

as inundações 

104 

Figura 52 Sinais de alerta quando da possibilidade de ocorrência de 

cheia/inundações 

105 

Figura 53 Entidade responsável pela divulgação do aviso ou alerta 105 

Figura 54 Durante de cheias/inundações a ocorrência a quem é 

pedida ajuda 

106 

Figura 55 Quem deve intervir no caso de situações de 

cheias/inundações 

106 

Figura 56 Avaliação que os inquiridos fazem na actuação das 
entidades aquando da cheias/inundações 
 

107 

Figura 57 Conhecimento por parte da população da eventual 

construção da barragem do Pinhosão 

108 

Figura 58 Risco de inundação com a construção da barragem do 

Pinhosão 

108 

Figura 59 Representação da área inundada nas Termas de S. Pedro 

do Sul. 

117 

 

 

 

 

 

 

 



ix 

 

 

Índice de fotos 

 

Foto 1 Pensão Santos, actual Hotel Rural Villa do Banho, 15 de 

Novembro de 1963 

69 

Foto 2 Estada Nacional, junto ao Grande Hotel, hoje Hotel 

Lisboa, 15 de Novembro de 1963 

69 

Foto 3 Estacionamento e área cultural das Termas inundados, 9 

de Outubro de 1993 

75 

Foto 4 Ponte pedonal partida nas Termas de S. Pedro do Sul em 
frente ao Hotel Rural, 25 de Dezembro de 1995 

83 

Foto 5 Parque de lazer, Lenteiro do rio em S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

85 

Foto 6 Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

86 

Foto 7 Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

86 

Foto 8 Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

87 

Foto 9 Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

87 

Foto 10 Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 

Dezembro de 2000 

88 

Foto 11 Estrada Nacional n.º 16, Termas de S. Pedro do Sul, 7 de 
Dezembro de 2000 

88 

Foto 12 Campos inundados junto à Estrada Nacional n.º 16, 

Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

89 

Foto 13 Sistema de comporta em área inundável nas Termas de 

S. Pedro do Sul 

114 

Foto 14 Tomada de electricidade distanciada a 1,20 cm do chão 115 

 

 



x 

 

Índice de quadros 

 

Quadro I Principais características fisiográficas e geométricas da 
bacia hidrográfica do rio Vouga 

19 

Quadro II Temperatura do ar (Cº), Evapotranspiração potencial 
(mm) – método de Thornthwaite e Precipitação (mm). 
Valores médios na bacia hidrográfica do rio Vouga- 1931-
1960 

28 

Quadro III Tipo de ocupação do solo na Bacia Hidrográfica do rio 
Vouga 

41 

Quadro IV Estações meteorológicas da Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga a montante de S. Pedro do Sul 

47 

Quadro V Estações Hidrométricas da Bacia Hidrográfica do Rio 

Vouga a montante de S. Pedro do Sul 

48 

Quadro VI Período de retorno da precipitação máxima diária anual 

para 24 anos, em S. Pedro do Sul – 1977/78 a 2000/01 

61 

Quadro VII 

 

Valores diários de precipitação em algumas estações 

meteorológicas antes e após a ocorrência de inundação e 

o caudal registado no rio Vouga na Ponte de Vouzela 

 

93 

 

 



xi 

 

Agradecimentos 

 

Ao apresentar este estudo não posso deixar de agradecer a todos, aqueles, 

que me prestaram a sua colaboração para a concretização deste trabalho. 

Ao Professor Doutor Lúcio Cunha, meu orientador, pela disponibilidade, 

acompanhamento e orientações dadas, valorizando assim o trabalho, o meu grato 

agradecimento;  

 Agradeço também ao Sr. Carlos Ramos, hidrometrista da Administração das 

Regiões Hidrográficas do Centro, sempre prestável facultando toda a informação 

disponível; 

Ao Arquitecto Pedro Marta, do Gabinete de Planeamento da Câmara Municipal 

de S. Pedro do Sul, que me facilitou, contactos, para a realização de alguns inquéritos 

à população assim como, se disponibilizou, em facultar-me algumas informações que 

solicitei. 

À minha amiga e colega, Célia Dias, pela imensa paciência que teve na 

correcção dos textos.  

A todos aqueles que trabalham e/ou residem em S. Pedro do Sul e me 

ajudaram, não só no preenchimento de inquéritos mas também com o seu precioso 

testemunho, valorizando de certo modo, este estudo; 

E por último, a uma pessoa muito especial pelo seu apoio incondicional, meu 

Pai.      

A todos o meu muito obrigada. 



xii 

 

 

Resumo 

 

Das inúmeras catástrofes naturais, as cheias e as inundações fluviais são aquelas 

que ao longo dos tempos mais têm afectado os diferentes lugares da Terra e as que 

mais prejuízos têm causado, desde a perda de bens materiais até vidas humanas. 

Correspondem, em regra, a fenómenos que dependem do regime hidrológico dos rios, 

o qual, por sua vez, é condicionado pelas características climáticas e fisiográficas da 

respectiva bacia. Pelas suas características hidrogeomorfológicas, a área das Termas 

de S. Pedro do Sul não é excepção a este fenómeno natural, daí a sua escolha para 

este estudo. 

 Nesta dissertação procedeu-se, inicialmente, à caracterização física e humana da 

bacia do rio Vouga, especialmente a montante das Termas, caracterização que 

contém aspectos indispensáveis para o estudo do risco de cheias/inundações, não só 

pelas condições hipsométricas, morfométricas, geológicas, topográficas, hidrográficas 

e humanas que constituem os factores condicionantes das inundações, mas também 

uma apresentação dos elementos vulneráveis a este fenómeno hidrológico extremo.  

      Efectou-se, depois, a análise da relação entre os quantitativos de precipitação 

anual e mensal que ocorrem na bacia do rio Vouga com o caudal médio anual e 

mensal, na Ponte de Vouzela, para o período 1980/81 a 2000/01, da qual se aferiu 

uma relação proporcional quase directa entre as duas variáveis. 

      Para se efectuar o estudo das inundações nas Termas de S. Pedro do Sul, 

procuraram-se testemunhos da população da cidade de S. Pedro do Sul e das Termas 

e foi feita pesquisa histórica dos fenómenos de inundação, com base nos jornais 

locais. 

       Para o estudo pormenorizado das inundações nas Termas de S. Pedro do Sul, 

seleccionaram-se os anos hidrológicos 1963/64, 1993/94, 1995/96 e 2000/01. Para 

cada uma das cheias principais fez-se a análise da distribuição das precipitações 

diárias, em diferentes estações meteorológicas, localizadas na bacia hidrográfica, de 

S. Pedro do Sul para montante, estabeleceu-se a relação com as situações 

meteorológicas que desencadearam as precipitações mais intensas e estudou-se a 

relação com a evolução dos valores dos caudais diários registados na Ponte de 

Vouzela. Concluiu-se que a cheia mais intensa e a que provocou uma inundação de 



xiii 

 

maior magnitude foi a de 1963/64, com um caudal registado na Ponte de Vouzela de 

337,99 m3/s. 

No sentido de avaliar a percepção dos agentes locais e de população da 

problemática do risco de inundação na área das Termas de S. Pedro do Sul, concelho 

de S. Pedro do Sul, para os anos hidrológicos 1960/61 a 2000/01, optou-se pela 

elaboração e tratamento estatístico de inquéritos. Verificou-se que as populações 

locais têm uma “memória curta”, que privilegia naturalmente as inundações mais 

recentes, encaram o fenómeno de inundação como natural e quase banal, 

desconhecem os mecanismos de alerta e protecção definidos pelas autoridades e, no 

que respeita à actuação das diferentes entidades, apenas classificam com Bom e 

Muito Bom a actuação dos Bombeiros, talvez por esta ser, efectivamente, a mais 

visível em momentos de catástrofe. 

Com base no conhecimento adquirido sobre o modo de funcionamento das cheias 

e inundações foram sugeridas algumas medidas, quer estruturais (a principal das 

quais seria a construção da Barragem de Pinhosão), quer não estruturais (limpeza e 

desobstrução dos cursos de água, cartografia de riscos, sensibilização da população), 

de gestão do risco, as quais podem contribuir, quando devidamente coadunadas, para 

diminuir de forma mais eficaz a perigosidade, a vulnerabilidade e, consequentemente, 

o risco de inundação.  

 

 

 



1 

 

 

Introdução 

 

As cheias e as inundações são, das inúmeras catástrofes naturais, aquelas que ao 

longo dos tempos mais têm afectado os mais diferentes lugares da Terra e as que 

mais prejuízos causam, desde a perda de bens materiais até vidas humanas. Assim 

sendo, Portugal também não escapa a este flagelo e pela sua situação geográfica 

encontra-se vulnerável a diversos tipos de riscos naturais, entre eles o risco de 

cheias/inundações. Este risco verifica-se sobretudo nas planícies aluviais dos 

principais rios do país, mas também em determinados sectores das bacias 

hidrográficas que, pelas características fisiográficas e por uma inadequada gestão do 

uso do solo, reúnem condições para que este fenómeno hidrológico extremo se 

desencadeie. As inundações constituem, pois, fenómenos naturais que respondem ao 

regime hidrológico dos rios que, por sua vez, é condicionado pelas características 

climáticas e fisiográficas da bacia. 

 É, no entanto, o Ser Humano que transforma este fenómeno natural naquilo a que 

impropriamente se chama de desastre natural, uma vez que é ele que interfere no leito 

de inundação dos rios, modificando-o, estrangulando-o ou tão só ocupando-o através 

de edificação. Isto acontece ou por desconhecimento do risco ou por mero interesse 

económico. 

 No sentido de prevenir, antecipar problemas e evitar e/ou minimizar 

incompatibilidades de ocorrência de novas situações como o risco de cheias, 

inundações, incêndios, entre outros torna-se imperativo uma gestão adequada do uso 

do solo. 

 Assim, “a vulnerabilidade da sociedade aos riscos reflecte, em primeira instância, 

o estado do planeamento e gestão do território sendo o princípio da precaução a 

ferramenta mais eficaz no combate aos riscos” (COUTINHO, 2005). 

 Perante a relevância  deste fenómeno, escolhi para  este trabalho o tema “Risco 

de Inundação” e concentrei a área do meu estudo, nas Termas de S. Pedro do Sul. 

Esta selecção prendeu-se com várias razões que vou passar a enumerar. Em primeiro 

lugar, foi um conteúdo abordado nalgumas aulas de Morfodinâmica Actual, do elenco 

curricular deste Mestrado, que, desde logo, me despertou um enorme interesse. Por 

outro lado, resolvi centrar o meu estudo na área geográfica de S. Pedro do Sul devido 

ao facto deste sector do Vouga, pelas características fisiográficas que irão ser 



2 

 

descritas ao longo deste trabalho, ser frequentemente afectado por manifestações 

deste risco natural, o que se enquadra na temática por mim seleccionada. 

Por último, por me ser relativamente fácil o acesso a esta localidade, para 

obtenção de elementos junto da população, da imprensa local e ainda, na 

eventualidade de se verificar a ocorrência de um fenómeno deste tipo durante o tempo 

de realização deste estudo, ser possível aceder ao local mais rapidamente para o 

observar “in loco”. 

Ao longo da elaboração do trabalho surgiram algumas dificuldades que procurei 

contornar da melhor forma possível. O facto da Hidrologia não fazer parte do meu 

percurso académico, quer na licenciatura, quer na parte curricular deste mestrado, 

exigiu-me um estudo acrescido nesta área, de forma a documentar-me 

convenientemente. O software de Informação Geográfica – SIG, nomeadamente o 

ArcGis 9.3 também não me era familiar. Obtive os primeiros conhecimentos na parte 

curricular do mestrado e, posteriormente frequentei, mais uma acção de formação 

dada nesta Faculdade, o que me permitiu fazer toda a representação cartográfica do 

trabalho aqui apresentado. 

 Também me deparei com alguma falta de elementos como a escassez de registos 

de dados hidrométricos e pluviométricos na bacia do rio Vouga, a montante de S. 

Pedro do Sul, que será referida ao longo do estudo. Verifiquei, também, que existem 

poucos registos da imprensa e de entidades locais e ainda que os estudos 

académicos no domínio da Geografia Física e Humana efectuados no médio e alto 

Vouga, salvo o estudo de grande valia realizado pelo Professor Doutor Amorim Girão , 

que data de 1922, são poucos ou quase nenhuns.    

 Este trabalho está dividido em cinco capítulos de desigual desenvolvimento. No 

primeiro capítulo faz-se uma breve abordagem ao conceito de cheia e inundação, 

como também, numa perspectiva teórica, aos conceitos de Risco, Perigo e 

Vulnerabilidade e, por último, de Análise, Avaliação e Gestão do Risco. No segundo 

capítulo apresenta-se o conhecimento fisiográfico da bacia do rio Vouga e ocupação 

antrópica e do solo no sector em estudo. No terceiro capítulo, faz-se uma breve 

descrição do enquadramento sinóptico de Portugal, uma vez que as condições 

meteorológicas são um dos factores desencadeantes da ocorrência de cheias e 

inundações e analisa-se também o comportamento hidrológico do rio Vouga de 

montante até S. Pedro do Sul. Para o efeito seleccionaram-se estações pluviométricas 

e hidrométricas pertencentes à bacia que disponibilizassem as séries mais longas de 

registos, pelo menos por um período de vinte anos. No quarto capítulo efectua-se o 



3 

 

estudo de caso – inundações nas Termas de S. Pedro do Sul nos anos hidrológicos 

1963/64, 1993/94 1995/96 e 2000/2001. No quinto e último capítulo é analisada a 

percepção da população e das entidades locais que conhecem e convivem com este 

fenómeno hidrológico extremo, o que implicou a elaboração de inquéritos. Efectuou-

se, também, a análise de algumas medidas estruturais e não estruturais com o intuito 

de reduzir o risco de inundação na área em estudo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



4 

 

Capítulo I 

 

1– O risco de inundação  

1.1 – Distinção conceptual de cheia e inundação.  

 

Antes de abordar o conceito de risco de inundação, é conveniente analisar a 

distinção conceptual entre os termos inundação e cheia. 

 Começando pelo Glossário Internacional de Hidrologia existe uma 

diferenciação entre estes dois conceitos: o termo cheia corresponde à “subida, 

geralmente rápida, do nível de um curso de água até um máximo a partir do qual 

desce em geral mais lentamente”. Pelo que se depreende, neste conceito não está 

claramente expressa a necessidade de transbordo da água do leito normal para o leito 

de inundação. 

Por seu turno, o termo inundação refere-se à “submersão de áreas fora dos 

limites normais de um curso de água ou acumulação de água proveniente de 

drenagens, em zonas que normalmente não se encontram submersas.” O conceito 

evidencia claramente o transbordo das águas do seu leito normal. 

 ROCHA (1995, p.10) faz também a diferenciação destes dois conceitos no 

qual a cheia “está associada à ocorrência de um valor muito elevado de caudal num 

curso de água, resultante da ocorrência de precipitação intensa.” Salienta que, quando 

a cheia provoca o transbordo do leito normal invadindo os terrenos marginais, dá-se a 

inundação. Portanto define inundação como a “acção de cobrir de água uma 

determinada superfície, de alagar, de espalhar água sobre uma área”, pelo que pode 

ser considerado um fenómeno natural e, como tal, mais difícil de dominar ou um 

fenómeno resultante da acção antrópica, mais facilmente caracterizável e dominável. 

O conceito de cheia para OJEDA (1997) corresponde um processo natural, 

sem periocidade e com grandes consequências ambientais resultado de um aumento 

significativo e repentino do caudal de um sistema fluvial. WHITTOW (1988, citado por 

OJEDA), define inundação quando há submersão de uma área da superfície terrestre, 

que normalmente não está coberta pela água, devido a um aumento rápido do nível de 

água em questão. 



5 

 

No entanto, o conceito de cheia defendido por CHOW (citado por RAMOS 

(1994, p.224) está associado ao conceito de inundação e corresponde a “qualquer 

fluxo relativamente elevado que ultrapassa as margens naturais ou artificiais de 

qualquer troço de um rio. Quando as margens são ultrapassadas, a água espalha-se 

sobre a planície de inundação e entra em conflito com o Homem.”  

  Cheia e inundação são, assim, dois conceitos que, ainda que relacionados, 

são distintos, pois nem todas as cheias originam inundações, nem todas as 

inundações têm origem nas cheias, podendo ser desencadeadas por inúmeros 

factores, para além da intensa precipitação, rebentamento de barragens, que 

provocam cheias, mas também, por exemplo com a elevação do nível das águas do 

mar, da subida do nível freático ou dificuldade de drenagem (OJEDA, 1997). 

Deste modo, o termo a utilizar ao longo deste estudo será preferencialmente o 

de inundação, pelo transbordo do leito normal, efectuado pelas águas do rio Vouga, 

alagando áreas que normalmente não se encontram submersas, na área das Termas 

de S. Pedro do Sul. 

 

1.2 – Risco, perigo e vulnerabilidade. 

 

Segundo SANTOS (1999), a palavra risco tem origem do latim “risicum”, tendo 

raízes na antiguidade e está associada à interferência de fenómenos naturais 

extremos na vida das pessoas. O risco era compreendido como sendo um acto divino, 

uma tempestade, uma cheia, um sismo, em que o Ser Humano pouco ou nada podia 

fazer para estimar a probabilidade de tais eventos acontecerem e assim, tomar 

medidas de modo a reduzir o seu impacto. Conceito que caracteriza a Sociedade do 

Passado, orientada por tradições, louvando deuses e estabelecendo entendimentos 

com o destino. Hoje, na Sociedade Actual a noção de risco é mais ampla, a palavra 

“risco” deriva de “risicare” que significa “atrever-se”, “ousar”. Contudo, não deixa de ser 

para os dois tipos de sociedade, do Passado e Actual, um conceito associado à 

incerteza, à probabilidade de ocorrência de algo, de novo ou prejudicial, só que na 

primeira o risco é associado a fenómenos exteriores à sociedade enquanto na 

segunda, a Sociedade Actual, distingue riscos externos dos riscos construídos. Sendo 

os riscos externos provenientes do exterior da sociedade, da natureza, como as 

catástrofes não controláveis ou naturais. Os riscos construídos resultam da própria 



6 

 

Sociedade humana, do conjunto de actividades desenvolvidas pelo Ser Humano, 

(ALMEIDA, 2004, p.5). 

 O risco não é apenas sinónimo das ameaças naturais, pois não depende só da 

ocorrência de um acontecimento de grande magnitude, num determinado intervalo de 

tempo, há a considerar dois factores que estão interligados: a ameaça ou perigo e a 

vulnerabilidade.  

Apesar do tema risco ser bastante debatido no domínio da investigação 

científica, ainda se denota alguma dificuldade na estabilização de uma terminologia de 

base. 

F. REBELO (1999) aceitando as ideias de FAUGÉRES (1990) estrutura a 

ciência do Risco na análise sequencial de três conceitos: Risco, perigo e crise. 

Enquanto o risco corresponde à probabilidade de ocorrência de um fenómeno 

prejudicial, o conceito de perigo é algo muito próximo de que se torna fundamental ter 

a percepção, é alguma coisa de grave que está prestes acontecer. Quando o 

acontecimento foge ao controle do Ser Humano estamos perante uma situação de 

crise. 

Já para HERRERA (2000) em sentido mais lato, o perigo refere-se à 

probabilidade de ocorrência das consequências de um fenómeno de origem natural de 

evolução rápida e de relativa severidade, constituindo as inundações o perigo que 

resulta concomitantemente da tipologia e características dos episódios chuvosos de 

grande intensidade e dos factores físicos da área afectada, como as características do 

relevo, dos materiais geológicos, neste caso concreto, da bacia hidrográfica, das 

características da cobertura vegetal ou da sua ausência eventualmente devida a 

incêndios florestais, sendo estes factores a causa desencadeante das inundações. O 

perigo pode ser entendido como a possibilidade de ocorrência de um fenómeno, numa 

determinada área e num determinado período de tempo. 

O termo vulnerabilidade (V) foi utilizado em 1984 por VARNES e representa o 

grau de danos de um elemento ou conjunto de elementos em risco (população, 

propriedades e actividades económicas), resultante da ocorrência de um fenómeno 

natural com determinada magnitude ou intensidade, cujo valor é traduzido por uma 

escala que varia entre 0 (sem danos) e 1 (perda total ou morte, no caso do elemento 

ser um ser vivo). No entanto, PAIVA (2005) salienta a dificuldade de quantificar a 



7 

 

vulnerabilidade dos grupos ou sociedades, pelo que se torna mais simples a sua 

classificação qualitativa traduzida em graus de magnitude (elevada, média e reduzida).   

 Segundo HERRERA (2000, que cita García, 1997), a vulnerabilidade é 

intrínseca ao risco e manifesta-se pela fragilidade ou debilidade perante o 

acontecimento natural. Constitui um indicador do grau de ineficácia da Sociedade de 

um determinado grupo social para adequar a sua organização face às mudanças do 

meio. PEDROSA (2006), refere que a vulnerabilidade constitui a dimensão antrópica 

do risco. Assim como os autores já citados, considera-a, porém, como sendo um factor 

dinâmico e variável em função de um determinado número de factores e varia em 

função da hora do dia. Diferencia a vulnerabilidade humana, estando esta relacionada 

com o estrato social, a idade, a formação, entre outros aspectos; a vulnerabilidade 

estrutural, respeitante à concepção e resistência do edificado, condicionado pelo grau 

de desenvolvimento socio-económico e técnico da sociedade; a vulnerabilidade 

funcional, que consiste na capacidade da sociedade se organizar assegurando a 

operacionalidade dos sistemas de gestão de riscos e finalmente a vulnerabilidade 

ambiental, que diz respeito à capacidade de resistência, resiliência e regeneração dos 

ecossistemas. 

O risco (R), conceito constituído assim pela associação dos conceitos de perigo 

e vulnerabilidade, é definido de forma algo diferente por alguns autores. Há autores 

que traduzem o risco (R) como a soma da perigosidade e da vulnerabilidade ou seja, 

R=H+V, em que H equivale a “hazard” para os anglófonos, “aléa” para os franceses, 

“azar” para alguns brasileiros, “pericolosità” para italianos, “peligrosidad” para os 

espanhóis e para os portugueses “perigosidade para outros é o produto do perigo e da 

vulnerabilidade, R= H*V, que GARCIA (2003) denomina como risco específico, 

Rs=P*V , em que P é a perigosidade, para além de definir também risco total (Rt), que 

se obtém acrescentando o valor do elemento em risco ao produto anterior, devendo 

ser determinado para cada elemento de risco, Rt=Rs* C, onde C corresponde ao valor 

do elemento em risco. 

PALRILHA (2004) cita ROWE, (1997) segundo quem o risco é o produto da 

probabilidade com a gravidade dos danos ocorridos, R= P*G, em que P é a 

probabilidade e G a gravidade. A gravidade é quantificável em várias unidades de 

acordo com os danos sofridos (número de mortes, feridos, evacuados e em valor 

monetário em caso de perdas materiais). O risco é expresso em função das unidades 

dos danos atendendo que a probabilidade é adimensional. Aproximando-se dos 



8 

 

conceitos citados por GARCIA (2003) resulta da “probabilidade e severidade 

expectável do número de vidas perdidas, pessoas feridas, danos em propriedades ou 

interrupção de actividades económicas devido a um fenómeno natural particular” e 

ALMEIDA (2004, p.6), o risco é o produto da expectativa de ocorrências pela 

expectativa de consequências, em que “a expectativa de ocorrências incertas resulta 

dos cenários de ocorrências futuras previsíveis quantificáveis por probabilidades 

(objectivas ou subjectivas). A expectativa das consequências resulta da interacção dos 

valores expostos com as ocorrências, em função das respectivas vulnerabilidades que 

corresponderão a probabilidades condicionadas de perdas ou ganhos”, (ALMEIDA, 

2004, pág.6). 

 Para DAUPHINÉ (2001) o risco não se traduz por meras operações 

matemáticas, como a soma ou o produto de duas variáveis, o perigo e a 

vulnerabilidade, como parecem fazer os autores consultados, mas sim num sentido de 

função, de relação directa com o problema analisado, o que significa que R = F (´aléa`, 

vulnerabilidade), em que F é uma relação que depende do problema em análise. 

DUNNE y LEOPOLD (1989, citado por OJEDA, 1997 e PAIVA, 2005), 

determinam o grau de risco de cheia e inundação através do produto da perigosidade 

pela vulnerabilidade, os quais identificam os principais elementos físicos que podem 

constituir perigo, assim com os elementos vulneráveis que contribuem para 

incrementar o risco numa determinada área, figura 1. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



9 

 

Perigosidade 

Possibilidade de ocorrência de um fenómeno 

perigoso, num determinado período de tempo e 

numa dada área. 

- Tipo e causa da cheia; 

- Morfometria da bacia hidrográfica; 

- Tipo de rede de drenagem e sector do rio; 

- Caudal da cheia e altura máxima atingida 
pela água; 

- Velocidade de propagação; 

- Tempo de duração da inundação; 

- Época do em que ocorre a inundação; 

- Hora da ocorrência; 

- Área inundada ou magnitude da 
inundação. 

 

 

 

× 

Vulnerabilidade 

Grau de perda de um elemento ou conjunto de 

elementos expostos (pessoas, bens ou ambiente) a 

um perigo de determinada magnitude. 

- Uso do solo e da água; 

- Localização de edificações humanas em 
zonas inundáveis; 

- Densidade populacional nas imediações dos 
cursos de água; 

- Infraestruturas directamente associadas ao 
leito do rio; 

- Degradação do lugar; 

- Eficácia dos sistemas de prevenção; 

- Eficácia dos sistemas de evacuação e de 
resposta antes da inundação; 

- Nível tecnológico e organização da sociedade; 

- Cultura e percepção do risco. 

 

 

 

Figura 1 - Perigosidade e vulnerabilidade em cheias e inundações 

(adaptado de OJEDA, 1997) 

 

 

 Em síntese, a generalidade dos autores consultados está de acordo em 

considerar o risco e, particularmente, o risco de inundação como a associação (por 

multiplicação) da probabilidade temporal e espacial de ocorrência do fenómeno 

prejudicial (no caso as inundações) – a chamada Perigosidade - como o grau de perda 

expectável que esse fenómeno provoca, bem como a capacidade que a sociedade 

tem de lhe resistir e dele recuperar – a vulnerabilidade (figura 2). 

 

 

 

Grau de Risco de Inundação 



10 

 

 

           SusceptibilidadeS 

  

                 Susceptibilidade 

                                                                        Perigosidade 

                   Probabilidade 

                                                                                                          Risco 

             População exposta 

             

              Vulnerabilidade social                      Vulnerabilidade 

                                                                        

                   Valor de bens 

 

Figura 2 - Concepção do risco 

  

 Para minorar o grau de risco de inundação, considera-se fundamental a 

eficácia dos sistemas de prevenção, alerta, emergência e evacuação, porém a eficácia 

destes sistemas está estreitamente relacionada com o nível de organização da 

sociedade, com a sua cultura e com a percepção do risco. Uma sociedade informada e 

consciente dos riscos que corre, responde de forma mais eficaz perante uma situação 

de crise e, como tal, os danos podem ser minorados (OJEDA, 1997).       

 

 

 

 

 

 

 



11 

 

1.3 – Análise, avaliação e gestão do risco.  

 

 O conhecimento do grau de risco e a necessidade de o quantificar pressupõe a 

sua análise, avaliação e gestão que obedece à sequência: 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 3 - Etapas do processo de estudo do risco 

Fonte: Adaptado de Garcia e Zêzere, (2003) 

  A análise do risco (figura 3) pressupõe a estimativa do risco, o que envolve, 

simultaneamente, a identificação dos eventos perigosos, a probabilidade de ocorrência 

do evento e as respectivas consequências ou danos provocados pelo mesmo.  

 

Análise                                                        

 

 
 

 

 

 

                 

 

Definição dos objectivos de estudo 

 
Identificação dos eventos  perigosos  

 
Estimativa do Risco Análise da frequência temporal                 Análise das consequências 

Avaliação                                                     

 

 

                           

 

 

                 

 

Resultado da Análise de Risco 

Avaliação do Risco 
Análise de 

opções/alternativas 

Valores de risco aceitáveis, 

opiniões e critérios de 

decisão 

Gestão 

Resultados da Avaliação de Risco 

Controlo/mitigação do 

Risco 

Decisões 
Monitorização 



12 

 

A avaliação do risco tem em atenção os valores de risco aceitáveis, opiniões, 

opções alternativas. Face à avaliação do risco e, na impossibilidade de o eliminar 

completamente, é necessário saber geri-lo. A gestão do risco de inundação passa pelo 

controlo/mitigação ou redução do risco baseando-se, fundamentalmente, em tomadas 

de decisão estruturais como a construção de barragens e criação de albufeiras, 

construção de diques, muros de defesa e estruturas de contenção de cheias, o desvio 

de caudais de cheia, a modificação dos leitos fluviais, assim como a colocação de 

descarregadores de caudais. 

 A bacia hidrográfica do Vouga tem praticamente um regime natural no que se 

refere às cheias, uma vez que ainda não tem nenhuma grande barragem, existindo 

apenas alguns diques longitudinais de defesa na zona inferior (ROCHA, 1998, p.7). 

 As tomadas de decisão não estruturais passam por acções para assistência, 

preparação, sobrevivência e recuperação dos elementos vulneráveis após as 

inundações não controladas, passando pela informação adequada, educar para o 

risco, aplicação de planos de emergência, os sistemas de aviso e a diluição dos danos 

económicos ao longo do tempo, através da elaboração de seguros, salientando a 

delineação de mapas de risco de inundação, que deve ser baseada no tipo ocupação 

do solo, pois os problemas das inundações estão directamente relacionados com as 

actividades humanas, demarcando as áreas interditas à edificação de residências e 

infra-estruturas económicas onde o risco é maior, reduzindo assim a vulnerabilidade a 

este fenómeno hidrológico extremo.  

No rio Vouga ainda não foram preparadas nenhumas medidas para as 

inundações, quer estruturais quer não estruturais (ROCHA, 1998, p.12).  

 

 

 

 

 

 

 

 



13 

 

Capítulo II 

 

1-– Enquadramento físico da Bacia Hidrográfica do rio Vouga 

1.1– Localização da Bacia 

 

A bacia hidrográfica do Vouga está limitada pelos paralelos 40º 33´ e 40º 57´ 

Norte e 7º 33´ e 8º 35´ Oeste e situa-se inteiramente em território português, 

atravessa-o transversalmente pondo em contacto o Planalto Beirão e o Litoral 

Atlântico.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 4 - Enquadramento da área de estudo 

Fonte: Atlas Digital do Ambiente 

Localiza-se na região centro, entre as bacias hidrográficas do Douro, a Norte e 

do Mondego, a Sul (figura 4). Abrange os distritos de Aveiro, Coimbra, Guarda e 

Viseu, sendo a terceira maior bacia hidrográfica portuguesa com uma área de 3 645 



14 

 

km2, sendo as duas maiores bacias portuguesas a do Sado e do Mondego com uma 

área de 7 640 km2 e 6 644 Km2 respectivamente.  

O seu rio principal, o Vouga, nasce na Serra da Lapa, em Lapinha, concelho de 

Sernancelhe, Distrito de Viseu, à cota de 930 m de altitude. Corre na direcção Norte -

Sul até à confluência da Ribeira de Brazela com o Vouga. A partir deste ponto, a 

direcção passa a ser Este-Oeste e percorre uma distância de 148 km até desaguar na 

Barra, Concelho de Aveiro, Distrito de Aveiro.  

Ainda hoje, a bacia hidrográfica do rio Vouga se encontra em regime natural, 

sem aproveitamentos hidráulicos de dimensão significativa, existindo apenas mini-

hídricas e açudes para abastecimento público de água e regadios na época estival, 

assunto este que vai ser abordado no quinto capítulo. 

É nesta bacia que se situam as Termas de S. Pedro do Sul, área onde se vai 

desenvolver todo o trabalho sobre risco de inundação. Estas Termas localizam-se 

no distrito de Viseu, no Sul do concelho de S. Pedro do Sul, na freguesia da Várzea 

e são atravessadas pelo rio Vouga, figura 4 e 5.  

 

 

  

 

 

       N 

 

 

 

 

 

 

Figura 5 - Delimitação da área de estudo, Termas de S. Pedro do Sul 

Fonte: Extracto da carta militar, folha 177 – 1/25000 



15 

 

1.2 – Hipsometria e morfometria 

 

O conhecimento das características fisiográficas e geométricas de uma bacia, 

como a dimensão, o coeficiente de compacidade ou índice de Gravellius, o índice de 

forma, a relação de bifurcação, a densidade de drenagem, a curva hipsométrica, a 

altura média da bacia, o coeficiente de massividade, a permeabilidade e capacidade 

de infiltração, a topografia da bacia, entre outros são relevantes para o estudo do 

comportamento hidrológico dessa bacia, permitindo deste modo avaliar a tendência 

para a ocorrência de cheias e inundações. 

A orientação da bacia hidrográfica do rio Vouga, Este-Oeste, dada pela 

disposição das cadeias montanhosas, faz com que corte transversalmente o 

continente português e beneficie de uma grande variedade de formas de relevo.  

  Assim, as formas de relevo mais elevadas, acidentadas e planálticas inserem-

se no Maçico Hespérico, enquanto as mais suaves, as planícies, na Orla Meso-

Cenozóica Ocidental. Deste modo as altitudes decrescem “grosso modo” de Este para 

Oeste, (figura 5). 

 As cadeias montanhosas localizam-se, principalmente no centro e nas 

cabeceiras da bacia, conferindo à bacia uma forma triangular bastante peculiar. Deste 

modo, a norte da bacia desde a cabeceira temos a serra da Lapa (953 m), onde nasce 

o Rio Vouga, a serra de Leomil (1008 m), a de Montemuro (1382 m) e da Freita (1098 

m ), que a separa da bacia do Douro. A sul, é confinada pela serra do Caramulo (1071 

m) e a do Buçaco (549 m), que a separam da bacia do rio Mondego, (figura 5).  

 

 



16 

 

 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

Figura 6 - Esboço hipsométrico da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

Fonte: Atlas Digital do Ambiente 

 

A parte vestibular da bacia corresponde a um relevo de menor altitude 

predominando a planície e uma Laguna litoral aberta artificialmente para o mar e 

conhecida localmente pela designação imprópria de “Ria de Aveiro”. 

Sem dúvida que a disposição do relevo, os valores altitudinais e os seus 

declives têm grande influência no regime climatológico e hidrológico de uma bacia 

hidrográfica estando directamente relacionados com o escoamento fluvial. 

 



17 

 

Assim, através do Rectângulo de Equivalência
1
, figura 7, podemos analisar do 

ponto de vista aritmético o relevo da bacia, visto através de altitudes. A cota mais 

baixa da bacia corresponde a 0 metros, na foz e a mais elevada a 930 metros na 

nascente. 

 

Figura 7 - Rectângulo equivalente da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

Fonte: revista do INMG- 1979 

 

Constata-se que 68.5% da área total da bacia se localiza a uma altitude inferior 

a 500 metros e 5.8% a uma altitude superior a 800 metros, onde o declive da bacia é o 

mais significativo, tornando-se mais suave até à cota dos 300 metros. Entre os 300 a 

200 metros de altitude, corresponde uma área de 8.3% da bacia, esta situação ocorre 

entre S. Pedro do Sul e Albergaria-a-Velha, onde o declive se torna mais acentuado. 

Da cota dos 100 metros até à foz correspondente a 27.9% da área da bacia, o declive 

é bastante suave. Estas variações do declive ao longo da bacia influenciam a 

velocidade de escoamento superficial e infiltração das águas, e por conseguinte, 

afecta a concentração das águas da sua rede de drenagem e como tal as pontas de 

cheia.  

No seu conjunto não constitui uma bacia “normal”, a sua forma triangular, 

influencia o regime de escoamento, designadamente em resposta a uma chuvada. 

Segundo ROCHA (1995, p.12), à medida que a área da bacia aumenta, a capacidade 

de resposta torna-se mais lenta e, consequentemente, o aumento do caudal também é 

mais lento.  

                                                             
1
 Corresponde à transformação da bacia num rectângulo que possua área, perímetro e curva 

hipsométrica iguais à da bacia.  



18 

 

Por isso, analisando a configuração da bacia hidrográfica do rio Vouga (figura 6) 

poderemos considerar duas sub-bacias: uma a montante que fecha em S. Pedro do 

Sul, a outra de S. Pedro do Sul até à foz do rio Vouga. A primeira de dimensão mais 

reduzida, alongada e dissimétrica, de relevo mais acidentado onde a drenagem é mais 

significativa na margem direita. Sendo assim, nas Termas S. Pedro do Sul, a 

capacidade de resposta é mais rápida quando das chuvadas intensas, aumentando 

rapidamente o caudal do rio. A segunda sub-bacia, cujas características morfométricas 

diferem da anterior, de maior dimensão, apresenta uma forma arredondada, a parte 

vestibular de relevo é mais suave, o que contribui para que a velocidade de 

escoamento seja menor, sendo a subida da água, durante a ocorrência de grandes 

chuvadas, também mais lenta. 

Pela observação do quadro I podemos, ainda, analisar as principais características 

fisiográficas e geométricas da bacia do rio Vouga, bem como das duas sub-bacias 

atrás referidas, o que nos vai permitir também avaliar, “grosso modo”, a maior ou 

menor tendência para cheias, quer em toda a bacia, quer em cada uma das sub-

bacias. Para o efeito são utilizados como índices indicativos, o Coeficiente de 

Compacidade ou Índice de Gravelius, o Factor de Forma e o Quociente de 

Alongamento. Apesar dos valores obtidos para as duas sub-bacias serem 

aproximados, podemos retirar algumas ilações. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



19 

 

 

Quadro I – Principais características fisiográficas e geométricas da bacia hidrográfica 

do rio Vouga e sub-bacias. 

 

 

Características fisiográficas e 

geométricas 

 

Bacia  

 

Sub- bacia a 

montante de S. 

Pedro do Sul 

 

 

Sub- bacia a 

jusante de S. 

Pedro do Sul 

 

Área de drenagem 2 425 Km2 * 420 Km2** 2005 Km2** 

Perímetro da bacia 300 Km * 100 Km** 240 Km** 

Comprimento do rio principal - 

Vouga 

115 Km * 46 Km** 69 Km** 

Forma da bacia Triangular Triangular Arredondada 

Índice de compacidade ou de 

Gravelius 

1.70 1.37 1.50 

Factor de forma 0.183 0.198 0.421 

Quociente de alongamento 0.48 0.50 0.73 

Altitude média da bacia 352.3 m 542.5 m 77.5 m 

Declive médio do rio Vouga 0.85 % 1.59 % 0.29 % 

Tempo de concentração 53.43 h 22.24 h ......... 

 

Fonte: Adaptação da revista do INMG- 1979 

*Valores determinados numa escala 1/250 000                   **Valores determinados numa escala 1/50 000 

 



20 

 

A bacia hidrográfica do rio Vouga tem um perímetro aproximado de 300 Km, o que 

permite drenar uma área de 2 425 Km2. 

Através do Coeficiente de Compacidade
2
 (Kc) podemos avaliar a susceptibilidade 

de uma bacia à ocorrência de cheias. O valor Kc tem sempre valores superiores à 

unidade, mas quando se aproxima da unidade, corresponde a uma bacia circular e, 

nesse caso é maior a tendência para cheias, dada a maior confluência da água, logo o 

aumento de caudal. Quanto mais se afastar da unidade, menor a tendência para 

cheias.  

 Assim, como a bacia hidrográfica do rio Vouga, no seu todo, apresenta um valor 

de 1,70, afasta-se da circularidade, apresentando uma forma alongada, como tal 

pouco susceptível a cheias. A sub-bacia a montante de S. Pedro do Sul apresenta um 

coeficiente de 1,37, o que denota maior tendência para cheias. 

 Segundo o Factor de Forma
3
 (Kf), o valor máximo é a unidade. Quanto mais se 

afastar da unidade mais longa é a bacia. O factor de forma da bacia do rio Vouga é de 

0,183, o que reforça que esta não é muito sujeita a inundações, pois o valor afasta-se 

da unidade, verificando-se a mesma situação na sub-bacia a montante de S. Pedro do 

Sul.  

 O Quociente de Alongamento
4
 (Ra) descreve a forma e relevo de uma bacia. Os 

valores próximos da unidade, correspondem a regiões de relevo suave, entre 0,6 a 

0,8, típicos de bacias de grande declive e altos relevos. Para a bacia do rio Vouga, na 

sua totalidade e a sub-bacia a montante de S. Pedro do Sul os valores são 

respectivamente de 0,48 e 0,50, o que significa que existem secções do rio que 

apresentam forte declive o que contribui para o aumento na velocidade de escoamento 

superficial das águas, afectando deste modo, o intervalo de tempo que demora a água 

da precipitação a chegar ao leito do curso de água. Para além disso não favorece a 

infiltração e retenção de água no solo ou nas fracturas das rochas, o que contribui 

para a diminuição do tempo de concentração
5
 das águas para o leito do rio. 

                                                             
2
 Kc = 0.28 P/?S, em que P é o perímetro e S a área da bacia. 

3
 Kf  =S/Lr ao quadrado, em que  S é a área da bacia e Lr o comprimento do rio  

4
 Ra = 1/Lr ?(4.S/?), em que Lr é o comprimento do rio, S a área da bacia 

5
 Formúla de Torazza, Tc = 1.085 ?S, em que S é a área da bacia  



21 

 

O declive médio do rio
6
 (Kr) é mais acentuado na sub-bacia a montante de S. 

Pedro do Sul, com 1,59%, pelo que a velocidade de escoamento das águas neste 

sector do rio supera a do rio na sub-bacia a jusante de S. Pedro do Sul sendo, deste 

modo, este sector da bacia mais susceptível a cheias/inundações que o sector em 

estudo. 

No entanto, segundo LOURENÇO (1986) a autenticidade destes índices varia com 

a dimensão da bacia sendo mais significativos em bacias pequenas, pois quanto mais 

extensa for a bacia hidrográfica, maior é a probabilidade de variarem outros factores 

que influenciam o tempo de concentração das águas, tais como a litologia, a 

permeabilidade, cobertura vegetal e as características climáticas. 

 

1.3 – Geologia  

 

A natureza geológica e os correspondentes tipos de solo influenciam o 

escoamento das águas e, por conseguinte, a grandeza das pontas de cheia bem como 

os fenómenos de erosão na bacia hidrográfica.    

     Pela análise da figura 8 constata-se que dois terços da bacia hidrográfica do 

Vouga, a leste do acidente tectónico Porto-Tomar, estão sobre rochas 

metassedimentares e eruptivas, pertencentes ao domínio do Maciço Hespérico. 

Predominam os granitóides, xistos, grauvaques e alguns quartizitos de reduzida 

expressão ao nível da bacia. 

Atendendo que o sector da bacia do rio Vouga em estudo, está sobre rochas duras 

e em regra, pouco permeáveis, quando a rocha se apresenta sã, a circulação da água 

relaciona-se com as fracturas, superfícies de diaclasamento ou de xistosidade, 

(ALMEIDA et al.,1999). A pouca permeabilidade das rochas presentes constitui uma 

característica relevante na densidade de drenagem, na disponibilidade de água à 

superfície e no comportamento hidrológico dos cursos de água, uma vez que diminui a 

infiltração e aumenta o escoamento superficial, o que tem importante significado 

quando ocorre uma situação hídrica extrema. 

                                                             
6
 Kr = ( HM-Hm)/10Lr, em que HM é a altura máxima do rio, Hm altura mínima do rio  e Lr comprimento 

do rio. 



22 

 

 

 

Figura 8 - Constituição litológica da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

Fonte: Atlas Digital do Ambiente 

       Falha 



23 

 

 

Ainda nesta unidade morfo-estrutural é de salientar a existência de estâncias 

termais, como as do Luso, Curia e as do caso em estudo, S. Pedro do Sul, que 

constituem uma representação expressiva de recursos hídricos subterrâneos, 

constituindo um pólo de desenvolvimento local e regional.  

A poente do alinhamento Porto-Tomar, as formações geológicas ocorrentes são 

tipicamente sedimentares e, no seu conjunto, constituem a Orla-Meso-Cenozóica 

Ocidental. É um domínio com grande espessura de sedimentos, de geomorfologia 

suave, com colinas calcárias, vales amplos, pouco profundos e com aluviamento 

significativo. Caracteriza-se também por grande variabilidade litológica, textural e 

estrutural. Abundam os arenitos e os argilitos e, na cobertura quaternária ou plio-

quaternária, materiais arenosos desagregados que favorecem a infiltração das águas 

da chuva, (ALMEIDA et al., 1999). 

 Segundo GIRÃO (1922) no alto Vouga, correspondente às cabeceiras, a bacia 

hidrográfica apresenta uma forma relativamente alongada. O rio Vouga, nesta secção, 

desde a nascente até S. Pedro do Sul desenvolve-se numa zona planáltica 

predominantemente granítica e genericamente recortada pela erosão. O vale é 

profundo de meandros encaixados, correndo de N-S até perto de Ermida na 

confluência da Ribeira Brazela com o Vouga, conservando para jusante uma direcção 

aproximadamente de E-W.   

Já no médio Vouga, entre S. Pedro do Sul e as Termas de S. Pedro do Sul, o rio 

deixa de correr num vale em garganta (figura 9) individualizando-se esta situação na 

pequena bacia tectónica secundária, de forma triangular, localizada no interior da 

depressão dos Carvalhais
7
, entre S. Félix e Fataunços, delimitada a Este e a Oeste 

por alinhamentos tectónicos e a Sul por uma provável escarpa de falha, os quais 

limitam a depressão de S. Pedro do Sul, (figura 9).  

 

 

 

                                                             
7
 Depressão dos Carvalhais localiza-se entre a serra do Caramulo, o Maciço da Gralheira e o planalto da 

Nave. Constitui uma área deprimida, atravessada pelo rio Vouga e marcada por acidentes tectónicos. 

Ferreira , 1978 – p.232. 



24 

 

 

 

   N 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 9 - Depressão de Carvalhais: acidentes tectónicos e níveis de aplanamento. 1- Rebordo 

montanhoso; 2- alto de vertente; 3- base de vertente; 4- relevo residual circunscrito; 5 – escarpa de falha 

provável; 6- alinhamento tectónico; 7 – ruptura de declive dos cursos de água; 8- superfície superior de 

Viseu; 9- níveis de fundo de vale a 450 m de altitude; 10- idem, a 300 m; 11- nível de 200-250 m; 12- vale 

largo de Sul, a 150-160 m; 13- garganta do Vouga; 1 4- altitude em hm ( as cotas dos vértices geodésicos 

estão em metros); 15 – termas de S. Pedro do Sul e nascentes de Moinho do Vau. F- Fataunçus; P- 

Passos; S- Souto de Lafões; SPS – S. Pedro do Sul; V- Vasconha. 

Fonte: Brum Ferreira (1978) 

 

 Assim, a conjugação do ponto de vista topográfico e da forma do vale, mais 

aberto, pode contribuir para o aumento do risco de inundação nesta secção do rio. 

Entre as Termas e Albergaria-a-Velha, o rio volta a correr numa zona de relevo mais 

acidentado, sendo, deste modo, a densidade de drenagem maior que a do troço 

anterior. De salientar que o rio Vouga, desde montante até Albergaria-a-Velha, faz o 

seu percurso sobre rochas eruptivas plutónicas, granitos e rochas afins e em 

formações sedimentares e metamórficas do Câmbrico ao Pré-Câmbrico, xistos e 

grauvaques do complexo xisto-grauváquico, rochas de permeabilidade reduzida. A 



25 

 

partir de Albergaria-a-Velha até à entrada da Ria de Aveiro, o rio corre sobre a Orla-

Meso-Cenozóica Ocidental num leito menos declivoso, em que o vale é aberto e com 

leito de cheia em ambas as margens, (FERREIRA, 1978).   

Em suma, as características geomorfológicas e fisiográficas das bacias 

hidrográficas condicionam o fenómeno das cheias tendo em atenção a maior ou menor 

permeabilização das bacias, influenciando na repartição da precipitação total em 

infiltração no solo e escoamento superficial. Por outro lado, é de salientar a influência 

que provoca no tempo de resposta da bacia hidrográfica e de propagação da cheia, 

(ROCHA,1995, p.12).              

 

1.4 - Hidrografia 

 

O rio Vouga, nasce na Serra da Lapa, em Lapinha, concelho de Sernancelhe, 

Distrito de Viseu, à cota de 930 m de altitude. Corre inicialmente na direcção Norte-Sul 

até à confluência da Ribeira de Brazela com o Vouga. A partir deste ponto, a direcção 

passa a ser Este-Oeste e percorre uma distância de 148 km até desaguar na Barra, 

Concelho de Aveiro, Distrito de Aveiro. Trata-se de uma bacia, em que os afluentes e 

subafluentes desaguam relativamente perto da foz do Vouga, numa laguna que 

comunica com o mar através de uma barra artificial, a Laguna de Aveiro.  

Os principais tributários são: na margem direita, de jusante para montante os rios 

Caima, Mau, Arões, Teixeira, Varoso, Sul e Mel, e na margem esquerda, igualmente 

de jusante para montante, o rio Águeda, o Marnel, a Ribeira de Ribamá, o rio Troço e 

a Ribeira de Brazela. Todos os afluentes do rio Vouga, a montante de S. Pedro do Sul, 

caracterizam-se por constituírem linhas de água muito declivosas, principalmente na 

zona superior dos seus cursos, favorecendo, assim, a velocidade de drenagem das 

águas.  

 Segundo GIRÃO (1922) pondo de parte as linhas de água tributárias do Vouga, na 

primeira secção do seu curso, pode-se dizer que é em S. Pedro do Sul, que ele recebe 

os seus primeiros afluentes, de certa importância (figura 10). Três cursos de água – As 

ribeiras de Sul, constituindo o prolongamento natural do curso médio do Vouga, Troço 

e Ribamá que fica em perfeita correspondência com a ribeira de Sul”. Hoje estes 

cursos de água têm a denominação de Rio Sul, Rio Troço e Ribeira de Ribamá. 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

           S. Pedro do Sul 

 

 

 

Figura 10 - Perfil longitudinal do Rio Vouga e dos seus principais afluentes. Esc. horizontal 1: 600 000;Esc. vertical 1: 5000 

Fonte: Retirado de A. Girão, (1922)



 

Através da análise do perfil longitudinal do rio Vouga, figura 11, é nítido no troço 

inicial do rio um forte declive, em Moinhos do Vouga a 750m de altitude. Segundo 

FERREIRA (1978), entre a Póvoa e S. Pedro do Sul regista uma importante descida, 

desde 420 m até 160 m, numa distância de 16 Km (declive médio de 1,5%). A partir de 

S. Pedro do Sul, o Vouga passa a ter um fraco declive, descendo suavemente até à 

foz. No entanto, pode distinguir-se um patamar a 150-160 m, entre S. Pedro do Sul e 

Termas de S. Pedro do Sul.  

 

          

 

                        Termas      Póvoa 

 

 

Figura 11 - Perfil longitudinal do Rio Vouga : 1- Granitos; 2- Xistos e grauvaques; 3- Complexo xisto-

migmatítico; 4- rochas variadas do Paleozóico (xistos, grauvaques, conglomerados, quartzitos); 5- 

corneanas pelíticas; 6- conglomerados. 

Fonte: Retirado de Brum Ferreira, (1978)  

 

Sendo assim, da reduzida permeabilidade das rochas correspondente ao Maciço 

Hespérico associado aos declives elevados da bacia hidrográfica, desde as cabeceiras 

até ao sector em estudo, Termas de S. Pedro do Sul, resulta uma ínfima capacidade 

de armazenamento e elevada capacidade de escoamento superficial, assim como o 

aumento da velocidade das águas do Vouga e tributários. A irregularidade do regime 

hidrográfico em função do clima mediterrâneo, com maiores quantitativos de 

precipitação no Outono e Inverno, propiciam um significativo volume de escoamento 

que chega às Termas de S. Pedro do Sul. Pela análise do perfil longitudinal é nítida a 

suavização da inclinação do leito, levando à redução da velocidade de escoamento e, 

como tal, à acumulação de sedimentos e à consequente reduzida capacidade de 

vazão beneficiando a ocorrência de risco de cheias e inundações.  

Em situação de cheia, o problema agrava-se em resultado da confluência dos rios 

e ribeiras que desaguam no Vouga, desde as cabeceiras até à cidade de S. Pedro do 



28 

 

Sul, nomeadamente os rios Sul, Troço e ribeira de Ribamá que desaguam em S. 

Pedro do Sul, acrescido do facto do rio Vouga não estar regularizado. 

 

1.5 - Aspectos climáticos  

 

Os parâmetros climáticos mais relevantes para o estudo do regime hidrológico de 

uma bacia hidrográfica são a precipitação (quantidade, distribuição espacial e 

temporal), que é a principal entrada no balanço hídrico, a temperatura e a humidade 

do ar. 

O quadro II apresenta os valores médios da temperatura do ar na bacia 

hidrográfica do rio Vouga, para o período compreendido entre 1931 e 1960. Sendo 

assim, temperatura média anual ronda os 12,7ºC e a amplitude térmica anual os 

12.3ºC.   

 

Quadro II – Temperatura do ar (Cº), Evapotranspiração potencial (mm) – método de 

Thornthwaite e Precipitação (mm). 

(Valores médios na bacia hidrográfica do rio Vouga- 1931-1960) 

 

 Jan Fev Mar Abr Mai Jun Jul Ago Set Out Nov Dez Ano 

TºC 7.2 7.2 9.4 12.0 14.6 17.0 19.5 19.2 17.5 13.6 8.3 7.2 12.7 

EVP(mm) 24 23 43 55 79 97 113 105 83 59 31 22 61 

P(mm) 184 134 173 118 97 47 17 24 58 116 163 192 1323 

   

Fonte: revista do INMG- 1979 

 

Os valores das temperaturas médias mensais mais elevados registam-se em Julho 

e Agosto e os mínimos em Dezembro e Janeiro. Os valores extremos absolutos do ar 

são mínimos em Dezembro e Janeiro, com  – 7º C, no Caramulo e -12º C em 



29 

 

Moimenta da Beira e máximos em Julho e Agosto variando entre os 40º C em Anadia 

e 32º C em Bigorne
8
.  

Observam-se também os valores médios da evapotranspiração potencial na bacia 

do Vouga obtidos pelo método de Thornthwaite, cujos maiores valores ocorrem nos 

meses mais quentes, Julho e Agosto, e os mais baixos entre Dezembro e Fevereiro. 

A humidade relativa do ar atinge valores máximos entre Novembro e Dezembro, 

variando entre 84% no Caramulo e 90% em S. Pedro do Sul. Os valores mínimos 

ocorrem durante os meses secos e variam entre os 60% em Moimenta da Beira e 18% 

em S. Jacinto
9
.  

 Ainda através do quadro II podemos analisar os valores médios de precipitação 

mensal e anual da bacia. Deste modo, o regime pluviométrico é caracterizado por um 

semestre chuvoso e por um seco, (figura 12), correspondente à estação fria e à quente 

respectivamente, o que caracteriza o regime mediterrâneo. Os meses mais chuvosos 

ocorrem entre Outubro e Abril, com 75% da precipitação. Os meses mais secos, em 

Julho e Agosto com reduzida precipitação média mensal. A precipitação anual média  

apresenta um valor de 1323 mm. A precipitação média anual ponderada sobre a bacia 

é de 1387 mm
10

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                             
8
  Valores retirados do Plano da Bacia Hidrodráfica  do Vouga 

9
 Valores retirados do Plano da Bacia Hidrodráfica  do  Vouga 

10
 Valores retirados do Plano da Bacia Hidrográfica do Vouga. 



30 

 

       T (ºC)                                                                                                                                             P (mm)                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 12 - Gráfico termopluviométrico da Bacia Hidrográfica do Vouga - 1931-1960 

Fonte: Revista do INMG- 1979 

 

Pela classificação climática de KOPPEN (1936, AZEVEDO, 1971), o clima da bacia 

do Vouga é do tipo Csb, mesotérmico (temperado) húmido, o qual é moderadamente 

quente, mas extenso. O clima é caracteristicamente mediterrâneo, com influência 

oceânica. 

De acordo com a classificação climática de THORNTHWAITE, na bacia do Vouga 

o clima é do tipo mesotérmico e a`. Húmido nas regiões de baixa altitude, junto à costa 

passando para muito húmido e super-húmido, no interior, com o aumento da altitude. 

Associado ao tipo A ocorre o r . Apresenta moderada deficiência de água no verão e 

pequena concentração térmica estival. 

É visível, através do mapa da figura 13, a desigual distribuição dos valores de 

precipitação na bacia hidrográfica do rio Vouga, e esta deve-se, sobretudo, à 

orientação dos sistemas montanhosos do Caramulo e das serras de Arada e 

Montemuro, que se localizam respectivamente a sul e a norte da bacia do Vouga, 

aproximadamente na zona central, funcionando como barreira às precipitações que  

ocorrem principalmente devido à passagem de superfícies frontais que percorrem a 



31 

 

bacia no sentido oeste-este. Assim, é nas áreas mais montanhosa da bacia que se 

registam os maiores quantitativos de precipitação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 13 - Distribuição da precipitação na Bacia Hidrográfica do Vouga 

Fonte: Retirado de Suzanne Daveau (1977) 

 

2 – Ocupação antrópica e uso do solo no sector na Bacia do Rio Vouga 

 

A ocupação antrópica e os modos de uso do solo numa bacia hidrográfica 

constituem aspectos igualmente importantes para o estudo de cheias e inundações 



32 

 

numa bacia, principalmente pela influência que causam no escoamento superficial e 

na infiltração da água no solo. 

A intervenção da actividade humana, ao longo de uma bacia hidrográfica origina 

alterações nas características morfológicas da mesma. No que respeita a 

modificações da cobertura vegetal, o homem dá lugar a culturas e edificação as quais 

diminuem a permeabilização dos solos e como tal a passagem de uma bacia rural 

para urbana, em que a quantidade de água por escoamento superficial aumenta, 

(ROCHA, 1995).               

A bacia hidrográfica do rio Vouga envolve 31 concelhos sendo eles pertencentes a 

quatro distritos, distribuindo-se do seguinte modo: dezassete do distrito de Aveiro, dez 

de Viseu, quatro de Coimbra e um da Guarda. 

Quinze concelhos estão totalmente abrangidos pela bacia hidrográfica e dezasseis 

estão apenas parcialmente abrangidos, figura 14. 

Os que estão totalmente abrangidos são: Águeda, Albergaria-a-Velha, Anadia, 

Aveiro, Estarreja, Ílhavo, Mealhada, Murtosa, Oliveira de Azeméis, Oliveira do Bairro, 

Sever do Vouga, S. João a Madeira, Vagos, Vale de Cambra e Oliveira de Frades. 

A bacia abrange parcialmente os concelhos de Arouca, Ovar, Sta. Maria da Feira, 

Cantanhede, Mira, Montemor-o-Velho, Aguiar da Beira, Castro Daire, Mortágua. 

Oliveira de Frades, S. Pedro de Sul, Sátão, Sernancelhe, Tondela, Vila Nova de Paiva, 

Viseu e Vouzela. 

                                              



33 

 

 

Figura 14 – Concelhos pertencentes e parcialmente pertencentes à Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

Fonte: Atlas Digital do Ambiente 

 

2.1 - Densidade populacional na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga em 2001 

 

As maiores densidades populacionais ocorrem na parte vestibular da bacia, 

principalmente em S. João da Madeira, (3256,5 hab/km2), Sta. Maria da Feira, (647,4 

hab/km2), Ilhavo, (610,4 hab/km2), Oliveira de Azeméis, (461,3 hab/km2) e Aveiro 

(417,5 hab/km2), sendo estes os concelhos mais industrializados. As menores 

densidades de povoamento correspondem aos concelhos interiores da bacia, 

principalmente os que se localizam na área das cabeceiras, como Sernancelhe (28,2 

hab/km2), pertencente à região do Douro, Aguiar da Beira (31,7 hab/km2) e Vila Nova 

de Paiva (36,6 hab/km2), pertencentes à região de de Dão-Lafões, à excepção do 



34 

 

concelho de Viseu (172,9 hab/km2) que apresenta maior densidade populacional, 

dado se tratar da sede de distrito, figura15.  

Em suma, as densidades populacionais na bacia hidrográfica do rio Vouga 

aumentam do interior para a parte vestibular da bacia, situação esta característica da 

distribuição da densidade populacional em Portugal Continental. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 15 - Densidade populacional na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga em 2001 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 

 

Analisando a distribuição da densidade populacional por freguesias no 

concelho de S. Pedro do Sul, em 2001,figura 16, constata-se que os valores 

aumentam do noroeste do concelho para sudeste. Evidenciando-se, deste modo, as 



35 

 

maiores densidades populacionais nas freguesias de S. Pedro do Sul, (310,6 hab/km2) 

e Várzea (262,2 hab/km2). Esta situação deve-se ao facto de S. Pedro do Sul 

constituir sede de concelho e na freguesia da Várzea o incremento de actividades 

ligadas ao turismo termal. Há ainda a realçar que, em todo o concelho, estas duas 

freguesias são que apresentam maior susceptibilidade ao risco de inundação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 16- Densidade populacional por freguesias no concelho de S. Pedro do Sul em 2001 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 

 

2.2– Variação da população na bacia hidrográfica do rio Vouga no período de 

1960-2001 e 1991-2001 

 

Pela análise dos dados recolhidos nos recenseamentos gerais da população 

residente, de 1960, 1991 e 2001, dos concelhos que integram total e parcialmente a 

bacia hidrográfica do rio Vouga, aqueles em que, no período compreendido entre 

1960-2001, se verificou um maior acréscimo populacional, ao longo das últimas quatro 

décadas, foram os concelhos de S. João da Madeira (77,0 %) e St.ª Maria da Feira  



36 

 

(62,9 %), Oliveira de Azeméis (52,9 %), pertencentes à região Entre-o-Douro e o 

Vouga (figura 17)  seguindo-se Aveiro (59,2 %), Ovar (56,3 %) e Ílhavo( 48,2%), região 

do Baixo Vouga, concelhos estes de maior dinamismo económico.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 17 – Variação da população na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga no período de 1960-2001 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 

 

Por outro lado, Sernancelhe (-39,0 %), da Região do Douro, Aguiar da Beira (- 

38,8 %), Castro Daire (-31,2%) e Vila Nova de Paiva (-31,2 %) pertencentes à Região 

Dão-Lafões, concelhos localizados na área das cabeceiras da bacia, que apresentam 

um decréscimo populacional acentuado, superior a 30%, o que reflecte a interioridade 

destes concelhos agravada pelas características morfológicas, de relevo acentuado 



37 

 

que dificultam em parte o desenvolvimento económico. O concelho de S. Pedro do Sul 

em quatro décadas perdeu 21,4% da sua população.  

Contudo, apesar de ocorrerem situações de variação populacional negativa, 

num período de quatro décadas nos concelhos do Baixo Vouga Sul e ainda mais 

significativo nos concelhos das cabeceiras da bacia do Vouga, excepto o concelho de 

Viseu, capital de distrito, é notório o acréscimo da população residente nos concelhos 

do Baixo Vouga Norte.  

 Passando à análise da variação populacional na bacia hidrográfica do rio 

Vouga, compreendido entre 1991-2001, não se torna tão contrastante esta variação 

entre os concelhos interiores e os do litoral, como no período de 1960-2001, figura 18, 

provavelmente pelo facto do período em análise se limitar a um intervalo de tempo de 

10 anos.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 18 – Variação da população na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga no período de 1991-2001 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 



38 

 

No entanto, verificam-se variações populacionais, quer positivas, quer 

negativas, mas de forma mais dispersiva por toda a bacia, sendo de realçar, como 

exemplo, um ligeiro acréscimo populacional para um concelho do interior, Vila Nova de 

Paiva (0,87 %) e uma diminuição populacional para dois concelhos do litoral, Mira (-

3,8%) e Murtosa (-1,26%), em que este último já apresentava uma variação negativa 

entre 1960-2001.   

Esta situação deve-se em parte ao menor dinamismo económico nestes 

concelhos litorais, acrescido dos eventuais problemas sócio-económicos daí 

resultantes e também do incremento de actividades económicas que se têm feito sentir 

nalguns concelhos do interior, favorecendo assim a fixação da população.   

Restringindo, ainda, a análise às freguesias do Concelho de S. Pedro do Sul, 

para o período 1991-2001,figura 19, podemos constatar um acréscimo populacional de 

norte para sul do concelho, no qual se destaca uma variação positiva da população 

residente para as freguesias de Bordonhos (17%) e Várzea (9,8%). 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

Figura 19 – Variação da população residente por freguesias no concelho de S. Pedro do Sul no 

período de 1991-2001 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 



39 

 

Analisando as duas freguesias afectadas pelas cheias e inundações do rio 

Vouga, Várzea e S. Pedro do Sul, a variação populacional é mais significativa para a 

freguesia da Várzea com 9,8% e representa 8,1% do total da população residente no 

concelho, no ano de 2001, enquanto que para a freguesia de S. Pedro do Sul a 

variação populacional foi menos expressiva, com 5,7 %, no entanto, representa 21% 

do total da população residente no concelho para o período considerado, figura 19. 

Como já foi referido anteriormente, este pequeno acréscimo da população 

residente nestas duas freguesias atravessadas pelo rio Vouga, explica-se pelo facto 

de S. Pedro do Sul constituir sede de concelho e a freguesia da Várzea pelo 

incremento de actividades ligadas ao turismo termal, o que leva a população a exercer 

a sua actividade profissional no sector terciário. 

Pela análise da figura 20 deduz-se que a população empregada do concelho 

de S. Pedro do Sul, em 1991, se ocupava essencialmente no sector primário, com 

45,6 %, enquanto na freguesia da Várzea e de S. Pedro do Sul apenas com 10,1% e 

11,4% respectivamente, sendo já notório, nestas duas freguesias, que mais de 50 % 

do total da população empregada exercia a sua actividade no sector do comércio e 

serviços, nomeadamente na área do termalismo e hoteleira.  

. 

 

Figura 20 – Percentagem de população empregada no concelho de S. Pedro do Sul e nas freguesias da 

Várzea e S. Pedro do Sul entre 1991 -2001. 

Fonte: Instituto Nacional de Estatística 



40 

 

No ano de 2001, a distribuição da população empregada pelos diferentes 

sectores de actividade assemelha-se à verificada no ano 1991, ultrapassando, no 

entanto, largamente os 50 % da população a exercer a sua actividade no sector 

terciário.  

 

2.3 - Ocupação do solo  

 

A análise do quadro III que representa o tipo de ocupação do solo nas unidades 

hidrológicas homogéneas (UHH) na bacia do rio Vouga, permite uma interpretação e 

compreensão do comportamento hidráulico e ambiental neste sector da bacia. 

 A UHH1 – Baixo Vouga Sul corresponde à zona lagunar da bacia, abrange o 

Braço Sul da Ria ; UHH2 – Médio Vouga - Esquerdo, que se desenvolve-se até à 

entrada na Ria de Aveiro; UHH3 – Médio Vouga – Direito, desenvolve-se entre S. 

Pedro do Sul e Albergaria-a-Velha; UHH4 – Cabeceiras, corresponde à zona superior 

da bacia até S. Pedro do Sul e a UHH5 – Baixo Vouga – Norte, corresponde à zona 

lagunar designada correntemente por Ria de Aveiro
11

 (figura 21). 

    

    N 

 

 

                                                                                                               Legenda 

                                        

 

 

 

 

Figura 21 – Unidades Hidrológicas Homogéneas da Bacia Hidrográfica do rio Vouga 

Fonte: Plano da Bacia Hidrográfica do rio Vouga 

                                                             
11

  Adaptado do Plano da Bacia Hidrográfica do rio Vouga   



41 

 

Quadro III - Tipo de ocupação do solo na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

 

Tipo de 

ocupação do 

solo % 

UHH4   

Cabeceiras 

UHH3 - Médio 

Vouga Direito 

UHH2 - Médio 

Vouga 

Esquerdo 

UHH5- Baixo 
Vouga Norte 

UHH1- Baixo 

Vouga Sul 

Floresta 50% 57% 51% 38% 49% 

Regadio e 

arrozais 

7% 9% 10% 17% 10% 

Sequeiro 12% 4% 5% 10% 13% 

Territórios 

artificializados 

2% 4% 6% 12% 5% 

Outros 29% 26% 28% 23% 23% 

 

Fonte: Plano da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga  

 

   Através do quadro III e figura 22, pode-se verificar que desde as cabeceiras 

até ao Baixo Vouga Norte, a bacia é ocupada predominantemente por coberto vegetal, 

resinosas e folhosas, sendo esse revestimento vegetal mais acentuado no Médio 

Vouga Direito. Desde as cabeceiras até ao Baixo Vouga Norte, é notório um acréscimo 

da área ocupada por regadio e arrozais. A ocupação do solo por culturas de sequeiro 

é dominante no Baixo Vouga Sul seguindo-se as cabeceiras e Baixo Vouga Norte. 

Comparativamente com a ocupação do solo por floresta, regadio, arrozais e sequeiro, 

nas diferentes unidades hidrológicas homogéneas, a artificialização da paisagem 

apresenta um valor pouco significativo, excepto no Baixo Vouga Norte onde se regista 

um valor de 12%. 

O facto da bacia hidrográfica estar em grande parte revestida por coberto 

vegetal predominando as florestas, contribui para a redução da velocidade de 

escoamento superficial e o aumento da infiltração, o que favorece o acréscimo das 

reservas hídricas subterrâneas, para além de atenuar a ocorrência de cheias. Esta 

situação é contrariada com a ocorrência de incêndios florestais, pois ao destruírem a 

cobertura vegetal, a infiltração da água torna-se reduzida ou mesmo nula, deixando 

disponíveis maiores quantitativos de água para o escoamento superficial. Esta água 

ao escoar ao longo das vertentes aumenta tanto em volume como em velocidade, 



42 

 

capaz de incorporar materiais minerais e orgânicos, que ao atingirem linhas de água 

podem provocar o entulhamento dos fundos dos vales e assoreamento de albufeiras, 

potenciando assim o risco de cheia e de inundação (LOURENÇO, 2007). 

 

 

Figura 22 – Ocupação do solo na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga 

Fonte: Corine Land Cover 2006 

 

 



43 

 

Síntese 

 A bacia hidrográfica do rio Vouga é a terceira maior bacia portuguesa, localiza-

se na Região Centro e tem uma orientação dominante Este-Oeste, entre duas bacias 

hidrográficas, a do Mondego, a sul e a do Douro, a Norte. 

  A área em estudo, Termas de S. Pedro do Sul, situa-se no médio Vouga direito, 

no Distrito de Viseu, no sul do concelho de S. Pedro do Sul, freguesia da Várzea, 

sendo atravessadas pelo rio Vouga.   

A orientação das cadeias montanhosas dá uma configuração à bacia do Vouga 

bastante peculiar, forma triangular, e influencia a distribuição espacial dos 

quantitativos de precipitação, cujos valores mais elevados ocorrem na parte central da 

bacia. 

A precipitação média anual ponderada sobre a bacia é de 1387 mm e os meses 

mais pluviosos vão de Outubro a Abril, ou seja, desde o início do Outono até ao início 

da Primavera. 

Através do Índice de Gravelius, Factor de Forma e do Quociente de 

Alongamento, esta bacia é pouco susceptível a cheias/inundações provocadas por 

chuvadas de curta duração. Contudo, não é suficiente ter-se só em consideração as 

características morfométricas de uma bacia para se afirmar da susceptibilidade de 

risco de cheia/inundação, é pertinente conhecer os factores como a litologia, 

permeabilidade do estrato rochoso, a orografia, os declives, a ocupação do solo e as 

características climáticas que, no seu conjunto, contribuem para o escoamento e 

velocidade das águas que por sua vez influenciam no tempo de concentração. 

Deste modo, constatou-se que 2/3 da bacia estão sobre rochas 

metassedimentares e eruptivas de reduzida permeabilidade, predominando os granitos 

e rochas afins, xistos, grauvaques (complexo xisto-grauváquico), sendo este o 

complexo rochoso dominante sobre o qual se localizam as Termas de S. Pedro do Sul. 

O restante 1/3 da bacia ocupa a Orla-Meso-Cenozóica Ocidental, com rochas de maior 

permeabilidade.  

Fez-se também o estudo do ponto de vista geomorfológico e hidrológico da 

bacia com o intuito de analisar as formas de relevo e o percurso feito pelo rio Vouga e 

o tipo de vale desde a sua nascente até à foz, sendo de realçar que o rio desde 

montante até S. Pedro do Sul, faz o seu percurso em vale estreito e profundo, que se 



44 

 

torna-se mais aberto entre S. Pedro do Sul e as Termas, a partir daí até Albergaria-a-

Velha passa novamente a correr em vale estreito para, depois, o vale se tornar 

novamente mais aberto e com leito de cheia em ambas as margens. 

Há a salientar que a área em estudo se localiza numa área deprimida, numa 

pequena bacia tectónica de forma triangular, localizada, por sua vez, na depressão 

dos Carvalhais. A acrescentar ainda que é perto de S. Pedro do Sul que desaguam os 

primeiros afluentes de certa importância, o rio Sul, Troço e Ribeira de Ribamá 

constituindo linhas de águas muito declivosas nomeadamente no sector superior dos 

seus cursos. 

Foi analisado a ocupação do solo, pois este factor reveste-se, também, de 

grande importância na atenuação ou incremento das cheias, principalmente quando se 

trata de topografias mais acidentadas. Deste modo, pode-se considerar que “grosso 

modo”, 50% da bacia hidrográfica do rio Vouga é revestida por floresta. 

Com toda a certeza que, para além das características morfométricas que 

indicia a reduzida susceptibilidade de risco de cheia/inundação na bacia do Vouga, há 

todo um conjunto de factores já referidos que naturalmente contribuem para que 

ocorram situações de risco em alguns sectores desta bacia designadamente na área 

em estudo, Termas de S. Pedro do Sul (Médio Vouga) e no Baixo Vouga. 

   O conhecimento da ocupação antrópica e das actividades económicas da bacia 

hidrográfica constituem aspectos indispensáveis para o estudo do risco de 

cheias/inundações, uma vez que se trata de elementos vulneráveis a este risco 

hidrológico extremo e intervenientes nas alterações das características morfológicas e 

fisiográficas da mesma. Deste modo, verificámos que na área correspondente às 

cabeceiras da bacia, a perda populacional foi acentuada, superior a 30%, reflectindo a 

interioridade destes concelhos, agravada pelas características morfológicas, verificou-

se que o concelho de S. Pedro do Sul em quatro décadas perdeu 17,7% da sua 

população. A menor densidade de povoamento corresponde também aos concelhos 

interiores da bacia, à excepção do concelho de Viseu. Foi analisada também a 

densidade populacional, em 1991 e 2001, para as duas freguesias susceptíveis a risco 

de cheia/inundação, S. Pedro do Sul e Termas, verificando-se um acréscimo que se 

deve ao predomínio e desenvolvimento de actividades económicas ligadas ao 

comércio e, em especial, ao turismo termal aí incrementado. 

 



45 

 

Capítulo III 

 

1– Factores desencadeantes das inundações na bacia hidrográfica do rio Vouga  

 

 As condições meteorológicas ocorridas nas bacias hidrográficas são factores 

desencadeantes para a ocorrência de cheias e inundações, nomeadamente quando 

associadas à ocorrência de passagem de sucessivos sistemas frontais, o que origina 

períodos de precipitação sob a forma de chuva ou aguaceiros, aumentando o 

escoamento superficial e o acréscimo dos caudais nos cursos de água, (ROCHA, 

1995). 

 

1.1– Enquadramento sinóptico de Portugal 

 

Portugal, pela sua latitude compreendida entre os 37º a 42º Norte, é 

influenciado pelo anticiclone subtropical atlântico no Verão (Anticiclone dos Açores), o 

que confere um tempo seco e quente e também pelas depressões ligadas à frente 

polar, no Inverno, ocasionando um tempo frio e chuvoso. Deste modo, segundo 

RAMOS (1987) diferenciam-se duas épocas do ano com características pluviométricas 

opostas: a estação chuvosa, entre Novembro a Março e a estação seca, em Julho e 

Agosto. Os restantes meses constituem a transição entre estas duas estações. Os 

meses de Setembro e Outubro dão o início para a estação chuvosa; Abril, Maio e 

Junho, o começo da diminuição das chuvas, mas com alguma irregularidade, e o inicio 

do tempo seco. Tudo isto em resultado da circulação atmosférica sobre Portugal, quer 

em altitude, quer em superfície, que induzem condições depressionárias e 

anticiclónicas. 

Pela confrontação das duas estações do ano, Verão e Inverno, constata-se que 

o espaço geográfico português, durante a estação mais quente, Verão, fica sob a 

influência do ramo descendente da célula tropical de Hadley, onde os movimentos 

subsidentes do ar são máximos, alimentando o anticiclone subtropical. No Inverno, 

com a migração para sul de todo o sistema de circulação, o território continental fica, 

em regra, sob o domínio da célula temperada da circulação meridiana, (FERREIRA, 

2006). 



46 

 

 Em altitude, verifica-se uma corrente zonal de Oeste que oscila entre dois 

regimes: a circulação zonal rápida e a meridiana (correntes ondulatórias ou lenta e de 

bloqueio). A circulação zonal caracteriza-se por um fluxo zonal intenso de oeste, na 

qual não se diferenciam claramente os vales das dorsais ou, quando surgem, a 

amplitude é bastante fraca. Nesta situação, em Portugal Continental ocorre uma 

passagem à superfície, em geral rápida, de perturbações frontais e, em altitude uma 

corrente de jacto rápida, com velocidade superior a 120 km/h. Quando a velocidade da 

corrente de Oeste em altitude é menor, entre 60 km/h e 120 km/h, sucedem-se os 

anticiclones e as depressões no território continental, o que origina ora uma 

amenização ora uma degradação do tempo (BRANDÃO, 1995). Quando a velocidade 

de escoamento do ar é inferior a 60 km/h, a circulação de Oeste em altitude fica 

bloqueada, individualizam-se anticiclones e depressões estacionários, permanecendo 

mais de três dias no mesmo sítio. Esta situação provoca ausência de chuva ou chuvas 

contínuas e mau tempo.  

  Segundo RAMOS (1987) a circulação meridiana é dominante em Portugal 

excepto nos meses de Julho a Setembro em que a circulação zonal atinge valores 

mais elevados, passando a ser gradualmente substituída pela meridiana (correntes 

ondulatórias) durante o Outono. De acordo com OLIVEIRA (2002, cita RAMOS, 1987), 

nesta época do ano ocorrem as primeiras advecções de ar polar ou árctico, 

favorecendo as primeiras chuvadas, dado o contraste térmico entre essas massas de 

ar e a superfície do oceano, o que origina forte instabilidade e, como tal, precipitações 

intensas e concentradas. Durante o Inverno, de Dezembro a Março, o fluxo zonal tem 

a sua frequência máxima principalmente nos meses mais frios. Na Primavera há um 

progressivo aumento da circulação ondulatória e enfraquecimento da circulação zonal.  

Entre o final do mês de Abril e o mês de Junho, predominam as situações de bloqueio. 

 

1.2– Comportamento hidrológico do rio Vouga 

 

Para o estudo do risco de inundação do rio Vouga, nas Termas de S. Pedro do 

Sul, é necessário conhecer os factores físicos e humanos que contribuem para o 

acréscimo do caudal do rio Vouga e consequente inundação. Por isso, procedeu-se 

inicialmente à caracterização física de toda a bacia hidrográfica do rio do Vouga, assim 

como se pretendeu caracterizar a ocupação humana. Contudo, torna-se imperioso o 

estudo ombrométrico e udométrico desde as cabeceiras até á área em estudo. Deste 



47 

 

modo, procedeu-se à análise da distribuição das estações meteorológicas e 

hidrométricas na bacia, contando nove estações meteorológicas e cinco hidrométricas. 

 

Quadro IV - Estações meteorológicas da Bacia Hidrográfica do Rio a montante de S. 

Pedro do Sul 

Número de 

postos 

Nome do posto Coordenadas Altitude 

(metros) 

Data do 

início das 

medições 

Data final 

das 

medições 
Longitude Latitude  

08L/06UG Lapa 7º 34´ 40º 52´ 908 1979/80 1995/96 

08L/07UG Quinta da 

Fumadinha 

7º 35´ 40º 50´ 800 1979/80 ....... 

09K/02UG Queiriga 7º 45´ 40º 48´ 675 1980/81 ...... 

09K/03UG Brufe 7º 47´ 40º 45´ 642 1979/80 ...... 

09J/03UG Calde 7º 55´ 40º 47´ 518 1979/80 ...... 

09J/02UG Pindelo dos 

Milagres 

7º 58´ 40º 48´ 450 1979/80 ...... 

09J/04UG Lubagueira 

Bodiosa 

7º 58´ 40º 42´ 520 1979/80 1995/96 

08I/03UG S. Martinho das 

Moitas 

8º 02´ 40º 53´ 645 1979/80 ...... 

09I/01G S. Pedro do Sul 8º 04´ 40º 40´ 200 1931/32 ...... 

 

Fonte: Adaptado da COBA
12

 1994 

 

 Foram seleccionadas três estações pluviométricas, duas na margem direita do 

rio Vouga, Pindelo dos Milagres, que se localiza na proximidade do rio Mel, e S.Pedro 

do Sul. A terceira estação considerada é Brufe, na margem esquerda. Esta escolha 

permite ter uma visão da precipitação e do seu contributo na alimentação das águas 

                                                             
12

 (Consultores de Engenharia e Ambiente) 



48 

 

do Vouga. No entanto, por motivos que se prendem com a falta de registos 

pluviométricos mais antigos nestas estações, dado que, à excepção da estação 

meteorológica de S. Pedro do Sul que entrou em funcionamento em 1931/32, as 

restantes entraram em funcionamento só em 1979/80, pelo que não há uma 

sequencialidade nos registos pluviométricos durante a década de 60, limita-se, assim, 

o estudo pluviométrico ao período compreendido entre os anos hidrológicos 1979/80 e 

2000/01. 

 

Quadro V - Estações Hidrométricas da Bacia Hidrográfica do Rio Vouga a montante 

de  S. Pedro do Sul 

 

Número 

da 

estação 

Nome da 

estação 

Linha 

de 

água 

Coordenadas Altitude 

(metros) 

Data do 

início das 

medições 

Data final 

das 

medições 

Área 
drenada 

(Km2) 
Longitude Latitude  

09K/01H Vouguinha Vouga 7º 48´ 40º 46´ 500 2001/02 2007/08 162.41 

09J/01H Lustosa 

Ribafeita 

Vouga 7º 59´ 40º 46´ 250 1936/37 1957/58 273.16 

09J/02H Ribafeita Vouga 7º 59´ 40º 46´ 230 1981/82 1988/89 388.46 

08J/02AE Hidroeléctrica 

de S. P. Sul 

Vouga 8º 0´ 40º 45´ 163 1994/95 ...... 397.25 

09I/05H Cabria  8º 3´ 40º 45´ 240 2004/05 ...... 415.64 

09I/03H Ponte de 

Pouves 

Sul 8º 3´ 40º 46´ 163 1981/82 ...... 112.68 

09I/02H Ponte de 

Vouzela 

Vouga 8º 07´ 40º 44´ 140 1917/18 ...... 648.84 

 

Fonte: Adaptado da COBA 1994 

 

A estação hidrométrica de Vouguinha, a uma altitude de 500 m, junto às 

cabeceiras do rio Vouga, não foi considerada por ausência de dados assim como a 

Hidroeléctrica de S. Pedro do Sul, a uma altitude de 163 m, equipada apenas com 



49 

 

escala hidrométrica. A estação de Cabria, a uma altitude de 240 m, com limnígrafo 

também não foi considerada, dado só ter entrado em funcionamento no ano 

hidrológico, 2004/05. A de Ponte de Pouves, a uma altitude de 163 m, equipada com 

limnígrafo entrou em funcionamento em 1981, pelo que dispõe de um reduzido registo 

de dados e com séries não contínuas. 

A estação hidrométrica de Lustosa Ribafeita (09J/01) a uma altitude de 250 

metros, equipada com escala, entrou em funcionamento em 1937 e localiza-se no rio 

Vouga, perto da povoação de Ribafeita, a montante da confluência com o rio Mel. Esta 

estação manteve-se a funcionar até 1957, ano em que foi extinta. Em 1981 foi 

reactivada, Ribafeita (09J/02), a uma altitude de 230 metros, tendo sido alterada a sua 

localização para jusante da confluência do Vouga com o rio Mel. Esta nova estação 

está equipada um limnígrafo, que se encontra instalado no pilar central da ponte 

situada imediatamente a jusante da central hidroeléctrica de Ribafeita, todavia só 

disponibiliza elementos desde 1981/89. 

A estação da Ponte de Vouzela (09L/02), a uma altitude de 140 metros, situa-

se a cerca de 20 metros a montante da ponte sobre o rio Vouga, em frente da 

povoação de Vouzela, está equipada com um limnígrafo e dispõe de uma série de 

dados suficientemente longos, desde 1917. 

Como o intervalo de tempo balizado para o estudo do risco de inundação, na 

área das Termas de S. Pedro do Sul, corresponde a um período relativamente longo, 

1960/2001, 41 anos, os dados existentes na estação hidrométrica de Ribafeita não são 

suficientemente abrangentes para o estudo efectuado, uma vez que disponibiliza 

apenas elementos para os anos hidrológicos entre 1980/81-1988/89. As restantes 

estações também só entraram em funcionamento mais tarde. Por isso, foi considerado 

para o estudo hidrológico, apenas a estação de Ponte Vouzela (Médio Vouga Direito), 

a jusante de S. Pedro do Sul, cujo período de observação corresponde a quarenta 

anos, 1960/61- 2000/01. A estação hidrométrica de Ponte de Vouzela, assim como as 

estações meteorológicas localizadas desde montante até S. Pedro do Sul, estão 

representadas na figura 23.  

 

 

 



50 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 23 - Localização das estações meteorológicas e hidrométrica desde montante até S. Pedro do Sul 

na Bacia Hidrográfica do Rio Vouga no estudo considerado. 

 Fonte: Atlas Digital do Ambiente 

  

 

1.2.1– Variabilidade  interanual do caudal do rio Vouga na Ponte de Vouzela 

   

 A estação meteorológica de Ponte de Vouzela localiza-se imediatamente a 

jusante das Termas de S. Pedro do Sul e permite analisar a variação interanual do 

caudal do rio Vouga, em regime não regularizado, para um período significativamente 

longo, 1960/61- 2000/01. O valor do caudal aqui afluente compreende o somatório dos 

caudais dos rios Mel e Sul, na margem direita e do rio Troço na margem esquerda, 

para além de outros afluentes, em ambas a margens, de menor ordem de grandeza.  



51 

 

 

 

Figura 24 - Variabilidade interanual do caudal do rio Vouga na Ponte de Vouzela 

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

 Num período 1960/61 a 2000/01, o rio Vouga apresentou um módulo absoluto
13

 

de 13,82 m3/s. É nítida a irregularidade interanual do caudal do rio Vouga, para o 

período suficientemente longo de observação, apresentando anos de caudais médios 

anuais muito superiores e muito inferiores ao módulo. Contraste esse que se acentua 

ainda mais se considerarmos o máximo caudal médio anual 2000/01 com o mínimo 

caudal médio anual 1975/76, sendo o primeiro mais de duas vezes superior ao módulo 

e o segundo quase cinco vezes inferior, sendo o coeficiente de flutuação
14

 de 10,57. 

Destaca-se também a década de 60 e 70 do século passado, com 10 anos 

hidrológicos com valores de caudais anuais bastante elevados, superiores ao módulo, 

em oposição à década de 80 e 90 com 15 anos hidrológicos cujos valores dos caudais 

anuais são inferiores ao módulo (figura 24).  

                                                             
13

  Quantidade de água escoada por um curso de água durante o ano, (Lourenço,1986, p.92) 

14
  Coeficiente de flutuação = Qmáxima/Qmínima 

 



52 

 

Esta irregularidade dos valores dos caudais depende essencialmente da 

variação interanual dos valores da precipitação. 

Analisando a distribuição dos valores dos caudais médios pelos meses do ano, 

na estação hidrométrica da Ponte de Vouzela para o período entre 1960/1961 e 

2000/2001 (figura 25) constata-se que, nos meses Setembro e Outubro, com o início 

das primeiras chuvadas, estas pouco influenciaram os valores dos caudais devido às 

necessidades hídricas do solo, e quando se regista maior frequência dos valores dos 

caudais médios mensais é precisamente no Inverno em resultado da queda de 

precipitação frequente nesta época do ano e da menor capacidade de retenção de 

água pelos solos, favorecendo o escoamento superficial.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 25 - Distribuição mensal dos valores do caudal médio mensal do rio Vouga na Ponte de Vouzela 

no período de 1960/61 a 2000/01. 

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

 

Quanto à frequência dos caudais máximos diários anuais registados na Ponte 

de Vouzela (figura 26), para os anos hidrológicos de 1960/61 a 2000/01, 

compreendido num período de 41 anos, o maior número de vezes que se registaram 

valores de caudais máximos diários anuais, foram nos meses de Fevereiro, durante 13 

vezes, o que representa 32 % dos anos, seguido de Janeiro, com 12 vezes, o que 



53 

 

equivale a 29% e Dezembro com uma frequência de 6 vezes, a que corresponde a 

15% dos anos. Entre os meses de Maio e Setembro não se registaram caudais 

máximos diários anuais, atendendo à escassez de água no solo, assim como da 

menor frequência de chuvadas, pelo que não favorece a alimentação dos cursos de 

água. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 26 – Frequência dos caudais máximos diários anuais  na Ponte de Vouzela  no período  de 

1960/61 a 2000/2001.   

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

De acordo com a recta de tendência amostral, os valores dos caudais máximos 

diários em cada ano, na Ponte de Vouzela, registam decréscimo bastante acentuado, 

(figura 27), para o período compreendido entre 1960/61 e 2000/01, apresentando um 

valor de média amostral de 157,1 m3/s e mediana 138,1 m3/s. Os valores mais 

elevados dos caudais máximos diários anuais registaram-se na década de 60, mais 

concretamente no dia 2 de Janeiro de 1962 com 377,8 m3/s, que apresenta um valor 

muito superior à média, ultrapassando mais do dobro e o mais baixo em 31 de Janeiro 

de 1976 com 18,7 m3/s, mais de oito vezes inferior à média, sendo o coeficiente de 

flutuação de 20,2 m3/s. 



54 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 27 - Caudais máximos diários em cada ano na Ponte de Vouzela  no período  de 1960/61 a  

2000/2001 e respectiva recta de tendência 

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

 

1.2.2- Variabilidade interanual do caudal do rio Vouga em correlação com a 

precipitação anual 

 

 Para uma melhor análise da relação entre os valores de precipitação e os 

valores dos caudais do rio Vouga, foram seleccionadas três estações meteorológicas, 

da bacia hidrográfica do rio Vouga, localizadas em diferentes lugares: duas na 

margem direita do rio Vouga, Pindelo dos Milagres (altitude 450m) e S. Pedro do Sul 

(altitude 200m) e a terceira estação, Brufe na margem esquerda (altitude 642m). O 

período em estudo está balizado entre os anos hidrológicos de 1980/81 a 2000/01
15

.  

                                                                                              

     

                                                             
15

  O período considerado deve-se ao facto das estações meteorológicas localizadas na bacia 

hidrográfica do rio Vouga, a montante de S. Pedro do Sul terem entrado em funcionamento em 1979/80 

e só existirem alguns registos completos a partir do ano hidrológico 1980/81. 



55 

 

 P(mm)                                                                                                                                                 Q(m3/s) 

                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        

                                                                                                                                                                                

                                   

                                                                                                    

 

 

 

                                                                                                                                                                                

Figura 28 - Precipitação anual das estações meteorológicas de S. Pedro do Sul, Pindelo dos Milagres e 

Brufe e caudal médio anual do rio Vouga (1980/81- 2000/01). 

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

 Na análise dos valores da precipitação anual das estações consideradas para 

os diferentes anos hidrológicos, há a salientar os maiores quantitativos de precipitação 

registados nas estações meteorológicas de Pindelo dos Milagres, a 450 metros de 

altitude, e de S. Pedro do Sul, a 200 metros de altitude, e os menores valores de 

precipitação verificam-se na estação de Brufe, apesar de se localizar a uma altitude 

superior às outras duas estações, 642 m. Esta situação poderá ficar a dever-se à 

posição desta estação, mais para o interior da bacia, mas também no fundo do vale do 

Vouga. 

 Podemos, ainda, verificar a relação directa entre os quantitativos de 

precipitação anual que ocorrem na bacia do rio Vouga e o caudal médio anual na 

Ponte de Vouzela (figura 28), condição esta que se atribui a um conjunto de factores, 

como a não regularização do caudal do rio Vouga, dada a não existência de 

barragens, a acidentalidade da topografia e a própria constituição litológica, 

predominando rochas de reduzida permeabilidade que favorecem o escoamento 



56 

 

superficial. É notória, também, a irregularidade do regime de precipitação interanual, 

destacando-se os maiores quantitativos de precipitação anual para o ano hidrológico 

2000/01, com 2131 mm em S. Pedro do Sul, 2630,7 mm em Pindelo dos Milagres e 

2047,5 mm em Brufe, cujo caudal médio anual na ponte de Vouzela registou um valor 

de 29,5 m3/s. O ano mais seco ocorreu no ano hidrológico 1991/92, em que os valores 

de precipitação anual registados foram inferiores a 800 mm, isto é, S. Pedro do Sul 

com 656,5 mm, Pindelo dos Milagre com 745,9 mm e Brufe com 753 mm e o caudal 

registado na ponte de Vouzela para esse ano foi de apenas 3,5 m3/s.  

 

1.2.3 - Variabilidade sazonal do caudal do rio Vouga em correlação com a 

precipitação mensal  

 

Pela análise da distribuição dos valores de precipitação média mensal, para o 

período 1980/81 a 2000/01 (figura 29) são notórios os maiores quantitativos de 

precipitação de Outubro a Dezembro e a sua relação directa com o acréscimo do 

caudal do rio Vouga, na Ponte de Vouzela. Apesar dos elevados declives e fraca 

permeabilidade há um atraso da curva de escoamento face à curva da precipitação. 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                                                                                                                                                  
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                
 

 

Figura 29 - Precipitação média mensal  das estações meteorológicas de S. Pedro do Sul, Pindelo dos 

Milagres e Brufe e caudal médio anual  do rio Vouga ( 1980/81- 2000/01). 

Fonte: INAG e ARH - Centro 



57 

 

 

Esta situação deve-se à reduzida permeabilidade das rochas correspondente 

ao Maciço Hespérico, associado, ainda, e como já foi referido anteriormente, aos 

fortes declives da bacia hidrográfica, desde as cabeceiras até às Termas de S. Pedro 

do Sul, o que provoca uma ínfima capacidade de armazenamento e elevada 

capacidade de escoamento superficial. Também o aumento da velocidade das águas 

do rio Vouga e tributários, vai contribuir para um aumento significativo do volume de 

escoamento que chega à área das Termas de S. Pedro do Sul, aumentando a 

vulnerabilidade de risco de cheia e, eventualmente, de inundação nesta área em 

estudo. 

Nos meses de Janeiro a Março, ocorre uma quebra dos valores de 

precipitação, no entanto os valores dos caudais apresentam-se bastante elevados, 

resultantes do excesso de água no solo, o que vai favorecer o escoamento superficial. 

 No início do Outono, em Setembro, os valores de precipitação ainda pouco 

influenciam o acréscimo do caudal. Esta situação deve-se à menor quantidade de 

água no solo, durante o período estival, e também porque, com as primeiras chuvadas 

outonais, a infiltração da água no solo aumenta, reduzindo o escoamento superficial. 

 

1.2.4 - Frequência mensal dos valores de precipitação máxima diária anual em S. 

Pedro do Sul no período 1977-2001  

 

Analisando a distribuição dos valores das precipitações diárias máximas anuais 

pelos meses do ano, na estação meteorológica de S. Pedro do Sul, nos anos 

hidrológicos 1977/78 a 2000/01
16

, correspondente a 24 anos hidrológicos, constata-se 

que é na estação do Outono e do Inverno, que se regista maior frequência das 

precipitações máximas diárias anuais (figura 30), consequência da queda de 

precipitação frequente nesta época do ano. O mês de Fevereiro é aquele em que se 

regista um maior número de vezes com valores de precipitação máxima diária anual, 6 

vezes, o que correspondem a 25% dos anos, seguindo-se os meses de Dezembro 

com 4 e Outubro com 3 vezes, o que equivalem a 17% e 13% dos anos. Na estação 

primaveril, é no mês de Abril que se verifica um maior número de ocorrências de 

                                                             
16

 O INAG não dispõe de registos contínuos de valores de precipitação na estação meteorológica de S. 

Pedro do Sul anteriores ao ano hidrológico 1977/78, pelo que foi considerado um período de 24 anos. 



58 

 

registo precipitações máximas diárias anuais, 2 vezes, que corresponde em 8% dos 

anos. No Verão, os meses que apresentam um maior número de ocorrências são 

Setembro, com uma frequência de 2 vezes, mês de transição entre o Verão e o 

Outono, em 8% e Julho, 1 vez, o que corresponde a 4 % dos anos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 Figura 30 - Frequência mensal dos valores de precipitação diária máxima anual em S. Pedro do Sul no 

período de 1977/78 a 2000/2001.   

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

 Segundo a recta de tendência amostral, os valores de precipitação máxima 

diária anual registada em S. Pedro do Sul, para o período considerado 1977/78 a 

2000/01, registam um ligeiro acréscimo, figura 31. A média amostral da precipitação 

máxima diária anual foi de 59,35 mm. O valor mais elevado de precipitação máxima 

diária anual registou-se a 9 de Outubro de 1993 com 106 mm, apresenta um valor 

muito superior à média, e os mais baixos, em 11 de Maio de 1981 e em 11 de 

Fevereiro de 1987, com 40,6 mm em ambos os dias, cujo coeficiente de flutuação
17

 é 

2,6. 

 

                                                             
17

 Coeficiente de flutuação = Pmáx/Pmin. 



59 

 

 

 

 

Figura 31 - Precipitação diária máxima anual em S. Pedro do Sul e respectiva recta de tendência  no 

período  de 1977/78 a 2000/2001 

Fonte: INAG e ARH - Centro 

 

1.2.5- Período de retorno das precipitações diárias máximas anuais, nas Termas 

de S. Pedro do Sul. 

  

Para se efectuar o estudo do período de retorno de um determinado fenómeno, 

o ideal é utilizar uma série de dados suficientemente longa para se poder fazer uma 

análise exaustiva e conclusiva, pois quanto menor o número de anos considerados 

para o cálculo do período de retorno ou intervalo de recorrência, maior será o número 

de vezes que esse fenómeno se repete num intervalo de tempo de um século. 

     Como já exposto anteriormente, o INAG não dispõe, nos seus arquivos, registos 

contínuos de valores de precipitação da estação meteorológica de S. Pedro do Sul 

anteriores ao ano hidrológico 1977/78, pelo que foi considerado apenas um período de 

observação de 24 anos, referente às precipitações máximas diárias anuais registadas 

na estação meteorológica de S. Pedro do Sul.  



60 

 

É possível prever o período de retorno ou intervalo de recorrência aplicando o 

método de Gumbel
18

. Utilizam-se os valores da precipitação máxima diária anual, 

ordenados de forma decrescente, e a cada valor corresponde o seu número de ordem, 

representando assim a sua posição na série ordenada. Através do quociente da soma 

de N+1, por M, obtêm-se o período de retorno, em que N corresponde ao número total 

de anos da série considerada e M, o número de ordem do valor da precipitação 

máxima diária anual na série ordenada (adaptado de RAMOS 1994, p. 241). 

 LENCASTRE (1984) salienta que “sendo F(X) a probabilidade de o valor x da 

variável  aleatória contínua X não ser ultrapassada num dado ano”,  F(x) = P (X? x), 

pode traduzir-se  pela equação F(x) = (1- 1/Pr), isto é “a relação entre o período de 

retorno, em anos, e a probabilidade é definida pela diferença entre 1 e o quociente de 

1 por Pr(x)” (LOURO, 2004, p.33). 

Sendo assim, pela análise do quadro VI, verifica-se que o valor mais elevado 

da precipitação máxima diária anual registada em S. Pedro do Sul, ocorreu no ano 

hidrológico de 1993/94, com o valor de 106 mm, com um período de retorno de 25 

anos, o que significa que a probabilidade de ocorrer durante um século é 

aproximadamente de quatro vezes ou seja, tem 96% de probabilidade de não ser 

ultrapassado. 

O valor mais elevado da precipitação máxima diária anual registada em S. 

Pedro do Sul, no ano hidrológico de 1992/93, foi 71,1 mm, com um período de retorno 

de 5 anos, isto é, tem 80% de probabilidade de não ser ultrapassado. 

O valor de precipitação máximo anual de 61,5 mm tem um período de retorno 

de 2,5 anos e 60% de probabilidade de não ser ultrapassado. Para o ano hidrológico 

1979/80, o valor máximo de 54,0 mm tem um período de retorno de 1,7 anos e 41% de 

probabilidade de não ser excedido. 

 

 

 

. 

                                                             
18

 Corresponde á probabilidade empírica (Fi) dada através da fórmula de Weibull: Fi= M/(N+1).
 



61 

 

Quadro VI - Período de retorno da precipitação máxima diária anual para 24 anos, em 

S. Pedro do Sul – 1977/78 a 2000/01. 

 

 

N.º Ordem 

 

Ano 

Precipitação 
.Máxima 

Diária Anual 

Período de 

Retorno (anos) 

 

F(X) 

1 1993/94 106 25.0 0.96 

2 1995/96 85.1 12.5 0.92 

3 1997/98 79.3 8.3 0.88 

4 2000/01 71.5 6.3 0.84 

5 1992/93 71.1 5.0 0.80 

6 1983/84 70.0 4.2 0,76 

7 1977/78 67.0 3.6 0.72 

8 1978/79 64,0 3.3 0.70 

9 1984/85 63.5 2.8 0.64 

10 1982/83 61.5 2.5 0.60 

11 1998/99 57.0 2.3 0.57 

12 1991/92 55.6 2.1 0.52 

14 1994/95 55.0 1.8 0.44 

15 1979/80 54.0 1.7 0.41 

16 1990/91 54.0 1.6 0.39 

17 1996/97 52.5 1.5 0.33 

18 1999/00 51.5 1.4 0.29 

19 1987/88 50.0 1.3 0.23 

20 1980/81 49.4 1.3 0.23 

21 1989/90 46.8 1.2 0.17 

22 1985/86 46.0 1.1 0.09 

23 1986/87 40.6 1.1 0.09 

24 1981/82 40.6 1.0 0.0 



62 

 

Síntese 

 

Atendendo à variabilidade interanual do caudal do rio Vouga na Ponte de 

Vouzela, de 1960/61 a 2000/2001 verificou-se uma nítida irregularidade interanual, 

sobretudo nas décadas de 60 e 70 do século passado com quinze anos hidrológicos 

com valores de caudais anuais superiores ao módulo, contrastando com os das 

décadas de 80 e 90 em que só se registam cinco anos hidrológicos com valores 

superiores ao módulo. 

 A estação do ano em que se verifica maior frequência dos valores de caudais 

médios mensais é o Inverno, designadamente Janeiro (25,1 m3/s), Fevereiro (21,3 

m3/s) e Dezembro (21,0 m3/s) e o maior número de vezes que se registam valores de 

caudais máximos diários anuais, para os anos hidrológicos 1960/61 a 2000/01 

relativos a um período de 41 anos, ocorre no mês de Fevereiro, em 32 % dos anos e 

Janeiro em 29% dos anos. 

 Pela recta de tendência amostral, os valores dos caudais máximos diários 

anuais registam um decréscimo bastante acentuado apresentando um valor de média 

amostral de 157,1 m3/s e mediana 138,1 m3/s. 

 Procedeu-se à análise da relação entre os quantitativos de precipitação 

anual que ocorrem na bacia do rio Vouga e o caudal médio anual, na Ponte de 

Vouzela da qual se aferiu uma relação proporcional quase directa entre as duas 

variáveis. 

 Efectuou-se a análise da distribuição dos valores de precipitação média 

mensal, para o período 1980/81 a 2000/01, e os maiores quantitativos de precipitação 

surgem de Outubro a Dezembro e constata-se uma relação directa com o acréscimo 

do caudal do rio Vouga na Ponte de Vouzela. 

 Quanto à frequência mensal dos valores das precipitações diárias máximas 

anuais pelos meses do ano, na estação meteorológica de S. Pedro do Sul nos anos 

hidrológicos 1977/78 a 2000/01, é no Outono e no Inverno, que se verifica uma maior 

frequência das precipitações máximas diárias anuais, principalmente no mês de 

Fevereiro, que regista um maior número de vezes com valores de precipitação máxima 

diária anual, em 25% dos anos, seguindo-se os meses de Dezembro e Outubro 

respectivamente em 17% e 13% dos anos.  



63 

 

 Segundo a recta de tendência amostral, os valores de precipitação máxima 

diária anual registada em S. Pedro do Sul registam um ligeiro acréscimo, para o 

período considerado 1977 a 2001. 

 Quanto a períodos de retorno, a 25 anos correspondem 106 mm, para 5 

anos, 71,1 mm, para 2,5 anos corresponde 61,5 mm.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



64 

 

Capitulo IV 

 

1 – Inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 

 

1.1– Metodologia aplicada 

 

Para se efectuar o estudo das inundações nas Termas de S. Pedro do Sul, 

procurou-se testemunhos da população da cidade e das Termas e foi feita pesquisa 

com base nos jornais locais disponíveis nas Bibliotecas Geral da Universidade de 

Coimbra, Municipal de Coimbra e Municipal de S. Pedro do Sul, em que foram 

seleccionados artigos que relatassem as cheias e inundações que afectaram esta área 

desde 1909, primeiras informações que obtivemos pelos jornais da época, até ao ano 

da última inundação, correspondente ao ano hidrológico 2000/2001. Porém, os jornais 

locais são escassos e de publicação quinzenal, o que dificultou, muitas vezes, a 

obtenção de uma informação completa, pois o intervalo de tempo entre cada 

publicação, contribuiu para a perda pormenorizada de informação, após a ocorrência 

dos fenómenos de cheia.  

No período em apreço, publicam-se dois jornais locais, o “Gazeta da Beira” com 

início em 1982 e o “Tribuna de Lafões” publicado desde 1999. Foi ainda consultado o 

“Notícias de Lafões” publicado apenas entre 1953 e 1998.   

Para comparar e melhorar a informação recorreu-se a jornais mais antigos como 

“O Vouga” de 1907 a 1912”, a “A Voz da Beira“ de 1910, “O Correio de S. Pedro do 

Sul” de 1922 a 1923, “O Lafoense” de 1925 a 1926 e “O Povo da Beira” de 1927 a 

1943. Nestas publicações, procedeu-se à recolha de toda a informação que se 

relacionasse com as condições hidro-meteorológicas, desencadeadoras de cheias e 

inundações no rio Vouga, que desde longa data, têm fustigado o concelho de S. Pedro 

do Sul e, em particular, a área das Termas de S. Pedro do Sul, assim como as suas 

consequências e o modo de actuação para gerir as situações de crise, quer por parte 

da população, quer pelas entidades locais.  

Na consulta aos jornais notou-se que é dado um maior destaque às inundações de 

maior magnitude, sendo estas descritas mais pormenorizadamente, com referência às 

áreas afectadas, à intensidade da precipitação, ao aumento do caudal do rio Vouga, 

por vezes, à hora de ocorrência do fenómeno, e também são referidos os estragos 



65 

 

causados, sobretudo materiais, assim como o papel de intervenção dos bombeiros, 

sempre que o fenómeno atinge maiores proporções. Por vezes, é ainda feita alusão a 

consequências resultantes da forte queda de precipitação, como a queda de muros e 

de árvores, queda de pontes e movimentos de materiais em vertente. Nalgumas 

descrições são feitas comparações com inundações de anos anteriores. Por outro 

lado, as inundações de menores dimensões são referidas de forma mais ligeira, dando 

apenas ao leitor um breve conhecimento da situação.  

Recorreu-se também aos valores de precipitação diária, correspondente a 

períodos entre as 9-9h, que antecederam o pico de cheia e durante a ocorrência da 

inundação, em diferentes estações meteorológicas, localizadas na bacia hidrográfica, 

de S. Pedro do Sul para montante, para assim se ter uma visão mais exacta da 

precipitação caída na bacia, assim como a evolução dos valores dos caudais diários 

registados na Ponte de Vouzela, também antes e durante a ocorrência do fenómeno
19

. 

Por ausência de registos de valores de caudais diários de outras estações 

hidrométricas, localizadas a montante de S. Pedro do Sul, para os anos das 

inundações em estudo, não foi possível efectuar uma análise comparativa. Finalmente, 

na tentativa de compreender melhor o desencadeamento das precipitações que 

favoreceram as inundações foi considerada a situação sinóptica, para o dia, à 

superfície (n.m.m.) e em altitude (500 hPa – média troposfera) às 12 horas, divulgadas 

nos Boletins Meteorológicos Diários do Instituto de Meteorologia de Portugal (IMP).  

A escolha do período em análise, 1960-2001 para o estudo das inundações, teve 

por base aquelas que reúnem um maior número de informações, para que deste 

modo, nos seja permitido compreender a evolução da cheia/inundação. De acordo 

com estes critérios, foram seleccionadas as de 15 de Novembro de 1963, 9 de 

Outubro de 1993, 24 a 26 de Dezembro de 1995 e a de 6 e 7 de Dezembro de 2000. 

 

1.2 – Breve descrição de cheias/inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 

 

Nas Termas de S. Pedro do Sul, as inundações provocadas pelo rio Vouga, foram 

já dignas de registos nos séculos XVIII e XIX, como descreve MOURO (2004) citando 

                                                             
19

 A falta de alguns dias de registos diários do caudal do rio Vouga na Ponte de Vouzela, traduz-se na sua 

representação gráfica descontínua. 



66 

 

um apontamento de Teotónio Soares de Melo, que faz referência a três grandes 

cheias, uma na véspera de Natal do ano 1821, “que chegou a levar quase todas as 

guardas da ponte da Vila do Banho”, o que denota a velocidade da água, e em que é 

também referida a altura até onde a água do rio chegou, “até ao meio das ditas 

guardas que ficaram levantadas”. Os estragos causados por esta inundação parecem 

ter sido significativos: ”No último arco do cabo da ponte levou toda a pedra da calçada 

da ponte, de sorte que só ficaram as aduelas do dito arco, e estas ficaram algum tanto 

abertas que devia passar a água pelos buracos ou frestas do mesmo arco:” Ainda 

nesse mês, no dia 27 de Dezembro de 1821, ocorreu uma nova cheia “só menor meio 

palmo”. Para além desta inundação, o autor faz alusão a uma outra de maior 

intensidade que terá ocorrido em 1761 que “excedeu a maior altura, em 8 a 10 

palmos” sendo as perdas avultadas “nas fazendas do pé do rio e outras dos ribeiros e 

dizem todos que houve lavrador que teve de perda o melhor de 600 000 réis. Levou 

azenhas, moinhos, lagares de azeite, pizões, etc.”  

 Ao longo dos anos, têm ocorrido outras cheias e inundações provocadas pelo 

rio Vouga, nas Termas e imediações, que foram merecedoras de registos nos Jornais 

da época como, “O Vouga”, “A Voz da Beira”, “Povo da Beira”, “Tribuna de Lafões”, 

“Noticias de Lafões” e “Gazeta da Beira”. As suas descrições são concisas, mas 

suficientemente claras para nos apercebermos das condições hidro-meteorológicas 

que as provocaram, das áreas inundáveis e das consequências delas resultantes. No 

entanto, pouca ou nenhuma alusão é feita sobre a gestão do risco de inundação, 

(anexo I).  

 

Jornal Povo da Beira de 20 de Dezembro de 1938-pág 4 

                     

 

 

 

 

 

            

Jornal Gazeta da Beira de 7 de Janeiro de 1996- pág.3  



67 

 

                                                         

 

 

 

 

 

 

 

 

Jornal Tribuna de Lafões de 30 de Novembro de    

1963 – pág. 1 

 

                      

 

      

 

 

 

 

 

 

  

        Jornal Tribuna de Lafões de 30 

        de Dezembro de 1995 – pág. 3 

 

 

 

                                                                         Jornal Tribuna de Lafões de 15 de Outubro de 1993 – pág. 8 



68 

 

1.3 – Inundação de Novembro de 1963 

 

   No Inverno de 1963, a região de S. Pedro do Sul foi assolada por um grande 

temporal que data de 15 de Novembro, dia em que se verificou o máximo de caudal na 

Ponte de Vouzela registado no ano hidrológico 1963/64, 412,98 m3/s, e que resultou 

em inundação. 

   O “Jornal Tribuna de Lafões”, descreve com pormenor o temporal que se fez 

sentir não só no concelho de S. Pedro do Sul, como também em toda a região. Refere 

a hora e dia em que ocorreu e salienta o acréscimo do caudal dos rios e ribeiras: “no 

dia 14 à noite o rio Vouga e todos os ribeiros, registavam razoáveis cheias, que cerca 

das 22 horas começou a baixar”, bem como a intensidade da precipitação “na 

madrugada do dia 15 a chuva caiu em tal abundância, que cerca das 6 horas, o caudal 

do rio e seus afluentes era tal que o volume e impetuosidade das águas levavam na 

corrente tudo o que lhe pudesse entravar a marcha gigantesca.”  

O rio Vouga apresentou uma cheia assustadora, tratando-se de uma das 

maiores enchentes deste rio, referindo que “afluentes, ribeiros e corgos da serrania em 

redor, despejaram para o rio Vouga água em catadupas, durante horas seguidas.” 

Destaca ainda este jornal que ” pessoas de 80 anos, não se recordam que alguma vez 

as cheias do Vouga tenham atingido tal volume. O espectáculo do rio tinha tanto de 

imponente como de desolador ” (Tribuna de Lafões de 30 de Novembro de 1963). São 

descritas também com pormenor as consequências desta inundação. Nas Termas “o 

rio submergiu totalmente as dispensas do Hotel Vouga, inutilizando víveres e roupas, o 

mesmo aconteceu com a Pensão David e a Capela das Termas sofreu diversos 

estragos”. 

 Pela descrição do Jornal também é dada a conhecer a altura até onde as 

águas do rio Vouga chegaram “ tapou totalmente os arcos da ponte” (foto1). É visível 

também na margem esquerda do rio Vouga a submersão do rés-do-chão da Pensão 

Santos (foto1). É referido, ainda, pelo Jornal que “na Pensão David a água atingiu 

cerca de 80 cm em todas as dependências do rés-do-chão”. As águas destruíram 

moinhos, muros e derrubaram a ponte da Nazaré e a estrada nacional esteve cortada 

em frente ao Hotel Lisboa (foto 2).  

 



69 

 

 

 

 

 

 

 

 

          Rés-do-chão submerso 

                           Guardas da ponte 

 

Foto 1 - Pensão Santos, actual Hotel Rural Villa do Banho, 15 de Novembro de 1963 

Fonte: Foto cedida por balneário Rainha Dona Amélia 

 

  Foto 2 - Estada Nacional, junto ao Grande Hotel, hoje Hotel Lisboa, 15 de Novembro de 1963 

                                                                             Fonte: Foto Arte   



70 

 

 Este Jornal menciona, ainda, que a central hidro-eléctrica de Ribafeita, apesar 

de estar implantada mais de oito metros acima do leito do rio, ficou inundada, tendo a 

água submergido as turbinas e outras máquinas. Em suma, os prejuízos causados 

foram traduzidos em “largas dezenas de contos”. 

Atendendo à inexistência de registos pluviométricos nas estações 

meteorológicas da bacia do rio Vouga, neste período de tempo, e para possibilitar o 

estudo desta inundação seleccionaram-se estações próximas da linha de festo e cujos 

concelhos estão parcialmente abrangidos pela bacia; a estação meteorológica de 

Castro Daire, localizada a norte da bacia, a 7º 56´ W, 40º 54´N e a uma altitude de 475 

m e a do Sátão, localizada a sul da bacia, a 7º 44´W, 40º 45´N, a uma altitude de 592 

m. 

O ano hidrológico 1963/64 iniciou-se com o mês de Outubro seco, todavia o 

mês de Novembro foi bastante pluvioso, pelo que a precipitação mensal do mês do 

Novembro na estação meteorológica de Castro Daire registou um valor de 691,1 mm e 

para a do Sátão um valor de 573,0 mm, o que corresponde em ambas as estações, a 

um terço da precipitação total para o ano hidrológico 1963/64.  

 A ausência de precipitação durante o mês de Outubro denota um 

prolongamento da estação seca (figura 31), com excepção dos dois últimos dias do 

mês, em que se regista, em ambas as estações, uma forte queda de precipitação que, 

inicialmente, pouco influenciou o acréscimo do caudal do rio Vouga. No dia 30 de 

Outubro, registou-se um valor de precipitação diária para a estação do Sátão de 81,8 

mm e para Castro Daire 106,9 mm. Contudo, a ocorrência de precipitação diária 

continuada durante os primeiros quinze dias do mês de Novembro, aliado à 

consequente sobresaturação do solo no concelho de S. Pedro do Sul e das reservas 

aquíferas, bem como as características litológicas e topográficas da bacia, 

contribuíram para um acréscimo significativo do caudal do rio Vouga, pelo que parece 

ter sido uma das maiores inundações ocorridas nas Termas de S. Pedro do Sul, cujo 

pico se verificou na madrugada de 14 para 15 de Novembro daquele Outono. O valor 

de precipitação diária registada, no dia 15 de Novembro, na estação meteorológica de 

Castro Daire, foi de 118,8 mm, coincidindo com o valor de precipitação máxima diária 

anual, tendo sido registado, no dia 14 e 15 de Novembro e o valor de caudal médio 

diário na ponte de Vouzela foi de 242,04 m3/s e de 337,99 m3/s, submergindo vias de 

comunicação, terrenos agrícolas e inundando algumas habitações. 



71 

 

 Situação análoga é verificada no mesmo dia, na Bacia Hidrográfica do Baixo 

Mondego, na sequência dos elevados quantitativos de precipitação intensa devido à 

pluviosidade ocorrida nos primeiros quinze dias de Novembro, antecedida de um 

Setembro chuvoso, excedeu, deste modo, a capacidade de retenção de água no solo, 

o que contribuiu para ocorrência de caudais de cheia, e consequentemente 

inundações, “sendo classificado como mês de caudal excessivamente abundante”, 

(LOURO, 2004, p.70). 

 

 

 

 



 

 

Figura 32 - Precipitação média diária em Castro Daire e Sátão e caudal médio diário, na ponte de Vouzela ( rio Vouga)  entre 1 de Outubro e 30 de Novembro de 1963.  

Fonte: INAG



Esta situação foi provocada por um sistema depressionário complexo que 

cobria a Europa Ocidental e, no dia catorze de Novembro, teve um núcleo muito activo 

centrado a oeste da Península Ibérica, o que originou chuva, aguaceiros, figura 33-A. 

Em altitude, esta situação de instabilidade foi reforçada por circulação zonal 

perturbada de oeste, com núcleo centrado na Grã- Bretanha, figura 33-B. 

 

 

 

                 A                                                                                        B 

Figura 33-A - Situação sinóptica à superfície (n.m.m), Figura 33-B - Situação sinóptica em 

altitude (500 hPa), ambas às 12:00 T.M.G. de 14 de Novembro de 1963. 

Fonte: Boletim Meteorológico Diário, IMP. 

 

1.4 – Inundação de Outubro de 1993 

 

 No ano hidrológico de 1993/94, os valores de precipitação total anual 

registados para as estações meteorológicas consideradas, variaram entre os 1000 - 

1950 mm. No entanto, só no mês de Outubro a precipitação mensal correspondeu a 

cerca de um terço do total anual nas diferentes estações meteorológicas 

consideradas, com 388,9 mm em S. Pedro do Sul, 303 mm em Brufe, 418,2 mm em 

Pindelo dos Milagres, 304 mm na Quinta da Fumadinha e 517,8 mm em S. Martinho 

das Moitas. 



74 

 

Na primeira metade do mês de Setembro, o rio Vouga corre no seu leito de 

estiagem devido à secura estival característica do clima mediterrâneo. O valor do 

caudal do rio na ponte de Vouzela apresenta valores reduzidos, oscilando entre 0,51 

m3/s e 1,76 m3/s (figura 34) e as primeiras chuvadas pouco influenciam o caudal. Esta 

situação de secura começa a atenuar-se na segunda quinzena de Setembro com o 

início de queda de precipitação com um máximo, no dia 17 de Setembro, superior a 60 

mm em Pindelo dos Milagres (78 mm), em S. Martinho das Moitas (74,5 mm), em S. 

Pedro do Sul (71,1 mm) e na estação de Brufe (56 mm) correspondente a uma 

intensidade pluviométrica de muito forte segundo CUADRAT (2000, p.160), o que 

provoca um rápido acréscimo no caudal do rio Vouga.        

 O mês de Outubro inicia-se com nove dias contínuos de precipitação que “vão 

alimentar fundamentalmente as reservas de água do solo” (RAMOS, 1995, p.49) e a 

retomada dessas reservas, favorece o escoamento directo correspondente à 

precipitação útil, o que parece ter acontecido no dia 9 de Outubro com um auge de 

precipitação diária de 120,9 mm na estação meteorológica de Pindelo dos Milagres, 

107,7 mm em S. Martinho das Moitas, 106 mm em S. Pedro do Sul, 50 mm em Brufe e 

a Quinta da Fumadinha registou um valor de 9,1mm, atingindo o caudal médio diário 

do rio Vouga, na Ponte de Vouzela, o valor de 148,95 m3/s, o que provocou o 

transbordo das margens das águas do rio. 

Esta inundação de 9 de Outubro foi notícia no jornal local “Gazeta da Beira” de 

21 de Outubro de 1993, que a descreve de modo seguinte: ”abateu-se sobre a região, 

nos dias 8 e 9 de Outubro, um forte temporal. O rio Vouga e o rio Sul transbordaram 

do seu leito, e deram sinais da sua força, designadamente no Lenteiro do Rio e nas 

Termas”. O jornal “Tribuna de Lafões” de 15 de Outubro de 1993 faz alusão ao período 

do dia em que se deu início à chuvada “madrugada chuvosa” e refere o intervalo de 

tempo no qual as águas do rio subiram, “das 12 para as 13 horas subia o nível das 

águas”. São relatados também alguns locais afectados pela inundação como o piso 

inferior de algumas casas e hotéis assim como “as águas a passarem por cima da 

plataforma da nova ponte pedonal” (Gazeta da Beira de 21 de Outubro de 1993) e o 

parque de estacionamento e Área Cultural das Termas  com 90 centímetros de altura 

de água (Tribuna de Lafões de 15 de Outubro de 1993), cobrindo quase totalmente os 

quiosques que se observam na foto 3. 

 



75 

 

 

Foto 3 - Estacionamento e área cultural das Termas inundados, 9 de Outubro de 1993 

Fonte: Jornal Tribuna de Lafões 

 

 

  



                                                                                            

                                                                                                                    

             

 Figura 34 – Precipitação média diária em S. Pedro do Sul, Brufe, Pindelo dos Milagres, S. Martinho das Moitas e caudal médio diário, na ponte de Vouzela (rio Vouga)   

entre 1 de Setembro  e 15 de Novembro de 1993.  

Fonte: INAG e ARH - Centro



 

 Segundo Ramos (1995) esta situação foi provocada “por depressões 

localizadas a oeste de Portugal ou sobre ele, em que são devidas a sucessivas 

invasões de ar frio em altitude, sobre o Atlântico Oriental, responsáveis pela formação 

de vales e a sua posterior evolução em gotas de ar frio, à latitude da Península 

Ibérica.”  

 

 

                                      A                                                                                      B 

Figura 35-A - Situação sinóptica à superfície (n.m.m), Figura 35- B - Situação sinóptica em 

altitude (500 hPa), ambas  às 12:00 UTC. de 9 de Outubro de 1993. 

Fonte: Boletim Meteorológico Diário, IMP. 

 

Pela observação da carta sinóptica, os elevados valores de precipitação que se 

registaram no dia 9 de Outubro de 1993 decorreram de uma situação de passagem de 

uma corrente perturbada de Oeste (figura 35-A). Em altitude (500 hPa) a localização 

de uma depressão sobre o Atlântico, a NW da Península Ibérica e onde é nítida a 

tendência para a evolução de um vale depressionário (figura 35-B). Estas duas 

situações conjugadas, aliadas às características geológicas e topográficas da bacia, 

foram cruciais para o aumento do caudal do rio Vouga e o transbordo das suas 

margens.  

 

 

 



78 

 

1.5 – Inundação de Dezembro de 1995 

 

O ano hidrológico de 1995/96 registou um valor de precipitação total anual para 

as estações meteorológicas consideradas entre os 1100 e 1500 mm.  

 Pela análise da figura 36, na segunda quinzena do mês de Novembro 

ocorreram doze dias com precipitação, por vezes com baixos valores quantitativos, à 

excepção de S. Martinho das Moitas, o que pouco influenciou o aumento do caudal na 

Ponte de Vouzela, mas alimentou as reservas do solo. 

 No início do mês de Dezembro a precipitação é escassa nas estações 

consideradas, registando-se dias consecutivos com ausência de precipitação. No 

entanto, entre os dias 22 e 26 a precipitação alcança valores bastante elevados, em 

especial no dia 25 de Dezembro, nas estações pluviométricas de Pindelo dos 

Milagres, S. Pedro do Sul e Quinta da Fumadinha, na margem direita do Vouga com 

um valor de precipitação diária em Pindelo dos Milagres de 102,4 mm, coincidindo 

este valor de precipitação com a da precipitação diária máxima anual, S. Pedro do Sul 

com 68,5 mm e Quinta da Fumadinha com 75,5 mm. Para este dia o INAG não 

apresenta o registo do valor do caudal do rio Vouga. No dia 26 de Dezembro há uma 

diminuição dos valores de precipitação na estação de Pindelo dos Milagres (80,6 mm) 

e um acréscimo na estação de S. Pedro do Sul (85,1mm), Quinta da Fumadinha (79,5 

mm), S. Martinho das Moitas (95,0 mm), coincidindo também para as três estações 

com o valor de precipitação diária máxima anual e Brufe (65 mm) localizada na 

margem esquerda do rio Vouga, com o valor de caudal na Ponte de Vouzela de 

172,32 m3/s, sendo o primeiro pico de cheia ocorrido de 25 para 26 Dezembro com 

consequentemente transbordo das águas do rio Vouga nas suas margens. 

A descrição do acontecimento é noticiada pelo jornal “Gazeta da Beira”, na 

edição de 7 de Janeiro de 1996, que faz alusão às noites de 24 para 25 e de 25 para 

26 de Dezembro, em que o país foi atingido por um violento temporal, verificando-se 

que em S. Pedro do Sul, o Lenteiro do rio, parque de lazer, localizado à entrada desta 

cidade, bem com as Termas, foram os locais mais afectados. “O aumento substancial 

do caudal do rio Vouga inundou também as zonas ribeirinhas das Termas”. A 

gravidade da inundação destruiu a ponte pedonal das Termas, partindo-a em duas e 

parte dela foi arrastada até ao muro do quintal da Pensão Santos, hoje Hotel Rural 

(foto 4) e a outra parte ficou entre a ponte romana e o açude. As águas do Vouga 



79 

 

inundaram os rés-do-chão e as caves de casas e hotéis das zonas ribeirinhas das 

Termas, “os quiosques, bancos de jardim e parcómetros foram submersos pelas 

águas” (jornal Gazeta da Beira, de 7 de Janeiro de 1996).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

      Foto 4 - Ponte pedonal partida nas Termas de S. Pedro do Sul em frente ao Hotel Rural, 25 de  

          Dezembro de 1995. 

Fonte: Jornal Gazeta da Beira 

 

Os prejuízos foram consideráveis “de várias espécies, especialmente de ordem 

material, casas destelhadas e inundadas”, jornal “(Tribuna de Lafões”, edição de 30 de 

Dezembro de 1995). 

O segundo pico de cheia ocorreu no dia 1 de Janeiro, tendo-se registado na 

Ponte de Vouzela um caudal de 200,64 m3/s, valor esse superior ao verificado no dia 

26 de Dezembro, apesar de se constatar que os quantitativos de precipitação na 

bacia, a montante de S. Pedro do Sul foram inferiores aos ocorridos nos dias 25/26. 

Esta situação deve-se à rapidez de resposta do escoamento superficial face à 

completa saturação dos solos e à reduzida profundidade dos níveis freáticos, aliada à 



80 

 

queda de precipitação neste sector da bacia, para além das características litológicas 

e topográficas da bacia diminuindo assim a infiltração e aumentando o escoamento. 

 O terceiro e quarto pico de cheia ocorreram nos dias 6 e 9 de Janeiro. O 

caudal do rio Vouga, na Ponte de Vouzela, volta a registar dois novos aumentos 

atingindo o valor de 177,37 m3/s e 155,0 m3/s, em consequência da queda de 

precipitação e da saturação dos solos. A situação é novamente descrita pela imprensa 

local, Gazeta da Beira de 7 de Fevereiro de 1996, “O mau tempo que se fez sentir no 

final de Dezembro e no princípio de Janeiro em todo o País, também afectou o 

concelho de S. Pedro do Sul, particularmente o Lenteiro do Rio e as Termas”, que 

ficaram inundados. 

Após a crise, é noticiada neste jornal Gazeta da Beira, a intervenção dos 

bombeiros na remoção da água do interior das habitações e na limpeza do exterior.     

 



 

 

         P(mm)                                                                                                                                                                                                                                               m3/s       

                                                                                                                                                              1º pico de cheia         2º pico de cheia        3º pico de cheia 

                                                                                                                                                                                                                                            4º pico de cheia 

                                                                                                                                                                                                                                 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 36 - Precipitação diária em S. Pedro do Sul, Brufe, Pindelo dos Milagres, Quinta da Fumadinha, S. Martinho das Moitas e caudal médio diário, na ponte de 

Vouzela (rio Vouga) entre 15 de Novembro  de 1995 a 15 de Janeiro de1996.     

Fonte: INAG e ARH - Centro  



Estes elevados valores de precipitação foram ocasionados por um núcleo 

depressionário localizado sobre o oceano Atlântico, à superfície (figura 37-A) e em 

altitude (500 hPa) (figura 37-B) a circulação zonal perturbada de oeste com um núcleo 

sobre o Atlântico a WNW de Portugal Continental.   

 

                                A                                                                                      B 

    Figura 37-A - Situação sinóptica à superfície (n. m. m), Figura 37-B - Situação sinóptica em 

altitude (500 hPa), ambas às 12:00 UTC de 25 de Dezembro de 1995. 

Fonte: Boletim Meteorológico Diário, IMP. 

 

1.6 – Inundação de Dezembro de 2000 

 

 O ano hidrológico 2000/01 caracterizou-se por um Outono e Inverno muito 

pluviosos, que provocaram inundações um pouco por todo o País. Nas diferentes 

estações meteorológicas situadas na bacia do rio Vouga, de S. Pedro do Sul para 

montante, registaram-se valores anuais compreendidos entre os 2000 mm – 3500 mm. 

Pela análise da figura 38, o mês de Novembro regista, nas diferentes estações 

meteorológicas consideradas, mais de vinte dias de precipitação diária, excepto na 

estação da Quinta da Fumadinha com quinze dias, antecedido por um mês de Outubro 

mais seco, o que denota que os primeiros dias de chuva de Novembro pouco 

contribuiram para o aumento do caudal na ponte de Vouzela, resultante da maior 

infiltração de água no solo em detrimento do escoamento superficial. Já o mês de 

Dezembro foi o mais pluvioso, durante este ano hidrológico. As diferentes estações 

meteorológicas registaram, para este mês, queda de precipitação mensal significativa, 



83 

 

destacando-se S. Martinho das Moitas com um total de 1685,9 mm, Pindelo dos 

Milagres com 615,7 mm, Brufe com 493 mm e S. Pedro do Sul com 486,9 mm, isto 

num total número de dias com precipitação entre os 28 e 31 dias.  

Esta queda de precipitação generalizada neste sector da bacia provocou um 

aumento do caudal do rio Vouga e, consequentemente, o transbordo das suas 

margens, de 6 para 7 de Dezembro. Os valores de precipitação diária registados nas 

diferentes estações meteorológicas consideradas foram de 76 mm e 58 mm em S. 

Martinho das Moitas; 43,2 mm e 67,6 mm na Quinta da Fumadinha; 34,5 mm e 75,8 

mm em Pindelo dos Milagres; 39,0 mm e 57 mm em Brufe e 32,3 mm e 69,1 m em S. 

Pedro do Sul. O valor do caudal médio diário verificado na Ponte de Vouzela para o 

dia 6 de Dezembro foi de 128,9 m3/s, não tendo sido efectuado o registo do valor do 

caudal na Ponte de Vouzela para o dia 7 de Dezembro.      

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

Figura 38 - Precipitação média diária em S. Pedro do Sul, Brufe, Pindelo dos Milagres, S. Martinho da Moitas, Quinta da Fumadinha e caudal médio diário, na ponte de 

Vouzela (rio Vouga) entre 1 de Novembro e 15 de Dezembro de 2000.  

Fonte: INAG e ARH - Centro



  O “Notícias de Lafões”, jornal quinzenal, de 20 de Janeiro de 2001 anunciou 

que “cheias não poupam a região”, fazendo referência à duração da inundação, “ 

Lenteiro do Rio, em S. Pedro do Sul, ficou submerso durante dois dias”, assim como 

faz alusão aos prejuízos causados: "o espaço ficou inutilizado quase por completo”,”as 

chuvas e ventos fortes provocaram prejuízos avultados (foto 5).” O “Jornal Gazeta”, de 

15 de Janeiro de 2001, faz referência à quantidade de água e à velocidade da corrente 

“água a correr montes abaixo em grande quantidade e apressadamente para os 

nossos rios – Sul, Troço e Vouga, saindo do seu leito, galgando terrenos.” 

 

  

 

 

Foto 5 - Lenteiro do rio, parque de lazer, em S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 

 

Os arcos da ponte das Termas quase que ficaram submersos pelas águas do 

rio Vouga (foto 5 e 6) e segundo testemunhas locais quando as águas inundaram o 

rés-do-chão  do Hotel Vouga, atingiram, no interior, um metro de altura (foto 8). 

Também ficaram inundados os edifícios que se localizam sobre o leito de inundação 

do rio Vouga (foto 9 e 10). 

 

 



86 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

Foto 6 - Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul.7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Foto 7 - Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 



87 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Foto 8 - Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Foto 9 - Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 



88 

 

 

Foto 10 - Inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Simão Rodrigues 

 

Através das fotos 11 e 12, podemos, ainda, observar a amplitude desta 

inundação, alagando a estrada nacional nº.16 dificultando a circulação de veículos, 

assim como os campos localizados na proximidade da estrada. 

 

 

Foto 11 - Estrada Nacional n.º 16, Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 



89 

 

 

Foto 12 - Campos inundados junto à Estrada Nacional n.º 16, Termas de S. Pedro do Sul, 7 de Dezembro 

de 2000. 

Fonte: Foto cedida por Paulo Quintela 

 

 Estes elevados valores de precipitação ficaram a dever-se à localização de 

uma depressão, situada sobre o Oceano Atlântico (figura 39-A) e em Altitude (500 

hPa)  a uma circulação zonal perturbada de Sudoeste (figura 39-B).   

O Boletim Meteorológico para a Agricultura, (1ª década, 1-10 de Dezembro de 

2000), salientou que Portugal Continental foi influenciado pela passagem de 

sucessivos sistemas frontais e os valores de precipitação observada nos primeiros dez 

dias de Dezembro igualaram ou ultrapassaram os valores que normalmente ocorrem 

durante todo este mês. Acrescenta ainda, que, no final da década, a água no solo 

apresentava valores de um modo geral superiores aos normais para a época, o que 

denota a saturação da água no solo, diminuindo, deste modo, a infiltração e 

aumentando a escorrência.  

 



90 

 

A                                                                                      B 

  Figura 39-A - Situação sinóptica à superfície (n.m.m), Figura 39-B - Situação sinóptica em 

altitude (500 hPa), ambas às 12:00 UTC. de 6 de Dezembro de 2000. 

Fonte: Boletim Meteorológico Diário, IMP. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                         



91 

 

 

Síntese 

   

Perante os critérios de selecção utilizados para o estudo das inundações nas 

Termas de S. Pedro do Sul, para os anos hidrológicos 1963/64, 1993/94, 1995/96 e 

2000/01 fez-se a análise da distribuição das precipitações diárias que antecederam o 

pico de cheia até atingir o seu auge, considerando estações meteorológicas 

localizadas em diferentes lugares e altitudes da bacia de montante até S. Pedro do 

Sul. Sempre que se considerou oportuno, fizeram-se análises comparativas entre os 

valores de precipitação total anual e a precipitação mensal do mês em que houve 

inundação, para que, deste modo, se pudesse ter uma visão da queda de precipitação 

ocorrida neste sector da bacia em estudo.  

Estabeleceu-se a relação entre os quantitativos de precipitação e os valores 

dos caudais, registados na Ponte de Vouzela, com as necessidades hídricas do solo e 

do substrato rochoso. Aliado a este conjunto de factores verificou-se que, enquanto o 

solo não está saturado de água, a pluviosidade caída neste sector da bacia vai saciar 

a escassez de água do solo, não fazendo aumentar, de imediato, o escoamento 

superficial. Retomadas as reservas de água no solo e com dias consecutivos de queda 

de precipitação mais intensa, fica favorecido o escoamento directo correspondente à 

precipitação útil, o que ocasiona um acréscimo dos valores do caudal do rio Vouga. 

Verifica-se, então, uma relação quase directa entre os valores diários de precipitação 

caída neste sector da bacia e o aumento do caudal do rio Vouga (quadro VII). 

As situações meteorológicas que provocam precipitações mais intensas estão 

relacionadas com sistemas depressionários localizados a oeste de Portugal ou sobre 

ele, por vezes associados a perturbações frontais à superfície (n.m.m.) e em altitude 

(500 hPa - média troposfera) pela circulação zonal perturbada de oeste, com núcleo 

centrado sobre o Oceano Atlântico.    

Em suma, após a análise do estudo das inundações para os anos hidrológicos 

considerados, as de maior magnitude, por ordem decrescente, foi a de 1963/64, cujo 

caudal registado na Ponte de Vouzela, foi de 337,99 m3/s, a de 1995/96 com um 

caudal de 200,64 m3/s, a de 1993/94 registando um caudal 148,95 m3/s e a de 

2000/01 com 128,9 m3/s. Sendo esta última inundação aquela que apresentou o valor 



92 

 

de caudal de cheia menor, mas suficiente para ocasionar o transbordo das águas das 

margens do rio Vouga nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



93 

 

Quadro VII - Valores diários de precipitação em algumas estações meteorológicas antes e após a ocorrência de inundação e caudal registado 

no rio Vouga, na Ponte de Vouzela 

 

Ano 
Hidrológico 

Data da 
ocorrência da 

inundação 

Caudal na ponte 
de Vouzela (m3/s) 

 

Estações meteorológicas Valores de precipitação antes da ocorrência da 
inundação (mm) 

Valor de 
precipitação (mm) 

D-4 D-3 D-2 D-1 Dia da Inundação 

1963/1964 15 de Novembro 337,99 m3/s Castro Daire 
Sátão 

44,5 
57,0 

76,5 
44,5 

40,8 
37,2 

59,7 
44,2 

118,8 
48,7 

 

1993/1994 

 

9 de Outubro 

 

148,95 m3/s 

S. Pedro do Sul 
Brufe 

Pindelo dos Milagres 
S. Martinho das Moitas 
Quinta da Fumadinha 

17,5 
23,0 
34,7 
33,5 
4,9 

35,5 
15,0 
38,6 
35,0 
22,3 

23,4 
21,0 
26,3 
41,7 
37,5 

8,5 
15,0 
12,0 
10,0 
14,5 

106,0 
50,0 

120,9 
100,7 
9,1 

 

1995/1996 

 

25 para 26 de 
Dezembro 

 

172,32 m3/s 

S. Pedro do Sul 
Brufe 

Pindelo dos Milagres 
S. Martinho das Moitas 
Quinta da Fumadinha 

0,0 
0,0 
3,0 
1,5 
0,0 

18,2 
30,0 
9,0 
0,3 

29,5 

45,0 
25,0 
66,0 
5,0 
18,1 

23,5 
23,0 
54,0 
10,0 
35,9 

68,5 
40,0 

102,4 
30,0 
75,5 

 

2000/2001 

 

6 para 7 de  
Dezembro 

 

128,9 m3/s 

S. Pedro do Sul 
Brufe 

Pindelo dos Milagres 
S. Martinho das Moitas 
Quinta da Fumadinha 

21,6 
22,0 
8,0 
58,7 
26,5 

5,3 
5,0 

20,4 
95,5 
3,1 

16,2 
17,0 
26,0 
88,0 
17,4 

27,4 
33,0 
28,2 
63,0 
27,8 

32,3 
39,0 
34,5 
76,0 
43,2 

 



94 

 

Capítulo V 

 

1- Percepção do Risco de Inundação na Área das Termas de S. Pedro do Sul. 

 

1.1 - Percepção do Risco  

A percepção do risco deve ser analisada segundo duas perspectivas, a dos 

técnicos que tentam avaliar e gerir o risco, através da avaliação das probabilidades 

de ocorrência dos factores associados e da previsão das consequências dos 

mesmos, e a da população em geral que percepciona o risco com base no contexto 

social em que cada indivíduo se insere e que reflecte a sua cultura, educação e 

situação sócio-económica. FIGUEIREDO (2004, cita DAKE, 1996, p.3) refere que “os 

riscos são socialmente construídos”. SLOVIC et al. 1981 e SLOVIC (1987) citado por 

FIGUEIREDO (2004) apresentam um conjunto de factores qualitativos que se 

encontram subjacentes às percepções do risco: 

- a familiaridade com a fonte do risco – a capacidade de tolerância e convivência 

com o risco, aumenta na proporção directa da frequência e possibilidade de 

ocorrência do mesmo; 

- a aceitação voluntária do risco  - a capacidade de aceitar voluntariamente o risco 

está intimamente relacionada com os benefícios percepcionados; 

- a capacidade de controlar o grau de risco -  a capacidade de convivência com 

determinado perigo encontra-se associado à possibilidade de controlar os factores de 

risco antecipadamente, quer individualmente, quer através da percepção da 

existência de mecanismos técnicos e institucionais adequados; 

- o potencial catastrófico da fonte de risco – quanto maior for a probabilidade de 

ocorrência de um acidente  de proporções catastróficas, menor será a capacidade de 

convivência com essa circunstância; 

- a certeza acerca do impacto do risco – este aspecto está relacionado com a 

capacidade  de controlo do grau de risco, uma vez que existindo a certeza de qual o 

impacto de risco, os indivíduos mostrar-se-ão mais ou menos  disponíveis  para 

conviver com eles; 



95 

 

- o impacto do risco nas gerações futuras  - este factor relaciona-se de perto com a 

sustentabilidade ambiental e com a percepção de que as actividades (positivas ou 

negativas) do presente poderão ter consequências nas gerações futuras; 

- a percepção sensorial do perigo – existe actualmente um conjunto significativo de 

riscos relativamente aos quais os actores sociais  não têm “um sistema sensorial de 

aviso”(Spaargaren e Mol, 1993). Esta espécie de expropriação dos sentidos faz com 

que os riscos não imediatamente perceptíveis através da experiência pessoal, sejam 

menos tolerados; 

- a percepção da justiça na distribuição dos benefícios e riscos – a capacidade de 

aceitação e convivência com o risco encontram-se dependente do modo como a 

justiça distributiva dos impactos (positivos e negativos)  do mesmo é apreendida; 

- a percepção da (ir)reversibilidade do impacto do risco – se as consequências de 

um acidente natural e/ou tecnológico forem percepcionadas como irreversíveis, 

menor será a capacidade de aceitação e de disponibilidade face a ele; 

- a confiança nos mecanismos e entidades de controlo e gestão do risco – a 

capacidade de conviver com determinados factores de risco será tanto maior, quanto 

maior for a confiança depositada nos instrumentos políticos e técnicos de controlo e 

gestão;   

- a confiança nas fontes de informação – este aspecto está intimamente associado 

ao anterior, assim como à capacidade de controlar o grau de risco. Os actores sociais 

mostrarão maior nível de aceitação do risco e maior disponibilidade de convivência 

com o mesmo, se considerarem que a informação é fiável. 

Contudo, a presença destes critérios na formação de opinião e na tolerância face 

aos riscos varia entre grupos sociais e culturas diversas. 

A acção conjugada da percepção do risco de inundação pelos técnicos e pela 

população permite a tomada de decisões sobre medidas prevenção e gestão de 

riscos. 

Duma maneira geral, a população afectada por frequentes situações de inundação 

fluvial e como tal habituadas a conviver com a crise, cria condições de defesa, estando 

à alerta quando os sinais de perigo surgem, ou seja na sequência de vários dias de 

chuvas ou apenas quando as chuvas começam a cair com mais intensidade, 

(REBELO, 2001).  



96 

 

1.2 - Metodologia aplicada 

 

No sentido de avaliar a percepção dos agentes locais e de população da 

problemática do risco de inundação na área das Termas de S. Pedro do Sul, concelho 

de S. Pedro do Sul, optou-se como instrumento de recolha de informação, enquanto 

técnica passível de avaliação, a elaboração de um inquérito para a população e de 

uma entrevista para os agentes locais da área mais afectada e daquela onde é 

prestado auxílio em situação de crise. No entanto, estes manifestaram mais 

disponibilidade para resposta a questões colocadas sob a forma de inquérito.  

Foram, então, inquiridos alguns agentes locais, nomeadamente autarcas e 

bombeiros para assim avaliar o sistema de protecção civil e a percepção destes do 

risco de inundação nesta área em estudo. Para a população seleccionou-se aquela 

que reside e/ou trabalha na freguesia de S. Pedro do Sul e na freguesia da Várzea, no 

local vulnerável às inundações. O inquérito para este grupo visa um conjunto de 

questões que permitem aferir a percepção da população ao risco de inundação, as 

causas prováveis que dão origem às inundações, os tipos de danos causados, as 

entidades intervenientes no processo e o grau de avaliação que a população faz da 

actuação das entidades locais. Foram distribuídos um total de 280 inquéritos, cujo 

período de realização decorreu entre Março a Junho de 2009 e recolhidos 152 com 

uma taxa de resposta de 54,3%. O tratamento da informação é apresentado sob a 

forma qualitativa para os agentes locais, atendendo ao número reduzido dos 

inquiridos, uma vez que a área só contempla a freguesia da Várzea, correspondente 

às Termas e a freguesia de S. Pedro do Sul. Para a população inquirida optou-se pela 

forma quantitativa, tendo sido produzidos alguns gráficos para melhor visualização.  

 

1.3 – Autarcas  

  

Dos autarcas inquiridos, nomeadamente um vereador e os dois presidentes de 

junta, de freguesias já atrás referidas, afectadas pelas cheias/inundações, todos eles 

exercem o cargo num período superior a dez anos e anteriormente já desempenharam 

outros cargos autárquicos. 

Questionados sobre as prováveis causas do rio Vouga ficar com um caudal 

acima do normal, referiram o facto de para além de muitos dias de chuva, superior a 



97 

 

cinco dias, mencionaram a dificuldade de drenagem devido ao assoreamento e a falta 

de limpeza das margens. Quando questionados sobre qual o período do dia em que 

ocorrem inundações, e quais os sinais de alerta que a população tem que lhes permita 

saber da possibilidade de ocorrência de cheia/inundação, referiram que as inundações 

acontecem quer de dia quer de noite e os sinais de alerta que a população tem, é 

precisamente a existência de bastantes dias seguidos de chuva. 

 O sistema de aviso/ alerta é uma das medidas mais importantes que contribui 

para reduzir a vulnerabilidade da população em situação de risco de inundação. Neste 

sentido quando confrontados com a questão “ qual das várias entidades é responsável 

pela divulgação do aviso ou alerta”, responderam que deve ser o Serviço Municipal de 

Protecção Civil/ Câmara Municipal, todavia durante a ocorrência de cheia/inundação 

referem, que para além do Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal, 

também devem intervir os bombeiros. 

Quando se pergunta se a população de S. Pedro do Sul tem conhecimento do 

Plano de Emergência Municipal, estes responderam que não têm e um deles refere 

não saber se têm conhecimento.  

 Quando questionados sobre a existência de medidas de protecção, definidas 

para o concelho, relativo à prevenção de situações de risco de cheias/inundações, 

medidas de aplicação durante e após a crise, todos responderam não existirem. 

De acordo com o Decreto de Lei 380/99 de 22 de Setembro da 1ª Série, o 

Plano Director Municipal - PDM é um instrumento de Ordenamento do Território de 

natureza regulamentar, cuja elaboração é obrigatória e da responsabilidade dos 

Municípios e, nesse documento, estão definidas as servidões e restrições de utilidade 

pública. Sendo assim, questionaram-se os autarcas sobre a definição das áreas 

susceptíveis de risco de inundação constantes no PDM de S. Pedro do Sul, afirmando 

estes que elas constam do referido plano e um dos autarcas acrescenta que o PDM 

impede a construção ou qualquer edificação em leito de cheia, pelo que não é 

previsível que alguém seja perturbado, na sua habitação, por qualquer inundação. 

Tratando-se o rio Vouga de um curso de água de regime natural, foram 

questionados os autarcas da potencial construção da barragem do Pinhosão e do seu 

papel no risco de cheia/inundação nas Termas de S. Pedro do Sul. As respostas são 

díspares considerando que a sua construção pode aumentar o risco de inundação, 

diminuir e havendo mesmo quem afirma desconhecer as consequências.  



98 

 

1.4 – Bombeiros 

 

No município de S. Pedro do Sul existem dois corpos de bombeiros, os 

municipais e associativos. Foi inquirido um representante de cada corporação 

obtendo-se opiniões um pouco díspares. 

Relativamente às inundações ocorridas nas Termas de S. Pedro do Sul só são 

recordadas as inundações mais recentes, principalmente a correspondente ao ano 

hidrológico 2000/2001. 

Consideram que é necessário haver chuvas intensas e de poucos dias para que o 

caudal do rio Vouga suba acima do normal mas um acrescenta que esta situação se 

pode verificar com muitos dias de chuva, mais de cinco dias e um dos sinais de alerta 

que a população tem, que lhes permite saber a possibilidade de ocorrer uma 

cheia/inundação é precisamente muitos dias seguidos de chuva. 

Quando se pergunta qual a entidade responsável pela divulgação do aviso ou 

alerta em situação de cheia/inundação são da opinião que essa função é da 

competência do Serviço de Protecção Civil/ Câmara Municipal e durante a ocorrência 

desse fenómeno, a população pede ajuda ao Serviço de Protecção Civil/ Câmara 

Municipal, Bombeiros e também à GNR e, na opinião destes representantes, nestas 

situações quem deve intervir são os Bombeiros. 

Quanto ao conhecimento por parte da população do Plano de Emergência 

Municipal, as respostas não são similares, um refere que a população tem 

conhecimento desse Plano, enquanto o outro afirma não terem esse conhecimento.  

Por outro lado, no que respeita a medidas de protecção definidas para o 

concelho, na prevenção de situações de risco de cheias/inundações, aplicação 

durante e após as situações de crise, um inquirido afirma não existir qualquer medida, 

enquanto o outro inquirido menciona não existirem medidas de prevenção, não 

manifestando a seu parecer relativo às outras medidas.  

 

 

 



99 

 

Quando questionados sobre o Plano Director Municipal no que concerne à 

definição de áreas susceptíveis a risco de cheia/inundação, afirmam a existência 

dessas áreas contidas no Plano. 

Os inquiridos foram ainda questionados acerca da potencial construção da 

barragem do Pinhosão e do seu papel no risco de cheia/inundação nas Termas de S. 

Pedro do Sul. As respostas não foram similares considerando um que a sua 

construção pode diminuir o risco de inundação, o outro inquirido refere não saber.  

 

 1.5 – Percepção da População de S. Pedro do Sul do Risco de Inundação na 

Área das Termas de S. Pedro do Sul 

  

1.5.1 – Caracterização da população inquirida 

 

   No que respeita à caracterização dos 152 inquiridos que responderam ao 

inquérito 74,3% são do sexo feminino e a classe etária mais representativa da amostra 

situa-se entre os 45 aos 59 anos com 44,7% e a menos representativa com mais de 

60 anos cujo valor é de 4,6 % (figura 40).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 40 - Estrutura Etária da população inquirida 

 



100 

 

 Do total de inquiridos, na sua maioria, apresentam habilitações literárias 

correspondente ao ensino secundário (27%) e 3º ciclo do ensino básico (22%) (figura 

41). 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 41 - Habilitações literária 

 

1.5.2 – Tratamento dos dados 

 

  Foi questionada a população sobre algumas das datas em que ocorreram 

inundações nas Termas de S. Pedro do Sul, obtendo-se uma taxa de resposta mais 

significativa para o ano hidrológico 2000/2001 com 57,9% e aquela em que têm menos 

memória é a inundação ocorrida no ano hidrológico 1963/64 (figura 42). Há uma 

relação directa com o tempo passado depois dos fenómenos, e isso deve-se ao facto 

da grande parte dos inquiridos naquele período de tempo serem ainda muito jovens e 

outros ainda não terem nascido. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 A pergunta é de resposta múltipla pelo que o total das percentagens pode ser superior a cem por cento                

Figura 42 – Anos de algumas inundações que ocorreram nas Termas de S. Pedro do Sul 



101 

 

 

Foi pedida opinião à população sobre as prováveis causas do curso de água do 

rio Vouga, nas Termas de S. Pedro do Sul, ficar com um caudal acima do normal e 

61,8% dos inquiridos apontam a duração das chuvas e 47,4 % a sua intensidade 

(figura 43).  

 

 

 

 

 

 

 

 

A pergunta é de resposta múltipla pelo que o total das percentagens pode ser superior a cem por cento                

Figura 43 - Causas do curso de água ficar com um caudal acima do normal 

 

  Da população inquirida, 36,8% refere que são necessários mais de cinco dias 

de chuva para que o caudal do rio Vouga suba acima do normal (figura 44). Quando 

questionados sobre qual o período do dia em que ocorrem as inundações, nas 

Termas, 28,3% da população refere que ocorrem quer de dia quer de noite e 13,2% 

consideram que ocorrem durante o dia (figura 45). 

 

 

 

 

 

 

 

 

          Figura 44 - Número de dias de chuva necessários para que o caudal do rio suba acima do normal 



102 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 45 - Período do dia em que ocorrem inundações 

  

Do total de inquiridos 11%, foram afectados pelas inundações e destes, 7% 

sofreram prejuízos pessoais (figuras 46 e 47) no exterior e interior da habitação, 

incluindo o recheio, 54,5 % e 9,1% sofreram alguns danos nas viaturas, culturas 

agrícolas e muros (figura 48).      

 

 

 

 

 

 

 

Figura 46 - Inquiridos afectados pelas inundações                    Figura 47 - Inquiridos que sofreram danos pessoais 

 

 

 

 

 

 



103 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A pergunta é de resposta múltipla pelo que o total das percentagens pode ser superior a cem por cento                

Figura 48 - Danos sofridos com as inundações 

 

Quando questionados sobre o facto de exerceram ou não a sua actividade 

profissional na área susceptível a inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 44% dos 

inquiridos responderam efectivamente aí trabalharem (figura 49) sendo a sua principal 

ocupação o Termalismo (73%) seguindo-se a Hotelaria (18%) e Restauração (3%) 

(figura 50).   

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 49 - Actividade profissional exercida na área susceptível a inundação nas Termas de S. Pedro do 

Sul 

 

 



104 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                            

Figura 50 – Tipos de actividades exercidas na área das Termas 

 

Relativamente aos danos que sofreu o local de trabalho onde os inquiridos 

exercem a sua actividade profissional, na área susceptível a inundações, verifica-se 

que esses danos ocorrem principalmente no exterior do edifício (67%) e no seu interior 

incluindo o recheio (32%) (figura 51). 

 

 

Figura 51 - Danos sofridos no local de trabalho na área onde ocorrem as inundações 

 

 Quando inquiridos sobre quais os sinais de alerta que as pessoas têm que lhes 

permitam saber a possibilidade de ocorrer uma cheia/inundação nas Termas, 57,9 % 



105 

 

referiram como sinal muitos dias seguidos de chuva, seguindo-se 26,5% o alerta por 

instituições de Protecção Civil (figura 52). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

A pergunta é de resposta múltipla pelo que o total das percentagens pode ser superior a cem por cento                

Figura 52 - Sinais de alerta quando da possibilidade de ocorrência de cheia/inundações 

 

Na opinião dos inquiridos a entidade responsável pela divulgação do aviso ou 

alerta deverá ser o Serviço Municipal de Protecção Civil (85,5%) e os Bombeiros 

(43,4%) (figura 53). No entanto, durante a ocorrência de cheia/inundação, a população 

pede, principalmente, ajuda aos Bombeiros (86,8%) (figura 54).  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os inquiridos deram mais do que uma resposta pelo que o total das percentagens pode ser superior a 

cem por cento   

Figura 53 - Entidade responsável pela divulgação do aviso ou alerta  



106 

 

     

          

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Os inquiridos deram mais do que uma resposta pelo que o total das percentagens pode ser superior a 

cem por cento   

Figura 54 - Durante de cheias/inundações a ocorrência a quem é pedida ajuda 
 

 

 Relativamente à opinião dos inquiridos de quem deve intervir no caso de 

situações de cheias/inundações indicaram os Bombeiros (72,4%) e o Serviço 

Municipal de Protecção Civil (69,1%) (figura 55). 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 

Os inquiridos deram mais do que uma resposta pelo que o total das percentagens pode ser superior a 
cem por cento   

 
Figura 55 - Quem deve intervir no caso de situações de cheias/inundações 



107 

 

 

Foi pedida, também, a opinião dos inquiridos quanto ao modo como avaliam a 

actuação do Serviço Municipal de Protecção Civil, Bombeiros, GNR e Junta de 

Freguesia quando se verificam situações de cheias/inundações. Avaliaram, de entre 

as entidades, o serviço prestado pelos Bombeiros de muito bom, com 20 respostas e 

de bom com 52 respostas. O serviço prestado pela GNR de suficiente, com 63 

respostas e de mau, com 18 respostas, a Junta de Freguesia (figura 56).    

 

 

                            
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

 Figura 56 - Avaliação que os inquiridos fazem na actuação das entidades aquando das 
cheias/inundações 
 
 
 
 Atendendo ao facto da possibilidade de construção da Barragem de Pinhosão, 

no rio Vouga, cerca de 3 Km a montante de S. Pedro do Sul, e por se tratar de uma 

medida estrutural que pode diminuir o risco de inundação, questionou-se a população 

sobre o conhecimento da sua eventual construção. Obteve-se assim uma taxa de 

respostas positivas de 39% (figura 57). Do total de homens inquiridos, 67,6% responde 

ter conhecimento da sua construção e do total das mulheres obteve-se uma taxa de 

34,8%. 

 A faixa etária dos inquiridos, feminina e masculina está compreendida entre os 

35-54 anos, as habilitações literárias das mulheres situam-se no segundo e terceiro 

ciclos do ensino básico, a dos homens no ensino secundário de superior. 

 



108 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 57 - Conhecimento por parte da população da eventual construção da barragem do Pinhosão 

 

Foi ainda perguntado aos inquiridos que responderam ter conhecimento da 

eventual construção da barragem, se o risco de inundação nas Termas de S. Pedro do 

Sul passaria a aumentar, diminuir ou se manteria igual. 43,3% dos inquiridos considera 

que diminui, 30% são da opinião que aumenta o risco de inundação, 10% pensa que o 

risco é o mesmo (figura 58). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 58 - Risco de inundação com a construção da barragem do Pinhosão 

 

 

 

 



109 

 

2 - Medidas de Gestão do Risco de Cheias/Inundações na Área das Termas de S. 

Pedro do Sul 

 

As cheias/inundações são processos naturais de resposta hidromorfológica  

que sempre existiram e continuam a existir, uma vez que fazem parte do normal 

funcionamento dos rios e dos ecossistemas associados. O processo passa a constituir 

risco quando o Ser Humano intervém e ocupa o território do rio, cultivando e 

edificando na planície de inundação, (ZUECO et al., 2008, p.19). Contudo, quando tal 

sucede, é fundamental que a população esteja preparada para saber gerir esse risco. 

 Esta gestão constitui um processo que se inicia pela percepção individual do 

perigo ou ameaça desse acontecimento, que compreende um conjunto de 

procedimentos com vista a minimizar o perigo e consequentemente minimizar o risco. 

Durante muito tempo, as medidas preconizadas para minimizar o risco de 

cheia/inundação basearam-se em medidas preventivas de carácter estrutural, de 

modo a permitir a regularização dos escoamentos, através da construção de 

barragens, diques, açudes e modificações na bacia hidrográfica, como forma de 

controlar as cheias. Em regra, estas obras desenvolvem nas pessoas um sentimento 

de segurança e despreocupação, levando-as à ocupação progressiva do leito de 

inundação, menosprezando a eventual possibilidade de ocorrência deste fenómeno 

hidrológico extremo. Contudo a construção de barragens pode contribuir para o 

agravamento dos caudais de ponta, caso a barragem atinja a sua máxima capacidade 

de retenção de água, com a abertura das suas comportas, de uma forma isolada ou 

em cadeia, provoca inundações. A título de exemplo, as cheias ocorridas no Baixo 

Mondego no ano hidrológico 2000/2001, foram agravadas pelas descargas da 

barragem da Aguieira. A capacidade de encaixe da barragem obrigou à abertura das 

comportas, o que contribuiu para o acréscimo do caudal registado na secção da Ponte 

Açude de Coimbra, (PALRILHA, 2004, p.69) e consequentemente para a inundação. 

Situação análoga foi verificada no rio Tejo, nos anos hidrológicos 1978/79 e 1989/90 

que levou à abertura em cadeia das comportas de barragens quer em território 

espanhol, quer português, o que originou o agravamento dos caudais de ponta, 

inundando a lezíria ribatejana e provocando situações dramáticas (RAMOS, 1994, 

p.10) agravadas pelo rebentamento dos diques de protecção e também dos açudes.  

A construção de barragens contribui genericamente para diminuir o número de 

cheias de um rio, quando se trata de pequenas cheias. Portanto, utilizar como 



110 

 

estratégia única a aplicabilidade de medidas estruturais, com o intuito de minimizar o 

risco de cheia e inundação, pode não ser a solução mais adequada. Julga-se, por isso, 

premente uma adequada gestão do risco que passe pelo ordenamento do território, 

não se limitando apenas em adoptar medidas estruturais, mas também medidas de 

carácter não estrutural, como a elaboração de cartografia de risco, à escala adequada, 

por exemplo 1/10 000 ou 1/5 000, o que vai permitir a técnicos e decisores a tomada 

de medidas apropriadas, para ocupação e utilização do solo, com o intuito de prever, 

minorar e/ou evitar a ocorrência de risco de inundação. Entre outras medidas não 

estruturais podem salientar-se a desobstrução dos cursos de água, acções de 

sensibilização da população relativamente aos riscos e a forma de os gerir, tendo em 

atenção as acções de previsão e aviso de cheia, por parte do Instituto Nacional de 

Meteorologia, Instituto Nacional da Água, Serviços de Protecção Civil e Bombeiros.  

Estas medidas estruturais e não estruturais, quando devidamente coadunadas 

podem diminuir de forma mais eficaz a perigosidade e a vulnerabilidade e 

consequentemente o risco de inundação.           

No caso em estudo, dadas as características hidrológicas do rio Vouga, 

caudaloso especialmente nos períodos em que ocorrem maiores quantitativos de 

precipitação, ou seja no Outono e Inverno, este provoca inundações não só nas 

Termas de S. Pedro do Sul, como no Baixo Vouga, muitas vezes com consequências 

nefastas. 

 Com o lançamento do segundo concurso público, em 2008, para a construção 

de duas novas barragens, a de Girabolhos, no rio Mondego, e a do Pinhosão, no rio 

Vouga, no âmbito do Programa Nacional de Barragens com Elevado Potencial 

Hidroeléctrico (PNBEPH), as principais motivações para além do aproveitamento 

hidroeléctrico e do abastecimento público de água que inclui uso doméstico, industrial, 

agricultura e serviços, possibilitando assim resolver problemas fundamentais da 

população, permite também regularizar as afluências no rio Vouga, minimizando a 

intensidade das cheias na região e consequentemente os seus impactos negativos. Na 

bacia hidrográfica do rio Vouga não existem aproveitamentos hidráulicos de fins 

múltiplos de dimensão significativa, apenas mini-hídricas e açudes para abastecimento 

público de água e para regadio na época estival. 

A localização da barragem do Pinhosão está prevista, no curso médio do rio 

Vouga, próximo da confluência do rio Sul, ou seja a cerca de 3 Km a montante de S. 

Pedro do Sul. Situar-se-á na freguesia de Pinho, aproximadamente à cota de 220m, 



111 

 

tendo por fim o aproveitamento das afluências do rio Mel. Integra os concelhos de 

Viseu e S. Pedro do Sul ambos no Distrito de Viseu. Está prevista ligação ao rio Paiva, 

com edificação da barragem de Alvarenga. Esta ligação tem como objectivo fazer a 

transferência de caudais, do Vouga para o Paiva, no período mais pluvioso, para 

aproveitamento energético, com retorno ao curso do Vouga, no período de estiagem 

(Associação Amigos do Rio Vouga, 1995, p.165). A área inundada nos concelhos de 

S. Pedro do Sul e Viseu vai abranger 250 ha.  

Segundo a COBA
20

, a barragem de Pinhosão é de aterro, com cerca de 73 m 

de altura máxima acima do leito do rio e com 300 m de desenvolvimento do 

coroamento e uma albufeira com cerca de 68 hm3 de capacidade total. As afluências 

geradas na bacia hidrográfica dominada pela barragem rondam os 257 hm3/ano (valor 

médio anual incluindo a bacia dominada pela barragem de Póvoa). 

 O alinhamento do eixo da barragem vai estar localizado num vale apertado e 

profundo, relativamente simétrico, com vertentes íngremes e elevadas. Na zona da 

albufeira o relevo é constituído por vales profundos onde se encaixam linhas de água 

e estender-se-á por cerca de 8 Km para montante da barragem, ao longo do rio 

Vouga, e inundará uma área máxima da ordem de 250 ha (à cota do nível pleno de 

armazenamento = 290). 

O estudo efectuado pela COBA, considera que o índice capacidade de 

mitigação de cheia reflecte a relação entre a capacidade total da albufeira e o volume 

de referência de uma cheia afluente. Deste modo, a barragem do Pinhosão poderá 

contribuir de forma moderadamente significativa para a mitigação dos efeitos de 

cheias afluentes à albufeira, assim como o índice de intensidade de cheia induzida, 

que estabelece a relação entre o volume de água armazenada na albufeira e a altura 

da barragem, o aproveitamento de Pinhosão apresentará um risco de rotura reduzido. 

Porém, constatou-se que, de momento, não tem viabilidade económica devido aos 

custos elevadíssimos dos desaterros e cedência de terrenos. 

Face a esta situação, o Instituto Nacional da Água considerou prioritária a 

construção da Barragem de Ribeiradio, com localização no curso inferior do rio Vouga, 

a jusante de S. Pedro do Sul, próximo da povoação que lhe dá o nome e no limite dos 

concelhos de Sever do Vouga e Oliveira de Frades, o que vai abranger 40% da área 

da bacia hidrográfica do rio Vouga. Esta barragem visa fins múltiplos e de grande 

                                                             
20

  COBA – Consultores de Engenharia e Ambiente 



112 

 

interesse para a regularização das cheias no Baixo Vouga, reduzindo a frequência de 

pequenas cheias, apesar de não apresentar grande efeito em cheias excepcionais 

nem influenciar as inundações nas Termas de S. Pedro do Sul.  

Uma outra medida estrutural de atenuação ou precaução é o desassoreamento 

do leito dos rios. Todavia, de acordo com o questionário feito aos Autarcas Locais e 

aos Bombeiros, tratado no ponto1.3 e 1.4 deste capítulo, é notório por parte das 

entidades oficiais, a não realização desta medida, o que provoca, em situação de 

chuvas intensas e/ou prolongadas, dificuldade de vazão resultante da elevação do 

fundo do leito do rio pela deposição de materiais e, consequentemente, a diminuição 

do volume de caudal transportado pelo rio o que provoca o transbordo das águas do 

leito normal.               

 Sugere-se a remoção do material que tem assoreado o leito do rio, de 

montante da Ponte de Vouzela até à Ponte da entrada de S. Pedro do Sul, perto da 

confluência com o rio Sul, onde as cheias/inundações se começam a fazer sentir, 

assim como imediatamente a jusante da ponte das Termas, o corte da vegetação que 

se desenvolve na parte central do leito do rio, que impede a vazão das águas do rio 

Vouga em situação de cheia. 

Seria importante, também, a reflorestação das áreas ardidas e evitar o corte 

raso do material lenhoso ardido, principalmente nas vertentes de declives acentuados, 

facto que muitas vezes não é tido em atenção, pois, para além de reduzir o transporte 

de material sólido, permitiria diminuir a velocidade do escoamento superficial e 

consequentemente não aumentar tão bruscamente o caudal dos rios. O concelho de 

S. Pedro do Sul possui uma mancha florestal significativamente extensa, abrangendo 

cerca de 60,6% do total do Concelho, com predominância de pinheiro bravo (42%), 

povoamentos mistos (26,5%), eucalipto (1,3%) e matos (30,2%), e durante a estação 

seca, é atingida, frequentemente por incêndios florestais.
21

  

De salientar que nos Verões de 1995 e 2000 a área ardida, no Concelho, foi de 

2726 ha e 2285 ha
22

, o que poderá ter contribuído como um dos factores para 

incapacidade de retenção da precipitação devido à ausência de revestimento vegetal, 

                                                             
21

 Plano de Emergência Municipal de S. Pedro do Sul 

22
 Plano Municipal de Defesa da Floresta Contra Incêndios – Caderno II – Informação de Base. Comissão 

Municipal de Defesa da Floresta Contra Incêndios de S. Pedro do Sul – Outubro 2007. 

 



113 

 

em consequência da sua destruição, favorecendo desta maneira o aumento da 

escorrência superficial, assim como o transporte e acumulação de material sólido no 

leito dos cursos de água, aumentando o seu assoreamento e, como tal, a diminuição 

da capacidade de vazão das águas fluviais. 

 Como forma de mitigação dos incêndios florestais, que como vimos podem 

constituir um factor desencadeante de cheias/inundações, torna-se premente a 

protecção florestal passando pela obrigatoriedade da limpeza das florestas e matas. 

De entre o conjunto de medidas não estruturais, o regulamento do Plano 

Director Municipal, de S. Pedro do Sul, aprovado a 23 de Fevereiro de 1995, tem 

delimitado na carta de ordenamento, os espaços naturais com as designações de 

leitos de cursos de água, matas ribeirinhas entre outras, nos quais, pelo artigo 52º, são 

proibidas operações de loteamento, obras de urbanização, construção de edifícios, 

obras hidráulicas, aterros, escavações, vias de comunicação e destruição do coberto 

vegetal. Não é feita qualquer referência à interdição de construções na área 

susceptível a cheias/inundações no entanto, no extracto da Carta da REN (Reserva 

Ecológica Nacional), é feita a delimitação cartográfica das zonas ameaçadas por 

cheias. 

  A desobstrução dos cursos de água como a limpeza das margens é também 

uma outra medida que não é tida em consideração pelas entidades locais, o que pode 

constituir um obstáculo ao escoamento das águas em períodos de maior queda de 

precipitação. 

 No concelho de S. Pedro do Sul, em conformidade com a Lei n.º 113/91 de 23 

de Agosto, revogada pela Lei n.º 27/2006 de 3 de Julho, Lei de Bases da Protecção 

Civil, foi elaborado o Plano de Emergência Municipal, no qual estão descritas um 

conjunto de normas e procedimentos indispensáveis à gestão de uma situação de 

emergência, o que constitui a base e o suporte para a preparação e organização das 

acções de resposta, face a um acidente grave, catástrofe ou calamidade, tendo em 

vista minimizar os prejuízos e perdas de vidas e o restabelecimento da normalidade. 

Apesar de no referido no Plano ser referido que “ O Município de S. Pedro do Sul está 

sujeito a uma multiplicidade de riscos, que tanto podem ser de origem natural como 

resultantes da actividade do Homem”, considerando como naturais os temporais, 

incêndios florestais, cheias e inundações, deslizamento, secas, epidemias e sismos. 

Salienta ainda que “no Concelho de S. Pedro do Sul as cheias, os deslizamentos de 

terra e incêndios florestais, são acidentes que apresentam maior probabilidade de 



114 

 

ocorrência e consequências mais gravosas” (Plano de Emergência Municipal de S. 

Pedro do Sul, 1998, p.9-10), constatou-se que existe um desconhecimento, por parte 

das entidades locais e bombeiros das medidas preconizadas no Plano, quer no que 

diz respeito a protecção e prevenção de situações de risco – cheias/inundações, quer 

na aplicação das mesmas durante e após a crise.                                        

 Desta forma, a não existência de medidas estruturais e de algumas não 

estruturais na mitigação deste risco, criou na população das Termas a percepção do 

risco de cheia/inundação, através do reconhecimento de alguns sinais de aviso, como 

a ocorrência de vários dias seguidos de chuvas, pontos de referência no aumento do 

caudal, criando assim o seu próprio sistema de defesa e protegendo os seus bens, 

como podemos observar na foto 13. Foi construída uma estrutura metálica num dos 

lados da propriedade de um hotel, das Termas de S. Pedro do Sul, o que evita a 

entrada das águas do rio quando da ocorrência de cheias/inundações no rio Vouga 

 

 

 

 

 

 

  
 

 

 

 

Estrutura metálica onde são colocadas placas em madeira de navio. 

 

Foto 13 - Sistema de comporta em área inundável nas Termas de S. Pedro do Sul 

Fonte: própria 

  



115 

 

Para o efeito, nesta estrutura metálica, na iminência de perigo de inundação, 

são colocadas, com a ajuda dos bombeiros, placas em madeira de navio, formando, 

assim, uma comporta que não permite que as águas do rio invadam o rés-do-chão do 

edifício. 

 Uma outra medida de protecção utilizada para evitar curto-circuitos no interior 

das habitações afectadas pelas inundações, é a colocação de tomadas de 

electricidade nas paredes a uma distância de 1,20 m do chão (cada traço da escala 

corresponde a 10 cm), como é possível ser observada através da foto 14. 

 

  

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

Foto 14- Tomada de electricidade distanciada a 1,20 cm do chão 

Fonte: própria 

 



116 

 

2.1 - Esboço da Delimitação da Área Inundada nas Termas de S. Pedro do Sul 

  

Considerando que a gestão dos riscos não pode dissociar-se do ordenamento 

do território (REBELO, 2001) e que “a minimização dos riscos exige a realização de 

mapas e cartografias de risco de perigosidade de inundações que permitam 

estabelecer uma adequada gestão do uso do solo na planície de inundação” (GIL, 

2008, cita HERRERO et al., 2006), esta deve ser realizada, de forma a não descurar a 

legislação em vigor. Assim, pelo Decreto-Lei n.º 364/98, de 21 de Novembro, as áreas 

sujeitas a risco de inundação devem ser demarcadas nos Planos Municipais de 

Ordenamento do Território (PMOT), o que constitui não só um contributo na 

preparação de medidas preventivas e de formas de actuação em situação de 

emergência, mas também estabelecer restrições que façam face ao risco de 

cheia/inundação. Esta responsabilidade é da competência dos municípios, com áreas 

urbanas ou urbanizáveis atingidas por cheias ocorridas, no mínimo, desde a década 

de 60, ou então a maior cheia conhecida.    

Com o intuito de representar a área inundável nas Termas de S. Pedro do Sul, 

foi efectuado um esboço, no extracto da carta topográfica, adaptada à escala 1:5 000 

(figura 59). Este teve por base os registos da imprensa local que descreveram, com 

mais pormenor, as inundações de maior impacto, testemunhas, registos fotográficos, 

assim como os valores dos caudais médios diários, atingidos na Ponte de Vouzela, 

nos anos das inundações em estudo. Deste modo, a maior inundação que fustigou as 

Termas de S. Pedro do Sul ocorreu no ano hidrológico 1963/64, a 15 de Novembro, 

cujo caudal médio diário na Ponte de Vouzela, nesse dia, atingiu um valor de 337,99 

m3/s valor este bastante superior às inundações de 9 de Outubro de 1993, 26 de 

Dezembro de 1995 e 7 de Dezembro de 2000. Os espaços atingidos por estas 

inundações foram descritos no capítulo IV, página 64.    

 

 

 

 

 

 



117 

 

 

 

 

N 

 

 

 

  

 

 

   

 

    

 

 

 

 

 

Legenda                                                                                                            1:5000                                                                                                                                                                                                                                 

 

 

  

              Limite da área inundada      

 

Figura - 59 - Representação da área inundada nas Termas de S. Pedro do Sul 

 

Fonte: Extracto da carta topográfica de S. Pedro do Sul, cedida pelo Gabinete de Planeamento da 

Câmara Municipal de S. Pedro do Sul 

 



118 

 

Síntese 

 

  Feita uma análise aos inquéritos efectuados à população, presente e residente, 

em S. Pedro do Sul e Termas de S. Pedro do Sul, relativo à percepção do risco de 

inundação, nas Termas constatou-se que, das inundações consideradas, no período 

em estudo, aquela que têm mais presente nas suas memórias, é a mais recente, 

2000/2001, seguindo-se a de 1995/96. Esta última foi assinalada pela queda da ponte 

pedonal. As inundações mais antigas permanecem apenas na memória da população 

mais idosa. 

    Questionados sobre as causas do curso de água do rio Vouga, nas Termas de 

S. Pedro do Sul, ficar com um caudal acima do normal, referem o facto da duração das 

chuvadas ser superiores a cinco dias, ou então a ocorrência de chuvas intensas e de 

poucos dias.  

Do total de inquiridos, 11% foram afectados pelas inundações, afectando o 

exterior e interior da habitação, incluindo o recheio e também sofreram alguns danos 

nas viaturas, culturas agrícolas e muros.     

Relativamente aos inquiridos que exercem a sua actividade profissional na área 

susceptível a inundação nas Termas de S. Pedro do Sul, 67% mencionaram que as 

inundações provocam danos essencialmente no exterior dos edifícios do seu local de 

trabalho e 32% no interior do edifício incluindo o recheio. 

  A percepção que a população tem de uma eventual ocorrência de 

cheia/inundação são muitos dias seguidos de chuva, mas também referências que 

possuem nalguns locais que lhes permite verificar a subida da água do rio até aos 

pontos que dão origem a inundação.  

 Relativamente à opinião dos inquiridos, quanto às entidades que devem 

intervir no caso de situações de cheias/inundações referiram os Bombeiros e o Serviço 

Municipal de Protecção Civil e destacaram os Bombeiros como aquela presta melhor 

serviço.    

Sobre a eventual construção da Barragem de Pinhosão, só 39% dos inquiridos 

têm conhecimento desse projecto. Destes, 43,3% consideram que vai contribuir para 

diminuir o risco de inundação na área das Termas de S. Pedro do sul. 



119 

 

Foi efectuado, ainda, um inquérito às entidades locais representadas por um 

vereador da Câmara de S. Pedro do Sul, dois presidentes das juntas de freguesia 

mais afectadas pelas cheias e inundações, nomeadamente S. Pedro do Sul e Várzea, 

e ainda as corporações de bombeiros de S. Pedro do Sul. Foram questionados sobre 

a percepção do risco de cheia e inundações nas Termas de S. Pedro do Sul, assim 

como o seu grau de conhecimento quanto ao teor dos Planos de Emergência 

Municipal e Director Municipal de S. Pedro do Sul. Quanto à percepção do risco, 

assemelha-se ao da população em geral. Contudo, é de salientar, um certo 

alheamento destes, no que respeita às directrizes constantes do Plano de Emergência 

Municipal para o concelho, revelando desconhecimento quanto à existência de 

medidas de protecção definidas para o concelho, no que respeita à prevenção de 

situações de risco de cheias/inundações, medidas de aplicação durante e após a 

situação de crise. Quanto ao Plano Director Municipal, afirmam que nele estão 

definidas as áreas susceptíveis a risco de cheia/inundação. 

Constatou-se a não existência de medidas estruturais e de algumas não 

estruturais com vista minimizar o risco de inundação na área em estudo, pelo que se 

sugere a desobstrução dos cursos de água, através da limpeza das margens, da 

remoção do material que tem assoreado o leito do rio, de montante da Ponte de 

Vouzela até à Ponte da entrada de S. Pedro do Sul, do corte da vegetação que se 

desenvolve na parte central do leito do rio, imediatamente a jusante da ponte das 

Termas e que impede a vazão das águas do rio Vouga em situação de cheia. Deve 

ainda proceder-se à reflorestação das áreas ardidas e evitar o corte raso do material 

lenhoso ardido, principalmente em vertentes mais declivosas e como forma de 

mitigação dos incêndios florestais aconselha-se a limpeza atempada das florestas e 

matas. 

Para completar a informação, foi elaborado um esboço da área inundável das 

Termas de S. Pedro do Sul com base em determinados critérios como imprensa local, 

testemunhas, registos fotográficos e os valores dos caudais diários registados, na 

Ponte de Vouzela, aquando da ocorrência de inundações estudadas.  

 

 

 

 



120 

 

Conclusão 

 

O rio Vouga é dos poucos rios portugueses que faz o seu percurso em regime 

natural, acompanhando, deste modo, o ritmo de precipitação anual, irregular, 

característico do clima temperado mediterrâneo. Por isso, na época estival, dada a 

escassez de precipitação, corre calmo no seu leito de estiagem enquanto no inverno, 

as chuvadas prolongadas e/ou intensas tornam-no caudaloso, ficando assim iminente 

o perigo de ocorrência de cheias/ inundações em áreas susceptíveis a este tipo de 

risco natural, como o caso em estudo, Termas de S. Pedro do Sul. 

      Foi neste sentido que se elaborou este estudo de carácter essencialmente 

hidrológico, tendo por fim analisar, nesta secção do curso médio do rio Vouga, 

susceptível a perigo de inundação, os factores físicos desencadeantes deste 

fenómeno hidrológico. No entanto, para que haja risco é necessária a presença do Ser 

Humano, ou seja, a vulnerabilidade (Rebelo, 2005). Deste modo, foi imprescindível 

recorrer a um estudo essencialmente de campo para avaliar as instalações das áreas 

afectadas e para compreender como este fenómeno é percepcionado pela população 

vulnerável e pelas entidades locais, assim como avaliar as medidas preconizadas para 

minimizar a vulnerabilidade e consequentemente o risco de cheias/inundações.  

      Assim, após  a recolha de todos os dados possíveis através dos mais diversos 

registos que vão desde a informação bibliográfica, meteorológica, hidrométrica, até 

vários outros, tais como os  fotográficos, artigos escritos na imprensa local, inquéritos 

efectuados à população, entrevistas às entidades locais e ainda testemunhos, foi feito 

o tratamento e análise  dos  mesmos e retiraram-se as seguintes ilações: 

      As cheias/inundações nas Termas de S. Pedro do Sul constituem um fenómeno 

natural descrito pela população e que remonta já a épocas passadas, talvez, 

anteriores ao século XVIII.  

     Este fenómeno que ocorre neste sector da bacia deve-se à localização das Termas 

e da própria cidade de S. Pedro do Sul numa depressão tectónica secundária, 

constituindo assim um patamar no qual o vale do rio Vouga se torna mais aberto e de 

margens mais baixas. A confluência, em S. Pedro do Sul, dos rios Sul e Troço e da 

Ribeira de Ribamá, que se caracterizam por linhas de água muito declivosas, 

principalmente na secção superior dos seus cursos, aumenta a velocidade de 



121 

 

drenagem. Na constituição litológica, predominam rochas pouco permeáveis, 

essencialmente os granitos e rochas afins, favorecendo deste modo o escoamento 

superficial em detrimento da infiltração da água. Este conjunto de factores associados 

à queda de precipitação prolongada e/ou intensa, aliada à saturação de água no solo, 

provoca cheias e estas inundações. 

No entanto, este fenómeno é subvalorizado, quer pela população vulnerável, 

quer pelas entidades locais, afirmação que podemos comprovar, por exemplo, pela 

edificação sobre o leito de inundação, em ambas as margens do rio Vouga. Nas 

Termas de S. Pedro do Sul, alguns destes edifícios foram construídos no século XX, 

antes da década de 40 e outros de construção relativamente recente, entre 1980 e 

finais da década de 90. Por outro lado, como também já foi referido neste estudo, 

apesar de no Plano de Emergência Municipal estarem definidas as medidas de 

protecção e prevenção de situações de risco de cheias/inundações, na aplicação das 

mesmas durante e após a crise, elas são descuradas pelas entidades 

locais.                                

     Assim, a aceitação deste fenómeno natural por parte dos Sampedrenses, fez com 

que criassem os seus próprios meios de defesa, para que, aquando da ocorrência 

deste fenómeno, saibam gerir da melhor forma possível a situação de crise de 

inundação, o que nem sempre se torna infalível. 

      Por isso, foi sugerido neste trabalho, no último capítulo, a aplicação de algumas 

medidas, quer de carácter estrutural, quer de carácter não estrutural, que poderão 

contribuir para minimizar o risco de inundação na área das Termas de S. Pedro do Sul. 

São do nosso conhecimento as razões da não construção, a curto prazo, da Barragem 

de Pinhosão. No entanto, esta daria um bom contributo para reduzir nas Termas de S 

Pedro do Sul e no Baixo Vouga o número de cheias/inundações, quer as pequenas, 

quer as de maiores dimensões, pois a ligação desta Barragem com a prevista em 

Alvarenga, no rio Paiva, vai permitir a transferência de caudais do rio Vouga para o rio 

Paiva na época mais pluviosa, o que possibilita aumentar a capacidade na albufeira de 

Pinhosão.  

  

  

 

 



122 

 

Bibliografia e outras fontes 

 

 

 .Associação dos Amigos do Rio Vouga (1995) – Seminário “ A Bacia do Vouga 

e os seus recursos. Que desafios?” Colaboração da Universidade de Aveiro. 

 

 ALMEIDA, A. Betâmio (2004) – Incertezas e Riscos no Contexto da Engenharia. 

(Conferência proferida pelo autor na sessão de abertura do 7º Congresso da 

Água, da APRH).  

 

 ALMEIDA, C., Mendonça, J.J. L., Silva, M.A.M. e A. Serra (1999) – Síntese da 

Hidrogeologia das Bacias do Mondego, Vouga e Lis. IV Simpósio de Hidráulica 

e Recursos de Língua Oficial Portuguesa (IV SILUSBA), CD ROM, Coimbra. 

 BECK, U. (2000) – Retorno a la Teoría de la «Sociedad del Riesgo».Luddwig 

Maximilians Universitat (Munchen). pp 9-20. 

 

 BRANDÃO, C. (1995) – Análise de Precipitações Intensas. Dissertação de 

mestrado em Hidráulica e Recursos Hídricos. Universidade Técnica de Lisboa. 

Instituto Superior Técnico. 

 Câmara Municipal de S. Pedro do Sul – Plano Director Municipal (1994). 

Revisão 2006. 

 

 CARMO, J. (1996) – As cheias: fenómenos naturais e causas de ocorrências 

excepcionais. Cadernos de Geografia, n.º 15. Coimbra, FLUC., pp. 85-99. 

 

 COBA – anexo 7 – Aproveitamento Hidroeléctrico de Pinhosão (Rio Vouga). 

Programa Nacional de Barragens com Elevado Potencial Hidroeléctrico. pp.1-

30. 

 COCA, A. e GARCIA, F. (1996) – “ La precipitación y el viento como riesgos 

climáticos urbanos: el caso de Madrid”. Territorium, 3, Coimbra, p.25-34. 

 CUADRAT, J. e PITA, M. (2000) – Climatologia. Cátedra, Madrid, 496 p. 



123 

 

 CUNHA, P. (2003) – Riscos Associados com Cheias Fluviais – Seminário “ 

Riscos Geológicos”. Centro de Geociências da Universidade de Coimbra; 

Departamento de Ciências da Terra da Universidade de Coimbra. pp. 11-19. 

 

 DAVEAU, S. (1977) – Répartition et Rythme des Précipitations au Portugal. 

Centro de Estudos Geográficos. Lisboa. 

 

  DIÁRIO DA REPÚBLICA – I Série – B, n.º 237 de 13-10-1995, pp. 6368-6374. 

 FAUGÈRES, L. (1996) – Actes du Séminaire «Delphes I». Geographie-7. 

Université de Paris – I Panthéon-Sorbonne. 

 

 FERREIRA, A. (1978) – Planaltos e Montanhas do Norte da Beira. Estudo de 

Geomorfologia. Centro de Estudos Geográficos. Lisboa. 

 

 FERREIRA, D. (2006) – Geografia de Portugal. O Ambiente Físico – Vol. I, parte 

III – O Ambiente Climático. Círculo de leitores. 

 

 FIGUEIREDO, E. et al. (2004) – Conviver com o Risco – A Importância da 

Incorporação da Percepção Social nos Mecanismos de Gestão do Risco de 

Cheia no Concelho de Águeda. VII Congresso Luso-Afro-Brasileiro de Ciências 

Sociais. Coimbra. 

 

 GARCIA, C., ZÊZERE, L., (2003). Avaliação de Risco Geomorfológico: 

Conceitos, Terminologia e Métodos de Análise. Tema VII- Riscos Naturais, pp. 

299-308.  

 

 GIL, F.; ZUECO, S. ; OJEDA, A.; FABRE, M. (2008) – La Crecida del Ebro de 

2007:Processos Hidrometeorológicos y Perspectivas de Gestión del Riesgo.  

Boletin de la  A.G.E. n.º48. Universidad de Zaragoza, pp. 129-154. 

 

 GIRÃO, A. (1922) – Bacia do Vouga – Estudo Geográfico. Dissertação de 

Doutoramento na Faculdade de Letrada Universidade de Coimbra (Sciências 

Geográficas). Coimbra.  

 

 



124 

 

 HERRERA, T; CRUZ, M y ANTEQUERA, M (2000) – La Constatación y 

Validación de los Mapas de Riegos de Avenidas en Pequeñas Cuencas 

Hidrográficas mediante Sistemas de Information Geográfica. Propuesta 

Metodológica y Aplicación a la Ordenación del Território. Departamento de 

Geografia. Universidad de La Laguna. pp. 135-139. 

 

 LENCASTRE, A e FRANCO, F.M. (1992) – Lições de Hidrologia, Universidade 

Nova de Lisboa, 2ª edição, Lisboa, 453 p. 

 

 LOURENÇO, L (1986) – O Rio Alva. Estudo Hidrogeomorfológico. Cadernos de 

Geografia, 5, Coimbra. pp. 43-123. 

 

 LOURENÇO, L (1989) - O Rio Alva. Estudo Hidroclimatológico. Cadernos de 

Geografia n.º 8. Instituto de Estudos Geográficos. Coimbra. pp. 55-125. 

 

 LOURENÇO, L (2004) – Riscos Naturais e Protecção do Ambiente. Núcleo de 

Investigação Científica de Incêndios Florestais. Faculdade de Letras da 

Universidade de Coimbra. 

 

 LOURENÇO, L (2007) - Riscos Ambientais e Formação de Professores . Actas 

das VI Jornadas Nacionais do PROSEPE. Colectâneas Cindínicas VII. Coimbra. 

pp.123-149. 

 

 LOURO, S. (2004) – Condições meteorológicas com efeitos de inundação. O 

exemplo da Bacia do Mondego. Dissertação de mestrado apresentada à 

Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. Coimbra. 

 

 OJEDA, A. (1997) – Crecidas e inundaciones como riesgo hidrológico un 

planteamiento didáctico. Universidad del País Vasco. Lurralde. 

 

 OLIVEIRA, P. (2002) – Inundações na cidade de Lisboa: Estudo em Geografia 

Física. Dissertação de Mestrado apresentada à Faculdade de Letras de Lisboa. 

 

 PAIVA, I. (2005) – Risco de inundação em Coimbra – Factores Físicos e Acção 

Antrópica – As inundações urbanas e as cheias do Mondego (1950/51- 



125 

 

2003/04). Dissertação de Mestrado em Educação Ambiental apresentada à 

Faculdade de Letras da Universidade de Coimbra. Coimbra. 

 

 PALRILHA, P (2004) – As cheias no Baixo Mondego no ano hidrológico 

2000/2001. Avaliação e percepção ao risco de inundação. Dissertação de 

mestrado em Gestão e politicas Ambientais apresentada à Universidade de 

Aveiro. Aveiro. 

 

 PEDROSA, A, Costa, F. (1999) – As Cheias do Rio Tâmega. O caso da área 

urbana de Amarante. Territorium, 6. Coimbra. pp. 49-61. 

 

 PLANO DA BACIA HIDROGÁFICA DO RIO VOUGA. (1999). Anexo 5. 

Ocupação do Solo e Ordenamento do Território. 

 PLANO DE EMERGÊNCIA MUNICIPAL DE S. PEDRO DO SUL – Protecção 

Civil (1998). 

  PLANO DIRECTOR MUNICIPAL DE S.PEDRO DO SUL. Revisão (2006) – 

Caracterização Física. Gabinete de Planeamento. Câmara Municipal de S. 

Pedro do Sul. 

 RAMOS, C. (1992) – As Cheias de Dezembro de 1989 em Pequenas Bacias-

Vertentes da Margem Direita do Baixo Tejo. VI Colóquio Ibérico de Geografia. 

Actas. A Península Ibérica – Um Espaço em Mutação. Vol. II. Publicações da 

Universidade do Porto. Porto. pp. 943-1026.  

 

 RAMOS, C. (1995) – As cheias e escassez de água no Alto Alentejo. O exemplo 

da bacia vertente da Ribeira de Tera. Finisterra, XXX, 59-60. pp. 27-55. 

 

 RAMOS, C., Reis E. (2001) – As cheias no sul de Portugal em diferentes tipos 

de bacias hidrográficas. Finisterra, XXXVI, 71. pp. 61-82. 

 

 REBELO, F. (1997) – Risco e Crise nas Inundações Rápidas em Espaço 

Urbano. Alguns exemplos portugueses analisados a diferentes escalas. 

Territorium, 4. Coimbra. pp 29-47. 



126 

 

 REBELO, F.(1999) - A Teoria do Risco Analisada sob uma Perspectiva 

Geográfica. Cadernos de Geografia, n.º 18, pp 3-13. 

 REBELO, F.(2001) - Riscos Naturais e Acção Antrópica. Coimbra. Imprensa da 

Universidade de Coimbra. 

 REBELO, F.(2003) – Riscos Naturais na Legislação Portuguesa. Territorium, 10. 

Edições Minerva. Coimbra, pp 5-7. 

 

 REBELO, F.(2005) – Uma Experiência Europeia em Riscos Naturais. Minerva 

Coimbra. 

 

 REVISTA DO INSTITUTO NACIONAL DE METEOROLOGIA E GEOFÍSICA 

(1979) – Contribuição para o Estudo Hidroclimatológico da Bacia Hidrográfica 

do Rio Vouga. Vol. 2 n.º1 e 2 Jan /Jun. 

 

 ROCHA, F.; Sousa M. (1978) – Contribuição para o estudo hidroclimatológico 

da bacia hidrográfica do rio Vouga. Vol. 2.  

 

 ROCHA, J. (1995) – Prevenção de Inundações e Reabilitação de Edifícios em 

Zonas Inundáveis. Territorium, 2. Coimbra. pp. 11-20. 

 

 ROCHA, J. (1998) – O Risco das Inundações e a sua Gestão. Uma Visão 

Nacional e uma Visão Europeia. Lisboa. Laboratório Nacional de Engenharia 

Civil. 

 

 SANTOS, N., ROXO, M., NEVES, B. (1999) – O Papel da Percepção no Estudo 

dos Riscos Naturais – e-Geo- Centro de Geografia e Planeamento Regional. 

Faculdade de Ciências Sociais e Humanas – Universidade Nova de Lisboa.  

 

 SCHERMERHORN, L. (1980) - Carta Geológica de Portugal – Notícia 

Explicativa da Folha 14-C- 2- Castro Daire. Lisboa. 

 

 VELHAS, E. (1997) – As Cheias na Área Urbana do Porto. Risco, Percepção e 

Ajustamentos. Territorium, 4. Minerva. Coimbra. pp. 49- 62. 

 



127 

 

 ZUECO, S., OJEDA, O. y FABRE, M. (2008) – Núcleos de Población en Riesgo 

de Inundation Fluvial en Aragón: Diagnóstico y Evaluación para la  Ordenación 

del Territorio. Dptº de Geografía y Ordenación del Territorio, Faculdad de 

Filosofia y Letras. Universidad de Zaragoza. Geographicalia, 54, pp. 17-44. 

 

 

 Documentação estatística: 

 

 - Instituto Nacional de Estatística (1960) - X Recenseamento Geral da População. 

Lisboa. 

- Instituto Nacional de Estatística (1970) - XI Recenseamento Geral da População. 

Lisboa. 

- Instituto Nacional de Estatística (1981) - XII Recenseamento Geral da População. 

Lisboa.    

-Instituto Nacional de Estatística (1991) - XIII Recenseamento Geral da População. 

Lisboa. 

- Instituto Nacional de Estatística (2001) – XIV Recenseamento Geral da População. 

Lisboa. 

- Instituto Nacional de Meteorologia e Geofísica – Boletim Meteorológico diário de: 

 14 de Novembro de 1963; 9 de Outubro de 1993; 25 de Dezembro de 1995; 6 de 

Dezembro de 2000;  

- Boletim Meteorológico para a Agricultura (1ª década de Dezembro de 2000). Instituto 

Nacional de Meteorologia e Geofísica. Publicação Trimestral. 

 

Cartografia utilizada: 

 

- Atlas Digital do Ambiente 

- Direcção Geral de Minas e Serviços Geológicos (1972). Carta Geológica de Portugal, 

na escala 1: 500 000. 4ª edição. 



128 

 

- Serviços Cartográficos do Exército (1999) - Carta Militar de Portugal – folha 177 

(Vouzela), na escala 1.25 000, Lisboa. 

 

 

Site mais consultados: 

- Instituto da Água e Sistema Nacional de Informação de Recursos Hídricos 

www.inag.pt 

- Instituto Nacional de Estatística 

    www.ine.pt 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



129 

 

 

 

 

 

 

 

                                                  Anexo I 

 

Breve descrição de cheias/inundações nas Termas e Concelho de S. Pedro do Sul 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



130 

 

Breve descrição de cheias/inundações nas Termas e Concelho de S. Pedro do Sul 

 
Jornal 

 

 
Data do Jornal 

 
Condições hidro-meteorológicas 

 
Consequências   

 
Gestão do Risco 

 
 

O Vouga (pág.2) 

 
 

20 de Novembro de 
1909 

- “Tem chovido torrencialmente 
nestes últimos dias.” 
- “O Vouga e o Sul têm engrossado 
extraordinariamente, têm ido 
soberbos numa corrente impetuosa e 
pouco límpida.” 

  

 

 

O Vouga (pág.1)  

 
 
 
 

25 de Dezembro de 
1909 

- “ Há poucos dias que tem chovido 
torrencialmente por estes sítios.” 
- “ O Vouga tem ido soberbo na sua 
corrente, tendo as pessoas ido à 
ponte, ao Banho, à Nazareth e outros 
locais ver o espectáculo que as águas 
oferecem.” 
- “ As ruas da Villa têm-se tornado 
em verdadeiras correntes por vezes 
intransitáveis.” 

- “Tendo o Concelho de S. Pedro do Sul 
sofrido enormes prejuízos com 
inundações, desmoronamentos, 
arrancamento de árvores, 
desaparecimento de pontões, moinhos , 
eiras, etc.” 

 

 

O Vouga (pág.1)  

 
 

10 de Dezembro de 
1910 

-“Um inverno desabrido nos últimos 
dias “. 
- “ Dias e noites de contínuo e 
torrencial chuva, com relâmpagos e 
trovões.” 
- “Os rios Vouga e Sul, têm ido 
caudalosos.” 

- “Os rios Vouga e Sul, têm ido caudalosos 
arrastando nas correntes traves, 
barrotes, árvores e diferente material de 
velhas construções.” 
- “ Parece-nos que as cheias havidas e 
que prometem continuar nada de 
benefício produzem para compensar os 
enormes prejuízos que calculamos terem-
se dado.” 

 

  - “ temporal” - “ Tem causado bastantes prejuízos no  



131 

 

A Voz da Beira 
(pág. 3) 

15 de Dezembro de 
1910 

nosso concelho, lutando-se ultimamente 
com falta de pão, visto que os moinhos 
não podiam funcionar.” 
- “ Nas terras situadas nas proximidades 
do Vouga e do Sul; há muitos prejuízos.” 
- -“ A ponte de Negrellos e a de Pouves 
foram arrastadas pela corrente.” 

 
 

O Vouga (pág.2) 

 
 

26 de Dezembro de 
1910 

- “Inundações”  - “ A Câmara Municipal 
de Lisboa enviou à deste 
Concelho o importante 
donativo de 100$000 
reís, para serem 
distribuídos em 
vestuário às vítimas das 
freguesias de Sul, S. 
Martinho, Covas do Rio, 
etc.” 

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
30 de Dezembro de 

1927 

-“ Água criadora, água fecunda, aí 
temos galgando os montes e 
cantando nas ruas e nas Várzeas.” 
- “ o Solstício de inverno que hoje 
passa foi tempestuoso e o Vouga fez 
a sua cheia antes do Natal.” 

  

Povo da Beira 
(pág.1) 

17 de Março de 1934 - “Enfim veio a chuva criadora.” 
-“ O Vouga fez uma pequena cheia.” 

  

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
20 de Novembro de 

1935 

- “ No dia 12 tivemos no Vouga uma 
pequena cheia...  .” 

- “... mas bastante para nas Termas a 
água saltar por cima da represa em 
reparação e paralisar os trabalhos, talvez 
por poucos dias.”  

 

 
Povo da Beira 

 
 1 de Janeiro de 1936 

- “ Não lembra invernia tão 
prolongada. Vai em 15 dias, raras são 

- “O nível normal nesta quinzena impede 
alguns moinhos de fornecer farinha e 

 



132 

 

(pág.1) as horas em que tem deixado de 
chover e algumas vezes com 
violência tocada por ventania brava.” 
- “ No Vouga e Sul três cheias 
sucederam-se de dois em dois dias.”  
  

milho.”  
- “ é certo que esta chuva prolongada 
robustece as nascentes, fertiliza as 
terras.” 

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
30 de Janeiro de 1936 

- “ Outra vez a chuva inclemente.” 
- “ O Vouga e o Sul, hoje 21 tiveram a 
sua oitava cheia desde há poucas 
semanas.” 

- “ Volta a paralisar serviços agrícolas e 
trabalhos ao ar livre.” 

 

 
 

Povo da Beira 
(pág.7) 

 
 

30 de Março de 1936 

- “ Continua tempestuoso e agreste.” 
- “ Chuva em verdadeiras catadupas.” 
- -“Há quase 5 meses que chove 
ininterruptamente sem poder 
prever-se quando isto melhorará.” 
- “ Os nossos rios, Vouga e Sul e 
Troço diariamente crescem de 
volume.” 

- “ Galga os campos, destrói cearas, 
arrasta na sua fúria devastadora os 
muros e propriedades.” 
- “ Alagando as margens e destruindo 
cearas.” 
 

 

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
10 de Abril de 1936 

- “ Hoje 25 de Março, nova grande 
cheia no Vouga. Dizemos grande 
porque desde Novembro a cheia é 
permanente.” 

  

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
30 de Janeiro de 1937 

- “ De sábado 23 para domingo às 4 
horas da manhã um temporal 
desfeito.” 
- “ Chuva tão forte que parecia um 
lençol alvo em frente das vidraças. “ 

- “O Sul saltou fora das margens em 
grande extensão e dizem-nos que o 
Vouga e o Troço cobriram a ponte de 
Negrelos.” 

 

 
Povo da Beira 

(pág.1) 

 
30 de Novembro de 

1937 

-“ O clássico&amp;lt;&amp;lt;inverno natural&gt;&gt;. E 
também já veio a primeira cheia das 
três requeridas antes do Natal, em 
acordo com o velho rifão.” 

  



133 

 

Povo da Beira 
(pág.1) 

20 de Dezembro de 
1937 

- “Em 7 e 8 segunda cheia no Vouga.”   

 
 

Povo da Beira 
(pág.1) 

 
 

1 de Fevereiro de 1939 

- “ Uma chuva abençoada, além de 
duas semanas.” 
- “ Sobre a represa o cachoar da água 
imponente.” 

-“ No meado de Janeiro, a ponte sobre o 
Troço em Negrelos ficou intransitável que 
nos extremos e na parte mais alta só 20 
cm fora de água”. 
-“ Nas Termas faltou um metro para 
tapar o arco mais alto da ponte  e pouco 
mais dos telhados se via nos moinhos do 
meio do rio.” 
- “ O muro da Hotel Vouga ficou 
destruído em parte.” 
 

 

Povo da Beira 
(pág.2) 

10 de Fevereiro de 1940  -“ Depois de um nevão, aqui e Viseu, 
entre Caramulo e Montemuro, 
tivemos uma cheia no Vouga, Sul, 
Troço e Pavia.” 

  

 
 

Povo da Beira 
(pág.2) 

 
 

1 de Fevereiro de 1941 

- “ Portugal de alto a baixo, tem sido 
assolado por verdadeiras 
tempestades.” 
- “ S. Pedro do Sul também não 
escapou e tem estado debaixo de 
uma verdadeira tempestade de 
vento e chuva, levando os rios Vouga 
e Sul grandes enchentes.” 

-“ Por aqui, ao contrário do que tem 
acontecido no resto do País, não há 
prejuízos a registar.” 

 

Tribuna de 
Lafões (pág.4) 

30 de Novembro de 
1965 

- “Depois de um período chuvoso, 
que deu origem a uma grande 
enchente no rio Vouga e que as ruas 
foram invadidas por fortes 
chuvadas.” 

- “chegaram a entrar no edifício dos CTT e 
da Pensão David”. 

 

Tribuna de 28 de Fevereiro de 1966 -“ Tem sido uma invernia pegada, e o   



134 

 

Lafões (pág.6) Rio Vouga, que se tem mantido 
cheio, apresentou nestes dias 
algumas grandes enchentes.” 

Tribuna de 
Lafões (pág.4) 

15 de Novembro de 
1966 

-“ As Cheias do Vouga”. 
- “ Já o nosso lindo rio se deu ao luxo 
de nos assustar com as suas 
enchentes, por três vezes, durante o 
corrente inverno”. 

  

Tribuna de 
Lafões (pág.8) 

28 de Fevereiro de 1969 - “ O nosso encantador rio Vouga 
deu-nos surpresas com enchentes 
muito razoáveis, e à hora a que 
escrevemos é das maiores deste 
inverno.” 

  

Tribuna de 
Lafões (pág.2) 

25 de Fevereiro de 1978 - “ Temporal em forma.” 
- “ Os rios Vouga, Sul e Trouce 
registam novas cheias...” 

“ ...estando as terras alagadas.”  

Tribuna de 
Lafões (pág.10) 

15 de Março de 1978  - “ Região de Lafões fustigada pelo 
temporal.” 
- “ no passado dia 28, cerca das 14 
horas a nossa Vila foi assolada por 
um impetuoso temporal.” 
- “ com o Vouga, o Sul, o Trouce a 
transbordarem as suas margens  
como já há anos não acontecia.”  

  

Tribuna de 
Lafões (pág.4) 

15 de Dezembro de 
1978 

- “... eis que o Rei Inverno  chegou 
com rigor, principalmente nos dias 7 
e 8 , em que os Rios cresceram, 
saindo mesmo dos seus leitos.” 

  



135 

 

 

 

 

 

Apêndice  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



136 

 

Entrevista 

Autarquias locais 

1 – Caracterização do entrevistado 

1.1- Sexo 

1- Masculino  ?        2 – Feminino  ? 

1.2 – Idade ................................. 

1.3 – Habilitações Literárias ............................................................... 

1.4 – Naturalidade ........................................................... 

       Concelho .....................................       

       Freguesia ..................................... 

1.5 – Freguesia em que reside ......................................................................... 

1.6 – Refira, por favor, o cargo que exerce nos órgãos autárquicos  

- Presidente da Câmara ? 

- Secretário ? 

- Vereador ? 

- Protecção Civil ? 

            - Presidente da Junta de Freguesia ?  

1.7 – Refira o número de anos que ocupa este cargo.  

.................................................................................................................................. 

1.8 – Já ocupou anteriormente outros cargos autárquicos? 

1 – Sim   ?                2 – Não ? 

1.8.1 – Se respondeu Sim à pergunta anterior, indique os cargos e as respectivas 

datas. 

...........................................................................................................................................

........................................................................................................................................... 

 



137 

 

2 – Inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 

Este grupo de questões refere-se a situações de inundações que ocorreram 

nas Termas de S. Pedro do Sul e a sua vivência na ocorrência deste fenómeno. 

 

1 – Assinale com um  X , caso se recorde, das inundações  que  ocorreram nos 

seguintes anos: 

1963 ?                    1993  ?                        1995   ?                      2000 ? 
 

2 – Caso se recorde, quais as áreas afectadas pelas inundações naqueles períodos de 

tempo nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

1963................................................................................................................................... 

1993................................................................................................................................... 

1995................................................................................................................................... 

2000 .................................................................................................................................. 

3 – Refira, caso se recorde, a cota de inundação ou eventualmente um ponto de 

referência até onde subiu a água do rio Vouga nas Termas de S. Pedro do Sul. 

1963 ................................................................................................................................. 

1993................................................................................................................................... 

1995................................................................................................................................... 

2000 ................................................................................................................................. 

4 – Refira outras datas de inundações de relevância que tivessem ocorrido nas 

Termas de S. Pedro do Sul. 

 ......................................................................................................................................... 

5 – Na sua opinião, quais as causas prováveis do curso de água ficar com um caudal 

acima do normal. 

1- Muitos dias de chuva   ?  

2-  Chuvas intensas e de poucos dias ? 
 



138 

 

3- Estreitamento do leito por edificação ? 

4-  Dificuldade de drenagem do rio devido ao assoreamento. ? 
5- Outra. Qual? .................................................................................................... 

 

6 - Na sua opinião quantos dias de chuva são necessários para que as águas do rio 

Vouga subam acima do normal. 

1 –   Algumas horas  ? 

2 –   Um dia ? 

3 –   1 a 3 dias ? 

4 –   4 a 5 dias  ? 

5 -    Mais de 5 dias ? 

6 – Não sabe ? 

7 – As inundações, normalmente ocorrem de: 

- Dia ? 

- Noite ? 

- Não sabe ?  

8 – Exerce a sua actividade profissional na área susceptível a inundação nas Termas 

de S. Pedro do Sul. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

8.1 – Se respondeu Sim à questão anterior, indique os danos que sofreu o local do 

seu emprego (poderá assinalar várias opções, caso precise). 

1- Só o exterior do edifício  ? 

2- O interior do edifício incluindo o recheio  ? 

3- Viaturas ? 
4- Outras. Quais? 

......................................................................................................................  
 



139 

 

9 - Refira quais os sinais de alerta que as pessoas têm que lhes permitam saber a 

possibilidade de ocorrer uma cheia / inundação nas Termas de S. Pedro do Sul. 

1 – Um dia muito intenso de chuva ? 

 2 – Muitos dias seguidos de chuva ? 

       3 - Concentração de água em determinados locais ? 

4 -Outras.Quais? 

............................................................................................................................ 

 

10 – Na sua opinião, em situação de cheia/inundação, qual deverá ser a entidade 

responsável pela divulgação do aviso ou alerta: 

1- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

2- Bombeiros ? 

3- GNR ? 
4- Outra. Qual ? 

.........................................................................................................................  
 

11 – Durante a ocorrência de cheia/inundação a quem é pedida ajuda: 

1- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

2- Bombeiros ? 

3- GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 

5 - Outra. Qual ? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

12 – Na sua opinião, quem deve intervir no caso de situações de cheia/inundações:  

1- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

2- Bombeiros ? 

3- GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 



140 

 

5 - Outra. Qual? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

13 -Considera que a população de S. Pedro do Sul conhece o Plano de Emergência 

Municipal. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

14 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, no que respeita à 

prevenção  de situações de risco de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

14.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

...................................................... 

15 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, no que respeita à aplicação 

durante as situações de crise de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

15.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

...................................................... 

16 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, após as situações de crise 

de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

16.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

........................................................................................................................................... 



141 

 

17 – O Plano Director Municipal tem definidas as áreas susceptíveis a risco de 

cheia/inundação. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

18 – É do seu conhecimento a construção da Barragem do Pinhosão. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

18.1 –  Se respondeu Sim, considera que com a construção da barragem do 

Pinhosão, o risco de inundação nas Termas de S. Pedro do Sul : 

1 – Aumenta ? 

2 – Diminui ? 

3 - Igual  ? 

4 - Não sabe ? 

 

 

Obrigada pela sua colaboração 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



142 

 

Inquérito 

Entidades  

 

  I - Inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 

Este grupo de questões refere-se a situações de inundações que ocorreram 

nas Termas de S. Pedro do Sul e a sua vivência na ocorrência deste fenómeno. 

 

1 – Assinale com um X , caso se recorde, das inundações  que  ocorreram nos 

seguintes anos: 

 

1963 ?                    1993  ?                        1995   ?                      2000 ? 
 

2 – Caso se recorde, quais as áreas afectadas pelas inundações naqueles períodos de 

tempo nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

 1963.................................................................................................................................. 

1993................................................................................................................................... 

1995................................................................................................................................... 

2000................................................................................................................................... 

3 – Refira, caso se recorde, a cota de inundação ou eventualmente um ponto de 

referência até onde subiu a água do rio Vouga nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

1963 ................................................................................................................................. 

1993 .................................................................................................................................. 

1995 .................................................................................................................................. 

2000 .................................................................................................................................. 

 



143 

 

3 – Refira outras datas de inundações de relevância que tivessem ocorrido nas 

Termas de S. Pedro do Sul. 

 

........................................................................................................................................... 

4 – Na sua opinião, quais as causas prováveis do curso de água ficar com um caudal 

acima do normal. 

 

1 - Muitos dias de chuva   ?  

2 - Chuvas intensas e de poucos dias ? 

3 - Estreitamento do leito por edificação ? 

4 - Dificuldade de drenagem do rio devido ao assoreamento. ? 
5 - Outra. Qual? 

............................................................................................................ 

 

5 - Na sua opinião quantos dias de chuva são necessários para que as águas do rio 

Vouga subam acima do normal. 

1 – Algumas horas ? 

2 – Um dia ? 

3 – 1 a 3 dias ? 

4 – 4 a 5 dias  ? 

5 - Mais de 5 dias ? 

6 – Não sabe ? 

6 – As inundações, normalmente ocorrem de: 

- Dia ? 

- Noite ? 

- Não sabe ?  

  



144 

 

7- Refira quais os sinais de alerta que as pessoas têm que lhes permitam saber a 

possibilidade de ocorrer uma cheia / inundação nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

1– Um dia muito intenso de chuva ? 

      2 – Muitos dias seguidos de chuva ? 

     3 - Concentração de água em determinados locais ? 

     4-Outras.Quais? 

.................................................................................................................... 

 

8 – Na sua opinião, em situação de cheia/inundação qual deverá ser a entidade 

responsável pela divulgação do aviso ou alerta: 

 

1 - Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

2 - Bombeiros ? 

      3 - GNR ? 
      4 - Outra. Qual? 

.........................................................................................................................  
 

9– Durante a ocorrência de cheia/inundação a quem é pedida ajuda: 

1- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

      2 - Bombeiros ? 

      3-GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 

5 - Outra. Qual? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

10 – Na sua opinião, quem deve intervir no caso de situações de cheia/inundações:  

1- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

2- Bombeiros ? 



145 

 

3 -GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 

5 - Outra. Qual? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

11 -Considera que a população de S. Pedro do Sul conhece o Plano de Emergência 

Municipal 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 
 

12 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, no que respeita à 

prevenção  de situações de risco de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

12.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

........................................................................................................................................... 

13 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, no que respeita à aplicação 

durante as situações de crise de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

13.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................

.......................................................................................................................................... 

14 – Há medidas de protecção definidas, para o concelho, após as situações de crise 

de cheia/inundações. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

14.1 – Se respondeu Sim quais as medidas. 

...........................................................................................................................................

...........................................................................................................................................



146 

 

...........................................................................................................................................

........................................................................................................................................... 

15 – O Plano Director Municipal tem definidas as áreas susceptíveis a risco de 

cheia/inundação  

1 – Sim  ?              2 -  Não ?       Não sabe  ? 

16 – É do seu conhecimento a construção da Barragem do Pinhosão. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

16.1 –  Se respondeu Sim, considera que com a construção da barragem do Pinhosão 

o risco de inundação nas Termas de S. Pedro do Sul : 

1– Aumenta ? 

2– Diminui ? 

3– Igual  ? 

4 – Não sabe ? 

 

Obrigada pela sua colaboração. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



147 

 

Inquérito à população 

1 – Caracterização do entrevistado 

1.1 - Sexo 

2- Masculino  ?        2 – Feminino  ? 

1.2 – Idade ................................. 

1.3 – Habilitações Literárias ............................................................... 

1.4 – Naturalidade ........................................................... 

       Concelho .....................................       

       Freguesia ..................................... 

1.6 – Freguesia em que reside ......................................................................... 

1.6 – Profissão .......................................................................... 

 

2 – Inundações nas Termas de S. Pedro do Sul 

 

Este grupo de questões refere-se a situações de inundações que ocorreram 

nas Termas de S. Pedro do Sul e a sua vivência na ocorrência deste fenómeno. 

1 – Assinale com um  X , caso se recorde, das inundações  que  ocorreram nos 

seguintes anos: 

 

1963 ?                    1993  ?                        1995   ?                      2000 ? 

 

2 – Caso se recorde, quais as áreas afectadas pelas inundações naqueles períodos de 

tempo nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

 1963 ................................................................................................................................. 

1993................................................................................................................................... 

1995 .................................................................................................................................. 

2000 ................................................................................................................................. 

. 



148 

 

3 – Refira, caso se recorde, a cota de inundação ou eventualmente um ponto de 

referência até onde subiu a água do rio Vouga nas Termas de S. Pedro do Sul. 

 

1963 ................................................................................................................................. 

1993 ................................................................................................................................ 

1995 ................................................................................................................................. 

2000 ................................................................................................................................. 

4 – Refira outras datas de inundações de relevância que tivessem ocorrido nas 

Termas de S. Pedro do Sul. 

 

........................................................................................................................................... 

5 – Na sua opinião, quais as causas prováveis do curso de água ficar com um caudal 

acima do normal. 

 

1- Muitos dias de chuva   ?  

2-  Chuvas intensas e de poucos dias ? 

3- Estreitamento do leito por edificação ? 

4-  Dificuldade de drenagem do rio devido ao assoreamento. ? 

5- Outra. Qual?  

......................................................................................................................... 

 

6 - Na sua opinião quantos dias de chuva são necessários para que as águas do rio 

Vouga subam acima do normal. 

 

1 –   Algumas horas  ? 

2 –   Um dia ? 

3 –   1 a 3 dias ? 

4 –   4 a 5 dias  ? 

5 -    Mais de 5 dias ? 

6 – Não sabe ? 

 

 



149 

 

7 – As inundações, normalmente ocorrem de: 

- Dia ? 

- Noite ? 

- Não sabe ?  

8 – Foi afectado por alguma destas inundações. 

 1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

9 – Sofreu danos pessoais  

           1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

9.1 – Se respondeu Sim à questão anterior, indique os danos que sofreu (poderá 

assinalar várias opções, caso precise). 

 

1- Só o exterior da habitação  ? 

2- O interior da habitação incluindo o recheio ? 

3- Viatura ? 

4- Culturas agrícolas ? 

5- Equipamentos agrícolas ? 

6- Outras. Quais? 

......................................................................................................................  

 

10 – Exerce a sua actividade profissional na área susceptível a inundação nas Termas 

de S. Pedro do Sul. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

10.1 - Se respondeu Sim à questão anterior, indique a actividade que exerce: 

 Sector primário:         Agricultura   ?                   Criação de gado   ?               

Sector secundário:    Indústria  ?                  Construção Civil   ?    

Sector terciário:        Comércio ?       Serviços  como :         Hotelaria ?       

Restauração  ?     Transportes ?       

 Outra. Qual?.................................................................... 

10.2 – Se respondeu Sim à questão anterior, indique os danos que sofreu  o local do 

seu emprego ( poderá assinalar várias opções, caso precise). 

 

      1- Só o exterior do edifício  ? 

      2 - O interior do edifício incluindo o recheio  ? 



150 

 

3-Viatura ? 

4-Culturas agrícolas ? 

5- Equipamentos agrícolas ? 

6 - Outras. Quais? 

......................................................................................................................  

 

11- Refira quais os sinais de alerta que as pessoas têm que lhes permitam saber a 

possibilidade de ocorrer uma cheia / inundação nas Termas de S. Pedro do Sul. 

        1-– Um dia muito intenso de chuva ? 

        2 – Muitos dias seguidos de chuva ? 

        3 - Concentração de água em determinados locais ? 

        4 -  Alerta por instituições de Protecção Civil ? 

 5-Outras.Quais? 

..................................................................................................................... 

12 – Na sua opinião, em situação de cheia/inundação qual deverá ser a entidade 

responsável pela divulgação do aviso ou alerta: 

 

1-Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

      2- Bombeiros ? 

      3 - GNR ? 

4-Outra. Qual? 

.........................................................................................................................  

 

13 – Durante a ocorrência de cheia/inundação a quem é pedida ajuda: 

4- Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

5- Bombeiros ? 

6- GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 

5 - Outra. Qual? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

15 – Na sua opinião, quem deve intervir no caso de situações de cheia/inundações:  

      1 - Serviço Municipal de Protecção Civil/ Câmara Municipal ? 

      2 - Bombeiros ? 

      3 - GNR ? 

4 - Junta de Freguesia ? 



151 

 

5 - Outra. Qual? 

......................................................................................................................... 

      6 - Não sabe ? 

 

16 – Como avalia a actuação das seguintes entidades aquando das cheias/ 

inundações: 

 

Classificação 

Entidades 

 

Muito Bom 

 

Bom 

 

Suficiente 

 

Mau 

Protecção Civil     

Bombeiros     

GNR     

Junta de Freguesia     

 

17 – É do seu conhecimento a construção da Barragem do Pinhosão. 

1 – Sim  ?              2 -  Não ? 

17.1 –  Se respondeu Sim, considera que com a construção da barragem do Pinhosão 

o risco de inundação nas Termas de S. Pedro do Sul : 

1 – Aumenta ? 

2 – Diminui ? 

3 - Igual  ? 

4 - Não sabe ? 

Obrigada pela sua colaboração. 

 

 


</field>
	</doc>
</add>