<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14009</field>
		<field name="filename">2022_Lopes_FelipeRobles_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
  

FELIPE ROBLES LOPES 

ESTUDO EXPERIMENTAL DE DANO DE 
FORMAÇÃO EM MEIOS POROSOS 

 
 
 
 
 

CAMPINAS 
2012

 i 





 

 iv

 
 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

FICHA  CATALOGRÁFICA  ELABORADA  PELA  
  BIBLIOTECA  DA  ÁREA  DE  ENGENHARIA  E  ARQUITETURA  -  BAE  -  UNICAMP 

 
 

 
 
    L881e 

 
Lopes, Felipe Robles 
     Estudo experimental de dano de formação em meios 
porosos / Felipe Robles Lopes. --Campinas, SP: [s.n.], 
2012. 
 
     Orientador: Rosângela Barros Zanoni Lopes Moreno. 
     Dissertação de Mestrado - Universidade Estadual de 
Campinas, Faculdade de Engenharia Mecânica. 
 
     1. Polímeros.  2. Permeabilidade.  3. Materiais 
porosos.  I. Moreno, Rosângela Barros Zanoni Lopes, 
1966-.  II. Universidade Estadual de Campinas. 
Faculdade de Engenharia Mecânica.  III. Título. 
 

 
Título em Inglês: Experimental study of formation damage in porous medium 
Palavras-chave em Inglês: Polymer, Permeability, Porous materials 
Área de concentração: Reservatório e Gestão 
Titulação: Mestre em Ciências e Engenharia de Petróleo 
Banca examinadora: Osvair Vidal Trevisan, André Leibsohn Martins 
Data da defesa: 14-12-2012 
Programa de Pós Graduação: Ciências e Engenharia de Petróleo 





 

 vii

DEDICATÓRIA 

Dedico este trabalho aos pais José Robles Lopes e Eliana Robles Lopes que sempre me 

apoiaram em todas as decisões de minha vida.  

A todos os familiares e amigos que me incentivaram e me deram forças para concluí-lo. A 

minha orientadora Rosangela que sempre me tratou com palavras de incentivo que sem dúvida 

foram fundamentais para chegar onde estou. 



 

 ix

AGRADECIMENTOS 

Aos meus pais, José e Eliana pelo suporte e acima de tudo por acreditarem no autor sempre. 

 Um agradecimento especial pela orientação da Profa. Dra. Rosangela Barros Zanoni Lopes 

Moreno. O autor fica extremamente grato pela confiança e apoio imensurável recebido desde o 

primeiro momento até a conclusão. 

 Ao Mestre José Euclides Bonet por sua cooperação, por suas sugestões e por compartilhar 

da sua imensa experiência em realizações experimentais. 

 Um agradecimento a todos os professores das disciplinas, pois foi através deles que o autor 

desenvolveu todo o conhecimento necessário para realizar este trabalho.  

 A todos os funcionários da Faculdade de Engenharia Mecânica (FEM), Departamento de 

Engenharia de Petróleo (DEP), e do Centro de Estudos de Petróleo (CEPETRO) que contribuíram 

para realização deste projeto. 

 Aos funcionários do laboratório de engenharia de Petróleo da Unicamp, Leandro Augusto 

Fernandez, Luiz Benedicto Pompeu Neto, e Wellington pela disposição na montagem do aparato 

experimental e acompanhamento dos testes, pelas inúmeras discussões e análises dos resultados. 

O autor também gostaria de fazer um agradecimento especial a sua futura esposa Isabela 

Panobianco pela compreensão e apoio em todos os momentos deste trabalho. 

 O autor gostaria de agradecer a Petrobras pelo suporte financeiro recebido neste projeto e 

ao Departamento de Engenharia de Petróleo por todo o suporte, os quais foram fundamentais para 

a realização deste projeto. 



 

 

 

xi 
 

“A imaginação é mais importante que a ciência, 

porque a ciência é limitada, ao passo que a 

imaginação abrange o mundo inteiro” 

Albert Einsten



 

 

 

xiii 
 

RESUMO 

LOPES, Felipe Robles. Estudo Experimental de Dano de Formação em Meios Porosos. 

Campinas, Faculdade de Engenharia Mecânica, Universidade Estadual de Campinas, 2012. 95 p. 

Dissertação de Mestrado. 

 

A invasão de fluidos de perfuração e suas consequências na produção de petróleo são bem 

conhecidas e intensivamente discutidas por especialistas. Além disso, a comunidade científica 

tem buscado o entendimento dos mecanismos de invasão e do retorno de permeabilidade. 

Este estudo estende investigações anteriores sobre análise de dano e inclui as etapas de 

invasão de fluido de perfuração e de fluxo reverso de óleo. Foram realizados testes de invasão de 

fluidos base-água, soluções de goma xantana e de poliacrilamida, à pressão constante, em 

amostras saturadas com óleo e água conata. Usando um porta-testemunho especial, perfis de 

saturação e de pressão foram monitorados durante a invasão e o fluxo reverso, permitindo a 

observação das características do processo de invasão e de remoção do dano de forma dinâmica. 

A condição de saturação da amostra antes da invasão de polímero, óleo e água conata, 

permitiu melhorar a representatividade de um reservatório de petróleo. O monitoramento da 

pressão ao longo da direção de escoamento e varreduras de Raios-X combinados com o balanço 

de massa de fluidos injetados e produzidos permitiu observar o avanço do fluido invasor. Durante 

o fluxo reverso foi possível acompanhar dinamicamente a mudança de permeabilidade da região 

invadida. 

As principais contribuições deste estudo referem-se à análise do retorno de permeabilidade 

devido à produção de óleo em uma região danificada pela invasão do fluido de perfuração, bem 

como a influência da presença de água conata nestes processos. 

Palavras-Chave: Dano de formação, polímeros, retorno de permeabilidade, meio poroso. 

 



 

 

 

xv 
 

ABSTRACT  

Lopes, Felipe Robles. Experimental Study of Fomation Damage in Porous Medium. Campinas, 

Faculty of Mechanical Engineering, State University of Campinas, 2012. 95p. Dissertation. 

 

Invasion of drilling fluids and their effects on oil production are well known and has been 

extensively discussed by experts. Furthermore, the scientific community has invested a lot of 

effort into understanding the mechanisms of invasion and permeability restoration.  

This study extends previous investigations and includes both invasion and back flow 

evaluation conditions. Test sample, initially at connate water condition, were submitted to 

constant pressure displacement. Using a special core holder, saturation and pressure profiles were 

monitored during overbalance pressure invasion and oil back flow. Monitored data has allowed 

observing the formation damage characteristics as well as cleaning dynamics. 

In this work, polymer injection into the sample at residual water saturation has improved 

the reservoir representation. The pressures data, from the taps along the core, X-Ray data and 

also the mass balance allow the author to follow the invasive fluid going through the core. 

Additional insights about dynamic mechanisms were also discussed based on a large quantity of 

monitored data. During the back flow was possible to dynamically monitor the change of 

permeability of the invaded region. 

The main contributions of this study are related to the analysis of the permeability 

restoration due to oil natural cleanup of the region damage by drill in fluid. The influence of 

connate water in this process was also important. 

 

Keywords: Formation Damage, polymer, permeability restoration, porous medium. 

 



 

 

 

xvii  

SUMÁRIO 

 

LISTA DE FIGURAS ......................................................................................... XXI 

LISTA DE TABELAS ...................................................................................... XXIII 

LISTA DE NOMENCLATURAS .................................................................... XXV 

1.  INTRODUÇÃO ................................................................................................. 1 

1.1. Aspectos Práticos e Econômicos ..................................................................... 4 

1.2. Objetivos .......................................................................................................... 4 

1.3. Organização do manuscrito .............................................................................. 4 

2.  CONCEITOS FUNDAMENTAIS E LITERATURA .................................... 7 

2.1. Fluidos de Perfuração ....................................................................................... 7 

2.1.1. Funções dos Fluidos de Perfuração ........................................................... 8 

2.1.2. Fluidos de Perfuração do tipo Drill-in ....................................................... 9 

2.2. Danos de Perfuração ........................................................................................ 9 

2.2.1. Importância (Relevância) do Dano de Formação .................................... 10 

2.2.2. Mecanismos de Danos de Formação ....................................................... 14 

2.2.3. Outros Fatores intervenientes na formação do dano e na sua remoção ... 18 

2.3. Mobilidade e Razão de Mobilidade ............................................................... 21 

3.  MATERIAIS E MÉTODOS ........................................................................... 23 

3.1. Condições de teste .......................................................................................... 23 

3.2. Descrição do aparato experimental ................................................................ 24 



 

 

 

xviii  

3.2.1. Célula de Teste ......................................................................................... 25 

3.2.2. Meio Poroso ............................................................................................. 25 

3.2.3. Monitoramento da Pressão ....................................................................... 25 

3.2.4. Monitoramento da Vazão ......................................................................... 26 

3.3. Calibração dos sensores de pressão ............................................................... 27 

3.4. Fluidos Utilizados .......................................................................................... 27 

3.4.1. Fluidos Residentes ................................................................................... 27 

3.4.2. Fluido de perfuração (Invasor) ................................................................. 28 

3.5. Raios-X .......................................................................................................... 29 

3.6. Procedimento experimental ............................................................................ 30 

3.6.1. Descrição da Etapa I – Preparação e limpeza da amostra de teste .......... 32 

3.6.2. Descrição Etapa II – Injeção de Água ..................................................... 34 

3.6.3. Descrição Etapa III – Injeção de Óleo ..................................................... 35 

3.6.4. Descrição Etapa IV – Injeção de Solução com polímero ........................ 35 

3.6.5. Descrição Etapa V – Fluxo Reverso de Óleo .......................................... 36 

4.  RESULTADOS E DISCUSSÕES .................................................................. 39 

4.1. Etapa I - Dimensões e características permo-porosas da amostra ................. 39 

4.2. Etapa II - Saturação da amostra com água ..................................................... 40 

4.3. Etapa III - Deslocamento com óleo até a saturação de água conata .............. 41 

4.3.1. Injeção de óleo na amostra - Teste 1 ........................................................ 42 

4.3.2. Injeção de óleo na amostra - Teste 2 ........................................................ 46 

4.3.3. Injeção de óleo na amostra - Teste 3 ........................................................ 50 



 

 

 

xix  

4.4. Etapa IV - Injeção de Solução Polimérica ..................................................... 53 

4.4.1. Injeção de solução polimérica na amostra - Teste 1 -Poliacrilamida ...... 55 

4.4.2. Injeção de solução polimérica na amostra - Teste 2 – Poliacrilamida ..... 60 

4.4.3. Injeção de solução polimérica na amostra – Teste 3 – Goma Xantana ... 66 

4.5. Etapa V - Fluxo Reverso de Óleo .................................................................. 73 

4.5.1. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 1 ........................... 74 

4.5.2. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 2 ........................... 77 

4.5.3. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 3 ........................... 80 

4.6. Compilação de resultados dos Testes 1,2 e 3 ................................................. 83 

5.  CONCLUSÕES E SUGESTÕES PARA TRABALHOS FUTUROS ........ 87 

REFERÊNCIAS ..................................................................................................... 89 

APÊNCICE: INFLUÊNCIA DO SKIN ............................................................... 93 

 

 



 

 

 

xxi 
 
 

LISTA DE FIGURAS 

Figura 2-1 – Perfil de Saturação da Região Danificada (adaptado de AHMED, 2006). ............... 11 

Figura 2-2 – Parâmetros para o cálculo de fator de skin de um modelo linear. ............................ 13 

Figura 3-1 – Desenho Esquemático do Aparato Experimental ..................................................... 24 

Figura 3-2 – Foto do Aparato Experimental .................................................................................. 25 

Figura 3-3 – Posição dos poços de observação. ............................................................................ 26 

Figura 3-4 – Reômetro Haake ....................................................................................................... 28 

Figura 3-5 – Protocolo de Teste .................................................................................................... 31 

Figura 3-6 – Foto do Porosímetro ................................................................................................. 33 

Figura 3-7 – Foto do Permeabilímetro .......................................................................................... 33 

Figura 3-8 – Posição dos transdutores durante o fluxo reverso. .................................................... 36 

Figura 4-1– Volumes acumulados, injetado e produzido, durante injeção de óleo - Teste 1 ........ 42 

Figura 4-2 – Raio-X durante a drenagem – Teste 1 ...................................................................... 43 

Figura 4-3 – Registro de pressões durante a drenagem - Teste 1 .................................................. 43 

Figura 4-4 – Volumes acumulados, injetado e produzido, durante injeção de óleo - Teste 2 ....... 46 

Figura 4-5 – Raios-X durante a injeção de óleo no Teste 2. ......................................................... 47 

Figura 4-6 – Registro de pressão durante a injeção de óleo do Teste 2. ....................................... 47 

Figura 4-7 – Volumes acumulados injetado e produzido durante a injeção de óleo - Teste 3 ...... 50 

Figura 4-8 – Raios-X durante a injeção de óleo no Teste 3 .......................................................... 51 

Figura 4-9 – Registro de pressão de durante a injeção de óleo no Teste 3. ................................... 51 

Figura 4-10 – Posições dos transdutores de pressão na amostra durante a Etapa IV .................... 54 

Figura 4-11 – Histórico de volume de óleo deslocado devido à injeção/invasão de solução 

polimérica – Teste 1 ...................................................................................................................... 55 

Figura 4-12 – Registro de pressão durante a injeção de Polímero do Teste 1. .............................. 56 

Figura 4-13 – Perfil da pressão em diversos instantes durante a injeção de polímero do Teste 1 57 

Figura 4-14 – Razão de Produtividade versus profundidade invadida - Teste 1 ........................... 59 

Figura 4-15 – Razão de Produtividade versus tempo para a invasão na amostra Teste 1 ............. 59 

Figura 4-16 – Perfil de mobilidade ao óleo – Teste 1 ................................................................... 60 

Figura 4-17– Curva de produção em função do tempo – Teste 2. ................................................ 61 



 

 

 

xxii 
 
 

Figura 4-18 – Registro de pressão do Teste 2 – Injeção de poliacrilamida ................................... 62 

Figura 4-19 – Pressões dos transdutores em função da distância – Teste 2. ................................. 63 

Figura 4-20 – Razão de Produtividade versus profundidade invadida para a amostra - Teste 2 ... 65 

Figura 4-21 – Razão de Produtividade versus tempo para a invasão na amostra - Teste 2 ........... 65 

Figura 4-22 – Gráfico de mobilidade –Teste 2. ............................................................................. 66 

Figura 4-23 – Volume produzido durante a injeção de polímero .................................................. 67 

Figura 4-24 – Registros dos transdutores de pressão do teste 3 .................................................... 68 

Figura 4-25 – Perfil da pressão em diversos tempos no teste 3 ..................................................... 69 

Figura 4-26 – Razão de Produtividade versus profundidade invadida- Teste 3 ............................ 71 

Figura 4-27 – Razão de Produtividade versus tempo para a invasão- Teste 3 .............................. 71 

Figura 4-28 – Mobilidade utilizando os diferenciais de pressão mostrados no gráfico ................ 72 

Figura 4-29 – Posições dos transdutores durante o fluxo reverso. ................................................ 74 

Figura 4-30 – RP durante o fluxo reverso - Poliacrilamida ........................................................... 76 

Figura 4-31 – Curva de produção acumulada – Fluxo rereverso do Teste 1. ................................ 77 

Figura 4-32 – Curva de vazão – Fluxo Reverso – Teste 1 ............................................................ 77 

Figura 4-33 – Fluxo reverso – Poliacrilamida ............................................................................... 79 

Figura 4-34 – Curva de produção no fluxo reverso – Teste 2 ....................................................... 80 

Figura 4-35 – Fluxo Reverso – Goma Xantana - Teste 3 .............................................................. 82 

Figura 4-36 – Produção acumulada teste 3 .................................................................................... 82 

Figura 4-37 – Comportamento de vazão do teste 3 ....................................................................... 83 

Figura 4-38 Comparação entre os três testes durante o Fluxo reverso .......................................... 85 

 

 

 



 

 

 

xxiii 
 
 

 LISTA DE TABELAS 

Tabela 4-1 – Porosidade e permeabilidade absoluta nos Testes 1, 2 e 3 (Etapa I). ....................... 39 

Tabela 4-2 – Permeabilidade absoluta à água nos Testes 1, 2 e 3 (Etapa I) .................................. 41 

Tabela 4-3 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 1) .. 44 

Tabela 4-4 – Permeabilidade efetiva ao óleo na saturação de água conata, por trechos - Teste 1 45 

Tabela 4-5 – Permeabilidades efetivas ao óleo para diferentes trechos da amostra ...................... 48 

Tabela 4-6 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 2) .. 49 

Tabela 4-7 – Valores de permeabilidade efetiva ao óleo em diferentes trechos da amostra ......... 52 

Tabela 4-8 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 3) .. 53 

Tabela 4-9 – Pressão dos transdutores nos instantes em que a frente de avanço atinge cada um. 56 

Tabela 4-10 – Saturações médias na zona invadida – Teste 1....................................................... 57 

Tabela 4-11 – Razão de produtividade na zona invadida – Teste 1. ............................................. 58 

Tabela 4-12 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 1 .................... 58 

Tabela 4-13 – Estimativa de profundidade de invasão e cálculos de mobilidades média ............. 59 

Tabela 4-14 – Pressão nos transdutores nos intantes em que a frente de avanço atinge cada um . 62 

Tabela 4-15 – Dados da zona invadida – Teste 2 .......................................................................... 63 

Tabela 4-16 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 2 .................... 64 

Tabela 4-17 – Estimativa de profundidade de invasão e cálculo de mobilidade média – Teste 2 65 

Tabela 4-18 – Pressão nos transdutores nos instantes em que a frente de avanço atinge cada um 68 

Tabela 4-19 – Dados da zona invadida – Teste 3 .......................................................................... 69 

Tabela 4-20 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 3 .................... 70 

Tabela 4-21 – Profundidade de invasão e cálculo de mobilidade média – Teste 3 ....................... 71 

Tabela 4-22 – Valores de Mobilidade do óleo antes e depois da injeção de polímero ................. 75 

Tabela 4-23 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 1 ................................................ 75 

Tabela 4-24 – Valores de Mobilidade do óleo antes e depois da injeção de polímero ................. 78 

Tabela 4-25 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 2 ................................................ 79 

Tabela 4-26 – Mobilidades de óleo no início e no fim – Teste 3 .................................................. 81 

Tabela 4-27 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 3 ................................................ 81 

Tabela 4-28 – Compilação de resultados para os Testes 1, 2 e 3 .................................................. 84 



 

 

 

xxv 
 
 

LISTA DE NOMENCLATURAS 

 
Letras Latinas 
  [m] 
A Área da face da amostra [cm2] 
L Comprimento da amostra [cm] 
Lskin Comprimento da região invadida [cm] 
d Diâmetro da amostra  [cm] 
ko Permeabilidade efetiva ao óleo [mD] 
kw,abs Permeabilidade Absoluta a água [mD] 
kg Permeabilidade ao Nitrogênio [mD] 
kskin Permeabilidade na região invadida [mD] 
Swi Saturação residual ou Saturação de água Conata - 
So Saturação ao óleo - 
Vtotal Volume da Amostra [cm

3] 
Vp Volume Poroso [cm

3] 
Vporosimetro Volume indicado no porosimetro [cm

3] 
Vmorto Volume nos conduites [cm

3] 
c Altura da coluna de mercúrio [cm] 
Q Vazão de saída no permeabilímetro [cc/s] 

 Vazão média [cc/s] 
hw Altura da coluna de água [cm] 
M Razão de Mobilidade - 
Qo Vazão de óleo [cc/s] 

 
Letras Gregas 
µo Viscosidade do óleo [cp] 
µw Viscosidade da água [cp] 
? Porosidade da amostra  
?o Mobilidade ao óleo [mD/cp] 
?w Mobilidade à água [mD/cp] 
   
Abreviações 
IP Índice de Produtividade  
RP Razão de Produtividade  
EOR Enhanced Oil Recovery  
VP Volume Poroso  
VPI Volume Poroso Invadido  
Siglas 
DEP Departamento de Engenharia de Petróleo  
CEPETRO Centro de Pesquisa e Engenharia de Petróleo  
PHPA Poliacrilamida Parcialmente Hidrolisada  

 



 

 

 

1 
 

1. INTRODUÇÃO 

Durante as várias operações no campo - perfuração, completação, produção e estimulação - 

existe a possibilidade de ocorrência de dano à formação. O fluido pode invadir o meio poroso e, 

através de interações físico-químicas, reduzir a capacidade de produção/injeção do poço. Este 

fenômeno é conhecido como dano de formação, pois altera as características naturais do 

reservatório e/ou dos fluidos, modificando o modo como os hidrocarbonetos escoam através do 

meio poroso. 

Minimizar os danos em um reservatório tornou-se uma questão importante durante a 

perfuração. Isto devido à necessidade de redução de custos de produção, bem como de aumento 

da produtividade dos poços.  

Com ênfase no aumento da área contatada, o uso de poços horizontais tem crescido já que a 

produtividade de um poço horizontal é cerca de 2 a 5 vezes maior do que a de um poço vertical 

ou inclinado, principalmente em casos em que a espessura do reservatório não é tão grande 

(JILANI et al. 2002). Todavia, algumas vezes, o desempenho de um poço horizontal é 

desapontador devido ao dano de formação causado pela perfuração. Este dano pode ocorrer ao 

longo de todo o comprimento do poço ou em intervalos discretos com diferentes graus, 

dependendo das condições de perfuração e mudanças na litologia ao longo do poço. 

A maioria dos poços de petróleo são perfurados por meio de uma operação sobre-

balanceada, na qual a pressão dentro do poço é maior do que a pressão de poro do reservatório. 

Esta condição é usada para prevenir a invasão de fluidos da formação para o poço, que podem 

provocar uma perda de controle do mesmo. Em contrapartida, esta pressão sobre-balanceada 

promove a invasão dos fluidos de perfuração no reservatório, causando uma alteração na 

distribuição de saturação de fluidos no espaço poroso da região invadida. O tempo de contato 

entre o fluido de perfuração e a zona produtora também é importante, uma vez que algumas 

operações, tais como poços horizontais ou com geometrias complexas, caracterizam-se por um 

tempo de contato longo. Por todas estas razões, os fluidos de perfuração devem ser construídos 

com propriedades específicas para minimizar o dano à formação (AUDIBERT et al. 1999). 



 

 

 

2 
 

Outro aspecto a se destacar, refere-se à limpeza natural do dano. Como o diferencial de 

pressão para produção é, em geral, muito menor para um poço horizontal do que para um poço 

vertical ou inclinado, operações de limpeza para a quebra do reboco do fluido de perfuração e 

para a remoção de material invasor são muito menos efetivas para estes poços. Experiências de 

campo indicam que na maioria dos casos, a produção de poços horizontais não ocorre com a 

eficiência prevista, parcialmente devido a danos de formação. Em um caso particular, apenas 5-

10% do total do comprimento do poço contribuía para o escoamento (AUDIBERT et al 1999). 

As interações entre o fluido invasor e a rocha podem resultar em uma redução da 

permeabilidade original. O dano causado pode ser irreversível prejudicando a produtividade do 

poço. Assim sendo, minimizar a invasão de fluidos é o foco principal durante uma operação de 

perfuração.  

Segundo NAVARRETE et al (2000), o controle de invasão de fluidos para a formação é 

obtido através de dois mecanismos básicos: 

1. Aumento da viscosidade do fluido devido à alta concentração de polímero ou à 

reticulação de polímeros. 

2. Desenvolvimento de um reboco externo e/ou interno usando aditivos para controle de 

filtração (amido, CaCO3, mica, resina de óleo solúvel, etc.) de forma a bloquear as gargantas de 

poro do meio poroso.  

Quando a broca entra em contato com o reservatório, e enquanto não existe nenhum reboco 

protegendo as paredes da formação, ocorre invasão de fluido, sendo este fenômeno conhecido 

como spurt loss. Durante este período, partículas começam a se depositar no meio poroso 

formando um reboco interno e depois começam a formar um fino reboco externo que por sua vez 

controla a taxa de invasão. Depois disso, o reboco interno e o reboco externo estão completos e 

nenhuma partícula externa adentra o reservatório (DING e RENARD, 2003). Para minimizar o 

dano à formação causado pelo fluido de perfuração, estes rebocos devem ser formados o mais 

rápido possível, de forma a diminuir a quantidade de filtrado e consequentemente a profundidade 

de invasão. O fluido também deve ser compatível com a formação de modo que não provoque 

danos devido a interações químicas entre o mesmo e a rocha ou com os fluidos da formação. 

A invasão de filtrado e de sólidos para dentro da formação e a interação entre os fluidos 

invasores e os fluidos da formação, ou mesmo com a própria rocha, podem danificar a formação 



 

 

 

3 
 

por diferentes maneiras, reduzindo a produtividade do poço. Em geral existem três causas de 

dano de formação que são física, química e por bactérias (GHOFRANI e ALABOUDI, 1992). 

Fisicamente, a formação pode ser danificada por: (a) invasão de sólidos de fluido de 

perfuração com bloqueio das gargantas de poros (b) bloqueio de capilares devido à adsorção de 

polímeros invasores e também (c) bloqueio por água, emulsão ou gás. 

Quimicamente, a formação pode ser danificada devido a reações entre o filtrado e o 

conteúdo do poro ou com os materiais da rocha. Inchamento ou dispersão de argila, reações de 

precipitação, bem como solução de sais e minerais da rocha podem ocorrer. 

A formação pode ser danificada ainda pelo bloqueio de poros causado por colônias de 

bactérias e produtos precipitados por elas.  

O desenvolvimento de fluidos que aumentem a eficiência destas operações é de extrema 

importância para a indústria do petróleo.  

Segundo MANDAL et. al (2006), foram perfurados vários poços na região norte de 

Cambey Basin utilizando NDDF  Nondamaging drilling fluids e os resultados foram comparados 

com dados provenientes de poços perfurados com fluidos de perfuração convencionais. Os 

resultados generalizados incluíram as seguintes observações: nenhum dos poços teve 

complicações; as completações ocorreram dentro do prazo estipulado; os poços apresentaram 

uma melhora na qualidade dos dados de perfilagem; os poços foram ativados instantaneamente 

sem a aplicação de compressor. Os poços apresentaram um aumento considerável na produção 

inicial de óleo. 

O problema relacionado com o dano de formação é conhecido pela comunidade científica 

há muitos anos. Para compreender a importância deste fenômeno pode-se representar o problema 

poço-reservatório através de um escoamento radial entre dois cilindros concêntricos um (o 

reservatório) com a permeabilidade original e outro (a zona danificada) com a permeabilidade 

alterada. A alteração da permeabilidade em uma região ao redor do poço devida à invasão de 

fluidos externos pode ter um impacto direto na produtividade do poço. Portanto, existe a 

necessidade e um interesse muito grande das empresas em compreender os fenômenos que 

ocorrem nesta região ao redor de um poço de petróleo. 

 



 

 

 

4 
 

1.1. Aspectos Práticos e Econômicos 

Durante muitos anos quando o custo do óleo era extremamente baixo, o dano na 

produtividade era amplamente ignorado e a ênfase era colocada em minimizar os custos de 

perfuração ao invés de maximizar a produtividade. Desde o advento da crise energética, a 

prevenção a danos de formação e a maximização da produtividade dos poços tem sido prioridade, 

não apenas para operações convencionais, mas também para otimização de recuperação de óleo 

melhorada (EOR – Enhanced oil Recovery) (KRUEGER, 1986).  Em uma operação de EOR se a 

produtividade ou injetividade do poço é danificada, as eficiências de varrido e de recuperação são 

prejudicadas também. 

Uma vez que reparar danos de formação usualmente caracteriza-se por um custo elevado e 

ainda apresenta um alto grau de dificuldade, a melhor opção é evitá-lo. Para alcançar esta meta, o 

processo completo que inclui perfuração, completação e produção, precisa ser visto como um 

todo. O objetivo é fazer um planejamento para aperfeiçoar todas as etapas e assim diminuir o 

dano de formação, pois se uma das etapas não for bem sucedida ela pode prejudicar todo o 

projeto.  

1.2. Objetivos 

O principal objetivo deste trabalho é avaliar o potencial para estudos de danos de formação 

de um porta-testemunho com tomadas de pressão ao longo da direção de escoamento, bem como 

avaliar o retorno de permeabilidade da região invadida. Será dada ênfase à descrição do aparato 

experimental e à melhoria de representatividade do problema em estudo com a presença da água 

conata na amostra como condição inicial.  

Este trabalho também visa apresentar os principais mecanismos de dano de formação 

envolvidos nas operações de perfuração de um poço, a partir das avaliações sobre a profundidade 

de invasão e o retorno de permeabilidade para dois tipos de fluido: um dos fluidos contendo 

Goma Xantana e o outro contendo Poliacrilamida. 

1.3. Organização do manuscrito 

No Capítulo 2 são apresentados os conceitos básicos envolvidos no problema de dano de 

formação. São discutidos os principais tipos de dano de formação encontrados na literatura dando 



 

 

 

5 
 

enfoque principal aos danos causados pelos fluidos de perfuração. São discutidos modelos que 

mostram a influência do dano de formação no escoamento de fluidos através de meios porosos. 

São apresentados também os conceitos relacionados à análise da saturação no meio poroso 

usando-se varredura de Raios-X. 

No Capítulo 3, resume-se toda a metodologia utilizada nos experimentos. O aparato 

experimental foi projetado para viabilizar o registro de pressão ao longo da amostra durante o 

escoamento dos fluidos através do meio poroso e assim possibilitar a avaliação do perfil de 

pressão, ou seja, a queda de pressão em função da distância da face de invasão durante os testes. 

No Capítulo 4 são apresentados os resultados e as discussões dos ensaios de laboratórios. 

Estes resultados estão divididos em três testes, sendo dois realizados com uma solução de 

Poliacrilamida (PHPA) e o outro com uma solução de Goma Xantana. 

E por fim, no Capítulo 5 são sumarizadas as conclusões deste trabalho, bem como as 

recomendações e sugestões para trabalhos futuros. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

6 
 

 



 

 

 

7 
 

2. CONCEITOS FUNDAMENTAIS E LITERATURA 

2.1. Fluidos de Perfuração 

Fluido de perfuração é qualquer tipo de fluido usado durante uma operação de perfuração 

na qual o fluido é circulado ou bombeado da superfície, passa através da broca e retorna para a 

superfície através do espaço anular entre a coluna de perfuração e as paredes do poço. 

Tradicionalmente os fluidos de perfuração são classificados em três categorias de acordo com o 

fluido-base usado na sua preparação, sendo elas (DARLEY, 1988): 

? Base água: Partículas sólidas são suspensas em água. Óleo pode ser emulsificado na água e 

neste caso a água é chamada de fase contínua. 

? Base óleo: Partículas sólidas são suspensas no óleo. Água é emulsificada no óleo, isto é, o 

óleo é a fase contínua. 

? Base gás: Os cascalhos são removidos por um fluxo de alta velocidade de ar ou gás natural. 

 Na maioria das operações de perfuração, são usados fluidos base-água. Em cerca de 5 a 10 

por cento usa-se fluido base-óleo e em uma porcentagem muito menor, são utilizados fluido base-

ar (CAENN e CHILLINGAR, 1996). 

O sucesso de um poço de petróleo e o seu custo dependem de um modo considerável das 

propriedades do fluido de perfuração. O custo do fluido de perfuração por ele mesmo não é tão 

expressivo se comparado com o preço total de execução de um poço, mas a escolha do tipo de 

fluido adequado apresenta certa influência nos custos envolvidos. Como exemplos de situações 

que podem ocorrer durante uma perfuração, pode-se citar o número dias que a sonda fica na 

plataforma, dependendo da taxa de penetração, da perda de circulação ou de ocorrências de 

prisão de broca. Estes problemas, entre outros, podem ser evitados ou diminuídos com a escolha 

adequada do tipo de fluido de perfuração. Além disso, é reconhecido que o fluido de perfuração 

pode alterar as características da formação ao redor do poço e consequentemente a produtividade 

do mesmo. 



 

 

 

8 
 

Um fluido de perfuração ideal para o controle de dano de formação deve ser compatível 

com a rocha e com o fluido do reservatório, e formar um reboco fino de boa qualidade com baixa 

perda de circulação. 

O uso de agente tamponante adequado parece ser uma boa estratégia para aumentar a 

qualidade do reboco. A chave para o sucesso na formação de um bom reboco é selecionar o 

tamanho do agente tamponante adequadamente, de acordo com o tamanho médio de poros da 

formação. 

A seleção de um fluido de perfuração também depende da profundidade do poço, que deve 

ser levada em consideração, de forma a permitir a antecipação de dificuldades durante a 

perfuração, bem como o custo dos fluidos. Avaliadas as características técnicas, a escolha final de 

qualquer fluido de perfuração inclui uma decisão econômica relacionada ao preço dos fluidos e 

da perfuração do poço. (BARNA e PATTON, 1972). 

2.1.1. Funções dos Fluidos de Perfuração 

O fluido de perfuração precisa desempenhar diversas funções importantes. Historicamente 

a primeira função do fluido era remover os cascalhos formados no fundo do poço para evitar a 

formação de um reboco espesso e para facilitar a perfuração. Mas além destas, outras funções 

precisam ser desempenhadas pelos fluidos, tais como: 

? Controlar a pressão da formação e manter a estabilidade do poço; 

? Lubrificar e limpar a broca; 

? Formar um reboco fino de baixa permeabilidade para selar os poros e outras aberturas na 

formação; 

? Transmitir energia hidráulica para a broca; 

? Prevenir o influxo de fluidos: óleo, gás, ou água; 

? Ajudar na coleta e interpretação de informações disponíveis nos cascalhos, testemunhos e 

perfilagens; 

? Minimizar o dano de formação; 

? Controlar a corrosão; 

? Facilitar a cimentação e a completação; 

? Inibir a formação de hidratos; 



 

 

 

9 
 

? Minimizar o impacto ao meio ambiente; 

2.1.2. Fluidos de Perfuração do tipo Drill-in 

Estes fluidos são usados para fazer a perfuração do reservatório. Eles possuem as mesmas 

funções citadas no item anterior, porém, uma vez que a região do reservatório é a de maior 

interesse durante a perfuração, as características do reservatório também devem ser consideradas 

na formulação do fluido, focando-se na minimização do dano de formação. 

Segundo JIAENIAN et al (1996), através de estudos de dano de formação em poços 

horizontais perfurados em Shengli e Dagang (leste da China), pode-se observar a alta relevância 

na produtividade dos poços em arenitos de baixa permeabilidade (menor que 80 mD).  

Testes de deslocamento realizados com testemunhos amostrados da mesma formação 

possibilitaram comparar a permeabilidade inicial com a permeabilidade recuperada depois do 

escoamento dos fluidos de perfuração. Com isso três fluidos que forneciam uma excelente 

proteção para a formação, juntamente com outros requisititos de desempenho, foram selecionados 

e aplicados na perfuração de trinta e três poços. Os resultados mostraram que os poços 

horizontais perfurados com os fluidos adequados possuíam uma taxa de 3 a 5 vezes maior do que 

o poço vertical adjacente. 

 Os resultados mostraram que é possível controlar danos de formação  

2.2. Danos de Perfuração 

Durante a perfuração de um poço de petróleo, o fluido de perfuração é circulado e sua 

densidade é ajustada para que a pressão no fundo do poço seja superior à pressão de poro da 

formação, a fim de evitar que os fluidos do reservatório invadam o poço de maneira indesejada. 

Como resultado deste diferencial de pressão positivo, parte deste fluido invade a formação, e 

sólidos presentes no fluido acabam formando um reboco na região ao redor do poço. Os sólidos 

presentes, quando estão no tamanho adequado, formam este reboco rapidamente, permitindo a 

passagem apenas de líquido (filtrado) para dentro da formação. Uma vez que o reboco está 

formado, o escoamento de fluidos para dentro no meio poroso é determinado pela permeabilidade 

do reboco (COMMITTE et al. 2005). 



 

 

 

10 
 

 FERGUNSON et al (1953) citam que, desde 1933, a indústria de petróleo tem feito 

grandes esforços para a determinação do volume de filtrado que invade a região ao redor do poço 

e tem investigado maneiras para reduzir este volume.  

Algumas das razões pelas quais a indústria precisa determinar o volume de filtrado são: 

? Se o filtrado danifica a permeabilidade da rocha ao petróleo (óleo ou gás), o dano resultante 

na produtividade do petróleo dependerá da profundidade de invasão do filtrado. Assim sendo, 

a redução de invasão de filtrado deve contribuir para uma menor perda de produtividade do 

poço. 

? O filtrado que penetra em uma seção de folhelho pode causar o inchamento das argilas e a 

redução do diâmetro do poço, o que pode resultar no aprisionamento de ferramentas.  

? Os perfis de resistividade são alterados pela invasão de filtrado e estas alterações dependem 

da profundidade da invasão. Segundo PEDEN et al. (1984), o conhecimento desta invasão é 

fundamental para que os perfis de resistividade sejam interpretados de maneira adequada. 

2.2.1. Importância (Relevância) do Dano de Formação 

A região danificada devido à invasão de fluidos em uma operação de perfuração é 

conhecida como skin zone. HURST (1969) propuseram um fator chamado de skin para avaliar 

esta zona, cuja profundidade pode estender-se desde poucos centímetros até vários metros. 

Assim, os efeitos causados pelo dano de formação podem ser interpretados como uma queda de 

pressão localizada durante o escoamento. Esta queda de pressão é conhecida como ?pskin e 

representa o efeito resultante da alteração de permeabilidade na região ao redor do poço. 

Na Figura 2-1, são comparadas três possibilidades para a queda de pressão na região 

danificada: 

? A primeira refere-se a um skin positivo (?pskin &gt; 0) e indica uma queda de pressão adicional 

devido ao dano de formação, que resulta de uma redução da permeabilidade da formação 

(kskin &amp;lt;k). 

? A segunda opção indica que não ocorreu mudança na região ao redor do poço e, portanto, 

?pskin = 0 e kskin = k. 



 

 

 

11 
 

? A terceira alternativa refere-se um skin negativo (?pskin &amp;lt;0) e indica uma queda de pressão 

menor que a prevista, ou seja, uma resistência ao escoamento menor na região ao redor do 

poço e logo kskin &gt; k. 

 

Figura 2-1 – Perfil de Saturação da Região Danificada (adaptado de AHMED, 2006). 

A queda de pressão através desta zona pode ser aproximada pela lei de Darcy e a 

permeabilidade nesta zona referida como kskin (HAWKINS, 1956): 

?pskin
	?p	na	zona	

afetada	devido	à	kskin
?p na zona

afetada devido à k
 (1)

Escrevendo-se a lei de Darcy para o escoamento radial tem-se: 

?pskin 2
Qo?o
hkskin

ln
rskin
rw

2
Qo?o
hk

ln
rskin
rw

 (2)

Ou 

?pskin 2
Qo?o
hkskin

k
kskin

1 ln
rskin
rw

 (3)

A equação acima é comumente escrita na seguinte forma: 

?pskin 2
Qo?o
kh

s (4)

onde s é conhecido como fator skin. 



 

 

 

12 
 

Analisando-se a Figura 2.1 juntamente com a lei de Darcy para escoamento radial e para o 

escoamento linear pode-se verificar a importância da redução de permeabilidade na região 

danificada. 

Escoamento Radial 

Considerando um caso ideal, com escoamento em regime permanente, no qual o raio do 

reservatório é re e a região danificada tem raio igual à rskin, tem-se que: 

q q1 q2 (5)

q
2?hka pskin pw
?ln rskin rw?

2?hke pe pskin
?ln re rskin?

2?hk pe pw
?ln re rw?

 (6)

 Onde 

 ka = permeabilidade na região danificada. 

 ke = permeabilidade original do reservatório 

  = permeabilidade média considerando as duas regiões. 

Escrevendo-se a seguinte relação entre as pressões,   

pe pw pskin pw pe pskin  (7)

e substituindo a Equação 6 na Equação 7 e isolando  tem-se a seguinte expressão: 

?
1

?
1

 
(8)

Analisando esta equação conclui-se a forte influência de kskin no , sendo que quando kskin 

tende a zero,  também tende a zero. Quando rskin aumenta,  tende a kskin. Veja um exemplo 

ilustrativo no Apêndice A. 

Escoamento Linear 

Analogamente para o escoamento linear (Figura 2-2), tem-se: 



 

 

 

13 
 

 

Figura 2-2 – Parâmetros para o cálculo de fator de skin de um modelo linear. 

 

q q1 q2 (10)

q
kskinA p1 pw

?Lskin

kA pe p1
? L Lskin

kA pe pw
?L

 
(11)

e a permeabilidade média k pode ser expressa por: 

1
L
k Lskin

1
kskin

1
k

 
(13)

Esta expressão será utilizada para ajudar a estimar a profundidade de invasão de polímero 

durante os testes realizados. 

Neste trabalho utilizou-se uma célula de injeção para a simulação de invasão de filtrado no 

reservatório. A célula é limitada para o escoamento linear. Como a célula possui transdutores de 

pressão ao longo da direção de escoamento pôde-se verificar a profundidade de invasão do fluido 

analisando-se os registros dos mesmos. 

A seguir são apresentados alguns parâmetros que permitem avaliar o dano ocorrido em 

meios porosos. Para a avaliação e quantificação do dano, vários termos podem ser utilizados 

como os citados na sequência (CIVAN, 2000): 

? Efeito Película (s) 

? Razão de Produtividade (RP) 



 

 

 

14 
 

? Fator de Dano (FD) 

Neste trabalho, será usada a Razão de Produtividade (RP) como principal parâmetro de 

avaliação do dano causado nas amostras testadas nos experimentos de laboratório. 

A razão de produtividade é uma razão entre o IP real (Índice de Produtividade) e o IP 

teórico, sendo que o Índice de produtividade é dado pela equação abaixo: 

(14)

 

2.2.2. Mecanismos de Danos de Formação 

Para prevenir a redução da permeabilidade ou estimular um poço de maneira efetiva, é de 

vital importância diagnosticar que tipo de mecanismo de dano de formação está ocorrendo. Em 

algumas imagens de meios porosos, obtidas através de microscopia eletrônica e mostradas no 

trabalho de Kruger et al. (1986), pode-se observar que o movimento dos fluidos através dos poros 

encontram condições adversas; caminhos tortuosos, paredes rugosas com uma grande área 

superficial; variedade de minerais reativos como feldspato, mica e componentes ferrosos. Estas 

condições de poros são ideais para o aprisionamento físico de fluidos e para a ocorrência de 

reações químicas entre o fluido invasor e a rocha. 

Os mecanismos de danos de formação podem ser divididos em três grupos.  

Mecânismos Físicos 

O primeiro grupo, caracterizado pelos mecanismos físicos, inclui o bloqueio de canais 

porosos das rochas devido à invasão de sólidos e à migração de finos, bloqueio pela água (water-

block), bloqueio por emulsão (emulsion-block), bloqueio por gás (gás-block) e estreitamento dos 

capilares devido à adsorção de polímeros (GHOFRANI E ALABOUDI, 1992).  

Os finos se movimentam apenas se eles são molháveis à fase deslocante. A liberação e a 

captura de finos dentro do meio poroso é controlada pelo potencial de interação entre os finos e a 

superfície dos poros (DI JIAO e SHARMA, 1992). Este potencial de interação existe devido à 

atuação de várias forças sendo elas: Força Inercial; Força Gravitacional; Força Centrifuga; Força 



 

 

 

15 
 

de Difusão; Força Hidrodinâmica; Força de Van der Walls; Força de Cisalhamento; Força 

Eletrostática. 

Alguns dos primeiros indicadores de movimentos de finos, observados em laboratórios, 

dentro do meio poroso foram: mudança abrupta nos valores de permeabilidade quando o 

escoamento em uma amostra era revertido e também quando ocorria a descarga de 

micropartículas na água pura após esta ter escoado através da amostra. Por muitos anos a 

significância destas observações não era muito reconhecida. O contínuo estudo de danos de 

formação levou a uma importante observação: um aumento significativo de retorno de 

permeabilidade era obtido durante o fluxo reverso de óleo em uma amostra danificada sujeita a 

diferenciais de pressão e vazões mais baixos do que quando sob vazões e diferenciais de pressão 

elevados. 

Estas observações contrariam a prática usual de se colocar o poço em produção com o 

máximo diferencial de pressão possível. Foi observado que poços reperfurados, produziram com 

vazões mais altas do que o esperado quando um diferencial de pressão baixo foi aplicado para 

promover a limpeza da região invadida. (KRUEGER, 1986) 

Uma explicação para estas observações é que com uma pressão menor, os finos dispersos 

podem se alinhar gradualmente e assim percorrer as gargantas de poros um por um. Com vazões 

altas, a distribuição randômica dos finos no escoamento faz com que eles interajam uns com os 

outros e assim acabem promovendo o entupimento das gargantas de poro. O reconhecimento do 

papel da migração de finos no dano de formação resultou em ampla utilização da técnica de 

limpeza da região danificada com vazões baixas, depois de tratamentos de estimulação de poço. 

Sólidos adicionados ao fluido de perfuração como adensantes e agentes obturantes para 

formação de reboco, ou micropartículas geradas pela interação broca-rocha podem invadir a 

formação. O aprisionamento destas partículas dentro do meio poroso pode reduzir drasticamente 

a permeabilidade ao redor do poço. A invasão dos sólidos é fortemente dependente do tamanho 

dos poros da formação, do tamanho e forma das partículas presentes no fluido de perfuração e 

também do diferencial de pressão poço-reservatório. 

Utilizando o tamanho certo de particulado no fluido de perfuração é possível minimizar a 

invasão de sólidos e reduzir o dano de formação. Estas partículas quando escolhidas com o 

tamanho apropriado iniciam a formação de um reboco mais rapidamente. Isto ocorre quando duas 



 

 

 

16 
 

partículas iniciam o movimento para dentro de uma garganta de poro ao mesmo tempo e ficam 

presas uma na outra. Outras partículas menores acabam obstruindo as passagens remanescentes. 

Se as partículas contidas nos fluidos tem tamanho adequado, este processo continua até que as 

passagens remanescentes sejam tão pequenas que nenhuma partícula sólida pode atravessar esta 

barreira (ISMAIL e ARSHAD, 1994).  A partir deste momento apenas o filtrado consegue 

atravessar o reboco estabelecido. 

O entupimento de poros não é único mecanismo que pode causar redução na 

permeabilidade, existem também a modificação de molhabilidade e a emulsificação in-situ 

(SCHECHTER, 1992).   

Mecanismos Químicos 

Os processos químicos mais importantes que ocorrem no meio poroso resultam da interação 

rocha-fluido. Muitos meios porosos são formados por tipos de rochas potencialmente reativas. 

Algumas reações podem ocorrer quando um fluido estranho invade o meio poroso, provocando 

inchamento de argila do tipo esmectita ou ainda materiais que podem produzir precipitado como 

a caulinita. . Inchamento de argila ou migração de finos podem causar reduções dramáticas na 

permeabilidade (SHARMA et al. 1985).  

Filtrados com certa concentração de sal podem reduzir estes danos. Krueger et al (1951) 

estudaram o retorno de permeabilidade, promovendo um fluxo reverso de óleo depois da injeção 

de filtrados com diferentes concentrações de sal em testemunhos de arenitos. Eles mostraram que 

o teste no qual foi utilizada uma solução de cloreto de cálcio, o retorno de permeabilidade foi de 

100%. Este efeito foi explicado em termos de trocas de íons. O testemunho utilizado tinha 

minerais com sódio; os íons de sódio estavam inicialmente presentes para neutralizar as cargas de 

superfície de algum tipo de minério. Quando o filtrado entrou em contato com estas paredes, 

ocorreu uma troca de íons na proporção de uma partícula de cálcio para duas de sódio. O 

resultado desta troca foi o encolhimento do minério e, portanto, uma menor ou nenhuma redução 

na permeabilidade. 

Já a injeção de água pura pode causar a redução na permeabilidade. Em uma amostra de 

teste foi injetada água pura com uma vazão muito baixa para evitar o dano causado por força 

hidrodinâmica, e depois que cerca de 6 a 8 volumes porosos haviam sido injetados, a 

permeabilidade foi drasticamente reduzida. Uma injeção de solução de NaCl 3% no sentido 



 

 

 

17 
 

reverso foi executada e houve uma recuperação da permeabilidade do meio poroso. Quando água 

pura foi injetada no sentido reverso, uma redução de permeabilidade foi novamente observada. 

Pode-se observar que o inchamento é um fator importante, mas menos significativo que o 

bloqueio dos poros por partículas desprendidas das paredes. 

Segundo Khilar et al (1983) existe uma concentração de sal crítica para cada tipo de 

formação, na qual para concentrações menores do que este valor o dano de formação é mais 

pronunciado. Esta concentração de eletrólitos é necessária para superar as forças de repulsão 

eletrostática e assim permitir que as partículas possam se realocar na superfície dos poros ao 

invés de entupir as gargantas dos mesmos. 

Muitos aditivos de fluidos de perfuração, usados para alteração da reologia, controle de 

estabilidade, controle de emulsão, inibição de corrosão, redução de torque ou lubricidade 

possuem surfactantes polares ou compostos que podem adsorver nas paredes das rochas. Em 

alguns casos, estes aditivos podem ser incompatíveis com os fluidos da formação ou com a 

própria rocha e ainda podem exibir uma alta propensão para adsorção física (bBENNION et al. 

1996). A adsorção destes componentes pode reduzir a permeabilidade nos meios porosos, 

principalmente em meios com permeabilidade muito baixa e nos quais os canais porosos possuem 

gargantas de poros estreitas. A adsorção de cadeias poliméricas longas poderia interromper a 

passagem de fluidos. Além disso, componentes polares podem alterar a molhabilidade da rocha 

na região ao redor do poço causando um aumento significante na permeabilidade relativa da fase 

aquosa, consequentemente um aumento na razão água-óleo de produção se o poço for 

completado em uma zona onde existe uma elevada saturação de água.  

Durante algumas operações de campo pode ocorrer a formação de emulsões. O tipo mais 

comum é a emulsão de água, ou seja, quando pequenas gotas de água são encapsuladas em uma 

fase de óleo contínua. Este tipo de emulsão pode apresentar uma viscosidade alta (com valor de 2 

- 4 ordens de magnitude maior do que a do óleo de campo sem emulsão) e, portanto pode causar 

bloqueio por emulsão, afetando a permeabilidade (BENNION, 1999). 

Mecanismos Biológicos 

Finalmente, podem ser destacados os mecanismos biológicos, que incluem o bloqueio de 

poros causado pela presença de colônias de bactérias e produtos precipitados por elas. 



 

 

 

18 
 

Bactérias aeróbicas e anaeróbicas podem ser introduzidas no meio poroso durante o 

processo de perfuração, caso agentes de controle biológico sejam selecionados de maneira 

imprópria ou mantidos em uma concentração insuficiente. O crescimento de bactérias pode 

causar uma redução de permeabilidade devido à criação e subsequente adsorção de polímeros, 

problemas com corrosão e ainda produção de H2S. 

2.2.3. Outros Fatores intervenientes na formação do dano e na sua remoção 

Qualidade do reboco 

Para formar um reboco de baixa permeabilidade e minimizar a profundidade de invasão do 

fluido de perfuração no meio poroso, as partículas a serem adicionadas ao fluido devem medir 

entre 1/3 e 2/3 do diâmetro do poro. Quando os sólidos são muito grandes, eles podem formar um 

reboco com permeabilidade muito alta permitindo que uma quantidade excessiva de fluido invada 

o meio poroso. Este reboco também pode ficar muito espesso, aumentando o risco da broca ficar 

presa. Em uma operação de perfuração é importante que o fluido utilizado tenha uma composição 

de particulado apropriada, para que este forme rapidamente um reboco de baixa permeabilidade 

na face da formação, evitando perdas de circulação, invasão de sólidos e, além disso, espera-se 

que este reboco possa ser rompido através de um fluxo reverso ou de algum tipo de estimulação 

localizada. 

Segundo ABRAMS et. al (1977) existem duas regras que são usadas para selecionar o 

tamanho e a concentração do material tamponante: 

? A média do tamanho das partículas adicionadas deve ser igual ou um pouco maior do que um 

terço do tamanho de poro.  

? A concentração destas partículas deve ser pelo menos 5% do volume de sólidos na mistura 

final.  

Fluidos com reologia pobre 

O uso de filtrados com baixa viscosidade geralmente irá aumentar o potencial de perdas de 

fluidos para a formação. Frequentemente, tem sido apresentadas considerações para o uso de 

fluidos sem obturantes, sendo esperado que se o fluido for compatível com a formação nenhum 

dano será causado. Infelizmente, sólidos gerados durante a perfuração, geralmente com tamanhos 



 

 

 

19 
 

inadequados invadem as formações e causam uma redução de permeabilidade na região. O uso de 

viscosificantes/polímeros apropriados pode ajudar na redução de perda de fluidos para a 

formação em alguns casos, e devem ser avaliados para cada situação BENNION et al.(1996). 

Regime de Escoamento 

Experiência de campo e de laboratório tem mostrado que a limpeza de poços horizontais 

pode ser otimizada utilizando-se um bombeamento de fluido em regime turbulento. Isto porque a 

capacidade de limpeza na parte inferior da seção transversal de um poço horizontal é limitada. 

Em contrapartida, o regime turbulento pode provocar erosão nas paredes dos poços, dificultando 

a formação de reboco ou removendo-o das paredes, e possibilitando assim um aumento de 

invasão de fluidos para a formação. (CAMERON, 2001)   

Profundidade de dano versus operações sub ou sobre-balanceadas 

Ao contrário do que se espera, a profundidade de invasão de fluidos de perfuração não é 

diretamente proporcional ao diferencial de pressão entre o fundo do poço e os poros da formação. 

Em seus experimentos JILANI et al. (2002), mostrou a profundidade de invasão para a amostra 

utilizada foi respectivamente, de 12.9, 9.75, 8.31 cm para os diferencias de pressão de 100, 200 e 

300 psi. Ele mostrou que a profundidade de invasão diminuiu com aumento da pressão até que a 

partir de 300 psi, a profundidade de invasão aumentou linearmente com o aumento do diferencial 

de pressão. O experimento foi realizado para diferentes tempos de contato entre o fluido invasor e 

o testemunho e a tendência dos resultados obtidos foi a mesma. 

Uma perfuração sub-balanceada significa manter a pressão da coluna de perfuração menor 

do que a pressão de poro da formação. Na indústria do petróleo é amplamente aceito o conceito 

de que uma operação sub-balanceada tem uma menor propensão para causar danos de formação, 

particularmente no que diz respeito a perdas de circulação e invasão de sólidos, mas o potencial 

para danos de formação ainda existe. 

A perfuração sub-balanceada apresenta vantagens em situações onde existe potencial para 

severa perda de circulação ou perda de fluidos para a formação. Estas situações podem ocorrer 

em reservatórios como: 

? Reservatórios de arenitos ou carbonatos altamente fraturados; 

? Carbonatos heterogêneos com alta permeabilidade vugular; 



 

 

 

20 
 

? Areias consolidadas ou inconsolidadas de alta permeabilidade. 

? Rafique et. al (2008) citam alguns casos reais e comentam algumas das vantagens obtidas 

neste tipo de perfuração. Entre elas: 

? Ausência de invasão de fluido na formação; 

? Minimização do dano de formação; 

? Aumento da velocidade de perfuração (cerca de 2 a 5 vezes); 

? Aumento do tempo de vida da broca; 

? Diminuição da chance de prisão da broca; 

? Não é necessário limpar ou estimular o poço depois da perfuração; 

? Diminuição da possibilidade de entupimento dos poros, levando a um aumento de produção 

de até cinco vezes quando comparado com a perfuração convencional; 

? Contribuição para a identificação das zonas mais produtivas do reservatório durante a 

perfuração. 

Em muitos casos, em uma operação sobre-balanceadas, a profundidade de invasão em 

reservatórios de alta permeabilidade é muito grande e pode estender-se para uma região fora do 

alcance de tratamentos de estimulação. 

Assim sendo, pode-se eliminar o potencial de invasão de fluidos na formação mantendo a 

operação de perfuração sub-balanceada. Isto pode reduzir consideravelmente o dano de formação, 

o volume de fluido de perfuração, os custos de estimulação e de completação. 

Todavia, existem também algumas desvantagens, a saber: 

? Problemas de segurança (riscos de perda de controle de poço) 

? Perfurações sub-balanceadas podem custar muito mais do que operações convencionais. 

Quando o nitrogênio é utilizado para reduzir o peso do fluido de perfuração, particularmente 

devido à baixa taxa de penetração em formações rochosas muito duras ou ainda devido a 

problemas técnicos, os custos podem aumentar consideravelmente. O ar pode ser considerado 



 

 

 

21 
 

uma alternativa barata, mas ar envolve maiores riscos de explosões. Há ainda os custos de 

equipamento e de treinamento de pessoal especializado para realizar operações deste tipo. 

Perfuração sub-balanceada não elimina todos os tipos de danos de formação e em alguns 

inclui mecanismos de danos de formação próprios. 

O fato de um reboco estável não ser formado em uma perfuração sub-balanceada, devido ao 

influxo contínuo da face da formação, pode resultar em problemas caso ocorra um pulso sobre-

balanceado, pois a formação fica completamente exposta o tempo todo sem nenhum tipo de 

agente tamponante. 

Existe um problema conhecido como embebição contracorrente. É reconhecido que o efeito 

de embebição pode mover água centenas de metro na formação entre regiões de contato água – 

óleo ou água – gás e forças similares podem causar efeitos equivalentes na região ao redor de um 

poço sujeito à perfuração sub-balanceada (BENNION, 1994). 

Efeitos de embebição espontânea causam uma autosaturação da região ao redor do poço até 

que o efeito de pressão capilar interno seja balanceado pela pressão exercida decorrente do 

diferencial de pressão entre a pressão de poro e a pressão do poço sub-balanceado. 

2.3. Mobilidade e Razão de Mobilidade 

Uma vez que este estudo envolve o deslocamento de fluidos imiscíveis dentro do meio 

poroso é importante definir dois parâmetros dos quais dependem o processo de invasão/injeção: a 

mobilidade e a razão de mobilidade. 

A mobilidade de um fluido (?) é definida como a relação entre a permeabilidade efetiva a 

esse fluido e a sua viscosidade, medidas nas mesmas condições (ROSA et al. 2006). Se dois 

fluidos estiverem presentes no meio poroso as suas mobilidades serão dadas, respectivamente, 

por: 

 

(15)

(16)

 



 

 

 

22 
 

Segundo o Rosa et al. (2006), a razão de mobilidade (M) é a relação entre a mobilidade do 

fluido deslocante (?D) e a mobilidade do fluido deslocado no banco deste fluido.  

(17)

  



 

 

 

23 
 

3. MATERIAIS E MÉTODOS 

Neste capítulo são abordados os materiais e equipamentos utilizados na preparação dos 

fluidos, na caracterização da amostra e na realização dos testes. 

3.1. Condições de teste 

Os testes experimentais visaram demonstrar a viabilidade de estudar dano de formação em 

reservatórios de petróleo, de forma dinâmica, focando-se tanto no processo de invasão e redução 

de produtividade da formação, quanto na dinâmica de remoção do dano e restauração da 

permeabilidade através do fluxo reverso de óleo. Para isto foi utilizado um porta-testemunho com 

tomadas de pressão ao longo da direção de escoamento e os registros de pressão durante os 

processos de invasão e de fluxo reverso foram analisados. 

Foram realizados experimentos em escala de laboratório e foram utilizadas as seguintes 

condições e parâmetros para a montagem do aparato e desenvolvimento do trabalho: 

? Escoamento linear unidimensional; 

? Condições ambiente de temperatura e pressão; 

? Meio poroso de arenito Botucatu saturado com solução aquosa NaI (150.000ppm) e óleo 

Nujol; 

? Injeção de óleo à vazão constante para preparar a amostra para representar o reservatório 

(amostra saturada com óleo e água conata); 

? Monitoramento no tempo das massas de fluidos injetados e produzidos; 

? Monitoramento no tempo do volume total e do contato dos fluidos produzidos; 

? Monitoramento no tempo da pressão em diversas posições e da temperatura durante os testes; 

? Invasão da solução polimérica sob um diferencial de pressão de injeção constante (~200 psi); 

? Fluxo reverso com injeção de óleo sob um diferencial de pressão constante. (~200psi) 

 

Nos trabalhos anteriores (Moreno et al. 2007a,b,c) realizados pelo grupo de pesquisa eram 

avaliados o deslocamento do óleo através da injeção de diferentes tipos de solução polimérica em 

amostras saturadas 100% com óleo. O acompanhamento das frentes de avanço era feito através 

de varreduras de Raios-X e as amostras utilizadas, de cerca de 22 cm de comprimento, eram 



 

 

 

24 
 

encapsuladas com resina e folhas de alumínio. Nestes trabalhos o objetivo era avaliar a injeção de 

polímeros em reservatórios de óleo com diferentes diferenciais de pressão.  

No presente trabalho, foi utilizada uma amostra de 44.8cm, a qual foi encapsulada por meio 

de um porta-testemunho especial. Além de avaliar as condições de um novo porta-testemunho, o 

processo de invasão foi realizado com a amostra saturada com óleo e água conata, o que 

melhorou representatividade de um reservatório de óleo. Em relação ao trabalho desenvolvido 

pelo grupo de pesquisa, foi acrescentada ainda a etapa de fluxo reverso, com vistas à análise do 

retorno de permeabilidade, avaliando-se assim o dano residual causado pelos diferentes 

polímeros no reservatório. 

3.2. Descrição do aparato experimental 

A inclusão do porta-testemunho no aparato experimental facilitou o registro de pressão ao 

longo da amostra de teste e o estudo do processo de invasão, uma vez que nos trabalhos 

anteriores (Moreno et al, 2007a,b,c e 2009), as amostras eram encapsuladas uma a uma por meio 

de resina e de camisas de alumínio.  

Na Figura 3-1 apresenta-se o desenho esquemático do aparato e a seguir são descritos cada 

um de seus componentes. Uma foto do aparato utilizado no laboratório é apresentada na Figura 

3-2. 

Figura 3-1 – Desenho Esquemático do Aparato Experimental  



 

 

 

25 
 

  

Figura 3-2 – Foto do Aparato Experimental 

3.2.1. Célula de Teste  

A célula de teste ou porta-testemunho consiste de uma camisa de borracha onde a amostra é 

inserida. A amostra possui o mesmo diâmetro da camisa de borracha e o espaço anular entre a 

camisa de borracha e as paredes externas do porta-testemunho é preenchido com água sob 

pressão (~3000psi) para vedar hidraulicamente a face lateral da amostra e assim garantir um 

escoamento unidimensional. 

3.2.2. Meio Poroso 

A amostra utilizada nos experimentos para simular o meio poroso foi cortada de um bloco 

de arenito Botucatu procedente de um afloramento da região de Ribeirão Claro - PR. Ela 

corresponde a um quartzo-arenito de granulometria fina e média, bem selecionado com 

predomínio de grão de quartzo (MORENO, 2000). A amostra possui um diâmetro de 1,5 

polegadas e 44,8 cm de comprimento e foi cortada visando utilizar o tamanho máximo disponível 

no porta-testemunho. Uma vez que se tratava da única amostra disponível com as características 

desejadas para a realização do teste, foi necessária a realização do processo de limpeza antes do 

início de cada teste. 

3.2.3. Monitoramento da Pressão 

Para o monitoramento da pressão de escoamento, foram utilizados transdutores de pressão 

Validynes contendo diafragmas com fundo de escala apropriados e saídas A/D na faixa de +/- 



 

 

 

26 
 

5V, conectados à placa de aquisição de dados. Os transdutores foram conectados na camisa de 

borracha que permite o posicionamento de até seis transdutores ao longo da direção de 

escoamento, como pode ser observado na Figura 3-3. 

 

Figura 3-3 – Posição dos poços de observação. 

3.2.4. Monitoramento da Vazão 

A vazão de injeção foi controlada por uma bomba Jasco Intelligent Prep, PU-2086 Plus. O 

volume de fluidos produzidos foi registrado manualmente na face de produção e a massa de 

fluidos produzidos foi registrada por uma balança analítica Mettler Modelo PM 4000 com fundo 

de escala de 4100 g e resolução de leitura de 0.01 g. A balança foi conectada à porta serial RS232 

do microcomputador do sistema de aquisição automática de dados, e gerenciada pelo software 

Aqdados? por meio de um programa complementar fornecido pela Lynx. 

O registro da massa dos fluidos produzidos simultaneamente ao de volumes é muito 

importante, uma vez que se pode determinar o volume correspondente a partir das densidades dos 

fluidos, obtidas com um densímetro. Um sistema de aquisição armazena todos os valores das 

tomadas de pressão e da balança em intervalos de tempo de 50 segundos. Com estes dados pode-

se realizar uma descrição bem fundamentada sobre a dinâmica de formação e de remoção do 

dano causado pela invasão da solução polimérica no meio poroso. 

 



 

 

 

27 
 

3.3. Calibração dos sensores de pressão 

A calibração de um instrumento de medida é muito importante para qualquer trabalho 

experimental. Os dados analisados precisam ser extremamente confiáveis e, para facilitar a 

interpretação correta dos mesmos, os instrumentos precisam fornecer a mesma medida durante os 

testes. Para tal é importante que a calibração seja feita corretamente. 

Para garantir que os transdutores de pressão estivessem com a mesma sensibilidade de 

leitura, eles foram calibrados ao mesmo tempo. Para tal, todos os transdutores foram conectados 

em uma mesma linha. Com o auxílio de um manômetro padrão do tipo Heise, de precisão de até 

1000 psig com subdivisões de um, colocou-se uma pressão na linha equivalente a 75% do fundo 

de escala. O próximo passo foi ajustar os leitores para que estes marcassem 75% da escala do 

aparelho. Este processo foi repetido três vezes ou mais até que todos os transdutores estivessem 

devidamente calibrados. 

3.4. Fluidos Utilizados 

3.4.1. Fluidos Residentes 

Para simular a água conata do reservatório, foi preparada uma solução aquosa adicionando-

se sal NaI em água destilada. A solução foi desaerada para evitar a injeção de bolhas de ar dentro 

do meio poroso. Para os testes realizados, foi utilizada uma solução de 150000 ppm em massa, ou 

seja, 150g de NaI por 1000g de água destilada. 

Para simular o óleo do reservatório foi utilizado óleo mineral Nujol (100cp @ 230C). 

Utilizando-se um reômetro da Haake (Figura 3.4), a viscosidade do óleo foi medida em triplicata 

para 20 e 25 graus Celsius, resultando respectivamente em 142 e 105 centipoise. Uma vez que os 

testes foram realizados sob temperatura ambiente de 230C, a viscosidade do óleo utilizada para a 

análise de dados foi de 120cp. 



 

 

 

28 
 

  

Figura 3-4 – Reômetro Haake 

3.4.2. Fluido de perfuração (Invasor) 

Dois tipos de polímeros são usualmente aplicados em atividades de explotação de petróleo: 

polímeros sintéticos (Poliacrilamida - PHPA) e naturais produzidos por bactérias. (SORBIE, 

1991).  

A Poliacrilamida parcialmente hidrolisada (PHPA) é manufaturada através da hidrólise de 

monômeros de acrilamida formando uma cadeia de polímero reta. Caracterizada por um alto peso 

molecular e suas propriedades (adsorção, estabilidade de cisalhamento e estabilidade térmica) 

depende do grau da hidrólise.  

O polímero natural utilizado foi a Goma Xantana que é obtida através da fermentação de 

polissacarídeos pelo micro-organismo Xanthomones Campestris. Ao contrário da PHPA a 

viscosidade as Goma Xantana não é influenciada pela salinidade e efeitos de cisalhamentos 

podem ser tolerados. Porém acima de 95 0C, a biodegradação é significativa. 

Nos experimentos relatados foram utilizados os mesmos fluidos que tinham sido utilizados 

pelo grupo de pesquisa em trabalhos anteriores (Moreno et al, 20007a,b,c e 2009), afim de 

contribuir com mais informações sobre o comportamento dos mesmos no meio poroso. 

 

O primeiro consistiu de uma solução preparada no CENPES e enviada para Unicamp 

contendo água destilada, 15000ppm de NaI e 4,5 lb/bbl de poliacrilamida (PHPA). O segundo 

fluido utilizado foi uma solução com o polímero natural Goma Xantana, o qual é extensivamente 



 

 

 

29 
 

utilizado na indústria de petróleo como viscosificante para diferentes aplicações, devido às suas 

propriedades reológicas únicas (NAVARRETE et al. 2000). Para construir este fluido, foi 

utilizado um misturador magnético e um comum. A composição de fluido utilizado foi de  

3lb/bbl de goma Xantana e água destilada  

3.5. Raios-X 

Durante os experimentos, também foi utilizado um equipamento de Raios-X para verificar 

se a amostra estava completamente saturada com água e para identificar a frente de avanço nos 

processos de deslocamento bifásico. 

Cada material possui um coeficiente de atenuação, assim sendo, quando os Raios-X 

atravessam a amostra saturada com água ou com óleo, sofrem uma atenuação diferente, que por 

sua vez é registrada no detector. O equipamento fornece um número associado ao nível de 

atuação sofrido pelos Raios-X ao atravessar a amostra. Foi utilizada água dopada com NaI 

visando obter uma maior diferença de atuação entre a água e o óleo.  

Para gerar as curvas, foi preciso encontrar o valor de atenuação aos Raios-X causado pela 

amostra 100% saturada com água (150000ppm de NaI - antes da injeção de óleo), bem como o 

valor associado à condição de saturação residual de água (fim da injeção de óleo). Durante a 

injeção de óleo foram feitas 3 varreduras de Raios-X na amostra e para cada varredura, foi 

determinado o volume de óleo injetado em termo de VP (Volume Poroso). 

Os valores de atenuação registrados foram expressos em termos de saturação, 

normalizando-se os valores obtidos para a atenuação de condições limites (totalmente saturada e 

saturação residual) através do balanço de massa. 

Os dados obtidos durante o teste apresentavam um valor intermediário em relação aos 

valores iniciais e finais do teste, sendo assim foi feito uma transferência de escala considerando o 

valor de atenuação inicial igual a zero e o valor de atenuação final igual ao dado obtido através 

do balanço de massa, gerando assim as curvas mostradas nos resultados. 

A posição da frente de avanço foi avaliada a partir dos dados provenientes dos registros de 

pressão, do balanço de massa e dos dados de Raios-X 

 



 

 

 

30 
 

3.6. Procedimento experimental 

As características permo-porosas e de saturação iniciais foram ligeiramente diferentes para 

cada teste, pois a amostra sofreu um dano permanente entre um teste e outro, mesmo depois de 

submetida ao um processo de limpeza. Todos os procedimentos aqui citados foram feitos para os 

três testes, com a finalidade de reproduzir os efeitos estudados. 

No protocolo, sumarizado na Figura 3-5, são destacadas as informações obtidas em cada 

etapa do teste. Durante as etapas de deslocamento, foram monitorados os históricos de massa e de 

volume dos fluidos injetados e produzidos, bem como os históricos de pressão de entrada e ao 

longo da direção de escoamento. Nos itens seguintes, apresenta-se uma descrição detalhada de 

todos os passos associados a cada etapa de teste.  



 

 

 

31 
 

 

Figura 3-5 – Protocolo de Teste  



 

 

 

32 
 

3.6.1. Descrição da Etapa I – Preparação e limpeza da amostra de teste 

Os testes foram conduzidos com a mesma amostra, sendo esta submetida a um processo de 

limpeza entre um teste e outro. O processo de limpeza consistiu em colocar a amostra num porta-

testemunho e escoar tolueno, querosene e álcool etílico através da mesma, a fim de restaurá-la a 

seu estado original.  

Utilizou-se um litro de solvente (Tolueno) para fazer a primeira limpeza na amostra e assim 

retirar o óleo contido na mesma. O tolueno foi colocado em um tubo Mariott e através da 

aplicação de pressão na entrada da garrafa, o fluido foi deslocado através do meio poroso e 

coletado na saída da amostra. Posteriormente foram escoados cerca de dois litros de querosene 

através da amostra, seguidos de três litros de álcool. 

Depois da limpeza com o Tolueno, querosene e álcool, a amostra foi conectada a uma linha 

de ar comprimido e sujeita ao escoamento de ar por um período de 2 a 3 dias para eliminar o 

máximo possível do álcool e outros líquidos remanescentes dentro do meio poroso. Depois disso, 

a amostra foi levada para uma estufa (Fanem 315 SE) a uma temperatura de 100oC durante 5 dias 

para a total evaporação de fluidos residuais na amostra. 

Uma vez limpa, a primeira etapa consiste na medida da porosidade efetiva da amostra, com 

o auxílio de um porosímetro e na medida de permeabilidade ao gás com a ajuda de um 

permeabilímetro. O porosímetro (Figura 3-6) fornece a medida de volume poroso do sistema, ou 

seja, amostra e volumes mortos dos conectores do porta-testemunho. O volume dos conectores 

chamado de volume “morto” precisa ser descontado do valor obtido no porosímetro. 



 

 

 

33 
 

 

Figura 3-6 – Foto do Porosímetro 

Assim, para encontrar a porosidade foi utilizada a equação a seguir: 

                ? í  (18)

A permeabilidade absoluta ao gás nitrogênio (N2) foi obtida conectando-se o porta-

testemunho ao permeabilímetro (Figura 3-7).  

 

Figura 3-7 – Foto do Permeabilímetro 



 

 

 

34 
 

A permeabilidade absoluta ao gás foi obtida através da leitura de três parâmetros, c (altura 

da coluna de mercúrio), hw (altura da coluna de água) e Q (vazão constante). Estes parâmetros são 

inseridos na seguinte equação fornecida pelo fabricante: 

        
200

 (19)

sendo L o comprimento da amostra e A a seção transversal. 

Com base nestes resultados, avalia-se se a amostra pode ser submetida à próxima etapa do 

teste, ou se ainda, precisa retornar para o processo de limpeza. 

Por fim posiciona-se a amostra dentro da camisa de borracha e a seguir no porta-

testemunho. O espaço anular é preenchido com água até uma pressão de cerca de 3000 psi para 

vedar hidraulicamente a superfície lateral da amostra de rocha. Em seguida o porta-testemunho é 

colocado na linha de testes junto como os demais equipamentos e dispositivos de medição de 

pressão, de volume e de massa. Uma varredura de Raios-X é realizada para verificação da 

homogeneidade da amostra de rocha. 

3.6.2. Descrição Etapa II – Injeção de Água 

Na segunda etapa, todo o ar da amostra é retirado com o auxílio de uma bomba de vácuo. 

Para isto coloca-se um tampão na entrada da linha e conecta-se uma bomba de vácuo na saída. A 

amostra fica sob a ação desta bomba por algumas horas e, com ajuda de um vacuômetro, 

determina-se o momento certo para admitir a solução. Neste caso, quando a pressão dentro da 

amostra atingiu 0.1mbar, foi admitida uma solução salina de concentração de 150.000 ppm de 

iodeto de Sódio (NaI), por meio de um Mariotte. O sistema foi deixado em repouso por algumas 

horas após a admissão da solução aquosa para garantir a saturação completa da amostra. Depois 

de saturada, a permeabilidade absoluta à água foi medida e outra varredura de Raios-X foi 

realizada para verificar a uniformidade da saturação. O volume de solução injetado na amostra 

juntamente com os dados de Raios-X são os indicativos de que a amostra foi saturada como 

previsto. Nesta etapa, tem-se a preocupação de saturar completamente a amostra e o valor de 

porosidade medido através do porosímetro na Etapa I é fundamental para tal. Por fim, determina-

se a permeabilidade absoluta à água (kabs, w). 

 



 

 

 

35 
 

3.6.3. Descrição Etapa III – Injeção de Óleo 

Na terceira etapa foi feita a injeção de óleo, até que fosse atingida a saturação de água inata. 

Para tal utilizou-se uma bomba (Jasco Intelligent Prep, PU-2086 Plus), a qual injeta fluido na 

amostra à vazão constante. Foi utilizada uma balança na entrada, para monitorar o volume e a 

massa de óleo injetado na amostra, e uma balança na saída, para acompanhar os volumes 

produzidos de água antes e depois da irrupção (breakthrought) de óleo.  

Nesta etapa foram feitas três varreduras de Raios-X para acompanhar a posição da frente de 

avanço e outra no final para verificar a homogeneidade da saturação de óleo. O comportamento 

dos históricos de pressão e o balanço de massa também foram utilizados para este 

acompanhamento. 

Esta etapa visou aumentar a representatividade da amostra em relação a um reservatório de 

óleo, já que em testes anteriores, realizados pelo grupo de pesquisa, o processo de invasão era 

simulado em amostras totalmente saturadas com óleo. A partir dos balanços de massa e de 

volume injetados e produzidos, foi determinado o valor da saturação de água inata (Swi), bem 

como a permeabilidade efetiva ao óleo nesta condição (ko@). 

Como a viscosidade do óleo é muito alta em relação à da água, a razão de mobilidades é 

muito baixa, cerca de 0.008, e assim, o deslocamento de água por óleo foi considerado ser do tipo 

pistão. 

3.6.4. Descrição Etapa IV – Injeção de Solução com polímero 

Na quarta etapa foi realizada a injeção da solução polimérica com um diferencial de pressão 

constante de cerca de 200 psi. Esta etapa visou simular a invasão de fluidos de perfuração a base 

água com polímeros em um reservatório de óleo. Foram medidos a massa e o(s) volume(s) 

produzido(s), bem como as pressões dos transdutores posicionados ao longo da amostra de teste. 

Para fazer o teste utilizando injeção à pressão constante, utilizou-se uma garrafa especial 

que possibilitava o registro de massa de fluido injetado. Além disso, o volume na saída foi 

utilizado para controlar o volume de polímero injetado na amostra. 

 As varreduras de Raios-X realizadas nesta etapa não apresentaram resolução suficiente 

para permitir a determinação da posição da frente de invasão do polímero. Esta informação foi 



 

 

 

36 
 

obtida através da análise dos registros de pressão ao longo da amostra, que permitiu estimar a 

distância invadida pela solução polimérica. Com isso, foi possível calcular os valores de 

mobilidade ao óleo para os trechos invadidos e ainda comparar com os resultados obtidos na 

etapa anterior. 

O primeiro teste foi interrompido quando ocorreu a injeção de 30 mL de solução polimérica 

(PHPA) dentro da amostra. Este valor foi escolhido, pois análises em testes anteriores feitas pelo 

grupo de pesquisa indicavam uma chance de ocorrer escoamento instável (presença de digitação 

viscosa) no deslocamento do óleo e assim acarretar uma irrupção antecipada. 

A injeção de solução polimérica (PHPA) no segundo teste prosseguiu até que ocorresse a 

irrupção na amostra. O terceiro teste foi feito com o mesmo critério de parada do primeiro, porém 

foi injetada solução com Goma Xantana. 

3.6.5. Descrição Etapa V – Fluxo Reverso de Óleo 

Finalmente, na quinta etapa foi realizado o fluxo reverso (backflow) de óleo através da 

amostra com um diferencial de pressão constante de aproximadamente 200 psi. 

Nesta etapa do teste, a injeção de óleo foi realizada no sentido oposto ao da invasão de 

solução polimérica, visando simular o início de produção da formação. A pressão escolhida para 

este Etapa foi de 200 psi. Então, com a válvula fechada, foi ajustado o transdutor a uma pressão 

de 200psi e posteriormente, a válvula foi aberta para o inicio do escoamento. O óleo foi 

deslocado através da amostra (fluxo reverso) até que somente óleo fosse produzido, isto é, não 

ocorresse mais produção de solução polimérica. A Figura 3-8 mostra a posição dos transdutores 

durante o fluxo reverso de óleo. 

 

Figura 3-8 – Posição dos transdutores durante o fluxo reverso. 



 

 

 

37 
 

Através dos valores de pressão ao longo da amostra foram calculados os valores de 

mobilidade média ao óleo para diferentes trechos da amostra. A comparação destes valores com 

os valores obtidos durante a Etapa III mostra a variação em relação à permeabilidade ao óleo nos 

diferentes trechos da amostra. Outro parâmetro utilizado para avaliar o dano causado na região 

invadida foi a razão de produtividade. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

38 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

 

39 
 

4. RESULTADOS E DISCUSSÕES 

Neste capítulo são apresentados os resultados de três testes completos. Todos foram 

submetidos às mesmas etapas do protocolo proposto, com exceção do fluido usado nas etapas de 

análise de dano. Para isso, foram utilizados fluidos com poliacrilamida (Teste 1 e Teste 2) e com 

Goma Xantana (Teste 3). A descrição da composição e preparação dos fluidos está no capítulo 

anterior.  

Os resultados obtidos em cada uma das etapas do protocolo de testes são apresentados a 

seguir. 

4.1. Etapa I - Dimensões e características permo-porosas da amostra 

Todos os testes foram realizados com a mesma amostra (diâmetro d=1,5 pol ou 3,81 cm e 

comprimento L= 44,8 cm), a qual foi submetida à limpeza entre um teste e outro.  

Na Tabela 4-1 são sumarizadas as propriedades permo-porosas da amostra para cada um 

dos testes realizados. Estes resultados correspondem aos dados medidos e calculados na etapa de 

preparação da amostra. Nesta etapa, foram medidas a porosidade e a permeabilidade absoluta ao 

gás da amostra antes do início de cada teste completo. Entre um teste e outro, a amostra foi 

submetida à limpeza (Etapa I do Protocolo de Testes, descrita no Item 3.5). 

Tabela 4-1 – Porosidade e permeabilidade absoluta nos Testes 1, 2 e 3 (Etapa I). 

 Amostra (d= 3,81 cm e L= 44,8 cm) 

 Teste 1 Teste 2 Teste 3 

Volume poroso (porosímetro) (cc) 129,0 128,5 127,7 

Volume Morto (cc) 11,09 11,09 11,09 

Volume poroso da amostra (cc) 117,9 117,4 116,6 

Porosidade (fração) 0,238 0,237 0,235 

Permeabilidade ao gás (mD) 730 692 634 

 

O critério utilizado para a avaliação do processo de limpeza da amostra foi a porosidade 

medida através do porosímetro a gás. Os valores medidos para a porosidade da amostra, após a 

limpeza, e correspondente às condições dos Testes 2 e 3 foram praticamente iguais ao do Teste 1. 



 

 

 

40 
 

Todavia, os valores determinados para a permeabilidade ao nitrogênio foram levemente 

reduzidos. No caso do Teste 2, foi observada uma redução de 5,2% em relação ao primeiro teste, 

ou seja, a permeabilidade ao gás (ar) passou de 730 mD (Teste I) para 692 mD (Teste 2). Entre os 

Testes 2 e 3, a permeabilidade ao nitrogênio referente ao Teste 3 apresentou uma redução de 

8,3% se comparada com o Teste 2, reduzindo de 692 mD para 634,2 mD, ou uma redução de 

11,9% em relação ao primeiro teste. Apesar das diferenças obtidas, a limpeza foi considerada 

satisfatória e foi dado prosseguimento ao protocolo de testes, uma vez que o objetivo principal do 

trabalho consistia em avaliar a metodologia para análise de invasão e remoção do fluido invasor 

do meio poroso. 

4.2. Etapa II - Saturação da amostra com água 

Nesta etapa foi determinado o valor da permeabilidade absoluta à água. Para isto foi 

utilizada apenas a pressão hidrostática da coluna de água conectada na entrada e foram medidos 

os volumes produzidos para diversos intervalos de tempo como mostrado na Tabela 4-2. 

Através destes valores foi possível calcular a vazão média e aplicando-se a lei de Darcy 

obter o valor da permeabilidade absoluta à água. A viscosidade considerada para a solução salina 

foi de aproximadamente 1 cp e os valores de permeabilidade à água determinados para os testes 

1, 2 e 3 são apresentados na Tabela 4-2. 

No primeiro teste a permeabilidade absoluta à água foi de 728mD, enquanto que no 

segundo teste esta permeabilidade caiu para 420mD. Este valor indica que ocorreu uma 

diminuição de 42,3%. No terceiro teste ocorreu um aumento em relação ao teste anterior e a 

permeabilidade absoluta à água resultou em 480 mD, representado um aumento de 14,2% em 

relação ao Teste 2 e uma redução de 34,1% em relação ao Teste 1. 

 

 

 

 

 



 

 

 

41 
 

Tabela 4-2 – Permeabilidade absoluta à água nos Testes 1, 2 e 3 (Etapa I) 

Teste 

Diferencial de pressão 

Amostra 

(diâmetro d=1,5 pol 3,81 cm e comprimento L= 44,8 cm) 

Viscosidade da água: ?w=1 cp 

Volume 
(cc) 

Tempo 
(s) 

Vazão 
(cc/s) 

Vazão 
média (cc/s) 

Permeabilidade 
absoluta à água 

(mD) 

1 

?p=0,092 atm 

2,0 118 0,017 
0,0165 728 

4,0 250 0,016 

2 

?p=0,092 atm 

1 98,24 0,010 

0,0095 420 

2 210,08 0,010 

3 317,23 0,009 

4 429,13 0,009 

5 539,57 0,009 

7 650,00 0,011 

1 98,24 0,010 

3 

?p=0,096 atm 

1,0 76,90 0,013 

0,0110 480 

2,0 159,47 0,013 

3,0 252,26 0,012 

4,0 336,43 0,012 

5,0 432,43 0,012 

6,0 525,12 0,011 

7,0 618,28 0,011 

8,0 712,61 0,011 

9,0 807,07 0,011 

10,0 897,3 0,011 

 

4.3. Etapa III - Deslocamento com óleo até a saturação de água conata 

Esta etapa visa preparar a amostra para que a mesma represente o reservatório sob 

condições iniciais de saturação de óleo e água conata. 

A partir desta etapa do protocolo, os resultados serão apresentados separadamente para 

cada um dos testes, uma vez que a análise de dados passa a ser mais detalhada. 



 

 

 

42 
 

4.3.1. Injeção de óleo na amostra - Teste 1  

Os valores de volumes injetados (entrada) e produzidos (saída), registrados manualmente, 

são apresentados na (Figura 4-1). Os históricos de volumes acumulados são mostrados em função 

do volume poroso injetado (VPI). A irrupção (breakthrough) de óleo ocorreu após 340 min 

(20400 s) de injeção, correspondente a 0,735 VPI (volume poroso injetado). Após a irrupção 

ocorreu um período de escoamento bifásico, que pode ser visualizado como uma mudança na 

inclinação dos dados de massa e de volume produzidos. Os volumes produzidos após a irrupção 

foram apenas 1,8 mL de água e 227,3 mL de óleo.  

Figura 4-1– Volumes acumulados, injetado e produzido, durante injeção de óleo - Teste 1 
 

Quando a vazão de produção de água aproximou-se de zero, ou seja, quando a vazão de 

óleo produzido não se alterou após algumas horas de injeção, o teste foi interrompido e verificou-

se que o volume produzido acumulado de água na saída da amostra foi de 88,5 mL representando 

um valor de 75% do volume poroso inicial, que para este teste foi de 117,9mL. Assim sendo, a 

saturação de água inata após a injeção de óleo foi de 25%. 

No histórico de volumes produzidos acumulados (Figura 4-1), pode-se notar que após a 

irrupção, a quantidade de água produzida foi muito pequena, e juntamente com o fato da 

viscosidade do óleo ser muito maior que a da água pode-se inferir que o deslocamento do óleo foi 

do tipo pistão e que a saturação atrás da frente de avanço já estava próxima da saturação de água 

conata.  

0

70

140

210

280

350

0

25

50

75

100

0,00 0,75 1,50 2,25 3,00

V
o

l.
  
 d

e
 ó

le
o

 (
m

L
)

V
o

l.
  
d

e
 á

g
u

a
 (

m
L

)

Volume poroso injetado

Volume de água Injeção de óleo

Irrupção
de óleo



 

 

 

43 
 

O aparato de testes possibilitou a análise do avanço da frente de óleo de três maneiras 

distintas: (1) O primeiro modo permitiu estimar a velocidade da frente de avanço considerando-se 

saturação constante atrás da mesma. O volume de água produzido fornece uma estimativa da 

saturação residual na amostra e a razão entre o comprimento da amostra e o tempo de irrupção 

fornece a velocidade de propagação da frente de avanço; (2) Outra maneira foi acompanhá-la 

com o uso do equipamento de Raios-X. Neste caso foram feitas três varreduras de Raios-X 

(Figura 4-2); (3) Finalmente, pode-se acompanhar a frente de avanço através dos transdutores de 

pressão. Os transdutores de pressão começaram a registrar um aumento na pressão apenas quando 

a frente de avanço alcançou cada um deles conforme observado na Figura 4-2. 

 

Figura 4-2 – Raio-X durante a drenagem – Teste 1 

 

 

Figura 4-3 – Registro de pressões durante a drenagem - Teste 1 

0.00

0.25

0.50

0.75

1.00

0 10 20 30 40 50

S
a
tu
ra
çã
o
 d
e
 ó
le
o

Comprimento da amostra (cm)

0.13 vpi

0.26 vpi

o.46 vpi

2.8vpi

0

12

24

36

48

60

0 7500 15000 22500 30000

P
re
ss
ã
o
 (
P
si
)

Tempo (s)



 

 

 

44 
 

A primeira varredura de Raios-X foi realizada após a injeção de 13% do volume poroso 

(0.13 VPI - Volume Poroso Injetado) e 65 minutos (3900 segundos) de teste. A distância 

percorrida pela frente de avanço calculada pelo balanço de massa foi de 8,58 cm e a análise de 

Raios-X indicou uma mudança de saturação a cerca de 6,0 cm da face de entrada da amostra. 

Usando o tempo da aquisição de Raios-X e a posição indicada pela alteração de atenuação como 

referência, pode-se comparar a posição da frente de avanço através dos transdutores de pressão e 

analisando a Figura 4-3 concluí-se que a frente de avanço estava entre os transdutores 

posicionados a 2” (P2) e a 3” (P3) de distância em relação à face de entrada (5,08cm – 6,35cm). 

Confira as posições dos transdutores de pressão na Figura 3-3. 

A segunda varredura de Raios-X ocorreu após 0,26 VPI e 122,5 min (7350 segundos) de 

teste. A distância percorrida determinada pelo balanço de massa foi de 16,17 cm e os dados de 

Raios-X indicaram uma mudança de saturação em torno da posição de 14.0 cm da face de entrada 

da amostra. Usando o tempo da aquisição de Raios-X como referência, concluí-se que a frente de 

avanço estava entre os transdutores P4 e P5, posicionados respectivamente a 5” e a 7” (12,7cm – 

17,78cm) de distância em relação ao ponto de injeção. Todavia pode-se notar nos registros de 

pressão que a frente de saturação estava mais próxima do transdutor P4 (vide Figura 4-3). 

A terceira varredura de Raios-X ocorreu após 0,46 VPI e 215 minutos (12900 segundos) de 

teste. A distância invadida determinada pelo balanço de massa foi de 28,38 cm e os dados de 

Raios-X indicaram uma mudança de saturação à cerca de 30 cm da face de injeção. Usando o 

tempo da aquisição como referência, pode-se concluir que a frente de avanço estava localizada 

após o último transdutor de pressão, posicionado a 10” de distância em relação ao ponto de 

injeção (25,40 cm).  

Na Tabela 4-3 são mostrados os valores calculados para a saturação média atrás da frente 

de avanço e a comparação para a posição da frente de avanço calculada das três maneiras distinta.  

Tabela 4-3 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 1) 

Tempo 
(min) 

Volume Poroso 
Injetado (VPI) 

Saturação média 
de óleo atrás da 
frente (fração) 

Distância percorrida pela frente de óleo (cm) 

Balanço de 
Massa 

Raios-X 
Transdutores de 

Pressão 

65,0 0,13 0,73 8,58 6,0 5,08cm – 6,35 

122,5 0,26 0,72 16,17 14,0 12,7cm – 17,78 



 

 

 

45 
 

215,0 0,46 0,73 28,38 30,0 &gt; 25,40 

1254 2,80 0,75 Uniformemente saturada 

 

Uma vez atingido o regime permanente, foi determinada a permeabilidade efetiva ao óleo 

na saturação de água inata, que correspondeu a 550mD. A vazão utilizada para este cálculo foi 

obtida através da curva de produção e foi de 0.00425 mL/s. (Erro! Fonte de referência não 

encontrada.) A viscosidade do óleo utilizada foi obtida através da análise reológica e o valor 

determinado foi de 120cp na temperatura ambiente, ou seja, 230C. O diferencial de pressão usado 

para este cálculo foi obtido através dos registros de pressões e o valor foi de 55,44psi. 

Utilizando-se várias combinações dos sensores de pressão, também foi calculada a 

permeabilidade efetiva ao óleo para trechos da amostra. Os resultados obtidos permitem 

demonstrar como as leituras dos transdutores de pressão ao longo do testemunho podem auxiliar 

na investigação dinâmica da alteração de permeabilidade associada à distância percorrida pelo 

fluido injetado. Os valores podem ser observados na Tabela 4-4.  

Na Tabela 4-4 abaixo, encontram-se os valores de permeabilidade calculados para 

diferentes trechos da amostra. Pode-se observar que os valores determinados usando-se diferentes 

transdutores de pressão, não apresentam grande diferença entre si e em relação ao valor médio 

determinado para a amostra inteira. Apenas um valor (1225 mD) está um pouco fora do padrão, 

mas acredita-se que este valor pode ser desconsiderado uma vez que a distância entre os 

transdutores é de apenas uma polegada e o diferencial de pressão entre estes transdutores era 

muito pequeno, podendo assim ser impreciso. 

Tabela 4-4 – Permeabilidade efetiva ao óleo na saturação de água conata, por trechos - Teste 1 

p6 - 
saída 

p5 - 
saída 

p4 - 
saída 

p3 - 
saida 

p2 - 
saída 

Amostra 
inteira 

pressão (psi) 21,72 30,04 36,6 42,37 46,63 55,44 

distância da face de entrada (cm) 19,5 27,12 32,2 37,28 39,82 44,9 

Permeabilidade (mD) 610 613 597 597 580 550 

P2 - P3 P2 - P4 P2 - P5 P2 - P6 P5 - P6

pressão (psi) 4,26 10,03 16,59 24,91 8,32 

distância (cm) 2,54 7,62 12,7 20,32 7,62 

Permeabilidade (mD) 1215 516 520 554 622 



 

 

 

46 
 

P3 - P4 P3- P5 P3 - P6 P4 - P5 P4 - P6

pressão (psi) 5,77 12,33 20,65 6,56 14,88 

distância (cm) 5,08 10,16 17,78 5,08 12,7 

Permeabilidade (mD) 598 559 584 526 589 
 

4.3.2. Injeção de óleo na amostra - Teste 2  

Analogamente ao Teste 1, na etapa de injeção de óleo do Teste 2, foi registrado o histórico 

de volumes acumulados, Figura 4-4. Também foram realizadas varreduras de Raios-X (vide 

Figura 4-5) e registrados os históricos de pressão na entrada e em diferentes posições na direção 

de escoamento ao longo da amostra (Figura 4-6) 

A irrupção (breakthrough) de óleo ocorreu após 359 minutos (21540 segundos), 

correspondente a 0,750 VPI (volume poroso injetado) e foi seguida de um período de escoamento 

bifásico que também foi registrado manualmente. No fim do teste foi verificada uma produção 

adicional, após a irrupção, de apenas 3,5 mL de água em relação a 226,3 mL de óleo injetado. 

 

Figura 4-4 – Volumes acumulados, injetado e produzido, durante injeção de óleo - Teste 2 

 

0

90

180

270

360

0

40

80

120

0,000 0,750 1,500 2,250 3,000

V
o

l.
 d

e 
á

g
u

a
 r

o
d

u
zi

d
o

 (m
L

)

Volume poroso injetado (VPI)

V
o

l.
d

e 
 ó

le
o

 in
je

ta
d

o
 (m

L
)

Irrupção de 
óleo



 

 

 

47 
 

 

Figura 4-5 – Raios-X durante a injeção de óleo no Teste 2. 

 

Figura 4-6 – Registro de pressão durante a injeção de óleo do Teste 2. 

Quando a vazão de produção de água tornou-se praticamente nula, o teste foi interrompido. 

O volume produzido acumulado de água foi de 91,6 mL, e, portanto, a saturação residual de água 

conata na amostra, correspondeu à: 

117,4 91,6
117,4

0,22 

0

0.25

0.5

0.75

1

0 10 20 30 40 50

S
a

tu
ra

çã
o

 d
e 

ó
le

o

Comprimento da amostra (cm)

0.14 VPI

0.27 VPI

0.40 VPI

2.8 VPI

0.0

20.0

40.0

60.0

80.0

0 30000 60000 90000

p
re

ss
ã

o
 (p

si
)

tempo (s)

pressão 1 pressão 2
pressão 3 pressão 4
pressão 5 pressão 6
pressão ? entrada 



 

 

 

48 
 

Após 2,77 VPI de óleo injetados na amostra, esta atingiu o regime permanente e a condição 

de saturação de água residual, pois havia apenas produção de óleo na face de saída.  

Utilizando os registros de massa e de volume durante a injeção, foi possível calcular a 

vazão de produção de 0,00409mL/s. O fato de ocorrer apenas produção de óleo na saída permitiu 

calcular a permeabilidade efetiva ao óleo que foi de aproximadamente 417mD. O diferencial de 

pressão medido correspondeu a 70,41psi. Na Figura 4-4, pode-se notar que após a irrupção de 

óleo, a quantidade de água produzida foi muito pequena, o que indica que o deslocamento do 

óleo foi do tipo pistão e que a saturação atrás da frente de avanço já estava próxima da saturação 

de água conata.  

A partir dos dados das tomadas de pressão ao longo da amostra foram determinados valores 

médios para a permeabilidade efetiva da amostra para diferentes trechos como pode ser 

observado na Tabela 4-5. Os valores mostrados mais uma vez indicam que os transdutores de 

pressão fornecem bons resultados. 

 

 

Tabela 4-5 – Permeabilidades efetivas ao óleo para diferentes trechos da amostra 

p1 - saída p2 - saída p3 - saída p4 - saída  p5 - saída p6 - saída 

Pressão (Psi) 58,96 55,48 51,72 44,67 36,06 29,33 

distância (cm) 42,36 39,82 37,28 32,2 27,12 19,5 

Permeabilidade (mD) 469,3 468,9 470,9 470,9 491,3 434,3 

P1 - P2 P1 - P3 P1 - P4 P1 - P5 P1 - P6 P2 - P3 

Pressão (Psi) 3,48 7,24 14,29 22,90 29,63 3,76 

distância (cm) 2,54 5,08 10,16 15,24 22,86 2,54 

Permeabilidade (mD) 476,8 458,1 464,5 434,7 504,0 440,8 

P2 - P4 P2 - P5 P2 - P6 P3 - P4 P3- P5 P3 - P6 

Pressão (Psi) 10,81 19,42 26,15 7,05 15,66 22,39 

distância (cm) 7,62 12,7 20,32 5,08 10,16 17,78 

Permeabilidade (mD) 460,5 427,1 507,6 471,0 423,8 518,9 
 

A primeira varredura de Raios-X foi realizada após 0,137 VPI e 65,83 minutos (3950 

segundos) de teste. A distância percorrida pelo balanço de massa foi de 8,23cm e a análise de 

Raios-X indicou uma mudança de saturação a cerca de 7 cm da face de entrada da amostra. 



 

 

 

49 
 

Usando o instante da aquisição de Raios-X como referência, pode-se comparar a posição da 

frente de avanço através dos transdutores de pressão e analisando-se os dados apresentados na 

Figura 4-6, pode-se concluir que a frente de avanço estava entre os transdutores posicionados a 

duas (P2) e a três polegadas (P3) de distância em relação à face de entrada (5,08 cm –7,62 cm), 

Todavia pode-se notar nos registros de pressões que a frente de saturação estava mais próxima do 

Transdutor P3. 

A segunda varredura de Raios-X ocorreu após 0,261 VPI e 125 minutos (7500 segundos) 

de teste. A distância percorrida determinada pelo balanço de massa foi de 15,62 cm, os dados de 

Raios-X indicaram uma mudança de saturação em torno da posição a 14,0 cm da face de entrada 

da amostra. Usando o tempo da aquisição de Raios-X como referência, concluí-se que a frente de 

avanço estava entre os Transdutores P4 e P5, posicionados respectivamente a cinco e a sete 

polegadas (12,7cm – 17,78cm) de distância em relação ao ponto de injeção, sendo observada 

maior proximidade da frente de saturação em relação ao Transdutor P4 (12,7cm). 

A terceira varredura de Raios-X ocorreu após 0,395 VPI e 189,15 minutos (11150 

segundos) de teste. A distância invadida determinada pelo balanço de massa foi de 23,22 cm. Os 

dados de Raios-X indicaram uma mudança de saturação em torno de 24 cm da face de injeção. 

Existe um salto na curva de Raios-X em torno da posição de 30 cm que foi interpretado com um 

erro de leitura. Usando o tempo de aquisição de Raios-X como referência, concluiu-se que a 

frente de avanço estava em torno da posição de 25,4 cm (Transdutor P6). 

Na Tabela 4-6, são mostrados os valores calculados para a saturação média atrás da frente 

de avanço e a posição da frente de avanço, calculada a partir das três fontes de informação.  

Tabela 4-6 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 2)  

Tempo 
(min) 

Volume Poroso 
Injetado (VPI) 

Saturação média 
de óleo atrás da 
frente (fração) 

Distância percorrida pela frente de óleo (cm) 

Balanço de 
Massa 

Raios-X 
Transdutores de 

Pressão 

65,83 0,137 0,75 8,23 7,0 5,08 –7,62 

125,00 0,261  0,75 15,62  14,0 12,7 – 17,78 

189,15 0,395 0,76 23,22 24,0 ~25,4 

1332 2,77 0,78 Uniformemente saturada 

 



 

 

 

50 
 

4.3.3. Injeção de óleo na amostra - Teste 3 

Os registros de variação de volume na injeção (entrada) e na produção (saída) para a 

injeção de óleo do Teste 3 são apresentados na Figura 4-7. A irrupção (breakthrough) de óleo 

ocorreu depois de 360 minutos (21600 segundos) de injeção, correspondente a 0,745 VPI 

(volume poroso injetado). Após a erupção de óleo, ocorreu uma produção adicional de água de 

apenas 4,37 mL em relação à injeção adicional de 240,1 mL de óleo. 

Quando a vazão de produção de água praticamente cessou, o teste foi interrompido. O 

volume produzido acumulado de água, descontados os volumes mortos, foi de 91,17 mL, e com 

este dado pode-se calcular a saturação residual de água conata na amostra.  

116,6 91,17
116,6

0,22 
 

 

 

Figura 4-7 – Volumes acumulados injetado e produzido durante a injeção de óleo - Teste 3 

 

0

100

200

300

400

0,00 1,00 2,00 3,00

V
o
lu
m
e
 P
ro
d
u
zi
d
o
 In
je
ta
d
o
 (
m
K
)

Volume Poroso Injetado (VPI)

Volume de água produzida

Volume de óleo Injetado



 

 

 

51 
 

 

Figura 4-8 – Raios-X durante a injeção de óleo no Teste 3 

 

Figura 4-9 – Registro de pressão de durante a injeção de óleo no Teste 3. 

Os históricos de pressão apresentados na Figura 4-9 estão ligeiramente diferentes daqueles 

registrados durante os testes anteriores devido ao mau funcionamento de um dos pistões da 

bomba de injeção. A bomba faz a injeção com o auxilio de dois pistões e um destes pistões 

apresentou um problema e parou de funcionar. A pressão registrada no sistema apresentou 

oscilações muito grandes e as curvas mostradas na Figura 4-9 foram obtidas com o auxílio de um 

filtro. 

Após 2,75 VPI de óleo injetados na amostra, atingiu-se a saturação de água residual, pois 

havia apenas produção de óleo na saída. Utilizando-se os registros de variação de massa e de 

volume durante a injeção, foi possível calcular a vazão de produção de 0,00402mL/s. Sendo 

assim, pode-se a calcular a permeabilidade efetiva ao óleo, que foi de aproximadamente 442mD. 

O diferencial de pressão registrado foi de 65,24 psi. Na Figura 4-7, pode-se notar que após a 

0,00

0,25

0,50

0,75

1,00

0 10 20 30 40 50

S
a
tu

ra
ç
ã
o

 d
e
 ó

le
o

Comprimento da amostra (cm)

0.13 vpi

0.27vpi

o.46 vpi

2.85vpi

0,00

20,00

40,00

60,00

80,00

0 30000 60000 90000

P
re
ss
ã
o
 (
p
si
)

Tempo (s)

P1 P2
P3 P4
P5 P6



 

 

 

52 
 

irrupção, a quantidade de água produzida foi muito pequena, característica de deslocamento 

pistão e indicativo de que a saturação atrás da frente de avanço já estava próxima da saturação de 

água conata. 

Os valores de permeabilidade média, para diferentes trechos da amostra, puderam ser 

determinados para diversas combinações de leituras dos transdutores de pressão. Vide resultados 

na Tabela 4-7. 

Analogamente ao tratamento dado nos testes anteriores, a distância de avanço da frente de 

óleo em relação à face de injeção pode ser analisada de três maneiras distintas. Estes resultados 

são detalhadamente descritos abaixo e são sumarizados na Tabela 4-8Tabela 4-8. 

 A primeira varredura de Raios-X foi realizada após a injeção de 12,6% do volume poroso 

(0,126 VPI, Volume Poroso Injetado) e 60 minutos de teste. A distância percorrida pelo balanço 

de massa foi de 7,48cm e a análise de Raios-X indicou uma mudança de saturação ao redor de 

6,0cm da face de entrada da amostra. Usando o tempo da aquisição de Raios-X como referência, 

pode-se comparar a posição da frente de avanço através dos transdutores de pressão e, 

analisando-se a Figura 4-9, conclue-se que a frente de avanço estava entre os transdutores 

posicionados a duas (P2) e a três polegadas (P3) de distância em relação à face de entrada 

(5,08cm –7,62cm). 

Tabela 4-7 – Valores de permeabilidade efetiva ao óleo em diferentes trechos da amostra 

p6 - 
saída 

p5 - 
saída 

p4 - 
saída 

p3 - 
saída 

p2 - 
saída 

p1 – 
saída 

Pressão (psi) 25,55 32,64 41,21 47,18 50,15 55,01 

distância (cm) 19,5 27,12 32,2 37,28 39,82 42,36 

Permeabilidade (mD) 0,490 0,534 0,502 0,507 0,51 0,495 

P1 - P2 P1 - P3 P1 - P4 P1 - P5 P1 - P6 P2 - P3 

Pressão (psi) 4,86 7,83 13,8 22,37 29,46 2,97 

distância (cm) 2,54 5,08 10,16 15,24 22,86 2,54 

Permeabilidade (mD) 0,336 0,419 0,474 0,438 0,499 0,555 

P2 - P4 P2 - P5 P2 - P6 P3 - P4 P3- P5 P3 - P6 

Pressão (psi) 8,94 17,51 24,6 5,97 14,54 21,63 

distância (cm) 7,62 12,7 20,32 5,08 10,16 17,78 

Permeabilidade (mD) 0,549 0,466 0,531 0,546 0,448 0,528 

P4 - P5 P4 - P6 P5 - P6 P6 - P7 Amostra 



 

 

 

53 
 

inteira 

Pressão (psi) 8,57 15,66 7,09 39,7 65,24 

distância (cm) 5,08 12,7 7,62 25,4 44,9 

Permeabilidade (mD) 0,381 0,521 0,690 0,411 0,442 
 

A segunda varredura de Raios-X ocorreu após 0,282 VPI e 134 minutos de teste. A 

distância percorrida determinada pelo balanço de massa foi de 16,71 cm, os dados de Raios-X 

indicaram uma mudança de saturação em torno da posição a 14 cm da face de entrada da amostra. 

Usando o tempo da aquisição dos Raios-X como referência, concluí-se que a frente de avanço 

estava entre os Transdutores P4 e P5, posicionados respectivamente a 5” e a 7” (12,7cm – 

17,78cm) de distância em relação ao ponto de injeção. Todavia pode-se notar nos registro de 

pressão que a frente de saturação estava próximo da ao transdutor posicionado a 6” (15,24cm) da 

face de injeção (vide Figura 4-9). 

A terceira varredura de Raios-X ocorreu após 0,463 VPI e 220 minutos de teste. A distância 

invadida determinada pelo balanço de massa foi de 27,44 cm, os dados de Raios-X indicaram 

uma mudança de saturação a cerca de 31,75 cm da face de injeção. O transdutor 6 não registrou 

as pressões com a mesma precisão de testes anteriores, como se pode observar na Figura 4-9, 

assim sendo, não foi possível concluir nada em relação ao Transdutor 6, nesta etapa. 

Tabela 4-8 – Distância percorrida pela frente de óleo em função do tempo e do VPI (Teste 3) 

Tempo 
(min) 

Volume Poroso 
Injetado (VPI) 

Saturação média 
de óleo atrás da 
frente (fração) 

Distância percorrida pela frente de óleo (cm) 

Balanço de 
Massa 

Raios-X 
Transdutores de 

Pressão 

60 0,126 0,76 7,48 6,0 5,08 –7,62 

134 0,282 0,76 16,71 14,0 12,7 – 17,78  

220 0,463 0,76 27,44 31,75 não conclusivo 

1386 2,75 0,78 Uniformemente saturada 

 

4.4. Etapa IV - Injeção de Solução Polimérica 

Neste item são apresentados os resultados para a injeção de solução polimérica que visa 

simular a invasão de um fluido tipo drill-in para a formação, podendo com isso causar uma 



 

 

 

54 
 

redução de permeabilidade durante o processo e, consequentemente, uma redução na 

produtividade do poço.  

O processo de invasão foi experimentalmente simulado no laboratório, de forma que não 

houvesse produção do fluido injetado, exceto no teste dois, que foi interrompido no momento em 

que a primeira gota de solução polimérica foi produzida. Assim sendo, a vazão de óleo produzida 

refere-se ao óleo removido da amostra e substituído por solução polimérica. A redução de 

saturação média de óleo no meio poroso leva a uma redução de produtividade, já que resulta naa 

redução da mobilidade de óleo no meio poroso. 

A redução da razão de produtividade média da amostra é determinada em função da pressão 

de deslocamento do teste e da vazão de produção de óleo durante a invasão.  

A partir dos dados de pressão medidos ao longo da direção de escoamento, foi possível 

determinar as alterações, por trecho, do índice de produtividade em função da profundidade de 

invasão. A saturação de óleo média atrás da frente de invasão foi estimada a partir do volume 

injetado acumulado e da profundidade de vazão. 

Para verificar a profundidade de invasão desta solução, novamente foram realizadas 

varreduras de Raios-X, porém o resultado não está incluído, uma vez que não foi possível extrair 

informações destes registros. 

As posições dos transdutores de pressão para todos os testes são esquematizadas na Figura 

4-10. As medidas de pressão em cada um dos transdutores permite identificar o instante em que a 

frente de invasão atinge cada um deles. Assim sendo, os trechos utilizados nas análises são 

representados por cores. 

 

Figura 4-10 – Posições dos transdutores de pressão na amostra durante a Etapa IV 

2.54 cm

19.5cm

       P ?entrada       P1          P2           P3                          P4                          P5                                         P6                                                         P?saída

5.08cm

7.62cm

12.7cm

17.78cm

25.4cm



 

 

 

55 
 

Os resultados serão apresentados separadamente para cada um dos testes, uma vez que a 

análise de dados é apresentada de forma detalhada e o fluido do Teste 3 é diferente daquele 

injetado nos Testes 1 e 2. 

4.4.1. Injeção de solução polimérica na amostra - Teste 1 -Poliacrilamida 

Neste teste, foram injetados 24,4% do volume poroso de solução polimérica com uma 

pressão de 192psi. A injeção de solução polimérica foi interrompida quando a produção de óleo 

atingiu a marca de 30 mL. Observou-se a produção de algumas gotas de água assim que a válvula 

foi aberta, porém esta produção cessou rapidamente e ocorreu apenas a produção de óleo até o 

fim do teste. 

Durante a injeção de polímero foi registrada a produção de óleo, que pode ser observada na 

Figura 4-11. A inclinação da curva no fim da injeção é muito menor do que no início realçando a 

influência da presença do fluido a base de polímero no meio poroso na vazão de saída.  

 

Figura 4-11 – Histórico de volume de óleo deslocado devido à injeção/invasão de solução 
polimérica – Teste 1 

O volume real de polímero injetado na amostra foi de 28,77 mL, já descontados 1,23 mL de 

volume morto. Neste caso foi considerado apenas o volume morto da entrada, pois não foi 

observada produção de polímero na saída.  

Analisando-se os registros de pressão, pode-se relacionar a chegada da frente de avanço de 

polímero a um ponto de mudança de inclinação (mínimo local) nos históricos de pressão de cada 

transdutor. Assim pode-se identificar o instante em que a frente de avanço alcançou a posição de 

0.00

7.50

15.00

22.50

30.00

0 1250 2500 3750 5000 6250

V
o
lu
m
e
 (
m
L)

Tempo (s)

Volume produzido

Inclinação no fim menor do que no começo



 

 

 

56 
 

cada transdutor. Quanto mais afastado o transdutor estava da face de entrada, mais difícil ficava 

identificar este mínimo local, pois o registro de pressão mostrava curvas mais tênues (vide Figura 

4-12). 

Os valores dos instantes em que a frente de polímero atingiu cada transdutor são 

sumarizados na Tabela 4-9 e as cores representam a distância invadida em relação à face de 

entrada. 

 

  
Figura 4-12 – Registro de pressão durante a injeção de Polímero do Teste 1. 

Tabela 4-9 – Pressão dos transdutores nos instantes em que a frente de avanço atinge cada um. 

Tempo (s) 

Distância da face de entrada de cada transdutor 

Pentrada (psi) 
x=0 cm 

P2 (psi) 
x=5,08 cm

P3 (psi) 
x=7,62 cm

P4 (psi) 
x=12,7 cm

P5 (psi) 
x=17,8 cm 

P6 (psi) 
x=25,4cm 

Psaída (psi)
x=44,8 cm

650 190,78 117,66 103,59 88,91 73,28 55,63 0 

800 191,41 124,84 93,59 78,59 66,88 49,69 0 

1300 191,41 137,03 108,44 60,16 48,91 39,22 0 

2050 192,03 146,41 120,00 73,44 35,78 27,03 0 

4400 190,78 155,63 131,41 93,594 51,563 18,59 0 

 

Os valores de pressão destacados na Tabela 4-9 referem-se às leituras nos transdutores de 

pressão atrás da frente de avanço da solução polimérica. Utilizando-se estes valores, foi 

construído um gráfico que mostra a queda de pressão ao longo da amostra (vide Figura 4-13) 



 

 

 

57 
 

Pode-se observar que a queda de pressão possui duas inclinações distintas. A inclinação atrás da 

frente de avanço é diferente da inclinação na região posterior, ou seja, na zona não invadida que 

representa o reservatório com características originais.  

 

 

Figura 4-13 – Perfil da pressão em diversos instantes durante a injeção de polímero do Teste 1 

Conhecendo-se a posição da frente de avanço em certos instantes de tempo, pode-se 

calcular a saturação média atrás da frente, já que o volume injetado é conhecido. O 

comportamento das saturações médias atrás da frente indica que o deslocamento do polímero não 

é um pistão ideal, mas também não se refere a um escoamento instável (presença de fingers), uma 

vez que a queda de saturação média de polímero atrás da frente não está ocorrendo de uma 

maneira brusca e se mantêm próxima dos 40%. (Tabela 4-10) 

Tabela 4-10 – Saturações médias na zona invadida – Teste 1. 

Tempo (s) 650 800 1300 2050 4400 

Profundidade da invasão (cm) 5,08 7,62 12,7 17,8 25,4 

Volume Invadido (cc) 6,28 7,83 12,02 16,73 26,3 

Saturação média de polímero atrás da frente (%) 0,47 0,39 0,36 0,36 0,40 

Saturação de água conata (%) 0,25 0,25 0,25 0,25 0,25 

Saturação média de óleo atrás da frente (%) 0,28 0,36 0,39 0,39 0,35 

 

Na Tabela 4-11, são apresentados os valores de Razão de Produtividade (RP) que é uma 

razão entre o Índice de Produtividade (IP) real dividido pelo Índice de Produtividade Teórico 

0

45

90

135

180

0 5,08 10,16 15,24 20,32 25,4 30,48

p
re
ss
ã
o
 (
p
si
)

Distância da face de entrada (cm)

650 s 

800 s 

1300 s

2050 s

4400 s

Posição da
frente

Posição da frente

Posição da frente

Posição da frente

Existe um tendência atrás
da frente de avanço

Posição da frente



 

 

 

58 
 

para os diferentes trechos em função da posição da frente de avanço. Os valores das vazões 

usadas para o cálculo do IP(real) da zona invadida foram obtidos através da derivada no tempo 

dos registros de volume acumulado. Os valores utilizados para o cálculo do IP(teórico) foram 

retirados da parte final da Injeção de Óleo. Adicionalmente, os valores obtidos para a razão de 

produtividade são apresentados de forma mais ilustrada na Tabela 4-12 mostrando a razão de 

produtividade para trechos invadidos e não invadidos. 

Tabela 4-11 – Razão de produtividade na zona invadida – Teste 1. 

Tempo (s) 650 800 1300 2050 4400 

Profundidade da invasão (cm) 5,08 7,62 12,7 17,8 25,4 

Diferença de pressão na zona invadida (psi) 73,1 97,8 131 156 172 

Vazão  (cc/s) 0,0109 0,0099 0,0075 0,0053 0,0032 
Índice de Produtividade na zona invadida 
(cc/s)/psi 0,149E-05 0,101E-05 5,71E-05 3,39E-05 1,86E-05 

Razão de Produtividade na zona invadida 0,22 0,22 0,21 0,17 0,14 

 

Pode-se observar que os valores de RP na zona não invadida estão em torno de 1, indicando 

que profundidade de invasão nos diversos instantes estava correta. Foi verificado que, após 4400 

segundos, a frente de avanço ultrapassou a posição do P6 causando uma diminuição no valor na 

Razão de Produtividade. 

Tabela 4-12 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 1 

Tempo (s) 

Razão de produtividade na zona invadida (cor) e não invadida (sem cor) 

Pentrada  
x=0 cm 

P2  
x=5,08 cm

P3  
x=7,62 cm

P4  
x=12,7 cm

P5  
x=17,8 cm

P6  
x=25,4cm 

Psaída  
x=44,8 cm

650 0,22 1,06 

800 0,22 1,14 

1300 0,21 1,16 

2050 0,17 1,16 

4400 0,14 0,98 

 

Na Figura 4-14 e na Figura 4-15 são apresentados os valores de razão de produtividade para 

a amostra inteira, em função do tempo e da profundidade invadida. Os valores de RP foram 

determinados a partir dos históricos de diferencial de pressão de invasão e de produção de óleo. A 



 

 

 

59 
 

profundidade de invasão em função do tempo foi determinada pela resposta dos sensores de 

pressão (mínimo local). 

 

Figura 4-14 – Razão de Produtividade versus 
profundidade invadida - Teste 1  

Figura 4-15 – Razão de Produtividade versus 
tempo para a invasão na amostra Teste 1  

 A posição da frente de invasão, também pode ser determinada através do balanço de 

massa, através da equação abaixo, que é equivalente à Equação 13 (vide Item 2.1.2).  

1

1 1
 (20)

A profundidade de invasão obtida pelos dois procedimentos é comparada na Tabela 4-13. 

Tabela 4-13 – Estimativa de profundidade de invasão e cálculos de mobilidades média 

Tempo 
(s) 

Mobilidade ao óleo (mD/cp) Profundidade de invasão (cm) 

Região 
invadida 

Região NÃO 
invadida 

Amostra 
inteira 

Balanço de 
Massa 

Sensores de 
pressão 

650 1,00 4,89 3,40 4,58 5,08 
800 1,03 5,27 3,10 6,42 7,62 

1300 0,96 5,32 2,33 11,67 12,70 
2050 0,80 5,31 1,64 17,10 17,78 
4400 0,64 4,52 1,01 25,50 25,40 

 

A quinta coluna (Balanço de Massa) desta tabela, obtida através da Equação 13, apresenta a 

estimativa das posições dos transdutores utilizando os valores de mobilidades obtidos através dos 

registros de pressão. 

0.00

0.20

0.40

0.60

0.80

1.00

0 10.16 20.32 30.48

R
P

Profundidade de invasão(cm)

RP ? Inj. de solução Polimérica?Teste 1

0.00

0.20

0.40

0.60

0.80

1.00

0 1000 2000 3000 4000 5000 6000

R
P
 (
cc
/m

in
.P
si
)

Tempo (s)

Variação do RP no Teste 1

amostra inteira



 

 

 

60 
 

Os valores de mobilidades calculados, referentes à região não invadida na Tabela 4-13 

mostram que a estratégia utilizada para determinar a região invadida pelo polímero estava 

correta. A mobilidade ao óleo antes da injeção de polímero na amostra era igual a 4,64 mD/cp. 

Os valores na Tabela 4-13 evidenciam uma diferença entre as mobilidades antes e depois da 

frente de avanço.  

Para verificar este raciocínio, foram traçadas as curvas de mobilidade utilizando as posições 

de cada transdutor juntamente com a posição de saída conforme apresentado na Figura 4-16. 

 

Figura 4-16 – Perfil de mobilidade ao óleo – Teste 1 

Este gráfico indica o tempo no qual a frente de avanço alcançou cada transdutor. A 

mobilidade com valor ao redor de 5mD/cp indica que o fluido que está escoando é o óleo. 

Quando o polímero alcança o transdutor, a mobilidade naquele ponto começa a diminuir. 

Verificando os pontos nos quais se iniciam os declínios nas curvas, percebe-se que correspondem 

aos mesmos intervalos de tempo indicados anteriormente, comprovando assim que os valores 

inferidos estavam corretos. 

Com esta análise juntamente com os valores de saturação estimados na Tabela 4-10, pode-

se concluir que os valores comprovam o raciocínio utilizado para encontrar a posição da frente de 

avanço. 

4.4.2. Injeção de solução polimérica na amostra - Teste 2 – Poliacrilamida 

0

2

4

6

0 1000 2000 3000 4000 5000

M
o
b
il
id
a
d
e
 (
k
/
µ
)

Tempo (s)

P2 ? saída

P3 ? saída

P4 ? saída

P5 ? saída

P6 ? saída



 

 

 

61 
 

O procedimento usado para a injeção de poliacrilamida foi o mesmo descrito no Item 4.4.1 

com a diferença de que, neste teste, a injeção foi interrompida apenas quando ocorreu a irrupção 

(breaktrough) de solução polimérica. Este fato tem muita relevância para a interpretação dos 

resultados. O tempo de irrupção foi considerado como sendo o tempo no qual a frente de avanço 

chegou ao fim da amostra e, juntamente com o dado de volume produzido, pode-se estimar o 

valor de saturação média atrás da frente de avanço e assim comparar com as estimativas feitas 

com base nos registros de pressões. O volume real de polímero injetado nesta etapa foi de 45,06 

mL correspondendo a 38% do volume poroso da amostra. 

A curva de produção em função do tempo está apresentada na Figura 4-17 e pode-se 

observar que a vazão está diminuindo com o passar do tempo. 

 

Figura 4-17– Curva de produção em função do tempo – Teste 2. 

Para estimar a profundidade de invasão foi utilizada a variação existente nos registros de 

pressões e a análise de balanço de massa a partir da saturação média atrás da frente de avanço, 

cuja estimativa também pode ser obtida através da Equação 13. 

Os registros de pressão no segundo teste incluem informações adicionais, pois como o teste 

foi realizado até a irrupção de polímero, pôde-se analisar o comportamento do transdutor P6 

localizado a 25,4cm da face de entrada. Mesmo sendo o sensor mais afastado em relação à 

entrada, pode-se observar o mesmo comportamento dos demais, possibilitando a identificação do 

instante em que a frente de avanço alcançou a posição do mesmo através do ponto de mínimo no 

comportamento do histórico de pressão. 

Na Figura 4-18 são apresentados os registros de pressão deste teste. 

0

10

20

30

40

50

0 5000 10000 15000 20000

V
o

lu
m

e 
(m

L
)

Tempo (s)

Volume produzido



 

 

 

62 
 

 

Figura 4-18 – Registro de pressão do Teste 2 – Injeção de poliacrilamida 

Os valores dos instantes em que a frente de polímero atingiu cada transdutor são 

sumarizados na Tabela 4-14 e as cores representam a distância invadida em relação à face de 

entrada.  

Tabela 4-14 – Pressão nos transdutores nos intantes em que a frente de avanço atinge cada um 

Tempo 
(s) 

Distância da face de entrada de cada transdutor 

?Pentrada 
(psi) 
x=0 
cm 

?P1  
(psi) 

x=2,54 
cm 

?P2  
(psi) 

x=5,08 
cm 

?P3  
(psi) 

x=7,62 
cm 

?P4 
 (psi) 

x=12,7 
cm 

?P5  
(psi) 

x=17,8 
cm 

?P6 
(psi) 

x=25,4 
cm 

?Psaída 
(psi) 

x=44,8 
cm 

500 192,5 149,8 139,7 131,7 112,3 91,6 72,3 0 

750 193,0 154,1 122,5 115,0 97,7 80,3 62,7 0 

1050 191,9 156,6 126,9 101,7 85,0 69,4 54,5 0 

1850 192,7 163,1 135,5 112,7 65,0 51,1 39,8 0 

2750 192,34 168,59 142,81 121,25 77,97 41,25 30,63 0 

5250 192,81 171,56 149,53 132,19 93,13 55,16 20,31 0 

 

Utilizando-se os valores da Tabela 4-14, foi construído um gráfico que mostra a queda de 

pressão ao longo da amostra (Figura 4-19). É possível observar duas inclinações distintas. A 



 

 

 

63 
 

inclinação atrás da frente de avanço é diferente da inclinação na região posterior, ou seja, na zona 

não invadida que representa o reservatório com características originais. 

Figura 4-19 – Pressões dos transdutores em função da distância – Teste 2. 

Conhecendo-se a posição da frente de avanço em certos instantes de tempo, foi calculada a 

saturação média atrás da frente de avanço. Os valores utilizados para as vazões foram obtidos 

através da derivada no tempo dos registros de volume acumulado e encontram-se na Tabela 4-15: 

Tabela 4-15 – Dados da zona invadida – Teste 2 

Tempo (s) 500 750 1050 1850 2750 5250 15300 

Profundidade da invasão (cm) 2,54 5,08 7,62 12,7 17,8 25,4 44.9 

Diferença de pressão na zona 
invadida (psi) 

149,8 122,5 101,7 65,0 41,25 20,31 0 

Vazão (cc/s) 0,0091 0,0082 0,0071 0,0054 0,0043 0,0028 0,0011 

Volume Invadido (cc) 3,90 6,28 8,90 14,3 18,7 26,9 45,1 

Saturação média de polímero 
atrás da frente (%) 

0,59 0,47 0,45 0,43 0,40 0,40 0,38 

Saturação de água conata (%) 0,22 0,22 0,22 0,22 0,22 0,22 0,22 

Saturação média de óleo atrás 
da frente (%) 

0,19 0,31 0,33 0,35 0,38 0,38 0,40 

0

45

90

135

180

0,00 5,08 10,16 15,24 20,32 25,40 30,48

P
re

s
s
ã
o

 (
P

s
i)

Distância da face de entrada (cm)

500 s

750 s

1050 s

1850 s

2750 s

5000 s

Posição da 
frente

Posição da 
frente

Posição da 
frente

Posição da 
frente

Posição da 
frente

Posição da 
frente



 

 

 

64 
 

Índice de Produtividade na 
zona invadida (cc/s)/psi 

0,00021 0,00012 0,00008 0,00004 0,00003 0,00002 0,00001 

Razão de Produtividade na 
zona invadida 

0,21 0,23 0,23 0,18 0,13 0,15 0,12 

 

Uma vez que foi utilizada solução de poliacrilamida tanto no Teste 1 quanto no Teste 2, era 

esperado que o valor de saturação residual atrás da frente de avanço no meio poroso fosse da 

mesma ordem de grandeza. Para este teste tem-se que o valor de saturação média atrás da frente 

para amostra inteira foi de 38%, o que é próximo dos 40% encontrados do teste anterior. 

Na Tabela 4-16 encontram-se os valores de Razão de Produtividade (RP) para os diferentes 

trechos e posições da frente de avanço, bem como o valor obtido no fim do teste. Estes valores 

serão comparados com as RP obtidas durante o fluxo reverso, analisando-se assim a recuperação 

de produtividade de cada trecho e da amostra como um todo. 

Analisando-se os dados apresentados na Tabela 4-16 também nota-se que os valores para 

RP no trecho “6-saída” estão em torno de 1. Este resultado foi tomado como indicativo de que as 

posições estimadas para a frente de avanço estavam corretas. Nota-se ainda que quando a frente 

alcançou a posição do P6, após 5250 segundos, o RP no trecho "6- saída" caracterizava-se como 

0,94, valor bem próximo do máximo, porém no fim do teste o RP cai para 0,12 indicando que a 

amostra foi danificada neste trecho. 

Tabela 4-16 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 2 

Tempo 
(s) 

Razão de produtividade na zona invadida (cor) e não invadida (sem cor) 

Pentrada  P1 P2  P3  P4  P5  P6  
Psaída  

x=0 cm 
x=2.54 

cm 
x=5,08 

cm 
x=7,62 

cm 
x=12,7 

cm 
x=17,8 

cm 
x=25,4 

cm 

x=44,8 
cm 

500  0,21 0.98 

750  0,23 1.03 

1050  0,23 1 

1850  0,21 1.02 

2750  0,19 1.05 

5250  0,15 0.94 

15300  0,12 



 

 

 

65 
 

 

Nas Figura 4-20 e 4-21 são apresentados os valores de razão de produtividade para a 

amostra inteira, em função do tempo e da profundidade invadida. Os valores de RP foram 

determinados a partir dos históricos de diferencial de pressão de invasão de solução polimérica e 

de produção de óleo. A profundidade de invasão em função do tempo foi determinada pela 

resposta dos sensores de pressão (mínimo local). 

Figura 4-20 – Razão de Produtividade versus 
profundidade invadida para a amostra - Teste 2 

Figura 4-21 – Razão de Produtividade versus 
tempo para a invasão na amostra - Teste 2 

Na Tabela 4.17 são mostrados os valores para a mobilidade média do óleo na zona invadida 

(atrás da frente de avanço) e na zona não invadida (rocha com condições originais) em função da 

profundidade de invasão e do tempo necessário para que esta profundidade fosse atingida. 

Tabela 4-17 – Estimativa de profundidade de invasão e cálculo de mobilidade média – Teste 2 

Tempo 
(s) 

Mobilidade ao óleo (mD/cp) Profundidade de invasão (cm) 

Região 
invadida 

Região NÃO 
invadida 

Amostra 
inteira 

Balanço de 
Massa 

Sensores de 
pressão 

500 0,72 3,42 2,82 4,03 2,54 
750 0,79 3,56 2,55 6,18 5,08 

1050 0,80 3,47 2,22 8,94 7,62 
1850 0,71 3,56 1,67 13,50 12,70 
2750 0,66 3,92 1,33 17,83 17,78 
5250 0,55 3,61 0,88 25,71 25,40 

 
Os valores de mobilidades calculados referentes à região não invadida na Tabela 4-17 

mostram que a estratégia utilizada para determinar a profundidade atingida pelo polímero 

mostrou-se correta. A mobilidade ao óleo antes da injeção de polímero na amostra era igual a 

0.00

0.20

0.40

0.60

0.80

1.00

0.00 10.16 20.32 30.48 40.64 50.80

R
P

Profundidade de invasão(cm)

RP ? Inj. de solução Polimérica?Teste 2

0.00

0.20

0.40

0.60

0.80

1.00

0 4000 8000 12000 16000
R
P
 (
cc
/m

in
.P
si
)

Tempo (s)

Variação do RP na amostra inteira 

Amostra inteira



 

 

 

66 
 

3,48 mD/cp e os valores na Tabela 4-17 evidenciam a diferença entre as mobilidades atrás e à 

frente da posição de avanço. 

Na Figura 4-22 são apresentados os históricos de variação da mobilidade do óleo, à medida 

que o processo de invasão ocorre. Estas curvas foram traçadas considerando-se o diferencial de 

pressão entre cada transdutor e a saída da amostra. A vazão foi obtida através da curva de 

produção e assim pode-se construir um gráfico dos valores de mobilidades em função do tempo. 

O gráfico da Figura 4-22 demonstra que os pontos de mínimos nos registros de pressões 

representam o momento no qual o fluido de perfuração alcançou cada ponto. Observa-se que a 

curva de cada transdutor apresenta um valor de mobilidade em torno de 3,5 e após a chegada da 

frente de avanço este valor começa a diminuir e estabiliza-se em um valor abaixo de 1 no fim do 

teste.  

 

 
Figura 4-22 – Gráfico de mobilidade –Teste 2. 

Outra informação obtida por meio deste gráfico foi o momento da erupção do fluido de 

perfuração, registrado por todos os transdutores por volta do instante correspondente a 15300 

segundos. 

4.4.3. Injeção de solução polimérica na amostra – Teste 3 – Goma Xantana 

O procedimento usado para a injeção de Goma Xantana foi exatamente o mesmo utilizado 

para o Teste 1, incluindo a quantidade de fluido injetado, para possibilitar a comparação entre os 



 

 

 

67 
 

testes. O volume real de polímero injetado nesta etapa foi de 28,7 mL correspondendo a 24,6% 

do volume poroso da amostra. 

A curva de produção em função do tempo é apresentada na Figura 4-23 e pode-se observar 

que a vazão está diminuindo com o passar do tempo. 

 

 

Figura 4-23 – Volume produzido durante a injeção de polímero 

Na Figura 4-24 estão identificados os instantes nos quais a frente de saturação de polímero 

alcançou cada transdutor. Neste teste o ponto de mínimo local não ficou tão evidente quanto nos 

anteriores, porém foi escolhido o ponto de mínimo da mesma maneira. Neste teste o transdutor 1 

apresentou problemas e as pressões não foram registradas corretamente. Assim sendo, os dados 

de pressão correspondentes ao sensor 1 não são apresentados nos gráficos. O transdutor 6 

apresentou resultados dúbios, como pode ser observado, e por isso, os valores nas tabelas 

referentes ao P6 não fornecem informações confiáveis, mas eles estão nas tabelas para ajudar nas 

análises. 

0

10

20

30

0 1000 2000 3000 4000 5000

V
o

lu
m

e 
(m

L
)

Tempo (s)

Volume p roduzido de óleo



 

 

 

68 
 

 

Figura 4-24 – Registros dos transdutores de pressão do teste 3 

Os valores dos instantes em que a frente de polímero atingiu cada transdutor são 

sumarizados na Tabela 4-18 e as cores representam a distância invadida em relação à face de 

entrada. 

Tabela 4-18 – Pressão nos transdutores nos instantes em que a frente de avanço atinge cada um 

Tempo (s) 

Distância da face de entrada de cada transdutor 

?Pentrada  
(psi) 
x=0  
cm 

?P2 
(psi) 

x=5,08 
cm 

?P3  
(psi) 

x=7,62  
cm 

?P4  
(psi) 

x=12,7 
cm 

?P5  
(psi) 

x=17,8  
cm 

?P6  
(psi) 

x=24.5  
cm 

?Psaída  
(psi) 

x=44,9  
cm 

600 195,3 120,16 94,38 94,38 77,50 53,28 0 

900 193,1 119,53 84,53 84,53 68,44 53,21 0 

1650 194,4 118,13 71,56 71,56 53,59 49,06 0 

2750 194,8 116,56 74,53 74,53 42,66 42,03 0 

4600 197,66 116,41 102,81 75,78 43,91 33,28  

 

Os diferenciais de pressão destacados na Tabela 4-18 correspondem às leituras atrás da 

frente de avanço. Com estes pontos de mínimos também foram traçadas curvas para mostrar as 

variações de pressão ao longo da amostra. Pode-se observar a tendência que existe nos 

diferenciais de pressão quando a frente de avanço já passou pelos respectivos transdutores. Para 

facilitar a visualização nesta figura duas retas (pretas) foram traçadas mostrando a inclinação nos 

pontos antes e depois da frente de avanço (Figura 4-25)  

0

50

100

150

200

0 1000 2000 3000 4000 5000

P
re
ss
ã
o
 (
p
si
)

Tempo (s)

P?entrada P 2

P 3 P 4

P 5 P 6

600 s

900s
1650

2750 s



 

 

 

69 
 

 

Figura 4-25 – Perfil da pressão em diversos tempos no teste 3 

Conhecendo-se a posição da frente de avanço em diversos instantes, pode-se calcular a 

saturação média atrás da frente, uma vez que o volume de polímero injetado é conhecido. Os 

valores utilizados para as vazões foram obtidos através dos registros de produção e encontram-se 

na Tabela 4-19. 

O comportamento das saturações médias atrás da frente indica que o deslocamento do 

polímero não é um pistão ideal, mas também não se refere a um escoamento instável (presença de 

fingers), uma vez que a queda de saturação média atrás da frente não está ocorrendo de maneira 

brusca. 

Tabela 4-19 – Dados da zona invadida – Teste 3 

Tempo (s) 600 900 1650 2750 4600 

Profundidade da invasão (cm) 5,08 7,62 12,7 17,8 25.4? 

Diferença de pressão na zona invadida (psi) 74.06 92.50 122.66 151.56 160.94 

Vazão (cc/s) 0.0095 0.0086 0.0067 0.0052 0.0031 

Volume Invadido 6,28 7,83 12,02 16,73 28.7 

Saturação média de polímero atrás da frente (%) 0.48 0.45 0.44 0.45 0.44 

Saturação de água conata (%) 0.25 0.25 0.25 0.25 0.25 

Saturação média de óleo atrás da frente (%) 0.27 0.30 0.31 0.30 0.31 

Índice de Produtividade na zona invadida (cc/s)/psi 12.6 E-05 7.3E-05 4.32E-05 2.04E-05 1.91E-05

Razão de Produtividade na zona invadida 0.23 0.26 0.25 0.22 0.18 
 

0

20

40

60

80

100

120

140

0 5.08 10.16 15.24 20.32 25.4 30.48

P
re

s
s

ã
o

 (
p

s
i)

Distância da face de entrada (cm)

600 s

900 s

1650 s

2750 s

posição da frente

posição da frente

posição da frente

posição da frente



 

 

 

70 
 

Na Tabela 4-19 – Dados da zona invadida – Teste 3Tabela 4-20 encontram-se os valores de 

Razão de Produtividade (RP) para os diferentes trechos e posições da frente de avanço bem como 

o valor obtido no fim do teste. Estes valores serão comparados com as RP obtidas durante o fluxo 

reverso analisando assim a recuperação de produtividade de cada trecho da amostra e da amostra 

como um todo. 

Analisando-se os dados da Tabela 4-20, também nota-se que os valores da RP no Trecho 6-

saída estão maiores que 1, observando a curva de pressão percebe-se que os dados fornecidos no 

começo da aquisição não são confiáveis (para o transdutor P6). Pode-se observar ainda que o 

valor de RP da amostra é muito próximo do ideal no começo do teste e se reduz drasticamente 

com a invasão do polímero no meio poroso. 

Tabela 4-20 – Razão de Produtividade em diferentes trechos da amostra – Teste 3 

Tempo 
(s) 

Razão de produtividade na zona invadida (cor) e não invadida (sem 
cor) 

Pentrada  P2  P3  P4  P5  P6  
Psaída  

x=0 cm 
x=5,08 

cm 
x=7,62 

cm 
x=12,7 

cm 
x=17,8 

cm 
x=25,4 

cm 

x=44,9 
cm 

600  0,23 1,14 

900  0,26 1,14 

1650  0,25 1,09 

2750  0,22 1,20 

4600  0,18 0,67 
 

Nas Figura 4-26 e 4-27 são apresentados os valores de razão de produtividade para a 

amostra inteira, em função do tempo e da profundidade invadida. Os valores de RP foram 

determinados a partir dos históricos de diferencial de pressão de invasão e de produção de óleo. A 

profundidade de invasão em função do tempo foi determinada pela resposta dos sensores de 

pressão (mínimo local). 



 

 

 

71 
 

 

Figura 4-26 – Razão de Produtividade versus 
profundidade invadida- Teste 3 

Figura 4-27 – Razão de Produtividade versus 
tempo para a invasão- Teste 3 

Na Tabela 4-21 são mostrados os valores para a mobilidade média do óleo na zona invadida 

(atrás da frente de avanço) e na zona não invadida (rocha com condições originais) em função da 

profundidade de invasão e do tempo necessário para que esta profundidade fosse atingida. 

Os valores de mobilidades calculados referentes à região não invadida na Tabela 4-21 

mostram que a estratégia utilizada para determinar a profundidade de invasão do polímero 

mostrou-se correta. A mobilidade ao óleo antes da injeção de polímero na amostra era igual a 

3,68 mD/cp. Os valores também evidenciam a diferença entre as mobilidades antes e depois do 

avanço da frente de injeção.  

Tabela 4-21 – Profundidade de invasão e cálculo de mobilidade média – Teste 3 

Tempo 
(s) 

Mobilidade ao óleo (mD/cp) Profundidade de invasão (cm) 

Região 
invadida 

Região NÃO 
invadida 

Amostra 
inteira 

Balanço de 
Massa 

Sensores de 
pressão 

600 0,91 4,09 2,93 4,47 5,08 
900 0,96 4,17 2,67 6,76 7,62 

1650 0,88 4,39 2,07 11,61 12,70 
2750 0,80 4,74 1,61 16,50 17,78 

  
Na coluna 5 (Balanço de Massa) da Tabela 4-21, apresenta-se as estimativas d os valores de 

mobilidades e da profundidade de invasão obtidos através do balanço de massa e dos registros de 

pressões (vide Equação 13). 

Os valores obtidos de mobilidade antes da frente de avanço (coluna 2 – Região Invadida) e 

depois da frente de avanço (coluna 3 – Região Não invadida) confirmam que os instantes 

0.00

0.20

0.40

0.60

0.80

1.00

0.0 5.0 10.0 15.0 20.0R
a
zã
o
 d
e
 P
ro
d
u
ti
v
id
a
d
e

Priofundidade de invasão (cm)

RP ? Injeção de Polímero ? Teste 3

0

0.2

0.4

0.6

0.8

1

0 1000 2000 3000 4000 5000

R
a
zã
o
 d
e
 P
ro
d
u
ti
v
id
a
d
e
 

Tempo (s)

RP ? Injeção de Polímero ? Teste 3

Amostra inteira



 

 

 

72 
 

indicados na Tabela 4-21 referem-se à posição da frente de avanço, e que antes desta posição o 

fluido em movimento é o polímero, e depois dela tem-se o escoamento de óleo. 

Uma maneira de mostrar a frente de avanço percorrendo o meio poroso através dos 

registros de pressão é apresentada na Figura 4-28. As curvas foram traçadas considerando o 

diferencial de pressão entre cada transdutor e a saída da amostra. 

O gráfico da Figura 4-28 demonstra que os pontos de mínimos nos registros de pressões 

representam o momento no qual o fluido de perfuração alcançou cada posição dos sensores. 

Observa-se que a curva de cada transdutor apresenta um valor de mobilidade em torno de 4 e 

após a chegada da frente de avanço este valor começa a diminuir e estabiliza-se em um valor 

abaixo de 1 no fim do teste. Como os instantes nos quais as curvas mostradas na Figura 4-28 

começam a diminuir, são justamente os instantes que determinam os pontos de mínimos nos 

registros de pressão, concluí-se que a opção feita para determinar a posição da frente de avanço 

está correta. 

 

Figura 4-28 – Mobilidade utilizando os diferenciais de pressão mostrados no gráfico 

Com os valores determinados de mobilidade e de saturação média atrás da frente de 

avanço, são ratificadas as estimativas das posições da frente de avanço a partir dos registros de 

pressão. 

 

 

1

2

3

4

5

0 1000 2000 3000 4000 5000

M
o
b
il
id
a
d
e
 (
k
/
µ
)

Tempo (s)

P2 ? saída

P3 ? saída

P4 ? saída

P5 ?saída



 

 

 

73 
 

4.5. Etapa V - Fluxo Reverso de Óleo  

Neste item são apresentados os resultados para etapa de restauração da produtividade da 

formação com o fluxo reverso de óleo. Esta etapa visa simular a limpeza natural da região ao 

redor do poço quando o mesmo é aberto para produção. 

O processo de “limpeza do poço” foi experimentalmente simulado no laboratório, até o 

momento em que não houvesse mais produção da solução polimérica na saída e a vazão de óleo 

atingisse um valor aproximadamente constante, ou seja, atingisse o limite máximo de remoção do 

dano. 

Assim sendo, a quantidade de polímero produzida relaciona-se ao dano removido da 

formação. A redução de saturação de polímero e consequentemente o aumento da saturação de 

óleo na região próxima ao poço resulta em um aumento da produtividade e, portanto uma 

restauração da mobilidade ao óleo no meio poroso. 

A partir dos dados de pressão medidos ao longo da direção de escoamento, foi possível 

determinar o retorno do índice de produtividade por trecho e da amostra como um todo em 

função do tempo de injeção ou do volume poroso injetado. 

O objetivo deste fluxo reverso é observar o retorno de permeabilidade da região invadida 

devido a um processo de limpeza natural, ou seja, sem nenhum tipo de intervenção diferente do 

escoamento dos fluidos do reservatório para o poço em função da diferença entre a pressão de 

poro do reservatório e a pressão de fundo do poço. 

Para esta etapa foi preciso reposicionar o transdutor da entrada na extremidade de saída, 

onde se conectou uma garrafa com óleo mineral Nujol. O óleo foi injetado com um diferencial de 

pressão de aproximadamente 200 psi, a partir da extremidade de saída da amostra e com 

orientação inversa do porta-testemunho, invertendo-se todo o sistema. Foi tomado o cuidado de 

deixar todos os capilares preenchidos para facilitar a análise dos volumes produzidos e injetados.  

A Figura 4-29 Ilustra a posição dos transdutores de pressão durante o fluxo reverso. As 

cores indicam os trechos utilizados nos cálculos para facilitar a visualização das posições dos 

transdutores. 



 

 

 

74 
 

Figura 4-29 – Posições dos transdutores durante o fluxo reverso. 

Os resultados são apresentados separadamente para cada um dos testes. 

4.5.1. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 1  

Neste teste foi injetada uma quantidade de óleo igual a 292cc, cerca de 2,48VP. Neste 

momento é importante ressaltar que a região invadida é extremamente pequena comparada com o 

tamanho do reservatório por isso é importante ter como referência apenas a região invadida, que 

para este teste correspondeu a aproximadamente metade da amostra. Assim sendo a quantidade 

de óleo injetada na verdade é aproximadamente 5VP em relação à região invadida. O volume 

produzido acumulado de polímero foi de 18cc sem descontar o volume morto na entrada, que 

para este teste foi de 2,83 cc. Assim o volume real de polímero produzido foi de 15,17cc 

correspondente a 52,7 % em relação ao total de polímero injetado na amostra. 

O objetivo desta etapa do teste foi verificar o comportamento da região invadida pelo 

polímero, durante a fase de “perfuração”, a partir do instante no qual o reservatório começa a ser 

depletado.  

Durante o fluxo reverso, o interesse é observar o retorno de permeabilidade da região 

invadida devido à remoção natural, ou seja, sem nenhum tipo de intervenção além do escoamento 

dos fluidos do reservatório para o poço em função da diferença entre a pressão de poro do 

reservatório e a pressão de fundo do poço.  

A Erro! Fonte de referência não encontrada. mostra os valores de mobilidade ao óleo 

para diferentes trechos da amostra, e pode-se observar os valores correspondentes ao fim da 

injeção de óleo e ao fim do fluxo reverso. 

 

 

2.54 cm

       P ?saída          P1           P2           P3                          P4                          P5                                           P6                                                                                                                                         P?entrada

19.5cm

5.08cm

7.62cm

12.7cm

17.78cm

25.4cm



 

 

 

75 
 

Tabela 4-22 – Valores de Mobilidade do óleo antes e depois da injeção de polímero 

Delta de pressão  P2 ? P3  P2 ? P4  P2 ? P5  P2 ? P6  P3 ? P4    

Mobilidade do óleo antes (mD/cp)  1,00  4,30  4,30  4,50  5,00    

Mobilidade do óleo depois (mD/cp) 1,53  1,74  1,83  1,92  1,88    

Recuperação  1,53  0,40  0,43  0,43  0,38    

Delta de pressão  P3 ? P5  P3 ? P6  P4 ? P5  P4 ? P6  P5 ? P6 
Amostra 
inteira 

Mobilidade do óleo antes (mD/cp)  4,70  4,80  4,40  4,70  4,90  4,67 

Mobilidade do óleo depois (mD/cp) 1,92  2,00  1,97  2,05  2,11  2,10 

Recuperação  0,41  0,42  0,45  0,44  0,43  0,45 

Delta de pressão  P2 ? saída P3 ? saída P4 ?saída P5 ?saída  P6entrada   

Mobilidade do óleo antes (mD/cp)  4,83  4,98  4,98  5,11  4,50    

Mobilidade do óleo depois (mD/cp) 1,37  1,42  1,57  1,67  4,00    

Recuperação  0,28  0,28  0,32  0,33  0,89    

 

Observando as resultados apresentados na Erro! Fonte de referência não encontrada., 

percebe-se que a recuperação nos diferentes trechos em termos de mobilidade da amostra em 

relação ao óleo ficou em torno de 42%. Nesta tabela pode-se destacar que a região que não foi 

alcançada pelo polímero durante a etapa anterior (p6 – saída) ficou com uma mobilidade muito 

alta, sendo assim mais um indicativo de que esta região realmente não foi alterada 

significativamente durante a etapa anterior. 

A Tabela 4-23 mostra os valores da Razão de Produtividade, para diversos intervalos de 

tempo e para o fim do teste, referentes a diversos trechos da amostra. 

Tabela 4-23 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 1 

VPI 
Tempo (h) 

 

Retorno da Razão de Produtividade (RP) 

Saída ? 2  Saída ? 3 Saída ? 4 Saída ? 5 Saída ? 6 6?entrada  amostra inteira

0,00  2  0,10  0,10  0,10  0,11  0,12  0,63  0,19 

0,22  4  0,14  0,14  0,15  0,16  0,18  0,63  0,26 

0,44  6  0,17  0,18  0,19  0,20  0,23  0,64  0,31 

0,73  6  0,20  0,21  0,23  0,24  0,26  0,68  0,36 

1,05  8  0,22  0,23  0,26  0,27  0,29  0,75  0,40 

1,40  10  0,24  0,25  0,27  0,29  0,31  0,78  0,42 

1,77  12  0,26  0,26  0,29  0,31  0,33  0,81  0,45 

2,48  15,64  0,27  0,27  0,30  0,32  0,35  0,81  0,46 

 



 

 

 

76 
 

A Tabela 4-23 mostra os valores de RP para o fim de teste, ou seja, a restauração da 

amostra em diferentes trechos em termos da razão de produtividade. Nota-se que na região P6-

entrada, a recuperação foi bem mais alta do que na amostra inteira, isto ocorreu devido a esta 

região ter sido pouco invadida durante a injeção de polímero sendo assim era esperado um valor 

próximo de 1. 

 

Figura 4-30 – RP durante o fluxo reverso - Poliacrilamida 

A Figura 4-30 – RP durante o fluxo reverso - PoliacrilamidaFigura 4-30 mostra a 

recuperação do índice de produtividade durante a limpeza natural da amostra. 

Para observar o impacto da remoção do polímero na taxa de produção, uma curva de 

produção acumulada foi traçada (Figura 4-31). Nesta curva pode-se observar uma concavidade 

para cima indicando que a vazão está ficando maior com o passar do tempo. Para uma melhor 

visualização, foi traçado um gráfico da vazão em função do tempo, como pode ser observado na 

Figura 4-32. No gráfico fica claro que a vazão aumenta com o passar do tempo. No fim do teste, 

a vazão está consideravelmente maior do que no início e aparentemente, próxima do limite 

possível através apenas do escoamento do óleo. 

0.00

0.10

0.20

0.30

0.40

0.50

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00 2.50 3.00

R
P

VPI

Fluxo reverso ? Teste 1

Amostra inteira



 

 

 

77 
 

 

Figura 4-31 – Curva de produção acumulada – Fluxo rereverso do Teste 1. 

 

Figura 4-32 – Curva de vazão – Fluxo Reverso – Teste 1 

4.5.2. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 2  

Um pequeno problema ocorreu no segundo teste, pois ocorreu um vazamento depois do 

transdutor de entrada. Isto significa que durante um período do teste a pressão registrada não 

estava correta, pois existiam dois pontos de fluxo, o que exigiu um grande cuidado nas 

interpretações dos resultados. Porém este problema não invalida os resultados obtidos. 

No fim do teste, foi injetada uma quantidade de óleo igual a 387,8 mL, cerca de 3,34VP. O 

volume produzido acumulado de polímero foi de 26mL, porém é preciso descontar o volume 

morto na entrada, neste caso 2,83 mL. Assim o volume real de polímero produzido foi de 

23,17mL. Durante o fluxo reverso, a porcentagem de solução polimérica produzida foi de 52,1% 

em relação à quantidade de polímero injetada na amostra. 

0

100

200

300

0 20000 40000 60000

V
o

lu
m

e 
 p

ro
d

u
zi

d
o 

(m
L

)

Tempo (s)

volume acumulado

0.002

0.004

0.006

0.008

0 20000 40000 60000

V
a

zã
0

 (c
m

3
/s

)

Tempo (s)

vazão total na saída



 

 

 

78 
 

O objetivo deste fluxo reverso é observar o retorno de permeabilidade da região invadida, 

simulando um processo de limpeza natural, ou seja, sem nenhum tipo de intervenção diferente do 

escoamento dos fluidos do reservatório para o poço em função da diferença entre a pressão do 

reservatório e a pressão de fundo do poço. 

A Tabela 4-24 mostra os valores de mobilidade ao óleo para diferentes trechos da amostra, 

e possibilita a comparação dos valores correspondentes ao fim da injeção de óleo com os valores 

determinados no fim do fluxo reverso. 

Tabela 4-24 – Valores de Mobilidade do óleo antes e depois da injeção de polímero 

 
 

Observando os resultados apresentados na Tabela 4-24, percebe-se que a restauração da 

mobilidade ao óleo na extremidade próxima à face de invasão e na extremidade oposta 

apresentaram resultados diferentes. Nesta tabela pode-se destacar que os trechos que representam 

a região mais próxima do poço caracterizam-se por um retorno de produtividade menor do 

aqueles na outra extremidade. Pode-se observar isto nos seguintes casos (P1-saída), (P2-saída), e 

(P1-P2) cujos valores são os menores encontrados na Tabela 4-24, em ordem crescente. 

Avaliando-se os resultados obtidos para a outra extremidade, tem-se que a recuperação chegou a 

56% e pode-se concluir que na região muito próxima do poço (até 3 polegadas ou ~7,62 cm) é 

mais difícil remover o dano apenas através do escoamento de óleo. 

P1 ? P2 P1 ? P3 P1 ? P4 P1 ? P5 P1 ? P6

4,04 3,88 3,94 3,68 4,27

1,09 1,14 1,25 1,42 1,47

0,27 0,29 0,32 0,38 0,34

P2 ? P3 P2 ? P4 P2 ? P5 P2 ? P6 P3 ? P4 Amostra inteira

3,74 3,90 3,62 4,30 3,99 3,96

1,19 1,31 1,51 1,54 1,38 1,62

0,32 0,34 0,42 0,36 0,35 0,41

P3 ? P5 P3 ? P6 P4 ? P5 P4 ? P6 P5 ? P6  p6 ? entrada

3,59 4,40 3,27 4,58 6,27 3,68

1,61 1,61 1,95 1,72 1,60 2,18

0,45 0,42 0,45 0,44 0,43 0,59

P1? saída P2 ? saída  P3 ? saída  P4 ? saída  P5 ? saída P6 ? saida

3,98 3,97 3,99 3,99 4,16 3,68

0,77 0,90 1,06 1,11 1,27 1,35

0,19 0,23 0,27 0,27 0,30 0,37

Mobilidade do óleo antes 

Delta de pressão

Recuperação

Mobilidade do óleo depois 

Recuperação

Delta de pressão

Mobilidade do óleo antes 

Mobilidade do óleo depois 

Recuperação

Mobilidade do óleo antes 

Mobilidade do óleo depois 

Delta de pressão

Mobilidade do óleo antes 

Mobilidade do óleo depois 

Recuperação

Delta de pressão



 

 

 

79 
 

Tabela 4-25 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 2 

VPI 
Tempo 
(h) 
 

Retorno da Razão de Produtividade (RP) 

Saída ? 1  Saída ? 2 Saída ? 3 Saída ? 4 Saída ? 5 Saída ? 6 
6?
entrada 

amostra 
inteira 

0  0  5,27  6,54  8,18  5,98  5,00  4,46  7,41  5,40 

0,067  2  6,71  6,96  6,90  7,17  8,08  8,19  15,17  10,23 

0,142  4  6,91  8,29  9,22  9,90  11,24  11,91  21,23  14,72 

0,142  6  9,39  10,55  11,57  12,64  14,68  14,95  25,94  18,32 

0,252  8  10,69  12,02  13,53  14,85  16,87  17,73  29,17  21,37 

0,386  10  12,59  13,55  14,89  16,87  18,90  19,67  33,47  23,96 

0,542  12  12,96  15,01  16,65  18,57  20,69  21,91  35,84  26,36 

0,717  14  13,79  16,33  17,75  19,34  22,19  23,59  38,29  28,31 

0,909  16  14,11  17,11  18,47  21,05  23,86  25,15  42,04  30,47 

1,326  18  15,84  17,78  19,62  21,80  25,23  26,13  46,93  32,36 

1,551  20  16,53  19,53  20,73  23,40  26,55  27,80  49,43  34,32 

1,913  22  16,30  20,28  22,27  24,94  28,03  29,73  51,89  36,50 

2,117  24  18,13  21,85  23,45  26,21  29,43  31,64  53,30  38,42 

2,313  26  19,26  22,15  24,07  26,82  31,09  32,80  56,91  40,20 

2,610  28  21,13  22,81  25,36  28,56  33,25  34,29  60,12  42,16 

2,902  30  20,33  24,83  26,89  29,88  34,77  36,54  61,20  44,29 

3,280  32,8  23,92  26,34  28,70  32,65  36,84  38,58  66,76  47,24 

 

Na Tabela 4-24 estão mostrados os valores de RP para diferentes trechos da amostra em 

função do tempo e do Volume Poroso Injetado e na Figura 4-33 pode-se observar a recuperação 

da amostra inteira em termos da razão de produtividade. 

 

Figura 4-33 – Fluxo reverso – Poliacrilamida 

0.00

0.10

0.20

0.30

0.40

0.50

0 1 2 3 4

R
P

VPI

Fluxo Reverso  ? Teste 2 

Amostra Inteira



 

 

 

80 
 

Para ajudar a visualizar a recuperação da permeabilidade através apenas na injeção de óleo 

foram apresentadas as curvas de produção acumulada (Figura 4-34-a) e a respectiva derivada. 

(Figura 4-34-b). Nestes gráficos, fica claro que a vazão aumenta com o passar do tempo. No fim 

do teste a vazão está bem maior. A curva de vazão neste teste não atingiu um limite e isto ocorreu 

devido a erro na montagem, que ocasionou um vazamento em uma das conexões antes da 

amostra. Este problema foi resolvido perto do fim do teste e resultou na mudança de inclinação, 

já que a pressão efetiva ficou mais alta. 

a) b) 
Figura 4-34 – Curva de produção no fluxo reverso – Teste 2 

4.5.3. Injeção de óleo na amostra no sentido oposto- Teste 3  

No fim do teste foi injetada uma quantidade de óleo igual a 510mL, cerca de 4,37 VP. O 

volume produzido acumulado de polímero foi de 25,01mL, porém é necessário descontar o 

volume morto na entrada, que para este teste foi de 2,83mL. Assim o volume real de polímero 

produzido foi de 22,18mL. Durante o fluxo reverso, a porcentagem de solução polimérica 

produzida foi de 77,3% em relação à quantidade de polímero injetado. 

O interesse, durante o fluxo reverso, é observar o retorno de permeabilidade da região 

invadida, promovido pela limpeza natural, ou seja, sem nenhum tipo de intervenção diferente do 

escoamento dos fluidos do reservatório para o poço em função da diferença entre a pressão do 

reservatório e a pressão de fundo do poço. 

Para estudar o retorno de permeabilidade, os valores de mobilidade ao óleo para os 

diferentes trechos da amostra no fim na primeira drenagem (primeira injeção de óleo) são 

comparados com os valores correspondentes aos mesmos trechos no fim do teste, quando a 

produção de polímero estava praticamente nula.  

 

0

100

200

300

400

0 30000 60000 90000 120000

V
o

lu
m

e 
P

ro
d

u
zi

d
o

 (m
L

)

Tempo (s)

Volume acumulado

0,000

0,002

0,004

0,006

0 30000 60000 90000 120000

V
a

zã
o

 (m
L

/s
)

Tempo(s)

Vazão total na saída



 

 

 

81 
 

Tabela 4-26 – Mobilidades de óleo no início e no fim – Teste 3 

 

Observando-se os resultados apresentados na Tabela 4-26, percebe-se que a recuperação de 

mobilidade foi distinto para as extremidades opostas da amostra. Na Tabela 4-26 pode-se 

destacar que o trecho que representa a região mais próxima do poço caracteriza-se por uma 

recuperação menor do que aquele da outra extremidade. Pode-se concluir que na região muito 

próxima do poço (até 3 polegadas ou ~7,62 cm) é mais difícil remover o dano apenas através do 

escoamento de óleo. 

Tabela 4-27 – Retorno da Razão de Produtividade para o Teste 3 

VPI 
Tempo (h) 

 

Retorno da Razão de Produtividade (RP) 

Saída ? 2  Saída ? 3 Saída ? 5 Saída ? 6 6?entrada  amostra inteira

0,23  2,0  0,12  0,14  0,21  0,25  0,71  0,34 

0,52  4,0  0,15  0,17  0,25  0,29  0,75  0,40 

0,84  6,0  0,16  0,18  0,27  0,31  0,81  0,43 

1,17  8,0  0,17  0,20  0,29  0,33  0,83  0,45 

1,52  10,0  0,17  0,20  0,30  0,34  0,87  0,47 

1,88  12,0  0,18  0,21  0,31  0,36  0,88  0,48 

2,12  14,0  0,18  0,22  0,32  0,37  0,86  0,49 

2,63  16,0  0,19  0,22  0,32  0,38  0,86  0,50 

3,40  18,0  0,19  0,23  0,34  0,40  0,85  0,51 

3,40  20,0  0,19  0,23  0,33  0,40  0,85  0,52 

3,78  22,0  0,19  0,23  0,34  0,40  0,85  0,52 

4,18  24,0  0,19  0,23  0,34  0,40  0,89  0,52 

4,38  25,0  0,20  0,23  0,34  0,40  0,88  0,53 

P2 ? P3 P2 ? P4 P2 ? P5 P2 ? P6 P5 ? P6 

4,6570 4,6401 3,9489 4,4976 6,9200

1,3491 1,5450 1,7961 2,0174 2,6041

0,29 0,33 0,45 0,45 0,38

P2 ? saída  P3 ? saída  P4 ? saída  P5 ? saída P6 ? saida

4,596101 4,9266 4,2553 4,5252 4,1566

2,2240 2,3268 2,4822 2,5033 2,4896

0,48 0,47 0,58 0,55 0,60

P3 ? P4 P3 ? P5 P3 ? P6 p4 ? P5 P4 ? P6

4,6318 4,1000 4,97 3,22759 4,4162

1,6659 1,9583 2,1711 2,1123 2,4708

0,36 0,48 0,44 0,65 0,56Recuperação

Mobilidade do óleo depois 

Recuperação

Delta de pressão

Mobilidade do óleo antes 

Mobilidade do óleo depois 

Recuperação

Delta de pressão

Mobilidade do óleo antes 

Delta de pressão

Mobilidade do óleo antes 

Mobilidade do óleo depois 



 

 

 

82 
 

 

Na Tabela 4-27 são apresentados os valores da razão de produtividade para diferentes 

trechos da amostra em função do volume poroso injetado e na Figura 4-35 é mostrada a 

recuperação de RP em função do VPI. 

 

Figura 4-35 – Fluxo Reverso – Goma Xantana - Teste 3 

Para observar este fato, uma curva de produção acumulada foi traçada (Figura 4-37). Nesta 

curva pode-se observar uma concavidade para cima indicando que com a vazão está aumentando 

com o passar do tempo. Para verificar isto traçamos um gráfico da vazão em função do tempo 

(Figura 4-37). Pode-se observar que a vazão aumenta com o passar do tempo e no fim do teste, 

seu valor é mais do que o dobro do valor da vazão inicial. Pode-se observar ainda que, ao final do 

teste, a vazão tende a um limite máximo, ou seja, praticamente aquele que seria alcançado apenas 

com a limpeza natural. 

 
Figura 4-36 – Produção acumulada teste 3 

0.30

0.40

0.50

0.60

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00 2.50 3.00 3.50 4.00 4.50 5.00

R
P

VPI

Fluxo Reverso ? Teste 3 

Amostra intereira

0

150

300

450

600

0 25000 50000 75000 100000

V
o
lu
m
e
 p
ro
d
u
zi
d
o
 (
m
L)

Tempo (s)

Volume Acumulado



 

 

 

83 
 

Figura 4-37 – Comportamento de vazão do teste 3  

No gráfico de vazão pode-se notar uma oscilação durante o inicio do teste. Este oscilação 

foi observada apenas no Teste 3 não sendo possível associar a um comportamento relacionado 

com a Goma Xantana ou apenas um fato isolado neste teste. 

4.6. Compilação de resultados dos Testes 1,2 e 3 

Na Tabela 4-28 são sumarizados os dados mais relevantes para possibilitar a comparação 

entre os testes realizados. 

Pode-se observar nesta tabela que o volume poroso diminuiu com o progresso dos testes, 

isto implicou na conclusão de que o processo de limpeza não funciona perfeitamente, resultando 

em alterações nas características da rocha, tais como porosidade e permeabilidade.  

Apesar da diferença entre os valores medidos de porosidade não serem relativamente 

grande, têm-se uma mudança considerável em termos de permeabilidade absoluta à água e efetiva 

ao óleo. 

O volume poroso injetado até a irrupção não seguiu uma tendência, pois ele aumentou do 

primeiro teste para o segundo e depois diminui do segundo teste para o terceiro . 

Uma observação interessante é que no segundo e no terceiro teste, a saturação residual de 

água foi menor do que no primeiro. Isto implica em uma saturação de óleo na amostra maior no 

fim da injeção de óleo. Todavia, mesmo com uma saturação maior de óleo, a permeabilidade 

efetiva ao óleo diminuiu. Isto pode ter ocorrido devido a uma alteração de molhabilidade da 

amostra em consequência da adsorção de polímeros nas paredes dos poros.  

0.0000

0.0020

0.0040

0.0060

0.0080

0 25000 50000 75000 100000

V
a
z
ã
o
 m
L
/
s

Tempo (s)

vazão total na saída

0.0000

0.0025

0.0050

0.0075

0 1000 2000 3000 4000 5000

v
a
z
ã
o
 (
m
L
/
s
)

Tempo (s)

Vazão total na saída



 

 

 

84 
 

Tabela 4-28 – Compilação de resultados para os Testes 1, 2 e 3 

 Unidade Amostra 
(d=1,5 pol 3,81 cm e L= 44,8 cm) 

Viscosidade do óleo@ 23 °C: ?o=120 cp
  Teste 1 Teste 2 Teste 3 
Volume de água inicial ou volume poroso cc 117,9 117,4 116,6 

Diferencial de pressão psi 55,44 70,41 65,41 

Vazão de óleo cc/s 0,00425 0,00409 0,00402 

Tempo de injeção de óleo min 1254 1332 1386 
Tempo de irrupção de óleo min 340 359 360 
Volume injetado até a irrupção cc 86,7 88,1 86,8 
Volume poroso injetado até a irrupção VPI 0,735 0,750 0,745 
Volume produzido acumulado de água cc 88,5 91,6 91,2
Volume injetado acumulado de óleo cc 320 327 335 
Saturação de água inata (Swi) % 25 22 22 
Permeabilidade efetiva ao óleo no 
saturação de água inata (ko@Swi)  

mD 550 417 442 

Mobilidade efetiva ao óleo na saturação 
de água inata (ko@Swi/?o) - Pressão total

mD/cp 4,58 3,48 3,68 

Volume Injetado de Sol. Polimérica 
(Invasão) 

cc 
28,7 45,06 28,7 

Volume de Sol. Polimérica Produzido 
(Fluxo Reverso de Óleo) 

cc 
15,17 23,17 22,18 

Volume de óleo injetado (FR) cc 292 387,8 510 
RP amostra inteira (Etapa IV- Invasão)  0,17 0,12 0,26 
RP amostra inteira (Etapa V- Limpeza)  0,46 0,47 0,53 
RP Pentrada – P6 (Etapa IV- Invasão)  0,10 0,09 0,18 
RP P6 - saída (Etapa V- Limpeza)  0,35 0,39 0,40 
RP P6 - Psaída – (Etapa IV- Invasão)  0,84 0,19 0,67 
RP Pentrada – P6 (Etapa V- Limpeza)  0,81 0,67 0,88 

 

O primeiro e o terceiro teste tiveram exatamente a mesma quantidade de solução polimérica 

injetado para facilitar a comparação dos diferentes tipos de fluidos. O segundo teste por sua vez 

teve um valor de injeção de polímero muito maior até o momento da irrupção. 

Durante o segundo teste, todos os transdutores estavam funcionando em perfeito estado, e 

foi interessante verificar o comportamento dos transdutores de pressão durante a injeção 

polimérica com pressão constante, até o momento da irrupção. Esta etapa forneceu a velocidade 

da frente de avanço do polímero. De posse deste fato, pode-se confirmar a viabilidade de se  

acompanhar a posição da frente de avanço através dos transdutores de pressão. Este resultado é 

muito importante, pois devido às dificuldades encontradas nos estudos de Raios-X, confirmou-se 



 

 

 

85 
 

que existe outro método confiável para identificar a posição de uma frente de avanço dentro do 

meio poroso, que pode substituir o uso dos Raios-X se assim for desejado. 

O volume produzido de polímero (PHPA) durante o fluxo reverso para os testes 1 e 2 leva a 

algumas observações interessantes.  

No primeiro teste foram injetados 28,7 mL de polímero e a frente de injeção atingiu a 

profundidade de 25,4 cm em relação à face de injeção da amostra. Durante o fluxo reverso, foi 

produzida uma quantidade equivalente a 15,17ml de polímero, ou seja, 52,8% do volume de 

invasão. No segundo teste foram injetados 45,06 mL que culminou na irrupção do outro lado da 

amostra, mas sem produção do fluido invasor. Após o fluxo reverso, foram removidos 23,17 mL, 

ou seja, 51,4% do volume de invasão. Esta semelhança entre os resultados dos Testes 1 e 2, 

indica que o retorno de permeabilidade realmente estava próximo do limite. 

Esta informação também pode ser observada na Figura 4-38. Observe que os valores de 

razão de produtividade no fim dos experimentos para os Testes 1 e 2 estão muito próximo mesmo 

com uma quantidade maior de óleo injetado durante o fluxo reverso do Teste 2.  

 

 

Figura 4-38 Comparação entre os três testes durante o Fluxo reverso 

 

No teste 3 foi injetada uma quantidade muito maior de óleo durante o fluxo reverso e por 

esta razão o eixo do gráfico foi plotado em termos de VPI (volume poroso injetado). Assim sendo 

0.30

0.40

0.50

0.60

0.00 0.50 1.00 1.50 2.00 2.50 3.00 3.50 4.00 4.50 5.00

R
P

VPI

Teste 3 ? Goma  Xantana

Teste 1 ? Poliacrilamida

Teste 2 ? Poliacrilamida



 

 

 

86 
 

é possível comparar a diferença em termos de razão de produtividade para os testes. Os 

resultados indicam que a Goma Xantana é mais facilmente removível, levando em consideração 

apenas o fluxo reverso que esta simulando um poço em produção. 

Na Figura 4-38 fica evidente que o dano causado pela Poliacrilamida é maior visto que a 

restauração da razão de produtividade no teste 3 é maior para um mesmo volume poroso de óleo 

injetado.  

.



 

 

 

87 
 

5. CONCLUSÕES E SUGESTÕES PARA TRABALHOS 

FUTUROS 

Neste capítulo são apresentadas as conclusões mais importantes deste trabalho, bem como 

as sugestões e recomendações para o desenvolvimento de trabalhos futuros utilizando o porta-

testemunho com tomadas de pressão ao longo do mesmo. 

A metodologia usada nos experimentos apresentados aqui permite a avaliação da invasão 

de fluidos dentro do meio poroso de forma dinâmica. Sendo assim, o protocolo proposto 

possibilita a análise de formação do dano causado pela invasão de fluidos de perfuração dentro do 

reservatório bem como de sua remoção. 

Para a análise dos resultados foram utilizadas as razões de produtividades bem como a 

comparação da mobilidade ao óleo para diferentes trechos da amostra. Os resultados obtidos 

podem contribuir para a análise do limite de restauração da produtividade pela limpeza natural, 

bem como da necessidade de intervenções e profundidade a ser atingida. 

Nos testes realizados foi constatado que a solução de poliacrilamida tem uma capacidade de 

invasão maior do que a solução de Goma Xantana. Na comparação entre os Testes 1 (PHPA) e 3  

(Goma Xantana), a mesma quantidade de solução polimérica foi injetada, mas, quando observado 

o volume produzido durante o fluxo reverso, a diferença foi muito grande. No Teste 1 foram 

injetados 28,7 mL de solução polimérica (PHPA) e durante o fluxo reverso apenas 15,17mL desta 

solução foram produzidos, equivalente a 53% do volume injetado Já no Teste 3, o mesmo volume 

de solução polimérica (Goma Xantana) foi injetado, porém 22,18mL deste volume foram 

produzidos durante o fluxo reverso, correspondente a 77% do volume. 

Um dos resultados de destaque apresentados aqui refere-se à comprovação de que o porta-

testemunho com tomadas de pressões ao longo da direção de escoamento apresenta vantagens no 

estudo de danos de formação, uma vez que permite avaliar de forma dinâmica parâmetros 

importantes tais como profundidade de invasão e saturação da zona invadida, além da dinâmica 

de restauração da zona danificada.  

Para trabalhos futuros, seguem algumas sugestões de melhorias que podem ser feitas. 



 

 

 

88 
 

Uma dificuldade encontrada nos testes realizados foi a falta de amostras de rochas com 

características similares de permeabilidade e de porosidade. O processo de limpeza mostrou-se 

satisfatório para a porosidade, mas não teve o mesmo sucesso quanto à permeabilidade da 

amostra. Assim sendo, sugere-se que cada amostra seja utilizada apenas uma vez, pois o processo 

de limpeza não possibilita restaurar a amostra às condições iniciais.  

De forma a estender o escopo do tema aqui apresentado, recomenda-se estudos de danos de 

formação utilizando-se fluidos completos de perfuração, incluindo obturantes. Neste teste foi 

utilizada uma solução de poliacrilamida fornecida pelos pesquisadores do Cenpes e uma solução 

de Goma Xantana preparada no laboratório da Unicamp.  

Outra sugestão para trabalhos futuros refere-se à montagem de uma célula de testes que 

possibilite simular a formação do reboco juntamente com a invasão do fluido. Neste modelo de 

projeto, seria necessário um sistema que possibilitasse a circulação do fluido de perfuração na 

face de entrada da amostra com velocidades correspondentes às do anular do poço para simular a 

tensão de cisalhamento durante a formação do reboco e avaliar a perda de circulação de 

diferentes tipos de fluidos. 

O uso de Raios-X mostrou-se impreciso para determinar as variações de saturação dentro 

da amostra após a injeção de polímero. 



 

 

 

89 
 

REFERÊNCIAS 

 

ABRAMS, A. (1977). Mud Design to Minimize Rock Impairment Due To Particle Invasion. 

Journal of Petroleum Technology (SPE - 5713). 

AHMED, T. (2006). Reservoir Engineering Handbook. Gulf Professional Publishing. 

AUDIBERT, A. J. (May de 1999). Hole of Polymers on Formation Damage. SPE - Europen 

Formation Damage . 

BARNA, B. A., &amp;amp; PATTON, J. T. (10-12 de April de 1972). Permeability Damage from Drilling 

Fluid Additives. American Institute of Mining, Metallurgical, and Petroleum Engineers, Inc.  

BENNION, B. F. (1996). Formation Damage and Horizontal Wells - A productivity Killer?, SPE 

37138. International Conference on Horizontal Well Technology. Calgary, Alberta, Canada. 

BENNION, B. F. (February de 1994). Underbalanced Drilling of Horizontal Wells: Does it 

Really Eliminate Formation Damage. SPE - 27352 . 

BENNION, B. (1999). Formation Damage - The Impairment of the Invisible, by the Inevitable 

and Uncontrollable, Resulting in an Indeterminate Reduction of the Unquantifiable! Journal of 

Canadian Petroleum Technology , 38 (2). 

BENNION, D., &amp;amp; THOMAS, F. B. (1996). Fluid Design to Minimize Invasive Damage In 

Horizontal Wells. Journal of Canadian Petroleum Technology , 35, 45-51. 

CAENN, R., &amp;amp; CHILLLINGAR, G. V. (1996). Drilling fluids. Journal of Petroleum Science and 

Engineering , 14, 221-230. 

CAMERON, C. (2001). IADC/SPE 72290 Drilling Fluifd Design and Management for Extend 

Reach Drilling. IADC/SPE Middle East Technology. Bahrain. 

CIVAN, F. (2000). Reservoir Formation Damage - Fundamentals, Modeling, Assessment and 

Mitigation. Houston - Texas: Gulf Publish Company. 

COMMITTE, A. S. (2005). Drilling Fluids Processing Handbook. Gulf Professional Publishing. 

DARLEY, H. G. (1988). Composition and Properties of Drilling and Completion Fluids (fifth 

edition ed.). Gulf Professional Publishing. 



 

 

 

90 
 

DI JIAO, M. M. (1992). Formation Damage Due to Static and Dynamic Filtration of Walter-

Based Muds, SPE 23823. Symposium on Formation Damage. Lafayette, Lousiana. 

Ding, Y., &amp;amp; Renard, G. (2003). Modelling of Near-Wellbore Formation Damage for Open Hole 

Horizontal Wells in Anisotropic Media. Europen Formation Damage. Hague: SPE 82255. 

FERGUSON, C. K. (1953). Filtration From Mud During Drilling, SPE 289-G. American Institute 

of Mining and Metallurgical Engineers. Dallas, Texas. 

GHOFRANI, R., ALABOUDI, M. M., &amp;amp; SENGUPTA, P. (1992). Damage Caused by Clay-

Based and Clay-Free Inhibitive Fluids in Sandstone Formations. Symposium on Formation 

Damage control. Lafayette: SPE-23815. 

HAWKINS, M. (1956). A Note on the Skin Effect. Trans. AIMe , pp356. 

HURST W., D. C. (1969). The skin Effect in Producing Wells. SPE 1854. 

ISMAIL, A. M. (1994). The Effect of Solids Concentrarion and Formation Characteriscs on 

Formation Damage and Permeability Recovery. SPE-28762. 

JIENIAN, Y., JIANG, G., WANG, F., FAN, W., &amp;amp; SU, C. (1996). Characterization and 

Prevation of Formation Damage During Horizontal Drilling. Internacional Conference &amp;amp; 

Exibition on Horizontal Well Technology. Calgary, Canada. 

JILANI, S., MENOUAR, H., AL-MMAJED, A., &amp;amp; KHAN, M. (2002). Effect of Overbalanced 

Pressure on Formation Damage. Journal of Petroleum Science and Engineering , 36, 97-109. 

K.C. KHILAR, H. S. (1983). Sandstone Water Sensitivity: Existence of a Critical Rate of Salinity 

Decrease for Particle Capture. Chemical Engineering Science vol 38, No. 5, pp. 789 - 800. 

KRUEGER, R. F. (1986). An Overvier of Formation Damage and Well Productivity in Oilfield 

Operations. Journal Petroleum Technology (SPE - 10029). 

KRUEGER, T. N. (1951). The Effect of Mud Filtrate and Mud Particles upon Permeabilities of 

Cores. API Drilling and Production Practices, p.164. 

MANDAL, N., JAIN, U., KUMAR, B. A., &amp;amp; GUPTA, A. K. (2006). Nondamaging Drilling 

Fluid Enhances Borehole Quality and Productivity in Conventional Wells of Mehsana Asset, 

North Cambay Basin. Indian Drilling Technology Conference and Exbition. Munbai: SPE/IADC 

102128. 

MORENO et al. (2007). Comparative Performance of Polymer Based Fluids Invasion into Oil 

Saturated Formations. Canadian International Petroleum Conference. Calgary. 



 

 

 

91 
 

MORENO et al. (2007). Displacement of Viscous Oil by Polimeric Solution - Experimental 

Evaluation. International Symposium of the Society of Core Analyses. Calgary. 

MORENO et al. (2007). Polymer Displacemenent Through Saturated Viscous Oil Porous Media. 

Internatinoal Congress of Mechanical Engineering. Brasilia. 

MORENO, R. e. (2009). Tailoring Filtrate Rheology for Invasion Control in Heavy and Light Oil 

Reservoirs. European Formation Damage. Scheveningen: SPE-122076. 

NAVARRETE, R., HIMES, R. E., &amp;amp; SEHEULT, J. (2000). Application of Xantham Gum in 

Fliuid-Loss Control and Related Formation Damage. Permian Basin Oil and Gas Recovery 

Conference. Midland: SPE-59535. 

PEDEN, J. M. (1984). The Analysis of Filtration Under Dynamic and Static Conditions, SPE 

12503. Formation Damage Control Symposium. Bakersfield: SPE of AIME. 

RAFIQUE, M. A. (2008). Underbalanced Drilling: " Remedy for Formation-Damage, Lost-

Circulation, and other Related Convetional-Drillin Problems". International Petroleum Exbition 

and Conference. Abu Dhabi: SPE-114186. 

ROSA, A. J., CARVALHO, R. D., &amp;amp; XAVIER, J. A. (2006). Engenharia de Reservatórios de 

Petróleo. Rio de Janeiro: Interciência. 

SCHECHTER, R. S. (1992). Oil Well Stimulation. New Jersey: Prentice Hall - Inc. Englewood 

Cliffs. 

SHARMA, M., YORTSOS, Y., &amp;amp; HANDY, L. (1985). Release and Deposition of Clays uub 

Sandstones. International Symposium on Oilfield and Geothermal Chemistry. Phoenix: SPE-

13562. 

SORBIE, k. S. (1991). Polymer-improved Oil Recovery. CRC Press, INC..USA and Canada. 

WALDMANN A.T.A. et. al. (2007). Minimizing Drilling-Fluid Invasion in Coring Operations. 

European Formation Damage. Scheveningen: SPE 107618. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

 

92 
 

 
 



 

 

 

93 
 

APÊNCICE: INFLUÊNCIA DO SKIN 

Neste apêndice o autor gostaria de colocar um exemplo numérico que apesar de ser muito 

simples, ele ilustra muito bem a influência que a região danificada conhecida como skin possui 

quando resolvemos o problema poço reservatório com uma região alterada. 

Exemplo da influência da zona de skin: 

Neste exemplo será calculada a permeabilidade média do sistema considerando os 

seguintes parâmetros. 

Comprimento do reservatório re = 5000 metros. 

Raio da região danificada rskin = 1 metro. 

Raio do poço rw = 0.1 metro. 

Permeabilidade do reservatório ke = 500 md. 

Permeabilidade da região invadida kskin = 50 md. 

Utilizando a equação encontrada anteriormente tem-se que: 

k
ln 5000 0.1?

1
500ln 5000 1

?
1
50ln 1 0.1

171.50 
 

 Nota-se a importância deste problema para a indústria de petróleo. Neste exemplo a 

produtividade deste poço será de 171.50/500, ou aproximadamente 34% do que poderia ser de 

fato. 

 

 


	Pagina1 1
	Pagina 3
	Lopes,FelipeRobles.pdf
	Pagina 1-i
	Pagina 2-iii
	Pagina 3-iv
	Pagina 4-v
	Lopes, FelipeRobles _estranho_.pdf

	Pagina 1_corrigida.pdf
	felipe robles lopes
	CAMPINAS




</field>
	</doc>
</add>