<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.16090</field>
		<field name="filename">2261_ARTIGO_CaracterizacaoGeomorfologicaSaoDesiderio.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
283
ISSN 1676 - 918X
ISSN online 2176-509X
Junho, 2010

Caracterização Geomorfológica do 
Município de São Desidério, BA, 
Escala 1:50.000



Boletim de Pesquisa 
e Desenvolvimento 283

Denilson Pereira Passo
Kássia Batista de Castro
Éder de Souza Martins
Marisa Prado Gomes
Adriana Reatto
Larissa Ane de Sousa Lima
Osmar Abílio Carvalho Junior
Roberto Arnaldo Trancoso Gomes

Caracterização 
Geomorfológica do Município 
de São Desidério, BA,  
Escala 1:50.000

Planaltina, DF
2010

Empresa Brasileira de Pesquisa Agropecuária
Embrapa Cerrados
Ministério da Agricultura, Pecuária e Abastecimento

ISSN 1676-918X
ISSN online 2176-509X

Junho, 2010



Exemplares desta publicação podem ser adquiridos na:

Embrapa Cerrados
BR 020, Km 18, Rod. Brasília/Fortaleza
Caixa Postal 08223
CEP 73310-970   Planaltina, DF
Fone: (61) 3388-9898
Fax: (61) 3388-9879
http://www.cpac.embrapa.br
sac@cpac.embrapa.br

Comitê de Publicações da Unidade
Presidente: Fernando Antônio Macena da Silva
Secretária-Executiva: Marina de Fátima Vilela
Secretária: Maria Edilva Nogueira

Supervisão editorial: Jussara Flores de Oliveira Arbués
Equipe de revisão: Francisca Elijani do Nascimento
  Jussara Flores de Oliveira Arbués
Assistente de revisão: Elizelva de Carvalho Menezes
Normalização bibliográfica: Paloma Guimarães Correa de Oliveira
Editoração eletrônica: Wellington Cavalcanti
Capa: Wellington Cavalcanti
Mapa da capa: gerado no software Global Mapper a partir da 
imagem SRTM
Impressão e acabamento: Divino Batista de Souza

Alexandre Moreira Veloso

1a edição
1a impressão (2010): tiragem 100 exemplares
Edição online (2010)

 ?  Embrapa 2010

Caracterização geomorfológica do município de São Desidério, BA, 
escala 1:50.000 / Denilson Pereira Passo... [et al.]. – Planaltina, 
DF : Embrapa Cerrados, 2010.

29 p.— (Boletim de pesquisa e desenvolvimento / Embrapa 
Cerrados, ISSN 1676-918X, ISSN online 2176-509X ; 283).

1. Geoprocessamento. 2. Geomorfologia. I. Título. II. Série.

551.48 - CDD 21

C257

Todos os direitos reservados
A reprodução não-autorizada desta publicação, no todo ou em 
parte, constitui violação dos direitos autorais (Lei no 9.610).

Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP)
Embrapa Cerrados



Sumário

Resumo ...................................................................................... 5

Abstract ...................................................................................... 6

Introdução ................................................................................... 7

Material e Métodos ....................................................................... 8

Metodologia .............................................................................. 11

Resultados e Discussão ............................................................... 17

Conclusão ................................................................................. 26

Referências ............................................................................... 28



Caracterização Geomorfológica do 
Município de São Desidério, BA, Escala 
1:50.000
Denilson Pereira Passo1; Kássia Batista de Castro2; Éder de Souza 
Martins3; Marisa Prado Gomes4; Adriana Reatto5; Larissa Ane de Sousa 
Lima6; Osmar Abílio Carvalho Junior7; Roberto Arnaldo Trancoso Gomes8

1  Geógrafo, bolsista da Embrapa Cerrados, geodenilson@gmail.com 
2  Graduanda em Geografia na UEG, estagiária da Embrapa Cerrados, kassiadcastro@gmail.com
3  Geólogo, D.Sc., pesquisador da Embrapa Cerrados, eder@cpac.embrapa.br
4  Geógrafa, analista da Embrapa Cerrados, marisa.prado@cpac.embrapa.br
5  Engenheira Agrônoma, pesquisadora da Embrapa Cerrados, reatto@cpac.embrapa.br
6  Graduanda em Geografia na UEG, estagiária da Embrapa Cerrados, larissa.ane.sl@gmail.com 
7  Geólogo, professor da UnB, ICC Ala Norte, Brasília, DF, CEP 70910-900, osmarjr@unb.br
8  Geógrafo, professor da UnB, ICC Ala Norte, Brasília, DF, CEP 70910-900, robertogomes@unb.br

Resumo

Este trabalho apresenta a caracterização geomorfológica do 
Município de São Desidério, BA, na escala 1:50.000, inserido 
na Mesorregião do Oeste Baiano. A metodologia utilizada para o 
mapeamento geomorfológico foi imagens de altimetria Shuttlle 
Radar Topography Mission (SRTM), técnicas de geoprocessamento e 
trabalho de campo. A geomorfologia foi caracterizada em três níveis 
taxonômicos: (a) Domínios Morfoestruturais – Cobertura Sedimentar 
São Franciscana (95,9%) e Cráton do São Francisco (4,1%); (b) 
Regiões Geomorfológicas – composto pelas as Chapadas do São 
Francisco (84,1%) e as Depressões da Margem Esquerda do São 
Francisco (15,9%); e (c) Unidades Geomorfológicas – 8, formado 
por nove classes: Chapadas Intermediárias (58,7%); Topos (17,2); 
Frente de Recuo Erosivo (11,3%); Rampas (8,2%); Mesas (0,2%); 
Planície Intraplanáltica (3,3%); Planície Interplanáltica (0,4%); 
Veredas (0,5%) e Escarpas (0,3%). O mapeamento geomorfológico 
possibilitou o conhecimento ampliado do relevo da região e dos outros 
fatores da paisagem associados a ele, facilitando a identificação das 
potencialidades e fragilidades ambientais do município. Constitui-
se numa ferramenta para subsidiar a elaboração de plano de gestão 
territorial do município, que associe o uso da terra à conservação 
ambiental e uma sustentabilidade dos recursos naturais da região.

Termos para indexação: relevo, paisagem, dados SRTM, 
geoprocessamento, Bacia do São Francisco.



Geomorphological 
Characterization of the 
Municipality of São 
Desidério, Western Bahia, 
Scale 1:50,000

Abstract

This paper presents geomorphological characterization of São Desidério 
- BA, scale 1:50,000. This municipality has an economy focused 
on agriculture, is inserted in the Western Bahia, which has been 
undergoing an intense process of economic and socio-environmental, 
driven by technological development of agriculture. The methodology 
for geomorphological mapping was based on the use of images of 
altimetry SRTM (Shuttlle Radar Topography Mission), techniques 
of GIS and fieldwork. The geomorphology is characterized in three 
taxonomic levels: 1st Level: Morphostructural Domains, composed of 
Cobertura Sedimentar São Franciscana (95,9%) and Cráton do São 
Francisco (4,1%), 2nd Level: Geomorphological Regions, composed 
of the Chapadas do São Francisco (84,1%) and Depressões da 
Margem Esquerda do São Francisco (15,9%), and 3rd3nd Level: 
Geomorphological Units, consisting of nine classes: Chapadas 
Intermediárias (58,7%); Topos (17,2); Frente de Recuo Erosivo 
(11,3%); Rampas (8,2%); Mesas (0,2%); Planície Intraplanáltica 
(3,3%); Planície Interplanáltica (0,4%); Veredas (0,5%) and Escarpas 
(0,3%). The geomorphological mapping has enabled the increased 
knowledge of the relief area and other landscape factors associated 
with it, making it easier to identify the strengths and weaknesses of 
the environmental council. It constitutes a fundamental tool for the 
elaboration of territorial management plan of the city, involving the use 
of land to the conservation of the environment in order to obtain a more 
sustainable use of resources in the region.

Index terms: relief, landscape, SRTM, geoprocessing, São Francisco 
basin.



7Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Introdução

A região do Oeste Baiano permaneceu, até a primeira metade do século 
XX, como um imenso território de reserva, parcialmente ocupado e 
com baixo nível de atividade econômica. A partir da década de 1970, a 
região foi marcada por um novo ciclo de desenvolvimento, com intenso 
e rápido processo de transformação, além de vigoroso movimento 
populacional intrarregional e inter-regional (SANTOS, 2000). Essa é 
uma área da Bahia que tem grande importância econômica a partir da 
agropecuária, destacando a criação de gado, a produção de grãos e a 
fruticultura. 

O processo de desenvolvimento do Oeste Baiano teve como 
determinantes principais: a disponibilidade de recursos naturais, 
solos planos e facilmente mecanizáveis, com precipitação regular 
e temperaturas amenas; a intervenção governamental, por meio de 
políticas de implantação de infraestrutura, de irrigação, fundiárias e 
creditícias; os fluxos de capitais privados, que complementaram o 
aporte de capital estatal; e a presença de atores sociais diferenciados 
em relação aos agentes econômicos tradicionais do mundo rural baiano, 
provenientes de ambientes nos quais a dotação de capital social é mais 
elevada (BAIARDI, 2004).

O Oeste Baiano possui uma dinâmica de ocupação peculiar em relação 
às demais regiões da Bahia. Por ser uma área distante da capital, 
Salvador, cerca de 850 km, sempre foi considerada uma área de 
reserva, um verdadeiro vazio demográfico. Foi por meio de políticas 
desenvolvidas pelo setor público que se iniciou o processo de ocupação 
da região – população essa oriunda principalmente da Região Sul do 
Brasil, geralmente gaúchos, em busca de novas fronteiras agrícolas, 
para a implantação da moderna agricultura mecanizada (FERNANDES, 
2009).

A implementação da moderna agricultura nos Cerrados baianos foi um 
dos poucos fatos econômicos ocorridos no território do estado. Esse 



8 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

fato foi o responsável pela mudança do perfil econômico, político e 
geográfico da produção agrícola nessa região, o qual foi um marco 
no cenário econômico nacional, considerando a incorporação dessas 
áreas produtivas, sendo considerado outro vértice de expansão 
agropecuária. 

Essa expansão das áreas agrícolas contou com o auxílio das forças 
econômicas e políticas dominantes da região, atuando com o apoio 
de organismos do Governo do Estado (SANTOS, 2008). Segundo 
Mendonça (2006), o Município de São Desidério é maior produtor de 
soja, responsável por 31% da produção do Estado, possuindo uma área 
de mais de 290 mil hectares de terras ocupadas com essa cultura. 

Dentro desse cenário e perspectiva de expansão agrícola, o objetivo 
deste trabalho é suprir a falta de informações detalhadas sobre a 
Geomorfologia de São Desidério, BA, apresentando um mapeamento, 
na escala 1:50.000, das unidades geomorfológicas, utilizando técnicas 
de geoprocessamento e com o auxílio de imagens de satélites Shuttlle 
Radar Topography Mission (SRTM).

Material e Métodos

Localização e caracterização da área de estudo
São Desidério está situado na mesorregião do extremo Oeste Baiano, 
entre as coordenadas de 46°19’29” e 44°34’32” W e 12°17’20” e 
13°20’55” S. Limita-se com Barreiras ao norte, Catolândia a nordeste, 
Baianópolis a leste, Correntina a sul, Santa Maria da Vitória a sudeste, 
Luiz Eduardo Magalhães a noroeste, e com os estados de Goiás e 
Tocantins a oeste (Figura 1).

Clima
Baseado na classificação climática de Köppen, o clima no Município 
de São Desidério é do tipo Aw, tropical com chuvas de verão 
(ALBUQUERQUE, 2009). Sua temperatura anual varia entre 17 °C e 
37 °C; o índice de pluviosidade atinge 1.700 mm/ano, ocorrendo maior 
precipitação nos meses de novembro a janeiro; e o período de seca 



9Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

compreende os meses de maio a setembro (SANTOS et al., 2008). 
Segundo Batistella et al. (2002), a umidade média relativa do ar ao ano 
corresponde a 70%, atingindo sua máxima de 80% em dezembro e a 
mínima de 50% no mês de agosto.

Figura 1. Mapa de localização do Município de São Desidério, BA.

Vegetação
A cobertura vegetal dominante é de Cerrado. No município, são 
identificados o Cerrado Sentido Restrito, Matas de Galeria, Veredas, 
Campos Úmidos, porções de transição entre Cerrado e Caatinga e 
Florestas Submontanas que ocorrem sobre rochas carbonáticas e 
pelíticas (SANTOS et al., 2008).

Recursos hídricos
A maior parte de sua rede hídrica é composta por rios perenes 
geralmente abastecidos por águas subterrâneas; está inserido no 



10 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

sistema do aquífero Urucuia e compreendido nas bacias do Rio Grande, 
Rio de Fêmeas e Rio Corrente (ALBUQUERQUE, 2009; ALVES et al., 
2009; LIMA, 2000; LAGE et al., 2008, LIMA, 2000;). 

Geologia
A região compreende os arenitos da formação Urucuia que se 
encontram sobrepostos às rochas do grupo Bambuí (BRASIL, 1982). A 
composição geológica da área compreende do período Proterozoico até 
os dias atuais; possui em sua constituição depósitos eólicos compostos 
por cascalhos e areias; e compreende ainda rochas metamórficas e 
sequências de calcários com intercalações de pelitos e margas (BRASIL, 
1982; CPRM, 2008; ALVES et al., 2009 ) (Figura 2).

Figura 2. Mapa de geológico do Município de São Desidério, BA. 

Fonte: CPRM, 2008.



11Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Solos
Os solos são bem intemperizados e com fertilidade natural baixa, 
geralmente bem drenados e com baixa capacidade de retenção de água 
(SANTOS et al., 2008). Ocorrem, em maior concentração, os Latossolos 
Vermelhos e Vermelho-Amarelos e os Neossolos Quartzarênicos. Nas 
áreas de vales e veredas, há a ocorrência de Gleissolos e Organossolos. 
Compondo as planícies, estão os Argissolos e Luvissolos; e, nas regiões 
serranas, são encontrados os Neossolos Litólicos (BATISTELLA et al., 
2002). 

Uso e ocupação
A economia do município tem crescido progressivamente e se baseia 
primordialmente na agricultura e pecuária, destacando-se as culturas de 
soja, milho, algodão, café e arroz, sendo o maior produtor brasileiro de 
algodão e o maior produtor de soja e milho do nordeste; e, na pecuária, 
a criação de aves, suínos e bovinos tem sido bastante empregada 
(ALBUQUERQUE, 2009; BAtIStELLA et al., 2002; SANTOS et al., 
2008; SILVA, MEIRA, 2009).

Metodologia

A caracterização geomorfológica do Município de São Desidério está 
compreendida no Projeto de Mapeamento dos Recursos Naturais e 
Uso da terra do Oeste Baiano (2008-2010), na escala de 1: 50.000, 
subsidiado por recursos do Programa de Revitalização da Bacia do São 
Francisco e coordenado pelo Ministério da Integração Nacional, com 
parcerias da Codevasf, Embrapa e Universidade de Brasília. 

O mapeamento geomorfológico é imprescindível para o planejamento 
territorial, considerando que as formas de relevo estão associadas 
a vários fatores que compõem a paisagem. A caracterização 
geomorfológica constitui a base para um posterior mapeamento de 
solo, desde o planejamento da amostragem até a elaboração do mapa 
pedológico final.

A delimitação e o mapeamento dos compartimentos geomorfológicos do 
Município de São Desidério foram realizados a partir do processamento 



12 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

e da análise de dados Shuttlle Radar Topography Mission (SRTM) e de 
seus respectivos atributos morfométricos (Figura 3).

Figura 3. Fluxograma metodológico da compartimentação geomorfológica do Município de 

São Desidério.

A etapa inicial do mapeamento se consistiu na aquisição das imagens 
SRTM, as quais estão disponíveis no site do Banco de Dados 
Geomorfométricos do Brasil - TOPODATA/INPE: http://www.dsr.inpe.
br/topodata/. Foram obtidos os dados refinados da resolução espacial 
original de 3 arco-segundos (~90 m) para 1 arco-segundo (~30 m), no 
formato Grid. 

O software Global Mapper foi utilizado para criar o mosaico SRTM das 
cenas que abrangem a área de estudo (SD-23-V-B, SD-23-X-A, SD-23-
V-D e SD-23-X-C) e para gerar o Modelo Digital de Elevação em 3D, o 
qual foi utilizado na interpretação visual (Figura 4).



13Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Figura 4. Mosaico SRTM e Modelo Digital de Elevação (MDE) do Município de São 
Desidério, BA, gerados no software Global Mapper a partir da imagem SRTM.

A partir do mosaico SRTM, o qual corresponde à variável altimetria, 
foram derivados cinco planos de informação correspondentes às 
variáveis morfométricas de declividade, aspecto, convexidade, mínima 
curvatura e máxima curvatura. 

Esses planos de informação foram combinados para gerar quatro 
imagens compostas a partir da técnica da composição colorida  
(Figura 5), a qual associa três imagens derivadas com as três cores 
primárias: vermelho, verde e azul (RGB). Nas composições, as 
variáveis altimetria e declividade são constantes e estão associadas 
respectivamente às cores vermelho e verde (HERMUCHE et al., 2002). 

As composições coloridas têm sido amplamente utilizadas na 
compartimentação geomorfológica e pedológica, pois possibilitam 
distinguir as unidades de relevo através de variações tonais e texturais 
(HERMUCHE et. al., 2002; PANQUEStOR et al. 2002; BORGES et al., 
2007). 

Em geral, o processo de classificação dos compartimentos de relevo tem 
sido realizado por meio da digitalização manual das feições identificadas 
nas composições coloridas, utilizando técnica de interpretação visual e 
dos conhecimentos sobre a área de estudo. No entanto, para mapear 
extensas áreas, esse método é bastante demorado, além de incorporar a 
subjetividade dos analistas envolvidos no processo de mapeamento.



14 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Figura 5. Composição colorida das variáveis altimetria, declividade e mínima curvatura 

selecionada para classificação dos compartimentos do Município de São Desidério, BA.

Nesse contexto, foram testados os métodos de classificação 
supervisionados e não supervisionados disponíveis no software 
ENVI, com o objetivo de aperfeiçoar o procedimento de delimitação 
das classes geomorfológicas. Os resultados, analisados por meio 
da inspeção visual, foram satisfatórios, sendo o algoritmo de 
classificação supervisionado o que apresentou o melhor desempenho na 
discriminação das classes, baseado no método do paralelepípedo.

A classificação supervisionada é baseada no uso de algoritmos para 
se determinar os pixels que representam valores característicos para 
uma determinada classe. O método do paralelepípedo considera uma 
área no espaço de atributos ao redor do conjunto de treinamento. Essa 
área tem a forma de um retângulo, definindo os níveis de cinza máximo 
e mínimo do conjunto de treinamento. Os lados desse retângulo, que 
inclui uma classe própria, chamam-se limites de decisão dessa classe. 
Os pixels que excedem os limites de decisão, como os pixels nas áreas 
de inseparabilidade, apresentam problemas na sua distribuição em uma 
classe (CRÓSTA, 1993).



15Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

O primeiro passo para a classificação supervisionada é a seleção de 
amostras de treinamento representativas de cada classe, ou seja, 
do conjunto de pixels correspondente à “assinatura da classe”, o 
qual representa o seu comportamento médio (NOVO, 1988). Foram 
coletadas amostras representativas de cada unidade geomorfológica 
considerada no mapeamento, a partir da imagem da composição 
colorida, e aplicado o método do paralelepípedo.

Em geral, as imagens classificadas apresentam ruídos, o que pode 
dificultar a interpretação e edição das classes mapeadas. Nesse sentido, 
foi aplicada a função “Clump Classes” disponível no ENVI para aglutinar 
as classes adjacentes e promover uma homogeneização do resultado.

A imagem resultante foi convertida para o formato vetorial, gerando 
o mapa temático referente às classes geomorfológicas. Essas classes 
passaram pela etapa de inspeção visual, com base no Modelo Digital de 
Elevação (MDE) 3D, gerado no Global Mapper, na composição colorida 
utilizada para classificação e na imagem Advanced Land Observing 
Satellite de alta resolução espacial (ALOS) (Figura 6). 

Figura 6. Polígonos gerados no processo de classificação sobrepostos ao MDE.



16 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

A edição final das classes geomorfológicas foi realizada em três níveis 
hierárquicos de compartimentos de relevo, segundo procedimentos 
metodológicos propostos por IBGE (2009) para a Estrutura Taxonômica 
do Mapeamento Geomorfológico (Figura 7).

Figura 7. Classificação taxonômica do mapeamento geomorfológico do de São  

Desidério, BA.

No primeiro nível de classificação, estão os Domínios Morfoestruturais, 
compostos pelos grandes compartimentos, distribuídos em escala 
regional e agrupados de acordo com os critérios geotectônicos.

O segundo nível corresponde às Regiões Geomorfológicas. Engloba 
feições semelhantes na gênese dos processos formadores sobre 
determinados conjuntos litoestruturais, formações superficiais e 
fitofisionomias.

No terceiro nível, correspondente às Unidades Geomorfológicas, são 
consideradas as semelhanças altimétricas e fisionômicas do relevo. Os 
processos de gênese, formação e o modelado possuem características 
próprias que as diferenciam, e são determinadas a partir dos fatores 
paleoclimáticos, litológicos e estruturais.



17Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Resultados e Discussão

O Mapeamento Geomorfológico respeitou três níveis hierárquicos da 
formação do relevo conforme IBGE (2009) (Tabela 1).

Tabela 1. Níveis categóricos da compartimentação geomorfológica do Município 
de São Desidério, BA.

Nível 
categórico

Classificação 
taxonômica

Classes

1°
Domínios 
morfoestruturais

Cobertura Sedimentar São Franciscana
Cráton de São Francisco

2°
Regiões 
geomorfológicas

Chapadas do São Francisco
Depressões da Margem Esquerda do São 
Francisco

3°
Unidades 
geomorfológicas

Chapadas Intermediárias
Topos
Frentes de Recuo Erosivo 
Rampas 
Planícies Intraplanálticas
Veredas 
Planícies Interplanálticas 
Escarpas 
Mesas

Os Domínios Morfoestruturais abrangem grandes unidades de relevo, 
descritas com base nos aspectos geológicos; evidenciam-se em escala 
regional, gerando modelados de relevos com características próprias que 
apresentam relações comuns com a estrutura de formação (IBGE, 2009). 

Levando-se em consideração a estrutura geológica da área, buscou-
se definir, por meio das ferramentas utilizadas na metodologia desse 
trabalho, os limites dos domínios morfoestruturais compreendidos na 
região.

Na Tabela 2 e Figura 8, estão presentes os domínios do Município de 
São Desidério: Cobertura Sedimentar São Franciscana e o Cráton de São 
Francisco.



18 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Tabela 2. Domínios Morfoestruturais do Município de São Desidério.

Domínios 
morfoestruturais

Descrição

Cobertura 
Sedimentar São 

Franciscana

Compõe-se de rochas sedimentares originárias de depó-
sitos eólicos, assentadas sobre rochas do Grupo Bambuí. 
É um domínio que representa 95,9% da área, constituído 
por chapadas e planícies de baixa declividade, formadas 
no Fanerozoico (IBGE, 2009; CAMPOS; DARDENNE, 
1997).

Cráton de São 
Francisco

Sua litologia é composta por rochas metamórficas ou 
ígneas e granitoides associados. 
É formado por depressões interplanálticas, originadas 
entre o Proterozoico e o Fanerozoico, e abrange 4,1% do 
município (IBGE, 2009).

Figura 8. Classificação taxonômica geomorfológica no 1o nível categórico: Domínios 

Morfoetruturais no Município de São Desidério, BA.



19Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

As Regiões Geomorfológicas abordam feições geradas pelos processos 
climáticos ocorridos no transcorrer do tempo, atribuindo características 
genéticas comuns, abrangendo feições, formações e fitofisionomias 
com similitudes (IBGE, 2009). 

Levando em consideração as características que por definição 
constituem uma região geomorfológica e a análise do relevo da área de 
estudo, foram estabelecidos, por meio da metodologia empregada, os 
limites de duas Regiões Geomorfológicas no Município de São Desidério: 
as Chapadas do São Francisco e as Depressões da Margem Esquerda do 
São Francisco (Figura 9 e Tabela 3). 

Figura 9. Classificação taxonômica geomorfológica no 2o nível categórico: as regiões 

geomorfológicas, no Município de São Desidério, BA.



20 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Tabela 3. Regiões Geomorfológica do Município de São Desidério, BA.

Regiões 
geomorfológicas

Descrição

Chapadas do
São Francisco

Possui uma área estimada de 84,1%; suas formações 
são planas e descontínuas, devido aos processos 
erosivos atuantes. Apresentam-se bordejadas por 
escarpas e ressaltos dos modelados de dissecação 
(BRASIL, 1982; IBGE, 2009).
Mantêm as características planas da superfície de 
erosão que se instalou sobre os sedimentos do arenito 
Urucuia (BRASIL, 1982; PANQUEStOR et al., 2002). 
Possui feições típicas de Cerrado como cobertura 
vegetal, posicionadas sobre Latossolos (BRASIL, 1982).

Depressões da 
margem esquerda 
do São Francisco

São elaboradas por rochas pertencentes ao Grupo 
Bambuí e à Formação Urucuia, desenvolvidas durante 
fases sucessivas de retomada de erosão. 
Ocorrem em áreas planas inclinadas e com leve 
concavidade, e áreas mais erodidas expostas (BRASIL, 
1982; IBGE, 2009). Sua ocorrência total é de 15,4% de 
áreas.
O Cerrado é a vegetação característica dessa região, 
apresentando-se menos constante, presente sobre a 
formação Urucuia.

As Unidades Geomorfológicas possuem formas similares, com 
especificidades próprias, originadas por condicionantes paleoclimáticas, 
estruturais e litológicas com mesmo padrão (IBGE, 2009).  

Na Tabela 4 e nas Figuras 10 e 11, mostra-se que, nesse nível, 
o Município de São Desidério, apresentou 9 unidades: Chapadas 
Intermediárias; Topos; Frente de Recuo Erosivo; Rampas; Mesas; 
Planície Intraplanáltica; Planície Interplanáltica; Veredas; Escarpas.



21Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Tabela 4. Classificação taxonômica geomorfológica (3o nível): Unidades Geo-
morfológicas do Município de São Desidério, BA.

Unidades 
geomorfológicas

Descrição

Chapadão

Situa-se nas porções mais elevadas do relevo de feições 
aplanadas comumente com a presença de escarpas nas 
bordas. 
Assentadas sobre as rochas sedimentares da formação 
Urucuia. 
Constitui a maior área do município com 75,5%.

Escarpas

Compõem apenas 0,2% em áreas; são caracterizadas 
por um desnível abrupto do relevo, localizadas nas 
margens do chapadão, prolongando-se em linha reta 
ou de maneira sinuosa. Sua feição se dá na forma de 
despenhadeiros ou penhascos.

Frente de recuo 
erosivo

Representa as porções de relevo com processos erosivos 
atuantes, encaixadas entre a chapada ou escarpas e 
bases das vertentes. Abrangem 11,7% do município.

Planície 
interplanáltica

Abrangem 0,4% do município. Possui uma porção de 
0,4%; são conjuntos de formas de relevo planas ou 
suavemente onduladas, em geral posicionadas a baixa 
altitude, e em que processos de sedimentação superam 
os de erosão. 
Essas planícies ocorrem nas áreas onde o relevo é 
dissecado.

Planícies 
intraplanálticas

São planícies mais elevadas situadas no interior do 
chapadão, com feições planas a suave-onduladas. 
Ocorrem em 3,6% da área.

Mesas

São formadas pelos processos morfogenéticos ativos 
em rochas de origem sedimentar; é um modelado 
residual com topos aplanados e geralmente limitados 
por escarpas que abordam apenas 0,1% do relevo do 
município.

Continua...



22 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Tabela 4. Continuação.

Unidades 
geomorfológicas

Descrição

Rampas
São formações de acumulação dispostas entre os 
chapadões e as planícies. Apresentam-se em 8,1% da 
área total do município.

Veredas

Feição levemente deprimida localizada dentro de áreas 
planas ou aplanada por erosão. É resultante de processos 
de exsudação do lençol freático e ocupa 0,4% em áreas. 
Ocorre nas chapadas e coberturas sedimentares, sujeitas 
à atuação de sistemas morfoclimáticos de Cerrado.

Figura 10. Classificação taxonômica geomorfológica no 3o nível categórico: as unidades 

geomorfológicas, no Município de São Desidério, BA.



23Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Figura 11. Unidades geomorfológicas do Município de São Desidério, BA.

Processos morfogenéticos
A paisagem é composta por um todo unificado em que todos os fatores 
encontram-se interligados, tornando o sistema ambiental natural em 
equilíbrio dinâmico; os agentes e processos do ambiente estabelecem 
uma interdependência em que alterações ocorridas numa dessas partes 
ocasionam variações nas outras (REIS et al., 2009).

Entre esses processos, assumem fundamental importância os processos 
morfogenéticos, que são responsáveis por esculpir os modelados de 
relevo por meio da ação do intemperismo químico e físico (CASSETI, 
2010). Esses processos não atuam no relevo de forma isolada, são 
associados aos processos morfogenéticos e caracterizados pela 
formação dos modelados, da pedogênese, formação de solos e à ação 
antrópica.



24 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

A partir da análise das características das formas do relevo, é possível 
inferir os locais onde os processos morfogenéticos são atuantes e 
quais deles prevalecem. Dessa forma, por meio da análise de campo e 
das imagens de satélites, foram definidas as áreas de atuação desses 
processos no município.

No Município de São Desidério, foram encontrados três processos: 
Estáveis, Erosivos e Deposicionais (Figura 12, Tabela 5). 

Figura 12. Processos morfogenéticos ocorrentes no Município de São Desidério, BA.



25Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Tabela 5. Processos Morfogenéticos atuantes no Município de São Desidério, BA.

Processos 

morfogenéticos

Unidades 

geomorfológicas
Área (%)

Relação morfogênese/

pedogênese

Estáveis

Chapadas 

intemediárias, 

Topos, Mesas e 

Veredas

76,5%
Prevalece a 

pedogênese

Deposicionais
Planícies e 

Rampas
11,9%

Equilíbrio pedogênese/

morfogênese

Erosivos

Frentes de 

Recuo Erosivo e 

Escarpas 

11,6%
Prevalece a 

morfogênese

Nos ambientes estáveis, estão as unidades Chapadas Intermediárias, 
Topos, Mesas e Veredas, que conferem 76,5% da paisagem; nessas 
áreas, os processos de pedogênese estão ativos, conferindo uma 
inclinação dessa área para um equilíbrio dinâmico. Essas unidades 
possuem solos profundos e bem drenados, o que facilita a percolação da 
água, gerando assim um intemperismo químico atuante.

As áreas de ocorrência de deposição dos sedimentos erodidos somam 
11,9% e são constituídas pelas Planícies Intra e Interplanálticas e pelas 
Rampas; nessas áreas, configura-se o equilíbrio entre morfogênese 
e pedogênese. As alterações no modelado ocorrem basicamente na 
acumulação de sedimentos e formação de solos (MARTINS; BATISTA, 
1998).

As unidades Escarpas e Frente de Recuo Erosivo são áreas onde os 
processos erosivos ocorrem de forma acentuada; é nessas unidades 
onde o relevo mais sofre alterações e a morfogênese é predominante 
(MARTINS; BATISTA, 1998). As unidades erosivas abrangem 11,6% do 
município.



26 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

De forma integrada, o que ocorre no município é uma tendência de 
degradação das chapadas reduzindo sua área e ampliando as frentes 
de recuo erosivo, que também têm sua área minimizada pelas áreas de 
deposição de sedimentos.

Conclusão

No primeiro nível, foram mapeados dois domínios morfoestruturais, 
denominados Cobertura Sedimentar São Franciscana (90,4%) e Cráton 
do São Francisco (9,6%), agrupados segundo características de 
formação e estrutura geológica similares.

O segundo nível taxonômico da área é composto por duas regiões 
geomorfológicas, as Chapadas do São Francisco (78,1%) e as 
Depressões da Margem Esquerda do São Francisco (21,9%), que 
apresentam os modelados do relevo mais representativos. 

No terceiro nível, referente a características específicas agrupadas por 
processos paleoclimáticos, litoestatigráficos e estruturais, constatou-
se a presença de oito compartimentos geomorfológicos: Chapadas 
Intermediárias (58,7%); Topos (17,2); Frente de Recuo Erosivo 
(11,3%); Rampas (8,2%); Mesas (0,2%); Planície Intraplanáltica 
(3,3%); Planície Interplanáltica (0,4%); Veredas (0,5%); Escarpas 
(0,3%).

As Chapadas Intermediárias e os Topos ocupam a maior porção em 
área no município e estão totalmente inseridos sobre a Formação 
Urucuia; suas feições planas e seus solos, na grande maioria Latossolos 
e Neossolos Quartzarênicos, vêm sendo utilizados pela agropecuária, 
principalmente por culturas agrícolas e grandes pastagens. Seu 
modelado encontra-se preservado da dissecação, limitando-se com 
ambientes mais frágeis, com rampas e (ou) escarpas.

As Mesas representam áreas que foram erodidas e reduzidas das 
chapadas presentes junto às Frentes de Recuo Erosivo que, juntamente 
com a Chapada e as Veredas, são consideradas como áreas onde 
os processos morfogenéticos se encontram estáveis, se mantêm 



27Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

conservadas da dissecação e possuem um processo de pedogênese 
atuante. As Veredas que se encontram inseridas nas Chapadas e Topos, 
por sua vez, possuem um processo delicado de evolução. Mesmo 
nesses ambientes de declividade muito baixa, os processos erosivos 
laminares dos solos que estão à montante podem assorear as Veredas, 
especialmente sob uso intenso e sem a utilização de sistema de 
conservação do solo.

As Planícies, bem como as Veredas, também caracterizam áreas 
com grande fragilidade. As Planícies e as Rampas são ambientes 
deposicionais onde ocorre o equilíbrio entre os processos de 
morfogênese e a pedogênese em condições naturais. O uso intensivo 
e a não utilização de técnicas de conservação do solo podem provocar 
assoreamento desses ambientes. As Planícies Intraplanálticas se 
encontram dispostas entre as chapadas preservadas e, por vezes, 
limitam-se com as Rampas, Frentes de Recuo Erosivo e Escarpas. As 
Planícies Interplanálticas por sua vez estão margeadas pelas Frentes de 
Recuo Erosivo. 

As áreas onde foram identificadas as frentes de recuo e as escarpas 
são os locais onde os processos de modelagem do relevo agem de 
forma mais intensa devido aos processos erosivos que se apresentam 
de forma ativa. As Escarpas se caracterizam onde há uma dissidência 
abrupta entre Topos, Chapadas e Frentes de Recuo Erosivo, áreas mais 
dissecadas em que há um maior desgaste devido aos processos erosivos.

A compartimentação do relevo propiciou a definição dos processos 
morfogenéticos do município e possibilitou a compreensão das 
fragilidades de cada unidade dentro do contexto da paisagem, 
evidenciando as necessidades de cada ambiente geomorfológico para 
que se possa empregar um uso correto e que respeite as particularidades 
de cada modelado.

Com o mapeamento geomorfológico da área, será possível maior 
compreensão dos padrões de relevo, o que possibilitará uma 
gestão ambiental e agronômica mais eficaz, propiciando um melhor 
aproveitamento e beneficiamento das áreas municipais.



28 Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

Referências

ALBUQUERQUE, A. C. L. dos S. de. Estimativa de recarga do rio das fêmeas através de 
métodos manuais e automáticos. 2009. Dissertação (Mestrado em Ciências Florestais). 
Universidade de Brasília.  Brasília, DF. 

ALVES, R. R.; SERAtO, D. S.; CAMPOS, E. H.; CAMPOS; P. B. R.; RODRIGUES, S. C. 
As relações existentes entre a ocorrência das formas do relevo e o uso do solo na bacia 
do Rio Grande – BA. In: SIMPÓSIO NACIONAL DE GEOGRAFIA FÍSICA APLICADA, 13., 
Trabalhos... Viçosa MG, 2009.

BORGES, M. E. S.; CARVALHO JUNIOR, O. A.; MARtINS, E. S.; ARCOVERDE, G. F. B.; 
GOMES, R. A. T. Emprego do processamento digital dos parâmetros morfométricos no 
mapeamento geomorfológico da bacia do Rio Preto. Espaço &amp;amp; Geografia, v. 10, n. 2,  
p. 401-429, 2007.

BAIARDI, A. Desenvolvimento rural e consolidação da moderna agricultura familiar: de 
colonos a neo-farmers. Bahia Análise &amp;amp; Dados, v. 13, n. 4, p. 951-968, 2004.

BAtIStELLA, M.; GUIMARÃES, M.; MIRANDA, E. E.; VIEIRA, H. R.; VALLADARES, G. 
S.; MANGABEIRA, J. A. C.; ASSIS, M. C. Monitoramento da expansão agropecuária na 
região oeste da Bahia. Campinas, SP: Embrapa Monitoramento por Satélite, 2002. 39 p., 
il. (Embrapa Monitoramento por Satélite. Documentos, 20).

BRASIL. Departamento de Produção Mineral. Projeto RADAMBRASIL: levantamento de 
geologia: levantamento de geomorfologia: folha Tocantins (SD-23). Rio de Janeiro, RJ, 
1982.

CAMPOS, J. E. G.; DARDENNE, M. A. Origem e evolução tectônica da Bacia 
Sanfranciscana. Revista Brasileira de Geociências, v. 27, p. 283-294, 1997.

CASSETI, V. Geomorfologia Valter Cassetti: introdução a geomorfologia, 2010. Disponível 
em:&amp;lt;http://www.funape.org.br/geomorfologia/cap1/index.php.&gt; Acesso em: 02 jul. 
2010.

CPRM. Carta geológica do Brasil ao milionésimo, 2008. Disponível em:&amp;lt;http://www.
cprm.gov.br. &gt;

CRÓSTA, A. P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto. Campinas, 
SP: UNICAMP, Instituto de Geociências, Departamento de Metalogênese e Geoquímica, 
1993.

FERNANDES, R. C.; LOBAO, J. S. B.; VALE, R. M. C. Oeste baiano: da agricultura familiar 
à agroindústria. In: ENCONTRO DE GEÓGRADOS DA AMÉRICA LATINA, 12., 2009. 
Montevideo.  Anais... Montevideo-Uruguai, 2009. 

HERMUCHE, P. M.; GUIMARÃES, R. F.; CARVALHO, A. P. F.; MARtINS, E. S.; FUCKS,S. 
D. CARVALHO JUNIOR, O. A.; SANtOS, N. B. F.; REAttO, A.  Morfometria como 
suporte para elaboração de mapas pedológicos: I. bacias hidrográficas assimétricas. 
Planaltina, DF: Embrapa Cerrados, 2002.



29Caracterização Geomorfológica do Município de São Desidério, BA...

IBGE. Coordenação de Recursos Naturais e Estudos Ambientais. Manual técnico de 
geomorfologia. 2. ed. - Rio de Janeiro, RJ : IBGE, 2009. 182 p. (Manuais técnicos em 
geociências, 5)

LAGE, S. C.; PEIXOTO, H.; VIERIA, C. M. B. Aspectos da vulnerabilidade ambiental na 
bacia do rio Corrente. GeoTextos, v. 4, n . 1 / 2, 2008.

LIMA,O. A. L. Estudos geológicos e geofísicos do aqüífero Urucuia na Bacia do Rio 
Cachorro-Oeste da Bahia.  42 p. Publicação da SRH-BAe UFBA. 2000. Disponível em: 
www.srh.ba.gov .br\publicações.

MARTINS, E. S.; BAPTISTA, G. M. M. Compartimentação geomorfológica e sistemas 
morfodinâmicos do Distrito Federal. In: IEMA/SEMAtEC/UnB. Inventário hidrogeológico e 
dos recursos hídricos superficiais do Distrito Federal. Brasília, DF: IEMA/ SEMAtEC/UnB, 
1998.  53 p., v. 1, parte 2.

MENDONÇA, J. O. O potencial de crescimento da produção de grãos no oeste da Bahia. 
Bahia Agrícola, v. 7, n. 2, abr. 2006. p. 38-46.

NOVO, E. M. L. Sensoriamento remoto: princípios e aplicações. São Paulo, SP: Edgar 
Blucher, 1988. 308 p.

PANQUEStOR, E. K. ; CARVALHO JÚNIOR, O. A. de; RAMOS V. M.; GUIMARÃES, R. F.; 
MARtINS, É.  S.; PANQUEStOR, É. K. Aplicação de indicadores quantitativos na definição 
de unidades de paisagem e uso da terra na bacia do rio Corrente – Ba. In: ENCONTRO 
NACIONAL DA ASSOCIAÇÃO NACIONAL DE PÓS-GRADUAÇÃO E PESQUISA EM 
AMBIENTE E SOCIEDADE, 2.,2004. Indaiatuba, SP. Anais..., Indaiatuba, SP, 2004. v. 2. 
p. 1-16.

REIS, S. L. da S.; LOBAO, J. S. B.; VALE, R. M. C Identificação de áreas degradadas 
no oeste da Bahia através de técnicas de geoprocessamento. In: ENCONTRO DE 
GEÓGRAFOS DA AMÉRICA LATINA, 12., 2009. Montevideo. Caminando en una América 
Latina en transformación. Montevideo : Easy Planners, 2009. v. 12.

SANtOS, A. B. dos; CARVALHO, A. R. de; NUNES JR, D. da S.; NUNES, G. da S.; 
SOUZA, O. R. de; FILHO, J. N. de C.; MENEZES, J. da R.; NOVAES, Z. L. da R. Plano 
ambiental para o município de São Desidério, BA. Salvador, BA: Programa Nacional de 
Capacitação de Gestores Ambientais, 2008.

SANTOS, C. C. M. Impactos da modernização da agricultura no oeste baiano: repercussão 
no espaço do cerrado a partir da década de 80. 2000. 232 f. Dissertação (Mestrado). 
Universidade Federal da Bahia. Salvador, BA.

SILVA, C. T. N. da; MEIRA, S. A. Relatório de fragilidade ambiental do alto curso da 
bacia do rio das fêmeas – oeste da Bahia: relatório como requisito parcial do componente 
curricular de Geomorfologia do curso de Geografia da Universidade Federal da Bahia, 
Salvador, BA: UFBA, 2009.


	Sumário: clique diretamente sobre o item desejado
	Resumo
	Abstract
	Introdução
	Material e Métodos
	Metodologia
	Resultados e Discussão
	Conclusão
	Referências




</field>
	</doc>
</add>