<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19663</field>
		<field name="filename">3074_Baltieri_RodrigoCirillo_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Universidade Estadual de Campinas 

Faculdade de Engenharia Química 

Área de Concentração: Ciência e Tecnologia de Materiais 

Autor : Rodrigo Cirillo Baltieri 

Orientadora: Pro±". Dr". Lúcia Helena I. Mei 

Dissertação submetida à Comissão de Pós-Graduação da Faculdade de 

Engenharia Química da Universidade Estadual de Campinas para obtenção do 

Grau de " Mestre em Engenharia Química " . 

Campinas , São Paulo , Brasil 

Março-1996 



FICHA CATALOGRÁFICA ELABORADA PELA 
BIBLIOTECA DA ÁREA DE ENGENHARIA - BAE - UNICAMP 

B217s 
Baltieri, Rodrigo Cirillo 

Síntese de macro esferas porosas de amino polímeros: 
aplicação em imobilização de biocompostos. I Rodrigo 
Cirillo Baltieri.--Campinas, SP: [s.n.], 1996. 

Orientador: Lúcia Helena I. Mei. 
Dissertação (mestrado)- Universidade Estadual de 

Campinas, Faculdade de Engenharia Química. 

1. Aminoplásticos. 2. Esfera. 3. Enzimas 
imobilizadas. I. Mei, Lúcia Helena I. II. Universidade 
Estadual de Campinas. Faculdade de Engenharia 
Química. III. Título. 



I 
i 

' ' i 

Dissertação defendida e aprovada, em 18 de março de 1996, pela banca 
examinadora constituída pelos professores: 

Prof'. Dfl. Lúcia Helena lnnocentini Mei 

Prof'. Dfl. WirlaMaria da Silva CunhaTama~hiro 

. !./;,, 



Essa versão corresponde a redação final da Dissertação de Mestrado 
defendida por Rodrigo Cirillo Baltieri, e aprovada pela Comissão Julgadora 
em 18 de março de 1996. 

Pro f'. Dr". Lúcia Helena I. Mei 
Orientadora 



Aos meus pais pelo amor , 

dedicação e oportunidades 

a mim concedidas . 



ii 

Agradecimentos. 

À Professora Doutora Lúcia Helena Innocentini Mei, pela valiosa e 

dedicada orientação a realização deste trabalho. 

Às colegas Daniella Collobialli e Maíra P. Shiki pela inestimada ajuda 

prestada durante a realização da parte experimental deste trabalho. 

À Rita, pelas horas dedicadas a análises de microscopia eletrônica, à 

Márcia, pelas análises espectroscópicas e à Manuella pelos dados de 

porosimetria de mercúrio e de área superficial. 

À Professora Doutora Wirla M. S. C. Tamashiro pela grandiosa ajuda e 

atenção a mim prestada durante a realização dos testes ELISA . 

Aos alunos e técnicos do Departamento de Imunologia do Instituto de 

Biologia desta universidade pela ajuda nos imunoensaios . 

Ao Professor Doutor Ronaldo A. Pilli e Valéria Briotti pela ajuda 

prestada nos estudos preliminares com a lipase imobilizada. 

A todos os amigos do Departamento de Tecnologia de Polímeros pela 

ajuda e sugestões na realização desta dissertação. 

À Mônica Monteiro pela amizade , apoio e dedicação. 

Ao meu filho Yago pelo simples fato de existir. 

À todos meus familiares e amigos que direta ou indiretamente 

contribuíram para que esse trabalho se tomasse possível. 

À todos os professores e funcionários da Faculdade de Engenharia 

Química da Universidade de Campinas pela colaboração e ajuda. 

E ao CNPq pela ajuda financeira para execução deste trabalho. 



iii 

"Viver , é aceitar cada minuto 

como um milagre que 

não poderá ser repetido." 

Autor desconhecido 



iv 

Resumo 

Neste trabalho foram sintetizadas as resinas de N-metilolacrilamida e 

uréia-formaldeído a partir da reação de condensação da acrilamida e uréia, 

respectivamente, com o formaldeído. 

Essas resinas e o monômero de acrilamida foram utilizados na síntese 

de macro esferas porosas através do gotejamento de suas respectivas soluções 

em óleo de silicone quente. Foram sintetizadas esferas de poli (N-

metilolacrilamida), poli (uréia-formaldeído), poliacrilamida e poliacrilamidas 

recobertas por N-metilolacrilamida. 

As resinas assim como as esferas foram caracterizadas por 

espectroscopia de infra-vermelho(!. V.). As esferas foram ainda caracterizadas 

por microscopia eletrônica de varredura(MEV), porosimetria de mercúrio e 

área superficial (BET). 

As esferas de poli (N-metilolacrilamida), poli (uréia-formaldeído) e 

poliacrilamida apresentaram estruturas porosas como verificado por análises 

microscópicas, por porosimetria e pela área superficial. Sua principal 

utilização foi em imunoensaios do tipo ELISA(Enzyme Linked 

Immunosorbent Assay), onde as esferas serviram como suporte para 

imobilização de imunoglobulina(Ig) em análises de anti-imunoglobulina 

(a-Ig) de camundongo, marcada com peroxidase. As respostas destes testes 

foram analisadas em função da; variação da concentração de Ig e de a-Ig, 

variação do pH de imobilização e variação do polímero-suporte . 

Os resultados obtidos mostraram que as esferas sintetizadas apresentam 

boas respostas frente a imobilização de imunoproteínas, com exceção da 

poliacrilamida a qual não foi possível analisar devido sua dissolução no meio 

reacional. Dentre as esferas testadas, as de N-metilolacrilamida apresentaram 



v 

melhores resultados dando respostas até diluição de 1:64000 de a-Ig e 1 ).!g/ml 

de solução de Ig para imobilização em pH 4,5. 

As esferas foram também analisadas quanto a sua capacidade de 

imobilizar a Iipase para estudos posteriores de seu uso em reação de 

esterificação catalizada por esta enzima. 

A quantidade de lipase imobilizada foi maior em pH=4,0; porém as 

melhores propriedades catalíticas foram observadas em pH=7,0. 



vi 

Abstract 

The work presented here concerns the synthesis of N-

Methylolacrylamide (NMA) and Urea-formaldehyde (UF) resins through the 

polycondensation reactions ofthe acrylamide and urea with formaldehyde. 

Theses resins and the acrylamide monomers were used in the synthesis 

of macrospheres. Their solutions were dropped in hot silicon oil; after that 

macrospheres of poly (N-methylolacrylamide), poly (urea-acrylamide), 

polyacrylarnide and polyacrylamide coated with N-Methylolacrylamide were 

obtained. 

The resins and the macrospheres were characterized by using infrared 

spectroscopy (FTIR). The macrospheres were analysed by scanning electron 

microscopy (SEM), mercury porosimetry and superficial area(BET). 

The macrospheres of poly (N-methylolacrilamide), poly (urea-

formaldehyde) and polyacrilamide showed porosity as verified by electronic 

microscopy, mercury porosimetry and superficial area. 

The macrospheres were used m lllllllunoassay, type ELISA(Enzime 

Linked Immunosorbent Assay ), as support to immobilize mouse 

immunoglobulin(Ig) in assays using mouse anti-immunoglobulin(a-Ig) labeled 

with horseradish peroxidase (HRP). 

The parameters as the pH o f the imobilization, the concentration of lg 

and a-Ig and the support were varied to analyse their influences in the ELISA 

assays. 

The polyacrylamide spheres were not analysed because they were 

soluble in the reaction medium, but the other macrospheres showed excellents 

results in the ELISA assays. The poly (N-metilolacrylamide) macrospheres 



vi i 

showed the best results of ali. Responses were obtained up to a diluition 

1:64000 of a-Ig and 1~-tg/ml ofig solution to immobilization in pH=4,5. 

In preliminary studies the macrospheres were used to immobilize lipase 

and then they were tested in the esterification reaction of the 3-Benzyloxy-

1,2-propenediol with vynil acetate. 

It was observed that the best pH value for the lipase immobilization is 

4,0 but its catalytic efficiency was observed at pH=7,0. 



Lista de Abreviações 

A- Absorbância. 

a-lg- anti-imunoglobulina. 

ATP- Área Total de Poro. 

BET - Método de Análise de Área Superficial. 

D - Densidade 

DMP -Diâmetro Médio de Poro. 

ELISA- Enzyme-Linked Immunosorbent Assay. 

FTIR- Espectroscopia de Infra Vermelho de Coordenadas de Furier. 

HPR - Horseradish Peroxidase. 

Ig - Imunoglobulina. 

I. V.- Infra Vermelho. 

MEV- Microscopia Eletrônica de Varredura. 

NMA- N- metilolacrilamida. 

OPD- Orto Fenileno Diamino. 

P - Porosidade. 

P A- Poliacrilamida. 

P A-rec - Poliacrilamida Recoberto com N-metilolacrilamida. 

PBS- Tampão Salino Fosfato. 

PS- Poliestireno. 

THF- Tetra Hidro Furano. 

U-F- Uréia-Formaldeído. 

VTI- Volume Total de Intrusão. 

viii 



ix 

Sumário 

Tópicos Página 

Capítulo 1 -Introdução ................................................................. 01 

Capítulo 2- Revisão Bibliográfica ............................................... 05 

2.1 - Imobilização de Biocompostos ............................. 06 

2.1.1-Introdução .......................................................... 06 

2.1.2- Histórico da Imobilização .................................. 06 

2.2- Tipos de Imobilização ........................................... 10 

2.3- Aplicação de Enzimas Imobilizadas ...................... 16 

2.4- Aspectos Econômicos ............................................. 17 

2.5- Métodos Imunoquímicos- Teste ELISA ............. 23 

2.5.1- Classificação dos Métodos ELISA .................... 24 

2.5.2- Escolha da Enzima ............................................. 29 

2.5.3- Conjugado Enzima-Antígeno ou 

Enzima-Anticorpo .............................................. 31 

2.5.4- Os Imunoadsorbentes .......................................... 32 

2.5.5- Sensibilidade ....................................................... 34 

2.5.6- Especificidade ..................................................... 34 

2.5.7- Reprodutibilidade ............................................... 34 

2.6- Os Suportes ............................................................ 35 

Capítulo 3 -Materiais e Métodos................................................ 44 

3.1- Síntese das Resinas ................................................ 45 

3 .1.1 -Resina de N-metilolacrilamida ........................... 45 

3 .1.2 - Resina Uréia-F ormaldeído .................................. 46 

3.2 - Síntese das Macro Esferas ..................................... 48 



X 

3.2.1 -Esferas de poli-N-metilolacrilamida .................. 48 

3.2.2- Esferas de poli Uréia-Formaldeído .................... 49 

3.2.3- Esferas de poli Acrilamida ................................. 50 

3.2.4- Esferas de poli Acrilamida Recobertas 

por N-metilolacrilamida .................................... 51 

3.3- Caracterização das Resinas e Esferas .................... 52 

3 .3 .1 - Especterscopia de FTIR ...................................... 52 

3.3.2- Microscopia Eletrônica de Varredura(MEV) ..... 52 

3.3.3 -Porosimetria de Mercúrio .................................... 52 

3.3.4- Área Superficial... ................................................ 53 

3.4- Análise dos Parâmetros de Imobilização 

para Teste ELISA. ................................................. 53 

3.5- Determinação dos Níveis de Detecção 

das Esferas para Teste ELISA. ............................. 56 

3.5.1 -Comportamento com a Variação de a-Ig ............ 56 

3.5.2- Comportamento com a Variação de Ig ............... 57 

3 .5 .3 - Comportamento em Relação a Diferentes 

Suportes e pHs de Imobilização ........................ 57 

3.6- Estudos Preliminares da Imobilização de Lipase .. 58 

3.6.1- Curva de Calibração ........................................... 58 

3.6.2 -Imobilização da Lipase ...................................... 62 

3.6.3- Reação de Esterificação do Álcool3-benziloxi 

1 ,2-propanodiol com Acetato de Vinil a ............ 63 

Capítulo 4- Resultados e Discussões .......................................... 66 

4.1 -Caracterização das Resinas e Esferas ................... 67 

4.1.1- Aspectos Físicos ................................................ 67 

4 .1.2 - Análise de Espectroscopia de FTIR................. 68 



X1 

4.1.3- Microscopia Eletrônica de Varredura(MEV) .... 74 

4.1.4- Área Superficial (BET) ...................................... 83 

4.1.5- Porosimetria de Mercúrio ................................... 84 

4.2- Resultados dos Estudos dos Parâmetros 

para Teste ELISA ................................................. 85 

4.2.1 -Resultados do Teste ELISA Frente 

a Variação de a-Ig ............................................... 87 

4.2.2- Resultados do Teste ELISA Frente 

a Variação de Ig de camundongo ........................ 90 

4.2.3- Resultados do Teste ELISA Frente a Variação do 

pH de imobilização e Natureza do Suporte ....... 94 

4.3- Imobilização da Lipase .......................................... 97 

4.3.1- Estudos Preliminares do Uso daLipase 

Imobilizada em Reação de Esterificação ........... 97 

Capítulo 5- Conclusões e Sugestões ........................................... 101 

5.1- Conclusões ............................................................ 102 

5.2- Sugestões .............................................................. 103 

Revisão Bibliográfica ................................................................... 104 



Capítulo l Introdução l 

Capítulo 1 



Capítulo 1 Introdução 2 

Muitos diferentes métodos de imobilização em diferentes suportes tem 

sido analisados, envolvendo níveis diferentes de complexibilidade e eficiência. 

Muitos trabalhos tem usado diferentes matrizes poliméricas, como Amberlite 

(XAD2 ,XAD4 , XAD7 e XAD8), poli ácido carboxílico, poliacrilonitrila, 

vidro entre outros, em forma de esferas de diversos tamanhos (l)(ll. 

A possibilidade de sintetizar macro esferas porosas a partir de resinas 

que apresentavam boas qualidades de imobilização foi o marco inicial desta 

dissertação. Alguns trabalhos realizados com a uréia-formaldeído e N-

metilolacrilamida, tanto no aspecto de imunoensaios, teste ELISA (Enzyme-

Linked Immunosorbent Assay), como no aspecto de imobilização de enzima e 

utilização em leito fluidizado levaram a escolha destas resinas. Esses suportes 

apresentam baixo custo e são de fácil preparação, além de apresentarem 

grupos funcionais N-metilol (-NH-CH20H) em sua estrutura reticulada, 

capazes de reagir com vários grupos nas proteínas, no caso de enzimas, sem 

comprometimento de seus sítios ativos (JX4l. 

As enzimas são catalisadores biológicos formados por proteínas que 

participam da maioria das reações nas células vivas. Um característica 

fundamental, que distingue as enzimas dos catalisadores químicos, é sua 

capacidade de exercer sua atividade com grande especificidade e sob 

condições suaves de temperatura pressão e p!f2X5l . 

O uso de enzima tem-se estendido graduahnente a vários campos, como 

na fabricação de bebidas, produção de alimentos, no tratamento de efluentes e 

nas análises clínicas, como por exemplo em testes ELISA Porém, salvo 

alguns processos de hidrólise que atualmente empregam catalisadores 

enzimáticos, seu uso industrial é limitado pelo seu alto custo e instabilidade . 

Outra dificuldade para utilização industrial de enzimas é sua difícil 

recuperação do meio reacional, ainda na forma ativa. 



Capítulo 1 Introdução 3 

O uso de enz1ma como marcadoras de imunoproteínas para 

imunoensaios tem crescido bastnnte nos últimos anos devido sua alta 

sensibilidade combinada com sua alta especificidade. Entre as técnicas de 

análise de imunoproteínas, o teste ELISA tem sido utilizado rotineiramente 

em comparação aos radioimunoensaios devido sua baixa periculosidade e 

baixo custo. 

O método ELISA baseia-se na imobilização de um antígeno ou de um 

anticorpo em um suporte insolúvel. Esse biocomposto imobilizado, antígeno 

ou anticorpo, é exposto a anticorpos ou antígenos marcados com enzimas 

resultando em um conjugado nntígeno-anticorpo-enzima ou anticorpo-

antígeno-enzima. Ao se expor esse conjugado a um substrato e um cromógeno 

adequado observa-se uma coloração na solução podendo ser analisada através 

de leituras de absorbância em espectrofotômetro de U.V.-visível. 

A imobilização de biocompostos pode ocorrer através de vários 

processos como ligação iônica, ligação covalente, adsorsão física, reticulação, 

por captura em géis e fibras ou por encapsulamento dentre outros&lt;5X6J. 

Ela se baseia na limitação do movimento da enzima mantendo-a numa 

região relativamente definida no espaço, conservando suas propriedades 

catalíticas&lt;5J. 

As principais vantagens no uso de enzimas imobilizadas são: 

Contornar o problema de sua recuperação do meio reacional; 

Aumentar, em alguns casos, a estabilidade da enzima quanto a 

temperatura, pH e concentração de substrato; 

- Permitir a reutilização da enzima; 

- Diminuir o custo de produção. 

A utilização de macroesferas facilita bastante o processo de separação 

das enzimas imobilizadas do meio reacional bem como abre a possibilidade de 



Capítulo I Introdução 4 

utilização como suporte de colunas no campo de química analítica, como em 

cromatografia de afinidade. Uma outra vantagem é a presença de poros que 

aumentam a área superficial da matriz, possibilitando aumentar a concentração 

de biocompostos imobilizados. 

As resinas uréia-formaldeído e N-metilolacrilamida já foram utilizadas 

na forma de discos suportados em tecidos de poliésterC3X4l. É também 

conhecida a síntese de resinas de uréia-formaldeído e de acrilamida através de 

emulsões que resultam em microesferas porém se desconhece, até o momento, 

a existência de macro esferas. 

Esta dissertação tem os seguintes OBJETIVOS: 

1. Síntese e caracterização das resinas N-metilolacrilamida e uréía-

formaldeído e sua caracterização por espectroscopia de LV .. 

- 2.Síntese de macro esferas porosas a partir das resinas sintetizadas e 

do monômero de acrilamida. 

- 3.Caracterização das esferas por espectroscopia de I. V., microscopia 

eletrônica de varredura, porosimetria de mercúrio e análise de área 

superficial (BET). 

- 4.Estudo dos parâmetros de imobilização para utilização em teste 

ELISA 

5 .Estudo de imunoensaios utilizando as esferas obtidas e comparação 

com os resultados de testes utilizando suporte comercial (placa de 

poliestireno ). 

- 6.Imobilização de lipase nas esferas de N-metilolacrilamida. 

- 7. Estudo preliminar do comportamento da lipase imobilizada frente 

a uma reação de esterificação. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 5 

Capítulo 2 

" 
1 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 

2.1. Imobilização de Biocompostos 

2 .1.1. Introdução 

6 

As enzimas, diferentes dos catalizadores de baixo peso molecular, 

possuem propriedades catalíticas específicas, além de operarem em condições 

brandas de pH e temperatura, sendo amplamente utilizadas em laboratórios. 

Entretanto, seu uso é inviável economicamente pois elas podem ser usadas 

apenas uma vez e a sua recuperação e purificação constituem processos 

bastante dispendiosos(?)(&amp;amp;). 

As enzimas utilizadas comercialmente são, em sua maioria, exoenzimas, 

ou seja, enzimas secretadas pelas células designadas para trabalhar em meio 

aquoso. Devido à sua relativamente boa estabilidade e facilidade de 

isolamento, sua utilização comercial tem sido altamente explorada(9) 

A área de imobilização de enzimas tem se desenvolvido rapidamente 

nos últimos anos. A imobilização geralmente é feita em matrizes, o que pode 

tomar as enzimas mais eficientes em muitos casos e com inúmeras vantagens 

distintas em relação à sua estrutura em solução, tal como sua fácil separação, 

permitindo sua reutilização, bem como o aumento de sua estabilidade(9) 

2.1.2. Histórico da Imobilização 

Muito antes que as técnicas de imobilização fossem conhecidas, 

catalisadores imobilizados já estavam em uso em processos em escala 

industrial(&amp;amp;). 

Em 1815 foi descoberto, por meio puramente empírico, que o vinagre 

poderia ser eficientemente produzido pelo álcool contido em raspas de 

alimentos, devido às bactérias aderidas nestes pequenos pedaços de matéria, 

constituindo um sistema de imobilização efetiva. O desenvolvimento de um 

método de origem puramente empírico não toma esse processo totalmente 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 7 

inviável em biotecnologia. De fato, muitos processos que utilizam 

microorganismos, assim como a pmdução de bebidas alcóolicas, queijos e 

pães já eram praticados muito antes da descoberta do envolvimento destes 

microorganismos&lt;81. 

A tabela 1 ilustra resumidamente as etapas de desenvolvimento das 

técnicas de imobilização, tomando como critério a primeira imobilização em 

larga escala que se tem conhecimento, antes que o processo fosse 

desenvolvido em laboratório. Os biocatalisadores localizados na etapa TI são 

normalmente denominados como os de primeira geração, enquanto que os da 

terceira etapa são denominados biocatalisadores de segunda geração(s) 

Em tomo de 1916 foi reportado por Nelson e Griffin° 01que o carvão 

ativo conservava sua habilidade de romper a sucrose após o contato com 

fermento de invertase e lavagens subsequentes, sendo o primeiro artigo 

publicado a respeito de imobilização de enzimas. Por muito tempo nenhuma 

atenção foi dada a este assunto, porém após a Segunda Guerra Mundial novos 

estudos nesta área apareceram. As publicações ressurgiram durante os anos 50 

demonstrando o desempenho de polímeros sintéticos para o uso em 

imobilização de proteínas&amp;lt;81. 

A partir de 1960 ocorreu um enorme crescimento de publicações nesta 

área refletindo o interesse mundial. A primeira aplicação industrial em 1969 

veio como uma conseqüência lógica e inevitável da intensificação do interesse 

científico neste campo. Baseado em um trabalho realizado por Chibata0 1J, a 

companhia japonesa Tanabe Seiyaku introduziu um método de produção do L-

aminoácido da mistura racêmica usando a enzima L-aminoacilase ligada 

ionicamente a um suporte insolúvel. Além desses processos em larga escala, 

utilizando reações simples com enzimas sem o cofator de regeneração, outros 

ocorreram no inicio da década de 70 principalmente nos EUA e Japão&lt;81. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 8 

Tabela 1 - Principais etapas no desenvolvimento das técnicas de imobilização 

de biocompostos(&amp;amp;). 

ETAPA DATA DESCRIÇÃO PROCESSOS 

TÍPICOS 

I 1815 Uso empírico de Processos de gotejamento 
. . 

produção de ácido m1croorgamsmo para 

imobilizado sem acético e tratamento de 

conhecimento dos detalhes águas residuais. 

de imobilização. 

11 1969 Reações simples com uma Produção de L-aminoácidos 

enzima sem co fator de e Isomerização de glicose. 

regeneração. 

111 1985 Reação com duas enzimas Produção de L-aminoácidos 

incluindo o co fator de em reatores de membrana. 

regeneração. 

Devido a importância do assunto, foi realizada a primeira "Conferência 

de Engenharia de Enzimas" nos EUA, em 1971, com maior ênfase aos temas 

relacionados à imobilização de enzimas. Entre outras coisas o termo "enzima 

imobilizada " foi recomendado nesta primeira reunião, no sentido de 

normalizar a linguagem científica com relação aos diferentes nomes usados 

até aquela data, tais como enzimas "fixadas", "insolubilizadas", "ligadas a 

matriz", dentre outros. Ainda na mesma conferência surgiu uma classificação 

para as enzimas imobilizadas(8l. 

Embora até o final dos anos 70 somente enzimas simples imobilizadas 

eram de interesse para a pesquisa e desenvolvimento, foi nessa época que 

sistemas mais complexos surgiram. Não só células vivas como também as 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 9 

organelas começaram a receber mais atenção por parte dos pesquisadores. 

Assim, em 1975 Mosbach e col. desenvolveram o primeiro método em 

laboratório para ligar e regenerar coenzimas, até o final daquela década já 

haviam sido imobilizados microorganismos, células de plantas e culturas de 

tecido animal&lt;8l. 

Um desenvolvimento bastante importante ocorreu em meados dos anos 

80 com a produção em escala industrial dos L-aminoácidos a partir de 

cetoácidos. Este foi um processo de duas enzimas envolvendo uma coezima de 

regeneração em reatores de membranas e foi desenvolvido pelo grupo de 

pesquisadores de Wandrey e Kula(7), ligados à companhia alemã Degusa. Com 

isso, a técnica de aplicação de biocatalisadores de segunda geração ficou 

conhecida&lt;8l. 

Publicações de trabalhos anteriores, relativos à imobilização de 

biocompostos, estão resumidos na tabela 2. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica lO 

Tabela 2 - Resumo de algumas publicações importantes sobre enz1mas 

imobilizadas(3 ) 

DATA ADSORVENTES ENZIMA AUTORES 

1921 Aluminae Invertase Nelson e 

carvão ativo Hitchcok&amp;lt;12l 

1949 Derivado de ácido V árias proteínas Michael e Ewers'oJ 

carboximetil celulose 

1953 Poliestireno Pepsina Gruubhofer 

Amilase ShleithC5l 

Carboxipeptidase 

1961 Copolímeros Tripsina e Mitz e 
~ . 

a base de Quimotripsina Summaria(l3) orgamcos 

celulose 

1967 Celulose , na forma Galactase Kaye 

de papel de filtro Lactase Crook(14l 

Desidrogenase 

Piruvato quinase 

Foram usados outros materiais com relativo sucesso, tais como: vidro 

(Weetall, 1969), Nylon (Inman e Homby, 1972), e os derivados de 

poliacrilamida (Inman e Durtzis, 1969P5) 

2.2. Tipos de Imobilização. 

Existem vários métodos de se imobilizar enzimas e essas podem ser 

classificadas de acordo com a natureza da interação responsável pela 

imobilização e com a natureza do suporte. Esses métodos estão resumidos na 

figura 1. 



Capítulo2 

I .,. 
emgets 

Captura 

I 
em fibras 

Revisão Bibliográfica 

Métodos de imobilização de Enzimas 

Métodos para enzimas solúveis 

. I 
ffilcroencapsulamento 

Ads~rção 
física 

em ~uporte retiJuiação 
I 

Lig~ção LJação Quel~ção ou 
iônica covalente lig. metálica 

Métodos para enzimas insolúveis 

Sem derivação Com derivação 

Figura 1 -Classificação dos métodos de imobilização de enzimas&amp;lt;16l. 

11 

Nos últimos anos, os métodos de imobilização tem crescido 

enormemente. A seguir estão citados alguns dos métodos mais conhecidos:&amp;lt;16l 

2.2.1 Captura. 

Este método é baseado na imobilização de enzimas dentro da estrutura 

de uma matriz polimérica ou membrana impedindo a perda da proteína e 

permitindo a penetração do substrato. Pode ser divido em:&lt;16l 

2.2.1.1 Captura em gel - Este envolve a captura de enzimas dentro dos 

espaços intersticiais de géis de polímeros reticulados, insolúveis em água. Este 

método foi usado primeiramente por Bernfeld e Wan em 1963 para imobilizar 

tripsina e outros compostos em géís de poliacrilamida&lt;16) 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica !2 

2.2.1.2 Captura em fibras - Consiste em aprisionar enzimas dentro de 

microcavidades de fibras sintéticas, tal como o trabalho desenvolvido por 

Dinelli em 1972(16X17) 

2.2.1.3 Microencapsulamento - Neste método as enzimas são 

encapsuladas dentro de cavidades esféricas de membranas poliméricas 

semipermeáveis, ou seja, permeável ao substrato e produto e impermeável às 

enzimas. Este método foi usado primeiramente por Chang em 1964(16X18). 

2.2.2 Ligacão em suportes. 

A ligação de enzimas a suportes insolúveis consta como o método de 

imobilização mais antigo e o mais utilizado, segundo se observa na literatura, 

ele surgiu em 1916 desenvolvido por Nelson e Griffin(IOXI 6 ) 

Para este tipo de imobilização, os suportes devem apresentar algumas 

propriedades, tais comoY 9) 

a ) Estabilidade térmica; 

b ) Durabilidade química; 

c ) Funcionalidade química; 

d ) Resistência mecânica; 

e ) Resistência à microorganismos; 

f) Alta capacidade de imobilização; 

g ) Baixo custo; 

h ) Hidrofobicidade. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 13 

Quanto à natureza da interação enzima-suporte, podemos dividi-la em: 

2.2.2.1 Adsorsão fisica- Neste caso não ocorre a formação de ligação 

química, pois as moléculas são presas à superficie polimérica somente por 

forças de Van der Waals, pontes de hidrogênio, quimisorção ou troca iônica. 

Neste tipo de interação, qualquer variação de pH, temperatura ou força iônica 

do meio poderá causar a liberação do material imobilizado devido as forças 

que regem este tipo de imobilização serem de caráter muito fraco&lt;S)(I 6). 

2.2.2.2 Ligação iônica- Este método é baseado na utilização de suportes 

de resinas contendo grupos trocadores de íons. O primeiro a utilizar esse 

método foi Mitz em 1956 que empregou a DEAE-celulose para imobilizar a 

catalase&amp;lt;16xzo). 

2.2.2.3 Quelação ou ligação metálica- É um método relativamente novo 

e está baseado na utilização de metais de transição, que ativam a superficie da 

matriz polimérica permitindo a ligação da enzima com o suporte ativado 

através da formação de quelatos&amp;lt;16l. 

2.2.2.4 Ligação covalente - Este é o método de imobilização mms 

estudado e é baseado na formação de ligações covalentes entre a matriz 

polimérica e a enzima. Para que este tipo de ligação ocorra, condições mais 

drásticas são usadas. A ligação covalente se dá pelos grupos amino e carboxi 

terminais (-NH2 ,-COOH) das proteínas ou grupos aminos pendentes contendo 

resíduos de lisina, histidina (grupos imidazil) e arginina (grupos guanidinil) 

com os grupos ativos do suporte insolúvel, como aldeídos, aminos, diazônios, 

azidas ácidas, isocianatos e haletos. Este tipo de ligação tem a vantagem de 



Revisão 14 

não ser reversível frente a mudanças de pH, força iônica ou substrato, porém a 

ligação pode causar alterações na enzima, mudando sua atividade ou até 

desativando totalmente a mesma&lt;9X16l. 

2.2.3 Reticulação. 

Este método é baseado na fonnação de ligações covalentes entre as 

moléculas de enzima, através de reagentes bi- e multi- funcionais, resultando 

em agregados reticulados tridimensionais. Esse método foi descrito 

primeiramente por Quiocho e Richards em 1964, os qums utilizaram a 

carboxipeptidase A com glutaraldeído&lt;161. 

A tabela 3 mostra as principais características dos diferentes métodos de 

imobilização . 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 15 

Tabela 3 - Comparação das principais características dos diferentes 

métodos de imobilização06) 

Caracterís Retícula- Adsorsão Ligação Ligação 

ticas ção Física iônica Quelação covalente Captura 

Prepara- Intenne- Simples Simples Simples Difícil Difícil 

ção diário 

Força de Forte Fraca Intenne- Intenne- Forte Intenne-

ligação diária diária diária 

Atividade Baixa Interme- Alta Alta Alta Baixa 

da enzima diária 

Regenera- Impossível Possível Possível Possível Raro Impossível 

ção do 

suporte 

Custo da Intenne- Baixo Baixo Intenne- Alto Interme-

imobiliza- diário diário diário 

ção 

Estabili- Alta Baixa Intenne- Interme- Alta Alta 

da de diária diária 

Comum Não Sim Sim Sim Não Sim 

aplicabili-

da de 

Proteção Possível Não Não Não Não Possível 

da enzima 

de ataque 

microbial 



Capítulo2 R~isão Bibliográfica !6 

2.3. Aplicações de enzimas imobilizadas 

As aplicações práticas das enzimas imobilizadas podem ser divididas 

em três categorias, isto é: uso analítico, terapêutico e industrial(JS) 

As aplicações analíticas podem ser observadas através de duas técnicas, 

ou seja: a de eletrodos enzimáticos e a de análises automáticas. Os eletrodos 

enzimáticos consistem de uma célula capaz de gerar um potencial elétrico 

através de uma reação catalisada por uma enzima imobilizada ao redor da 

célula. Esse tipo de sensor é amplamente utilizado na determinação de uréia, 

glicose, ácido láctico, etanol, colesterol, aminoácidos, entre outras 

substâncias(ISXl6) 

Outra utilização que surgm e tem sido amplamente utilizada no 

mercado, devido sua praticidade e baixo custo, são os kits de diagnóstico, os 

quais são baseados na imobilização de enzima e de um agente cromógeno. Na 

presença do substrato adequado, o papel muda de cor devido a ação do agente 

cromógeno sobre o produto da reação catalisada pela enzima imobilizada. Um 

dos primeiros kits foi o Chimistíx, desenvolvido pelo Miles Laboratories, para 

ser utilizado na dosagem de glicose e possível diagnóstico de diabete. Outros 

kits como os de dosagem de colesterol, de ácido úrico, de triglicerideos, entre 

outros, podem ser encontrados&amp;lt;16). 

Um método amplamente utilizado, porém em escala laboratorial, é o 

ELISA, o qual utiliza biocompostos imobilizados combinados com enzimas 

no diagnósticos de doenças infecto-contagiosas como chagas, AIDS, hepatite 

entre outras(ZI) 

A cromatografia de afinidade possui também uma ampla utilização, 

principalmente para isolar inibidores enzimáticos e peptídeos marcados. Este 

método consiste em utilizar colunas com enzimas imobilizadas por onde um 

eluente será passado, permitindo o contato e a posterior formação do 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 17 

complexo enzima-substrato que poderá ser revertido no fim da análise pela 

passagem de um tampão ácidoc16&gt;. 

Como agente terapêutico, enzimas imobilizadas, contidas em cápsulas 

de polímeros não alérgicos podem ser ingeridas por indivíduos que 

apresentem problemas de deficiência ou mesmo ausência de determinada 

enzima no organismo. A injeção intravenosa de enzimas imobilizadas em 

cápsulas, semelhante a hemácias artificiais, resulta num rápido acumulo destas 

no figado e no baço, onde as cápsulas são rapidamente degradadas, liberando 

as enzimasc 15 ). 

As aplicações biomédicas das enztmas imobilizadas situam-se num 

estado de estudo básico, devido a necessidade de pré-requisitos básicos, tais 

como: ausência de toxicidade, de hemólise, de alergia, de estabilidade química 

"in vítro" e de reação imunológicaC22 l. 

2.4. Aspectos econômicos. 

As aplicações industriais de enz1mas imobilizadas existem em um 

número limitado devido a vários fatores, principalmente de natureza 

técnico-econômica, relacionados com os elevados custos do processo de 

imobilização, com a eficiência relativamente baixa da enzima após a 

imobilização e com a baixa estabilidade operacional. 

Não se toma dificil observar a importância das enzimas, porém não é 

fácil obter dados de mercado confiáveis para se fazer uma análise econômica 

mais precisa devído a não existência de critérios fixos de avaliação. Uma 

avaliação aproximada pode ser encontrada na tabela 4 adiante onde apresenta-

se o valor de consumo mundial em dólares para as principais enzimas no 

ânlbito industrial(s) . 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 18 

Das enzimas de importância na indústria, a glicose isomerase e a lactase 

tem sido aplicadas quase exclusivamente na forma imobilizada. Por outro 

lado, as enzimas como a penicilina acilase, a L-amino acilase, raramente 

aparecem no mercado internacional. Elas são, em muitos casos, preparadas no 

momento da utilização devido sua baixa estabilidade e quantidades desejadas. 

Para biocatalisadores mais complexos, não existe nenhuma estimativa de 

mercado(8J. 

Embora o número de companhias que comercializam enztmas seJa 

aproximadamente 1000, o número de enzimas produzidas é muito menor. Ao 

todo, nos EUA e Europa Ocidental existem cerca de trinta empresas 

produzindo enzimas. Muitas delas são filiais de indústrias químico-

farmacêuticas, onde o lucro obtido nessa atividade é bem menor que aquele 

obtido com seus principais produtos. No Japão, existem aproximadamente 20 

companhias produzindo enzimas, sendo que algumas delas produzem para seu 

próprio consumo. Cerca de 90% da produção de enzimas são provenientes de 

apenas 1 O grandes empresas(SJ. 

Das filiais das indústrias que empregam enztmas, as de produtos de 

limpeza e as de amido são as mais importantes. Juntas elas consomem quase 

2/3 do total da produção mundial do mercado intemacional(8J. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 19 

Tabela 4- Estimativa do consumo das principais enzimas comerciais&lt;2 J. 

Grupo de Consumo 

Enzimas Enzimas Anual 

emUS$ 

(em milhões) 

Enzimas Protease Bacteriana 105 

Proteolíticas Renina de Bezerro 50 

Renina Microbiana 18 

Papaina 13 

Protease de Pâncreas 7 

Protease Fungai 6 

Pepsina 1 

Enzimas Glucoamilase 55 

Degradantes de a- Ami1ase Bacteriana 25 

Po1issacarídeos Pectinase 20 

a- Ami1ase Fungai 5 

Ceiulase e outras 2 

13 - Glucanases 

Outras Glicose Isomerase 23 

Invertas e 3 

Enzimas Glicose Oxidase 2 

Lipase 1 

13 - Galactosidase 1 

TOTAL 
. 

US$ 340 Milhões 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 20 

Considerando-se que cerca de 2500 enzimas são conhecidas e uma 

mínima parte delas são bem caracterizadas, temos cerca de 300 enzimas sendo 

utilizadas comercialmente, porém menos de 20 delas são produzidas em escala 

industrial, o que é um valor surpreendentemente baixo. Considerando que o 

valor total de dinheiro movimentado anualmente com enzimas é de 

aproximadamente US$ 350 milhões, este valor pode ser considerado bastante 

modesto em comparação com os lucros obtidos pelas grandes mdústrias 

químicas e farmacêuticas. Isto pode ser explicado devido as propriedades 

catalíticas das enzimas, o que toma possível um largo espectro de processos 

dos quais são produzidos produtos com valores de mercado centena de vezes 

maiores que os valores das próprias enzimas cs)_ 

Na figura 2 abaixo pode-se observar os mais importantes campos de 

utilização de enzimas. 

Os Mais Importantes Campos de Utilização de 
Enzimas 

4~% 3% 
4% 

5% 

12% 

8% 

30% 

30% 

111 Prod. de Limpeza 

llllnd. de Amido 

111 Suco e Vinho 

llllnd. de Laticínios 

111 lnd. de Panificações 

o Cervejarias 
111 Destilarias 

111 Outros 

llllnd. de Couro 

Figura 2 -Distribuição do consumo de enzimas nos campos de aplicação(s)_ 

Observando os dados apresentados acima, as indústrias de alimentos, 

inclumdo as de amido, respondem pela maior parte do consumo(8) 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 21 

Em geral, o desempenho das enzimas, particularmente o desempenho 

das enzimas imobilizadas, em reações que representam pequenos danos aos 

produtos ou meio ambiente, estão ganhando importância rapidamente em 

indústrias de alimentos e químico-farmacêuticas. O aumento de interesse não 

precisa necessariamente ser refletido em um notável aumento do consumo de 

enzimas mas particularmente no consumo dos produtos por elas produzidos. A 

enorme quantidade de produtos obtidos a partir de uma pequena quantidade de 

enzimas incentivaram as pesquisas no campo de imobilização e estabilização 

de enzimasC8 l. 

O interesse de reações catalisadas por lipase, proveniente de várias 

fontes, tem crescido drasticamente nos últimos seis anos. Porém alguns 

pesquisadores tem estudado a utilização desta enzima na forma imobilizada 

em suportes insolúveis(19X23 ) 

A hidrólise de óleos e gorduras é uma das operações industriais 

mais importantes, apresentando uma produção mundial em torno de 1, 6.1 06 

ton por ano de ácidos graxos. Os produto os desta hidrólise (ácidos graxos e 

gliceróis) são materiais básicos para diversas indústrias. cz4) 

Além das reações de hidrólise de gorduras, estas enzimas catalisam 

outras reações com sínteses de glicerídeos e esteres e modificações de 

lipídeosczs). 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 22 

Tabela 5- Lipase imobilizada: Suportes e usos. 

RESINA UTILIZAÇÃO AUTORES E ANO 

Sephadex LH-20 Hidrólise do óleo de oliva em Kang S. K. a Rhee J. s 
Sephadex LH-60 sistema de fase reversa. 1989 (! 9) 

Sephadex G-50 Hidrólise do óleo de oliva. Yang D. e Rhee S. J. 

Sephadex LH-20 1992 (25 ) 

Amberlite IRA94 

Amberlite XAD-7 

Amberlite XAD-2 Hidrólise de ácido graxos. Baris M. et ai. 

Amberlite XAD-5 1994 (!) 

Amberlite XAD-7 

Poli ácido carboxílico 

Poliacrilonitrila 

+ 5% de divilbenzeno 

Resina Acrílica Esterificação de ácido oleico Ramamurthi S. e McCurdy A 

com metano I. 1994 (26) 

Polipropileno Interesterificação de óleo de Reyes H.R e Hill C.G. 

oliva, ácido octanóico e 1994 (Z}) 

linoleico. 

Duolite Esterificação de ácido oleico e Marty A etaL 

etano! em dióxido de carbono 1994 (2?) 

supercrítico. 

Duolite Hidrólise de ácido graxos Kosugi Y. et ai. 

livres do óleo de farelo de 1994 28) 

arroz. 



~C~ap~tt~ill~o2 ____________________ R_~~~s~ã~o~B~ili~lio~gffifi~'~~~-------------------- 23 

25. Métodos Imunoguímicos- ELISA(Enzyme-Linked Immunosorbent 

Assay). 

A aplicação de métodos imunoquímicos para medidas de substâncias 

biologicamente importantes tomou-se muito popular nos últimos anos 

principalmente pela combinação da alta sensibilidade coma excelente 

especificidade(ZS). 

Os radioimunoensaios são muito sensíveis e usualmente simples porém 

possuem certas desvantagens, como o uso de reagentes instáveis e a 

necessidade de equipamentos sofisticados para as medidas de radiatividade, 

além de ser potencialmente perigosos aos analistas. Assim novas idéias 

surgiram entre elas a utilização de enzimas ligadas a antígenos ou anticorpos e 

de conjugados em ensaios quantitativos de substâncias solúveis, usando a 

mesma metodologia dos radio-imunoensaios. Sendo assim foi possível 

substituir os isótopos radioativos por reagentes estáveis e seguros além de 

equipamentos mais simples mantendo a mesma sensibilidade&lt;28) 

O método ELISA tem sido utilizado há alguns anos na detecção e 

localização de antígenos ou anticorpos, utilizando métodos baseados na luz 

visível e microscopia eletrônica (Nakame e Pierce, 1966&lt;29); Avrameas e Uriel, 

1966(30)). 

Imunoensaios enzimáticos tem sido aceito como uma alternativa para 

substituir outros ensaios imunológicos, sendo que o grande interesse em 

relação a esse tipo de ensaios tem aumentado o número de aplicações e 

modificações, oferecendo grandes esperanças de diagnósticos fora dos 

principais centros médicos&lt;ZS) 



Capitulo2 Revisão Bibliográfica 24 

2.5 .1. Métodos de ELISA 

Os métodos ELISA podem ser classificados em: (SX31 l 

A Competitivos : 

Al- Usando o Conjugado Antígeno-Enzima(28X32l: Neste método a 

primeira etapa é a imobilização química ou fisica do anticorpo a fase sólida. 

Após a imobilização analisa-se a influência nos resultados incubando-se o 

material imobilizado frente a uma quantidade padrão de antígeno marcado 

com diferentes concentrações conhecidas de antígenos não marcados, os 

antígenos marcados e não marcados passam a competir pelo sítios ativos dos 

anticorpo imobilizados modificando as respostas obtidas por colorimetria ou 

fluorometria. 

A concentração de produto é inversamente proporcional a concentração 

de antígenos presente na amostra, ou seja, quanto menor a leitura obtida maior 

a concentração de antígeno na amostra. 

Tendo conhecimento deste comportamento pode-se incubar uma 

amostra desconhecida e baseado nos dados obtidos anteriormente dosar a 

quantidade de antígenos. 

Este tipo de ensaio é utilizado, por exemplo, na medida de IgG de 

coelho. 



~C~ap~ítul~o~2 __________________ ~R=~~·=sa=-o~B=i=hl=io~~~áfi==ca~--------------------- 25 

Antígenos ligados 
a enzimas 

Substrato 

- A.ntígeno 

[ - Anticorpo 

., -Enzima 

-Matriz 
Polimérica 

Figura 3 - Ensaio ELISA competitivo usando antígeno marcado com 

enzima HRP e anticorpo imobilizado.&lt;32l 

A.2. Usando Anticorpo Marcado-Enzima: Este método é parecido com 

o citado acima, porém é o antígeno que se encontra imobilizado. Esse material 

imobilizado é exposto a uma concentração padrão de anticorpos marcados 

juntamente com quantidades variáveis e conhecidas de antígenos não 

imobilizados. O comportamento das resposta e análises de amostras 

desconhecidas é semelhante ao método anterior. Esse método é exemplificado 

na figura 4(32). 



~C~ap~iúú~o_2 __________________ ~R~~~·=sã~o~B=ili=l=ioEgrnfi='='c=a~--------------------- 26 

Amostra 

Eletrodo de 0
2 

• - Antígeno 

-Anticorpo 

., -Enzima 

-Matriz 
Polimérica 

Figura 4 - Ensaio ELISA competitivo usando anticorpo marcado-

enzima HRP e antígeno imobilizado(32) 

B. Não-competitivos : São ensaws em que uma amostra antígeno 

conhecida ou desconhecida reage com um excesso de anticorpo e a extensão 

da reação antígeno-anticorpo é medida em uma segunda etapa. Esses ensaios 

podem ser classificados de acordo com a valência do antígeno, isto é, se este 

possuir uma única valência temos o ensaio não-competitivo de sítio-simples 

(single-site) e no caso de bi ou polivalência temos o ensaio sanduíche 

(sandwich assayi28X32) 

B.l. Sítio Simples : Esses são simples modificações dos métodos 

competitivos. Nesse procedimento incuba-se uma mistura contendo uma 

concentração fixa e conhecida de antígeno marcado com enzima juntamente 

com concentrações variáveis de antígeno não marcado em presença de um 

excesso moderado de anticorpo imobilizado. Após a lavagem, o excesso de 



~Ca~pcíuu==o~Z __________________ ~R~mn~·=sã=o~B=ili=li=·o~~=áfi=m=---------------------- 27 

antígeno marcado é incubado para permitir que se ligue com anticorpos não 

imobilizados e em seguida avalia-se a concentração pela análise colorimétrica 

ou fluorimétrica do produto obtido pela exposição do conjugado anticorpo-

antígeno-enzima ao substrato adequado. Este procedimento pode ser realizado 

de forma contrária, ou seja, utilizar anticorpo marcado e antígeno imobilizado. 

Os resultados obtidos, ou seja, a concentração produto é inversamente 

proporcional a concentração de antígeno não marcado presente na mistura que 

pode ser proveniente de uma amostra conhecida ou desconhecida. Esse 

método pode ser usado em medidas de a-fetoproteína&lt;2 S)(Jl). 

B.2. Ensaios Sanduíche ou ELISA de Captura: São baseados na 

utilização de anticorpo imobilizado e uma solução padrão ou uma amostra de 

antígeno. O conjugado anticorpo imobilizado-antígeno é incubado na presença 

de anticorpo marcado permitindo que ocorra uma nova ligação com o 

antígeno. Caso esse segundo anticorpo não fosse marcado poderia utilizar um 

terceiro anticorpo marcado. Em ambos os casos a concentração do produto é 

diretamente proporcional a concentração de antígeno adicionado. Esse 

procedimento foi utilizado para dosagem de antígeno carcinoembriótico, a-

fetoproteína (Belanger et al., 1973 usando fosfatase alcalina&lt;33 ) e por Maiolini 

et al., 1975 usando glucose oxidase&lt;34)) e 13-aminotransferase. A figura 5 

exemplifica esse método&lt;28X32) 



Capítulo2 

Amostra 
&lt;1111 

+ -Antígeno 
-Anticorpo 

Revisão Bibliográfica 

Tampão 

.. -Enzima 

Anticorpos ligados 
a enzima 

-Matriz 
Polimérica 

28 

Substrato 

Hp +..L 0 2 1 2 
Eletrodo de 0

2 

Figura 5 -Método Sanduíche para antígenos, enzima HRP&lt;32 l. 

B.3. Anti-Imunoglobulina Marcada : É baseado na imobilização do 

antígeno e exposição deste a anticorpo não marcado proveniente de uma 

amostra conhecida ou não. A quantidade de anticorpos ligados a fase sólida é 

quantificada por uma anti-imunoglobulina marcada. Esse método possui 

algumas vantagens, entre elas: antígenos e anticorpos não são marcados, não 

há necessidade de utilização de antígeno pnro e utilização de apenas um 

conjugado para ensaios de diferentes anticorpos. Este método foi utilizado 

para determinação de anticorpos de coelho para albumina de soro humano e 

para o hapteno dinitrofenol (Engvall e Perlmann em 1972&lt;35)) e para 

determinação de anticorpos humanos para estreptoquinase e tiroglobulina 

(Engvall e Perlmann em 1975&lt;36)) e para DNA (Pesce et al. em 1974&lt;37)). Este 

método é extremamente útil pois permite medidas de anticorpos para uma 

variedade de antígenos. A figura 6 mostra este tipo de ensaioczs)(JZ) 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 

Tampão Conjugado 
Enzima-Antiglobulina 

• - Antígeno 

-Anticorpo 

- Antiglobulina 

... 

"' -Enzima 

-Matriz 
Polimérica 

29 

Substrato 

HP2 

HO +_l 0 2 
2 12 

Eletrodo de 0
2 

Figura 6 - ELISA indireto para anticorpos, este método é baseado na 

utilização do conjugado antiglobulina-HRP como revelador para a reação de 

acoplamentoc32l. 

2.5.2. Escolha da enzima. 

A sensibilidade de um imunoensaio enzimático está diretamente 

relacionado com escolha da enzima(32l. 

As enzimas utilizadas nestes métodos devem possmr determinadas 

propriedades, entre elas : 

1. As enzimas devem ser estáveis entre 25 e 37°C, e ter tempo de 

meia vida de no mínimo 6 meses a 4 o c. 
2. Elas devem estar disponíveis no mercado e não possuir um valor 

relativamente elevado. 

3. Suas atividades devem ser facilmente medidas através de métodos 

colorimétricos ou fluorimétricos simples. 



4. Devem ser detectadas em pequenas quantidades. Portanto, a 

enzima deve ter alta conversão de substrato e o produto de reação deve ter um 

amplo coeficiente de absortividade molar ou fluorescência. 

5. Quando não abundantes em materiais biológicos, podem ser 

utilizadas em amostras desde que estas não contenham iníbidores potenciais 

para a determinada enzima. 

Essas propriedades são encontradas em três enzimas: A fosfatase 

alcalina do intestino de bezerro, a peroxidase de rabanete ( Horseradish 

peroxidase ) e a 13-D-galactosidade de Escherichia colP8X32) 

A fosfatase alcalina é muito estável e os ensaios onde esta é utilizada 

são bastantes simples e sensíveis. Os substratos usados por essa enzima são: 

fosfato de n-nitrofenila, o qual é hidrolisado a p-nitrofenol, sendo detectado 

por análise espectrofotométrica em 400 nm, e o fosfato de 4-metilumbeliferila 

que é convertido a 4-metilumbeliferona e é determinado por métodos 

fluorimétricos. A taxa de conversão do primeiro substrato é duas vezes maior 

que a do segundo(ZSJ_ 

A 13-galactosidase de E. co/i possui considerável estabilidade e sua 

atividade pode ser medida usando-se p-nitrofenil-13-D-galactosida ou 4-

metilumbeliferil-13-D-galactosida como substrato. Possui alta conversão de 

substrato e os métodos usados são iguais ao da fosfatase( 32 l_ 

A peroxidase de rabanete (HRP) é a mais barata das enzimas citadas e 

possui grande disponibilidade no mercado. A determinação é baseada em uma 

reação redox e na utilização de um substrato instável, o peróxido de 

hidrogênio (H20 2). Vários métodos são usados para a quantificação do 

produto de reação, entre eles podemos citar: 



~C~ap~rt=ill=o~2 __________________ ~R=~=i~~=o=B=ib=li=o~~w=c=a ______________________ 31 

- método do periodato; 

métodos com utilização de cromógenos como 2,2' azino-di-(3-

etilbenzotiazolina-6-sulfonato ), que é bastante caro e seu produto é 

instável, o ácido 5-aminosalicílico, que possui baixa sensibilidade, a 

o-toluidina e o o-fenilenodiamina, que é o mais sensível de todos, 

porém esses dois últimos possuem efeitos carcinogênicos e 

mutagênicos; 

- métodos potencimétricos pela utilização de eletrodo de 

oxigênio(l6X28X32J_ 

2.5.3 Conjugado Enzima-Antígeno e enzima-Anticorpo&lt;28X32) 

Singer em 1959&lt;38) introduziu a ferritina para marcar anticorpos e assim 

dosá-los por microscopia eletrônica. Essa marcação foi feita pelo método do 

diisocianato de xileno ou do diisocianato de tolueno&lt;28 J. 

Mais tarde, as enzimas foram introduzidas como marcadores de 

anticorpos substituindo a ferritina permitindo que as análises de anticorpos 

fossem realizadas por métodos utilizando luz visível e microscopia eletrônica. 

Nakane e Pierce em 1966(29) usaram 1-etil-3(3-dimetilaminopropil) 

carbodiimida para associar a fosfatase ácida a anticorpos e a p,p' -difluoro-

m,m' -dinitrofeniol dulfona para ligar a peroxidase a anticorpos&lt;28J. 

Avraméas em 1968 e 1969(39x4o) descobriu que o glutaraldeído era um 

excelente agente conjugante. Este composto permite também preparar 

derivados ativos insolúveis como derivados de carboxipeptase A como feito 

por Quiocho e Richards em 1966(41 ) e derivados de tripsina como feito por 

Habbeb em 1967(42) 



Revisão 32 

O glutaraldeído reage primariamente com os grupos ammo das 

proteínas e o produto esperado entre o grupo amino e um aldeído é 

denominado base de Shiff. O glutaraldeído é facilmente polimerizável e 

contem aldeídos a,j)-insaturados que são provavelmente os responsáveis pela 

reação com as proteínas. Quando reticulado com as proteínas este composto 

possui excepcional estabilidade&lt;32l. 

A reticulação do glutaraldeído pode ser realizada por dois métodos; o de 

urna etapa, onde os dois componentes que podem se ligar covalenternente são 

misturados juntos com o agente reticulante; ou de duas etapas, onde um dos 

dois reagentes reage sozinho com o agente de acoplamento e ao produto deste 

adiciona-se o segundo reagente. No primeiro método cada componente 

retícula consigo mesmo e com o outro componente, enquanto que no método 

de duas etapas somente o primeiro componente reticulará consigo 

rnesmo(28X32). 

2.5.4 Os lmunoadsorventes&lt;32l. 

A característica que diferencia o teste tipo ELISA dos outros 

irnunoensaios enzimáticos é o uso de adsorventes, tomando mais rápida e fácil 

a separação de antígenos e anticorpos livres dos complexos antígeno-

anticorpo. Anticorpos e antígenos tem sido ligados à celulose, agarose, 

poliacrilamida, poliestireno, polipropileno, policarbonato, borracha de silicone 

e vidro tratado. A fase sólida pode ser na forma de discos, esferas e tubos que 

facilitam as etapas de lavagem e separação, É interessante lembrar que o 

sucesso do método ELISA cresceu a partir do uso de pequenos tubos e pratos 

de poliestireno como fase sólida. 

A adsorção de muitas proteínas em superfícies plásticas resulta da 

interação entre a estrutura hidrofóbica da proteína com a matriz plástica não 



~C~apctt=u=lo~2 __________________ ~R~~~·=sã=o~B=ili=li~o~~ffi=c=a---------------------- 33 

polar. A taxa e a intensidade desta adsorção dependerão do coeficiente de 

difusão da molécula que está sendo adsorvida, a razão entre a área superficial 

a ser recoberta, do volume de solução utilizada na etapa de imobilização, da 

concentração desta solução, da temperatura e do tempo da reação de adsorção. 

O poliestireno tem sido amplamente utilizado para testes do tipo ELISA 

devido à sua reprodutibilidade e fácil recobrimento, porém como alguns 

plásticos, apresenta algumas desvantagens. O antígeno ou anticorpo se ligar 

fisicamente e não covalentemente a matriz polimérica, podendo resultar em 

perdas de proteínas adsorvidas durante as lavagens, além da possibilidade de 

desnaturação destas moléculas, levando a perda da atividade do antígeno ou 

anticorpo imobilizado. Tudo isso afeta a precisão e sensibilidade desta técnica, 

além da capacidade limitada de adsorção das superfícies plásticas. Entretanto 

a facilidade e rapidez de separação dos complexos antígeno-anticorpo do 

restante da solução freqüentemente compensam estas desvantagens. 

As interações envolvidas no processo de adsorção, ao contrário das 

interações antígeno-anticorpo, são não específicas porque tanto os antígenos 

como os anticorpos marcados podem ser adsorvidos, indesejadamente, na fase 

sólida durante o ensaio. Esta adsorção pode ser minimizada pela utilização de 

detergentes neutros, tais como Triton® X-100 ou o Tween® 20, quais não 

interferem significativamente na reação antígeno-anticorpo. Estes devem ser 

adicionados em concentrações que evitem novas interações hidrofóbicas mas 

que também não permita a desorção de antígenos ou anticorpos previamente 

adsorvidos na superfície plástica. 

A precisão do método pode ser afetada pelo potencial elétrico negativo 

presente em diversos suportes plásticos resultando em adsorções não 

específicas e na formação de dupla camada de moléculas. 



~Ca~p~ínu==o~2 __________________ ~R~e~vi=~=-o~B=ili=l=io~~=oo=c=a ______________________ 34 

2.5 .5 Sensibilidade&lt;32) 

Os dois maiores fatorem que limitam a sensibilidade do teste ELISA 

são: a afinidade de ligação antígeno-anticorpo e a enzima usada como 

marcadora. A alta sensibilidade de anticorpos, com uma constante de 

afinidade na ordem de 10 10 (M\Ir 1 a 1012 (M!IY1, resulta numa sensibilidade 

em torno de 10-10 a 10-12 M. A enzima empregada de forma adequada pode 

resultar numa detecção da ordem de 0,02 finol em 0,2 ml. Assim sendo, a 

afinidade antígeno-anticorpo provavelmente limita a sensibilidade nestes 
. . 
1munoensmos. 

2.5.6 Especificidadé32l. 

O principal determinante da especificidade é o anticorpo. Isto está 

relacionado com a capacidade do anticorpo de reagir com outros antígenos de 

estruturas similares ao do imunizante. Outros fatores são a pureza do antígeno 

utilizado, os ensaios padrões, adsorção não específica de antígenos e 

anticorpos marcados. 

2.5.7 Reprodutibilidade&lt;32l. 

A reprodutibilídade do teste ELISA chegou em torno de 15% em 1971 

em análises realizadas por Engvall&lt;43 l. Esta pode ser devido a adsorções não 

homogêneas de antígenos e anticorpos durante a imobilização, resultado da 

não uniformidade da superficie ou da distribuição de cargas no material 

plástico. Esse efeito pode ser minimizado pela utilização de eliminadores de 

cargas estáticas entre outras coisas. 

Atualmente o resultados obtidos por análises utilizando o método 

ELISA são bastante confiáveis devido sua boa reprodutibilidade e 

sensibilidade. 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 35 

2.6 Os Suportes . 

A primeira amino resina sintetizada que se tem notícia foi a uréia-

formaldeído em 1884 por Holzer e posteriormente por Ludy em 1889(3) 

Em 1896, Golschmidt estudou a reação da uréia e formaldeído em meio 

ácido, a qual resultou em um pó branco de fórmula empírica C5H10N40 3(
44

) 

Essa mesma reação foi realizada em 1908 por Einhom e Hamburger, obtendo 

como produto a mono e dimetiluréia de acordo com a quantidade de 

formaldeído utilizada&lt;45 ) 

Na década de 20 surgiu o primeiro produto comercial desta resina na 

Inglaterra desenvolvido por Edmond C. Rossiter, denominado Beetle&lt;46) 

As amino resinas são polímeros termofixos obtidos a partir da reação de 

condensação de aldeídos com compostos contendo grupos amino (-NH2). A 

resina uréia-formaldeído corresponde a mais de 80% das vendas de amino 

resinas&lt;46 . Sua principal atração é a solubilização em água antes do processo 

de cura e após este seus produtos possuem excelente resistência mecânica, à 

solventes e ao fogo&lt;46l. 

A aplicação industrial destas resinas é muito ampla, sendo que seu uso 

como adesivo, é responsável pela sua maior e principal utilização comercial. 

Outra utilização dessas resinas é o seu uso para modificar as propriedades de 

outros materiais, como por exemplo, a adição de pequenas quantidades à 

fibras têxteis com a finalidade de melhorar a qualidade das roupas 

confeccionadas a partir delas&lt;46l. 

2.6.1 A química das amino resinas. 

As amino resinas são sintetizadas em duas etapas. Na primeira etapa, a 

amina (ou amida) reage com um excesso controlado de aldeído em solução 



~C~a~~·nu~~~----------------~R~~~i=sã~o~B=ili=li~o~~w=c~a ______________________ 36 

aquosa e condições neutras ou levemente alcalinas à temperaturas moderadas. 

Como resultado desta primeira etapa, obtêm-se uma mistura de pequenas 

cadeias lineares e ramíficadas com peso molecular na ordem de 1 o-3 . A resina 
obtida é solúvel e fundível, também conhecida como pré polímero&lt;47l. 

A reação de um aldeído com grupos amina pode ser catalisada em meio 

ácido ou básico, sendo que em meio ácido a reação ocorre rapidamente "via 

condensação" enquanto que em meio básico e neutro ela ocorre "via adição" 

com uma velocidade menor. As reações 1 a 6 da figura 7 mostram o 

mecanismo destas sínteses&lt;47) 

a) em meio básico. 

NH2CONH2 + B--+ NH2CONH + BH 

Uréia Base 

OH + BH -+ B + H20 

b) em meio ácido. 

HCOH + HzO ~ OHCH20H 

Forrnaldeído 

OHCHzOH + HA -+ OHCH20H2 + + A-

Ácido 

(1) 

(3) 

(4) 

(5) 

OHCHzOH/ + NHzCONH2 -+ NHzCONHtCHzOH + HzO ( 6) 

Figura 7- Mecanismo da síntese de amino resinas em meio básico (a) a 

em meio ácido (bi47) 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 37 

Na segunda etapa, a resina é curada pela aplicação de calor, pressão ou 

através de catálise ácida. Nesta fase as cadeias crescem e reticulam resultando 

em produtos insolúveis e não fundíveis, também conhecidos como resinas 

termo fixas( 47). 

Com as amino resinas, dois tipos de reações de condensação podem 

ocorrer durante a cura. O primeiro tipo consiste na condensação de dois 

grupos metilóis, resultando em um metileno éter ( vide reação 8 na figura 8 ), 

essa reação é favorecida por altos valores de pH e alta razão aldeído I amina. 

No segundo caso, temos a reação de um grupo metilol com um grupo amina, 

resultando em ligação metileno ( vide reação 9 e 1 O na figura 8 ), sendo 

favorecida por baixos valores de pH e razão aldeído I amina(47J. 

Reação 8. 

-NHCH20H + HOCH2NH- ~ -NHCH20CH2NH--- (8) 

Reação 9 e 10. 

-NHCH20H + H2N- -+ -NHCH2NH- (9) 

-NHCH20H + -NHCH2NH- ~ -NHCH2NHCH2NH- (10) 

Figura 8- Tipos de reação das amino resinas durante a cura(47) 

Visto que a uréia possui 4 hidrogênios ativos e três posições possíveis 

de polimerização, dependendo da relação molar uréia I formaldeído e das 

condições de processo, tais como: pH, temperatura, tempo de reação e 

procedimento reacional, pode-se obter uma gama de produtos. Estes produtos 

podem possuir estruturas lineares ( monometiloluréia e dimetiloluréia ), 

ramificadas e estruturas cíclicas ( triazona e uronas ), as quais podem ser 



Capítulo2 Revisão Bibliográfica 38 

isoladas do meio reacional. Na reticulação desta resina é comum a utilização 

de sais metálicos derivados de ácidos fortes e bases fracas como iniciadores de 

reação, tais como cloreto de magnésio, sulfato de amônio, nitrato de zinco e 

cloreto de 2-amino metil propanol(4 ). 

A figura 9 mostra as reações e produtos possíveis de se obter a partir de 

uréia e do formaldeído(48). 



Capítulo2 

POLÍMERO DE 
URÉIA-FORMALDEÍDO 

RETICULADO 

Revisão Bibliográfica 

I 
C=O C=O 
I I 

-N-CH -N-CH -N-CH -N-CH -N-
I 2 2 I 2 2 I 
C=O C=O C=O 
I I I 

- N-CH -N-CH -N-CH -N-CH -N-
2 1 2 2 1 2 

C=O C=O 
I I 

o I o I o 
NH2~NHCH OH rnoiobi&gt;;co H2N.!!:N2H + Hp=o'""':ido HOHFHN~NHCH:fJH 2.-- . 

MONOMETILOL UREIA URÉIA + FORMALDEÍDO DIMETILOL UREIA 
PONTO DE FUSÃO 11 (c PONTO DE FUSÃO 126'c 

Hp=N-~-NH2 
o 

METILENOURÉIA 

ou 
o 

11 

/c"' 
HN NH 

~r( 

1 MEI~CIDO ET!LAMINA 
o 
B 

/c"' 
HN NH 

)c 1 
~/2 

~ 
C2H5 

1 
o 
11 

/c"-
Hoc~r IHpoH 

HC C 

2"' / 
~ 

C2H5 
TRIAZONA 

12H,C.=O MEIO ACIDO DESIDRATAÇÃO 
o 
11 

/c"' 
HOC~r N

1

HpOH 

H C CH 

2"' / 2 
o 

DIMETILOL URONA 

39 

Figura 9- Reações e produtos obtidos a partir de uréia e formaldeídoc48l. 



Dentre os monômeros conhecidos, a acrilamida é um monômero 

bastante interessante para o uso como amino resinas. O grupo vinil é ativo 

para polimerização por radical livre enquanto que o grupo amina (-NH2) é 

ativo para reação de condensação com o formaldeído&lt;45 J_ 

A reação de síntese da N-metilolacrilamida consiste na adição do 

fonnaldeído à acrilamida, como exemplificado na figura 10&lt;4) 

Reação 11. 

"'o 
H C=CHC, 

2 'NH 

ACRILAMIDA 
ou 

2 

2-PROPENAMIDA 

meio bá$ico O 
+ H C=O ----'7 H C=CHC"' 

2 2 "NHCH OH 
2 

FORMALDEÍDO N-METILOLACRILAMIDA 

Figura 10- Síntese da resina N-metilolacrilamida&lt;4) 

Essa resina pode polimerizar via radicais livres a partir de uma cisão 

homolítica da dupla ligação ou através de seus grupos amino e hidroxi. No 

primeiro caso, o perssulfato de amônio tem sido um iniciador bastante 

utilizado para a obtenção dos radicais livres, enquanto que no segundo caso 

utiliza-se iniciadores aniônicos&lt;4J. 

A figura 11 ilustra o mecamsmo de polimerização da N-

metilolacrilamida utilizando perssulfato de amônio[~)2S20s] como 

iniciador. 



~C~~cti=lli~o2~----------------~R~~~is=ã=o=B=ili=li~ogrnfi~·=~~-------------------- 41 

08° 
t • 

2 NH 0-S-0 
4 ,J, 

o 

eo ~ 
1' ./ H C:CH 

o-~-o 2 1 
O C=O 

I 
NHGHPH 

8 0 H t I • 
0-S-O-C-CH 

t I I 
O H C=O 

I 
NHGHPH 

8 o H ~ t I/ , ~-
0-S-0-C-CH + C= CH 

-1 I I I I 
O H C=O H C=O 

I I 
NHCHpH NHCHPH 

~-~----~ 
I I 

H C=O_n 

I 
NHCHPH 

H 
I • 

+ C-CH 
I I 

H C=O 

I 
NHCH

2
0H 

Figura 11 - Mecanismo de polimerização da resma resma N-

metilolacrilamida via radicallivreC4 X48l. 

Quando o monômero de N-metilolacrilamida é exposto à temperaturas 

superiores a 130° C temos como resultado uma rede tridimensional insolúvel, 

como mostra a figura 12. 



--J\j- CH2C~-CH2CH-CH2C1H-CHFH 
C=O C=O 
I I 
NH NH 
I I 

CH CH 
I I 
NH NH 
I I 

C=O C=O 
I I 

--J\j- CHfH-CH
2
CH-CHfH-CH

2
CH 

Figura 12- Rede tridimensional da poli N-metilolacrilamída(4l. 

Outro polímero interessante é a poliacrilamida, pms possuí 

características muito semelhantes as apresentadas pela N-metilolacrilamida 

em termos de polimerização. Sua utilização tem crescido enormemente nos 

últimos trinta anos e pesquisas relacionadas à utilização deste polímero têm 

crescido consideravelmente&lt;46l. 

Recentemente a literatura tem relatado sobre a obtenção de micro 

esferas porosas de diversas resinas como as de poli vinil benzeno e as de 

uréia-fonnaldeído&lt;47X49l. 

A obtenção de macro esferas de amino polímeros é nossa tentativa para 

facilitar a utilização desses polímeros que apresentam ótimas propriedades de 

imobilização devido a presença de grupos N-metilóis. A eficiência com que os 

grupos N-metilóis se ligam à biocompostos via ligação covalente, tem 

aumentado o interesse em torno desses polímeros. 



~C~~~n~ul_o_2 ___________________ R~~~i=~~o_B_ib~li~o~~a=·fi~ca~-------------------- 43 

A porosidade e a área superficial são alguns dos parâmetros que 

interferem na capacidade de imobilização de um suporte; assim um dos 

objetivos deste trabalho é a síntese de macro esferas porosas para se otimizar a 

imobilização de proteínas e outros compostos, possibilitando seu uso em uma 

vasta área de aplicação. 

Para se obter esferas porosas, foram feitas diversas sínteses com 

posterior caracterização do material por; espectroscopia de LV., porosimetria 

de mercúrio, microscopia eletrônica de varredura(MEV) e área 

superficial(BET). 

Uma área bastante promissora para a utilização das macro esferas 

porosas de amino polímeros, está relacionada com o desenvolvimento de kits 

de diagnósticos para testes ELISA que possam facilitar os testes laboratoriais 

em regiões distantes e de poucos recursos financeiros. Ampliando o trabalho 

realizado por Peres e Bittencourt em 1986(4 ) os quais utilizaram amino 

polímeros empregnados em tecido de poliéster como suporte para antígenos de 

chagas, temos em vista otimizar o uso destes polímeros, em forma esférica, 

tanto para teste ELISA como também dar início ao uso destes suportes em 

bioreatores de leito fluidizado e colunas cromatográficas. 

Neste trabalho propomos apenas a estudar o comportamento destas 

macro esferas porosas para imobilização de biocompostos, como 

imunoglobulina e lipase, procurando padronizar as condições em que os testes 

fornecem uma reprodutibilidade a nível de aceitação para aplicações em 

diagnósticos clínicos. 



Capítulo 3 



3 Materiais e Métodos 45 

3.1 Síntese das Resinas 

Foram sintetizadas as resinas N-metilolacrilamida e uréia-formaldeído. 

As procedimentos estão detalhados nos tópicos 3 .1.1 e 3 .1.2. 

3 .1.1 Resina N-metilolacrilamida(3J 

3.1.1.1 Reagentes p.a. I Fornecedores. 

- Acrilamida, da Reagen. 

- Formaldeído 37%, da Merck. 

- Hidróxido de Sódio, da Merck. 

- Ácido Fórmico, da Synth. 

3 .1.1.2 Equipamentos. 

A figura 13 mostra o esquema utilizado para a síntese das resinas. 

(I) 

(2) 
1- Agitador l!lflcânico 
2-Haste de lllfltal 

3-Termômetro 
4- Banho teooostatizado 

(5) 

(4} 

(3) 5- Balão de redondo de 3 bocas 
(24/40) 

Figura 13 - Esquema de aparelhagem utilizado para a síntese das resinas 

N-metilolacrilamida e uréia-formaldeído. 

- Liofilizador L5KR, EDW ARDS. 



3 .1.1.3 Procedimento Experimental. 

Em um balão de três bocas (24/40) de 250 ml foram colocados 48 g de 

acrilamida e 42 g de formaldeído. A mistura foi agitada e mantida sob 

atmosfera de nitrogênio(N2 ) e temperatura de 20-25°C. 

Após a homogeneização do sistema, foi adicionada solução de NaOH 

50% para manter o pH entre 8 e 9. 

A reação foi mantida com agitação por 2 horas e posteriormente foi 

adicionado ácido fórmico para levar o pH para 5-6. 

A seguir, a resina obtida foi liofilizada e estocada sob vácuo para 

posterior utilização. 

3.1.2 Resina Uréia-Formaldeído CUFPl. 

3.1.2.1 Reagentes p.a. I Fornecedores. 

-Uréia, da Reagen. 

-Formaldeído 37%, dia Merck. 

-Sulfito de Sódio, da Synth. 

-Bissulfito de Sódio, da Synth .. 

-Sulfato de Magnésio, do Grupo Química. 

-Hidróxido de Sódio, da Merck. 

-Ácido Fórmico, da Synth. 

3.1.2.2 Equipamentos. 

- Na síntese da UF foram utilizados os mesmos equipamentos para 

obtenção da N-metilolacrilamida (fig.l3). 

-Foi utilizado um sistema de destilação a vácuo, como o mostrado na 

figura 14 e um potenciômetro digital para controle do pH durante a reação. 



3 Materiais e Métodos 47 

(2) 1- Tennômet;ro 
2- Haste de metal 

(!) H
2
0 3 - Condensador 

t (3) 4- Banho tennostatizado 
5- Balão de 3 bocas 

(5) 
(6) 

6 - Kitas sato 

~ (4) 
Figura 14 - Esquema da aparelhagem para destilação à vácuo da resina 

uréia-formaldeído. 

- Liofilizador L5KR, EDW ARDS. 

-Bomba de Vácuo, Kohl Back. 

3 .1.2 .3 Procedimento Experimental. 

Foram pesados 95 g de formaldeído 37% e a seguir seu pH foi elevado 

para 8 pela adição de solução de NaOH 50% e ácido fórmico. 

A solução resultante foi transferida para um balão de três bocas (24/40) 

de 500 ml sendo adicionados, a seguir, 34 g de uréia. O sistema foi aquecido a 

50°C, sob agitação e atmosfera inerte, até a completa dissolução. 

Foi adicionado 0,20 g de sulfito de sódio e o sistema foi deixado sob 

agitação por 5 minutos; a seguir juntou-se l ,O g de bissulfito de sódio e o pH 

foi levado entre 8,6-8,9 com solução de NaOH 10% e/ou ácido fórmico. 

O sistema foi posteriormente aquecido a 80°C e seu pH foi levado para 

4,4-4,6 com adição de ácido fórmico e a seguir a temperatura foi elevada para 



Capítulo 3 Materiais e Métodos 48 

O sistema foi deixado sob agitação e amostras foram retiradas em 

intervalos de 30 minutos. As amostras foram gotejadas em 5 ml de solução de 

sulfato de magnésio a 30% a temperatura de 20°C. 

A reação foi cessada quando uma gota de amostra turvou a solução de 

sulfato de magnésio 30%, pois essa turvação indica o final da reação. 

O pH foi elevado para 7,2-7,4 com solução de NaOH 10% e a seguir a 

mistura foi destilada a vácuo. Após a destilação a amostra foi liofilizada. 

3.2 Síntese das Macroesferas. 

3.2.1 Esferas de Poli N-metilolacrilamida (ou poli NMA). 

3.2.1.1 Materiais. 

-Resina de N-metilolacrilamida liofilizada. 

-Perssulfato de amônio, p.a., da Cinética Química. 

-Óleo de silicone, da Synth. 

-N,N-dimetil formamida, p.a., da Nuclear. 

-Acetona, p.a., da Merck. 

-Éter Etílico, p.a., da Ecibra. 

3.2.1.2 Equipamentos. 

Foram utilizados um banho super tennostatizado (Nova Técnica), uma 

estufa à vácuo (F ANEM), béquer de 500 ml, pipetas Pasteur e peneiras 

comuns. 



3 Materiais e Métodos 49 

3.2.1.3 Procedimento. 

Foi pesada uma amostra da resma N-metilolacrilamida e a ela foi 

adicionado persulfato de amônio 5% em relação a massa de resina. 

A mistura foi dissolvida em N,N-dimetil formamida e com auxílio de 

uma pipeta Pasteur foi gotejada em óleo de silicone à temperatura de 50-90°C. 

As esferas foram retiradas do óleo de silicone utilizando-se uma peneira 

comum. As esferas foram posteriormente lavadas com acetona e éter etílico. 

Após a lavagem o produto foi secado em estufa a vácuo a 11 ooc por 
48h. 

3.2.2 Esferas de Uréia-Formaldeído (UF). 

3 .2 .2 .1 Materiais. 

-Resina de ureía-formaldeído liofilizada. 

-Óleo de silicone, da Synth. 

-Sulfato de amônio, p.a., da Carlo Erba. 

-N,N-dimetil Formamida, p.a., da Nuclear. 

-Acetona, p.a., da Merck. 

-Éter etílico, p.a., da Ecibra. 

3.2.2.2 Equipamentos. 

Foram utilizados uma estufa à vácuo (FANEM), béquer de 500 ml e 

peneiras. 



3 Materiais e Métodos 50 

3.2.2.3 Procedimento. 

Foi pesada uma amostra de uréia-formaldeído liofilizada e foi 

adicionado a esta, sulfato de amônio 5% em massa. 

A mistura foi dissolvida em N,N-dimetil formamida e a seguir gotejada 

em óleo de silicone previamente aquecido a 110- l20°C em estufa. 

As esferas foram retiradas com auxílio de peneiras e lavadas com 

acetona e éter etílico. 

Essas esferas foram secas em estufa à vácuo a l20°C durante 48 h. 

3.2.3 Esferas de Poliacrilamida (PA). 

3 .2 .3 .l Materiais. 

-Acrilamida, p.a., da Nuclear. 

-Perssulfato de amônio, p.a., da Cinética Química. 

-Óleo de silicone, da Synth. 

-N,N-dimetil formamida, p.a., da Nuclear. 

-Acetona, p.a., da Merck. 

-Éter Etílico, p.a., da Ecibra. 

3.2.3.2 Equipamentos 

Foram utilizados os mesmos equipamentos do item 3.2.1.2. 

3.2.3.3 Procedimento 

Foi pesada uma amostra da acrilamida e a ela foi adicionado perssulfato 

de amônio 5% em relação a massa de acrilamida. 

A mistura foi dissolvida em N,N-dimetil formamida e com auxílio de 

uma pipeta Pasteur foi gotejada em óleo de silicone à temperatura de 50-90°C. 



3 Materiais e Métodos 51 

As esferas foram retiradas do óleo de silicone utilizando uma peneira e 

posteriormente lavadas com acetona e éter etílico. 

Após a lavagem o produto foi secado em estufa à vácuo a ll0°C por 

48h. 

3.2.4 Esferas de Poliacrilamida Recobertas por Poli N-metilolacrilamida 

(PA-rec). 

3.2.4.1 Materiais. 

-Esferas de Poli acrilamida. 

-Formaldeído, p.a, da Merck. 

-Hidróxido de Sódio, p.a., da Merck. 

-Acetona, p.a., da Merck. 

3.2.4.2 Equipamentos. 

Nesta etapa foram utilizados uma estufa e um borrifador. 

3.2.4.3 Procedimento. 

As esferas de poliacrilamida foram borrifadas com solução de 

formaldeído, previamente alcalinizada com solução de NaOH 10%, e a seguir 

colocada na estufa. 

Esse procedimento foi repetido até que toda a superfície das esferas 

estivesse recoberta. Após essa etapa, as esferas foram lavadas com água 

destilada e acetona, sendo a seguir secas em estufa a 60°C. 



~~~3------------------~~~tenru~-~-~s~eM~cl~od~o~s ______________________ 52 

3.3 Caracterização das Resinas e Esferas. 

As resinas e as esferas foram caracterizadas por espectroscopia de I. V.. 

As esferas foram também caracterizadas por microscopia eletrônica de 

varredura (MEV), porosimetria de mercúrio e BET (área superficial). 

3.3.1 Espectroscopia de I. V .. 

As resinas e esferas trituradas foram caracterizadas para verificação da 

presença de grupos funcionais característicos. As análises foram feitas usando 

pastilhas de KBr (brometo de potássio) no aparelho de infravermelho FTIR 

1600-Perkin Elmer M-80. 

3.3.2 Microscopia Eletrônica de Varredura. 

As esferas foram metalizadas e analisadas no aparelho Electron Probe 

Microanalyzer-JAX-840A-JEOL. 

Essa análise foi realizada com a finalidade de dimensionar as esferas 

assim como verificar a presença de poros e fraturas. 

3.3.3 Porosimetria de Mercúrio. 

Essa caracterizacão foi realizada no aparelho Pore Sizer 9320, 

Micrometrics, com o propósito de se avaliar a porosidade das esferas 

produzidas. A obtenção de esferas porosas é um dos objetivos deste trabalho, 

visto que a existência de poros pode resultar em maior área para imobilização 

de biocompostos. 



3 Materiais e Métodos 53 

3.3.4 Área Superficial. 

Essa análise foi realizada no FlowSorb 2300, Micrometrics, com o 

objetivo de dimensionar a área da superficie das esferas, visto que ela constitui 

um parâmetro de extrema importância para as técnicas de imobilização devido 

a quantidade de imobilizado ser altamente afetada por esta grandeza. 

3.4 Análise dos Parâmetros de Imobilização para Teste ELISA(so)_ 

3 .4 .1 Materiais. 

-Esferas de N-metilolacrilamida e de uréia-formaldeído. 

-Tampão carbonato/bicarbonato, 0,1 M, pH 9,5. 

-Tampão PBS, 0,05 M, pH=7 ,5. 

-Tampão acetato/ácido acético, 0,1 M, pH 4,5. 

-Solução estoque de Imunoglobulina(Ig) de camundongo de 

concentração 370 Jlg/ml. 

-Tween-20 (detergente não iônico). 

-Leite em pó desnatado (Molico, Nestlé). 

-Solução estoque de anti-Imunoglobulina de camundongo (a-Ig) 

marcado com peroxidase (HRP), diluição 1:5 em glicerina 50%. 

-Soro normal de coelho. 

-Água oxigenada, 30 volumes, da Merck. 

-Solução de ácido sulfúrico 4N, da Merck. 

-Solução estoque de OPD (Orto Fenileno Diamino) em tampão 

acetato/ácido acético, da Merck. 

OBS: Todos os materiais, exceto as esferas de N-metilolacrilamida e 

uréia-formaldeído, foram fornecidos pelo Departamento de Imunologia do 

Instituto de Biologia da UNICAMP. 



3.4.2 Equipamentos. 

Foram utilizados tubos de ensaios, estufa a 37°C, pipetas automáticas, 

balança semi-analítica, pipetas graduadas de 5 e 10 ml, geladeira, 

espectrofotômetro de UV-vísivel para leitura de placa ELISA 

3.4.3 Procedimento para imobilização de biocompostos em esferas de 

N-metilolacrilamida. 

Foram colocadas dez esferas em cada um dos 24 tubos de ensaio e a 

seguir foi adicionado 0,5 ml de solução de Ig de camundongo baseado no 

esquema da tabela 6. 

Tabela 6 -Relação do número de tubos de ensaios a serem utilizados 

para cada solução de imobilização (pH e concentração de Ig). 

~ 
10 20 

H 

4,5 4 tubos 4 tubos 

7,5 4 tubos 4 tubos 

9,5 4 tubos 4 tubos 

Os tubos foram colocados na estufa a 37° C por uma hora e a seguir 

transferidos para a geladeira onde permaneceram por 18 horas. 

Após decorrido esse período, o sobrenadante foi retirado e as esferas 

foram lavadas três vezes, utilizando-se 1 ml de solução tampão de PBS com 

0,05% de Tween-20, em cada lavagem, por tubo. 



~~~3~----------------~Nill~t~~~-~is~e~M~ffi~od~o~s _____________________ 55 

3.4.3.1 Bloqueio dos sítios ativos das esferas restantes após a 

imobilização. 

Foi adicionado 0,5 ml de solução tampão PBS contendo 5% de leite 

molico por tubo para fazer o bloqueio. Os tubos foram colocados na estufa a 

37°C por uma hora. Após transcorrido esse tempo o sobrenadante foi retirado 

e a lavagem foi repetida como na etapa de imobilização. 

3.4.3.2 Adição de anti-Ig marcada com HRP. 

Foram utilizadas nesta etapa duas concentrações de a-Ig: 1:500 e 1:1000 

em solução tampão de PBS contendo 2% de leite molico e 2% de SNC (soro 

normal de coelho). 

Os tubos foram incubados baseado no esquema mostrado na tabela 7, 

abaixo. 

Tabela 7 - Relação do número de tubos a serem usados de acordo com 

as condições de imobilização e concentração da solução de a-Ig. 

~] 
1:500 1:1000 

o 

pH 4,5 e [lg] -1 O llg/ml 2 tubos 2 tubos 

pH 4,5 e [Ig]-201-lg/ml 2 tubos 2 tubos 

pH 7,5 e [Ig]-1 ÜJ.tg/ml 2 tubos 2 tubos 

pH 7,5 e [Ig]-20!-lg/ml 2 tubos 2 tubos 

pH 9,5 e [Ig]-1 Ü!lg/ml 2 tubos 2 tubos 

pH 9,5 e [Ig]-20!-lg/ml 2 tubos 2 tubos 

Foi adicionado 0,5 ml da solução adequada de a-Ig em cada tubo e logo 

ápos eles foram colocados na estufa a 37°C por uma hora.Em seguida, o 



~C2ap~ítul~o_3 __________________ ~Nm~re~ri=ai~se~M~e~·ro~d=o~s _____________________ 56 

sobrenadante foi retirado e as esferas foram lavadas com a mesma solução de 

lavagem das etapas anteriores, porém essa foi repetida 4 vezes utilizando-se 2 

ml por tubo em cada lavagem. 

3 A 3 3 Revelação 

Nesta etapa foi adicionado em cada tubo 0,5 ml de uma solução de OPD 

em tampão acetato, 3% em H20 2 . Os tubos foram deixados em repouso no 

escuro por 30 min. Após esse intervalo, foi adicionado em cada tubo 125 Jll de 

ácido sulfúrico 4 N e a seguir foi transferido 100 Jll de cada tubo para um 

placa de leitura. As leituras foram realizadas em espectrofotômetro de UV-

visível em comprimentos de onda de 405 e 490 nm, devido às diferentes 

tonalidades de coloração obtidas. Foi utilizado como branco a solução de 

OPD. 

3AA Esferas de Uréia-Formaldeído 

O mesmo procedimento foi realizado para estas esferas, porém foi 

utilizado apenas 20 Jlg/ml de Ig para imobilização pois este valor deu 

resultados satisfatórios na etapa anterior, 

3,5 Determinação dos níveis de detecção das esferas para ELISA 

3.5.1 Comportamento com a variação de a-IG~ 

Nesta análise foram utilizadas apenas as esferas de poli N-

metilolacrilamida, em pH 4,5 e concentração de Ig de 10 ).!g/ml, devido suas 

melhores propriedades verificadas em etapas anteriores. 



Foram utilizadas as seguintes concentrações de a-Ig: 1:500, 1:1000, 

1:2000, 1:4000, 1:8000, 1:16000, 1:32000 e 1:64000. 

As análises foram realizadas em duplicata e dois controles foram feitos: 

Controle 1 - As esferas passaram pelas etapas de imobilização, 

bloqueio e revelação. 

Controle 2 - As esferas passaram pelas etapas de bloqueio, de adição 

de a-Ig (1 :500) e revelação. 

3.5.2 Comportamento com a variação da concentração de Ig. 

Nesta etapa o pH utilizado na imobilização foi de 4,5 e a concentração 

de a-Ig foi de 1:8000 baseado nos resultados obtidos em etapas anteriores. 

A concentração de lg foi variada da seguinte forma: 1,0; 2,5; 5,0; 10,0; 

20,0 e 40,0 ).l.g/ml. 

Foram feitos controles da mesma forma da etapa anterior, porém no 

controle 1 foi usado 1 O !lg/ml de lg e no controle 2 foi usado uma 

concentração de a-Ig 1:8000. 

3 .5 .3 Comportamento em relação à diferentes suportes e pHs de 

imobilização. 

Foram utilizadas nesta etapa as seguintes concentrações de Ig e a-Ig; 

5 ).l.g/ml e 1:8000, respectivamente. 

As esferas utilizadas foram as de poli N-metilolacrilamida, poli uréia-

formaldeído, poli acrilamida recoberta por poli N-metilolacrilamida e a placa 

de poliestireno comercialmente vendida. As esferas de poli acrilamida não 

foram utilizadas devido elas se solubilizarem no meio reacional. 

Os pHs de imobilização usados foram 4,5/ 7,5 e 9,5; com exceção das 

esferas recobertas com N-metilolacrilamida, onde foi testado apenas o pH 4,5 



devido seu comportamento ser parecido com o das esferas de poli N-

metilolacrilamida. 

Os controles, nesta etapa, foram feitos com 5 1-1g/ml de Ig e 1: 8000 de a-

Ig, para as esferas de poli N-metilolacrilamida e poli uréia-formaldeído. 

Para a placa de ELISA comercial foram utilizados os seguintes volumes 

em cada etapa: 

Imobilização- 50 !-11 de solução de Ig por orifício. 

Lavagens - 300 1-11 por vez em cada orifício. O número de lavagens foi 

igual ao estabelecido em procedimentos anteriores. 

Bloqueio- 100 1-11 por orifício. 

Adição de a-Ig- 50 1-11 da solução de a-Ig por orificio. 

Revelação - 50 ~-tl de solução de revelador e 25 !-11 de solução 4N de 

H2S04. 

3.6.Estudos Preliminares de Imobilização de Lipase. 

3. 6.1- Curva de Calibração 

3. 6 .1.1 Materiais 

-Hidróxido de Sódio, p.a, da Merck. 

- Tartarato de Sódio e Potássio, p.a., da Merck. 

-Sulfato de cobre pentahidratado, p.a., da Merck. 

- Lipase Pancreática de Porco - Tipo II - Sigma. 

-Solução Tampão fosfato/citrato, 0,1 M, pH=7,0. 

-Solução Tampão fosfato/citrato, 0,1 M, pH=4,0. 



3.6.1.2 Equipamentos. 

Foram utilizados um espectrofotômetro de UV-visível Modelo B-382 da 

Micronal, balão volumétrico de 500ml, béqueres de 50ml, cubeta de vidro de 

caminho ótico de 1,0 em, tubos de ensaio e pipetas graduadas de 1, 2, 3 ,5 e 10 

ml, balança analítica GA-200 OHAUS. 

3.6.1.3 Procedimento. 

3.6.1.3.A Solução estoque para Teste de Biureto&lt;SIJ_ 

Foram pesadas 3g de tartarato de sódio e potássio, 15g de hidróxido de 

sódio e 0,75g de sulfato de sódio pentahidratado. 

As amostras foram dissolvidas em água destilada e transferidas para um 

balão volumétrico de 500ml, o qual teve seu volume posteriormente 

completado. 

3.6.1.3.B.Curva de Calibração 

Foi preparada uma série de soluções de concentração de lipase variando 

de 10 mg/ml a 650 1-1-g/ml para os 2 valores de pH utilizados na imobilização. 

Foi transferido lml de cada solução para tubos de ensaio onde foram 

adicionados 4 ml de solução de biureto, deixando-se em repouso por 30 min. 

Para cada valor de pH foi feito um branco baseado na utilização de lml do 

tampão (pH 4,0 e 7,0) e 4ml da solução de biureto. 

Após o período de repouso, os valores de absorbância das soluções 

foram lidos em um espectrofotômetro de UV-visível em comprimento de onda 

de 540um. 

Os valores de absorbância lidos foram graficados em função da 

concentração de lipase. 



~~~3 ________________ ~Nm~t~~·~·~se~M~e~'too~os~ ___________________ 60 

A curva de calibração é necessária para determinação da concentração 

de amostras desconhecidas. No nosso caso ela foi utilizada para a 

determinação da concentração de lipase na solução após imobilização. 

F oram feitas curvas de calibração para as duas imobilizações realizadas 

(pH 4,0 e 7,0). 

Tabela 8- Valores médios de absorbância obtidos para a construção das 

curvas de calibração da lipase, graficadas nas figuras 15 e 16. 

Concentração A A 

mg/ml 540 nm, pH-4,0 540 nm- pH-7,0 

0,625 0,010 0,003 

1,25 0,017 0,017 

2,5 0,042 0,042 

5 0,084 0,088 

10 0,158 0,160 

Solução inicial 0,090 0,090 

Solução final 0,031 0,053 

A regressão lmear das retas obtidas são mostradas abmxo : 

pH-4,0 Y=0,0006667 + 0,01593 X R= 0,99875 

pH-7,0 Y = -0,00246 + 0,016663 R= 0,99683 



Capítulo 3 Materiais e Métodos 

0,1 

0,1 

0,1 
&lt;( 

õ 0,1 
z 

&lt;&lt;( 
fD 0,08 
0:: 

~ 0,06 
"'&amp;lt;( 0,04 

0,02 

0,00 

o 2 4 6 8 10 
[ LIPASE] mg I ml 

Figura 15- Curva de calibração da enzima lipase para pH de 

imobilização 4,0 utilizando como suporte macroesferas de 

N-metilolacrilamida (Valores obtidos pelo do método do biureto). 

0,1 

&lt;( o 0,1 
z 
«( 
00 
0:: 
o 
~ 0,05 
&lt;( 

0,00 

o 

i m pH- 7,01 
~nm 

2 4 

• 

6 

[ LIPASE] mg I ml 

8 10 

Figura 30 - Curva de calibração da enzima hpase para pH de 

imobilização 7,0 utilizando como suporte macroesferas de 

N-metilolacrilamida (Valores obtidos pelo do método do biureto). 

61 



~~~3----------------~Ma~t~en~·a~is~e~~~--------------------62 

3.6.2 Imobilização da Lipase. 

3. 6.2 .1 Materiais 

- Esferas de N-metilolacrilamida. 

- Solução estoque para Teste de Biureto. 

- Lipase Pancreática de Porco - Tipo II - Sigma. 

-Solução Tampão fosfatolcitrato, 0,1 M, pH=7,0. 

- Solução Tampão fosfato/citrato , 0,1 M, pH=4,0. 

3.6.2.2. Equipamentos 

Foram utilizados um espectrofotômetro de UV-vísível Modelo B-382 da 

Micronal, béqueres de 50ml, cubeta de vidro de caminho ótico de 1,0 em, 

tubos de ensaio, pipetas graduadas de 1, 2, 3, 5 e 10 ml, geladeira, agitadores 

magnéticos, estufa, balança analítica GA-200 OHAUS e liofilizador L5KR, 

EDWARDS. 

3.6.2.3. Procedimento. 

Soluções contendo aproximadamente 5 mg/ml de lipase foram 

preparadas utilizando soluções tampão de citrato/fosfato de pH 4,0 e 7,0. 

Foram pesadas duas amostras de esferas de N-metilolacrilamida e a 

seguir foram adicionadas as soluções de lipase. O volume adicionado foi o 

correspondente para satisfazer a relação de lg de esferas para cada 50mg de 

lípase em solução. 

Foi separado de cada solução lml para realização do teste de biureto 

(dosagem de proteína) como realizado na etapa anterior. 

O sistema foi colocado na estufa por 1 h a 37oc e depois transferido 

para geladeira por l8h. Nestas duas etapas foi mantida a agitação constante. 



~~~3------------------~~t~e~ria~is~e~M~cr~oo~o~s--------------------- 63 

No final da etapa de imobilização, uma alíquota de 1 ml foi retirada de 

cada sistema e a dosagem de proteína foi novamente feita. 

Os sobrenadantes foram retirados e as esferas foram lavadas com 

solução tampão fosfato/citrato de pH=7,0 e água destilada. 

Após a lavagem as esferas foram liofilizadas e depois conservadas em 

geladeira. 

A partir da curva de calibração podemos determinar quanto de lipase foi 

imobilizada em uma determinada massa de esferas. 

Concentração inicial de lipase (pH-4,0)- 5,61 mg/ml 

Concentração fmal de lipase (pH-4,0)- 1,90 mg/ml 

Massa imobilizada (pH-4,0)- 3,71 mg/ml 

Foi utlizado 11,5 ml de solução de lipase e 1,15 g de esferas; assim 

temos 3 7,1 O mg de lipase imobilizada (pH-4 )/ g de esferas de N-

metilolacrilamida. 

Concentração inicial de lipase (pH-7,0)- 5,55 mg/ml 

Concentração final de lipase (pH-7,0)- 3,33 mg/ml 

Massa imobilizada (pH-7,0)- 2,22 mg/ml 

Foi utlizado 11,7 ml de solução de lipase e 1,17 g de esferas; assim 

temos 22,22 mg de lipase imobilizada (pH-7)/ g de esferas de N-

metilolacrilamida. 

3.6.3. Reação de Esterificação do Álcool 3-benziloxi-1,2-propanodiol 

com Acetato de vinila. 



3. 6.3 .L Materiais. 

- Lipase imobilizada em pH=4,0 e 7,0 em esferas de N-

metilolacrilamida. 

- Lipase - Tipo II - Sigma. 

-Acetato de vinila, p.a., da Merck. 

-Álcool 3-benziloxi-1,2-propanodiol, fornecido pelo Departamento de 

Química Orgânica do Instituto de Química da UNICAMP. 

O~O~OH OH 
- THF (Tetra Hidro Furano ), p.a., da Merck. 

3.6.3.2 Equipamentos. 

-Balão de Fundo Redondo 50 ml (24/40). 

- Pipeta Pasteur. 

- Agitadores Magnéticos. 

-Seringa de Injeção. 

- Cromatógrafo a gás, VDC-5890A 

3.6.3.3 Procedimento. 

Foram feitos três sistemas reacionais baseados na tabela 8 abaixo. 

Tabela 8- Relação de reagentes para as reações de esterificação. 

Alcool Acetato de Etila Lipase Estado da 

Sistemas emg emmmol emg emmmol emmg Lipase 

1 0,11 0,55 0,14 1,65 22,45 imobilizada 

2 0,06 0,33 0,08 0,99 13,90 imobilizada 

3 0,18 1,00 0,26 3,00 40,00 em solução 



A lipase utilizada no sistema 1 foi imobilizada em pH=4,0 enquanto que 

no sistema 2 a enzima foi imobilizada em pH=7,0. 

A quantidade de esferas de N-metilolacrilamida com lipase imobilizada 

foi determinada a partir da quantidade de lipase imobilizada por grama de 

esferas descrito no tópico anterior. 

Os sistemas foram mantidos sob agitação constante e à temperatura 

ambiente. 

Foram retiradas alíquotas nos seguintes intervalos de tempo 1, 2, 3, 5, 

24, 48, 144 h. 

As alíquotas foram analisadas em cromatógrafo a gás, utilizando as 

seguintes condições de análise: 

-Gás de arraste- Nitrogênio (N2). 

-Coluna- HP 5 (apoiar). 

- Temperatura no injetor: 250°C. 

- Temperatura inicial da coluna: 1 00°C. 

-Temperatura final da coluna: 200°C. 

-Velocidade de aquecimento: l0°C/min. 

- Detector - Ionizador de chama. 



~~4~----------~R~es~ul~~~os~eD~is~ru~ssre~s--____________ 66 

Capítulo 4 

@ 

1 



Capítulo 4 Resultados e Discussões 67 
~==~----------------====~====~-----------------

4.1 Caracterização das Resinas e Esferas. 

4 .1.1 Aspectos físicos . 

As resinas de M-metilolacrilamida e uréia-formaldeído são um pó 

branco solúvel em água e em solventes polares. 

Todas as esferas obtidas são brancas, sendo que, algumas das esferas de 

poli N-metilolacrilamida e poli acrilamida apresentaram coloração amarela 

devido a sua decomposição, quando expostas a temperaturas elevadas, acima 

de l20°C, por longo período de tempo. 

As esferas são insolúveis em solventes orgânicos polares e apoiares, 

assim como na água, com exceção das esferas de poli acrilamida que 

apresentaram solubilidade em água, possivelmente devido à não formação de 

uma rede polimérica tridimensional o que resultaria na não dissolução e assim 

apenas uma estrutura gelificada como característica desta resina. 

Durante o procedimento experimental foi verificado que a massa de 

partida de resina resultava em uma massa maior de esferas o que levou a 

deduzir que o solvente utilizado durante a formação das esferas tinha sido 

incorporado na estrutura. Para nos certificarmos disso, submetemos as esferas 

à secagem a vácuo, para que a N,N-dímetil formamida(ponto de ebulição de 

aproximadamente 153°C), fosse evaporada a l20°C evitando uma possível 

degradação das esferas, os resultados de perda de massa são apresentados na 

tabela 10. 



~~~4------------------~R~es~w~m~d~o~s~e~D~is~ru~ss~oo~s~------------------- 68 

Tabela 10 Perda de massa das esferas de N-Metilolacrilamida, uréia-

formaldeído, poliacrilamida e piloacrilamida recoberta por N-

metilolacrilamida após 48h a 120° C em estufa a vácuo*. 

arâmetros Massa inicial Massa final Massa Massa 

de esferas de esferas perdida perdida 

Resinas (em g) (em g) (emg) (em%) 

NMA 4,2987 3,4643 0,8344 19,41 

U-F 1,8745 1,5455 0,3290 17,55 

PA 4,5233 4,2611 0,2622 5,80 

PArec. 0,9057 0,7965 0,1092 12,06 

- . . -* a pressao utlhzada nao fm mantida constante deVIdo a problemas no 
vedamento da estufa utilizada. 

Este tratamento térmico causou danos às esferas devido as formações de 

fraturas e conseqüente diminuição da resistência das mesmas a qualquer 

processo mecânico , como a agitação. Supostamente essas fraturas surgiram 

devido ao aumento da pressão dentro da estrutura das esferas com a 

evaporação do solvente nesta incorporado. 

4.1.2 Análises de Espectroscopia de FTIRcsz) 

As figuras 17 a 24 mostram os espectros de I. V. obtidos. 

Como observado no espectro da resina N-metilolacrilamida(figura 18), 

esta apresenta uma banda larga e intensa na região de 3326,5 cm-1. Esse tipo 

de banda abaulada é característica do estiramento 0-H de álcool enquanto que 

no caso da acrilamida(figura 17), as bandas nesta região são referentes aos 

estiramentos N-H das amidas. Na resina N-metilolacrilamida essas bandas 



estão presentes porém, são incobertas pela banda característica da função 

álcool. O aparecimento desta banda caracteriza a síntese da resina em questão. 

Próximo da região de 2961,1 cm-1 verificamos a presença da banda 

característica do estiramento C-H dos alcenos. Esta banda está presente na 

acrilamida ,sendo muitas vezes incoberta pela banda do estiramento N-H, e na 

resina N-metilolacrilamida indicando a presença da insaturação (C=C). A 

dupla ligação pode ser também caracterizada pelo estiramento C=C que 

aparece no espectro, na forma de bandas intensas, na região de 1613,6 cm-1. 

Essas duas bandas características da dupla ligação desaparecem totalmente no 

espectro das esferas de poli N-metilolacrilamida(figura 19), indicando assim 

uma polimerização via radicais livres com o consumo das duplas ligações 

presentes no monômero. Assim sendo, a poli N-metilolacrilamida pode ser 

caracterizada pelo aparecimento de bandas de álcool (bandas largas na região 

de 3300-3500 cm-1) e pelo desaparecimento das bandas do grupo alceno 

(bandas intensas na região 2900 cm- 1 e 1600 cm-1). 

No caso da uréia( figura 20) temos bandas referentes ao estiramento N-H 

do grupo -NH2 na região de 3300-3500 cm-
1,ao estiramento C=O em 1681,1 

cm-1 e a deformação N-H próximo de 1600 cm-1; porém os espectros desses 

grupos não sofrem grande interferência com a formação da resina 

uréia-formaldeído(figura 21). Esta é principalmente caracterizada pelo 

aparecimento de uma banda larga na região próxima de 3300 cm-1, como dito 

anteriormente, e de outras na região de 1262,9 cm-1 e 1386,6 cm-
1 

características da deformação do grupo O-H. 

No caso do polímero uréia-formaldeído(figura 22) não foram 

observadas mudanças aparentes. 

No espectro da poli acrilamida(figura 23) não se observa variações nas 

bandas referentes ao grupo -NH2 , porém observa-se uma drástica variação nas 



bandas referentes ao grupo alceno, com a diminuição das intensidades nas 

regiões de 2900 cm-\estiramento C-H do alceno), 1600 cm-\estiramento 

C=C) e 1400-600 cm-1(deformação C-H de alcenos). 

O espectro da poliacrilamida recoberta por N-metilolacrilamida(figura 

24) é extremamente parecido com o espectro do polímero N-

metilolacrilamida, como era de se esperar. 

Não podemos deixar de considerar que as bandas referentes ao grupo 

OH são bastante influênciadas pela presença de água no composto visto que 

nenhum processo para sua eliminação foi realizado antes das análises de 

espectroscopia de I. V .. 

Figura 17 - Espectro de FTIR da Acrilamida, em pastilha de KBr na 

região de 4400-400 cm- 1. 



Figura 18- Espectro de FTIR da resina de N-Metilolacrilamida ,em 

pastilha de K Br na região de 4400-400 cm-1 . 

Fignra 19- Espectro de FTIR da esfera de N-Metilolacrilamida, em 

pastilha de KBr na região de 4400-400 cm-1. 



~~~4~ ________________ _!R~e~scl~m~d~os~e~D~i~sc~us~s~õe~s_____________________ n 

......•.•• ,~.·····-·;------"'.--~·-·············· •• T ·-
Figura 20 - Espectro de FTIR da Uréia, em pastilha de KBr na região de 

4400-400 cm-1 . 

Figura 21 -Espectro de FTIR da resina de Uréia-Formaldeído, em 

pastilha de KBr na região de 4400-400 cm-1. 



Figura 22- Espectro de FTIR do Polímero Uréia-Formaldeído, em 

pastilha de KBr na região de 4400-400 cm-1 . 

Figura 23 -Espectro de FTIR da esfera de Acrilamida ,em pastilha de 

KBr na região de 4400-400 cm-1. 



i 
..... -
Figura 24- Espectro de FTIR da esfera de Acrilamida recoberta por 

N-Metilolacrilamida, em pastilha de KBr na região de 4400-400 cm-1 . 

4.1.3 Microscopia eletrônica de varredura . 

Pelas fotos (fotos 1 a 1 O) obtidas por microscopia eletrônica de 

varredura temos: 

Tabela 11 - Tamanho médio das esferas obtidos. 

Esferas Tamanho (mm) 

N-Metílolacrilamida 2,70 ± 0,05 

Poli acrilamida 2,90 ± 0,05 

Poli acrilamida recoberta 2,70 ± 0,05 

Uréia-formaldeído 2,10 ± 0,05 



~Ca=p~itru~o~4 __________________ ~R~e~sm=t=ad=o=s~e~D~is=~~ss=re~s _____________________ 75 

Todas as esferas foram obtidas pelo mesmo processo, ou sep, 

gotejamento de soluções das resinas e do monômero acrilamida com auxílio 

de um pipeta pastem. As esferas apresentaram tamanhos diferentes devido ao 

dificil controle da etapa de gotejamento e às diferentes temperaturas utilizadas 

para a sínteses de esferas de diferentes resinas e monômeros. 

Os aspectos superficiais das esferas observados em microscopia 

eletrônica são os seguintes: 

-As esferas de N-metilolacrilamida, poli acrilamida e uréia-formaldeído 

apresentam porosidade. 

- As esferas de N-metilolacrilamida apresenta uma superficie bastante 

porosa e seus poros são maiores que os encontrados nas outras esferas como 

pode ser verificado nas fotos 3 e 4 obtidas. A porosidade das esferas de N-

metilolacrilamida pode ser observada a partir de um aumento de foco de 150 

vezes (vide foto 2) enquanto que no caso das esferas de uréia-formaldeído a 

porosidade foi observada com mn aumento de 4500 vezes (vide foto 10) da 

poli acrilamida com um aumento de 1500 vezes (vide foto 9). 

- As esferas de N-metilolacrilamida apresentam poros de tamanho 

bastante variados como pode se observar na foto 4. 

-As esferas de poli acrilamida recobertas por N-metilolacrilamida não 

apresentam porosidade (vide fotos 7 e 8). Isto pode ser decorrente do processo 

de recobrimento, isto é, a solução de formaldeído penetrou nos poros das 

esferas de poli acrilamida resultando na reação de reticulação dentro destes 

interstícios e consequentemente os poros foram preenchidos pelo produto da 

reação, ou seja, N-metilolacrilamida. 

-Apesar da ausência de porosidade, as esferas de poli acrilamida 

recoberta apresentaram fraturas decorrentes ao tratamento térmico realizado 

durante o processo de síntese como discutido anteriormente(vide foto 8). 



4 Resultados e Discussões 76 

Foto 1- Esferas de N-metilolacrilamida com aumento de 25 vezes. 

Foto 2- Esfera de N-metilolacilamida com aumento de 150 vezes. 



4 Resultados e Discussões 

Foto 3- Esfera de N-metilolacrilamida com aumento de 1000 vezes. 

·.+A • 
.. ~ 0f+ 

!Ir ~ 

·" 

77 

Foto 4- Corte da esfera de N-metilolacrilamida com aumento de 4500 vezes. 



F o to 5 - Esfera de poli acrilamida com aumento de 25 vezes. 

Foto 6- Esfera de poli acrilamida com aumento de 1500 vezes. 



~~~4~----------------~Re~s~lli~m~do~s~e~D~i~sc~us~so~-e~s _____________________ 79 

Foto 7- Esferas de poli acrilamida recobertas com N-metilolacrilamida com 
aumento de 15 vezes. 

Foto 8- Esfera de poli acrilamida recoberta com N-metilolacrilamida com 
aumento de 500 vezes.( Foto da fratura da esfera) 



4 Resultados e Discussões 80 

Foto 9- Esfera de uréia-formaldeído com aumento de 1500 vezes. 

Foto 10- Esferas de uréia-formaldeído com aumento de 4500 vezes. 



As fotos de 11 a são referentes a fotos tiradas com 

fotográfica comum. 

Foto 11- Esferas de N-meti1olacrilamida. 

Foto 12- Esferas de poli acrilamida. 



~~~4~----------------~R~e~sm~m~do~s~e~D~is~~~s~sõ~es~------------------- 82 

Foto 13- Esferas de poli uréia-formaldeído. 

Foto 14- Esferas de poli acrilamida recobertas com N-metilolacrilamida. 



4 Resultados e Discussões 83 

4.1.4 Área superficial (BET). 

Os valores de área superficial obtidos para as diferentes esferas estão 

apresentados na tabela 12. 

Tabela 12- Resultados das análises de área superficial(BET) das esferas 

obtidas. 

Esferas 

N -metilolacrilamida 

Poli acrilamida 

Poli acrilamida recoberta 

Uréia-formaldeído 

Área superficial (BET) 

(m2 /g) 

0,91 ± 0,08 

1,47 ± 0,07 

0,07 ± 0,03 

26,47 ± 0,04 

Os valores de área superficial são concordantes com os resultados 

obtidos das análises de microscopia eletrônica de varredura, ou seja: 

- Superficies não porosas apresentam menor área superficial, neste caso 

observa-se que a menor área superficial é das esferas de poli acrilamida 

recobertas. 

- Quanto maior o tamanho de poros, menor será a área superficial, assim 

como discutido no tópico 4.1.3, as esferas de N-metilolacrilamida apresentam 

poros grandes o que resulta em uma menor área superficial como verificado nos 

resultados apresentados na tabela 12. 

A maior área superficial observada é referente as das esferas de uréia-

formaldeído devido essas possuírem uma grande quantidade de poros de 

pequena dimensão, resultando neste alto valor de área superficial. 



As esferas de poli acrilamida apresentam um valor de área superior ao 

apresentado pelas esferas de N-metilolacrilamida. Isto pode ser atribuído a 

existência de poros menores, o que não foi possível avaliar por microscopia 

eletrônica de varredura. 

4 .1. 5 Poro simetria de mercúrio 

Os resultados desta análise são apresentados na tabela 13. 

Tabela 13 -Resultados da análise de porosimetria de mercúrio para as 

esferas sintetizadas. 

Esferas VTI A1P Dl\1P D p 

( ml/g) ( m2/g) Volume Área 4V!A ( g!tnl) (%) 

Nl\dA 0,7036 15,129 1,0103 0,0097 0,1860 1,2173 85,65 

PA 0,4714 16,628 0,4830 0,0106 0,1134 26,9362 1269,71 

PA-R - - - - - - -

U-F 0,4044 79,085 0,0239 0,0159 0,0205 19,1570 774,74 

Os valores apresentados na tabela 13 estão coerentes com os resultados 

obtidos por microscopia eletrônica e por BET. 

As esferas de poli acrilamida recobertas não apresentaram respostas a 

esse método de análise o que vem a comprovar a não existência de poros. 

Num caso ideal, considerando-se um material com todos os poros 

cilíndricos e do mesmo tamanho, o resultado obtido para diâmetro médio de 

poros seria único, por volume, área e 4V/A(53 ). Baseado na idéia apresentada 

as esferas de uréia-formaldeído apresentam tamanho de poros bastante 

constante em relação as esferas de outros materiais. 



4.2. Resultados dos estudos dos parâmetros para teste ELISA. 

Na tabela 14 são apresentados os valores de absorbância lidos na etapa 

preliminar, na qual o principal objetivo era o de verificar se as resinas eram 

capazes ou não de imobilizarem imunoproteínas e, consequentemente, serem 

usadas em testes ELISA. Através dos resultados obtidos, tivemos uma noção 

do comportamento da imobilização frente à variação do pH e da concentração 

da solução de Ig. Observou-se que em meio ácido (pH 4,5) as resinas possuem 

maior potencial de imobilização, provavelmente devido a protonação do grupo 

OH destas, favorecendo a ligação com os elétrons livres do grupo amino ou de 

outra parte da enzima que possua afinidade por cargas positivas, ou seja, 

nucleófilos. Vide figura 25. 

Supedície das esferas 

meio 
ácido 

Figura 20- Mecanismo de imobilização de biocompostos em suportes com o 

grupo N-metilol 



Tabela 14 - Valores médios das absorbâncias lidas, em 405 para Ig 

imobilizada em esferas de N-metilolacrilamida usando diferentes concentrações 

de Ig e a-Ig. 

A média ( 405nm) 

pH 
I 

[Ig] [a-Ig] 

g/ml 1:500 1:1000 

4,5 10 0,467 0,195 

20 0,415 0,307 

7,5 10 0,270 0,174 

20 0,428 0,181 

9,5 10 0,218 0,131 

20 0,251 0,197 

Tabela 15- Valores médios das absorbâncias lidas, em 492 nm, para Ig 

imobilizada em esferas de Uréia-Fonnaldeído. 

A média (405nm) 

I pH [a-Ig] 
1:500 1:1000 

4,5 0,010 0,109 

7,5 0,014 0,074 

9,5 0,002 0,035 

Obs: [Ig] = 20 J.tg/ml 



4 Resultados e Discussões 87 

Os valores mostrados na tabela 15 não estão de acordo com o esperado 

pois os valores para a diluição 1:500 são menores que os de 1:1000, chegando-

se a conclusão que houve erros durante o procedimento experimental. Porém, 

pode-se verificar novamente que as melhores respostas são para o valor de 

pH=4 ,5, para o valor de diluição 1 : 1 000. 

4.2.1. Resultados do Teste ELISA frente a variação de a-IK 

Os resultados obtidos foram condizentes com o esperado, ou seJa, 

quanto maior a diluição menor o valor de absorbância lida pois menor será o 

número de anti-imunoglobulina para se ligar no suporte e reagir posteriormente 

com o substrato, que nesse caso era a água oxigenada. 

Os resultados são apresentados na tabela 16 a seguir. 

Os valores de leituras apresentados são registrados pelo aparelho já 

descontado o valor do branco. 

Nesta etapa foram utilizados controles. O controle 1 serve para verificar 

se o material imobilizado é capaz de interferir no valor da leitura, enquanto que 

o controle 2 indica se está havendo imobilização inespecífica de a-Ig, ou seja, 

se o bloqueio realizado está sendo eficiente. No nosso caso, o agente 

bloqueante são proteínas não específicas encontradas no leite e elas agem se 

ligando a possíveis sítios da resina que ainda se encontram livres. Neste 

experimento verificou-se que a resina utilizada, as esferas,interfere na resposta. 

Isto é comprovado devido este possuir uma leitura de absorbância positiva, 

assim como no controle 2, onde as leituras foram maiores que a do branco, nos 

levando a concluir que o bloqueio nesta etapa não foi satisfatório. Quando 

essas leituras interferem na análise, seu valor de leitura deve ser subtraído dos 

valores obtidos nas amostras. Os resultados apresentados em 492 nm não 



foram subtraídos pois o valor de a-Ig usado no controle foi de 1:500 e as 

amostras lidas tinham valores de a-Ig inferiores a 1:8000. Em 405 nm as 

leituras para 1:500, 1:1000 e 1 :2000 tiveram subtraídos de seus resultados o 

valor da leitura do controle 2. 

Tabela 16 - Valores médios das absorbâncias lidas utilizando N-

metilolacrilamida como suporte. 

A A 

[a-Ig] 405nm 492nm 

1:500 1,686 a 

1:1000 1,002 a 

1:2000 0,544 a 

1:4000 0,252 a 

1:8000 0,097 1,342 

1:16000 0,055 0,546 

1:32000 0,018b 0,152 

1:64000 0,034 0,050 

Branco 0,055 0,052 

Controle 1c 0,044 0,026 

Controle 2d 0,014 0,188 

Obs: [Ig] = 1 O J.!g/ml 

( a ) - representa valores de absorbância que o aparelho de medidas não 

foi capaz de ler, ou seja, acima do seu nível de detecção. 

( b ) indica um valor discrepante dos demais, possivelmente proveniente 

de erros experimentais. 



~~~4~--------------------R~es~~~m~d~os~e~D~i~sru~ss~~~s___________________ 89 

(.c)- Controle utilizando Ig e bloqueio. 

( d)- Controle utilizando bloqueio e a-Ig. 

Com resultados deste experimento obteve-se gráficos de [ a-Ig] vs. 

absorbância lida em 405 e 492run, como mostrados nas figuras 26 e 27, 

respectivamente. 

A linearidade observada nos leva a concluir que a leitura de absorbância 

é diretamente proporcional ao valor de a-Ig utilizado nas análises. 

2,0 

1, 

&lt;( 

õ 
z1 

•&lt;( 
IXl 
0::: 
o 
(/) 

~ 0,5 

0,0 

o 50 100 

Linear Regression for DATA1_8: 
Y=A+B*X 
ParamOValueOsd 
A00,0313600,03033 
800,0086300,0003715 
R =0,99448 

150 200 

CONCENTRAÇÃO DE a-lg (X i O E-5) 

Figura 26- Valores de absorbâncias lidas em 405 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando esferas de N-metilolacrilamida como suporte, em função da 

variação da concentração de a-Ig . 



4 

1, 

&lt;( 1, 
(3 
z 
ci'í 0,8 
0:: 
o gs 0,6 
&lt;( 

0,4 

0,2 

0,0 

o 2 

Resultados e Discussões 

Linear Regression for DA TA 1_ B: 
Y=A+B*X 
ParamOValueOsd 
A0-0,1866500,04139 
BOO, 1210300,00575 
R = 0,99775 

4 6 8 10 12 

CONCENTRAÇÃO DE a-lg (X 10E-5) 

14 

Figura 27- Valores de absorbâncias lidas em 492 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando esferas N-metilolacrilamida como suporte, em função da 

variação da concentração de a-lg . 

4.2 .2. Resultados do teste Elisa com a variação de lg de camundongo. 

90 

Nesta etapa foram avaliados os resultados dos imunoensaios utilizando-

se a mesma concentração de a-Ig e o mesmo valor do pH, porém variando a 

concentração da solução de Ig. 

Os resultados desta etapa estão descritos na tabela 17 a seguir. 



4 Resultados e Discussões 

Tabela 17 - Valores médios das absorbâncias lidas em 405 e 492 

para Ig de camundongo imobilizado. 

A A 

[Ig] 405nm 492nm 

1:&gt;0 0,021 0,157 

2,5 0,033 0,395 

5,0 0,064 1,013 

10,0 0,086 1,342 

20,0 0,096 1,610 

40,0 0,103 1,875 

Branco 0,051 0,058 

Controle 1 0,018 -0.006 

Controle 2 0,011 -0.007 

91 

Obs: [a-Ig] de camundongo 1:8000, pH de imobilização= 4,5 e esferas de N-

metilolacrimilamida como suporte. 

Nesta etapa os valores para os controles 1 e 2 mencionados 

anteriormente, foram muito pequenos e portanto não foram subtraídos das 

leituras obtidas. 

Com os resultados obtidos foram feitos gráficos de concentração de Ig 

[Ig] vs. absorbância (A) (vide figura 28 e 29). Como pode ser observado estes 

gráficos apresentam inicialmente uma região linear ascendente indicando que o 

aumento da [Ig ] interfere positivamente nos valores de absorbância. A partir de 

determinada concentração, no nosso caso 1 O J.tg/ml, o aumento da concentração 

passa a não interferir nos valores de absorbância significantemente. Assim 



4 Resultados e Discussões 92 

temos que nessa concentração a saturação da superficie da esfera (suporte) foi 

atingida. 

Com a finalidade de linearizar o gráfico plotou-se log[Ig] vs. 

Absorbância cujos resultados são mostrados nas figuras 30 e 31. 

2,0 

:::Ç 1, 
(.) 
z 

•&lt;C 
ID 
0:: 1, o 
(/) 
ID 
&lt;( 

0,5 

0,0 
o 10 20 30 40 

CONCENTRAÇÃO DE Jg 

Figura 28 - Valores de absorbâncias lidas em 405 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando como suporte esferas de N-metilolacrilamida, variando-se a 

concentração de Ig ( ~g/ml) na solução de imobilização. 



4 Resultados e Discussões 93 

2,0 

:;.!; 
1, 

(.) 
z 
~ 
0:: 
o 1, 
C/} 
co 
&lt;t 

0,5 

0,0 
o 10 20 30 40 

CONCENTRAÇÃO DE lg 

Figura 29 - Valores de absorbâncias lidas em 492 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando como suporte esferas de N-metilolacrilamida, variando-se a 

concentração de Ig ( ~-tg/ml) na solução de imobilização. 

0,1 

0,08 

:;.!; 

~ 
0:: 0,08 
o 
~ 

0,04 

0,02 

0,5 1,0 1,5 

LOG[Ig] 

Figura 30 - Valores de absorbâncias lidas em 405 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando como suporte esferas de N -metilolacrimilamida, variando-se 

log da concentração de Ig ( J.!g/ml) na solução de imobilização. 



4 

2,0 

&lt;( 1, 

ü 
z 

&lt;&lt;( 
co 
0:: o 1, 
~ 

0,5 

Resultados e Discussões 

LOG[Ig] 

Figura 31- Valores de absorbâncias lidas em 492 nm para o ensaio 

ELISA, utilizando como suporte esferas de N-metilolavariando-se o Log da 

concentração (J.tg/ml) de Ig na solução de imobilização. 

94 

4.2 .3 Resultados do teste ELISA com a variação do pH de imobilização 

e da natureza do suporte. 

Os resultados obtidos nesta etapa são apresentados na tabela 18 . 



Tabela 18 . Valores de absorbâncias lidas em 405 e 492 

o pH da solução de imobilização e a natureza do suporte. 

A 

PH Suporte 405nm 

NMA 0,064 

4,5 U-F 0,030 

PA-rec 0,135 

PS (placa ELISA) 0,112 

NMA 0,054 

7,5 U-F 0,019 

PS (placa ELISA) 0,094 

NMA 0,042 

9,5 U-F 0,010 

PS (placa ELISA) 0,078 

Controle 1 NMA 0,041 

U-F 0,017 

Controle 2 NMA 0,016 

U-F 0,003 

Obs.: - [Ig] de camundongo = 5 J.tg/ml [a-Ig] = 1:8000. 

variando-se 

A 

492nm 

1,013 

0,382 

1,092 

1,810 

0,824 

0,167 

1,599 

0,617 

0,021 

1,352 

0,025 

0,007 

0,006 

-0,042 

- Com exceção do PS, os outros suportes utilizados foram esferas. 

Podemos observar que todas as esferas apresentaram ieituras de 

absorbância utilizando-se baixas concentrações de Ig e a-Ig. A esfera lte poli 

acrilamida recoberta, como era de se esperar, teve um comportamento 

semelhante, frente sua utilização como suporte em testes ELISA em leituras de 



absorbância em 492 nm, ao das esferas poli N-metilolacrilamida pois ambas 

possuem a mesma estrutura química. 

Os controles 1 e 2 apresentaram valores baixos podendo ser despresados 

para leituras em 492 nm. 

Os resultados para placa Elisa comercial de poli estireno(PS) foram 82, 

94 e 119% , respectivamente para o pHs 4,5 , 7,5 e 9,5 , maiores que os 

obtidos para as esferas de N-metilolacrilamida, porém esta última tem a 

vantagem de imobilizar biocompostos irreversívelmente através de ligação 

covalente, o que não ocorre com a placa de poliestireno. 

Os resultados desta etapa são mostrados nas figuras 32 e 33. 

- URÉIA-FORM. 
2,0 .----.-----.----.----r----1 - N-METILOL ACI--.--....-~-, 

~~ PLACA ELISA 

&lt;( 

o 
z 

1,5 

&lt;&lt;( 
~ 1,0 

o 
~ 
&lt;( 

0,5 

0,0 

4 

492rm 

5 6 7 8 9 10 

pH DE IMOBILIZAÇÃO 

Figura 32- Valores de absorbâncias lidas em 492 nm para o ensaio 

ELISA em função do suporte e do pH da solução de imobilização. 



~~~4~--------------------R~es~u~lm~d~o~se~D~l~·sru~ss~õe~s~------------------ 97 

&lt;( 

õ 

2,0 

1,5 

z 
&lt;&lt;( 
ID 1,0 
et: 
o 
~ 
&lt;( 

0,5 

0,0 

• 

• 

4 5 

• URÉIA-FORM . • N-METILOL AC . • RECOBERTA 
• + PLACAELISA 492rrn 

• 

• 
• 

6 7 8 9 10 

pH DE IMOBILIZAÇÃO 

Figura 33- Valores de absorbâncias lidas em 492 nm para o ensaio 

ELISA em função do suporte e do pH da solução de imobilização. 

4.3. Imobilização da Lipase 

A construção das curvas de calibração da lipase em diferentes pHs 

estão descritas no capítulo 3, Materiais e Métodos, nos tópicos 3. 6 .1. 3 .B e 

3.6.2.3. 

4. 3 .1 Estudos prelimares do uso de lipase imobilizada em reação de 

esterificação. 

Os resultados obtidos por cromatografia gasosa da reação de 

esterificação do álcool 3-benziloxi 1 ,2-propanodiol com acetato de vinila tendo 

como produto o 3-benziloxi 1,2-diacetoxi propano estão apresentados ~, 

na tabela 19. 



Tabela 19 - Resultados obtidos por análises de cromatografia 

gasosa para a conversão de 3-benziloxi 1 ,2-propanodiol em 3-benziloxi 1,2-

diacetoxi propano utilizando lipase imobilizada em pHs 4, O e 7, O e na sua 

forma livre. 

Porcentagem de Conversão 
I 

Sistemas 

1 2 3 

Tempo de 

Reação (em h) 

1 - - 2,40 

2 - - 4,10 

3 - - 5,45 

5 - - 9,41 

24 - 3,96 19,41 

48 0,11 4,03 28,01 

144 0,15 4,12 52,28 

Obs: -indica que naqueles intervalos de tempo não houve nenhuma conversão 

de reagente em produto. 

Pelos resultados obtidos verificamos que no processo de 

imobilização (sistemas 1 e 2), a lipase tem sua capacidade catalítica diminuída, 

através da comparação com a lipase livre( sistema 3). 

A perda de atividade catalítica de uma enznna durante a 

imobilização pode ser decorrente da ligação da enzima pelo seu sítio ativo ou 



4 Resultados e Discussões 99 

por regiões que causam impedimentos estéricos na estrutura espacial da enzima 

impedindo que o substrato atinja a sítio ativo. 

Comparando-se os sistemas 1 e 2, verificamos que o processo de 

imobilização realizado em pH=4, O afeta mais profundamente a atividade 

catalítica da lipase, isto é decorrente ao processo de denaturação da enzima 

pelo uso de um pH drástico para este tipo de composto apesar de favorecer a 

ligação entre a enzima e o suporte como constatado pelo teste de biureto e 

discutido no tópico anterior. 

A perda de atividade catalítica da lipase também é observado no 

processo de imobilização em pH-7 ,O porém com menor intensidade que no 

caso anterior. 

Em pH=7 ,0, a quantidade de lipase imobilizada é menor, porém essa 

condição é mais viável pois ela minimiza a perda de atividade catalítica que é 

uma das principais propriedades de interesse das enzimas. 

Os cromatogramas do reagente e de uma das alíquotas retiradas durante 

a reação são representados nas figuras 34 e 35. 

Figura 34 - Cromatograma dos reagentes da reação de esterificação 

álcool3-benzilo:xi 1,2-propanodiol com acetato de vinila. 



Figura 35 - Cromatograma da amostra da reação de esterificação álcool 

3-benziloxi 1 :&gt;2-propanodiol com acetato de vinila utilizando lipase livre, como 

catalisador, após transcorrido 24 h. 

O pnmeiTo ptco, com mator intensidade é referente ao solvente da 

reação, o THF, juntamente com o acetato de etila; o pico na região de 7 min é 

referente ao álcool 3-benziloxi 1,2-propanodiol enquanto que na região de 9-

10 min temos o pico do produto desta esterificação, 3-benziloxi 1,2-diaceto:xi 

propano. 



Capítulo 5 



5 .1 - Conclusão 

Baseados nos resultados e discussões apresentados no capítulo anterior, 

podemos concluir que: 

1. F oi desenvolvido um processo para sintetizar esferas de ammo 

polímeros com extrema facilidade e praticidade. 

2. Processos térmicos, como extração de solvente em estufa à vácuo, 

provocam fraturas nas esferas diminuindo sua resistência mecânica. 

3. As esferas de N-Metilolacrilamida possuem uma estrutura porosa, a 

qual foi verificada por microscopia eletrônica de varredura (MEV). 

4. As esferas sintetizadas possuem a capacidade de imobilizar 

imunoproteínas. 

5. Todas as esferas (exceto a de acrilamida) apresentam pH ótimo de 

imobilização para Ig de 4,5. 

6. A maior eficiência de imobilização, entre as esferas sintetizadas, foi 

apresentada pela de N-Metilolacrilamida. 

7. Nos testes ELISA realizados foi possível analisar diluições de a-Ig até 

1 :64000 e utilizar soluções de imobilização com concentrações de até 1 J..Lg I ml. 

8. Dentro dos valores obtidos a melhor condição de imobilização de 

imunoglobulina de camundongo, nas esferas, é 1 ÜJ..Lg/ml de Ig pois a partir desta 

concentração não se observa variações significativas nos resultados. 

9. Em pH 4,0 observamos um melhor resultado na imobilização da lipase. 

1 O. As melhores propriedades catalíticas da lipase imobilizada para a 

reação de esterificação do álcool 3-benziloxi-1,2-propanodiol são observadas 

para pH-7,0. 



5.2 - Sugestões 

Para dar continuidade a este trabalho e explorar outras possibilidades de 

uso para as esferas sintetizadas ,algumas sugestões são feitas abaixo: 

1. Aprimorar a técnica de síntese de esferas de amino polímeros. 

2. Utilizar o processo desenvolvido para tentar sintetizar esferas de outros 

polímeros. 

3. Melhorar o processo para sintetizar esferas com porosidade controlada. 

4. Utilizar as esferas de amino polímeros como suporte para testes ELISA 

em diagnósticos de doenças infecto-contagiosas. 

5. Otimizar o processo de imobilização de biocompostos. 

6. Estudar a possibilidade de se imobilizar outras enzimas de grande 

interesse em biotecnologia. 

7. Utilizar as esferas como suporte de biocompostos em cromatografia de 

afinidade. 

8. Estudar o uso de enzimas imobilizadas no tratamento de efluentes 

industriais em bioreatores. 

9. Estudar o uso de enzimas imobilizadas em colunas de leito fluidizado. 





[1] BASRI, M., AMPON, K., YUNUS, W.M.Z.W., RAZAK, C.N.A. e 

SALLEH, A.B .. Immobilization ofHydrophobic Lipase Derivates on the 

Organic Polymer Beads. J. Chem. Tech. Biotechno/.,59, p. 37-44, 1994. 

[2] ZANIN, G.M., TRINTIN, R.D. e MORAES, F.F. Imobilização de enzimas 

em microesferas de vidro - Anais - 1 o Seminário de Catálise, IBP. Rio 

de Janeiro, p. 116, 1981. 

[3] CARDOSO, V. L .. Síntese e Estudo do Desempenho de Suportes 

Poliméricos na Imobilização de Enzimas, Dissertação de mestrado em 

Engenharia Química, UNJCAMP, S.P., 1988. 

[4] PERES, L. e BITTENCOURT, E.. Desenvolvimento e Caracterização de 

Jmunosorventes e Avaliação do Desempenho em Ensaios 

Imunoenzimáticos, Dissertação de mestrado em Engenharia Química, 

UNICAMP, S.P., 1986. 

[5] CHIBATTA, I.. Immobilized Enzymes-Research and Development. John 

Wi1ey &amp;amp; Sons, N.Y., USA, 1978. 

[6] RIBEIRO, E.J. e MORAES, I.O .. Imobilização de Invertase em Resinas 

Trocadoras de Íons e Estudo Cinético da Inversão de Sacarose em 

Reator Tubular, Tese submetida a prova de mestrado em Engenharia de 

Alimentos, UNICAMP, S.P., 1983 

[7] JOHNSON, J.C .. Immobilized Enzymes, Preparation and Engineering, 

Recents Advances. Noyes Data Corporation, N.J., USA, p. 01-05, 

1979. 



[8] WINFRIED, H.. Immobilized Biocatalyses., Spring-Verlag, Berlim, 

Alemanha, p. 18-21, 109-111, 1988. 

[9] WINGARD, L.B .. Enzyme Engineering. InterScience Publishers, N.Y., USA, 

p. 177-179, 1972. 

[10] NELSON, J.M. e GRIFFIN. E.G .. Adsorption of Invertase. J. Am. Chem. 

Soe., 38, p. 1109-1116, 1916. 

[ 11] CHIBATA, I. et al.. Preparation and Industrial Application o f Immobilized 

Aminoacylase. Ferment. Technol. Today, p. 384-389, 1972. 

[12] NELSON, J.M. e IDTCHCOK, D.T.. The Activity of Adsorbed Invertase. J. 

Am. Chem. Soe., 43, p. 1956-1961, 1921. 

[13] MITZ, M.A.e SUMMARIA, L .. Synthesis of Biologically active Cellulose 

Derivatives ofEnzymes. Nature, 189, p. 576-577, 1961. 

[14] KAY, G. e CROOK, E.M .. Coupling ofEnzymes to Cellulose Using Chloro-

s-Triazines. Nature, 216, p. 514-515, 1967. 

[15] TREV AN, M.D.,Immobilized Enzymes- An Introduction and Applications 

in Biotechnology .John Wiley &amp;amp; Sons, N.Y., USA, 1980. 

[16] WISEMAN, A .. Handbook of Enzyme Biotechnology, 2a Ed., Ellis Horwood 

Limited, Inglaterra, p. 38-41; 65-97; 147-189; 223-243, 1985. 



[17] DINELLI, D .. Fibre-Entrapped Enzymes. Proc. Biochem., August, p. 9-12, 

1972. 

[18] CHANG, T.M.S .. Semipermeable Microcapsules, Science, 146, p. 524-525, 

1964. 

[19] KANG:&gt; S.T. e RHEE, J.S .. Characteristics oflmmobilized Lipase- Catalyse 

Hydrolysis,of Olive Oil of High Concentration in reverse Phase System. 

Biotechnol. and Bioeng., 33, p. 1469-1476, 1989. 

[20] MITZ, M.A ... New Insoluble Active Derivate of an Enzymes as a Model for 

study ofCellular Metabolism. Science, 123, p. 1076-1077, 1956. 

[21] CHANG, T.M.S .. Biomedical Applications of Immobilized Enymes and 

Proteins, v.2, Plenum Press, N.Y., USA, 1977. 

[22] CABRAL, J.M.S .. Estudos de Imobilização de Enzimas pelo Método dos 

Metais de Transição, Tese doutoramento em Engenharia Química, 

Instituto Superior, Universidade Técnica de Lisboa, Setembro, 1982. 

[23] REYES, H.R. e HILL, C.G.Jr..Kinetic Modeling of Interesterification 

Reactions Catalyzed by Immobilized Lipase, Biotechnol. and Bioeng., 

43, p. 171-182, 1994. 

[24] PRONK, W.; KERKHOF, P.J.A.M.; VAN HELDER, C. e VAN'T RIETI, 

K.. The Hydrolisis of Triglycerides by Immobilized Lipase in a 

Hydrophilic Membrane Reactor, Biotechnol. and Bioeng., 32, p. 512-

518, 1988. 



[25] YANG, D. e RHEE, J.S .. Continuous Hydrolysis of Olive Oil by 

Immobilized Lipase in O:rganic Solvent, Biotechnol. and Bioeng., 40, p. 

748-752, 1992. 

[26] RAMAMURTH, S. e Me CURDY, A.R .. Lipase-Catalyzed Esterifucation 

of Oleic Acid and Methanol in Hexane- A Kinetic Study, JOACS, 71, 

9,. p. 927-930, 1994. 

[27] MARTY, A., COMBES, D. e CONDORET, J.S .. Contunuous Reaction -

Separation Process for Enzymatic Esterification in Super-Criticai Carbon 

Dioxide. Biotechnol. and Bioeng., 43, p. 497-504, 1994. 

[28] KOSUGI, Y., KUNIEDA e T., AZUMA, N .. Continuous Conversion of 

F:ree Fatty Acid in Rice Brain Oil to Triacylglycerol by Immobilized 

Lipase. JOACS, 71, 4, p. 445-448, 1994. 

[29] BERGMEYER, H.U .. Methods of Enzimatic Analysis, v.l, 3a ed., Klambt-

D:rucK Gmbh, Alemanha, p. 89-91, 1983. 

[30] NAKANE, P.K. e PIERCE, G.B .. Enzyme-Labeled Antibodies- Preparation 

and Application for the Localization of Antigens. J. Histochem. 

Cytochem., 14, p. 929-931, 1966. 

[31] A VRAMEAS, S. e URIEL, J.. Méthode de Marquage d' Antígenes et 

d' Anticorps Avec des Enzymes et Son Apllications en lmmunodiffusion, 

Compt. Rend., 262, p. 2543-2550, 1966. 



[32] KUBY~ S. A. A Study of Enzymes, vol. 2, CRC Press, Florida, USA, p. 580-

582,1990. 

[33] MAGGIO, E. T.. Enzyme-Immunoassay, 7a ed., CRC Press, Florida, USA, 

p. 167-178, 1988. 

[34] BELANGER, L., SYLVESTRE, C. e DUFOUR, D .. Enzyme Linked 

Immunoassay for a-F etoprotein by Compotitive and Sandwich 

Procedures. Clin. Chim. Acta, 48, p. 15-19, 1973. 

[35] MAIOLINI, R., MASSEYEFF, R .. A Sandwich Methods of Enzyme 

ImmunoAssay: Application to Rat and Human Alfa-Fetoprotein. J. 

Immunol., 8, p. 223-228~ 1975. 

[36] ENGV ALL, E. e PERLMANN, P .. Enzyme Linked Immunosorbent Assay 

- ELISA - Quantification of Specific Antibodies of Enzyme-La:Peled 

Anti-Immunoglobulin in antigens Coated Tubes. J. Immu(#ol., 109, p. 

129-134, 1972. 

[37] ENGV ALL, E. e PERLMANN, P .. Enzyme-Linked Immunosorbent 

Assay, ELISA, in: Automation in Microbiology and Immunology, John 

Wiley &amp;amp; Sons, N.Y., p. 528, 1975. 

[38] PESCE, A.J. et al .. Use of Enzyme-Lynked Antibodies to Measure Serum 

Anti-DNA Antibody in Systemic Lupus Erythematosus. Clin. Chim., 20, 

p. 353-360, 1974. 



[39] SINGER, S.J .. Preparation of na Electrondense Antibody-Conjugate Nature, 

183, p. 1523, 1959. 

[40] A VRAMÉAS, S .. Détectin d" Anticorps et d' Antigénes à L' Aide d'Enzymes, 

Buli. Soe. Chim. Biol., 50, p. 1169-1971, 1968. 

[41] A VRAMÉAS, S .. Coupling of Enzymes to Proteins with Glutaraldehyde. 

Use o f the Conjugates for the Detection o f Antigens and Antibodies , 

Immunochemistry, 6, p.43-50, 1969. 

[42] QUIOCHO, F.A. e RICHARDS, F.M .. The Enzymic Behavior of 

Carboboxypeptase-A in Solid State, Biochemistry, 5, p. 4062-4075, 

1966. 

[43] HABEEB, A.F.S.A .. Preparation of Enzymatically Active, Water-Insoluble 

Derivates ofTrypisin,Arch. Biochim. Biophys., 119, p. 264, 1967. 

[ 44] ENGV ALL, E. e PERLMANN, P .. Enzyme-Linked Immunosorbent Assay-

ELISA Quantitative Assay of Immunoglobulin G, Immunochemistry, 

8, p. 871-879, 1971. 

[45] GOLDSHMIDT, C .. Úeber Die Einwirkung von Formaldehyde auf 

Harnstoff, Ber. Dtsch. Chem. Ges., 29, p. 2438-2439, 1896. 

[ 46] SAL YER, I. O. e USMANI, A.M .. Eletrosynthesis o f Open Pore Urea/ 

Fonnaldehyde Structure, J. of Applied Polymer Science, 22, p. 3469-

3474, 1928. 



(47] Encyclopedia ofPolymer Science and Technology, I, 2a ed., Ed. John Wiley 

&amp;amp; Sons, N.Y., p. 168-205; 752-787, 1985. 

[48] FAWCETT, A.H .. High Value Polymers, Ed. Fawcett, USA, p. 108-129, 

1990. 

[49] SANDLER, S.R. e KARO,W .. Polymer Synthesis Organic Chemistry .A 

Series ofMonographs, 29-II, Academic Press, N.Y., 1977. 

[50] COUTINHO, F.M.B., LUZ, C.T.L.. The Intluence of Diluents on The 

F onnation of Porous Structure in Ion Exchanger Resins Based on 2-

V:inylpyridine and Divinylpyridine. Eur. Polym. J., 29, p. 1119-1123, 

1993. 

[51] JOHNSTONE, A. e THORPE, R .. Immunochemistry and Practice, 2a ed., 

Blackwell Scientifiec Publishers, Oxford, U.K., 1987. 

(52] MENDES, M.Q. e LOPES, H.J.J.. Atualização em Bioquímica Clínica, la 

ed., Mai Editora, Belo Horizonte, Brasil, p. 119-121. 

[53] POUCHERT, C.J .. The Aldrich Library of lnfrared Spectra, Aldrich 

Chemical Company, USA, p. 127-130, 1970. 

[54] TREVISAN, H.C., MEI, . Desenvolvimento de um método de 

produção de sílica de porosidade controlada e sua utilização na 

imobilização de enzimas, tese de Doutorado em Engenharia Química, 

UNICAMP,S.P., 1993. 


</field>
	</doc>
</add>