<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22522</field>
		<field name="filename">649_000837841.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

     

 

     

 

 

 

 

 

 

JULIA NERI GEZATT 

 

 

 

 

 

 

PROVENIÊNCIA DE ROCHAS SEDIMENTARES DETRÍTICAS DO GRÁBEN DE 

PIRANHAS E COMPARAÇÃO COM A FORMAÇÃO VILA MARIA DO SILURIANO 

DA BACIA DO PARANÁ 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre 

 2011 



 
 

 

JULIA NERI GEZATT 

 

 

 

 

 

 

 

PROVENIÊNCIA DE ROCHAS SEDIMENTARES DETRÍTICAS DO GRÁBEN DE 

PIRANHAS E COMPARAÇÃO COM A FORMAÇÃO VILA MARIA DO SILURIANO 

DA BACIA DO PARANÁ 

 

 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão de Curso de Geologia do Instituto de 
Geociências da Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 
Apresentado na forma de monografia, junto à disciplina Projeto 
Temático em Geologia III, como requisito parcial para obtenção 
do grau de Bacharel em Geologia. 
 
 
Orientador: Prof. Dr. Márcio Martins Pimentel 
Supervisor: M.Sc. Leonardo Gruber 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre 

 2011 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Gezatt, Julia Neri 

Proveniência de rochas sedimentares detríticas do gráben 
de Piranhas e comparação com a Formação Vila Maria do 
Siluriano da Bacia do Paraná. / Julia Neri Gezatt - Porto Alegre: 
IGEO/UFRGS, 2011. 

[63 f].   il. 
 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia. - 
Universidade Federal do Rio Grande do Sul. Instituto de 
Geociências. Porto Alegre, RS - BR, 2011. 

Orientação:  Prof. Dr. Márcio Martins Pimentel 
 
 

1. Proveniência. 2. Faixa Brasília 3. Fm. Piranhas  
 4. U-Pb. 5. SHRIMP. I. Título. 
 
 

_____________________________ 
Catalogação na Publicação 
Biblioteca Geociências - UFRGS 
Miriam Alves CRB 10/1947 



 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE GEOLOGIA 
CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA 

 

 

 

 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de 
Curso “PROVENIÊNCIA DE ROCHAS SEDIMENTARES DETRÍTICAS DO GRÁBEN 
DE PIRANHAS E COMPARAÇÃO COM A FORMAÇÃO VILA MARIA DO 
SILURIANO DA BACIA DO PARANÁ”, elaborado por JULIA NERI GEZATT, como 
requisito parcial para a obtenção do grau de Bacharel em Geologia. 

 

 

 

 

Comissão Examinadora: 

 

 

 

 

 

Prof. Dr. Ruy Paulo Philipp 

 

 

 

 

 

Profª. Dra. Karin Goldberg 

 

 

 

 

 

 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

 

 Agradeço à minha saudosa mãe pela sua dedicação e carinho incondicionais 

e a todos aqueles que, de alguma forma, contribuíram para essa conquista. Ao 

Renato pelo amor e cumplicidade, a Lisete e Nicolas pelo apoio e ternura e à Fran 

pela tolerância e companhia. 

 Agradeço ao Professor Márcio pela oportunidade e pela constante 

assistência, ao Supervisor Gruber pelas preciosas contribuições, ao Sérgio Junges 

pela disponibilidade e pela paciência, ao Professor Rommulo pelos conselhos e à 

Fernanda e à Larissa pelas conversas e agilizações logísticas. Oportunamente, não 

poderia deixar de agradecer à Professora Fátima por todo o aprendizado durante as 

disciplinas de Mapeamento Geológico Básico e sua contribuição para minha 

formação como geóloga e ao Professor Edinei pela incondicional assistência em 

diversas circunstâncias. Obrigada também à Professora Andréa pela iniciação no 

ambiente de pesquisa acadêmica, aos Professores De Ros e Karin pela 

disponibilidade e ao Jorge Laux pela atenção. 

 Por fim, agradeço ao Rodrigo pela parceria e à Thisi pela jornada conjunta, 

além de diversos outros colegas que estiveram presentes ao longo do curso, por 

diferentes períodos e em diferentes situações. Obrigada a todos. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Recitar! Mentre preso dal delirio 

non so più quel che dico e quel che faccio! 

Eppure... è d'uopo... sforzati! 

Bah, seti tu forse un uom? 

 

Tu sei Pagliaccio! 

 

Vesti la giubba e la faccia infarina. 

La gente paga e rider vuole qua. 

 

E se Arelcchin t'invola Colombina 

ridi, Pagliaccio e ognun applaudirà! 

Tramuta in lazzi lo spasmo ed il pianto; 

in una smorfia il singhiozzo e 'l dolor... 

 

Ridi, Pagliaccio, sul tuo amore infranto, 

ridi del duol che t'avvelena il cor! 

 

I Pagliacci 

Ruggero Leoncavallo, 1892 



 
 

 

RESUMO 

 

  

 O gráben de Piranhas é formado por sedimentos detríticos tendo início nos 

conglomerados polimíticos basais, gradando para arcóseos microconglomeráticos, arcóseos 

e argilitos em direção ao topo, os quais  compõem a Formação Piranhas. Localiza-se na 

região sudoeste de Goiás, em uma faixa limitada por falhas, circundada pelas rochas ígneas 

e metaígneas do Arco Magmático de Goiás do Neoproterozóico. As rochas basais da 

Formação Piranhas apresentam populações de zircões detríticos com idades predominantes 

entre 760 e 600 Ma, compatíveis com as idades de algumas das sequências 

metavulcanossedimentares do Arco Magmático de Goiás, porém, sem registro de idades 

mais antigas relativas aos ortognaisses, rochas metavulcânicas e granitos miloníticos típicos 

do arco (ca. 900 a 800 Ma). Estão ausentes também idades mais jovens que 600 Ma, que 

representariam a erosão dos granitóides pós-tectônicos (de idades entre ca. 590 a 500 Ma). 

Da mesma forma, as idades de proveniência encontradas para os arenitos do topo da Fm. 

Vila Maria indicam fontes também de idades neoproterozóicas, mas contêm componentes 

com idades entre ca. 900-760 Ma, demonstrando erosão mais profunda do Arco Magmático. 

Populações com idades meso e paleoproterozóicas podem estar relacionadas aos eventos 

da aglutinação do supercontinente Rodínia e a zircões detríticos dos metassedimentos da 

própria Faixa Brasília, respectivamente. Assim, as novas informações sobre as formações 

Piranhas e Vila Maria referentes à proveniência dos sedimentos obtidas em estudo pelo 

método U-Pb por SHRIMP, e sobre a evolução e significado tectônico dessas formações, 

podem ter importante papel na complementação dos dados existentes a respeito da área, 

auxiliando num melhor entendimento dos fenômenos tectônicos que se deram durante e 

após a sua deposição. 

 

Palavras-chave: Proveniência. Faixa Brasília. Fm. Piranhas. Fm. Vila Maria. U-Pb. 

SHRIMP. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

ABSTRACT 

 

 

 The Piranhas graben is formed by detrital sediments starting at the base with 

polymitic conglomerates, grading upwards to microconglomeratic arkoses, arkoses and 

mudstones at the top comprising the Piranhas Formation. It is located in southwest Goiás in 

a fault-bounded trough, surronded by igneous and metaigneous rocks of the Neoproterozoic 

Goiás Magmatic Arc. The basal rocks of the Piranhas Formation show populations of detrital 

zircons with ages between 760-600 Ma, consistent with the ages of some of the 

metavolcanosedimentary sequences of the Goiás Magmatic Arc, with no record, however,  of 

the older ages of the typical orthogneisses, metavolcanic rocks and mylonitic granites of the 

arc (ca.900 to 800 Ma). Ages younger than 600 Ma, which would represent the erosion of 

post-tectonic granitoids (ages ranging from ca. 590 to 500 Ma), are also absent. Likewise, 

the provenance ages for the sandstones found at the top of the Vila Maria Fm. also indicate 

Neoproterozoic sources, but contain components with ages between ca. 900 and 760 Ma, 

indicating erosion of the roots of the magmatic arc. Populations with Mesoproterozoic and 

Paleoproterozoic ages may be correlated with events of the agglutination of the Rodinia 

supercontinent and with detrital zircons from the Brasilia Belt’s metasediments, respectively. 

Thus, new information on the Piranhas and Vila Maria formations concerning the provenance 

of the sediments obtained by the U-Pb method with SHRIMP, and on the evolution and 

tectonic significance of these formations may have an important role in complementing 

existing data about the area, assisting in a better understanding of tectonic phenomena that 

occurred during and after its deposition. 

 

Palavras-chave: Provenance. Brasilia Belt. Piranhas Fm. Vila Maria Fm. U-Pb. SHRIMP. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

ÍNDICE DE FIGURAS 

 

 

Figura 1.1. Mapa com a localização da área de interesse..................................... 15 

Figura 1.2. Unidades tectônicas da Faixa Brasília................................................. 17 

Figura 1.3. Mapa geológico do Arco Magmático de Goiás na região de 

Arenópolis............................................................................................................... 18 

Figura 1.4. Litofácies da Formação Piranhas........................................................ 20 

Figura 1.5. Carta estratigráfica da Supersequência Rio Ivaí da Bacia do Paraná. 

Abaixo, perfil litológico esquemático da Formação Vila Maria na Fazenda Três 

Barras...................................................................................................................... 22 

Figura 2.1. Diagrama de Gazzi-Dickinson para estudos de proveniência de 

bacias sedimentares por petrografia....................................................................... 24 

Figura 2.2. Séries de decaimento de 
238

U, 
232

Th e 
235

U, resultantes das 

emissões sucessivas de partículas ? e ?
 -
.............................................................. 27 

Figura 2.3. Diagrama concórdia............................................................................. 29 

Figura 2.4. Localização das amostras coletadas para análise isotópica e 

petrográfica............................................................................................................. 31 

Figura 2.5. Estrutura do microscópio eletrônico de varredura.............................. 35 

Figura 2.6. Representação esquemática do comportamento dos elétrons ao 

incidirem na amostra e da região de ionização gerada na interação do feixe de 

elétrons com a superfície do mineral...................................................................... 35 

Figura 2.7. SHRIMP II instalado na Research School of Earth Sciences, 

Australian National University, Canberra................................................................ 37 

Figura 2.8. Diagrama esquemático do SHRIMP II mostrando seus principais 

elementos e as trajetórias dos feixes iônicos primário e secundário...................... 38 

Figura 2.9. Fotomicrografias da amostra PIR-01................................................... 41 

Figura 2.10. Fotomicrografias da amostra PIR-06................................................. 43 

Figura 2.11. Posicionamento da amostra PIR-06 no diagrama de proveniência, 

no campo de embasamento soerguido................................................................... 45 

  



 
 

 

Figura 2.12.  Imagem no modo de elétrons retro-espalhados de exemplos de 

diferentes tipos de zircões do conglomerado da Formação Piranhas (amostra 

PIR-01), em mount polido e metalizado com carbono............................................ 

 

 

45 

Figura 2.13. Imagem de catodoluminescência dos zircões analisados com 

localização aproximada do feixe iônico do SHRIMP.............................................. 46 

Figura 2.14. Diagrama concórdia das idades da amostra PIR-01......................... 47 

Figura 2.15. Histograma de frequência da amostra PIR-01................................... 48 

Figura 2.16. Diagrama concórdia da amostra PIR-18............................................ 49 

Figura 2.17. Histograma de frequência da amostra PIR-18................................... 50 



 

 

SUMÁRIO 

 

 

1  INTRODUÇÃO ...................................................................................................... 12 

1.1 Caracterização do Problema ............................................................................... 13 

1.2 Objetivos ............................................................................................................. 14 

1.3 Localização ......................................................................................................... 14 

1.3.1 Contexto Geológico ....................................................................................... 15 

1.3.1.1 Arco Magmático de Goiás ....................................................................... 16 

1.3.1.2 Formação Piranhas ................................................................................. 19 

1.3.1.3 Formação Vila Maria ............................................................................... 21 

2 METODOLOGIA .................................................................................................... 23 

2.1 Fundamentos Teóricos ........................................................................................ 23 

2.1.1 Proveniência de Sedimentos......................................................................... 23 

2.1.2 O Método U-Pb ............................................................................................. 26 

2.2 Procedimentos .................................................................................................... 30 

2.2.1 Revisão Bibliográfica ..................................................................................... 30 

2.2.2 Coleta de amostras ....................................................................................... 30 

2.2.3 Preparação de Amostras .............................................................................. 32 

2.2.3.1 Preparação das Amostras para Laminação ............................................ 32 

2.2.3.2 Preparação das Amostras para Análises U-Pb ....................................... 32 

2.2.4 Análises ........................................................................................................ 34 

2.2.4.1 Imageamento por Elétrons Retro-espalhados e Catodoluminescência .. 34 

2.2.4.2 Análise Isotópica U-Pb em Zircão por SHRIMP ...................................... 37 

3  RESULTADOS e discussões .............................................................................. 40 

3.1 Petrografia ........................................................................................................... 40 

3.2 U-Pb em Zircão ................................................................................................... 45 

3.3 Evolução Tectônica ............................................................................................. 51 

4  CONCLUSÕES ..................................................................................................... 53 

REFERÊNCIAS ......................................................................................................... 54 

ANEXOS ................................................................................................................... 60 



12 
 

1  INTRODUÇÃO 

 

 

 A Faixa Brasília é um cinturão orogênico neoproterozóico bem preservado, 

localizado na porção central do Brasil, desenvolvido entre os crátons Amazônico, 

São Francisco-Congo e Paranapanema, durante o Ciclo Brasiliano-Panafricano 

(para uma revisão, ver Pimentel et al., 2011). Representa uma área de grande 

importância tectônica na evolução da geologia da Plataforma Sul-Americana, pois 

reflete a zona de amalgamação dos principais crátons expostos no Brasil, tornando-

se, dessa maneira, objeto de estudo de diferentes áreas da Geologia. Todavia, a 

idade e ambiente de sedimentação de muitas sequências que compõem a Faixa 

Brasília ainda carecem de maiores estudos, em especial, a transição entre as fases 

finais da evolução da Faixa Brasília e o início da sedimentação da Bacia do Paraná. 

 A região alvo de estudos deste trabalho localiza-se na porção sudoeste do 

Estado de Goiás e inclui as formações Piranhas e Vila Maria. A primeira foi definida 

por Rosito et al. (1971, apud Moreira et al., 2008) a sul-sudeste da cidade de Bom 

Jardim de Goiás, na margem esquerda do Ribeirão dos Macacos e a 10km ao sul da 

cidade de Piranhas, em um gráben de aproximadamente 15km de comprimento por 

2km de largura, o qual é o principal interesse desse estudo. A Formação Vila Maria, 

por sua vez, foi definida e cartografada por Faria e Reis Neto (1978, apud Moreira et 

al., 2008), no flanco nordeste da Bacia do Paraná, e ocorre em estreita e sinuosa 

faixa E-W ao longo da escarpa da Serra de São João ao sul de Piranhas e sudoeste 

de Diorama e sul de Baliza. 

 Este trabalho visa contribuir para o aperfeiçoamento do conhecimento sobre a 

evolução tectônica da região, apresentando dados de proveniência dos sedimentos 

das formações Piranhas e Vila Maria pelo método U-Pb em zircão, permitindo 

sugerir prováveis áreas-fonte para os sedimentos destas formações, além de estimar 

idades máximas de deposição para as mesmas. 

  

  



13 
 

1.1 Caracterização do Problema 

 

 

 O presente trabalho visa a investigação da proveniência dos sedimentos e a 

natureza e evolução tectônica da bacia sedimentar contida no gráben de Piranhas 

no sudoeste de Goiás, bem como sua relação com a Formação Vila Maria, da Bacia 

do Paraná. Parte-se do pressuposto de que a sequência sedimentar contida no 

gráben de Piranhas representa uma bacia molássica. Van Houten (1973) define o 

termo “molassa” como uma cunha clástica com uma sequência detrítica acumulada 

em uma porção profunda do ante-país (foredeep) no flanco de um cráton, 

alimentada com sedimentos erodidos da porção soerguida e seus empurrões 

associados, estruturada de maneira semelhante à dos Alpes setentrionais. Em 

contrapartida à definição original, Chemale Jr. (1993) utiliza a denominação “bacia 

molássica” para os depósitos sedimentares resultantes dos processos de denudação 

e erosão de cadeias de montanhas jovens ou recém-formadas. Desta maneira, 

trabalha-se com a hipótese de que as áreas-fonte predominantes das rochas da 

Formação Piranhas sejam as do Arco Magmático de Goiás, adjacente ao gráben, de 

idade neoproterozóica (entre ca. 890 e 630 Ma). 

 A análise geocronológica de zircões detríticos permite identificar a 

proveniência dos sedimentos originais bem como obter informações sobre a história 

das bacias sedimentares e suas áreas-fonte. Fedo et al. (2003) ilustraram as 

aplicações do estudo de proveniência em zircões detríticos, sendo as principais: (i) 

determinação da idade máxima da sucessão estratigráfica e auxílio no 

reconhecimento de hiatos deposicionais no registro geológico, (ii) determinação de 

características de proveniência tais como idade e composição, (iii) testar 

reconstruções paleogeográficas regionais via análise de proveniência e (iv) 

investigação da história da Terra contidas nas estruturas dos zircões detríticos. 

Andersen (2005) menciona, ainda, como aplicações importantes, a correlação 

espacial de sequências e o estudo da evolução crustal em escala continental. 

 Durante a última década, o uso de análises isotópicas em zircão por SHRIMP 

(Sensitive High Resolution Ion Microprobe) ou por LAM-HR-ICPMS (Laser Ablation 

Microprobe High Resolution Inductively Coupled Plasma Mass Spectrometer) tornou-

se uma ferramenta importante para estudos geocronológicos e isotópicos de 

minerais detríticos. O zircão é o mineral mais amplamente empregado em estudos 



14 
 

geocronológicos e isotópicos devido às altas concentrações de U e outros elementos 

traço, aos baixos conteúdos de Pb inicial e à sua forte resistência à erosão, 

intemperismo e processos de alteração. Também é um mineral presente em uma 

ampla variedade de tipos de rocha. 

 Apoiada em outros procedimentos, como análises petrográficas e 

estratigráficas, entre outras, a técnica de proveniência de rochas sedimentares por 

U-Pb em zircões detríticos usando SHRIMP determinará a áreas-fonte através de 

comparação das idades obtidas com idades de terrenos-fonte presentes durante a 

sedimentação da bacia.  

 

 

1.2 Objetivos 
 

 

 O objetivo principal deste trabalho é o de obter informações fundamentais 

para avançar no conhecimento da evolução e significado tectônico de algumas 

bacias sedimentares na região central do Brasil. Em especial no que diz respeito a 

reconstruções paleoambientais a partir da comparação das idades obtidas para os 

sedimentos detríticos das unidades sedimentares da Faixa Brasília expostas na 

Formação Piranhas no oeste de Goiás com as idades de terrenos adjacentes. Para 

efeito de comparação, dados de proveniência foram também coletados para a 

Formação Vila Maria (Siluriano da Bacia do Paraná) na mesma região, usando o 

método geocronológico U-Pb por SHRIMP em zircões detríticos.  

 Além disso, o trabalho contribuirá para com o aprimoramento da metodologia 

de datação U-Pb em zircão e a formação de recursos humanos capazes de gerar e 

interpretar dados geocronológicos e isotópicos utilizados em estudos de 

proveniência de sedimentos detríticos. 

 

 

1.3 Localização  
 

 

 A área de estudo localiza-se na porção sudoeste do estado de Goiás, próximo 

à divisa com o estado do Mato Grosso, nas proximidades do município de Piranhas, 



15 
 

a cerca de 320 km de Goiânia. O alvo principal dos estudos são os afloramentos da 

Formação Piranhas e Formação Vila Maria. 

 Para acessar a região de Piranhas saindo de Brasília (Distrito Federal) é 

preciso percorrer a BR 060 em direção a oeste por cerca de 210 Km, passando por 

Anápolis, até o acesso à GO 060 em Goiânia. A partir daí, deve-se seguir pela GO 

060 por aproximadamente 325 Km, passando por Iporá, até o município de Piranhas 

(Fig. 1.1). 

 

 

Figura 1.1. Mapa com a localização da área de interesse. 

 

 

1.3.1 Contexto Geológico 

 

 

 A Faixa Brasília (Fig. 1.2) é um cinturão orogênico neoproterozóico com  

cerca de 1.000 Km de extensão na direção N-S, bem preservado, localizado na 

porção central do Brasil, formado a partir da convergência entre os paleocontinentes 



16 
 

Amazônico, São Francisco-Congo e Paranapanema. Compõe a Província Tocantins 

juntamente com as faixas Paraguai e Araguaia (Almeida et al., 1981). Consiste 

principalmente de: (i) uma espessa sequência de rochas sedimentares e 

metassedimentares, na porção leste, depositadas e deformadas ao longo da 

margem ocidental do Cráton São Francisco-Congo; (ii) o Maciço de Goiás, 

interpretado como um bloco siálico alóctone formado principalmente dos terrenos 

Arqueanos da região de Goiás-Crixás; (iii) o núcleo metamórfico do orógeno, 

conhecido como Complexo Granulítico Anápolis-Itauçu; (iv) o Arco Magmático de 

Goiás, uma extensa exposição de associações vulcânicas e plutônicas juvenis 

neoproterozóicas, além de sequências vulcanossedimentares derivadas (Pimentel et 

al., 2011). 

 

 

1.3.1.1 Arco Magmático de Goiás 

 

 

 O arco juvenil (Arco Magmático de Goiás) é composto por sequências 

metavulcanossedimentares associadas a rochas metaplutônicas de composição 

tonalítica a granodiorítica e granitóides sin- a tardi e pós-tectônicos. Divide-se em 

duas áreas de exposição principais conhecidos como Arcos de Mara Rosa e 

Arenópolis, localizados nas porções norte e oeste do Estado de Goiás, 

respectivamente (Pimentel et al., 1999; Laux, 2004). Em ambas as áreas, a evolução 

geológica teve início em arcos de ilha intraoceânicos com a cristalização de rochas 

vulcânicas toleíticas a cálcico-alcalinas primitivas bem como de tonalitos e 

granodioritos associados, por volta de 890-820 Ma.  

 Pimentel et al. (1999) sugerem que entre 900 e 630 Ma o sistema de arcos se 

desenvolveu em um ambiente intraoceânico a oeste do continente São Francisco-

Congo, seguindo a fragmentação do supercontinente Rodínia, a qual teria 

acontecido  entre 825 Ma e 740 Ma (Li et al., 2008). 

 A atividade ígnea cálcico-alcalina, recorrente durante o Neoproterozóico, 

durou até cerca de 620 Ma, com a progressiva evolução dos magmas. O episódio 

metamórfico principal ocorreu há 630 Ma, indicado por idades U-Pb em titanita e 



17 
 

  

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Figura 1.2. Unidades tectônicas da Faixa Brasília (Valeriano et al., 2004). Legenda: 1-terrenos 
granito-greenstone e gnaisse-migmatíticos arqueanos/paleoproterozóicos; 2- coberturas 
metassedimentares autóctones/parautóctones; 3- terrenos granito-greenstone, gnaisse-migmatíticos 
arqueanos/paleoproterozóicos; 4- greenstone belts arqueanos/paleoproterozóicos; 5- sucessões de 
rifte paleo a mesoproterozóico; 6- sistema de cavalgamento Ilicínea-P iumhi; 7- Grupo Paranoá; 8- 
Grupo Canastra; 9- Grupo Vazante; 10- Grupo Ibiá; 11- Grupos Araxá e Andrelândia e rochas 
metabásicas toleíticas associadas; complexos de melanges ofiolíticas; lascas de embasamento 
alóctone, granitos leucocráticos sincolisionais (castanho); 12- nappes granulíticas (C.A.I. – Complexo 
Anápolis-Itauçu; N.S.G. – Nappe Socorro-Guaxupé); 13- complexos granito-gnaisse-migmatíticos 
arqueanos/paleoproterozóicos; 14- greenstone belts arqueano/paleoproterozóicos; 15- sucessões 
vulcanossedimentares de rifte mesoproterozóicos; 16- complexos básico-ultrabásicos acamados 
meso/neoproterozóicos; 17- sucessões vulcanossedimentares meso a neoproterozóicas; 18- 
ortognaisses e granitóides neoproterozóicos; 19- faixas Paraguaia (PA), Araguaia (AR) e Ribeira 
(RB); 20- coberturas sedimentares fanerozóicas. 



18 
 

Sm-Nd em granada, quando provavelmente ocorreu a colisão principal do Arco com 

o Cráton São Francisco-Congo (Laux, 2004). As rochas sofreram metamorfismo em 

fácies xisto verde superior a anfibolito, mas suas características geoquímicas e 

isotópicas principais foram preservadas, as quais indicam a natureza juvenil dos 

protólitos ígneos. 

 As sequências metavulcanossedimentares ocorrem intercaladas com os 

ortognaisses e representam as bacias marginais dos arcos (Lacerda Filho &amp;amp; Frasca, 

2008). Ao sul dos terrenos arqueanos ocorrem as sequências Jaupaci, Iporá-

Amorinópolis, Arenópolis-Piranhas e Bom Jardim de Goiás (Fig. 1.3). 

 

 

 
Figura 1.3. Mapa geológico do Arco Magmático de Goiás na região de Arenópolis (Pimentel et al,. 
1999). 
 



19 
 

   Isótopos de Nd e Sr indicam a natureza primitiva dos magmas 

parentais dos metatonalitos e metagranodioritos de Arenópolis e Mara Rosa. Idades 

modelo TDM Nd encontram-se dominantemente entre 800 e 1.100 Ma, valores de 

?Nd(T) variam entre + 2,0 e + 6,5 e razões iniciais 
87

Sr/
86

Sr no intervalo entre 0,7025 

e 0,7042 (Pimentel et al., 1999). 

 Manifestações ígneas finais do Arco Magmático de Goiás são representadas 

por intrusões máfico-ultramáficas, diferenciadas e acamadadas, ou não 

diferenciadas (Lacerda Filho &amp;amp; Frasca, 2008), associadas a intrusões graníticas de 

mesma idade. Assim, as rochas metaígneas e metassedimentares do Arco de Goiás 

foram intrudidas por diversos granitos tardi- e pós-tectônicos (na região de 

Arenópolis, os granitos Serra Negra, Serra do Impertinente, Iporá, Serra do Iran, 

Israelândia e Rio Caiapó) associados a corpos gabro-dioríticos, construindo uma 

associação bimodal tipicamente pós-orogênica, com idades entre 590 e 500 Ma 

(Pimentel et al., 1996). 

  

 

  

 1.3.1.2 Formação Piranhas 

 

 

 A Formação Piranhas ocorre 10 km ao sul da cidade de Piranhas, entre Bom 

Jardim de Goiás e Piranhas, em uma faixa norte-sul de aproximadamente 15 km de 

comprimento por 2 km de largura, delimitada por falhas, e depositada 

discordantemente sobre o embasamento granito-gnáissico. 

 Araújo e Moreton (2008) descrevem-na como de idade eo-ordoviciana e 

característica molássica, cuja sedimentação ocorreu por reativação de estruturas do 

embasamento e formação de um gráben. Para o presente autor, a sedimentação da 

Formação Piranhas é atribuída a manifestações tardi- a pós-tectônicas, anteriores 

ao desenvolvimento da Bacia do Paraná. 

 Em sua base ocorre um conglomerado de coloração verde, polimítico, grosso 

com clastos arredondados de até 80 cm de diâmetro. Em direção ao topo, a 

granulação decresce, passando a metarcóseo e, localmente, a metargilito (Araújo &amp;amp; 

Moreton, 2008). As lentes de argilito, de cores marrom e cinza-chumbo, intercalam-

se no pacote e exibem, localmente, estruturas convolutas. Os clastos dos 



20 
 

conglomerados são de fragmentos de rochas piroclásticas, lavas vítreas básicas, 

traquitos, andesitos, quartzitos granatíferos, anfibolitos, gnaisses e granitos (Araújo 

&amp;amp; Moreton, 2008) (Fig. 1.4). 

 O conjunto foi submetido à deformação de pequena intensidade, sob a forma 

de incipiente foliação planar, a qual, mesmo assim, obliterou as texturas e estruturas 

primárias na maior parte da bacia. Em razão de portarem clastos de granitos do tipo 

Serra Negra, de idades Rb-Sr (Pimentel &amp;amp; Fuck, 1994) e U-Pb (Pimentel, 1991) entre 

576 Ma e 462 Ma, admite-se que a formação é do Ordoviciano. A Formação Vila 

Maria (Siluriano) ocorre discordantemente sobreposta a ela. 

 

 

Figura 1.4. Litofácies da Formação Piranhas: (a) conglomerado polimíticos da Fm. Piranhas, com 
clastos arredondados de diversos tipos de rochas e com diferentes dimensões; (b) arcóseo mal 
selecionado com clastos angulosos de até 2 cm; (c) lobos com estratificação cruzada acanalada com 
diferentes granulometrias; (d)  intercalações de lâminas e lentes mili a centimétricas de argilito nas 
porções superiores da bacia.  
 

 

 



21 
 

1.3.1.3 Formação Vila Maria 

 

 

 A Formação Vila Maria é parte integrante do Grupo Rio Ivaí, juntamente com 

as Formações Alto Garças e Iapó, compondo a Supersequência Rio Ivaí (Milani, 

2004), registro da sequência ordovício-siluriana da Bacia do Paraná (Fig. 1.5). A 

sucessão de fácies do Grupo Rio Ivaí representa o primeiro ciclo transgressivo-

regressivo da sedimentação cratônica da Bacia do Paraná (Milani, 2004). 

 No Estado de Goiás, a Formação Vila Maria ocorre em uma faixa estreita e 

sinuosa com orientação E-W, ao longo da escarpa da Serra de São João ao sul de 

Piranhas e sudoeste de Diorama e sul de Baliza. Com espessura máxima de 40 m 

(localmente de poucos metros), está sotoposta por discordância á Formação Furnas 

(Araújo &amp;amp; Moreton, 2008). 

 Em sua base apresenta siltitos e folhelhos cinza-esverdeados a marrom 

(Assine et al., 1998), ao quais apresentam rico conteúdo fossilífero: braquiópodes, 

pelecípodes, gastrópodes, ostracodes, palinomorfos e fitoplâncton (Assine et al., 

1994). Para o topo ocorrem arenitos finos róseo-avermelhados, calcíferos, 

laminados, micáceos, por vezes feldspáticos, com estratificação cruzada e 

intercalação de siltito e folhelho com estratificação cruzada do tipo hummocky (Milani 

et al., 2007). 

 A Formação Vila Maria assinala as condições de máxima inundação do ciclo 

ordovício-siluriano, onde os arenitos superiores representam a parte regressiva do 

ciclo. Mizusaki et al. (2002) estimaram, por meio de datação Rb-Sr em rocha total, 

uma idade mínima de deposição de 436 ± 8 Ma para os siltitos desta unidade. Esta 

idade é compatível com a posição estratigráfica derivada da interpretação do 

conteúdo fossilífero da Formação Vila Maria, implicando em uma deposição durante 

o Landoveriano, no Eossiluriano. 

 

 

 

 

 

 



22 
 

 

Figura 1.5. Carta estratigráfica da Supersequência Rio Ivaí da Bacia do Paraná (Milani, 1997). Abaixo, perfil litológico esquemático da Formação Vila Maria na 
Fazenda Três Barras (modificado de Mizusaki et al., 2002). 



23 
 

2 METODOLOGIA 

 

 

2.1 Fundamentos Teóricos 

 

 

2.1.1 Proveniência de Sedimentos 

 

 

 A análise da proveniência de sedimentos é uma ferramenta crescentemente 

utilizada, e visa, em última análise, reconstruir a relação existente entre áreas-fonte 

e bacias sedimentares, permitindo identificar a sua composição mineralógica e 

litológica, inferir sua localização paleogeográfica, paleoclima e paleorelevo, 

determinar as principais rotas de dispersão de sedimentos, e estimar a distância e 

tempo de transporte dos mesmos, além de avaliar o tectonismo na época da 

deposição (Remus et al., 2008).  

 O estudo de proveniência envolve, de maneira geral, estudos 

multidisciplinares tais como: (1) análise das associações de minerais pesados e 

acessórios em busca de minerais indicadores de paragêneses de ocorrências 

restritas nas rochas-fonte e sua variação durante intemperismo, transporte e 

fracionamento hidrodinâmico, deposição e diagênese (Fedo et al., 2003; Morton et 

al., 2003); (2) reconhecimento composicional e textural através de contagem modal 

em lâmina petrográfica (Dickinson, 1985; Zuffa, 1985); (3) análise geoquímica da 

concentração de elementos terras raras em zircão detrítico (Owen, 1987); (4) 

termocronologia por traços de fissão em apatita e zircão detríticos para aquisição de 

dados de evolução termo-tectônica do terreno em temperaturas entre 60 e 300°C, 

bem como determinação da diferença entre as idades de deposição e de erosão da 

rocha-fonte (Fedo et al., 2003; Remus et al., 2008, entre outros); (5) estudos de 

geocronologia com análises U-Pb in situ em grãos individuais de zircão ou monazita, 

além de rocha total por Sm-Nd para correlação entre as idades de terrenos-fonte e 

dos sedimentos detríticos. 

 A contagem da composição modal dos arenitos pode incluir todos os 

fragmentos de rochas na categoria de líticos totais ou distribuí-los na categoria de 

líticos e também nas categorias de feldspato e quartzo (Wu et al., 1991). Na técnica 



24 
 

de contagem Gazzi-Dickinson (Zuffa, 1985) os cristais maiores que o tamanho silte 

(0,0625mm) nos fragmentos de rochas são contados separadamente e devidamente 

identificados com respeito ao tipo de litoclastos onde se encontram, sendo contados 

como litoclastos apenas fragmentos de textura fina (Remus et al., 2008). Desta 

maneira, salienta-se a composição mineralógica das rochas-fonte, 

independentemente da granulometria ou fragmentação dos grãos. A contagem 

discriminada de Gazzi-Dickinson permite a identificação das assinaturas 

composicionais dos principais ambientes tectônicos das áreas-fonte através de 

diagramas ternários com vértices referentes a Q ou Qt (quartzo total), F (grãos de 

feldspato) e L (fragmentos líticos instáveis) (Wu et al., 1991) (Fig. 2.1). 

 

 
Figura 2.1. Diagrama de Gazzi-Dickinson para estudos de proveniência de bacias sedimentares por 
petrografia. Onde, Qt = quartzo total, F = feldspato e L = fragmentos líticos (Dickinson, 1985). 
 
 
 

 Conforme Dickinson (1985), os campos são definidos como: (i) arcos 

magmáticos, com sedimentos líticos de arcos de relevo positivo compostos 

dominantemente por associações penecontemporâneas de rochas ígneas 

vulcânicas e plutônicas cogenéticas associadas a rochas metamórficas 

correspondentes geradas ao longo do sistema de subducção; (ii) orógenos 

reciclados, que incluem sedimentos de estratos supracrustais soerguidos e 

deformados, dominantemente sedimentares mas também vulcânicos, expostos em 

cinturões de dobramento variados de regiões orogênicas;  (iii) cráton estável, 

principalmente com areias quartzosas de exposições de baixa altitude supridas pela 

reciclagem de sedimentos plataformais associados; (iv) embasamento soerguido,  



25 
 

com areias arcosianas oriundas de soerguimentos do embasamento ao longo de 

rifteamentos ou rupturas transformantes, de províncias afetadas por processos 

tectônicos posteriores ou mesmo de plútons erodidos em arcos magmáticos 

profundamente dissecados, dispostos geralmente em calhas lineares adjacentes ou  

bacias proximais do tipo pull-apart. 

 A utilização de análises geocronológicas em grãos detríticos individuais via 

SHRIMP (Sensitive High Resolution Ion Microprobe) ou LA-ICP-MS (Laser Ablation 

Inductively Coupled Plasma Mass Spectrometer) aumentou sensivelmente o poder 

de resolução nos estudos de proveniência (Remus et al., 2008). Esta metodologia 

permite análise rápida de um grande número de grãos, disponibilizando um volume 

considerável de dados, além de permitir a datação de grãos individuais e não da 

composição média do grão.  

 A utilização do zircão se dá devido à sua presença como mineral acessório na 

maioria das rochas da crosta terrestre, sua estabilidade perante fenômenos 

intempéricos, de transporte, diagenéticos e grande parte do campo do metamorfismo 

(Remus et al., 2008). A idade de um grão individual de zircão reflete a idade da 

rocha ígnea ou metamórfica onde este se formou e isto permite que a sua datação 

indique diretamente a idade da sua área-fonte, sem necessariamente ter 

conhecimento de sua localização (Sircombe, 1999). A natureza e localização da 

área-fonte podem ser deduzidas por meio da comparação das idades obtidas dos 

grãos com dados geocronológicos conhecidos de áreas-fonte em potencial. Assim, 

pode-se presumir que a idade de deposição deve ser mais jovem que a idade do 

zircão detrítico mais jovem (Fedo et al., 2003).  Todavia, é preciso prestar atenção 

para aspectos como à presença e conteúdo de Zr na possível rocha-fonte e no 

tamanho e abundância dos grãos de zircão, para que algumas populações de grãos 

não sejam perdidas ou ignoradas, bem como durante o processo de separação 

mineral, para que os grãos maiores não fiquem retidos nas frações maiores que 500 

ou 300µm ou sejam excluídos devido a uma possível susceptibilidade magnética 

anômala (Fedo et al., 2003; Condie, 2009). Desta forma, a coleta das amostras de 

rochas sedimentares deve ser feita em grande quantidade, entre 5 e 15 Kg (Ko?ler 

et al., 2002), afim de garantir um número de grãos de zircão satisfatório, 

dependendo do tipo de rocha. É necessária a análise de pelo menos 59 grãos para 

garantir 95% de certeza de que 1 em 20 componentes da proveniência total não 

será perdido (Dodson et al., 1988). Andersen (2005) determina a análise de 



26 
 

aproximadamente 120 grãos reduz para 2% a chance de falha ao detectar uma 

população e recomenda que a precisão nominal de cada análise individual seja 

sempre menos importante que o número de grãos analisados e a maneira como 

estes foram selecionados. 

 Dados isotópicos U-Pb são tipicamente exibidos em diagramas concórdia, a 

fim de transmitir informações sobre o processo analítico tais como número de grãos 

analisados, discordância e precisão da análise. Porém, com o aumento do número 

de grãos por amostra, típico das análises de zircão detrítico, estes diagramas 

concórdia podem se tornar visualmente confusos (Fedo et al., 2003). As idades U-Pb 

para proveniência de sedimentos são exibidas em diagramas de distribuição de 

probabilidades associados aos histogramas tradicionais, o que proporciona uma 

apresentação mais informativa das múltiplas populações de idades, bem como 

informações sobre a precisão de medida (Sircombe, 1999). Estes diagramas 

incorporam os erros individuais no dado da idade e produzem uma distribuição de 

probabilidades da amostra baseada em núcleos de variável Gaussiana que variam 

com cada idade individual (Fedo et al., 2003). 

 

 

2.1.2 O Método U-Pb 

 

 

 O uso do zircão na geocronologia baseia-se no sistema isotópico U,Th-Pb. U 

(Z = 92) e Th (Z = 90) possuem propriedades químicas semelhantes, devido à 

similaridade de sua configuração eletrônica e raio atômico (U
4+

 = 1,05 Å, Th
4+

 = 1,10 

Å) (Faure &amp;amp; Mensing, 2005).  

 Cada um dos isótopos principais de U e Th (
238

U, 
235

U e 
232

Th) dá origem a 

uma cadeia de decaimento, a qual termina em isótopos estáveis de Pb, de acordo 

com as seguintes equações: 

 

238
U para 

206
Pb:  

238
U 

206
Pb + 8 

4
He + 6 ?

-
 + Q 

235
U para 

207
Pb:  

235
U 

207
Pb + 7 

4
He + 4 ?

 -
 + Q 

232
Th para 

208
Pb: 

232
Th 

208
Pb + 6 

4
He + 4 ?

 -
 + Q 

  



27 
 

 Onde Q é a soma das energias de decaimento da série completa em milhões 

de elétron volts. São formados 43 isótopos de 12 elementos nesta série de 

decaimento e nenhum destes átomos intermediários é membro de mais de uma 

série (Fig. 2.2). Os valores de abundância, meia-vida e constantes de decaimento 

dos principais isótopos de U e Th que ocorrem naturalmente estão na tabela 2.1. 

 

Tabela 2.1. Valores de abundância, meia-vida e constantes de decaimento dos principais isótopos de 
U e Th com ocorrência natural. 

Isótopo 
Abundância 

(%) 

Meia-vida 

(anos) 

Constante de 

decaimento (anos
-1

) 

238
U 99,2743 4,468 x 10

9
 1,55125 x 10

-10
 

235
U 0,7200 0,7038 x 10

9
 9,8485 x 10

-10
 

234
U 0,0055 2,45 x 10

5
 2,829 x 10

-6
 

232
Th 100,00 14,010 x 10

9
 4,9475 x 10

-11
 

(Faure &amp;amp; Mensing, 2005) 

 

 
 
Figura 2.2. Séries de decaimento de 

238
U, 

232
Th e 

235
U, resultantes das emissões sucessivas de 

partículas ? e ?
 -
. Os produtos finais são isótopos estáveis de 

206
Pb, 

208
Pb e 

207
Pb, respectivamente 

(Gulf of Mexico Integrated Science, USGS, 2011). 
 
 
 



28 
 

 Apesar de U e Th ocorrerem em um grande número de minerais, apenas 

alguns deles são adequados para a geocronologia U-Th-Pb. Para ser útil para 

datação, o mineral deve reter os átomos de U, Th e Pb, bem como os átomos-filhos 

intermediários, além de ser amplamente distribuídos em uma grande variedade de 

rochas. O zircão preenche não apenas estes requisitos, mas também é resistente a 

e estável frente a diversos processos geológicos, o que o torna excelente para o uso 

em determinações radiogeocronológicas do sistema U-Pb. As concentrações de U e 

Th em cristais de zircão variam entre centenas e milhares de partes por milhão e sua 

presença no mineral pode ser atribuída à substituição isomórfica de Zr
4+

 (raio iônico 

0,87 Å) por U
4+

 e Th
4+

e pela presença de inclusões de Thorita (ThSiO4). Os átomos 

de Pb
2+

, por sua vez, não são incorporados no zircão devido ao seu grande raio 

iônico (1,32 Å) e sua baixa valência. Portanto, em sua formação, os cristais de zircão 

possuem muito baixas quantidades de Pb e altas razões U/Pb e Th/Pb, o que 

aumenta a sua sensibilidade como geocronômetro, já que praticamente todo o Pb 

presente é radiogênico. 

Outros minerais que satisfazem as condições para datações pelo método U, 

Th-Pb são badeleíta, monazita, apatita, titanita, granada, rutilo e perovskita. 

O efeito da perda de Pb ou U e o ganho de U em idades U, Th-Pb dos 

minerais podem ser expressos graficamente, considerando que: (i) o sistema tenha 

permanecido fechado para U, Th, Pb e todos os isótopos-filhos intermediários; (ii) os 

valores das razões iniciais dos isótopos de Pb estão corretos; (iii) a composição 

isotópica de U é normal e não foi modificada pelo fracionamento isotópico; (iv) todos 

os resultados analíticos são precisos e estão livres de erros sistemáticos. 

 O Diagrama Concórdia (Fig. 2.3a) expressa uma curva teórica que representa 

o lugar geométrico dos pontos cujas idades concordantes são definidas pelas razões 

206
Pb/

238
U e 

207
Pb/

235
U, onde o Pb tem origem radiogênica. Os pontos abaixo da 

linha concórdia podem representar zircões com perdas de Pb (alteração intempérica, 

metamictização), ganho de U, ou que o mineral não se comportou como um sistema 

fechado. A interpolação das idades de dois ou mais zircões discordantes permite a 

plotagem de uma linha reta, chamada de reta discórdia. O intercepto superior da reta 

discórdia com a curva concórdia representa o tempo transcorrido desde a 

cristalização original dos cristais de zircão que definem a reta discórdia. O intercepto 

inferior possui idades cuja interpretação depende das circunstâncias e devem ser 



29 
 

confirmadas por idades K-Ar ou Rb-Sr antes de ser interpretadas como idades de 

episódios de metamorfismo termal (Faure &amp;amp; Mensing, 2005). 

 O Diagrama Concórdia desenvolvido por Tera e Wasserburg (1972) é uma 

alternativa preferida para disposição de idades de rochas mais jovens, pois mostra 

mais claramente as retas discórdias que o diagrama convencional (Dickin, 2005). A 

plotagem é feita com as razões 
238

U/
206

Pb e 
207

Pb/
206

Pb (Fig. 2.3b) e tem como 

benefícios o fato de as razões serem plotadas diretamente como foram medidas e 

os erros de mensura das razões 
238

U/
206

Pb e 
207

Pb/
206

Pb, menos correlacionáveis 

que aqueles nas medidas das razões 
207

Pb/
235

U e 
206

Pb/
238

U, o que torna a análise 

de regressão dos dados muito mais simples (Williams, 1998). 

 À realização de uma análise isotópica U-Pb, a idade calculada a partir da 

razão filho/pai (Pb/U) pode ser comparada àquela calculada a partir da composição 

isotópica de Pb (
207

Pb/
206

Pb), permitindo a verificação de se o sistema permaneceu 

fechado (Williams, 1998). Para estudos de proveniência de sedimentos, os 

diagramas de distribuição de probabilidades e histogramas de freqüência podem ser 

feitos utilizando-se tanto as razões 
207

Pb/
206

Pb quanto as razões 
206

Pb/
238

U. Em 

zircões concordantes, a idade 
207

Pb/
206

Pb deve ser idêntica  à idade fornecida pela 

razão 
206

Pb/
238

U e o diagrama de proveniência pode ser construído a partir das 

idades Pb/U. Porém, em zircões discordantes, a idade 
207

Pb/
206

Pb é mais indicada 

para construção do diagrama, pois mesmo que o sistema não tenha permanecido 

fechado, a composição isotópica de Pb indica a possível idade do sistema (Williams, 

1998). 

 

 

Figura 2.3. Diagrama concórdia. (a) Diagrama convencional (Faure &amp;amp; Mensing, 2005); (b) diagrama 
Tera-Wasserburg, (Williams, 1998). 

 



30 
 

2.2 Procedimentos 
 

 

2.2.1 Revisão Bibliográfica 

 

 

 A revisão bibliográfica foi realizada tanto no início quanto ao longo do 

trabalho, por meio de pesquisas em livros, artigos, dissertações de mestrado e teses 

de doutorado, além de cartas geológicas, com o objetivo de obter dados sobre a 

geologia regional e local da área, contexto estratigráfico e tectônico, bem como 

informações sobre o método isotópico de U-Pb em zircão por SHRIMP e as diversas 

etapas necessárias para o mesmo, tais como preparação de amostras, 

imageamento com microscópio eletrônico de varredura (MEV) por elétrons retro-

espalhados e catodoluminescência, confecção de lâminas delgadas e 

funcionamento de cada equipamento associado à técnica, conforme descrito 

detalhadamente a seguir. 

 

 

2.2.2 Coleta de amostras 

 

 

 A etapa de campo ocorreu entre os dias 2 e 7 de fevereiro de 2011, quando 

foram coletadas amostras das formações Piranhas e Vila Maria. As amostras, de em 

média 5 Kg cada, foram coletadas com o uso de marreta de 3 Kg e martelo de 

geólogo, a partir de afloramentos com exposições pouco alteradas, colocadas em 

sacos de plástico resistente e lacradas com fita adesiva, além de devidamente 

identificadas. As amostras PIR-01 (conglomerado), PIR-04 (microconglomerado) e 

PIR-06 (arcóseo) correspondem à Formação Piranhas, ao passo que a amostra PIR-

18 é um arenito fino da Formação Vila Maria, de afloramento próximo ao contato 

com a Formação Furnas (Fig. 2.4). 

 



31 
 

 
 

Figura 2.4. Localização das amostras coletadas para análise isotópica e petrográfica. Os limites do 
gráben que contém Fm. Piranhas estão demarcadas com uma linha tracejada, ao passo que a 
estreita faixa correspondente aos principais afloramentos da Fm. Vila Maria, estão destacados por 
uma linha pontilhada, ao sul do gráben, na escarpa da Bacia do Paraná.  

 



32 
 

 

2.2.3 Preparação de Amostras 

 

 

2.2.3.1 Preparação das Amostras para Laminação 

 

  

 As amostras para laminação são cortadas em fatias de aproximadamente 

2cm de espessura em uma serra e, uma vez selecionado e demarcado o setor da 

fatia a ser laminado, o mesmo é cortado em forma de tablete, com dimensões 

semelhantes à da lâmina delgada. O tablete de rocha tem uma das suas faces 

polida com carbeto de silício com granas 320 e 900, lavado com água e detergente 

neutro e seco em uma estufa por 24 h. Uma vez seco, o tablete é colado à lâmina de 

vidro com Araldite GY 279 na proporção de 5 ml de cola para 1ml de endurecedor e, 

novamente colocado na estufa para secagem durante 24 h. Rochas menos coesas 

devem ser impregnadas com uma resina com corante e secas em estufa por 24 h, 

previamente ao corte. A seguir, é feito o desbaste em serras menores até ter a sua 

espessura reduzida e o desbaste automático, na Discoplan. A fina camada de rocha 

é, então, polida sobre porcelanato com carbeto de silício com granas 900 e 1000 até 

a espessura de 0,3 µm, verificada com lupa e microscópio óptico. Ao atingir a 

espessura adequada, a lâmina pronta é recoberta por uma lamínula de vidro. 

 Foram confeccionadas duas lâminas delgadas para análise petrográfica: da 

amostra PIR-01, referente ao conglomerado basal da Fm. Piranhas, e da amostra 

PIR-06, de arcóseo, também da Fm. Piranhas. 

  

 

2.2.3.2 Preparação das Amostras para Análises U-Pb 

 

 

 O procedimento utilizado para preparação das amostras é composto de cinco 

etapas: (i) britagem, moagem e peneiramento; (ii) separação densimétrica; (iii) 

separação magnética; (iv) separação manual de grãos; (v) confecção de mounts, 

lixamento e polimento. A preparação das amostras foi realizada no Laboratório de 

Geocronologia da Universidade de Brasília. 



33 
 

 Cada amostra coletada em campo passa por uma prensa hidráulica para 

redução a blocos de tamanho a um diâmetro médio de 5 cm. Em seguida, é 

processada em um britador até atingir uma granulometria de 5 mm e pulverizada em 

um moinho de discos para obtenção de fração inferior a 500 ?m através de peneiras 

de nylon.  

 As amostras peneiradas são deslamadas e bateadas, onde o material pesado 

é separado por densidade. Os concentrados passam, então, pela separação 

magnética, inicialmente, para retirada dos minerais fortemente magnéticos (como 

magnetita e ilmenita) com ímã de mão e, posteriormente, pelo separador 

isodinâmico Franz na posição vertical (free fall) nas correntes de 0,4; 1,0 e 1,8 A. 

Uma vez que os grãos de zircão possuem baixa susceptibilidade magnética, os 

mesmos ficam nos concentrados não magnéticos.  

 As frações não magnéticas são reconcentradas para retirar o restante de 

minerais leves como quartzo e feldspato do concentrado, em uma placa de petry 

com álcool e auxílio de lupa binocular; são feitos movimentos circulares, nos 

mesmos princípios físicos da separação em bateia, onde assim eliminam-se 

gradativamente os minerais leves. Os grãos de zircão separados são posicionados 

em uma fita dupla face e dispostos em uma malha de posições equidistantes, com 

em média de 150 grãos, acompanhados de grãos de zircão padrão (Temora 4). A 

seguir, posiciona-se um cilindro de plástico com diâmetro 25mm ao redor dos grãos, 

aderindo-o à fita dupla face e à amostra identificada. Este cilindro é preenchido por 

uma resina epoxy Struers, a qual deve ser colocada rente às paredes internas do 

cilindro, a fim de evitar a formação de bolhas de ar. A secagem ocorre em 

temperatura ambiente, em cerca de seis horas. Com a resina endurecida, o mount é 

lixado (&lt;2500) para que o interior dos grãos de zircão seja exposto e a superfície 

fique plana, e finalmente polido com pasta diamantada 0,2 µm Dinser para o 

imageamento dos grãos.  

 

 



34 
 

2.2.4 Análises 

 

 

2.2.4.1 Imageamento por Elétrons Retro-espalhados e Catodoluminescência 

 

 

 As análises foram realizadas no Centro de Microscopia Eletrônica (CME) da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul em um microscópio eletrônico de 

varredura (MEV) da marca JEOL modelo JSM 5800 para aquisição das imagens por 

BSE. As imagens por catodoluminescência foram realizadas no MEV LEO 440I no 

Laboratório de Microscopia Eletrônica do Instituto de Geociências da Universidade 

de São Paulo.  

 O MEV consiste de três partes principais: (i) uma coluna elétron-óptica que 

gera, colima e focaliza o feixe eletrônico, permitindo sua varredura controlada sobre 

a amostra; (ii) um sistema de vácuo que inclui a câmara onde fica a amostra. Na 

coluna o vácuo fica entre 10
-4

 e 10
-7

 Torr, dependendo do tipo de filamento a ser 

empregado; (iii) detectores e o sistema de geração de imagem (Fig. 2.5) (Reed, 

2010).   

 Quando um feixe primário de elétrons, com energia inicial E0, interage com 

uma amostra, a maior parte de sua energia é transformada em calor, e o restante é 

responsável por diversos fenômenos físicos, como a geração de elétrons 

secundários, elétrons retro-espalhados, raios X característicos e outros. Em sua 

trajetória de sucessivas colisões no interior da amostra, os elétrons incidentes 

perdem energia, e nesse processo são gerados elétrons secundários caracterizados 

por terem energia menor do que 50 eV. Somente os elétrons produzidos próximos 

da superfície (50nm de profundidade) conseguem sair da amostra e atingem o 

detector. Todos aqueles originados de profundidades maiores são reabsorvidos na 

própria amostra (Vasconcelos &amp;amp; Hinrichs, 2010). 

 A imagem formada a partir do sinal captado na varredura eletrônica de uma 

superfície pode apresentar diferentes características, uma vez que esta resulta da 

amplificação de um sinal obtido de uma interação entre o feixe eletrônico e o 

material da amostra. Diferentes sinais podem ser emitidos pela amostra (Fig. 2.6). 

Dentre eles, os mais utilizados para obtenção da imagem são originários dos 

elétrons secundários e/ou dos elétrons retro-espalhados. No caso dos elétrons retro-



35 
 

espalhados, o volume da região ionizada depende do número atômico (Z) médio da 

zona de interação do mineral com o feixe de elétrons. 

 

Figura. 2.5. Estrutura do microscópio eletrônico de varredura. Retirado de HardMob Forum (2011). 

 
  

 

Figura 2.6. Representação esquemática do comportamento dos elétrons ao incidirem na amostra e 
da região de ionização gerada na interação do feixe de elétrons com a superfície do mineral (Wittke, 
2003; Boggs &amp;amp; Krinsley, 2006). 

 

 As imagens BSE são representadas em tons de cinza, nas quais os tons 

claros correspondem a porções compostas por elementos de número atômico médio 



36 
 

maior que aquelas que aparecem com tons mais escuros. Apesar de as imagens 

BSE possuírem resolução menor que as imagens de elétrons secundários, já que as 

regiões de onde são provenientes os BSE são maiores que as regiões de liberação 

de SE na superfície do mineral, são de relativa facilidade de interpretação. 

 De acordo com Boggs e Krinsley (2006), a catodoluminescência (CL) se 

refere à emissão de luminescência característica pelos cristais em resposta a um 

bombardeio de elétrons com alta energia, os quais causam a excitação dos elétrons 

das camadas de valência, que, por sua vez, liberam energia na forma de fótons ao 

retornarem ao seu estado não-excitado. Neste retorno ao seu estado padrão, estes 

elétrons podem ser capturados momentaneamente (durante microssegundos) por 

defeitos intrínsecos ou extrínsecos, causados por imperfeições estruturais e 

composicionais (impurezas), respectivamente. A energia liberada pelos elétrons ao 

escaparem de tais defeitos é convertida em fótons com comprimentos de onda 

característicos de luz visível, ultravioleta ou infravermelho. A emissão de CL é 

função da densidade de imperfeições no cristal, permitindo o reconhecimento de 

zonações e texturas de recristalização nos grãos, identificáveis em imagens 

pancromáticas (Timms &amp;amp; Reddy, 2009).  

 As amostras de materiais não condutores (como no caso dos grãos de zircão) 

devem ser revestidas com uma película nanométrica de ouro ou carbono (material 

condutor), por meio de precipitação a vácuo, para garantir a condutividade para 

irradiação no MEV (Galván Josa et al., 2009). O imageamento dos zircões tem como 

objetivo a visualização das características morfológicas presentes na região de 

interação com os elétrons na superfície do mineral, como fraturas, zonação e 

inclusões sólidas, a fim de definir os melhores cristais a serem analisados e os 

melhores setores para incidência do feixe iônico, já que tais imperfeições podem 

apresentar perda de Pb, o que prejudicaria a análise isotópica. 

  

  



37 
 

2.2.4.2 Análise Isotópica U-Pb em Zircão por SHRIMP 

 

 

 A Espectrometria de Massa de Íons Secundários (SIMS – Secondary Ion 

Mass Spectrometry) é uma técnica versátil usada para mensurar a composição 

química e isotópica de materiais sólidos em escala micrométrica. As análises 

isotópicas de SHRIMP (Sensitive High Resolution Ion Microprobe) foram realizadas 

no SHRIMP II do Centro de Pesquisas Geocronológicas do Instituto de Geociências 

da Universidade de São Paulo (um exemplo de instrumento deste tipo pode ser visto 

na Figura 2.7). A configuração geral do instrumento pode ser vista na Figura 2.8. 

 

 

Figura 2.7. SHRIMP II instalado na Research School of Earth Sciences, Australian National 
University, Canberra. Retirado de SHRIMP – Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo 
(2011).  
 

 A análise se dá, primeiramente, com a incidência de um feixe de íons 

primários de alta energia sobre a superfície polida da amostra alvo, gerando um 

feixe de íons secundários (Dickin, 2005). A superfície da amostra deve ser revestida 

com ouro para evitar condução elétrica durante a ablação iônica (Ireland &amp;amp; Williams, 

2003). O feixe iônico primário é usualmente focalizado para um diâmetro entre 10 e 

30µm, deixando uma perfuração na amostra de até 50µm de diâmetro e no máximo 

5µm de profundidade. Os íons de oxigênio para o feixe primário são produzidos em 

um duoplasmatron de cátodo frio e passam por um filtro de massa Wein, para 

seleção da espécie iônica preferencial, O
2-

 geralmente. O oxigênio é preferido em 



38 
 

relação a outros gases mais eletronegativos como Cl e F, pois é de mais fácil 

manuseio e não é tão agressivo aos componentes ópticos internos do equipamento 

(Ireland &amp;amp; Williams, 2003). 

 

 

 
Figura 2.8. Diagrama esquemático do SHRIMP II mostrando seus principais elementos e as 
trajetórias dos feixes iônicos primário e secundário (Williams, 1998). 
 

 

 Os íons secundários são extraídos com -10kV em relação á superfície da 

amostra e focalizados em direção ao analisador de massas por meio de um conjunto 

triplo de lentes quadrupolo. Existe um problema em relação à interferência isobárica 

de íons moleculares nas espécies atômicas a serem analisadas. Williams (1998) cita 

necessidade de correção de interferências de Zr2O, Zr2OH, HfSi, HfO2, HfO2H, PbH, 

WO, YbO2, LuO2, GdO3, TbO3, DyO3, CeO4, NdO4, ZrNbO e ZrSiCaO3, entre outros. 

Virtualmente, todas estas interferências podem ser resolvidas a resoluções de 

massa moderadamente altas, alcançadas devido à grande dimensão física do 

corredor de vôo do instrumento, a qual gera uma grande separação espacial entre 

as massas diferentes (Dickin, 2005). Os feixes de íons secundários são monitorados 

por um monitor de feixes, cujo sinal pode ser utilizado para normalização de ruído de 

feixes secundários.  O analisador de massa é formado por três elementos principais, 

um setor eletrostático de 85°, um quadrupolo estático e um setor magnético de 

72,5°. O setor eletrostático tem como objetivo cancelar a componente de energia da 



39 
 

dispersão de momentum no magneto, essencial devido à grande propagação de 

energia nos íons secundários. Nas análises de zircão os íons são normalmente 

contados por um único multiplicador de elétrons. 

 O padrão utilizado para as análises foi o Temora 4 e o spot do feixe iônico foi 

ajustado para 24µm. Os cálculos e redução dos dados foram realizados pelo 

software SQUID 1.02 (Ludwig, 2001) a partir de planilhas do Microsoft Excel, com 

incertezas associadas às razões de 1 ?. Os diagramas concórdia e histogramas de 

frequência para interpretação dos dados foram produzidos no software ISOPLOT 3.0 

(Ludwig, 2003). 

  

 



40 
 

3  RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

 

3.1 Petrografia 
 

 

 A descrição das lâminas foi feita em um microscópio petrográfico Leitz 

Laborlux 12. A contagem modal da lâmina PIR-06 foi feita com auxílio do software 

Petroledge, a partir da contagem de trezentos pontos em uma malha com 

espaçamento de 0,4mm com lente objetiva de 6,3x de aumento. 

 A lâmina da amostra PIR-01 caracteriza o conglomerado basal da Fm. 

Piranhas e contém pelo menos 3 grandes clastos. O maior, ao centro, é oval e mede 

cerca de 2x2cm. Na parte inferior à direita, clasto arredondado com cerca de 1x1cm 

e, na porção superior à esquerda, de 0,5x0,5cm. 

 O clasto inferior, idêntico ao superior, possui limites bem definidos e é 

composto predominantemente por quartzo policristalino (45%) com deslocamento 

entre os limites dos grãos, plagioclásio e feldspato (40%), clorita (10%) e epidoto 

(5%) (Fig. 2.9a). Os grãos de plagioclásio e feldspato são anédricos a subédricos 

com até 2mm de dimensão, fraturados, sericitizados e ocasionalmente deformados, 

apresentando maclas polissintética por vezes associada a macla Carlsbad. A clorita, 

em cristais fibrosos, dispõe-se em bandas milimétricas irregulares e descontínuas, 

geralmente acompanhada por cristais anédricos de epidoto de até 1mm. O epidoto 

também ocorre substituindo o feldspato. 

 O clasto maior, com limites descontínuos, é formado por quartzo policristalino 

(40%), plagioclásio e feldspato (50%), titanita (8%), biotita e clorita (2%) e epidoto 

(traço) em textura granoblástica equigranular (Fig. 2.9b). Os cristais de plagioclásio e 

feldspato encontram-se fortemente sericitizados. 

 O restante da lâmina mostra rocha maciça com fragmentos monominerálicos 

de quartzo (por vezes prismáticos) mono (7%) e policristalinos (13%), feldspato e 

plagioclásio (20%) com dimensões entre 0,2 e 3mm, angulosos a subarredondados, 

envoltos em pseudomatriz (15%) de coloração marrom rica em epidoto. São 

frequentes, também, fragmentos de rochas metaplutônicas (40%) e paraderivadas 

(5%) de até 3mm, sendo os últimos bastante alterados e deformados. A dimensão 

dos fragmentos predomina entre 1 e 2mm, com fábrica sustentada pelos grãos, 



41 
 

  

 

Figura 2.9. Fotomicrografias da amostra PIR-01. (a) Clasto inferior de origem metamórfica com biotita 
cloritizada e plagioclásio deformado (LP); (b) cristais de titanita, abundantes no clasto central (LN); (c) 
contatos pontuais, côncavo-convexos e suturados entre os grãos angulosos (LP); (d) clasto de rocha 
metaplutônica fragmentado devido à compactação (LP); (e) cristal de epidoto detrítico envolto em 
pseudomatriz, juntamente com clastos de rochas metaplutônicas, feldspato e quartzo detríticos, 
pouco trabalhados por transporte (LP). A área pontilhada corresponde à figura 2.9f. (f) Cristais de 
epidoto ao redor de um dos clastos, junto à pseudomatriz (LP). 



42 
 

arranjados de maneira caótica em um empacotamento normal, com contatos 

pontuais, côncavo-convexos, flutuantes e suturados (Fig. 2.9c). Alguns clastos 

aparecem fortemente fraturados e até parcialmente fragmentados (Fig. 2.9d), 

evidenciando considerável compactação nesta porção da bacia, demonstrada 

também pela formação de pseudomatriz argilosa a partir da fragmentação dos 

componentes detríticos menos competentes. Na pseudomatriz formam-se 

ocasionalmente cristais de epidoto de até 1mm (Fig. 2.9e), os quais também 

aparecem em torno dos clastos, atingindo até 0,2mm de comprimento (Fig. 2.9f). 

Estes cristais de epidoto dispersos na pseudomatriz, assim como aqueles 

desenvolvidos posteriormente no interior dos cristais de feldspato, podem ser 

considerados evidência de anquimetamorfismo. 

 A lâmina da amostra PIR-06 corresponde ao litarenito da Fm. Piranhas, 

classificado como arcóseo por outros autores. A rocha é maciça, com arcabouço 

constituído por fragmentos detríticos de quartzo mono e policristalinos (4%) e 

feldspato alcalino (1%), clastos de rochas metaplutônicas (65%), formadas 

predominantemente por quartzo mono e policristalino, feldspato alcalino (contendo 

pertita) e plagioclásio (por vezes com macla em cunha), e plutônicas (10%), de 

composição semelhante. Estão presentes também, epidoto e alanita (2%), granada 

(1%), biotita e mica branca (1%) e minerais opacos (5%) de natureza detrítica, além 

de epidoto (9%) e mica branca (3%) anquimetamórficos, pseudomatriz (3%) e 

minerais acessórios como zircão, apatita e anatásio (1%). 

 Os grãos exibem contatos suturados, côncavo-convexos e pontuais, com 

fábrica sustentada pelos grãos em arranjo caótico (Fig. 2.10a). Os minerais opacos 

posicionam-se de maneira ordenada (Fig. 2.10b), sugerindo a preservação de 

acamamento sedimentar na porção inferior esquerda da lâmina, com laminação 

submilimétrica marcada por níveis de minerais pesados acompanhando os opacos, 

como granada (Fig. 2.10c) e alanita detríticas (Fig. 2.10d), os quais ocorrem apenas 

nesta situação. Os minerais opacos, por vezes subédricos e com inclusões silicosas, 

sugerem crescimento diagenético a partir de núcleos detríticos herdados. A 

pseudomatriz é formada a partir de fragmentos de rochas metamórfica 

paraderivadas e cristais detríticos de biotita e moscovita, deformados e 

fragmentados pela compactação (Fig. 2.10e). 

 
 
 



43 
 

 

 
 

Figura 2.10. Fotomicrografias da amostra PIR-06. (a) Arcabouço formado predominante por clastos 
metaplutônicos, quartzo e feldspato, com contatos suturados e côncavo-convexos (LN); (b) nível de 
minerais pesados (LN); (c) grãos de mineral opaco subédricos (Op ) acompanhado por granada 
detrítica (Grt), epidoto (Ep) e mica branca anquimetamórfica (Wmca) (LP); (d) alanita zonada e 
maclada em nível de minerais pesados junto a grãos opacos (LN); (e) pseudomatriz formada a partir 
da compressão de cristais de biotita (LP); (f) grão de rocha plutônica contendo feldspato e 
plagioclásio substituídos por mica branca (LP). Abreviações conforme Siivola e Schmid (2007). 

 
 
 
 
 
 
 



44 
 

 

 As amostras PIR-01 e PIR-06 diferem em aspectos composicionais e 

texturais. PIR-01 apresenta clastos de grandes dimensões e bem preservados, ricos 

em biotita cloritizada e titanita, de origem evidentemente metamórfica, além de 

clastos de rochas xistosas. Os fragmentos detríticos presentes na amostra PIR-06 

possuem dimensões médias de 1mm e, apesar de fragmentos de rochas 

metaplutônicas serem predominantes, os clastos de rochas metamórficas 

paraderivadas são escassos, aparentemente restritos a cristais detríticos de biotita e 

moscovita deformados. Estes cristais de mica são os responsáveis pela formação da 

pseudomatriz escura em ambas as rochas, a qual é bastante reduzida na amostra 

PIR-06 (3%) em relação à amostra PIR-01 (15%). Ademais, os grãos detríticos de 

alanita, bem como os minerais opacos e a granada, restritos aos níveis de pesados, 

ocorrem apenas em PIR-06. A presença de grãos detríticos de minerais instáveis no 

arcabouço (como epidoto, alanita, mica branca e biotita) e os baixos 

arredondamento e retrabalhamento dos grãos indicam condições rápidas de 

transporte a partir de fontes predominantemente locais. A mica branca e o epidoto 

que ocorrem substituindo feldspato e plagioclásio e preenchendo poros podem ter 

sido formados como produto de alteração in situ dos minerais das rochas-fonte (Fig 

2.10f), entretanto, acredita-se que tiveram crescimento posterior devido ao aumento 

da temperatura em decorrência do soterramento com o preenchimento da bacia, 

tendo em vista suas dimensões (até 0,5mm) e o grau de cristalinidade. 

 Os minerais com ocorrência restrita a cada uma das faciologias (biotita 

cloritizada e titanita na amostra PIR-01 e alanita, granada e opacos na amostra PIR-

06) indicam componentes de proveniência distintos em adição às rochas-fonte em 

comum. A diferença granulométrica sugere, também, áreas-fonte a diferentes 

distâncias do depocentro.  

 O diagrama de proveniência da amostra PIR-06 (Fig. 2.11) posiciona a 

amostra no campo embasamento soerguido, próximo ao campo arco dissecado, o 

que pode indicar que a rocha se formou com uma contribuição significativa a partir 

da erosão de rochas do Arco Magmático de Goiás e das porções crustais locais 

soerguidas na época em decorrência da orogenia do Ciclo Brasiliano e da formação 

da Faixa Brasília. 

 

 



45 
 

 

Figura 2.11. Posicionamento da amostra PIR-06 no diagrama de proveniência, no campo de 
embasamento soerguido (Dickinson, 1985). 

 

 

3.2 U-Pb em Zircão 
 

 

 Os resultados das análises isotópicas por U-Pb em zircão mostram, de 

maneira geral, resultados que corroboram com as possíveis interpretações obtidas 

pela análise petrográfica. As figuras 2.12 e 2.13 exemplificam algumas populações 

de grãos de zircão presentes nas amostras analisadas, com imagens obtidas por 

meio de BSE e CL. 

 

 
 

Figura 2.12.  Imagem no modo de elétrons retro-espalhados de exemplos de diferentes tipos de 
zircões do conglomerado da Formação Piranhas (amostra PIR-01), em mount polido e metalizado 
com carbono: (1) zircão bipiramidado ígneo com zonação concêntrica; (2) zircão zonado com 
inclusões e faces arredondadas devido à abrasão por transporte; (3) zircão acicular também zonado, 
de origem vulcânica, pouco trabalhado; (4) zircão com zonação concêntrica, inclusões e fraturas, 
também com evidências de transporte. As colorações mais claras mostram zonas ricas em átomos 
com maior número atômico, como háfnio. A classificação das populações de zircão foi feita com base 
em Pupin (1980).  

 



46 
 

 

Figura 2.13. Imagem de catodoluminescência dos zircões analisados com localização aproximada do 
feixe iônico do SHRIMP. (a) Zircões da amostra PIR-01; (b) zircões da amostra PIR-18. 

 

  

 A Figura 2.13 mostra a estrutura de alguns dos grãos de zircão analisados por 

SHRIMP. As porções mais escuras mais enriquecidas em urânio, o qual destrói o 

parcialmente o retículo cristalino ao longo do decaimento radioativo. Bordas escuras 

nos grãos normalmente indicam zonas ricas em U, alteradas e/ou metamictização, 

com consequente perda de chumbo. Evitou-se o posicionamento do feixe iônico em 

porções dos grãos metamictizadas e em porções e/ou grãos excessivamente 

fraturados, já que poderiam resultar em idades discordantes decorrentes da perda 

de chumbo.  



47 
 

 Os zircões da amostra PIR-01 são predominantemente zonados e com faces 

cristalinas bem delimitadas, com poucas evidências de reassimilação magmática e 

recristalização metamórfica. Os cristais com crescimento alongado segundo o eixo C 

podem ser de origem vulcânica (Pupin, 1980). 

 Os zircões da amostra PIR-18 são menores e, de maneira geral, mais 

arredondados devido à abrasão durante o transporte, o que sugere não apenas 

proveniência de áreas-fonte em parte distintas daquelas do conglomerado da Fm. 

Piranhas, mas também que estas estão em posições mais distantes em relação ao 

depocentro. Pode indicar também o retrabalhamento de rochas sedimentares.  

 As idades obtidas para a amostra PIR-01 são mostradas no diagrama 

concórdia da Figura 2.14, acompanhadas pelo histograma (Fig. 2.15). 

 

 

 

Figura 2.14. Diagrama concórdia das idades da amostra PIR-01.  



48 
 

 

Figura 2.15. Histograma de frequência da amostra PIR-01, com incertezas associadas às razões de 1 
? e discordância menor que 10%. 

 

 

 As idades predominantes na amostra PIR-01 do conglomerado da Fm. 

Piranhas são neoproterozóicas, sem registros mais jovens que 600 Ma. São 

observadas também idades de 1.000 e 1.060 Ma, 1.130 a 1.300 Ma, 2.000 Ma e 

3.200 Ma. As idades neoproterozóicas, de 600 a 760 Ma são compatíveis com as 

idades das sequências metavulcanossedimentares e rochas máfico-ultramáficas do 

Arco Magmático de Goiás na porção de Arenópolis, área-fonte proximal à bacia e 

corroborado pelos aspectos petrográficos encontrados na rocha. As idades 

mesoproterozóicas são semelhantes a idades magmáticas dos Complexos Máfico-

ultramáficos de Barro Alto, Niquelândia e Cana Brava (Pimentel et al., 2004). 

Todavia, a grande distância entre a bacia e a possível área-fonte (cerca de 500 Km) 

não é favorável a essa interpretação, tendo em vista a natureza da rocha basal do 

preenchimento da bacia. Com base na configuração tectônica estimada para a 

época, outra possível área-fonte são as rochas contidas no Cráton Paranapanema, 

atualmente sotoposto à cobertura sedimentar da Bacia do Paraná, cujas idades 

podem refletir o registro de aglutinação do supercontinente Rodínia durante o 



49 
 

Mesoproterozóico (Pisarevsky et al., 2003; Li et al., 2008). No Arco Magmático não 

há registro de rochas com idades mesoproterozóicas. São desconhecidas ainda 

possíveis áreas-fonte para os zircões de idade paleoproterozóica presentes na 

rocha. A idade arqueana de 3.200 Ma é idêntica à idade modelo TDM Sm-Nd de ca. 

3.2Ga do Gnaisse Ribeirão (Pimentel, 1992) e, deste modo, este zircão pode conter 

o registro do magmatismo arqueano que formou a rocha que deu origem ao Gnaisse 

Ribeirão, localizado nas proximidades da cidade de Arenópolis, em Goiás. 

 As idades U-Pb dos gnaisses, ortognaisses e granito miloníticos do arco 

(ca.900-760 Ma) (Pimentel et al., 2004) não foram registradas nas populações de 

zircão da amostra PIR-01, possivelmente porque não estavam expostas durante a 

abertura e preenchimento do gráben em seus estágios iniciais. 

 

 

 

Figura 2.16. Diagrama concórdia da amostra PIR-18. 

 



50 
 

 Da mesma maneira, idades mais jovens que 600 Ma, referentes aos 

granitóides pós-tectônicos (ca. 590-480 Ma) (Pimentel et al., 1999) estão ausentes 

na amostra, indicando que este fácies da bacia foi depositado antes da exumação 

dos corpos graníticos pós-tectônicos. A ausência de registro de ambos os intervalos 

de idades pode ser justificado, também, por isolamento físico do depocentro em 

relação à área-fonte. 

 

 

 
Figura 2.17. Histograma de frequência da amostra PIR-18, com incertezas associadas às razões de 1 
? e discordância menor que 10%. 

 

 

 O histograma da amostra PIR-18 da Fm. Vila Maria da Bacia do Paraná (Fig. 

2.17) mostra uma alta frequência de grãos com idades neoproterozóicas, divididas 

em dois trends de idades principais (Fig. 2.16) de 700-600 Ma e de 900-750 Ma, 

possivelmente indicativas dos dois episódios magmáticos formadores do Arco 

Magmático de Goiás ao final da orogenia Brasiliana (Laux, 2004). Entretanto, a 

abrangência de possíveis áreas-fonte da Fm. Vila Maria é bastante superior à da 

Fm. Piranhas, possibilitando a sugestão de áreas-fonte regionais e distais, já que a 



51 
 

primeira possui uma distribuição geográfica considerável e os sedimentos 

evidentemente trabalhados por transporte (incluindo os grãos de zircão detrítico). 

 As populações com idades entre 1.250 e 1.000 Ma podem estar associadas à 

Província Sunsás do Cráton Amazônico, com idades correspondentes à Orogenia 

Sunsás (Tassinari &amp;amp; Macambira, 2004), além das possíveis fontes sugeridas para as 

populações de idades semelhantes para a amostra PIR-01. As idades entre 1.500 e 

1.300 Ma podem também estar relacionada com a porção sudoeste do Cráton 

Amazônico. O pico isolado em 1.700 Ma pode representar grãos oriundos das 

rochas da sequência rifte do Grupo Araí na porção norte da Faixa Brasília, de idade 

ca. 1,77 Ga (Pimentel et al., 1999), contemporâneas às primeiras sequências de 

preenchimento do Aulacógeno do Panamirim, no Cráton São Francisco (Alkmim, 

2004). As rochas metassedimentares do leste da Faixa Brasília podem ser a fonte 

dos zircões detríticos com idades entre 2.0 e 2.2 Ga, como os grupos Ibiá, Jequitiá e 

Paranoá, conforme Rodrigues (2008) e Pimentel et al.(2011). 

  

 

3.3 Evolução Tectônica 
 

 

 De maneira geral, a formação do gráben ocorreu devido ao soerguimento e 

concomitante extensão litosférica que se seguiram à colisão continental, junto com o 

pico do metamorfismo Brasiliano, o qual se deu por volta de 600 Ma (Pimentel et al., 

2004). O preenchimento teve início com a deposição dos conglomerados basais com 

fragmentos líticos submétricos arredondados e clastos menores angulosos, 

predominantemente de rochas neoproterozóicas do arco, e detritos provavelmente 

oriundos do Cráton Paranapanema, os quais contêm registro da formação do 

Supercontinente Rodínia. Os conglomerados têm idade máxima de deposição de ca. 

600 Ma, conforme a idade concordante do zircão detrítico mais jovem (idade 

206
Pb/

238
U, Anexos). As rochas plutônicas que foram metamorfizadas durante a 

orogênese Brasiliana, posicionadas na raiz do arco magmático, ainda não estavam 

expostas, bem como os granitóides pós-tectônicos. O preenchimento do gráben a 

partir das rochas imediatamente proximais progrediu com a deposição de 

sedimentos de proveniência cada vez mais distal e de profundidades originais 

maiores, em decorrência da erosão incidente sobre o orógeno. Esta afirmação é 



52 
 

evidenciada pela análise petrográfica, que indicam deposição de detritos do 

embasamento soerguido nas fácies intermediárias da Fm. Piranhas. A granulometria 

das rochas diminuiu progressivamente, de maneira proporcional ao aumento no 

arredondamento dos grãos detríticos. Tendo em vista que a proveniência dos grãos 

detríticos varia verticalmente com o preenchimento da bacia e evolui de acordo com 

a erosão dos altos topográficos formados a partir da colisão continental, essas 

observações sugerem que alguns componentes de proveniência possam variar 

também de maneira lateral no gráben, devido à sua razoável extensão. 

 O fim da deposição da Fm. Piranhas foi seguido pela reativação do arcabouço 

brasiliano da região, devido à compressão decorrente da Orogenia Oclóyica na 

borda oeste do continente (Milani et al., 2007). A depressão do substrato gerou 

espaço de acomodação para deposição da Supersequência Rio Ivaí da Bacia do 

Paraná, no Neo-Ordoviciano.  A Fm. Vila Maria possui idade mínima de deposição 

de ca. 436 ± 8 Ma (Mizusaki et al., 2002). As populações de zircão detrítico do 

arenito superior desta formação revelam uma área-fonte principal de idade 

neoproterozóica, com registro da bimodalidade do magmatismo do arco, além de 

outras idades compatíveis com uma ampla amostragem de áreas-fonte, como as 

idades mesoproterozóicas possivelmente relacionadas ao Cráton Amazônico, e 

paleoproterozóicas correlacionáveis à Tafrogênese Estateriana e aos sedimentos 

detríticos oriundos da erosão das rochas metassedimentares da Faixa Brasília. É 

possível inferir uma idade máxima de deposição para a Fm. Vila Maria de 623 Ma 

(idade 
206

Pb/
238

U). A ausência de grãos de zircão com idades entre 550 e 450 Ma 

atesta a não-deposição de sedimentos oriundos dos granitóides pós-tectônicos, por 

motivo da não erosão dos mesmos ou por isolamento físico das rochas-fonte em 

relação à bacia. 

  

  



53 
 

4  CONCLUSÕES 

 

  

 Com base nos dados petrográficos e geocronológicos discutidos acima, é 

possível concluir que: 

 

? A bacia formada pelo gráben de Piranhas formou-se a partir da extensão que 

se seguiu após a compressão e consequente soerguimento do orógeno no Ciclo 

Brasiliano, originando uma bacia intermontana de natureza molássica; 

? O início da sedimentação da Fm. Piranhas se deu a predominantemente partir 

das rochas das sequências metavulcanossedimentares do Arco Magmático de Goiás 

com idades entre ca. 700-600 Ma, sem contribuição dos gnaisses e granitos 

miloníticos idades mais antigas ou tampouco dos granitos pós-tectônicos, devido à 

erosão dos sedimentos que continham tais registros ou da sua não-deposição em 

decorrência de um isolamento paleogeográfico da área-fonte em relação à bacia; 

? Na medida em que se deu o preenchimento da bacia, as áreas-fonte 

tornaram-se progressivamente mais distais, como demonstrado pela diminuição da 

granulometria e diferenças composicionais marcantes dos litarenitos em relação aos 

conglomerados; 

? As populações mais jovens do arenito da Fm. Vila Maria (ca. 700-600 Ma e 

900-750 Ma) são semelhantes àquelas presentes nas porções basais da Fm. 

Piranhas, mas estão presentes as idades de magmatismo mais antigas decorrentes 

da erosão da raiz do arco bem como idades meso e paleoproterozóicas oriundas de 

fontes distais em relação ao orógeno da Faixa Brasilia; 

? As dúvidas remanescentes sobre a proveniência das rochas da Fm. Piranhas 

e sua relação com as primeiras manifestações sedimentares da Bacia do Paraná 

podem ser explicadas com estudo mais aprofundado por meio da análise de um 

maior número de amostras ao longo do gráben e de maneira ascendente na 

sequência sedimentar, além de um estudo faciológico mais completo. 



54 
 

REFERÊNCIAS 

 

 

ALKMIM, F. F. 2004. O que faz de um cráton um cráton? O Cráton do São Francisco 
e as relações almeidianas ao delimitá-lo. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, 
A.; CARNEIRO, C. D. R.; BRITO-NEVES, B. B.(Org.) Geologia do Continente Sul-
Americano: Evolução da Obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. São Paulo: 
Beca. p. 18-35. 
 
ALMEIDA, F. F. M.; HASUI, Y.; BRITO-NEVES, B. B.; FUCK, R. A. 1981. Brasilian 
structural provinces: an introduction. Earth Science Reviews. Amsterdan, v. 17, p. 1-
29. 
 
ANDERSEN, T. 2005. Detrital zircons as tracers of sedimentary provenance: limiting 
conditions from statistics and numerical simulation. Chemical Geology. Amsterdan, v. 
216, p. 249– 270. 
 
ARAÚJO, V. A.; MORETON, L. C. 2008. Unidades litoestratigráficas. In: MOREIRA, 
M. L. O.; MORETON, L.C.; ARAÚJO, V. A.; LACERDA FILHO, J. V.; COSTA, H. F. 
2008. Geologia do Estado de Goiás e Distrito Federal. Goiânia: CPRM/SIC – 
FUNMINERAL. p. 43-113. 
 
ASSINE, M. L.; SOARES, P. C.; MILANI, E. J. 1994. Sequências tectono-
sedimentares mesopaleozóicas da Bacia do Paraná, sul do Brasil. Revista Brasileira 
de Geociências. São Paulo, v. 24(2), p. 77-89. 
 
ASSINE, M. L.; ALVARENGA, C. J. S.; PERINOTTO, J. A. J. 1998. Formação Iapó: 
glaciação continental no limite Ordoviciano/Siluriano da Bacia do Paraná. Revista 
Brasileira de Geociências, v. 28 (1), p. 51-60. 
 
ÁVILA, J. N. 2003. Evolução tectono-termal-deposicional da sub-bacia de Cachueta, 
Bacia de Cuyo, NW-Argentina. 2003. 131 f. Monografia (Graduação) – Instituto de 
Geociências, Curso de Geologia, Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Porto 
Alegre. 
 
BOGGS Jr, S.; KRINSLEY, D. 2006. Cathodoluminescence imaging to the study of 
sedimentary rocks. Cambridge: Cambridge University Press. 177 p. 
 
CHEMALE Jr., F. 1993. Bacias molássicas brasilianas. Acta Geológica 
Leopoldensia, n. 37, p. 109-118.  
 
CONDIE, K. C.; BELOUSOVA, E.; GRIFFIN, W. L.; SIRCOMBE, K. N.; 2009. 
Granitoid events in space and time: Constrains from igneous and detrital zircon age 
spectra. Gondwana Research, v. 15, p. 228-242. 
 
DICKIN, A. P. 2005. Radiogenic Isotope Geology. Cambridge: Cambridge University 
Press. 492 p. 
 



55 
 

DICKINSON, W. R. 1985. Interpreting provenance relations from detrital modes of 
sandstones. In. ZUFFA, G. G. (Ed.) Provenance of Arenites. Cosenza: D. Reidel 
Publishing Company. p.333-361. 
 
DODSON, M. H.; COMPSTON, W.; WILLIAMS, I. S.; WILSON, J. F. 1988. A search 
for ancient detrital zircons in Zimbabwean sediments. Journal of the Geological 
Society. London, v.145, p.977-983. 
 
FAURE, G.; MENSING, T. M. 2005. Isotopes: Principles and applications. Hoboken: 
John Wiley &amp;amp; Sons, Inc. 897p. 
 
FEDO, C. M.; SIRCOMBE, K. N.; RAINBIRD, R. H. 2003, Detrital zircon analysis of 
the sedimentary record. In: HANCHAR, J. M.; HOSKIN, P. (Ed.) Zircon: Experiments, 
Isotopes, and Trace Element Investigation. Washington, DC: Mineralogical Society of 
America. p. 277-303. (Reviews in Mineralogy, Chapter 10, v. 53).  
 
GALVÁN JOSA, V.; BERTOLINO, S. R.; RIVEROS, J. A.; CASTELLANO, G. 2009. 
Methodology for processing backscattered electron images. Application to Aguada 
archaeological paints. Micron, v. 40, p. 793-799. 
 
GULF OF MEXICO Integrated Science: Tampa Bay Study Data: banco de dados 
mantido pelo United States Geological Survey. Disponível em 
&lt;http://gulfsci.usgs.gov/tampabay/data/2_biogeochemical_cycles/radionuclides.html&gt; 
Acesso em 21 mai. 2011. 
 
HARDMOB Forum. Lista mantida por vBulletin, Jelsoft Enterprises Ltd no Brasil. 
Disponível em: &amp;lt;http://www.hardmob.com.br/threads/435653-44-Imagens-
Incr%C3%ADveis-de-Microsc%C3%B3pios-Eletr%C3%B4nicos-de-Varredura&gt;. 
Acesso em: 5 jun. 2011. 
 
IRELAND, T. R.; WILLIAMS, I., S. 2003. Considerations in Zircon Geochronology by 
SIMS. In: HANCHAR, J. M.; HOSKIN, P. (Ed.) Zircon: Experiments, Isotopes, and 
Trace Element Investigation. Washington, DC: Mineralogical Society of America. p. 
277-303. (Reviews in Mineralogy, Chapter 10, v. 53).  
 
KOŠLER, J.; FONNELAND, H.; SYLVESTER, P.; TUBRETT, M.; PEDERSEN, R. B. 
2002. U-Pb dating of detrital zircons for sediment provenance studies – a comparison 
of laser ablation ICPMS and SIMS techniques. Chemical Geology, v. 182, p.605-618. 
 
LACERDA FILHO, J. V.; FRASCA, A. A. S. 2008. Compartimentação tectônica. In: 
MOREIRA, M. L. O.; MORETON, L.C.; ARAÚJO, V. A.; LACERDA FILHO, J. V.; 
COSTA, H. F. 2008. Geologia do Estado de Goiás e Distrito Federal. Goiânia: 
CPRM/SIC – FUNMINERAL. p. 34-42. 
 
LAUX, J. H. 2004. Evolução do Arco Magmático de Goiás com base em dados 
geocronológicos U-Pb e Sm-Nd. 2004. 113 f. Tese (Doutorado em Geociências) – 
Instituto de Geociências, Curso de Pós-Graduação em Geociências, Universidade 
Federal de Brasília, Brasília. 
 



56 
 

LI, Z. X; BOGDANOVA, S. V.; COLLINS, A. S.; DAVIDSON, A.; DE WAELE, B.; 
ERNST, R. E.; FITZSIMONS, I. C. W.; FUCK, R. A.; GLADKOCHUB, D. P.; 
JACOBS, J; KARLSTROM, K. E.; LU, S.; NATAPOV, L. M.; PEASE, V.; 
PISAREVSKY, S. A.; THRANE, K.; VERNIKOVSKY, V. 2008. Assembly, 
configuration, and break-up history of Rodinia: A synthesis. Precambrian Research, 
v. 160, p. 179-210. 
 
LUDWIG, K. R. 2001. Squid 1.02. A user’s manual. Berkeley Geochronology Center, 
Special Publication n. 2. 22p. 
 
LUDWIG, K. R. 2003. User’s manual for Isoplot 3.00 – A Geochronological Toolkit for 
Microsoft Excel. Berkeley Geochronology Center, Special Publication n. 4. 71 p. 
 
MILANI, E. J. 1997. Evolução tectono-estratigráfica da Bacia do Paraná e seu 
relacionamento com a geodinâmica fanerozóica do Gonduana Sul-Ocidental. Porto 
Alegre. 2 v. Tese  de Doutorado, Programa de Pós-graduação em Geociências,  
Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 
 
MILANI, E. J. 2004. Comentários sobre a origem e a evolução tectônica da Bacia do 
Paraná. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; CARNEIRO, C. D. R.; BRITO-
NEVES, B. B.(Org.) Geologia do Continente Sul-Americano: Evolução da Obra de 
Fernando Flávio Marques de Almeida. São Paulo: Beca. p. 265-279. 
 
MILANI, E. J.; MELO, J. H. G.; SOUZA, P. A.; FERNANDES, L. A.; FRANÇA, A. B. 
2007. Bacia do Paraná. In: Boletim de Geociências da Petrobras, v. 15 (2), p. 265-
288. 
 
MIZUSAKI, A. M. P.; MELO, J. H. G; VIGNOL-LELARGE, M. L.; STEEMANS, P. 
2002. Vila Maria Formation (Silurian, Paraná Basin, Brazil): integrated radiometric 
and palynological age determinations. Geological Magazine. Cambridge, v. 139 (4), 
p. 453-463.  
 
MOREIRA, M. L. O.; MORETON, L.C.; ARAÚJO, V. A.; LACERDA FILHO, J. V.; 
COSTA, H. F. 2008. Geologia do Estado de Goiás e Distrito Federal. Goiânia: 
CPRM/SIC – FUNMINERAL. 143p. 
 
MORTON, A. C.; WHITHAM, A. G.; FANNING, C. M. 2005. Provenance of Late 
Cretaceous to Paleocene submarine fan sandstone in the Norwegian Sea: 
Integration of heavy mineral, mineral chemical and zircon age data. Sedimentary 
Geology, v. 182, p. 3-28. 
 
OWEN, M. R.; 1987. Hafnium contento of detrital zircons, a new tool for provenance 
study. Journal of Sedimentary Petrology, v. 57, p.824-830. 
 
PIMENTEL, M.M. 1991. Late Proterozoic Crustal Evolution of the Tocantins Province 
in central Brazil: an Isotopic and Geochemical Study. 248 p. (PhD Thesis), University 
of Oxford. 
 



57 
 

PIMENTEL, M. M. 1992. Reajuste do sistema isotópico Sm-Nd durante o 
Neoproterozóico em gnaisses do oeste de Goiás. Revista Brasileira de Geociências. 
v. 22(3), p. 262-268. 
 
PIMENTEL, M. M.; FUCK, R. A. 1994. Geocronologia Rb-Sr da Porção Sudoeste do 
Maciço Mediano de Goiás. Revista Brasileira de Geociências, São Paulo, v. 24(2), 
p.104-111. 
 
PIMENTEL, M. M.; FUCK, R. A ; ALVARENGA, C. J. S. 1996. Post-Brasiliano (Pan-
African) high-K granitic magmatism in central Brazil: late precambrian/early Paleozoic 
extension. Precambrian Research , v. 80, P. 217-238. 
 
PIMENTEL, M. M.; FUCK, R. A.; BOTELHO, N. F. 1999. Granites and the 
geodynamic history of the neoproterozoic Brasília belt, Central Brazil: a review. 
Lithos.v. 46, p. 463-483. 
 
PIMENTEL, M. M.; JOST. H.; FUCK, R. A. 2004. O embasamento da Faixa Brasília e 
o Arco Magmático de Goiás. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; 
CARNEIRO, C. D. R.; BRITO-NEVES, B. B.(Org.) Geologia do Continente Sul-
Americano: Evolução da Obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. São Paulo: 
Beca. p. 355-369. 
 
PIMENTEL, M. M.; RODRIGUES, J. B.; DELLAGIUSTINA, M. E. S.; JUNGES, S.; 
MATTEINI, M.; ARMSTRON, R. 2011. The tectonic evolution of the Neoproterozoic 
Brasília Belt, central Brazil, based on SHRIMP and LA-ICPMS U-Pb sedimentary 
provenance data: a review. Journal of South American Earth Science, v. 31, p. 345-
357. 
 
PISAREVSKY, S. A.; WINGATE, M. T. D.; POWELL, C.; JOHNSON, S.; EVANS, D. 
A. D. 2003. Models of Rodinia assembly and fragmentation. In: YOSHIDA, M.; 
WINDLEY, B. F.; DASGUPTA, S. (Ed.) Proterozoic East Gondwana: Supercontinent 
Assembly and Breakup. London. Geological Society of London. Special Publications, 
n. 206, p. 35-55. 
 
PUPIN, J. P. 1980. Zircon and Granite Petrography. Contributions to Mineralogy and 
Petrology, v. 73, p. 207-220. 
 
REED, J. B. 2010. Electron microprobe analysis and scanning electron microscopy in 
geology.  Cambridge University, 2 ed. 206 p.   
 
REMUS, M. V. D.; SOUZA, R. S.; CUPERTINO, J. A.; DE ROS, L. F.; DANI, N.; 
VIGNOL-LELARGE. 2008. Proveniência sedimentar: métodos e técnicas analíticas 
aplicadas. Revista Brasileira de Geociências, v. 38(2), p.166-185. 
 
RODRIGUES, J. B. 2008. Proveniência de sedimentos dos grupos Canastra, Ibiá, 
Vazante e Bambuí – Um estudo de zircões detríticos e Idades Modelo Sm-Nd. 141 f. 
Tese (Doutorado em Geociências) – Instituto de Geociências, Curso de Pós-
Graduação em Geociências, Universidade Federal de Brasília, Brasília. 
 



58 
 

SHRIMP – Instituto de Geociências da Universidade de São Paulo (2011). São 
Paulo, Universidade de São Paulo. Disponível em 
&lt;http://www.igc.usp.br/index.php?id=259&gt;. Acesso em: 3 nov. de 2011. 
 
SIIVOLA, J.; SCHMID, R. 2007. List of Mineral Abbreviations. Recommendations by 
the IUGS Subcommission on the Systematics of Metamorphic Rocks: List of mineral 
abbreviations. Web version 01.02.07. Disponível em 
&lt;http://www.bgs.ac.uk/scmr/docs/papers/paper_12.pdf&gt; . Acesso em: 19 nov. de 
2011. 
 
SIRCOMBE, K. N. 1999. Tracing provenance thrhough the isotope ages of littoral 
and sedimentary detrital zircon, eastern Australia. Sedimentary Geology, v. 124, 
p.47-67. 
 
TASSINARI, C. C.; MACAMBIRA, M. J. B. 2004. A evolução tectônica do Cráton 
Amazônico. In: MANTESSO-NETO, V.; BARTORELLI, A.; CARNEIRO, C. D. R.; 
BRITO-NEVES, B. B.(Org.) Geologia do Continente Sul-Americano: Evolução da 
Obra de Fernando Flávio Marques de Almeida. São Paulo: Beca. p. 471-485. 
 
TERA, F.; WASSERBURG, G. J. 1972. U-Th-Pb systematics in three Apollo 14  
basalts and  the problem of  initial Pb  in lunar rocks. Earth and Planetary  
Science Letters, v. 14, p. 281-304. 
 
TIMMS, N. E.; REDDY, S. M. 2009. Response of cathodoluminescence to crystal-
plastic deformation in zircon. Chemical Geology, v. 261, p. 12-24. 
 
VALERIANO, C. M.; DARDENNE, M. A.; FONSECA, M. A.; SIMÕES, L. S. A.; 
SEER, H. J.  2004. A evolução tectônica da Faixa Brasília.  In: MANTESSO-NETO, 
V.; BARTORELLI, A.; CARNEIRO, C. D. R.; BRITO-NEVES, B. B.(Org.) Geologia do 
Continente Sul-Americano: Evolução da Obra de Fernando Flávio Marques de 
Almeida. São Paulo: Beca. p. 575-592. 
 
VAN HOUTEN, S. P. 1973. Meaning of Molasse. Geological Society of America 
Bulletin, v. 84, p. 1973-1976. 
 
VASCONCELOS, M. A. Z.; HINRICHS, R. 2010. Microanálise na caracterização de 
gemas e joias. In: HARTMANN, L. A.; SILVA, J. T. (Org.) Tecnologias para o setor 
de gemas, joias e mineração. Porto Alegre: IGEO/UFRGS. p. 117-132. 
 
WILLIAMS, I. S. 1998. U-Th-Pb Geochronology by Ion Microprobe. In McKibben, M.  
A.,  Shanks  III, W.  C.; Ridley, W.  I.  (Eds.).  Applications  of microanalytical 
techniques to understanding mineralizing processes. Reviews in Economic Geology 
v.7, p. 1-35. 
 
WITTKE, J. H. 2003. Effects of Electron Bombardment: apostila online mantida pela 
Northern Arizona University. Disponível em 
&lt;http://www4.nau.edu/microanalysis/microprobe/Interact-Effects.html&gt;. Acesso em: 4 
jul. 2011.  
 



59 
 

WU, F. T.; CAETANO-CHANG, M. R.; LANDEVI, P. M. B. 1991. Proveniência das 
rochas arenosas do Subgrupo Itararé em termos de ambiente tectônico no sul do 
Estado de São Paulo. Revista Brasileira de Geociências, v. 21 (2), p. 127-137. 
 
ZUFFA, G. G. 1985. Optical analyses of arenites: influence of methodology on 
compositional results. In. ZUFFA, G. G. (Ed.) Provenance of Arenites. Cosenza: D. 
Reidel Publishing Company. p.165-18. 



 
 

ANEXOS



 
 

(errors are 1s unless otherwise specified)

Isotope Ratio Data for Samples SquidSampleData * Pb204 Corrected

Spot Name f(206)%
ppm

U

ppm

Th

232Th

/238U

206Pb/2

38U*

Age

1s

err

207Pb/2

06Pb*

Age

1s

err

208Pb/

232Th*

Age

1s

err

% 

Discord

ant

208r

/232*

%

err

Total

238

/206

%

err

Total

207

/206

%

err
238/

206r*

%

err
207r

/206r*

%

err
207r

/235*

%

err
206r

/238*

%

err

err

corr

PIR01_1-01.2 0,21 1694 24 0,01 698,9 14,3 695 18 506 144 -1 ,0253 28,4 8,72 2,2 ,0642 0,6 8,73 2,2 ,0626 0,8 0,99 2,3 ,1145 2,2 ,931

PIR01_1-1.1 0,43 374 166 0,46 687,3 14,2 672 46 660 21 -2 ,0332 3,2 8,85 2,2 ,0652 1,3 8,89 2,2 ,0619 2,2 0,96 3,1 ,1125 2,2 ,709

PIR01_1-2.1 0,43 722 336 0,48 1215,1 24,8 1195 22 1179 33 -2 ,0601 2,8 4,80 2,2 ,0832 0,7 4,82 2,2 ,0799 1,1 2,29 2,5 ,2074 2,2 ,894

PIR01_1-3.1 0,35 711 37 0,05 654,3 13,2 657 41 552 79 0 ,0277 14,2 9,33 2,1 ,0642 1,4 9,36 2,1 ,0615 1,9 0,91 2,9 ,1068 2,1 ,745

PIR01_2-4.1 0,58 746 471 0,65 1203,2 26,2 1266 28 1173 33 5 ,0597 2,8 4,85 2,4 ,0872 0,6 4,87 2,4 ,0829 1,4 2,34 2,8 ,2052 2,4 ,857

PIR01_2-5.1 0,44 506 209 0,43 653,9 13,3 622 43 636 19 -5 ,0320 3,0 9,33 2,1 ,0639 1,1 9,37 2,1 ,0605 2,0 0,89 2,9 ,1068 2,1 ,731

PIR01_2-6.1 0,41 69 28 0,42 3120,6 59,2 3232 13 2955 118 4 ,1574 4,0 1,60 2,4 ,2600 0,7 1,61 2,4 ,2576 0,8 22,11 2,5 ,6227 2,4 ,944

PIR01_2-7.1 2,82 90 32 0,37 592,8 14,5 837 238 750 101 41 ,0378 13,4 10,09 2,4 ,0887 2,6 10,38 2,6 ,0670 11,4 0,89 11,7 ,0963 2,6 ,219

PIR01_2-8.1 0,62 266 136 0,53 660,4 13,7 642 67 634 24 -3 ,0318 3,8 9,21 2,2 ,0659 1,6 9,27 2,2 ,0611 3,1 0,91 3,8 ,1079 2,2 ,571

PIR01_2-9.1 0,47 582 424 0,75 630,5 12,7 619 45 614 16 -2 ,0308 2,5 9,69 2,1 ,0641 1,1 9,73 2,1 ,0604 2,1 0,86 3,0 ,1027 2,1 ,713

PIR01_2-10.1 1,27 236 53 0,23 641,1 15,1 584 119 603 72 -9 ,0303 11,9 9,44 2,4 ,0693 1,6 9,56 2,5 ,0595 5,5 0,86 6,0 ,1046 2,5 ,411

PIR01_2-11.1 0,67 264 32 0,13 634,9 13,8 699 65 558 73 10 ,0280 13,1 9,60 2,3 ,0679 1,4 9,66 2,3 ,0627 3,0 0,90 3,8 ,1035 2,3 ,600

PIR01_2-12.1 0,41 507 234 0,48 647,1 13,1 609 50 645 18 -6 ,0324 2,8 9,43 2,1 ,0634 1,6 9,47 2,1 ,0602 2,3 0,88 3,1 ,1056 2,1 ,679

PIR01_2-13.1 0,48 468 220 0,49 647,1 13,4 663 53 623 18 2 ,0313 3,0 9,42 2,2 ,0654 1,7 9,47 2,2 ,0617 2,5 0,90 3,3 ,1056 2,2 ,664

PIR01_2-13.2 0,58 274 68 0,26 640,4 13,3 635 66 572 35 -1 ,0287 6,1 9,52 2,2 ,0654 1,7 9,57 2,2 ,0609 3,1 0,88 3,8 ,1044 2,2 ,580

PIR01_2-14.1 0,33 551 174 0,33 641,6 13,0 640 35 607 19 0 ,0305 3,1 9,52 2,1 ,0636 1,1 9,56 2,1 ,0610 1,6 0,88 2,7 ,1046 2,1 ,794

PIR01_2-14.2 0,82 251 187 0,77 1045,4 22,7 1001 50 1018 31 -4 ,0516 3,0 5,63 2,3 ,0788 1,2 5,68 2,3 ,0725 2,5 1,76 3,4 ,1761 2,3 ,691

PIR01_2-15.1 0,20 747 635 0,88 639,9 12,8 702 28 638 15 10 ,0321 2,3 9,56 2,1 ,0644 0,9 9,58 2,1 ,0628 1,3 0,90 2,5 ,1044 2,1 ,846

PIR01_2-16.1 1,04 695 426 0,63 630,4 12,7 621 63 599 18 -1 ,0301 2,9 9,63 2,1 ,0685 1,2 9,73 2,1 ,0605 2,9 0,86 3,6 ,1027 2,1 ,588

PIR01_2-17.1 0,19 351 155 0,46 1985,8 36,2 2015 11 1916 45 1 ,0994 2,4 2,77 2,1 ,1253 0,6 2,77 2,1 ,1240 0,6 6,17 2,2 ,3608 2,1 ,958

PIR01_2-18.1 1,14 195 64 0,34 654,4 14,1 612 95 622 41 -6 ,0312 6,6 9,25 2,2 ,0691 1,8 9,36 2,3 ,0602 4,4 0,89 5,0 ,1068 2,3 ,456

PIR01_2-19.1 0,51 233 126 0,56 1165,6 23,1 1163 47 1236 36 0 ,0631 2,9 5,02 2,2 ,0825 1,8 5,05 2,2 ,0786 2,4 2,15 3,2 ,1982 2,2 ,674

PIR01_3-20.1 0,41 230 103 0,46 1278,0 25,1 1246 31 1406 40 -3 ,0721 2,9 4,54 2,2 ,0851 1,1 4,56 2,2 ,0820 1,6 2,48 2,7 ,2193 2,2 ,805

PIR01_3-21.1 0,51 412 116 0,29 692,0 14,0 724 46 593 26 5 ,0298 4,4 8,78 2,1 ,0674 1,2 8,82 2,1 ,0635 2,1 0,99 3,0 ,1133 2,1 ,705

PIR01_3-22.1 0,63 304 85 0,29 753,4 15,4 1124 43 683 40 49 ,0344 5,8 8,02 2,2 ,0819 1,2 8,07 2,2 ,0771 2,1 1,32 3,0 ,1240 2,2 ,710

PIR01_3-23.1 0,43 662 102 0,16 657,6 13,2 621 40 345 32 -6 ,0172 9,4 9,27 2,1 ,0638 1,0 9,31 2,1 ,0605 1,8 0,90 2,8 ,1074 2,1 ,753

PIR01_3-24.1 0,28 178 373 2,16 1998,6 38,0 2039 17 1979 46 2 ,1029 2,3 2,74 2,2 ,1277 0,8 2,75 2,2 ,1257 1,0 6,30 2,4 ,3635 2,2 ,919

PIR01_3-25.1 0,61 323 160 0,51 1025,6 20,4 1112 38 1356 37 8 ,0694 2,7 5,76 2,1 ,0813 1,1 5,80 2,2 ,0767 1,9 1,82 2,9 ,1725 2,2 ,746

PIR01_3-26.1 0,45 374 148 0,41 660,5 13,5 646 57 655 23 -2 ,0329 3,5 9,23 2,1 ,0647 1,7 9,27 2,2 ,0612 2,6 0,91 3,4 ,1079 2,2 ,631

PIR01_3-27.1 0,73 172 112 0,67 1219,8 24,7 1183 62 1198 48 -3 ,0610 4,0 4,77 2,2 ,0849 1,3 4,80 2,2 ,0794 3,1 2,28 3,8 ,2083 2,2 ,582

PIR01_3-28.1 0,47 459 181 0,41 640,2 13,1 620 52 587 20 -3 ,0294 3,5 9,53 2,1 ,0641 1,5 9,58 2,1 ,0605 2,4 0,87 3,2 ,1044 2,1 ,662

PIR01_3-29.1 1,13 237 90 0,39 1020,4 20,7 1018 67 1171 55 0 ,0596 4,7 5,77 2,2 ,0818 1,4 5,83 2,2 ,0732 3,3 1,73 4,0 ,1715 2,2 ,554

PIR01_4-30.1 0,23 525 162 0,32 642,1 13,0 677 39 627 21 5 ,0315 3,4 9,53 2,1 ,0638 1,2 9,55 2,1 ,0621 1,8 0,90 2,8 ,1047 2,1 ,760

PIR01_4-31.1 0,35 388 43 0,12 1300,2 25,1 1217 25 1198 76 -6 ,0611 6,3 4,46 2,1 ,0834 0,9 4,47 2,1 ,0808 1,3 2,49 2,5 ,2235 2,1 ,860

PIR01_4-32.1 1,04 377 191 0,52 740,3 15,4 831 76 688 31 12 ,0346 4,5 8,13 2,2 ,0748 1,3 8,22 2,2 ,0668 3,6 1,12 4,2 ,1217 2,2 ,518

PIR01_4-33.1 0,36 419 285 0,70 646,3 13,2 644 50 649 17 0 ,0326 2,6 9,45 2,1 ,0639 1,7 9,48 2,2 ,0611 2,3 0,89 3,2 ,1055 2,2 ,680  



 
 

 
 
 
 
 
Isotope Ratio Data for Samples SquidSampleData * Pb204 Corrected

(errors are 1s unless otherwise specified)

Spot Name f(206)%
ppm

U

ppm

Th

232Th

/238U

206Pb/2

38U*

Age

1s

err

207Pb/2

06Pb*

Age

1s

err

208Pb/23

2Th*

Age

1s

err

% 

Discord

ant

208r

/232*

%

err

Total

238

/206

%

err

Total

207

/206

%

err
238/

206r*

%

err
207r

/206r*

%

err
207r

/235*

%

err
206r

/238*

%

err

err

corr

PIR18_1-1.1 0,52 336 58 0,18 637,9 13,3 661 62 626 48 4 ,0314 7,7 9,56 2,2 ,0656 1,5 9,61 2,2 ,0616 2,9 0,88 3,6 ,1040 2,2 ,607

PIR18_1-2.1 0,77 179 229 1,32 646,7 13,9 663 91 632 19 2 ,0318 3,0 9,40 2,2 ,0676 2,0 9,48 2,3 ,0617 4,2 0,90 4,8 ,1055 2,3 ,470

PIR18_1-3.1 1,28 137 77 0,58 762,4 16,6 767 109 696 37 1 ,0350 5,3 7,86 2,3 ,0746 2,3 7,97 2,3 ,0648 5,2 1,12 5,7 ,1255 2,3 ,407

PIR18_1-4.1 1,65 100 120 1,24 638,0 15,0 879 159 644 28 38 ,0324 4,4 9,45 2,4 ,0810 2,5 9,61 2,5 ,0683 7,7 0,98 8,1 ,1040 2,5 ,306

PIR18_1-5.1 2,97 51 65 1,34 642,7 19,0 932 391 660 56 45 ,0332 8,5 9,25 2,7 ,0929 5,3 9,54 3,1 ,0701 19,0 1,01 19,3 ,1048 3,1 ,161

PIR18_1-6.1 2,09 94 104 1,15 639,7 15,3 724 232 644 34 13 ,0324 5,3 9,39 2,4 ,0796 5,2 9,59 2,5 ,0635 11,0 0,91 11,2 ,1043 2,5 ,224

PIR18_1-7.1 1,52 71 39 0,56 895,6 20,9 1129 129 967 78 26 ,0490 8,0 6,61 2,5 ,0888 3,8 6,71 2,5 ,0773 6,5 1,59 7,0 ,1490 2,5 ,359

PIR18_1-8.1 0,73 292 318 1,13 623,1 13,2 648 70 607 18 4 ,0305 2,9 9,78 2,2 ,0669 1,7 9,85 2,2 ,0613 3,2 0,86 3,9 ,1015 2,2 ,564

PIR18_1-9.1 0,75 115 91 0,81 1273,5 26,6 1248 85 1214 54 -2 ,0619 4,5 4,54 2,3 ,0878 2,4 4,58 2,3 ,0821 4,3 2,47 4,9 ,2184 2,3 ,468

PIR18_1-9.2 1,05 108 43 0,41 1037,3 22,7 1146 81 989 62 10 ,0502 6,3 5,67 2,4 ,0859 2,2 5,73 2,4 ,0780 4,1 1,88 4,7 ,1746 2,4 ,505

PIR18_1-10.1 1,01 94 46 0,50 864,9 19,7 853 113 874 57 -1 ,0442 6,5 6,89 2,4 ,0752 2,1 6,96 2,4 ,0675 5,5 1,34 6,0 ,1436 2,4 ,408

PIR18_1-11.1 1,30 112 98 0,90 661,3 15,0 678 136 636 35 2 ,0320 5,5 9,14 2,3 ,0722 2,4 9,26 2,4 ,0621 6,4 0,93 6,8 ,1080 2,4 ,350

PIR18_2-12.1 1,56 100 53 0,55 661,9 15,2 612 165 646 52 -8 ,0325 8,0 9,10 2,4 ,0723 3,3 9,25 2,4 ,0602 7,7 0,90 8,0 ,1081 2,4 ,301

PIR18_2-13.1 0,24 357 87 0,25 788,2 16,4 872 37 670 31 11 ,0337 4,6 7,67 2,2 ,0699 1,2 7,69 2,2 ,0681 1,8 1,22 2,8 ,1301 2,2 ,782

PIR18_2-14.1 1,32 126 60 0,49 648,5 14,3 667 146 619 46 3 ,0311 7,4 9,32 2,3 ,0720 3,7 9,45 2,3 ,0618 6,8 0,90 7,2 ,1058 2,3 ,324

PIR18_2-15.1 0,68 404 97 0,25 990,2 21,1 941 42 912 46 -5 ,0462 5,0 5,98 2,3 ,0756 1,0 6,02 2,3 ,0704 2,1 1,61 3,1 ,1660 2,3 ,745

PIR18_2-16.1 1,14 109 79 0,75 2054,1 46,3 1951 43 1918 85 -5 ,0996 4,4 2,63 2,6 ,1278 1,3 2,66 2,6 ,1197 2,4 6,19 3,6 ,3753 2,6 ,735

PIR18_2-17.1 1,87 92 79 0,89 629,8 14,8 645 176 577 35 2 ,0289 6,1 9,56 2,4 ,0757 2,6 9,74 2,5 ,0612 8,2 0,87 8,6 ,1026 2,5 ,288

PIR18_2-18.1 0,31 282 117 0,43 1568,0 29,9 1728 24 1707 62 10 ,0881 3,6 3,62 2,1 ,1081 0,8 3,63 2,2 ,1058 1,3 4,02 2,5 ,2754 2,2 ,858

PIR18_3-19.1 0,24 335 372 1,15 1777,1 35,3 1764 15 1699 40 -1 ,0877 2,4 3,14 2,3 ,1097 0,7 3,15 2,3 ,1079 0,8 4,72 2,4 ,3174 2,3 ,940

PIR18_3-20.1 0,50 91 41 0,46 2053,9 44,8 2095 27 2053 80 2 ,1069 3,9 2,65 2,5 ,1333 1,2 2,67 2,5 ,1298 1,6 6,71 3,0 ,3752 2,5 ,853

PIR18_3-21.1 1,00 119 52 0,46 660,3 14,9 664 159 675 41 1 ,0340 6,1 9,18 2,4 ,0694 5,1 9,27 2,4 ,0617 7,4 0,92 7,8 ,1079 2,4 ,306

PIR18_3-22.1 0,74 275 422 1,59 645,5 13,5 652 81 595 16 1 ,0299 2,7 9,43 2,2 ,0671 1,6 9,50 2,2 ,0614 3,8 0,89 4,4 ,1053 2,2 ,502

PIR18_3-23.1 0,96 169 8 0,05 813,1 17,3 775 89 643 306 -5 ,0323 47,6 7,37 2,2 ,0724 2,4 7,44 2,3 ,0650 4,2 1,21 4,8 ,1344 2,3 ,471

PIR18_3-24.1 0,76 159 59 0,38 785,8 18,9 784 81 762 43 0 ,0384 5,7 7,66 2,5 ,0712 2,0 7,71 2,6 ,0653 3,8 1,17 4,6 ,1296 2,6 ,554

PIR18_3-25.1 0,36 173 92 0,55 1290,1 26,0 1315 32 1265 37 2 ,0646 2,9 4,50 2,2 ,0877 1,3 4,51 2,2 ,0850 1,7 2,60 2,8 ,2216 2,2 ,802

 
 
 
 
 
 
 



 
 

 
 
 
 
 
 
Isotope Ratio Data for Samples SquidSampleData * Pb204 Corrected

(errors are 1s unless otherwise specified)

Spot Name f(206)%
ppm

U

ppm

Th

232Th

/238U

206Pb/2

38U*

Age

1s

err

207Pb/2

06Pb*

Age

1s

err

208Pb/23

2Th*

Age

1s

err

% 

Discord

ant

208r

/232*

%

err

Total

238

/206

%

err

Total

207

/206

%

err
238/

206r*

%

err
207r

/206r*

%

err
207r

/235*

%

err
206r

/238*

%

err

err

corr

PIR18_3-26.1 0,30 128 168 1,36 2216,0 43,0 2155 20 2148 54 -3 ,1121 2,5 2,43 2,3 ,1364 0,9 2,44 2,3 ,1343 1,1 7,60 2,6 ,4102 2,3 ,897

PIR18_4-27.1 1,69 114 96 0,86 647,2 15,0 638 203 617 38 -1 ,0310 6,2 9,31 2,4 ,0741 4,0 9,47 2,4 ,0610 9,4 0,89 9,7 ,1056 2,4 ,250

PIR18_4-28.1 0,32 181 129 0,73 1340,7 33,3 1323 30 1300 41 -1 ,0664 3,1 4,31 2,7 ,0877 1,2 4,33 2,7 ,0853 1,6 2,72 3,2 ,2312 2,7 ,868

PIR18_4-29.1 0,20 133 33 0,26 2802,1 51,0 2818 13 2670 90 1 ,1412 3,4 1,83 2,2 ,2003 0,7 1,84 2,2 ,1990 0,8 14,94 2,4 ,5445 2,2 ,945

PIR18_4-30.1 0,24 247 47 0,20 1960,9 41,4 2108 16 2035 84 7 ,1059 4,2 2,81 2,4 ,1324 0,7 2,81 2,4 ,1307 0,9 6,41 2,6 ,3555 2,4 ,938

PIR18_4-31.1 0,42 227 55 0,25 1409,5 27,7 1448 33 1476 72 3 ,0758 4,9 4,07 2,2 ,0942 1,1 4,09 2,2 ,0911 1,7 3,07 2,8 ,2444 2,2 ,789

PIR18_4-32.1 0,84 290 66 0,23 633,3 13,5 604 112 583 59 -5 ,0293 10,2 9,61 2,2 ,0665 2,8 9,69 2,2 ,0600 5,2 0,85 5,6 ,1032 2,2 ,397

PIR18_4-33.1 2,42 65 65 1,03 676,7 17,6 615 317 636 54 -9 ,0320 8,5 8,82 2,6 ,0791 4,9 9,03 2,7 ,0603 14,7 0,92 14,9 ,1107 2,7 ,184

PIR18_4-34.1 0,30 109 46 0,43 795,0 17,6 869 115 862 40 9 ,0436 4,7 7,60 2,4 ,0703 5,1 7,62 2,4 ,0680 5,5 1,23 6,0 ,1313 2,4 ,392

PIR18_4-35.1 0,26 132 117 0,92 1836,0 36,7 1789 24 1823 53 -3 ,0944 2,9 3,03 2,3 ,1113 1,1 3,03 2,3 ,1094 1,3 4,97 2,7 ,3295 2,3 ,865

PIR18_4-36.1 1,60 75 36 0,49 812,9 19,5 749 165 809 80 -8 ,0408 9,9 7,32 2,5 ,0765 2,7 7,44 2,6 ,0642 7,8 1,19 8,2 ,1344 2,6 ,311

PIR18_4-37.1 0,43 269 99 0,38 648,6 13,7 592 64 654 29 -9 ,0329 4,5 9,41 2,2 ,0630 1,8 9,45 2,2 ,0597 2,9 0,87 3,7 ,1058 2,2 ,601

PIR18_4-38.1 0,55 169 164 1,00 1022,5 22,3 828 63 1023 59 -19 ,0519 5,7 5,79 2,4 ,0709 1,7 5,82 2,4 ,0667 3,0 1,58 3,9 ,1719 2,4 ,613

PIR18_4-39.1 1,36 95 85 0,92 676,2 18,2 741 182 693 40 10 ,0349 5,8 8,92 2,8 ,0745 2,8 9,04 2,8 ,0640 8,6 0,98 9,1 ,1106 2,8 ,314

PIR18_5-40.1 0,52 241 86 0,37 906,0 19,0 919 52 872 39 1 ,0441 4,5 6,59 2,2 ,0737 1,5 6,63 2,2 ,0697 2,6 1,45 3,4 ,1509 2,2 ,661

PIR18_5-41.1 0,94 273 74 0,28 793,8 16,6 903 83 782 61 14 ,0394 7,8 7,56 2,2 ,0764 1,8 7,63 2,2 ,0691 4,0 1,25 4,6 ,1310 2,2 ,483

PIR18_5-42.1 0,89 494 518 1,08 744,8 15,1 805 59 731 19 8 ,0368 2,6 8,09 2,1 ,0728 1,2 8,17 2,1 ,0659 2,8 1,11 3,5 ,1225 2,1 ,606

PIR18_5-43.1 1,71 78 28 0,37 853,5 20,2 895 148 871 94 5 ,0440 10,8 6,94 2,5 ,0820 2,9 7,06 2,5 ,0689 7,2 1,34 7,6 ,1416 2,5 ,332

PIR18_5-44.1 0,32 623 376 0,62 1722,1 33,2 2121 11 1667 40 23 ,0860 2,4 3,26 2,2 ,1339 0,5 3,27 2,2 ,1317 0,6 5,56 2,3 ,3062 2,2 ,959

PIR18_5-45.1 1,26 322 92 0,30 675,4 14,1 747 105 640 51 11 ,0322 7,9 8,94 2,2 ,0739 2,6 9,05 2,2 ,0642 5,0 0,98 5,5 ,1105 2,2 ,404

PIR18_2-46.1 2,35 86 166 1,98 662,6 16,3 860 250 646 25 30 ,0325 3,9 9,02 2,5 ,0858 6,6 9,24 2,6 ,0677 12,0 1,01 12,3 ,1083 2,6 ,211

PIR18_2-47.1 0,68 225 90 0,42 788,2 16,5 771 78 748 38 -2 ,0377 5,0 7,64 2,2 ,0702 1,9 7,69 2,2 ,0649 3,7 1,16 4,3 ,1301 2,2 ,516



 
 
 


</field>
	</doc>
</add>