<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22898</field>
		<field name="filename">6958_Volkmer_Doutorado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNC|AS

MINERALOGIA E MORFOLOGIA DE COBERTURAS
DE ALTERAçÃO DESENVOLVIDAS EM ROCHAS

VULCÂNICAS ÁC¡OAS: OS EXEMPLOS DE PALMAS E
PINHÃO, PR

TESE DE DOUTORAMENTO

SUSANA VOLKMER

Orientador: Prof. Dr. Adilson Carvalho

Co-Orientador: Prof. Dr. René G. Boulet

pós-cnADUAçÃo EM cEoeuíMrcA E cEorEcroNtcA

São Paulo

1999



UNIVERSIDADE DE SAO PAULO
tNsTtruro DE GEoctÉrucms

MINERALOGIA E MORFOLOGIA DE COBERTURAS
DE ALTERAçÃO DESENVOLVIDAS EM ROCHAS

VULCÂNIGAS ÁCIONS: OS EXEMPLOS DE PALMAS
E PINHAO, PR

SUSA/VÁ VOLKMER

. :i,

Orientador: Prof. Dr. Adilson Carvalho

TESE DE DOUTORAMENTO

COMISSÃO ¡UI-CADORA

Nome

Presidente: Prof. Dr. Adilson Carvalho

Exarninadores: prots OÉ Maria Cristina Motta de Toledo

ProF DÉ Marisa Terezinha G. de Oliveira

Dr. Mathieu Benoit Jean Lamotte

ProF DÉ Nádia Regina do Nascimento

SÃO PAIJLO
1 999

Assinatura

--s - -i1--..=-)



UNIVERSIDADB DE SAO PAULO

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS-Acervo-tGC

- l\ '-)

.\ii ; ,
.).
(

i

I illlil Iilil ililt ltil iltil ilil ilil ilil ilil ltil ltil ilil lil
30900005890

MINERALOGIA E MORFOLOGIA DE COBERTURAS DE

ALTERAçÃO DESENVOLWDAS EM ROCHAS VULCÂNICAS

Ácrons: os ExEMpLos DE pALMAs E PINHÃo, pR

TESE DE DOUTORAMENTO
-r(
L''

¡ :.:

SUSANA \/OLKMER

Orientador: Prof. Dr. Adilson Carvalho

Co-Orientador: Prof. Dr. René G. Boulet

póscnauuAÇÃo EM GnoQuÍtuIca E crorrcrÔNrcA
São Paulo

1999



Dedico esta Tese de Doutorado aos meus
pa¡s que comigo estiveram nos momentos
agradáveis e nas horas dif,iceis, ao meu mafido
Ed¡son, pelo apoio e carinho ¡rrestr¡tos, e
sobretudo a Deus, deæsitário de minha
confiança e fé, sem os guais não teria tido a
dev¡da perseverança.



AGRADECIMENTOS

Agradecimentos, neste caso em particular, representam um singelo

e sincero reconhecimento pelo apoio financeiro e científico oferecido
pelas instituiçÕes e profissionais envolvidos, sem os quais não teria sido
possível o desenvolvimento deste trabalho. Por esta razão, estão abaixo

lembradas pessoas e instituições que contribuíram para o ;
desenvolvimento e término desta pesquisa.

lnstituições:

. Conselho Nacional de Pesquisa - CNPq, pela concessão de bolsas de
doutorado no período de Março de 1994 a Maio de 1996;

. Conselho de Apoio a Pesquisa - CAPES, pela concessão de bolsa
através do plano PICD, referente ao período de Março de 1998 a Março

de 1999.

Professores responsáveis pela orientação:

. Orientador, Prof. Dr. Adilson Carvalho, cujas observações de caráter
técnico-operacional e contribuições científicas possibilitaram o
desenvolvimento deste trabalho;



ü

Co-orientador, Prof. Dr. René G. Boulet, que muito contribuiu e ajudou
nas atividades de campo, apontando sugestÕes, críticas e discussões
memoráveis, que trouxeram luz à evolução e confecção deste trabalho.

Doc e ntes:

Prof. Ms. Edison Fortes e Profa. Dra. Maria Teresa de Nóbrega, Prof.
Dr. Manoel Luiz dos Santos e Prof. Dr. Nelson V. L. Gasparetto, do
Departamento de Geografia da Universidade Estadual de Maringá -
UEM;

Profa. Dra Maria Cristina Toledo do Departamento de Geologia e
Sedimentologia do lnstituto de Geociências da USP;

Prof. Dr. João Moreschi, professor aposentado do Departamento de
Geologia Econômica do lG/USP, pelo assessoramento na utilização do

Microscópio Óptico para obtenção das fotomicrografias, - aos quais são

creditadas algumas das mais valiosas sugestões no decorrer desta
pesquisa.

Funcionários:

Cleide Francisco e Sueli S. Francisco do Laboratório de Geoquímica,

USP;

o Flávio M. S. Carvalho, do Laboratório de Raios-X da USP;

o Verônica Gabriel Santos, responsável pelos laboratórios
Microscopia Óptica e Eletrônica e de lmpregnação, do IG/USP;

. Hélder Pinhe¡ro Sampaio, responsável e técnico dos laboratórios de
preparação de amostras, MEV e Raios-X do IAG/USP, - todos de suma

de



llt

importåncia ao longo do trabalho, considerando sua extrema dedicação
e paciência nas várias análises que porventura t¡veram de ser refeitas.

Pessoal da área de geoprocessamento:

Funcionário José Luiz Carvalho, responsável pelo Setor de
Geoprocessamento e aluno Marcos Ribeiro, ambos do Departamento de
Geografia da UEM - pela perseverança na confecção das diversas
representações gráficas solicitadas.

Secretárias:

Ana Paula Cabanal Pentagna, da Secretaria de pós-Graduação e Vera
Lúcia Miranda da Silva Pereira, da Diretoria do lG/USp, pela amizade
conquistada e sobretudo pelo auxf lio na resolução de questöes técnico-
burocráticas relacionadas à pós-graduação deste lnstituto.

Professor:

o Raul Pimenta pela revisão da linguagem escrita da tese.



ít¡o¡ce

Página

AGRADEC|MENTOS............. i

LTSTA DE FIGURAS........ viii
LISTA DE QUADROS..... X
LISTA DE TABELAS.,..... X
LISTA DE FOTOS........... xi
LISTA DE FOTOM|CROGRAF|AS.......... xii
LISTA DE PRANCHAS.... XiV

RESUMO........

ABSTRACT,.-.

CAPÍTULO r- TNTRODUçAO ................ 1

1. OBJETIVOS... 2
2. ESCOLHA DA ÁREA........ 3
3. SrruAÇAO GEOGRÁFICA E ACESSO...,. 3

CAPfTULO II - ASPECTOS GERAIS
1. TRABALHOSANTERIORES 10

Mineralogia e Processos Geoquímicos envolvidos 11
So1os............. 13

2. CARACTERTZAçÃO DO MEIO FfSICO
Geologia........- 17
Geomorfologia e Tectônica..... 20
Drenagem 25
C1ima.............. 26
Vegetação...... 27

XV

xvii



CAPITULO ilr- DESCRTçÃO E CARACTERTZAçÃO DOS MATERTATS
1. SUBSTRATOROCHOSO.....

1.1 Area de Palmas
1.2 Area de Pinhão

2. CORTES E PERFTS DE ALTERAçÃO.....................
2.1 Área de Palmas

28

36

37

43

44

45

46

46

47Corte CPa I ................

- Descrição morfológica 51
- Descrição micromorfoló9ica.................... 55
- Síntese......... 59

Corte CPa ll .................... 61
- Perfìl PPa 11a.................... 62

- Descrição morfoló9ica..... 62
- Descrição micromorfoló9ica.............-...... 64

- Perfil PPa 11b.................... 66
- Descrição morfológica 66
- Descrição micromorfológica.................... 69
- Síntese......... 70

2.2 Area de Pinhão .......................... 72
Perfil PPi 1....................... 73

- Descrição morfológica 73
- Descrição micromorfoló9ica.................... 76

Perfil PPi 11...................... 77
- Descrição morfoló9ica..... 79
- Descrição micromorfológica.................... 81

Perfil PPi 111..................... 83
- Descrição morfoló9ica..... 87
- Sintese......... 88



3. RESULTADOSANALfTICOSCOMPLEMENTARES
3.1 Análise Granulométrica..................... 90

Área de Palmas 90
Area de Pinhão ........... 93

3.2 Análise Química........., 96
3.3 Mineralogia da Fração 4r9i1a.............. 99

CAPÍTULO rV - EVOLUçÃO rrflrenelÓClcA Dos coRTEs E PER-
FIS DE ALTERAçÃO

1. ESTAGTOS DE ALTERAçÃO..................... 109
'1.1 Area de Palmas ... 110

EstágiodeAlteração1...................... ................. 110
Estágio de Alteração ll .................... .........'..'..... 114
Estágio de Alteração lll ,................... 116
Estágio de Alteração lV ................... .................. 122
Estágio de Alteração V .................... .................. 124

1.2 Areade Pinhão .... 127
Estágio de Alteração ll .................... .................. 128
Estágio de Alteração lll ................... 130
Estágio de Alteração |V................... ...'.'...'.'.'.". 133
Estágio de Alteração V .................... .....'.....'.'.... 135
- SÍntese...,..... ..... 137

2. PROCESSO DE ALTERAçÃO..................... .............. 138
2.1 Alteração dos Principais Minerais 141

- ptROXÊNtO. ..... '141
- PLAGIOCLÁS1O................... ..... 143
- MINERAIS DO GRUPO DA SfLICA..,.,, 147
- MAGNET|TA ..... 148

2.2 Alteração de Outros Minerais.......... 154



vll

CAPÍTULO V - EVOLUçÃO PEDOMORFOLÓG|CA
1. OS ELEMENTOS NATURAIS DA PAISAGEM DE PALMAS E DE

PINHÃO - Fatores ffsicos determinantes na evolução pedomorfoló-

9ica................. 156
2. EVOLUçÃO DAS COBERTURAS DEALTERAçÃO......................... 159

CORTE CPa 1............... 159
CORTE CPa 11.............. 163
PERFTS PPi.................. 165

3. PROCESSOS DE ALTERAçÃO IDENT|F|CADOS - As transforma-
ções mineralógicas e os processos geoquímicos... .. 168

4. AS COBERTURAS PEDOLÓGICAS E AS PAISAGENS DERIVA-
DAS ............... 174

CAPÍTULO Vr - CONSTDERAçÖES FrNArS............ 177

CAPíTULOVil-REFERÊNChS BTBL|OGRÁF|CAS........... -.......... 183



vlll

02

03

o4

LISTA DE FIGURAS

TABELAS Página

01 Mapa de localização da Bacia Sedimentar do Paraná no
Brasil...............

Mapa de localização das quadrículas de Palmas e de
Pinhão............

a) Mapa de localização dos cortes CPa; b) Mapa de localizaçäo

dos perfis PPi..................

Distribuição dos perfis PPi ao longo da estrada Pinhåo-Do¡s

Pinheiros..

Coluna lito-estratigráfica da Formação Serra Geral no Paraná ..

a) Mapa geológico simplificado da Bacia Sedimentar do
Paraná; b) Mapa geológico esquemático de parte da região

central da Bacia Sedimentar do Paraná

Desenho esquemático do corte CPa I .............

Desenho esquemático do perfil PPa lla

Desenho esquemático do perfil PPa 11b............

Desenho esquemát¡co do perfil PPi 1................

Desenho esquemático do perfil PPi 11...............

Desenho esquemático do perfìl PPi 111..............

Representação gráfìca em barras da textura encontrada em

Palmas e Pinhão

Classificação textural dos perfis da área................

D¡fratogramas de argilas dos horizontes B e C1 do Corte CPa l.

Difratogramas de argilas dos horizontes C3 e C9 do Corte CPa

I
1805

06

07

08

09

10

11

12

13

14

15

16

19

49

64

67

75

82

85

94

95

102

103



17 Difratograma de argila do horizonte B do Perfil PPa lla ............. 104
18 Difratograma de argila do horizonte B do Perfil PPi 1................... 104
19 Difratogramas de argilas dos horizontes B e C2 do Perfil PPi ll.. 105
20 Difratogramas de argilas dos horizontes B e C2 do Perfil PPi lll 106
21 Evolução vertical e lateral da alteração no corte QPa 1................ 162



01

02

03

04

LrsTA DE QUADROS

Aspectos petroquímicos dos litotipos ATP e 4TC..... 20
Unidades de relevo, pedotipos e usos do so|o................. 35
Os horizontes dos cortes CPa e os estágios de alteração............. 110

Os horizontes dos perfis PPi e os estágios de alteração............... 127

TISTA DE TABETAS

Dados granulométricos do Corte CPa 1.............. 91
Dados granulométricos do Perfil PPa 11a............ 9l
Dados granulomékicos do Perfil PPa 11b............ 92
Dados granulométricos dos Perfis PPi...-...-....-.............................. 93

Teores dos elementos químicos analisados no corte CPa e perfil 97
PPa lib

Teores dos elementos químicos analisados no perfil PPi 111........ 97

01

02

03

04

05

06



xl

LISTA DE FOTOS

01 Arroio próximo a PPi ll em perfodo de cheia.-........ s
02 Relevo suave-ondulado da região de pinhão....... .......................... 23
03 Relevo suave-ondulado da região de palmas....... ......................... 23
04 Feiçoes circulares decorrentes da alteração do contato das 24

rochas básicas e ácidas..........

05 Vale de fundo aplainado na região de palmas...... ......................... 25
06 Ravinamento na região de palmas...... g7
07 Foto-montagem do corte Cpa 1.............. 48
08 Plano de falha observado no corte Cpa 1....................................... 50
09 CPa l: feição em mosaico em C5............. 52
10 CPa l: formas poligonais ocres e violáceas presentes em CS....... 32
11 CPa l: estrutura bandada (bandas largas) plano-paralela em Cgb 53
12 CPa l: estrutura bandada suave-côncava observada em C10....... 53
13 Vista geral do perfit PPa lla 64
14 Vista geral do perfil PPa 11b............ 67
15 PPa llb: detalhe da linha de geodos de sílica decimétricos........... 6g
16 Perfil PPi ll: Latossolo Bruno exibindo nível de plaquetas

silicosas 7g
17 Perfil PPi lll: Cambissolo contendo nÍvel de pedotúbulos e de

concreçÕes em C3............. g4
18 PPi lll - detalhe dos pedotúbutos.....-........-......- 86



xl1

LISTA DAS FOTOMICROGRAFIAS

As fotomicrografìas são mencionadas no texto e abreviadas pela ¡nic¡ais

FMG

FMG 01 Rocha microgranofÍrica bruno amarelada do corte CPa 1".'.."'. 112
FMG 02 Detalhe da FMG 01: piroxênios e opacos preervados............... 112
FMG 03 PPa lla - rocha microcr¡stalina com abundante produto amorfo 113
FMG 04 Corte CPa ll - alteroplasma com pseudomorfose de

feldspato, LN .................. .'..'.".' 113a
FMG 05 Corte CPa ll - alteroplasma com pseudomorfe de feldspato,

Lp................... ... 113a
FMG 06 PPa ll - matriz bruno amarelado com produtos amorfos'.....-.'.'. 115
FMG 07 Matriz alteroplásmica verde amarelada com oxidróxidos de Fe

em CPa 1....................... 115
FMG 08 Alteroplasma bruno amarelo com macropórf¡ros em PPa lla -

C3................... ...... 117
FMG Og Alteroplasma ocre microgranular em CPa I - C6........'... . . ....... 118

FMG 10 Alteroplasma ocre microgranular em CPa I - C7........'.'.'........... 118
FMG 11 Macropórfìro irregular e ferruginizado (bruno escuro) em CPa I

- Cgb .............. ...... 119
FMG 12 Alteroplasma ocre-alaranjado no corte CPa I - C9.".'....'.'.'...'.'. 119
FMG 13 Alteroplasma ocre com pórfiros arredondados em CPa I - C10 120
FMG 14 Alteroplasma bruno amarelado com caolinita em PPa lla - C4 121
FMG 15 Detalhe da FMG l4: caolinita bem desenvolvida.............'.'..'... 121
FMG 16 Alteroplasma bastante argilizado de cor ocre, em CPa I - C1.'. 123
FMG l7 Alteroplasma amarelo-ocre com pórfiros subarredondados

CPa I - C2....... ...... 123
FMG l8 Pórfiro de mineral silicoso bastante fraturado, em CPa l - C2... 124
FMG 19 Alteroplasma bruno avermelhado em CPa I 8........... 125
FMG 20 Estrutura plásmica com restos orgånicos em CPa I - A'.'..'."".' 125



x1l1

FMG 21 Pórfiro caolinizado e microfissurado em PPa llb - 8.........-........ 126
FMG22 M¡croagregação plásmica com abundante oxidróxidos de Fe... 126

FMG 23 Alteroplasma microcristalino verde-amarelado em PPi ll - C5... 128
FMG 24 Macropórfiro de feldspato fissurado em PPi 11......... 129
FMG 25 Alteroplasma bruno avermelhado e verde esbranquiçado em

PP¡ il - C5....... .... 129
FMG 26 Alteroplasma microcristalino vermelho do nível de alteração lll 131
FMG27 Macropórfiro de feldspato em PPi ll - C3, LN............................. 131

FMG 28 Macropórfiro de feldspato em PPi ll - C3, LP............................. 132
FMG 29 Alteroplasma microcristalino em PPi ll - C3............................... 132
FMG 30 Gibbsitização no alteroplasma de PPi ll - C4............................. 133
FMG 3l Alteroplasma criptocristalino em PPi ll - C2............................... 134
FMG 32 Plaquetas silicosas em PPi ll - C2................. 135
FMG 33 Horizonte A do perfìl PPi lll - plasma vermelho vivo com 136

macropórfiros

FMG 34 Detalhe dos macropórfiros da FMG - 33................. 137



xlv

LISTA DE PRANCHAS

01 Argilominerais do grupo da Caolinita.... 107
02 Argilominerais de G¡bbsita..... ........... 108
03 Alteração em Feldspatos .................. 146
04 Minerais do Grupo da sílica - morfologias... ............. 150
05 Minerais do Grupo da sílica - tipos de alteração 1............................ 151
06 Minera¡s do Grupo da sílica - tipos de alteração 11.............-,............ 152
07 Óxidos de Fe e de Ti secundários .... 153



RESUMO

As rochas vulcânicas ácidas de tipo Palmas (ATP) e as de tipo Chapecó

(ATC) de composição geral riolítico-riodacíticas, que ocorrem esparsamente na

Bacia do Paraná, desenvolveram respectivamente nas áreas de Palmas e de
Pinhão, na região centro-sul do estado homônimo, coberturas de alteração
diferenciadas.

No presente trabalho foi feito um estudo bidimensional das coberturas
pedológicas em determinados cortes de estrada e perfis de alteração nas
referidas áreas de estudo. Através de carac{erizações morfológicas,
micromorfológicas e mineralógicas objetivou-se analisar a gênese e evolução
destes materiais, verificar os tipos de solos encontrados e os processos
geoquímicos envolvidos.

Os cories de estrada analisados em Palmas - CPa le CPa ll - ocorrem
associados a um relevo suavemente ondulado, em colina de topo amplo e
aplainado e vertentes mais curtas do que em Pinhão, cujos perfis de alteração -

PPi I, PPi ll e PPi lll - encontram-se em um relevo suave a moderadamente
ondulado e situam-se no topo e na média vertente.

A análise mineralógica da fração argila revelou a presença de caolinita,

goethita e hematita em Palmas, e de caolinita, gibbsita e hematita em Pinhão. Em

Palmas foram encontradas coberturas Litossólicas (CPa l) e coberturas brunas

associadas a Cambissolos (CPa ll), de meio subtropical de altitude; os perfis de



xvi

Pinhão apresentam cores um pouco mais avermelhadas, presentes em solos de

tipo Latossolo Bruno (PPi ll), Cambissolo (PPi lll) e Terra Bruna (PPi l).

Na região dos campos de Palmas, verificam-se solos rasos e pedregosos

ao longo dos topos de vertentes; no setor planáltico de Pinhão os solos
relativamente mais profundos, encontram-se nos topos e no terço superior de

vertentes mais alongadas. Nesses perfis observa-se uma menor proporção de

minerais primários alteráveis, a formação de caolinita associada a gibbsita e um

aumento significativo do teor de argila.

A hidrólise foi o processo geoquímico atuante e sua evolução foi ditada
pela hidrodinâmica que, favorecida pela presença de descontinuidades como

estruturas bandadas plano-paralelas e planos de falha e de fraturas, provocou

perdas absolutas em todos os elementos, em proporções variadas. Acúmulos

relativos de Al, Si e Fe se fizeram notar particularmente através da ocorrência de

nódulos e pedotúbulos silicoferruginosos com incrustrações aluminoferruginosas

(em PPi lll), de gibbsita (perfis PPi), e de plaquetas de sflica (nos cortes CPa e

nos perfis PPi le PPi ll).



ABSTRACT

Palmas (ATP) and Chapecó (ATC) type acid volcanic rocks of riolitic and

riodacitic general composition sparsely found in Paraná Basin developed
respectively in the area of Palmas and Pinhão, center-southern region of the state

of Parana, differentiated alteration covers.

A bidimensional investigation of pedological covers in some alteration cuts

and profiles in the aforementioned areas was carried out in this thesis. The aim of

this study was to analize the origin and evolution of these materials and verify the

types os soils and the geochemical processes through mineralogical,
morphological and micromorphological characterization.

The CPa land CPa ll road cuts analized in Palmas occur associated with

slightly undulated soil relief in hills with wide flat tops and slopes shorter than

those of Pinhão, whose profiles - PPi I, PPi ll and PPi lll - occur in a slighthy to

moderate undulated soil relief on the hill tops and in the middle slopes.

The clay fraction mineralogical analysis revealed the presence of kaolinite,

goethite and hematite in Palmas and of kaolinite, gibbsite and hematite in Pinhão.

ln the first case, preferably brown-yellowish covers associated to Litossol (CPa l)

and Cambissol (CPa ll), from subtropical highlands, were found. The Pinhão

profiles present more reddish colors associated to Cambissol (PPi lll), Brown Soil

(PPi l) and Brown Latossol (PPi ll).



xvlll

ln the Palmas region, plain fields and rocky soils distributed on the top of

the slopes, were verified; in the planalt¡c region of Pinhão the soils are relatively

deeper, founded generaly on the top of the long slopes- ln these profiles decrease

of lithoremains (less alierable primary minerals), caolitine and gibbsite association

and clay fraction increase, were observed.

Hidrolisis is the geochemical process acting and its evolution was dictated

by hydrodinamics which favored by discontinuities such as parallel-flat-band and

fissure,fracture-flat skuctures that caused absolute losses in all elements of

varied rates. Relative Al, si and Fe accumulations were observed through the

occurrence of silicon-iron nodules and pedotubules with aluminum-iron crusts (in

PPi lll profile) and silica plaques (in CPa cuts and PPi I and PPi ll profiles)'



CAPÍTULO ]

TNTRODUçAO

Nos trabalhos realizados até o momento sobre a Bacia Sedimentar

do Paraná, em particular nos referentes à Formação Serra Geral, verifica-

se uma vasta literatura pertinente às rochas vulcånicas básicas, não
ocorrendo o mesmo com os equivalentes ácidos.

A estratigrafia da Formação Serra Geral é composta por derrames

básicos intercalados por rochas ácidas do tipo riolitos, riodacitos e
q uartzo-lat¡tos, derivados da contaminação subcrustal daquelas
basálticas, sendo todos de idade Juro-Cretácica. Os derrames ácidos
ocQrrem esparsamente na Bacia do Paraná, desde a região centro-oeste

do Estado do Rio Grande do Sul até o sudeste do Estado de São Paulo,

com ocorrêncìas isoladas em Santa Catarina e Paraná.

A bibliografia até agora disponível sobre as rochas vulcânicas
ácidas tem-se restringido aos estudos petrológicos e geoquímicos, e
trabalhos dessa natureza realizados na década de 70 enfocaram
prefe rencia lmente as ocorrências dos Estados de Santa Catarina e Rio

Grande do Sul^ A partir da década de 80, alguns estudos foram realizados

no Paraná e em São Paulo, sob o enfoque petroquímico e tectono-
estratigráfico. No início dos anos 90, estudos ambienta¡s e dos recursos

minerais Íoram tealizados no Estado do Paraná, mas muito pouco surgiu

sobre a alteração dessas rochas.



2

No que se refere aos trabalhos pedoló9¡cos, a grande maioria
aborda a pedogênese e alteração desenvolvida em rochas basálticas ou

tratam das rochas da Formação Serra Geral como um todo; neste último

caso, tem havido um maior número de publicações voltadas para as

ocorrências sul-riograndenses.

Partindo destas constatações, o presente trabalho tem o intuito de

abordar a gênese e a evolução das coberturas pedológicas desenvolvidas

sobre as rochas vulcånicas ácidas mesozóicas da região centro-sul do

Estado do Paraná. Este trabalho é parte integrante de um outro maior, que

visa estudar as coberturas de alteração das rochas vulCânicas da Bacia

do Paraná, e que ainda está sendo desenvolvido por pesquisadores do

IG/USP.

Os estudos que envolvem a distribuição e a evolução dos materiais

de alteração foram realizados nas cercanias de Palmas (cortes cPa le
CPa ll, tendo sido esse subdividido nos perfis PPa lla e PPa llb) e Pinhão

(perfis PPi l, PPi ll e PPi lll). As litologias-fonte são denominadas
respectivamente de ácidas tipo Palmas (ATP) e ácidas tipo Chapecó
(ATC), de composição geral riolito-riodacítica, conforme citaçöes de

BELLIENE et al. (1984a, b e 1986a, b).

Objetivos

Este trabalho propõe uma caraclerização morfológica,
m¡cromorfológica e mineralógica dos produtos de alteração das rochas
vulcânicas ácidas das regiões de Palmas e Pinhão, no Estado do Paraná,

a fim de estabelecer:

r a paragênese mineral da fração argila nos cortes e perf¡s estudados,
com o propósito de explicar diferenciações da gênese e evolução dos

mater¡ais de ambas as localidades;



3

os tipos de solos encontrados e os processos de alteração geoquímica

e n vo lvid os;

a importância do processo geoquímico na configuração e distribuiçåo

dos horizontes de alteração.

Escolha da Área

As regiöes de Palmas e Pinhão foram escolhidas em função de: a)

apresentarem rochas vulcânicas ácidas mesozóicas, praticamente

inexploradas; b) estarem inseridas no contexto pedogeológico das
coberturas lateríticas da Bacia do Paraná, cujos estudos vêm despertando

maior dedicação por parte dos profissionais das áreas do conhecimento

da Geologia, Geografia e Agronomia, com particular ¡nteresse por parte da

EMBRAPA, de União da Vitória, PR; c) apresentarem condições favoráveis

de acesso; d) constituírem áreas de interesse para a expansão urbana e

principalmente para o uso agrícola local.

Situação Geográfica e Acesso

A ârea em questão encontra-se na parte central da Bacia
Sedimentar do Paraná (Figura 01), na região S-SW do estado homônimo

(Figura 02), estando limitada pelas coordenadas geográficas: 25"30' a 26"

30'de latitude sul e 51"30'a 52"30'de longitude oeste de Greenwich. Dos

pontos de estudo e amostragem localizam-se três em Palmas e três em

P¡nhão.

Os materiais de Palmas (Figura 03a) situam-se ao longo da estrada

Palmas-clevelândia (PR 449); o corte cPa I localiza-se exatamente no km

41 , e o corte CPa ll (que contém os perfis PPa lla e PPa llb)' situa-se a

600m de cPa l, no sentido Palmas-clevelândia. A altitude média entre os

cortes CPa le CPa ll (separados apenas de 600m na mesma estrada) é de



4

1060m. O corte CPa I encontra-se cerca de 500m da foz do rio da Dama'

que é afluente do rio Chopim (o principal curso d'água do extremo sul do

Estado do Paraná). A principal via de acesso é feita pela rodovia BR-280

que acompanha o limite estadual entre os Estados do Paraná e Santa
Catarina.

Os perfis PPi l, PPi ll e PPi lll (Figura 03b) foram descritos ao longo
da estrada Pinhão-Dois Pinheiros (vide Figura 04), encontrando-se em

barrancos de estrada menores que constituem na verdade perfis de
alteração com altitude média em torno de 1030m. O perfil PPi ll é o que

está mais próximo de um curso d'água (cerca de 600m), um arroio afluente

do rio Butiá (Foto 01), que corta a estrada Pinhão-Dois Pinheiros. O
acesso principal é feito pela rodovia PR-12, que liga o norte ao leste do

Estado do Paraná.



Foto 01 - Arroio afluente do rio Butiá (perpendicular a estrada pinhão -
Dois Pinheiros) em período de cheia (chuvas de abril/1ggg),
onde se observa um processo erosivo mais intenso das
margens, que preservam resquícios da mata ciliar.



l¿OO X¡

Figura 01: Mapa de localização da Bac¡a Sedimentar do Paraná no Brasil

(Fonte: NARDY, 1995).



t+.

(r\^-
\

f\ ze

\

L¡N¡iI'EIRÁS OO SUL

pr¡¡r¡Ão

crÁ/Et flotÁ PALMAS

HEFGIUÓF!U6 cÁtaDoF

Fizura 02: Mapa de localização das quadrículas de Palmas e Pinhão, PR



l.
l

/-\ l-

-]-q \*.

líÀtn ¡ /-u I ,t¡l¡
_/) æ.e

Simbotogia convencionaI Legenda

O Co¡'les e Perfis de alteração-@* EstraOa Federat
-@- Estrada Estadual N

- 

tstrada intermunitipal

- - Limite Estadual ESTALA0 1000 2000 mFFÊ L¡m¡t. Municipal to99
---&lt;1. Drenagem
l.r:1 í*ea sujeita à inundação
10j5 Ponto cot¿do

Fiqura 0J, Localização dos contes e perfis: 3a - área de Palmas; 3b - área de Pinhão



t
ùõ 990l
I
+,
ã sso

Ì020

sooï-
Pinhôo

Esc. Horizontol 0.-------ra K'

Esc, verticqt o---io"

Figuro 04 - Penfil topogrófico, Locotizaçöo de PPi-1, PPi-ll e
PPi-lll nr estno.do. Pinhöo-Dois Pinheiros

Arroio
rio Butló) Fozendq

Dois Coqueiros

Do¡s Pinheinos

D¡stônc¡o(Kn)



CAPITULO U

ASPECTOS GERAIS

1. TRABALHOS ANTERIORES

A bibliografia contendo estudos sobre a alteração de rochas
vulcânicas ácidas da Bacia do Paraná é razoavelmente escassa, e em
particular sobre as ocorrências dessas rochas no Estado do Paraná.

As rochas vulcånicas da Bacia Sedimentar do Paraná fazem parte de

uma das ma¡ores expressões de rochas efusivas ocorridas na superffcie

terrestre, perfazendo cerca de 75o/o da área de exposição desta bacia. De

acordo com BELLIENE et al., (1986a, b) este vasto derrame vulcånico é

composto pelos seguintes litotipos: 90% em volume de rochas basálticas'

7 o/o eÍî volume de rochas intermediárias e 3 o/o em volume de rochas
ácidas.

Os estudos da petrografia e geoquímica que NARDY et al',
(1986/87, 1988) e NARDY (1993, 1995) têm realizado nas rochas
vulcånicas da Bacia do Paraná são importantes referenciais geológicos
para o entendimento dos processos e formas de alteração ocorridos na

área. Um importante aspecto salientado por NARDY (1995) é a presença

de um "acamamento lgneo de atitude horizontal persistente e gue mais se

sobressai" nas rochas vulcânicas ácidas, da região central da Bacia
Sedimentar do Pa¡anâ, possivelmente associado à viscosidade,
distribuição superficial e estruturas gera¡s de fluxo destas roçhas. Esta



ll

feição foi melhor observada no corte CPa l, em relação aos demais perfis

estudados. No presente trabalho tal feição foi denominada de estrutura
bandada plano-paralela.

Os principais trabalhos enfocando a intemperização (processos
geoquímicos, evolução mineral e formação de solos) em rochas vulcânicas

ácidas da Bacia do Paraná, e que são pertinentes ao propósito desta
pesquisa foram citados a seguir.

Mineralogia e processos geoguím¡cos envolv¡dos

MENEGOTTO &amp;amp; GASPARETTO (1987) e poster¡ormente
GASPARETTO (1990) realizaram estudos sobre a alteração de rochas
vulcånicas ácidas na região central do Rio Grande do Sul (proximidades

de Santa Maria), enfocando as formas de alteração, a mineralogia e os
processos geoquímicos correlatos. A alteração ter¡a se processado de
forma concêntrica (em blocos) e em perfis verticais (onde a rocha
encontra-se diaclasada e/ou com vesículas). Entre a paragênese mineral
(primária e secundária) possfvel de ser encontrada, este último autor
afirmou ter observado as seguintes transformações:

piroxênios, vidro, plagioclásios -+ esmectitas + produtos amorfos +
(goeth ita);

feldspato alcalino -+ caolinita + ¡l¡ta + produtos amorfos;

magnetita -+ produtos amorfos, goethita.

De acordo com GASPARETTO (op. cit.l, a mineralogia secundária,
associada à drenagem deficiente naquela região, levou ao domínio do
processo de bissialitização.

A tese de doutoramento de CLEMENTE (1988) constitui um raro
registro do material de alteração desenvolvido sobre as rochas vulcânicas



l2

ácidas do Paraná (na região de Pinhão, PR), o qual para o autor teria uma

evolução in situ, similar ao das rochas básicas. O autor observou que os
macrocristais de plagioclásio (fenocristais) alteram-se diretamente para
g¡bbs¡ta, e os microgrãos para amorfos + caolinita + gibbsita. Os
piroxênios invariavelmente formam estruturas do tipo box-works, de
composiçäo Fe-aluminosa (goethita, com gibbsita cristalizada ao longo
das clivagens e microfraturas). Segundo o autor a conjugação de fatores

climáticos e mineralógicos, aliados ao caráter dominantemente álico dos

solos, levou à predominåncia do processo de alit¡zação.

Recentemente COSTA (1996) investigou os efeitos dos fatores
formadores de solos na gênese e distr¡buição de óxidos de Fe e
argilominerais, derivados da intemperizaçâo de rochas vulcånicas da
Bacia Sedimentar do Paraná, em particular as ocorrências do oeste-
noroeste paranaense. Foi constatado que as rochas ácidas-intermed iá rias

(q uartzo-latitos, riodacitos, dacitos e lati-andesitos) apresentaram em
geral teores de SiOz maiores do que 537o, estando preferencia lmente
situadas nas altitudes maiores (como é o caso das ocorrências dos
litotipos ATP verificados em Palmas). Caolinita foi o argilo-mÌneral
dominante, associada a quantidades variáveis de vermiculita e/ou
esmectitas. A goethita foi o principal óxido de Fe, mas teores de hematita

aumentaram com a intensificação da alteração. A substituição de Al por

Fe (mais baixa nas rochas ácid as/intermed iárias) foi explicada pela
presença de gibbsita e pela d¡minuição do pH do solo.

ROSOLEN (1996) organizou um banco de dados, inventariando
informações sobre mineralogia, dados ffsicos, químicos e morfológicos
das rochas vulcånicas da Bacia Sedimentar do Paraná (BSP), visando

confeccionar cartas pedogeoq u ímicas, para analisar a distribuição dos
solos derivados de derrames básicos e ácidos e os processos de
alteração hidrolftica correlatos. A autora concluiu que a hidrólise
verificada na Bacia do Paraná foi variada: em ambiente laterítico, na parte

norte, caracteriza-se por processo monoss¡alftico e alítico, e na parte sul



t3

é bissialítico (verdadeiro e aparente). Foram definidos três domínios de
alteração quanto ao grau de saturação: saturado (região SW do Estado do

Rio Grande do Sul), dessaturado (região do Alto Paraná) e aluminizado
(planaltos sulinos: reg¡ão oeste dos estados de Santa Catarina e Paraná).

Solos

CURI et a/. (1984) observaram a distribuição de solos derivados de
vulcánicas ácidas e básicas nas encostas da região nordeste do Rio
Grande do Sul, e concluíram que os solos do primeiro grupo encontram-se
nas encostas superiores, apresentando matizes mais amareladas, caráter

ácido e caolinita, argilominerais cloritizados e goethita com alta
substituição de Al (21mol%). Os solos derivados dos derrames básicos
concentram-se nas encostas inferiores, têm matizes mais avermelhadas e
saturação de bases mais elevadas; contêm caolinita, argilominerais menos

cloritizados, hematita (6 molo/o) e goeth¡ta (13 mol%).

KAMPF &amp;amp; DICK (1984) estudaram a presença de óxidos de Fe em
solos brunos (os mais comuns dos derrames ácidos), também na região
nordeste do Rio Grande do Sul. Especificamente sobre Cambissolos,
verificaram a dom¡nånc¡a de goethita, nos horizontes B, ferropans (placas

de solos endurecidas por óxidos de Fe) e nas crostas (grânulos,
concreções ou nódulos de óxidos de Fe); a substituição de Al por Fe neste

mineral é maior nos horizontes B incipientes. Lepidocrocita por vezes
ocorre em certos ferropans. A formação de goethita em crostas e
ferropans é condicionada a ambiente hidromórfico onde há migração
lateral de Fe, que precipita por oxidação, havendo baixa substituição de
At.

Até o presente momento, o que há de mais recente sobre
classificação pedológica do Estado do Paraná é a publicação da
EMBRAPA/IAPAR (1984), que observou para a área de abrangência de



t4

Palmas e Pinhão, os seguintes tipos de solos: Latossolo Vermelho Escuro,

Latossolo Roxo, Latossolo Bruno, Terra Roxa estruturada, Terra Bruna

estruturada, Podzólico Vermelho Amarelo, Brunizem avermelhado,

Cambissolo, Solos Hidromórficos Gleizados, Solos Orgânicos e Solos
Litólicos. Esta área é limitada ao norte pelo paralelo 25'00' de lat¡tude

sul, ao sul com o Estado de Santa Catarina, e com os meridianos 51'00'e

52'30'; apresenta superfície de 25.280km', que corresponde a cerca de

13% do território paranaense.

As unidades pedológicas mais re prese ntativas, caracterizadas pela

EMBRAPA/IAPAR (1984) pata a região centro-sul do Estado do Paraná,

encontram-se a ba ixo resumidas.

Latossolo Vermelho Escuro: A proeminente (40 a 60 cm
espessura), textura argilosa, fase floresta subtropical perenifólia e relevo

suave ondulado. Ocorre normalmente em perfis pouco profundos com

certa cerosidade no horizonte B e em perfis com horizonte A menos
espessos e menos escuros. São solos ácidos, com pequena quantidade de

nutrientes; apresentam alto teor de matéria orgânica (6%) e são bem
supridos de água. Foram identificados em duas manchas pequenas

situadas na parte NE da área considerada.

Latossolo Roxo: A proeminente (40 cm espessura), textura
argilosa, fase floresta subtropical perenifólia e relevo suave ondulado.
Estes solos têm alta saturação com Al trocável, mas são normalmente

utilizados para agricultura com cultivos rotativos anuais, apesar da baixa

fertilidade natural, com elevada deficiência em P. Ocorrem em pequenas

manchas na parte norte e oeste da área.

Latossolo Bruno: A proeminente (30 a 60 cm espessura), textura

argilosa, fase floresta subtrop¡cal perenifólia e relevo suave ondulado;
apresenta estrutura granular fortemente desenvolvida, com transição



l5

gradual e plana para o hor¡zonte B (que tem espessura variando de 150 a
180 cm). Estes solos têm baixa fertilidade natural, sendo ácidos e com
alta teor de Al trocável. Encontram-se nas partes mais elevadas e planas
da paisagem, na forma de manchas isoladas, distribuídas em uma faixa
que passa de Entrerrios a Pinhão.

Terra Bruna estruturada: A proeminente (40 cm espessura), textura
argilosa, fase floresta subtropical perenifólia, relevo suave ondulado com
vertentes curtas. Tem alta saturação de Al trocável nos horizontes A e B,
sendo que a transição entre ambos é clara. Em B a textura é muito
argilosa com cerosidade fraca a moderada. Apresenta fertilidade natural
baixa, com elevados teores de Al trocável. Estes solos ocupam uma área
significativa da região centro-sul, nas proximidades de General Carneiro,
Pinhão e Colônia Vitória, na parte leste da área considerada.

Podzólico Vermelho Amarelo: A moderado, textura argilosa ou
méd¡a e textura argilosa em B, fase floresta perenifólia em relevo
ondulado. A transição de A para B é clara e abrupta. Ocorre em duas
manchas pequenas junto ao limite nordeste da área.

Brunizem avermelhado: Solo raso, textura argilosa, fase pedregosa

floresta tropical subperenifólia, em relevo fortemente ondulado a
montanhoso. Formou-se a partir de rochas vulcânicas básicas, que
forneceram cores vermelho-escuro acinzentadas. São porosos, bem
drenados e muito férteis.

Cambissolo: A proeminente (50 cm espessura), textura argilosa,
fase floresta subtropical perenifólia e relevo ondulado (substrato rochoso
do derrame basáltico). O horizonte superficial é cinzento muito escuro,
tem baixa saturação de bases e estrutura granular fortemente
desenvolvida; o horizonte B (30 a 50 cm espessura) é bruno amarelado
escuro, com estrutura em blocos subangulares fracamente desenvolvida,



l6

sendo comum a presença de minerais primários como calcedônia, também

encontrada em C. Tem baixa fertilidade natural em solos pouco profundos,

sem deficiência d'água. Sua ocorrência é generalizada mas com
concentrações particulares nos quadrantes SW e NE, nos limites do
Terceiro Planalto.

Solos Hidromórficos: Textura argilosa, fase campo a floresta de
vâ¡zea, relevo plano, com melhor drenagem em alguns poucos locais. São

solos não homogêneos que apresentam diversos graus de saturação de

bases. Em geral distribuem-se em áreas mal drenadas, ocupando as
vârzeas de rios, como o lguaçu.

Solos Orgânicos: Fase campo tropical de várzea, em áreas
abaciadas de relevo plano; são solos ácidos, de baixa fertilidade natural,

apresentando alta saturaçáo com Al trocável. O excesso d'água constitui a

principal limitação à agricultura. São provenientes principalmente de
sedimentos orgânicos vegetais de deposição quaternária.

Solos Litólicos: A proeminente (20 a 40 cm espessura), preto ou
bruno muito escuro, textura arg¡losa, fase floresta subtropical
subperenifólia, relevo suave ondulado de vertentes curtas. Este horizonte

apresenta estrutura granular moderada a fortemente desenvolvida,
estando assentado sobre substrato rochoso de derrame basáltico ou
camada de horizonte B incipiente.

Os cortes e perfis estudados, respectivamente nas áreas de Palmas

e de Pinhão, revelaram a ocorrênc¡a dos seguintes tipos de solos:
Litossolo no corte CPa l, Cambissolo nos perfis PPa lla e PPa llb, Terra
Bruna no perf¡l PPi l, Latossolo Bruno no perfil PPi ll e Cambissolo no
perfil PPi lll. A descrição dos referidos solos encontra-se no próximo item.



t7

2. CARACTERTZAçÃO DO MErO FíS|CO

GEOLOGIA

O estudo geológico da região de Palmas e Pinhão revela a presença

de rochas vulcânicas da Formação Serra Geral, da Bacia do Paraná,
conforme cita NARDY (1995). Estas rochas correspondem a uma
associação de derrames básicos e intermediários com derrames ácidos do

tipo Palmas - ATP e Chapecó - ATC, conforme mostra a Figura 05.

A distribuição das ocorrências litológicas, do Paleozóico inferior ao

Mesozóico super¡or, bem como as feições tectônicas correlatas, presentes

no segmento sul da Bacia do Paraná encontram-se ilustradas na Figura

06a. Com mais detalhe, o mapa geológico esquemático da Figura 06b
exibe preferencialmente as ocorrências vulcânicas situadas na região
centro-sul do Estado do Paraná, foco central deste estudo.

As litologias ácidas do tipo ATP e ATC foram classificadas por
BELLIENE et al., (1984a, b, 1986a, b), como sendo respectivamente
riolito/riodacitos de cor cinza clara, e riolito/riodacitos e quartzo latitos
com cores variando do çinza amarelado ao esverdeado. Suas
características petrológicas e mineralógicas estão compiladas no Quadro
01.



Basaltos maciços hipohialinos com diaclasamento
vertical e horizontal e basaltos hipocristalinos
maciços e amigdalóides

Ácidas tipo Chapecó - ATC: riolitos fortemente
porfiríticos com matriz félsica

Ácidas tipo Palmas - ATP: riodacitos e riolitos afÍricos
com matriz granofìrica

Basaltos maciços amigdalóides

Formação Botucatu

.a

VY
YYV

YV
YYY

YY
vvv

YV
YYV

VY
VYY

YY
YYY

VY
YYY

VY
YYY

Fieura 05: Coluna litoestratigráfica da Formação Serra Geral (Fonte: NARDY, 1995)



1

ffi
a 6 Iffi

v50'30'
sa5'30'

s?5'30'

v5e'30'

s?6'00' se6'30'

llrirtl ¡xsc *l
I JKSG XI¡

s?6'30'

Flguro06A-MopogeotóglcoslrnptlÊlcodo-doBqclosedl¡'rentordoPoronó¡1-
Erîbqsonent"o cnlstäUno pré-ordovlclono¡ 2 - sedlmentos. pré-vu(cônlcos ,,.
þrãuontnãnterqente 

ploeòzóicosr 3 - Rochos vutcônicos bóslcos-interrnedló,rlos
(For moçóo Senno Geno[)r 4 - nochos vutcânlcos ut'6o' 

(Fornnoçöo Ser ro 6enot)r

¿o _ aciaog üpo potmos - ATp e 4b - ócldos upo chopecó - ATCr
5 _ Sedlmentoå pós-vulcônlcos do cret6ceo supenlor (Gnupo Bounu)¡
6-estruturqdeorco¡orcosdePontoGnossoeRloGnonder
7 - estruturo em slnctlnot (slnctlnot de Tornes)t
8-Atlnho¡nentostectônlcos(Êonte¡NARDY,t995.modlflcodo).

B-Mopogeotógicoesquer.róticodoreglöocentro_suldoEstododoPoronól
1 - spK, seàl¡.,entos pré-vutcônlcos' 2 - JKSGB' unidode b6slcqlnferlort
3 - JKSGo(lr unldode ócldo constltuído predomlnonte¡.lente por rochos vutcônlcos
tipo ATpr 4 - JKSGO(II¡ unidode ócido constituído pr^edoninonten'rente por
porrochosvu(cônlcostlpoATC.(F0NTE¡NARDYetot.t986/87),

v50'30'

v52'30',

ESCALA
SPK

l0 kn

JKSGo&lt;II. -rÆ#t ' fg JKSG p

mil! /þ rñ

;; fu, \ JKSGP

Mb
JKs6 p



20

Quadro 0l - Quadro-resumo dos aspectos petro-geoquímicos dos litotipos ATP e
ATC (conforme compilação feita a partir de NARDY et al. 1986187 e

NARDY, 1995).

ATP ATC
Espessura
máxima do
ilerfame

Aflora a part¡r da cota 800m até
1100m na região centro-sul da BSP
(KULLER, 1984), podendo atingir uma
esoessure máxime de 3O0m.

Aflora a parl¡r de cota 650m ate 110om
na reg¡ão centro-sul da BSP (KULLER,
1984), com espessuras inegulares, que
Dodem atinoir 250m.

uor e I ex¡ura A cor original cinza-claro a médio,
quando alterada, muda para tons
róseos com pintas esbranquiçadas,
assumindo assim uma textura 'sal e
pimenta" Quando sã, a textura é
vitrofírica (textura de resf riamento
rápido) e granofírica, apresentando
esta micro e meso-f enocristais de 0,1-
2,0mm, que oarpam até 5% do volume
totel.

A cor, orig¡nalmente c¡nza-claro
esbranquiçado a esverdeado, toma-se
anoxeada a castanha (influênc¡a de
óxidos de Fe). Os macrof enocristais
(&gt;2mm) que carac.enzam a textura
granofÍrica são em geral zonados, com
núcleo mais cálcico. A textura de
resfr¡amento rápido está associada à
matriz afanítica.

Mineralogia fenocristais: plagioclåsio (andesita e
labredorite), augita, pigeon¡ta, opacos,
apatita, (hiperteno).
metriz: quertzo e feldspeto alcâl¡no em
intercrescimento m¡crográf¡co,
plagioclásio, p¡roxênio, Ti-magnetita,
¡lrYlôñilâ /âñâlitâ\

fenocrifla¡s: plag¡oclásio, augita,
pigeonita e Ti- magnet¡ta.

metriz: quartzo e feldspâto alcelino em
intercrescim€nto micrwftifico,
plagioclásio, p¡roxênio, Ti-magnetita,

Peúoguím¡ca -T'C de cristalização des principais
fases m¡nerais: &gt; l000oC
-mãis toleítico
-baixo TiO2 (&amp;lt;2% em peso);
-baixo Ba, La, Ce, Sr, Zr;
(pobres em elem. ¡ncompatíve¡s)
-% SiO2= 65,8-72,0 (69,2-70,7);
-ricos em Rb, Y;
-associados com basaltos de baixo
Tio, (BBT).
- BBT--+fase andesíticâ+ATP

-T'C de crislalização das principa¡s
fases minerais: &gt; 100trC
-med¡anamente alcal¡no;
-alto TiO2 (&gt;/= 2olo em peso)
-alto Ba, La, Ce, Sr, Z¡;
(ricos em elem. incompatíveis)
-% S¡O2 = 63,665,3;
-pobres em Rb, Y;
-associados com basaltos de alto TiOz
(BAr).
BAT--+ATC

Esrutura do
derame

bandas plano-paralelas, ¡ndicativas do
fluxo de lava, levemente contorcidas.

bendas onduladas com inúmeras linhas
de fluxo, com no máximo 2crn de
esoessura e orande cont¡nu¡dede lsteral.

GEOMORFOLOGIA E TECTÔNICA

A partir da classificação dos grandes tratos geomorfológicos e
geológicos do sul do Brasil, as áreas de Palmas e Pinhão fazem parte dos
platôs internos arenobasálticos (VOLKOFF et al., 1979), que estão ¡nseridos

no reverso da serra da Esperança, denominação regional da Serra Geral no



2l

Estado do Paraná. Em uma escala maior de aproximação a referida área
encontra-se na região geográfica do Terceiro Planalto ou Planalto de Trapp

do Paraná. A região de Pinhão está inserida no planalto de Guarapuava e a

de Palmas, nas vertentes do planalto de Palmas, estando delimitados
respectivamente pelas bacias dos rios Piquiri e lguaçu (EMBRAPA/IAPAR,
I 984).

As altitudes variam de 1000 a 1200m., e as formas onduladas säo
resposta aos altos e ba¡xos estruturais regionais, apresentando mergulho das

camadas para NW e SW e fraturamentos NW-SE, coincidentes com a
distribuição das rochas vulcânicas ácidas.

O planalto de Palmas, com maior altitude, encontra-se mais dissecado,

com vertentes curtas, solos rasos e chão pedregoso, enquanto que o planalto

de Guarapuava apresenta superfícies de cimeira mais conservadas; ambos

apresentam um sensível rebaixamento topográfico na direção oeste
(R|BE|RO, 1989).

Toda a região encontra-se no domfnio de um eixo de arqueamento
negativo mergulhante de direção NW (PAIVA F" et al., 1982), ocorrendo um

intenso fraturamento de direção preferencial NE de alto ångulo (AMARAL &amp;amp;

CRÓSTA, 1983). Em Pinhão, dois domínios geomorfológicos foram
identificados: a) suavemente ondulado (Foto 02) com drenagem finamente

entalhada e solos espessos; b) medianamente ondulado por ação de
basculamento tectônico, com solos pouco espessos. Segundo KULLER
(1984), as rochas vulcånicas ácidas de tipo ATC costumam ocupar regiões de

relevo plano a levemente ondulado, com drenagens pouco encaixadas, vales

abertos e horizontes largos. A rocha, quando aflorante, ocorre na forma de

matacões que apresentam superficie encaroçada, em virtude de
macrocristais de feldspatos que se sobressaem na matriz afanftica. As
direçöes estrutura¡s por vezes coinc¡dem com as linhas de fluxo da rocha

ainda preservada, como as verificadas na região de Palmas (direção NW) ou

as encontradas em Pinhão (bem menos preservadas), mas de direção NE.



22

Em Palmas o relevo suave-ondulado a ondulado (Foto 03) é
condicionado por feições tectônicas (fraturamento subvertical intenso com

desplacamento em lages delgadas e blocos facetados) e por rochas de maior

resistência intempérica, como os minerais do grupo da sílica (calcedônia e
quartzo). As rochas ATP, que ocorrem principalmente na parte sul do rio
lguaçu, em geral sotopostas às de tipo ATC, de acordo com KULLER (1984),

costumam exibir no contato com as rochas basálticas amigdaloidais, níveis

centimétricos a decimétricos de vidro vulcânico. Tais níveis, quando em
processo de alteração, produzem no terreno formas circulares com linhas
irregulares multicoloridas, que aparentam estrat¡f¡caçÕes subverticalizadas
(Foto 04), e conforme observado em alguns pontos, nos cortes de estrada ao

longo da PR-449.

O relevo planáltico da região de Palmas apresenta colinas baixas com

elevações de altitudes relativas da ordem de 50 a 100m, respectivamente
com declives compreendidos entre 3 e 8%. Estas colinas apresentam em
geral vertentes convexizadas, às vezes separadas por vales estreitos de
fundo plano, onde invariavelmente aflora o lençol freático (Foto 05). Nos
cortes de estrada destas colinas é comum aflorar material rochoso
proveniente das rochas vulcânicas ácidas e básicas, bem como solos rasos

do tipo litossolos e cambissolos.

Na região planáltica de Pinhão o relevo, que varia de suave a
moderadamente ondulado, apresenta declividades que var¡am de 5 a 12o/o,
em cujos terrenos ainda é possível o uso de tratores e colheitadeiras. O
relevo é pouco movimentado e é formado por um conjunto de colinas com
vertentes suave-convexizadas.



Foto 02 - Relevo suavemente ondulado dos campos de Pinhão, tomado rumo SW.

Foto 03 - Relevo suave ondulado da região de Falmas, exibindo dale.



24

Foto 04 - Feiçöes circulares e semi-circulares decorrentes da alteração do contato
das rochas basálticas com ácidas, verificadas na PR-449, na região de
Palmas.

Em ambas as regiöes, KULLER (1984) identificou a presença de dales ou
lagos intermitentes, também identificados na PR 449, nas proximidades de Palmas

(Fotos 03 e 05). Estas áreas alagadas, comuns nos platôs da região, comumente

encontram-se adjacentes a lineamentos estruturais, sugerindo assim uma possível

evidência do controle estrutural na evolução das feiçÕes geomórficas.



25

Foto 05 - Vale de fundo aplainado e ligeiramente rebaixado observado na margem
esquerda da PR - 449 (sentido Palmas - BR-280), circundado por formas
suave mente convexizadas.

DRENAGEII,I

Os planaltos da região são delimitados pelos divisores Piqueri-lguaçu e
lguaçu-Uruguai (CLEMENTE, 1988). Nas cercanias de Palmas encontram-se várias
pequenas sub-bacias hidrográficas (Taipinha, Santa tsárbara, Visja, dos Portelas e

da Dama) que convergem justamente para o ponrto onde localizam-se os cortes CPa

I e CPa ll. A drenagem em geral apresenta direção Ír,lS e NW, alta densidade e
padrão preferencialmente dendrítico e paralelo (Figura 03a). Segundo KULLER
(1984), a maior densidade de drenagem encontra-se nos trechos médio e superior
de alguns afluentes do rio Chopim (rios Estrela e lratirn), encaixados em rochas
ácidas tipo Palmas.

As sub-bacias rio Capivara, rio da Caroba/Pinhãozinho e rio Tapera
constituem as principais malhas hidrográficas da região de Pinhão, e abrangem a
área contendo os perfis estudados. Estes nios são característicos de urna média



26

densidade de drenagem e padrão ortogonal a subortogonal (como já mostrara a
Figura 03b), e todos desembocam no rio Pinhão (cerca de 13km ao norte da cidade

homônima), que por sua vez deságua no rio Jordão, o principal curso d'água da

região centro-sul do Estado do Paraná.

CLIMA

A caracterização climática da região de estudo é necessária para o
entendimento das características da vegetação e dos solos, além de auxiliar na

comprensão da dinâmica hidrológica e da produção agrícola, bem como dar luz ao

conhecimento dos processos intempéricos atuais, quando possfvel.

Segundo a classificação de KOEPEN (ln: EMBRAPA/IAPAR, 1984) verifica-

se que há ligeiras mudanças climáticas na região de Palmas em relação à de
Pinhão. No primeiro caso o clima é do tipo Cfb mesotérmico, subtropical úmido sem

estação seca, sendo a média térmica anual de 15,6'C e a pluviosidade média anual

de 1735mm. Em Pinhão, o clima é do tipo Cfa, ligeiramente mais quente e menos

úmido, com temperatura média anual de 16,5"C e pluviosidade anual de 1517mm.

Segundo KOEPPEN (ln CLEMENTE, 1988), a temperatura média anual do mês

mais quente, para o cl¡ma Cfb é &amp;lt;22'Q e para o mês mais frio é &amp;lt;18'C; para o

clima Cfa é respectivamente &gt;22'C e&amp;lt;18oC.

Comparando-se os dados acima com os de RIBEIRO (1989) verifica-se uma

pequena discrepância em relação aos dados pluviométricos de cada região' Para o

autor a região dos campos de Palmas apresenta uma precipitação total média anual

de 1950mm, ao passo que nos campos de Pinhão a precipitação total média anual

seria de 1900mm. Segundo este autor são comuns ocorrências de elevadas
pluviosidades no outono e na primavera e que, ligados ao seu lento deslocamento e

à vigorosos anticiclones polares permitem uma acentuada queda na temperatura'



27

Conforme IAPAR (1978, /n RIBEIRO, op. cit.), há uma relação direta entre as

áreas de maior prec¡p¡tação e os interflúvios Piqueri-lguaçu (bloco planáltico de
Guarapuava) e lguaçu-Paraguai (bloco de Palmas), sendo maior neste último. Em

um período de 10 anos (1976 a 1985) foram observados um período muito chuvoso

no ano de 1983, com valores de precipitação que oscilaram entre 2500 e 3600mm,

e um perÍodo seco no ano de 1985, quando se verificaram valores entre 800 e

1200mm.

Dados obtidos por RIBEIRO (1989) para o balanço hídrico indicam que na

regiäo de Guarapuava e Pinhão há deficiências hídricas mais acentuadas do que

aquelas observadas em Palmas, considerando-se que os totais pluviométricos

menores e as temperaturas mais elevadas aumentam a evapotranspiração
potencial. Em Palmas, ao contrário, o número de meses com excedente hldrico

resulta da própria condição mais chuvosa do planalto palmense.

VEGETAçÃO

Segundo RIBEIRO (op. cit.), o estudo da vegetação natural de uma paisagem

é bastante significativo, se considerarmos que a fitofisionomia influencia no
potencial ecológico dos solos e da ação antróp¡ca.

De acordo com AB'SABER (1970) os campos paranaenses estão incluldos no

"domínio dos planaltos subtropicais recobefos por Araucárias e pradarias de
altitude"; estas paisagens vegetais estar¡am cond¡cionadas aos fatores
l¡toestruturais e às associações paleoclimáticas Pós-Pliocênicas.

Em Palmas e em Pinhão a vegetação é composta por gramÍneas baixas,
pequenos bosques e capões e árvores e arbustos próximo à drenagem. Conforme

MAACK (1968 /n EMBRAPA/IAPAR, 1984), os campos de Pinhão são menos

diversificados do que os de Palmas, que apresentam um grande número de

espécies de gramíneas, capim-limão, barba-de-bode e vegetação arbustiva. A
paisagem é portanto bastante monótona por vários quilômetros de extensão,



28

localizadamente interrompida por uma vegetação arbustiva e de maior porte, como

as árvores nativas e araucárias que compõem a mata ciliar. A araucaria angustifolia

ou pinheiro-do-Paraná geralmente situa-se nos terrenos mais dissecados mas
também podem ocorrer nas superffcies de cimeira conservadas.

Esta mudança no panorama vegetal deve-se à proximidade com a drenagem,

à associação com o relevo medianamente ondulado e por vezes ao afloramento do

nível freático, nos baixios e nas quebras do relevo. RIBEIRO (op. cit) afirma que o

atual limite entre os campos e as matas de araucária é de difícil identificação,
principalmente por causa da difusão da agricultura mecanizada, que promoveu uma

homogeneização da paisagem regional.

A vegetação campestre no Estado do Paraná associada a solos provenientes

de rochas vulcânicas ocorre somente na área do Terceiro Planalto, que abrange

desde os campos de Guarapuava até os de Palmas. De acordo com RIBEIRO
('1989), esta vegetação ocorre nas superfícies conservadas e dissecadas, sendo
rara nas proximidades da escarpa da cuesta. Esse autor registra que no fundo de

vales achatados e nos dales parcialmente colmatados, desenvolvem-se ervas e

arbustos adaptados a ambiente brejoso ("banhados"), encravados nos campos
abertos. As plantas arbóreas concentram-se no contato entre uma vertente côncava

e o fundo plano de uma várzea ou em áreas pantanosas, podendo expandir-se para

o interflúvio, ao longo dos cursos d'água ou nas matas-de-galeria.

soLos

Os solos (assim como a vegetação) const¡tuem elementos da exploração da

paisagem através da mobilização de fatores geológicos, climáticos e
geomorfológicos que, juntamente com a atuação antrópica, permitem o
entendimento de sua gênese e evolução, que constitui um dos propósitos deste

trabalho. Para tal, é importante a compreensão de suas características morfológicas

e de sua distribuição espacial, que serão melhor exploradas em capltulos seguintes.



?o

As informações básicas sobre os solos encontrados nas áreas de palmas e
de Pinhão, foram obtidas do Levantamento de Reconhec¡mento dos Solos do
Estado do Paraná (EMBMPA/IAPAR, 1984). Uma descrição sumarizada das
principais características fÍsicas dos solos estudados nesta reg¡ão encontra-se
abaixo registrada.

Litossolo

Está associado às áreas de relevo mais dissecado pela rede de drenagem.

Embora não estejam associados às declividades altas (ao contrário, ocorrem em

declividades de até 8%), estes solos apresentam restrição de uso agrícola em
decorrência da elevada pedregosidade. Para a pedregosidade total deste tipo de
solo foram levados em conta os fragmentos de rocha alterada no interior do corte
(horizontes C3, C4), e os fragmentos de minerais sil¡cosos (quartzo e/ou calcedônia)

observados nos horizontes superiores (Horizontes B e C1), em CPa l. De acordo
com RIBEIRO (1989), este tipo de solo é bastante ácido e tem alta saturação de
alumínio trocável, além da alta pedregosidade e da pequena profundidade efetiva
que prejudica o armazenamento hídrico. As pastagens nativas constituem , desta
forma, a principal forma de exploração.

- Corte CPa l:

Este solo apresenta a cor bruno, muito escuro a negro em A e bruno muito
escuro a escuro em B, possivelmente por causa da assoc¡ação de matéria orgânica

com óxidos de Fe. O corte revela no seu conjunto uma cor dominantemente
amarela, sugerindo a presença de óxidos de Fe razoavelmente hidratados
(goethita). O horizonte B apresenta espessura em torno de 20cm e tem porosidade

média e transição inter-horizontes difusa.

As cores pardo-avermelhadas e amarelas e as manchas cinzentas
encontradas dispersas neste corte possivelmente estão associadas às condições de



30

oxidação-redução dos óxidos de Fe. As cores cinzento-claras e esbranquiçadas
decorrem da presença de quartzo (e/ou de seus polimorfos), dos pórfiros de
feldpatos em processo de alteração e da caolinita, cuja gênese possivelmente está

associada à alteração destes feldspatos.

Cambissolo

Este solo apresenta A proeminente, textura argilosa e está associado a um

relevo suave a moderadamente ondulado (no caso das ocorrências de Pinhão). De

acordo com RIBEIRO (1989), os solos deste grupo, encontrados na região de

Palmas e de Pinhão, correspondem à fase floresta subtropical perenifólia. Estes

solos são destinados principalmente à exploração de matas nativas (para obtenção

de lenha, erva-mate e pinhão). Na área de Palmas a elevada pluviosidade e a
limitada profundidade dos solos têm dificultado a exploração agrícola; na área de

Pinhão, por sua vez, verifica-se a expansão antrópica, de núcleos urbanos e de

atividade agropecuária, nas proximidades do rio Pinhão.

- Corte CPa ll (Perfis PPa lla e PPa llb) - Cambissolo húmico:

No corte CPa ll, observou-se fragmentos grosseiros de calcedônia (com até

20cm de diåmetro) observados pr¡ncipalmente no perfil PPa llb, no horizonte C1 e

que constituem uma baixa restrição de uso quanto à pedregosidade.

A espessura do horizonte B em ambos os perfis é respectivamente de 30 e

10cm, ou seja, bastante rasa. Quanto às demais características pedológicas, os do¡s

perfis apresentam feições similares, como estrutura prismática, cor 10YR 3/3,
porosidade tubular pouco desenvolvida e presença de fragmentos de geodos de

sÍlica (milimétricos e subcentimétricos) brancos e em estádio de caolinização.



31

O horizonte B do perfil PPa llb apresenta porosidade tubular desenvolv¡da e

exibe fragmentos de geodos de sílica duros e quebradiços. Em PPa lla verificam-se

ainda fendas (fraturas abertas) de 1cm de espessura.

As manchas cinzentas claras e escuras encontradas nos perfis PPa lla e em

PPa llb (ambos argilosos) estão provavelmente associadas à presença de minerais

do grupo da sflica + feldspatos, ambos em alteração.

- Perfil PPi lll - Cambissolo álico:

O horizonte B é pouco profundo, apresentando no máximo 15 cm de
espessura, mas verificam-se: estrutura poliédrica, subestrutura microagregada e

porosidade tubular desenvolvida. A variação de cores, do topo para a base, é pouco

perceptível, variando elas de bruno avermelhado escuro (5YR 3/4) a vermelho

amarelado (sYR a/6); o perfil como um todo pode ser classificado como argiloso a

muito argiloso.

São encontrados nódulos e concreções de material s¡licoso e
aluminoferruginoso, abaixo do horizonte B até a base do perfil; eles apresentam-se

em agregados irregulares e encontram-se assoc¡ados a pedotúbulos, d¡spersos

irregular e verticalmente na base do perfil. Nesta base, o material é argiloso e com

forte porosidade microagregada, exibindo ainda uma faixa de 5cm de espessura

com volumes de material compactos.

O nível contendo pedotúbulos + nódulos é irregular e descontínuo, estando

concentrados no horizonte C3. Nódulos e pedotúbulos ocorrem em formas
respectivamente botrióides e alongadas, estando ambos externamente corrugados.

O processo responsável por estas concreções endurecidas certamente está
assoc¡ado com mobilização, transporte e concentração de compostos de ferro, após

sucessivos e repetidos perfodos de umedecimento e secagem, de modo a tornálos

irreversivelmente duros. A origem deste ferro muito provavelmente está vinculada

ao material parental e/ou horizontes sobrejacentes. As manchas milimétricas e



32

subcentimétr¡cas de cor rosada ou vermelha branda que se encontram dispersos

nos hor¡zontes C1 e C2, possivelmente constituem feições mosqueadas. Estes

mosqueamentos são decorrentes da segregação do ferro sob condições de boa

umidade à época em que se formaram, e não foram drasticamente modificadas.

Embora compostas dominantemente por ferro, estas concreções exibem

concentrações de material silicoso e aluminoso, conforme observações feitas ao

Microscópio Eletrônico de Varredura (MEV).

A formação de um horizonte muito arg¡loso e compacto presente na parte

superior do horizonte C3 (acima do nível que contém os pedotúbulos e nódulos)'

pode ter sido o fator limitante da circulação hídrica na parte basal do perfil PPi lll.

O perfil da área de estudo ocorre no terço superior da vertente
(razoavelmente pequena em relaçäo às vertentes de Palmas) de uma colina de topo

amplo, caracterizando um relevo moderadamente ondulado com altitude de 1030m.

Latossolo Bruno álico

Este tipo de solo ocorre associado a relevo suave ondulado e distribui-se nas

áreas de expansão agrícola moderna, principalmente nos campos da região de

Pinhão; são profundos, porosos e com boa drenagem. O horizonte A não é tão

proeminente mas a textura é muito argilosa. De acordo com RIBEIRO (1989) estes

solos apresentam alta saturação com alumínio trocável e elevado teor de carbono

orgânico e baixa fertilidade natural. A aplicação de corretivos e adubos permite uma

razoável produtividade de soja, milho, arroz e trigo. Conforme o autor, trata-se de

um latossolo bruno de fase floresta subtropical peren¡fól¡a.



33

- Perfil PPi ll:

Este solo exibe um espesso horizonte B (0,85m), estrutura poliédrica &amp;lt;2cm,

subestrutura microagregada desenvolvida e forte porosidade intermicroagregada. A

cor deste perfil é vermelha (10R 4/6), e as diferentes tonalidades são provavelmente

atribuídas ao estado de oxidação dos óxidos de Fe hidratados ou não hidratados

(hematita).

O material terroso de cor preta verificado por entre as bandas plano-paralelas

dos horizontes inferiores, provavelmente corresponde a óxidos de Mn, que
invariavelmente acompanham os óxidos de Fe no perfil; ambos podem também

estar associados à circulação hídrica favorecida por estas estruturas bandadas.

Este Latossolo situa-se no topo da vertente, em colinas suave-onduladas e

com boa drenagem.

Terra Bruna álica

Estes solos encontram-se associados à vegetação de capoeira e de
pastagens. Conforme RIBEIRO (op. cit.), este solo tem baixa fertilidade natural e

elevados teores de alumínio trocável, que constituem os principais impedimentos à

atividade agrlcola. Com o auxílio de adubagem e da baixa limitação motomecânica

(pela profundidade razoável) a atividade agrícola torna-se favorável.

- Perfil PPi I

A presença de um bolsão argiloso no horizonte C1, de formato suave-
côncavo, pode estar assoc¡ada à estruturação bandada plano-paralela, que no
referido perfil se encontra ondulada. Neste horizonte encontra-se o mais alto teor de

argila (78%), caracterizando assim um volume de máxima concentração de argila e

de óxidos de Fe. As manchas bruno-acinzentadas e amarelas, bem como o nível de

plaquetas silicosas de cor vermelha (2,5YR 5/8), possivelmente são decorrentes da



34

alternância das condições de oxidação e redução associadas à oscilação do lençol

freático, a exemplo do que se observa em CPa l.

Os pequenos núcleos da rocha cinza-esverdeada clara, encontrados na base

do bolsão, apresentam-se ora mais duros ora mais moles, mantendo-se em geral

razoavelmente preservados,

Verifica-se um decréscimo relativo, da base para o topo, da concentração de

manchas amarelas e brancas, significando dizer que estes matizes se misturam ao

material argiloso dos horizontes super¡ores, onde a alteração é mais intensa, e
portanto, as feições litorreliguiais encontram-se bem menos preservadas. A

concentração de manchas amarelo-ocre (goethita) na base do perfil pode estar

associada às estruturas bandadas plano-paralelas, que serviriam de vias de

circulação hídrica e seriam responsáve¡s pelas condições oxidantes do meio; estas

por sua vez favoreceriam a precipitação da goethita.

Os latossolos brunos e as terras brunas encontrados na região de Pinhão,

em relação à pedregosidade, apresentam limitação ausente ou ligeira (conforme

classificação proposta por RIBEIRO (1989), com colaboração de outros autores).

Quanto à profundidade efetiva destes solos a mecanização praticamente não
apresenta limitaçöes.

KULLER (1984), a partir de uma compilação feita de dados obtidos da
COPEL (1987c), estabeleceu unidades de relevo para uma área situada entre os

municlpios de Guarapuava e Palmas, e correlacionou-as às suas respectivas
morfometrias com tipos e usos de solos, como mostra o Quadro 02.



35

Quadro 02: Unidades de relevo: morfometrias e tipos de solos com seus
respectivos usos:

Un¡dadê¡ Morñolog¡a urmen6ao
¡nterfluvirl

Grau d6 en-
talhrmcrlto
módio do¡
canals da

Decliv¡dad€
mád¡â dâ¡
vartent6a

Soloc Cobertura
vcg.tal/U¡o

do ¡olo

I Supertlc¡e tabular,
¡nterllúvios de to-pos
amplos e pla-nos,
com ll-¿co ênta.
lhamento dos cana¡s

500 a
1500m

50m 60/"
Latossolo e
Cambissolo

Agriculturâ e
Pasbgern

topos convexos, se-
cundariamontg h-
bulares, ¡nterflúvios
com topos convexos
ou planos, com
canais mediana-
mÀñtÀ ahi¡lhâ.{m

500 a 1000m 50 a '100m 100k
Cambissolo Floresta e

Pastagorn

t topos convo(os,
verlgnles côncavas e
valgs m€d¡anamgnte
sntalhados

250 a 1000m 50 a 100m '16y.
uamotsso¡o
s Solos
l¡tólicos

Pastagern e
Floreeta

tv topos convexos e
tabulares, inler-tlúvios
alongados, veÍterìtes
rot¡llnsas ou oonvexas
e forte e¡talham*rto
dos oanais do
drenaoem.

500 a 750m 150 a 200m 200/0
Camb¡ssolo
e Solos
litól¡oo.s

Florssh o
AsdcJltum

topos convo(os e

750 a 1000m l50 a 2O0m 300ó Floresbalongadqs, vertgntes
cöncavås e vales
fortcmgnte
entalhados

e Solos
l¡lól¡cos

VI topos convo(os,
verlgntqs côncavas e
valss mu¡to
forlements enta-
lhados

600 a 1500m 260 a 360m 50%
Camb¡ssofo
e Solos
l¡tólicos

Agricr¡ttura
Pâstagenì

A Terra Bruna identificada no perfil PPi I e o Latossolo Bruno verificado no

perfil PP¡ ll, corresponderiam à descr¡ção da unidade l, o Litossolo do corte CPa I

corresponderia às características obtidas para a unidade lll e os Cambissolos
encontrados em CPa ll (perfis PPa lla e PPa llb) e em PP¡ lll, equivaleriam aos
solos da unidade ll.



36

os solos em geral situam-se no topo de colinas suavemente convexas e

planares; em Pinhão as vertentes são mais alongadas e os solos são um pouco

mais espessos, e em Palmas os solos são mais rasos, apresentam maior
pedregosidade, e os horizontes superfìciais são mais húmicos.

uso Do soLo

oscamposdePalmastêmsidousadosparacriaçãodegadoempastagem

nativa desde 1840, conforme RIBEIRO (1989). A ocupação do solo atual desta

regiäo, está também e principalmente voltada ao cultivo de soja (predominante)'

milho e maçã, principalmente associados aos solos provenientes das rochas

basálticas.

Conforme RIBEIRO (1989), nos campos de Pinhäo a ctiaçeo de gado em

pasto nativo perdurou de 1820 a 1960, quando ocorreu a expansão da agricultura

mecanizada em grandes e médias propriedades. Devido à proximidade com um

centro urbano dinåmico, como o de Guarapuava, a atividade agrícola nesta região

sempre foi mais diversificada: trigo, milho, cevada, centeio, arroz, soja e batata-

inglesa, intercalando-se áreas para a pecuária e Para reflorestamento comercial.

observa-se na área que, nas encostas de declividade mais baixas, os cursos

d'água e as freqüentes chuvas da região (com média pluviométrica anual entre

Palmas e Pinhão de 1626mm) percorrem os terrenos que já se encontram em certo

estádio de alteração e desagregação, ocorrendo aí o início do ravinamento'

conforme mostra a Foto 06^



3'/

Foto 06 - Ravinamento na margem clireita da PR-449 (sentido Palmas-+BR 280).

3. ABORDAGEM METODOIÓOICN

A metodologia de trabalho utilizada é baseada naquela descrita em BOULET,

(1988) e BOULET et al., (1982, 1984, 1985 e 1989), e constitui uma forma de
análise estrutural das coberturas pedológicas.

Nesta proposta de trabalho os autores afirmaram, com base em suas
observaçöes de campo, que os horizontes se sucedem verticalmente em uma ou
mais seqüências de organizações elementares, derivando umas das outras, com
uma orientação vertical. As variações laterais seriam normalmente pouco
acentuadas e gradativas, e os horizontes mais ou menos concordantes com as
superfícies que ocupam. As organizaçÕes laterais formam-se e renovam-se,
conduzindo a um sistema em equilíbrio cJinâmico com o meio, cujas modificações
espaço-temporais permitem que as condições pedobioclimáticas escapem ao
domínio de equilíbrio das organizações elementares. Com estas transformaçÕes



38

aparecem novas seqüências de organizaçöes elementares, que interrompem, a um

nível variável, aquelas da cobertura inicial. No trabalho l¡mitamo-nos, no entanto, ao

estudo dos materia¡s de alteração das localidades de Palmas e Pinhão, PR,
observados ao longo dos cortes de estrada morfologicamente mais representativos.

Desta forma, pudemos obter uma v¡são tr¡dimensional das coberturas de alteração

estudadas, sob o enfoque dos processos geoquímicos ocorridos lateral e
verticalmente.

Na regiäo de Palmas foram descritos os cortes CPa I e CPa ll,
respectivamente com 124m. e 115m. de extensão, que apresentaram variações
quanto à textura, à estrutura e ao grau de alteração dos horizontes intemperizados

das rochas vulcânicas ácidas tipo Palmas.

Em Pinhão foram descritos 3 pequenos cortes de no máximo 2,5 m. de
largura, contendo o material de alteração derivado do litotipo Acida tipo Chapecó.

A descrição morfopedológica obedeceu aos critérios de campo apresentados

em LEMOS &amp;amp; SANTOS (1984), tendo sido detalhadas estruturas específicas como

níveis de seixos, plaquetas silicificadas e os de nódulos e pedotúbulos. A coleta de

amostras foi ¡ealizada de acordo com as variações tipológica e do grau de
alteração, das quais foram feitas análises via microscopia óptica (mineralogia e

micromorfologia) e difração de raios-x, análises granulométricas e microscopia
eletrônica de varredura (MEV) e caracterização da química total de alguns
elementos selecionados.

Esta análise foi possível mediante impregnaçäo prévia das amostras dos

diferentes materiais de alteração, utilizando-se uma mistura de resina-diluente-

catalisador. A resina utilizada foi a do tipo Resapol - T208, o diluente, um
Monômero de estireno, e o catalisador (Peroxol - G10) constitui um peróxido metil-

et¡l-cetona, usado como agente endurecedor. Este procedimento é comumente
adotado pelo Laboratório de impregnação do lnstituto de Geociências da USP.



39

Para a análise micromorfológica foi fe¡ta:

a coleta de amostras, desde a rocha fresca ou pouco alterada até os horizontes

superiores;

o a identificação dos constituintes minerais primários, das assoc¡ações minerais
secundárias e em alteração, e dos processos responsáveis pela alteração'

apontando-se as fases intemperizadas e suas respectivas seqüências minerais.

Para tal propósito considerou-se:

o a organização e evolução da porosidade e do sistema fissural;
o a classificação das características de ordem primária (herdadas da rocha-

fonte), secundária (herdadas do material de alteração) e pedológicas
(microestruturas desenvolvidas na pedogênese);

. a formação, concentração e/ou migração dos componentes do material em
alteração, tais como argilominerais, concentração arg¡losa, material
ferruginizado e presença de opacos.

r a descrição qualitativa das microfeições encontradas.

Em todos os critérios de descrição micromorfológica supracitados, buscou-se

detalhar guaisquer feições que just¡f¡cassem sua distribuição, gênese e evolução, e

que pudessem auxiliar na compreensão do processo intempérico atuante.

As obras de BREWER (1976), DELVIGNE (1965, 1986)' BULLOCK ef a/.

(1985) e CHATELIN (1974), serviram de bibliografia base para as descrições

micromorfológicas realizadas para as áreas de Palmas e Pinhão.

Os processos e transformações minerais foram reg¡strados em
fotomicrografias tomadas em aparelho fotográfico acoplado em microscópio óptico,

de marca Axioplan - ZEISS, modelo MC 100 -220V. Estas fotomicrograf¡as foram

designadas no texto pela sigla FMG, tendo sido utilizadas as objetivas 2'5X e 10X'

cujas diståncias focais correspondem respectivamente a 5,3mm e 1,39m, e a escala

em micras (¡r) é:

2,5X -+ 0,6cm = 200p

10X -+ 0,6cm = 50p



40

A análise por Difração de raios-x foi efetuada em amostras totais da fração

argila, prev¡amente selecionadas de modo que se pudesse obter informações de

todos os horizontes e feições específicas, como as plaquetas silicosas alteradas, e

assim caracterizar os diferentes níveis de alteração.

As amostras de argila foram previamente separadas em laboratório com
utilização de pirofosfato de sódio e saturadas com MgCl2, não tendo sido feito
tratamento para a retirada de Fe. Posteriormente, elas foram colocadas em suporte

de alumínio para irradiação.

Algumas destas amostras foram tratadas com etileno glicol, visando-se

averiguar a expansão da estrutura de possíveis argilominerais expansivos. Em
outros casos, foi feito aquecimento a uma temperatura de 550"C para a confirmação

da presença de caolinita, que mediante esta temperatura teria seu pico destrufdo.

Para a obtenção destes resultados foram utilizados dois aparelhos de
dispersão e raios-x. O modelo Phillips W3710 Based, equipado com tubo de Cu e

operando com tensäo 40kV e corrente de 40m4, com scan do t¡po sfep e uso de

monocromador, foi utilizado no laboratório do Núcleo de Pesquisa em Geoqulmica e

Geofísica da Litosfera (NUPEGEL) do IAG-IGc/USP. As amostras usadas neste

aparelho foram irradiadas no intervalo de 3 a 80' (ângulo 20).

O modelo Philipps D 5000 do Laboratório de Raios-X do IG/USP e também

equipado com tubo de Cu, operou a uma tensão de 40kV e 40mA para amostras

natura¡s e sem o uso de monocromador; com o uso de monocromador, o aparelho

operou a uma tensáo de 20kV, corrente de 5mA e ângulo 20 que variou entre 3 -

65'. Amostras glicoladas e aquecidas utilizaram um ångulo 20 entre 3 - 20' e sfep

#ne de 0,5s.

A análise granulométrica obedeceu ao Método da Pipetagem de Robinson,

obtido a partir de VERGER (1976) para a análise quantitativa das frações totais de

areia, silte e argila, para a qual foi utilizado pirofosfato de Na como agente
dispersante. Neste processo foi necessário um tratamento prévio para a extração de



41

matéria orgånica, a partir da adição de HzOz , através de cálculos envolvendo tempo

de agitação (em agitador mecånico) e de sedimentação.

Os ensaios químicos foram realizados no Laboratório de Solos da Faculdade

de Agronomia da UFRGS, RS, com o intuito de obter os teores totais de K, Ca, Mg,

Fe, Mn, Na e Al. Para tal, foram selecionadas amostras correspondentes aos cortes

CPa I (horizontes A, B, C1, C2, C4 e C5) e CPa ll (horizontes B, C1, C2, C4a, C4b e

C5 do perfil PPa llb)) e PPi lll (horizontes A, B, C2 e C3). Os horizontes foram
selecionados, visando-se a sua distribuição vertical nos respectivos cortes e perfil,

de forma a aval¡ar possiveis perdas e ganhos do topo para a base.

O procedimento laboratorial para obtenção dos elementos acima citados foi

realizado a partir de TEDESCO etal., (1995), sendo que a técnica para a obtenção

do Al também foi extraída de SALET &amp;amp; ANGHINONI (1998).

Para a obtenção de K, Ca e Mg foi feito ataque com ácido sulfúrico (HzSO¿) e

água oxigenada (HzOr), como mistura para digestão, tendo sido àqueles elementos

recuperados por digestão nítrico-perclórica, conforme JOHNSON &amp;amp; ULRICH (1959,

/n TEDESCO ef a/., 1995). A homogeneização da mistura foi feita com ar
comprimido; após decantação de 6 a 12 horas, são retiradas alíquotas do extrato
para as várias determinações, sem necessidade de filtração.

Para a identificação de Fe, Mn e Na foi feita a digestão em HNOg - HCIO¡,

cujas quantidades foram reduz¡das ao máximo parc agilizil a digestão e manter a

concentração de HCIO¿ em 0,5M. Para a identificação do elemento desejado foi

utilizado fotômetro de absorção.

Na determinação do Al foi pesado 19 de amostra em cadinho de porcelana

que foi aquecido à 550'C por t hora e esfriado; posteriormente foram adicionados
l0 ml de HCI 0,1M. A identificação do elemento foi feita por absorção atômica com
chama de Acetileno - NzO.



42

O uso do MEV-EDS, realizado no laboratór¡o do NUpEGEL do IAG-tGc/USp,

teve por objetivo a análise morfológica e química qualitativa do material alterado ou
não (geodos de sílica inalterados), visando esclarecer problemas específicos de
identificação do elemento. o material selecionado foi colado em låminas de vidro,
metalizado com carbono e levado ao aparelho Scanning Microscope GEOL JSM - T

330 A e EDS Noran Instruments, utilizando-se detector S¡-Li, à 15 kV e amperagem
variável com o tipo de amostra.



CAPÍTULO III

DEscRrçÃo E cARAcrERrzAçÃo oos MATERTATS

r. SUBSTRATO ROCHOSO

Houve uma dificuldade em se caracterizar o substrato rochoso na área

em estudo, considerando-se a intensidade da alteração verificada nas
amostras analisadas. As rochas riolftico-riodacíticas encontradas em
Palmas e em Pinhão já apresentavam um início de alteração, de modo que

amostras completamente sãs não foram identificadas.

Em Palmas verificaram-se amostras roladas nas imediaçöes do corte

CPa l, e em Pinhão, foram encontrados fragmentos de rocha alterada em
pontos mais distantes, como os coletados na pedreira, situada cerca de

1000m de PPi l, no sentido Dois Pinheiros-Pinhão.

No corte CPa I foi possível a identificação de amostras de rocha
sensivelmente menos alteradas das que foram encontradas no corte CPa ll.

Os perfis PPi, por sua vez, apresentaram característ¡cas morfológicas e

micromorfológicas correspondentes a estágios de alteração relativamente
mais desenvolvidos do que os encontrados em Palmas.

As características petrográficas mais detalhadas das rochas sãs ou

pouco alteradas encontradas em cada uma das regiões estudadas estão

citadas abaixo.



1.1 Área de Palmas

As amostras de rocha encontradas nos arredores de Palmas
apresentaram: textura vitrofírica porfiroclástica em alteração; cor cinza
verde-amarelada com tonalidades bruno alaranjadas a avermelhadas por
oxidação do Fe; microssistema fissural intragrâos bastante disseminado e
em geral preenchido por óxidos de Fe e início de caolinização; abundantes
grãos de piroxênios (em deferrugin ização) e de feldspatos, respectivamente

com hábitos ripiformes e prismáticos, ainda preservados; grãos de quartzo
isolados; plagioclásios em fase inicial de alteração, com identif¡cação de
maclas polissintéticas (eventualmente sericitizados); associaçäo feldspato

K + amorfos de SiOz + óxido de Fe, envolvendo cristais prismáticos de
piroxênios com características ópticas de enstatita, aug¡ta e de plagioclásios

(labradorita e albita) dominantes, ortoclásio, magnetita, ¡lmenita e apatita.

Os contatos intergranulares foram verificados entre: plagioclásio
alterado e quartzo, difuso; plagioclásio são e feldspato K, difuso a nítido, e

entre feldspato K e augita, sendo nítido e irregular com ¡nício de bordos de

reação.

Das texturas petrográficas relictuais encontrou-se a do tipo
mirmequítica (intercresc¡mento de plagioclásio com quãrtzo vermicular em
formas globulares), micrográfica (microintercrescimento de quartzo e
feldspato alcalino); simpletítica (microintercrescimento vermicular de augita
+ óxido de Fe sobre plagioclásio) e micropertítica (plagioclásio associado
com microclínio). O processo de ser¡citização foi observado em
microfissuras contendo quartzo microgranulado.

As amostras do corte CPa ll revelaram tratar-se de uma rocha com
textura porfirítica, que apresenta micropórfiros irregulares, por vezes
argilizados e ferruginizados e com pseudomorfos de piroxênios; em alguns

destes, a cor verde-azulada é indicativa da uralita. Os minerais mais
abundantes são os feldspatos (principalmente plagioclásios) e piroxênios



45

(augita, aegirina-augita); secundariamente observam-se quartzo, opacos
(magnetita, hematita, ilmenita, rutilo) e traços de apatita.

Foram identificadas ainda: a) texturas micropertítica com o feldspato
criptocristalino em conformação concêntrica; b) textura esferulítica
(intercrescimento de plagioclásio e quartzo criptocrista linos em formas
radiais); c) cavidades por corrosão de alguns pórfiros e d) agregados por

fragmentação em geral, associando opacos com feldspatos e quartzo (ou
cristobalita).

'1 .2 A¡ea de Pinhâo

A rocha riolito-riodacítica encontrada em Pinhão apresenta matriz de
cor bru n o-avermelh ada com matizes esverdeadas, textura m icrog ran of írica

com macropórfiros subedrais, compostos dominantemente por feldspatos

alcalinos e piroxênios, que não puderam ser especificados devido ao
estágio avançado da alteração. Secun daria mente, os macropórfiros
(maiores do que aqueles observados nos cortes de Palmas) são compostos

por opacos (magnetita quadrangular) e por apatita ac¡cular.

De acordo com CLEMENTE (1988), a matriz sem¡vítrea das rochas
estudadas na área de Pinhão apresenta quartzo + feldspato alcalino, muitas

vezes com intercrescimento micrográfico, além de piroxênios e opacos.
Segundo o autor, os macropiroxênios corresponderiam principalmente a
augita e pigeonita.

Devido à presença de uma textura micro a criptogranofírica nas
amostras de Pinhäo, feições petrográficas como as identificadas nas
amostras referentes a Palmas não puderam ser descritas.



46

2. CORTES E PERFTS DE ALTERAçÃO

2.1 Área de Palmas

Foram descritos e analisados dois cortes: CPa le CPa ll, sendo que
este último foi subdividido nos perfis PPa lla e PPa llb; ambos apresentam
características morfológicas gerais muito similares, mas com algumas
particu laridades morfológicas e estruturais que serão estudadas nos
próximos itens.

Estes cortes de alteração apresentam espessura máxima de 8,0m em

CPa I e 5,0m, em PPa lla e b. Da rocha sã ao solo foram descritos 13
horizontes (4, B e C1 a C11) em CPa l. Em PPa lla e PPa llb foram
encontrados respectivamente 6 e 8 horizontes.

Em CPa l, a distribuição dos horizontes é mais complexa,
considerando-se que a alteração diferenciada distribuiu-se em um espaço
ma ior.

Os materiais descritos em PPa lla e b exibem uma certa
homogeneidade na cor (são mais avermelhados, no todo) e na coesão
(pouco coesos, mesmo nos horizontes mais inferiores).

O nível de geodos de sílica, notadamente mais expressivo (em
tamanho dos geodos e continuidade do nível) em PPa llb, marca em seu
horizonte de ocorrência (C1) uma suave concavidade, que por sua vez
delimita um nível contendo material relictual.



4',7

CORTE CPa I:

- Caracterização gerat.' Corte de estrada com l25m de extensão x 7m de

altura (Foto 07 e Figura 07), dominantemente argiloso. Apresenta uma
complexa distribuição de seus horizontes, exibindo uma variação de formas

e cores. O corte é atravessado por uma falha subvertical de direção N-NE'

observada em C6 (Foto 08), dominantemente da cor amarelo ocre.

- Localização: Km 41 da estrada Palmas-BR 280

- Material de origem: riolito/riodacito vitrofírico, cinza, com estrutura
bandada plano-paralela

- Relevo: tabuliforme suave ondulado com vertentes curtas

- Erosão.- laminar ligeira

- Drenagem; bem drenado

- Uso atual: capoeira, com plant¡o de maçã e soja nas vizinhanças.



Foto 07: Foto-montagem do Corte CPa I



SE

- GINERAT CARNIIRO

n

LEGENDA

Eslruiura bandada plano-paraleta larga
Estrutura bandada plano-parateta fina 1,7 m
Estrutura bandada suavemenfe côncava
Contato nítido brusco
Conlato nítido graduat
Coni¿to inferido

Traço de fatha
Estrada pavimentada - PR l'49
Km 41

\
F

t0RIt IPa I

Figura 07, Desenho esquem¿

ESIALA APROXIMADA

lico do rorte [Pa I a p¿rlir de f olo-montagem

1,0 m

0rganização e confecçã0, Susana Votkmer -'1998

PLANO DE AMOSTRA6EM

X amostra para lâmina com estrulura conserv¿da

fi amosfra para Difração de Raios-X

€| amostra para Aná(ise 6ranulomélrica

I amostra para Anátise tuímica tolal



50

"f i'- -

Foto 08 - CPa l: plano de falha que corta principalmente os horizontes C5 e
C6 (melhor observados no desenho esquemático, à esquerda) em
material amarelo ocre.



c2

c3

c4

c5

c6

c7

c8

51

Descrição morfológica

A O-20 Hor¡zonte orgånico, cor preta (10YR 2/1), grumoso, estrutura fracamente
desenvolv¡da, poioso, muito arg iloso

B 20-40 Hor¡zonte de coloraçåo bruno-acinzentada muito escura (1oYR 3/2), estrulurâ
pr¡smát¡ca fracamente desenvolv¡da, pouco poroso (porosidade tubular), mu¡to
arg¡loEo.

C1 40-70 Hor¡zonte de coloraçåo bruno-escura (7,5YR 4/4), pol¡édr¡co, com porosidado
tu bular média, a[g¡loso.

70-120 Nfvel de plaquetas de material s¡liooso, forrug¡nizado, bruno-osouro (7,SYR 4/6).
No contato com C1 ocorre quartzo hialino subangular (com d¡åmetro enlre 2 e
5mm).

120- Núcleos rolictuais da rooha franoo-a rg ilosos, com coloração bruno-avermelhada
1gO clara (2,5YR 6/4), que preservam a estrutura bandada; formam uma bancada

convexizada e fraturada (os planos d€ fratura såo revest¡dos por material amarelo
claro a alaranjado, em geral fr¡áveis), que exibo tonal¡dades var¡adas: c¡nza pardo
(10YR 712),, amarelo acinzentado (1oYR 7/4), bruno-rosado (2,sYR 6/4) a bruno-
avermelhado claro (5YR 6/4). Plaquetas interbandas de mate¡ial silicoso
esbranquiçado, alterado.

190- Estruturas bandadas planares com textura franco-arg¡lo-arenosa, preench¡das por
400 material s¡l¡coso e mergulhantes para W e subparalelas ontre s¡, 6 que exibem cor

cinza avermelhadâ (10R 6/1). Apresentam frsturamonto subortogonal que
rndividualizam blocos dec¡métr¡cos a métr¡cos. As fraturas mais alargadas, estão
preenchrdas por material de alteração amarslo, e formam fe¡çöes tipo box work-

400- Mater¡al com textura franca, vermelho pålido (10R 6/2) e com tonal¡dados
S40 v¡oláceas e amarôlo-clarås; apresgnta estrutura mac¡çã o porosidade fina e pouco

desenvolv¡da, com estrutura planar (tênue) mðrgulhanto p/ w. contém fraturas
largas (2cm de larg.) mergulhantês para NE, preenchidas por mâlorial branco
amarelado s¡licoso alterado, dentro do qual êncontram-se formas pol¡9ona¡s
cent¡métricas a suboent¡mélricas (Foto og); o s¡stema do fraturas torma uma feição
tipo .brecha" (Foto l0).
Material franco-argilo-s¡ltoso, com cores que gradam do bruno mu¡to pál¡do (loYR
714, ao amar elo (1oYR 7/6), exib6 manchas vormelho-rosado-pálidas (10R 6/2),
verm€lho-ac¡nz€ntadas-claras (2,5YR 0/2) € vormelho-ac¡nzêntâdas (2,sYR 6/4),
arglloso, com estrutura pol¡édr¡ca (1-2cm), porosidade tubular bem dêsenvolv¡da e
coesåo méd¡a, fracal domfnios milimétr¡cos, brancos e octes, formam uma fina
trama ortogonal,
Material franco-argiloso, vermelho-fraco (2,sYR 5/2), contém manchas ve¡melho-
ac¡nzentadas (2,5YR 6/2 e 2,5YR 6/4), duras. Apresenta nft¡do bandamsnto sub-
horizontalizado, cujas bandas têm entre I e 15 cm de espessura, e encontram-se
preench¡das por material silicoso c¡nzâ-branco-amarelado na bas6, ê ocre no topo'
Mater¡al lranco-arg¡lo-arenoso lortemônte bândado sub-hor¡zonlalmsntg, que
apr€sonta dois domf n¡os: Cga (þase) - branco (1oYR 8/1) a bruno amarolado claro
(10YR 6/4); C8b - cinza-avermelhado (5YR 5l2l a cinza-rcsado (sYR 6/2). Na base
é ma¡s duro, as bandas såo ma¡s espessas (Foto l1), e há manchas pretas (óx¡do
de Mn). Apresenta fraturas (espessura entre 0,2 e 2,ocm) perp€ndiculares e
oblfquas às bandas (espessuras entre 0,5 e 1,5 cm). Os planos de fraturas contðm
mater¡al s¡l¡coso duro e formam figuras pol¡gona¡s; eles ap[esentam lonalidades
ocres, avermelhadas e acastanhadas.
É menos duro do que C8, fr¡ável e franco-argiloso, exibe cor brune mu¡to pál¡da
(1oYR 7/4). No contato com C1, aprÊsenta nfvel de plaquetas brancas endurec¡das
de material s¡l¡coso, onde s9 encontrå âasooiado ao mater¡al rosâdo dg CBb.
Plaquetas de sfl¡ca caol¡n¡zadas enconlram-se nas superffoies ¡nterbandas. Os
planos de fraturas, obllquos ao bandamento, estão proench¡dos por malgrial
silicoso avermelhado.
Material de textura franca, amarelo ( l0YR 7/6), forma uma pequena dePressåo em
forma de U aberto (Foto 12); os planos de bandamento são ma¡s f¡nos do que em
Cg (espessura de 0,3 a 3,0 cm). Planos de fraturas subvertioais proenohidos por
material silicoso branco (1OYR 8/1), mu¡to allerado. Do terço módio à base do
corte, verifica-se um material vermelho acinzsntado (10R 6/2) a19¡lo-s¡ltoso.
Material franco argiloso, amarelo brunado (1oYR 6/6), com lônue e fino
bandamento (nos 2ocms super¡ores), em cujos Planos há Preench¡mento de
material s¡l¡coso esbranquiçado. Apresenlam abundantes lraturas subvertica¡s e
obllquas ao bendamenlo, revest¡das por uma pelfcula de cor vermolho-brunado-
escura ('l0R 5/8).

c9

c10

c11



Foto 09 - CPa l: feição
preenchidas
composição
c6.

em mosaico onde as finas fraturas irregulares estão
por material de alteração branco a amarelado, de
caolinítico-ferruginosa, presente em C5, próximo à

Foto l0 - CPa l: material
exibindo feições
com C6.

(1OYR 7/8) de
cor violácea,

aspecto brechado,
em C5, no contato

goethitizado
poligonais de



- )-_ C0NTATU NÍTIDE r-f-r - PR - 449

I,4ATERIAL DE ALTERAçÃO ENCOIERTO I',] 
_ u" - o'

Desenho esquenrótico dq estruturo- bondodo suqvenente
côncovo obsenvodo en C10



53

Foto ll - CPa l: estrutura bandada plano-paralela em C8a (que contém as
bandas mais largas do corte), representando as linhas de fluxo
relictuais da rocha-fonte, mergulhantes para NW.

. {.{it ,. _,

Foto 12 - Estrutura bandada em ampla forma côncava presente em C10.



54

O corte CPa I encontra-se a uma altitude de 1270m e está situado em

um topo amplo e aplainado de uma vertente longa e pouco inclinada.
Pedologicamente foi classificado como Litossolo, que apresenta, além dos

horizontes A e B, mais onze horizontes C. Aqueles primeiros horizontes
encontram-se pouco espessos e com estruturas prismáticas pouco
proeminentes. O horizonte C1, que apresenta 30cm de espessura, tem

estrutura poliédrica e porosidade tubular média; de C2 a Q11 encontram-se

evidências de graus de alteração diversos, tais como núcleos relictuais da

rocha em diferentes estádios de intemperização, estruturas bandadas mais

e menos preservadas e placas de material silicoso, interbandas, de dureza

variável.

As fraturas identificadas na maioria dos horizontes (C5 a C11)
constituem indícios em meso-escala de um falhamento subvertical de
direção geral NS-NE verificado em C6, e que se encontra discordante dos

planos bandados.

Formas côncavas encontradas em C5, C7 e C10 e a presença de
cores amareladas, ocres, cinzentas e mosqueadas refletem condições de
maior umidade ou hidratação mediante baixa circulação hídrica, que podem

ter favorecido a precipitação de goethita, que tingiu de amarelo ocre os
horizontes C6, C7 e C9.

As manchas avermelhadas, juntamente com os pigmentos pretos, que

ocorrem em vários planos de fratura do corte, representam respectivamente

a fase ox¡dada do Fe e do Mn, possivelmente associada às mudanças das

condições hfdricas.



55

Descrição micromorfológ ica

Horizonte A: cor bruno-escura e cinza-verde-brunada, estruturação do
fundo matricial dos tipos insépico e esquelssépico, com estruturação
plásmica (pedalidade) Íraca a moderadamente desenvolvida. Apresenta 5%
de pseudomorfos, sendo os de feldspatos bastante alterados, 5% de poros e

microfissuras abundantes, distribuldas irregularmente e pouco conectadas.

O teor de opacos atinge 10%, sendo eles subarredondados e com bordo
alterado na cor bruna. Verifica-se uma abundante quantidade de caolinita e

produtos amorfos, dispersos no fundo matricial e uma razoável quantidade

de ra ízes.

Horizonte B: cor bruno escuro, estruturação do fundo matricial dos tipos

esquelssépico e vossépico, com estruturação plásmica (pedalidade)
fracamente desenvolvida. Apresenta entre 10-15% de pseudomorfos, 10%

de poros alongados e irregulares, pouco conectados. O teor de opacos varia

de 5-8% sendo estes em maioria pequenos (5-f0p) e angulares (20-a0p)'

normalmente em processo de goethitização e he matitização. Observam-se
fragmentos de magnetita quadrangular, além de grãos de hematita, goethita'

caolinita bem desenvolvida e abundantes produtos amorfos. Neste horizonte

há pouca quantidade de raízes.

Horizonte C1 : cor bruno-verde-acinzentada a bruno-a marelo-alaranjada, em

fundo alteroplásmico com aglomerados de pórfiros. Verificam-se resquícios

da textura porfirfrita da rocha, havendo abundantes grãos de piroxênios e de

feldspatos bem alterados. São raros os poros e microfissuras maiores;
geralmente estão descontínuos e argilizados. Os opacos - 5% - são
subangulosos e pardacentos no domínio bruno-acinzentado ma¡s escuro; no

domfnio mais amarelado, a quantidade de opacos diminui (1-2%), sendo
eles menores e mais angulosos. Observa-se uma grande quantidade de
produto amorfo (mancha pardacenta dispersa no fundo alteroplásmico),
juntamente com caolinita. A partir deste horizonte não se encontram
vestlgios de matéria orgânica.



56

Horizonte G2: cor bruno-a ma relada, com estruturação do alteroplasma de

tipo porfirosqué lico. Verificam-se resquícios da textura porfirftica, havendo

pseudomorfos com forma prismática melhor preservada do que nos
horizontes anteriores. São raros os poros, as microfissuras são muito finas,

igualmente raras, e ambos são identificados preferen cia lmente no material
bruno mais claro. Os opacos perfazem cerca de 2o/o do total dos pórfiros,

sendo pequenos e irregulares e em processo de deferrug in ização;
encontram-se na cor pardacenta, devida também à associação com
produtos amorfos sílicoferrug ininosos. Ocorrem ainda restos de
plagioclásios e piroxênios pseudomorf isados e alguns poucos grãos de
ilme n ita ,

Horizonte C3: cor bruno-amarelada com estruturação alteroplásmica de tipo

porfirosquélico. Os pseudomorfos são abundantes, de formas irregulares e

com bordos ondulados, apresentando tamanhos grandes em torno de

7000p; os pórfiros pseudomorfizados pr¡smáticos são em geral maiores do

que os arredondados (50-100p). As microfissuras são mais abundantes do

gue os poros, estando elas normalmente conectadas e caol¡nizadas; os
poros têm formas irregulares e também parecem interconectados ' Verifica-
se 1% de opacos de tamanhos muito pequenos (20-30p), havendo desta

forma uma incipiente oxidação de Fe. Das feiçöes relictuais da rocha
observadas, ressaltam-se a preservação do planos de clivagem dos
feldspatos e a presença de quartzo e magnetita, que normalmente aparecem

em grãos subédricos.

Horizonte C4: cor bruna, amarelada a cinzenta, com domínios cinza
esverdeados, e estruturação alteroplásmica de tipo porfirosquélica, havendo

dominios com agregação dos pórfiros. Há menos pórfiros pseudomorfizados

do que o horizonte C3, sendo eles prismáticos pequenos (50-80¡r) e
subarredondados maiores (300-1000p). As microfissuras podem ocorrer: em

rede, (pequena quantidade) e dendrfticas, e as macrofissuras isoladas (25-

50p de largura) são mais abundantes; os poucos poros existentes (cerca de



57

1%) estão interconectados e são subarredondados. Verifica-se cerca de 1%
de opacos no material bruno, em tamanhos que variam de 20-50p de
diâmetro, e entre 20-30To no material cinza a marelo-esverdeado em
tamanhos entre 80-100¡r de diâmetro. Há abundantes manchas bruno-
avermelhadas decorrentres da presença de oxidróxidos de Fe. Observam-se
plasmificação, microagregados, restos de cútã, ferro-argilã e quartzo com
estrias. Pórfiros de plagioclásio e piroxênios atingem até 1800p de diâmetro,

e os de quartzo são bem menores; micropertita pouco preservada foi
identificada no material cinza-a ma relo-esverdeado. Na matriz
alteroplásmica identificaram-se magnetita angulosa, goethita, ilmenita
prismática e caolinita.

Horizonte G5: cor bruno-acinzentada muito escura, com estruturação
alteroplásmica de tipo porfirosquélica. Feldspatos pseudomorfizados
encontram-se su ba rredondados, e os piroxênios pseudomorf izados,
prismáticos, encontrando-se estes bastante deferrugin izados. As fraturas
são abundantes: a macrofratura atinge 0,5mm de espessura e as
microfissuras, em geral caol¡nizadas, encontram-se orientadas. Os óxidos
de Fe estão disseminados em domínios argilosos de cor bruna. Verificam-se

ainda cútãs nos bordos ondulados de grão de quartzo, havendo plasma
argílico com tênue orientação. Observam-se pórfiros de piroxênios e de
quartzo razoavelmente preservados.

Horizonte C6: cor bruno-a marelo-clara, com estrutura do alteroplasma
criptocristalino de tipo porfirosquélica. Os pseudomorfos de feldspatos
encontram-se arredondados e os de piroxênios, prismáticos. Presença de
macrofissuras ortogonais (em rede) e microfissuras (ma¡s raras) dendrfticas
e não conectadas. Ocorre cerca de 60/o de opacos, responsáveis por uma
intensa liberação de Fe no alteroplasma, que forma uma trama ferro-
argilizada que envolve os feldspatos. Os piroxênios encontram-se
parcialmente preservados, de modo que foi possível identificar aegirina-
aug¡ta e augita. Na matriz alteroplásmica encontram-se ainda pórfiros de
quartzo arredondados, goethita e caolinita.



58

Horizonte C7: cor bruno-escura a alaranjada com estrutura do alteroplasma

criptocr¡stal¡no de tipo porfirosquélica. Verificam-se abundantes
pseudomorfoses de piroxênios, e a presença de macrofratura (1cm de
largura) preenchida por caolin¡ta que contém manchas de oxidróxidos de Fe,

também verificados ao longo dos planos de clivagens. Há cerca de 8% de

opacos com tormas quadrangulares nítidas. Resquícios da textura porfirítica

revelam a presença de aegirina e augita, quartzo, plagioclásio e ilmenita
(rara) como fenocristais razoavelmente preservados.

Horizonte C8: cor brun o-avermelhada, com estrutura do alteroplasma de

tipo porfirosquélica, havendo também pórfiros aglomerados. Os
pseudomorfos prismáticos de piroxênios são dominantes, apresentando
tamanhos que variam de 2Q a 60p e uma tênue orientação. Microfissuras de

comprimento centimétrico estão normalmente preenchidas por material
silicoso e os poros, irregulares e alongados, encontram-se interconectados

e formam uma rede ortogonal. O elevado (2Oo/o) teor de opacos (com
diâmetros que variam de 20 a 40¡r) tingiu o alteroPlasma de manchas bruno-

avermelhadas. Encontram-se restos de cútãs associados aos bordos
ondulados de poucos grãos de quartzo. No fundo alteroplásmico foram
identificados gibbsita, apatita, hematita e carbonato.

Horizonte G9: cor bruno-amarelada a escura com estrutura alteroplásmica

de tipo porfirosquélica, rico em pseudomorfoses de piroxênios prismáticos

(com tamanhos em torno de 300p), cujas fissuras intragrãos formam redes

ortogonais. As fissuras do alteroplasma dividem o mater¡al bruno-amarelado

do bruno-escuro e os poros ocorrem dominantemente no domínio bruno
amarelado. Observam-se cerca de 5 o/o de opacos, de modo que os ma¡ores

(150 a 200p) são poligonais, e os menores (60-80p.) são subangulares.
Resqulcios da textura porfirítica melhor preservada revelaram a presença de

piroxênios, ortoclásio e plagioclásio em avançado estádio de alteração,
além de goethita e caolinita associadas às m¡crofissuras dos grãos
feldspáticos.



59

Horizonte c10: cor bruno-escura a amarelada com âlteroplasma exibindo
agregados de pórfiros, dos quais verificam-se abundantes pseudomorfoses
em piroxênios. As microfissuras são raras, e quando ocorrem formam
filetes alinhados; as macrofissuras (até 4000p de largura) são mais
arredondadas, estando normalmente preenchidas por material caolinítico
entrelaçado ao material sílicoferrugin inoso. Ocorrem cerca de 5% de
opacos, sendo que os menores (50-60¡r) bordejam os grãos dos
pseudomorfos, e os maiores (80-1SOp), subangulares, formam uma
estrutura tipo box-work No alteroplasma encontram-se grãos de ortoclásio
maclado e de quartzo anguloso, ocorrendo em suas microfissuras gibbsita e
caolinita.

Horizonte Cl'l: cor bru no-acinzentada a amarelada com fundo
alteroplásmico porfirosquélico, estando os pórfiros por vezes, aglomerados.
Os pórfiros grandes (200rr de diâmetro) e os pequenos (SO-7Op)
correspondem dominantemente aos grãos de piroxênios que encontram-se
deferrug inizados. As fissuras e fraturas apresentam-se orientadas no
alteroplasma, contendo localizadamente gibbsita e goethita como material
de preenchimento. Os poros são abundantes mas pouco conectados. Os
opacos perfazem cerca de 5%, sendo em geral pequenos (com 20-40¡r de
diâmetro), mas responsáveis pela disseminação de oxidróxidos de Fe no
alteroplasma. A textura porf¡rítica original encontra-se mu¡to alterada, mas
permite o reconhecimento de pórfiros de piroxênios e de feldspatos; no
alteroplasma encontram-se ainda carbonato, gibbsita, alanita e hematita.

Síntese

Os horizontes do corte CPa I distribuem-se de forma razoavelmente
complexa, revelando que a inte m pelização da rocha foi progressiva e
irregular (vertical e horizontalmente). De A para C5 verifica-se uma
evolução vertical natural do perfil de alteração, com aumento do teor de
argila rumo ao topo; os horizontes C6 a C11 distribuem-se lateralmente a
partir de C4, ao longo do corte no sentido NW (rumo Palmas).



60

A cor bruno-amarelada é dominante neste corte e os domínios verde-

acinzentados correspondem localizadamente ao material de alteração da
rocha, melhor preservado. A tonalidade amarelo-ocre ocorre principalmente

nos horizontes C6, C9 e C10, onde se verifica uma abundância de
pseudomorfos maiores do que 80¡r e onde há uma maior concentração de
goethita.

Em relação à textura porfirítica original verifica-se que da base para o

topo há a evolução para um fundo matricial tipicamente porfirosquélico,
sendo também comum a aglomeração dos pórfiros, principalmente em A e
B. Nesses horizontes a argilização intensa revela uma extinção em
subdomínios, devida a separação plásmica associada aos pórfiros e/ou
poros. Do horizonte C1 ao C5, observam-se resquÍcios desta textura
preservada, onde o teor de pseudomorfos é bastante variado. A partir de C2

rumo à base os poros desaparecem, sendo que o máximo percentual dos
mesmos ocorre em B (cerca de 10%), estando geralmente irregulares, mas

ainda pouco conectados.

A presença de opacos em todo o corte tem percentual médio de 7o/o,

mas concentra-se nos domínios amarelados. São poucos os grãos de
magnetita ou (Ti-magnetita) bem preservados, com bordo nftido e liso e
forma quadrangular habitual; em geral encontram-se em processo de
goethitização e/ou hemat¡tização, mais evidente em B e C1. A oxidação de

Fe, responsável pela cor bruno-a marelo-alara njada do alteroplasma, ocorre

em todos os horizontes em intensidades variáveis.

O hábito prismático, bem como os planos de clivagem e de maclas,

são observados desde C3 até C1'1 , caracterizando uma assoc¡ação m¡neral

composta por: feldspatos (em geral plagioclásios), piroxênios bastante
alterados (do tipo aegirina-aug ita, Fe-augita e enstatita), magnetita
fragmentada, mas preservada, e ilmenita e goethita, como produtos
secundários.



6l

Em quase todos os horizontes estudados são abundantes os produtos

amorfos de provável composição s ílicoferrugin inosa. A caolinita bem
cristalizada foi somente identificada em C4.

O fraturamento observado em mesoescala é também verificado em
microescala, nas lâminas dos horizontes C7, C8 e C11; as fraturas
encontram-se invariavelmente preenchidas por material caolinítico (material

branco cintilante) e oxidróxidos de Fe, que tingem os horizontes de tons
a ma relo-a laranjados. Neste caso, os opacos encontram-se normalmente
fragmentados, com formas mais angulares do que nos demais horizontes.

De C6 a C11 a caracterizaçâo dos horizontes de alteração está mais

intensamente influenciada pela circulação hídrica via planos bandados, visto

que o mergulho dos mesmos está voltado para NW, ou seja, rumo a Palmas.

A presença de box-work em C10, o maior arredondamento dos grãos de
opacos em C9 e a concentração de oxidróxidos de Fe verificada em C6 e
em C9, tingindo-os na cor amarelo-ocre, constituem um dos principais
indícios de que localizadamente no corte CPa l, observam-se condições
h idrogeoqu ímicas favoráveis à alteração mais intensa.

CORTE CPa ll:

. Caracterização geral: O corte apresenta 115m de extensäo e 5m de
altura, tendo sido selecionados dois perfis: PPa lla e PPa llb, separados
por aproximadamente 15m.

. Localização: à 600m de CPa l, sentido União da Vitór¡a-Palmas, no
município de Palmas

Material de origem: riolito granofírico, macroporfirítico

Relevo.' tabuliforme, suave ondulado, com vertentes longas

Erosão: lam¡nar ligeira a moderada

Drenagem.- bem drenado

Uso atual: capoeira com plantio de soja e maçã.

a

a

a

a

a



A

B

62

A caracterização morfológica dos dois perfis do corte CPa ll - PPa lla
e PPa llb - encontra-se abaixo compilada, e as fe¡ções mais evidentes e
importantes, estão registradas nas Fotos 13, 14 e 15.

Perfil PPa lla

Descrição morfológica

0-20 muito argiloso, preto (foYR 2/1), grumoso (inferior a 2mm),
extremamente poroso e muito rico em raizes; coesão fraca.

20-50 muito argiloso, bruno escuro (1oYR 3/3), estrutura prismática (3 a
scm), com subestrutura pol¡édrica angulosa (1 a 3cm), coesäo muito
forte, porosidade tubular muito fraca, porosidade f¡ssural forte (entre os
prismas, e fendas de até 1cm). Numerosos fragmentos de geodos
alterados milimétr¡cos, brancos e duros.

50-65 mu¡to argiloso, bruno (7,sYR 514), contraste forte, transição
progressiva, estrutura prismática mais larga (10 cm), subestruturs
poliédr¡ca, menos nlt¡da e mais larga (até 4cm); coesão muito forte,
porosidade tubular, muito fraca, porosidade fissural menos
desenvolv¡da. Fragmentos de geodos, branoos e friáveis, com até 2cm
de diâmetro.

65-265 argiloso, bruno-avermelhado (sYR 5/3) a vermelho-amarelado (SYR
4/6), estrutura poliédrica (2-3cm), coesão muito forte, porosidade
tubular fraca. Apresenta um nível de geodos silicosos branco-
acinzentado-claros (c/ até 1ocm de dlâmetro) e seus fragmentos; com
alteração do tipo exfoliação esferoidal.

265-355 franco-argiloso, vermelho-amarelado (sYR 5/6), com porosidade tubular
pouco mais desenvolvida do que em C2, estrutura poliédrica (+Ë scm),
e coesão média. Fragmentos de ¡ocha alterada branca, mais raramente
cinza e plaquetas brancas e cinzentas, duras, facilmente quebráveis,
parcialmente revestidas por pellcula de cor negra, devida ao óxido de
Mn.

355-400 franco-argiloso, bruno avermelhado claro (sYR 6/3), estrutura maciça,
coesão fraca, com inúmeras pontuaçöes brancas (microfênocristais
alterados) e horizontes pretos achatados (óxidos de Mn). Presença de
bandas subhorizonta¡s brancas de material silicoso duro e pulverulento,
com manchas vetmelhas e poros revestidos por material vermelho-v¡vo.
Outras feições observadas:
- filões subverticais duros, de material cinza-azulado com pequenas
manchas esverdeadas e bordos vermelhos;
- numerosas pontuações brancas (micro-f enocristais arredondados e
alterados de feldspatos da rocha-fonte);
- numerosas manchas pretas (óxidos de Mn) nas bandas brancas e nos
horizontes de alteração bru no-avermelhados.

c1

c2

c3

c4



63

Este perfil de solo corresponde a um Cambissolo húmico de coloração

geral bruno-avermelhado-claro, que está situado a uma altitude de 1260m,
no terço superior de uma vertente de topo amplo e aplainado, Apresenta
cerca de 6,0m de extensão e seu horizonte superior é nitidamente húmico,
com coloração bruna muito escura a preta, sendo notavelmente poroso. O
horizonte B, é pouco espesso (30 cm), igualmente argiloso, e apresenta
subestrutura poliédrica pouco desenvolvida, porosidade tubular fraca
(verificada até o horizonte C3) e fissural forte. A estrutura poliédrica
desenvolve-se em tamanho, desde B até C3. O perfil PPa lla encontra-se
melhor representado na Foto 13 e na Figura 08.

Resquícios dos geodos de sílica provenientes da rocha-fonte,
observados desde o horizonte B até C4, encontram-se bastante
fragmentados.

Evidências do material de alteração encontrado na base do perfil (C3

e C4), estão associadas aos pontos brancos que const¡tuem
microfenocristais de feldspatos friáveis (em processo de caolinização),
indicando avançado estádio de alteração. Manchas de tonalidades
avermelhadas e películas negras representam respectivamente as fases
oxidadas do Fe e Mn, verificadas preferencialmente nos planos inter-
band as.



Pe¡f il PPa lla

LE6ENDA ESTALA APROXI¡,1A DA

l

I

Q 1,2 n

- 
Confãto níiido '1,0 m

..¿' veios de quartzo (espessura centimétri(a à subcenfimétrica)
.T- Geodos de sílic¿ (sub-centimétricosl

- 
PR 449

X Amostra p/ iâmina com esfrutur.è conservada,
Ditração de Reros-X e Análise 6ranulomÉfrica

x x x Ho¡izonte [4 encoberto

0rganizaçào e Ionfetçã0, Sus¿n¿ Volkme¡ - 1998

Fiçur¿ Q$: Desenh0 esquemático do PÊrf it PP¿ ll¿



64

Foto 13 - Ppa lla: material
avançado estágio
pouco nítidos.

alteraçäo dominantemente vermelho, êffi
alteração, com limites inter-horizontes

de
de

Descrição micromorfológ ica

Horizonte A: bruno muito escuro com fundo matricial do tipo argilassépico"
Existem poucos pseudomorfos e poros, subdendríticos a dendríticos finos.
Ocorrem cerca de 2o/o de opacos arredondados (com até 750¡r de diåmetro)
que tingem de vermelho e castanho principalmente os pórfiros maiores,
dentre os quais verificam-se feldspatos com clivagem parcialmente
preservada e quartzo arredondado. Gibbsita e caolinita também aparecem
no fundo matricial, além de matéria orgânica em formas recurvadas e
espiraladas.

Horizonte B: bruno-amarelado-escuro, com fundo matricial de tipo
silassépico. o número de pseudomorfos é pequeno e verifica-se um
microfissuramento que forma uma rede distorcida, além da presença de



65

macroporos arredondados (dominantes) e dendríticos. Encontram-se cerca
de 2o/o de opacos com tamanhos em torno de 500¡r de diâmetro. Quartzo e

caol¡nita são os minerais mais evidentes dispersos no fundo matr¡cial,
sendo que o primeiro ocorre também como pórfiro.

Horizonte Cl: bruno escuro, este horizonte ex¡be resquícios de um fundo
matricial silassépico, mas também caracterfsticas de alteroplasma
porfirosquélico. Os pórfiros de feldspâtos encontram-se arredondados a
subangulares e normalmente caolinizados. Há menos microfissuras do que

o horizonte B, assim como os microporos são menores. Os opacos ocorrem
em percentagem em torno de 1%, sendo subarredondados e subangulares.

Quartzo e caolinita são minerais reconhecida mente dominantes,
verificando-se ainda resquÍcios de matéria orgânica em formas fibrosas e
recurvadas, de cor bruno-pardacenta.

Horizonte Ç2:, bruno-avermelhado, com estrutura alteroplásmica
porf irosquélica. Os pseudomorfos subarredondados, mas menores do que

aqueles de C1, ocorrem preferencia lmente em domínios amarelados. Os
poros, a partir deste horizonte aumentam consideravelmente, encontrando-
se neste nível com cerca de 1O-12o/o. Os opacos, por sua vez, continuam
com teores em torno de 'l -2o/o. Além do quartzo e da caolinita foram também

identificadas no fundo alteroplásmico, clorita e goethita.

Horizonte C3: bruno, com fundo alteroplásmico porfirosquélico; os
pseudomorfos tornam-se abundantes e os poros ocorrem em percentuais
em torno de 10%. Cerca de 1% de opacos é responsável por uma fraca a
moderada concentração de oxidróxidos de Fe no alteroplasma. Observam-

se filetes contendo material silicoso; dos pórfiros observados, quartzo e
feldspatos são ma¡s evidentes.

Horizonte C4: bruno-amarelado claro a esverdeado, com estrutura
alteroplásmica exibindo agregados de pórfiros. Há resquícios da textura
porfirítica original, mais alterada, na qual se observam aproximadamente



66

5% de poros e 1% de opacos subangulares a angulares. A presença de
oxidróxidos de Fe em manchas decorre da alteração dos piroxênios e das

magnetitas. ldentificados pórfiros de quartzo, plagioclásio, piroxênio,
esfeno, uralita, magnetita, hematita, clorita e raro epidoto.

A

B

c2

c3

c4

cl

Perfil PPa llb

Descrição morfológica

0-20 muito argiloso, cinza muito escr.¡ro (1OYr 3/1), orgânico, grumoso, poroso' rico øn
raízes e coesão fraca.

20-45 muito algiloso, bruno esc ro (10YR 3/3) nos primeiros 10 crn, e grada para bruno
pálido (1¡YR 6/3); estrutura prisrnátìca (4-5 cm), subestrutura poliedrica angulosa
(2øn), coesão forte, porosidade tubular fraca e fissural forte. Fragmentos
subcentimétricos a milimétÌicos de geodos brancos alterados.

45-60 muito argiloso, bruno-avermelhado (2,5YR t4), estrubra poliedrica (1-3cm), coesão
forte e porosidade fubular fmca no material cinza e mais desenvolv¡da no material
bruno-avetmelhado. Manchas cima-daras (dominantes) e rosa- acinzerìtadas (5YR
7/2) com pigmentos vemelhos säo cornpadas e mais coesas

60-85 muito argiloso, amarelo (1OYR 76) com mat¡zes brancos, cinza-esverdeados daros
e escuros, estnitura poliedrica (1-2øn), coesão média e pomsidade tubular forte'
Nlvel de geodos brancos com exfoliàção esferoidal (d alé 20 øn de diâmetro),
quebrados e de composição silicosa.

85-100 franco-argiloso, bruno escuro a bruno (7,5YR 4,4), e)dr€manente . poros.-o
(porosida-de fubular f¡na intersticial desenvolvida), estn¡tura tipo "pão de mel';
estrut¡ra poliedrica (1øn) fote, coesão média e bandamento subvertical. As bandas
t&amp;amp;n 1G2ùrn de espessura, e entre elas há plaquetas femrginizadas avermelhadas,
v¡oláceas e pretas. Plaquetas menores amarelodaras são pulverulentas' argilosas'

lO0- - (O4a): aqiloso, vermelho (1OR 4/6) corn manchas esbranquiçadas e acinzentadas'
230 Porosidadè tubular desenvolvida, estrut¡ra poliedrica (1-2øn), coesão mérJia, fraca'

Os domínios bruno-acinzentados daros tàn porosidade hJbular pouco menos
desenvolvida. Geodos anedondados (com diâmetros em tomo de 0,5crn)' totalmente
alterados, nas cores vermelho forte, branco avetmelhado a branco, sendo friáveis e
quebradiços. Apresentam porosidade h¡bular e intersticial fofte, estrufura maciça
rumo a base e coesâo f¡aca.
- (C4b): aryilo-siftoso, vemelhodaro (10R 5/3), maciço, coesão fraca, porosidade
tuixlla; finte ¡nsterst¡cial medianamente desenvolvida, com tonalidades violáceas.
Bandas plano-paralelas preencfridas por material branco'amarelado a ocre com
pontuaçöes negras, estão entrecortadas p/ finos veios (0'S0'6ctn espes)
preenchidos poi material silicoso branco (quebradiço, por vezes lentiotlar) e
avemelhado.

20 cm matedal relictual da rocha granofírica, cÆm textura franco-arg¡losa e cor bruno-
espes. avefmelhadodara (sYR 6/3), maciço e porogidade tubular bern desenvolvida.' 

Apresenta mandìas m¡limétÌicas vermelhas que botdejam os poros No topo
apresenta-se açilosiltoso e bruno-esverdeado a cir¿ento.

Este perfil, da mesma forma que PPa lla, apresenta a classificação de

Cambissolo húmico, e encontra-se a uma altitude aproximada de 1260m' no

terço superior de uma vertente de topo amplo e aplainado. Apresenta-se,



porém, ligeiramente mais amarelado, tem
um pouco menos argiloso do que o perfil
pode ser observado na Figura 09 e na Foto

67

4,5m de extensão, e é
O detalhe deste perfil

cerca de

anterior.

14.

a
'-..'trt-

.4-

Foto 14 - PPa llb: nível de geodos de sílica esbranquiçados no horizonte
c2.

As cores amareladas estão normalmente associadas às suaves
depressões, demarcadas pela presença do nível rebaixado de geodos de
sílica, e onde também se verifica uma inflexão no mergulho das estruturas
planares bandadas.

Nos planos interbandas verifica-se o preenchimento de material
silicoso, que atualmente se encontra em avançado estágio de alteração,
visto que este material desagrega-se facilmente, encontrando-se por vezes
mole.

O horizonte A, a exemplo do perfil e corte anteriores, é rico em raízes,



68

apresentando igualmente cores muito escuras. A estrutura prismática que
aparece em B passa para a de tipo poliédrica a partir de c1 até c4.

A cor dominante do perfil é bruno-vermelho-amarelada. Verifica-se um
nível contínuo (20-30cm de espessura) de geodos decimétricos de material
sílicoso esbranquiçado (Foto 15), com exfoliação esferoidal e tamanhos que
variam de 2 a 20 cm de diâmetro, e que estão concentrados ao longo do
contato C1-C2 (conforme mostra a Figura 09).

Foto l5- Detalhe da linha de geodos de sílica decimétricos, em material
exibindo domínios vermelho-acinzentados e amarelo-ocres.



69

A porosidade tubular fraca verificada em B e C1 torna-se fortemente

desenvolvida a partir de C2 até a base do perfil. O horizonte 83 do perfil

PPa llb mantém resquicios da coloração escura na sua parte superior, por

influência do nível húmico. O horizonte C4, por apresentar variações
morfológicas distinguíveis, foi subdividido em dois domínios: C4a, mais ao

topo, apresenta tonalidades branco-cinza-avermelhadas, com porosidade

tubular pouco menos desenvolvida, e C4b, (próximo a base do perfil), com

tonalidades bra nco-cinza-violáceas, porosidade tubular intersticial melhor

desenvolvida e estruturas bandadas preservadas.

Películas e manchas de cores vermelha e preta, que representam
respectiva mente a presença de óxidos de Fe e Mn, tingem os planos
bandados preferencialmente na base do perfil (C3 e C4). Nos dois
horizontes inferiores observam-se também: feições litorreliquiais como os

resquícios da textura microgranof írica (microfenocristais de feldspatos
caolinizados), microfraturas (discordantes das estÍuturas bandadas plano-

paralelas) preenchidas por material silicoso e filões subverticalizados
preenchidos por material cinza- azulado e verde, pouco duro'

Descrição Micromorfológ ica

Considerando-se que PPa llb dista apenas 15m de PPa lla' estando

ambos os perfis no mesmo corte, as características micromorfológicas dos

horizontes A, B, C1 e C2 são similares nos dois casos, havendo algumas

diferenciações morfológico-estruturais encontradas nos horizontes C3' C4

(aeb)eC5.

Horizontes C3: bruno-amarelado com estrutura do alteroplasma de tipo
porfirosquélica. As pseudomorfoses ocorrem em escala menor do que no

perfil anterior; as microfissuras verificadas no fundo matricial são
dendríticas e os poros, alongados e interconectados. Praticamente não há

opacos mas a presença de oxidróxidos de Fe é moderada, ocorrendo na



70

forma de manchas e pontos castanho-a laranjados. Caolinita, goethita e
gibbs¡ta são argilominerais dominantes na matr¡Z.

Horizonte C4: a ma relo-a laranjado a cinza-brunado (C4a) e bruno-escuro a

cinza- esbranguiçado (C4b). Em ambos a estruturação do fundo
alteroplásm¡co é esquelssépica, com macropórfiros bastante dispersos. Há

menos pórfiros alterados do que em C3; são subangulares a angulares e
mais alterados em C4a e arredondados e prismático, em C4b. Verificam-se

macrofissuras irregularmente dispersas no alteroplasma, principalmente no

mater¡al cinza-brunado, e microfissuras em rede ortogonal, também
encontradas nos pseudomorfos; no horizonte C4b há uma larga fratura
preenchida por mater¡al silicoso brechado. Os opacos perlazem cerca de 2-

3% do total, e säo responsáveis por uma razoável concentração de
oxidróxidos de Fe no alteroplasma, especialmente envolvendo os pórfiros,

compostos por quartzo, feldspatos, piroxênios, rara apatita e caolinita.

Horizonte C5: amarelo bruno-avermelhado com estruturação matricial de

tipo massépica. Os pórfiros de feldspatos e piroxênios são abundantes
estando os do segundo grupo bastante deferrug inizados. As microfissuras

são irregulares, ocorrendo também fratura fina e retilínea. A moderada
ocorrência de oxidróxidos de Fe está associada à um teor de opacos maior

do que no horizonte anterior. Verificam-se caolinita e goethita na matr¡z
alteroplásmica.

Slntese

No corte CPa ll verif ica m-se características micromorf ológicas, tais
como:

a) um fundo matricial dominantemente argilassépico e silassépico, ou seja,
não há separaçäo plásmica e os pórfiros ocorrem como pseudomorfos

em avançado estágio de alteração, de modo a formar domínios
cintilantes e não orientados entre si;



7l

b) uma transição plasma-alteroplasma observada nos horizontes C1 e C2;

c) há um menor teor de pseudomorfos, que normalmente são pouco
menores do que os do corte CPa l;

d) há um relativo aumento de poros em relação ao teor de microfissuras, se
compararmos com o corte CPa l;

e) o teor médio de opacos nos d¡ferentes horizontes, não ultrapassa 2-3o/o

(em CPa I esta média é de 7o/o), significando que os oxidróxidos de Fe

ocorrem em menor quantidade nos cortes CPa ll e/ou que a maioria
destes opacos já se encontra deferruginizada (ocorrendo apenas como
manchas decorrentes da oxidação do Fe no alteroplasma).

No perfil PPa llb, em especial, o horizonte C4 apresenta
particu laridades morfológ ico-estruturais, que permitem subdividi-lo em dois

domínios:

r dominantemente cintilante e branco-a mare lado, silassépico, com
subdomínios castanho-avermelhado escuros, globular (cristaliplasma)'

com pseudomorfos muito mal preservados. Apresenta fraturas visíveis a

olho nu preenchidas por material caolinít¡co (iguatmente cintilante) e por

óxidos de Fe que tonalizam algumas destas fraturas com a cor bruno-

ave rme lhad a.

¡ dominantemente bruno-avermelhado, argilassépico, com subdomínios
branco-a marelados e cintilantes e com pseudomorfos melhor
preservados. Onde domina a argilização cintilante esbranquiçada os
pórfiros originais estão bastante alterados, e sua forma é pouco visível.

Corresponde a um nível de plaquetas alongadas, com certo paralelismo

entre si; uma delas está notadamente truncada e deslocada por uma
fratura que a corta obliquamente, gerando no local cristais brechados.



72

A coloração bruno-amarelada a avermelhada observada em
mesoescala verifica-se também em microescala, e ela retrata as condiçöes

oxidantes alternantes propícias à formação de oxidróxidos de Fe, ora
hidratados, ora não.

2.2 Area de Pinhão

Na área de Pinhão foram descritos três perfis: PPi I, PPi ll e PP¡ lll,

cujas características gerais e descrições morfológicas e
micromorfológicas seguem abaixo. Para a descrição e análise
micromorfológica da área de Pinhão, foram considerados apenas os
perfis PPi le PPi ll, levando-se em consideração a similaridade das
característ¡cas m¡cromorfológicas desses com o perfil PPi lll.

- Caracterização geralj os três perfis são menores (em espessura e
largura) em relação aos descritos em Palmas, sendo dominantemente

vermelhos e mais argilosos e apresentando espessuras em torno de

2m e presença de núcleos esparsos de rocha alterada endurecida;

Localização: estrada Pinhão-Dois Pinheiros: PPi I e PP¡ ll - município de

Dois Pinheiros, e PPi lll - município de Pinhão;

Material de origem; riolito/riodacito granofírico;

Releyo.' suavemente ondulado a moderadamente ondulado, com
vertentes ligeiramente convexas e apresentando depressÕes fechadas
onde normalmente se concentram matas ciliares e pequenas lagoas;

Erosão.' não aparente;

Drenagem; bem drenado;

Uso atual; capoeira; nos arredores: exploração de brita (pedreira de

basalto), cultivo de soja (dominante), trigo e milho.

a

a

a

a

a



73

A

c1

PERFIL PP¡ I

Descrigão morfológica

0- f 5 cm muito aryiloso, bruno-esqrro (7,5YR 3/4), humÍfero, estrutura grumosa,
porosidade muito f orte intemicroagregada

15-60 muito argiloso, bruno muito escüro (7,5YR 4/6), estrutura poliedrica (&lt;2øn),
coesão muito fraca, úmido; subestrutura microagregada bern desenvolvida,
porosidade intemicroagregada f orte

60-147 muito argiloso, bruno-avemelhado (2,5YR 5/4), pouco coeso, com pontuações
amarelo-brunadas (1OYR 6/6) e bruno-amarelado-escuras (7,sYR 5/8). Peguenas
manchas ocres e amarelo-v¡vas conespondem respectivamente aos pórfiros de

feldspatos caolinizados e goethitizados, que se encontram dispersos. Verifica-se

um bolsão muito açiloso (2m x 0,85m), vermelho amarelado (sYR 4/6),
microagregado, porosidade intermicroagregada medianamente desenvolvida

associada a um nível litoneliqu¡al (5øn larg.) de plaquetas avermelhadas (2,5YR

5/8), bruno-acinzentadas (IOYR 512), amareladas (10YR 5/8) e branco, e
fantasmas de fenocristais brancos com halo milimétrico de cor 7,5YR 18. Na
base do bolsão, um nível (10crn de espess.), contendo fragmentos de rocha

alterada nas cores vemelho daro e escr.rro (2,5YR 6/6 e 2,5YR 5/8) corn fraturas

revest¡das por pelíarla preta (óxido de Mn) e manchas milimétricas brancas
(micro-pórfiros muito alterados).

147-175 argiloso, vemelho pálido (2,5YR 6/8), duro, com abundantes manchas
subcentimétricas de material caolinizado (branco) e goethitizado (amarelo).

17 5-220 argiloso, duro, maciço com manchas brancas (1$ mm de diâmetro) e
microfraturas preenchidas por material branco concentrado, dlja dureza aumenta

rumo a base. Nos 1ocrns inferiores a estrutura plano-paralela encontra-se melhor

preservada.

Trata-se de uma Terra Bruna álica situada no topo da vertente, em
uma altitude de aproximadamente 1000m. Apresenta cerca de 5,5m de
largura e 2,5m de espessura e exibe um bolsão argiloso de cor vermelho-
amarelada e forma côncava (ilustrado na Figura 10), assentado sobre
mater¡al cinza -esverdeado, com estrutura bandada subparalela. Na base do

perfil, volumes arg¡losos menores encontram-se parc¡almente encobertos
por vegetação rasteira e material argilo-arenoso carreado dos horizontes
s u periores.

c2

c3



74

Este perfil é argiloso e exibe cores dominantemente avermelhadas,
subestrutura microagregada e porosidade intermicroagregada desenvolvidas

no horizonte B. Esta porosidade aparece também em C1, onde se verifica o

bolsão argiloso de formato côncavo, que pode ser a expressão local de uma

evolução pedogenética lateral, conforme se discutirá posteriormente.

O material argiloso ter-se-ia depositado em uma depressão, orig¡nada
possivelmente pela inflexão das estruturas bandadas planares, em cuja
base ocorrem associados núcleos residuais da rocha alterada de cor cinza-
esve rde ada.

As manchas ocre que já aparecem em C1, como halos de alteração
em torno dos macropórfiros, são mais expressivas em tamanho e
quantidade em C2, decrescendo em C3, onde cedem lugar às manchas
milimétr¡cas arredondadas e brancas (pórfiros de feldspatos alterados), que

são abundantes neste horizonte.

Na base do perfil o horizonte C3 é marcado dom¡nantemente pela
estrutura bandada paralela razoavelmente preservada, acompanhada de

manchas e microfraturas que contêm mater¡al caolinizado branco.

O material relictual encontrado nos horizontes C2 e C3 é composto
por núcleos endurecidos de coloração cinza-esverdeada, que apresentam
dureza variável. Os núcleos encontrados na base do bolsão reportam
possivelmente a uma fase de transição da pedogênese, associada a uma
evolução lateral do mater¡al de alteração da própria vertente do perfil.
Manchas subarredondadas, brancas (caolinizadas) e de cor ocre
(goeth itizadas), säo verificadas desde o horizonte C1 até a base, onde
estão melhor preservadas as estruturas plano-paralelas no horizonte C3.



Perfil PPi I

Dois Pinheiros
&lt;_w

Pinhåo
E------&gt;

LEGENDA

Ä rafzes
æ blocos lhoreliquiais amarelo-esverdeados
.:- pontos e manchas esbranquiçadaslÐ (caol¡nizaçåoem macropórfiros)
@) manchas amarelas - goethit¡zagáo

: estruturabandadaplano-paralela
\Ët bolsäo argiloso: 2,0 x 0,85m - Cl
E Amostra p/ Análise Micromorfológica
El Amostra p/ Análise Granulométrica
Ef Amostra p/ Análises Granulométr¡ca e Micromortológica

ESCALA
o 26 50.rnæ

Organização e Confecção: Susana Volkmer - 1998

Figura 10: Desenho Esquemático do Perfil PPi I

A 'h Ä ,t\ .À A A *B ¿ * Ä Ä Ä

^ BË
À

EI @

@
c1

@

@
/Ð

(ò@(ò@(ò@(ò@@úc2@@

' o¡- @'@ ' @ -'-a ' 'A
EI

c30
:



76

Descrição micromorfológ ica

Horizonte B: cor cinza-a mare lo-esverdeada com estruturação plásmica de
tipo esquelsépica e microestruturação plásmica (pedalidade) fracamente
desenvolvida. Apresenta abundante quantidade de pseudomorfos grandes

(100-300p de diâmetro, e arredondados). As microfissuras encontram-se
bastante finas, mas preenchidas por material caolinítico e os poros
encontram-se subdendríticos. Os opacos perfazem cerca de 5% do total e

são responsáveis por uma fraca a média concentração de oxidróxidos de Fe

associada aos macropórfiros do plasma. Verificam-se poucas raízes e
argilominerais como goethita e gibbsita pouco desenvolvidas encontram-se

distribuídas esparsa e irregularmente, assoc¡adas preferencialmente a
pseudomorfos de feldspatos extremamente alterados.

Horizonte G1 : o material mais argiloso (equivalente ao bolsão de argila)
encontra-se cinza- verde-a marelado, com abundantes domínios bruno-
avermelhados. Em alguns domínios cinza-claros verifica-se uma
estruturação silassépica, noutros domínios observa-se um alteroplasma
porfirosquélico, havendo no geral micro e macrofissuras irregulares. Os
pórfiros de opacos e de piroxênios encontram-se em geral
pseudomorfisados em estádio avançado de deferruginização, sendo que há

uma concentração de oxidróxidos de Fe coincidente com os subdomín¡os

avermelhados. Alguns feldspatos exibem clivagem preservada. Observam-

se cerca de 5% de opacos razoavelmente preservados na matr¡z, cujos
pórfiros foram identificados em sua maioria como sendo de plagioclásios,

aeg irina-a ugita, hematita, ilmenita e quartzo.

No nível contendo as plaquetas silicosas o material de características

plásmicas é a marelo-verde-acinzentado, com estrutura de tipo esquelsépica

e domínio massépico, sendo a m¡croestrutura plásm¡ca fraca a
moderadamente desenvolvida. Os pseudomorfos são abundantes e as
microfissuras e os poros são dendrlticos. Neste nfvel verificam-se cerca de

12o/o de opacos poligonais associados aos quais há uma forte concentração



de oxidróxidos de Fe bruno-avermelhados.

Horizonte C2: cor cinza-esverdeado pálida com alteroplasma
macroporfirosq uélico. As microfissuras existentes ocorrem
predominantemente sobre os grãos pseudomorfizados. Verificam-se de 3 a

5% de opacos, responsáveis por uma concentração de oxidróxidos de Fe em

manchas irregulares e pela presença de "box-work" (reticulado bruno
avermelhado). Entre os pórfiros identificados observam-se plagioclásio,
ortoclásio (com macla de Carlsbad nítida) e quartzo (subangular).

Horizonte C3: cor cinza-a marelo-esverdeada com macropórfiros maiores do

que em C2, dispersos no microalteroplasma. Os pseudomorfos
reconhecida mn ete máficos, são em geral menores do que o horizonte
anterior, encontrando-se ora deferrug inizados, ora associados a produtos
amorfos sÍlicoferrug in nosos. São poucas as fissuras existentes e
encontram-se cerca de 5% de opacos responsáveis por uma grande
quantidade de manchas de oxidróxidos de Fe dispersas no alteroplasma'

Entre os pórfiros melhor preservados encontra-se o quartzo e poucos
feldspatos e piroxênios; a caolinita apresenta-se maior e melhor
desenvolvida do que a gibbsita e ambas associam-se preferencialmente às

microfissuras e bordos dos feldspatos.

PERF]L PPi II

Este perfil consiste em um Latossolo Bruno álico, argiloso (Foto 16)'

que apresenta cerca de 3,5m de altura e 1,2m de largura, e está situado no

topo suavemente convexo de vertente com 112m de extensão. Apresenta

um nível contínuo de plaquetas e nódulos de sílica em alteração (situados à

1,0m do topo) que apresentam 8 a 10cm de espessura' Cerca de'l ,0m
abaixo do nível das plaquetas encontram-se resquícios da rocha porfirítica

alterada, com cor cinza-esverdeada.



78

Foto 16 - PPi ll - Latossolo Bruno tendo no topo um nível (com cerca de 6
cm de espessura) de plaquetas achatadas (centimétricas a
subcentimétricas) de material silicoso alterado.



79

Descrição Morfológica

0-15 cm muito arg¡loso, bruno-escuro (7,5YR3/2), orgânico, estrutura em
grumos.

15-100 argiloso, vermelho (10R 4/6), estrutura pol¡édricâ (1-2 cm),
subestrutura microagregada desenvolvida, porosidade
intermicroagregada medianamente desenvolvida

100-110 material arg¡loso, vermelho pálido (10R 4/3), que apresenta um
nível (com espessura entre 8-10 cm) de plaquetas (0,3 cm espes.
x 1,scm comp.) ou seixos (com até 1Ocm de comp.) achatados, de
material silicoso esbranquiçado. Resquícios de pórfiros alterados

(c/ até 1cm de O), subangulares e envolvidos por um reticulado
avermelhado (box-work), muito duro (quebrável com martelo).
Local¡zadamente o nível de plaquetas é contínuo e ondulado (7cm

de comp.)

110-145 argiloso, bruno-avermelhad o-escu ro (2,5YR 314\, estrutura
poliédrica fina (2-5mm), anguloso com faces lisas, que sob
pressão formam m¡croagregados; arranjo muito compacto,
poros¡dade tubular medianamente desenvolvida. Apresenta uma
única fileira descontínua de plaquetas silicosas. Na matriz há öox-
work vermelho, localizado, e pontos dispersos, milimét¡icos e
brancos.

145-200 arg¡loso, bruno-oliva escuro (2,5Y 4/4), duro, com manchas
angulosas/subangulosas amarelas (10YR 7/6), cinza-esverdeado-
escuro (5Y5/1) e c¡nza-escuro (5BG 5/1). Estrutura bandada
plano-paralela, em cujos planos há mater¡al terroso preto.
Presença de alvéolos arredondados, subm ilimétricos, de cor
ve¡m elho-am aÍelad a (5YR 4/6).

200-206 material argiloso, bru no-avermelhado escuro (2,sYR 3/4) gue
contém um nível contínuo de plaquetas quebráveis, com
pontuaçöes e manchas su bcentimétricas, muito duras,
silicificadas, gue se distr¡buem entre os planos de fratura e/ou
planos bandados, sendo as fraturas oblíquas às bandas.

206-230 argiloso, vermelho-ama relad o (sYR 4/6), estrutura poliédr¡ca fina,

coesäo extremamente forte (3-4cm), porosidade tubular
extremamente fraca e faces estruturais muito lisas. Presença de

lentes pretas de material terroso, achatadas, e plaquetas menos
duras do que em C4, ambas entre os planos bandados.

B

c1

c2

c3

c4

c5



80

Este perfil encontra-se ligeiramente mais argiloso nos hor¡zontes
inferiores (C2 a C5) e argilossiltoso nos horizontes A e B, apresentando da
mesma forma que em PP¡ l, subestrutura microagregada e porosidade
intermicroagregada desenvolvidas, neste último horizonte.

O nível contendo plaquetas de material silicoso e os pórfiros de
feldspatos alterados esbranquiçados, ambos índícios do material relictual,
aparecem a partir do horizonte C1, na profundidade de 1,0m (conforme se
observa na Figura 11). Este nível, que novamente aparece em C2, C4 e C5,
ocorre invariavelmente de forma descontínua e irregular. Por vezes
encontram-se achatados, dispostos entre as estruturas planares bandadas,

que se encontram um pouco melhor preservadas nos horizontes C3, C4 e

c5.

As plaquetas silicosas exibem dureza variável nos diferentes
horizontes em que aparecem, encontrando-se na base do perfil (horizonte

C5) menos duras do que as verificadas em C4. É também no horizonte basal

que se verificam manchas e lentes de material terroso preto, indicativos da
presença de óxidos de Mn, normalmente associados à presença de óxidos

de Fe que são responsáveis pela cor dominantemente vermelha do perfil.

A presença de fraturas e microfraturas observada em C4, oblíquas
aos planos bandados, são evidências localizadas da presença de uma
tectônica rúptil também observada na área de Pinhão.

O material reliquial verificado no horizonte C3 é duro e contém
manchas esbranquiçadas arredondadas, correspondentes aos pórf¡ros de

feldspatos bastante alterados. Em C1 e C4 encontram-se ainda fileiras de
plaquetas de sílica alteradas, que possivelmente são o registro do fluxo da

lava ácida, melhor preservado em C5, a exemplo do que é encontrado em

CPa I (nos horizontes C4 e CBb).



8l

Descrição Micromorfológica

Horizonte C1: cor cinza-esbranqu içada a branco-a marelado-clara, com
estrutura alteroplásmica de tipo porfirosquélica, sendo poucos os pórfiros
(em geral pseudomorf izados). Há a presença de plaqueta silicosa branco
amarelada clara (composta por quartzo ou calcedônia), fraturada, ao longo
de cuja fratura verifica-se aglutinação de plasma argílico bruno-
avermelhado, devido à oxidação de Fe. Trata-se provavelmente de uma
amígdala remanescente da rocha preenchida por SiOz dissolvida e
associada a oxidróxidos de Fe. Observam-se cerca de 3% de opacos.

Horizonte C2: cor cinza-esverdead a (dominante) a bruno-avermelhada
escura com estrutura alteroplásmica exibindo dominantemente aglomerados

de pórfiros. São abundantes as pseudomorfoses verificadas em geral, no
material cinzai os pórfiros melhor preservados (quanto a forma
originalmente prismática), encontram-se no material bruno. As microfissuras

são abundantes nos macropórfiros, e os poros são pequenos (variam de 50

a 80p de diâmetro), sem aparente orientação. Verificam-se cerca de 10% de

opacos, responsáveis por uma concentração de oxidróxidos de Fe no
material bruno-avermelhado. Foram identificados pórfiros de feldspatos
alterados (com bordos arredondados), de piroxênios deferruginizados e de
quartzo subangulosos a subarredondados; na matriz encontram-se
ocorrências esparsas de caol¡nita e tala clorita em processo de
desenvolv¡mento (manchas disformes).

Horizonte C3: cores cinza-amar elad a s, a marelo-alara njadas e esverdeadas

com criptoalteroplasma exibindo uma maior quantidade de pórfiros alterados

do que em C2. Verifica-se a presença de fratura perpendicular à clivagem
pouco preservada de feldspato e em avançado estágio de alteração; nesta
fratura encontra-se gibbsita. Os opacos ocorrem em percentuais que variam

de 5 a 8%, havendo manchas de oxidróxidos de Fe nos domín¡os
alaranjados. Resquícios da textura porfirítica original exibem ocorrências
esparsas de magnetita preservada. No alteroplasma encontra-se goethita,
gibbsita e caolinita.



Perfil PPiII

LEGENDAI 

-

Escolo APnox¡l'lodo

- Contoto inf 
"rido

- Contqto nít¡do

a/,, - Estnutuno bqndo,do. ondutôdo ((lnhos de Ftuxo
do nogiro).

:_a - Pl,qquetqs de sítico
- (?-3r¡r¡ ?spessurq x 3-l0c¡¡ lq.gu.q)

FIGURA 11, Desenho esquenótico do PerÊil PPi II

\-- -\ /

o oq oo c&gt;o o

/----/
/

'/ -.---
\_/ -\-



83

Horizonte C4: cor cinza-esverdeada com muitos domínios bruno-
avermelhados no criptoa lteroplasma, onde se verificam poucos pórfiros
prismáticos preservados. Microfissuras e fraturas encontram-se caolinizadas

e com óxidos de Fe. Os opacos ocorrem em torno de I a 10%; verificam-se
ainda manchas irregulares de oxidróxidos de Fe que também compõem
feições de fluxo de material fe-argiloso de cor bruno-avermelhada. Onde há

evidências da melhor preservação da textura porfirítica original o teor de
oxidróxidos diminui. ldentificados pseudomorfos de feldspatos, gräos
subangulares de quartzo, além de caolinita, e mais raramente uralita e
clorita.

Horizonte C5: cor cinza-verde-a marelad a com domínios bruno-avermelhado

escuros no criptoa lteroplasma. Os pórfiros alterados ocorrem em menor
quantidade do que no horizonte anterior. Verifica-se m icrof issura mento em

formas variadas no alteroplasma; os poros são dendríticos, estando em
geral agregados. Há cerca de 1oo/o de opacos subangulares, e a textura
porfirítica original está melhor preservada no material cinza-esverdeado.

PERFIL PP¡ . III

O perfil PPi lll corresponde a um Cambissolo álico (Foto 17 e Figura
12) situada no topo de uma vertente, a uma altitude aproximada de 1030m.

Apresenta 3m de espessura e 1,5m de largura, exibindo em sua parte
mediana (horizonte C2), um nível lenticular e descontínuo de plaquetas
silicosas (que apresentam até 8cm de comprimento e 0,5 a 0,6cm de
espessura), aba¡xo das quais verifica-se um nível contendo pedotúbulos,

ferruginizados e duros, que apresentam até'1Ocm de comprimento (Foto 18).



84

Foto'17 - Perfil PP¡ lll - Cambissolo exibindo pedotúbulos (centimétricos
a decimétricos) situados no horizonte C3 de cor vermelho-
vivo.



Perfil PPi III

A

B

C2

C3

or,Jot'
LEGENDA' Escolo AProxinodq

Contoto diFuso e inf enido

0oo - Pedot'rbutos
/-\ ^O () - Concreções sítico-o{um¡no-fe.r!¡ginosqs

FIGURA l?, Desenho esquenót¡co do Pe/'Fit PPi III

_\

0

o- o -v
D

Uô
0

00
uto

0'
ô

0



86

;t 9'i.îg 
' 

i1,i,,,,i2
¡ rt ttllurllltthrrrlllili i rlr rrii r i

."'t to

Foto 18 Perfil PP¡ lll - Detalhe
corrugada em
aluminoferruginosas.

15 ii

dos pedotúbulos, exibindo superffcie
decorrência das incrustrações



87

Descrição Morfológica

0-15 cm muito arg¡loso, bru no-avermelhado escuro (sYR 3/4), humífero,
porosidade tubular desenvolvida.

15-30 muito argiloso, bru no-avermelhado escuro (sYR 3/3), estrutura
pol¡édrice (1cm), subestrutura m¡croagregada, porosidade tubular
desenvolvida.

30-50 muito argiloso, vermelho-am arelado (5YR 4/6), estrutura pol¡édrica
(1cm), subestrutura microagregada, porosidade tubular e
microagregada forte com manchas milimétricas, arredondadas (2mm
de û) e rosadas.

50-85 muito arg¡loso, vermelho escuro (2,sYR 3/6), estrutura maciça,
subestrutura microagregada, porosidade intermicroagregada bem
desenvolv¡da e manchas rosadas, mais esparsas do que em C1.

85-205 muito argiloso, bruno-escuro (7,sYR 4/6) a v erm elho-acinzentado
escuro (2,5YR 4/6), estrutura poliédrica (0,5-2,ocm) microagregada,
poros¡dade microâgregada forte com trans¡çäo brusca e gradual (Scm
de espes.), com horizontes compactos e fratura lisa. A cerca de 1,00m
de profundidade há acumulação de pedotúbulos (0,5-3,0cm de S, em
seção transversal) e concreções/nódulos sílico ferruginosos até a
base do perfil. Os primeiros säo duros, têm borda maciça e
encontram-se por vezes achatados. Ambos possuem fratura l¡sa e
subconcho¡dal.

Este perfil é muito arg¡loso e apresenta cores que variam do bruno-
avermelhado ao vermelho-alaranjado, com tonalidades mais fortes
(vermelho-acinzentado escuro) no horizonte C3 e especialmente nos
horizontes circundantes aos nódulos e pedotúbulos ferro-sil¡cosos. A
estrutura poliédr¡ca é observada nos horizontes B, C1 e C3 (em torno de
1cm), sendo que em C2 há estrutura maciça com subestrutura
microagregada. A porosidade tubular ocorre nos horizontes B e Cl, sendo
que em C2 e em C3 muda respectivamente para intermicroagregada e
m¡croagregada desenvolv¡da.

O nível contendo pedotúbulos e nódulos concentra-se no horizonte
basal, apresentando-se de forma irregular e descontfnua, com preferencial

distribuição vertical, conforme detalha o desenho esquemático da Figura 12.

Estas feições const¡tuem-se dom¡nantemente por óx¡do de Fe, com
incrustrações de material silicoso e aluminoso, conforme análise feita ao
MEV.

A

B

cl

c2

c3



Síntese

Analisando-se os perfis PPi conjuntamente, pode-se dizer que são
eminentemente argilosos e razoavelmente espessos (com mais de 2m de
espessura), sDresentando invariavelmente núcleos de rocha endurecidos.

O material relictual encontrado em PPi l, nos horizontes C2 e C3, é
composto por núcleos endurecidos de coloração cinza-esverdeada, que
apresentam dureza variável. Os núcleos encontrados na base do bolsão
argiloso reportam poss¡velmente a uma fase de transição da pedogênese,
associada a uma evolução lateral do material de alteração da própria
vertente do perfil, responsável pelo transporte desses núcleos rochosos
duros. Manchas subarredondadas brancas caolinizadas e de cor ocre,
goethitizadas, são verificadas desde o horizonte C1 até a base, refletindo
assim condições de circulação hídrica mais intensa, onde estão melhor
preservadas as estruturas bandadas plano-paralelas (em C3).

Em PPi ll o material reliquial está representado pelo horizonte C3,
duro, onde se observam manchas esbranquiçadas arredondadas,
correspondentes aos pórfiros de feldspatos bastante alterados. Em C1 e C4
encontram-se ainda fileiras de plaquetas de sílica alteradas, que
possivelmente constituem a concentração localizada (por entre as estruturas

bandadas) de material silicoso em dissolução. Estas plaquetas encontram-
se melhor preservadas em C5, a exemplo do que é encontrado em CPa I
(horizontes C4 e CBb).

O perfil PPi lll apresenta em seu horizonte de base - C3 - acumulação
de pedotúbulos (plintita tubular) e nódulos ferruginosos, irregulares. Eles
são constituídos dominantemente por óxido de Fe, material silicoso com
recobrimento parcial de argilominera¡s s ílicoa lu minoso. Estes nódulos
provavelmente se formaram por segregação de óxidos de Fe translocados
de horizontes supra e adjacentes. Eles são de consistência muito firme e



89

consolidação irreversível (visto que nâo se desagregam em presença
d'água) e são o produto da alternância de umedecimento e secagem, em
horizontes onde há restrlta movimentação vertical de água.

Comparando-se a distribuição do material relictual e das plaquetas
silicosas dos três perfis, observa-se que: os núcleos de rocha ocorrem em
PPi le em PPi ll, aproximadamente à mesma profundidade (em torno de
1,50m), não aparecendo no perfil PP¡ lll, pelo menos até a profundidade
exposta (2,05m).

As plaquetas silicosas aparecem em PP¡ I no horizonte C1, a 0,60m
de profundidade, sendo mais descontínuos; em PPi ll, aparecem também
em C1, porém a 1,0m do topo, de forma mais contínua e regular, em relação
ao perfil anter¡or. No perfil PPi lll, as plaquetas não ocorrem, mas
aparecem, no horizonte C3, pedotúbulos e concreções ferro-a lu minosas
associadas, a cerca de 1,0m de profundidade.

Em relação aos perfis PPi constata-se que:

a) a cor cinza-a marelo-esverdeada é dominante no alteroplasma, e nos
horizontes superiores é mais esbranquiçada, por causa da ¡ntensa
caolinização, por vezes associada à presença de gibbsita;

b) o alteroplasma encontra-se em geral micro a criptocrista lino, exibindo
macropórfiros invariavelmente maiores do que aqueles encontrados nos

cortes de Palmas;

c) as fissuras e os poros, em geral interconectados, normalmente exibem
abundante quantidade de oxidróxidos de Fe (que tingem inclusive os
horizontes inferiores na cor brun o-avermelhada ), é resposta a um
número maior de macropórfiros de opacos, que atingem uma média de
9o/oi

d) os poucos grãos feldspáticos preservados evidenciam seus planos de
macla (carlsÞad no ortoclásio, e polissintética nos plagioclásios);

e) a textura porfirltica, mesmo nos horizontes inferiores, encontra-se bem



s)

90

menos preservada em relação à textura relictual verificada nos cortes de

Palmas;

há uma relativa abundância de gibbsita, associada normalmente a
caolinita, nos horizontes intermediários (como em C3);

assim como em Palmas, há uma abundante quantidade de produtos
amorfos, de provável composição s ílicoferrug in inosa e/ou
s ílicoa lu m in osa .

Todos os perfis de Pinhão encontram-se no topo ou próximo ao topo

de suas respectivas vertentes, situados em áreas bem drenadas, e cuja
evolução pedogenética geral, atingiu um estágio de desenvolvimento
relativamente maior daquele que se observa nos cortes de Palmas.

3. RESULTADOS ANALíTICOS COMPLEMENTARES

3.1 Análise Granulométrica

Os teores de areia, silte e argila dos cortes e perfis estudados foram
obtidos util¡zando-se a classificação da Escala Textural Americana -
USDA que determina para as respectivas frações o seu tamanho em
partículas (mm):

areia: 2,00-0,05;

silte: 0,05-0,002;

argila: &amp;lt;0,002

3.1.1 Area de Palmas

As tabelas 01, 02 e 03 exibem os dados granulométricos obtidos para

os cortes CPa I e CPa ll.

a

a



Tabela 01 - Dados Granulométricos (%) do Corte Cpa I

Horizonte Argila total Silte total Areia total Classificação
A
B

c1
c2
c3
c4
c5
c6
c7
c8
c9
c10
cl1

Rocha alterada

71
72
56
72
26
27
20
39

34
28
28
36
39

23
21
27
21
36
41
41
39
38
3l
29
39
26
21

06
07
't7
07
38
32
39
22
29
35
43
D'

38
40

muito argiloso
muito argiloso

argiloso
muito argiloso
franco-argiloso

f ranco-argilo-arenoso
franco

f ran co-argilo-s¡ltoso
franco-argiloso

franco argilo-arenoso
franco-argiloso

franco
franco-argiloso
franco-aro¡loso

Observa-se neste quadro que a classe textural dominante para o corte Cpa
lé a franco-argilosa, na qual foram também inseridas as classes fanco-argilo-
arenosa (C4 e C8) e franco-argilo-siltosa (C6). Os horizontes C3, CS e C10
classificam-se texturalmente como francos, sendo que o primeiro representa
núcleos rel¡ctuais da rocha, e que se encontram razoavelmente preservados
próximo ao topo; os horizonrtes C5 e C10, ao contrário, encontram-se próximos à
base do corte, obedecendo desta forma à evolução granulométrica normal de
base para topo, ou seja, da fração mais grosseira para a fina, e acompanhando
assim a evolução pedogenética do corte. Nos horizontes superficiais - A até C2 -

concentram-se as classes mais argilosas (muito argiloso e argiloso).

Tabela 02 - Dados Granulométricos (%) do Perfìl PPa lla

Hor¡zonte Argila total Silte total Areia total Classificação
470 21 09 muito argiloso
B 76 18 06 muito argiloso
C1 73 21 06 muito argiloso
C2 49 26 25 argiloso
C3 37 32 31 franco-argiloso
C4 20 39 4l franco-argiloso



92

Tabela 03 - Dados Granulométricos (%) do perfìt ppa llb

Horizonte Argila total Silte total Areia total Classificaçåo
A
B

c1
c2
c3
c4
c5

Rocha
alterada

72 20 08
71 23 06
60 28 12
68 21 11
32 40 28
49 31 20
33 30 37
12 25 63

muito argiloso
muito arguiloso
muito argiloso
muito argiloso
franco-argiloso

argiloso
franco-argiloso
franco-arenoso

Da mesma forma que no corte CPa l, o horizonte C2 de ambos os perf¡s

acima marca o limite inferior para a ocorrência das classes texturais mais finas
(argiloso ou muito argiloso). Os horizontes C1 e C2, conforme já observado
anteriormente, apresentam uma estruturaÉo transitória de plasma para
alteroplasma, que possivelmente determinou aos seus respectivos materiais de
alteração uma textura mais argilosa.

O horizonte C3 do perfìl PPa llb (situado entre horizontes muito argilosos)

apresenta textura franco-argilosa provavelmente devida à presença dos f¡nos
fragmentos de rocha alterada associados a plaquetas duras de mater¡al silicoso.

A classe franco-argila observada em C3, C4 (Perfìl PPa lla) e C5 (Perfil
PPa llb) retrata a seqüência natural de evolução dos perfis - grosseiros na base,

gradando para mais finos ao topo.

O material argiloso encontrado no horizonte C4 pode estar representando

uma situação particular do processo de intemperização química. Atribu¡-se a este

fato a maior circulação hídrica em ¡azâo da presença de descontinuidades, como

estruturas bandadas subhorizontais e microfraturas subverticais, que teriam
atuado como vias de percolação, e portanto, como fatores aceleradores da
desintegração ffsica e da decomposição guímica dos grãos (a exemplo dos



93

micropórfiros alterados, contendo material muito mole, e das películas vermelhas

e pretas, correspondendo respectivamente à oxidação do Fe e do Mn).

3.1.2 Ãrea de Pinhão

A Tabela 04 mostra os dados granulométricos obtidos dos Perfis PPi, após

os quais são tecidas algumas considerações sobre a distribuição e provável
evolução desta textura.

Tabela 04 - Dados Granulométricos (%) dos Perfìs PPi

PERFIL Horizonte Argila total Silte total Areia total Classificação

PP¡I

PPiII

PPiilt

46424 12
86423 13
c1 62 23 15
475 1708
8494308
c1 55 29 16
475 1609
881 1207
c1 75 15 10
c2 70 18 12
c3 74 19 07

muito argiloso
muito argiloso
mu ito argiloso
muito argiloso

argiloso
argiloso

muito argiloso
muito argiloso
muito argiloso
muito argiloso
muito argiloso

Nos perfis de Pinhão, verifica-se o domínio da fração argila, sugerindo que

a intensa argilização ocorreu desde os níveis superficia¡s até os mais inferiores,

além do fato de que a rocha alterada encontra-se em uma maior profund¡dade,

em relação aos cortes de Palmas. A homogeneidade textural verificada nos perfis

PPi corresponde à classe muito argiloso, na grande maior¡a dos horizontes
amostrados.

As classifìcaçöes te*urais e as distribuições granulométricas obtidas para

os cortes de Palmas e para os perfis de Pinhão encontram-se representadas
respectivamente nas Figuras 13 e 14.



MATER]AIS
ARINIS!S

MATERIAIS
S ILTISÜS(FRANC[S)

MATERIAIS
ARGILISIS

Classes AREIA
AREIA FRANCA
TRANCD ARENISI
FRANCD ARGIL!-
ARtN!S¡

SILTE
FRANC! SILT!S!
rRANC! ARGIL!-
SILT!S!
FRANC! ARGIL!S!
rRANC!

MUIT! ARGILIS¡
ARGILA
ARGILA SILTÜSA
ARGILA ARENISA

Simbologia
I

79

100 100

Figur-o 13r Repnesento.çoo gr^ó.fico em
gno.nuIor.rétr^icos dos ó.neos de Po(r"ros
se o.s closses textur ois do USDA,

lco.rr qs dos per-centuo.is
e de Pinhóo, utilizondo-

Material
arylloso-677o:
502 nrulto or-
gltoso, 17 7.
orgiloso

Material
arglloso-647o:

46'l ¡rulto
qrgitosol 97
orgilosor 9Z
orgl(o slttoso

Material
argiloso- I 007o:
l00Z nulto
orgiIoso

Material
argiloso- I 007o:
332 multo or-
giloso
672 ongitoso

Material
argìloso- i 007o:
L00Z nnulto
orgitoso

Material
arg¡loso-2lVo:
132 rqulto or-
gi(osor 47 qr-
gi(osor 47. o,r'
glto-sl(toso

Maærial siltoso-
79o/o:

507. Fronco
orgltosot 4Z
Fnonco sltto-
so;252 fronc

?72 fronco
ongll,oso

Material areno-
so-9%o:

92 fronco
onenoso



;l
'ool
ls0+

^tf .oo-lõ¡
ol
p asoJ
rlql

.l aoo -l
,ao-]

ooo -l
I

;l

CPa I PPo IIo PPo IIb

Figuno 14 Distr^ibuiçoo gr-rnuIor¡átrico

PPi ]] PPi II]

Ar^gilo

Sitte

Areio

=



96

3.2 Análise Química

A composição química média obtida para os diferentes estágios de
alteração dos perf¡s desenvolvidos sobre as rochas vulcânicas de Palmas e de

Pinhão está representada respec{ivamente nas Tabelas 05 e 06. Estes dados são

o resultado das análises químicas totais das amostras selecionadas do corte CPa

I e dos perfis PPa llb e PPi lll, para os elementos K, Ca, Mg, Na, Al, Fe e Mn.

Os elementos IGO e NazO estão vinculados aos feldspatos alcal¡nos,
sendo que o potássio está presente quando há intercrescimento m¡crográfico ou

simplesmente como composição da matriz vítrea. O CaO relaciona-se
particularmente aos plagioclásios, podendo estar presente nos piroxênios mais

cálcicos, e a ocorrência de MgO está mais restr¡ta aos piroxênios. O AlzOs
relaciona-se pr¡ncipalmente ao feldspato alcal¡no, mas também compõe a matriz
vitrofírica, sendo o componente principal da alofana. O Fe2Q, computado como

ferro total está presente nos piroxênios, mas principalmente associado a
magnetita.

A perda de Mn pode ocorrer sob a forma de produtos amorfos dispersos na

água, e ela pode ser elevada, em parte pela pequena quantidade deste mineral

na rocha-fonte, como parte da composição química dos piroxênios (como é o
caso das augitas e ferro-augitas).

O Ti, que de todos os elementos suprac¡tados é o mais estável, ocorre na

rocha principalmente como Ti-magnetita. Em condições de pH acima de 5, toma-

se estável na forma de óxido, podendo ocorrer como rutilo ou anatásio, mas em

baixas proporções, assim como o Mn, ocorre em pequena quantidade na rocha-

fonte.



97

Tabela 05 - Teores dos elementos K, Ca, Mg, Na, Al, Fe e Mn, distribuídos no
corte CPa e no perfil PPa llb.

Corte/

Perf il Horizonte

Estág¡os de

alteração

KCa
(/ù ("/.)

Mg Ns Al
$l (ms/ks) l%)

Fe Mn
f/.) (mdks)

B

c1

c2

c4

c5

B

c1

c2

0,03

0,04

0,03

0,03

0,04

0,04

0,07

0,07

0,06

0.04

o,o2 0,01 0,06
0,22 0,02 0,04

C4a

c4b

c5

IV

lll
(rocha alte-
rada mole)

ilt

IV

IV

ilt
(rocTra alte-
rada mole)

t

il
(rocha alte-
rada dura)

0,18 0,01
0,18 0,01
0,21 0,01
0,06 0,01
0,16 0,01

o,o2 0,01
0,19 0,01
0,16 0,01
o,o2 0,01
0,16 0,01

183 0,70 4,2 94
196 0,66 5,9 119
208 0,66 5,2 143
156 0.60 7,0 171
183 0.70 6,0 130

156 0.60 5,8 150
183 0,76 4,9 720
131 0,48 1 ,8 87
117 0,51 3,5 65
122 0,54 7,9 248

156 0,60 12,5 125
196 0,64 6,2 430

PPa llb

Tabela 06 - Teores dos elementos K, Ca, Mg, Na, Al, Fe e Mn distribuídos no
perfil PPi lll.

Perfil Horizonte Estág¡os de
alteração

KCa
(v") (vù

Mg Na Al Fe Mn
(Yo) (ms/kg Vù (%) (mg/kg

PPi ilt

O Al também mostra-se com teores relativamente constantes, desde o topo

até a base, em todos os cortes e perf¡s. Os valores baixos podem significar que o

conteúdo de alumínio na rocha-fonte não era tão significativo, sendo que o já

A

B

C2

c3

IV

ilt

0,08 0,o2 0,o2 157 0,70 7,2 262
0,08 0,02 0,02 182 0,73 9,5 275
0,08 0,01 0,02 182 0,70 8,9 276
0,20 0,01 0,02 182 0,66 9,9 312



98

ex¡stente foi repassado para a estrutura aluminoss¡licática dos argilominerais. Os

teores ligeiramente maiores observados em PPi lll revelam um enriquecimento
relativo de Al, justamente nos perfis (em Pinhão) onde se observa gibbsita.

O Na apresenta um comportamento químico variável de perfil para perfil.

Em CPa los teores crescem de A para Cl, onde o valor é máximo e a partir do
qual decresce até C5. É possível que em C1 a lixiviação não tenha s¡do
expressiva, possivelmente em função da localizada horizontalidade que dificultou

a percolação de soluções por gravidade.

Em PPa llb o decréscimo contínuo de Na rumo à base culmina com o
horizonte C2 (assim como no corte CPa l). Em PPi lll, ao contrário, os valores

mantiveram-se constantes, tendo sido o teor mais baixo no horizonte A, fato que

ocorreu também para o Fe e o Mn. O ferro e o manganês neste perfil tiveram seus

teores máximos no horizonte de alteração C3 (o mais inferior). Os dois elementos

apresentaram um decréscimo contínuo de A até C2, a paftir do qual aumentaram

em C4a.

O comportamento inverso dos compostos de Fe e Mn nestes dois perfis

pode estar associado à morfologia geral dos hor¡zontes e à posição do perfil na

vertente. Em CPa I os horizontes estão localizadamente mais horizontalizados

(gradando sucess¡vamente da base para o topo), de modo que a presença das

estruturas bandadas plano-paralelas não influenciou decisivamente na circulaçäo

hídrica, pelo menos nos pontos onde as amostras foram coletadas;
conseqüentemente a lix¡v¡ação não foi expressiva. Em PPa llb, no entanto,
observa-se uma suave inclinação do pefil para NW, e os planos bandados estão

ligeiramente mais irregulares em relação à CPa l, sendo interrompidos no contato

C1-C2 pelo estágio de geodos de sílica.



3.3 Mineralogia da Fração Argila

As amostras totais analisadas em Palmas e em Pinhão revelaram uma
assembléia mineral muito similar à encontrada para as amostras de argila, de
modo que elas não foram aqui incluídas.

Os difratogramas das argilas analisados nos cortes de Palmas mostraram a

ocorrência preferencial de caolinita, goeth¡ta e de hematita, e nos perfis de Pinhão

foram encontradas dominantemente caolinita + gibbsita + hematita, como se pode

observar nas Figuras 15 a20. A presença de quartzo é eventual; aparece em CPa

I nos horizontes B, C1 e C3 (Figuras 15 a 17\ e em em PPi l, no horizonte B
(Figura 18).

Nas Pranchas 01 e 02 podem ser observadas as diversas formas de
ocorrência da caolinita e da gibbsita, cada qual quase sempre acompanhada por

óxidos e hidróxidos de Fe, eventualmente associados a óxidos de Ti
(provavelmente decorrentes da alteração das Ti-magnetitas). A gibbsita, ao
contrár¡o da caolinita, que em geral se mostra mal cristalizada (a exemplo do que

já se observara em alguns picos em serrilha), apresenta-se bem cristalizada,
exibindo em alguns pontos dos perfis PPi ll e PPi lll, evidentes cristais prismático-

hexagonais (Prancha 02).

A goetita é dominante nos horizontes de cor amarela a ocre, como se
observa nos horizontes B, C3 e C9 (Figura 15 e 16) do corte CPa l. Ela aparece

também nos perfis PPa lla (Figura 17) e em PPi I e PPi lll (respectivamente das

Figuras 18 e 20).

Minerais do grupo das micas foram encontrados somente nos
difratogramas de algumas amostras totais (pr¡ncipalmente nos cortes CPa ), mas

não foram verificados nos difratogramas das argilas. Acredita-se, desta forma,

que as micas tenham-se concentrado em uma fração granulométrica maior
(tamanho silte) do que o daquela analisada (tamanho argila = ou&amp;lt;21t).



100

Os picos com valores em torno de 14Å encontrados no corte CPa I
(horizontes B, C1 e C3) e nos perfis PPi ll (C2) e PPi lll (C2), encontram-se muito

pouco evidentes, principalmente pela presença de rufdo nas amostras de argila.

Além disto, os tratamentos por glicolagem e aquecimento a 550'C não puderam

elucidar o comportamento dos referidos picos para que se pudesse constatar a

sua procedência: clorita, esmectita ou vermiculita.

De acordo com CLEMENTE (1988), os perfis analisados na região de

Palmas apresentariam esmectitas decorrentes de pseudomorfos de piroxên¡os e

da evolução da matriz vítrea. Neste trabalho, no entanto, acredita-se que o pico

14.Å. esteja relacionado à presença de vermiculita aluminosa (conforme pode ser

observado nas Figuras 15, 16 e l9), levando-se em consideração o fato de não

ter havido expansão ou contraSo neste argilomineral.

As rochas efusivas ácidas são compostas pr¡ncipalmente por aegirina-

r laug¡ta, augita e plagioclásios, e foram favorecidas por uma boa circulação hídrica.{J

ffi através 
de suas descontinuidades físicas (estruturas bandadas planares e planos

l-de falha e de fraturas). Tais descontinuidades teriam propiciado uma relativa
abundåncia d' água com rápida circulação, capaz de promover uma aprec¡ável

substituição de Mg e Fe*2 por Al e Fe*3, presentes em minerais hidroxilados e

hidratados como a goethita e a vermiculita aluminosas, bem como em hidróxidos

de Al (gibbsita).

O excesso de rufdo verificado na maioria dos difratogramas, que por vezes

dificultou o seu reconhecimento, muito provavelmente é devido ao excesso de Fe,

que não foi eliminado na fase de preparação das argilas.

Muitos dos picos analisados encontram-se difusos, por motivo que deve

estar associado à baixa cristalinidade dos argilominerais; praticamente não há

minerais da fração argila com desenvolvimento de sua cristalinidade, restando

apenas ocorrências em cristalização onde se encontra uma quantidade
abundante de produtos amorfos (silicofenuginosos e/ou silicoaluminosos), já



l0l

verificados na análise micromorfológica.

Comparando-se a mineralogia secundária nos diferentes horizontes
analisados em Palmas e em Pinhão, constatam-se algumas diferenças de ordem

mineralógica, que representariam diferenciações na evolução pedogenética de

seus respectivos cortes e perfìs.

Na área de Pinhão o plasma e alteroplasma argiloso são de natureza
gibbsítico-caolinítica, apresentando moderada concentração de oxidróxidos de Fe,

responsáveis por perfis de alteração avermelhados, onde se verifica a presença

dominante de hematita.

Na região de Palmas os cortes são dominantemente caoliníticos, com

menos concentração de oxidróxidos de Fe do que em Pinhão, com ocorrência de

hematita e goethita; ambos forneceriam as cores vermelho-amareladas a
amareladas, responsáveis pela cor bruna destes solos.



LEGENDA DOS ARGILOMINERAIS REFERENCIADOS NOS

DIFRATOGRAMAS DE RAIOS.X:

Ca - Mineral do Grupo da Caolinita

Gb - cibbsita

Go - Goethita

Mi - Mineral do Grupo das Micas

Q - Quartzo

Hm - Hematita

V - Vermiculita



t02

Figura 15 - Difratogramas de argilas dos horizontes B e C1 do Corte CPa I (sem
uso de monocromador); os difratogramas ém vermelho e em azul (em
C1) representam respectivamente as fases aquecida (S50.C) e
glicolada. Foram identificadas caolinita, goethita, quartzo, hematita e
vermiculita.

B



103

c9

c3

Figura 16 - Difratogramas de argilas dos horizontes C3 e C9 do Corte CPa l. Os
argilo-minerais são principalmente compostos por caolinita, goethita,
quartzo e vermiculita.



104

0

Figura 17 - Difratograma de argila do horizonte B do
Perfil PPa lla. V= vermiculita; Ca= caolinita;
Qz= quartzo; 6s= goethita.

800

2e

'r,ll
ó 80"

20

Figura 18 - Difratograma de argila do horizonte B do
perfil ppi l. Ca= caolinita; ez= quartzo;
Gb= gibbsita; Hm= hematita; Mi= Mica.



l0s

B

c2

Figura 19 - Difratogramas das argilas dos horizontes B e C2 do Perfìl PPi lll,
onde se verificam caolinita, gibbsita, hematita e vermiculita.



106

Figura 20 - Difratogramas das argilas dos horizontes B e C2 (sem uso de
monocromador) do Perfil PPi lll; os difratogramas em vermelho e em
azul correspondem respectivamente às fases aquecida (550.C) e
glicolada. Os picos correspondem aos da caolinita, gibbsita, nemai¡ta
e goethita



PRANCHA O1

Foto A: Caolinita em acordeon no

horizonte C10 - CPa I

Foto B: Detalhe da face de um

feldspato pseudomorfizado em

caolin¡ta, onde se encontram
associados oxidróxidos de Fe
(manchas brancas pequenas).

rocha alterada - CPa I



r07

PRANCHA 01

Argilominerais do grupo da Caolinita



PRANCHA 02

Foto A: Gibbsita bem cristali-
zada de base hexagonal,
contendo óxidos de Fe e Ti.

concreção de Fe em PPi ll-C2

Foto B: Gibbsita mal desen-
volv¡da com quartzo botrioidal

+ óxidos de Fe e Ti.

concreção de Fe em PPi ll

Foto C: Gibbsita bem cristali-

zada (prisma hexagonal) as-

sociada à formas inegulares
de minerais silicosos em alte-

ração + óxidos de Fe (man-
chas brancas).

plaquetas de sílica - PPilll



r08

PRANCHA 02

Argilomineral: Gibbsita



CAPÍTULO IV

EvoLuçÃo MTNERAIóercn Dos coRTEs E
PERFIS DE ATTERAçAO

r. esrÁc¡os DE ALTERAçÃo

As modificações físicas e químicas ocorridas em um perfil de
alteração naturalmente estabelecem subdivisões de ordem morfológica,

estrutural e textural, responsáveis pela organização deste perfil em
horizontes. Quando estes hor¡zontes podem ser agrupados por
afinidades de caráter evolutivo (considerando-se suas similaridades
micro e macromorfológicas, mineralógicas e/ou químicas), é possível
estabelecer estágios de alteração.

Para o presente trabalho, em que for considerada a distribuição
vertical e lateral dos cortes e perfis estudados, foram obtidos cinco
estágios de alteração. Os critérios de classificação utilizados
obedeceram às afinidades dos diferentes hor¡zontes em relação à sua

microorgan ização. Foram consideradas características como: a)
microestruturação plásmica e alteroplásmica; b) grau de
desenvolvimento de fissuras e poros; c) quantidade e grau de alteração

relativa de opacos; d) a alteração verificada nos pórfiros de feldspatos

e piroxênios, principalmente (quando possível a sua identificação); e)
presença e forma de ocorrência de argilominerais, tais como
caolinita e gibbsita; f) presença e quantidade relativa de matéria



110

orgånica (restos de raízes, folhas). Os itens c) e d) serão mais
aprofundados no tópico "alteração dos principais minerais".

A distribuição dos horizontes nos diferentes estágios de alteração

estabelecidos, encontra-se registrada nos Quadros 03 e 04.

1.1 Area de Palmas

Quadro 03: Os horizontes distribuídos em seus respectivos estágios de

alteração.

Estágio de alteração I

Características qerais:

No corte CPa lo alteroplasma tem cor cinza-avermelhada com
microdomínios cinza-claros a amarelados, e em CPa ll a matriz
criptocrista lina é cinza-esverdeado médio. Na estrutura alteroplásmica
verificam-se poucas fissuras e poros, em geral disseminados e
fracamente desenvolvidos.

ESTAGIOS UPA I PPa lla PPa llb
v

(Solol
AeB AeB AeB

lv C1 eC2 C1 eC2 C1 eC2

ilr
cgtc10tc11

cstc4rc;rc6rc7t
c8

cs;c¿ cs;c¿
ll cs c5

I Rocha Alterada Rocha Alterada Rocha Alterada



111

Os microgrãos de opacos preservam sua forma quadrangular
original, assim como também conservam-se o hábito prismático e a
clivagem de feldspatos e piroxênios (FMG 01 e 02). A presença de
macropórfiros arredondados de cor cinza-brunado corresponde aos
geodos de sílica, normalmente mascarados com produto amorfo (FMG

03). Os piroxênios e plagioclásios preservam com maior nitidez a
forma, cor e textura originais, apesar do alteroplasma encontrar-se em

estágio avançado de intemperização (FMG 04 e 05).

A presença de argilização mais intensa concentra-se nos
macrogrãos, onde normalmente se observam feições radiadas.

Muitos grãos minerais (macro e micro) encontram-se
razoavelmente bem preservados, de tal forma que podem ser
identificados aeg ir¡na-aug ita, augita e plagioclásios (quando
identificados, säo oligoclásio e andesina), principalmente. O princípio

de caolinização verifica-se predominante mente associado aos grãos

feldspáticos e já identifica-se produto amorfo silicoso no alteroplasma.

Os horizontes C4, C6, C7, C8, C9, C10 e C11 do corte CPa I
apresentam características morfológicas sim¡lares e sucessivas, que
lhes permitem apresentar uma continuidade lateral; suas diferenças de

caráter mineralógico e estruturais, bem como a presença de
oxidróxidos de Fe localizados, possivelmente estão condic¡onadas pela

circulação hídrica, norteada pela presença de descontinuidades
(estruturas bandadas, falha e fraturas).



a

FMG
I \';.F1; ,



lr3

FMG 03 - Rocha microcristalina do corte CPa ll, relativamente mais
alterada do que em CPa l, com macropórfiro de feldspato
revelando início de caolinização, recobrimento parcial por
produto amorfo de sílica e clivagem pouco preservada. (LN -
1 0x).



l13a

,
\.'\

d\
,r"t

f,

FMG's 04 e 05 - (FMG 04, Ll\|, 10x, superior; FNflG 0S, l_p, 10x).
pórfiros prismáticos de feldspato com
caolinização e m fissura nnento.

Detalhe
início

de
de

*

,.I,'i



lt4

Estágio de alteração ll

- Característ¡cas oera¡s:

O alteroplasma em CPa ll é microgranular com cor bruno-
avermelhado-escura, apresentando subdomínios mais claros. Córtex de
alteração em fratura arg iloferrug in izada, verme lho-acasta nhada a
a ma relo-a laranjada (FMG 06), ao longo do qual macrogrãos estão
melhor preservados textural e dimensionalmente. A estruturação
alteroplásmica é do t¡po porfirosq ué lica, havendo abundantes
microfissuras fracamente desenvolvidas e poucos poros.

O formato original dos pórfiros encontra-se pouco preservado,
com óxidos de Fe definindo seus bordos e planos de clivagem (FMG
0Z); nos feldspatos alcalinos ainda identificam-se as maclas
polissintéticas, e em alguns piroxênios o núcleo está melhor
preservado.

Verifica-se uma ¡ntensa caolinização em várias direções de
microfissuramento, em formas alongadas e retorcidas, estando alguns
grãos quase totalmente argilizados.

Plagioclásios e piroxênios correspondem à principal composição
dos macropseudomorfos, cujos planos de clivagem e de
microf issura mento encontram-se caolinizados. Os opacos encontram-se

em processo de defe rrugin¡zação mais intensa em relação ao estágio
a nterior.



ll5

FMG 06 - Detalhe da malriz bruno escura com produtos amorfos,
macropórfiro caolinizado (caolinita neoformada nos bordos)
e córtex de alteração em fratura, exibindo material
caolinítico e oxidróxidos de Fe secundários. (Lp - 10X).

t+ {.'

;iI r,

:f

::,li:t
.il*-r:

FMG 07 - corte cPa I - matriz microcristalina verde amarera, com
pórfiros em avançado estágio de alteração: pórfiros
arredondados com oxidróxidos de Fe (bruno-escuros) nos
bordos e planos de clivagem e caolinização dispersa na
matriz alteroplásmica (LP - z,SX).



Estágio de alteração lll

- Características qerais:

O alteroplasma pode ser subdividido em dois subdomfnios: um

apresenta características transitórias com o estágio ll, com matriz
microgranular prismática e pouco fissuramento, e corresponde aos
horizontes C3, C4, C6, CZ e C8 de CPa l. O outro exibe características

transitórias com o estágio lV, sendo ma¡s arg¡lizado e fissurado do que

o anterior e caracteristica mente goethitizado (bruno amarelado - FMG
08, a ocre - FMG 09 e l0). Neste último subdomínio estäo incluídos os
horizontes C8, C9 e C10 de CPa le C3 e C4 dos perfis PPa lla e PPa
llb, onde se encontra fundo alteroplásmico cripstocrista lino contendo

a bundantes oxidróxidos de ferro.

A estruturação alteroplásmica é do tipo porfirosquélica, podendo

ser silassépica e massépica (CPa llb). As fraturas e fissuras são
abundantes e de tamanhos diversos, estando principalmente
desenvolvidos no interior dos macrogrãos. Os poros estão normalmente

conectados. Observa-se uma grande quantidade de amorfos (de
tamanhos e formas diversos). Certos macropórfiros têm formato e
núcleo preservados mas a maior¡a encontra-se subarredondada e
arredondada, caolinizada, total ou parcialmente recoberta por
oxidróxidos de Fe, com bordos microcrenulados a irregulares (FMG 11).

No corte CPa l, os horizontes C9, C10 e C11 exibem macrogrånulos
globulares de minerais do grupo da sflica, com alteração do tipo radial

(FMG 12 e 13) ressaltada pela presença de oxidróxidos de Fe (bruno

avermelhado a escuro); em C6 e C7 encontram-se micropórfiros de
piroxênios, feldspatos (ambos prismáticos com bordos difusos) e

opacos subarredondados/subangulares em matriz ocre (FMG 09).

A caolinização não é tão dispersa quanto no estágio anterior,
mas atinge proporções maiores, quando associada aos macropórfiros



lt7
alterados, podendo ocorrer também como preenchimento de
microssistema subortogonal que parece coincidir com as linhas de fluxo
dos planos bandados, cortados peras fraturas. As FMG,s 14 e 1s
revelam caorinita cristarizada juntamente com produtos amorfos +
óxidos de Fe. Rara mica caorinizada. verificam-se ainda pedaços de
finas raízes.

Os piroxênios e plagioclásios, que constituem os minerais
primários dos macropórfiros, estão mais arredondados e com intenso
microfissuramento, associadas ao quar verificam_se intensa
caolinização e concentração de oxidróxidos de Fe (expressos na forma
de grande quantidade de manchas vermelho-araranjadas) e presença
de produtos amorfos de composição síricoferruginosa.

trr

FMG 08 - Horiz.onte c3 (ppa ila) com arteroprasma bruno_amareradogoethitizado em meio ao guar meso e macropórfiroscaorinizados (branco cintirånte) apresentam bordosondurados demarcados por oxidróxi'dos de Fe (LN _ 2,5x).



ll8

I

FMG 09 - Alteroplasma ocre em CPa I - C6, com fragmentos pequenos
de opacos subangulares (LN - 2,5X).

FMG 10 - Alteroplasma ocre no horizonte C7 em CPa I (LN - 2,5X).



119

FMG Macropórfiro em C8b (CPa l) deferruginizado e com
microfissuras irregulares caolinizadas, com bordo ondulado
bem nítido em um alteroplasma verde, no qual se verifica
produto amorfo ferruginoso (LN - 2,5X).

Horizonte Cg
minerais de Fe

amarelo ocre
do tipo goethita

a alaranjado decorrente de
(LN - 2,5X).



7t',!

¡

?ru

,l
n¡r:

'q1Horizonte C10 (CPa l) amarelo ocre a castanho (LN - 2,5X).

Em ambos, o alteroplasma exibe pórfiros arredondados com
feiçÕes radiais e bordo mais escuro e microssistema fissural
razoavelmente desenvolvido e pouco conectado.

120

I 
û: 

. 
L.1,,

:4i1*"

#ü$'I*tä
ll"h =..t "

lfffiñ



t2t

)

I

rlfi
.b

,l
l
fr
¡¡'-

H

j"Æ¡l ¡

FMG 14 Alteroplasma bruno amarelado com caolin¡ta bem
desenvolvida (LN - 2,5X).

FMG 15 - Detalhe da caolinita
ondulado (LN - 10X).

da foto anterior: bordo suavemente



t22

Estágio de alteração lV

- Características qerais:

O fundo alteroplásmico bruno-escuro a amarelado apresenta
duas fases transitórias: uma com o horizonte C (FMG 16) e outra com o
horizonte B, exibindo esta, características do estágio lll. A estruturação
alteroplásmica é do tipo silassépica (sem separação plásmica), a
esquelsépico e vossépico (separação plásmica ligada respectivamente
ao esqueleto e aos poros) como mostra a FMG 17. Os macroporos são
mais abundantes do que os microporos (normalmente faces prismáticas

de feldspatos alterados) e eles encontram-se bastante caolinizados e
disformes, com bordo irregular a ondulado. Muitas vezes exibem
pequenos núcleos relictuais do mineral original (FMG 18). O
fissuramento observado no alteroplasma é mais intenso do que no
estágio anterior.

Os opacos, de tamanhos e formas diversas, e bordos
normalmente nítidos e retilíneos, encontram-se dispersos no
alteroplasma. Quando alterados apresentam-se na forma de
oxidróxidos de Fe de cor dominantemente bruno-claro. Resquícios da
pseudomorfose dos piroxênios (uralitização) restringem-se aos bordos,

totalmente argilizados (branco cintilante), com forma irregular e bordo
ondulado. Os domínios bruno-escuros mostram-se menos evoluÍdos,
com preservação dos grãos prismáticos, que quando maiores exibem

os planos maclados (macla polissintética e de carlsbad).

A caolinização está generalizada no alteroplasma, sendo ela em
boa parte encoberta por oxidróxidos de Fe; nos domínios mais
amarelados o material caolinizado ocorre em formas alongadas,
retorcidas, em trama (subortogonal) e em manchas (pequenas e
irregulares). Verificam-se ainda resqufcios de caules, pequenos e finos.

Neste estágio a origem primária dos pórfiros pseudomorfisados



t23

cont¡nua sendo os piroxênios (vários uralitizados) e plagioclásios
(alguns raros preservam planos de macla).

FMG 16 - Horizonte C1
caolinizado
evidenciando
amarelo-ocre;
- 2,5X).

(CPa l) mostra alteroplasma quase totalmente
com presença de oxidróxidos de Fe,
contato de domínio amarelo-brunado com
há transição de alteroplasma para plasma (LN

FMG 17 - Horizonte C2 (cPa l) com alteroplasma amarelo-ocre com
início de pseudomorfose em feldspatos; resquícios de
opacos subangulares (LN - 2,SX).



FMG 18 - Horizonte C2 (CPa l): detalhe de pórfiro de quartzo bastante
fraturado com bordo ondulado a irregular, exibindo manchas
de oxidróxidos de Fe (LN - 10X).

Estágio de alteração V

- Características Eerais:

A estruturação plásmica é do tipo argilassépica e o fundo
matricial é bruno muito escuro, com poucos pseudomorfos. O sistema
microfissural näo está tão evoluído (estando as fissuras pouco
conectadas) em CPa I quanto em CPa ll, mas os poros estão em geral

conectados (FMG's 19 e 20\. Verificam-se caolinização e fraturamento
intensos nos macropórfiros do fundo matricial (FMG 211, sendo
abundantes os oxidróxidos de Fe e os produtos amorfos (FMG 221.
ldentificam-se folhas e raízes finas, observadas em FMG 20.

O plasma é formado dominantemente por caolinita bem
cristalizada, associada preferencialmente à alteração de feldspatos
(principalmente plagioclásios). A presença dos oxidróxidos de Fe



t2s

possivelmente está associada a alteração de piroxênios e de
magnetita.

FMG l9 - Estruturação plásmica fracamente desenvolvida em CPa I -
B; o fundo matricial exibe domlnios amarelo-esverdeados e
fragmentos de opacos (LN - 2,5X\.

!'
-_-¡ uI j 

r.

t': ' '. !-

*:.iJ,
1,

-t
f.al

^

I
4ørg I

rL É]l|6i-1^l
Estruturação plásmica fraca a moderadamente desenvolvida
em GPa I - A; há restos de folhas e raízes, e os pórfiros
encontram-se em geral arredondados (LN - 2,SX),

F]UIG 20-



t26

ffi
{

,)

FMG 21 - Pórfiro do horízonte E (FPa l!b) ínteiramente microfissurado
e caolinizado, com oxidróxidos de Fe que preenchem suas
fissuras (LN - 2,SX).

fü
I

a'I

\h

FMG 22 Microagregação do plasma bruno escuro, parcialmente
recoberto por produto amorfo (possivelmente sílico_
ferruginoso); fundo matricial exibe restos de folha (¡_N
1 0x).

J



127

1.2 Ârea de Pinhão

Os horizontes e os respectivos estágios de alteração analisados
em Pinhão encontram-se no Quadro 04.

Quadro 04 - Estágios de alteração dos perfis PPi.

Em vista do avançado grau de intemperização verificado nos
perfis PPi, o estágio I não foi identificado. Em cada um dos demais
estágios de alteração, observa-se que a mineralogia primária, em suas
diferentes formas e graus de alteração, é responsável pela mineralogia
secundária encontrada, normalmente formada por caolinita, gibbsita e
hematita. A mineralogia da rocha, praticamente a mesma encontrada
nos cortes estudados em Palmas é principalmente composta por
aegirina-augita, augita e plagioclásio sódico, além de ortoclásio,
microclÍnio e diopsídio.

Os perfis analisados em Pinhão exibem, no entanto, uma maior
quantidade de opacos, entre os quais encontram-se magnetita,
hematita e ilmenita (mais rara), responsáveis pela tonalidade mais
vermelha destes perfis,

ESTAGIOS PP¡ I PPi lt
V

( so lol
AeB AeB

IV c1 C1 eC2
ilt C2, C3 e C4 c3 e c4
il c5 c5



I ',ì O
I ^/-(\

Estágio de alteração ll

- Características ggrais:

O fundo alteroplásmico, de cor cinza médio-esverdeada a
amarelada (FMG 23), apresenta macropórfiros subangulares e
subédricos bastante microfissurados e caolinizados (FMG 24), e
maiores do que os dos cortes CPa. Há resquícios da textura porfirÍtica

original, bastante alterada, poucas fissuras, finas e alongadas, e não
conectadas, muitas das quais preenchidas por material caolinítico e
produtos a morfos (ferro-sil icosos).

A disseminação de oxidróxidos de Fe no alteroplasma é intensa
(pois mascara as caracterÍsticas texturais e estruturais dos
macropórfiros félsicos) e provavelmente está associada à presença
abundante de magnetita (em processo de goethitização e
hematitização), hematita e ilmenita (FMG 25).
k-'- rV.û '.9

q:"'{
;s;.,, ìi{

'itl.r
t

I

.it.
!'ç.S
t,

ai,t
¡È: .

t'q
I -. i

,l

L..

,H{
{rrf +{

FMG 23 - Microalteroplasma verde-amarelado no
com pórfiros parcialmente caolinizados
oxidróxidos de Fe (LN-2,5X).

horizonte C5 (PPi ll)
e/ou revestidos por



FMG 24 Macropórfiro subédrico de feldspato
microfissuras caolinizadas, revelando
preservados (LN - 2,SX).

com abundantes
núcleos melhor

"tÌ

FMG 25 - Horizonte C5 do perfil
contato dos domínios
esbranquiçado (onde os
preservados) (LN - 2,SX),

PP¡ ll: alteroplasma exibindo o
bruno-avermelhado e verde-

pórfiros de opacos estão melhor



t30

Estágio de alteração lll:

- Características qerais:

A matriz alteroplásmica micro a criptocrista lina é cinza-bruno-
escuro a médio (FMG 26) e apresenta macropórfiros arredondados a
subangulares e subcentimétricos (FMGs 27 e 28), muitas vezes
envolvidos por produtos amorfos.

São comuns os aglomerados de macropórfiros, por vezes
interpenetrados e quase sempre envoltos por manchas bruno-
avermelhadas a alaranjadas (respectiva me nte associados à
hematitizaçäo e goeth¡tizacão), como mostra a FMG 29.

Há poucas fissuras, raros poros não conectados e fratura
contendo material gibbsítico e caol¡nítico. Os opacos, em geral com
formato preservado (quadrangular), apresentam bordo liso e nftido.

D¡spersos na matriz alteroplásmica encontram-se caolinita,
gibbsita (FMG 30) e quartzo nos macropórfiros, além de magnetita
pouco alterada e goethitizada.



. - .,. it 'sþ
,rlq

f

FMG 26 Alteroplasma bruno-avermelhado e microcristalino
pórfiros arredondados branco-cintilantes, em
microfissurados e com bordo ondulado (LN - 2,SX).

com
geral

FMG 27 - Macropórfiro de feldspato (PPi ll - C3),
microfissuramento oblíquo à clivagem, e
reação de cor bruno. (LN - 2,5X\.

subédrico, com
com bordo de



FMG 28 - Mesmo macropórfiro anterior, porém a Lp (2,sx).

tt
)rl
T r y.\

'l

t,
tlt

FMG 29 - PPi ll - C3: alteroplasma cinza-verde-amarelado em contato
com outro cinza-esbranquiçado, que contém aglomerados de
pórfiros de piroxênios deferruginizados e bastante fraturados,
além de gibbsita arredondada. (LN _ 2,SX).

t,

\l
{

b



FMG 30 PPi ll - C4: gibbsitização em macropórfiro totalmente
argilízado e macropórfiro anguloso com macla polissintética
preservada (à esquerda) (LP - 2,5X).

Estágio de alteração lV:

- 9aracterísticas gerais:

O fundo alteroplásmico apresenta cor cinza esverdeado (FMG 31)

e exibe subdomínios bruno-avermelhados escuros (FMG 32); encontra-

se quase totalmente argilizado. No alteroplasma criptocristalino
verificam-se aglomeropórfiros e um domínio silassépico (onde o
material tem características micromorfológicas de transição para o
material pedológico, no horizonte C1 do perfil PPi l). As microfissuras
encontram-se maiores e mais alargadas e dispersas (tipo dendrítica) do

que nos níveis anteriores.

Os oxidróxidos de Fe concentram-se nos bordos e fraturas dos
macrogrãos (em geral menores e mais arredondados do que os
encontrados no nível ll, possivelmente por fragmentação daqueles). Os



t34

pórfiros estão em geral disformes (bordo irregular pela argilização),
apresentando tamanhos de até 0,5 cm de e (vistos a olho flu, na
lâmina). Entre os macropórfiros encontram-se piroxênios
deferruginizados, quartzo, hematita e ilmenita; no fundo alteroplásmico
verificam-se caolinita, clorita e epidoto (raro). Observam restos
orgânicos, possivelmente finas raízes.

FMG 31: Alteroplasma criptocristalino cinza-esverdeado (horizonte C2,
PPI ll) exibindo caolinização, carbonato e produto amorfo
(possivelmente sílico-aluminoso). (LN - 2,5X).

!

!r



FMG 32 Nível de plaquetas silicosas em C2 (PPi ll), cujo
alteroplasma exibe oxidróxidos de ferro (bruno-
avermelhado-escuros) e macropórfiro arredondado de
feldspato caolinizado (branco cintilante) (LN - 2,5X).

Estágio de alteração V:

- Características oerais:

O fundo plásmico é constituído por material criptocristalino, ferro-

argílico, que tonaliza esta matriz nas cores amarelo avermelhado a
vermelho brunado vivo. A estruturação do fundo matricial é do tipo
esquelsépica, devido à separação plásmica associada aos pórfiros em

avançado estádio de alteração (com evidências localizadas de caolinita

e gibbsita). O microfissuramento é razoavelmente bem evoluído, mas
pouco interconectado.

Os fragmentos e restos alterados de macropórfiros (de arestas



136

arredondadas) estão quase totalmente oxidados, exibindo cor
vermelho-brunada-escura, como ilustra as FMG's 33 e 34. Em Lp (luz
polarizadal identificam-se manchas pequenas e irregulares, assim
como formas em cordão, de gibbsita.

Foi observada uma pequena quantidade de finas raízes.

'i\,,0
loo¿ 4t

Horizonte A - ppi lll: Fundo matricial amarelo,
microcristalino, com abundantes pórfiros subangulares
argiloferruginizados, vermelho-brunados; alguns dos
gqeudomorfos preservam a forma subédricã do grão
feldspático originat (LN - 2,SXl"

,f;

FMG 33



t37

FMG 34 - Detalhe dos pórfiros subarredondados da FMG 33, que
apresentam cor amarelo-escura e núcleo vermelho vivo;
verificam-se fragmentos de opacos (LN - 10X).

Slntese

As características micromorfológicas encontradas nos horizontes
estudados apresentam diferenciaçöes bastante sutis de um nível para
outro, significando dizer que a evolução vertical da intemperização
ocorreu de forma progressiva e sistemática. A evolução lateral foi
também e principalmente influenciada pera presença de
descontinuidades (plano de falha, planos de fratura e estruturas
bandadas planares), conforme verificado em Cpa l.

A nfvel microscópico as descontinuidades encontram-se
registradas nas fraturas, em geral caolinizadas e com oxidróxidos de
Fe, e por uma tênue orientação do alteroprasma gue, dependendo do
estágio de alteração (estágio inicial), pode estar associada à
estruturação bandada plano-paralela.



138

O padrão geométrico dos grãos minerais foi sendo modificado,
por sua vez, por influência das propriedades físicas de cada mineral,
como os planos de clivagem, de fratura e/ou de maclas, através dos
quais mais facilmente se instalou e desenvolveu o processo
intempérico.

A quantidade de fissuras e de poros ex¡stentes e o grau de
interconectividade de ambos aumentou proporciona lmente com a
gradação dos estágios llll para o V (que corresponde aos horizontes
pedológicos ou solo propriamente dito).

A ligeira diferença de composição química e textural dos litotipos
ácidos de Palmas e de Pinhäo exerceu influência na evolução
diferenciada da alteração em cada região.

Quanto à textura, em Palmas ela é porfirítica com matriz
microgranular a vitrofírica, com micro e mesopórfiro; em Pinhão é
porfirítica com matriz micro a criptocrista lina e macropórfiros. Nessa
região, verifica-se que o alteroplasma está ma¡s intensamente
argilizado, encobrindo por vezes a morfologia dos grãos dos
macropórfiros que invariavelmente se encontram fragmentados,
fissurados e/ou com bordos arredondados (como o quartzo), desde os
estágios iniciais de alteração (ll e lll).

2. PROCESSO DE ALTERAçÃO

A alteração em perfis verticais é acelerada, ou pelo menos
manifesta-se progressiva e uniformemente, e nela verificam-se feiçÕes
do tipo:

o d escontinu idades estruturais, como a presença de estrutura
bandada, falha e fraturas, sendo todas observadas no perfil CPa l;



139

estágio amigdaloidal: a presença de geodos (centimétricos a
decimétricos) de sílica, claramente evidenciados no perfil PPa llb,
marcando o contato dos horizontes C 1 e C2, constitui evidência de
material relictual do processo de intemperização, onde a distribuição

destes tamanhos granulométricos grosseiros, certamente é produto
da ação hidráulica (visto que a incidência de chuvas na região é
expressiva);

textura microgranof írica macroporfirÍtica que, mediante condições de

boa umidade e circulação hÍdrica, em clima mais ameno (Cfa), pode

responder em parte à alteração mais expressiva observada nos
perfis PPi.

A intemperização destas rochas manifesta-se inicialmente
através da mudança de certas propriedades físicas, tais como:
consistência, aumento da porosidade, brilho, cor, densidade e
aparecimento de microfissuras (em decorrência da "fadiga" mineral).
Rochas naturalmente fraturadas por eventos tectônicos regionais (como

as rochas da Formação Serra Geral) têm suas fraturas alargadas,
podendo posteriormente ser preenchidas pelo próprio material de
alteração ou por material exógeno (por transporte em solução).

A perda gradativa do brilho vítreo (facilmente identificado nos
pórfiros dos riólitos) e a mudança de cor da matriz são as evidências
macroscópicas iniciais mais marcantes. As mudanças petrográficas
verificadas a olho nu, para as amostras de mão, revelaram que:

o os riolitos-riod a citos cinza-claros a médios mudam para cinza-claros
esverdeados, com pontuações brancas (trata-se da caolinização
e/ou gibbsitização dos pórfiros, dominantemente formados por
feldspatos), ou tornam-se branco-a marelados, pela quase total
caolinizaçäo de seus minerais primários (este tipo de alteração
comumente ocorre nos cortes CPa, sendo mais ev¡dente nos
horizontes C4 e C8, de CPa l);



140

. os riolitos-riodacitos, de cor original vermelho-carne, tornam-se
vermelho rosados a violáceos, podendo chegar a amarelados,
quando bastante intemperizados. O perfil de alteração normalmente

conduz a um tipo de solo bruno-avermelhado (em PPi ll) ou bruno-
amarelado (em PPi I e PPi lll).

Em ambos os casos, a amostra ainda dura (no estágio inicial de
intemperização) já registra uma película de material fino (silte ou argila)
que tinge a mão de vermelho, em sinal da oxidação de minerais
contendo Fe, como piroxênios, opacos e eventuais micas.

Na área em estudo observou-se que em todos os pórfiros,
invariavelmente havia um recobrimento de produto ferruginoso, e
muitas vezes s Ílico-a lu minoso (que correspondem aos produtos
amorfos), o qual dificultou a caracterização morfológica dos grãos
minerais em muitos dos estágios de alteração propostos. Sendo assim,

a definição destes estágios partiu também de vários outros elementos
morfológicos do a lte ropla s ma/plas ma estudados.

Para a caracter¡zação das filiações e morfologias mineralógicas
em cada estágio ou subestág¡o de alteração, foram considerados
aspectos como cor, fissuras (tamanho relativo, aumento de tamanho
por estágio, material de preenchimento), presença de oxidróxidos de Fe

e formação e cristalização de m¡nerais secundários, referentes aos
pórfiros de piroxênios, de plagioclásios, de minerais do grupo da sílica

e da magnetita.



2.1. Alteração dos Principais M¡nera¡s

PTROXÊNtO

Os piroxênios dos riolitos/riodacitos estudados em Palmas e em
Pinhão, revelaram que o pr¡meiro estágio de alteração ¡nic¡ou-se ao
longo dos planos de clivagem (possivelmente 1 10), acompanhado pelo

arredondamento dos bordos dos grãos, chegando a formatos
ligeiramente ovalados, demarcados por uma fina moldura de
oxidróxidos de Fe. Além disto já evidenciam cores diferenciadas do
bordo para o núcleo: laranja -+ amarelo -+ verde claro (FMG 02),
indicativas de um núcleo relictual irregular menos alterado. Em Pinhão,

este primeiro estágio de alteração dos piroxênios não foi registrado.

No segundo estág¡o os piroxênios encontram-se
suba rredond ados, com planos de clivagens e microfissuras
(perpendicu lares a estas) visivelmente alargadas, com preenchimento
de oxidróxidos de ferro. Os núcleos residuais por entre estas
descontinuidades encontram-se amarelo-claros a esbranqu¡çados. Em
Pinhão, particularmente, os grãos minerais encontram-se ainda
ripiformes, com bordo difuso e irregular e cores bruno-escuras,
referentes à dominância de oxidróxidos de Fe, que por vezes se
encontram transformadas em goethita (com fraco pleocroísmo amarelo

e laranja).

No terceiro estágio de alteração, observam-se raros pórfiros,
bastante quebradiços e incolores a esbranqu¡çados (não pleocróicos);
preservam a clivagem cruzada, que mantém uma angularidade em
torno de 80'. Tais característ¡cas levam-nos a concluir que se trata de
piroxênios (ortopiroxênios) deferrug inizados e outros em transformação
para anfibólios. Em Pinhão observa-se que os grãos prismát¡cos de
piroxênios apresentam fissuramento paralelo ou transversal aos planos

de clivagem.



t42

O quarto estág¡o constitui uma continuação gradativa e sutil do
estágio anterior, onde os piroxênios encontram-se quase totalmente
uralitizados (com cor azul-esverdeada escura e muito pouco
pleocróicos), e correspondem a pseudomorfoses em formas mais
arredondados e com bordos escuros e nftidos. Esses grãos são
marcados pela abundância de oxidróxidos de Fe, que melhor definem
os planos de clivagens mais alargados. Normalmente os grãos
encontram-se envoltos e parcialmente recobertos por material amorfo
de cor pardacenta a bruno-escura.

O quinto e último estágio de alteração é marcado pelo quase total

desaparecimento dos pseudomorfos, responsável, portanto, por parte

do horizonte mais poroso. Os poros encontram-se em geral
caolinizados e normalmente preenchidos por oxidróxidos de Fe,
associados a abundante presença de produtos amorfos pardos a bruno-
escuros (FMG 22).

A alteraçäo de ortopiroxênios (enstatita e bronzita) estudada por
NAHON &amp;amp; COLIN (1982) sob condições laterlticas (clima tropical com

média anual de chuvas em torno de 1600mm) revela estágios e
minerais de alteração similares aos já encontrados para os
clinopiroxên ios. Os autores identificaram, em uma primeira etapa de
alteração, a presença de material amorfo de composição similar ao do
mineral parental; na etapa seguinte ocorrem esmectitas (série
beideleíta-nontronita ou saponita, por encontrarem-se entre as série di

e trioctaédrica) + minerais do grupo do talco ferruginoso.

No presente trabalho, o último estágio de alteração exibe
características de material pedológico, evidenciando a presença de
oxidróxidos de Fe, entre os quais se encontra goethita bem cristalizada

e argilominerais como vermiculitas aluminosas e rara clorita, (conforme
já se observara ao microscópio óptico).



r43

Ainda que as condições climáticas vigentes nas regiões do
Paraná estudadas sejam, ao menos em relação à temperatura, bem
mais amenas, um produto secundário atribuído ao talco foi identificado
disperso no alteroplasma em ocorrência restrita e assoc¡ada à
transformação dos piroxênios. Sua identificação foi possível porquanto
em luz natural mostra-se incolor; além disso a presença de pequenos
agregados fibrosos de forma geral retangular (subédricos), indica
evidente plano de clivagem.

PLAGlOCLÁSIO

A relativa facilidade com que os plagioclásios se desagregam e
se transformam nos estágios iniciais de alteração, verifica-se um
crescimento acelerado do sistema microf¡ssural, que por sua vez,
conduz à perda de coesão da rocha. É comum já encontrar-se neste
primeiro estágio, plagioclásio alterando-se para caolinita + gibbsita,
apresentando uma fase de transição para produtos amorfos
razoavelmente expressiva.

A associação caolin ita-a morfos em cristalização constitui
inclusive uma das principais ocorrências minerais verificadas ao menos

no estágios iniciais de alteração, onde aparecem finas fraturas,
sinuosas, que muitas vezes não seguem os planos de clivagem ou
maclas polissintéticas, coincidindo, portanto, com o padrão de
alteração linear irregular de STOOPS et al., (1979).

Em um segundo estágio de alteração verifica-se que, mesmo com
o aumento da quantidade e da espessura das microfissuras
intragranulares e em geral caol¡n¡zadas (vide Prancha 03, Foto D), o
formato original dos feldspatos é ainda mantido, restando núcleos
relictuais que exibem parte da clivagem e planos de macla. Os bordos
mostram-se parcialmente modificados, estando apenas alguns
ondulados, com ocorrência conjunta de caolinita e de oxidróxidos de



144

ferro castanho-a ma relados (possivelmente decorrentes da alteração de
minerais ferromagnesianos adjacentes). O bordo maior mantém-se liso

e retilíneo, exibindo início de cristalização de caolinita, também
presente nas microfissuras irreg u lares.

O microfissura mento associado à caolinização também aparece
no terceiro estágio de alteração, porém mais ¡ntenso e com formas de
alteração irregulares, responsáveis em parte pela presença de
microcavidades intragrãos. Quando se tornam maiores, estas
cavidades (que chegam a atingir o tamanho do grão mineral original),
podem apresentar em seus bordos gibbsita e caolinita (em acordeon).
No centro verifica-se a interpenetração de oxidróxidos de ferro junto ao
material caolinítico, onde também é comum a presença de produtos
amorfos. Macropórfiros totalmente caolinizados apresentam bordos
difusos (FMG 30); a caolinização ocorre em manchas disformes e em
microfissuras alongadas e irregulares, encontrando-se fracamente
orientada. Verificam-se ainda abundantes produtos amorfos de cor
escura.

No quarto estágio de alteração os feldspatos já descolorados
(incolores à luz natural) e com formato bastante modificado -
arredondados a ovalados - atingem uma pseudomorfose constituída por

caolinita, nos perfis de Palmas, e por caolinit¿ + gibbsita, nos perfis de

Pinhão, e seus bordos exibem uma tênue pelfcula amarela
acastanhada. Ainda assim é possível identificar a macla polissintética,
quase totalmente mascarada pela caolinização e/ou gibbsitizaçâoi
freqüentemente o fissuramento perpendicular às maclas, secciona o
macropórfiro de formato subédrico. Onde a concentração de
oxidróxidos de ferro é maior, de modo a ting¡r o alteroplasma de cor
bruno-avermelhada escura, os macropórfiros de feldspatos de cor
branco-cintilante podem ser melhor identificados.

A caolinita toma espaço nos pórfiros dos domínios bruno-



145

amarelados a ocre, onde é possível identificar feições do tipo boxwork.

Os paquefs de caolinita pouco desenvolvidos ocorrem associados à
rede silicoferrug inosa do pórfiro como se pode observar na Prancha 03

- Foto B.

O quinto e último estágio de alteração exibe muito poucos
pseudomorfos, pois dominam os poros originados da total destruição da

maioria dos pórfiros. O plasma húmico da cor bruno muito escuro a
bruno-averme lhado, permite o contraste de alguns grãos dos
pseudomorfos dos feldspatos, já totalmente caolinizados, os quais
exibem formato bastante irregular (Prancha 03 - Foto A). Esta
caolinização distribui-se no grão totalmente fragmentado (a exemplo de

um mosaico), que contém manchas de material amorfo irregularmente

distribuído (FMG 22).

Em Pinhão, os pseudomorfos caolinizados e em mosaico
encontram-se pigmentados nas cores a ma re lo-alaranjad a e castanho-
avermelhada, decorrentes possivelmente da abundância de oxidróxidos

de ferro no plasma. Gibbsita e caol¡nita ocorrem associadas em alguns

grãos minerais, onde também ocorrem produtos amorfos (menos

abundantes do que nos demais estágios).

De acordo com o observado em låmina, no contato dos
plagioclásios com minerais ferromagnesianos, há uma disseminação de

oxidróxidos de ferro (Prancha 03 - Foto C) que tingem os demais
pórfiros félsicos, distribuindo-se também nos microssistemas fissurais e

nos espaços inter e intraminerais.



PRANCHA 03

Foto A: Feldspato alongado com

formato bastante mod¡f icado (ex-

tremidades inegulares), com indí-

cio de atividade orgânica.

horizonte C2 - PPa lla

Foto C: Feldspato alcalino PSeu-

domorfisado

rocha alterada - CPa I

Foto B: Feldspato alterado com

forma prismática ainda Preserva-

da.

plaqueta de sílica de PPi ll

Foto D: Detalhe da face de um

feldspato, em cujas microfissuras

verifica-se argilomineral do grupo

da caolinita + óxidos de Fe e Mn

horizonte C8b - CPa I



t46

PRANCHA 03

Alteração em Feldspatos



t47

MINERAIS DO GRUPO DA SÍLICA

Entre os minerais do grupo da sflica o quartzo é o que está
presente nos pórfiros das rochas riolítico-riod aclticas, como se pôde
confirmar através da Microscopia Óptica e da Difraçäo de Raios-X. O
quartzo tem sido encontrado disperso na matriz alteroplásmica bem
como nos fenocristais nos perfis de Pinhão e também nos cortes de
Palmas; muitos dos geodos de silica verificados em PPa llb, no entanto,

assemelham-se morfolog ica mente a calcedônia. De acordo com DEER
et al., (1966), tridimita e cristobalita podem ocorrer em associação
metaestável em cavidades de rochas riolíticas, em esferólitos ocos de

obsidianas, em traquitos, andesitos ou em dacitos.

Nos estágios le ll de alteração da área de estudo, os grãos de
quartzo estão praticamente inalteráveis (Prancha 04 - Fotos C e D); no
segundo estágio os grãos ligeiramente subarredondados, têm bordo
difuso e irregular.

O estágio lll verificado no corte CPa ll exibe macropórfiros
correspondentes aos geodos de sílica, que evidenciam alteração do tipo

concêntrica, apresentando produto amorfo + caolinita em suas
microfissuras e formando fundos entalhes e microescoriações (FMG 08).

Estes mesmos pórfiros aparecem menores e mais arredondados no
estágio lV (Prancha 05 - Foto A), com feição de alteração radiada ou
disforme, bordos casta n ho-a laranjados e difusos, e normalmente
caolinizados.

Nos estágios avançados de alteração (lV e V), identificam-se
macropórfiros de quartzo com bordos irregulares.



148

Algumas das várias morfologias do quartzo verificadas através do

MEV, bem como tipos de alteração associados, encontram-se
registrados nas Pranchas 04, 05 e 06.

MAGNETITA

Na área de estudo o estágio lde alteração revela que a magnetita
aparece normalmente com faces quadradas e retangulares
razoavelmente bem preservadas (com bordo liso e nítido), feição esta

também observada no estágio ll, onde se verificam oxidróxidos de Fe de

cor bruna. Na Prancha 07 - Foto A, observa-se oxidrÓxido de Fe
associado a oxidróxido deTi no horizonte C9 (em CPa l) na forma de
grumos.

O terceiro estágio evidencia magnetitas em processo de
hematit¡zação e goethitização associadas, responsáveis pela presença

de pontos avermelhados e bruno-amarelados escuros no alteroplasma,

originalmente cinza-esverdeados. Opacos pequenos, angulares a

subangulares, e possivelmente associados à fragmentação de grãos
maiores de magnetita, estão dispersos e razoavelmente preservados;

alguns maiores estão goethitizados.

Em um estágio mais avançado de alteração (lV) os opacos
apresentam bordo liso a difuso, e cores e formas variadas: glóbulos

cinzentos a castanho amarelados (goethita), manchas castanho-
avermelhadas (hematita, ilmenita) e casta n ho-a ma relo-a la ranjadas
(limonita), as mais escassas. As concreçöes ferruginosas observadas

em PPi lll encontram-se reg¡stradas na Prancha 07 - Foto B, onde se
verificam oxidróxidos de Fe e Ti, misturados a uma massa
alu minossilicosa, provavelmente caolin ítica.



149

O último estágio de intemperização mostra que os opacos'
arredondados a subarredondados, apresentam núcleo ¡ntensamente
ferruginizado na cor vermelho vivo (LN). O plasma é invariavelmente
recoberto por cor amarela, sugerindo condições oxidantes do meio mais

intensificadas do que nos demais estágios. Estas feições são
particularmente observadas nos perfis PPi, que normalmente se
apresentam na cor vermelha.

Nos estágios avançados de alteraçäo, equivalentes aqui ao quarto

ou quinto estágios, TOLEDO-GROKE (1986) constatou, para as
magnetitas encontradas em metassed imenta res, um tipo de
intemperização muito similar ao encontrado nas rochas vulcânicas
ácidas. Ocorrem auréolas de oxidróxidos de Fe que tingem de vermelho

o material adjacente, mas esta dissolução nem sempre é acompanhada

pela precipitação de minerais secundários de Fe.

CLEMENTE (1988) reporta-se a uma alteração pelicular das
magnetitas, que se desenvolve dos bordos para o centro do mineral;

inicia-se uma tênue descoloração nos bordos do mineral e com o passar

da alteração, ela se desenvolve de forma centrípeta ' Oþserva-se na
área de estudo que mesmo com o avanço da alteração resta sempre um

núcleo relictual da magnetita original ou pouco alterada.



PRANCHA 04

Foto A: Mineral do gruPo da sflica

evidenciando um edif íc¡o cristalino

estrat¡ficado (similar å uma "es-
ponja") inegular, associado possi-

velmente a processo de dissolu-

ção.

horizonte C2 - PPa lla

Foto C: Quartzo razoavelmente

bem cristalizado, com anedon-

damento de arestas e vértices, e

associado a oxidróxidos de Fe
(manchas brancas).

horizonte CBb - CPa I

Foto B: Bastonete de quartzo

com incrustração de oxidróx¡dos

de Fe (manchas e Pontos cla-

ros).

rocha alterada - CPa I

Foto D: Quartzo bem cristaliza-

do (sistema trigonal) com início

de alteragão nas extremidades

horizonte C8b - CPa I



PRANCHA 04

Minerais do Grupo da SÍlica - morfologias



PRANCHA 05

Foto A: Superf ície cristalina
de quartzo evidenciando
cristálitos globulares, suge-
rindo dissolução por at¡vida-
de orgänica (presença de
cloro no espectograma).

horizonte C3 - PPa llb

Foto B: Box wor4 de SiOz,
de reticulado retilíneo, apre-
sentando argilomineral do
grupo da caolinita + Óxidos
de Fe (nos planos do reti-
culado).

horizonte C4 - CPa I

Foto C: Box work de SiOz
com reticulado mais fino e
retorcido que o anterior,
apresentando óx¡dos de Fe
entre seus planos.

rocha alterada - CPa I



PRANCHA 05

Minerais do Grupo da Sllica - t¡pos de alteração I



PRANCHA 06

Foto A: Quartzo disforme em
avançado estádio de alteraçäo.

plaqueta de sílica - PPi ll

Foto C: Superffcie cristalina de

sílica, exibindo planos paralelos e

descontlnuos em "chevron".

geodo de SiOz - PPa llb

Foto B: Face de quartzo "buri-

née", cuja descamação revela

formas geométricas.

horizonte C8b - CPa I

Foto D: Face extema do quart-

zo exibindo cavidades tetraédr¡-

cas de dimensões variadas com

faces ortogonais; as de mesma

direção são paralelas.

geodo de síl¡ca - PPa llb



PRANCHA 06

Minerais do Grupo da Sílica - tipos de alteração ll

Y 6op-^



PRANCHA 07

Foto A: Óxidos de Fe e Ti

associados (mancha ane-

dondada central, c/ pontos

claros) em argilomineral
caolin ítico.

horizonte C9 - CPa I

Foto B: Fotocomposição de

concreção ferruginosa
(branco cintilante), contendo

óxido de Ti e argila caoliníti

ca.

concreção femrginosa - PPi

ll (horizontes C1 e C2)



153

PRANCHA 07

Óxidos de Fe e Ti secundários



154

2.2 Alteração de Outros M¡nerais

Feldspatos potássicos normalmente restritos à matriz
alteroplásmica e mais raramente ocorÍem como fenocristais, mantêm
sua forma prismática, macla de Carlsbad e cor (em geral) preservadas.

Segundo GASPARETTO (1990), análises químicas revelaram
prat¡camente não haver modificações destes feldspatos na rocha
alterada dura, possivelmente pela perda mínima de potássio.

No segundo estágio de alteração foi observado grão de mineral
m¡cáceo de formato retangular, com bordo fragmentado; os encontrados

no perfil PPa llb têm formato retangular deformado (tipo sanfona),
apresentando interpenetração de oxidróxidos de Fe entre os planos
caolinizados. De acordo com CHATELIN (1974) esta fase
corresponderia a um processo de vermiculitização. Segundo BISDOM et

al. (1982), quaisquer das modificações ocorridas entre os "layers" da
biotita (com remoção de K), de modo a afetar os cátions da estrutura
tetraédrica ou octaédrica, podem resultar na formação de mica-
vermiculita interestrat¡f icada, vermiculita, esmect¡ta ou clorita
aluminosa. Para os autores, a deformação do grão da biotita pode estar

associada à caolinização da biotita, muito embora a cristalização da
caolinita, ind e pendente mente do intemperismo da biotita, também possa

exibir grãos vermiformes (que em geral são menores e sem as inclusões

residuais da biotita).

Ainda nesse estágio percebe-se que cerca de 5% dos pórfiros em

geral apresentam resquícios da cor original (em LN), mas com formato e

textura mascarados pela grande quantidade de oxidróxidos de Fe e de
produtos amorfos sílicoferruginosos e sílico-aluminosos, podendo
haver, de acordo com BISDOM et al. (op. cit.) acumulações de Anatásio,

e cujo Ti derivou da alteração da biotita.



155

É importante salientar que o Fe e o Ti liberados podem cristalizar
in situ na forma de inclusöes ou de incrustrações, sendo que o Fe pode

também ter sido precipitado por soluçöes introduzidas pela alteração de

outros minera¡s.

A ocorrência de ¡lmenita, que quando identificada comumente
aparece associada a magnetita (e que segundo NARDY, 1993 e 1995
também ocorre como Ti-magnetita) evidencia apenas cores de alteração

pardo-escuras avermelhadas, em agregados prismáticos a botrioidais),
que para SUGUIO (1980), corresponderiam ao leucoxênio.



CAPÍTULO V

EVOLUçÃO PEDOMORFOTóGICA

I. OS ELEMENTOS NATURAIS DA PAISAGEM DE PALMAS E
DE PINHÃO - Fatores físicos determinantes na evolução
pedomorfológica

Para um estudo pedomorfológico da área de estudo é importante que
sejam estabelecidos os principais fatores ou elementos ffsicos do meio e as
relações entre eles. A evolução morfogenética tem relação de causa e efeito com

a evolução dos solos, e estes refletem o frágil equilíbrio entre relevo, clima e
vegetação.

Os campos de Pinhão e os de Palmas são formados por uma topografia

colinosa que compõe os blocos planálticos, respectivamente de Guarapuava e de

Palmas, os quais fazem parte do Terceiro Planalto Paranaense.

Na área de Pinhão o relevo dominante é suave a moderadamente
ondulado e a rede de drenagem a ele associada, é de padrão ortogonal, refletindo

um forte condicionamento tectônico. Em Palmas observa-se um relevo
dominantemente suave ondulado, com vertentes mais curtas em relação àquelas

de Pinhão, e um padrão de drenagem preferencialmente dendrítico a
subdendrítico.

As formas de relevo encontram-se mais e menos esculpidas sobre as



t57

superflcies dos derrames vulcânicos (ácidos e básicos), estando mais
intensamente dissecadas na área de abrangência da bacia do rio lguaçu.

Em Palmas verificam-se também feições do tipo dales, vales pequenos de

fundos rasos, planos de falha e de fraturas e processos de ravinamento. Os dales

são depressões fechadas, rasas, esparsas e normalmente situadas nas vertentes

pouco inclinadas, de colinas suavemente onduladas. Possivelmente formaram-se

por dissolução, em decorrência da oscilação do lençol freático e/ou de certos

cursos d'água próximos, de caráter intermitente, de modo a favorecer a
exportação do material por solução.

Os vales encontrados na região de Palmas constituem vales de erosão de

fundo chato a suave côncavo. Quanto às formas das vertentes corresponderiam a

vales em manjedoura (conforme classificação adotada por PENTEADO, 1983),

que exibem corpos d'água intermitentes; esta ocorrência eventual possivelmente

deve-se à oscilação do lençol fteático, que em períodos de maior proximidade

com a superflcie do fundo do vale, teria favorecido o processo de dissolução em

detrimento aos transportes mecånicos.

O plano de falha subvertical e as fraturas verificadas no corte CPa I
constituem indícios em mesoescala de um evento tectônico rúptil evidente na área

de estudo. Estas descontitnuidades, somadas às estruturas bandadas planares,

certamente tiveram um papel importante no processo hidrodinâmico responsável

pela evolução dos perfis de alteração.

Os fatores que condicionaram a evolução dos processos de ravinamento,

erosão laminar e migração de partículas, foram principalmente a topograf¡a e o

clima. Fatores como oscilação térm¡ca, alternância das estaçÕes secas e úmidas,

regime pluviométrico e oscilação do nível freático contr¡buíram para a evolução

das coberturas pedológicas de Palmas e de Pinhão e dos relevos a elas
associados.



158

O desenvolvimento da erosão laminar e por ravinamento tem estreita
relação com a inclinação das vertentes de um relevo suavemente ondulado, com

altos fndices pluviométricos, e com a presença de uma cobertura de alteração
pouco coesa, que localizadamente exibe textura siltoarenosa a arenosa. O
impaclo pluvial gerado por chuvas concentradas, como aquelas observadas por

RIBEIRO (1989) para alguns dias do mês de julho de 1983 nas áreas de Palmas

e de Pinhão, certamente constitui um fator de aceleração do processo de
rav¡namento. Além disto, a freqüente rotatividade de cultivos associada à intensa

mecanização (pelo menos nos últimos 30 anos), provocaram localizadamente a
perda de material,

Também associadas à intensa pluviosidade anual, verificam-se migraçöes

descendentes, responsáveis pelas lix¡viações e eluviações na área de Palmas.

Os planaltos apresentam altitudes que variam de 1000 a 1300m (com os
valores mais elevados na região de Palmas), e as declividades variam de região

para região. Em Palmas e em Pinhäo as elevações de altitudes relativas variam

de 50 a 100m, mas no primeiro caso os declives variam de 3 a 8o/o, enquanto que

em Pinhão variam de 5 a 12o/o.

No que se refere à dinâmica atmosfér¡ca, as variaçöes de temperatura e
pluviosidade verificadas nas duas regiões provavelmente são de caráter
topoclimático. A temperatura média anual verificada em Pinhão é cerca de 1"C

maior do que aquela observada em Palmas, sendo respeciivamente 16,5'C e

15,6"C.

A pluviosidade média anual, ao contrário, é maior em Palmas ('1735mm,

contra 1517mm em Pinhão). Estas diferenças tornam a região de Pinhão mais

deficiente hidricamente, em decorrência de os totais pluviométricos menores e

das temperaturas mais elevadas aumentarem a evapotranspiração potencial
nessa região.



159

Em virtude das condições climáticas vigentes e dos solos existentes, o
relevo encontra-se revestido por uma vegetação eminentemente campestre e por

remanescentes de matas nativas (nos fundos de várzeas, áreas pantanosas e ao

longo dos cursos dos rios - matas de galeria), e de matas de Araucária (nas
superfícies de cimeira e nos terrenos mais dissecados), cuja ocorrência está
associada a solos ácidos. As matas de araucária compunham a vegetação
principal das terras altas do Brasil meridional em um passado não muito recente,

em que se verificavam fases mais frias e menos úmidas. Segundo AB'SABER
(1957) elas representam hoje a principal relíquia desta vegetação terciária,
encontrando-se preservadas nos compartimentos em que se verifìcam
similaridades ecológicas e climáticas, daquelas que dominaram em períodos
subatuais.

2. EVOLUçÃO DAS COBERTURAS DE ALTERAçÃO

O estudo bidimensional da cobertura pedológica dos cortes e perfis
estudados permitiu uma análise de sua evolução vertical e lateral, cujo interesse

maior foi voltado para a distribuição espacial e as transformações mineralógicas

dos horizontes.

CORTE GPa I

O corte CPa I apresenta um grande número de horizontes que exibem

características textura¡s e/ou morfológicas distintas. De A até C5 (na parte SE do

corte) esses horizontes se desenvolveram preferencialmente na vertical, exibindo

a evolução natural de um perfil pedológico (com gradação de textura mais
grosseira para mais fina, da base para o topo). As características físicas de A e B

refletem as condições húmicas deste corte, caracterizado pedologicamente como

um Litossolo bruno. Os horizontes C1 a C5 exibem núcleos mais e menos
preservados e duros da rocha alterada; são mais duros a partir de C3,



160

A estrutura bandada subparalela presente em todo o corte CPa I encontra-

se em C4 sub-horizontalizada, onde está melhor preservada. Na base desta

seqr¡ència de horizontes - em C5 -, condições geoquímicas específicas e
responsáveis pela presença de manchas irregulares com cores variadas
(violáceas, cinza-esbranquiçadas, cinza-avermelhadas claras a branco-
amareladas), teriam sido responsáveis pela menor preservação das estruturas

bandadas planares neste horizonte. Aliás, os planos de falha e de ftaturas e as

estruturas planares certamente favoreceram em C5 (que faz o contato com a
rocha alterada dura), a presença de um meio mais saturado responsável por
condições mais redutoras.

O contato lateral direito com C4 é o horizonte, a partir do qual se observam

os horizontes C6 a C11, que se desenvolveram rumo NW (rumo Palmas), e cuja

evoluçäo pedodológica principal foi lateral, O plano de falha que corta
principalmente os horizontes C3, C6 e C7, marca o contato da seqüência de
horizontes com evolução preferencialmente vertical daquela preferencialmente

lateral. A Figura 21 mostra o contato dos domínios le ll que correspondem
respectivamente ao conjunto de horizontes onde a evolução vertical da altera$o

foi dominante, e ao conjunto de horizontes onde a evolução lateral da alteração

predominou, observados no corte CPa l.

A evolução lateral foi condicionada pela presença de duas
descontinuidades: as estruturas bandadas planares com mergulho para NW e os

planos de faturas, que cortam obliquamente estas estruturas planares. Estas

descontinuidades ter¡am servido de vias de circulação das águas de infiltração e

provavelmente daquelas provenientes da oscilação freática. A presença de um
pequeno lago intermitente, próximo ao sopé da vertente NW do corte CPa l, 'taz

crer na hipótese de que a modificação do nível freático foi importante no processo

evolutivo do referido corte.

Entre os aspectos morfológicos observados, a cor constitui um valioso
critério de subdivisão da cobertura, em fases particulares da alteraçåo, como se



161

vê a seguir:

1) Fase bruno-amarelada a ocre: está presente preferencialmente nos horizontes
C2, C9 e C1 1, onde o cristalialteroplasma apresenta organização
porfìrosquélica. Os pórfìros estão em geral razoavelmente bem preservados,

mas os piroxênios já se encontram em processo de deferruginização. Os
opacos ocorrem em percentuais que variam de 3 a 5o/o (os teores diminuem
rumo ao topo), e as condições oxidantes permitiram a precipitação preferencial

de hidróxidos de Fe amarelados, que provavelmente correspondem a goethita.

2) Fase bruno-avermelhada a vermelho-alaranjada: corresponde à fase oxidante
do Fe, com formação de minerais do tipo hematita e outros hidratos de Fe,
concentrados preferencialmente ao longo dos planos bandados dos horizontes

C3, C6, C7, C8b e C10. A cor responsável pela tonalização avermelhada
parece estar associada à livre circulação hídrica por entre os planos bandados

e ao longo do plano de falha.

3) Fase bruno-acinzentada a esverdeada, mosqueada: constitui uma fase
possivelmente associada ao ambiente redutor, com presença de Fe bivalente.

Estas tonalidades, particularmente observadas nos horizontes C1, C4, C5,
base de C6 e C8a, apresentam cores variegadas nos tons cinza-
esbranquiçados, violáceos e cinza-rosados. Nos quatro primeiros horizontes,
atribui-se o mosqueamento à presença do plano de falha subverticalizado.
Esse plano, ao interceptar os planos bandados sub-horizontalizados, teria
permitido localizadamente uma baixa c¡rculação hídrica, capaz de promover um

meio mais saturado, e portanto, redutor. Em CBb, verificam-se pequenas
ondulações nas estruturas bandadas, que poderiam ter dificultado a circulação

livre da água, permitindo assim condições mais redutoras na base do corte.



Esiruiura bãndàd¿ plêno-pèraletè lðr gè
tstrulu.a bèndèdè plàno-pèrètêtã Í¡n¿
tsiruturè bênd¿dè suèvemente côncèvè
[oniè]o níiido brusco
[ontaio nitido gr¿d!at
Contato inferido
Trèço dê fèlhãi.

IORTE

Figura 21, Evolução ver iicaI e taier¿t da ðtierècão em Ipà I

LE6 ENDA

00MlNlo l- Conjunio de horizontes - A a C5 -
no quèl prêdoninè è evotùção verti(èl dà èÚerèção
D0MíNl0 ll - tonjunio de horizonfês - t6 è Cll
no quêl predollinè è êvotução laterèl da alteração

Trèço inferido que separa os Dor¡ínios le Il
Est¡adè pàvimeniàdè - pR 449
Km 41

I

H

ESTALA APROXIMÀDA

1,? ml

I

I

0 ¿ó n

0rgènizãção e confe(ção: Susãn¿ Votkñer - 199g



163

Evidênc¡as dos processos de desagregação/decomposição dos pórfiros de

quartzo verificam-se preferencialmente nos hor¡zontes que exibem nítido
bandamento estrutural, a exemplo de C4, C5, C8, C10 e C11, e naqueles que

também são cortados pelo plano de falha (C3, C6 e C7). Nos primeiros, o quartzo

encontra-se subarredondado e exibe uma tênue ondulação de seus bordos,
sugerindo um início de dissolução s¡licosa.

O quartzo verificado nos horizontes diretamente interceptados pela falha

encontra-se mais arredondado, fragmentado e invariavelmente circundado por
material caolinítico.

Nos horizontes A, B e C1 o quartzo, quando aparece relictual, encontra-se

mais fragmentado e bem mais arredondado. Boa parte do material sil¡coso
dissolvido encontra-se disperso no alteroplasma na forma de produto amorfo
silicoso e silicoferruginoso (também observado na forma de box-work no horizonte

10).

O processo de caolinização, observado em praticamente todos os
horizontes, ocorre na forma de manchas, preenchimento de fissuras ou bordas de

alteração de pórfiros. No entanto, a æolin¡ta melhor desenvolvida ocorre nos
horizontes A, B, C1 e de C6 a C1l.

CORTE CPa Il - Perfis PPa l¡a e PPa llb

O corte CPa ll tem carac-terísticas de um Cambissolo húmico,
apresentando os horizontes superf¡c¡ais (A e B) cor bruna muito escura a preta e

textura muito argilosa. Em B a espessura está em torno de 30cm, a porosidade

tubular é Í¡aca, a porosidade fissural é forte, e a coesão forte; na base desse

horizonte verifìcam-se fragmentos (subcentimétricos a milimétricos) de geodos de

sílica, alterados e duros, e rel¡ctos da rocha, que se distribuíram ao longo do

contato de C1 com C2. O fundo matricial é homogêneo, argilassépico, e há uma



t64

incipiente mobilização de Fe na forma de oxidróxidos, concentrados nos bordos

dos grãos félsicos pseudomorfizados.

Os perfìs PPa lla e PPa llb têm sua evolução pedológica preferencialmente

vertical, e as estruturas bandadas planares encontram-se menos preservadas do

que aquelas encontradas no corte CPa l. De C1 até C4 (na base; o horizonte C5,

em PPa llb, constitui um horizonte situado dentro do horizonte C4b) verifìcam-se

domfnios distintos por coloração:

1) Fase bruno-avermelhada: fase específìca do horizonte C2 deste corte, que

corresponde à transição plasma-alteroplasma, com organização matricial do

tipo silassépica; verifica-se uma fraca a moderada concentração de
oxidróxidos de Fe e o teor de opacos encontra-se em torno de 1%.

2) Fase bruno-amarelada: verifica-se em C3 e C4, onde o fundo alteroplásmico
(cristaliplasma) apresenta organização esquelsépica e baixa mobilização de

oxidróxidos de Fe, responsável pela coloração amarelada no fundo
alteroplásmico.

2) Fase amarelada, esverdeada a cinza-brunada: ocorre como domínios de cores
variegadas no horizonte basal C4. O cristaliplasma exibe aglomerações de

pórfiros, mas a concentração de oxidróxidos de Fe é moderada; os opacos
at¡ngem 3% do total de pórfiros. Esta fase marca provavelmente a ocorrência

alternada de condições oxirredutoras, com formação de oxidróxidos de Fe,

h¡dratados e/ou não.

O nível de geodos que ocorre na interface C'l-C2 separa um conjunto

superior mais húmico (A e B), de um material subjacente rico em minerais
primários alteráveis (piroxênios, plagioclásios e magnetita).

As organizações ferruginosas, melhor observadas na fase bruno-
avermelhada (horizontes Ç2 e C3), possivelmente têm sua gênese atribuída à



165

deferruginização de piroxênios e opacos (cujos teores atingem no máximo 3% do

total de pórfiros). A concentração de oxidróxidos de Fe ao longo das estruturas

bandadas é fruto da livre circulação hídrica verificada por entre as bandas
planares.

A mais intensa disseminação de material silicoso foi identificada na fase
amarelo-esverdeada (horizontes C3 e C4), e ocorre como preenchimento de
microfissuras longitudinais ou em rede, ambas relacionadas às clivagens dos
pórfiros alterados de feldspatos e de piroxênios.

PERFIS PP¡

Os perfis PPi encontram-se preferencialmente no topo de vertentes que

compõem uma topografia suave a moderadamente ondulada. Mais ao sul e
sudeste de Pinhão, verifica-se um relevo mais acidentado (com solos menos
espessos em vertentes mais inclinadas), que provavelmente corresponde a um
entalhe do domínio morfológico colinoso, mais suavizado.

Estes perfis caracterizam-se morfologicamente pela presença de uma
textura muito argilosa e pela cor vermelha generalizada. O alteroplasma, cripto a

microcristalino, apresenta macropórfiros, entre os quais verifica-se uma grande

quantidade de opacos, que em maior ou menor grau de alteração, encontram-se

nas cores bruno-avermelhado a vermelho-vivo.

As coberturas pedológicas resultam de uma alteração vertical profunda,

com saída dos elementos mais solúveis; na fração argila observa-se uma relativa

abundáncia de gibbsita.

Uma característica comum aos perfis PPi é a dominåncia da fase cinza-
amarelo-esverdeada, associada à qual verifica-se uma intensa caolinização. A
caolin¡ta bem desenvolvida não é comum, mas invariavelmente está
acompanhada de gibbsita.



166

Domínios bruno-avermelhados a vermelhos ocorrem no horizonte Cl em
PPi I (associados à presença do bolsão argiloso), dispersos nos hor¡zontes C2 e

C4, em PPi ll e no horizonte C3, em PPi lll. Esse horizonte, de coloração
vermelho-acinzentada escura, corresponde ao material circundante aos nódulos,

concreções e pedotú bulos silicoferruginosos.

O perfìl PPi I apresenta no horizonte C1 um bolsão argiloso côncavo em
cuja base encontram-se dispersos núcleos litorreliquiais de e¡r amarelo-
esverdeada. O fato de este material de alteração encontrar-se isolado da fonte

(situada abaixo do horizonte C3), leva-nos a supor que este material ter¡a sido

transportado lateralmente a partir de horizontes adjacentes, interrompendo assim

a evolução vertical do perfil.

Na base do horizonte C1 (abaixo do bolsão), bem como em C2 e C3,
encontram-se regular e horizontalmente dispersas manchas amarelas e brancas,

que correspondem respectivamente à goethitização e caolinização dos
macropórfiros. Esta alteração teria sido favorecida pela circulaçäo hídrica

verificada abaixo do bolsão argiloso onde encontram-se melhor preservadas
(principalmente em C3) as estruturas bandadas planares horizontalizadas.

Neste perfil o material litorreliquial provindo diretamente da rocha-bnte
encontra-se a uma profundidade abaixo de 2,5m, embora evidências estruturais

da rocha (planos bandados paralelos) apareçam a 2,10m no horizonte C3.

No perfil PPi ll identificam-se estruturas bandadas, que aparecem a uma
profundidade de 2,00m, e também dois níveis de plaquetas silicosas. O nível

superior situa-se a 1,00m de profundidade e apresenta espessura variável entre I
e 10cm; o mater¡al que lhe é circundante exibe características texturais e
estruturais semelhantes à da rocha alterada. O nível inferior de plaquetas
encontra-se a uma profundidade de 2,00m e apresenta uma espessura em torno

de 6cm.



r67

Em PPi lll (situado entre PPi ll e PPi I na estrada Pinhão- Dois Pinheiros)

não há quaisquer evidências de estruturas bandadas, do material litorreliqu¡al ou

das plaquetas s¡licosas.

A presença de nódulos e pedotrlbulos dispersos irregular e
descontinuamente no horizonte C3 deste perfil deve-se muito provavelmente às

condições hídricas contrastantes; o concrecionamento ferruginoso seria fruto da

oscilação do lençol freático, em que haveria alternância de meio saturado e não

saturado.

Os pedotúbulos, segundo COSTA, (1991) correspondem a canais de forma

tubular (com limites abruptos, ramificados ou simples) repletos de material de solo

provavelmente oriundo de um horizonte diferente daquele em que se encontra, o

que gera um forte contraste entre ambos. Os canais podem formar-se por

atividade da fauna ou flora (túneis de animais, canais de antigas raízes, etc..) ou

por intemperização.

No presente trabalho acredita-se que a gênese dos pedotúbulos esteja
muito provavelmente associada ao crescimento das rafzes, pois não foram
identificadas no perfil qua¡squer evidências do transporte de microorganismos.

Observa-se em Pinhão que, a partir de particularidades principalmente de

caráter morfológico e mineralógico, analisadas em cada perfì|, encontram-se
estágios pedogenéticos diferenciados. A seqüência de perfis PP¡ lll - PPi I - PPi ll

(dessa forma distribuídos ao longo da estrada Dois Pinheiros-Pinhão),
corresponde a uma seqüência de solos menos para mais evoluldos, ou seja,

respectivamente de Cambissolo, Terra Bruna a Latossolo Bruno. Não se pode, no

entanto, estabelecer uma seqüênc¡a evolutiva destes perfis porque nesse estudo

não foi realizada a análise topossequencial que aborda o estudo tridimensional da

cobertura pedológica (sua gênese, evolução e transformações verticais e laterais)

em uma mesma vertente.



168

No caso em questão, os perfis se desenvolveram em vertentes diferentes

(apresentando-se em geral, longas e pouco inclinadas), ocupando
invariavelmente a posição de topo.

3. PROCESSOS DE ALTERAçÃO |DENT|F|CADOS As
transformações mineralógicas e os proceasos geoquím¡cos

As feições planares, já discutidas anteriormente, teriam favorecido a
circulação hídrica responsável pelo processo hidrolítico na área de estudo.

A alteração caolinítica é dominante em Palmas e em Pinhão e verifica-se

ao longo das microfìssuras dos pórfiros, como preenchimento parcial de
microfraturas do alteroplasma, e na forma de substituição, parcial ou total, dos
pseudomorfos de feldspatos (princ¡palmente), conforme atestam as formas
geralmente irregulares de cor branca cintilante.

O material silicoso, à medida que se solubil¡za, encontra condições de
precipitação por entre os planos bandados ou como preench¡mento das fraturas;

em ambos os casos forma o que hoje representa as plaquetas silicosas, mais e

menos endurecidas. Este material ocorre preferencialmente nas microfissuras dos

pórflros e nas faturas do alteroplasma, acompanhado invariavelmente por óxidos

de Fe, principalmente hemat¡ta secundária. Os geodos s¡licosos ver¡f¡ædos nos

horizontes C1 e C2 do perfil PPa llb encontram-se em escala mesoscópica
razoavelmente bem preservados, de modo que normalmente é possível identificar

sua estrutura interna concênbica. No entanto, em análise microscópica se
observa que muitos dos grãos de quartzo encontram-se fragmentados, exibindo

uma solubilização inicial. O processo de dissolução começa nos bordos, que
passam de lisos a ondulados, e em cujas cavas pode ser observada uma película

de caolinita, possivelmente atribufda à alteração de grãos feldspáticos
circunvizinhos.



169

As magnetitas constituem o opaco principal das efusivas ácidas. Quando

submetidas ao processo intempérico, formam produtos secundários que em uma

primeira fase corresponderiam a ferridrita, um composto hidratado e instável.
Esse mineral constitui uma massa terrosa de cor bruno-amarelada a amarela, que

posteriormente se transformaria em hematita e/ou goethita, dependendo da
disponibilidade de água do meio.

Condições eminentemente oxidantes permitiriam a transformação da
ferridrita em vários subprodutos como hematita + goethita + óxidos hidratados de

Fe (fase amorfa e/ou criptocristalina), responsáveis pelas tonalidades mais
avermelhadas dos perfis estudados.

Por outro lado, condições de maior umidade, e portanto com maior
disponibilidade de água no meio, teriam favorecido a precipitação de goethita +

oxidróxidos de Fe. Esta situação equivaleria ao ambiente hidroquímico verificado

preferencialmente no corte CPa I (principalmente em C2, Cg e C1 1 e como
manchas em CG e em C7) e no perfil PPa llb, através da ocorrência de materiais

ocres e amarelos nos horizontes Ç2 e C4a.

Em PPa lla, ao contrário, o perfil apresenta-se amarelo-avermelhado a
vermelho-pálido (horizontes C2, C3 e C4), cores essas provavelmente
decorrentes da fase oxidante responsável pela formação de Fe lll, presente na
goethita e na hematita.

As modificações químico-mineralógicas acima descritas foram observadas

nos cinco estágios de alteração propostos neste trabalho, em que foram reunidas

as características micromorfológicas e mineralógicas mais significativas.

Cada novo estágio de alteração (onde transformaçöes mineralógicas
específicas muitas vezes foram acrescidas) guardou algum tipo de relíquia
textural, estrutural e/ou mineralógica do estágio anterior.



170

O estágio de alteração l, somente encontrado nos cortes CPa, apresenta

fundo alteroplásmico porfi rosquélico com matriz criptocristalina cinza-esverdeada

e pórfiros agregados e preservados, evidências estas da textura vitrofírica da
rocha. Verifica-se um princípio de caolinização nos feldspatos, com ocorrência de

produtos amorfos associados.

O estágio de alteração ll, observado nos perfis PPi, exibe em geral fundo

alteroplásmico porfirosquélico com macropórfiros microfissurados, havendo
caolinização por entre as clivagens e microf¡ssuras. Há resquÍcios da textura
porfirítica que se encontra bastante alterada. Há maior concentração de
oxidróxidos de Fe e de amorfos em relação ao estágio anterior. Nos cortes CPa o

alteroplasma apresenta domínios castanho-avermelhados decorrentes de uma

fraca a moderada mobilização ferroargílica. Encontram-se poucos poros e
fissuras, em geral não conectados. A caolinização concentra-se nos planos de

clivagem e nas microfissuras.

A mobilização do Fe ocorre de forma mais expressiva a partir do estágio de

alteração lll, estando associada à deferruginização total ou parcial verificada
principalmente em piroxênios (principalmente aegirina-augita, Fe-augita e
enstatita) e opacos (magnet¡ta, Ti-magnetita e mais raramente, ilmenita).

O estágio de alteração lll exibe nos cortes CPa, uma mobilização
ferroargílica mais intensa do que no estágio ll. Há caolinita e oxidróxidos de Fe

(com dominância de goethita) que tingem o alteroplasma porfirosquélico nas
cores branco-amarelado a amarelo-escuro, ao qual associa-se também, uma
grande quantidade de amorfos. Nos perfìs PPi dominam óxidos de Fe com cores

bruno-avermelhadas a alaranjadas (com domínio de hematita). Há poucas
fissuras e abundantes poros em geral conectados e a presença de pórfiros de

caolinita, gibbsita e magnetita hematitizada.

O estágio de alteraçâo lV exibe nos perfis de Pinhão, alteroplasma
microcristalino cinza-esverdeado com abundantes domfnios bruno-avermelhados,



171

onde se observam pórf¡ros aglomerados. Constitui um estágio de transição que

apresenta característ¡cas dos horizontes, C e B, apresentando como este último
plasma silassépico. As microfissuras encontram-se alargadas e entre os
macropórfìros observam-se pseudomorfos de piroxênios, quartzo em dissolução,

hematita, caolinita e raros grãos de clorita e ep¡doto.

Em Palmas há também domfnios silassépicos, outros esquelsépicos, e

ainda vossépicos. São abundantes os poros no alteroplasma que se encontra

bruno-escuro a çinza esbranquiçado; ambas as cores refletem uma intensa
mobilização de Fe e argila (caolinita), normalmente acompanhada por produtos

a morfos.

O estágio de alteração V mostra em Palmas, uma estruturação plásmica

argilassépica com fundo matricial bruno muito escuro. São abundantes a caolinita,

os óxidos de Fe e os amorfos, a ponto de mascarar os pórfiros, já bastante
alterados. O sistema fissural é pouco evoluído e os poros são abundantes,
encontrando-se normalmente ¡nterconectados.

Nos perfis PPi este estágio mostra evidências de um estádio pedogenético

mais desenvolvido, do que o seu equivalente nos cortes de Palmas. O fundo

matricial esquelsépico exibe microfissuramento mais evolufdo (fissuras maiores e

interconectadas) e plasma argílico bruno avermelhado a vermelho-vivo, ¡nd¡cando

a presença de hematita (também identificada no Difratograma de Raios-X). Os

macropórfiros estão quase totalmente pseudomorfizados e há abundante gibbsita

(em desenvolvimento) em cordões.

Os cortes CPa I e CPa ll conespondem respeqtivamente a Litossolos e
Cambissolos húm¡cos, nos quais foram identificados domínios com cores variando

do violáceo, avermelhado, esbranquiçado, cinza-rosado e amarelado,
encontrados na forma de mosaicos, microfissuras irregulares e em te¡a (radiais),

como os observados no horizonte C5, em CPa l.



172

Estes domínios de cores e tons var¡ados têm importância para a
¡nterpretação pedogenética. As cores pardas, vermelhas e amarelas, em seus
variados tons, são devidas aos óxidos de Fe. A cor vermelha, mais comumente

encontrada por entre os planos bandados dos dois cortes analisados, está
associada à presença de óxidos de Fe não hidratados ou pouco hidratados, ou

ainda à presença de certos compostos de manganès. As duas situações são
prováveis; conforme reaçöes qulmicas atribuídas ao intemper¡smo das
magnetitas, comentadas anteriormente, é provável que existam compostos de Fe

em vários níveis de hidratação. Por outro lado, a presença de Mn é bastante
provável, pois invar¡avelmente, junto aos domÍnios avermelhados verifìcam-se

microfissuras e manchas milimétricas de cor preta e aspecto terroso, muito
provavelmente atribuídas à presença de óxidos de Mn. Por via de regra esta cor

indica condições de boa drenagem e de arejamento (são portanto, condições
oxidantes).

As cores amareladas, que em geral recobrem manchas e feiçöes com
cores violáceas e pardas (como no horizonte C5, de CPa l) ou concentram-se em

horizontes definidos principalmente pelas cores amarelo e ocre (como em C7 e

C9, de CPa l), correspondem mais provavelmente à presença de óxidos de Fe

mais hidratados., em geral associados à presença de goethita.

As cores branco-acinzentadas a esbranquiçadas verificadas nos cortes
CPa são atribuídas à alteração de feldspatos porfiríticos (e que dependendo do

grau atingido podem corresponder a caolinita) e ao material silicoso que precipitou

por entre as microfaturas do material de alteração para compor as plaquetas

silicosas.

Finalmente, as cores cinza-violáceas e c¡nzentas claras de manchas muito

pequenas e irregulares que se concentraram preferencialmente na base do corte,

equivalem a nlveis de permanente saturação.

O caráter mosqueado acima descrito, que em geral é observado nos cortes



t73

de Palmas, particularmente na base (C5) de CPa I, traduz a alternånc¡a de
condições de hidratação e redução com as de desidratação e oxidação, em zonas

onde certamente houve oscilação do lençol freático.

As condições climáticas (com índices pluviométricos elevados e
temperaturas em geral amenas) e de drenagem, e as caracterÍsticas
geomorfológicas da região de Palmas, refletiram na evolução de suas coberturas

pedológicas analisadas, correspondentes a litossolos e camb¡ssolos de fase
subtropical de altitude.

No que diz respeito à caraúerização morfológica, micromorfolÓgica e
mineralógica, constata-se que estas coberturas desenvolveram-se a partir de dois

processos hidrolíticos. Em uma determinada s¡tuação as condições do meio ficram

favoráveis à formação de solos fersialit¡cos lessivados, conforme classificação

adotada por RUELLAN &amp;amp; DOSSO, (1993), em que houve migração conjunta de

argila e de Fe. Neste caso, a drenagem deficiente perm¡t¡u que parte da sflica

(retirada da rocha por meteorização) permanecesse no meio, e formasse
argilominerais do tipo vermiculita. Se por outro lado as caracterÍsticas te{urais,

topográficas e estruturais do terreno propiciarem condições de boa drenagem,

capaz de lixiv¡ar os íons básicos e boa parte de silício, o restante deste elemento

poderá formar apenas argilom¡nera¡s do grupo 1/1 (que são ma¡s pobres em Si do

que os do grupo2ll). Este é o caso que ocorre nos cortes CPa, cujo argilomineral

dominante é a caolinita, caracterizando-se assim, o processo de
Monossialitizaçäo.

A evolução dos perfis PPi l, PP¡ ll e PPi lll reflete tão somente os estágios

diferenciados de desenvolvimento pedológico, onde também variaram condições

hfdricas (com variação do grau de saturação do meio) e oxinedutoras locais'

Na região de Pinhão, que apresenta temperaturas médias anuais mais

amenas e índices pluviométricos anua¡s menos intensos do que os ver¡fìcados na



174

região de Palmas, observa-se que o processo hidrolítico atuante é de caráter
álico, verificado desde os horizontes superfìciais até o C mais inferior. Este caráter

álico denunciaria um processo de eliminação de bases mais intenso (com

consequente alumin¡zação), em relação aos cortes de Palmas.

Evidências mineralógicas mostraram ainda que a cristalização de gibbsita

nas microfraturas e a pseudomorfose direta verificada entre plagioclásio e
gibbsita, comprovariam a transformação mineral por Alitização (MELFI &amp;amp; PEDRO,

1977, 1978), em um ambiente de boa drenagem, responsável pela intensa

lixiviação.

4, AS COBERTURAS PEDOLÓGICAS E AS PAISAGENS DÊRIVADAS

As formas onduladas do relevo de Palmas e de Pinhâo são resposta aos

altos e baixos estruturais regionais, cujos mergulhos apontam para NW e SW. Os

fraturamentos regionais de direção NW-SE cortam a baixo ângulo as estruturas

bandadas planares, que também mergulham para NW.

Do ponto de vista climático, constata-se que a intensidade e a frequência

das chuvas observadas na região de estudo repercutem no potencial ecológico da

paisagem, principalmente no que diz respeito ao uso do solo. A alta incidência de

meses com excedentes hldricos elevados tem relação direta com a evolução das

vertentes, que pode ser acelerada pelo desmatamento e uso inadequado do solo.

Nas duas regiöes predominam vertentes convexizadas, cuja gênese está

vinculada aos processos de rastejamento e escoamento difuso, que já foram

discutidos por PENTEADO (1983). A formaçåo de topos e vertentes convexizadas

está associada ao relevo mais movimentado da áreai ela ocorre por rastejamento

lento por efeito da gravidade, e por escoamento difuso, o qual transporta material

fino que erode só lateralmente, não afetando a forma desta vertente.



175

Com as mudanças climáticas verificadas em um passado subatual, em que

houve fases frias e úmidas alternadas por outras de temperaturas mais amenas e

mais secas (conforme já apontara AB'SABER, 1957), as formações vegetais
buscaram novos espaços, visando sua adaptação. De acordo com RIBEIRO

(1989) houve o avanço das matas em direção aos campos abertos; os capöes

foram se expandindo a partir dos setores com solos mais favoráveis (como os

Latossolos provenientes dos basaltos), e foram modificando as condições
ambientais, que promoveram microclimas específìcos e alterações pedológicas.

Estas mudanças ambientais interferiram na oscilação freática, nas
condições de drenagem e conseqüentemente nas condições de saturação do
meio, que por sua vez repercutiram nas condições de oxirredução do meio.

As depressôes fechadas, possivelmente formadas a partir de uma dinåmica

tectoerosiva, contêm pequenos lagos intermitentes, cuja gênese provavelmente

está associada aos processos de dissolução, por ação da mudança do nfvel

freático.

Desta forma, a evolução vertical e lateral da alteração, verificada nos cortes

e perf¡s de alteração estudados, foi determinada por condicionantes físico-
qulmicos regionais e locais, e no que no caso da região de Palmas estabeleceu

os processos de Bissialitização e de Monossialitização; para a região de Pinhão,

verificou-se o processo de Alitização.

A remoção de Fe e de argila que caracteriza as coberturas fersialíticas de

Palmas e de Pinhão, pode ser o fator responsável pelas formas suave onduladas

dominantes no relevo destas regiões. As formas moderadamente onduladas a

montanhosas, também encontradas na região de Pinhão, podem estar refletindo

um basculamento teclônico subrecente, cuja atuação hidrogeoquímica ainda não

pôde interferir neste modelado geomórfico.

Em se tratando do estágio da evolução pedológica atual, a presença de



176

solos menos desenvolvidos (Litossolo e Cambissolo) em Palmas pode estar
associada a pequenas diferenças topoclimáticas existentes entre as duas regiões,

provavelmente mantidas ao longo do tempo.

Se observa que entre Palmas e Pinhão há um desnível interplanáltico de

cerca de 250m (sendo mais elevado em Palmas), e diferenças de temperatura
(em Pinhão a temperatura média anual é 1"G maior do que a de Palmas) e
pluviométricas (os totais pluviométricos anuais são menores em Pinhão). Esses

fatores certamente contribuíram para a evolução pedomorfológica, de certa forma

diferenciada nas regiões de Palmas e de Pinhão.



CAPÍTULO VI

coNsrDERAçöes FrNArs

As coberturas pedológicas encontradas na região de Palmas (cortes CPa I

e CPa ll) e de Pinhão (perfis PPi I, PPi ll e PPi lll) são fruto da atuação de

eventos tectônicos regionais e das condições climáticas do Brasil subtropical,

atuantes respectivamente sobre rochas vulcånicas ácidas de tipo Palmas (ATP) e

de tipo Chapecó (ATC).

Mudanças envolvendo variações de temperatura e dos fndices
pluviométricos, principalmente verificadas a partir do Terciário, teriam propiciado

a alternåncia de estações rjmidas com outras mais secas, responsável por

condições mais e menos saturadas. Estas condições nortearam o processo
geoqulmico responsável pela formação das diferentes coberturas pedológicas

encontradas, associadas às quais se estabeleceram os seus usos e potenciais de

utilização agrfcola.

As caracterfsticas petrográficas destes dois tipos de rocha certamente

exerceram influência sobre a evolução de suas respectivas coberturas
pedológicas. Em ambos os casos a mineralogia primária é composta basicamente

por piroxênios (do tipo aegir¡na-augita, Fe-augita e enstatita)' plagioclásios

sódicos e magnetita. A textura, no entanto, é diferenciada; vitrofírica a
microporfirítica nas rochas ATP, em Palmas, e porfirítica (podendo ser
macroporfirftica) nas rochas ATC, em Pinhão. Além disto verificam-se um mais

baixo teor de TiOz, Ba, La, Ce, Sr e Zr, e mais alto teor em SiOz nas rochas ATP.



178

Outro fator em comum aos dois tipos de rochas é a presença de estruturas

bandadas planares que refletem a direção de fluxo da lava ácida; nos cortes de

Palmas as bandas são em geral plano-paralelas, e na região de Pinhão' as

bandas são mais onduladas. Estas estruturas, assim como os planos de falha e

os de fraturas observados em campo, têm atuado como vias de percolação

hídrica. O fator hidrodinâmico, portanto, atuou efetivamente na evolução vertical

e lateral dos cortes e perfis de alteração da área.

As características micromorfológicas, morfológicas, granulométricas e

mineralógicas analisadas nas coberturas pedológicas de Palmas e de Pinhão,

mostram que as transformações pedogeoquímicas foram diferenciadas nestas

regiões. Através da micromorfologia, em que foi feito o reconhecimento das

características fÍsicas de cada horizonte, foi possível identificar estágios de

alteração que acompanharam a evolução vertical e lateral de cada corte e perfil.

Os critérios desta classificação basearam-se no tamanho, forma e arranjo das

partículas do material pedológico e de alteração. Os horizontes descritos nos

referidos cortes e perfis foram distr¡buídos em cinco classes de estágios de

alteração, em que cada novo estágio guardou algum tipo de rellquia textural,

estrutural e/ou mineralógica.

O estágio de alteração l, que corresponde ao da rocha alterada dura,

somente foi encontrado nos cortes CPa; observou-Se uma matriz alteroplásmica

criptocristalina contendo pórfiros agregados, que constituem evidências da

textura vitrofírica da rocha. Verifica-se neste estágio um microfissuramento nos

grãos feldspáticos (plagioclásio) e já se identificam peguenas e dispersas
quantidades de produtos amorfos.

No estágio de alteração ll dos perfis PPi, a organização do alteroplasma é

porfirosquélica, havendo microfissuramento nos macropórfiros de piroxênios e um

pequeno alargamento nas microfissuras dos feldspatos, e ao longo das quais se



179

¡nstalaram argilominera¡s do grupo da caolinita, também encontrados ao longo

dos planos de clivagem. Nos cortes CPa o microfissuramento não é tão evidente,

mas observam-se domínios bruno-avermelhados decorrentes de um infcio de

mobilização Fe-argílica. Em ambos os casos, este estágio corresponde ao

horizonte C5.

No estágio de alteração lll a mobilização Fe-argílica verificada nos cortes

CPa é mais intensa do que no estágio anterior; verifica-se caolinita e oxidróxidos

de Fe amarelados como a goethita, e uma expressiva quantidade de amorfos

silicoferrug¡nosos. Estas modificações encontram-se registradas no alteroplasma

dos horizontes C3 e C4, e C6 a C11. Nos perfis PPi os oxidróxidos de Fe

dispersos no alteroplasma porfirosquélico são dom¡nantemente avermelhados a

alaranjados, indicativos da presença de hematita. Os poros encontram-se um

pouco conectados e identificam-se pórfiros de caolinita, gibbsita e magnetita
(mais e menos hematitizada). Este estágio corresponde, em Pinhão, aos
horizontes C2 a C4, em PPi l, e C3 e C4, em PPi ll.

O estágio de alteração lV verificado nas duas regiões corresponde a uma

fase de transição entre as características alteroplásmicas e plásmicas. Em
Pinhão verifica-se um domínio com alteroplasma porfirosquélico com pórfiros

agregados associado a um domfnio silassépico. As microfìssuras intragrãos
encontram-se bastante alargadas, contendo abundante material caolinizado;

entre os pórfiros identificam-se quartzo com bordo ondulado (em dissolução)'

hematita e caolinita (e rara clorita e epidoto). Em Palmas o alteroplasma
porfirosquélico d¡visa com um material plásmico principalmente silassépico, mas

que pode ser também vossépico. Cores bruno-avermelhadas escuras e cinza

esbranquiçadas refletem a mobilização fe-argllica intensa, na qual se identificam

hematita e caolinita, sempre acompanhadas por abundante produtos amorfos'

Este estágio equivale às transformações ocorridas nos horizontes C1 e C2' tanto

nos cortes CPa quanto nos perfis PPi.



180

O estágio de alteração V apresenta estruturação plásmica argilassépica

nos cortes CPa, onde se encontra um fundo matricial bruno muito escuro, que

reporta ao caráter húmico desta região; a abundante quantidade de caolinita,

óxidos de Fe e de amorfos mascaram os pórfiros, que já se encontram em
pseudomorfose avançada. Em Pinhão o fundo matricial é do tipo esguelsépico,

sendo bruno-avermelhado a vermelho-vivo, indicativo da presença de hematita. A

pseudomorfose na maioria dos macropórfiros é total e observa-se abundante
quantidade de caolinita e gibbsita. O microf¡ssuramento encontra-se mais
evoluído do que em Palmas, e é normalmente associado à presença de amorfos

silicoferruginosos.

Em ambos os casos, este último estágio corresponde aos hor¡zontes A e B,

que correspondem ao solo propr¡amente dito.

No åmbito da meso e macroescala as reg¡ões de Palmas e de Pinhão

também se diferenciaram.

Em Palmas se observam horizontes superficiais húmicos com cores bruno

escuras, mas a cor geral dos cortes é bruno-amarelada. A textura é franco-

argilosa e há melhor preservação das estruturas bandadas planares, assim como

se verificam abundantes geodos de sílica (especialmente no corte CPa ll). As

vertentes são mais curtas e pouco menos inclinadas, e a drenagem varia de

dendrltica a subdendrítica.

A variação colorimétrica verificada nos cortes de estrada de Palmas,

corresponde às cores amareladas, ocres, esbranquiçadas, cinza-violáceas,

vermelho-pálidas e rosadas. Elas traduzem a alternåncia das condiçöes de
redução e oxidação, onde houve oscilação do lençol freático responsável por

níveis saturados, subsaturados e não saturados.



l8l

O solos de tipo Litossolo e Cambissolo encontrados respectivamente em
CPa I e CPa ll correspondem a coberturas pedológicas de fase subtropical de
altitude.

As condições de lessivagem propícias à migração de argila e de Fe foram

responsáveis pela formacão de solos fersialíticos nesta região. Em cada condição

diferenciada da drenagem, seja deficiente ou boa, foi possível identifìcar
situações particulares em que prevaleceram, ora o processo de Bissialitização,
ora o de Monossialitização.

No primeiro caso as condições de abundåncia d'água com rápida
circulação teriam promovido a substituição de Mg*2 e Fe*2 para Al e Fe*3,
presentes na vermiculita aluminosa e na clorlta (somente e pouco observada em

análise micromorfológica, provavelmente por ter se concentrado em frações
granulométricas maiores).

Por outro lado, certas condições texturais, topográficas e estruturais do
terreno foram favoráveis à boa drenagem (em uma região característica e
historicamente chuvosa), que teve papel importante na lixiviação dos íons
básicos e de parte da sÍlica. O restante desta formou argilominerais do tipo 1/i,
que têm na caolinita o seu principal representante.

Em Pinhão observa-se uma cobertura mais argilosa e avermelhada, que se

situa em vertentes mais longas e ligeiramente menos inclinadas, estando elas
associadas a uma região com padrão de drenagem subparalela a ortogonal.
Verifica-se que as coberturas pedológicas exibem menores teores de matéria
orgånica, microagregação plásmica mais desenvolvida e caolinita associada a
gibbsita. Os nfveis contendo plaquetas silicosas desaparecem ou aprofundam-se

no perfil pelo avanço da frente de pedogenização.



182

Nos perfis PPi I, PPi ll e PPi lll foram encontrados respectivamente solos

dos tipos Terra Bruna, Latossolo Bruno e Cambissolo, todos de caráter álico-

A boa drenagem na região de Pinhão favoreceu um processo ma¡s intenso

de eliminação de bases do que o verificado em Palmas, levando
conseqüentemente à aluminização. O Al concentrou-se na forma de gibbsita e

nas incrustrações aluminoferruginosas presentes nos nódulos e pedotúbulos do

Perfil PPi lll. Estas transformações qu ímico-mineralógicas seriam atribuídas ao
processo de Alitização, estudado por MELFI &amp;amp; PEDRO (1977 e 1978).

Os processos geoquímicos identificados teriam sido responsáveis pelo

modulado suave ondulado com vertentes convexizadas do relevo planáltico das

regiões de Palmas e de Pinhão e pela evolução das depressões fechadas. Além

dos eventos tectônicos, responsáveis pelos basculamentos e conseqüentemente

pelos desniveis topográficos regionais (sendo o bloco palmense cerca de 250m

mais elevado do que o de Pinhão), as condições hidrogeoquímicas foram
favoráveis à dissolução dos materiais e sua exportação sob forma solúvel.

Os produtos pedológicos e morfológicos regionais resultam da
concorrência entre processo geoquímico e erosivo, sendo o balanço geral
favorável ao primeiro,



CAPÍTULO VII

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS

AB'SÁBER, A. A. 1957. Conhecimentos sobre as Flutuações Climáticas do
Quaternário. Bol. Soc. Bras. Geol., (6):1. São Paulo, SP, p.41-48.

AB'SABER, A. A. 1970. Provfncias Geológicas e Domfnios Morfoclimáticos no
Brasil. lnstituto de Geografia da Universidade de São Paulo, Geomorfologia

(20), Sáo Paulo, SP, 29p.

AMARAL, G. &amp;amp; CRÓSTA, A. P. 1983. Comportamento Estrutural e Estratigráfico dos

Diferenciados Ácidos da Formação Serra Geral na Porção Sul da Bacia do

Paraná. ln: lV Simp. Reg. Geol., Atas, São Paulo, SP, p. 197-21Q.

BELLIENI, G.; COMIN-CHIARAMONTI, P.; MARQUES, L, S..; MELFI, A.J.;
PICCIRILLO, A.J.R. ROISEMBERG, A. 1984a. High-and-Low-TiOz Flood
Basalts from the Paraná Plateau (Brazil): Petrology and Geochemical Aspects

Bearing on their Mantle Origin. Neues Jahr. Min. Abh., 150, 3, p.273-306.

BELLIENI, G.: BROTZU, P.; COMIN-CHIARAMONTI, P.; ERNESTO, M.; MELFI,

A.J.; PACCA, l.G.; PICCIRILLO, E.M. 1984b. Flood Basalts to Rhyolite Suites

on the Southern Paraná Plateau (Brazil): Paleomagnetism, Petrogenes¡s and

Geodynamic lmplications. Jour. of Petrol., 25, 3:579-618.

BELLIENI, G.; COMIN-CHIARAMONTI, P.; MARQUES, L.S.; MARTINEZ, L.A.;

MELFI, A.J.; NARDY, A.J.R.; PICCIRILLO, E.M.; STOLFA, D. 1986a.
Continental Flood Basalts from Central-Western Regions of the Paraná Plateau



184

(Paraguay and Argentina): Petrology and Petrogenet¡c Aspects. Neues Jahr.

Miner. Abh., 154, 2:11-139.

BELLIENI, G; COMIN-CHIARAMONTI, P.; MARQUES, L.S.; MELFI, A.J.; NARDY,

A.J.R.; PAPATRECHAS, C.; PICCIRILO, E.M.; ROISENBERG, A.; STOLFA, D.

1986b, Petrogenetic Aspects of Acid and Basaltic Lavas from the Parana
Plateau (Brazil): Geological, Mineralogical and Petrochemical Relationships.

Journal of Petrology 27 (4): 9 1 5-9aa.

BISDOM, E.B.A.; STOOPS, G.; DELVIGNE, J.; CURMI, P.; ALTEMULLER, H.J.
1982. Micromorphology of weathering Biotite and its Secondary Products.
Pedologie, 32(2), Gent, Bélgique, p. 225-252.

BOULET, R. 1988. Análise Estrutural da Cobertura Pedológica e Cartografia. ln: A

responsabilidade social da ciência do solo, Moniz et al., eds., Soc. Bras. Ci.

Solo,79-98.

BOULET, R; HUMBEL, F.X.; LUCAS, Y. 1982. Analyse Structurale et Cartographie

en Pédologie. ll - Une Méthode d'Analyse Prennant en Compte l'Organisation
Tridimensionelle des Covertures Pédologique. Gah. ORSTROM, Sér. Pedol.,

XlX,4:323-339.

BOULET, R. CHAUVEL, A.; LUCAS, Y. 1984. Les Systémes de Transformation en

Pédologie. ln: "Livre Jubilaire du Ginquantenaire", A.F.E.S., Paris, France,

167-179.

BOULET, R.; FAGNANI, P.;CURMI, P.; PELLERIN, O.;QUEIROZ-NETO, J.P. 1989.

A Contribuition to Understanding Landscape Development through Three-
Dimensional Morphological Analysis of the Pedological Cover (Paulinia, State of

São Paulo, Brasil). Gomm.20 lnt. Conf. Geomorph., Frankfurt, Germany, sept.

3-9.



l8s

BOULET, R., GODON, Ph.; LUCAS, Y.; WOROW, S. 1985. Analyse Structurale de

la Coverture Pédologique et Expérimentation Agronomique en Guyane
Française. Cah. ORSTROM, Sér. Pédol., 21 (1):21 -31 .

BREWER, R. 1976, Fabric and Mineral Analysis of Soils. Robert E. Krieger
Publishing Company, Huntington, New York, USA, 428p.

BULLOCK, P.;JONGERUS, A.; FEDOROFF, N.; STOOPS, G.; TURSINA, T. 1985.

Handbook for Soil - thin section description. Waine Research publications,

USA, 152pp.

CHATELIN, Y. 1974. Les sols ferralitiques, tome lll, L'alteration. Cahiers ORSTOM,

ln itiations-Docu mentat¡ons Techniques, Par¡s, France, 24, 1 44p.

CLEMENTE, C.A, 1988. Alteração e Solos Desenvolvidos sobre Rochas Vulcånicas

Acidas da Formação Serra Geral nos Planaltos de Guarapuava e Palmas,
Região Centro-Sul do Estado do Paraná (Tese de Doutoramento), ESALQ,

Piracicaba, SP, 194p.

COSTA, A.C.S. 1996. lron Oxide Mineralogy of Soils Derived from Volcanic Rocks in

the Paraná River Basin, Brazil, Ohio State University, (Pos High Doctor),

Columbus, Ohio, USA, p.

COSTA, J.B. da. 1991. Caracterizacão e Constitu¡ção do Solo.4€d. Fund.
Calouste Gulbenkian, Lisboa, Portug al, 527 p.

CURI, N.; KAMPF, N. &amp;amp; RESENDE, M. 1984. Mineralogia, Química , Morfologia e

Geomorfologia de Solos de Rochas Efusivas das Encostas Superior e lnferior

no Rio Grande do Sul. Rev. Bras. Ci. Solo, Campinas, SP, 8(3): 269-276.

DEER, W.A.; HOWIE, R.A. &amp;amp; ZUSSMAN, J. 1966. Minerais Constitu¡ntes das
Rochas - Uma lntrodução. Fund. Calouste-Gulbenkian, Lisboa, Portugal, 558p.



186

DELVIGNE, J. 1965. La Formation des Mineraux Secondaires en Milleuu
Ferralitique. Mém. Office Rech. Sci. Tech. Outre-Mer (ORSTOM), Paris,

France, 13, 177p.

DELVIGNE, J. 1986. Micromorfologia de Alteração de Rochas. IG/USP. (Apostila

de disciplina homônima ministrada em curso de pós-graduação).202p.

EMBRAPA/IAPAR. 1984. Levantamento de Reconhecimento dos Solos do Centro-

Sul do Paraná (Area 9). Boletim Técnico n' 56. Curitiba, PR.

GASPARETTO, N.V.L. 1990. Alteração lntempérica de Rochas Vulcånicas Acidas

na Região Central do Estado do Rio Grande do Sul, Brasil. IG/UFRGS.
(Dissertação de Mestrado), 119p.

GIACOMINI RIBEIRO, A. 1989. Paisagem e Organização Espacial na Região de
Palmas e Guarapuava. FFLCH/Depto. Geog./USP, São Paulo, SP, (Tese de

Doutorado), 353p.

KAMPF, N. &amp;amp; DICK, D.P. 1984. Óxidos de Ferro em Cambissolos Brunos no Rio

Grande do Sul e Sul de Minas Gerais. Rev. Bras. Ci. Solo, Campinas, SP,
(E):183-188

KULLER, M.L. 1984. Caracterização Litoestrutural e Aspectos Ambientais da Area

de lnfluência da Usina Hidrelétrica Segredo (Rio lguaçu), PR. (Dissertação de l
Mestrado), UNESP, Rio Claro, SP. 107p. (inédito).

LEMoS'R.c.&amp;amp;SANToS'R.D.1984.ManualdeDescriçãoeColetadeSolono

Campo. SNLCS/Soc. Bras. Ci. Solo.2a. ed., Camp¡nas, SP, 46p.



187

MELFI, A.J. &amp;amp; PEDRO, G. 1977. Estudo Geoquímico dos Solos e Formações
superficiais do Brasil - Parte 1: caracterização e repart¡ção dos principais tipos
de evolução pedogeoquímica. Rev. Bras. Geol., (7):4, São paulo, Sp.

MELFI, A.J. &amp;amp; PEDRO, G. 1978. Estudo Geoquímico dos Solos e Formações
Superficiais do Brasil - Parte 2: Considerações sobre os mecanismos
geoquímicos envolvidos na alteração superficial e sua repartição no Brasil, Rev.

Bras. Geol., (8):1, São Paulo, SP.

MELFI, J.A.; PEDRO, c., &amp;amp; VOLKOFF, B. 1979. Natureza e Distribuição dos
Compostos Ferrfferos nos Solos do Brasil. Rev. Bras. Ci, Solo, Campinas, Sp,

3:47-54.

MELFI, A.J.; PICCIRILLO, E.M.; &amp;amp; NARDY, A.J.R. 1988. Geologicat and Magmatic
Aspects of the Paraná Basin: An lntroduction. ln: The Mesozoic Flood
Volcanism of the Paraná Basin: Petrogenetic and geophysical Aspects,
E.M. Piccirillo, &amp;amp; A.J. Melfi Ed., cap. t:1-13, tAG/USp, São pauto, Sp, Brazit.

MENEGOTTO, E. &amp;amp; GASPARETTO, N.V.L. 1987. tntemperizaçâo de Rochas
Vulcânicas Básicas e Acidas na região de Santa Maria-RS. ln: I Cong. Bras.
Geoq, Anais, 2, p.69-83.

MOLLER, M.R.F. &amp;amp; KLAMT, E. 1983. lntemperismo de Argilo-Minerais em Latossolo

Roxo. Rev. Bras. Ci. Solo, SBC|S, 7:33-38.

NARDY, A.J.R. 1988. Petrologia e Paleomagnetismo das Rochas Vulcânicas da
Flegião Centro-Sul do Estado do Paraná: Formação Serra Geral. IAG-USp, São

Paulo-SP (Dissertagão de Mestrado).

NARDY, A.J.R. 1995. Geologia e Petrologia do Vulcanismo Mesozóico da Região
Central da Bac¡a do Paraná. IGCE/UNESP, Rio Ctaro, Sp. (Tese de
Doutorado), 316p.



188

NARDY, A.J.R.; MARQUES, L.S.; RAPOSO, M.J.B. 1986/87. Aspeclos Petrotógicos

das Rochas Efusivas Acidas da Região Centro-Sul do Estado do Paraná.
Geociências, 5/6: 1-30.

NARDY, A.J.R.; PICCIRILLO, E.M.; COMTN-CH|ARAMONT|, P.; MELFt, A.J.;
BELLIENI, G.; OLIVEIRA, M.A.F. 1993. Caracterização titoquímica e aspectos
petrológicos de rochas vulcânicas da Formação Serra Geral: região centro-sul

do Estado do Paraná. Rev. Geoc., UNESP, 12(21;275-313.

NAHON, D.B. &amp;amp; COLIN, F. 1982. Chemical Weathering of Orthopyroxenes under
Lateritic Conditions. ln: Amer. Joum. Sci., Yo|.282, p. 1232-1243.

PAIVA FILHO, A.; CRÓSTA, A.p. ; AMARAL, G. 1982. Utitização de Dados de
Sensoriamento Remoto no Estudo Estratigráf¡co e Estrutural da Formaçäo Serra

Geral (Sul do Brasil). ln: ll Simp. Bras. Sens. Remoto, Atas, 1, p. 135-142.

PENïEADO, M.M. 1983. Fundamentos de Geomorfologia. Fund. lnst. Bras. Geog.

e Estat. (IBGE),3a. ed. Rio de Janeiro, RJ, 185p.

ROSOLEN, V.S. 1996. Cartas Pedogeoqulmicas dos Solos Desenvolvidos sobre as

Rochas Vulcânicas da Formação Serra Geral: Utilização de um Sistema de

lnformação Geográfica (Slc). lc/USP, São Paulo, SP. (Dissertagão de
Mestrado), 84p.

RUELLAN, A. &amp;amp; DOSSO, M. 1993. Regards sur le Sol. Université
Francophones/UREF. Éd¡t. Foucher, Paris, France, 192 p.

SALET, R.L. &amp;amp; ANGHINONI, l. 1998. Toxidez de Alumínio no Sistema de Plantio
D¡reto, Fac. Agronomia/UFRGS (Tese de Doutorado), Porto Alegre, RS, 110p.

SOUZA, E.C. &amp;amp; ESWARAN, A. 1975. Alteration of Micas in the Saprol¡te of a profile

from Angola - a morphological study. Pedologie, Ghent, Belgium,2S(2):71-79.



t89

STOOPS, G,; ALTEMÜLLER, H.J.; BISDOM, E,B.A., DELVIGNE, J.
DOBROVOLSKY, V.V.; FITZPATRICK, E.A.; PANEQUE, P. &amp;amp; SLEMAN, J. 1979.

Guidelines for the Descrption of Mineral Alterations in soil Micromorphology.

Pedologie, XXIX, Ghent, p.121-135.

SUGUIO, K. 1980. Rochas Sedimentares: propriedades, gênese e importåncia
econômica. Ed. Edgard Blucher Ltda, São Paulo, SP, 500pp.

TEDESCO, M.J.; GIANELLO, C.; BISSANI, C.A.; BOHMENN, H; trVOL](¡I/EISS,

S.J. 1995. Análise de Solo, Planta e Outros Materiais. ed. Bol. Técn. N" 5, 2a

ed.ampl. e Rev., Dept. Solos, Fac. Agron./UFRGS, 174p.

TOLEDO-GROKE, M. C. 1986. lntemperismo das Rochas Mìneralizadas em Cobre

do Salobo 34, Serra dos Carajás - Mecanismos de alteração dos minerais
primários e localização do cobre nos produtos secundários. IG/USP, (Tese de

Doutorado), São Paulo, SP, 173p.

VERGER, F. 1976. Les Techniques d'Analyse Granulomètrique. CNRS. Paris,

France.

VOLKOFF, B.; MELFI, A.J. &amp;amp; CERRI, C.C. 1979. Les Sols sur Roches Cristallines

formés sous Climat Sub-Tropical humide au Brésil. ln: Cah. ORSTOM, Sér.

Pédol, vol. XVll, (3): 163-183,


	20141107145636
	20141110073643



</field>
	</doc>
</add>