<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.24151</field>
		<field name="filename">8483_000855875.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE BIOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE BOTÂNICA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Crescimento inicial e sobrevivência de espécies florestais nativas em 
reflorestamento de mata ciliar, no Município de Maquiné, RS 

 

 

 

Gabriel Collares Poester 

 

 

 

 

 

 
 

Porto Alegre,  

Julho de 2012 
  



2 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 
INSTITUTO DE BIOCIÊNCIAS 

DEPARTAMENTO DE BOTÂNICA 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Crescimento inicial e sobrevivência de espécies florestais nativas em 
reflorestamento de mata ciliar, no Município de Maquiné, RS 

 
 
 
 
 
 
 

Gabriel Collares Poester 
 

 
 
 

Trabalho de Conclusão 
apresentado como requisito ao 
Curso de Graduação em Ciências 
Biológicas da Universidade Federal 
do Rio Grande do Sul. 

. 
       Orientador: Prof. Paulo Brack 

 
 
 
 
 
 
 

Porto Alegre,  

Julho de 2012 



3 
 

 
 
 

Crescimento inicial e sobrevivência de espécies florestais 
nativas em reflorestamento de mata ciliar, no Município de 

Maquiné, RS 

Gabriel Collares Poester, Paulo Brack 

 

 

RESUMO ? O presente estudo insere?se no escopo do projeto Recuperação de Áreas Degradadas da 
sub?bacia  do  Rio  Maquiné,  executado  pela  ONG  Ação  Nascente  Maquiné  (ANAMA).  Objetivou?se 
comparar  a  taxa  de  sobrevivência  e  o  crescimento  inicial  de  16  espécies  arbóreas  nativas  do  Rio 
Grande  do  Sul,  plantadas  em  áreas  de  mata  ciliar  degradada.  As  espécies  avaliadas  foram:  Cocão 
(Erythroxylum argentinum), Guajuvira (Cordia americana), Timbaúva (Enterolobium contortisiliquum), 
Ingá feijão (Inga marginata), Aracá, (Psidium cattleyanum), Rabo de bugio (Lonchocarpus cultratus), 
Fedegoso  (Senna  pendula),  Açoita  cavalo  (Luehea  divaricata),  Cedro  (Cedrela  fissilis),  Guabiroba 
(Campomanesia  xanthocarpa),  Cerejeira  (Eugenia  involucrata),  Pau  alazão  (Eugenia  multicostata), 
Pitanga (Eugenia uniflora), Chal?chal (Allophylus edulis), Tarumã?branco (Citharexylum myrianthum) e 
Araticum (Anona sylvatica). Foram tomadas medidas de altura (H) e diâmetro ao nível do solo (DNS) 30 
dias após o plantio em campo e depois de 240 dias, onde foram também contabilizados  indivíduos 
sobreviventes.  Houve  diferença  entre  o  crescimento  das  espécies,  sendo  a  de  maior  crescimento 
Enterolobium contortisiliquum e as de menor Eugenia involucrata  e Eugenia multicostata. As taxas de 
sobrevivência foram altas, a média geral ficou em 94% no período avaliado. Foi observado o maior 
crescimento nas espécies da família Fabaceae. Os resultados demonstram que plantios biodiversos, 
com espécies de todos os grupos ecológicos, é recomendado para restauração ecológica. 

 

Palavras Chave: Restauração ecológica, áreas degradadas, zona ripária, plantio, espécies arbóreas 

  



4 
 

 

 

Growth and survival of native species in reforestation of 
riparian vegetation in Maquiné, RS 

 

 ABSTRACT? The present study is part of the project Restauração de áreas degradadas da sub?bacia do 
Rio Maquiné, run by the NGO Ação Nascente Maquiné (Anama). The objective was to compare the 
survival and early growth of 16 native species of Rio Grande do Sul, planted in degraded riparian areas. 
The  species  were:  Cocão  (Erythroxylum  argentinum)  Guajuvira  (Cordia  americana),  Timbaúva 
(Enterolobium  contortisiliquum),  Ingá  feijão  (Inga  marginata),  Araçá  (Psidium  cattleianum,Rabo  de 
Bugio (Lonchocarpus cultratus), Fedegoso (Senna pendula) , Açoita cavalo (Luehea divaricata), cedro 
(Cedrela fissilis) Guabiroba (Campomanesia xanthocarpa), Cerejeira (Eugenia involucrata), Pau Alazão 
(Eugenia  multicostata),  Pitanga  (Eugenia  uniflora),  Chal?chal  (Allophylus  edulis),  Tarumã  Branco 
(Citharexylum myrianthum) and Araticum (Anona sylvatica). Measures have been taken high (H) and 
diameter at ground level (DNS) 30 days after planting in the field and after 240 days, when were also 
recorded  individuals  survivors.  There  was  difference  between  the  growth  of  the  species,  being  the 
fastest  growing  Enterolobium  contortisiliquum  and  lower  Eugenia  multicostata  and  Eugenia 
involucrata. Survival rates were high, the overall average was 94% during the period evaluated. We 
observed  the  greatest  increase  in  species  of  the  family  Fabaceae.  The  results  show  that biodiverse 
plantings, with all kinds of ecological succession groups, is recommended for ecological restoration. 

  

Keywords: Restoration Ecology, degraded areas, riparian zone, planting, tree species 

 

  



5 
 

1. Introdução 

 No território brasileiro, estima-se a ocorrência de mais de 200 milhões de hectares 

de áreas degradadas (CABRAL et al., 2002). Estas áreas são originadas, 

principalmente da agricultura convencional, das monoculturas de espécies arbóreas, 

da mineração, de pastagens não sustentáveis e da ocupação urbana desenfreada, de 

enchentes e de assoreamentos dos rios. 

 Segundo Carpanezzi et al. (1990), um ecossistema degradado é aquele que, após 

distúrbios, teve eliminados os seus meios de regeneração biótica. Seu retorno ao 

estado anterior pode não ocorrer ou ser bastante lento. Nesse caso, a ação antrópica 

é necessária para a sua regeneração em curto prazo. 

 Brown e Lugo (1994) definem áreas degradadas como aquelas tão alteradas pelo 

homem, que sua habilidade em satisfazer usos particulares diminui, e que os “inputs” 

naturais não são mais capazes de repor as perdas de espécies e relações. 

 Para Engel e Parrotta (2008), nesses casos a intervenção do homem se faz 

necessária, a fim de estabilizar e reverter os processos de degradação, acelerando e 

direcionando a sucessão natural. 

 Uma forma de intervenção nestas áreas, que vem sendo amplamente discutida 

ultimamente, é a restauração ecológica. Conforme definição encontrada em Engel &amp;amp; 

Parrota (2008) restauração ecológica é a ciência, prática e arte de assistir e manejar a 

integridade ecológica dos ecossistemas, incluindo um nível mínimo de biodiversidade 

e de variabilidade na estrutura e no funcionamento dos processos ecológicos, 

considerando-se seus valores ecológicos, econômicos e sociais. Na restauração 

ecológica não se busca copiar exatamente o modelo, mas sim recuperar a 

estabilidade e integridade biológica dos ecossistemas naturais. O plantio de mudas 

arbóreas nativas é uma, dentre uma série de práticas adotadas pela restauração 

ecológica para atingir os objetivos desejados.  

 Em áreas degradadas adjacentes a cursos d’água, as matas ciliares ou ripárias, as 

intervenções tornam-se ainda mais necessárias devido a suas importantes funções 

ecológicas. Este tipo de vegetação, conforme Carpanezzi (2000), permite elevadas 



6 
 

infiltrações e armazenamento temporário de água no solo e no subsolo, diminuindo, 

com isto, a erosão superficial e regulando a vazão dos rios. 

 As matas ciliares protegem as margens dos rios da erosão pela proteção mecânica 

gerada pelo desenvolvimento e manutenção de um emaranhado de raízes, além de 

desempenhar a função de regular a vazão dos rios, por aumentar a infiltração da água 

da chuva, liberando-a gradativamente para o lençol freático, diminuindo o escoamento 

superficial, que gera perda de solo. Lima e Zakia (2004) enumeram uma série de 

benefícios ecológicos das matas ciliares como: mantêm a qualidade da água por 

servirem com filtros, reduzindo o escoamento de poluentes aos corpos d’água; 

fornecem sombra, mantendo a estabilidade térmica da água, mantendo elevadas as 

quantidades de oxigênio dissolvido; servem de abrigo e alimento para grande parte da 

fauna aquática; funcionam como corredores ecológicos, interligando fragmentos de 

remanescentes florestais; facilitam a migração de espécies animais e vegetais, 

permitindo o fluxo gênico, o aumento de populações e, consequentemente, a 

reprodução e sobrevivência dessas espécies Estas mesmas funções são reforçadas por 

Macedo et al. (1993), Primack &amp;amp; Rodrigues (2001) e Metzger (2003)   

Diante desse quadro, fica claro que estratégias de conservação, restauração e 

manejo tornam-se urgentes. E, a fim de garantir o êxito destas ações, é preciso se ter 

um maior entendimento em relação às espécies nativas e como se adaptam a cada 

ambiente.  

Com a crescente necessidade de iniciativas de restauração de áreas degradadas 

cresceu a necessidade de estabelecer estratégias embasadas em conhecimentos 

científicos da dinâmica florestal e sucessão ecológica para se obter melhores 

resultados na restauração de áreas degradadas. 

 Para Ferreira (2001) o sucesso dos projetos de recuperação de áreas degradadas 

depende, entre outros fatores, da escolha correta das espécies vegetais. Decorrente 

do grande número de espécies e de suas complexas inter-relações e interações com 

o ambiente, a escolha será tanto mais correta quanto maior for o conhecimento 

pertinente a elas. Esse conhecimento se refere, basicamente, à autoecologia e ao 

comportamento silvicultural das espécies florestais nativas. 



7 
 

 Ainda para Ferreira (2001) o plantio de espécies arbóreas, sob diversas 

condições edafoclimáticas e o monitoramento de seu desempenho por meio de 

medições periódicas, são, portanto, importantes no sentido de fundamentar sua 

escolha e a melhor forma de plantá-las, principalmente em áreas degradadas. 

Outra questão de grande importância e que tem gerado muita discussão constitui-se 

no enquadramento de grupos ecológicos, que cada vez mais se mostram necessários 

para a compreensão da dinâmica de ecossistemas florestais e também para 

restauração ecológica. Este conhecimento possibilita a elaboração de modelos de 

plantio que otimizem e acelerem a sucessão ecológica. 

  Budowski (1965) apresentou um modelo para as florestas tropicais em que a 

sucessão secundária é formada por um conjunto de estágios sucessionais distintos e 

as espécies, por sua vez, são agrupadas em função de sua ocorrência preferencial 

em cada um destes estágios. Neste modelo, denomina os estágios serais em 

pioneiro, secundário inicial, secundário tardio e clímax. 

 Rodrigues (1995) comenta que no outro extremo das pioneiras têm-se as 

climácicas, que são as espécies em estádios finais, da substituição sequencial na 

sucessão, existindo um grande número de espécies com características ou 

adaptações ecológicas intermediárias. Quando as características são mais parecidas 

com as pioneiras, estas espécies são chamadas de secundárias iniciais; quando 

apresentam características mais próximas das espécies clímax, são denominadas 

secundárias tardias. 

 São importantes as ações que determinam as técnicas mais adequadas para 

potencializar o estabelecimento de espécies mais exigentes, acelerando, assim, o 

crescimento e o aporte de fitomassa, em mais curto espaço de tempo. Isso promove 

melhorias no solo e o futuro estabelecimento de outras espécies.  

Nesse contexto o maior conhecimento das espécies nativas e dos grupos ecológicos 

é um ponto chave para a formulação e sucesso dos modelos de restauração e 

conservação da biodiversidade. 

 O município de Maquiné situa-se no limite austral da Mata Atlântica stricto sensu 

(Floresta Atlântica). A sua localização geográfica e a comparação com dados sobre o 



8 
 

estado de conservação da Mata Atlântica no Rio Grande do Sul indicam que a bacia 

do rio Maquiné é uma importante área do ponto de vista de conservação (BECKER, 

2004). A região apresenta importantes fragmentos de floresta em suas encostas. 

Sevegnani (1996) encontrou 78 espécies arbóreas e Brack (2002) 85 espécies em 

estudos florísticos realizados em um hectare de floresta primária submontana, no 

município (Morro Maquiné). Apesar disto, as várzeas encontram-se empobrecidas 

devido ao seu uso intensivo para agricultura convencional, apresentando grande 

quantidade de áreas degradadas e ausência de mata ciliar, em grande parte para 

atividade pastoril e horticultura intensiva. 

 O presente estudo realizou-se no âmbito do projeto de Recuperação de Áreas 

Degradadas na sub-bacia do rio Maquiné proposto pela ONG Ação Nascente 

Maquiné, patrocinado pela Petrobras, através do programa Petrobras Ambiental. 

 Devido às situações complexas envolvendo eventos climáticos extremos, relevo 

com alta declividade e desmatamentos, esta sub-bacia apresenta-se comprometida 

em sua qualidade ambiental, com o rio assoreado e ausência de mata ciliar. Devido a 

sua importância ecológica e social, necessita de ações urgentes para reverter ou 

minimizar esse quadro. Assim, intervindo neste ambiente, através de uma visão 

ecossistêmica, o projeto realizou as ações conjugadas e complementares: plantio de 

25.000 mudas em áreas de mata ciliar degradada, o desassoreamento e proteção das 

margens e encostas (2.500m) com o material retirado do leito do rio, manejo racional 

de abelhas nativas, responsáveis pela polinização da floresta e um programa de 

educação ambiental envolvendo as escolas do município. 

 Neste escopo, o presente experimento objetivou observar e comparar a taxa de 

sobrevivência e o crescimento inicial, em campo, de mudas de 16 espécies florestais 

nativas do Estado do Rio Grande do Sul, em plantios com a finalidade de recuperação 

de mata ciliar degradada.  

 

2. Material e Métodos 

O estudo foi realizado na Sub-Bacia do Rio Maquiné, localizada entre a encosta da 

Serra Geral e a Planície Costeira do Rio Grande do Sul, entre as coordenadas 29°45’ 



9 
 

S a 29°23’ S e 50°22’ W a 50°07’ W. Situa-se na zona de transição entre a Floresta 

Ombrófila Densa e a Floresta Ombrófila Mista, sendo a que primeira ocupa a maior 

parte da sub-bacia. O Clima da região, segundo a classificação de Köeppen, é do tipo 

Cfa, (subtropical) e a média de temperatura anual é de 19,9°. A precipitação se 

mantém relativamente constante durante o ano e a média pluviométrica anual é de 

1.731 mm (HASENACK, 1989). 

Para este estudo foram reflorestadas três áreas de beira de rio, com condições 

topográficas e de luminosidade semelhantes, planas e com alta insolação. Dentre as 

diversas espécies plantadas foram selecionadas as com o maior número de 

indivíduos nas três áreas. Sendo que o n médio foi de 12 indivíduos de cada espécie 

por área, totalizando, em média, 36 indivíduos por espécie. 

O plantio realizou-se nos meses de inverno de 2011. A época é considerada a ideal 

para o plantio de espécies arbóreas na região, pois as baixas temperaturas diminuem 

a evaporação, mantendo maior a umidade do solo. 

As mudas foram todas plantadas em linha, sempre mantendo o espaçamento de 1,5m 

entre cada linha e 1,5m entre cada muda da mesma linha (1,5m x 1,5m).  

As espécies selecionadas pertencem a todos os grupos ecológicos, seguindo a 

classificação de Budowski, (1965) de acordo com a tabela 1. 

 

Tabela 1 Espécies arbóreas avaliadas: sobrevivência e crescimento inicial em um plantio de recuperação 
de mata ciliar  

Família  Espécie 

Nome 

popular  Grupo Ecológico 

Annonaceae  Annona  sylvatica (A.St.?Hil.)  Araticum  Secundária 

Erythroxylaceae  Erythroxylum argentinum O.E. Schulz  Cocão  Pioneira 

Boraginaceae  Cordia americana (L.) Gottschling &amp;amp; J.S. Mill.  Guajuvira  Secundária 

Fabaceae  Enterolobium contortisiliquum (Vell.) Morong  Timbaúva  Pioneira 

Fabaceae  Inga marginata Willd.  Ingá feijão  Pioneira 



10 
 

Fabaceae  Lonchocarpus cultratus (Vell.) A.M.G. Azevedo &amp;amp; H.C. Lima 

Rabo  de 

bugio  Pioneira 

Fabaceae 

Senna  pendula  (Humb.  &amp;amp;  Bonpl.  ex  Willd.)  H.S.  Irwin  &amp;amp; 

Barneby  Fedegoso  Pioneira 

Malvaceae  Luehea divaricata Mart. 

Açoita 

cavalo  Secunda  

Meliaceae  Cedrela fissilis Vell.  Cedro  Climácica 

Myrtaceae  Campomanesia xanthocarpa Mart. ex O. Berg  Guabiroba  Secundária 

Myrtaceae  Psidium cattleyanum Sabine  Araçá  Secundária 

Myrtaceae  Eugenia involucrata DC.  Cerejeira  Climácica 

Myrtaceae  Eugenia multicostata D. Legrand  Pau alazão  Climácica 

Myrtaceae  Eugenia uniflora L.  Pitanga  Secundária  

Sapindaceae 

Allophylus  edulis  (A.  St.?Hil.,  A.  Juss.  &amp;amp;  Cambess.)  Hieron.  ex 

Niederl.  Chal chal  Secundária 

Verbenaceae  Citharexylum myrianthum Cham. 

Tarumã 

branco  Pioneira 

 

A fim de evitar qualquer interferência no resultado em relação a possíveis  diferenças 

no desempenho do crescimento das plantas, procurou-se utilizar mudas com  o 

mesmo padrão básico de qualidade, ou seja, sem diferenças em tamanho ou 

aspectos ligados à vitalidade das mesmas.   

Para as medições de crescimento das plantas, foram tomadas medidas de altura e 

diâmetro das mudas, na época do plantio, após 240 dias. Na mesma ocasião, foi 

realizada a coleta de dados da sobrevivência.  

O diâmetro foi medido à altura do solo (DNS) com a utilização de um paquímetro e a 

altura era sempre aferida com relação à última inserção foliar, com uma régua 

milimetrada.  



11 
 

Para o cálculo do incremento de altura (?H) e diâmetro (?DNS) foram subtraídas as 

medidas iniciais das finais.  

Para tratamento dos dados e análises estatísticas, foram usados os aplicativos 

computacionais Excel 2003 e Genes (Cruz, 1997). Inicialmente, as comparações das 

médias finais de crescimento das espécies entre as áreas foram feitas por análise de 

variância através de teste de Tukey (5%). Para a análise da similaridade entre os 

crescimentos foi elaborado um dendrograma, através da metodologia das médias. 

Figura 1. Imagem do Google de parte do município de Maquiné, RS (29° 40' 31.35"S, ?50° 12' 26.55"W) 

 

3.  Resultados e Discussão 

3.1. Sobrevivência 



12 
 

 Os números totais de indivíduos (N) por espécies, os indivíduos vivos na segunda 

medição e a taxa de sobrevivência observada são apresentados na tabela 2. 

Verificou-se que não houve diferença significativa entre as taxas de sobrevivência 

para as espécies analisadas durante o período observado.  

 Sendo a média geral encontrada de 94% de sobrevivência, pode-se constatar que 

todas as espécies apresentaram níveis de sobrevivência que podem ser considerados 

altos. As maiores taxas foram para Senna pendula e Erythroxylum argentinum com 

100% e 97,6%. Já as menores foram de 80% e 89,5% para Cedrela fissilis e Eugenia 

involucrata. Os valores intermediários situaram-se entre 90,9% e 97,4%.  

 As taxas de sobrevivência assemelham-se às observadas por Morais &amp;amp; Pereira 

(2008), onde foram encontradas taxas de sobrevivência superiores a 95%. Knowles e 

Parrota (1995), em pesquisas de recuperação de áreas degradadas na Amazônia, 

selecionaram espécies com taxas de sobrevivência a partir de 75%. 

 Embora as menores taxas tenham sido observadas em espécies climácicas, os 

altos índices de sobrevivência, de um modo geral, demonstram que o método de 

plantio simultâneo de espécies de todos os grupos ecológicos, como forma de 

acelerar a sucessão e aumentar a biodiversidade, mostra-se viável. Porém, estudos 

de mais longo prazo precisam ser elaborados. 

 

Tabela 2 Índice de sobrevivência aos 240 dias de plantio das espécies avaliadas 

Espécies N Sobrev.
Taxa 
Sobrev. 

Cedrela fissilis  35 28 80,0 

Eugenia involucrata  38 34 89,5 

Eugenia multicostata  33 30 90,9 

Campomanesia xanthocarpa  37 34 91,9 

Citharexylum myrianthum  44 41 93,2 

Inga marginata  45 42 93,3 

Cordia americana  36 34 94,4 



13 
 

Luehea divaricata  38 36 94,7 

Psidium cattleianum  39 37 94,9 

Allophylus edulis  43 41 95,3 

Enterolobium contortisiliquum  54 52 96,3 

Lonchocarpus cultratus  35 34 97,1 

Eugenia uniflora  37 36 97,3 

Annona sylvatica  39 38 97,4 

Erythroxylum argentinum  41 40 97,6 

Senna pendula  39 39 100,0 

 

  

3.2. Crescimento  

 A Análise de Variância (ANOVA) mostrou que houve diferença significativa nos 

crescimentos entre as espécies, tanto no incremento de altura como no incremento de 

diâmetro ao nível do solo e entre as áreas amostradas. 

 

3.2.1. Diferença entre as áreas 

 Embora as três áreas de estudo fossem similares, em relação ao nível de 

insolação, houve diferença de crescimento entre elas. 

 Este crescimento diferenciado pode ser explicado por diferenças edáficas, 

provavelmente ligadas à disponibilidade de nutrientes, porém esta hipótese deve ser 

comprovada na continuação deste estudo. 

 Contudo, esta diferença não altera o resultado do trabalho, pois mesmo havendo 

diferenças de crescimento entre as áreas, este foi proporcional entre as espécies. Ou 

seja, a ordenação em termos de crescimentos das espécies foi o mesmo nas três 

áreas. 



 

 

3.2.2. D

 As 

aprese

foi Ente

pendula

foram E

conform

 

Figura 2 

 

Diferença d

espécies 

ntou o ma

erolobium 

a e Inga m

Eugenia m

me figuras 

Médias de in

0,00

20,00

40,00

60,00

80,00

100,00

120,00

de crescim

apresenta

aior crescim

contortisil

marginata..

multicostata

1 e 2. 

ncremento de

mento entre

aram difer

mento, tant

liquum, se

. As espéc

a, Eugenia

e altura por es

e as espéc

renças sig

to em altu

ndo segui

cies que ap

a involucra

spécie, em cm

ies 

gnificativas

ra como e

da por Lo

presentara

ta, Cordia 

m 

s entre ela

em diâmetr

nchocarpu

am os men

americana

as. A espé

ro ao nível

us cultratus

nores cres

a e Cedrel

14

écie que 

l do solo, 

s, Senna 

cimentos 

la fissilis, 

 



 

Figura 3 

 

Os resu

Tabela 3 
de indiví
diferente
5%). 

 

Médias de in

ultados de

Análise de V
íduos (n); Mé
es sobrescrita

Espécie 

Allophyl

Campom
xanthoc

Cedrela 

Citharex

Cordia a

Enterolo
contorti

Erythrox

0,00

5,00

10,00

15,00

20,00

25,00

ncremento de

 ANOVA a

Variância (AN
édias e desv
as indicam v

lus edulis 

manesia 
carpa 

fissilis 

xylum myrian

americana 

obium 
isiliquum 

xylum argen

e diâmetro ao

através de 

NOVA) para a
vio padrões d
valores estatis

n

4

3

2

nthum  3

3

5

tinum  4

o nível do solo

Teste Tuk

a média de cr
de Increment
sticamente d

n 

41 

33 

27 

33 

34 

53 

40 

o, em mm 

key (5%) sã

rescimento d
to em altura 
diferentes ent

?H (cm) 

12 ± 9,05 de

9,90 ± 7,76 d

8,95 ± 6,4 de

15,12  ±  10
cde

8,88 ± 4,94 d

100,96 ± 49 

13,97 ± 6,4 c

ão apresen

as espécies 
e diâmetro a
tre as médias

?DN

 
3,82
efd 

de  2,97

e  2,77

0,51  4,39
cefd

de  2,73

a 
24,7
10,7

cde 
3,77
efd 

ntados na t

avaliadas. Nú
ao nível do s
s, pelo teste 

NS (mm) 

2  ±  1,59 

7 ± 1,94 f 

7 ± 2,15 

9  ±  2,88 
d 

3 ± 1,21 f 

73  ± 
73 a 

7  ±  1,52 

15

 

tabela 3. 

úmero total 
solo. Letras 
de Tukey a 



16 
 

Eugenia involucrata  34  5,08 ± 2,78 e  2,5 ± 0,89 f 

Eugenia multicostata  30  5,1 ± 2,9 e  2,16 ± 1,05 f 

Eugenia uniflora  36  23,77 ± 12,42 c  3,61 ± 1,31 ef 

Inga marginata  41  33,97 ± 23,5 bc  7,28 ± 3,38 b 

Lonchocarpus cultratus  34  39,11 ± 19,83 b 
6,44  ±  1,54 
cb 

Luehea divaricata  36 
20,02  ±  14,42 
cd 6 ± 1,6 cebd 

Psidium cattleyanum  37 
17,05  ±  10,42  
cde

3,75  ±  1,32 
efd 

Anona sylvatica  38 
16,13  ±  9,43 
cde 3,63 ± 1,4 ef 

Senna pendula  39  42,6 ± 18,13 b 
6,1  ±  2,66 
cbd 

 

 É possível observar neste teste, que as espécies formam agrupamentos que se 

mantém constante tanto no incremento de altura (?H) quanto no incremento de 

diâmetro (?DNS), com pouca diferença entre as duas variáveis. Isso demonstra que 

há correlação positiva entre aumento de diâmetro e altura, como mostra também o 

gráfico 1.  



17 
 

  

Figura 4 Gráfico de dispersão. Eixo x Incremento de altura (?H) e Eixo y incremento de diâmetro (?DNS). 

 

 Os agrupamentos entre os crescimentos das espécies são visíveis também 

quando se elabora um dendrograma utilizando as médias das duas variáveis (Figura 

4). 

 



18 
 

 

Figura 5 Dendrograma elaborado pelo método das médias, agrupando espécies com crescimentos em 
altura e diâmetro similares. 

  

  Analisando o dendrograma, observamos a formação de quatro grupos naturais, 

sendo que, por seu mais elevado crescimento, a espécie Enterolobium 

contortisiliquum  constitui um grupo isolado. Somando esta espécie ao grupo de 

segundo maior crescimento, com Inga marginata, Lonchocarpus cultratus e Senna 

pendula, forma-se grupo composto apenas por espécies pioneiras. Além disso, este 

agrupamento reúne todas as espécies da família Fabaceae (Leguminosae).  

 O fato das leguminosas apresentarem um crescimento muito superior às demais 

reforça a tese de Chada et al. (2004), de que espécies dessa família são 

fundamentais para a recuperação de áreas degradadas, pois apresentam rápido 

crescimento em ambientes adversos devido, principalmente, à capacidade de se 

associarem a fungos micorrízicos e bactérias do gênero Rhizobium. Diversas 

pesquisas (FRANCO et al.1994  NAU &amp;amp; SEVEGNANI 1997,  PIAGENTINI et al., 2002) 

sugerem a utilização de espécies de rápido crescimento, que sejam capazes de gerar 

aporte de N e C ao solo e aumentar a disponibilidade dos demais nutrientes, 

melhorando o solo pela deposição de matéria orgânica e reciclagem de nutrientes. 



19 
 

Essa técnica favorece o estabelecimento do processo sucessional, merecendo 

destaque as espécies da família Leguminosae. Para Gonçalves-Alvim et al. (2002), a 

utilização de plantas desta família na revegetação de áreas degradadas é conhecida 

pela eficiência na fixação de N2, que, em geral, é muito pouco disponível ou ausente 

nessas áreas. Além disso, raízes de leguminosas contribuem para melhorar a 

agregação do solo, facilitando a colonização por outras espécies. 

 Observa-se a formação de mais dois grupos, um formado principalmente por 

espécies secundárias (Allophylus edulis, Eugenia uniflora, Psidium cattleianum, 

Luehea divaricata, Citharexylum myrianthum, Anona sylvatica e Erythroxylum 

argentinum) e o outro, reunindo as espécies que apresentaram os menores 

crescimentos (Cordia americana Cedrela fissilis Campomanesia xanthocarpa Eugenia 

involucrata e Eugenia multicostata) formado, principalmente, pelas espécies 

consideradas climácicas. 

 As espécies da família Myrtaceae apresentaram um baixo crescimento, porém a 

alta taxa de sobrevivência, somada à característica da família de produzir frutos 

comestíveis, tanto à fauna como às populações humanas, tornam esta família muito 

importante em ações de recuperação de áreas degradadas. 

 

4. Conclusões 

 As espécies obtiveram, no período avaliado, altas taxas de sobrevivência, mesmo 

as espécies climácicas, consideradas intolerantes ao sol pleno. Este fato fortalece a 

ideia de que plantios com espécies de grupos ecológicos mistos podem ser viáveis 

para a recuperação de áreas degradadas. 

 As espécies responderam, em crescimento, conforme o esperado quando 

comparadas em relação aos grupos ecológicos. Com as pioneiras apresentando um 

crescimento alto, as secundárias com crescimento médio e as climácicas com um 

crescimento baixo. Espera-se que com o sombreamento, pelo menos parcial, causado 

pelas espécies pioneiras, as plantas climácicas passem a apresentar melhores 

condições para o seu desenvolvimento. 

 



20 
 

5. Considerações finais 

 Este estudo deve ser continuado, tomando-se medidas periódicas e por um maior 

período de tempo a fim de se verificar o comportamento das diferentes espécies que 

representam grupos ecológicos distintos e também famílias que possuem 

comportamentos diferenciados no processo de sucessão vegetal nas matas ciliares. 

Também devem-se incluir análises de solo em cada área, a fim de se adquirir maiores 

informações sobre a necessidade e a disponibilização de nutrientes por estas 

espécies.   

 

 

6. Bibliografia 

BECKER, F. G., IRGANG, G. V., HASENACK, H., VILELLA, F. S., VERANI, N. F. 
. Land cover and conservation state of a region in the Southern limit of the 
Atlantic Forest (river Maquiné basin, Rio Grande do Sul, Brazil). Braz. J. Biol., 
vol.64, no.3b, p.569-582. 2004 

BRACK, P. Estudo fitossociológico e aspectos fitogeográficos em duas áreas de 
floresta atlântica de encosta no Rio Grande do Sul. São Carlos: UFSCar 134 p. 
Tese de doutorado. Universidade Federal de São Carlos. 2002 

BROWN, S.; LUGO, A.E. Rehabilitation of tropical lands: a key to sustaining 
development. Restoration ecology. V.2 n.2 p.97-111. 1994 
 
 BUDOWSIK, G. Distribution of tropical american forest species in a light of 
sucessional processes. Turrialba, San Jose, v.15, n.1, p.40-42, 1965. 
Palo Alto: Academic Press, 1985. 
 
CABRAL, V. M.; FARIA, S. M. de; DIAS, G. B. N.; LOTT, C. M.; NARA, H. C. Seleção 
de espécies leguminosas fixadoras de nitrogênio para utilização na recuperação 
de áreas mineradas pela Companhia vale do Rio Doce. In: SIMPÓSIO NACIONAL 
SOBRE RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS " Anais... Belo Horizonte: 
SOBRADE, 2002. p.463-465.  
 
CARPANEZZI, A. A. et al. Espécies pioneiras para recuperação de áreas 
degradadas: a observação de laboratórios naturais. In: CONGRESSO 
FLORESTAL BRASILEIRO. Anais... São Paulo: Sociedade Brasileira de Silvicultura, 
1990. v.3. 
 



21 
 

CARPANEZZI, A. A. Benefícios indiretos da floresta. In: GALVÃO, A. P. M. Refl 
orestamento de propriedades rurais para fins produtivos e ambientais: um guia para 
ações municipais e regionais. Colombo: Embrapa Florestas, 2000, p. 19-55. 
 
CHADA, S. S.; CAMPELLO, E. F. C.; FARIA, S. M. Sucessão vegetal em uma 
encosta reflorestada com leguminosas arbóreas em Angra dos Reis, RJ. Revista 
Árvore, v.28, n.6, p.801-809, 2004. 
 
CRUZ, C.D. Programa GENES: versão Windows; aplicativo computacional em 
genética e estatística. UFV, Viçosa,1997  

ENGEL, V.L.; PARROTTA, J.A.. Definindo A Restauração Ecológica: Tendências 
E Perspectivas Mundiais. In: Kageyama, P.Y.; Oliveira, R.E.; Moraes, L.F.D. et al. 
(Coord.). Restauração Ecológica de Ecossistemas Naturais. Botucatu: Fepaf, p. 1-26. 
2008 

FARIA, S. M. de.; SILVA, M. G.; GRAIG, J.; DIAS, S. J.; LIMA, H. C.; NARA, M. 
Revegetação com espécies arbóreas fixadoras de nitrogênio em taludes de 
exploração de ferro na Samarco Minerações Mariana, MG. In: SIMPÓSIO 
NACIONAL SOBRE RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS "ÁGUA E 
BIODIVERSIDADE. Anais... Belo Horizonte: SOBRADE, 2002. p.521-522. 

FERREIRA, C. A. G. Efeito do uso do solo de horizonte A e do gesso no 
comportamento de espécies florestais em áreas degradadas pela disposição de 
resíduo de bauxita. 2001. 124f. Tese (Doutorado em Conservação e Manejo de 
Recursos).Universidade Estadual de São Paulo, Rio Claro, 2001 
 
FRANCO, A. A.; CAMPELLO, E. F.; DIAS, L. E.; FARIA, S. M. de. Revegetação de 
áreas de mineração em Porto Trombetas - PA com leguminosas arbóreas 
noduladas e micorrizadas. In: SIMPÓSIO SUL-AMERICANO E II SIMPÓSIO 
NACIONAL SOBRE RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS. Anais… Curitiba: 
FUPEF, 1994. p. 145-153. 

GONÇALVES-ALVIM, S. J.; ALMEIDA, C.; KRAFETUSKI, A. C., FERNANDES, F., 
CLETO, S. FERNANDES, G. W. Diversidade de plantas em áreas degradadas no 
quadrilátero ferrífero, Minas Gerais. In: SIMPÓSIO NACIONAL SOBRE 
RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS "ÁGUA E BIODIVERSIDADE". 
Anais....Belo Horizonte: SOBRADE, 2002. p.152-154. 

HASENACK, H., FERRARO, S.W. Considerações sobre o clima na região de 
Tramandaí, RS. Pesquisas, 22:53-70, Porto alegre, 1989. 
 
KNOWLES, O.H.; PARROTA, J.A. Amazon forest restoration: an innovative 
system for native species selection based phonological data and field 
performance indices. Commonwealth Forestry Review, v.74, n.3. 1995 
 



22 
 

LIMA, W.P. &amp;amp; ZAKIA, M.J.B. Hidrologia de Matas Ciliares. In: RODRIGUES, R.R. &amp;amp; 
LEITÃO-FILHO, H.F. (ed.). Matas ciliares: conservação e recuperação. São Paulo, 
Edusp e Fapesp, 2ª ed,. p.33-44. 2004 
 
MACEDO, A.C.; KAGEYAMA, P. Y.; COSTA, L. G. S. Revegetação: matas ciliares e 
de produção ambiental. São Paulo: Fundação Florestal, 26 p. 1993. 
 
METZGER, J. P. Estrutura de paisagem: o uso adequado de métricas. In: CULLEN 
JR., L.; RUDRAN, R.; VALLADARES-PADUA, C. (Org.). Métodos de Estudos em 
Biologia da Conservação e Manejo de Vida Silvestre. Curitiba: Ed. da UFPR; 
Fundação O Boticário de Proteção à Natureza, 667p. . 2003 
 
MORAES, L.F.D.; PEREIRA,T.S. Restauração ecológica em unidades de 
conservação. In: Kageyama, P.Y.; Oliveira, R.E.; Moraes, L.F.D. et al. (Coord.). 
Restauração Ecológica de Ecossistemas Naturais. Botucatu: Fepaf, p. 295-305. 2008 

 
NAU, S. R.; SEVEGNANI, L. Vegetação recolonizadora em mina de argila e 
propostas para recuperação ambiental. In: SIMPÓSIO NACIONAL SOBRE 
RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS. Anais... Ouro Preto: SOBRADE-SIF, 
1997. p.54-66. 

 
PIAGENTINI, P. M.; DIAS, L. E.; CAMPELLO, E. F. C.; RIBEIRO JR, E. S. 
Crescimento de diferentes espécies arbóreas e arbustivas em depósito de 
beneficiamento de minérios de zinco em Vazante, MG. In: SIMPÓSIO NACIONAL 
SOBRE RECUPERAÇÃO DE ÁREAS DEGRADADAS "ÁGUA E BIODIVERSIDADE". 
Anais... Belo Horizonte: SOBRADE. p.413-415. 2002 

PRIMACK, R.B. &amp;amp; RODRIGUES, E. Biologia da Conservação. Londrina, Paraná, Ed. 
Vida. 2001. 

 

RODRIGUES, R. R. A sucessão florestal. In: MORELLATO, P. C., LEITÃO FILHO, H. 
F. (Orgs.). Ecologia e preservação de uma floresta tropical urbana: Reserva de 
Santa Genebra. Campinas: UNICAMP,. p. 30-36. 1995. 
 

SEVEGNANI, L. &amp;amp; BAPTISTA, L. R. M.,Composição florística de uma floresta 
secundária no âmbito da Floresta Atlântica, Maquiné, RS. Sellowia (45-48): 47-71. 
1996 


</field>
	</doc>
</add>