<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18370</field>
		<field name="filename">25292_2014-473.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

 
   

 
 

XIV COLOQUIO INTERNACIONAL 
SOBRE  GESTION UNIVERSITARIA 

La gestión del conocimiento 
 y los nuevos modelos de Universidades 

 Florianópolis, 3 al 5 de Diciembre de 2014 CIGU2014 

 

 

 

 

ÁREA TEMÁTICA 4 

 MODELOS DE ESTRUCTURA, GESTIÓN Y GOBIERNO 

UNIVERSITARIO 

 

 

TÍTULO: PROCESOS DE CONSTRUCCIÓN Y ORGANIZACIÓN 

DE LA DEPARTAMENTALIZACIÓN EN LA UNCUYO 

 

 

 

 

 
 

Prof. Esp. Fernanda Apaza Sembinelli  

Docente- Investigadora principal integrante de equipo 

ferapaza@yahoo.com.ar 

Facultad de Educación Elemental y Especial 

Universidad Nacional de Cuyo 

Mendoza, Argentina 

 

 

 



ÍNDICE 

 

Resumen  

          

1. Introducción         

2. Desarrollo         

3. Conclusiones tentativas       

4. Bibliografía         

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



RESUMEN  
 

El trabajo presenta los avances en una línea de investigación cualitativa iniciada en el 

2005 acerca del análisis interpretativo de las políticas de gobernabilidad de la gestión 

universitaria en el ámbito de la Universidad Nacional de Cuyo, Mendoza, Argentina.   

 

En este período se focaliza el problema de estudio en comprender los procesos 

decisionales de la gestión presentes en las Asambleas Universitarias y su relación con 

medidas tendientes a la reforma en la organización, es decir, la departamentalización.  

 

Estos antecedentes orientan al objetivo central actual: especificar las políticas de gestión 

inherentes a los procesos de construcción y organización académica departamentalizada 

en el ámbito de la Universidad Nacional de Cuyo, en el marco de las reformas 

estatutarias. La universidad representa un sistema abierto y contingente. La totalidad 

dinámica de la UNCUYO se encuentra en transición, resignificándose su configuración 

organizacional, donde lo tradicional y lo moderno son parte de un sistema que 

evoluciona. El modelo departamental que se aplica hoy en el mundo, difiere según las 

realidades y posibilidades de cada universidad; puesto que sus premisas de organización 

y funcionamiento son diferentes. Esto hace que al analizarlas no se las puede considerar 

semejantes, ni aplicárseles las mismas lógicas y razonamientos académicos, 

administrativos y políticos, ni los mismos indicadores y parámetros para su 

comparación. Se pretende con esta presentación dar cuenta de las expresiones y 

decisiones que emergen de la propuesta de gestión de reforma estatutaria,  de cara a la 

Asamblea, funcionales al modelo matricial departamentalizado. El método utilizado es 

la teoría basada en datos o método de comparación constante. Aún en etapa inicial, se 

cuenta con primeras aproximaciones que supondrían una estrategia de consecución de 

objetivos parciales y acotados para la reforma organizacional paulatina. 

 

Palabras clave: Departamentalización, diseño organizacional, políticas de gestión 

universitaria, toma de decisiones, reforma estatutaria, educación superior. 

 

 

 

 

 



 

1. Introducción  

 

El trabajo presenta los avances en una línea de investigación cualitativa que trata de 

comprender los procesos decisionales y las tomas de posición presentes en las 

Asambleas Universitarias y su relación con medidas tendientes a la reforma en la 

organización, es decir, la departamentalización. Se analizan para ello, en esta etapa,  los 

registros taquigráficos de cada Asamblea y se construyen categorías que dejan entrever 

posicionamientos en las culturas institucionales que se corresponderían con las 

condiciones para el cambio en la estructura organizacional.  

 

2. Desarrollo 

 

El trabajo presenta los avances en una línea de investigación cualitativa iniciada en el 

2005 acerca del análisis interpretativo de las políticas de gobernabilidad de la gestión 

universitaria en el ámbito de la Universidad Nacional de Cuyo, Mendoza, Argentina.   

En este período se focaliza el problema de estudio en comprender los procesos 

decisionales de la gestión presentes en las Asambleas Universitarias y su relación con 

medidas tendientes a la reforma en la organización, es decir, la departamentalización.  

 

Estos antecedentes orientan al objetivo central actual: - Especificar las marcas presentes 

en la Asamblea que indicarían tensiones, resistencias o una tendencia favorable a la 

departamentalización.  

 

La universidad representa un sistema abierto y contingente. La totalidad dinámica de la 

UNCUYO se encuentra en transición, resignificándose su configuración organizacional, 

donde lo tradicional y lo moderno son parte de un sistema que evoluciona. 

 

El modelo departamental que se aplica hoy en el mundo, en universidades que han 

optado por el mismo difiere según las realidades y posibilidades de cada una; puesto que 

sus premisas de organización y funcionamiento son diferentes. Esto hace que al 

analizarlas no se las puede considerar semejantes, ni aplicárseles las mismas lógicas y 

razonamientos académicos, administrativos y políticos, ni los mismos indicadores y 

parámetros para su comparación.  



 

En noviembre de 2009 mediante res. Nº 507/CS se aprueba la primera Etapa del  

Proyecto de Departamentalización de la Universidad Nacional de Cuyo denominada    

“Desarrollo    del Anteproyecto”, elaborada por la Secretaría Académica del Rectorado. 

En esta resolución se especifica que el periodo de diagnóstico y análisis de su 

implementación fue consignado 2009-2010. 

 

Bajo esta premisa, la UNCUYO busca pensar desde su propio sistema teniendo en 

cuenta su historia y contexto particular, delimitando claramente las posibilidades y 

caminos para su cambio institucional. 

 

Se podría, al analizar este sistema, optar por una visión ingenua o crítica; la primera 

entendiéndolo como lo que debería ser, asumiendo que así se comporta; en tanto la 

segunda, se acerca a cómo es en realidad y toma el desafío de acortar las diferencias 

entre lo que debe ser y lo que se observa. Es desde esta última visión que este proyecto 

decide enmarcarse.   

 

La preocupación sobre el objeto de estudio, que se constituye en problema, emerge de 

las conclusiones del anterior proyecto de investigación 2011-2013 referido a los 

procesos de construcción y organización de la departamentalización, entre las cuales se 

resalta: 

 

? La voluntad política y de las posibilidades tecnológica no son suficientes para 

alterar un sistema organizacional: hacer comprender a cada miembro su tarea y 

sus interrelaciones permite ser más sólidos en los pasos hacia el cambio.  

? El camino operativo que tomó la UNCUYO ha dejado en evidencia dificultades 

relacionadas con la planificación. Probablemente, las resistencias encontradas 

superaron las que se diagnosticaron como posibles y esto pudo entorpecer el 

proceso y generó la necesidad de repensar estrategias y aspectos factibles de 

implementar.   

? Las nuevas acciones tendientes a resolver los problemas emergentes apuntan a 

fragmentar objetivos para ir obteniendo logros intermedios. La Asamblea 

Universitaria con su objetivo de reforma estatutaria planteó ciertas plataformas 

previas necesarias para pensar el camino hacia la departamentalización. 



? No existe un diseño óptimo, sino que será el mejor el que sepa ajustarse a los 

escenarios de actuación que le toca a la UNCUYO. De su lectura, análisis, 

interpretación e interrelación dependerá la toma de decisiones en la creación de 

un diseño organizativo con identidad propia.  

 

Por lo dicho, existiendo voluntad desde la gestión y las posibilidades tecnológicas de 

cara a la departamentalización, es en la cultura institucional donde radican las tensiones 

e impedimentos que han obstaculizado el avance planeado del proceso. Indagar esas 

huellas en los órganos decisores permitiría alumbrar estos aspectos. 

 

La Asamblea representa a la comunidad universitaria y constituye el órgano máximo de 

gobierno de la universidad reuniéndose, para la toma de decisiones, los Consejos 

Directivos de cada facultad y el Consejo Superior.  

 

La mirada de diferentes autores sobre el tema indica que la estructura de los órganos 

colegiados de gobierno de la universidad pública, se podría dividir en órganos 

unipersonales de gobierno- Rector y Decanos- y colegiados-representantes de los 

diferentes claustros en el marco de los Consejos -Superior y Directivos-. Se reservan 

funciones ejecutivas para los primeros, y normativas, de políticas y de control de sus 

propios ámbitos, a los últimos. Esta distinción reviste especial importancia toda vez que, 

teniendo voluntad política desde los órganos unipersonales (o de cúpula), no resulta 

suficiente para la reconfiguración organizacional. 

 

En el periodo 2012 y 2013 la UNCUYO atravesó (y aún continúa) un intenso proceso 

de reforma de su Estatuto Universitario. Con frecuentes encuentros, la comunidad 

universitaria representada en los asambleístas, se expresó, eligió y votó en consecuencia 

determinados ejes de la reforma, siendo entre los más relevantes, su sistema electoral y 

la duración de los mandatos. 

 

Si bien en el trabajo que precede al presente artículo surgió que, entre las circunstancias 

favorables de la departamentalización, la decisión política desde rectorado y las 

posibilidades tecnológicas están dadas, hay impedimentos que devienen de la cultura 

institucional, intereses creados y resistencias a cambios. Es en el ámbito de la Asamblea 



Universitaria donde se daría luz a estas situaciones y desde donde emergerían huellas o 

marcas con tendencias a la departamentalización o no. 

 

Diversificación de opciones, innovación académica-política, desconcentración, uso 

eficiente de recursos, reestructuración del aprovechamiento de recursos humanos, 

interdisciplina, revisión de normas, atención a demandas del contexto, etc., son 

propósitos que suelen acompañar los proyectos de departamentalización universitaria y 

son estos mismos elementos los que marcan problemas importantes no resueltos. Esta 

sola afirmación, de por sí, sugiere la idea de que a la toma de decisiones política desde 

el ámbito ejecutivo, es necesario sumarle acuerdos democráticos desde órganos 

resolutivos. 

 

El presente trabajo apunta a dar cuenta de discursos y acciones emergentes de la 

Asamblea que favorecerían, impedirían o marcarían redefiniciones en el planeamiento 

inicial respecto al proceso de departamentalización. 

 

Se pretende observar las marcas presentes en el periodo detallado de reforma en la 

UNCUYO, tendientes a constituirse como “objetivos paulatinos”, que favorecen o no la 

reconfiguración del diseño organizacional.  

 

Para ello se está trabajando en cada registro escrito y audiovisual de cada encuentro 

asambleario y sus continuidades, luego del cuarto intermedio. En las transcripciones 

taquigráficas se observa de manera abierta y espontánea la voz de los asambleístas que, 

como se mencionó, representan a los cuerpos colegiados y unipersonales de gobierno 

universitario. Si bien se asume la “representatividad” también se tiene claro la clara 

posición individual, a veces no coincidente con el pensar de sus representados. Así y 

todo, se entendió que tener estos intercambios como unidad de análisis da cuenta de 

posturas y culturas institucionales instaladas que permiten profundizar en las 

condiciones de cara a la emergencia de cambios en la estructura organizacional.  

 

Uno de los temas troncales de las reformas estatutarias en el seno de la Asamblea 

Universitario fue el mecanismo y las características de la elección.  En el marco de las 

discusiones se observan conceptos como: transparencia, inclusión, cooperación, 



integración. Tales conceptos resultarían muy propicios para los cambios 

organizacionales.  

 

“…Uno de los ejes claros es la inclusión, ustedes lo van a ver en los artículos 

posteriores, como se ha ampliado el espectro de los posibles consejeros de los 

diferentes claustros, como se ha ampliado la composición de los padrones de 

electores de los diferentes claustros. Y hay un eje importante, que es el eje de la 

igualdad de claustros, un tratamiento igual para todos los claustros en el sentido, 

digamos el aspecto democrático, de cómo son electos cada uno de sus 

representantes. Este es el sentido marco de la propuesta, y por lo tanto, la 

incorporación de la palabra lista en el artículo 121, va en este sentido; es decir; 

estamos igualando la organización de cómo se eligen los representantes de cada 

uno de los claustros”… 

 

Resulta especialmente interesante la afirmación del asambleísta respecto de la elección 

por listas, ya que se asume que ciertas dinámicas y prácticas institucionales integradas 

favorecerían propuestas de vinculaciones departamentalizadas.  

 

…“Creo que en ese sentido la lista colabora en un desempeño en  la organización 

de los claustros, en tanto promueve la colaboración y la cooperación en función de 

una propuesta común.”… 

 

…“Esta es mi posición, por lo tanto, más allá de la palabra lista, creo que lo que 

se plantea acá es transparencia, exposición de las ideas capacidad de 

convergencia en los pensamientos comunes para la Universidad, cualquier otra 

lectura corre por cuenta de quien la intérprete….” 

 

La reforma en el sistema de elección resultaría en terreno para desafiar a las estructuras 

instaladas:  

 

“Y finalmente, yo creo que se trata de transparentar las elecciones. Por allí se 

decía no conocemos todos, bueno, yo felicito al lugar en donde todos los docentes 

se conocen, porque no en todas partes todo lo docente no conocemos, y es una 

manera y que las facultades expresen, no todos nos conocemos, y además 



precisamente, porque nos conocemos, este claro que algunos van a ser 

candidatos, porque hasta ahora las listas existen pero son secretas, son 

clandestinas, son escondidas; queremos que las listas se transparente, queremos 

elecciones abiertas, pública y clara donde aquellos que se presentan digan lo que 

van a hacer, y no que después hacen más o menos lo que les da la gana”... 

 

La posibilidad de romper con las fronteras de las facultades y entrenarse en la 

integración resulta de condición previa a cualquier intento de departamentalización.  

 

…”Nos parece que, la transparencia de las listas termina con la corporatividad 

de un claustro históricamente en las facultades, que es el claustro docente.”… 

El comentario del asambleísta resulta interesante toda vez que explicita la necesidad 

institucional de contar con normas que regulen los usos y costumbres. Esta revisión de 

normas y atención a las prácticas instaladas y su articulación, es parte esencial en los 

enfoques de cambio organizacional.  

“No voy a redundar, pero sigo insistiendo que el artículo por lista es pertinente, y 

fundamentalmente porque ya lo dijo el doctor F, en lo que se venía haciendo de 

manera informal y que cuando se hizo la reforma del estatuto como objetivo 

principal era transparentar los actos, y en este caso, es la transparencia de 

quienes quieran postularse en listas a los consejos directivos y superiores.”… 

“…creo que hay suficientes argumentos como para que nosotros podamos 

considerar la incorporación del término listas, luego de, perdón, tres días de 

asamblea universitaria que tuvimos donde se reflejaba el espíritu de trabajo, 

digamos, de fomentar el trabajo organizado, el trabajo colectivo, el proyecto 

político expresado como tal. Creo que es un avance en términos de política 

universitaria, y el sistema electoral universitario de incorporar el término lista. 

Por todo esto que digo, por todo lo que se ha dicho hasta el momento, además es 

coherente con una propuesta de reforma universitaria de índole superior….” 

 

Metodología 

El abordaje del estudio investigativo focalizado en las políticas de gestión universitaria 

y sus procesos de construcción y organización de la departamentalización en la 



UNCUYO es comprendido desde diversas disciplinas, tales como la ciencia política, 

sociología, ciencias de la educación, ciencias de la administración y ciencias del 

lenguaje. 

 

Su supuesto ontológico busca la naturaleza de los fenómenos en la realidad institucional 

para comprenderla e interpretarla, previendo la subjetividad del investigador que está 

involucrado en sus procesos, como así también desde múltiples perspectivas de la 

ciencia para ser analizada. 

 

El supuesto epistemológico se explica, desde las teorías sustantivas planteadas en el 

marco teórico. Se realiza un estudio del conjunto del colectivo institucional para 

conocer cómo funciona, explicar sus procesos, desde donde se generan, cómo se 

interpretan y concretan las interacciones entre los actores institucionales y cómo se 

construyen significados en sus contextos respecto al sentido de la construcción de 

políticas de gestión. 

 

El supuesto metodológico seleccionado tiene como propósito construir inductivamente 

teoría a través del análisis cualitativo de datos, aunque sea necesario para un estudio 

más profundo del fenómeno en estudio relevar datos cuantitativos, mediante 

cuestionarios y fuentes de información institucional, como fuentes de información para 

ser interpretados desde el análisis cualitativo. 

 

El marco teórico, como fuente de teorías sustantivas, fundamenta el problema de 

investigación planteado y a partir de ello se realiza el recorte de la realidad desde una 

perspectiva microsocial. En base al marco teórico y a la focalización del objeto de 

estudio, como eje organizador del núcleo temático se elabora un modelo conceptual. 

 

La focalización del objeto de estudio, se aborda desde una visión micropolítica en el 

ámbito de Rectorado de la Universidad Nacional de Cuyo, la Asamblea Universitaria y 

de la dinámica organizativa centrada en las políticas de gestión para la 

departamentalización. 

 

Se considera a la organización de educación superior como una creación social, 

producto de la interacción de personas que se movilizan de acuerdo con sus 



concepciones, presupuestos personales, intereses particulares y grupales, acciones 

predeterminadas por normas, reglas y decisiones colegiadas. 

 

Se interviene en la realidad institucional, mediante procedimientos para el análisis 

interpretativo en busca de significados de las acciones sociales evidenciadas en los 

procesos, discursos y construcción de la organización académica departamental. 

 

 Las preguntas en las metodologías cualitativas buscan comprender la vida de las 

personas, sus historias, sus experiencias y expectativas, sus modos de concebir el 

mundo. Irene Vasilachis afirma que “Esas experiencias y perspectivas subjetivas no 

deben sin embargo, analizarse de manera aislada respecto de la organización social”, 

es decir, los sujetos se insertan en estructuras sociales que impregnan de sentidos la 

cotidianeidad; es por ello que no podemos conocer la subjetividad sin apelar y 

comprender la organización social en la que están insertos. 

 

Según la realidad que se desea abordar y las preguntas que se desean responder, serán 

las elecciones de la metodología. Es decir, se diseña el “camino” en función de sus 

posibilidades de hacer emerger y construir evidencias que ayuden a responder los 

interrogantes iniciales.  

 

De algún modo se podría recuperar lo dicho por Ricoeur y Husserl, sobre que el mejor 

método es el que mejor se adapta al problema, a las preguntas que se desea responder.  

 

Esta reflexión es esencial por que lleva a clarificar el propósito de la investigación y 

prever su objetivo de transferencia, decidir qué instrumentos construir, y qué fases o 

procesos desarrollar en la investigación. 

     

Método de teoría basada en los datos (Grounded Theory)  

 

El propósito de esta investigación es construir inductivamente teoría, a través del 

análisis cualitativo de datos. El modo de análisis cualitativo conocido como método de 

“teoría basada en los datos”, es un modo analítico que comprende procedimientos 

(lógica operativa) dentro de un compuesto de contextos situacionales que requiere una 

sensibilidad teórica y social 



 

Para ello se requiere prever criterios de reflexión y análisis que evidencien las lógicas de 

los valores personales y grupales en las instituciones, clarificando el supuesto 

axiológico que sustenta la investigación. 

 

Así es como, este paradigma investigativo se concreta a partir de la selección de una 

metodología cualitativa cuyos ejes, partiendo de un modelo conceptual especificado, 

construye el andamiaje para producir evidencias que respondan a los objetivos del 

trabajo de investigación. Utilizando en su proceso inicial un procedimiento deductivo 

que explica la teoría general y sustantiva, para constituirse a partir del estudio del caso 

seleccionado, en un procedimiento inductivo con el objeto de construir teoría que 

explique interacciones y razones del fenómeno en estudio. 

 

3. Conclusiones tentativas  

 

La UNCuyo se encuentra en procesos de cambio que resultan históricos. El liderazgo 

puesto en evidencia, la coyuntura política, los momentos y trayectorias institucionales 

son al menos tres variables que propiciaron acuerdos y cambios de gran envergadura en 

muy corto tiempo.  Se piensa que lo observado en las Asambleas Universitarias refleja 

las culturas institucionales. Es por ello que se aproxima que las reformas en el Estatuto 

Universitario generarían, con una fuerza que no se logró hasta ahora con normativas 

parciales, en otro orden de prelación, dinámicas y prácticas propicias para un cambio 

organizacional departamentalizado o al menos, la co-existencia de dos estructuras: 

tradicional para lo fundante y departamentalizada para lo nuevo.  

 

4. Bibliografía 

 

Altbach, P. (2001). Educación superior comparada. El conocimiento, la universidad y el 

desarrollo.  Bs. As. Argentina: Cátedra UNESCO. Universidad de Palermo. 

Brunner, J. J. (1993). Evaluación y financiamiento de la educación superior en América 

Latina: bases para un nuevo contrato, en Balán, J. y otros Políticas comparadas de educación 

superior en América Latina. Chile: FLACSO. 

Glaser, B y Strauss, A. (1967) The Discovery of Grounded Theory. Chicago. Ed Aldine 

Publishing Compan. 



Gilli, J. (2007-2011). Diseño Organizativo. Argentina: Granica.  

Mollis, M. (2001) La universidad argentina en tránsito. Buenos Aires: FCE. 

Stoner, Freeman, Gilbert J.R.(2008). "Administración", sexta edición. España: Editorial 

Pretince Hall. 

Strauss, A. y Corbin J. (2002): Bases de la investigación cualitativa. Técnicas y 

procedimientos para desarrollar la teoría fundamentada. Medellín, Universidad de Antioquia. 

Colombia.  


</field>
	</doc>
</add>