<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17649</field>
		<field name="filename">24454_Dobroslavska_2013.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 

Polina Evgenieva Dobroslavska 
 

Licenciada em Engenharia Alimentar  
 

  
  
  
  
   
  
  

Avaliação da qualidade alimentar do 
produto couratos sob diferentes formas 

de acondicionamento 
  
  

Dissertação para obtenção do Grau de Mestre em 
Tecnologia e Segurança Alimentar 

 

 
   
  
  

Orientador: Ana Luísa Almaça da Cruz Fernando, 
Professora Auxiliar, Faculdade de Ciências e Tecnologia 

da Universidade Nova de Lisboa 
          Co-orientador: Nuno Bartolomeu Mendes Godinho 
de Alvarenga, Professor adjunto, Escola Superior Agraria 

de Beja, Instituto Politécnico de Beja 

  
  

     
  
  

Júri:  
 

 
Presidente:   Prof. Doutora Maria Paula Amaro de Castilho Duarte 

     Arguente(s):   Prof. Doutora Ana Lúcia Monteiro Durão Leitão 
 Vogal(ais):   Prof. Doutora Ana Luísa Almaça da Cruz Fernando 

                      
 

  
  
  
  
  

 
Março 2013



Página i 
 
 

 

Polina Evgenieva Dobroslavska 
 

Licenciada em Engenharia Alimentar  
 

  
  
   
   
  
  

Avaliação da qualidade alimentar do 
produto couratos sob diferentes formas 

de acondicionamento 
  
  

Dissertação para obtenção do Grau de Mestre em 
Tecnologia e Segurança Alimentar 

 

 
  
  
  
  

Orientador: Ana Luisa Almaça da Cruz Fernando, 
Professora Auxiliar, Faculdade de Ciências e Tecnologia 

da Universidade Nova de Lisboa 
          Co-orientador: Nuno Bartolomeu Mendes Godinho 
de Alvarenga, Professor adjunto, Escola Superior Agraria 
de Beja, Instituto Politécnico de Beja 

  
  
  
    
  
  

            Júri:  
 

 
Presidente:   Prof. Doutora Maria Paula Amaro de Castilho Duarte 
 Arguente(s):   Prof. Doutora Ana Lúcia Monteiro Durão Leitão 

 Vogal(ais):   Prof. Doutora Ana Luísa Almaça da Cruz Fernando  
 

 

 
 

Março 2013 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

Página ii 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

“Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de 

acondicionamento” © Polina Evgenieva Dobroslavska, Faculdade de Ciências e Tecnologia da 

Universidade Nova de Lisboa, Universidade Nova de Lisboa. 

 

A Faculdade de Ciências e Tecnologia e a Universidade Nova de Lisboa têm o direito, perpétuo 

e sem limites geográficos, de arquivar e publicar esta dissertação através de exemplares 

impressos reproduzidos em papel ou de forma digital, ou por qualquer outro meio conhecido ou 

que venha a ser inventado, e de a divulgar através de repositórios científicos e de admitir a sua 

cópia e distribuição com objectivos educacionais ou de investigação, não comerciais, desde que 

seja dado crédito ao autor e editor. 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página iii 
 

 

 

Agradecimentos 

 

 

À Professora Doutora Ana Luísa Fernando, orientadora desta dissertação, pela sua 

disponibilidade, apoio e incentivo constantes a nível científico e pessoal, pela sua ajuda e 

orientação ao longo de todo trabalho laboratorial, pela ótima orientação na parte escrita, pela 

disponibilidade de material bibliográfico e pela final revisão do trabalho escrito. 

 

Ao Professor Doutor Nuno Alvarenga, coorientador, pela sua ajuda, disponibilidade e 

acompanhamento na caracterização física das amostras; disponibilizando o material necessário 

para a execução das análises. 

 

À Excelente equipa do Departamento de Ciências e Tecnologia da Biomassa, da Faculdade de 

Ciências e Tecnologia, Universidade Nova de Lisboa, pela ajuda e apoio constantes ao longo da 

execução do trabalho laboratorial, pela disponibilização a todos os equipamentos e meios 

necessários para a realização do mesmo. 

 

À Escola Superior Agraria de Beja, pelo acolhimento, ajuda e apoio, em especial à Professora 

Doutora Maria João Barata de Carvalho, pela disponibilização de material cientifico e à 

Manuela Costa pelo apoio constante no trabalho laboratorial.  

 

Aos colegas e amigos, que tive sorte de conhecer e trabalhar, ao longo do percurso do Mestrado 

de Tecnologia e Segurança Alimentar. 

 

Aos meus pais e familiares, pelo apoio e ajuda incondicionais, nas fases menos fáceis. 

 

E por fim aos meus colegas de trabalho, pela compreensão, apoio e ajuda nos últimos dois anos.  

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página iv 
 

 

Resumo 

 
Os couratos desidratados são aperitivos salgados muito apreciados, sobretudo nos Estados 

Unidos, onde o seu consumo é elevado. A matéria-prima é a pele de suínos, a qual é um produto 

residual dos matadouros. Em Portugal, a maioria dos couratos é preparada no momento, para 

consumo imediato. No entanto, encontra-se disponível no mercado nacional, o produto 

desidratado, acondicionado em embalagens de plástico transparente. Este produto comercial 

apresenta um tempo de prateleira bastante extenso, cerca de seis meses. 

Sendo um produto que, em termos nacionais, apresenta alguma procura, a presente dissertação 

tem como objetivo o estudo da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas 

de acondicionamento. Para isso, estudou-se a qualidade química, microbiológica, física e 

sensorial de dois lotes diferentes de couratos, ao longo de seis meses, em quatro condições de 

armazenamento (expostos ao ar e expostos à luz; expostos ao ar e ao abrigo da luz; embalados 

em polietileno e expostos à luz, embalados em polietileno e ao abrigo da luz). 

Ao longo dos seis meses de acondicionamento verifica-se que o produto, nas diferentes formas 

de acondicionamento, não se altera em termos das suas dimensões originais (4 x 3 x 2,5 cm
3
, em 

termos médios) e de peso (1,1-1,4 g). A cor manteve-se durante os seis meses em estudo para 

todas as formas de acondicionamento. Em termos de textura, verificou-se, nas amostras 

expostas ao ar uma tendência para o aumento da resistência do material à compressão e 

penetração, ao longo do tempo de armazenamento, indicando uma maior rigidez e dureza nestas 

amostras não embaladas. Em termos de contaminação microbiológica, não se verificaram 

diferenças ao longo do tempo de armazenamento e entre formas de acondicionamento. Ao longo 

do tempo de armazenamento verificou-se um aumento significativo da humidade associada, mas 

que não representou significado em termos da qualidade associada ao material. As amostras 

expostas ao ar, tendencialmente apresentaram um teor superior em humidade por comparação 

com as amostras embaladas. Durante o estudo, verificou-se que o produto, nas diversas formas 

de acondicionamento, não apresentou oxidação lipídica significativa, avaliada pelo índice de 

peróxidos, indicando que a fracção lipídica do produto é bastante estável. Estes resultados foram 

confirmados pelos resultados não positivos obtidos na determinação do índice de browning, um 

indicador do escurecimento não enzimático. O produto apresentou um aumento do teor de 

acidez ao longo do tempo de armazenamento que foi mais notório nas amostras expostas ao ar e 

à luz, tendo atingido o resultado de 0,6 g ácido oleico/100g de amostra. A análise sensorial 

mostra que os provadores em geral, nem gostam nem desgostam do produto, não se verificando 

diferenças na opinião dos provadores quer ao longo do tempo quer entre as diferentes formas de 

acondicionamento. A principal característica positiva associada ao produto, que foi salientada 

pelo painel, é o facto de este ser bastante crocante. 

Os resultados obtidos indicam que os couratos desidratados sendo, um alimento sólido e poroso, 

é resistente, nas diversas formas de acondicionamento estudadas, não se verificando alterações 

significativas na sua qualidade ao longo de seis meses. É também um alimento nutritivo, pois 

apresenta um teor em proteína elevado (cerca de 70%). 

 

 

Palavras-chave: couratos, qualidade alimentar, avaliação do tempo de prateleira  



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página v 
 

 

 

 

Abstract 

 

 

The dehydrated pork rind, are savory appetizers, and they are much appreciated, especially in 

the United States, where consumption is high. The raw material is pig skin, which is a waste 

product of slaughterhouses. In Portugal, most of the rind is freshly prepared for immediate 

consumption. However, it is available in the supermarket, as a dehydrated product, in plastic 

packages. This commercial product has a fairly long shelf life, about six months. 

Because this product has a high market demand by Portuguese consumers, the aim of this work 

was to study the quality of the pork rind, under different conditioning treatments. To achieve 

this purpose, it was studied the chemical, microbiological, physical and sensory quality of two 

different lots of pork rind, along six months, under four storage conditions (exposed to the air 

and expose to light, exposed to air at dark; packed in polyethylene and exposed to light, packed 

in polyethylene and protected from light). 

During the six months it can be confirmed that the product, in different conditions, retain the 

original dimensions (4x3x2.5 cm3, on average) and weight (1.1-1.4 g). During the six month 

period, the color was maintained, for all the storage conditions tested. The samples exposed to 

air increased its resistance to compression and penetration, along storage time, thus showing a 

higher stiffness and hardness. Microbial contamination was reduced along the studied period 

and no differences were observed among treatments.  

Along the storage period, samples increased their moisture content, but to a level that did not 

affect the quality of the product. The samples, which were exposed to air, showed a tendency to 

a higher moisture content,  in comparison with the packaged samples. During the study, it was 

verified that the product, in its various forms of packaging, showed no significant lipid 

oxidation, as measured by peroxide value, indicating that the lipid fraction is quite stable. These 

results were confirmed by negative results obtained by the browning index, an indicator of non-

enzymatic browning. The product showed an increased acidity, over time of storage that was 

most notable at the sample which was exposed to air and to light, the results having reached 0,6 

g oleic acid /100g sample. The sensory analysis shows that the consumers generally neither like 

or dislike the product. The panel did not observed differences over time and among conditioning 

systems. It has been positively stressed by the panel, the quite crispy character of the pork rind.  

The results indicate that the pork rind dehydrated, being a solid, porous food, is resistant, in the 

various types of packaging studied, to quality changes over six months. It is also a nourishing 

food because it has a high protein content (about 70%). 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página vi 
 

Índice 

Agradecimentos ............................................................................................................................ iii 

Resumo ......................................................................................................................................... iv 

Abstract ......................................................................................................................................... v 

Índice ............................................................................................................................................ vi 

Indice Figuras ............................................................................................................................. viii 

Índice de Tabelas ........................................................................................................................... x 

Capítulo 1-Introdução ................................................................................................................... 1 

1.1.Definição de courato ........................................................................................................... 1 

1.2. A pele de porco e a sua composição .................................................................................. 1 

1.3. Courato como aperitivo ...................................................................................................... 2 

1.4.Consumo mundial de couratos ............................................................................................ 3 

1.5. Processamento dos couratos industriais ............................................................................. 4 

1.6.Conservação do produto couratos ....................................................................................... 8 

1.6.1.Atividade da água (aw).................................................................................................. 8 

1.6.2.Temperatura ................................................................................................................. 8 

1.7. Objetivo do trabalho ......................................................................................................... 11 

Capítulo 2 - Materiais e Métodos ................................................................................................ 12 

2.1. Metodologia e Materiais ................................................................................................... 12 

2.2.Métodos e Reagentes ......................................................................................................... 12 

2.2.1.Propriedades físicas .................................................................................................... 12 

2.2.2. Análises Microbiológicas .......................................................................................... 14 

2.2.3.Análises físico-químicas ............................................................................................ 15 

2.2.4. Análise Sensorial ....................................................................................................... 19 

2.2.5. Análise Estatística ..................................................................................................... 19 

Capítulo 3 - Resultados e Discussão ........................................................................................... 20 

3.1.Dimensão e peso dos couratos .......................................................................................... 20 

3.2. Textura ............................................................................................................................. 23 

3.3. Cor .................................................................................................................................... 25 

3.4. Análises microbiológicas ................................................................................................. 26 

3.5.Análises Físico-químicas ................................................................................................... 27 

3.5.1. Fibra .......................................................................................................................... 27 

3.5.2. Gordura ..................................................................................................................... 27 

3.5.3.Proteínas ..................................................................................................................... 28 

3.5.4.Humidade ................................................................................................................... 29 

3.5.5.Cinza .......................................................................................................................... 30 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página vii 
 

3.5.6. Elementos minerais (Fe, Cu, Zn, Mn, P, Na, Mg, K e Ca) ........................................ 30 

3.5.7.Índice peróxidos ......................................................................................................... 31 

3.5.8. Indice Browning ........................................................................................................ 32 

3.5.9. Teor de Acidez .......................................................................................................... 32 

3.5.9. Análise Sensorial ....................................................................................................... 33 

Capítulo 4-Conclusão .................................................................................................................. 35 

Capítulo 5- Bibliografia .............................................................................................................. 37 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página viii 
 

 

 

Indice Figuras 
Figura 1.1 Variedade de sabores (Loussade, 2011) ....................................................................... 1 

Figura 1.2. Composição pele suina ( Arquivo pessoal Polina Dobroslavska) ............................... 2 

Figura 1.3.Couratos com pimenta e sal ( Arquivo pessoal Polina Dobroslavska) ........................ 3 

Figura 1.4. Bandeja paisa ( Madrigal, 2011) ................................................................................. 3 

Figura 1.5. Embalagens couratos de 25, 50 e 200g ( www.sanze.pt) ............................................ 4 

Figura 1.6. Fluxograma da produção industrial de couratos desidratados (Espinel, 2010). .......... 5 

Figura 1.7. Receção da caixa com pele suína crua ( Espinel, 2010) ............................................. 6 

Figura 1.8. Pele suína limpa de não conformidades e os resíduos resultantes (Espinel, 2010) ..... 6 

Figura 1.9. Estufa para desidratar a pele suína (Espinel, 2010). ................................................... 7 

Figura 1.10. Pele suína crua e pele suína desidratada ( Arquivo pessoal  Polina Dobroslavska) 10 

Figura 2.1. Embalagem de couratos da marca Sanzé (www.sanze.pt) ........................................ 12 

Figura 2.2. Medição do Cumprimento, largura e espessura dos couratos ( Arquivo pessoal 

Polina Dobroslavska) ........................................................................................................... 13 

Figura 3.1. Várias dimensões de pele suína desidratada (Espinel, 2010) .................................... 20 

Figura 3.2. Comprimento dos couratos (pele suína desidratada), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). ............................................................................................................................ 21 

Figura 3.3. Largura da pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; 

FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). ................................... 21 

Figura 3.4. Espessura da pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para 

os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao 

ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). .............................. 22 

Figura 3.5. Peso pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; 

FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). ................................... 22 

Figura 3.6. Trabalho exercido por compressão nos couratos (N.s), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). As barras de erro significam o desvio padrão dos resultados obtidos na análise 

efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois lotes. .............................................................. 23 

Figura 3.7. Trabalho exercido por penetração nos couratos (N.s), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). As barras de erro significam o desvio padrão dos resultados obtidos na análise 

efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois lotes. .............................................................. 24 

Figura 3.8. Força exercida por penetração nos couratos (N), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). As barras de erro significam o desvio padrão dos resultados obtidos na análise 

efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois lotes. .............................................................. 24 

Figura 3.9. Quantidade fibra indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. ......................... 27 

Figura 3.10. Quantidade de lípidos indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. ............... 28 

Figura 3.11. Teor de proteína dos couratos (%, matéria seca), quantificada ao longo dos meses 

de armazenamento e para os diferentes tratamentos (Aberto Luz, Exposto à luz e ao ar; 

Aberto Escuro, Não exposto à luz e exposto ao ar; Fechado Luz, Exposto à luz e embalado; 

Fechado Escuro, Não exposto à luz e embalado). ................................................................ 28 

Figura 3.12. Quantidade de proteína indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. ............. 29 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página ix 
 

Figura 3.13. Teor de humidade dos couratos (%), quantificada ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (Aberto Luz, Exposto à luz e ao ar; Aberto 

Escuro, Não exposto à luz e exposto ao ar; Fechado Luz, Exposto à luz e embalado; 

Fechado Escuro, Não exposto à luz e embalado). ................................................................ 29 

Figura 3.14. Teor de cinza dos couratos (%, matéria seca), quantificada ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). ............................................................................................................................ 30 

Figura 3.15. Quantidade de sódio indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. .................. 31 

Figura 3.16. Teor de acidez dos couratos (g ácido oleico/100 g de amostra), quantificada ao 

longo dos meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e 

ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não 

exposto à luz e embalado). ................................................................................................... 33 

Figura 3.17. Análise sensorial aos couratos embalados e acondicionados ao abrigo da luz, ao 

longo dos meses de armazenamento. ................................................................................... 33 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página x 
 

Índice de Tabelas 

Tabela 1.1.Composição química da pele suina crua (Espinel, 2010) ............................................ 2 

Tabela 3.1. Parâmetros de cor dos couratos (L*, a* e b*), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e 

embalado). ............................................................................................................................ 25 

Tabela 3.2. Microrganismos totais viáveis, a  30ºC (log ufc/g), presentes nos couratos, 

quantificados ao longo dos meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, 

Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e 

embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). ................................................................... 26 

Tabela 3.3. Bolores e leveduras, a  25ºC (log ufc/g), presentes nos couratos, quantificados ao 

longo dos meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e 

ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não 

exposto à luz e embalado). ................................................................................................... 26 

Tabela 3.4. Intervalo de valores de alguns elementos minerais presentes nos couratos. ............ 31 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página xi 
 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

Página 1 
 
 

Capítulo 1-Introdução 

 

Atualmente a alimentação da maioria da população mundial, por comparação com décadas anteriores, 

está baseada em alimentos muito energéticos, nomeadamente, os alimentos associados à “fast food” e a 

aperitivos. Por exemplo, Shunk et al. (2009) verificaram que a média diária de consumo de aperitivos 

salgados aumentou de 1,1% para 1,6%, nas últimas duas décadas. Por esse motivo, a indústria alimentar 

está concentrada na preparação e comercialização de alimentos pré cozinhados, congelados e produtos de 

rápido consumo, conhecidos como “snacks” ou aperitivos. (Gupta, 2006; Sánchez, 2010). 

 

1.1.Definição de courato 

Para além da carne do porco, também se aproveita a pele do mesmo, sendo uma fonte de gordura que 

proporciona matéria-prima para a elaboração de vários produtos cárneos entre os quais os couratos 

(Espinel, 2010). Com efeito, todo o porco é aproveitado: os pelos do porco são utilizados para fazer 

pinceis; as orelhas são utilizadas para alguma alimentação animal e também fazem parte da lista de 

petiscos em alguns restaurantes; as bochechas do porco são uma das especialidades em muitos 

restaurantes, os intestinos fazem parte de algumas das especialidades da América Latina, etc. É também 

na América Latina que se verifica o maior consumo de pele de porco desidratado - os couratos (Goldwyn, 

2011). 

O courato consiste em pedaços de pele de porco cozida, que posteriormente é frita em azeite virgem ou 

assada na sua própria gordura. Antes de se submeter a elevadas temperaturas a pele cozida é 

condimentada, conferindo diferentes sabores ao produto. Após a desidratação ou fritura, podem também 

ser adicionados à pele suína condimentos (Figura 1.1). 

 

 

Figura 1.1 Variedade de sabores (Loussade, 2011) 

1.2. A pele de porco e a sua composição 

Para a elaboração dos couratos, é necessária pele suína, que é considerado um subproduto da indústria 

suína. Uma vez retirada a pele do animal abatido, esta deve de ser rapidamente tratada, com o objetivo de 

interromper ou evitar o desenvolvimento bacteriano e enzimático, que conduz à degradação e 

decomposição do tecido animal. Existem três principais tratamentos de conservação: 

? Salga 

? Desidratação 

? Salga e de seguida desidratação (Liu e Ockerman, 2001) 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 2 
 

A espessura da pele suína depende de vários fatores tais como a idade, a espécie, o sexo e a região do 

corpo onde foi retirada a mesma (Ockerman e Basu, 2004). 

A pele de porco é constituída por duas camadas: a epiderme e a derme. A derme é constituída 

principalmente por fibras de colagénio e a epiderme é uma camada de tecido adiposo, localizado na parte 

ventral da derme (Vaquero et al.,2006)(Figura 1.2). 

 

 

 

 

                                      

 

 

Figura 1.2. Composição pele suina ( Arquivo pessoal Polina Dobroslavska) 

A composição química da pele depende da idade do animal, do seu sexo, da espessura e dos tratamentos 

que a mesma recebeu no momento da sua separação. A tabela 1.1, indica a composição química da pele 

de suíno sem sofrer tratamento (valores médios). 

 

Tabela 1.1.Composição química da pele suina crua (Espinel, 2010) 

 

 

 

 

 

 

 

 

A pele em si não possui muita gordura e minerais, mas é bastante rica em proteínas e apresenta uma 

humidade bastante elevada, por isso é uma matéria-prima muito sensível ao ataque dos microrganismos 

(Espinel, 2010; Sánchez, 2010). O conteúdo em proteína aumenta consideravelmente, permanecendo o 

principal componente quando a pele crua é processada, produzindo o courato (Espinel, 2010). O 

colagénio é a proteína animal mais abundante, podendo constituir mais de 75% do peso seco livre de 

gordura (Vaquero et al., 2006). 

 

1.3. Courato como aperitivo 

A denominação de aperitivo é dada a uma ampla gama de produtos que se podem consumir como 

alimento ligeiro ou como substituto parcial da nossa alimentação regular (Sajilata e Singhal, 2005). Inclui 

produtos tais como os frutos secos, bolachas, produtos de confeitaria, mas sem dúvida o sector mais 

importante inclui as pipocas, produtos crocantes e na maioria das vezes fritos (Sánchez, 2010). 

Um dos produtos mais populares são os couratos, pertencendo ao segmento de alimentos salgados. Trata-

se do segundo produto mais rápido em crescimento no mercado dos aperitivos, em termos mundiais nos 

últimos 10 anos (Gupta, 2006). Os couratos são produtos preparados na hora, para consumo imediato. No 

entanto, sendo um produto que tem uma procura significativa, sobretudo por latino-americanos, esta 

Parâmetro Quantidade ( %) 

Humidade 45,7 

Gordura 13,2 

Proteína 39,2 

Cinza 0,41 

Açúcares totais 1,46 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 3 
 

forma de aperitivo tem vindo a ser comercializada sob diferentes formas de acondicionamento (Bechtel, 

2001). 

1.4.Consumo mundial de couratos 

O maior consumidor de couratos é Estados Unidos de América. Antes da popularização da pele suína 

desidratada neste país, a mesma era consumida de outra forma: o courato era temperado com limão e 

pimenta em pó ou era adicionado a ovos mexidos (Figura 1.3), podendo também ser servidos com vários 

tipos de molhos, como refeição (Stoffel, 1989). 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.3.Couratos com pimenta e sal ( Arquivo pessoal Polina Dobroslavska) 

O México é outro país onde o consumo de couratos é significativamente elevado (Soto-Rodriguez et al., 

2008). Os mesmos são denominados de “chicharrones” e fazem parte dos ingredientes principais de 

maioria dos pratos típicos de México e costumam ser fritos. Neste país podem-se encontrar dois 

diferentes tipos de “chicharrones” : 

? Os caseiros, que normalmente são vendidos nos mercados da rua, aos quais o consumidor pode 

adicionar limão, salsa ou sal ao seu gosto. 

? Os comercializados, que são embalados, e para a produção dos mesmos a pele suína é cortada 

em pedaços menores em comparação com os caseiros. (www.evansfoood.com) 

A pele suína que é utilizada para a elaboração de couratos no México, é frita em banha de porco e mel 

numa panela grande, até a mesma ficar com elevada porosidade e também crocante. Outra maneira de 

processar a pele suína é cozida em molho verde (salsa e tomatilho) ou vermelho (refugado de tomate). 

(Ruiz, 2010). 

A Colômbia também é um dos países que utiliza o courato num dos pratos mais típicos do país, que é o 

“Bandeja Paisa” (Spreak, 2012), o qual devido à grande quantidade de alimentos em tamanho e 

variedade, é servido numa travessa (Madrigal, 2011; Blazes, 2012)(figura 1.4). 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.4. Bandeja paisa ( Madrigal, 2011) 

http://www.evansfoood.com/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 4 
 

No Perú, os couratos são consumidos logo de manhâ, fazendo parte do pequeno-almoço típico peruano. O 

terceiro sábado do mês de Junho é o “ Dia del chicharron de cerdo”, (“dia do courato”), tornando a 

gastronomia dos mesmos ainda mais dinâmica nesse dia. O fabrico e consumo de couratos no Perú 

aumentaram em aproximadamente 45%. Na Venezuela, os couratos costumam ser vendidos ao longo das 

estradas movimentadas, sendo também um dos petiscos favoritos. Em Porto Rico, os couratos fazem parte 

dos aperitivos mais servidos nas festas, que posteriormente estão complementados com outros pratos cujo 

ingrediente principal é a carne suína. Na República Dominicana os couratos são um petisco consumido e 

vendido principalmente na rua. A Costa Rica e Guatemala também são países consumidores de couratos. 

(Stoffel, 1989; Openshaw, 2009). É  também um aperitivo muito popular no Brasil (herança portuguesa), 

sendo ainda consumido, também, no Canadá e Filipinas e na Europa, na Holanda, Reino Unido, 

Dinamarca, Hungria, Sérvia, Croácia, França e Espanha (Espinel, 2010). 

 

Os couratos em Espanha são chamados de “ cortezas de cerdo” e fazem parte dos aperitivos mais 

consumidos no país. Os mesmos são desidratados, perdendo humidade e gordura, e habitualmente são 

fritos na própria gordura. Para garantir a sua conservação utiliza-se sal e antioxidantes naturais. Em 

Espanha existem diversas fábricas que comercializam os couratos, desidratados. A firma “Aperitivos 

TAPAS”, é considerada a líder no sector de fabrico de aperitivos e snacks, cuja especialidade são os 

couratos. É uma empresa que esta presente nos cinco continentes (www.tapasa.com).  

 

Em Portugal, os couratos estão relacionados com convívios, festas populares e estádios. A pele suína 

consumida nestes locais é assada na brasa e colocada no pão antes de ser servida ao cliente. A 

comercialização em Portugal é efetuada por uma única empresa, a Cachola &amp;amp; Muacho, Lda, que atua no 

mercado nacional e espanhol. Esta empresa está localizada em Campo Maior, e fabrica e embala couratos, 

fritos na sua própria gordura. (www.sanze.pt) (figura 1.5). 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.5. Embalagens couratos de 25, 50 e 200g ( www.sanze.pt) 

1.5. Processamento dos couratos industriais 

Os desejos do consumidor gerem o mercado da produção de produtos cárneos, e as exigências do mesmo 

condicionam a adopção e desenvolvimento de novos produtos e o desenvolvimento de novas tecnologias 

de processamento. Como referido, os couratos desidratados são aperitivos salgados muito apreciados, 

sobretudo nos Estados Unidos e México, onde o seu consumo é elevado. Para responder às exigências do 

mercado, Alejandro Silva e seus sócios começaram a produzir, industrialmente, couratos, em Saltillo, no 

México, em 1979, numa empresa que rapidamente se tornou o produtor líder no México e América 

Latina. Em 1985, aumentaram ainda mais o seu tamanho de negócio comprando a “ Evans Food” em 

Chicago (Speak, 2012).  

A Figura 1.6 descreve o processo industrial de fabrico de couratos desidratados (Espinel, 2010). 

 

http://www.tapasa.com/
http://www.sanze.pt/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 5 
 

 

Figura 1.6. Fluxograma da produção industrial de couratos desidratados (Espinel, 2010). 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 6 
 

Receção: A receção da matéria-prima engloba a verificação do peso e da origem da pele suína, 

posteriormente faz-se um controlo das suas características organoléticas: a cor, que deve ser 

branca ou rosa claro, sem manchas amareladas; o odor deve ser característico a carne suína, 

ausente de odores estranhos (Figura 1.7). Em relação às características físicas, a pele deve estar 

firme, lisa e as zonas defeituosas não devem ultrapassar 2% por área de peça (Espinel, 2010). A 

pele que é recebida para o fabrico de couratos, já vem livre de gordura (Speak, 2012). 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.7. Receção da caixa com pele suína crua ( Espinel, 2010) 

Remoção de não conformidades: Antes de ser armazenada, à temperatura adequada, devem ser 

removidas as partes que não são aptas para o processo, como certas extremidades da pele e as zonas dos 

mamilos (Espinel, 2010)(figura 1.8). 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.8. Pele suína limpa de não conformidades e os resíduos resultantes (Espinel, 2010) 

Congelação: A pele suína é armazenada em arcas congeladoras, a temperaturas entre -10 e -12ºC, até à 

sua posterior utilização (Sanchéz, 2010). 

 

Corte: Antes de se efetuar o corte a pele suína é previamente descongelada. O corte pode ser realizado 

por lâminas ou manualmente com uma faca, consoante o tamanho de corte pretendido (Sanchéz, 2010). 

 

Cozedura: A cozedura é realizada numa relação de três litros de água por cada quilograma de pele suína. 

A pele é colocada no tacho, só quando a água estiver a ferver, deixando a cozer durante 30 minutos 

(Espinel, 2010). Após a cozedura as peles devem ser escorridas. 

 

Adição de sabores: A adição de sabores diferentes tem com objetivo complementar o sabor natural do 

produto ou disfarçar algum sabor indesejável presente no alimento. Normalmente na indústria dos 

aperitivos, as aromatizantes são adicionadas depois da extrusão. No entanto no fabrico de couratos 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 7 
 

desidratados uma vez que a matéria-prima é sólida, a condimentação dos mesmos é realizada por 

pulverização e revestimento, para facilitar a penetração de maneira uniforme (Espinel, 2010; Sanchéz, 

2010). 

O sal é um ingrediente essencial, porque ajuda no processo de desidratação, confere sabor ao courato, 

reduzindo a atividade da água, e permite uma melhor conservação da pele cozida (Espinel, 2010; Weiss et 

al, 2010). Podem ser produzidos couratos com sabores diferentes, como paprica, “barbeque”, pimenta, 

queijo, entre outros. Em alguns países, em vez de se adicionar sal aos couratos, adiciona-se açúcar, com 

as mesmas funções tecnológicas (diminuição da aw, conservação, sabor), atribuíndo aos mesmos um 

sabor doce (Sánchez, 2010). 

 

Desidratação: É uma operação em que é utilizado ar quente em contacto com o alimento, para modificar 

as suas características com o objetivo de melhorar o paladar, aroma e textura do courato. Outro objectivo 

deste passo é a conservação do alimento, por destruição da carga microbiana, reduzindo a atividade 

enzimática e a atividade da água na superfície da pele suína (Fellows, 2000). A secagem de pele suína, na 

indústria de processamento de couratos, costuma ser em estufa a 80ºC, durante 8h.  

A desidratação deve ser lenta, a uma temperatura controlada, com o objetivo de se evitar o endurecimento 

da superfície do courato e de se garantir a secagem uniforme do mesmo (Sánchez, 2010). As condições de 

secagem também podem influenciar a porosidade do courato (Rahman et al, 2002). 

 

Os pedaços de pele cozida são colocadas em bandejas de malha, para permitirem a circulação do ar 

quente, facilitando a desidratação (Espinel, 2010)(figura 1.9). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Figura 1.9. Estufa para desidratar a pele suína (Espinel, 2010). 

Introduzindo a pele suína na estufa, o ar quente provoca a evaporação da água presente à superfície do 

alimento. Como na estufa a humidade interior é muito reduzida, a água presente no interior dos couratos 

migra para a superfície do mesmo, sendo evaporada. Desta forma, o pedaço de pele suína reduz em 50% o 

seu tamanho (Espinel, 2010; Bechel, 2001). A capa dura que se forma na superfície do courato resulta de 

uma acumulação de sais à superfície do produto durante a migração da água interior e também do fato da 

velocidade de evaporação da água à superfície ser superior à velocidade de migração da água do interior 

para a superfície (Fellows, 2000). 

 

Arrefecimento: O arrefecimento realiza-se à temperatura ambiente, colocando os pedaços de pele suína 

sobre uma superfície (por exemplo uma mesa), durante 35-40 minutos (Sánchez, 2010). 

 

Embalamento: O embalamento é feito por equipamentos, que controlam o peso, e fecham a embalagem. 

Outra forma de se fazer o fecho das embalagens é manualmente, sendo esta a forma utilizada em fábricas 

cuja produção é pequena e de embalagens pequenas (Sánchez, 2010). Consoante o volume e peso a 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 8 
 

embalar, os materiais de embalagens mais utilizados neste tipo de indústria são o poliestireno e o 

polietileno. 

Como já foi referido, a embalagem dos couratos podes ser feita de poliestireno, sendo o mesmo um 

material que é leve, fácil de moldar, e que pode conferir resistência à compressão. Ou seja é um material 

que pode ser utilizado, com vantagens, no transporte e acondicionamento dos couratos, conferindo 

protecção. É também um bom isolador, não permitindo a entrada de oxigénio, ou de humidade, 

permitindo a preservação das características de um produto como os couratos (Philippidis, 2012). 

O polietileno é um material sintético ou natural modificado, moldado pela ação do calor e/ou pressão com 

a função de conter, proteger, movimentar, manusear, entregar e apresentar mercadorias. É importante no 

acondicionamento e conservação dos couratos, mantendo a sua qualidade e segurança, actuando como 

barreira contra fatores responsáveis pela deterioração química, física e microbiológica dos produtos. Tem 

ainda a função de informar e descrever o serviço ou conveniência de utilização (Fernando, 2011). 

Estes plásticos apresentam diversas propriedades em função do processamento, dos aditivos adicionados 

ao produto e da possível combinação com outros polímeros.  

A embalagem secundária tem como objetivo construir uma grupagem de determinado número de 

unidades de venda, quer estas sejam vendidas como tal ao utilizador ou consumidor final quer sejam 

apenas utilizadas como meio de reaprovisionamento do ponto de venda. No caso da empresa que 

comercializa couratos em Portugal, a embalagem secundária é de cartão. 

 

Armazenagem: A armazenagem dos couratos deve ser feita num lugar seco, pouco iluminado e à 

temperatura ambiente, de forma a garantir a preservação das propriedades do produto (Sánchez, 2010). 

 

1.6.Conservação do produto couratos 

Os couratos são um produto que apresenta bastante estabilidade do ponto de vista da segurança e da 

qualidade alimentar. No entanto, o seu tempo de prateleira pode ser afetado por diversos factores. 

1.6.1.Atividade da água (aw)  

A deterioração alimentar causada pelos microrganismos é bastante mais rápida, em comparação com a 

deterioração enzimática e alterações químicas que podem ocorrer durante o armazenamento de produtos 

alimentares. Independentemente, de qualquer dos casos acima referidos, o conteúdo em água e a aw são 

fatores importantes, a considerar, no controlo da deterioração alimentar. 

No sector alimentar, é importante destacar que a interacção da atividade da água com a temperatura, pH, 

presença de oxigénio e de dióxido de carbono, juntamente com as reações químicas torna-se importante 

para o crescimento microbiano. Efetivamente, quando qualquer condição ambiental, não é adequada para 

o desenvolvimento de um determinado microrganismo, a redução do mesmo é reforçada. Isso permite 

uma combinação de vários mecanismos de controlo, que resultam na conservação do alimento, sem que 

haja alteração nas suas características nutricionais ou sensoriais (Sánchez, 2010). 

Devido a esses fatos, a desidratação da pele suína, é um fator indispensável para a sua conservação sendo 

a mesma possível se o aw do produto for reduzido (&lt;0,90)( Fellows, 2000). 

Existem estudos que revelam que os alimentos mais ricos em proteína, como é o caso dos couratos, têm 

uma maior capacidade de retenção de água, podendo verificar-se uma cor mais escura no alimento 

(Salvador et al, 2005). 

 

1.6.2.Temperatura 

Um dos atributos mais importante na qualidade alimentar engloba as características sensoriais do 

alimento (textura, aroma, a forma, flavour e a cor). A tecnologia utilizada no processamento do alimento 

deve, portanto, ser adequada, para que as características sensoriais do mesmo sejam conservadas, com o 

mínimo de alterações possíveis (Fellows, 2000). Devido às características do produto courato, como por 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 9 
 

exemplo o teor em gordura, a temperatura é um factor que pode dar origem a alterações significativas na 

qualidade do produto ao longo do seu armazenamento. 

 

1.6.2.1. Textura 

A textura é um parâmetro que está diretamente relacionado com a sua aceitação pelo consumidor, em 

combinação com o sabor e a aparência (Primo-Martín et al., 2009). 

As propriedades texturais dos couratos estão relacionadas com a porosidade dos mesmos. A variação dos 

poros, o seu tamanho médio, a sua distribuição e a área da superfície específica, têm impacto significativo 

sobre a textura e outras características da qualidade (Rahman et al, 2002). 

A textura crocante é o indicador mais importante para a qualidade da pele suína desidratada, uma vez que 

este produto é descrito pela crocância e dureza (Salvador et al, 2009). A textura dos mesmos é 

determinada pela humidade do alimento e as quantidades de gordura e proteína presentes. As alterações 

da textura são relacionadas com qualquer alteração na humidade ou no conteúdo da gordura, mas também 

com a coagulação ou hidrólise proteica (Sánchez, 2010). Elevadas temperaturas, ao poderem afetar a 

gordura, por fenómenos de oxidação, por exemplo, ou os teores proteicos, por desnaturação, assim como 

a humidade do produto, por desidratação, podem alterar a textura do produto courato, com consequências 

a nível da sua aceitação. 

 

1.6.2.2. Sabor, flavour e aroma 

O sabor dos alimentos é determinado sobretudo pela formulação do próprio alimento e do processo de 

transformação utilizado. 

A pele suína, como qualquer outro alimento fresco, contem uma complexa mistura de compostos voláteis, 

que se perdem durante o processamento, reduzindo a intensidade do flavour e fazendo realçar outros 

compostos presentes no alimento, conferindo-lhe outras características de qualidade (Fellows, 2000). 

Devido aos teores em gordura, nos couratos, a temperaturas elevadas, pode ocorrer a oxidação de ácidos 

gordos insaturados, com a formação de uma ampla variedade de compostos que podem conferir sabor, 

flavour e aroma (Sánchez, 2010). O excesso de oxidação pode levar ao aparecimento de aromas 

desagradáveis e rancificação (Hui et al, 2006). 

 

1.6.2.3. Cor 

A cor é um fator de qualidade que é avaliado para a aceitação do produto alimentar, existindo padrões 

para avaliação do mesmo, definidos pela Indústria Alimentar (Krokida et al, 2001). 

A cor depende dos pigmentos presentes no alimento, a maioria dos quais podem ser destruídos por 

aplicação de calor (Fellows, 2000). 

A cor da pele suína é alterada por completo pela desidratação. Outra alteração da cor que pode ocorrer é 

devida a oxidação lipídica durante o armazenamento, que pode atribuir ao courato uma coloração mais 

amarelada do que o habitual (Hui et al, 2006). 

No entanto, nem sempre a alteração da cor atribui características negativas ao alimento. No caso dos 

couratos, a cor apos a desidratação fica mais intensa, tornando o produto mais chamativo para o 

consumidor (Fellows, 2000).(figura 1.10). 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 10 
 

        a)    b) 

Figura 1.10. Pele suína crua e pele suína desidratada ( Arquivo pessoal  Polina 

Dobroslavska) 

1.6.2.4.Composição nutricional 

A maioria das operações que não envolvem calor, têm pouco efeito sobre a qualidade nutricional dos 

alimentos. Os processos que envolvem temperaturas elevadas (aquecimento), são os responsáveis pela 

destruição de muitos compostos com valor nutricional, conduzindo à redução do valor biológico das 

proteínas e promovendo oxidações lipídicas, entre outros (Fellows, 2000). 

De ponto de vista nutricional a introdução de calor na pele suína, faz com que a mesma perca gordura, por 

oxidação, tornando o courato um produto com outras características em termos da sua composição 

lipídica. A desidratação potencia o enriquecimento e concentração do teor em proteínas. 

As proteínas como constituintes maioritários do courato, exibem uma vasta gama de propriedades 

funcionais. Elas são capazes de formar redes e estruturas, interagindo com outros ingredientes, 

desempenhando assim um papel muito importante na qualidade textural, sensorial e nutricional do 

courato (Visessanguan et al, 2005). 

 

1.6.3. Embalagem  

A embalagem alimentar serve como meio de assegurar o envio do produto ao consumidor final, em 

condições de manutenção das suas características de qualidade e de segurança alimentar e de preferência 

a baixo custo e com menos custos ambientais associados. 

Os constrangimentos à embalagem de couratos estão relacionados com a eventual alteração da sua 

qualidade ao longo da sua vida de prateleira (Sanchéz, 2010). 

A embalagem desempenha um papel muito revelante na estabilidade do produto alimentar, influenciando 

os fatores que contribuem para a deterioração e decomposição durante o armazenamento. 

A natureza da embalagem determina a composição do ar que se vai encontrar dentro da embalagem, e que 

por sua vez afeta a perda de nutrientes, e a atividade microbiológica entre outros fenómenos. Por 

exemplo, o acondicionamento de um produto com um simples filme de plástico fornece uma barreira ao 

oxigénio, restringindo o crescimento de bactérias aeróbicas, responsáveis pela deterioração alimentar.  

A embalagem deve proporcionar as condições necessárias e corretas para que o alimento tenha uma maior 

vida de prateleira (Adom et.al., 1997). 

Em comparação com outros tipos de embalagem, a de polietileno atua como melhor protetor contra a 

humidade, provocando alterações mínimas no grau de humidade dos próprios alimentos (Adom et.al., 

1997).  

 

1.6.4.Oxidação lipídica 

O grau de oxidação e a estabilidade da gordura dependem não só da composição do tecido como também 

do equilíbrio anti e proxidante (Weiss et al., 2010). A adição de um antioxidante, como por exemplo a 

Vitamina E, em quantidades elevadas, aos produto, reduz a formação de aromas desagradáveis 

provenientes da oxidação lipídica (Wood et al., 1999). 

No fabrico de couratos, a utilização de especiarias, tais como paprica e alho, que são ricos em 

antioxidantes, protegem o produto da oxidação. O mesmo se aplica aos antioxidantes tais como a 

Vitamina E, para prevenir reacções oxidativas dos ácidos gordos polinsaturados (Hui et al, 2006). 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 11 
 

 

1.7. Objetivo do trabalho 

A indústria dos snacks e aperitivos converteu-se numa das categorias mais dinâmica na área alimentar, 

tendo um peso significativo na economia associada à distribuição alimentar (Sánchez, 2010). Os couratos 

desidratados são aperitivos salgados apreciados, em Portugal. No entanto, em Portugal, o produto 

industrial é apenas comercializado por uma marca, a qual acondiciona o courato em embalagens de 

polietileno transparente, apresentando um tempo de prateleira bastante extenso, seis meses. Durante a sua 

vida de prateleira, os couratos devem ser armazenados corretamente, com o objetivo de conservar as suas 

características sensoriais, químicas, físicas, microbiológicas e cumprir com a informação nutricional que 

esta indicada no rotulo (Espinel, 2010). No entanto, conhecem-se muito poucos estudos referentes à 

qualidade alimentar dos couratos após processamento e ao longo do seu tempo de prateleira, existindo 

muito poucas referências na literatura.  

A presente dissertação tem então como objetivo o estudo da qualidade alimentar do produto couratos sob 

diferentes formas de acondicionamento. Para isso, estudou-se a qualidade química, microbiológica, física 

e sensorial de dois lotes diferentes de couratos, ao longo de seis meses, em quatro condições de 

armazenamento (expostos ao ar e expostos à luz; expostos ao ar e ao abrigo da luz; embalados em 

polietileno e expostos à luz, embalados em polietileno e ao abrigo da luz). Pretende-se com este trabalho 

fornecer mais informação para a definição do tempo de prateleira deste produto, de forma a determinar a 

validade do mesmo, e as condições para o seu armazenamento, para que este seja seguro e apropriado 

para consumo humano, mantendo as características associadas, nomeadamente o fato de estar identificado 

a um produto crocante e salgado. A qualidade do aperitivo pode ser estimada com a determinação das 

suas propriedades sensoriais e a aplicação de normas nacionais e internacionais referentes aos requisitos 

físicos, químicos e microbiológicos que devem estar presentes no produto final. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 12 
 

Capítulo 2 - Materiais e Métodos 

2.1. Metodologia e Materiais 

O trabalho experimental foi realizado em dois locais: (a) nas unidades laboratoriais de Ecotoxicologia e 

Microbiologia e de Análises Químicas do Departamento de Ciências e Tecnologia da Biomassa da 

Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa e (b) no laboratório de reologia 

alimentar da Escola Superior Agrária do Instituto Politécnico de Beja para avaliação dos parâmetros da 

cor e das propriedades de textura.  

Foram utilizados dois lotes diferentes de embalagens de couratos (Lote A e Lote B)(embalagens de 50 g). 

Estes lotes têm a diferença de um mês em relação à sua data de acondicionamento em embalagem de 

plástico (polietileno). Os couratos analisados são produzidos em Espanha, sendo importados e embalados 

pela empresa Cachola &amp;amp; Muacho, Lda, em Campo Maior, sendo comercializados com a marca Sanzé 

(Figura 2.1). 

 

 

Figura 2.11. Embalagem de couratos da marca Sanzé (www.sanze.pt) 

As amostras foram analisadas ao longo de seis meses, em quatro condições de armazenamento diferentes: 

AL (Exposto à luz e ao ar); AE (Não exposto à luz e exposto ao ar); FL (Exposto à luz e embalado); FE 

(Não exposto à luz e embalado). Ao longo do tempo, as amostras de couratos, sob diferentes condições de 

armazenamento, foram avaliadas em relação ao seu dimensionamento (comprimento, largura e espessura 

de cada courato) e peso, cor e textura, e à sua qualidade microbiológica, química e sensorial. 

2.2.Métodos e Reagentes 

2.2.1.Propriedades físicas  

Foi realizada a caracterização física dos couratos, avaliando o efeito dos quatro diferentes tipos de 

armazenamento ao longo dos seis meses, por recurso à análise do dimensionamento e peso dos couratos, 

do perfil de textura e determinação dos parâmetros da cor típica para a pele suína desidratada. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 13 
 

 

2.2.1.1.Dimensionamento e peso dos couratos 

 

Ao longo dos seis meses, foram avaliados em cada mês, os seguintes parâmetros: comprimento, largura e 

espessura de cada courato (Figura 2.2), bem como o peso unitário de cada courato. Na avaliação destas 

medidas, foram escolhidos em cada lote e em cada tipo de armazenamento, 10 unidades de couratos, de 

forma aleatória. Os resultados correspondem ao valor médio e desvio padrão das medições efetuadas nas 

dez unidades. 

 

 

 

 

 

 

Figura 2.12. Medição do Cumprimento, largura e espessura dos couratos ( Arquivo pessoal Polina 

Dobroslavska) 

2.2.1.2.Avaliação Instrumental da Textura 

 

Para a análise do perfil de textura (Texture profile analysis-TPA) dos couratos foi utilizado o 

texturómetro “ Texture Analyser Model TAHDi®” ( Stable Micro Systems Godalming UK), onde para a 

sua calibração foi usada uma carga de 25 kg (“Interchangeable Low Force Load Cells Model LC/25”). A 

textura foi avaliada utilizando uma sonda cilíndrica de alumínio de 20 mm de diâmetro (P/20) e outra 

sonda de penetração de 2 mm. O ensaio foi realizado em dois ciclos, um primeiro de penetração e outro 

de compressão. Os parâmetros texturais foram medidos à temperatura ambiente (~25ºC), com uma 

velocidade de carga de 1,00 mm/s, nos dois ciclos. O software “Texture Expert” foi utilizado para 

recolher e tratar os dados. A dureza (N), crocância e rigidez (-N.s) foram calculadas a partir das curvas de 

força vs tempo, elaboradas para cada uma das amostras (10 réplicas em cada amostra, para cada tipo de 

acondicionamento, por tempo de armazenamento e para cada lote) (Lawless e Heymann, 2010; Oliveira et 

al, 2007; Vissessanguan et al, 2005). 

 

2.2.1.3. Cor 

 

A análise da cor foi realizada utilizando um colorímetro CR-300® (Minolta, Osaka, Japan). A 

determinação das coordenadas L*, a* e b* foi efetuada de acordo com o sistema definido pela 

“Comission Internationale de L’éclairage – CIE 1976 L*a*b* Uniform Colour Space” usando, para 

calibração, o branco padrão (L* = 97,10; a* = -4,88; b* = 7,04), em que L* representa a luminosidade da 

cor que varia entre zero (negro) a 100 (branco), a* corresponde à variação verde a vermelho (-60 é verde 

e +60 é vermelho) e b* corresponde à tonalidade situada entre azul e amarelo (-60 é azul e +60 é amarelo) 

(Alvarenga et al, 2011). O colorímetro foi colocado na superfície do courato, na zona mais uniforme do 

mesmo, para a leitura. 

 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 14 
 

2.2.2. Análises Microbiológicas  

 

As análises microbiológicas foram efetuadas mensalmente. Foi recolhida uma amostra de cada tipo de 

armazenamento e de cada lote, em condições de assepsia. A preparação das amostras foi efetuada 

imediatamente após a sua recolha, de acordo com a NP 1829, tendo-se utilizado aparelhos e utensílios de 

material inerte, limpo e esterilizado. Esta preparação foi efetuada de modo a conduzir a uma perfeita 

uniformidade da distribuição dos microrganismos e com os indispensáveis cuidados de assepsia de modo 

a evitar qualquer contaminação. Para avaliar a qualidade microbiológica das peças efetuaram-se as 

seguintes determinações nas amostras: contagem de microrganismos totais viáveis a 30ºC, contagem de 

bolores e leveduras, contagem de bactérias coliformes, contagem de Escherichia coli,. 

Na aplicação das metodologias a seguir descritas e na quantificação microbiana utilizaram-se as seguintes 

referências normativas: 

NP 2079, a qual descreve as regras gerais para análise microbiológica, a EN ISO 6887-2, a qual descreve 

as regras específicas para a preparação da suspensão inicial e das diluições decimais de carnes e de 

produtos à base de carne, a ISO 8199, a qual descreve as regras gerais para a contagem de 

microrganismos e a ISO/TS 11133-1 e ISO/TS 11133-2 nas quais descrevem as regras gerais na 

preparação e produção de meios de cultura. 

 

2.2.2.1.Contagem de microrganismos totais viáveis a 30ºC (ISO 4833:2003)  

Sementeira por incorporação de uma quantidade determinada da suspensão-mãe e das respectivas 

diluições decimais, em meio de cultura apropriado (meio Plate Count Agar, Becton, Dickinson and 

Company). Incubação das placas semeadas, durante 72 ± 3 h à temperatura de 30 ± 1 ºC, em aerobiose. 

Cálculo do número de microrganismos por grama de amostra, a partir do número de colónias 

desenvolvidas nas placas selecionadas. 

2.2.2.2. Contagem bolores e leveduras a 25ºC (NP 3277-1:1987)  

Sementeira em superfície de uma quantidade determinada da suspensão-mãe e das respectivas diluições 

decimais, em meio de cultura apropriado (meio Rose Bengal Chloramphenicol Agar, Biokar Diagnostics). 

Incubação das placas semeadas, durante 120 ± 2 h à temperatura de 25 ± 1 ºC, em aerobiose. Cálculo do 

número de microrganismos por grama de amostra, a partir do número de colónias desenvolvidas nas 

placas seleccionadas. 

2.2.2.3. Contagem de bactérias coliformes (ISO 4831:2006)  

Uma série de tubos contendo caldo verde brilhante (Himedia), meio selectivo confirmativo da presença de 

bactérias coliformes, foram inoculados com quantidades apropriadas da suspensão-mãe e das respectivas 

diluições decimais. Os tubos de fermentação inoculados foram incubados a 30 ± 1 ºC. Após 24 ± 2 h e 48 

± 4 h de incubação consideram-se positivos os tubos em que se nota turvação e formação de gás no tubo 

de Durham, devendo o gás atingir pelo menos 1/10 da altura do tubo. O cálculo do número mais provável 

(NMP) de organismos por grama de amostra é estimado a partir do número e da distribuição de tubos que 

apresentam reacção positiva. 

 

2.2.2.4. Contagem de Escherichia coli (NP 2308:1986)  

Repicagem, a partir de cada um dos tubos de verde brilhante que deram resultado positivo na pesquisa e 

contagem de bactérias coliformes de uma ansa com cultura para caldo verde brilhante e outra para água 

peptonada (1% Peptona (Becton, Dickinson and Company) + 0,5% NaCl). Incubação em banho de água a 

44,5 ± 0,5 ºC durante 48 ± 2 h. Verificação de produção de gás no meio de cultura de verde brilhante e de 

produção de indol na água peptonada (formação de um anel sobrenadante vermelho, após adição de cerca 

de 1 ml de reagente de Kovacs, seguido de agitação e repouso). Consideram-se positivos os tubos que 

apresentam resultados positivos simultaneamente nos dois testes atrás indicados. O cálculo do número 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 15 
 

mais provável (NMP) de organismos por grama de amostra é estimado a partir do número e da 

distribuição de tubos que apresentam reacção positiva. 

Para a contagem de  E. coli, não foi utilizada a metodologia indicada no Regulamento (CE) nº 1441/2007 

da Comissão e indicada na norma ISO 16649-2 (2001), mas sim o método descrito, que apresenta 

resultados comparáveis aos resultados obtidos pela metodologia indicada pelo Regulamento nº 1441/2007 

(Abrantes, 2008). 

 

2.2.3.Análises físico-químicas 

2.2.3.1.Determinação de Humidade 

 

Para a determinação da humidade usou-se o método gravimétrico (AOAC, 1990). A humidade é obtida a 

partir da diferença de massa da amostra determinada após secagem em estufa (WTB binder E28) a 

103 2ºC durante duas horas, repetida até peso constante. O peso da amostra foi de cerca de 1g, para 

todas as amostras, que foi pesada num pesa filtro, previamente seco em estufa à temperatura de 103 2ºC 

e arrefecido num excicador, numa balança analítica (Mettler Toledo AB204). 

A determinação da humidade foi efetuada de modo a permitir exprimir todas as concentrações em relação 

à matéria seca (m.s). 

O teor de Humidade ( %H), será expresso pela fórmula: 

 

 
 

Em que: 

P1 é o peso da amostra juntamente com o pesa filtro (g) 

P2 é o peso da amostra seca juntamente com o pesa filtro (g) 

P3 é a tara do pesa-filtro (g) 

 

2.2.3.2. Determinação de Cinzas 

Neste método de análise utilizou-se o método gravimétrico (AOAC, 1990), que consiste na incineração de 

cerca de 1g de amostra seca de courato, colocada numa cápsula de porcelana, resultando na oxidação 

completa da matéria orgânica por calcinação a uma temperatura de 550±50ºC, numa Mufla (Heraeus 

Electronic). 

A quantidade de cinzas presentes numa amostra de courato é determinada do seguinte modo, onde os 

resultados foram expressos em % (m/m): 

% cinzas = 100*
3

21

P

PP ?
 

Em que 

P1 é o peso da cápsula com cinza (g) 

P2 é a tara da cápsula (g) 

P3 é o peso da amostra (g) 

 

 

2.2.3.3. Determinação da proteína bruta 

A proteína bruta foi determinada por quantificação do azoto total pelo método de Kjeldahl (Watts e 

Halliwell,1996) e convertendo este valor em proteína bruta considerando que a totalidade do azoto está na 

forma proteica. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 16 
 

A estimativa do teor em proteína bruta é obtida através da multiplicação da percentagem de azoto total 

por um fator de conversão baseado na percentagem de azoto na proteína. 

Neste caso, e dado não haver informação específica relativa a cada uma das espécies em estudo, utilizou-

se o fator de 6,25, porque muitos dos alimentos contêm cerca de 16% de azoto (Pires et al., 2006). 

Efetuou-se a pesagem de cerca de 0,5 g de courato, numa balança analítica (Mettler Toledo AB204), para 

um tubo de digestão. Após a adição de 10mL de Ácido Sulfúrico (95-97%) e uma porção de mistura 

catalisadora, composta de selénio e sulfato de Potássio, assim como reguladores de ebulição, a mistura foi 

digerida numa placa de aquecimento a 360ºC, até a amostra ficar transparente. A digestão leva à 

conversão de todo o azoto orgânico em ião amónio, que é posteriormente convertido em amoníaco, por 

adição de Hidróxido de Sódio (6M), o qual é destilado em corrente de vapor, numa unidade destiladora 

(Kjeltec System 1002 Distilling Unit Tecator) para um erlenmayer contendo uma solução de ácido bórico, 

sendo os boratos posteriormente doseados por titulação com ácido sulfúrico (H2SO4) (0,10N) ou ácido 

clorídrico (HCl) (0,10N). 

A proteína bruta foi determinada por quantificação do azoto total, utilizando a expressão: 

 

 
 

Em que 

V1 é o volume de H2SO4 ou HCl (0,1N) gasto na titulação (mL) 

V2 é o volume de amostra digerida utilizado na destilação (mL) 

b1 é o volume do balão volumétrico onde ficou reservado o digerido (mL) 

N-normalidade do titulante (N) 

m1-massa de amostra seca utilizada(g) 

os resultados foram expressos em % (m/m). 

 

2.2.3.4.Determinação da gordura bruta (AOAC, 1990) 

Para a determinação da gordura bruta efetuou-se a preparação de cartuxos de papel de filtro, contendo 

cerca de 1g de amostra de courato triturada. 

Cada cartuxo foi colocado num Soxhlet de 250 mL, de seguida procedeu-se à extração em Soxhlet, 

utilizando hexano como solução extractante, para um balão de 500mL, previamente tarado e seco em 

estufa (WTB binder E28) a 103 2ºC, durante pelo menos 8 horas. 

Após extracção, o hexano foi evaporado e o resíduo obtido seco a 103±2ºC durante uma hora. O balão foi 

colocado num exsicador para arrefecimento e pesado numa balança analítica (Mettler Toledo AB 204). 

O conteúdo em gordura bruta é determinado utilizando o seguinte modo: 

 

% gordura = 100
)(

)(
x

gamostra

ggordura
 

 

Em que  

gordura(g) = peso do balão com gordura (g)- peso do balão tarado (g) 

Os resultados foram expressos em % (m/m) 

 

2.2.3.5.Determinaçao da fibra através do Método de Weende (Adrian et al, 2000) 

Para a determinação da fibra efetuou-se uma pesagem de 1g numa balança analítica (Mettler Toledo 

AB204), num erlenmeyer de 500mL, De seguida fez-se uma digestão com 150mL de Ácido Sulfúrico 

(0,128M), em placa de aquecimento, à temperatura de ebulição, durante 30 minutos. O sobrenadante foi 

filtrado em cadinho de Goosh, previamente seco em estufa (WTB binder E28) a 103 2ºC e tarado. A 

fibra remanescente no erlenmayer foi posteriormente digerida com 150 mL de Hidróxido de Potássio 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 17 
 

(0,223M) em placa de aquecimento, à temperatura de ebulição, durante 30 minutos. Após arrefecimento, 

a solução e a fibra em suspensão foram filtados no cadinho de Goosh. A fibra foi lavada com água a 60ºC. 

Finalmente o cadinho de Goosh e o seu conteúdo foi seco numa estufa (WTB binder E28) a 130ºC 

durante 2 horas. Posteriormente arrefeceu-se o cadinho num exsicador e pesou-se numa balança analítica 

(Mettler Toledo AB204). Após a pesagem o cadinho foi introduzido na mufla  (Heraeus Electronic) fria, e 

a amostra foi incinerada a 550±50ºC durante 3 horas. A mufla foi desligada, deixou-se arrefecer o 

cadinho lentamente até 100ºC, colocou-se no exsicador para arrefecer à temperatura ambiente, e pesou-se 

numa balança analítica.  

Os resultados foram expressos de seguinte modo: 

 

  Fibra (%, m/m) = 100*
3

21

P

PP ?
 

Em que 

P1 é o peso do cadinho após estufa (g) 

P2 é o peso do cadinho após mufla (g) 

P3 é o peso da amostra (g) 

 

2.2.3.6.Determinação de metais (Na,Mg,Fe,Cu,Zn,Mn,K e Ca) (Vandecasteele e Block, 1993) 

A determinação é efetuada a partir da digestão das cinzas. As mesmas foram digeridas com 10mL de 

HNO3 1:1, em banho-maria a 95ºC, durante 1 hora, em cápsula de porcelana coberta com vidro de 

relógio. Após este processo, a amostra foi filtrada para um balão volumétrico de 100 mL, sendo o balão 

aferido com água desionizada. A determinação dos metais (Na, Mg, Fe, Cu ,Zn, Mn, K e Ca) nas soluções 

digeridas (ou nas suas diluições, quando necessário) foi efectuada por espetrofotometria, num 

espetrómetro de absorção atómica (Solaar M Series, Themo Scientific), por atomização em chama de ar-

acetileno ou acetileno/protóxido de azoto, sendo que a sua absorção foi medida em comprimentos de onda 

específicos de cada metal. 

A calibração efetuada aquando da medição dos metais, foi realizada recorrendo a soluções padrão 

monoelementares, preparadas com os reagentes utilizados nas extrações. Estas soluções padrão foram 

preparadas a partir de soluções de 1000 mg.L
-1

, certificadas. Em todas as metodologias que envolveram a 

determinação de metais, foi utilizada água desionizada, sendo todo o material previamente lavado com 

uma solução de ácido nítrico 2M (em contato durante 24h) e com água desionizada. 

 

Os resultados obtidos após a leitura foram determinados de seguinte modo: 

 

[metal (mg/Kg)] = 
)(

100)./(

gamostra

Lmgx
            ou       [metal (%)] = 

100).(

)/(

gamostra

Lmgx
 

 

em que 

 x(mg/L) é a leitura obtida pelo espetrofotómetro 

 

2.2.3.7.Determinação do fósforo total 

Digestão a quente com H2SO4 (95-97%, m/m), a 360ºC, por modificação do método de Watts e Halliwell 

(1996), tal como indicado na determinação da proteína. Determinação dos fosfatos no digerido, por 

espectrofotometria de absorção molecular, através da formação de um complexo corado com uma solução 

de molibdato de amónio, na presença de ácido ascórbico e de tartarato de potássio e antimónio (Watanabe 

e Olsen, 1965). Transferiram-se 1 ou 2 mL de amostra digerida para um balão volumétrico de 100mL. 

Depois adicionou-se 8mL de agente redutor (250mL H2SO4 5N + 75mL molibdato de amónio 40g/L + 

2,6g ácido ascórbico + 25 mL tartarato de potássio e antimónio 2,8g/L, em 500mL) e aferiu-se com água 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 18 
 

destilada. Esperou-se cerca de 20 minutos antes de se proceder à medição da absorvância no 

espectrofotómetro (Shimadzu UV-120-11) a 880nm. 

Também foi necessário prepararem-se diversas soluções a partir da solução padrão de fósforo (1mg(P)/L), 

de diferentes concentrações de P (0; 0,10 e 0,20 mg/L), às quais também se adicionou 8 mL de agente 

redutor. A leitura das mesmas também foi efetuada após 20 minutos, para desenvolvimento da cor. A 

medida de absorvância destas soluções a 880nm permitiu a construção de uma curva de calibração: abs 

(880nm) vs mg/L (P). 

 

Expressão dos resultados: 

% Fósforo = ??
?

?
??
?

?

12

111

.

..

pv

bvx
: 10

4
 

 

em que 

v1 = volume do balão volumétrico utilizado na medição da absorvância (mL) 

v2 = volume da amostra digerida e reservada (mL), utilizada na reacção com o agente redutor 

x1 = valor em mg/L (P) retirado da curva de calibração, utilizando o valor da absorvância (880nm) 

medido 

b1 = volume do balão volumétrico onde ficou reservado o digerido (mL) 

p1 = massa de amostra seca utilizada na digestão (g) 

 

2.2.3.8.Determinação de acidez (AOAC, 1990) 

Este método analítico consiste na neutralização dos ácidos gordos livres presentes nos couratos, por 

titulação com uma solução alcalina de acordo com o método volumétrico. A cerca de 5g de amostra de 

courato triturado foram adicionados 100mL de álcool etílico. De seguida foi efetuada a titulação com 

NaOH (0,025N), com agitação vigorosa, utilizando como indicador a fenolftaleína, até cor rosa 

persistente. 

 

Expressão dos resultados: 

Ácidos gordos livres (% ácido oleico, m/m) = ?
?
?

?
?
?
?

?

1

1.

p

v N
x 28,2 

em que 

v1 = volume de titulante gasto na neutralização dos ácidos gordos (mL) 

N = normalidade do NaOH utilizado na titulação (N)  

p1 = massa de amostra seca utilizada na titulação (g) 

 

2.2.3.9.Determinação Índice peróxidos (AOAC, 1990) 

Para a determinação do índice de peróxidos pesaram-se cerca de 5g de amostra para um enrlenmayer de 

250mL. De seguida adicionaram-se 30 mL de HOAc-CHCl3 (18 mL de Ácido acético glacial + 12mL 

clorofórmio). A mistura foi agitada para dissolução. Depois adicionou-se 0,5mL de uma solução de KI 

saturada e 30mL de água destilada. Efetua-se a titulação da mistura com Na2S2O3 (0,1N), até atenuação 

da cor amarela. A seguir adiciona-se 0,5 mL de solução de amido (1% m/v) e continua-se a titulação até a 

cor azul desaparecer. 

 

Expressão dos resultados: 

Índice de peróxidos (meq/kg) = ?
?
?

?
?
?
?

?

1

1.

p

v N
x 100 

em que 

v1 = volume de titulante gasto (mL) 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 19 
 

N = normalidade do Na2S2O3 utilizado na titulação (N)  

p1 = massa de amostra seca utilizada na titulação (g) 

 

Na adição de iodeto, se este não se oxidar a iodo, originando cor laranja-amarela, significa que a amostra 

não apresenta peróxidos em teores detectáveis.  

 

2.2.3.10.Determinação Índice Browning (Leeratanarak et al, 2006) 

Para a determinação deste parâmetro efetuou-se a pesagem de cerca de 1g de courato para um erlenmayer 

de 250 mL. De seguida, adiciou-se 20mL de CH3COOH 2% (v/v). A mistura foi agitada vigorosamente e 

depois filtrada. Após a filtração é realizada uma diluição 1:1 com acetona. A absorvância da solução 

extraída é medida a 420nm num espectrofotómetro (Shimadzu UV-120-11). 

 

Expressão dos resultados: 

Os resultados são expressos em forma de densidade óptica. 

 

2.2.4. Análise Sensorial 

A cada 4 semanas foi realizada uma prova hedónica, nos dois lotes, de acordo com o questionário 

apresentado no Anexo I. A prova foi realizada apenas nos couratos embalados e que estavam 

acondicionados ao abrigo da luz. 

Participaram entre dez e onze provadores em cada teste de aceitabilidade (em que a maioria dos 

provadores apresentava uma média de idades entre 20 e 30 anos). Os provadores eram essencialmente 

bolseiros, estudantes de mestrado e de doutoramento, docentes e funcionários da FCT-UNL. A seleção foi 

baseada na disponibilidade e vontade que os participantes da prova mostraram. As amostras foram 

servidas em pratos brancos de plástico, à temperatura ambiente. As amostras foram apresentadas inteiras 

aos provadores, tendo sido identificadas com o lote correspondente. Foi pedido aos provadores, após 

degustação, de apontar as suas avaliações relativamente as atributos da qualidade do produto, em termos 

da aparência, sabor, cor, odor, textura e de forma global, numa escala de 9 pontos: 1= desgosto totalmente 

a 9= gosto totamente (Kamleh et al., 2012). A avaliação dos couratos foi feita também de forma 

quantitativa. Foi solicitado aos provadores para avaliarem a intensidade de cor (amarelo pálido-castanho 

escuro), dureza (mole-duro), crocante (pouco-muito) e oleoso (pouco-muito) numa escala de 9 pontos. Os 

provadores foram incitados a descrever comentários, relativamente à sua opinião pessoal.  

 

2.2.5. Análise Estatística 

Para uma correcta interpretação dos resultados, nomeadamente a verificação do nível de significância das 

diferenças obtidas, foi efectuada uma Análise de variância – ANOVA, recorrendo-se ao Microsoft® 

Office Excel 2007. Esta análise foi efectuada para cada um dos parâmetros em estudo, tendo-se analisado 

as diferenças ao longo do tempo, entre cada tipo de armazenamento. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 20 
 

Capítulo 3 - Resultados e Discussão 

 

Os resultados apresentados na forma de tabela, correspondem ao valor médio dos lotes e respectivo 

desvio padrão, salvo quando indicado em contrário. Da mesma forma, os resultados apresentados em 

forma de gráfico correspondem aos valores médios dos lotes, e as barras de erro correspondem ao desvio 

padrão. 

 

3.1.Dimensão e peso dos couratos 

Associada à qualidade do produto, sob o ponto de vista sensorial, está a avaliação relacionada com a falta 

de uniformidade de tamanho, textura e uniformidade de cor, grau de expansão e variação na composição 

(Bechtel, 2001). Segundo Espinel (2010) a pele suína deve de ter um comprimento e largura de 2 a 4 cm, 

de forma a que a expansão da mesma seja mais uniforme. Se a pele suína tiver uma dimensão maior tende 

a enrolar-se no sentido central, como se pode observar na figura abaixo apresentada. O contato inicial do 

consumidor com os couratos é visual, permitindo-lhe formar a sua primeira opinião sobre o produto, 

sendo, portanto, importante fazer a avaliação do dimensionamento dos couratos numa primeira 

abordagem ao produto. Por outro lado, no estudo, quisemos avaliar se o produto, nas diferentes formas de 

acondicionamento, se alteraria ao longo dos seis meses.  

 

 

 

 

 

 

     

 

Figura 3.13. Várias dimensões de pele suína desidratada (Espinel, 2010) 

As Figuras 3.2 a 3.5 apresentam os resultados obtidos relativamente à avaliação do dimensionamento e 

peso dos couratos. Observando as Figuras 3.2 e 3.3 vê-se, globalmente, que as amostras analisadas de 

couratos, apresentaram um comprimento médio de 3,5-4,5 cm e uma largura média de 3-3,5cm, não se 

destacando diferenças significativas ao longo do tempo e entre os diferentes tipos de tratamento. 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 21 
 

 

Figura 3.14. Comprimento dos couratos (pele suína desidratada), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz 

e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

 

Figura 3.15. Largura da pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, 

Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

Em relação à espessura (Figura 3.4), também se observa que não existem diferenças significativas 

entre as amostras ao longo do tempo entre os diferentes tipos de tratamento, embora se verifique 

uma tendência para a redução da espessura ao longo do tempo de armazenamento, de um avalor 

médio de 2 para 1,5 cm, mas sem diferenças significativas. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 22 
 

 

Figura 3.16. Espessura da pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, 

Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

O peso dos couratos também se manteve constante ao longo do ensaio, entre 1,0-1,4 g/courato, não se 

verificando diferenças entre tratamentos (Figura 3.5). Devido ao fato do produto ser desidratado, o ganho 

ou perda de humidade que eventualmente se poderia reflectir no peso das amostras não foi observado. 

Mesmo em relação aos couratos que foram expostos à luz e ao ar. 

 

 

Figura 3.17. Peso pele suína desidratada, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, 

Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 23 
 

3.2. Textura  

Embora a textura crocante do courato possa ser um dos fatores mais importantes na avaliação da sua 

qualidade, não foram efetuados muitos estudos sistemáticos. Consequentemente, há poucas publicações 

que lidam com as suas propriedades mecânicas. 

 

Na figura 3.6 estão apresentados os resultados obtidos após aplicação de compressão sobre os couratos. O 

trabalho exercido sobre os mesmos representa a resistência do material à compressão. De acordo com 

Lilleford et al. (2006), a compressão de alimentos sólidos, como a pele suína desidratada, é considerado 

um método viável para a avaliação da sua textura, analisando as alterações na sua rigidez. 

 

 

 
Figura 3.18. Trabalho exercido por compressão nos couratos (N.s), ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e 

exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). As barras de erro 

significam o desvio padrão dos resultados obtidos na análise efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois 

lotes. 

 

De acordo com os resultados apresentados na figura 18, verifica-se que a partir do quarto mês, as 

amostras expostas ao ar (AL e AE) apresentam uma tendência para o aumento do trabalho exercido por 

compressão.  

 

Na figura 3.7, representa-se o trabalho exercido sobre as amostras por penetração, que avalia de outra 

forma a sua resistência. Observa-se que nas mesmas amostras (AL e AE), o trabalho exercido é 

tendencialmente mais elevado, comparando com as amostras que não foram expostas ao ar (FE e FL). 

Não se evidencia uma diferença significativa de evolução ao longo dos seis meses de armazenamento.  

 

A figura 3.8 apresenta a avaliação da força necessária para a penetração dos couratos. Observa-se que as 

amostras expostas ao ar e a luz, mas também nas amostras expostos ao ar e ao abrigo da luz, apresentam 

valores crescentes de força necessária à penetração, ao longo do tempo de armazenamento. 

 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 24 
 

 
 

Figura 3.19. Trabalho exercido por penetração nos couratos (N.s), ao longo dos meses de armazenamento 

e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, 

Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). As barras de erro significam o desvio 

padrão dos resultados obtidos na análise efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois lotes. 

 

 

 

 
Figura 3.20. Força exercida por penetração nos couratos (N), ao longo dos meses de armazenamento e 

para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, 

Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). As barras de erro significam o desvio 

padrão dos resultados obtidos na análise efetuada a 10 réplicas por amostra, nos dois lotes. 

 

Esta tendência para o aumento da dureza nas amostras expostas ao ar pode resultar do fato da sua 

desidratação ter aumentado, endurecendo a matriz. Segundo Lawless e Heymann (2010), os produtos 

crocantes, tais como batatas fritas de pacote, bolachas diminuem a sua rigidez inicial, após exposição à 

humidade (ar húmido) ou o inverso quando o teor de água no alimento é reduzido. No caso dos couratos, 

nos produtos embalados esta tendência não foi verificada, indicando que uma embalagem adequada pode 

garantir a manutenção de aspectos de qualidade associados ao produto, como por exemplo a sua dureza e 

a sua característica crocante. Por outro lado, este estudo foi efectuado durante o período primavera-verão-

início de outono, em que a humidade atmosférica verificada era reduzida. Eventualmente se o estudo 

tivesse sido realizado num período invernal, com teores de humidade no ar superiores, é possível que o 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 25 
 

alimento em estudo, sobretudo os couratos expostos ao ar, tivessem ganho mais humidade, com a possível 

diminuição da sua característica crocante e também da sua dureza. Com efeito, Primo-Martin et al. (2009) 

indicam que o aumento de teor de água dum alimento crocante pode conduzir à perda da sua crocância, 

alterando a sua qualidade, e diminuindo o interesse do consumidor pelo mesmo. Lilleford et al. (2006) 

discutem que a razão mais comum para a deterioração da textura dum alimento sólido é a absorção de 

água, proveniente do ambiente circundante, que se pode prevenir por utilização de uma embalagem 

apropriada. 

A análise sensorial efectuada às mesmas amostras pode corroborar (ou não), estes resultados obtidos 

através de uma análise instrumental assim como os resultados do teor de humidade das amostras, os quais 

serão discutidos em sub-capítulos subsequentes. 

 

3.3. Cor 

Segundo Krokida et al. (2001) o fenómeno de alteração da cor pode tornar-se mais intenso quando os 

alimentos são sujeitos a temperaturas mais elevadas e as amostras possuem uma menor espessura. A 

oxidação de compostos presentes nos alimentos, durante o processamento e/ou armazenamento pode 

também conduzir a um escurecimento dos produtos (Belitz et al., 2004). 

De acordo com os resultados obtidos (tabela 3.1), não se verificaram variações nos parâmetros de cor ao 

longo do tempo de armazenamento e entre tratamentos. 

 

Tabela 3.1. Parâmetros de cor dos couratos (L*, a* e b*), ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à 

luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

Nota: Resultados médios dos dois lotes tendo-se medido em cada lote a cor de 10 unidades de couratos. 

 

Os resultados obtidos em relação aos couratos, para o parâmetro L* são semelhantes aos resultados 

apresentados por Konieczny et al. (2007) e Lee et al. (2003) (L* = 53) para aperitivos com carne de 

galinha e carne de porco seca, respectivamente, com texturas semelhantes aos couratos. O parâmetro b* 

obtido no estudo é também semelhante ao parâmetro b* indicado por Lee et al. (2003) para o aperitivo de 

carne de porco seca (b* = 9), mas inferior ao valor apresentado por Konieczny et al. (2007)(b* = 17) para 

o aperitivo com carne de galinha. Os valores de a* obtidos na análise dos couratos são inferiores aos 

resultados reportados pelos autores já citados e para as mesmas amostras (a* = 6-7). 

 

Tempo 

meses 

AL AE FL FE 

L* a* b* L* a* b* L* a* b* L* a* b* 

0 61,3 ± 
0,0 

-1,6 ± 

0,0 

12,2 

± 0,0 

61,3 

± 0,0 

-1,6 ± 

0,0 

12,2 

± 0,0 

61,3 

± 0,0 

-1,6 ± 

0,0 

12,2 

± 0,0 

61,3 

± 0,0 

-1,6 ± 

0,0 

12,2 

± 0,0 

1 60,2 ± 
0,8 

-1,4 ± 

0,2 

12,7 

± 0,3 

60,3 

± 0,7 

-1,1 ± 

0,3 

13,5 

± 0,8 

56,0 

± 3,7 

-0,9 ± 

0,5 

13,5 

± 0,9 

60,9 

± 0,2 

-1,1 ± 

0,3 

11,3 

± 0,5 

2 58,4 ± 
1,3 

-0,8 ± 

0,4 

11,0 

± 1,2 

58,3 

± 1,4 

-0,6 ± 

0,3 

12,5 

± 0,6 

61,2 

± 3,6 

-1,1 ± 

0,1 

10,9 

± 1,8 

58,8 

± 1,5 

-0,5 ± 

0,4 

11,5 

± 0,1 

3 60,7 ± 
1,7 

-1,0 

±0,1 

10,9 

± 0,1 

59,4 

± 0,8 

-0,7 ± 

0,0 

11,6 

± 0,6 

62,4 

± 0,9 

0,0 ± 

0,8 

7,8 ± 

2,2 

59,6 

± 0,6 

-1,0 ± 

0,3 

10,4 

± 0,7 

4 60,4 ± 
0,2 

-1,4 ± 

0,3 

10,0 

± 0,6 

57,6 

± 1,2 

-0,7 ± 

0,0 

11,6 

± 0,0 

60,6 

± 1,2 

-1,2 ± 

0,8 

9,3 ± 

1,0 

57,9 

± 1,2 

-0,9 ± 

0,0 

10,3 

± 0,0 

5 59,8 ± 
0,5 

-1,5 ± 

0,0 

8,1 ± 

1,3 

57,9 

± 0,2 

-1,2 ± 

0,3 

10,5 

± 0,7 

59,1 

± 1,0 

-1,3 ± 

0,0 

7,9 ± 

0,9 

58,4 

± 0,3 

-0,7 ± 

0,1 

10,6 

± 0,1 

6 61,2 ± 
1,0 

-1,2 ± 

0,2 

9,2 ± 

0,8 

61,3 

± 2,4 

-1,5 ± 

0,2 

14,8 

± 2,9 

62,7 

± 2,5 

-1,3 ± 

0,0 

8,5 ± 

0,4 

59,9 

± 1,0 

-1,3 ± 

0,4 

13,1 

± 1,8 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 26 
 

3.4. Análises microbiológicas 

Na tabela 3.2 apresentam-se os resultados referentes à contagem de microrganismos totais viáveis, a 

30ºC, e de bolores e leveduras, a 25ºC, nos couratos, ao longo dos meses de armazenamento e para os 

diferentes tratamentos. 

Tabela 3.2. Microrganismos totais viáveis, a  30ºC (log ufc/g), presentes nos couratos, quantificados ao 

longo dos meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

 

A observação da tabela 3.2, e a análise de variância aos resultados (P&gt;0,05, ANOVA), indicam que não 

houve variações significativas nos teores em microrganismos totais viáveis quer entre tratamentos quer ao 

longo do tempo de armazenamento dos couratos. Ou seja, mesmo as amostras que não estavam embaladas 

e que estavam expostas a factores ambientais vários, não apresentaram uma contaminação superior, 

indicando que este produto é relativamente estável do ponto de vista microbiológico, com características 

que dificultam o desenvolvimento microbiano. O fato de ser um produto desidratado, e com um aw 

reduzido, são factores que podem explicar este fraco desenvolvimento dos microrganismos ao longo do 

tempo e entre os diferentes tratamentos.  

Segundo o guia de “Valores estabelecidos para a avaliação da qualidade microbiológica de alimentos 

prontos para comer” (Santos et al., 2005), os couratos fazem parte do Grupo 1, que engloba produtos 

desidratados, e, de acordo com este guia, os resultados obtidos são satisfatórios (?10
2
 ufc/g) ou aceitáveis 

(&gt;10
2
 ?10

4
 ufc/g), para todos os tipos de acondicionamento e ao longo do tempo de armazenamento. 

 

 

Tabela 3.3. Bolores e leveduras, a  25ºC (log ufc/g), presentes nos couratos, quantificados ao longo dos 

meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à 

luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

 

 

Observando os resultados obtidos na pesquisa de bolores e leveduras (tabela 3.3) conclui-se que não 

existem diferenças significativas entre os vários tipos de tratamento e ao longo do tempo de 

armazenamento. Utilizando a mesma Guia para a avaliação da qualidade microbiológica, observa-se que a 

maioria dos resultados obtidos na contagem de bolores e leveduras são satisfatórios ou aceitáveis, 

cumprindo os limites estabelecidos;&amp;lt;10
2
 ufc/g

 
(satisfatório) ou  &gt;10

2
 ?10

4 
ufc/g( aceitável) (Santos et al., 

 Meses de armazenamento 

 T0 T1 T2 T3 T4 T5 T6 

AL 2,3±0,1 2,1±0,2 2,5±0,6 3,7±0,2 2,7±0,2 2,6±0,1 3,1±0,6 

AE 2,3±0,1 2,3±0,3 2,4±0,0 2,7±0,2 2,2±0,2 2,5±0,0 2,9±0,6 

FL 2,3±0,1 1,3±0,2 2,6±0,1 2,6±0,2 2,5±0,2 2,7±0,3 2,8±0,3 

FE 2,3±0,1 1,9±0,4 1,1±0,2 1,1±0,2 2,4±0,2 2,5±0,0 2,7±0,1 

Meses de armazenamento AL AE FL FE 

0&amp;lt;1,0&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 

1 2,1±0,4 2,1±0,4&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 

2 1,8±0,1&amp;lt;1,7 2,1±0,4&amp;lt;1,7 

3&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 

4&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 

5&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 1,9±0,2&amp;lt;1,7 

6&amp;lt;1,7 1,9±0,2&amp;lt;1,7&amp;lt;1,7 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 27 
 

2005). De notar que nas amostras em que houve crescimento de colónias, se verificou apenas o 

desenvolvimento de leveduras e não de bolores. 

Relativamente aos resultados obtidos na contagem de coliformes, os mesmos não foram detectados em 

nenhuma das amostras. Desta forma os requisitos estabelecidos por Santos et al. (2005) (&lt;10 ufc/g) foram 

cumpridos em relação a este indicador de contaminação microbiana, sendo as amostras avaliadas como 

satisfatórias. A E. coli não foi também detectada em nenhuma das amostras, o que apresenta significado 

do ponto de vista da segurança alimentar. 

De acordo com Espinel (2010), a contagem de aeróbios mesófilos nos couratos, após processamento, 

deveria ser inferior a 10 ufc/g, assim como a contagem de coliformes, e de bolores e leveduras. Os 

resultados referentes à contagem de coliformes, e de bolores e leveduras, está de acordo com esta 

indicação, mas em relação à contagem de aeróbios mesófilos, verifica-se que os valores são superiores 

aos indicados por Espinel (2010). No entanto, estes valores correspondem apenas a uma indicação e não 

correspondem a uma exigência em termos de segurança alimentar. 

 

 

3.5.Análises Físico-químicas 

De acordo com Bechtel (2001), os couratos são muito ricos em proteína (cerca de 70%), gordura (cerca de 

30%), sendo um produto que não apresenta açúcares. 

3.5.1. Fibra 

A determinação da fibra nos couratos foi feita nas amostras dos tempos T0 e T6, para os dois lotes. 

Verificou-se, contrariamente ao que estava indicado no rótulo do produto (figura 3.9), que indicava 0% 

para o teor em fibra, que os couratos apresentavam alguma fibra (1,1±0,2%, em matéria seca). A análise 

efetuada após seis meses de armazenamento confirmou este resultado, não se tendo verificado diferenças 

entre lotes e entre formas de acondicionamento. Esta diferença de resultados pode estar relacionada com o 

produto e com o processo de extracção da fibra que foi utilizado. Efetivamente, no processo extractivo, 

partes da pele não foram digeridas, resultando num resíduo que correspondeu ao valor de fibra 

apresentado.  

 

 

Figura 3.21. Quantidade fibra indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. 

3.5.2. Gordura 

A determinação da gordura nos couratos foi feita nas amostras dos tempos T0 e T6, para os dois lotes. 

Obteve-se um resultado de 25±2%, em matéria seca, ligeiramente superior à quantidade indicada no 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 28 
 

rótulo que é de 22,7% (figura 3.10), compreensível dada a heterogeneidade das matérias primas utilizadas 

na produção de couratos. Não se verificaram diferenças no teor de gordura ao longo do tempo de 

armazenamento e entre formas de acondicionamento. Em termos nutritivos, o teor de gordura associado a 

este produto não é suficiente para fornecer, com 100g, o valor diário de referência para os lípidos, 

baseado numa dieta média de 2000kcal (figura 3.10). 

 

 

Figura 3.22. Quantidade de lípidos indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. 

3.5.3.Proteínas 

 

Na figura 3.11 apresentam-se os resultados referentes ao teor proteico dos couratos, ao longo do tempo de 

armazenamento e nos diferentes tipos de acondicionamento. 

 

 

Figura 3.23. Teor de proteína dos couratos (%, matéria seca), quantificada ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (Aberto Luz, Exposto à luz e ao ar; Aberto Escuro, Não 

exposto à luz e exposto ao ar; Fechado Luz, Exposto à luz e embalado; Fechado Escuro, Não exposto à 

luz e embalado). 

 

Os resultados apresentados (figura 3.11) indicam que não existem diferenças significativas entre as 

amostras ao longo do tempo e entre os diferentes tipos de acondicionamento, tendo-se verificado o 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 29 
 

mesmo resultado por Análise de variância (P&gt;0,05, ANOVA). Este resultado era esperado uma vez que 

este produto é desidratado, com um valor reduzido de aw, apresentando uma elevada estabilidade 

microbiológica. Por outro lado, o elevado valor proteico associado a aperitivo indicam que o mesmo é 

bastante nutritivo, uma vez que 100g de couratos fornecem uma dose proteica superior ao valor diário 

recomendado, com base numa dieta média de 2000kcal (figura 3.12). 

 

Os resultados obtidos (cerca de 70%), são semelhantes aos indicados no rótulo (figura 3.12). 

 

 

Figura 3.24. Quantidade de proteína indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. 

3.5.4.Humidade 

Na figura 3.13 apresentam-se os resultados referentes ao teor de humidade dos couratos, ao longo do 

tempo de armazenamento e nos diferentes tipos de acondicionamento. 

 

 

Figura 3.25. Teor de humidade dos couratos (%), quantificada ao longo dos meses de armazenamento e 

para os diferentes tratamentos (Aberto Luz, Exposto à luz e ao ar; Aberto Escuro, Não exposto à luz e 

exposto ao ar; Fechado Luz, Exposto à luz e embalado; Fechado Escuro, Não exposto à luz e embalado). 

Observando a figura 3.13 conclui-se que não existem diferenças significativas entre os tipos de 

acondicionamento (P&gt;0,05, ANOVA), embora as amostras expostas ao ar, tendencialmente tenham 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 30 
 

apresentado mais humidade do que as outras embaladas.  Verifica-se, também, um aumento significativo 

(P= 1 x 10
-5

, ANOVA) da humidade dos couratos ao longo do tempo de armazenamento. Aparentemente, 

este resultado é contraditório ao resultado verificado na análise do perfil de textura, em que se verificou 

que ao longo do tempo de armazenamento os couratos se tornaram mais duros, provavelmente por terem 

ficado mais desidratados, principalmente os couratos expostos ao ar. De acordo com Vliet et al. (2009) e 

González et al. (2003), a humidade dos alimentos sólidos, e em particular dos couratos, pode afetar a 

característica crocante associada aos mesmos. É necessário portanto averiguar se esta característica foi 

afetada por este aumento de humidade verificado nos couratos, através da análise sensorial (discutida em 

sub-capítulos seguintes). Por outro lado, segundo Espinel (2010), a humidade dos couratos deve estar 

compreendida entre 5-10%, de forma a assegurar a qualidade associada ao produto. Portanto, de acordo 

com esta indicação, os couratos em estudo cumprem esta determinação. 

 

3.5.5.Cinza 

Na figura 3.14 apresentam-se os resultados referentes ao teor em cinza dos couratos, ao longo do tempo 

de armazenamento e nos diferentes tipos de acondicionamento. 

 

 

Figura 3.26. Teor de cinza dos couratos (%, matéria seca), quantificada ao longo dos meses de 

armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à luz e 

exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

Os resultados apresentados indicam que o teor de cinza não variou de forma significativa entre os tipos de 

acondicionamento estudados, ao longo do tempo de armazenamento (P&gt;0,05, ANOVA). De acordo com 

Espinel (2010), o teor de cinza associado aos couratos é de 3-10%. Os resultados obtidos estão no 

intervalo 2-3,5%, um pouco inferiores aos indicados por Espinel (2010), mas esta diferença, que pode 

resultar da matéria prima utilizada na confecção, não é importante em termos da qualidade associada ao 

produto.  

 

3.5.6. Elementos minerais (Fe, Cu, Zn, Mn, P, Na, Mg, K e Ca) 

 

Na tabela 3.4 apresentam-se os resultados referentes aos teores em alguns elementos minerais presentes 

nos couratos. 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 31 
 

 

Tabela 3.4. Intervalo de valores de alguns elementos minerais presentes nos couratos. 

Elementos minerais Intervalo de resultados 

Fe (mg/kg, matéria seca) 4,3 - 32,8 

Mn (mg/kg, matéria seca) 0,104 - 0,884 

Cu (mg/kg, matéria seca) 1,38 - 8,79 

Zn (mg/kg, matéria seca) 3,31 - 18,1 

Mg (mg/kg, matéria seca) 38-106 

P (%, matéria seca) 0,058-0,168 

Na (%, matéria seca) 0,29 - 4,4 

K (%, matéria seca) 0,079 - 0,45 

Ca (%, matéria seca) 0,021 - 0,065 

 

Os couratos desidratados são alimentos sólidos, porosos e não homogéneos, por isso a variabilidade de 

resultados foi relativamente significativa. Optou-se por apresentar, para cada elemento em estudo, o 

intervalo de resultados obtidos para os dois lotes, ao longo do tempo de armazenamento e para tipo de 

acondicionamento. Embora a variabilidade de resultados fosse significativa não identificámos um padrão 

que mostrasse que os diferentes tipos de acondicionamento tivessem influenciado os teores em elementos 

minerais, assim como o tempo de armazenamento. 

 

Os resultados apresentados indicam que 100g de couratos conseguem fornecer o valor diário de referência 

em ferro, cobre, zinco e sódio. A mesma porção não é suficiente para provir os valores diários de 

referência em Mn, Mg, Ca, K e P. Comparando os resultados obtidos para o sódio com o valor reportado 

no rótulo (figura 3.15), verifica-se que o intervalo de valores obtidos inclui o valor reportado. 

 

 

Figura 3.27. Quantidade de sódio indicada no rótulo dos couratos da marca Sanzé. 

 

3.5.7.Índice peróxidos 

O índice de peróxidos é uma determinação que permite identificar a ocorrência de fenómenos de oxidação 

dos lípidos que se podem traduzir por sabores, aromas, etc, resultado da formação de compostos que 

prejudicam a qualidade alimentar associada ao produto, e que podem, também, colocar a saúde do 

consumidor em risco (Belitz et al., 2004). 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 32 
 

 

O Índice de peróxidos é uma forma prática de detetar a oxidação lipídica, segundo Bellaver e Zanoto 

(2003). Esta oxidação é um processo que pode ser autocatalítico, sendo influenciado pela temperatura, 

enzimas, luz e íões metálicos presentes nas amostras. Estes fatores estimulam a formação de radicais 

livres, que entrando em contacto com o oxigénio molecular formam peróxido. Segundo Espinel (2010), 

logo após o processamento os couratos não devem apresentar valores de índice de peróxidos. Ou seja, o 

valor deve ser igual a 0 (meq O2 /kg). Na revisão concluiu-se que os peróxidos são um fator anti 

nutricional das gorduras. Segundo Rehman et al. (2004), a presença de peróxidos depende da temperatura 

e do tempo de armazenamento, indicando que com o aumento de temperatura, e após um determinado 

tempo de armazenamento, pode ocorrer, de forma significativa, o aumento de peróxidos no alimento, 

como consequência da oxidação lipídica numa amostra isenta de anti-oxidantes. A avaliação do índice de 

peróxidos dos couratos mostra resultados negativos na pesquisa dos mesmos. Com a medição deste 

parâmetro nos couratos consegue-se acompanhar o desenvolvimento da oxidação ao longo do tempo e 

nos quatro tipos de armazenamento. Apos análise não se observa deteção de peróxidos quer ao longo do 

tempo quer para os diferentes métodos de armazenamento. Os resultados obtidos significam que a 

presença de anti oxidantes (E-306 e E-304) no produto, tem um efeito significante na conservação do 

produto, evitando a ocorrência de produtos associados à oxidação lipídica. 

 

3.5.8. Indice Browning 

Segundo Leeratanarak et al. (2006), o índice browning é um indicador de escurecimento não enzimático, 

indicando a formação de compostos decorrentes da oxidação lipídica. Os resultados de índice browning 

são relacionados com a alteração de cor, especialmente mudança para avermelhado. Os resultados obtidos 

na pesquisa de escurecimento não enzimático nos couratos, foram negativos em todas as amostras, 

obtidas quer ao longo do tempo, quer nos quatro tipos de armazenamento. Quer estes resultados, quer os 

resultados obtidos no ponto anterior (3.5.7), indicam que este produto, apesar de ter um teor em gordura 

elevado, é relativamente estável, não se verificando a formação de compostos resultantes da oxidação 

lipídica. 

 

3.5.9. Teor de Acidez 

A avaliação do teor de acidez das amostras permite identificar a formação de ácidos de cadeia curta, 

como o ácido butanóico, associados ao ranço, e que derivam de processos de oxidação que possam 

ocorrer nos alimentos (Belitz et al., 2004). 

Os parâmetros apresentados abaixo (teor de acidez) medem o desenvolvimento do teor de acidez dos 

produtos, ao longo do tempo de armazenamento, nos quatro tipos de acondicionamento. 

Observando a figura 3.16, que nos indica o teor de acidez, conclui-se que há diferenças significativas ao 

longo do tempo, destacando um ligeiro aumento no caso dos couratos que foram expostos ao ar e à luz. 

Em relação aos quatro tipos de armazenamento, também existem diferenças significativas, sobretudo no 

caso dos couratos expostos à luz e ao ar, ou seja a exposição ao ar e a luz, em simultâneo, têm um efeito 

que estimula a oxidação e libertação de ácidos gordos livres. Este aspecto deve ser levado em conta num 

projecto industrial de produção de couratos, sendo, portanto, necessário acondicionar em embalagem os 

couratos e, de preferência ao abrigo da luz, para evitar a oxidação da gordura.  

Segundo Espinel (2010), a acidez inicial dos couratos desidratados apresenta valores médios de 2,6±0,02 

g ácido oleico/100 g de gordura. Os resultados obtidos nas nossas amostras, correspondem a um valor 

médio de 0,4 g de ácido oleico/100g de material, ou seja cerca de 1,6 g ácido oleico/100 g de gordura, 

resultado inferior ao indicado por Espinel (2010), mas que não compromete a qualidade do produto, pelo 

contrário, oferece a garantia de que o produto não sofreu ainda oxidações que tivessem originado ácidos 

gordos livres, associados ao ranço. 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 33 
 

 

 

Figura 3.28. Teor de acidez dos couratos (g ácido oleico/100 g de amostra), quantificada ao longo dos 

meses de armazenamento e para os diferentes tratamentos (AL, Exposto à luz e ao ar; AE, Não exposto à 

luz e exposto ao ar; FL, Exposto à luz e embalado; FE, Não exposto à luz e embalado). 

 

3.5.9. Análise Sensorial 

Na figura 3.17 apresentam-se os resultados da avaliação sensorial qualitativa e quantitativa, efectuada aos 

couratos, ao longo do tempo de armazenamento. 

 

 

Figura 3.29. Análise sensorial aos couratos embalados e acondicionados ao abrigo da luz, ao longo dos 

meses de armazenamento. 

Avaliando os parâmetros estipulados no teste de aceitação na análise sensorial, ao longo do tempo não se 

verificam diferenças significativas. Observando os resultados obtidos, na avaliação qualitativa (aparência, 

sabor, cor, odor, textura e globalmente), conclui-se que a maioria dos parâmetros avaliados têm o valor 

cinco ou estão acima do mesmo, ou seja, em geral, os provadores nem gostam nem desgostam do produto. 

A textura é o aspecto mais benéfico dos resultados obtidos nesta avaliação sensorial, embora na última 

colheita, os resultados tivessem decrescido. 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 34 
 

 

Em relação aos aspectos quantitativos, intensidade de cor, dureza, capacidade crocante e oleoso, o painel 

identificou que os couratos apresentavam uma cor pouco intensa (4-5 numa escala de 1-9) e considerou o 

produto pouco oleoso (4-5, na escala de 1-9). O painel também identificou o produto como sendo duro 

(cerca de 6, numa escala de 1-9) e bastante crocante (7, numa escala de 1-9), uma característica muito 

positiva. No entanto, verifica-se que na última prova, efectuada em novembro para ambos os lotes, os 

provadores atribuíram resultados inferiores a estas duas características. O painel considerou, portanto, que 

o produto estava menos duro e menos crocante. Em relação ainda ao parâmetro dureza, o painel foi 

atribuíndo de abril a julho valores crescentes à dureza do produto, para em novembro atribuir um menor 

resultado. Estes resultados não são correlacionáveis com os resultados obtidos na análise instrumental da 

textura dos produtos, em que, para o material embalado e protegido da luz, não se verificou alterações, ao 

longo do tempo de armazenamento. De notar que o painel de provadores utilizado não era um painel 

treinado e, no trabalho, tivemos apenas o interesse em averiguar a opinião de um painel que pudesse 

transmitir a opinião dos consumidores em relação a este produto. 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 35 
 

Capítulo 4-Conclusão 

  

Com este trabalho conseguiu-se concluir que os couratos desidratados, conseguem manter a sua qualidade 

alimentar ao longo da sua vida de prateleira. Apos a comparação entre quatro tipos de armazenamento, 

também se verifica que os couratos conseguem resistir a fatores externos que podem alterar a sua 

qualidade, tais como luz e humidade.  

Confirmou-se que mesmo sob a exposição da luz e ao ar, a cor dos couratos não se altera ao longo do 

tempo, nem existem diferenças significativas entre os diferentes tipos de armazenamento.  

Os resultados obtidos nas análises microbiológicos, revelam que o produto é bastante estável, pois ao 

longo do tempo de armazenamento e entre as diferentes formas de acondicionamento estudadas, a 

contaminação observada foi reduzida. Os resultados obtidos foram satisfatórios ou aceitáveis. Este 

resultado era expectável devido ao fato do produto estar desidratado e com um aw reduzido. 

A quantidade de fibra indicada no rótulo (0,0%) difere da quantidade determinada no laboratório 

(1,1±0,2%), esta diferença justifica-se porque se trata de um produto poroso e não uniforme. A 

quantidade de gordura determinada após a análise laboratorial (25±2%) também difere da indicada no 

rótulo (22,7%), pela mesma razão. O teor proteico é elevado (cerca de 70%), estando de acordo com o 

valor apresentado no rótulo. Este teor não se alterou ao longo do armazenamento e não se verificaram 

diferenças entre tipos de acondicionamento. 

A humidade dos couratos apresentou um aumento significativo ao longo do tempo de armazenamento, 

verificando-se que tendencialmente foi superior nas amostras que estavam expostas ao ar. No entanto, os 

valores apresentados são ainda reduzidos, sendo inferiores a 6%, garantindo a qualidade associada ao 

produto. A quantidade de cinza, sendo outro parâmetro de qualidade, não se alterou nem ao longo do 

tempo, nem entre os diferentes tipos de armazenamento, permanecendo dentro dos parâmetros 

estabelecidos. Os couratos apresentam teores em ferro, cobre, zinco e sódio, que do ponto de vista 

nutricional são interessantes pois 100g de produto conseguem suprir os valores diários de referência. Em 

relação aos elementos Mn, Mg, Ca, K e P, os couratos apresentam teores mais reduzidos uma vez que 

uma porção de 100g não atinge os valores diários de referência. O valor indicado para o teor de sódio no 

rótulo encontra-se no intervalo de valores obtido na análise deste elemento nos couratos em estudo. 

O grau de rancidez nos couratos é um fator anti nutricional, medido a partir da avaliação do índice 

peróxidos. Após análise conclui-se que os anti-oxidanetes (E-306 e E-304) adicionados têm um efeito 

significativo na conservação do produto, impedindo a sua oxidação. O índice de browning, sendo um 

indicador de escurecimento não enzimático, que é influenciado por factores como a temperatura e a luz, 

revela que os couratos são bastante estáveis. Na avaliação de acidez, sendo outro parâmetro de qualidade, 

conclui-se que as amostras apresentaram uma tendência de aumento do teor ao longo do tempo de 

armazenamento, indicando a libertação para o alimento de ácidos gordos livres. Este efeito foi mais 

notório nas amostras expostas ao ar e à luz, tendo-se verificado que o efeito cumulativo destes dois 

factores estimulou o aumento da acidez, verificando-se a presença de uma maior quantidade de ácidos 

gordos livres nas amostras. Uma vez que a produção destes ácidos está associada ao ranço, verifica-se que 

o produto deverá estar acondicionado ao abrigo da luz e embalado, para evitar a sua deterioração. 

Os resultados da análise sensorial concluem que os provadores nem gostam nem desgostam do produto. A 

textura foi um parâmetro avaliado na análise sensorial e também a partir de análise instrumental. Segundo 

os provadores, foi o parâmetro qualitativo que teve a melhor avaliação. Em termos quantitativos o painel 

também identificou, de forma positiva, nos couratos, a sua dureza e a sua característica crocante. Uma vez 

que estas características são importantes na atribuição da qualidade dos couratos, estes resultados são 

positivos. A análise instrumental identificou também que o produto apresentava bastante resistência à 

compressão e penetração, que foi aumentando ao longo do tempo de armazenamento, sobretudo nas 

amostras expostas ao ar.  

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 36 
 

A avaliação geral da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

durante seis meses de armazenamento, mostra que o mesmo é bastante resistente aos fatores responsáveis 

pela sua deterioração ou diminuição da sua qualidade alimentar.  

Este estudo contribuiu para um conhecimento mais aprofundado da qualidade nutricional dos couratos, 

uma produto que é bastante apreciado em Portugal, sobretudo em termos da sua composição em 

elementos minerais, uma vez que há pouca informação referenciada na literatura.  

Os resultados do estudo indicam que os couratos desidratados sendo, um alimento sólido e poroso, é 

resistente, nas diversas formas de acondicionamento estudadas, não se verificando alterações 

significativas na sua qualidade ao longo de seis meses. É também um alimento nutritivo, pois apresenta 

um teor em proteína elevado (cerca de 70%). 

Seria interessante avaliar o produto por um tempo mais longo, até um ano, para avaliar o seu 

comportamento.  

 

 

 



Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 37 
 

Capítulo 5- Bibliografia  

 

Abrantes, A. 2008. Higienização de embalagens de produtos horto-frutícolas, comparação entre 

embalagens de madeira e de plástico. Dissertação de Mestrado em Tecnologia e Segurança Alimentar, 

FCT/UNL, Caparica, 70 p 

Adom,K.K.,Dzogbefia.V.P.,Ellis,W.O.,Simpson,B.K.,1997.Solar Drying of okra-effects of selected 

package materials on storage stability. Food Research International. (29): 589-593. 

Adrian, J., Potus, J., Poiffait, A. e Dauvillier, P. 2000. Análisis nutricional de los alimentos. Tradução 

espanhola. Editorial Acribia, S.A., Saragoça, Espanha. 

Alvarenga, N., Canada, J.,Sousa, I.,2011Effect of freezing on the rheological chemical and Colour 

properties of Serpa Cheese. Journal of Dairy Reseach. (78): 80-87; 

AOAC (1990) Official Methods of Analysis. Agricultural Chemicals; Contaminants; Drugs. Volume I, 

15th Ed. Association of Official Analytical Chemists, Arlington, EUA 

Bechtel,P.,2001.Snack Food of Animal Origin, CRC Press LLC.~ 

Belitz, H.D., Grosch W., Schieberle, P. 2004. Food chemistry. Springer-Verlag, 3
rd

 edition, 1070 p. 

Bellaver, Cl.,Zanotto,D.,2003 Parâmetros de qualidade em gorduras e subprodutos proteicos de origem 

animal. 

Blazes, M. 2012. Disponível em http://southamericanfood.about.com, consultado em fevereiro de 2013. 

EN ISO 6887-2 .2001. Microbiology of food and animal feeding stuffs. Preparation of test samples, initial 

suspension and decimal dilutions for microbiological examination. Part 2. Specific rules for the 

preparation of meat and meat products. 

Espinel,C., 2010. Establecimiento de las condiciones de la elaboración de pellet de piel de cerdo 

destinada para snack. Escuela Politécnica nacional.Pag:1-72 

Fellows, P. 2000. ”Food processing tecnology. Principles and practice”. Second edition, 

Washington,USA: OXFORD Brookes Univiversity. 

Fernando, A.L. 2011. Folhas de apoio à disciplina de Acondicionamento e Embalagem de alimentos 

2010/2011, FCT/UNL. 

Goldwyn, M., 2011. Lip Smackin`Pigskin Ckacklins for Game Snackin.AmazingRibs.com. 

González, M.G., Corradini, M.G., Galotto,M.J., 2003. Effect of moisture properties of pork rind 

(Chicharrón) Food science and Tecnology International. 9, 249-255. 

Gupta ,M.K.,2006.Frying of Foods and Snack Food Production.MG edible oil consulting.(9): 249-300 

Hui,Y.H.,Nip,Wai-Kit, Nollet,L.,Paliyath,G and Simpson, B., 2006. ”Food Biochemistry &amp;amp; Food 

Processing”, Ames, USA: Library of congress cataloging-in-Publication Data. 

ISO 16649-2. 2001 Microbiology of food and animal feeding stuffs - Horizontal method for the 

enumeration of beta-glucuronidase-positive Escherichia coli - Part 2: Colony-count technique at 44 

degrees C using 5-bromo-4-chloro-3-indolyl beta-D-glucuronide. 

http://southamericanfood.about.com/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 38 
 

ISO 4831. 2006. Microbiology of food and animal feeding stuffs - Horizontal method for the detection 

and enumeration of coliforms - Most probable number technique. 

ISO 4833. 2003. Microbiology of food and animal feeding stuffs -- Horizontal method for the 

enumeration of microorganisms - Colony-count technique at 30 ºC. 

ISO 8199. 2005. Water quality – General guide to the enumeration of microorganisms by culture 

ISO/TC 11133-1. 2009. Microbiology of food and animal feeding stuffs. Guidelines on preparation and 

production of culture media. Part 1. General guidelines on quality assurance for the preparation of culture 

media in the laboratory 

ISO/TC 11133-2. 2009. Microbiology of food and animal feeding stuffs. Guidelines on preparation and 

production of culture media. Part 2. Practical guidelines on performance testing of culture media 

Kamleh, R., Olabi, A., Toufeili, I., Najm, N.E.O, Younis, T. &amp;amp; Ajib, R. (2012). The effect of substitution 

of sodium chloride with potassium chloride on the physicochemical, microbiological, and sensory 

properties of Halloumi cheese. Journal of Dairy Science. 95, 1140-1151. 

Konieczny, P.,Stangierski, Kijowski, J., 2007. Physical and chemical characteristics and acceptability of 

home style beef jerky. Meat Science 76: 253-257. 

Krokida,M.K.,Oreopoulou,V.,Maroulis,Z.B.,Marinos-Kouris,D.,2001.Colour changes during deep fat 

frying. Journal of Food Engineering. 48:219-225; 

Lawless, H.T., Heymann, H. 2010. Sensory Evaluation of Food. Principles and Practices.NY: Springer 

Science + Business Media LLC.  

Lee,S.O.,Min, J.S., Kim, I.S.,Lee, M., 2003. Physical evaluation of popped cereal snacks with spent hen 

meat. Meat Science 64: 393-390.  

Leeratanarak, N., Devahastin, S., Chiewchan, N.,2006. Drying kinetics and quality of potato chips 

undergoing different drying techniques. Journal of Food Engineering. 77: 635-643. 

Lilleford, P.J., Vliet T.V., Velde F., 2006. Discussion session on solid food materials. Food 

Hydrocolloids. 20: 432-437. 

Liu,D.,Ockerman,H.W.,2001.Utilization of Hides and Skins. Meat Co-Production. (25) : 1-24; 

Loussade, A. (2011) Dallas’s Southern Recipes. Dallas observer. http://dallasobserver.com, consultado 

em setembro de 2012. 

Madrigal, S. 2011. How-To-Make-Bandeja-Paisa---Another-Classic-Colombian-Dish!, disponível em 

http://ezinearticles.com, consultado em fevereiro de 2013. 

NP 1829. 1982. Microbiologia Alimentar. Preparação da amostra para análise microbiológica.. 

NP 2079 (1989) Microbiologia Alimentar. Regras gerais param análise microbiológica. 

NP 2308 (1986) Microbiologia alimentar. Regras gerais para pesquisa de Escherichia coli. 

NP 3277-1 (1987) Microbiologia alimentar. Contagem de bolores e leveduras. Parte 1: Incubação a 25ºC 

Ockerman, H.,W.,Basu,L., 2004. By-products, edibles for human consumption, hides ans skins.Ohio 

State University, Columbus, USA 

http://dallasobserver.com/
http://ezinearticles.com/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 39 
 

Oliveira,M., Lima,M.G., Verde, S.C., Marcos, H., Silva,T., Nunes, I., Melo, R.,Antonio, A., Botelho, 

M.L., 2007. Impacto da radiação gama no comportamento reológico e na descontaminação de uma 

emulsão alimentar. Forum 4. Alimentação, Tecnologia, Qualidade, Segurança. 3 p. 

Openshaw, J. 2007. “La historia de los Chicharrones”, www.freshersfoods.co.ok, consultado em 

Setembro de 2012. 

Philippidis, Sh., 2012. Why does polystyrene used for packing stick to everything?. Science, technology, 

future focus. 

Pires, Ch.V., Oliveira, M., Rosa, J. C.; Costa, N.M.,2006: Qualidade nutricional e escorre químico de 

aminoácidos de diferentes fontes proteicas. Ciência e Tecnologia de Alimentos. Campinas 26(1): 179-

187; 

Primo-Martín, C., Sözer, N., Hamer, R.J.,Van Vliet, T. 2009 Effect of water activity on fracture and 

acoustic characteristics of a crust model. Journal of Food Engineering.90:277-284; 

Rahman,M.Sh.,Saud Al-Amri,O.,Al-Bulushi,Is.M.,2002. Pores and physico-chemical characteristics of 

dried tuna produced by diferente methods of drying. Jornal of Food Engineering.53: 301-313 

Regulamento (CE) nº 1441/2007 da Comissão de 5 de Dezembro de 2007, relativo a critérios 

microbiológicos aplicáveis aos géneros alimentícios, Jornal Oficial da União Europeia, L 322 de 

7.12.2007, 12-29 pp. 

Rehman, Z., Habib, F., Shan, W.H.,2004. Utilization of potato peels extract as a natural antioxidant in soy 

bean oil. Food Chemistry. 85: 215-220. 

Ruiz, A. 2010. www.tapasa.com, consultado em fevereiro de 2013. 

Sajilata, M.G., Singhal,R.S., 2005.Specialty starches for snack foods. Carbohydrate Polymers. 59:131-

151; 

Salvador, A., Sanz,T., Fiszman, S.M., 2005. Effect of the addition of different ingredientson the 

chacarteristics of a batter coating for fried seafood prepared without a pre-frying step. Food 

Hydrocolloids .19:703-708; 

Salvador,P.A., Varela,T.P., Fiszman,S.M., 2009. Understanding potato chips crispy texture by 

simultaneous fracture and acoustic measurements, and sensory analysis. LWT- Food Science and 

Technology.42:763-767; 

Sánchez, M.X., 2010. Deseño de un plan de buenas práticas de manufactura para la empresa 

COFICA.Escuela Politécnica Nacional.Pag.1-93; 

Santos, M.I., Correia, C., Cunha, M.I.C., Saraiva, M.M., Novais, M.R. 2005. Valores guia para avaliação 

da qualidade microbiológica de alimentos prontos a comer preparados em estabelecimentos de 

restauração. Revista Ordem Dos Farmacêuticos, 64, 66-68. 

Shunk, J.M., McArthur,L.H.,Maahs-Fladung,C.A.,2009.Correlates for Healthful Snacking among 

Middle-incom Midwestern Women. Journal of Nutrition Education and Behavior.(4):274; 

Soto-Rodriguez, I., Campillo-Velázquez, P.J., Ortega-Martinez, J., Rodriguez-Estrada, M., Lercker, G., 

Garcia, H.S. 2008. Journal of Food Composition and Analysis, 21, 489– 495. 

Speak, J. 2012. Evans Food Interviewed by Close-up TV News. TV News. 

Stoffel, J.,1989. Suddenly, porc rinds are Classy Crunch.New York Times. 

http://www.freshersfoods.co.ok/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 40 
 

Vandecasteele, C., Block, C.B. 1993. Modern Methods for Trace Element Determination, John Wiley &amp;amp; 

Sons, Chichester, Reino Unido. 

Vaquero,E.M., Beltrán,S., Sanz,M.T.,2006.Extraction of fat from pigskin with supercritical carbon 

dioxide. The Jornal of Supercritical Fluids.(37): 142-150. 

Visessanguan,W.,Soottawat,B.,Atikorn,P.,Kittikun,Ch,.Assavanig,Ap.,2005. Influence of minced pork 

and rind ratios on physico-chemical and sensory quality of Nham-a Thai fermented pork sausage. Meat 

Science. 69: 355-362. 

Vliet, Van T., Aken, Van G., Hammer RJ, 2009. Colloidal aspects of texture perception. Colloid Interface 

Science. 150: 27-40. 

Watanabe, F.S., Olsen, S.R. 1965. Test of an ascorbic acid method for determining phosphorus in water 

and NaHCO3 extracts from the soil. Soil Sci. Soc. Amer. Proc. 29, 677-78. 

Watts, S. e Halliwell, L. (1996) Appendix 3 – Detailed field and chemical methods for soil. In: Watts, S. 

and Halliwell, L. (eds), Essential Environmental Science, Methods &amp;amp; Techniques, Routledge, Londres, 

Reino Unido, pp.475-505. 

Weiss,J.,Gibis,M.,Schuh,V.,Salminen,H.,2010.Advances in ingredient and processing systems for meat 

and meat products. Meat science (86): 196-213. 

Wood,J.D.,Enser,M.,Fisher,A.V.,Nute, G.R.,Richardson, R.I.,Sheard,P.R.,1999.Animal Nutrition and 

Metabolism Group Symposium on “Improving meat production for Future needs”.Manipulating meat 

quality and compostion.Proceedings of the Nutrition Society (58): 363-370. 

www.evansfood.com, consultado em fevereiro de 2013 

www.sanze.pt, Cachola e Maucho, Lda-Batatas Fritas, Azeitonas, Aperitivos Sanzé, consultado de março 

a setembro de 2012. 

www.tapasa.com, consultado em fevereiro de 2013. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

http://www.evansfood.com/
http://www.sanze.pt/
http://www.tapasa.com/


Avaliação da qualidade alimentar do produto couratos sob diferentes formas de acondicionamento 

 

 Página 41 
 

 

 

Anexo 
TESTE DE ACEITAÇÃO - Couratos 

Nome: ________________________________________________  Data: __________ 
 

Sexo 
M  F  

 
Idade 
15-30 anos      Entre 31 a 50 anos     Mais de 51 anos     
 
Por favor, avalie a amostra, utilizando a escala seguinte para descrever o quanto gostou ou 
desgostou dos couratos.  
 
1 – Desgosto totalmente 
2 – Desgosto muito 
3 – Desgosto moderadamente 
4 – Desgosto ligeiramente 
5 – Não gosto, nem desgosto 
6 – Gosto ligeiramente 
7 – Gosto moderadamente 
8 – Gosto muito 
9 – Gosto totalmente 
 

Assinale com um X a posição na escala que 
melhor traduza a sua opinião.  
 
Obrigada pela sua participação! 
 

Amostra n.º / código __________________ 
 
QUALIDADE GLOBAL:  
 

Aparência 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Sabor 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Cor 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Odor 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Textura 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Globalmente 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
      

ASPECTOS QUANTITATIVOS:  
 

Intensidade de cor 
(amarelopálido-
castanhoescuro) 

1 2 3 4 5 6 7 8 9 

 

Dureza (mole-duro) 1 2 3 4 5 6 7 8 9 
 

Crocante  
(pouco-muito) 

1 2 3 4 5 6 7 8 9 

 

Oleoso (pouco-muito) 1 2 3 4 5 6 7 8 9 

 
Comentários: 

 
 
 
 
 
 
 

 

 


</field>
	</doc>
</add>