<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.10485</field>
		<field name="filename">15600_001057095.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">JUSSARA MARIA HABEL
"DAS BOHMISCHE DEUTSCH": PERDA E COINEIZAÇÃO DE VARIANTES DO ALEMÃO DE IMIGRANTES BOÊMIOS NO RIO GRANDE DO SUL
&amp;amp;
UFRGS
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL
INSTITUTO DE LETRAS
PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM LETRAS ÁREA: ESTUDOS DA LINGUAGEM
LINHA DE PESQUISA: SOCIOLINGUÍSTICA
"DAS BOHMISCHE DEUTSCH": PERDA E COINEIZAÇÃO DE VARIANTES DO ALEMÃO DE IMIGRANTES BOÊMIOS NO RIO GRANDE DO SUL
JUSSARA MARIA HABEL
ORIENTADOR: PROF. DR. CLÉO VILSON ALTENHOFEN
Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Letras da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para a obtenção do título de Mestre em Estudos da Linguagem, linha de pesquisa de Sociolinguística.
CIP - Catalogação na Publicação
Habel, Jussara Maria
"DAS BÕHMISCHE DEUTSCH": PERDA E COINEIZAÇÃO DE VARIANTES DO ALEMÃO DE IMIGRANTES BOÊMIOS NO RIO GRANDE DO SUL / Jussara Maria Habel. — 2017.
156 f.
Orientador: Cléo Vilson Altenhofen.
Dissertação (Mestrado) — Universidade Federal do Rio Grande do Sul, Instituto de Letras, Programa de Pós-Graduação em Letras, Porto Alegre, BR-RS, 2017.
1. Imigração dos boêmios. 2. Lingua de imigração alemã. 3. Variação e contatos linguísticos. 4. Hunsrückisch. 5. Coineização. I. Altenhofen, Cléo Vilson, orient. II. Titulo.
Elaborada pelo Sistema de Geração Automática de Ficha Catalográfica da UFRGS com os dados fornecidos pela autora.
JUSSARA MARIA HABEL
"DASBOHMISCHEDEUTSCH": PERDA E COINEIZAÇÃO DE VARIANTES DO ALEMÃO DE IMIGRANTES BOÊMIOS NO RIO GRANDE DO SUL
Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação em Letras da Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como requisito parcial para a obtenção do título de Mestre em Estudos da Linguagem, linha de pesquisa de Sociolinguística.
ORIENTADOR: PROF. DR. CLÉO VILSON ALTENHOFEN
BANCA EXAMINADORA
Profa. Dra. Elisa Battisti (Professora da UFRGS)
Profa. Dra. Svenja Brünger (Professora e Leitora do DAAD - UFRGS)
Prof. Dr. Joachim Steffen (Professor da USP)
AGRADECIMENTOS
À CAPES pelo apoio financeiro,
Ao Prof. Dr. Cléo V. Altenhofen pelo conhecimento compartilhado e pela dedicação ao conduzir a orientação deste trabalho de Mestrado,
Aos professores do PPG-Letras da UFRGS, que contribuíram para a produção deste trabalho e de artigos acadêmicos,
Ao DAAD (Deutscher Akademischer Austauschdienst) por ter financiado a minha viagem à Alemanha e por ter possibilitado parte das minhas pesquisas na FAU (Friedrich Alexander Universitãt, Erlangen-Nürnberg),
Aos professores Dr. Sebastian Kürschner e Dra. Mechthild Habermann e funcionários da Universidade Friedrich-Alexander (FAU) de Erlangen-Nürnberg, Alemanha, pela orientação e acolhida,
Ao prof. Dr. Armin R. Bachmann pelos dados linguísticos disponibilizados,
Aos informantes da pesquisa pela disponibilidade e pelos conhecimentos compartilhados,
Aos colegas de disciplinas cursadas pelos debates e descobertas compartilhadas,
À Luana Cyntia dos Santos Souza pelas discussões sobre Sociolinguística e pelo incentivo em todas os momentos do Mestrado,
Aos colegas e amigos do Projeto ALMA-H pelo companheirismo e pelas trocas de conhecimento,
Aos meus amigos e amigas pelo carinho e compreensão,
A todas as pessoas que contribuíram de forma direta ou indireta para a realização deste trabalho de Mestrado,
MUITO OBRIGADA! DANKE SCHEEN! DANKE SCHON!
„Das zackern, dass weer jo ein Verknigen, wenn tet kein Stamm unn Steine liegen, /: dann weer des einfach unn ganz scheen, ma breicht sich nicht mehr so zu quehlen (qualen) :/
Unn wollen die Ochsen nichtparieren, dann darf man nicht die Lust gleich verlieren, /: man setzt sich einfach ruhig hinn unn denk wie kann denn so was sinn :/
Hab ich den ganzen Tag geschafft, von frih bis in die halwe Nacht, /: dann geh ich schnell in die Kich, unn mache een Chimarrao fir mich" :/
Zackerlied em Hunsrückisch (cantado por CbGII-m2)
RESUMO
A presente pesquisa ocupa-se com a variação do alemão falado por descendentes de imigrantes boêmios na comunidade de Linha Brasil, autodenominada ‘Eestreich’ (Hdt: Osterreich), em Paverama, no Rio Grande do Sul (RS), Brasil. Esse grupo de imigrantes instalou-se na localidade por volta de 1873, em uma área em que já estavam hunsriqueanos (Hunsrückisch) e outros grupos. O conceito de boêmio refere-se à matriz de partida dos imigrantes alemães na Boêmia (parte da atual República Tcheca), que na época da emigração pertencia ao antigo Império Austro-Húngaro (1867-1918). No Brasil estes imigrantes entraram em contato não somente com o português, mas também com outras variedades do alemão, em especial com o Hunsrückisch falado na comunidade vizinha de Santa Manoela (autodenominada de ‘Russland’') e demais comunidades do entorno. O objetivo central deste estudo é identificar como se formou o alemão falado pelos boêmios. Para isso, consideram-se os contatos linguísticos presentes na comunidade, entre as variedades da matriz de origem (possivelmente a norma local do Hochdeutsch e uma variedade dialetal de uso familiar) e as variedades do novo meio, especialmente o português e o hunsriqueano como coiné dominante. Assim sendo, este estudo envolve os seguintes objetivos específicos: 1) descrever as marcas linguísticas associadas à variedade dos imigrantes boêmios na sua comparação com a variedade da coiné hunsriqueana; 2) verificar o grau de presença de marcas mais dialetais do boêmio nos diferentes segmentos sociais (dimensão diastrática e dimensão diageracional), identificando os fatores sociais que atuam na conservação ou perda dessas marcas; e 3) analisar a percepção dos falantes e o significado social dessas marcas no contato com as demais variedades (dimensão diarreferencial). Para analisar a variação e configuração linguística do alemão falado pelo grupo boêmio, este estudo se orienta pelos pressupostos teórico-metodológicos da Dialetologia Pluridimensional e Relacional (THUN, 1998), como vem sendo praticada pelo projeto ALMA-H (Atlas Linguístico-Contatual das Minorias Alemãs na Bacia do Prata: Hunsrückisch), coordenado por C. Altenhofen (UFRGS) e H. Thun (Univ. Kiel, Alemanha). Essa perspectiva busca confrontar os dados da variação linguística da língua-objeto da pesquisa (o “alemão dos boêmios”) em diferentes dimensões de análise. Na dimensão diatópico-cinética considera-se a variação da língua entre a matriz de origem (Bohmen) e a área geográfica atual (RS), onde os imigrantes se fixaram em 1873. A dimensão diageracional se foca na variação entre a geração mais velha (GII) e a mais jovem (GI). Por fim, na dimensão diastrática analisa-se o papel da escolaridade, contrastando os dados da Ca (com a escolaridade superior) e da Cb (até segundo grau). Para a coleta de dados foi utilizado um questionário reduzido, a partir do questionário-base do Projeto ALMA-H, e adaptado no sentido de selecionar variáveis relevantes para atingir os objetivos deste estudo. Deste modo, foram realizadas entrevistas e observações de campo com quatro grupos de informantes (CaGII, CbGII, CaGI e CbGI) em Linha Brasil (como núcleo boêmio) e em Santa Manoela (como ponto de comparação hunsriqueano), a fim de identificar as marcas distintivas do boêmio e sua correlação (perda ou manutenção) conforme as diferentes dimensões de análise. Os resultados confirmam a hipótese de que estes imigrantes boêmios vieram com uma diglossia, em que usavam uma variedade [+dialetal] para as relações informais e uma variedade [+standard] do Hochdeutsch para funções formais, mas também confirmam um forte processo de coineização que levou os boêmios a acomodarem sua fala à coiné do Hunsrückisch. No entanto, algumas formas basiletais da matriz de origem (Bohmen) resistiram a esse processo, embora sobrevivam predominantemente como conhecimento passivo, especialmente de falantes da geração mais velha (GII). Por outro lado, a geração jovem (GI) ainda possui o conhecimento ativo
PALAVRAS-CHAVE: Língua de imigração alemã. Variação e contatos linguísticos. Imigração dos boêmios. Hunsrückisch. Coineização.
ZUSAMMENFASSUNG
Die vorliegende Untersuchung befasst sich mit der Variation des gesprochenen Deutsch von Nachfahren bohmischer Einwanderer in der Gemeinde von Linha Brasil in Paverama, Rio Grande do Sul, Sudbrasilien, auch Eestreich (vgl. Hdt. Osterreich) von der lokalen Bevolkerung genannt. Diese Gruppe von Einwanderern siedelte sich um 1873 in der Gegend an, und zwar in einem Gebiet, in dem bereits Hunsrucker sowie auch andere Gruppen angesiedelt waren. Als Bohmer bezeichnet man im Folgenden eine Gruppe deutschsprachiger Einwanderer, die aus der Ausgangsmatrix Bohmen stammt, das heute ein Teil der Tschechischen Republik ist, zum Zeitpunkt der Auswanderung aber zur ehemaligen Osterreichisch-Ungarischen Monarchie gehorte (1867-1918). In Brasilien kamen diese Immigranten nicht nur in Kontakt mit dem Portugiesischen, sondern auch mit anderen deutschen Varietaten, besonders mit dem Hunsruckischen in der Nachbarsiedlung Santa Manoela (auf Deutsch auch Russland genannt). Das zentrale Ziel dieser Studie besteht darin, die Konstitution und Merkmale der deutschen Varietat dieser bohmischen Einwanderergruppe im Kontakt mit dem Hunsruckischen als dominierende Koine und dem Portugiesischen als Amtssprache Brasiliens zu erkennen. Diese Sprachkontakte spielen eine zentrale Rolle in der Dynamik der Variation; sie werden in einem Sprachkontinuum zwischen standardsprachlichen Merkmalen und dem Substandard beschrieben. Es wird daher insbesondere 1. nach linguistischen Merkmalen gesucht, die mit dem ursprunglichen Repertoire der bohmischen Einwanderer verbunden sind. Man geht hinsichtlich dieses Repertoires von einer Diglossie aus, zwischen der Standardnorm fur schriftliche und formelle Funktionen und einer basilektalen Varietat fur die familiaren und informellen Funktionen. 2. Hinsichtlich der Weiterentwicklung des Deutschen bei dieser bohmischen Gruppe werden erganzend die Folgen des Kontakts mit der Hunsruckischen Koine beschrieben. 3. Durch den Vergleich mit dieser Koine wird der Grad der Prasenz von bohmischen Dialektmerkmalen in den verschiedenen sozialen Segmenten (diastratische und diagenerationelle Dimension) genauer erschlossen, sowie auch die sozialen Faktoren, die diese Entwicklung beeinflussen. Zum Schluss werden zur Kontrolle perzeptuelle Aspekte der Kennzeichnung der bohmischen Varietat im Kontakt zwischen den Sprechern beider Sprachgemeinschaften erfasst (diarreferentielle Dimension). Um die gesprochene Variation und sprachliche Gestaltung des Deutschen der bohmischen Gruppe zu analysieren, orientiert sich die vorliegende Untersuchung an den theoretischen und methodischen Prinzipien der pluridimensionalen und relationalen Dialektologie (THUN, 1998), wie im ALMA-H Projekt (Sprachkontaktatlas der deutschen Minderheiten im La Plata-Becken: Hunsruckisch, koordiniert von C. Altenhofen / UFRGS und H. Thun / Universitat Kiel) durchgefuhrt. Diese Perspektive versucht die Daten der sprachlichen Variation der Forschungsobjektsprache („deutschbdhmische Varietat“) in verschiedenen Dimensionen der Analyse zu konfrontieren. Die diatopisch-kinetische Dimension enthalt die Variation der Sprache zwischen der Ursprungsmatrix (Bohmen) und dem heutigen geographischen Gebiet (Brasilien), in der sich Einwanderer im Jahre 1873 niederlieben. Die diagenerationelle Dimension konzentriert sich auf die Variation zwischen der alteren Generation (GII) und der jungeren Generation (GI). Schlieblich wird in der diastratischen Dimension auf der Basis kontrastierender Daten von Ca (mit Hochschulbildung) und Cb (bis zur Sekundarschule) die Rolle der Schulbildung naher prazisiert. Fur die Datenerhebungen wurde einen Fragebogen verwendet, der auf dem Fragebogen des ALMA-H basiert und ausgewahlte Variablen spezifisch fur die Ziele der Untersuchung umfasst. Es wurden insofern Interviews mit vier Gruppen von Informanten durchgefuhrt
(CaGII, CbGII, CaGI und CbGI), vier in Linha Brasil (als bohmisches Ort) und vier in Santa Manoela (als Hunsruckisches Vergleichsort). Dabei wurden nur wenige bohmische Merkmale erkannt und mit den verschiedenen Dimensionen korreliert. Die Ergebnisse bestatigen die Hypothese, dass diese bohmischen Migranten zwar mit einer Diglossie kamen, in dem sie eine Varietat [+dialektal] fur informelle Beziehungen und eine Varietat des Standarddeutschen [+Standard] fur formale Funktionen verwendet haben, aber nach fast 145 Jahren einen starken Koineizierungsprozess nachweisen, durch diese Einwanderer ihr Deutsch an die hunsruckische Koine angepasst haben und praktisch durch sie ersetzt haben. Es uberleben lediglich vereinzelte basilektale Formen der Ursprungsmatrix (Bohmen), obwohl uberwiegend als passive Kenntnisse (die nur zum Teil in Erinnerung kommen) und fast ausschlieblich in der alteren Generation (CbGII). Dieser Verlust verscharft sich im Gegensatz dazu immer mehr bei Sprechern der jungeren Generation (GI), die zunehmend zur Hunsruckischen Varietat ubergeht, sowie auch des Portugiesischen als herrschende Amtssprache.
SCHLUSSELWORTER:	Deutsche Einwanderungssprache. Variation und
Sprachkontakte. Bohmische Einwanderer. Hunsruckisch. Koineisierung.
ABSTRACT
The current research investigates the variation of the German language spoken by descendants of Bohemian immigrants in the community of Linha Brasil, self-named 'Eestreich' (standard German: Osterreich), in Paverama, Rio Grande do Sul (RS), Brazil. This group of immigrants settled in the locality around 1873, in an area in which there were already Hunsrückisch speakers and other groups. The concept of Bohemian refers to the starting matrix of German immigrants in Bohemia (part of the present Czech Republic), which at the time of emigration belonged to the former Austro-Hungarian Empire (18671918). In Brazil, these immigrants had contact not only with Portuguese, but also with other varieties of German, especially the Hunsrückisch, spoken in the neighboring community of Santa Manoela (self-named 'Russland) and other surrounding communities. The main purpose of this study is to identify the German spoken by Bohemian immigrants, considering all the linguistic contacts present in this community. There are language varieties from the matrix of origin, possibly the local standard German and a dialectal variety of family use, besides the varieties of the new environment, especially the Portuguese and the Hunsrückisch as dominant koine. Therefore, this study involves the following specific objectives: 1) to describe the linguistic marks associated with the variety of Bohemian immigrants, comparing them with the variety of the Hunsrückisch's koine; 2) to verify the presence the degree of more dialectal Bohemian marks in the different social segments (diastratic dimension and diagenerational dimension), identifying the factors that contributed for conserving or losing these marks; and 3) to analyze the perception and social meaning of these marks by the speakers, in the contact with the other varieties (diarreferential dimension). To analyze the variation and linguistic configuration of German spoken by the Bohemian group, the study is guided by the theoretical and methodological principles of Pluridimensional and Relational Dialectology (THUN, 1998), as it has been practiced by the ALMA-H project (Linguistic Contact Atlas of German Minorities in Río de La Plata Basin: Hunsrückisch), coordinated by C. Altenhofen (UFRGS) and H. Thun (University of Kiel, Germany). This perspective tries to confront the data of the linguistic variation of the research-object language (the "Bohemian German dialect") in different dimensions of analysis. The variation of the language between the origin matrix (Bohmen/Bohemia) and the current geographical area (Brazil) is considered under the diatopic-kinetic dimension, where immigrants settled in 1873. The diagenerational dimension focuses on the variation between the older generation (GII) and the younger generation (GI). Ultimately, in the diastratic dimension, the sholarity role is analyzed by comparing the data from Ca (from secondary school to university) against the Cb (from the illiterate to those who finished nine years of school). For data collection, a reduced questionnaire was used based on the ALMA-H questionnaire and adapted to select relevant variables to achieve the purposes of this study. Thus, interviews and field observations were carried out with four informants groups (CaGII, CbGII, CaGI e CbGI) in Linha Brasil (as a bohemian nucleus) and in Santa Manoela (as a point of Hunsrückisch comparison) in order to identify the distinctive marks of the Bohemian and their correlation (loss or maintenance) according to the different dimensions of analysis. The results confirm the hypothesis that these Bohemian immigrants came with a diglossia, in which they used a variety [+ dialect] for informal relationships and a variety [+ standard] of the standard German for formal functions. They also confirm a strong koineisation process that led the Bohemians to accommodate their speech to the Hunsrückisch's koine. However, some basilect forms of the origin matrix (Bohemia) resisted this process,
although they survive predominantly as passive knowledge, especially of speakers of the older generation (GII). On the other hand, although the young generation (GI) still has the active knowledge of the Hunsruckisch, they tend to replace this variety of immigration more and more by the frequent use of Portuguese.
KEY WORDS: German immigration language. Variation and linguistic contacts. Bohemian immigration. Hunsruckisch.
LISTA DE FIGURAS
Figura 1 e 2: Inscrições em lápides.............................................21
Figura 3: Imagem aérea do Centro urbanizado de Paverama, RS.....................37
Figura 4: Organização dos dados...............................................70
Figura 5: Possíveis respostas espontâneas adquiridas em três variedades.......72
LISTA DE MAPAS
Mapa 1:	Mapa da Boêmia com a área dos Sudetos..................................28
Mapa 2:	Cidades de Reichenberg e Gablonz an der Neifie,	região norte da Boêmia.31
Mapa 3:	Mapa do RS com a região do Vale do Taquari.............................36
Mapa 4:	Mapa das territorialidades linguísticas de Paverama....................41
LISTA DE TABELAS
Tabela 1: População total de Reichenberg........................................33
Tabela 2: A porcentagem populacional da Boêmia, Morávia e Silésia conforme a confissão religiosa entre os anos de 1846 - 1910..........................................39
Tabela 3: Ano de nascimento dos informantes...................................66
LISTA DE QUADROS
Quadro 1: Cidades do norte da Boêmia.....................................................30
Quadro 2: Contínuo standard-substandard..................................................47
Quadro 3: Contínuo do standard-substandard do basileto do boêmio e	do hunsriqueano. 48
Quadro 4: O complexo variacional das línguas na fronteira do Uruguai	com	o Brasil.54
Quadro 5: Dimensões de análise consideradas pelo ALMA-H..................................60
Quadro 6: Dimensões de análise adaptadas para esta pesquisa..............................63
Quadro 7: Seleção dos informantes, seguindo os critérios do ALMA-H.......................65
Quadro 8: Línguas utilizadas pelos informantes...........................................67
Quadro 9: Símbolos para a grafia das vogais..............................................74
Quadro 10:	Símbolos para a grafia das consoantes........................................75
Quadro 11:	Variantes mais dialetais [+boêmio]...........................................77
Quadro 12:	Presença de marcas [+boêmio]: respostas espontâneas..........................78
Quadro 13:	Lista de verbos com terminação /-en/.........................................81
Quadro 14:	Presença de marcas [+standard]: respostas espontâneas........................86
Quadro 15:	Variantes mais [+standard]...................................................89
Quadro 16:	Presença de marcas [+Hrs]: respostas espontâneas.............................96
Quadro 17: Representações do contínuo linguístico no complexo variacional do alemão falado pelos boêmios.....................................................................97
Quadro 18: Variantes mais coineizadas [+Hrs].............................................98
ADDU: Atlas Linguístico Diatópico e Diastrático do Uruguai
ALGR-S: Atlas Linguístico Guaraní-Románico. Sociología.
ALMA-H: Atlas Linguístico-Contatual das Minorias Alemãs na Bacia do Prata:
Hunsrückisch
al.: Alemão
Bo: Boêmios
Ca: classe socioculturalmente alta
Cap: capítulo
Cb: classe socioculturalmente baixa
Cf.: conforme
E: entrevistadora
f: feminino
Fig: figura
GII: geração mais velha, acima de 55 anos de idade
GI: geração mais jovens, de 18 anos a 36 anos de idade
Hdt: Hochdeutsch
Hrs: Hunsrückisch (hunsriqueano)
IBGE: Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística
INEP: Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais Anísio Teixeira m: masculino
Pt: Português
PUCRS: Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul
RS: Rio Grande do Sul
UFRGS: Universidade Federal do Rio Grande do Sul
SUMÁRIO
RESUMO......................................................................VII
ZUSAMMENFASSUNG..............................................................IX
ABSTRACT.....................................................................XI
LISTA DE FIGURAS...........................................................XIII
LISTA DE MAPAS.............................................................XIII
LISTA DE TABELAS...........................................................XIII
LISTA DE QUADROS............................................................XIV
LISTA DE SIGLAS E ABREVIATURAS...............................................XV
INTRODUÇÃO...................................................................18
CAPÍTULO 1 - CONTEXTUALIZAÇÃO DO ESTUDO......................................27
1.1	A região da Boêmia: matriz de origem...................................27
1.1.1	A região norte da Boêmia (Nordbohmen)..............................29
1.1.2	Antes Reichenberg, agora Liberec...................................31
1.1.3	Antes Gablonz an der Neifie, agora Jablonec nad Nisou.....33
1.2	Área em estudo no Vale do Taquari: Paverama............................36
1.3	O imigrante boêmio no Brasil...........................................42
CAPÍTULO 2 - PRESSUPOSTOS TEÓRICOS...........................................44
2.1	Caracterização do objeto de estudo: dialeto e/ou língua (de imigração).45
2.2	Variação linguística no contínuo standard-substandard..................47
2.3	Diglossia e bilinguismo................................................49
2.4	Topodinâmica da língua de imigração: migrações e contatos linguísticos.51
2.5	Resultado dos Contatos Linguísticos....................................53
2.5.1	Língua como “complexo variacional”.................................53
2.5.2	Coineização........................................................55
2.5.3	Alternância no discurso bilíngue: code switching e code mixing.....57
2.5.4	Transferência linguística..........................................58
2.6	Pluridimensionalidade da variação linguística..........................59
3.1	Reflexões prévias.................................................62
3.2	Dimensões de análise da variação linguística em foco..............63
3.3	O perfil dos informantes..........................................65
3.4	Procedimentos de coleta dos dados.................................68
3.5	Organização e tipos de dados do corpus............................69
3.6	Análise dos dados.................................................71
CAPÍTULO 4 - ANÁLISE DOS DADOS..........................................77
4.1	Grau de dialetalidade.............................................77
4.2	Grau de estandardização...........................................86
4.3	Grau de coineização...............................................95
4.4	Variação do alemão dos boêmios na fala mais espontânea...........103
4.5	Percepção linguística dos falantes...............................109
CONSIDERAÇÕES FINAIS...................................................119
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS.............................................125
ANEXO I................................................................131
ANEXO II...............................................................133
INTRODUÇÃO
A presente Dissertação1 2 3 situa-se no âmbito dos estudos de plurilinguismo, variação e contatos de línguas de imigração. Seu objeto de estudo é o alemão falado por uma comunidade brasileira de descendentes de imigrantes boêmios (Bohmisch) em contato com a variedade do Hunsrückisch (Pt.: hunsriqueano), dominante em seu entorno, bem como com o Hochdeutsch local e a variedade do português local (Pt.), esta como língua oficial
o
majoritária . O conceito de boêmio remete à matriz de partida dos imigrantes na Boêmia (parte da atual República Tcheca), que na época da emigração pertencia ao antigo Reino Austro-Húngaro (1867-1918). Por outro lado, a variedade hunsriqueana é definida por Altenhofen (1996, p. 27) como:
“Hunsrückisch ist der Oberbegriff für eine überregionale Varietãt des Deutschen in Rio Grande do Sul / Südbrasilien, die ein Dialektkontinuum darstellt, dessen sprachliche Konstitution auf eine rhein-/moselfrânkische Basis zurückgeht und eine Vielfalt sprachkontaktbedingter Elemente anderer deutscher Dialekte sowie insbesondere solche des Portugiesischen einschliebt''.4
Tem-se, portanto, um processo de contatos linguísticos e de plurilinguismo no
Brasil que tem por foco uma variedade linguística do centro-leste europeu, chamada aqui, provisoriamente, de “alemão dos boêmios”, em virtude do percurso migratório
1	A Dissertação dará continuidade aos estudos iniciados no Trabalho de Conclusão de Curso (TCC), intitulado “Fundamentos para o estudo das línguas dos imigrantes Boêmios no Brasil” (HABEL, 2014), defendido em 2014/2, sob orientação do Prof. Dr. Cléo V. Altenhofen.
2	O Hochdeutsch local é a forma falada mais standard em relação ao dialeto alemão, o hunsriqueano. Esta forma mais standard nem sempre foi aprendida na escola. Alguns informantes relatam que aprenderam a leitura e escrita do alemão em casa com os pais.
3	A influência da língua portuguesa será considerada em segundo plano neste estudo, tendo em vista o foco principal residir no processo de coineização e (des)dialetalização entre as variedades do alemão (Contato intervarietal).
4	Tradução nossa do original: Uma variedade supra-regional do alemão falado no Rio Grande do Sul / sul do Brasil, que tem por base um contínuo dialetal formado essencialmente pelo francônio-renano e pelo francônio-moselano, originários de áreas situadas na Renânia Central, à qual se incorporaram elementos específicos do contato linguístico com outras variedades alemãs e a língua portuguesa (ALTENHOFEN, 1996, p. 27).
(ALTENHOFEN &amp;amp; THUN, 2016) entre a matriz de origem dos primeiros imigrantes, na Boêmia, e o Rio Grande do Sul (RS), mais especificamente, na comunidade de Linha Brasil (Paverama5), e a variedade de contato, o Hunsrückisch, na comunidade de Santa Manoela. Estes dois pontos de pesquisa serão o foco principal deste trabalho. Coloca-se a pergunta sobre: a) o que é esse alemão falado hoje, nessas localidades, considerando que não coincide com o repertório trazido pelos imigrantes; b) Quais os seus elementos ou características linguísticas constituintes? c) Quais fatores atuaram na constituição desse alemão? Qual o papel do contato com a coiné já constituída do hunsriqueano, que já era falada na região, quando esses imigrantes chegaram? d) Em que medida se mantém marcas originais? Portanto, o foco central dessa Dissertação é a variação e o papel dos contatos linguísticos no alemão boêmio falado atualmente.
A história das migrações dos boêmios iniciou-se na Europa em meados do século XII e se estendeu até meados do século XVII (BAUER, 1907). Muitos migrantes eram agricultores alemães (a maioria bávaros) que partiram para a Região da Boêmia em busca de novas terras e se estabeleceram nas áreas fronteiriças (Sudetos), fundando o comércio e aldeias alemãs livres. Esta origem geográfica (topodinâmica, cf. THUN, 1996), ao lado de uma possível origem linguística de base dialetal bávara, justifica a sobreposição do conceito boêmio com correlatos como austríaco, tcheco, bávaro e mesmo bucovino6, os quais precisam ser levados em consideração na elaboração de estudos que busquem a completude do grupo em território brasileiro. Somam-se a essa diferenciação interna das línguas de imigração uma série de contatos linguísticos com falantes de outras variedades residentes no Brasil, como já mencionado acima.
A chegada dos imigrantes boêmios ao Sul do Brasil, em especial para o Vale do Taquari, se deu a partir da segunda metade do século XIX, quando grupos de imigrantes
5	Cidade de origem da autora deste trabalho. A principal motivação para iniciar os estudos com a língua de imigração dos boêmios foi o convívio com este grupo e as dúvidas e/ou curiosidades sobre a língua “diferente” que fazia parte do repertório destes falantes, mas que era compreensível para a minha variedade linguística, o hunsriqueano (Hunsrückisch). O fato de ter tido uma língua de imigração como língua materna implica tentar entender melhor a dinâmica dos contatos linguísticos e em fortalecer as pesquisas linguísticas em prol da memória histórica que também dialoga com o resgate deste patrimônio cultural e imaterial.
6	Os bucovinos, assim como os boêmios, também são originários da Baviera, Sul da Alemanha. Inicialmente migraram para a Boêmia, mas em consequência da escassez de terras seguiram até a Bucovina (atualmente Romênia e parte da Ucrânia). Por fim, o grupo foi afetado pela débil industrialização e se deslocaram, por volta de 1887, para o Paraná, Sul do Brasil (PROTHERO, 1920; CELESTINO, 2002).
*7 alemães já estavam instalados nas chamadas colônias velhas , as quais surgiram com o deslocamento da primeira leva de imigrantes que deixou São Leopoldo, RS, em busca de mais terras. Historiadores locais (LANG, 1995; SCHIERHOLT, 2002) apontam que o processo de ocupação dos boêmios se iniciou em 1873 a partir da Picada Hermann (hoje conhecida por Linha Germana Fundos, Teutônia/RS). Inicialmente, apenas quatro famílias o
formavam a colônia de “austríacos” . Em seguida, com a chegada de mais imigrantes boêmios, estes foram se instalando na Picada Neu Osterreich (Nova Áustria, hoje conhecida por Linha Brasil, Paverama/RS).
Com base na toponímia local, em alemão Eesterreich ‘Osterreich’ (em português ‘Linha Brasil’) e Russland (em português ‘Santa Manoela’), bem como também nas observações de inscrições em cemitérios locais (cf. fig. 1 e fig. 2), a área original ocupada pelos boêmios forma uma territorialidade própria (v. ALTENHOFEN, 2014). Embora exista a autodenominação de “austríacos” (Eestreicher, como são conhecidos localmente), a comunidade foi fundada de fato por imigrantes provenientes da região da Boêmia. A autodenominação de Eestreicher também ocorreu entre os grupos migrantes de bucovinos e de boêmios que se fixaram no Kansas, Estados Unidos, conforme afirma Lunte (2006, p. 238). A origem comum dos imigrantes (norte da Boêmia) não significa, contudo, que a língua ainda seja a mesma falada atualmente em território brasileiro.
7	As Colônias Velhas foram colonizadas a partir de 1824 e as Colônias Novas a partir de 1890 (ALTENHOFEN, 1996).
8	Os imigrantes boêmios também são conhecidos localmente por austríacos, e muitas vezes se identificam como tal, devido o pertencimento da Boêmia ao antigo Reino Austro-húngaro.
Figura 1 e 2: Inscrições em lápides
Hierriihci in Fricden Wenzel Rtfkzieijel jieb.d 27Abri(IS27 z.u Johanesber^ bei CabJons in Bobinen Çesí.d 9.6 Jniii 1918
Linha Brasil (hrs. Eestreich): “Hier ruhet in Frieden Wenzel Reckziegel. Geboren 27. Abril 1827 zu Johanesberg bei Gabions in Bohmen. Gestorben 26. Juni 1918”.9
Linha Brasil (hrs. Eestreich): “Hier ruht Franz
Nirich geb. d. 10 Juli 1840 in Johannesberg Regir. Oesterreich ge. d. 26 Juli 1926“.10
Nos dois cemitérios existentes na comunidade, foi possível encontrar algumas informações relevantes (nome, data de nascimento/falecimento e cidade de origem) para prosseguir com a pesquisa, como as demonstradas nas figuras acima. No entanto, existem muitas lápides com inscrições em alemão standard quase apagadas e ilegíveis devido à ação do tempo e, também, da falta de preservação deste patrimônio histórico e cultural. Por falta de (re)conhecimento, ou talvez pela praticidade em manter os túmulos limpos, ocorre a substituição deste patrimônio local pelo mais moderno, ou seja, pelas pedras em granito. Com esta problemática observada em campo, se percebe a perda dos registros que estão em alemão standard nestas lápides mais antigas, o que deveria ser preservado através do ensinamento da história local e cultural para os mais jovens, principalmente para as crianças.
Apesar dos registros em lápides sobre a origem de muitas famílias, não há informações claras na memória dos informantes sobre a origem de seus antepassados (de onde vieram) e a língua que os moradores locais destas comunidades falavam ou ainda
9	Imagens do acervo pessoal. Tradução nossa: Aqui descansa em paz Wenzel Reckziegel. Nascido em 27 de abril de 1827 em Johanesberg, Gablons, região de Bôhmen ‘Boêmia’. Falecido em 26 de junho de 1918.
10	Imagens do acervo pessoal. Tradução nossa: Aqui descansa Franz Nirich, nascido em 10 de julho de 1840 em Johannesberg, governo de Oesterreich, falecido em 26 de julho de 1926.
falam. A isto se soma a falta de clareza sobre o que constitui (ou constituiu) sua variedade de fala alemã, ou seja, de como os boêmios “costumam falar alemão”. Uma hipótese é que marcas linguísticas, tanto de um basileto original quanto do alemão standard, tenham migrado e, em partes, resistido ao longo dos quase 150 anos desde a vinda dos primeiros imigrantes boêmios no Brasil. É possível que estas marcas linguísticas representem o “alemão falado diferente” na percepção de muitos usuários pertencentes às comunidades em estudo.
Em relação ao contexto de uso da língua de imigração boêmia, constata-se uma grande ausência de estudos linguísticos, o que reforça a necessidade de mais pesquisas nesta área. Entre os poucos estudos encontrados sobre a imigração boêmia no Brasil, podem ser citadas apenas pesquisas relacionadas à história e aos costumes locais (FLORES, 1981; UMANN, 1997; FINKLER, 1999; VOGT &amp;amp; SILVEIRA, 2001; HÜBNER, 2010), ou ainda, estudos que apenas relatam brevemente uma possível povoação de imigrantes boêmios no RS (LANG, 1995; FROSI, 2000; SCHIERHOLT, 2002). Os primeiros estudos que abordaram a temática da variedade linguística falada pelos imigrantes boêmios na comunidade de Linha Brasil (Paverama) são, até onde se tem conhecimento, os estudos de Wallauer (2013) e de Habel (2014).
Esta Dissertação busca preencher essa lacuna, ou ao menos contribuir para iniciar esses estudos de forma sistemática11. Sua elaboração pode ser vista como pré-estudo de preparação a um projeto maior, em planejamento por C.V. Altenhofen (Porto Alegre), Sebastian Kürschner (Eichstãtt) e Mechthild Habermann (Erlangen), que deve resultar no futuro ALMA-B's (Atlas Linguístico-Contatual das Minorias Alemãs na Bacia do Prata: Bávaros, Boêmios, Bucovinos), com o qual será possível comparar resultados do ALMA-H (Atlas Linguístico-Contatual das Minorias Alemãs na Bacia do Prata: Hunsrückisch) coordenado por C. Altenhofen (UFRGS) e H. Thun (Univ. Kiel). Aqui se percebe a relevância deste estudo, que também será ampliado na Tese de Doutorado. Sobre a base cartográfica do Projeto ALMA-H já foi predefinida uma rede de pontos com a presença de imigrantes boêmios no Brasil (Bo), bávaros (Ba) e bucovinos (Bu) (ver Habel 2014, p. 51). Estes três grupos imigrantes foram reunidos em um mesmo “projeto guarda-chuva” por compartilharem de uma base dialetal, em parte, comum do bávaro. No entanto, esta rede de
11	Este estudo dialoga com a Tese de Doutorado, em andamento, de Angélica Prediger, sobre a mesma variedade dos boêmios, porém em localidades distintas.
pontos ainda pode agregar outros locais de pesquisa que poderão surgir durante o desenvolvimento das pesquisas futuras.
Diante do que foi exposto acima, e tomando por base os pressupostos da dialetologia pluridimensional e contatual (cf. THUN, 1998), a serem explicitados na seção
2.6,	do cap. 2, o objetivo central desta Dissertação constitui em caracterizar a variedade linguística falada na comunidade de imigração boêmia considerando os efeitos do contato com outras variedades alemãs, o hunsriqueano e o alemão standard local. Para atingir esse objetivo de descrição da variação interna do alemão falado por descendentes de imigrantes boêmios, no que concerne especialmente aos elementos de base alemã, consideram-se os seguintes objetivos específicos:
1.	Identificar marcas linguísticas associadas ao alemão falado por descendentes de imigrantes boêmios de Linha Brasil em contato com outras variedades do alemão, em especial do Hunsrückisch na localidade de Santa Manoela, em Paverama, RS. Este objetivo envolve a descrição de graus de dialetalidade [+boêmio] ou de estandardização [+standard], bem como de coineização, isto é, de nivelamento linguístico com as demais variedades em contato, em especial [+Hunsrückisch]. Sobre a noção de coineização, ver seção 2.5.2, do cap. 2.
2.	Descrever a variação no grau da presença (ocorrência) de marcas boêmias, ou [+boêmias], na fala de diferentes segmentos sociais (Cb e Ca: dimensão diastrática; GII e GI: dimensão diageracional), identificando os fatores que atuam na conservação ou perda dessas marcas.
3.	Analisar a percepção do "alemão boêmio" e de sua posição social, no contato com as demais variedades (dimensão diarreferencial).
O estudo da variedade linguística falada pelos descendentes de imigrantes boêmios coloca uma série de questionamentos sobre a complexidade do contexto variacional presente nas comunidades em estudo. Diante desta situação de contatos linguísticos, presente nas comunidades boêmias do RS, chega-se às seguintes perguntas de pesquisa:
12	Termo utilizado neste texto para designar padronização, estandardizar + ação (HOUAISS, 2001).
1)	Em que medida a variedade [+ dialetal] dos boêmios se manteve ou se perdeu no novo contexto de contato com o hunsriqueano? Consequentemente, o que aconteceu com a diglossia original (basileto e alemão standard)?
2)	Em que medida a variedade [+standard] dos boêmios guarda marcas próprias ou se funde (sofre uma coineização) com marcas do hunsriqueano em contato? Quais efeitos da coineização observam-se na variedade de fala dos boêmios desta comunidade?
3)	Quais fatores sociolinguísticos são determinantes na pressuposta perda da dialetalidade boêmia e consequente coineização (nivelamento linguístico) na direção de uma língua alemã comum que compartilha marcas linguísticas (tanto do hunsriqueano como do boêmio)?
A partir disso, tem-se como primeira hipótese que, no contato linguístico com a variedade do hunsriqueano, já existente nas áreas em que os boêmios se instalaram, os falantes da variedade boêmia tenham privilegiado as marcas da variedade mais standard, pois são mais próximas do hunsriqueano, nivelando sua fala com a do entorno (tendência de coineização) e perdendo, por outro lado, as marcas da variedade dialetal original com o passar do tempo. Uma segunda hipótese é de que, no momento atual, as marcas linguísticas originais [+boêmias] sobrevivam, sobretudo, na fala da GII, sendo observada uma mudança em progresso, na geração mais jovem (GI), no sentido de uma perda acentuada dessas marcas a favor das variantes mais inovadoras [+hunsriqueanas] do entorno. O seguinte esquema serve para visibilizar essa relação:
GII: geração + velha
conservador
GI: geração + jovem
inovador
Pressupõe-se que a variedade linguística dos imigrantes hunsriqueanos (considerado grupo majoritário em relação aos demais grupos de imigração) conseguiu se sobrepor à variedade alemã dos boêmios, mesmo que estes possam supostamente ter tido
um domínio mais acentuado da norma [+standard]. Apesar disso, o “alemão dos boêmios” pode conter em grau variável não apenas de marcas do basileto original, ao menos de conhecimento passivo (da memória dos falantes), como também apresentar maior número de marcas ou resquícios de uma variedade [+standard] igualmente trazida da matriz de origem, como parte de uma diglossia original.
-dialetal	+ standard
+ dialetal '	' -standard
O esquema acima permite visualizar um contínuo variacional que opera sobre os contatos linguísticos. As línguas se configuram em sistemas heterogêneos (COSERIU, 1982), ou seja, em um ou mais complexos variacionais (THUN, 2010), onde pode haver uma infinidade de variações entre o standard e o substandard. Há variação linguística entre as variedades de imigração alemã (variação intervarietal), onde o Hunsrückisch se constitui, ao menos, de duas variedades. A primeira é a variedade tipo Deitsch falada pelos imigrantes hunsriqueanos que chegaram antes de 1850 ao Brasil, e a segunda é a variedade tipo Deutsch, falada pelos imigrantes posteriores a 1850 (MEYER, 2009; ALTENHOFEN, 2016). Na constituição do Hunsrückisch ainda têm a influência da variedade francônio-renana e da francônio-moselana (Rheinfrãnkisch / Moselfrãnkisch) de base dialetal originária da matriz de origem (v. fig. 02, anexo I), o que deve ser observado, em especial, na análise dos dados.
O presente estudo se estrutura em quatro capítulos. Neste capítulo, a introdução, apresentamos em linhas gerais a temática e a área da pesquisa, seus objetivos e escopo teórico utilizado, destacando a relevância de mais pesquisas com as línguas brasileiras de imigração, dos contatos linguísticos e do plurilinguismo. Também levantamos as hipóteses e as principais perguntas de pesquisa, sinalizando de forma sucinta sua contribuição em relação aos poucos estudos existentes e às perspectivas futuras em que se insere esta Dissertação.
No primeiro capítulo, contextualizamos o estudo, onde destacamos algumas localidades da matriz de origem (Região da Boêmia), de onde saíram os imigrantes boêmios. A região norte da Boêmia apresenta um papel fundamental para a tentativa de entender a variedade linguística que pode ter migrado para o novo meio. Ao final deste capítulo, localizamos as comunidades destes imigrantes, principalmente no Vale do Taquari, Rio Grande do Sul, Brasil, para onde imigraram algumas das famílias do norte da Boêmia.
No segundo capítulo, destacamos os pressupostos teóricos, principalmente a noção da variação linguística que ocorreu com os imigrantes boêmios em contato com hunsriqueanos e o português local. Identificamos as diversas designações de variedades na noção do contínuo standard e substandard, bem como alguns resultados do contato linguístico entre variedades do alemão, incluindo conceitos como o de “complexos variacionais” (THUN, 2010), “coiné”, “transferência linguística”, “code switching e code mixing” (alternância e mistura de código).
No terceiro capítulo, apresentamos o modelo teórico-metodológico da Dialetologia Pluridimensional e Relacional (THUN, 1998), o qual correlaciona o espaço, o tempo e as dimensões de análise para tentar entender onde, como e por que ocorrem a variação, a manutenção ou a perda linguística. Na aplicação do modelo teórico definimos a metodologia de escolha dos informantes conforme as diferentes dimensões de análise previstas e apresentamos os instrumentos e demais procedimentos utilizados na coleta de dados.
O quarto capítulo ocupa-se com a análise de dados, conforme os objetivos e a metodologia apresentados. Identificamos as marcas linguísticas do alemão boêmio que se mostraram mais salientes, em termos tanto de sua divergência quanto convergência em relação à coiné hunsriqueana. Por fim, seguem as principais conclusões apontadas pelo estudo, tendo em vista os objetivos propostos.
CAPÍTULO 1 - CONTEXTUALIZAÇÃO DO ESTUDO
1.1	A região da Boêmia: matriz de origem
Para os informantes da comunidade de Linha Brasil, conhecida em alemão local por ‘Eestreich’, a informação sobre a origem dos seus antepassados já se perdeu, embora ainda tenha registros nas lápides sobre a origem boêmia (aus Bôhmen) em cemitérios locais. Muitos informantes só lembram que os primeiros imigrantes vieram de ‘Eestreich’ (em português, Áustria), se referindo ao antigo Império Austríaco (Kaisertum Osterreich), o qual iniciou em 1804 e foi até 1867. Após esse período, teve início o Império Austro-húngaro (1867-1918). Estes foram Impérios europeus importantes aos quais a região da Boêmia pertenceu antes da migração para o Brasil. Como as primeiras famílias de boêmios chegaram à região do Vale do Taquari, Rio Grande do Sul, em torno de 1873, é provável que tenham migrado após o início do Império Austro-húngaro (HABEL, 2014, p. 11), mas a lembrança do Império Austríaco ainda permaneceu na memória, principalmente dos adultos.
Os registros encontrados em lápides na comunidade de Linha Brasil ‘Eestreich’ foram fundamentais para localizarmos a real origem dos antepassados da maioria dos informantes desta pesquisa (HABEL, 2014, p. 14). Todos os registros, tais como, Johannesberg bei Gablons, Reichenberg, Krenzendorf, entre outros, se referem ao norte da Boêmia (Nordbôhmen), sobre a qual teremos mais informações na próxima seção.
A área conhecida como região dos Sudetos na parte fronteiriça da Boêmia (ver mapa abaixo) teve sua origem com a colonização alemã no final do século XI ao século XIII, a qual foi facilitada através da Monarquia Premislida (Premysliden). Segundo F. P. Habel (1983, p. 3): „Dieses Sudetengebiet, vorher fast menschenleerer Urwald und Einôde, wurde vom 11. Bis zum 13. Jahrhundert n. Chr. von Menschen deutscher Sprache
13
besiedelt, erschlossen und kultiviert“ . O autor afirma que foram colonizadores de língua alemã que ocuparam a deserta região dos Sudetos para cultivar as terras ali existentes.

Mapa 1: Mapa da Boêmia com a área dos Sudetos.
Dontu
N •Wtschau
E N
B
H M
O
ÕSTERREICH
Sudetendeutsche Helmatlandachaften
Grenzen Tschechlens Grenzen dar Helmatlandachaften
*
1 2'
3
4
5
6
7
8
9
10
11
12
und die Sprachlnseln:
13 Schõnhengstgau, Iglau, Brünn, wlschau und Olmütz
\ •Bschortemitz
• • •Taus	X
•7 K
^Neuem
•gefg,ecftensJe.r
■ I. k	_ Wintertwrg
Bõhmerwald	’	•Prachattz
Egerland
Erzgebirge-Saazerland MittelgeWrge Elbetal Polzen-Neísse-Riesengebirge Adlergebirge Altvater Kuhlàndchen Beskidenland Südmàhren
Fonte: http://www.oelm.at/wp-content/uploads/Sudetendeutsche-JPG1.jpg
Não só o território da Boêmia, mas também os países vizinhos foram afetados pela colonização. O chamado ímpeto para o leste foi um acontecimento europeu em que os colonizadores foram a procura de mais terras, pois as antigas já não eram suficientes para o rápido crescimento populacional. As famílias tinham numerosos filhos em uma época em que só o primeiro filho herdava as terras. Em consequência, restava a migração para os demais filhos. O fenômeno europeu da marcha em busca de terras e de melhores condições de vida se repetiu novamente no século XIX, quando centenas de famílias migraram para o Brasil, principalmente para os estados do sul, onde ainda teria terras para colonizar.
13	Tradução nossa: Esta área dos Sudetos, anteriormente uma selva quase vazia de pessoas e um deserto, foi ocupada, desenvolvida e cultivada por colonizadores de língua alemã durante os séculos XI e XIII depois de Cristo.
Alguns autores (cf. KORKISCH, 2007; BAUER, 1907) falam que foi em diferentes séculos o início da migração alemã para a região da Boêmia. O fato é que a migração em busca de novas terras se iniciou em torno do século XI e foi contínua por alguns séculos (HABEL, 1983, p. 3). Quando já não havia mais terras disponíveis na Boêmia, os colonizadores seguiram sua rota em direção aos países vizinhos.
Já para Korkisch (2007) os alemães, muitos deles da Baviera (latim: Bavaria), migraram para a Boêmia a partir do século XIII e contribuíram com a cultura local. A região se desenvolveu através dos instrumentos e métodos agrícolas que os alemães levaram para as terras ainda inabitadas. As habilidades destes migrantes foram fundamentais para a exploração de madeira e de minérios. Após as leis de Magdeburg e de Nürnberg, os reis da Boêmia fundaram várias cidades, nas quais a burguesia alemã tinha um papel importante para o desenvolvimento local. Assim, a Boêmia foi crescendo sem uma língua oficial e sem uma nação claramente definida em meio ao centro cultural europeu. Mesmo após o longo período da Guerra dos 30 anos (1618-1648), até hoje, as cidades possuem a arquitetura barroca em seus mercados e mosteiros construídos por mestres de obras da Áustria e da Baviera (KORKISCH, 2007). Nas próximas subseções apresentamos, inicialmente, a região norte da Boêmia para localizar melhor a matriz de origem dos imigrantes boêmios que se instalaram na comunidade de Linha Brasil e, na sequência, as aldeias onde estas famílias viviam e de onde posteriormente migraram para o Brasil.
1.1.1	A região norte da Boêmia (Nordbohmen)
Inicialmente os moradores locais exploraram os metais das montanhas do Iser (Isergebirge) que fazem fronteira com a Saxônia (KORKISCH, 2007). Com o término desta matéria prima, restou explorar a madeira, da qual fizeram instrumentos musicais e brinquedos. Também trabalharam com têxteis. Além das siderurgias e malharias, havia as fábricas que exportavam o vidro. Ao sul das montanhas do Iser estão localizadas as cidades de Gablonz (an der Neifie) e Reichenberg, conhecidas também pela fabricação de joias. Estas cidades formavam um importante centro administrativo da Boêmia, como veremos a seguir.
Como atualmente a região da Boêmia pertence à República Tcheca, os antigos nomes das cidades que estavam registrados em língua alemã receberam nomes em tcheco. Na tabela abaixo, vemos a lista de cidades da Boêmia que tiveram algum registro em lápides de cemitérios do ponto de pesquisa deste trabalho (Linha Brasil - Paverama).
Quadro 1: Cidades do norte da Boêmia.
Cidades do norte da Boêmia encontradas nas lápides de Linha Brasil	Nomes atuais em tcheco
Reichenberg	Liberec
Gablonz (an der NeiBe)	Jablonec nad Nisou
Johannesberg	Januv Dul
Grenzendorf	Bedrichov
Wiesenthal	Lucany nad Nisou
Fonte: elaborado pela autora deste trabalho.
As duas cidades mais representativas do norte da Boêmia eram Reichenberg e Gablonz an der Neifie, como podemos visualizar no mapa abaixo. A cidade boêmia de Reichenberg só perdia em importância e tamanho para a capital, Praga. Pelo rápido crescimento industrial, a cidade foi transformada em polo administrativo, como podemos acompanhar melhor na próxima seção do texto.
Mapa 2: Cidades de Reichenberg e Gablonz an der Neifie, região norte da Boêmia.
, O Lów«nberg
Dippadnwo'c»
Hindiberg
írtiberhou
Kóniginb
OH
Alfbvnrl
PRAG
Nimburg
^\Podébrod
NeubydiowA
Kôniggrãtz Chiom»*»	/
Opotow.Tz
oHor*i ,	..
ÍQ'C¡tW i
o	Neupaltoo
íoio’	o SotxXH
■- - tJiHdUn ,
,	u.
Jungbunzlau o
Oobroviez
«¿ídolo».'
• Gorlitz
oKríogor»
A**»gíof»».&gt;».f» 9
oOb «ofidio»
DRESDEN^
Freital«
I \ • • b $»/«•*•• ' i Md&lt;*o '«»**	\	&lt;
íd“Y Morrhentftrn
®T * U O*®»**1 /. SM T&lt;.™.»old ’o di. S: wloni	V
laboro w	Modii od \
. í'funbrod ,
Hohenelbe'
Sonwi c	O
oTumau Siorionbodi
. eu-i .
Wolwefw r M 0 Lwobrw Schlan J
*
Kralup o dMA
*A&gt;MV Gelb. Ó fo'ertwoldo	■
&gt;¡X ba&lt;
- &amp;amp;ouaM
I&amp;lt;*?"•»
/	Teplitx- . dZ* .
\ Oman c	Twr.Ti.fAA US SI g
.	3 Schonau Jsota^’
«•rleuterodorf oUM *	) .&amp;lt;\9
SootíodW e	o MJaidtavo j qt(
“e ° Brüx Bilm&amp;lt;•»•
■
&amp;lt;omota u
l.bodSo.
Fonte: Heimatkreis Reichenberg (1974)14

c,M**^\Í3odno« cfc.»d.**Nrod ] e*elronitz loe°	KroHchohlawy
IMbootAro	-
Zb^xbno	J
1.1.2 Antes Reichenberg, agora Liberec
Em 1577, a cidade foi emancipada pelo Imperador Rudolf II e recebeu a liberação para realizar até duas feiras ao ano, o que atraiu as indústrias de tecelagem. Com a tecelagem de linho, a cidade de Reichenberg atinge seu auge no séc. XVII. No início do séc. XVIII a cidade tinha em torno de 50 mestres de tecelagem, um número que chega a 800 mestres de tecelagem no final do século. Já no séc. XIX a cidade era o segundo centro administrativo mais importante da Boêmia, logo após Praga. O nome alemão ‘Reichenberg’ foi alterado logo após a Segunda Guerra Mundial para um nome Tcheco, ‘Liberec’.
A cronologia a seguir resume os principais acontecimentos que antecederam a migração dos Boêmios para o Brasil e que podem ter influenciado, em maior ou menor medida, o processo migratório posterior. Ao que parece, a leitura já devia fazer parte das práticas sociais desses imigrantes, ao menos entre a população urbana, se considerarmos a biblioteca estadual surgida já bem cedo, em 1542, e o jornal diário, em 1860. Como
14	Marcação inserida no mapa pela autora deste estudo para sinalizar as cidades referidas.
podemos visualizar na cronologia abaixo, quase todos os acontecimentos giram em torno da economia, principalmente no ramo da indústria têxtil:
1542: inauguração da primeira biblioteca estadual de Reichenberg.
1577: Reichenberg foi emancipada e recebeu uma bandeira própria / surgiram mais indústrias têxteis.
1844: protestos contra a Revolução Industrial.
1850: surgiu a câmara do comércio e de negócios / a cidade recebe o estatuto (lei) que direciona os mesmos direitos em comparação com a cidade de Praga.
1852: aulas de tecelagem na Escola Técnica (primeira em toda Áustria).
1854: surgiu o primeiro Banco (Sparkasse).
1859: surgem importantes ligações ferroviárias.
1860: surgiu o jornal diário “Reichenberger Zeitungen”.
1863: foi criado o sindicato dos industriários e o primeiro clube Tcheco foi inaugurado.
1889: abandono do estatuto (lei) de Reichenberg.
É importante notar que em 1542 surgiu a biblioteca estadual em Reichenberg, o que já demonstra interesse pela leitura e, em 1852, a escola técnica, que preparava os jovens para o mercado de trabalho. Em seguida já surge o primeiro Banco para movimentar a riqueza do local. Com o crescimento acelerado da cidade e da indústria, também não demorou a se ampliarem as ligações ferroviárias, o que possibilitou a venda e o fluxo das mercadorias para outras regiões.
Se compararmos as cidades de Reichenberg (área: 106,1 km2) e a cidade de Paverama, RS, (área: 171,6 km2) percebemos que Reichenberg já tinha esgotado sua área agrícola em 1869 em função do rápido crescimento populacional. Paverama tinha em torno de 8.000 habitantes em 2016 e, com isso, uma agricultura familiar e de subsistência. Além da pouca área livre existente no Império Austro-húngaro para o cultivo da terra, devido ao acelerado crescimento populacional, como mostra a tabela abaixo, havia atritos religiosos e políticos para afastar as pessoas que tinham alguma opinião que divergia com a dos Imperadores ou Reis.
Tabela 1: População total de Reichenberg.
Ano	População de Reichenberg
1810	3.000
1850	18.000
1869	22.390
1890	30.890
2000	95.000
2013	102.000
Fonte: Heimatkreis Reichenberg (http://www.reichenberg.der5
Apesar do crescimento industrial, muitas famílias não conseguiam ter o básico para se manter em condições de sobrevivência razoáveis. As terras, segundo Umann (1997), eram improdutivas e o clima não favorecia as plantações. Foi a partir de 1870 que muitas famílias, principalmente agricultores e operários de fábricas de vidro, começaram a se movimentar para deixar o trabalho insalubre e sonhar com outras oportunidades. As cartas de amigos ou parentes bem sucedidos em terras brasileiras eram animadoras. Relatos de Umann (1997) e Blau (1958) trazem a notícia sobre correspondências enviadas aos familiares que haviam permanecido na Boêmia para que migrassem para a nova pátria (Brasil), onde haveria terras produtivas e a recepção por parte dos pioneiros ou familiares. Umann (1997) relata que recebia cartas de familiares do Brasil, em que estes, por exemplo, o convidavam para igualmente emigrar. Esta era a única chance para se livrar da morte precoce em função do trabalho insalubre das fábricas de vidro.
1.1.3	Antes Gablonz an der Neifie, agora Jablonec nadNisou
Segundo dados de 2016, Gablonz an der Neifie (em tcheco Jablonec nad Nisou) possui em torno de 45.000 habitantes16 e é uma cidade importante na região norte da Boêmia devido a suas instalações industriais. Além disso, a cidade é um grande centro administrativo, cultural e esportivo na região das montanhas do Iser. A cidade ficou conhecida a partir do século XVI com a construção das primeiras fábricas de vidro na 15
15	Tabela elaborada pela autora desta pesquisa.
comunidade de Grünwald e com a chegada dos alemães, dos quais, muitos eram colonos e trabalhariam com agricultura. Até o século XVIII, a cidade se desenvolveu rapidamente através da comercialização de bijuterias (Bijouterieartikel). Porém, apenas em 1866 Gablonz se tornou cidade por meio de um decreto assinado por Franz Joseph I.
A partir do século XIX Gablonz se tornou conhecida mundialmente pelas exportações de joias e de vidro, assim como Reichenberg pelas exportações de tecido. Para relembrar os vários séculos de história da cidade existe o Museu do vidro e das joias (Museum für Glas und Bijouterie in Jablonec nad Nisou) .
Um fator que foi fundamental para as fábricas de vidro foi a matéria prima encontrada na natureza. No início da colonização, havia muita madeira à disposição, tanto para a construção das fábricas e casas, como para as caldeiras da produção do vidro. Com a falta de madeira e de lenha no oeste, os proprietários das fábricas de vidro tinham a chance de se desenvolver melhor se migrassem para o leste em busca desta matéria prima (FRIEDRICH, 2005, p. 37).
A bibliografia encontrada na biblioteca da Universidade (FAU) de Erlangen-Nürenberg, na Alemanha, não relata os perigos que estavam por trás do trabalho nas fábricas de vidro. Estudos ou relatos como os que encontramos em Friedrich (2005) descrevem a economia local, a qualidade do vidro e a história do processo como um todo. A insalubridade deste trabalho foi narrada por Josef Umann em seu livro “Memórias de um Imigrante Boêmio”, publicado postumamente pelos filhos em Venâncio Aires, RS.
O autor escreve que nasceu em 1850 em Rochlitz, norte da Boêmia, e desde sua infância trabalhou na roda de fiar e tecer lã. Enquanto criança dividia o dia entre o trabalho e a escola. Nesta época, a fiação mecânica se fortalecia cada vez mais e tornava a mão de obra humana cada vez mais desnecessária. O trabalho que havia era pesado e pouco remunerado. A falta de opção no mercado de trabalho empurrava os jovens para buscar sustento nas fábricas de vidro. Com a escassez da alimentação também surgiam as doenças. Em 1866 ocorreu a Guerra Austro-prussiana (Deutscher Krieg}, também conhecida como Guerra das sete semanas, o que piorou ainda mais a situação dos Boêmios
16	Fonte: http://www.mestoiablonec.cz/de/stadt-iablonec-nad-nisou/wissenswerte-informationen.html Acesso em 07.11.2016.
17	Fonte: http://www.msb-iablonec.cz/de/sammlungen. Acesso em 07.11.2016.
“Que significam a varíola, o tifo, a peste e mesmo a cólera e a guerra provocada por tiranos ávidos de presas, em comparação com este matador esquivo e ranzinza que com braços de pólipos envolve nossas bonitas montanhas do Iser e sem compaixão arrasta consigo a maior parte da população na flor da idade? Este, cujo hábito venenoso envolve a criança delicada e a consagra à morte prematura? Este, que só permite um determinado número de anos ao valente forasteiro que, confiante na sua saúde robusta, dele ousa se aproximar? [...]”. (UMANN, 1997, sem página).
Os trabalhadores das fábricas de vidro não passavam de 30 ou 40 anos de idade. A maioria morria cedo devido ao prejuízo causado nos pulmões em função do pó de vidro. Devido à falta de outros trabalhos remunerados Umann teve que trabalhar em uma fábrica de vidros, nas proximidades de Tannwald. Aprendeu o ofício de lapidador de vidro e trabalhou até que os problemas de saúde se manifestaram. No ano de 1877 migrou para o Brasil com mais 150 Boêmios da região norte. Estes viriam a se instalar em Venâncio Aires. Já os Boêmios de Paverama haviam se instalado em 1873, também antigos moradores do norte da Boêmia, como veremos na próxima seção.
1.2	Área em estudo no Vale do Taquari: Paverama
Paverama é uma localidade pequena, fixada na região do Vale do Taquari (cf. mapa abaixo), no estado do Rio Grande do Sul e possui uma população estimada em 8.047 habitantes, conforme o IBGE/2010. A localidade fica a pouco mais de 40 km de distância de Lajeado e em torno de 100 km da capital gaúcha, Porto Alegre, RS.
Mapa 3: Mapa do RS com a Região do Vale do Taquari
Fonte: http://cdn.fee.tche.br/atlas/atlas-fee-impressao.pdf18
A localidade faz divisa com áreas igualmente colonizadas por imigrantes alemães, como Teutônia, Brochier, Maratá (a norte e leste), além de pontos predominantemente de imigrantes açorianos, dos quais fazem parte Tabaí, Taquari (a sul) e Fazenda Vilanova (a oeste). Paverama já teve outros nomes, como Concórdia e Arroio Grande, mas o topônimo que se manteve até a atualidade parece ser uma homenagem aos primeiros habitantes do
18	Mapa base do Atlas FEE. Inserção do ponto vermelho para indicar a localização de Paverama, na Região do Vale do Taquari (marcado em cor bege), RS.
local, os indígenas, em quepave significa ‘de todos' e retame ou rama, a ‘terra da paz'. Conforme registros do Atlas FEE há ainda, nas proximidades de Paverama, uma área indígena remanescente (PESSOA, 2017).
Paverama foi emancipada em 1988 do município de Taquari e possui uma área total de 171, 607 km , com um pequeno centro urbanizado. Como o espaço rural e o urbano estão muito próximos, conforme a imagem abaixo, não aprofundamos esta questão e ficaremos apenas com entrevistas realizadas em espaços considerados do meio rural. O espaço urbanizado de Paverama ainda possui propriedades rurais em suas proximidades, o que o diferencia de um espaço urbano maior, onde, por exemplo, se teria apenas o comércio e moradias sem a mescla de pequenas propriedades rurais em atividade. A área rural, neste trabalho de Dissertação, é o que se refere apenas ao espaço que oferece atividades do setor primário (agricultura e pecuária).
Figura 3: Imagem aérea do Centro urbanizado de Paverama, RS.
Fonte: http://www.Daverama.rs.gov.br/site/municipio
A economia de Paverama gira em torno da agricultura familiar da plantação de acácia e de eucalipto que são utilizados para a produção do carvão vegetal e da pecuária, como o gado leiteiro, a suinocultura e a avicultura. A indústria no município é composta
por frigoríficos, ateliês de calçados, fundição de metais e serralherias. Algumas indústrias, como a de laticínios, que estava instalada no município, por exemplo, declarou falência e permaneceu em dívidas com os trabalhadores, conforme notícia veiculada em 2015 por Nascimento no jornal O Informativo19 20. As empresas do ramo calçadista também costumam seguir as estratégias econômicas de mercado. Algumas deixaram a cidade após alguns anos de atividade, conforme notícia do jornal O Fato Novo (2013).
Como as ofertas de trabalho são bastante limitadas, muitos jovens deixam o campo para migrar em busca de melhores condições de vida em cidades maiores. Para alguns moradores, Paverama se resume em cidade dormitório, porque, devido ao trabalho, se deslocam diariamente para cidades vizinhas. Outro fator que costuma expulsar os jovens de Paverama é a falta de oportunidades de ensino de qualidade, ou ainda, de atividades culturais e esportivas.
Na área da saúde, os moradores foram bastante prejudicados com o fechamento do hospital. Atualmente, a população tem acesso a um posto de saúde no Centro e as internações são realizadas em Teutônia, Lajeado ou Porto Alegre.
Os aspectos culturais estão baseados nas origens dos imigrantes, principalmente dos alemães, que se instalaram em Paverama. Ainda costumam comemorar a festa do Kerb, festas populares e religiosas, com corais, grupos de danças folclóricas, além da manutenção da culinária alemã. Também há um CTG (Centro de Tradições Gaúchas) localizado na área central onde acontecem apresentações de grupos de danças e de outros eventos culturais. Além disso, cada localidade possui um salão ou ginásio de festas para os momentos comemorativos, os quais também servem para arrecadar verba e realizar reparos na igreja ou no cemitério, entre outras necessidades locais.
Quanto aos aspectos religiosos coletados pelo IBGE/2010, é interessante notar que da população total de pouco mais de 8.000 habitantes, temos 5.866 pessoas que se declararam da religião católica apostólica romana, 1.030 que se declararam evangélico-luteranos, 27 assumiram não seguir nenhuma religião, 7 mencionaram ser da religião umbanda e candomblé e, por fim, um grupo que se declarou evangélico (diversas categorias).
19	Acesso à notícia em: http://www.informativo.com.br/site/noticia/visualizar/id/66188/7Autofalencia-da-Pavlat-agrava-crise-do-setor-leiteiro-da-regiao.html Acesso em 06.11.2016.
20	Acesso à notícia em: http://www.ofatonovo.com.br/noticias detalhe.php?id=11861 Acesso em 06.11.2016.
Este número elevado de católicos também ajuda a explicar melhor a formação da comunidade de Linha Brasil, colonizada pelos imigrantes que vieram da Boêmia, e de forma geral, também as outras comunidades de origem alemã que, em sua maioria, são católicas. No século XVI a Europa passava pela fase do protestantismo e perdia cada vez mais católicos. Com isso, surge um movimento chamado contrarreforma (Gegenreformation) ou reforma católica. Assim como na matriz de origem, a religião segregava famílias no Brasil também. Os relatos de informantes da geração mais velha, da comunidade de Linha Brasil, apontam para a proibição do matrimonio entre jovens de diferentes confissões religiosas. Também era proibido frequentar cultos ou missas de outro credo.
Segundo o livro Heimatkreis Reichenberg (1974, p. 37), os moradores da Boêmia que não aceitavam a fé católica tiveram que emigrar em um tempo muito curto, deixando todos os seus bens. Servos e camponeses não foram autorizados a emigrar . Apesar de ter uma comissão de militares que fiscalizasse e controlasse a religiosidade da população, ainda se encontravam famílias que não queriam assumir o catolicismo. Os custos eram altos porque cada família tinha que pagar impostos para a construção de igrejas e de mosteiros. Por fim, os militares intensificaram a fiscalização das famílias que ainda se diziam luteranas para expulsá-las da cidade, ou ainda, para catolizar aquelas que não deveriam deixar a Boêmia em função da mão de obra que era necessária, o que pode ser visto na tabela abaixo como uma meta que foi atingida.
Tabela 2: A porcentagem populacional da Boêmia, Morávia e Silésia conforme a confissão religiosa entre os anos de 1846 - 1910.
	Katholiken /		Evangelische / evangélicos		Juden / judeus		Andere / outros
	cató	licos					
	1846	1910	1846	1910	1846	1910	1910
Bohmen	96,3	95,6	1,9	2,6	1,6	1,2	0,4
Mahren	95,0	95,4	2,9	2,8	2,0	1,5	0,1
Schlesien	85,1	84,5	14,1	13,5	0,6	1,7	0,1
Fonte: BOSL, 1968, p. 449.
21	“Wer nicht den katholischen Glauben annahm, musste in kürzester Frist unter Zurücklassung seiner ganzen Habe auswandern. Leibeigene und Bauern durften nicht auswandern“. (Heimatkreis Reichenberg, 1974, p. 37).
Os resultados desta tabela mostram a Boêmia com um maior número de católicos entre os anos de 1846 e 1910, época em que ocorreu a emigração de muitas famílias para o Sul do Brasil. Em 1910 se percebe uma leve queda da porcentagem de católicos na Boêmia e um leve aumento na porcentagem de evangélicos. Existem diversas igrejas católicas construídas pelas próprias comunidades em Paverama e 2 igrejas luteranas, sendo uma no Centro da cidade e a outra em Morro Azul , onde também predominou a colonização alemã de hunsriqueanos.
Na imagem abaixo podemos visualizar os maiores bairros (localidades) de Paverama. As localidades ao norte e leste, Linha Brasil, Santa Manoela e Morro Azul, foram colonizadas por imigrantes alemães, vindos de São Leopoldo, via Brochier ou Teutônia. Ao lado destas estão as localidades mais afastadas do Centro: Chapadão e Bela Vista (onde permaneceu uma mescla entre alemães e famílias de origem portuguesa/brasileira). Dos bairros próximos ao Centro, temos a Cidade Baixa, Morro Bonito, Boa Esperança e Cachimbos, onde inicialmente tivemos a presença de indígenas que vieram das margens do Rio Taquari e, mais tarde, a colonização açoriana, assim como ao sul, onde se localizam as localidades de Bom Jardim, Pedra Grande e Morro dos Cavalos. E a oeste, com mesclas de vestfalianos e afro-descendentes, temos as localidades de Cachimbos, Canta Galo, Concórdia, Fazenda São José, Posses, Santana, além de outras.
22	Fonte: http://www.luteranos.com.br/conteudo organizacao/paverama-rs/comunidades-paroquia-paverama Acesso em 07.11.2016.
Mapa 4: Mapa das territorialidades linguísticas de Paverama
LEGENDA:
■	BOÉMIOS
■	HUNSRIQUEANOS
■	VESTFALIANOS
• AÇORIANOS/
PORTUGUESES
O AFRO-
DESCENDENTES
0 INDÍGENAS
V BIELO-RUSSOS
SANTA MANOELA
Fonte: Elaborado pela autora desta pesquisa através do mapa-base do IBGE/2016.
PAVERAMA
CENTRO URBANIZADO
GRANDE
E é nas comunidades de Linha Brasil e de Santa Manoela (no mapa acima, ao norte) que esta pesquisa se concentra. Em Linha Brasil, ‘Eestreich’ (em português, austríacos), os antigos moradores falam uma variedade de língua alemã diferente da variedade que é falada pela comunidade vizinha, Santa Manoela (íRusslandr). Nesta última, até onde se sabe, temos a presença majoritária de falantes do hunsriqueano que estão em contato diário com a língua portuguesa. Em Linha Brasil também há contato diário entre as variedades de língua alemã (boêmio e hunsriqueano) e língua portuguesa.
Cada uma dessas localidades possui uma igreja católica, com ginásio de festas, sala mortuária (onde, atualmente, os falecidos são velados) e o cemitério. Próximo a esta estrutura cada comunidade também possui uma escola municipal que oferece de quatro a cinco anos de estudos. Após esta etapa, as crianças são transportadas de ônibus para a Escola Estadual do Centro de Paverama, a qual oferece tanto o ensino fundamental como o médio. Esta convergência religiosa das comunidades facilitou sua integração. As festas e eventos eram compartilhados. A religião católica formou um “elo” entre os imigrantes boêmios e hunsriqueanos das comunidades, o que acelerou ainda mais os contatos linguísticos.
O município de Paverama possui quatro pré-escolas, com um total de 155 matrículas e 10 docentes para lecionar. Já para o ensino fundamental temos oito escolas municipais, com 32 docentes para atender às 483 matrículas. Outras duas escolas de ensino fundamental são do Estado, com 292 matrículas e 21 docentes. Por fim, há uma escola estadual de ensino médio com 16 docentes para atender 186 matrículas (INEP, 2015) . Se tivermos mais de 700 alunos matriculados no ensino fundamental e quase 200 no ensino médio, nos resta chegar à conclusão que muitos dos jovens, principalmente os da área rural, não frequentam o ensino médio. Esta queda nas matrículas de estudantes do ensino fundamental para o ensino médio pode refletir, em partes, na permanência desses jovens no meio rural e, consequentemente, na manutenção da língua de imigração, se este jovem é bilíngue. Outra parcela da geração jovem deixa o município para trabalhar e realizar o ensino médio em uma cidade maior e com mais ofertas de emprego e de ensino. Ao observar as baixas expectativas para o crescimento econômico no meio rural, os jovens, tanto do sexo maculino como feminino, migram para os centros urbanizados em busca de melhores condições de vida e apenas retornam para a comunidade de origem para visitar familiares. Os meios de transporte facilitam o deslocamento destes jovens para áreas do entorno das comunidades e, com isso, um contato maior com a língua portuguesa.
1.3	O imigrante boêmio no Brasil
Conforme descrito acima, temos a presença da imigração de alemães da região da Boêmia na comunidade de Linha Brasil, Paverama/RS. Embora os informantes da pesquisa se autodenominem austríacos ‘Eestreichef, existem os registros escritos em lápides de dois cemitérios de Linha Brasil sobre as cidades de origem dos antepassados, como também já foi ressaltado anteriormente. Algumas lápides ainda possuem o registro ‘aus Bôhmerí, além do nome da cidade de origem, tais como Gabions, Wiesenthal, Johannesberg, etc.
Conforme dados do ALMA-H, também há registros de famílias descendentes de boêmios em Nova Petrópolis (ponto RS06) e Venâncio Aires (ponto RS12 - HABEL,
23	Fonte: Ministério da Educação, Instituto Nacional de Estudos e Pesquisas Educacionais - INEP - Censo Educacional 2015.
2016, p.123). Vale destacar que a “Associação dos Descendentes de Imigrantes da Boêmia” existe desde 2008 em Nova Petrópolis. Além disso, a cidade de Gablons (República Tcheca) é a cidade coirmã de Nova Petrópolis. Na percepção dos informantes do ALMA-H, hunsriqueanos de RS06, há algumas famílias que tentam preservar a memória dos imigrantes boêmios, mas já não sabem afirmar se ainda há falantes ativos desta variedade, uma vez que a morte da geração mais velha também ameaça a língua da matriz de origem que, em muitas dessas famílias, não foi transmitida aos filhos e netos.
Dando prosseguimento à pesquisa no Doutorado, pretende-se ampliar os levantamentos para essa área de Nova Petrópolis, mais precisamente nas comunidades de Linha Brasil e Linha Imperial. Em Venâncio Aires têm-se registros de boêmios em Linha Cecília e Linha Isabel, segundo Flores (1983), Umann (1997) e Hübner (2010).
Assim como em Venâncio Aires, também Santa Cruz do Sul, Colinas e Imigrante receberam levas de boêmios e estão sendo pesquisadas por Prediger (2016). Por fim, Umann (1997) ainda relata a presença de boêmios em Agudo, RS, mais especificamente na comunidade de Linha Boêmios. Todos estes pontos possuem registros de boêmios no Rio Grande do Sul. Não podemos descartar a presença de imigrantes boêmios também em Santa Catarina ou no Paraná porque carecemos de mais pesquisas para confirmar a existência ou não de outras comunidades.
Concluída esta breve contextualização da região da Boêmia (atual República Tcheca) e identificados os pontos de pesquisa que registram a presença de imigrantes boêmios no Brasil, partimos para o modelo teórico que fundamenta esta pesquisa. A seguir, serão apresentados conceitos-chave para este estudo, relevantes para a interpretação e análise do contexto de contatos linguísticos dos imigrantes boêmios em Paverama, RS.
CAPÍTULO 2 - PRESSUPOSTOS TEÓRICOS
Nos últimos anos, as pesquisas na área de Sociolinguística demonstraram que a dinâmica dos contatos linguísticos envolve tanto fatores linguísticos (relacionados à língua) como extralinguísticos (relacionados à sociedade e ao indivíduo). A temática dos contatos entre línguas e/ou variedades, e da consequente variação linguística, merece mais atenção devido a sua complexidade e relevância social. Por este motivo cabe definir, neste capítulo, os conceitos-chave relevantes para um melhor entendimento da diversidade linguística e dos processos linguísticos que acompanham sua manifestação na sociedade.
Inicialmente cabe uma releitura dos conceitos dialeto e língua de imigração considerando o contexto da imigração alemã no Brasil. Torna-se útil e necessário esclarecer o que é uma língua e o que é um dialeto ou variedade de língua, além de tentar entender o contínuo linguístico entre o standard e o substandard. Seguindo este viés, passo em seguida aos conceitos de diglossia e de bilinguismo/plurilinguismo. É preciso definir esses conceitos em relação ao contato linguístico de imigrantes boêmios e hunsriqueanos que está sendo analisado.
As línguas de imigração são dinâmicas; quando seus falantes migram, também entram em contato com outras línguas, o que pode resultar em novos processos linguísticos, tais como, coineização, code switching, code mixing e transferência linguística. Estes resultados linguísticos serão devidamente explicitados, ao longo do capítulo. Por fim, serão apresentados os pressupostos básicos do modelo teórico da dialetologia pluridimensional, a partir de um conjunto de dimensões de análise da variação linguística.
Feitas estas colocações, passemos à definição de língua de imigração e de dialeto, dois conceitos centrais para a caracterização de nosso objeto de estudo.
2.1	Caracterização do objeto de estudo: dialeto e/ou língua (de imigração)
A palavra dialeto tem sua origem ligada ao termo diálektos do grego, o que significa ‘modo de falar’, conforme Coseriu (1982, p. 09). Sendo um sistema completo que funciona para se comunicar, o dialeto também pode ser considerado uma língua. Coseriu (1982, p. 10) tenta esclarecer que “un dialecto es simplemente una lengua: un sistema fónico, gramatical y léxico”.
Uma diferença que há entre língua e dialeto é a diferença de status social. Conforme Coseriu (1982, p. 12), o dialeto designa um sistema linguístico menor, incluído em um sistema maior, que é a língua histórica. No entanto, dialeto e língua também funcionam como variedades linguísticas porque variam conforme as diferenças geográficas (dimensão diatópica), as diferenças socioculturais da comunidade de fala (dimensão diastrática) e a diferença individual do modo de falar e da situação de fala (dimensão diafásica), segundo Coseriu (1982, p. 19).
Enquanto a língua possui um caráter mais oficial e é considerada a língua que representa um país, o dialeto é referido, muitas vezes, para designar uma “língua errada” ou a “língua dos colonos”. No entanto, Haugen (1973, p. 88) explica que devemos “compreender que a fala de nenhum homem é inferior, mas tão somente diferente”, ou seja, a fala varia de um falante para outro, dependendo, para tal, de fatores linguísticos e extralinguísticos. Conforme as palavras do mesmo autor, abaixo, devemos aprender a tolerar e aceitar o diferente:
“Da mesma maneira que o sueco de Norrbotten soa estranho aos suecos, o inglês do gueto ou da roça soa esquisito ou desconcertante para os que falam inglês corrente; no entanto, segue leis internas que lhe são próprias e que permitem aos seus usuários exprimir qualquer coisa que desejam dizer. Nosso problema consiste em ensinar tolerância para a diferença e aceitação do homem por aquilo que ele é e não pela maneira como fala” (HAUGEN, 1973, p. 88-89).
Haugen (1973, p. 89) tenta mostrar que o dialeto ou a variedade de uma língua apenas “segue leis internas” e, por isso, deveria ser mais valorizado e respeitado. Não podemos conceber a língua portuguesa, por exemplo, como um todo homogêneo porque ela é composta por um conjunto de variedades regionais e sociais.
No Brasil, além do português e das línguas indígenas (autóctones), temos as línguas de imigração que têm como principal característica a condição de “língua diferente e vinda de fora”, segundo Altenhofen &amp;amp; Margotti (2011, p. 290). Por este motivo, também são denominadas de línguas alóctones. Outra característica de uma língua de imigração diz respeito ao fato de compartilhar o status de línguas minoritárias em seu novo meio, uma vez que elas entram em contato com a língua majoritária, no caso a língua portuguesa do Brasil. Podemos, assim, definir as línguas minoritárias como línguas que convivem à margem da língua majoritária e dominante, normalmente a língua oficial de um país.
24
As línguas brasileiras de imigração24, devido ao seu contato linguístico com o português (grupo majoritário), se constituem em uma língua minoritária porque se leva em conta o grupo relativamente restrito de falantes que formam as comunidades de fala. No entanto, para melhor definir a língua dos imigrantes pressupõem-se quatro características essenciais, segundo Altenhofen (1997, p. 19):
1)	Língua de grupo;
2)	Língua com variedades de fala heterogêneas;
3)	Língua em movimento;
4)	Língua em contato.
As línguas brasileiras de imigração formam diferentes variedades, apesar de serem muito parecidas, como é o caso do boêmio e do hunsriqueano, ou ainda, do pomerano, do vestfaliano e do menonita. Isso se deve às diversas origens geográficas na Europa, de onde estes imigrantes vieram. No caso do boêmio, que também possui uma base germânica como as demais línguas acima citadas, ocorre a migração para um novo espaço, onde se desenvolvem contatos linguísticos entre variedades do alemão e do italiano, por exemplo, e com o português. Muitos destes imigrantes alemães migraram com uma língua standard, mais usada na escrita e na leitura, e com uma variedade dialetal que era utilizada para se comunicar, o que sugere a existência de uma diglossia, discutida na próxima seção.
24	O termo ‘línguas brasileiras de imigração’ é utilizado neste texto conforme Müller de Oliveira especifica: “Línguas faladas por comunidades de cidadãos brasileiros, historicamente assentadas em território brasileiro, parte constitutiva da cultura brasileira, independentemente de serem línguas indígenas ou de imigração, línguas de sinais ou faladas por grupos quilombolas”. (Prefácio. In: CALVET, Louis-Jean. As políticas linguísticas, 2007, p. 8).
2.2 Variação linguística no contínuo standard-substandard
O termo substandard aparece nos estudos de G. Bellmann (1983) sobre a descrição dos dialetos de base alemã próximos do Rio Reno. O autor analisou estruturas de uma variedade que se encontravam entre o contínuo variacional standard e substandard, o que ele denominou de neuer Substandard ‘novo substandard'. Para visualizar melhor a posição das variedades no contínuo standard-substandard, recorremos ao esquema de Bellmann (1983) elaborado por Lenz (2005, p. 231), conforme a figura abaixo.
Quadro 2: Contínuo standard-substandard
Fonte: Bellmann (1983 apud Lenz 2005, p. 231).
No quadro acima, a língua standard falada que encabeça o contínuo, o que Bellmann (1983, p. 115) denomina de Standardsprechsprache, surge na parte superior como uma norma associada à língua mais formal. Tudo que se situa abaixo desse standard, representa o substandard; este não abrange apenas os dialetos-base (Basisdialekte), mas também variedades intermediárias como a linguagem coloquial (Umgangssprache} e o que se denomina de novo substandard (neuer Substandard). Para Lenz (2005, p. 229), o substandard é definido como a área total que abrange variedades linguísticas faladas, abaixo da língua standard, incluindo a sua distribuição social, seus fatores de controle sócio-pragmáticos e as estruturas avaliativas de seus falantes.
25	Optamos pelo termo standard em lugar de padrão, para não confundir com o debate que distingue norma culta de norma padrão no português brasileiro (v. FARACO, 2008).
Os dialetos-base podem vir a se tornar variedades regionais e, portanto, se aproximar mais do eixo standard porque são variedades heterogêneas que podem variar no contínuo linguístico. Por outro lado, a variedade standard falada pode vir a se aproximar da área intermediária, conforme Bellmann (1983, p. 117). Adaptando o modelo standardsubstandard ao contexto linguístico dos boêmios e hunsriqueanos teremos a estrutura abaixo.
Quadro 3: Contínuo do standard-substandard do basileto do boêmio e do hunsriqueano.
Fonte: Adaptado de Bellmann (1983 apud Lenz 2005, p. 231).
No contexto desta pesquisa, o português escrito e o alemão standard escrito representam o nível mais elevado, sendo a sua função principal reservada aos contextos mais formais, como no caso da leitura e da escrita. No contínuo do substandard temos o hunsriqueano e o alemão standard local representados no nível intermediário, os quais são utilizados na oralidade. Na variedade mais distante do standard, supõe-se o basileto que veio da matriz de origem com os imigrantes boêmios.
O dialeto-base do boêmio (basileto), atualmente, não é original e puro devido aos frequentes contatos entre línguas e variedades distintas em sua matriz de origem e também no Brasil. Há o contato linguístico e, com isso, a formação de falantes plurilíngues com competências linguísticas que se alternam no cotidiano, o que veremos na próxima seção.
2.3	Diglossia e bilinguismo
Um fenômeno implicado pelo bilinguismo é o que se designa de diglossia. Para Ferguson (1959, p. 249), a diglossia ocorre na diferenciação/funcionalização do uso da fala e da escrita de duas variedades distintas dentro de uma mesma língua: uma variedade alta (A) e uma variedade baixa (B). Enquanto a&amp;lt;variedade A&gt; é mais formal e aparece na literatura, em sermões religiosos, em discursos políticos, nas mídias e além de ter um modelo de escrita, a&amp;lt;variedade B&gt; envolve a informalidade, as conversas livres entre amigos, familiares, sem uma sistematização mais esclarecida ou registrada em dicionários ou gramáticas.
A diglossia pressupõe, adicionalmente, um&amp;lt;prestígio da variedade A&gt; que é considerada “verdadeira” ou “correta” em função da educação formal e da tradição gramatical. No entanto, segundo Ferguson (1959), a diglossia é aceita e não é considerada um problema na comunidade, devido aos seguintes fatores: a) maior capacidade de leitura e de escrita, b) necessidade de comunicação entre diferentes setores regionais e sociais, e, por fim, c) o desejo de uma língua standard “nacional” como atributo de autonomia e de soberania.
A diglossia, conforme discute Fishman (1967 apud HEYE, 2006) envolve situações de bilinguismo em que uma língua estrangeira ocupa a função mais standard e enquanto uma variedade local assume a função B [menos standard], Essa situação serviria tanto para explicar o bilinguismo entre hunsriqueanos, como o bilinguismo entre os boêmios, pois ambos, provavelmente, faziam o uso do alemão standard para as situações mais formais. A diglossia pode instanciar-se, também, em sociedades monolíngues, como propôs Ferguson. Nesse caso, a mesma língua teria duas variedades, uma servindo para as funções standard e a outra variedade para as funções substandard.
Nas comunidades de falantes boêmios e hunsriqueanos havia presumivelmente este tipo de funcionalização de variedades, reservando o uso da língua alemã considerada mais standard para registros escritos. Tanto para a variedade basiletal do boêmio, quanto para a do hunsriqueano, é de se esperar que a norma standard do Hochdeutsch local tenha servido
para essa função mais formal, enquanto o uso das variedades dialetais (basileto do boêmio e hunsriqueano) se restringia ao contexto familiar, considerado mais informal.
Falar em contatos entre línguas, contudo, logo nos remete ao conceito de bilinguismo. Nossa pesquisa lida com bilíngues, ou melhor, plurilíngues, com habilidades em um contíno de variedades, como vimos acima. O bilíngue, no sentido estrito, é aquele indivíduo que consegue se comunicar em duas ou mais línguas. Porém, para muitos autores este termo não é tão simples de ser definido e pressupõe uma série de critérios, como propõem Mackey (1972) e, a seguir, Skutnabb-Kangas (1988, p. 21):
Critério 1: origem (o falante é considerado bilíngue se aprendeu duas línguas em uma família de falantes nativos ou utilizou duas línguas paralelamente para se comunicar desde o início).
Critério 2: competência (o falante tem completo domínio de duas línguas, controle das línguas como um nativo, tem igual domínio das duas línguas, consegue produzir enunciados completos e ter algum controle da estrutura gramatical).
Critério 3: função (consegue utilizar as duas línguas conforme seu desejo e a necessidade da comunidade).
Critério 4: Identificação interna e externa (o falante consegue se identificar como bilíngue e é identificado pelos outros como um falante nativo de duas línguas).
Um bilíngue como sujeito que domina duas línguas por completo não é uma definição satisfatória para o contexto de contatos linguísticos do Brasil, onde muitas línguas são orais e não possuem um sistema de escrita. Mackey (1972) observa quatro fatores fundamentais ao definir bilinguismo: 1) o grau de proficiência do indivíduo, 2) a função e o uso destas línguas, 3) a alternância de código e 4) a interferência na outra língua. Estes parâmetros aplicados por Mackey (1972), de certa forma, se aproximam dos critérios que Skutnabb-Kangas (1988) utiliza para definir bilinguismo.
Por outro lado, Grosjean (1996, p. 162) define bilinguismo de forma mais realista para o contexto de línguas de imigração: “Das umfasst Personen, die eine mündliche Kompetenz in einer Sprache haben und eine schriftliche Kompetenz in einer anderen“. Grosjean defende que um bilíngue pode ter a competência oral em uma língua e a competência escrita em outra.
As comunidades de imigração alemã no Brasil são um exemplo que segue esta definição de bilinguismo. No caso destas comunidades predomina a constatação de que os falantes se utilizam da língua falada no lar, na comunidade e em momentos de lazer. Por outro lado, estes falantes utilizam a língua majoritária (língua oficial do país) em contextos que exigem a escrita, como na escola, na política e na administração pública.
Mais relevante do que apenas focar na definição nem sempre fácil do bilinguismo é observar os benefícios adquiridos pelos falantes de várias línguas (plurilíngues). Os benefícios em falantes bilíngues já vêm sendo comprovados em pesquisas da área de psicolinguística. Alguns resultados apontam para “possíveis vantagens cognitivas das crianças bilíngues em termos de habilidade aritmética e internalização de conceitos matemáticos” (ZIMMER; FINGER &amp;amp; SCHERER, 2008, p. 8). Estudos realizados com adultos bilíngues em comparação com adultos monolíngues têm mostrado grande desempenho dos bilíngues em processos cognitivos que se deterioram com os efeitos da idade. Segundo Zimmer, Finger &amp;amp; Scherer (2008), essas pesquisas indicam que bilíngues adultos retardam o envelhecimento em até cinco anos.
Precisamos entender melhor quais são os resultados do contato de uma língua com outra. Seguiremos agora com as migrações e o que acontece com a(s) língua(s) que migram com os falantes.
2.4	Topodinâmica da língua de imigração: migrações e contatos linguísticos
Uma das consequências das migrações são as mudanças no espaço geográfico (topodinâmico) que levam a novos contatos linguísticos. A relevância das migrações já é reconhecida por Thun (1996), quando introduz a dimensão diatópico-cinética em seu escopo de análise da variação, distinguindo nela a topodinâmica (de falantes móveis) e a topostática (de falantes fixos). Sobre a necessidade de considerar a mobilidade geográfica dos falantes, imposta pelos novos tempos, Altenhofen e Thun (2016) afirmam:
“Nos dias atuais, não é mais o falante estável, topostático, portanto fixo à localidade (onde nasce, vive e morre), que representa o grupo mais comum, e sim o falante móvel, topodinâmico, que, por razões diversas, migra ou muda de lugar na sua vida” (ALTENHOFEN e THUN, 2016, p. 372).
Para analisar a relação entre as migrações e a variação linguística, Altenhofen e Thun (2016, p. 376) propõem os seguintes critérios:
a)	Condição de migração: é inerente à migração que desencadeie novos inputs que influenciam a fala de migrantes (contatos linguísticos) e provocam uma orientação centrípeta, ou seja, a ampliação dos limites de sua comunidade. O ato de migrar, de se deslocar para um novo meio, amplia o conhecimento de mundo do indivíduo, possibilitando um leque maior de escolhas tanto linguísticas como sociais ou culturais.
b)	Espaço da migração: a migração se dá a uma área mais central ou periférica, em meio urbano ou rural, com proximidade ou distância das vias de comunicação ou de deslocamento, fronteira ou interior, área contínua ou descontínua. Em áreas mais afastadas dos grandes centros, por exemplo, prevalecem, normalmente, marcas mais conservadoras da língua, em grande parte devido à falta de acesso aos bens culturais e até materiais.
c)	Direcionalidade e percurso da migração: a direção das migrações é definida em função do desenvolvimento, pela busca de melhores condições de vida. Alguns migrantes, quando não encontram o que imaginavam, retornam para sua matriz de origem. Estes são os retromigrantes (Rückwanderer).
d)	Temporalidade da migração: o tempo transcorrido desde uma migração é fundamental para distinguir as migrações antigas das recentes e, ainda, os migrantes pioneiros ou tardios. O indivíduo que se assenta primeiro parece levar vantagem sobre a escolha do melhor espaço, por exemplo. Por fim, Altenhofen e Thun (2016, p. 392) ainda citam as migrações pendulares, isto é, de ida e de volta no mesmo dia, e as migrações sazonais, que ocorrem em determinado período de atividade mais intensa, por exemplo, num período de colheita ou de outro tipo de trabalho.
O que se tem observado, atualmente, com as novas ondas de migrações para o Brasil (principalmente de africanos), é o predomínio de indivíduos que, no processo migratório, buscam um familiar ou um conhecido, o qual já fixou moradia em algum “lugar novo”. Estes migrantes constituem um tipo de remigrantes (Zuwanderer), conforme
Altenhofen (2013, p. 43). Vale destacar que os meios de comunicação rápida (E-mail e WhatsApp) facilitaram muito a troca de informações e auxiliam na tarefa de encontrar alguém do seu grupo em outra cidade ou país e, até mesmo, para buscar uma oferta de trabalho. Altenhofen (2013, p. 43) explica que os “remigrantes vão privilegiar territorialidades “onde se sentem em casa“ e “onde podem se entender” e superar com mais facilidade as adversidades de um ambiente ainda hostil e desconhecido“.
Este tipo de migração, aparentemente, é mais seguro porque oferece algumas informações prévias para quem está a caminho de uma nova pátria. Durante a segunda metade do séc. XIX a comunicação entre indivíduos de diferentes países era realizada por carta, um processo extremamente lento. No entanto, a informação sobre o Brasil, a terra prometida, também chegou até a região da Boêmia (Bôhmen), pertencente ao então Império Austríaco (1804-1867), mas após a migração para Porto Alegre, RS, os boêmios não conseguiram mais se comunicar com grupos já instalados no RS devido à falta, naquela época, de tecnologias móveis, como, por exemplo, o celular. Segundo Lang (1995) os imigrantes boêmios que se instalaram em Paverama, RS, foram encontrados em Porto Alegre por um agrimensor que vendeu lotes de terras em Teutônia, RS, (divisa com Paverama) para estas famílias. Nas proximidades já havia famílias hunsriqueanas instaladas, o que levou aos novos contatos linguísticos. Os possíveis resultados que podem ter surgido com esses contatos serão explanados na sequência.
2.5	Resultado dos Contatos Linguísticos
2.5.1	Língua como “complexo variacional”
As pesquisas realizadas na fronteira do Brasil com o Uruguai, por exemplo, para o Atlas Linguístico Diatópico e Diastrático do Uruguai (ADDU e ADDU-Norte), dirigidas por Thun e Elizaincín, ofereceram uma imagem bem mais abrangente sobre a situação linguística do norte do Uruguai. Dos contatos entre o português e o espanhol resultou não apenas uma língua “misturada” como a maioria dos estudiosos já defendia, e sim, mais do que isso, um complexo variacional (a variety complex, como assinala THUN, 2010, p. 707), ou seja, uma variedade divergente e heterogênea que contém elementos de diferentes variedades em contato que fazem parte do repertório linguístico dos falantes locais.
Não obstante essa complexidade é possível identificar, do lado uruguaio, segundo Thun (idem), três variedades linguísticas: o espanhol uruguaio (conhecido popularmente por castelhano), o uruguaio substandard popular e o uruguaio substandard rural. Já o espanhol standard é a língua ensinada na escola, embora mais em prescrição do que no uso da fala. Vejamos a tabela abaixo com as variedades classificadas em relação ao espanhol, a variedade da fronteira e o português do Brasil, presente na fronteira com o Uruguai.
Quadro 4: O complexo variacional das línguas na fronteira do Uruguai com o Brasil.
Tab. 39.1: A schematic overview of the variety complexes entering into contact
Spanish	Fronterizos	Portuguese
Uruguayan Spanish	Uruguayan Fronterizo	Brazilian Fronterizo	Brazilian Standard (“língua padrão”)
Uruguayan Popular	(1. Proximate zone)	Brazilian Popular
Substandard	(2. Remote zone)	Substandard
Uruguayan Rural		Riograndense
Substandard		Substandard
Fonte: (THUN, 2010, p. 708)
Assim como foram identificadas três variedades do espanhol, nessa área de fronteira, também se identificaram aí três variedades do português frequentes nesse contexto: a língua portuguesa standard do Brasil, o português popular (substandard) e o português do Rio Grande do Sul (substandard). Entre estas variedades ainda estão as variedades fronteiriças: o português de fronteira e o uruguaio de fronteira. A língua portuguesa standard goza de benefícios por ser uma língua que possui mais prestígio na fronteira do Uruguai, o que permite espaço nas escolas e nas mídias (THUN, 2010, p. 708).
Mesmo considerando este complexo variacional identificado e registrado a partir dos dados coletados no ADDU, ainda se pode reconhecer no espanhol da fronteira uma variedade da zona central e da zona remota (THUN, 2010, p. 710). Observou-se que na zona remota predomina um grande conservadorismo. Isso foi observado por Thun em relação à ocorrência de formas mais antigas, as quais já foram abandonadas em zonas centrais.
As línguas constituem, como vemos, um complexo de variedades. Como explica Coseriu (1982), ninguém fala “o espanhol” ou “o português” e sim “uma variedade do
espanhol” ou “uma variedade do português”. Assim como temos a variedade do português gaúcho, também temos a variedade do português do norte do Mato Grosso, como observa Figueiredo (2014). Nas áreas de imigração, no Rio Grande do Sul, temos o português de contato que, neste estudo, é denominado de português local, como já mencionado na introdução desta Dissertação. Outra variedade pesquisada neste estudo é o Hunsrückisch, o qual também se divide em uma variedade mais standard (conhecida como Hunsrückisch tipo Deutsch) e em uma variedade mais dialetal (Hunsrückisch tipo Deitsch), conforme Meyer (2009). O hunsriqueano, em contato com o alemão boêmio, foi se nivelando até formar uma coiné, como podemos ler abaixo.
2.5.2	Coineização
Um dos processos decorrentes dos contatos linguísticos, neste caso de contatos intervarietais, é o que resulta em uma nova variedade de fala denominada, na literatura, de coiné. Conforme Siegel (1985, p. 358), o termo coiné surgiu através da designação de uma variedade particular do grego e significa ‘língua comum'. Desde então, o termo passou a ser utilizado para definir novas variedades linguísticas resultantes do nivelamento entre línguas próximas.
O autor faz a diferenciação entre dois tipos de coiné, conforme seu espaço de uso. O primeiro tipo é o que Siegel (1985, p. 363) chama de coiné regional, visto que resulta do contato entre dialetos regionais e é usada, dentro ou fora de sua região, para fins comerciais. Um exemplo de coiné regional seria a coiné grega original.
O segundo tipo é a coiné de imigração26 que também pode resultar do contato entre dialetos regionais, mas, segundo Siegel (1985, p. 364), ocorre em outra localidade para onde imigraram falantes de diferentes dialetos regionais. Frequentemente a coiné de imigração se torna a língua primária da comunidade de imigrantes, como por exemplo, o Hunsrückisch, coiné de imigração alemã no Rio Grande do Sul (ALTENHOFEN, 1996).
26 “It may also result from contact between regional dialects; however, the contact takes place not in the region where the dialects originate, but in another location where large numbers of speakers of different regional dialects have migrated. Furthermore, it often becomes the primary language of the immigrant community and eventually supersedes the contributing dialects” (SIEGEL, 1985, p. 364).
O termo coineização tem sido aplicado mais recentemente ao processo de nivelamento dialetal e de mistura linguística, onde a formação de uma coiné mais estável pode ser apenas um estágio (SIEGEL, 1985, p. 364). O primeiro estágio é o que Siegel (1985, p. 373) denomina de pré-coiné, ou seja, o processo do contato linguístico inicial, no qual várias formas das variedades em contato são usadas de forma inconsistente. O próximo estágio é a coiné estabilizada, no qual algumas normas linguísticas (fonológicas, morfológicas e lexicais) foram extraídas das variedades em contato e formaram uma nova variedade de língua. Na sequência tem-se a coiné expandida, principalmente quando o uso da variedade acompanha a expansão linguística, o que pode transformar a variedade coineizada em língua standard de um país. Por fim, a coiné nativizada pode se tornar a primeira língua de um grupo de falantes (SIEGEL, 1985, p. 374), a qual também pode ter passado por um estágio de expansão linguística.
Para explicar a formação de uma coiné, Kerswill (2013, p. 230) utiliza uma metáfora médica, o trauma. Segundo o autor, o trauma ocorre através do deslocamento de indivíduos para outra língua e para um novo local onde eles têm de formar uma nova comunidade. E esta necessidade de viver e conviver em um novo ambiente, de uma comunidade de fala desconhecida, faz com que os indivíduos de diferentes idades interajam entre si e, assim, façam ajustes linguísticos para se entender. O autor ainda delimita a coineização como “o nivelamento de formas variantes dos mesmos itens linguísticos (especialmente fonemas e morfemas) e a simplificação - a redução da complexidade fonológica e morfofonênica” (KERSWILL, 2013, p. 231). A necessidade de conviver em um novo ambiente pode apagar marcas linguísticas antigas e reinserir novas formas linguísticas referentes ao novo meio de convívio.
O continuum de desenvolvimento de uma coiné não é necessariamente linear, segundo Siegel (1985, p. 375). A coiné de imigração, por exemplo, pode ter imigrantes recentes que se encontram na fase pré-coiné, enquanto os imigrantes que já se encontram há mais tempo na comunidade podem apresentar a fase estabilizada e, por fim, as crianças utilizariam uma coiné nativizada.
Por fim, Siegel (1985, p. 376) conclui que a coineização é o processo que leva à mistura de subsistemas linguísticos que compartilham características geneticamente parecidas. E deste processo resulta uma variedade estabilizada, a coiné. As migrações envolvem contato linguístico e, consequentemente, trocas linguísticas que podem formar
uma coiné ou, até mesmo, conduzir a outros processos linguísticos, como veremos nas próximas subseções.
2.5.3 Alternância no discurso bilíngue: code switching e code mixing
Nas comunidades onde se fala mais de uma língua (bilíngues ou plurilíngues), haverá indivíduos que utilizam mais de uma variedade linguística durante uma conversa, ou simplesmente misturam diferentes línguas. Este comportamento, por exemplo, é típico de situações de contato linguístico, como ocorre nas comunidades de imigração alemã.
O code-switching em português seria ‘alternância de código’, onde ‘código’ pode ser interpretado como língua ou variedade linguística (ROMAINE, 1995). Dá-se ao nível da sentença, enquanto o code-mixing envolve uma ‘mistura de códigos’. Para King e Mackey (2007, p. 194) o code-mixing apenas descreve como os aprendizes combinam duas línguas devido ao conhecimento incompleto de uma ou de ambas as línguas. Esta situação é considerada, segundo os autores, “uma fase de curto prazo” para quem está aprendendo outra(s) língua(s).
Na abordagem sobre code-switching King e Mackey (2007, p.194) definem o processo como algo comum entre adultos e crianças proficientes e com domínio nas duas línguas. Elas ainda destacam que o fato de um indivíduo ser capaz de realizar codeswitching com êxito significa que “o falante tem a compreensão gramatical detalhada de ambas as línguas, incluindo o que pode e o que não pode ser feito em ambas” (KING e MACKEY, 2007, p. 194).
Ao final do texto, King e Mackey (2007, p. 206) reforçam alguns pontos interessantes, entre os quais se destacam:
•	O ato de misturar línguas para uma criança ou um aprendiz de línguas deve ser considerado normal, pois faz parte do desenvolvimento bilíngue.
•	Se a criança vive em um ambiente onde o code-switching é a norma, ela vai aprender automaticamente a mudar o código (ou seja, as variedades linguísticas).
•	As línguas minoritárias podem necessitar do apoio de outra língua.
• Não há bilíngue que domine várias línguas como um todo. A aprendizagem de línguas é um processo ao longo da vida, mas nunca é tarde para começar.
Estes pontos descritos por King e Mackey (2007) são importantes para perceber que code-switching e code-mixing podem ser práticas frequentes e comuns no comportamento de indivíduos bilíngues ou plurilíngues. Quanto mais línguas um indivíduo falar, maior é seu poder de escolher em qual momento optar pela língua A ou B. No caso das línguas brasileiras de imigração, ocorre a mistura e a alternância de variedades linguísticas com muita frequência, o que pode acontecer para suprir lacunas, conforme veremos abaixo.
2.5.4	Transferência linguística
As línguas são heterogêneas (COSERIU, 1982) e tentam se ajustar para que a comunicação possa fluir naturalmente. Muitas vezes acontecem empréstimos linguísticos, ou seja, alguns termos ou fones de determinada língua ou variedade A são transferidos para outra língua ou variedade B. Ao afirmar que as línguas minoritárias podem necessitar do apoio de outra língua, King e Mackey (2007, p. 206) acentuam a necessidade do empréstimo para preencher uma lacuna. As línguas de imigração no Brasil necessitam deste apoio linguístico, por exemplo, do português para expressar acontecimentos da cultura brasileira local ou até mesmo para nomear plantas ou animais típicos do Brasil, entre outras necessidades lexicais, por exemplo, que não faziam parte do repertório desta língua que migrou para um novo meio. Este mesmo processo também acontece com as línguas majoritárias, principalmente quando fazem o uso de estrangeirismos.
O empréstimo pode ocorrer na fala de indivíduos com competência apenas monolíngue, enquanto que o code-switching implica algum grau de competência nas duas línguas (ROMAINE, 1995, p. 124). O ato de alternar ou misturar línguas/variedades para falantes bilíngues também é muito parecido com o ato de mudar de um estilo linguístico a outro para monolíngues. No entanto, o bilíngue possui mais opções de escolha para se comunicar com falantes também bilíngues, conforme Romaine (1995, p. 143).
No caso de línguas e variedades que possuem algum grau de semelhança, como no caso do Hunsrückisch e do alemão standard (Hochdeutsch), os falantes podem aproveitar habilidades linguísticas prévias de uma para entender a outra. Os falantes de Hunsrückisch,
por exemplo, se utilizam dos conhecimentos dessa variedade para ler ou cantar em alemão standard. Esta transferência linguística também é útil para compreender partes da língua standard sem ter aprendido esta língua em sala de aula, como veremos na análise dos dados, capítulo 4 deste estudo.
2.6	Pluridimensionalidade da variação linguística
Esta Dissertação também segue, como já se mencionou, o modelo teórico da dialetologia pluridimensional e relacional (THUN, 1998), ou ainda, dialetologia pluridimensional e contatual. Nas palavras de Thun (1998, p. 704) a dialetologia deve relacionar variantes e variedades de um lado, e de outro os falantes. Nesta perspectiva a dialetologia areal e a sociolinguística se unem para formar uma geolinguística ampliada, o que também pode ser denominado de “dialetologia pluridimensional”. O princípio básico que norteia esse modelo é o princípio da pluridimensionalidade da análise da variação linguística, pelo qual se busca combinar a dimensão diatópica (interesse primordial da dialetologia tradicional) com dimensões sociais (interesse da sociolinguística). A dialetologia pluridimensional surgiu, principalmente, para ampliar a compreensão das variedades linguísticas em contato, entender o comportamento linguístico dos falantes topodinâmicos (mobilidade espacial) em comparação com os topostáticos, compreender as atitudes metalinguísticas e entre outras possibilidades (THUN, 1998, p. 706).
Segundo Altenhofen (2013, p. 34), “dificilmente encontramos uma sociedade puramente monolíngue. Mesmo nas sociedades urbanas, a globalização, a ampliação dos espaços midiáticos e a internacionalização pressupõem variação e diversidade linguística”. E é diante da complexidade dos contatos linguísticos que precisamos do modelo pluridimensional para entender melhor o que acontece com as variedades em determinado local (diatopia), com determinado falante (dimensões diastrática, diageracional, diassexual), em quais línguas ocorre a comunicação (dimensão dialingual), como ocorre o uso da língua nos diferentes estilos (dimensão diafásica), além de outros parâmetros, como podemos visualizar no quadro 5 abaixo, referente ao Projeto ALMA-H:
Quadro 5: Dimensões de análise consideradas pelo ALMA-H.
Dimensão	Parâmetro	critério
Diatópica	Topostático (informante em um domicílio fixo)	41 pontos de inquérito.
Diatópica-cinética	Topodinâmico (mudança de domicílio - mobilidade espacial)	Em grande parte, relação entre colônias velhas (matriz de partida) e colônias novas (matriz de chegada).
Diastrática	Ca = classe (socioculturalmente) alta Cb = classe (socioculturalmente) baixa	Ca (com formação universitária parcial ou completa). Cb (até ensino médio + profissão que não exija o uso da escrita).
Diageracional	GII (geração velha) GI (geração nova)	= acima de 55 anos = 18 a 36 anos
Diassexual	Ho = homens Mu = mulheres	
Dialingual	hrs = hunsriqueano hdt = alemão-padrão pt = português sp = espanhol	Essa dimensão é complementada com dados dos atlas linguísticos do português (ALERS e ALiB) para o português.
Diafásica	Resp = respostas ao questionário Leit = leitura Tx = conversa livre (etnotextos)	Três estilos de uso da língua.
Diarreferencial	Lg = fala “objetiva” MLg = fala metalinguística	Essa dimensão é estimulada pela técnica de entrevista em três tempos: perguntar (resposta espontânea) - insistir - sugerir.
Diarreligiosa	Cat = católico Lut = evangélico-luterano	Tipo de localidade conforme as confissões religiosas presentes.
Diamésica	Escr = língua em meio escrito vs. Fal = meio falado	Coleta de dados em áudio e vídeo (oralidade) e em meio escrito (p. ex. impressos, cartas de imigrantes, inscrições em estabelecimentos comerciais, placas, topônimos e sepulturas).
Fonte: ALTENHOFEN e THUN, 2016, p. 375.
A pluralidade simultânea de informantes (THUN, 1998, p. 706), ou seja, as entrevistas com um grupo de homens e de mulheres (dimensão diassexual) do mesmo perfil social (diastrática e diageracional) aumenta a representatividade dos dados, a frequência de comentários metalinguísticos entre o grupo e a completude dos dados, pois já não se busca apenas um informante do sexo masculino, mais velho e isolado geograficamente. A pluralidade de informantes com perfis sociais diferentes (diageracional: velhos e jovens) também é importante para analisar possíveis mudanças linguísticas, por exemplo.
As entrevistas que seguem a técnica de três tempos (perguntar-insistir-sugerir) esclarecem um conjunto de relações linguísticas e sociais que podem, por exemplo, estar interligadas com determinada variante. O entrevistador faz a pergunta que está no questionário e obtém uma resposta (espontânea), insiste para receber mais variáveis (uso
ativo de variáveis linguísticas) e, por fim, sugere outra variável (se ainda tiver), o que representa o conhecimento linguístico passivo do informante.
As vantagens em seguir o princípio da pluridimensionalidade da variação linguística residem em ampliar o poder de explanação, visando a interpretação dos dados e o controle sobre o significado social e linguístico do espectro de variantes. Por fim, com o modelo teórico da dialetologia pluridimensional e contatual, espera-se aumentar os argumentos linguísticos em favor ou contra as hipóteses formadas sobre a estrutura e o processo da constituição do contínuo variacional que envolve as línguas em estudo.
No próximo capítulo, serão apresentados os procedimentos metodológicos que foram utilizados para a coleta e análise dos dados.
CAPÍTULO 3 - PROCEDIMENTOS METODOLÓGICOS
3.1	Reflexões prévias
A pesquisa desta Dissertação de Mestrado, de cunho dialetológico e contatual, enfoca, como já se disse, a variedade de língua alemã falada na comunidade de descendentes boêmios, em contato, principalmente, com a variedade hunsriqueana. Tratase, neste caso, de variedades minoritárias alemãs de imigração usadas essencialmente na oralidade. Tendo esta especificidade, os dados devem ser analisados pensando em sua comparabilidade com outros estudos que também têm por foco grupos migratórios, os quais pesem aspectos como espaço, trajetória e temporalidade que, segundo Altenhofen e Thun (2016), precisam ser considerados nos estudos de migrações.
O recorte do objeto de estudo exige, portanto, pelas características já mencionadas, que se recorra a mais critérios do que apenas às marcas linguísticas inerentes à língua do grupo pesquisado. Conforme se assinalou no capítulo teórico deste estudo, a variedade do alemão falado pelos descendentes de boêmios se assemelha bastante ao hunsriqueano, variedade dominante em seu entorno, com o qual sofreu o processo de coineização.
Atualmente os boêmios se comunicam nesta variedade linguística apenas com amigos, os quais são sempre da geração mais velha (GII) e de classe social menos escolarizada (Cb), além de serem designados como falantes fixos à localidade (dimensão topostática). Em ambientes públicos e na família, como se observou nas pesquisas em campo, permanecem as línguas de contato, como o hunsriqueano e o português.
Na tentativa de compreender a variedade do boêmio e de reconstruir sua configuração no tempo e no espaço, relembremos os seguintes objetivos:
1)	Identificar marcas linguísticas (etnoletais) associadas à variedade dos imigrantes boêmios de Linha Brasil em contato com outras variedades do alemão, em especial do Hunsrückisch na localidade de Santa Manoela, no Rio Grande do Sul. Este objetivo envolve a descrição de graus de dialetalidade [+ ou - dialetal] ou de estandardização [+ ou - standard], bem como de coineização, isto é, de nivelamento linguístico com as demais variedades em contato, em especial [+Hunsrückisch].
2)	Descrever a variação no grau de presença (ocorrência) de marcas boêmias ou [+boêmias], na fala de diferentes segmentos sociais (Cb e Ca: dimensão diastrática; GII e GI: dimensão diageracional), identificando os fatores que atuam na conservação ou perda dessas marcas.
3)	Analisar a percepção do alemão falado pelos descendentes de boêmios e de sua posição social, no contato com as demais variedades (dimensão diarreferencial).
Para alcançar os objetivos acima, observamos as dimensões de análise como primeira meta da ordem metodológica para possibilitar a seleção dos informantes, como veremos na sequência.
3.2	Dimensões de análise da variação linguística em foco
Com o modelo teórico-metodológico da Dialetologia Pluridimensional e Relacional (THUN, 1996), pode-se confrontar os dados da variação linguística das línguas brasileiras de imigração em diferentes dimensões de análise. Evidentemente, o quadro dos fatores / dimensões não é uma receita fechada que não possa ser (re)adaptada. Cada contexto de pesquisa determinará o perfil dos informantes e as dimensões pertinentes a serem aplicadas no levantamento de dados.
Nesta Dissertação, seguem-se as dimensões e procedimentos adotados pelo ALMA-H, buscando combinar a dimensão diatópica-topostática (informantes com domicílio fixo na localidade de pesquisa) com as dimensões diastrática (Ca e Cb) e diageracional (GII e GI), conforme a parte hachurada do quadro abaixo. Estas serão as principais dimensões de análise, com as quais se busca compreender melhor a situação linguística que envolve a língua de imigração dos boêmios.
Quadro 6: Dimensões de análise adaptadas para esta pesquisa.
DIMENSÕES	PARÂMETROS	CRITÉRIOS
DIATÓPICA	Topostático (informantes com domicílio fixo)	Paverama: Linha Brasil (Eesterreich) e Santa Manoela (Russland).
DIASTRÁTICA	Ca = classe (socioculturalmente) alta	Ca (com formação técnica / universitária parcial ou completa)
	Cb = classe (socioculturalmente) baixa	Cb (até ensino médio + profissão que não exija o uso da escrita)
		
DIAGERACIONAL	GII (geração mais velha) GI (geração mais jovem)	= acima de 55 anos = 18 a 36 anos
DIASSEXUAL	Homens vs. mulheres	Homens e mulheres do mesmo perfil, quando havia essa possibilidade, foram entrevistados em dupla. Esta pluralidade simultânea de informantes será observada apenas de forma qualitativa.
DIAFÁSICA	Respostas ao questionário vs. conversa livre vs. leitura	Três estilos de uso da língua
DIARREFERENCIAL	Língua-objeto vs. metalíngua incluindo língua apresentada	“técnica de entrevista em três tempos”: perguntar (resposta espontânea) - insistir - sugerir
DIARRELIGIOSO	Católico vs. Evangélico-Luterano	NÃO considerado, pois todos os informantes se auto declararam católicos.
Fonte: Dimensões adaptadas pela autora, cf. ALMA-H.
As demais dimensões, como a diassexual, diafásica, diarreferencial e diarreligiosa, serão analisadas de forma qualitativa. A dimensão diassexual segue o critério da pluralidade simultânea de informantes (RADTKE e THUN, 1996), o que envolve um informante do sexo masculino e um do sexo feminino. O critério da pluralidade de informantes com um mesmo perfil sociológico permite análises parciais de variação diassexualmente condicionada, conforme dados do ALMA-H. A dimensão diafásica envolve questionamentos diretos com base em um questionário (ver instrumento de coleta abaixo), conversas livres (estilo menos monitorado) e a leitura em alemão standard (estilo monitorado).
A dimensão diarreferencial se utiliza da técnica de entrevista com questionário em três tempos: perguntar, insistir e sugerir. Esta técnica permite ao informante resgatar o vocabulário que ele ainda lembra, mas não utiliza de forma espontânea. A dimensão diarreligiosa não será analisada porque todos os informantes se auto declararam católicos, o que já foi mencionado no capítulo inicial, no item 1.2 (Area em estudo no Vale do Taquari: Paverama). Na sequência veremos o perfil dos informantes, o qual envolve as
dimensões diastrática (Ca e Cb) e diageracional (GII e GI), além da dimensão diatópica (informantes com domicílio fixo na comunidade em estudo).
3.3	O perfil dos informantes
Para possibilitar futuras comparações de dados linguísticos seguimos nesta pesquisa os mesmos critérios de seleção de informantes do ALMA-H. Como mostra o quadro a seguir, tem-se agrupamentos de perfis em cada quadrante: CaGII, CaGI, CbGII e CbGI, onde Ca corresponde ao grupo mais escolarizado e Cb, ao grupo menos escolarizado e com menos acesso à escrita. O grupo de informantes mais velhos é representado pelo GII e o grupo dos mais jovens pelo GI. Com isso, temos o equivalente a quatro entrevistas em cada ponto de pesquisa, o que resulta em oito entrevistas no total para este trabalho de Mestrado.
Quadro 7: Seleção dos informantes, seguindo os critérios do ALMA-H.
CaGII a)	um homem e uma mulher acima de 55 anos, b)	nascidos na localidade, ou que viveram 3/4 da vida na localidade (obrigatoriamente os últimos 5 anos), c)	com escolaridade superior e ocupação profissional livre/autônoma	CaGI a)	um jovem e uma jovem de 18 a 36 anos, b)	nascidos na localidade, ou que viveram 3/4 da vida na localidade (obrigatoriamente os últimos 5 anos), c)	com escolaridade superior e ocupação profissional livre/autônoma
CbGII a)	um homem e uma mulher acima de 55 anos, b)	nascidos na localidade, ou que viveram 3/4 da vida na localidade (obrigatoriamente os últimos 5 anos), c)	com escolaridade básica (analfabeto até 2° grau incompleto) e ocupação profissional agricultor ou empregado que não exija o uso da escrita	CbGI a)	um jovem e uma jovem de 18 a 36 anos, b)	nascidos na localidade, ou que viveram 3/4 da vida na localidade (obrigatoriamente os últimos 5 anos), c)	com escolaridade básica (analfabeto até 2° grau completo) e ocupação profissional agricultor ou empregado que não exija o uso da escrita
Fonte: http://www.ufrgs.br/proialma/metodologia/informantes.html.
Das oito entrevistas realizadas não se conseguiu a pluralidade de informantes para o grupo CaGII (mais escolarizados e da geração mais velha). Na comunidade dos hunsriqueanos conseguiu-se apenas um homem da geração mais velha (GII) que tivesse formação de nível superior em licenciatura (Ca). Já na comunidade de boêmios não há mais informantes que se encaixem neste perfil de CaGII.
Com a geração mais jovem que possui ensino técnico ou superior (CaGI) também foram encontradas algumas dificuldades. Este perfil foi preenchido com jovens do sexo masculino em cada comunidade devido à dificuldade de encontrar jovens do sexo feminino que se enquadrassem nos critérios estabelecidos, sendo um com nível técnico e o outro com ensino superior em licenciatura. Então, sempre que se considerou a classificação sócio-cultural alta (Ca), realizou-se a entrevista com apenas um único informante, dada a dificuldade de encontrar outro com perfil semelhante. Como há falta de opções no mercado de trabalho local, que não seja voltado para a licenciatura ou agropecuária, os jovens que possuem alguma formação superior mudam de cidade em busca de melhores opções de trabalho. Também existe uma parcela de jovens, principalmente do sexo feminino, que procura melhores condições de estudo e acabam optando em morar e estudar em outra cidade, futuramente se fixando até para ter opção de melhores condições de empregabilidade. Outro fator que auxilia na migração das mulheres jovens para centros urbanizados é a falta de terra, já que os homens herdam, quase sempre, a propriedade rural para dar continuidade aos trabalhos iniciados pelos pais. A ausência de investimentos públicos para profissionalizar os jovens da área rural e a falta de infraestrutura no campo também contribui para “expulsar” os herdeiros das terras em direção aos centros urbanos.
O quadro a seguir facilita a visualização da representatividade dos informantes em cada ponto de pesquisa e em seu respectivo perfil social, conforme explicado anteriormente. A dimensão diassexual (sexo masculino: m e feminino: f) foi registrada com o ano de nascimento de cada informante.
Tabela 3: Ano de nascimento dos informantes
	Linha Brasil: boêmios		Santa Manoela: hunsriqueanos
CbGII	ml: 1950 e f: 1950 m2: 1928 e f: 1933 m3: 1941 m4: 1933	CbGII	m: 1940 e f: 1939
CaGII	(Sem informantes)	CaGII	m: 1945
CbGI	m: 1984 e f: 1983	CbGI	m: 1980 e f: 1987
CaGI	m:1989	CaGI	m:1992
Fonte: elaborado pela autora
Para o grupo CbGII (classe sócio-cultural baixa e geração mais velha) foram realizadas quatro entrevistas em Linha Brasil, por isso, preferimos a marcação m1 ao m4 para informantes do sexo masculino. A primeira ocorreu com um homem e uma mulher, ambos bilíngues (boêmio, hunsriqueano e português), apresentando condições linguísticas consideradas ideais conforme o método escolhido. A segunda entrevista também envolveu um casal, falantes de alemão (variedade considerada + standard em relação ao hunsriqueano), porém pouco fluentes na língua portuguesa, o que inviabilizou a aplicação das perguntas em língua portuguesa. A terceira e a quarta entrevista realizada com falantes do boêmio foram realizadas com um informante masculino, sendo um com aproximadamente 80 anos e outro com aproximadamente 75 anos, ambos bilíngues/plurilíngues. Para a análise dos dados como um todo, escolheremos a primeira entrevista com o grupo CbGII. As demais serão utilizadas parcialmente, principalmente para as análises da variedade basiletal do boêmio e de conversas livres. Para entender melhor o perfil linguístico dos informantes entrevistados, foi elaborado o seguinte quadro.
Quadro 8: Línguas utilizadas pelos informantes.
	Linha Brasil: boêmios		Santa Manoela: hunsriqueanos
CbGII	Conhecimentos do alemão standard, variedade do alemão boêmio, Hunsrückisch e português	CbGII	Hunsrückisch, português e conhecimentos do alemão standard
CaGII	(Sem informantes)	CaGII	Hunsrückisch, português e conhecimentos do alemão standard
CbGI	Hunsrückisch e português	CbGI	Hunsrückisch e português
CaGI	Hunsrückisch e português	CaGI	Hunsrückisch, português e inglês
Fonte: Elaborado pela autora
Neste quadro resumimos as informações sobre o perfil linguístico de cada grupo entrevistado. Percebe-se que o hunsriqueano e o português são as línguas dominantes e que o alemão standard está presente apenas entre a geração mais velha, na forma de conhecimentos básicos (mais na oralidade). A variedade basiletal do boêmio permanece apenas nas gerações mais velhas de Linha Brasil, conforme já mencionamos anteriormente, e representa, possivelmente, o início da perda linguística dessa variedade devido a não transmissão da língua para as gerações mais jovens. A língua inglesa apareceu no grupo CaGI de Santa Manoela, aprendida na fase adulta, como ferramenta de trabalho, e apresentou leves interferências do inglês na fala da variedade hunsriqueana. Além disso, este grupo (CaGI - Santa Manoela) foi o único que adquiriu o português e o hunsriqueano de forma consecutiva. Os demais informantes declararam ser a variedade hunsriqueana (unser Deitsch) sua língua materna, ou seja, a língua adquirida na infância, sendo o português aprendido durante a fase escolar.
Na sequência, veremos como se deu a coleta dos dados.
3.4	Procedimentos de coleta dos dados
O principal instrumento para a coleta de dados com entrevistas semidirigidas foi o questionário (em anexo II) adaptado do ALMA-H. Este questionário apresenta quatro partes resumidas, conforme segue:
a)	PARTE A: identifica os informantes: aspectos da constituição familiar e aspectos (meta)linguísticos;
b)	PARTE B: caracterização das comunidades de pesquisa;
c)	PARTE C: inclui as variáveis lexicais selecionadas de acordo com os seguintes critérios:
1)	variante típica do alemão falado pelos descendentes de boêmio claramente divergente da forma usual do hunsriqueano; 2) variantes que em algum momento se assemelham no Hrs e no Bo; 3) neologismos com empréstimos do Hrs ou do português. Além das variáveis lexicais, a parte CgramI composta de uma seleção de frases de Wenker (Wenker-Satze) busca levantar variantes morfossintáticas e fonéticas. Por fim, acrescentaram-se 10 frases curtas, criadas pela autora deste trabalho, para analisar variantes específicas comparáveis
com dados cartografados em estudos no norte da Boêmia (cf. BECKER, 1939; ARNOLD, 1950; BAUMBACH, 2001).
d)	PARTE D: leitura de um texto (da parábola do Filho Pródigo) em alemão standard.
Para possibilitar a transliteração de partes da fala dos informantes, as entrevistas foram gravadas com um gravador da marca Fostex, acompanhado de um microfone profissional, cedido pelo projeto ALMA-H. Nas saídas de campo levava-se o questionário impresso, o Termo de Consentimento Livre e Esclarecido (TCLE) para cada informante, além dos equipamentos de gravação. Cada entrevista teve uma duração média de 01 hora e 15 minutos aproximadamente. A língua utilizada nas entrevistas pela entrevistadora foi o Hunsrückisch, variedade do alemão falado majoritariamente nos pontos de pesquisa em questão.
As entrevistas ocorreram na residência dos informantes, alguns com horário pré agendado (principalmente com os mais jovens) e outros sem horário agendado devido à falta de contato telefônico ou de algum tipo de rede social, como o Facebook, por exemplo. Este contexto mais rural faz constar alguns ruídos nos áudios, como o mugir do gado ou o canto do galo, comuns na zona rural.
Após as entrevistas, os dados em formato digital foram salvos no computador, onde foram devidamente identificados e etiquetados, posteriormente também segmentados nas respectivas partes e perguntas, para facilitar a transliteração e transcrição. Em uma primeira etapa de análise, foram escolhidas as variáveis linguísticas mais representativas para os objetivos previstos e feitas as análises quantitativas. Pode-se, assim, observar com mais precisão os processos linguísticos a que se fez alusão no cap. 2, concentrando-se, acima de tudo, no grau de dialetalidade, estandardização e coineização das variedades faladas pelos boêmios e hunsriqueanos em Paverama. A seguir, apreciaremos os tipos de dados coletados e sua organização.
3.5	Organização e tipos de dados do corpus
Inicialmente os dados gravados (áudios) foram separados em pastas etiquetadas no computador com o perfil sociológico de cada grupo de informantes (ex.: CaGI-Localidade)
e sua localidade. Vale lembrar que a localidade de Santa Manoela representa o grupo de falantes do Hunsrückisch e a de Linha Brasil, o grupo de boêmios. Esta etapa inicial facilita e agiliza o acesso aos dados, além de garantir a sua organização e ordenamento, sem misturar perfis diferentes. Após esta etapa, seguiu-se com a segmentação de cada pergunta e resposta, conforme a ordem das questões do questionário. Cada pergunta-resposta segmentada (recortada) recebeu uma etiqueta com a sigla do capítulo, o número da questão e o tema, como por exemplo, Clex-18-Gabel. Estes áudios foram editados com o uso do programa Audacity, o qual permite manusear o material com certa facilidade, principalmente na hora de transliterar os dados da fala. Vejamos os exemplos abaixo:
Nome
CaGI_Sta Manoela
CaGII_Sta Manoela
CbGI_Sta Manoela
CbGII_Sta Manoela Etnotextos
Fotos
Figura 4: Organização dos dados.
O CaGI_ClexO9_Hemd
O CaGI_Clex11 _Hose
Cè CaGI_Clex16_Mais
Q CaGI_Clex18_Gabel
CaGI_Clex25_Garrafong
Cè CaGI_Clex26_Fenster
Cè CaGI_Clex30_Streichholz íú CaGI_Clex34_Lampe
CaGI_Clex35_Wiese
Ct CaGI_Clex40_Jahreszeiten
Cè CaGI_Clex45_fuhrn
Fonte: Elaborado pela autora.
Com os dados organizados, iniciou-se a transliteração dos áudios seguindo o sistema de escrita do modelo ESCRITHU (ALTENHOFEN et al, 2007), o qual também é utilizado pelo ALMA-H para escrever a variedade linguística do Hunsrückisch. Neste estudo, utilizou-se o termo transliterar no mesmo sentido que Transliteration (al.) para escrever os dados orais da variedade do boêmio e do hunsriqueano. Já o termo transcrição é utilizado no mesmo sentido do termo Transkription (al.), o qual se utiliza do alfabeto fonético internacional (IPA). Em casos específicos da variedade basiletal do boêmio, fez-se o uso da transcrição fonética, inserindo (onde a pronúncia se mostrava relevante) o segmento transcrito entre colchetes, a fim de registrar com mais acuracidade essas variantes.
Além dos dados linguísticos, também foi fotografada a presença visual da língua de imigração, na paisagem linguística de cada comunidade, principalmente inscrições nas
igrejas e em lápides de cemitério, bem como em documentos impressos e manuscritos, coletados ao longo da pesquisa. Após cada entrevista, também foram realizadas anotações no diário de campo, com base nas observações participantes feitas, por exemplo, em eventos sociais, como festa do dia das mães, missas e cultos religiosos. Algumas dessas anotações podem ser correlacionadas com dados das entrevistas semidirigidas. Ao lado do levantamento de dados linguísticos e iconográficos, também foram recolhidos dados históricos e culturais no formato de textos livres (etnotextos), em que os informantes relatam aspectos da imigração, da história da comunidade e do convívio com os demais membros do grupo. A seguir, como último aspecto, coloca-se a definição sobre os procedimentos de análise e a utilização dos dados coletados em campo.
3.6	Análise dos dados
O presente estudo mescla procedimentos de análise quantitativa e qualitativa. Para a análise quantitativa, foram selecionadas variáveis em que se observaram variantes opositivas com as quais se poderia quantificar graus de dialetalidade, coineização e estandardização. Neste sentido, buscamos analisar, mais especificamente, a oposição entre marcas de resistência linguística [+Bo] e marcas do nivelamento linguístico [+Hrs]. Como esta Dissertação engloba apenas dois pontos de pesquisa, abrimos mão da cartografia, mas nada impede a comparação dos dados deste estudo com cartografias já realizadas em outras pesquisas. Ao invés disso, os dados estatísticos são analisados em esquema de cruz, como um cartograma que representa os grupos sócio-culturais de falantes das duas localidades de pesquisa, lado a lado (THUN, 1998, p. 711), semelhante ao que foi realizado no ALGR-S (Atlas Linguístico Guaraní-Románico. Sociología).
Por outro lado, a análise qualitativa serve para complementar os resultados da análise quantitativa. Seu foco central são as percepções dos falantes (dimensão diarreferencial) sobre as marcas linguísticas observadas nos dados. Algumas percepções linguísticas surgem de maneira espontânea ao longo das entrevistas, outras ocorrem através de comentários ou perguntas realizadas pela entrevistadora. Com isso, buscamos subsidiar a interpretação dos resultados da análise quantitativa, tomando por base, principalmente, excertos de fala espontânea dos informantes sobre temas variados. Estes textos livres fornecem detalhes sobre aspectos culturais e históricos da comunidade de fala e servem para fins comparativos e para estudos complementares. Conforme Thun (2009, p.534), sem
o registro da fala dos informantes em diversos estilos (variação diafásica: conversa livre, leitura e respostas ao questionário), não poderíamos saber se existe a variação entre falantes da mesma localidade. Para ampliar as reflexões e controlar a análise dos dados gravados em áudio, incluiu-se, além da observação participante, relatos escritos em caderno de campo.
Para a análise quantitativa, consideramos um total de 34 variáveis lexicais levantadas por meio da parte C do questionário (ver anexo II). Trata-se de variáveis que indicam graus de dialetalidade (4.2) e que se revelaram mais salientes. Em seguida, analisamos os graus de estandardização (4.3) e o grau de coineização (4.4) conforme a representatividade dos dados em cada tópico. Vejamos o quadro com as possíveis respostas espontâneas adquiridas.
Figura 5: Possíveis respostas espontâneas adquiridas em três variedades.
34 variáveis lexicais questionadas
Respostas espontâneas [+Bo]
Respostas espontâneas [+Std]
Respostas espontâneas [+Hrs]
Fonte: Elaborado pela autora.
Conforme já se mencionou, a elaboração das perguntas do questionário seguiu a técnica em três tempos (perguntar-insistir-sugerir). As variantes dadas como resposta espontânea (normalmente, a primeira variante que o informante respondeu) são interpretativamente associadas, neste estudo, a três variedades possíveis. Essa associação (ou atribuição de marca inguística) segue o critério básico de sua semelhança com o Hrs. do entorno, sua proximidade maior com a norma standard escrita e, por fim, o grau de desvio do padrão linguístico vigente na localidade, além de comentários metalinguísticos dos próprios falantes, explorados, sobretudo, por meio das sugerências e perguntas de insistência (p.ex. “quem fala assim?”).
As respostas espontâneas representam, hipoteticamente, o conhecimento ativo do falante, isto é, pressupõem variantes de uso ativo, já que ocorrem de forma espontânea. Neste sentido, foram medidos os percentuais de uso efetivo em cada entrevista, para identificar os graus de dialetalidade e coineização que caracterizam o alemão no respectivo
grupo de falantes. As variantes adquiridas por meio da sugerência (nesse raciocínio, o conhecimento passivo, portanto em vias de substituição, já que não mais ocorre espontaneamente, embora ainda estejam na memória) não foram computadas para a soma das porcentagens, mas serão mencionadas no texto, sempre que possível, porque também representam um conhecimento em relação à variedade linguística pesquisada. Mostram, enfim, que a variante ainda está ali, mas caiu em desuso, embora ainda sobreviva na memória do passado, quando era usada com mais frequência.
O grau da lusitanização não será aprofundado neste estudo, que tem por ênfase o contato intervarietal (entre variedades do alemão), mas entrarão na discussão da análise qualitativa dos resultados apresentados em fala mais livre, por mostrar a livre escolha da língua pelos informantes. Nas variáveis selecionadas do questionário já se espera uma resposta em uma das variedades do alemão. Os informantes são avisados previamente sobre a técnica que envolve respostas em variedades de língua alemã. Nos textos de conversação semidirigida (THUN, 1996, p. 212), ou seja, nas falas menos monitoradas, entram todas as variedades de língua do contato linguístico (4.5), inclusive o português, o qual é usado no cotidiano dos falantes junto com o alemão. Por fim, para concluir o capítulo da análise dos dados, ainda analisamos brevemente a percepção do alemão boêmio (4.6) em contato com o hunsriqueano.
Para o registro escrito dos dados de fala utilizamos o modelo de escrita do ESCRITHU (ALTENHOFEN et al, 2007) e, onde necessário e pertinente, recorremos à transcrição fonética de segmentos de variantes fonéticas para contemplar nuances do contínuo variacional dos falantes do alemão boêmio, conforme quadro de vogais e das consoantes abaixo. O ESCRITHU segue as regras de escrita do alemão standard, visando uma leitura e aprendizagem paralela dada a origem histórica comum das variedades alemãs faladas no RS. Como, até onde se sabe, não há registros de escrita na variedade dos imigrantes boêmios, que se valem via de regra do standard (Hochdeutsch) para essa função, observamos a relevância de identificar algumas “marcas distintivas”, na transliteração dos áudios, como se pode ver no quadro abaixo.
Quadro 9: Símbolos para a grafia das vogais.
Variável	Variantes fonéticas (transcrição cf. IPA)	Exemplos transliterados cf. ESCRITHU	Significado em português
	Vogais		
/a/	1	1 1	1 53 o 1	1 1	1	Hahn, sagen Hoohn, soohn	‘galo’, ‘dizer’
/e/	[e], [e:] [e] [a], [a:]	Geld, Rehn Fenster Gald, Rahn, Fanster	‘dinheiro’, ‘chuva’ ‘ janela’
/-e/ em final de palavra	[e] [ ]	Schule Schul	‘ escola’
/o/	[e:]	scheen	‘bonito’
/o/	[o:], [o] [ou]	Hose, verbott House, verbouten	‘calça’, ‘proibido’
/ü/	[i]	Glick	‘sorte’
/ü/	[i] [e]	finnef fenf / femf	‘ cinco’
/au/	[au] [o:] [a:] [ou]	Baum Boom Baam Boum	‘ árvore’
/au/	[au] [o:] [ei]	glaube gloowe glejbe	‘ acreditar’
/ei/	[ai] [e:], [«:] [oi]	Zweirood Zwarood Zweurood	‘bicicleta’
/ei/	[ai] [ei]	heiss hejss	‘quente’
/ei/	[ai] [e:]	klein, kein kleen, keen	‘ pequeno’ , ‘ nenhum’
/eu/	[oi] [ai]	Leute Leit	‘pessoas’
Fonte: Elaborado pela autora.
No quadro das vogais, temos percebido principalmente a ocorrência de [a] em lugar de [e], como em Gald ‘dinheiro’, para a variedade de fala dos imigrantes boêmios. É frequente, além disso, a ditongação da vogal /o/ para [ou], como em House ‘calça’. Assim como no Hunsrückisch, também não se observa nenhum arredondamento das vogais /o, ü/ na variedade de fala dos boêmios. No entanto, chama atenção a ocorrência relativa de um |^:| bem aberto, como em zwa ‘dois’ (zwei em Hdt), o qual optamos por registrar, na transliteração, com o grafema /a/, assim como ocorre em Kase ‘queijo’ do alemão standard. É, por fim, bastante comum na fala do grupo boêmio a realização de /e/ átono final, em alguns substantivos como Schule ‘escola’ (‘Schul no Hunsrückisch). Sua pronúncia é percebida muitas vezes como sendo uma marca bastante saliente dos boêmios, e nem sempre aparece como schwa, e sim como um [e]. Na análise, não faremos distinção da qualidade desse /e/ final; apenas iremos considerar sua ocorrência ou não.
Vejamos agora com mais detalhes a realização das consoantes.
Quadro 10: Símbolos para a grafia das consoantes.
Variável	Variantes fonéticas transcrição cf. IPA)	Exemplos transliterados cf. ESCRITHU	Significado em português
Consoantes			
/-b-/	1 1 1 1	aber awer	‘mas’
/-nd-/	[nd] [n]	und unn	‘e’
/-nt-/	[nt] [n]	unter unner	‘embaixo’
/pf-/	[pf] [f] [p]	pflanzen flanzen planzen	‘plantar’
/ver-/	[fu] [fo]	vakoofe vokoofe	‘vender’
/-en/ átono final, sobretudo em final de verbos	[nn] [n]	lesen lese	‘ler’
/-s-/	[s]	Fenster	‘janela’
	[J]	Fenschter	
/-ch/	[J]	isch	‘eu'
	[s]	is	
Fonte: Elaborado pela autora
O quadro da produção de consoantes pelos imigrantes boêmios é muito semelhante ao que ocorre na variedade do Hunsrückisch. O que chama atenção é a realização de /pf/, como empflanzen ‘plantar', e a manutenção de /-en/ no final de verbos, tal como ocorre no alemão standard. A palatalização da fricativa pós-alveolar diante de consoante dental, como em Fenschter ‘janela' (Fenster em Hdt), também pode ser vista como uma marca de influência da variedade hunsriqueana (de tipo renano, Rheinfrankisch), logo sendo um indício de influência do processo de coineização da variedade de fala do grupo boêmio.
Em resumo, este estudo terá em sua análise quantitativa a somatória das variantes levantadas por meio de 34 variáveis lexicais previamente selecionadas a partir do questionário do ALMA-H, para medir o grau de dialetalidade, de estandardização e de coineização da variedade do alemão falado pelo grupo boêmio. A seleção destas variáveis lexicais ocorreu de forma prévia para adquirir dados que fossem comparáveis com estudos já realizados no Projeto ALMA-H.
Dado o curto tempo para analisar os dados coletados (áudios e fotografias), foi realizada uma seleção do que se mostrou mais relevante para os objetivos deste estudo. Iniciemos, portanto, no capítulo 4, a seguir, a análise dos dados.
CAPÍTULO 4 - ANÁLISE DOS DADOS
4.1	Grau de dialetalidade
Para analisar o grau de dialetalidade, isto é, o grau de manutenção de marcas [+Bo] da variedade basiletal original dos boêmios, observa-se, conforme o quadro 11 abaixo, que, ao quantificar a ocorrência dessas marcas nas 34 variáveis lexicais selecionadas, o grupo CbGII foi o que apontou o maior número de variantes classificadas como [+Bo], 14 ao todo. Este resultado corrobora a hipótese que já se tinha de que esse grupo é o que apresentaria o grau mais elevado de manutenção ou presença de marcas de dialetalidade atribuídas ao grupo boêmio. Para os demais grupos, principalmente da geração mais jovem, não encontramos ocorrências desse tipo [+Bo], o que sinaliza para uma mudança em progresso na direção da sua perda e em favor da coineização, que veremos mais adiante. Os entrevistados de Santa Manoela (comunidade hunsriqueana que serve de controle para a análise dos dados) também não apontaram resultados para as formas [+Bo].
Quadro 11: Variantes mais dialetais [+boêmio].
Marcas [+boêmio]: Linha Brasil	
CbGII-m1	&lt;boorbs ‘pé descalço’, Hemde ‘camisa’, House ‘calça’, Goobel ‘garfo’, Garafunken ‘garrafão’, Fanster ‘janela’, Badelleuse ‘picão’, Pfirschen ‘pêssego’, ejs ‘um’, zwâ ‘dois’, femf ‘cinco’, zahne ‘dez’, Zwârood ‘bicicleta’, Gald ‘dinheiro’&gt;
Fonte: Elaborado pela autora.
Em números percentuais, estas variantes representam 41% em respostas espontâneas para o grupo CbGII da comunidade de fala dos boêmios, o que mostra um grau intermediário de competência linguística na GII, conforme esquema das cruzes abaixo. Como não se encontrou informantes mais escolarizados (Ca) entre a GII, não podemos afirmar se a competência linguística se manteria em níveis semelhantes. Os demais grupos, principalmente a geração mais jovem (GI), representam uma parcela da população que não adquiriu esta variedade linguística na infância e esteve muito mais exposta à variedade hunsriqueana dominante no entorno. A dimensão diageracional é
y-l analisada justamente para verificar se há mudanças em tempo aparente no comportamento linguístico. Neste caso, a perda linguística é perceptível na GI, se comparado à GII, e indica um desconhecimento total das formas lexicais [+Bo] na comunidade dos boêmios, em Linha Brasil. Este processo indica uma mudança em curso, onde os jovens tendem ao predomínio da variedade mais coineizada [+Hrs].
Quadro 12: Presença de marcas [+boêmio]: respostas espontâneas
Linha Brasil
	0% (CaGI)
41,1%	0%
(CbGII)	(CbGI)
Santa Manoela
0%	0%
(CaGII)	(CaGI)
0%	0%
(CbGII)	(CbGI)
Esta perda linguística da GII para a GI no grupo dos boêmios talvez pudesse se explicar em função do número reduzido de famílias da matriz de origem que migraram para a comunidade em estudo (Linha Brasil). Esse processo se deu de forma diferente do que aconteceu, por exemplo, com o grupo de vestfalianos (HORST, 2014, p. 129), onde a GI ainda hoje fala a variedade em conversas livres. Vale lembrar que o imigrante boêmio, tal como o Hunsrückisch, provêm de uma área do Mitteldeutsch (alemão central) e os vestfalianos do Niederdeutsch (alemão baixo).
A fim de descobrir se os informantes conhecem mais variantes lexicais, observemos os resultados com relação às sugerências de formas basiletais [+Bo], terceiro passo da técnica em três tempos. Quando a entrevistadora insiste, no grupo CbGII-Linha Brasil, por mais variantes para Kartoffle ‘batatas’, e o entrevistado responde Grummbeern, não sabemos ainda se Grummbeern é uma forma do basileto original boêmio ou uma forma coineizada, já que Grumbeere também aparece na matriz de partida do Hunsrück (KONIG, 1994, p. 206). Em todo caso, a ocorrência da variante com /-n/ final a distingue da coiné
27
Labov (1972) parte do pressuposto de que é possível captar mudanças através da análise de variáveis em diferentes faixas etárias, o que se convencionou chamar de mudança em tempo aparente.
do Hrs. Seu uso, pelas circunstâncias de registro - por insistência - sugere, no entanto, tratar-se de uma variante em vias de arcaização, isto é, “usada antigamente, pelos avós”.
Do mesmo modo, no grupo CbGII-Santa Manoela, a ocorrência da variante Pfirschen ‘pêssego’ (Hdt: Pfirsich), após a insistência da entrevistadora, ainda pode representar o conhecimento ativo de uma marca [+Bo] na fala da informante do sexo feminino, que afirmou ter tido um bom convívio com falantes do grupo de boêmios. Neste caso em específico, houve uma transferência no sentido inverso, do boêmio para o hunsriqueano, além disso, explicitada metalinguisticametne pela informante. Como se vê, as relações sociais entre estes dois grupos fortaleceram ainda mais o contato linguístico e mantiveram resquícios da fala [+Bo] também entre falantes da variedade hunsriqueana.
As sugerências trazem à tona, conforme já se aludiu, o conhecimento passivo, ou seja, as variantes que os entrevistados já ouviram falar ou já utilizaram em um momento passado de sua vida. Quando a entrevistadora sugere a variante flieche ‘lavrar’ (em Hdt: pflügen) para o grupo CbGII-Linha Brasil, obtém a resposta fliegen, o que poderia ser considerado uma variável [+Bo], pois desvia das ocorrências [+Hrs], onde predomina a forma zackre. Sabemos que as variedades do boêmio e do hunsriqueano não possuem o arredondamento das vogais /ü/ e /o/. Então, também poderíamos questionar a ocorrência fliegen, a qual poderia ser considerada como uma tentativa de estandardizar o verbo. O fato é que ainda não podemos afirmar categoricamente que todas as variantes que desviam do Hunsrückisch e do Hochdeutsch representam uma forma do boêmio, pois podem ser familioletos, ou seja, variedade específica de uma família (CLYNE, 1968). Embora desviar do Hunsrückisch seja o principal critério-chave para investigar possíveis marcas linguísticas do grupo de imigrantes boêmios.
A informante do sexo feminino do grupo CbGII-Santa Manoela respondeu, para a sugerência de flieche ‘lavrar’, que a variante utilizada pelos falantes do alemão boêmio seria pfliegen. Além disso, ela complementa dizendo: “eles falam Pflug ‘arado’ para Pluhch”. Talvez aqui a nossa inquietação com a variante fliegen ‘lavrar’, a qual pode ser analisada com mais destaque, já que os falantes utilizam a forma mais standard (Pflug ‘arado’) para o objeto com o qual se revira a terra. Percebeu-se que o grupo dos boêmios utiliza com certa frequência as consoantes /pf/ em início de palavras e o sufixo /-en/ em final de verbos, o que também é uma característica do Hochdeutsch. Esta característica também pode comprovar a continuidade do uso diglóssico, conforme comentado na seção
de diglossia e bilinguismo (2.3), no capítulo teórico, segundo o qual os imigrantes boêmios teriam utilizado desde sua matriz de origem uma variedade mais standard, para as funções formais, e outra mais dialetal, de uso familiar.
Para as 34 perguntas analisadas, tivemos poucas variantes registradas em resposta à insistência e à sugerência. Quando a variante sugerida foi aceita pelo falante, foi tratada como um indício de que este conhecimento ainda existe de forma passiva. Para a sugerência de Fledermaus ‘morcego’, o informante concorda com a variante, mas também fala outra que conhece, Fladermeuse ‘morcegos’, esta representando mais o alemão boêmio em função do abaixamento da vogal média /e/ para [a], na sílaba inicial. No entanto, a sugerência não aceita pelos falantes também é um dado importante, porque indica a comprovação do desconhecimento da variável. Conforme os dados, o grupo mais escolarizado (Ca) e da geração mais nova (GI) é o que mais desconhece outras variáveis sugeridas, isso tanto no grupo dos boêmios como no grupo dos hunsriqueanos. Neste caso, já estamos diante de uma perda linguística.
Na questão AIII-03, parte inicial do questionário, os entrevistados CbGII-m1-f foram perguntados sobre possíveis palavras que são comuns na fala do grupo de boêmios, mesmo sabendo que eles se enquadram no grupo com maior probabilidade a marcas linguísticas [+Bo]. A entrevistadora inicia a conversa sugerindo Madl ‘moça’, o que representa a forma Mehre ‘moça’ para os hunsriqueanos e, após, insiste por mais exemplos como o que foi citado. A informante do sexo feminino confirma a forma Madl, mas acrescenta: “Die Eier soohn’se Ejer”. Então teríamos a variante Ejer ‘ovos’ como forma mais boêmia, o que no hunsriqueano seria representado pela variante Euer. Outra variante que ocorre na frase desta entrevistada é a forma Eier, considerada mais standard. Na sequência, o informante do sexo masculino afirma: “unn wie gester, fadn soohten'se". Como a ocorrência fadn para gester ‘ontem’ é muito distinta, a entrevistadora pergunta novamente em Hunsrückisch: “Wie sooht’ma”? (‘Como se diz?’). Ele reafirma a forma fadn, o que precisa ser levado em consideração em próximas pesquisas, pois não percebemos outra ocorrência neste sentido para a variável gester ‘ontem’. Perguntados por outras variantes como zackre ‘lavrar’, Krack/Gaul ‘cavalo’, o informante do sexo masculino afirma não conhecer outras variantes do alemão, ou seja, ele conhece estas que são consideradas formas do hunsriqueano. Já a informante do sexo masculino acredita que a variante Pfaden poderia ser uma forma [+Bo] para Krack ou Gaul. Diante disso, ele
afirma que em alemão standard seria Pferd ‘cavalo’. O que se percebe nestas perguntas por formas consideradas [+Bo] é a sinalização da perda linguística, porque os informantes já não lembram ou somente lembram parcialmente, não sabendo mais diferenciar o que é [+Bo] do que é considerado mais coineizado [+Hrs].
Uma característica comum em falantes do alemão boêmio é a marcação final dos verbos com /-en/, como já comentamos anteriormente, o que não ocorre nas variantes do hunsriqueano, que apresenta uma queda generalizada de /-n/ em final de palavra, exceto em algumas palavras monossílabas, como gehn ‘ir’, stehn ‘estar parado’ e honn ‘ter’ (cf. ALTENHOFEN, 1996). O quadro 12 a seguir contrasta alguns exemplos:
Quadro 13: Lista de verbos com terminação /-en/.
Variedade do boêmio	Hunsrückisch	Português
verkejfen [fn'keifan]	verkoofe	‘vender'
verbouten [fn'boutan]	verbot	‘proibir'
lasen	lese	‘ler'
worden	woa	‘foi'
bezohlen	bezoohle	‘pagar'
schaffen	schaffe	‘trabalhar'
lehnen	lehne	‘emprestar'
hacken	hacke	‘carpir'
pflanzen	planze	‘plantar'
salzen	salze	‘salgar'
Fonte: Elaborado pela autora.
Conforme já comentado no quadro das vogais, a variável /au/, presente em verkaufen ‘vender’, realiza-se na fala dos boêmios também como [ej], verkejfen na variedade basiletal do boêmio. Trata-se, portanto, de um desvio bastante saliente da fala hunsriqueana dominante no entorno. O mesmo vale no caso do verbo verboten ‘proibir’, na ditongação para [ou], verbouten. Estas ocorrências, entre outras, ocorreram nas frases de Wenker (CgramI: Wenker-Sdtze), as quais são apresentadas em Hochdeutsch ao informante, para que este as traduza para o “seu alemão de casa”. A título de comparação,
observemos, a seguir, a frase de Wenker de número 37, onde as ocorrências consideradas [+Bo] estão sublinhadas.
E: Die Bauern hatten fünf Ochsen und neun Kühe und zwolf Schafchen vor das Tor gebracht, die wollten sie im Dorf verkaufen. (CgramI_37) CbGII_m3_Linha Brasil: Die Baure harre fenfe Ochse, neune Kih, zwelf Schoufe vor 's Tur hinngetun. Die wollte‘se bei die Umgebung verkejfen.
A forma verkejfen ‘vender' ocorreu em duas entrevistas distintas, ou seja, na fala de dois informantes da CbGII do grupo dos boêmios. Esta dupla ocorrência nos indica que não se trata de uma variante isolada. Ocorrências semelhantes ocorreram com os numerais fenfe [‘fsnfa] e neune, neste caso, flexionados para concordar com os substantivos a que se referem. Este tipo de flexão nominal dos numerais não ocorre no Hunsrückisch. O substantivo de Schoufe [‘Joufa] ‘ovelhas'(Hdt: Schafe) leva ditongo e o substantivo Tur [tu:a] 'portão' (Hdt: Tor) sofreu uma elevação da vogal média /o/ para [u].
A próxima frase analisada (CgramII-08) também está no questionário aplicado para os falantes do Hunsrückisch no ALMA-H. Como já mencionamos, anteriormente, o questionário aplicado para esta Dissertação foi elaborado com base em materiais e métodos do ALMA-H para fins comparativos em estudos futuros. Esta frase é dada em português pelo entrevistador para que o informante possa traduzi-la para a variedade do alemão falada por ele no cotidiano. Temos dois informantes do sexo masculino (m1 e m3) que produzem a variante verbouten ‘proibido' (Hdt: verboten), portanto com a mesma ditongação observada antes.
E: Durante a Segunda Guerra Mundial não se podia falar alemão, porque era proibido. (CgramII_08)
CbGII_m1_Linha Brasil: In dem zweiten [zwaitsn]..., zwetten Weltkrieg durften 'se nicht Deutsch spreche... walls verbouten woa.
CbGII_m3_Linha Brasil: Noh ‘m zweite Waltkriege, sollt nemme Deutsch reden. Das woa verbouten.
A variante Waltkriege ‘Guerra Mundial‘ (Hdt: Weltkrieg} ocorreu uma única vez entre o grupo de informantes do boêmio, mas acreditamos que seja o mesmo processo de abaixamento da vogal média alta /e/ para [a] que ocorreu em Paffer ‘pimenta' (Hdt:
Pfeffer), lasen ‘ler’ (Hdt: lesen) e gann ‘com gosto' (Hdt: gerne), conforme as ocorrências que aparecem nos próximos exemplos:
E: Er ifit die Eier immer ohne Salz und Pfeffer. (CgramI_07) CbGII_m1_Linha Brasil: Der esst die Ejer ohne Salz unn Paffer. CbGII_m3_Linha Brasil: Da esst die Ejer ohne Salz unn ohne Paffer.
E: Teu pai gosta de ler o jornal. Tu “prefere” ler livros. (CgramII_14) CbGII_m1_Linha Brasil: Dein Papa tut gann a Zeitung lasen. Tus du gann Bicher lase?
CbGII_m3_Linha Brasil: Papai tuot gann de Zeitung lasen. Ich tun gann a Buch lasen.
A forma Ejer ‘ovos’ ['ej^] ocorre de forma semelhante entre os informantes m1 e m2, assim como a variante Paffer ‘pimenta’ que pode ser uma forma remanescente, já que a ocorrência de Pfaffer foi registrada por Becker (1939) no cartograma de número 11, como uma forma típica da região de Reichenberg, no norte da Boêmia. No entanto, o grupo dos boêmios nem sempre utiliza [pf], alternando, em alguns casos, para [p] como em Paffer ‘pimenta’ ou planzen ‘plantar’ (Hdt: pflanzen). Outra forma muito recorrente no grupo dos boêmios é a forma reduzida de artigo a diante de substantivos, como em a Zeitung ‘o/um jornal’ e aBuch ‘o/um livro’.
O uso de perífrases com o auxiliar tun (tun-Periphrase') é bastante comum na elaboração de frases pelos informantes de variedades do alemão, tanto no estilo mais monitorado como no mais livre (dimensão diafásica). Na sentença CgramII-14, os dois informantes utilizam o verbo tun + infinitivo, sendo que CbGII-m3 produz a forma tuot + infinitivo, o que era recorrente no período do Mittelhochdeutsch (médio alto alemão). Alguns estudos, como o de Schwarz (2004, p. 63) ainda discutem o uso do verbo tuon + infinitivo na época do Althochdeutsch (antigo alto alemão), mas que passou a ser mais pesquisado apenas a partir do Mittelhochdeutsch.
O informante CbGII-m1 parece ter tido mais influências por parte do Hunsrückisch se comparado ao falante CbGII-m3, pois nem sempre utiliza o verbo do infinitivo com a terminação /-en/, como em lase. Na sentença Tus du gann Bicher lase?, o informante também transformou a frase afirmativa em uma interrogativa, o que é atípico. Quando recorremos às anotações de campo, encontramos uma possível hipótese para este comportamento linguístico. Este informante (CbGII-m1) é mais móvel do que CbGII-m3.
Não ser um informante fixo na comunidade implica mais contatos linguísticos com a língua hunsriqueana e portuguesa, o que também vai se esclarecendo nas análises das conversas menos monitoradas, uma vez que o informante opta mais pelo português. Por ser um dos informantes, menos velho, do grupo CbGII, ele também é mais ativo na comunidade e costuma viajar para cidades vizinhas. Consideramos o informante CbGII-m3 mais fixo à localidade porque ele se desloca para o centro da cidade somente para suprir necessidades básicas, como ir ao banco para retirar sua aposentadoria, fazer compras e ir ao médico. As atividades de lazer, como jogar cartas, ocorrem dentro da comunidade de descendentes de imigrantes boêmios e com o uso das variedades linguísticas locais.
As informações mais particulares sobre os informantes são fundamentais para tentar desvendar os diferentes usos linguísticos e suas escolhas relacionadas às línguas que estão à disposição em seu repertório. Se o informante CbGII-m3 praticamente não utiliza o português para se comunicar, por que será que ele emprega o termo ['papai], com acento na sílaba inicial (westgermanische Initialakzentuierung), como nesta frase: Papai tuot gann die Zeitung lasen. Não podemos afirmar simplesmente que foi utilizado devido à questão afetiva que a palavra representa. O uso das variedades alemãs de imigração ainda é dominante no cotidiano deste informante e para responder a estes questionamentos ainda precisamos pesquisar mais os comportamentos linguísticos em situações de contatos e de plurilinguismo.
A próxima frase de Wenker (CgramI-06) que analisamos chama atenção, inicialmente, pelo tempo verbal do passado (Hdt: war / sind) que ambos os informantes do grupo CbGII reproduzem como se fosse uma situação do presente, utilizando o verbo is ‘é’ (Hdt: ist). Já os jovens (GI) mantiveram, como se esperava, o verbo no passado, em todos os grupos entrevistados (Ca e Cb), ou seja, Das Feier woo zu [hais] heiss. A ocorrência do verbo is ‘é’ na sentença CgramI-06 ocorreu somente nos grupos CbGII, tanto no grupo dos boêmios como no grupo dos hunsriqueanos. O artigo no plural em die Kuchen ‘os bolos’ se transforma em singular der Kuchen ‘o bolo’. A geração mais jovem do grupo dos boêmios reproduziu a forma do plural, mas tivemos a supressão do /-n/ final, formando die Kuche, frequente no Hunsrückisch, o que também se confirmou em todos os grupos entrevistados do hunsriqueano.
E: Das Feuer war zu heifi, die Kuchen sind ja unten ganz schwarz gebrannt. (CgramI_06)
CbGII_m1_Linha Brasil: Das Feuer is hejss, der Kuchen is untendrunter schwatz gebrannt.
CbGII_m3_Linha Brasil: Das Feuer is zu hejss, der Kuchen is wieder verbrannt..., untendrunter is ’er schwatz.
Para o adjetivo heifi ‘quente’ [hais], temos a ocorrência de hejss [heis] como uma possível forma de relicto (Reliktform) presente ainda hoje na comunidade de fala dos boêmios da GII, em Linha Brasil. Esta forma hejss [heis] foi cartografada também no norte da Boêmia por Arnold (1950). A fala mais estandardizada, no grupo dos boêmios, em especial na GII, é comum e percebida pelos falantes do Hunsrückisch, como podemos ver no comentário de CbGII-f: “unn Feier soohn’se Feuer”. Neste comentário metalinguístico, a informante se refere aos boêmios que falam Feuer ‘fogo’ [fore] como falantes de uma variedade mais standard, se comparada à forma Feier ‘fogo’ [‘fare] que os hunsriqueanos expressam. Por fim, a palavra untendrunter ‘embaixo’ também é mais standard se comparado ao unnedrunner produzido pela GI do grupo dos boêmios e pelos grupos entrevistados do hunsriqueano, o que já antecipa as discussões do grau de estandardização que veremos na próxima seção.
4.2	Grau de estandardização
Para analisar os percentuais do grau de estandardização, consideramos apenas as respostas espontâneas (conhecimento ativo) do Standarddeutsch que ocorreram durante a aplicação das 34 variáveis lexicais selecionadas do questionário. A fim de incrementar as discussões da análise dos dados sobre o alemão standard, também inserimos alguns comentários de textos livres que mencionam a tendência de estandardização da língua nas comunidades em estudo. Após esta etapa, consideramos algumas frases de Wenker (Wenker-Satze) para verificar as principais tendências nas dimensões diageracional (GII e GI) e diastrática (Ca e Cb), com relação também ao componente perceptual, isto é, o que e como os grupos de boêmios e de hunsriqueanos entendem o alemão standard.
Na média geral, das possíveis 34 respostas espontâneas [+standard], o grupo CbGII, na área dos imigrantes boêmios (Linha Brasil), obteve um total de 17,6% de variantes consideradas mais próximas do standard (ver quadro geral abaixo). A GI novamente não apresenta resultados para o standard, repetindo o que já se havia observado para marcas [+Bo], como descrevemos na seção anterior.
Quadro 14: Presença de marcas [+standard]: respostas espontâneas
Linha Brasil
	0% (CaGI)
17,6%	0%
(CbGII)	(CbGI)
Santa Manoela
20,5%	2,9%
(CaGII)	(CaGI)
23,5%	2,9%
(CbGII)	(CbGI)
Na comunidade de fala dos hunsriqueanos (Santa Manoela), a GII - tal como acontece em Linha Brasil - registra a maior frequência de marcas e variantes [+standard], em respostas espontâneas, inclusive superando o índice apresentado pela GII do grupo dos boêmios. Nossa hipótese havia sido, ao contrário, de que o “alemão dos boêmios” conteria, pelo perfil sócio-cultural deste grupo de imigrantes, mais marcas standard. Talvez algumas variantes características como as que analisamos na seção anterior, como a manutenção de /-en/ final ou a pronúncia de /-e/ final em substantivos femininos, onde o Hunsrückisch
suprime, lhe confiram essa conotação e imagem. No entanto, o valor de 20,5% para os mais escolarizados (CaGII) e 23,5% para os menos escolarizados da GII não é tão significativo, embora já revele que algumas marcas [+standard] permanecem ativas entre os falantes da geração mais velha de ambas as comunidades. Por outro lado, a redução dessas marcas entre os informantes da GI tanto do ponto boêmio quanto do ponto hunsriqueano atestam uma ampla perda linguística, ou melhor, uma mudança linguística em tempo aparente que revela o distanciamento da comunidade como um todo das marcas linguísticas da norma escrita do alemão. Isso sugere que práticas linguísticas formais ocorrem cada vez mais em português (Dachsprachenwechsel ‘mudança da língua-teto’ -cf. ALTENHOFEN, 2016).
Os dados mostram, portanto, a perda linguística do alemão standard nas GI, o que se deve principalmente à falta de ensino da língua alemã nas escolas locais e a não transmissão da língua standard pelos pais ou avós destes jovens. Os relatos da GII fazem referência ao ensino do alemão standard em casa, ou seja, foi uma geração que tinha acesso à língua escrita e à leitura, a qual era ensinada de pai para filho. Os cânticos religiosos e as rezas eram todas em alemão standard, sendo que alguns/algumas estão presentes ainda hoje nas comunidades. O informante CbGII-m2 relata que ainda canta em alemão standard nos encontros religiosos, aos sábados ou domingos, com mais seis indivíduos da geração mais velha. Ele lamenta o fato de, atualmente, não ter mais maestro para ensinar o canto à comunidade local e que, por isso, teria cada vez menos pessoas que sabem cantar em alemão standard: “Aber heut, [...] is keine Meister do, gell, dann is das so leihe geblieb” (Mas hoje, [...] não tem..., maestro aqui, né, aí isso ficou largado).
Ao analisar este comentário, percebemos que o informante utiliza termos em alemão standard, como aber ‘mas’ (awer em Hrs.), heut ‘hoje’ (heit em Hrs.), keine ‘nenhum’ (keene em Hrs.), que normalmente não ocorrem entre falantes do hunsriqueano. Como ele pertence à área dos imigrantes boêmios, há a possibilidade da variedade alta, o standard, ter se mantido sem ceder tanto espaço para a variedade baixa, mais dialetal [+Bo], ou ainda para a coiné [+Hrs].
O informante CbGII-m2 ainda cita os cânticos “Lasstfrôhlich uns singen” e '“Maria zu lieben”, que são cantados em celebrações religiosas com mais frequência. As orações conhecidas que ele e sua mulher citaram durante a entrevista foram: Vaterunser, glauben Gott de Vater, Gegriesst seist du, Maria, Ehre seiner Vater, Reue, heiliger Schutzengel. Já
os informantes CbGII-m1-f mencionaram as orações Vaterunser e Ave Maria, mas que já não estão mais presentes por completo na memória destes falantes. A canção “Maria zu lieben” também foi cantada em partes isoladas, tornando necessário o apoio por escrito nos livretos da igreja. A informante ainda explica que o Padre não entende a língua alemã, mas permite e, de certa forma, incentiva as pessoas para utilizar a sua língua materna, tanto nos cantos como no confessionário.
A proibição das línguas estrangeiras durante o Estado Novo (1937-1945), na Era Vargas, afetou o ensino e as práticas que eram realizadas na língua standard, e, inclusive, causou o extermínio de praticamente todas as formas escritas que havia nas comunidades, conforme relato do informante CaGII da comunidade hunsriqueana (cf. anexo I, texto 01). Os pais do informante vivenciaram estas cenas, as quais atingiram também as mensagens religiosas que estavam escritas nas paredes e no teto da igreja que havia sido totalmente pintada por um irmão marista argentino. A pintura, com inscrições em alemão standard, levou de 1917 a 1925 para ficar pronta e teve as dezenas de mensagens bíblicas sobrepostas / apagadas por uma tinta azulada (cf. anexo I, figura 01) por volta de 1942, restando apenas a mensagem “Buch des Lebens”, porque explicaram se tratar de uma frase em latim (v. anexo I, figura 03).
Segundo o relato, alguns moradores locais foram presos porque se comunicavam em alemão e eram torturados em função do uso da língua. Outro exemplo citado na fala deste informante (cf. anexo I, texto 01) foi do vizinho mais próximo, o qual foi levado para a prisão e nunca mais voltou para casa. Com o medo instalado nas residências do interior, por mais remoto que fosse, muitas famílias se desfaziam do acervo em língua alemã e, automaticamente, não ensinavam mais a língua para as gerações vindouras, o que é percebido no baixo domínio do alemão standard nas GII e sua substituição pela coiné local nas GI.
O quadro abaixo mostra as variantes que foram respondidas de forma espontânea pelos informantes em ambas as comunidades pesquisadas. Das 34 perguntas lexicais, o grupo CbGII-m1-f apresenta seis variantes, ou seja, 17,6% como já mencionado anteriormente. Na GI do grupo dos hunsriqueanos, ocorreram as formas Vater e Friedhof que estão presentes, principalmente, no âmbito religioso. As mesmas variantes se repetiram na GII, mas não surgiram de forma espontânea no grupo dos boêmios.
Quadro 15: Variantes mais [+standard].
Marcas [+standard]: Linha Brasil	
CbGII_m1_f	Mais; Herbst; Gurke; zwei; sieben; borgen
Marcas [+standard]: Santa Manoela	
CaGII	Sommer; Gabel; Fledermaus; Pferd; Vater; GroBmuttcr: Friedhof
CbGII	Mais; barfub; Hose [‘ho:za]; Gabel; pflanzen; eins; zwei; Friedhof
CaGI	Vater
CbGI	Friedhof
Fonte: Elaborado pela autora.
O milho, Mais' em alemão standard e Milje em Hunsrückisch, originário da América Central28, foi um produto fundamental para os imigrantes que chegaram ao Brasil, pois servia tanto para a alimentação dos humanos como para os animais. A variante Mais é pouco conhecida entre os entrevistados, sendo que apenas os grupos CbGII a conhecem, provavelmente resultado da leitura em alemão standard, transmitida pela geração dos pais.
As quatro estações do ano ainda são parcialmente lembradas pela GII, mas há diferenças na dimensão diastrática. O grupo menos escolarizado da área dos boêmios, por exemplo, foi o único de que se obteve uma resposta espontânea para Herbst ‘outono'. Entre o grupo mais escolarizado da área dos hunsriqueanos ocorreu a forma Sommer ‘verão' (Summer em Hrs), a qual será considerada, neste estudo, como [+standard] devido o contexto analisado onde se perguntou por uma forma do Hochdeutsch para a estação mais quente do ano, embora Altenhofen (1996, Karte 31) também tenha registrado até três variantes de Sommer no Hunsrückisch. Na dimensão diatópica (Linha Brasil versus Santa Manoela), os numerais ocorreram em sua forma mais standard no grupo CbGII.
A variante mais standard Gurke ‘pepino' somente ocorreu no grupo CbGII-m1-f, na área dos boêmios, e coocorre com a forma [-standard] Gurge e a forma coineizada Gummre (no singular Gummer). O mesmo grupo de entrevistados obteve a variante borgen
28	O milho não é nativo do Brasil. Estudos comprovam que sua origem se deu no México. Disponível em: http://www.cib.org.br/pdf/guia do milho CIB.pdf. Acesso em: 11/06/2017.
‘emprestar’, verbo substituído pelos hunsriqueanos por lehne (leihen em Hdt.) que são
29
sinônimas conforme o dicionário Duden .
As variantes [+standard], que ocorreram de forma isolada em CaGII, foram: Fledermaus ’morcego’, Pferd ‘cavalo’ e Grofimutter ‘avó’, assim como barfufi ‘pé descalço’ e Hose ‘calça’ em CbGII. No entanto, estas ocorrências também são conhecidas de forma passiva, tanto pela Ca como pela Cb das gerações mais velhas. Já a variante Gabel ‘garfo’ ocorre como conhecimento ativo tanto na Ca como na Cb da GII.
Na área dos imigrantes boêmios, como já analisamos acima, a GI obteve 0% de variantes lexicais com marcas [+standard] como resposta espontânea. Vejamos agora nas frases de Wenker (Wenker-Sãtze') como a GI interpretou o alemão standard, ou melhor, como compreende uma frase enunciada na pronúncia standard (do Hochdeutsch). Analisemos a frase CgramI-08. Inicialmente, percebemos que a frase precisa ser lida em partes, pois o todo não é compreensível para a GI. A variável Füfie ‘pés’ não foi compreendida por CaGI (cf. texto da primeira coluna, abaixo), que responde algo como Fersche ‘calcanhar’ (em Hdt Ferse). Na sequência da frase, a palavra sehr ‘muito’ é entendida como Zeihe ‘dedos’ (Zehen em Hdt). Por fim, a forma durchgelaufen ‘gastou’ não é compreendida e o informante CaGI pergunta „Im Newel g‘loof? (‘Caminhou na neblina?’). Na dimensão diastrática, percebemos que Ca possui mais dificuldades para compreender o alemão standard, conforme mostram os exemplos abaixo.
CgramI_08: Die FüBe tun mir sehr weh, ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen.	
CaGI-Linha Brasil m: Die Fersche (?) tun mich weh... E: Die FüBe? m: Die Fiess. E: Die FüBe tun mir sehr weh: m: Die Fiess unn die Zeihe tun mich weh..., E: Ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen: m: ich menne, ich wee (???) geloof... E: ich habe sie mir durchgelaufen? m: Im Newel g‘loof?!?.	CbGI-Linha Brasil m: Die Fiess tun mehr... f: Die Fiess tun mich weh... E: ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen. m: ich gloowe, tuchst‘se mich drufloo[fs]. f: repete. E: (lê-se toda a frase em Hdt novamente). m: Die Fiess tun mea viel weh, ich gloowe, du hoscht mea drufgeloof oder drufgetret.
No grupo da CbGI, temos uma diferença entre o sexo masculino e feminino (dimensão diassexual), onde o informante masculino aparentemente possui mais dificuldades para compreender o standard. A forma sehr ‘muito’ é comprendida como
29	Conferir em: http://www.duden.de/suchen/dudenonline/borgen.
mehr ‘mais’ pelo informante do sexo masculino. Já na parte “ich habe sie mir durchgelaufen” ele entende como “tuscht‘se mich drwfoo[fo]”, enquanto ela pediu para que a frase fosse relida novamente em alemão standard. Após esta etapa de releitura, a compreensão do termo durchgelaufen permaneceu como druffgeloof /druffgetret ‘pisar em cima’. Para verificar se a GI conhece algum termo para durchgelaufen, a frase foi traduzida para o português e o resultado foi a variante wehgemacht ‘machucado‘. O informante CbGI ainda reformulou sua resposta para: “Honn 'se halwer abgeloof von blanke loo[fo]” (Gastei os (pés) de tanto caminhar).
Na área dos hunsriqueanos, em CbGI-f, também ocorreu a interpretação de mehr ‘mais’ ao invés de sehr ‘muito’ (cf. texto da segunda coluna, abaixo). Mas ao perguntar novamente pelo termo sehr obtém-se como resposta a variante viel ‘bastante’. A técnica de seccionar as frases longas tem ajudado no entendimento do alemão standard e, quando necessário, o entrevistador se vale da insistência para verificar se existem mais variantes para um determinado termo que não foi mencionado na resposta. Já na CaGI, esta técnica não foi utilizada (cf. texto da primeira coluna, abaixo) e o informante não menciona nenhuma variante referente ao termo sehr ‘muito’.
CgramI_08: Die FüBe tun mir sehr weh, ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen.	
CaGI-Santa Manoela m: Die Fiess tun mich weh. E: ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen. m: ich gloowe ich hanns... E: (pergunta realizada em português). m: Ich gloowe is hann’se wehgemach von zu viel loofe. E: Kennst du das Wott dorichgeloof? m: Uhum, dorichgeloof. E: Ich hoon’se mea oder mir? m: Ich hoon’se mich kanutt seloof.	CbGI-Santa Manoela f: Die Fiess tun uns mehr weh. E: sehr? f: viel weh. E: Ich glaube? f: Is gloowe. m: Ich gloowe. E: Ich habe sie mir durchgelaufen. m: Ich honn’se..., denke ich..., sicher dorichgeloof. f: Is hoon’se sisser wehgeloof.
Nas respostas de CbGI-f, percebemos marcas muito atípicas como, por exemplo, a não realização da fricativa pós-alveolar [J] em Is ‘eu’ (Ich em Hdt.), sisser ‘certamente’ (sicher em Hdt.). Esta é uma característica bastante recorrente desta informante, até mesmo em textos livres, onde aparece a variante Bisser em lugar de Bücher ‘livros’ (Bicher em Hunsrückisch). Estas são variações linguísticas mais individuais que podem ser o resultado de um familioleto ou ainda características da variedade francônio-moselana (Moselfrãnkisch), conforme os exemplos apresentados em Altenhofen (1996, p. 21).
Para o termo durchgelaufen temos as variantes dorichgeloof, produzida por CbGI-m, e wehgeloof, produzida por CbGI-f. Por outro lado, na CaGI, este termo foi desconhecido em alemão standard, o que fez a entrevistadora traduzir a frase para o português e tentar algum resultado dessa forma. A variante wehgemach surgiu de forma espontânea, assim como também, na última sentença, a forma kaputt geloof Já a forma dorichgeloof foi sugerida pela entrevistadora e aceita pelo informante. Na última pergunta para CaGI, percebeu-se que o entrevistado não realiza o dativo ‘mir’, e sim, a forma do acusativo mich como, aliás, tanto em Linha Brasil quanto em Santa Manoela. A queda ou perda do dativo entre falantes de hunsriqueano já foi objeto de pesquisa30 no Projeto ALMA-H. Na pesquisa se percebeu que o dativo era substituído pelo acusativo com frequência e que se constitui em uma marca sem conotação negativa, refletindo a origem dialetal dos falantes da região do Hunsrück.
Nas orações mais longas, como se observou na frase Cgram-37 (Wenker-Satze), a dificuldade para entender toda a mensagem em alemão standard aumenta. Em função disso, a entrevistadora secciona a sentença novamente. Analisamos, na área dos boêmios, em Linha Brasil, a dimensão diageracional (GII versus GI), na oração abaixo, para verificar se as dificuldades em relação ao standard são uma característica apenas da GI devido à falta de acesso à leitura, por exemplo. Os dois grupos (GII e GI) são da Cb (menos escolarizados).
CgramI_37: Die Bauern hatten fünf Ochsen und neun Kühe und zwolf Scháfchen vor das Tor gebracht, die wollten sie im Dorf verkaufen.	
CbGII-m2-f--Linha Brasil	CbGI-Linha Brasil
m: zwelef Schefche, Schofe..., finf Ochse, neun Kih. E: unn foo Baure? m: Die Baure. E: vor das Tor gebracht: kennt dea das verstehen? m: Vor das Tor? E: ja. m: Das Tor verstehe ich net. E: unn foo verkaufen, wie tut dea soon? m: jah, viele soon verkeifen. Verkauft is richtig denke ich, ne? [...]	m/f: Der Bauer hat finef Ochse... E: und neun Kühe? m/f: unn neun Kih. E: und zwolf Scháfchen? m/f: unn zwelef Schofe. E: unn wenn die Schofe kleen sinn? f: kleene Schofe... m: Schofche . E: Vor das Tor gebracht? m: Vor das Tor verbroch?! E: gebracht, Vor das Tor? m: Vor das Tor verbroch?! [...]
30	Conferir mais em: http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/114320. Acessado em 20/06/2017.
Na GII, a variável Tor ’portão' não era conhecida pelo informante, o que não é comum. Por ser uma área de imigração de boêmios, existe a possibilidade de CbGII-m2 conhecer outra variante (como ‘Tur’ produzido por CbGII_m3), mas não a forma do standard. Algum conhecimento [+Bo] está presente, como a variante verkejfen (‘vender'), embora ele afirme que muitos falem dessa maneira, mas ele prefere utilizar ‘verkauft, pois acredita que possa ser a forma mais correta.
Na CbGI, a forma die Bauern ‘os colonos', que está no plural, foi reproduzida no singular. Alguns plurais, quando envolvem vogais tremadas (com Umlauf) que não são produzidas pelos falantes, também podem causar estranhamento e, geralmente, são ignorados, em primeira instância, na frase. Por isso, a entrevistadora questiona como o informante diria ovelhas pequenas. O mais comum é o informante falar kleene Schofe ‘ovelhas pequenas', como a informante do sexo feminino responde inicialmente. Já no sexo masculino temos a variante Schofche ‘ovelhinhas'. Os verbos no passado do alemão standard também envolvem um elevado grau de dificuldade nos falantes de línguas de imigração, como podemos acompanhar em CbGI-m, onde se entende verbroch ‘quebrado' em vez de gebracht ‘trouxe' (em Hrs, gebrung).
A mesma dificuldade frente ao verbo gebracht ocorre em CaGI (texto da segunda coluna, abaixo), na área dos hunsriqueanos, em Santa Manoela. Analisamos agora a Ca (grupo mais escolarizado) da GII e GI.
CgramI_37: Die Bauern hatten fünf Ochsen und neun Kühe und zwolf Schafchen vor das Tor gebracht, die wollten sie im Dorf verkaufen.	
CaGII-Santa Manoela	CaGI-Santa Manoela
m: Die Baure harre finef Ochse, unn neun Kih, unn zwelef Schofe. E: Unn wenn’s kleene sinn? m: Scheflein orre Schofche. E: Vor das Tor gebracht? m: Vor’s Tor gebrung. E: Die wollten sie im Dorf verkaufen. m: Die wollte’se in die Stadt verkoofe. [...]	m: De Bauer hat five Ochse..., finef Ochse (risos), unn neun, nine, neun Kih, net nine, unn zwelef Schofche. (risos). E: Vor das Tor gebracht? m: Vor	vor's Tor verbroch..., orre was?! E: Trouxe para frente do portão. m: Vor de Tor gebrung. E: Die wollten sie im Dorf verkaufen. m: Die..., das hann ich jetzt net verstan. [...]
Na dimensão diatópica, vemos que CbGI, da área dos boêmios, e CaGI, da área dos hunsriqueanos, não identificaram a forma do plural die Bauern ‘os colonos’. O comparativo entre CbGII-m2-f e CaGII mostra que CaGII apresenta maior domínio na
compreensão das formas standard. Provavelmente, a Ca possui uma facilidade maior em função do hábito da leitura em alemão standard, que é menor entre os menos escolarizados. Isso é perceptível na variante Scheflein ‘ovelhinha’, onde o informante utiliza a regra do sufixo diminutivo /-lein/, além do /-chen/ em Schofche, embora sem a terminação /-n/, que é comum entre os hunsriqueanos. Até mesmo a variável Dorf ‘aldeia’ que é desconhecida para muitos informantes, principalmente para os da GI, foi entendida como Stadt ‘cidade’.
No informante CaGI, se percebe a interferência do inglês, principalmente nos números, onde o alemão standard e inglês possuem semelhanças na pronúncia, como em finef / five e neun / nine. Este processo de code-mixing logo é percebido pelo entrevistado, que reagiu com risos. O artigo neutro em das Tor ‘o portão’ foi alternado para der Tor, o que pode ter acontecido por meio da tradução do artigo masculino (o) para o alemão, devido ao desconhecimento do gênero neutro (das). A variante Dorf (“Die wollten sie im Dorf verkaufenÍC) não foi reconhecida pelo informante e ele afirma que não entendeu a frase.
Como esta Dissertação tem suas limitações impostas pelo curto tempo disponível, não podemos analisar todas as frases de Wenker, nem todas as insistências e sugerências, o que também mostraria mais detalhes sobre o conhecimento passivo dos falantes. O que se percebeu, de forma bem resumida, é que a GII possui um grau de compreensão maior em alemão standard, se comparado à GI (dimensão diageracional). Na dimensão diastrática, a Ca se sobressaiu em termos de compreensão das frases apresentadas em Hdt., se comparadas as gerações mais velhas apenas, pois a CaGI possui uma compreensão do standard mais limitada. Na dimensão diatópica (boêmios versus hunsriqueanos), percebemos que a GI possui um grau de compreensão bastante semelhante em alemão standard, e a GII, da área dos hunsriqueanos, parece compreender melhor o standard, mas para confirmar com mais exatidão, isso ainda teria que ser analisado de forma mais detalhada, inclusive com mais entrevistas.
Na medida em que, nas seções anteriores, se registram perdas linguísticas do conhecimento e do uso de variantes [+Bo] e [+standard] na GI, é de se supor que a tendência, na geração mais jovem, seja de ampliação do uso de variantes da coiné dominante do Hunsrückisch. Pois é o que resta ao lado do português. É o que veremos a
seguir, ao tratar do grau de coineização, ou seja, de nivelamento linguístico na direção das formas mais hunsriqueanas [+Hrs].
4.3	Grau de coineização
As análises dos dados das seções anteriores já mostraram a substituição, em partes, tanto do alemão boêmio como do standard, pelas variedades do contato linguístico, inicialmente pelo Hunsrückisch, e, por fim, pelo português, como veremos nas conversas livres. Como Thun (2010) bem define, as línguas se constituem, nos contatos linguísticos, em um verdadeiro complexo variacional (variety complex), no qual não existe apenas uma língua, mas várias variedades que a constituem e que fazem parte do repertório linguístico desses falantes. Estes se utilizam das diferentes variantes, conforme uma série de fatores, entre os quais a frequência de uso, o valor intrínseco de cada variante, o interlocutor, a situação de uso, etc. Não podemos, por isso, falar do Hunsrückisch e da variedade dos boêmios sem levar em conta o contínuo standard-substandard de Bellmann (1983), o qual será utilizado nesta seção para ilustrar as ocorrências que mais evidenciaram variação.
Nesta seção, que analisa o grau de coineização da fala do alemão dos boêmios, não será possível analisar todas as variantes que ocorreram como respostas espontâneas nas 34 variáveis lexicais selecionadas. Apenas algumas variantes serão vistas mais de perto, para nossos objetivos. Como podemos visualizar, abaixo, no esquema das cruzes, temos um percentual considerável de ocorrências em Hunsrückisch considerando a dimensão diatópica. No entanto, é a área formada por imigrantes hunsriqueanos (Santa Manoela, cruz à direita) que se destaca pelas ocorrências [+Hrs] que estão presentes em todos os grupos entrevistados. Os grupos CaGII e CbGI atingiram mais de 90% de respostas espontâneas. A CbGII atingiu 85% de respostas em Hunsrückisch, enquanto a CaGI atingiu um percentual menor, 73% de respostas espontâneas, porém bastante considerável ainda por se tratar de um grupo mais escolarizado, com formação profissional em uma língua estrangeira, o inglês.
Quadro 16: Presença de marcas [+Hrs]: respostas espontâneas
Linha Brasil
Santa Manoela
88,2%
91,1%
73,5%
55,8%
(CbGII)
(CaGI)
91,1%
(CbGI)
(CaGII)
85,2%
(CbGII)
(CaGI)
97%
(CbGI)
A área dos imigrantes boêmios (Linha Brasil, cruz à esquerda) possui um elevado grau de coineização nas gerações mais jovens, sendo 88,2% de ocorrências [+Hrs] para o grupo CaGI e 91,1% para a CbGI. A geração mais velha e com menos escolarização fica com o menor percentual atingido, 55,8% de respostas espontâneas, o que está em relação direta com o maior índice de ocorrência de marcas [+Bo]. As sugerências (conhecimento passivo) quase sempre foram aceitas pela GII, mas não foram contabilizadas para esse propósito.
Considerando o Hunsrückisch um complexo variacional (THUN, 2010), podemos afirmar que esta variedade falada no RS foi constituída, em sua matriz de origem, por marcas francônio-moselanas e francônio-renanas (cf. ALTENHOFEN, 1996, p. 27), sendo que no processo de coineização resultante do contato entre essas variedades predominaram, ao final, as variantes [+renanas], em parte devido à sua maior proximidade do standard. Em seu novo meio, no Brasil, esta variação se somou aos contatos linguísticos com outras variedades de imigração e com o português. É de se supor que os imigrantes boêmios que emigraram em 1873 para o Brasil provavelmente mantinham uma diglossia entre a variedade mais standard, de um lado, e um basileto de uso familiar, de outro. Contudo, ao chegar no Brasil, onde já estavam instalados os hunsriqueanos, ao entrar em contato com o Hunsrückisch (e o português) sofreram um processo de substituição de sua diglossia e variedades originais em favor da coiné dominante no novo meio. A variedade de fala em estudo apresenta uma variação complexa, como a que vemos abaixo.
+ Standard
+ dialetal
barfuss barfisich boorfusich boofusich booremfusis boorbs
Os exemplos das variantes acima foram inseridos no contínuo standardsubstandard (BELLMANN, 1983), para facilitar a visualização e a análise destes dados contrastados tanto na dimensão diastrática como na dimensão diageracional, somando ao contínuo também a dimensão diatópica. Estas variantes podem ser visualizadas em um quadro, ainda nesta seção, distribuídas conforme sua ocorrência em cada grupo entrevistado.
A variável barfufi ‘pé descalço' compõe-se de bar ‘puro' e Fufi ‘pé', o que significa “ter nada nos pés”. O dicionário Duden oferece os seguintes sinônimos para barfufi: barfüfiig, mit blofien / nackten Füfien. Nas variantes encontradas, está barfuss como a forma que consideramos mais standard e, na sequência, o termo barfisich (barfüfiig em Hdt.) que perde o arredondamento da vogal /u/, conforme regra do hunsriqueano. No nível substandard, observa-se a velarização de /a/ em boor, além de alterações no sufixo, onde /-fisich/ varia com /-fusich/. Na variante booremfusis, o prefixo boor (bar em Hdt.) se confunde com boorem ‘chão' (boden em Hdt.), enquanto no sufixo se perde a fricativa pós-alveolar [J]. Existe a possibilidade de a variante booremfusis ser resultado de uma possível tradução do significado ‘pé no chão', do português. Já o termo boorbs surgiu com grande probabilidade na área dos imigrantes boêmios. Como não encontramos estudos mais aprofundados sobre a variável barfufi não saberemos explicar as variações para além dessa simples análise realizada até aqui.
A variável Streichholz ‘fósforo' equivale à forma mais standard e concorre com as variantes mais substandard Fixfeuer e Fixfeier. Na matriz de origem do Hunsrückisch, assim como em Luxemburgo , há registros da ocorrência de Fixfeuer (v. KONIG, 1994, p.
31	Disponível em: http://www.duden.de/rechtschreibung/barfusz. Acessado em 22/06/2017.
32	Conferir mais informações em: http://www.atlas-alltagssprache.de/runde-4/f09/. Acessado em 22/06/2017.
220). Esta variante (Fixfeuer) ocorreu na área dos imigrantes boêmios, além da variante Fixfeierhelsie em CaGI, onde ocorreu a composição de Fixfeier + helsie ‘palito’ (cf. Holzchen do Hdt.). As variantes Fosfer ['fosfa] e Fosfo ['fosfo] ou ['fosfo] já são ocorrências comuns em todas as gerações por influência do contato linguístico com o português e também foram cartografadas por Altenhofen (1996, Karte 71), assim como Fixfeier que é considerada um arcaismo.
Seguindo na análise do contínuo standard-substandard temos a variável Pferd ‘cavalo’. As variantes Fad e Fard foram registradas nos grupos CbGII, onde Fad ocorreu na área dos boêmios e Fard na área de imigração hunsriqueana (dimensão diatópica), conforme distribuição das variantes no quadro abaixo. A ocorrência da variante Gaul foi bastante representativa em todos os grupos. Através da técnica da insistência ocorreu Krack na área dos hunsriqueanos. Esta forma também foi aceita pelos grupos entrevistados da área dos boêmios, por meio da técnica da sugerência.
Quadro 18: Variantes mais coineizadas [+Hrs].
Marcas [+Hrs]: Linha Brasil	
CbGII_m1-f	boorfusich; Milje; Fixfeuer/Fosfo; Lampe; Summer; Frihlich/Frihling; zackre; planzen; putze; Katoffel/Katoffle; Speckmais; Hinkel; Feed/Gaul; Papa; Wowo; finef; zehn; knicksich; Kerichuff
CaGI-m	boofusich; Hemd; Hoss; Milje; Gawwel; Garafong; Fenster; Fixfeierhelsie/Helsie /Fosfer; Lamp; Potreer; Summer; zackre; planze; putze; Katoffel/Katoffle; Gumre; Bettleis; Pesche; Hinkel; Gaul; Papa; Wowo; eene; zweu; finef; siwwe; zehn; spoosatt; Geld; lehne
CbGI-m-f	boorfusich; Himb; Hoss; Milje; Gawwel; Garafung; Fenster; Fixfeier/Fixfeuer; Lamp; Potreer; Summer; zackre; planze; hacke; Katoffel/Katoffle; Gumre; Bettleis; Pesche; Hinkel; Gaul; Papa; Wowo; eene; zweu; finef; siwwe; zehn; Zweurood; knicksich; Geld; lehne
Marcas [+Hrs]: Santa Manoela	
CaGII-m	barfisich; Himd; Hoss; Milje; Gawwel; Garafong; Fenster; Fosfer / Fixfeier; Lamp; Potreer; Frihjohr; zackre; planze; hacke; Katofle; Gumre/Gurgen; Bettleis; Pesche; Hinkel; Gaul; Papa; Wowo; een; zweu; finef; siwwe; zehn; Zweurood/biciklett; Geld; lehne; Kerichuff
CbGII-m-f	Hemd; Hoss; Milje; Garafong; Fenschter; Fosfo/Fixfeier; Lamp; Potreer; Summer; Frihling/Frihjohr; zackre; planze; hacke; Katoffel; Gumre; Bettleis; Pesch/Pesche; Speckmaus; Hinkel; Gaul/Feerd; Wowo; fenf; siwwe; zehn; Zweurood; Spoosam; Geld; lehne; Kerichuff
CaGI-m	boofusich; Himb; Hoss; Milje; Gawwel; Fixfeier; Lamp; Potreer; Summer; planze; Katoffel; Gumre; Bettleis; Pesche/Pirsche; Hinkel; Gaul; Papa; Wowo; een; zweu;
	finef; siwwe; zehn; Geld; lehne
CbGI-m-f	boorfusich/booremfusis; Himb; Hoss; Milje; Gawwel; Garafong; Fenschter; Fosfo/Fixfeier/Streichhols; Lamp; Potreer; Summer; zackre; planze; hacke; Katoffel; Gumre/Gurgen; Bettleis; Pesch/Pesche; Speckmaus; Hinkel; Gaul; Papa/Paio; Wowo; een; zweu; finef; siwwe; zehn; Zweurood; knicksich; Geld; lehne; Kerichuff
Fonte: Elaborado pela autora.
Para a variável Hemd ‘camisa’, ocorrem as formas Hemd, Himd e Himb; ambas as variações são possíveis para o Hunsrückisch, conforme Altenhofen (1996, Karte 15). A variante Himd ocorreu apenas em CaGII, na área dos hunsriqueanos, mas obteve maior número de ocorrências no estudo de Altenhofen (1996) que envolveu pontos de pesquisa nas colônias velhas e novas. Para Hemd, tivemos duas ocorrências, uma em CaGI, na área dos boêmios, outra em CbGII, na área dos hunsriqueanos. Por fim, a variante Himb foi a mais produtiva entre a GI, principalmente no grupo dos hunsriqueanos com a ocorrência em CaGI e CbGI, e na área dos boêmios a variante ocorreu em CbGI.
As variantes Fenster [' fensd^] ou [' fenjd^] ‘janela’ variam de forma intensiva nos grupos entrevistados. A forma Fenster [' fensd^] ocorre principalmente na área dos imigrantes boêmios, com excessão de CaGII. Na área ocupada pelos hunsriqueanos, temos a predominância de [' fenjd^], onde o grupo CaGI também aceitou a sugerência e afirma falar desta forma. A realização destas variantes pode ocorrer em um mesmo ponto de pesquisa e varia bastante nas áreas colonizadas pelos alemães no RS (ALTENHOFEN, 1996, Karte 64). Estas variações podem ser resultado dos diferentes grupos migratórios que saíram da região do Hunsrück para o Brasil, incluindo os grupos com características mais moselanas (Moselfrãnkisch), assim como os mais renanos (Rheinfrãnkisch), conforme mapa em anexo I, figura 02.
Na pergunta sobre a variável Gurke ‘pepino’, tivemos a variante Gummre [' gumra] ‘pepinos’ como forma que dominou frente à Gurgen [' gurgan]. A forma Gummre ocorreu principalmente entre a GI, na área dos boêmios, e, de forma predominante, entre todos os grupos entrevistados da área do Hunsrückisch. Já a variante que fica mais próxima do contínuo standard, Gurgen, ocorreu em CaGII e CbGI da área dos hunsriqueanos. Estas variantes foram cartografadas por Altenhofen (1996, Karte 70), onde Gummer (no singular) predomina em áreas do Hunsrückisch no RS e a forma Gurke (no singular) aparece em apenas três pontos de pesquisa de um total de dez.
Os numerais, em Hunsrückisch, sobretudo een, eene, zweu, finef, siwwe, zehn, ocorreram nos grupos CaGII, CaGI, CbGI da área dos hunsriqueanos. Na área dos boêmios, a GI também manteve estas mesmas ocorrências. Ao lado de finef, ocorreu também, no grupo da CbGII, área dos hunsriqueanos, a variante fenf.
Quanto às estações do ano, a GI já não lembra nenhuma variante para ‘outono’ e ‘primavera’. Na área dos hunsriqueanos os grupos CaGII e CbGII também desconhecem possíveis variantes para o outono. A forma Herbst ‘outono’ aparece somente no grupo CbGII dos boêmios e também as formas Frihlich/Frihling para ‘primavera’. Já na área do Hunsrückisch, ocorreu Frihjohr, na CaGII e CbGII. Para a variável Sommer ‘verão’, ocorre a variante Summer em todos os grupos da GI e nos grupos CbGII.
A língua alemã standard, assim como as variedades de imigração alemã de modo geral, possuem empréstimos do inglês e do francês. A palavra Bissiklett ‘Fahrrad’, por exemplo, pode ser resultado de um possível empréstimo do francês (bicyclette) para o Hunsrückisch, pela proximidade da região do Hunsrück com a França, apesar da forma equivalente bicicleta, do português. Na área dos hunsriqueanos, encontramos também a variante Zweurood que ocorre nos grupos CaGII, CbGII e CbGI e, na área dos imigrantes boêmios, ocorreu apenas em CbGI de forma espontânea. Esta variante pode ter sua origem na forma Zweirad (einspuriges Fahrzeug mit zwei Radern ) registrada, também, no dicionário Duden e é sinônimo de Fahrrad.
A variante Bissiklett surgiu na área dos boêmios, nos grupos CbGII e CaGI, através da técnica da insistência, já os demais grupos afirmaram conhecer a variante (sugerência). Em Altenhofen (1996, Karte 76), a forma Bissiklett teve maior ocorrência nas colônias velhas, enquanto a forma Zweurood se sobressai nas Missões, colônias novas.
As variantes Milje ‘milho’, Garafong/Garafung ‘garrafão’, Potreer [bo’dre:a] ‘potreiro’ e Wowo ‘avó’ são consideradas empréstimos do português e aparecem em todos os grupos entrevistados e em ambas as áreas em estudo. Altenhofen (1996, Karte 43) cartografou a variante Potreer ‘potreiro’ em vários pontos de pesquisa no RS e constatou que esta variante ocorre com frequência tanto nas colônias velhas de imigração como nas colônias novas.
33	Conferir em: https://www.dwds.de/wb/Zweirad.
As ocorrências que não apresentaram muita variação em Hunsrückisch nas dimensões diastrática e diageracional foram Hoss ‘calça’ (com vogal média aberta breve) e o equivalente no plural Hosse [+Hrs], além de Lamp ‘lâmpada’ no singular e Lampe, no plural. A variável Gabel ‘garfo’ ocorreu como Gawwel em todos os grupos da GI e no grupo da CaGII. Registrou-se, de modo geral, a substituição de /b/ por [w], como regra básica do [+Hrs]. Outro exemplo que segue esta regra é a variável Giebel ‘aresta’/’parede triangular’ predominando a variante Gewel [ge:vi] (ALTENHOFEN, 1996, Karte 12).
Entre as variantes para Kartoffel ‘batata-inglesa’, ocorreram as formas Katoffel no singular e Katoffle no plural, em todos os grupos entrevistados. A mesma regra do singular e plural se manteve em Pesch/Pesche ‘pêssego(s)’ (em Hdt. Pfirsich), na maioria dos grupos, com excessão de CbGII-m1-f que aceitaram estas variantes como sugerência. A variante Pesch pode ser uma influência do francês (pêche) nos dialetos que migraram para o Brasil. Na área dos hunsriqueanos, em CaGI, também ocorreu a variante Pirsche, que parece ser uma variante mais próxima do standard.
As variantes planze ‘plantar’ assim como zackre ‘lavrar’ ocorreram em todos os grupos como conhecimento ativo, com excessão da CaGI do grupo dos hunsriqueanos, o qual aceitou a sugerência para zackre (logo, conhecimento passivo). A forma zackre ['dsagra] também predominou nos pontos de pesquisa estudados por Altenhofen (1996, Karte 52).
A variante planzen ocorreu em CbGII-m1-f com a pronúncia mais standard, como mostra especialmente o uso da terminação /-en/. Neste estudo, a variante planzen foi considerada mais coineizada porque em observações de campo percebemos a variante flanzen ['flansn] como forma mais standard, utilizada especialmente na área dos boêmios. Altenhofen (1996, Karte 51) registra a forma flanze ['fianza] em dois pontos de pesquisa de um total de dez pontos e a identifica como forma “mais elevada”, ou seja, mais standard.
O resultado do processo de coineização da variedade do alemão dos boêmios equivale, em certa medida, a uma forte substituição do repertório original pelas variantes do hunsriqueano dominante no entorno, com exceção das variantes linguísticas, além de outras, que identificamos até agora como específicas dos usos linguísticos dos boêmios. O alemão atual dos boêmios, pode-se assim dizer, é o hunsriqueano com algumas marcas sobreviventes da fala original dos primeiros imigrantes, porém cada vez menos presentes na fala das gerações mais novas, as quais possuem um conhecimento bastante ativo em
Hunsrückisch, como foi visto acima. A GII, na área de ocupação boêmia, não obteve um percentual tão alto de coineização nas variáveis lexicais. Neste sentido, para entender o que constitui a fala do grupo boêmio, analisamos, na próxima seção, a fala menos monitorada deste grupo de falantes.
4.4	Variação do alemão dos boêmios na fala mais espontânea
A fim de complementar a análise quantitativa, analisamos a seguir pequenos excertos de conversa livre, uma fala menos monitorada. Estas conversas mais livres foram introduzidas com temáticas metalinguísticas, culturais e históricas que estão relacionadas ao cotidiano destes informantes. Como a entrevista ocorreu em Hunsrückisch, os falantes do grupo boêmio também utilizam majoritariamente este modo de falar, além de fazer empréstimos, code mixing e code switching do português. A variedade do alemão mais standard também aparece na fala mais livre da GII.
Assim como já vimos na análise quantitativa, o grupo CbGII é o único que ainda possui algum conhecimento linguístico da variedade do boêmio. No excerto abaixo (texto 01), que possui a temática Schwein schlachten ‘carnear porco’, observamos que apenas uma variante do alemão boêmio Solz [sols] ‘sal’ foi usada de forma espontânea pelo informante do sexo masculino. A variante Solz (Hdt. Salz) também foi encontrada em grupos boêmios do Kansas, nos Estados Unidos (LUNTE, 2012, p. 57) e pode ser considerada uma forma de relicto que resistiu aos contatos linguísticos no Brasil.
Ao analisar a dimensão diassexual (sexo masculino e feminino), percebemos que são os homens que conseguiram manter mais a variedade dialetal [+Bo]. A dimensão diastrática não poderá ser contrastada em função da falta de informantes do grupo mais escolarizado (Ca).
No texto 01, produzido pelo grupo CbGII-m1-f, temos algumas ocorrências do alemão mais standard que foram observadas na fala tanto de homens quanto de mulheres. Provavelmente, o informante do sexo masculino tenha monitorado sua fala, para manter a conversação em hunsriqueano, língua utilizada pela entrevistadora. Isso fica claro na primeira sentença, onde ele fala kein ‘nenhum’ para negar a existência da geladeira em épocas passadas, mas ele logo realiza uma autocorreção e prefere utilizar a variante keen do Hunsrückisch. A informante realiza uma forma mais standard na sua segunda fala, na qual ela utiliza a variante oder ‘ou’. Na sua forma mais coineizada, a variante usada seria orre.
Texto 01
CbGII-m1-f-Linha Brasil	Tradução minha
m: Jah, das Fleisch, woo jo kein..., keen Eisschrank, unn so was net. Das Schwein..., wenn die Schwein geschlacht sinn geb, is das Fleisch verschnitt geb unn..., f: in Schmalz gebrot geb. m: in de Schmalzkessel getun geb, unn das Fleisch alles gebrot unn dann in een Blech..., f: Dippe oder Blech ninn. m: Blech, unn dann heiss Schmalz driwwer, unn das muss driwwer gehn. E: Mit Salz? f: Isso. m: Sim, das muss gebrot mit Solz [sols], faa se vertun, so gell?!	m: Eh, a carne, não havia..., não tinha geladeira e essas coisas. O porco..., quando os porcos eram carneados, a carne era cortada e..., f: e frita na banha. m: colocado na bacia de banha e toda carne era frita e colocada numa lata..., f: dentro de panela ou lata... m: ... lata, e banha quente por cima, e isso precisa ficar por cima. E: Com sal? f: Isso. m: Sim, isso precisa ser frito com sal para o uso, assim, né?!
Neste excerto 01, aparecem duas variantes do português, isso e sim, para afirmar a sentença anterior. O primeiro uso da língua portuguesa ocorreu na voz da informante do sexo feminino, seguido pela afirmação em português pelo informante masculino.
As ocorrências do verbo auxiliar da voz passiva geben são frequentes e costumam ocorrer também em pontos de pesquisa34 do ALMA-H, especialmente nas áreas de imigração francônio-moselana. A forma verbal geben é mais dialetal e pode ser substituída pela forma werden, considerada mais standard, sem prejuízos para a compreensão da fala. A variante geben utilizada, na continuação do texto abaixo, não possui um significado social negativo e aparece com bastante frequência tanto na fala do informante do sexo masculino como da informante do sexo feminino.
Texto 02
CbGII-m1-f-Linha Brasil	Tradução minha
m: Wer ‘s alles ufnutzen wollt, der hot dann Koppwoschtgemacht. [...] Dann is das Koppfleisch genomm, né, unn nochter, wenn 'se mol..., Leit, wo die Schwein geschrappt honn, die honn dann die Haut debei genomm, pra fazer as... Koppwoscht. f: Die is gekocht geb unn gemoohlt geb, unn dann ist das misturiert geb, gell, alles mitzammer. Unn dann is es in die Derme gefillt geb. Unn wie‘s in die Derme gefillt geb is, is'es gekocht geb. [...] Als, oft honn 'se Charque gemacht, in die Sunn gehong, gell. m: Não, mas isso dá só de carne de rês. f: De porco também dá. [...]	m: Quem queria aproveitar tudo, então ele fazia linguiça (com a carne da cabeça do porco). [...] Então se pegava a carne da cabeça, né, e depois, quando..., pessoas que raspavam o porco, então elas pegavam a pele também pra fazer as... a linguiça. f: Ela era cozida e moída, aí isso era misturado, né, tudo junto. E então isso era colocado nas tripas. E assim que era colocado nas tripas, já se cozinhava. [...] As vezes, faziam charque, penduravam no sol, né. m: Não, mas isso dá só de carne de rês. f: De porco também dá. [...]
34 Conferir mais em: http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/114322. Acessado em 25/06/2017.
m: Fleisch salzen, temperar assim com alho, essas coisas, unn dann gereechelt.	m: Salgar a carne, temperar assim com alho, essas coisas, e então secar/tostar.
O verbo nehmen (genomm), que teve duas ocorrências, no texto 02, pode ser traduzido para ‘pegar’. Este verbo não é comum na fala de hunsriqueanos do entorno, os quais preferem a variante holen ‘buscar’, o que é característico do francônio-moselano . A característica da terminação /-en/ em verbos, como em uffnutzen ‘aproveitar’ e salzen ‘salgar’, teve duas ocorrências no texto acima, mas é razoavelmente frequente na área dos imigrantes boêmios e possui traços mais standard. Na forma mol ‘mal, também temos marcas mais standard, pois em hunriqueano predomina a forma mo.
O verbo misturiert (Hdt. mischen) vem do pt. misturar mais o sufixo /-ieren/, usado para construir verbos em alemão. Como existem centenas de verbos no alemão com a terminação /-ieren/ ou /-eeren/, é comum ver os hunsriqueanos falando verbos como namorieren ‘namorar’ (ALTENHOFEN, 1996, Karte 8) que foram formados a partir do português. Já o termo charque é um empréstimo lexical do português, originalmente emprestado do espanhol sul americano (charqui). Mais ao final do texto 02 temos um exemplo de code-switching intrasentencial, ou seja, de alternância de código, entre o alemão e o português.
Nos demais excertos de conversa livre, da GII e da GI, não encontramos formas ou ocorrências que poderiam atentar para características específicas do alemão falado pelo grupo dos boêmios. Como vimos no grau de coineização, tanto os grupos entrevistados da GI como os da GII já coineizaram bastante sua fala na direção do hunsriqueano. Há variação também, porém em menor grau, para o alemão standard que ocorre principalmente na fala da GII.
O texto 03, abaixo, ilustra a presença crescente do português, cada vez mais frequente na fala da GI. Neste recorte de fala, no grupo CaGI, observamos que todas as respostas são iniciadas em português, deixando explícitos os processos de code-mixing e code-switching. A insegurança para utilizar o alemão parece se evidenciar já na primeira sentença, quando existe uma tentativa, mas ela não se mantém.
35 Conferir mais em: http://www.atlas-alltagssDrache.de/nehmen/. Acessado em 25/06/2017.
Texto 03
CaGI-m-Linha Brasil	Tradução minha
E: Was weschte noch iwwer Eeschtreich? m: Assim, du..., von Eeschtreich..., ehm, sei pouco, assim. E: Wieviel Johr hoscht du hier in Eeschtreich gelennt? m: Eu sempre estudei no Centro. E: Ahã. Unn wusch’du jetz schaffst, kannst du Deitsch vazehle? m: Não, só brasileiro.	E: O que tu ainda lembras de Linha Brasil? m: Assim, tu..., de Linha Brasil..., é, sei pouco, assim. E: Quantos anos tu estudou aqui em Linha Brasil? m: Eu sempre estudei no Centro. E: Sim. E onde tu trabalhas agora, tu podes falar em alemão? m: Não, só brasileiro.
A temática deste texto gira em torno da história sobre a comunidade dos boêmios, Linha Brasil. O informante da GI afirma saber pouco sobre a comunidade em que nasceu e vive. Até mesmo os primeiros anos de escola ocorreram no Centro, que é urbanizado, onde a presença do português é bem maior, se comparado à escola que existe na comunidade. Quando questionado sobre o uso da língua alemã no seu trabalho atualmente, ele afirma que somente pode se comunicar em português.
Porém, em outros trechos de fala mais livre com este informante, a língua hunsriqueana passa a ser mais utilizada. Também fica evidente que se mantém a livre escolha da língua, conforme a temática, como podemos ver abaixo, no texto 04.
Texto 04
CaGI-m-Linha Brasil	Tradução minha
E: Wie woore dein erschte Schultooche? [...] Obs’du schon Brasilionisch wusst. m: Não, die erscht Tooch in die Schul..., poo Wãtter wusst’ich in Bresilioner, awer die meherste musst ich..., woo in Deitsch. Was ich wusst, woo soohn faa Wasser drinke gehn unn faa in Banheiro gehn, dass wusste ich in Brasilionisch.	E: Como foram os primeiros dias de aula? Se tu já sabias falar em português. m: Não, os primeiros dias na escola..., poucas palavras eu sabia em português, mas a maioria tinha que..., era em alemão. O que eu sabia, era dizer para tomar água e para ir ao banheiro, isso eu sabia em português.
Questionado sobre os primeiros dias de aula e o uso da língua alemã em sua infância, o entrevistado afirma que somente sabia algumas palavras em português, mas que a maior parte da comunicação ocorria em alemão. As palavras que eram conhecidas em português se referem a questões emergenciais, como tomar água e ir ao banheiro.
Para a designação de ‘banheiro’, os falantes do hunsriqueano utilizam o empréstimo do português, o qual parece ter se consolidado em função da modernização e dos avanços de saneamento básico. O informante, da área dos boêmios, utiliza as formas Bresilioner
‘brasileiro’ e Brasilionisch ‘língua brasileira’, para se referir à língua portuguesa, alternando também a sílaba inicial /Bre-/ para /Bra-/, o que ocorre com muita frequência entre os falantes de hunsriqueano no entorno. Também registramos a pronúncia inicial /Bro-/, formando Brosilionisch, na fala de alguns informantes da CbGI nas comunidades em estudo, principalmente na área dos hunsriqueanos.
O uso de Bresilionisch também ocorre na fala de CbGI-m, no texto 05, onde, em seguida, é corrigido por CbGI-f para Brasilionisch. A dimensão diassexual possui um papel importante nas entrevistas, pois pode captar estes comportamentos entre os usuários da língua. Aqui a correção do termo ‘Bresilionisch ocorre em troca de uma forma mais standard.
A temática da conversa, no texto 05, envolveu possíveis diferenças entre as duas comunidades percebidas pelos entrevistados. Ele afirma que há diferenças no uso da língua alemã. A comunidade de Santa Manoela, colonizada por hunsriqueanos, já teria mais brasileiros e, por isso, falariam menos o alemão. O entrevistado também se refere à população da GII que ainda se comunica mais em alemão, se comparado aos mais jovens, citando, para contrastar, como exemplo a GII de Linha Brasil que ainda canta em alemão standard na igreja.
Texto 05
CbGI-m-f-Linha Brasil	Tradução minha
E: Gibst een unnerschied von Eestreicher unn Russlünner? m: Jo, das doch. [...]Do hier, menne ich, dere’se noch mehr Deitsch spreche wie Russland. Russland, menne ich, tet, wee schon mehr eh..., Bresilionisch. f: Brasilionisch. m: Mo soohn, sinn schon net so vielEltre, [...]. Die wo sinn, mo soohn, eh, die gehn net so viel raus. Die do, tun noch singe, die Deitsch singe in die Kerich.	E: Existe uma diferença entre as pessoas de Linha Brasil e de Santa Manoela? m: sim, isso sim. [...] Aqui, eu acho, eles ainda falam mais alemão do que em Santa Manoela. Em Santa Manoela, eu acho, já têm mais brasileiros. f: Brasileiros. m: Quero dizer, já não tem tantos falantes mais velhos, [...]. Os que têm, quero dizer, eles não saem tanto. Os daqui, eles ainda cantam, os que cantam em alemão na igreja.
No texto 05, os informantes não se utilizam da língua portuguesa. No entanto, em outros trechos da fala de CbGI-m-f, da área dos boêmios, os empréstimos lexicais do português são comuns. Não teremos tempo nem espaço para analisar todas as falas dos informantes entrevistados de forma detalhada, mas com estes recortes apresentados acima, já percebemos que a GI utiliza quase sem restrições a variedade do Hunsrückisch, com
influências acentuadas da língua de contato, o português. Estão ausentes elementos do alemão associados com a marca [+Bo].
Na próxima seção, analisaremos se esta perda da variedade de fala considerada [+Bo] também é mencionada nas percepções dos falantes de ambas as áreas em estudo. Ou seja, faremos uma incursão na dimensão diarreferencial de análise de fatos da variação linguística, em que se observa como os falantes percebem, se referem a variantes presentes em sua comunidade. Queremos saber se a percepção dos falantes confirma e coincide com os resultados encontrados até aqui.
4.5	Percepção linguística dos falantes
Na parte inicial do questionário aplicado (AIII) foram realizadas perguntas relativas aos aspectos metalinguísticos envolvendo as percepções que os falantes possuem sobre as línguas e variedades faladas na comunidade. O primeiro questionamento (AIII-01) envolve a denominação da língua, onde os falantes respondem como autodenominariam a língua que aprenderam no âmbito familiar.
A reação inicial dos falantes é de espanto, porque, possivelmente, não se tem o hábito de refletir sobre questões linguísticas e, em seguida, surge o conflito da valoração da língua que falam, por ser uma variedade que não possui escrita e que não é mencionada como algo positivo pelas escolas locais. A falta do ensino de alemão standard nas escolas também é criticada pelos diferentes grupos entrevistados (CbGII, CaGI e CbGI), tanto de Santa Manoela como de Linha Brasil, pois seria uma disciplina que poderia dar abertura para as reflexões linguísticas que envolvem o alemão falado das comunidades em estudo.
Embora a maioria dos falantes tenha respondido que fala Deitsch ‘alemão’ ou Plattdeitsch, outros parecem ter vergonha de falar um nome para a sua língua que aprenderam com a família. Um dos casais entrevistados no grupo boêmio (CbGII-m1-f) não respondeu à pergunta, mas concordou com as sugerências dadas pela entrevistadora. Sugeriu-se unser Deitsch ou Eestreisisch, onde o informante responde: Eestreisisch net ‘austríaco não’, ao passo que a informante aceita o nome Deitsch ‘alemão’. Dos seis informantes da CbGII entrevistados para o grupo dos boêmios, tivemos apenas um que respondeu mea soohn Eestreisisch ‘nós dizemos austríaco’, ou seja, este informante, do sexo masculino, afirma que a língua falada pelo grupo dos boêmios é chamada entre eles de Eestreisisch ‘austríaco’. Outro informante (CbGII), também do sexo masculino, afirma inicialmente que se trata de Hunsrick, mas quando a entrevistadora insiste e pergunta: Tut dea net soohn, mea spreche Eestreisisch? ‘vocês não dizem que falam austríaco?’, então vem a resposta afirmativa: “Ja, mea hann dehemm alles Eestreisisch gesproch ”, (sim, em casa nós falávamos tudo em austríaco). O uso do verbo no passado (mea hann... gesproch ‘falávamos’) revela que, possivelmente, o uso atual da língua já não é mais o Eestreisisch, e sim o Hunsrückisch.
Na geração jovem e mais escolarizada (CaGI), tanto do grupo dos boêmios como do grupo dos hunsriqueanos, entra a valoração negativa quando se referem ao nome da língua. O nome da língua falada por estes informantes passa a ser caracterizado como “alemão misturado” ou Heckedeitsch ‘alemão do mato’. Esta situação é descrita por Gardès-Madray e Brès (1989, p.155) como conflitos da nomeação de línguas em situações diglóssicas, onde está em jogo uma língua considerada alta (A) e uma baixa (B), ou seja, uma língua dominante, utilizada em situações formais (por exemplo, o português) e outra(s) dominada(s), utilizada(s) em contextos informais e restritos (como ocorre com a variedade do Eestreisisch ou Hunsrückisch).
Sobre a pergunta referente à primeira língua aprendida, a língua materna (AIII-06), os informantes responderam em sua maioria Deitsch ’alemão’, sendo que, apenas dois do grupo dos boêmios (CbGII) responderam a variante Deutsch. Se, nesta pergunta, todos responderam Deitsch / Deutsch, por que será que falar do nome da língua causa tanta incerteza? Provavelmente, a composição das variedades de fala, em meio aos contatos linguísticos, oferece esta confusão aos falantes que conviveram em situações de diglossia, além da falta de informação referente a outras línguas, como, por exemplo, o próprio português que é formado com influências africanas36 e indígenas, e nem por isso é chamado de português misturado.
A sociedade impõe uma variedade para uso oficial, o português, e é perceptível quando os falantes aceitam esta imposição afirmando que “quando a criança vai para a creche, ela precisa saber português” (CaGI) ou ainda, “os jovens não aprendem mais [o alemão], porque na escola precisa saber português” (CbGI). Se a situação das comunidades de fala é de contatos linguísticos, será que não deveria ser o papel da escola se adaptar para receber as crianças de forma mais adequada?
A comunidade de fala dos boêmios é considerada praticamente 100% alemã pelos informantes locais, sendo que em torno de 20% ainda teriam algum conhecimento da variedade do alemão boêmio. A questão AIII-13 indaga sobre a porcentagem de falantes de alemão que ainda residem na comunidade, o que resulta em percepções interessantes como o comentário de CbGII-m-f, pertencente ao grupo dos hunsriqueanos:
Ver mais em: LUCCHESI, D.; BAXTER, A.; RIBEIRO, I. [orgs.]. O português afro-brasileiro [online].
Salvador: EDUFBA, 2009, 576 p. Disponível em: http://static.scielo.org/scielobooks/D5/Ddf/lucchesi-9788523208752.pdf. Acesso em 10/06/2017.
Texto 06
CbGII-m-f-Santa Manoela	Tradução minha
f: In Eestreich sinn ’se all Deitsch [...]. Die kenne noch allesEestreisisch [...]. m: Wenn ’se wolle, unnich sich tun die meh Eestreisisch, awer wenn ich dat hinkomme, tun die meh anerschter.	f: Em Linha Brasil todos são alemães [...]. Eles ainda sabem tudo em boêmio (Eestreisisch) [...]. m: Se eles querem, entre eles falam mais o boêmio (Eestreisisch), mas quando eu vou lá, eles falam bem diferente.
A informante CbGII-f afirma categoricamente que todos os moradores da comunidade de boêmios são descendentes de imigrantes alemães e que os falantes de alemão (Deitsch) ainda saberiam falar tudo na variedade do boêmio (Eestreisisch). Esta informação logo é contestada por CbGII-m, onde percebemos a importância das entrevistas utilizando a pluralidade simultânea de informantes (THUN, 1998, p. 706), ou seja, entrevistar mais de um informante ao mesmo tempo. Esta técnica aumenta a completude dos dados, pois CbGII-m afirma que o grupo dos boêmios fala a variedade (Eestreisisch) quando quer e com quem eles consideram conhecedores da língua deles, ou seja, falam a variedade considerada do boêmio entre eles apenas e quando tiver um hunsriqueano no grupo, automaticamente a conversa passaria a ser em Hunsrückisch. Este mesmo comportamento de escolha linguística e opção pelo Hunsrückisch foi observado por mim, entrevistadora destes informantes, porque as entrevistas ocorreram em hunsriqueano, minha língua materna, uma vez que não me comunico na variedade falada pelos boêmios, mas entendo a variedade de fala deles.
Os informantes do grupo de hunsriqueanos afirmam que a variedade do alemão falado pelos boêmios é diferente. O informante CaGII-m afirma que “eles falam um alemão um pouco diferenciado, mas dá pra entender”. A mesma ideia é reafirmada por CaGI-m: “Das is bissche annerschte wie mea spreche” (isso é um pouco diferente do que nós falamos). Já os grupos dos hunsriqueanos da Cb preferiram explicar as diferenças através de exemplos lexicais, como podemos verificar abaixo.
Texto 07
Santa Manoela	Tradução minha
CbGII-f: Wenns rehnt, soohn ’se rahnt. Unn Feier, soohn ’se Feuer. Schloofe, soohn ’se schloufen.	CbGII-f: Quando chove, eles falam ,rahnt‘. E fogo eles dizem ‘Feuer’. Dormir eles dizem ‘schloufen’.
CbGI-m: pflanze, hacken, putzen. Das kann ’ma verstehn.	CbGI-m: Plantar, capinar, carpir. Isso podemos entender.
A percepção linguística de CbGII-f enfatizou o abaixamento da vogal média alta /e/ para [a], como em rehnt para rahnt ‘chuva’, já mencionado na seção do grau da dialetalidade. Além disso, mencionou-se a tendência de usos do alemão mais standard, como no caso de Feuer ‘fogo’, o que remete ao uso diglóssico trazido da matriz de origem (uso da variedade mais dialetal e de uma mais standard). E, por fim, mencionou-se ainda a ditongação que também é recorrente, como no caso de schloufen ‘dormir’ e, ainda, as terminações /-en/ dos verbos.
O informante CbGI-m se refere aos verbos para afirmar que tem como entender a variedade falada pelo grupo dos boêmios. Os verbos hacken e putzen ‘capinar’ são considerados variantes que também ocorrem no Hunsrückisch, conforme Altenhofen (1996). No entanto, estes verbos ocorrem majoritariamente sem a terminação /-en/, sendo mais comum hacke e putze, na variedade do hunsriqueano. Assim como o verbo pflanze ‘plantar’ (Hrs. planze), onde a realização de /pf-/ ocorre no grupo dos boêmios, mas geralmente com a terminação verbal /-en/.
A geração mais jovem do grupo dos boêmios afirma que não se atenta tanto para este complexo variacional em que vivem. O informante CbGI-m afirma: “ich passe net so uff“ (eu não cuido tanto). Já a informante CbGI-f afirma ter ouvido a palavra Madel ‘moça’, a qual é diferente no Hunsrückisch (Mehre). O entrevistado do grupo CaGI-m afirma que os alemães boêmios empregam, às vezes, outras palavras. Ou seja, observam, sobretudo, diferenças no léxico.
Na questão AIII-16, em que se pergunta se os católicos ou evangélicos preservam mais a língua alemã, obtivemos quase todas as percepções voltadas aos evangélico-luteranos. No grupo dos boêmios, os entrevistados da CbGII-m1-f afirmaram que os luteranos são bastante cuidadosos com a manutenção da língua alemã, enquanto os grupos CbGII-m2-f e CbGII-m3 afirmaram que os brasileiros são mais católicos (“Die Brasilioner sinn all katholisch”) e que os evangélicos preservam mais a língua em função de ter praticamente só alemães no grupo. Os informantes da CbGI afirmaram que os “amigos evangélicos” falam mais alemão, se comparado aos “amigos católicos”.
O grupo dos hunsriqueanos também percebe que os evangélicos preservam mais a língua alemã. Segundo relatos e registros fotográficos, a primeira igreja evangélica de Paverama foi construída em Santa Manoela, na região dos hunsriqueanos e somente após
alguns anos foi transferida para o Centro da cidade. Tendo isso por base, os informantes afirmam com total convicção que os evangélicos mantêm mais a língua. O entrevistado CaGII afirma: “eles ainda seguem mais as tradições. Cantam na igreja, na sociedade... Aqui, antigamente, era só em alemão, até que foi proibido”. Já o grupo CbGII-m-f afirma que os evangélicos já tinham uma base mais forte na língua alemã em função dos livros e dos cantos religiosos. No grupo CaGI, também se percebeu que os evangélicos ainda possuem mais cantos em alemão.
As percepções dos falantes envolvem, enfim, questões de identidade, mas ao mesmo tempo são atuais e condizem com a realidade em que a comunidade vive. Muitas vezes até entra a questão das experiências que o indivíduo já vivenciou, o que percebemos nas respostas à pergunta AIII-14 sobre a “morte” da língua alemã. Na área dos hunsriqueanos, o grupo CaGII afirma: “Ich denke. Die Kinner tun all in die Brasilioner heirate. Vai se misturando” (Eu acho. Todos os filhos vão se casando com brasileiros). O informante CaGI também percebe que a língua está “morrendo” e afirma:
Texto 08
CaGI-m-Santa Manoela	Tradução minha
m: Mea tun net so viel verstehn unn dann es geht..., es tut ausgehn. E: Unn foo was net so gut verstehn? m: Televisão unn anner Spreeche [Sprache] alsmo. Mea dehemm, mea tun mehr Brosilionisch spreche wie Deitsch. [...] Alsmo is leichter	m: Nós não entendemos mais tanto e então vai..., isso acaba. E: e porque não entende tão bem? m: Televisão e, às vezes, outras línguas. Nós em casa, nós falamos mais português do que alemão. [...] As vezes é mais fácil.
Ele percebe que a geração mais jovem já não entende tanto da língua alemã e, com isso, a língua se acabaria. Em função deste posicionamento, a entrevistadora pergunta, por que não entenderia mais a língua, e o entrevistado pronuncia a palavra televisão em português mesmo, pois a variante Televisong, ou TV, também já representaria um empréstimo, visto fazer parte das tecnologias recentes. Esta percepção é importante, porque os meios de comunicação podem ser vistos como um auxílio para aprender outras línguas, mas como neste caso se trata de programas em português apenas, e não em alemão, isso seria um ponto negativo para a manutenção da língua de imigração. A informante CbGI-f também percebe a falta da aprendizagem do alemão entre os mais jovens, principalmente entre as crianças em função do papel monolíngue da escola: Die
Junge lenne 's net. In die Schul musst‘erst de Português (Os mais jovens não aprendem. Na escola precisa primeiro do português).
Há, contudo, outros falantes que possuem uma percepção mais positiva em relação à manutenção do alemão. Em CbGII-f, também do grupo de hunsriqueanos, a informante percebe que há um movimento na sociedade para valorizar mais a variedade do alemão. Ela afirma: “Ich denke ganz net, wall, Heitzutooch tun'se schon meh valorisiere, das Deitsche“ (Eu acho que totalmente não porque, hoje em dia, já se valoriza mais o alemão). Já o informante CbGI-m acredita que ainda haverá alguns que devem reaprender o alemão: “do sinn immer, wu noch nohlenne tun”.
Na área do boêmio, o grupo de entrevistados da CbGII teve percepções e opiniões diferenciadas. Os informantes CbGII-m2-f afirmam que a língua está retrocedendo em função dos casamentos interétnicos e porque as crianças necessitam da língua portuguesa a partir dos quatro anos de idade devido à pré-escola. O exemplo sempre vem da própria família, na maioria das vezes, dos netos que já não falam mais o alemão. Em CbGII-m4 também se percebe o retrocesso da língua alemã em função dos netos mais jovens que não se comunicam mais na língua de imigração, muito em função do casamento interétnico dos pais (alemão vs. brasileiro). Já CbGII-m3 afirma que a língua alemã deve resistir para sempre: “Ich denke die wett noch immer beslehn" (Acredito que ela sempre resistirá). Este informante (CbGII-m3) tem um neto que ainda fala tudo em alemão, aos quase quatro anos de idade. Como a criança ainda não frequenta a pré-escola, não se sabe se o alemão vai resistir à imposição do português.
A informante do grupo CbGII-m1-f também percebe a perda linguística nos netos. Ela afirma que os netos não querem mais nada em alemão. O exemplo que aparece na segunda frase do texto 09, abaixo, se refere a uma das netas que aparece na casa da entrevistada e não responde mais nada na língua alemã. Aos três anos de idade, a neta já não se comunicava mais em alemão. Na última sentença a informante acredita que este comportamento monolíngue é em função da professora que não fala a língua de imigração. Se analisarmos este texto para além das percepções linguísticas, percebemos que a entrevistada não termina as sentenças com o verbo principal em final de frase, o que parece ser uma característica individual dela. No entanto, como é um tema contextualizado, parece não haver maiores dificuldades para entender a mensagem a ser transmitida.
Texto 09
CbGII-m1-f-Linha Brasil:	Tradução minha
f: Die Engelkinner wolle nix meh Deitsch. [...] Meins, das eene, kommt do her, tust alles Deitsch, gebt dich kee Antwott. [...] Das woo drei Johr unn alles Brasilionisch. [...] Do soore ich: du musst meh Deitsch. “Eu não entendo mais”, sooht's dann. Das weche die Lehrin schon, die is ooch Bresilionisch unn die Kinner do ower ooch all, unn dann will das ooch nemme Deitsch.	f: Os netos não querem mais nada de alemão. [...] A minha, aquela uma, vem aqui, tu fala tudo em alemão, ela não te responde. [...] Ela tinha três anos e tudo era em brasileiro. [...] Aí eu disse: tu precisas (falar) mais alemão. Eu não entendo mais, diz ela. Isso já por causa da professora, ela é brasileira e as crianças todas lá em cima também, aí ela também não quer mais (falar) alemão.
O grupo CbGI-m-f também afirma que a língua alemã está perdendo força na área dos boêmios. A informante cita seu filho que, três meses após iniciar as aulas na pré-escola, já prefere falar tudo em português. Muitas destas percepções, negativas de certa forma para o plurilinguismo, estão voltadas para o espaço escolar, o qual deveria ser um espaço plural que acolhesse todas as crianças para acrescentar conhecimento e não ignorar toda uma bagagem linguística e cultural que é transmitida de geração em geração. Neste sentido, a Tese de Broch (2014, p. 18-19) parte do pressuposto de que a finalidade da educação básica não deve “afunilar” a escolha por uma determinada língua e sim, “abrir o leque” de possibilidades para valorizar os conhecimentos linguísticos como parte de uma competência plurilíngue.
As escolas inseridas nestas áreas de pesquisa, atualmente, não estão preparadas para receber crianças falantes da língua minoritária alemã e nem possuem um corpo docente preparado para atender às exigências que os contatos linguísticos impõem. O compromisso da educação para a diversidade linguística é de todas as escolas, como defende Broch (2014, p. 19). No entanto, a comunidade escolar, o que envolve os pais e alunos, não deve ficar passiva quanto a estas questões que limitam as crianças a falar apenas o português. Seguindo este raciocínio, o informante CbGII-m1 afirma: “Wenn’ma’s losst, geht’s, gell?” (Se permitir, vai, né?), ou seja, ele diz que, se permitir que a língua morra, ela vai morrer. A sociedade lentamente começa a perceber que é necessário fazer atividades em prol da língua de imigração para que ela não desapareça com o passar do tempo. E este é apenas um dos motivos para o qual necessitamos de mais pesquisas envolvendo as línguas brasileiras de imigração alemã.
Em áreas de contatos linguísticos, como é o exemplo das áreas formadas por imigrantes hunsriqueanos de um lado e de imigrantes boêmios de outro devido ao contato com a língua majoritária (português) e do ensino da língua inglesa na escola, é natural que
existam dúvidas em relação aos usos linguísticos. No entanto, não podemos concordar com a imposição da língua majoritária por parte da escola sem mencionar o uso das línguas de imigração pelas comunidades locais.
Muitas vezes, há professores preparados, embora poucos, para enfrentar as questões complexas que envolvem as línguas minoritárias frente às línguas majoritárias, como podemos ver nos comentários do informante CaGI-m, no texto abaixo. Este entrevistado é falante de Hunsrückisch e trabalha em escolas, lecionando inglês. Na parte inicial do texto, a entrevistadora pergunta sobre os tempos de escola, para que ele pudesse relatar suas experiências.
Os anos iniciais da fase escolar sempre são rememorados pelos entrevistados e trazem percepções linguísticas interessantes. A alfabetização de CaGI-m ocorreu na escola da zona rural do município e, na época, havia um professor que sabia falar alemão (Deitsch) e até mesmo os colegas falavam a língua alemã, o que foi considerado bonito (scheen) pelo informante, como podemos visualizar abaixo, no texto 10.
Texto 10
CaGI-m-Santa Manoela	Tradução minha
E: Wie woo’s in die Schul Zeit? m: Ich honn do oongefang, in Russland. Woo scheen warum mia, mein colega unn ich harre mehr Deitsch gesprech..., gesproch unn unser Schullarrer [‘Ju:larn] hat in Deitsch gesproch, awer jetz wu ‘ma meh gelennt hat, mea siehn das..., das is een bissche verloa gang unn foo mia meh Deitsch spreche, mia misse..., als mo tut ma das Dings vergesse, unn dann als mo mus 'ma nochlosse, muss 'ma denke unn wenn 'ma een anner gesproch, gesproch oonfang 'se lenne tut, das tut als mo een bissche sich misturiere. Es geht mitzammer unn dann wenn ich in Englisch als mo om lenne sinn, dann poo Weter sinn nechst der selwiche unn dann soohn ich „dea wesst dass, wenn ma 's so in Englisch soohn tut, dass kann 'ma so in Deitsch soohn, gell“. Dann die wu Deitsch wisse, die soohn „ah, werklich kann 'ma so soohn “! „Jo, dea kannt so soohn “. Orre als mo tut'ma soohn „so tut'ma in Deitsch soohn, unn dann in Englisch tun bissche annerste soohn, gell“. „Ah, das is woa “! Unn wenn 'ma een frase orre was muss 'ma schreiwe foo der wo Deitsch wees, das is een bissche..., ich menne, das is een bissche leichter foo schreiwe foo die wo Deitsch wisse. Die kenne..., das is bissche leichter foo se schreiwe, wo der substantivo tun, orre adjetivo. Das is een bissche leichter foo se schreiwe unn foo frase construiere, wie foo een	E: Como foi na época da escola? m: Eu iniciei aqui, em Santa Manoela. Foi bonito porque nós, meus colegas e eu falávamos mais em alemão (Deitsch)..., falávamos e nosso professor da escola falava alemão (Deitsch), mas agora que estudei, vejo que um pouco se perdeu e para nós falarmos mais alemão (Deitsch), nós precissamos..., as vezes a gente esquece algumas coisas e, então, precisa parar e pensar, e quando iniciar a estudar outra fala (ou língua), isso, as vezes, se mistura um pouco. Isso anda lado a lado, e quando ensino inglês, algumas palavras são quase iguais, aí eu digo: vocês sabem que quando falamos assim em inglês, então podemos falar de tal maneira em alemão, né? Então os que entendem o alemão (Deitsch) falam: ah, verdade, dá pra falar assim também! Sim, vocês podem falar assim mesmo. Ou ainda, às vezes falo que em alemão se fala de uma maneira, mas no inglês já é um pouquinho diferente, né. Aí os alunos falam: “Ah, isso é verdade”! E quando precisa escrever uma frase ou algo que se precisa escrever, para aquele que sabe alemão (Deitsch), isso é um pouco..., eu acho, um pouco mais fácil para escrever para quem já tem o conhecimento do alemão. Eles conhecem..., isso facilita para escrever, onde colocar o substantivo ou adjetivo. Isso é um pouco mais fácil para escrever e para construir frases, do que para um
Brasilioner. E: was denkst du wee noch leichter foo wer schon Deitsch wees? Blos schreiwe? m: unn spreche och, poo Weter. [...] Lese och. [...] Verstehn och.	brasileiro. E: O que mais tu achas que facilitaria para quem já sabe o alemão (Deitsch)? Apenas a escrita? m: Falar também, algumas palavras. [...] Ler também. [...] Entender também.
Por ter estudado mais e ter sua formação profissional na área de línguas (Português-inglês), o informante percebe que um pouco da língua alemã já se perdeu e afirma que, para falar mais alemão, é necessário parar e pensar / refletir, porque as línguas se misturam, principalmente, quando se inicia os estudos em outra língua estrangeira. Os processos de code-mixing e code switching são considerados comuns em áreas plurilíngues, porque são resultantes dos contatos linguísticos, conforme seção 2.5, apresentada no capítulo teórico.
A língua alemã standard possui empréstimos do inglês e de outras línguas também, assim como existe a possibilidade da palavra Bissiklett, do Hunsrückisch, ser um empréstimo do francês, conforme debatemos na seção do grau de coineização, pois este termo pode ter migrado com os imigrantes para o Brasil e, por isso, não representar um empréstimo do português brasileiro. Em função desta diversidade de denominações, se somado à pronúncia, podemos realmente colocar o alemão e o inglês lado a lado, assim como afirma o entrevistado no texto acima. Ele afirma utilizar o conhecimento do Hunsrückisch em sala de aula para comparar com formas semelhantes ou, até mesmo, as formas que fogem à regra em relação ao inglês porque tem um público conhecedor da variedade de fala alemã em sala de aula.
Os alunos percebem automaticamente as semelhanças entre as línguas e relacionam regras, o que Broch (2014, p. 188) define como caráter “despertador”. Como há várias semelhanças entre alemão e inglês, o professor deve estar “aberto” e disposto a ouvir o que os alunos têm a dizer ou questionar, tendo em vista que uma língua complementa a outra. O entrevistado CaGI afirma que os alunos que já possuem um conhecimento do alemão falado em casa (Deitsch) possuem vantagens linguísticas para formar frases em inglês e aprendem com mais facilidade a colocação de substantivos e adjetivos em sua posição correta. Segundo o nosso entrevistado, os alemães falantes da variedade Deitsch estariam em vantagem frente aos monolíngues em português, quando se trata da aprendizagem em inglês.
Com isso, a entrevistadora indaga o que mais, além da escrita, poderia facilitar o aprendizado do inglês para quem já sabe alemão (Deitsch). Ele afirma que a pronúncia de determinadas palavras, a leitura e a compreensão. Neste contexto, todas as quatro habilidades são contempladas, o que mostra uma grande vantagem para os bi/multilíngues.
Alguns estudos estão sendo realizados com falantes de Hunsrückisch para analisar os benefícios que eles possuem se comparados aos monolíngues. Um exemplo é o estudo de Mestrado de Limberger (2014, p. 103), onde o autor afirma que “falar Hunsrückisch pode trazer benefícios cognitivos”, principalmente se este conhecimento for somado à aprendizagem do alemão standard. Fora os benefícios citados pelo informante CaGI, os falantes de línguas minoritárias também possuem um conhecimento mais diversificado e intercultural. Enquanto ainda faltam estudos relacionados às línguas minoritárias, cabe aos linguistas compreender mais sobre variação linguística e transferir o conhecimento acadêmico de forma mais compreensível para a sociedade, contribuindo, assim, para que os pais continuem falando a língua de imigração com seus filhos, evitando que ela desapareça.
CONSIDERAÇÕES FINAIS
A presente Dissertação ocupou-se da variedade do alemão falado pelos descendentes de boêmios, um grupo relativamente tardio de imigrantes da segunda metade do séc. XIX, proveniente de uma área mais a leste da matriz de origem de língua alemã, a Boêmia. Os indícios apontam que estes imigrantes vieram com uma diglossia em que a norma do Hochdeutsch cumpria a função de variedade alta, para as funções formais envolvendo a escrita, e uma variedade basiletal com marcas próprias, para o uso familiar. Os primeiros imigrantes boêmios, como vimos, chegaram em 1873 via Teutônia e se instalaram ao norte de Paverama, formando a ‘neu Eesterreich' (Nova Áustria), ou simplesmente ‘Eestreich como é denominada ainda hoje no alemão local, e em português, Linha Brasil. Se passaram aproximadamente 150 anos desde a chegada das primeiras famílias. Nesse espaço de tempo, constatamos que, no contato com o hunsriqueano, que já estava instalado na região há mais tempo, a diglossia original se desfez, restando alguns poucos vestígios na memória e no conhecimento dos falantes da CbGII. A análise da dimensão diageracional mostra uma mudança em tempo aparente na direção da coiné hunsriqueana dominante no entorno da comunidade.
Nos arredores da comunidade, já havia imigrantes hunsriqueanos originários das colônias velhas (São Leopoldo e Novo Hamburgo), os quais foram os pioneiros a se assentar na região. No quesito temporalidade da migração (ALTENHOFEN e THUN, 2016), os imigrantes boêmios se assentaram tardiamente e tiveram que se integrar com os colonizadores locais. Este contexto logo propiciou o contato linguístico do grupo dos boêmios com os hunsriqueanos da comunidade de Santa Manoela, conhecida por Russland. As características linguísticas destes imigrantes e a situação de migrante em novo meio fez com que ambos se assumissem como descendentes de alemães (mea sinn Deitsch) e falantes de alemão (mea spreche Deitsch).
Para identificar os elementos constituintes da variedade de fala dos boêmios, hoje (recorte sincrônico), nos valemos do modelo teórico da dialetologia pluridimensional e relacional (THUN, 1998). Considerando os efeitos do contato linguístico com o grupo de falantes do hunsriqueano, entrevistamos, nos pontos de Linha Brasil (boêmio) e de Santa Manoela (hunsriqueano), quatro grupos de falantes, conforme a escolaridade (Ca e Cb) e a
geração (GII e GI). Por meio de um questionário, buscou-se obter dados para medir os graus de dialetalidade [+Bo], de estandardização [+standard] e de coineização [+Hrs], a fim de identificar os componentes da variedade linguística falada pelos boêmios, que descrevemos como um “complexo variacional”, seguindo Thun (2010).
Para a análise do grau de dialetalidade, enfocamos variantes que remeteriam a uma possível variedade basiletal de origem que funcionaria como marca própria dos boêmios, desviante do hunsriqueano falado em seu entorno. Através de 34 variáveis lexicais, obtivemos resultados dessa variedade apenas no grupo CbGII, perfazendo 41% das respostas espontâneas. No grupo CaGII, permanece a lacuna por não haver mais informantes desta faixa etária com ensino técnico ou superior. A hipótese relacionada à perda linguística da variedade mais dialetal [+Bo], na GI (jovens com idade entre 18 e 36 anos), foi confirmada.
A dimensão diatópica confirmou a presença de marcas do basileto original somente na área colonizada pelos imigrantes boêmios, em Linha Brasil. As principais características encontradas na fala deles foram alterações fonético-fonológicas: o abaixamento da vogal média alta /e/ para [a] nas sílabas iniciais de palavras como em Fanster ‘Fenster" (janela), realização de ditongos /ou; ej/ como em House ‘Hose" (calça), ou hejss ‘heifi" (quente); e alterações morfológicas como, por exemplo, realização de /-en/ em final de verbos, entre outras.
A perda linguística da base dialetal dos boêmios se deve principalmente ao nivelamento linguístico com as variedades do entorno, o Hunsrückisch e o português. Os casamentos interétnicos também auxiliaram nesta crescente perda linguística, pois os imigrantes boêmios casados com hunsriqueanos optaram pela comunicação em Hunsrückisch e ensinaram apenas esta variedade para os filhos.
Na fala menos monitorada (conversação semidirigida, cf. THUN, 1996, p. 212), ocorreu apenas uma forma considerada mais dialetal [+Bo] no grupo da GII, evidenciando a perda linguística de marcas basiletais do boêmio. Algumas formas consideradas [+standard] também ocorreram na fala mais espontânea da GII, na área dos imigrantes boêmios, o que confirma a hipótese do uso diglóssico em partes, ou seja, o uso do basileto original e da norma local do standard. Contudo, essa diglossia foi sendo, paulatinamente substituída por uma variedade boêmia coineizada, mesmo que alguns resquícios tenham resistido ao tempo.
Na análise do grau de estandardização, observou-se uma resistência maior aos contatos linguísticos nas duas áreas em estudo (dimensão diatópica) e na dimensão diastrática, se comparado ao nível mais dialetal, possivelmente em função dos registros escritos na língua standard. Na dimensão diatópica, o grau de estandardização é curiosamente maior na área dos hunsriqueanos, principalmente nos grupos da CaGII e CbGII, que atingiram um pouco mais de 20% na análise das 34 variáveis lexicais selecionadas para a comparação dos dados. Na área de imigração boêmia, somente o grupo CbGII atingiu 17% dos resultados se comparado aos mais jovens que não obtiveram respostas espontâneas para o [+standard]. Na dimensão diageracional, tem-se novamente a não transmissão destas marcas linguísticas da GII para a GI, o que também envolve a falta da oferta de ensino de alemão standard nas escolas.
O alemão standard foi prejudicado com a proibição das línguas estrangeiras durante o Estado Novo (1937-1945), na Era de Vargas. Muitas escolas foram fechadas e as práticas que eram realizadas na língua também foram eliminadas. Alguns falantes revelaram sobre o medo enfrentado enquanto se falava alemão porque havia punição aos usuários.
A GI praticamente não compreende mais o alemão standard, conforme as análises realizadas em algumas frases de Wenker (Wenker-Sdtze). A leitura do texto “Vom verlorenen Sohn” (O Filho Pródigo) não foi analisada neste estudo, em função dos poucos informantes que conseguiram realizar esta tarefa. Na GI, tivemos tentativas de leitura, mas a falta do contato com o alemão standard impossibilitou a realização da atividade e levou os informantes a desistirem logo no início. Isso comprova, em certo sentido, a perda das habilidades de uso da norma standard, do Hochdeutsch local.
As áreas de fala mais standard, ou ainda, consideradas tipo Deutsch (ALTENHOFEN, 2016) no Rio Grande do Sul, merecem maior atenção e necessitam de mais pesquisas para esclarecer melhor em que consiste este tipo de língua falada e se não possui influências de outras variedades de contato, como o boêmio, o vestfaliano e o pomerano, por exemplo. Todo o contínuo variacional (BELLMANN, 1983) considerado mais standard, presente em comunidades como a dos boêmios, por exemplo, não pode ser considerado, a meu ver, Hunsrückisch do tipo Deutsch. Os contextos que envolvem contatos linguísticos entre hunsriqueanos e outros grupos de imigração alemã necessitam
de pesquisas mais apuradas, onde se busca, por exemplo, unir tanto a análise quantitativa quanto a qualitativa.
O grau de coineização, na área colonizada pelos imigrantes boêmios, aponta, como já se mencionou, para uma mudança em tempo aparente, uma vez que a GI produz mais variantes lexicais em Hunsrückisch do que a GII, conforme as análises quantitativas. O Hunsrückisch é a língua materna dos informantes da GI, o que também pode ser considerado a coiné nativizada, resultante da coiné de imigração que já se estabilizou, conforme sustenta Siegel (1985, p. 374).
Se considerarmos a dimensão diatópica, os informantes CbGII da área dos boêmios possuem um grau de coineização menor em relação à CbGII da área dos hunsriqueanos. O mesmo ocorre no grupo CaGI dos hunsriqueanos em relação a CaGI dos boêmios. O que faria com que um determinado grupo de mesmo perfil sociolinguístico coineizasse muito mais do que outro? A primeira hipótese para o grupo CbGII, da área dos boêmios, coineizar menos está a favor do número de variedades linguísticas disponíveis para responder as variáveis lexicais. A segunda hipótese, mais voltada ao grupo CaGI, da área dos hunsriqueanos, pode ser explicada em função das escolhas linguísticas mais ativas e voltadas principalmente às línguas de prestígio (português e inglês). Isso pode ser explicado também em função do trabalho realizado fora da comunidade, onde as línguas de prestígio são a principal ferramente de trabalho.
De modo geral, a coineização foi bastante significativa na área colonizada pelos hunsriqueanos, como já se esperava. No entanto, nas conversas menos monitoradas com os informantes mais escolarizados percebeu-se a preferência pela língua portuguesa (cf. texto 01, em anexo I), o que atinge principalmente a GII. A variação linguística da fala mais espontânea do grupo dos boêmios apresentou majoritariamente formas coineizadas e algumas interferências ou formas de code-switching e code-mixing do português. A única ocorrência [+Bo] que surgiu ao longo da fala livre analisada, de certa forma, já indica a perda linguística acentuada entre os falantes considerados do grupo dos boêmios.
A parte final desta Dissertação dedica-se à percepção do alemão boêmio pelos membros das duas comunidades pesquisadas. Há um consenso de que os boêmios falam “um alemão diferente”. Algumas das variantes observadas como marca linguística característica do alemão dos boêmios foram mencionadas pelos informantes. No entanto, essa percepção parece decrescer da GII para a GI. Enquanto a GI afirma falar o Deitsch,
apenas dois informantes da GII, dos seis que foram entrevistados na área dos boêmios, afirmam falar Eestreisich. Por parte dos hunsriqueanos, onde se fala a variedade Deitsch, o alemão falado pelos boêmios é considerado diferente (“Das is bissche annerschte ”), mas que seria compreensível para quem fala Hunsrückisch. Para explicar o que exatamente pode ser considerado diferente no alemão boêmio, geralmente se utilizam de variantes lexicais ou fonéticas.
As percepções que envolvem a vitalidade linguística, em sua maioria, estão voltadas ao desaparecimento das línguas de imigração. Os principais motivos citados para justificar este pensamento estão presentes nas próprias experiências familiares, na qual as crianças, principalmente os netos, são citadas como monolíngues em português. Outro motivo citado para a crescente diminuição do uso de línguas de imigração é a escola que impõe a língua portuguesa e não possui funcionários ou professores aptos para receber as crianças bilíngues em pré-escolas.
A história local sobre a imigração dos boêmios e a variedade linguística por eles falada, pode-se dizer, aos poucos vai caindo no esquecimento da GI, segundo as percepções dos entrevistados mais velhos. Um informante da GII afirmou que “os jovens só querem assistir telenovelas e fazer as coisas da maneira deles. Os jovens não leem mais...”. Com isso também cresce o desinteresse pelas línguas de imigração do local.
As percepções linguísticas e o comportamento linguístico dos falantes mostram que temos, a meu ver, enquanto pesquisadores e observadores de línguas brasileiras de imigração, as seguintes tarefas urgentes a cumprir:
I)	Conscientizar linguisticamente (language awareness) as comunidades de falantes de línguas de imigração sobre a importância do plurilinguismo, conforme Broch (2014, p. 22);
II)	Realizar mais pesquisas com falantes de línguas de imigração alemã com a finalidade de identificar e de registrar a variedade falada; e,
III)	Promover mais ações de revitalização linguística e debates para uma educação plurilíngue, como ocorre no Inventário do Hunsrückisch/hunsriqueano como Língua Brasileira de Imigração (IHLBrI).
37 Conferir mais informações relacionadas em: http://e-ipol.org/inventario-hunsruckisch/. Acesso em 20/06/2017.
Este estudo possui, evidentemente, suas limitações; sua maior contribuição está em documentar uma situação de contato intervarietal que ainda precisa ser melhor entendida, porque reproduz situações que vão para além do contato renano-moselano que resultou na coiné do Hunsrückisch. Eventuais lacunas que ficaram em aberto, como, por exemplo, as questões fonológicas e morfológicas, e perguntas que ainda não foram respondidas deverão ter sequência nos próximos estudos.
Apesar dos enormes desafios enfrentados com este complexo contexto variacional, esperamos ter contribuído com o presente estudo para o surgimento de mais pesquisas na área da Dialetologia e Sociolinguística. Vale salientar que uma criança só aprende a língua de imigração se ela tem com quem se comunicar e se ela receber os primeiros estímulos para que a comunicação em outra língua ocorra. Neste sentido, esperamos que as famílias continuem e insistam em falar a língua alemã com seus filhos e netos, para que tenhamos novas gerações bilíngues e mais plurais.
REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
ARNOLD, Heribert. Die deutsche Mundartforschung in Bohmen: Stand und Ergebnisse. Erlangen, 1950, 37 S.
ALTENHOFEN, Cléo Vilson. Hunsrückisch in Rio Grande do Sul. Ein Beitrag zur Beschreibung einer deutschbrasilianischen Dialektvarietãt im Kontakt mit dem Portugiesischen. Stuttgart: Steiner, 1996.
_______. O estudo das línguas de imigrantes no Brasil. O exemplo do hunsrückisch no Rio Grande do Sul. In: Cadernos do Instituto de Letras / UFRGS, número 18, 1997.
_______. Migrações e contatos linguísticos na perspectiva da geolinguística pluridimensional e contatual. In: Revista de Letras Norte@mentos, UNEMAT, v. 6, 2013, p._____19-43.	Disponível	em
&lt;http://sinop.unemat.br/projetos/revista/index.php/norteamentos/article/view/1216&gt;. Acesso em 05/03/2017.
_______. O “território de uma língua”: ocupação do espaço pluridimensional por variedades em contato na Bacia do Prata. In: FERNANDEZ, Ana Lourdes da Rosa Nieves; MOZZILLO, Isabella; SCHNEIDER, Maria Nilse &amp;amp; CORTAZZO, Uruguay (Orgs.). Línguas em contato: onde estão as fronteiras? Pelotas: Editora UFPel, 2014. p. 69-103.
_______. Standard und Substandard bei den Hunsrückern in Brasilien: Variation und Dachsprachenwechsel des Deutschen im Kontakt mit dem Portugiesischen. In: LENZ, Alexandra N. (Hrg.). Perspektiven der Variationslinguistik, Sprachkontakt- und Mehrsprachigkeitsforschung. Vienna University Press, 2016.
ALTENHOFEN, Cléo V. et al. Fundamentos para uma escrita do Hunsrückisch falado no Brasil. In: Revista Contingentia, UFRGS, v. 2, 2007, p.73-87. Disponível em&amp;lt;http://seer.ufrgs.br/contingentia/article/view/3867 &gt;. Acesso em 08/03/2017.
ALTENHOFEN, Cléo V. &amp;amp; MARGOTTI, Felício Wessling. O português de contato e o contato com as línguas de imigração no Brasil. In: MELLO, Heliana; ALTENHOFEN, Cléo V.; RASO, Tommaso (Orgs.). Os contatos linguísticos no Brasil. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2011, p. 289-315.
ALTENHOFEN, Cléo V. &amp;amp; THUN, Harald. As migrações e os contatos linguísticos na geografia linguística do sul do Brasil e Bacia do Prata. In: AGUILERA, Vanderci &amp;amp; ROMANO, Valter (Eds.). A geolinguística no Brasil: caminhos percorridos, horizontes alcançados. Londrina: Ed. UEL, 2016, p. 371-392.
BAUER, Otto. Die Nazionalitãtenfrage und die Sozialdemokratie. Vienna: Passin and especially.	1907.	Disponível	em:
&lt;https://www.marxists.org/deutsch/archiv/bauer/1907/nationalitaet/16-oesterreich.html&gt; Acesso em 19/05/2017.
BECKER, Horst. Sachsische Mundartenkunde: Entstehung, Geschichte und Lautstand der Mundarten Sachsens undNordbohmens. Dresden: Heimatwerk Sachsen, 1939, 172 S.
BELLMANN, Günter. Probleme des Substandards im Deutschen. In: MATTHEIER, Klaus. Aspekte der Dialekttheorie. Tübingen: Niemeyer. (Reihe Germanistische Linguistik; 46), 1983, p. 105-130.
BLAU, Josef. Baiern in Brasilien: Chronik der Besiedlung von São Bento durch arme Leute aus dem Bohmerwald. Grafelfing: Edmund Gans Verlag, 1958.
BOSL, Karl. Handbuch der Geschichte der Bohmischen Lander. Band III. Anton Hiersemann Verlag, Stuttgart, 1968.
BROCH, Ingrid Kuchenbecker. Ações de promoção da pluralidade linguística em contextos escolares. Tese de Doutorado. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS); Programa de Pós-Graduação em Letras, 2014. 268 p. Disponível em: http://hdl.handle.net/10183/102190. Acesso em 08/09/2016.
CALVET, Louis-Jean. As políticas linguísticas. São Paulo: Editora Parábola: IPOL, 2007.
CELESTINO, Ayrton Gonçalves. Os Bucovinos do Brasil. Curitiba: Torre de Papel, 2002.
CLYNE, Michael. Deutscher Idiolekt und deutscher Dialekt in einer zweisprachigen Siedlungin Australien. Wirkendes Wort, 18, 1968, S. 84-95.
COSERIU, Eugenio. Sentido y tareas de la dialectología. México: Universidad Nacional Autónoma de México, Instituto de Investigaciones Filológicas. Cuadernos de Linguística; 8, 1982.
FARACO, Carlos Alberto. Norma culta brasileira: desatando alguns nós. São Paulo: Parábola Editorial, 2008.
FERGUSON, Charles A. Diglossia. In: Word, New York, n.15 (2), 1959, p. 325-340.
FIGUEIREDO, Carla Regina de Souza. Topodinâmica da variação do português gaúcho em áreas de contato intervarietal no Mato Grosso. Tese de Doutorado. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS); Programa de Pós-Graduação em Letras, 2014. Disponível em: http://www.lume.ufrgs.br/handle/10183/114436?locale-attribute=es. Acesso em 10/12/2016.
FINKLER, Arthur. Os imigrantes alemães em Venâncio Aires. In: Redes, Santa Cruz do Sul, v. 4, n. especial (ago. 1999), 1999, p. 25-33.
FLORES, Hilda Agnes Hübner. Imigrantes boêmios. In: FLORES, Moacyr (Org.). Cultura sul-rio-grandense. Porto Alegre, Escola Superior de Teologia São Lourenço de Brindes; CIPEL; Instituto Cultural Português, 1981, p. 20-32.
_______. Canção dos imigrantes. Porto Alegre: UCS, 1983.
FRIEDRICH, Walter Alois. Die Wurzeln der nordbohmischen Glasindustrie und die Glasmacherfamilie Friedrich. Promedia werbe-services Thomas Friedrich, Nürnberg. 2005.
FROSI, Vitalina Maria. Os dialetos italianos no Rio Grande do Sul: convivência e mescla linguística. In: CARBONI, Florence e MAESTRI, Mário. Raízes Italianas do RS (18751997). Passo Fundo: UPF, 2000.
GARDÈS-MADRAY, Françoise; BRES, Jacques. Conflitos de nominação em situação diglóssica. In: Multilinguismo. G. VERMES e J. BOUTET (orgs.). Campinas: Ed. Da Unicamp, 1989, p. 155-173.
GROSJEAN, François. Bilingualismus und Bikulturalismus. Versuch einer Definition. 1996. In: H. Schneider &amp;amp; J. Hollenweger (Hrsg.). Mehrsprachigkeit und Fremdsprachigkeit: Arbeit für die Sonderpadagogik? Luzern: Edition SZH, 1996, S. 161184.
HABEL, Fritz Peter. Die sudetendeutsche Frage. Kurzdarstellung und Dokumentation. Sudetendeutscher Rat [Hrg.]. München, 1983.
HABEL, Jussara M. Fundamentos para um estudo da(s) língua(s) dos imigrantes boêmios no Brasil. Trabalho de Conclusão de Curso (Monografia). Porto Alegre: UFRGS, 2014, 68f.
_______. Mapeamento de comunidades boêmias no Rio Grande do Sul. In: IHGRGS -Revista do Instituto Histórico e Geográfico do Rio Grande do Sul, n. 150, 2016, p. 115134.___Disponível	em:
&lt;http://seer.ufrgs.br/index.php/revistaihgrgs/article/view/61621/38007&gt;. Acesso em: 12/08/2016.
HAUGEN, Einar. A Maldição de Babel. In: Diálogo, Rio de Janeiro, v.6, n.4, 1973, p. 8289.
HEYE, Jürgen. Sobre o conceito de diglossia. In: GORSKI, E. M. &amp;amp; COELHO, I. L. (Orgs). Sociolinguística e Ensino: contribuições para a formação do professor de língua. Florianópolis: Editora da UFSC, 2006, p. 69-81.
HORST, Aline. Variação e contatos linguísticos do vestfaliano rio-grandense falado no Vale do Taquari. Dissertação de Mestrado. Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS); Programa de Pós-Graduação em Letras, 2014. 231 p. Disponível em: http://hdl.handle.net/10183/102193. Acesso em 10/04/2017. Acesso em 15/03/2017.
HOUAISS, Antônio; VILLAR, Mauro Salles. Dicionário Houaiss da Língua Portuguesa. Rio de Janeiro: Objetiva, 2001.
HÜBNER, Cleto José. A transformação de hábitos, costumes e tradições em Sampaio. Trabalho de Conclusão de Curso - Instituto de Filosofia. Porto Alegre: UFRGS, 2010.
KING, Kendall; MACKEY, Alison. The bilingual edge: why, when, and how to teach your child a second language. New York: Collins, 2007.
KORKISCH, Erhard. Die Heimat der Sudetendeutschen in Bohmen, Mãhren und Sudetenschlesien. Deutsche Kulturleistungen. 2007.
KONIG, Werner. DTV - Atlas Deutsche Dprache. München: Deutscher Taschenbuch Verlag. 1994.
LABOV, William. Sociolinguistic Patterns. Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 1972. [Padrões Sociolinguísticos. Trad.: Marcos Bagno; Marta Scherre e Caroline Cardoso. São Paulo: Parábola, 2008].
LANG, Guido. Colônia Teutônia - História e Crônica (1858-1908). São Leopoldo, Gráfica Sinodal, 1995.
LENZ, Alexandra N. Zur Struktur des Westmitteldeutschen Substandards - Dynamik von Varietaten. In: EGGERS, Eckhard; SCHMIDT, Jürgen Erich; STELLMACHER, Dieter (Hrgs.). Moderne Dialekte - Neue Dialektologie. Akten des 1. Kongresses der Internationalen Gesellschaft für Dialektologie des Deutschen (IGDD). Stuttgart: Franz Steiner, 2005, p. 229-252.
LIMBERGER, Bernardo. O desempenho de bilíngues e multilíngues em tarefas de controle inibitório e compreensão auditiva. Dissertação (Mestrado em Letras) - Programa de Pós-Graduação em Letras, Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul (PUCRS), Porto Alegre, 2014.
LUNTE, Gabriele. Besondere Dialektmerkmale der bairisch-deutschbohmischen Mundart Von Ellis, Kansas, USA. In: Sprachinselwelten - The World of Language Island. Nina BEREND, Nina &amp;amp; KNIPF-KOMLÓSI, Elisabeth (eds). Frankfurt: Peter Lang, 2006.
_______. The German Bohemian culture and linguistic heritage of the catholic Bucovinians in Ellis,	Kansas.	Vol. 27, Num. 2.	2012. Disponível em:
https://esirc.emporia.edu/bitstream/handle/123456789/631/Lunte%20Vol%2027%20Num %202.pdf?sequence=1. Acesso em 15/06/2017.
MACKEY, William. The description of bilingualism. In: FISHMAN, Joshua A. Reading in the sociology of language. 3.ed. The Hague: Mouton, 1972, p. 554-584.
MEYER, Martina. Deutsch ou Deitsch? Macroanálise pluridimensional da variação do Hunsrückisch rio-grandense em contato com o português. Trabalho de Conclusão de Curso. (Graduação em Letras - Licenciatura). Porto Alegre: Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 2009.
PESSOA, M. L. (Org.). Regiões do RS. In: Atlas FEE. Porto Alegre: FEE, 2017. Disponível em: http://atlas.fee.tche.br/rio-grande-do-sul/socioambiental/areas-especiais/. Acesso em: 23/06/2017.
PREDIGER, Angélica. A territorialização do alemão falado em comunidades de imigração boêmia no Brasil. In: Cadernos do Instituto de Letras, Porto Alegre, n. 52, 2016, p. 339360.
PROTHERO, G. W. Bohemia and Moravia. London: Published by H. M. Stationery Office. Handbooks prepared under the direction of the Historical section of the Foreign Office. N° 2, 1920.
RADTKE, Edgar &amp;amp; THUN, Harald. Nuevos caminos de la geolingüística românica. Un balance. In: Radtke, Edgar &amp;amp; Thun, Harald (eds.). Neue Wege der romanischen Geolinguistik: Akten des Symposiums zur empirischen Dialektologie. Kiel : Westensee-Verl., 1996. p. 25-49.
ROMAINE, Suzanne. Bilingualism. 2. Ed. Oxford: Basil Blackwell, [1989] 1995.
SCHWARZ, Christian. Die tun - Periphrase im Deutschen. Abschlussarbeit: Fakultãt der Ludwig-Maximilians-Universitãt München 2004. Disponível em: https://www.freidok.uni-freiburg.de/fedora/objects/freidok:1759/datastreams/FILE1/content. Acessado em: 10/06/2017.
SIEGEL, Jeff. Koinés and koineization. In: Language in Society, v. 14, n. 3, 1985, p. 357378.
SCHIERHOLT, José Alfredo. Estrela: Onten e Hoje. 2002. Disponível em: http://www.estrela-
rs.com.br/site/arquivo/download/id/6117/table/servicocidadao/prefix/original . Acesso em 14/12/2016.
SKUTNABB-KANGAS, Tove. Multilingualism and the education of minority children. In: Skutnabb-Kangas, Tove &amp;amp; Cummins, Jim (eds.). Minority education: from shame to struggle. Clevedon / Avon: Multilingual Matters, 1988, p. 09-44.
THUN, Harald. Movilidad demográfica y dimension topodinámica. Los montevideanos en Rivera. In: Radtke, Edgar &amp;amp; Thun, Harald [Orgs.]. Neue Wege der romanischen Geolinguistik: Akten des Symposiums zur empirischen Dialektologie. Kiel: Westensee-Verl.; 1996, p. 210-269.
_______. La geolingüística como lingüística variacional general (com ejemplos del Atlas lingüístico Diatópico y Diastrático del Uruguay). In: International Congress of Romance Linguistics and Philology (21: 1995: Palermo). Atti del XXI Congresso Internazionale di Linguistica e Filologia Romanza. Giovanni Ruffino [Org.]. Tübingen: Niemeyer, v. 5, 1998, p. 701-729.
_______. A geolinguística pluridimensional, a história social e a história das línguas. In: Aguilera, Vanderci de Andrade (org.). Para a história do português brasileiro: volume VII: vozes, veredas, voragens. Londrina: EDUEL, 2009, p. 531-558.
_______. Variety complexes in contact: A study on Uruguayan and Brazilian Fronterizo. In: Auer, Peter &amp;amp; Schmidt, Erich (eds.). Language and space: An International Handbook of Linguistic Variation. Vol. 1: Theories and methods. Berlin: De Gruyter Mouton, 2010. p. 706-723.
UMANN, Josef. Memórias de um imigrante boêmio. [Edição bilíngüe] Trad. e notas Hilda Agnes Hübner Flores. 3. ed. Porto Alegre, EST/Nova Dimensão. Coleção Imigração Alemã; 13; [1938] 1997, 108 p.
VOGT, Olgário Paulo &amp;amp; SILVEIRA, Rogério Leandro da (orgs). Vale do Rio Pardo: (re)conhecendo a região. Santa Cruz do Sul : EDUNISC, 2001.
WALLAUER, Erno. Paverama: Anotações sobre o povo e a cultura. 2. ed. São Leopoldo: Oikos, 2013.
ZIMMER, M.; FINGER, I &amp;amp; SCHERER, L. Do bilinguismo ao multilinguismo: intersecções entre apsicolinguística e a neurolinguística. In: ReVEL, Vol.6, n.11, 2008.
Outras Referências:
Helmut PreuBler Verlag Nürnberg, 1989. Disponível em: http://www.reichenberg.de. Acesso em: 23.10.2016.
Atlas zur deutschen Alltagssprache. Disponível em: http://www.atlas-alltagssprache.de/r8-f4e-f-2/. Acesso em 26/11/2016.
Heimatkreis Reichenberg Stadt und Land Augsburg (Autor). Wo i'iind'ich deinesgleichen? Helmut PreuBler Verlag Nürnberg, 1989. Disponível em: http://www.reichenberg.de. Acesso em: 23.10.2016.
MAPA da República Tcheca:	Disponível em:	http://www.oelm.at/wp-
content/uploads/Sudetendeutsche-JPG1.jpg. Acesso em: 16/12/2016.
ANEXO I
Fig. 01: A seta em vermelho aponta para uma das mensagens em alemão standard apagadas no teto da igreja católica de Santa Manoela durante o Estado Novo, época da proibição de línguas estrangeiras no Brasil.
Fonte: Acervo pessoal.
Texto 01: fala livre com o informante CaGII-m-Santa Manoela: Proibição do alemão.
m: No tempo que foi proibido o alemão, foi proibido pra sério. Porque aqui, por exemplo, o primeiro vizinho, aqui morava um Roden, ele foi pego falando alemão, pegaram ele e nunca mais voltou. Não se sabe que fim levou. Nunca mais se teve notícias. O velho Griebeler [...], ele tinha um açougue ali em acima, ele foi preso. Ele apanhava todos os dias na cadeia. Ele pelo menos conta. Foi pego falando em alemão.
E: Mas aonde tinha cadeia?
m: Eles foram levados mais adiante. Ninguém sabia para onde. Tanto que o velho Roden nem adiantou procurar..., porque não sabiam pra onde foi levado.
E: Que polícia era isso?
m: Nem era polícia, eram jagunços. Tanto que este sujeito que veio apagar as escritas (do alemão) aqui na nossa igreja, ele não sabia ler. Tanto assim que..., disseram que, o que ele deixou de alemão..., porque disseram que era latim. Como ele não sabia ler, então escapou uma ou outra coisa.
E: Isso o que apagaram na igreja foi na época do teu pai?
m: Foi em 1942.
E: Em 42, bem na época do Getúlio Vargas. [...].
Fonte: Acervo pessoal.
*•7"^.	0/
,São Leopoldo í
PARAGUAY
Karte 6 - Verteilung der sprachlichen Merkmale des rheinfrãnkisch/moselfrãnkischen Kontinuums in den zehn Belegorten
Y überwiegend moselfrk.
J rheinfrk.-moselfrk Merkmale nebeneinander A überwiegend rheinfrk.
X überwiegend rheinfrk. mit
* zusãtzlicnen dialektalen Merkmalen
A(abgeschwãchtes) Hrs. mit rheinfrk. Merkmalen im Abbau
Vabgeschwãchtes Hrs. mit moselfrk. Merkmalen
RIO GRANDE DO SUL

Fonte: Altenhofen, 1996, Karte 6.
Fig. 03: Imagem do teto da igreja de Santa Manoela com mensagem em alemão standard.
Fonte: Acervo pessoal.
ANEXO II
Questionário / Fragebuch
Versão adaptada do questionário ALMA-B’s e ALMA-H
Dissertação de Mestrado de Jussara M. Habel (2015/2 - 2017/1 - Bolsista CAPES): " 'Das bohmische Deutsch': perda e coineização de variantes do alemão de imigrantes boêmios no Rio Grande do Sul”
Erhebungspunkt undKennung/Localidade de pesquisa e código do ponto:
Paverama (Linha Brasil ,Eestreichí e Santa Manoela Russland^
Informantengruppen / Grupos de Informantes:	CaGII	CaGI
	CbGII	CbGI
Datum I Data:_/_/___
Exploratoren / Entrevistadores: Jussara Maria Habel
4
UFRGS
UNIVERSIDADE FEDERAL DORIOGRANDEDOS'JL
Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) Programa de Pós-Graduação em Letras
Dissertação de Mestrado: "Das Bohmische Deutsch": perda e coineização de variantes do alemão de imigrantes boêmios no Rio Grande do Sul” (Jussara M. Habel - Bolsista CAPES)
Orientador: Prof. Dr. Cléo V. Altenhofen
INSTITUTO DE LETRAS UFRGS
Informierte Zustimmung der Gewahrsleute / Consentimento livre e esclarecido dos informantes MIT TONBAND AUFNEHMEN /GRAVAR
Einführungstext zum Aufnehmen in der Sprache der Gewãhrsleute (Hunsrückisch) / Texto INTRODUTÓRIO PARA SER GRAVADO NA LÍNGUA DOS INFORMANTES (HUNSRIQUEANO)
Mein Noome is Jussara Habel
Meu nome é______________________ [ Befrager / Entrevistador ]
Ich senn hier mit (pesquisador 2 /Acompanhante)
Eu estou aqui com	[Assistent/Zeihe 1-2 / Assistente/testemunha 1-2 ]
Ich/mea senn hier bei....................................................................
Eu estou/Nós estamos aqui em	[ Namen der Gewahrsleute / Nomes dos Informantes ]
In PAVERAMA,________________________________
[ Wohnort, Gemeinde / Localidade, município ]
for en Pesquisa se mache iwer das Deitsche, wo hier gesproch wedd.
para fazer uma pesuisa sobre o alemão falado aqui.
Heit is der: ____/______/_____________
Hoje é	[ Datum / Data ]
Frage nach informierter Zustimmung AUF HUNSRÜCKISCH / Pergunta por consentimento livre e esclarecido EM HUNSRIQUEANO
1.	[Hr] ........   unn	........, seid dea defoa, dass mea die Gravações, wo mea mit eich
mache, for Pesquisas nutze iwer die deitsch Sproch, wo hier gesproch wedd, unn in Publicações vewenne (das heesst, dodriwer schreiwe), ohne nateerlich eire Noome se nenne?
[Pt]........e.........,	você(s) concordam que nós utilizemos as gravações que vamos fazer com
vocês, para pesquisas sobre as línguas faladas aqui, e que as citemos em publicações (isto é, que escrevamos a respeito), sem naturalmente mencionar os nomes de vocês?
2.	[Hrs] Elaubt dea ooch, dass mea Gespreche, wo mea mit eich graviere (orre filmiere), unn interessant finne, ins INTERNETstelle, fo dass annre Leit eier Sproch besser kennelenne kenne?
[Pt] Vocês autorizam também que nós possamos disponibilizar na INTERNET conversas que gravamos ou filmamos com vocês e que achamos interessantes, para que outras pessoas possam conhecer melhor o alemão falado aqui?
3.	[Hrs] Is es eich bekannt, dass dea net gezwung seid, on unsrem Gespreech mitsemache, also dass dea uns freiwillich heleft, ohne eich bei der Oorwet unn in der Gesundheit Schoode se bringe? [Pt] Está claro para vocês que vocês não são obrigados a participar da nossa conversa, que portanto o fazem de livre e espontânea vontade, sem prejuízo de trabalho e de saúde?
Danke scheen! / Obrigado!
PARTE A
DADOS SOCIOLÓGICOS
AI IDENTIFIKATION DER INFORMANTEN / IDENTIFICAÇÃO DOS INFORMANTES	
Informante 1 (masc.): Informante 2 (fem.): 1.	Data de Nascimento: Infl	/	/	Inf2	/	/ anos	anos 2.	Onde nasceu? Infl e 2: □ Na comunidade. Infl e 2: □ Em outra localidade. Qual? 3.	Há auanto tempo mora na localidade? Infl:	Inf2: 4.	Escolaridade: Infl:	Inf2: 5.	Trabalho/Ocupacão: Infl:	Inf2: 6.	Confissão religiosa da família (histórico familiar e prática): Infl: □ católico	□ evangélico luterano	□ outra Inf2: □ católico	□ evangélico luterano	□ outra 7.	Origem da família: quando emigraram? De que região da Alemanha ou da Áustria? Infl: Inf2:	
Endereço ( telefone?):	
Observações adicionais	
AII	Herkunft der Familie / Origem da família do informante
01.	(Informant / Informante) Zahl der Geschwister / Número de irmãos
	
02.	(Elterngeneration / Geração dos pais)
	Namen der Eltern / nome dos pais (vgl. ALMA-H AII_07)
	m-	 f-	
03.	Namen der Grofieltern / nome dos avós (vgl. ALMA-H AII_08)
	m-	 f-	
04.	Herkunft der Familie in Brasilien / Origem da família no Brasil (vgl. ALMA-H AII_07.3)
	
05.	Wann eingewandert? / Quando emigraram para o Brasil? (vgl. ALMA-H AII_07.4)
	
06.	Aus welcher Gegend in Deutschland? / De que região da Alemanha? (vgl. ALMA-H AII_07.5)
	
07.	Schulbildung der Eltern / Escolaridade dos pais (vgl. ALMA-H AII_09)
	m-	f-	
08.	Beruf der Eltern / Profissão dos pais (vgl. ALMA-H AII_10)
	m-	 f-	
AIII	(Meta)sprachliche Aspekte / Aspectos (meta)lingüísticos
01.	(Selbsbezeichnung der Sprache / Autodenominação da língua) Wie nennt dea eier Sproch, wo dea dehemm von der Eltre gelennt hot? / Como vocês denominam a língua de vocês, que vocês aprenderam em casa dos pais?
	a) Behmisch, b) Bihmsch; c) Osterreichisch; dl) Deutsch, d2) Deitsch; e) Alemong; f) Platt(deitsch); g) Dialekt
	
02.	(deutsche Varitaten in Kontakt/ variedades do alemão em contato) Ausser denne Sproche gibt es noch annre Sotte Deitsch hier in der Gechend? /Existem outras variedades delemão aqui na região?
	al) Hunsrückisch, a2) Hunsrück, a3) Hunsbucklisch, bl) Hochdeutsch, b2) Hochdeitsch; b3) Alemão Gramatical; cl) Pommeronisch, c2) Pommerisch, c3) Platt; dl) Westfelisch; d2) Plattdütsch, d3) sapato de pau; e) Deitsch-Russ; fl) Plautdietsch, f2) Mennoniten-Deutsch
	
03.	(Perzeption der Sprachvarianten / percepção das variantes linguísticas) "Unn wie spreche die die Sott Deitsch? Kennst'de en poor Wetter?"/ Como eles falam esse tipo de alemão? Conhece umas palavras?
	a) Fard 'Pferd', b) Madl 'Madchen', c) flieche 'zackern', d) Gald 'Geld' e) Aussproch? / Pronúncia?
	
04.	(Deutsch der Grofieltern / alemão dos avós? (língua da memória) ) "Unn honn eier Grosseltre annerste Deitsch gesproch? (Wenn annerste, wie?)"/ E os avós de vocês falavam um alemão diferente? Conhece umas palavras? (Se sim, como?)
	
05.	(weitere Sprachen in Kontakt/ outras línguas em contato na comunidade) Gibt es hier in der Gegend noch andere Sprachen aufíer Deutsch?/Existem ainda outras variedades além de alemão aqui na região?
	al) Spoonisch; a2) Castellano; b) Italienisch (gringo?); c) Polnisch/Polonês (polaco?); d) anner Sproch / outra língua
	
06.	Welche Sprache(n) habt ihr zuerst gelernt? / Qual (Quais) língua(s) aprendeu primeiro?
	
07.	Welche dieser Sprachen sprechen Sie am besten?/ Qual dessas línguas você fala melhor?
	
08.	(Deutschkenntnisse der Geschwister / Conhecimentos de alemão dos irmãos) Sprechen eure Geschwister auch das "Deutsch von hier"? / Os irmãos de vocês também falam o alemão daqui?
	□ alle	□ nur der alteste, die altesten □ nur ich	□ keiner
	
09.	(Deutschkenntnisse der Eltern / Conhecimentos de alemão dos pais) Und die Eltern? / E os pais?
	□ beide □ nur der Vater □ nur die Mutter □ keiner
	
10	(Kenntnisse des Portugiesischen in der Elterngeneration /Conhecimentos de portugues na geração dos pais) Wer von ihnen spricht besser Portugiesisch, der Vater oder die Mutter? / Quem deles fala melhor português, o pai ou a mãe?
11	(Deutschunterricht (Hdt) / ensino de alemão) Habt ihr Deutschunterricht in der Schule gehabt? Wie viele Jahre? / Vocês
	tiveram aula de alemão na escola? Quantos anos?
	
12	(Hochdeutschkenntnisse (Hdt) / Conhecimentos de alemão standard)
12.1	sprechen / falar a) gut/ bem, b) schlecht / mal, c) nur ein paar Worter / só umas palavras, d) gar nichts / nada
12.2	verstehen / compreender a) gut/ bem, b) schlecht / mal, c) nur ein paar Worter / só umas palavras, d) gar nichts / nada
	
12.3	lesen / ler a) gut/ bem, b) schlecht / mal, c) nur ein paar Worter / só umas palavras, d) gar nichts / nada
	Haben eure Eltern euch als Kind Marchen (kleine Geschichte) vorgelesen? / Os pais de vocês leram contos de fadas para vocês, quando ainda eram crianças?
	
12.4	schreiben / escrever (vgl. MRhSA, 234.1, 234.2, 234.3: schreiben [1. P. Pl.] Bd. 2, Kt. 91: bleib) a) gut/ bem, b) schlecht / mal, c) nur ein paar Worter / só umas palavras, d) gar nichts / nada
	
12.5	beten auf Deutsch?/ rezar em alemão?
12.6	singen auf Deutsch?/ cantar em alemão?
	
13.	Und wie viele dieser Deutschstammigen sprechen noch Deutsch? / E quantos por cento desses descendentes ainda falam alemão?
	
14.	Wird das Deutsche hier bald aussterben? / O alemão aqui vai morrer em breve?
	
15.	Und wenn ein Deutscher eine Brasilianerin heiratet, geht dann das Deutsche verloren? / E se um alemão casa com uma brasileira, o alemão se perde?
	
16.	Wer bewahrt (behalt) das Deutsche besser, die Katholiken oder die Evangelischen? / Quem mantém mais o alemão, os católicos ou os
	evangélicos?
	
PARTE B
LOCALIDADE DA PESQUISA
BI	FRAGEN ZUR AUFNAHME / PERGUNTAS PARA GRAVAÇÃO
1	(Toponymik / Toponímia)
1.1 Ortsbezeichnung / Nome da localidade onde moram os informantes

1.2 Vorherige Ortsbezeichnungen / Nomes anteriores

1.3 Herkunft (Genese) der lokalen Ortsbezeichnung / Origem (gênese) do nome da localidade (por que se chama assim?)

2.	Territorialitat der Bohmen (Ort, Schneise, Munizip) / Localização dos boêmios (localidade, linha, picada, município) Unn wo senn die Behmer (orre Eesterreicher)? Wo honn die sich hauptsechlich niddergeloss? / E onde se instalaram os imigrantes boêmios (ou austríacos)?

Obs.: Construir mapa das variedades e grupos étnicos do entorno (durante conversas na comunidade)
3. Einschatzung der Familien bohmischer Herkunft / Estimativa de famílias de origem boêmia

4.	Kurze Geschichte des Ortes (Gründung, Migrationswellen, Geschichte, Erinnerungen usw.) / Breve história da localidade (período de fundação, processos migratórios, histórico, memórias da imigração etc.)

5. Como era antigamente (escola, família, a cidade, festividades...)?
PARTE C - DADOS LINGUÍSTICOS
Clex - Léxico
Clex01	Der Kõrper: Gesundheit und Hygiene I O corpo humano: saúde e higiene
	
Clex02	Kleidung I Vestuário
00838	barfufi / pé descalço (ALMA-H Clex02_019; DWA, Bd. 20, Kt. 5; MRhSA, Bd. 5, Kt. 677/1-2, 161.6)
	a) barfuss, b) boorfuss, c) boofuss, d) bafusich, e) boofusich, f) boofisich, g) boorbs, h) bourbs P: pé descalço
	
009	Hemd / camisa (vgl. ALMA-H CgramII_06; MRhSA, Bd. 4, Kt. 377/1-2, 119.6: Hemd) Trad. Camisa in Eurem Deutsch? / Camisa no alemão de vocês?
	a) Hemd, b) Hemb, c) Himd, d) Himat
	
011	Hose / calça (vgl. ALMA-H Cfon_091; ALERS, QSL 617, Kt. 361; ADDU 098)
	a) Hos, b) Hoss, c) Hose P: calça
Clex03	Ernãhrung I Alimentação
016	Mais / milho (vgl. ALMA-H Cfon_087; ALERS, QSL 166-169, Kt. 121, 122, 123, 124 u. 125 [siehe auch im Anhang, S. 878, Variantenliste]; ADDU 449)
	a) Miljie, b) Mülgen P: milho	HD: Mais
	
018	Gabel / garfo (vgl. ALMA-H Clex03_038; MRhSA, Bd. 4, Kt. 357/1-2, 33.2 Pl.)
	a) Gabel, b) Gawwel, c) Goowel, d) Gauel Volksglaube? / Crença Popular? / Tischsitten? / Costumes à mesa
	
025	Wein-„Garrafong" (‘dickbauchige Flasche') / garrafão de vinho (vgl. ALMA-H
38 A numeração se refere às questões selecinados do Questionário do Projeto ALMA-B’s. Como o tempo do Mestrado é reduzido, optamos em seguir a numeração dessa forma para facilitar futuras comparações entre os resultados.
	Clex03_046; ALMA_H Cfon_106)
	a) Krafong, b) Garfong, c) Garrafong, d) Garafunke (vgl. Willems 1980 [1946], p. 202) P: garrafão?
Clex04	Wohnhaus / Habitação
026	Fenster / janela (vgl. ALMA-H Clex04_055, Cfon_108.1; MRhSA, Bd. 3, Kt. 269/1-2 u. Bd. 4, Kt. 438/1-2, 7.4)
	a) Fenster, b) Fenschter, c) Fenschte, d) Finster, e) Finschter P: janela
	
030	Streichholz / fósforo (vgl. ALMA-H Clex04_062; ADDU, 151; ALERS, QSL 574, Kt. 338; ALiB, QFF 015; DWA, Bd. 3, S. 29; Eichhoff, 1978, Bd. 2, Kt. 75; ALMA-H Clex04_062)
	a) Fixfeier, b) Fosfeier, c) Fosfer, d) Fosfo, e) Feierzeich (?) HD: Streichholz P:fósforo
	
034	Lampe / lâmpada elétrica (vgl. ALMA-H Clex04_066; ALERS QSL 575; ALiB QFF 010; MRhSA 29.5)
	a) Lamp, b) Bico, c) Lüchten, d) Loompe P: lâmpada
	
Clex05	Naturphãnomene / Fenômenos naturais
035	umgezaunte Wiese in der Nahe des Hauses / potreiro, campina (vgl. ALMA-H Clex05_068, CgramI_40; MRhSA, 63.4: auch Pl; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-75: die Endung der Feminina auf -e: std. „Wiese"; MRhSA, 63.4: Wiese; 169.6: über den Mist)
	a) Potreer, b) Putreer, c) Putrehe, d) der Past P: potreiro HD: Wiese
	
040	Jahreszeiten (allgemeine Frage) / Estações do ano (pergunta geral)
	a) Somme(r); b) Summe(r); c) Verão (vgl. MRhSA 161.1; ALMA-H CgramII_04)
	
042	Herbst / outono (vgl. ALMA-H Clex05_080)
	a) Erebst (Genus?), b) Nohsommer/Nohsummer
	
043	Frühling / primavera (vgl. ALMA-H Clex05_081; DWA, Bd. 16, Kt. 12)
	a) Frihling, b) Frehlich, c) Frihjohr, d) Primavera
	
Clex06	Landwirtschaft / Atividades agrícolas
046	pflügen / lavrar (vgl. ALMA-H Clex06_087; ADDU, 436; ALERS, QSL 149, Kt. 109; DWA, Bd. 8, Kt. 5)
	a) zackre, zackern, b) flieche, c) plieche, d) pluhche, e) fuhrn, f) ackre P: a) arar, b) lavrar
047	O que se faz depois de lavrar? Plantar (pflanzen)
	
049	„hacken" = mit der Hacke Acker vom Unkraut freimachen / capinar (vgl. ALMA-H Clex06_099; ADDU, 435; ALERS, QSL 146-144-145, Kt. 107)
	a) hacke, b) putze, c) rosse (?) P: a) capinar, b) carpir
	
Clex07	Pflanzen / Flora
051	Kartoffel / batata-inglesa (vgl. ALMA-H Clex07_102; ADDU, 498; DWA, Bd. 1 u. 11; Eichhoff, 1978, Bd. 2, Kt. 67: der Kartoffelbrei; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-45: die Kartoffel) Womit macht man Püree? / O que se usa para fazer purê?
	a) Katoffle, b) Batat (?), c) Grummbeere, d) Erdapfel P: a) batata, b) batata-inglesa E: a) papa, b) patata
	
055	Gurke / pepino (vgl. ALMA-H Clex07_108; DWA, Bd. 17, Kt. 2)
	a) Gurge, b) Gorge, c) Gummer
	
056	„Bettellause" = name eines bekannten Unkrauts / picão (vgl. ALMA-H Clex07_112)
	a) Bettelleis, b) Bettleis, c) Pfaffenlause, d) Kleblause, e) Badelleuse P: picão
	
057	Pfirsich / pêssego (vgl. ALMA-H Clex07_121; frz. la pêche; ADDU 495)
	a) Fiesich, b) Fesich ([+bohm.]?, [+schwab.]?), c) Pesch (vgl. Albrech / Raasch 1987: 105 - saarld. Paasch) HD: Pfirsich P: a) pêssego, b) pesco
	
Clex08	Tiere / Fauna
061	Fledermaus / morcego (vgl. ALMA-H Clex08_124; ADDU, 538; DWA, Bd. 19, Kt. 3)
	a) Speckmaus [Hrs], b) Fledermaus, c) Floodermoise(-meusel) [Bo]? HD: Fledermaus; P: morcego
	
067	Huhn / galinha (vgl. ALMA-H Clex08_144; DWA, Bd. 15, Kt. 8)
	a) Huhn, b) Hihn, c) Hinkel, d) Houn, Hihner (pl) P: galinha Quando tem filhotes?
	
069	Pferd / cavalo	altes Pferd / velho (vgl. ALMA-H Clex08 148; Eichhoff, 1978, Bd. 2, Kt. 99: das Pferd)
	a) Gaul (Bedeutung?), b) Matunge, c) Krack, d) aane Kracke, e) a Gaul P: a) matungo, b) picaço, c) gueixa (égua) (vgl. ALERS QSL 192)
	
Clex09	Verwandtschaft und Familie / Parentesco e família
073	Vater / pai (vgl. ALMA-H Clex09_164; ALGR, cap. B, III-15; MRhSA, 52.4)
	a) Vater, b) Papa, c) Pai, d) Paio, e) der Alt (?), f) Vodder
	
076	Grofimutter / avó (vgl. ALMA-H Clex09_190)
	a) Wowwo, b) Wowwe, c) Grofmudder/ Grofmodder
	
Clex12	Quantitãten, Zahlen, Relationen/ Quantidades, números, relações
	Zahlen (allgemeine Frage) / Números (pergunta geral)
104	Konnt Ihr bis zwõlf zahlen? / Podiam contar até doze? (vgl. ALMA-H Clex05_076)
	
105	a) zwei, b) zweu, c) zwee (vgl. WS 33; ALMA-H CgramI_033)
106	a) finf, b) fimf, c) fennef (vgl. WS 37; ALMA-H CgramI_037)
107	a) siebn, b) siewe, c) siwwe (vgl. ALMA-H CgramII_016)
108	a) neun, b) nein (schon mo geheat?) (vgl. WS 37; ALMA-H CgramI_037)
Clex13	VERKEHR UND KOMMUNIKATION / TRANSPORTE E COMUNICAÇÃO
118	Fahrrad / bicicleta (vgl. ALMA-H Clex13_257; ALiB, QFF 071: bicicleta)
	a) Zweirad, b) Zweurood, c) Zweurad, d) Bissiklatt, e) Rad, f) Zwaarood HD: Fahrrad
Clex14	Arbeit, Handel / T rabalho, comércio
125	geizig / pessoa que tem muito dinheiro e não gosta de gastar (ALMA-H Clex14_263; ADDU, 220; ALERS, QSL 393, Kt. 249; ALiB, QSL 138)
	a) knicksich, b) gaunrich, gauner, c) pão-duro, d) hunrisch/hungrisch, e) knauserich P: a) sovina, b) pão-duro, c) mão-fechada, d) avarento
	
126	Geld leihen / pedir dinheiro emprestado (ALMA-H Clex14_265; DWA, Bd. 19, Kt. 7)
	a) leihe, b) lehne (Bedeutung?), c) booriche, d) empresteere, e) emprestiere, f) Gald borigen P: a) emprestar, b) pedir emprestado
	
Clex15	Religion / Religião
133	Friedhof / cemitério (ALMA-H Clex15_282; ADDU, 259; ALERS, QSL 476, Kt 286 u. 287)
	a) Friedhof, b) Kerichuff, c) Kajuff, d) Kiarkhoff e) Gotesacker P: a) cemitério, b) campo-santo
	
PARTE Cfon: Fonética / Phonetik
Cfon	Kapitel 2: Fonética / Phonetik Technik der Abfragung: Übersetzung aus dem Portugiesischen ins Dialekt / Técnica de pergunta: tradução do português para o dialeto. Anm.: Nummer der Frage wie beim ALMA-H, ohne die gestrichenen Fragen / Obs.: Número da pergunta igual ao do ALMA-H, sem as perguntas eliminadas
002	Hahn / galo (vgl. DWA, Bd. 15, Kt. 7; MRhSA, 87.3: auch Pl.)
	
008	Saal / salão
	
017	Weg / caminho
	
037	Hefe / fermento (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 232 u. Bd. 4, Kt. 397, 230.2; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-27)
	a) Hef, b) Heb
	
043	Nebel / nevoeiro, neblina (vgl. ALERS, QSL 059 u. 062, Kt.(lex.) 032 u. 034; ALiB, QSL 021; DWA, Bd. 1/2, S. 29; MRhSA, 109.4)
	P: a) nevoeiro, b) cerração, c) neblina
	
046	kalt / frio (vgl. MRhSA, Bd. 4, Kt. 455/1-2, 108.2)
	
056	hoch / alto (vgl. MRhSA, Bd. 4, Kt. 410, 2.4: hoch; Bd. 4, Kt. 422/1-2, 2.4: hoch; Bd. 5, Kt. 585/1-2, 2.4/3.3: hoch/hoher)
	
066	Strafie / rua (vgl. MRhSA, 210.3)
	a) Strafi, b) Strofi, c) Stroofi
	
082	ein Geschenk kriegen / receber um presente
	a) krieche, b) kriehe, c) kriehn
	
105	Schule / uma escola (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 50/1-2, 171.1)
	
PARTE C - GRAMÁTICA
CgramI - WENKER-SÁTZE / FRASES DE WENKER
Qual é a técnica? Perguntar em Hdt e pedir resposta em Bohmisch/Hunsrückisch.
	Kapitel 3: Grammatik / Gramática
CgramI	Wenker-Sãtze / Frases de Wenker Zum germanistischen Vergleich mit den Heimatdialekten / Para fins de comparação germanística com os dialetos de origem
06	Hdt: Das Feuer war zu heiB, die Kuchen sind ja unten ganz schwarz gebrannt. Pt: O fogo estava quente demais, os bolos/cucas ficaram pretos e queimados por baixo.
	Das a) Das, b) Dat
	
	Feuer (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 106/1-2, 11.4) a) Feuer, b) Feier
	
	war a) waa, b) woo
	
	zu heiB,
	die Kuchen (vgl. MRhSA, 241.2; Eichhoff, 1978, Bd. 2, Kt. 56: die) a) Kuuche, b) Kuche, c) Bolo (?) P: a) cuca, b) bolo (?)
	
	sind (vgl. MRhSA, Bd. 5, Kt. 495/1-2, 12.3: sind [3. Pl. Ind. Pras.]; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-65: std. „[wir] sind") a) sinn, b) senn
	
	ja unten
	a) unne, b) junne, c) unne drunner
	
	ganz schwarz	(vgl. MRhSA, 5.3) a) schwatz, b) schwotz
	
	gebrannt. a) vebrannt, b) vebrennt, c) vabrennt, d) vubrennt, e) gebrennt
	
07	Hdt: Er iBt die Eier immer ohne Salz und Pfeffer. Pt: Ele sempre come os ovos sem sal e sem pimenta.
	Er iBt (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 183/1-2, 213.2: i6t; Bd. 5, Kt. 589/1-2, 76.1: er [3. Sg. Nom.]) a) isst, b) esst
	
	die Eier (vgl. MRhSA, 213.4; Bd. 1., Kt. 52/1-2, 213.3: Ei) a) Eier, b) Euer
	
	immer ohne Salz (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 176 u. Bd. 3, Kt. 303, 29.4; 213.5: ohne Salz und; Bd. 4, Kt. 402, 213.5: Salz; Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-62: die Verbreitung von als/mmer^Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-59: l-Vokalisierung: std. „Salz" a) ohne, b) uhne
	
	und Pfeffer. (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 265/1-2, 213.6) a) Peffer, b) Pewwer, c) Pfaffar
	
08	Hdt: Die Füfèe tun mir iwer sehr weh, ich glaube, ich habe sie mir durchgelaufen. Pt: Os pés me doem muito, eu acho que os machuquei/abri de tanto caminhar.
	Die FüBe (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 30/1-2, 152.11: Fü6e) a) tun, b) ton
	
	tun (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 48, 225.1: tun [1.P.Pl.]) a) tun, b) ton
	
	mir (vgl. MRhSA, 221.5: gib mir davon) a) mier, b) mea, c) mich
	
	sehr (vgl. Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-55: sehr/arg) a) sehr, b) iwwer, c) machtich, d) aarich, dd) oorich, e) schrecklich, f) barbaridoode
	
	weh, (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 133/1-2 u. 138 [Tonakzente], 157.3: weh) a) weh, b) wieh
	
	ich glaube, (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 1, 190.2: glauben wir nicht; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-62: std. „ich") a) glaub, b) glob
	
	ich habe sie (vgl. Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-62: std. ..ich") a) hab, b) hann, c) honn
	
	mir (vgl. MRhSA, 221.5: gib mir davon) a) mir, b) mea, c) mich
	
	durchgelaufen. (vgl. MRhSA, 109.3: Durch den Nebel; Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-12: laufen; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-72: die Endung des Part. Perf. Starker Verben: std. „gefallen") a) duichgelaaf, b) dorrichgeloof, c) doichgloof, d) derrichgeloof, e) daichgeloof
	
11	Hdt: Ich schlage dich gleich mit dem Kochloffel um die Ohren, du Affe! Pt: Eu te bato logo com a colher nas orelhas, seu macaco.
	Ich schlage dich (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 175/1-2, 64.5: schlagen; (vgl. MRhSA, Bd. 4, Kt. 350/1-2, 191.1: ich; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-62: std. „ich") a) schlaache, b) schlahn, c) schloohn
	
	gleich mit dem Kochloffel (vgl. MRhSA, 42.1; Bd. 2, Kt. 98/1-2, 112.2: gleich) a) Leffel, b) Lewwel
	
	um die Ohren, (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 152, 176.1) a) Ohre, b) Uhre
	
	du Affe. (vgl. MRhSA, 179.3)
	
37	Hdt: Die Bauern hatten fünf Ochsen und neun Kühe und zwolf Schafchen vor das Tor gebracht, die wollten sie im Dorf vekaufen. Pt: Os colonos trouxeram cinco bois e nove vacas e doze ovelhinhas para a entrada da aldeia/lugar, eles queriam vendê-los / vender eles.
	Die Bauern (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 119, 49.1) a) Baure, b) Bauereleit, c) Bauerschleit, d) Koloniste
	
	hatten a) hatte, b) harre, c) hotte, d) horre
	
	fünf (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 204, Bd. 3, Kt. 310 u. Bd. 5, Kt. 631, 141.2: fünf) a) fimf, b) fennef
	
	Ochsen (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 253/1-2 u. Bd. 4, Kt. 417/1-2, 68.1: Ochse)
	
	und neun (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 114/1-2, Bd. 4, Kt. 452/1-2 u. 633/1-2, 173.2: neun)	a) neun, b) nein
	Kühe	(vgl. MRhSA, 71.2: Kühe)
	
	und zwolf	a) zwelf; b) zwellf, c) zwellef
	
	Schafchen (vgl. MRhSA, Bd. 5, Kt. 643/1-2: Glaschen [Nom. Sg.] u. Kt. 644/1-2: Glaschen [Akk. Pl.], 54.2/53.3; Bd. 5, Kt. 648/1-2: Stückchen [Nom. Sg.] u. Kt. 649: Stückchen [Akk. Pl.]; Bd. 3, Kt. 305: Stühlchen; Bd. 5, Kt. 646: Stühlchen [Nom. Sg.], Kt. 647: Stühlchen [Nom. Pl.]; Bd. 5, Kt. 651/1-2: Madchen [Nom. Sg.]) a) Schefche; b) Schefcher, c) Schefjer
	
	vor das Tor (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 284/1-2, 4.1: dos)	a) das; b) dat
	
	gebracht, (vgl. MRhSA, Bd. 2, Kt. 171/1-2 u. Bd. 5, Kt. 501/1-2 u. Bd. 5, Kt. 543/1-2, 53.4: gebracht)	a) gebracht; b) gebroocht, c) gebrung
	
	die wollten sie
	im Dorf	(vgl. ADDU, 122; MRhSA, 1.1) a) Dorf; b) Dorref, c) Platz (Genus?), d) Stadtche, e) Ville, e) Pikad/Pikood P: a) povoado, b) vila, c) vilarejo, d) lugar, e) lugarejo E: a) pueblo, b) caseío, c) villa
	
	verkaufen. (vgl. MRhSA, 203.2: kaufen)	a) vekaufe; b) vekoofe c) verkaife
	
CgramII - Morphosyntax / Morfossintaxe
CgramII	Morphosyntax: Komplementãr-Sãtze zum Vergleich der Grammatik/ Morfossintaxe: frases complementares para comparação da gramática Methode der Abfragung: Übersetzung aus dem Portugiesischen ins Bohmische oder Hunsrückisch / Método de pergunta: tradução do português para o Boêmio ou hunsriqueano.
	
01	Pt: Trabalhamos de manhã até a noite para pagar nossas dívidas. Hdt: Wir arbeiten von morgens bis abends, um unsere Schulden zu bezahlen.
	Wir arbeiten (Eichhoff, 1977, Bd. 1, Kt. 11: arbeiten; Eichhoff, 1978, Bd. 2, Kt. 120: die Verbreitung von mir als Pronomen der 1. Person Plural; Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-49: schwer arbeiten) a) arweite, b) orwette, c) schaffe
	
	von morgens a) morgens, b) morchents, c) moints
	
	bis abends, a) amds, b) owends, c) omends, d) omds
	
	um unsere Schulden (vgl. MRhSA, Bd. 4, Kt. 408, 2.1: unser; Bd. 5, Kt. 603/1-2, 2.1: unser [1. Pl. Nom. M.]) a) fo unsre, b) fo use
	
	zu bezahlen. a) bezahle, b) bezoohle
	
07	Pt: Ainda está chovendo. É melhor levar um guarda-chuva. Hdt: Es regnet immer noch. Am besten nimmst du einen Regenschirm mit.
	Es regnet immer noch. (vgl. MRhSA, Bd. 3, Kt. 264/1-2, 110.3: Regen; Bd. 4, Kt. 335/1-2, 194.1: es) a) rechent, b) rehnt, c) am Reechne, d) am Rehne, e) om Reechne, f) om Rehne
	
	Am besten (vgl. MRhSA, 91.3: Das beste) a) De best, b) De bescht
	
	nimmst du a) nimmst'de, b) nemms'de, c) hollst'de, d) halst'de
	
	einen Regenschirm mit. (vgl. MRhSA, 113.2) a) Schirrem, b) Reehnscherrem, c) Scherrem
	
08	Pt: Durante a Segunda Guerra Mundial não se podia falar alemão, porque era proibido. Hdt: Wahrend des Zweiten Weltkrieges durfte man kein Deutsch sprechen, weil es verboten war.
	Wahrend des a) in de Zeit vom, b) im HD: wührend
	
	Zweiten Weltkrieges (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 54/1-2, 17.4: der zweite) a) zweite, b) zwette, c) zweute
	
	durfte man a) dorreft, b) dooft, c) thorreft, d) thooft, e) konnt
	
	kein a) kein, b) kee, c) net
	
	Deutsch sprechen, (vgl. Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-7: sprechen) a) Deutsch, b) Teutsch, c) Deitsch
	
	weil es a) weil, b) well, c) wall
	
	verboten war. a) vebot, b) vebott
	
09	Pt: O que tu estás fazendo aí na árvore? Ligeiro aqui pra baixo! Hdt: Was machst du da auf dem Baum? Schnell da runter!
	Was (vgl. MRhSA, Bd. 4, Kt. 336/1-2 u. 471/1-2, 186.1: was) a) was, b) wat
	
	machst du (vgl. MRhSA, 33.1: Was machst du...?) a) machst, b) machscht, c) michst
	
	da auf dem a) uff dem, b) uff'em, c) uff de
	
	Baum? (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 86/1-2, 62.3) a) Baum, b) Boom
	
	Schnell (vgl. Eichhoff, 1993, Bd. 3, Kt. 3-41: schnell) a) runner, b) nunner
	
	da runter! (vgl. MRhSA, Bd. 5, Kt. 678: heraus, Kt. 679: hinaus, Kt. 680: herein, Kt. 681/1-2: hinein, Kt. 682/1-2: hin(ein), Kt. 683: hin-/her-; 178.2: hinauf; 218.7: herauf) a) runner, b) nunner
	
13	Pt: Os vizinhos ficaram doentes. Hdt: Die Nachbarn sind krank geworden.
	Die Nachbarn (vgl. ADDU, 124; MRhSA, Bd. 2, Kt. 170/1-2, Bd. 3, Kt 308/1-2: Nachbar u. Kt. 425/1-2, 145.1) a) Nochbarn, b) Nochbre, c) Nochbasch, d) Nochbaschleit, e) Vizinhe, f) Vizinhos
	
	sind krank (vgl. MRhSA, Bd. 5, Kt. 509, 145.3: [sind krank] geworden [Part. Perf.]; Eichhoff, 2000, Bd. 4, Kt. 4-65: std. „[wir] sind")
	
	geworden. (vgl. MRhSA, Bd. 5, Kt. 509, 145.3: [sind krank] geworden [Part. Perf.]; s. Dleit-dt) a) gewoo, b) gebb
	
14	Pt: Teu pai gosta de ler o jornal. Tu "prefere" ler livros. Hdt: Dein Vater liest gern die Zeitung. Du liest lieber Bücher.
	Dein Vater
	
	liest (vgl. MRhSA, 160.8: Er liest) a) liest, b) lest, c) last
	
	gern (vgl. MRhSA, 7.2) a) genn, b) gea, c) gere
	
	die Zeitung. (vgl. MRhSA, 160.6: Zeitung Bd. 2, Kt. 91: bleib) P: jornal
	
	Du liest a) liest, b) lest, c) lescht
	
	lieber (vgl. MRhSA, Bd. 1, Kt. 17: lieb) a) liewer, b) genner
	
	Bücher. (vgl. MRhSA, 211.1) a) Bicher, b) Biecher
	
EXTRAS: Perguntas/Trogen
1)	Como se diz “atrás” na língua de vocês? (hinn-?).
2)	O segundo homem é bonito.
3)	Não alimenta o ganso.
4)	Daqui se ouve o sino.
5)	A maçã caiu embaixo da árvore.
6)	O vestido da mulher é bonito.
7)	Minha casa é amarela.
8)	Meu irmão tem 5 bois. (Bruoder? - Uksen?)
9)	A moça/menina é feia. (Madl?)
10)	Eu ganhei um pequeno pedaço de pão. (krien? - klaine? - brut/bruot?)
Parte D	Lektüren / Leituras	Dleit-dt - Lukas 14, 15 (auf Hochdeutsch)
Vom verlorenen Sohn
Und er sprach: Ein Mensch hatte zwei Sohne. Und der jüngere von ihnen sprach zu dem Vater: Gib mir, Vater, das Erbteil, das mir zusteht. Und er teilte Hab und Gut unter sie. Und nicht lange danach sammelte der jüngere Sohn alles zusammen und zog in ein fernes Land; und dort brachte er sein Erbteil durch mit Prassen. Als er nun all das Seine verbraucht hatte, kam eine grobe Hungersnot über jenes Land, und er fing an zu darben und ging hin und hangte sich an einen Bürger jenes Landes; der schickte ihn auf seinen Acker, die Saue zu hüten. Und er begehrte, seinen Bauch zu füllen mit den Schoten, die die Saue fraben; und niemand gab sie ihm. Da ging er in sich und sprach: Wie viele Tagelohner hat mein Vater, die Brot in Fülle haben, und ich verderbe hier im Hunger! Ich will mich aufmachen und zu meinem Vater gehen und zu ihm sagen: Vater, ich habe gesündigt gegen den Himmel und vor dir. Ich bin hinfort nicht mehr wert, dab ich dein Sohn heibe; mache mich zu einem deiner Tagelohner[...]!</field>
	</doc>
</add>