<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14625</field>
		<field name="filename">20987_edmarmazzi.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

Universidade de São Paulo 
Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz” 

Centro de Energia Nuclear na Agricultura 
 
 
 
 
 

Processo de ciclagem e emissão de gases de efeito estufa 
em reservatório hidrelétrico do Centro-Oeste do Brasil 

(Cerrado) 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Edmar Antonio Mazzi 
 

 
 
 
 
 

                                           Dissertação apresentada para obtenção  
                                                                       do título de Mestre em Ecologia Aplicada 
 
 
 
 

 
 
 

Piracicaba 
2007 

 



 

Edmar Antonio Mazzi 

Químico 

 

 

 

 

 

 

 

Processo de ciclagem e emissão de gases de efeito estufa em reservatório 

hidrelétrico do Centro-Oeste do Brasil (Cerrado) 

 

 

 

 

   Orientador:  

                                Prof. Dr.REYNALDO LUIZ VICTÓRIA 
 

 

 

 
Dissertação apresentada para obtenção do título de  

                           Mestre em Ecologia Aplicada 

 

 

 

 

 

 

Piracicaba 

2007 



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

             
Dados Internacionais de Catalogação na Publicação (CIP) 

DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  - ESALQ/USP 
 
 

Mazzi, Edmar Antonio 
Processo de ciclagem e emissão de gases de efeito estufa em reservatório hidrelétrico 

do Centro-Oeste do Brasil (Cerrado) / Edmar Antonio Mazzi. - - Piracicaba, 2007. 
 62 p. : il. 

Dissertação (Mestrado) - - Escola Superior de Agricultura Luiz de Queiroz. Centro de 
Energia Nuclear na Agricultura, 2007. 

 

 1. Carbono 2. Dinâmica dos gases 3. Efeito estufa 4.  Mudança climática I. Título 

CDD 551.55  
 

 
 

 
“Permitida a cópia total ou parcial deste documento, desde que citada a fonte – O autor” 

 
 
 



 3

Aos meus pais  Edgar José Mazzi  e  Marta Pereira Mazzi  

que nunca  me   abandonaram e    sempre me mostraram  

o caminho correto a seguir e que sempre estarão ao meu  

lado e que sempre amarei. 

Dedico 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

                                                    Aos  meus  amados  irmãos;  José  Luiz e Ana  

                                                    e a minha namorada Cristiane de Oliveira toda  

                                                    a ajuda e todo carinho e atenção . 

                                                   Ofereço 

 

 

 



 4

AGRADECIMENTOS 
 
Agradeço principalmente aos meus pais e irmãos todo o amor e carinho nesta 

grande jornada da vida. 

Ao meu orientador e amigo Dr. Reynaldo Luiz Victória pela grande 

oportunidade concedida e a confiança depositada para que fosse possível realizar 

este trabalho. 

Ao Dr. E também orientador Ivan Bergier Tavares de Lima pela grande oportunidade 

e orientação e apoio para que este trabalho fosse realizado, sem a ajuda e o 

companheirismo jamais teria conseguido realizar este trabalho. 

Aos Doutores Jean Pierre H.B. Ometto, Luiz Antonio Martinelli pela orientação, 

ajuda e amizade durante todos estes anos de árduo trabalho e total confiança 

depositada em mim durante todo esse tempo, ao Dr. Plínio B. de Camargo por toda 

ajuda que eu tive nos dias difíceis, e a amizade. 

A técnica e amiga Maria Antonia Zambeta Perez, pois sem a interferência dela 

eu jamais teria conseguido iniciar minha carreira dentro deste centro de pesquisa, e 

agradeço todo carinho e atenção desta pessoa maravilhosa, e ao técnico Geraldo de 

Arruda Junior pela ajuda e amizade prestada nos difíceis dias de trabalho dentro do 

laboratório. 

Aos Doutores e coordenadores do projeto “Balanço do Carbono” desenvolvido 

no INPE, Evlyn Novo, Luiz Stech, pela bolsa cedida e a oportunidade de poder estar 

realizando este trabalho dentro do projeto “Balanço do Carbono”. 

Ao Dr. Fernando Manuel Ramos (Inpe) pelas ótimas conversas e orientação 

nos finais de tarde nos raros momentos de sossego no campo e nas minhas rápidas 

visitas ao Inpe, e ao Doutor Arcilan Trevenzoli.  

Ao Dr. Marcelo Moreira pelos ensinamentos dentro do laboratório para 

aumentar os meus conhecimentos em espectrometria. 

As Furnas Centrais Elétricas pelo apoio financeiro, e aos amigos André 

Cimbleris e Paulo Brum. 



 5

Ao Programa de Pós-Graduação em Ecologia Aplicada (CENA/USP), pela 

oportunidade. 

Ao Centro de Energia Nuclear de Agricultura (CENA) e ao laboratório de 

Ecologia Isotópica por permitirem as análises e a minha permanência. 

 

Aos meus amigos do Laboratório de Ecologia Isotópica, Ivonne Backer, Neusa 

|Maria Augusti, Carolina Barisson, Jadson Dias, Alexandra Montebello, Tomás 

Domingues, Fabiana Fracassi, Jorge Moraes, Fátima Rasera, Michela, Sandra Furlan, 

Simone Vieira, Luciana Alves, Carlos Beduschi, Yoko Ishida, Janaina do Carmo, 

Eráclito Neto, Juliano Groppo, Michael Keller, Alex Krush, Leonardo Martinelli, 

Gustavo, Marcos Scaranello, Eduardo Miranda, Gabriela Nardoto, Bethe Ravagnani, 

Tina, Uwe Herpin, Simoni Grilo, e estagiários que estiveram presentes durante este 

trabalho.  

Aos meus eternos companheiros que sempre irão me fazer falta pelo resto da 

minha vida Jack, e Preta. 

Aos meus amigos da Universidade de Juiz de Fora, Raquel, Raphaela, Nathan, 

Fabio Roland, ao me amigo do Instituto Internacional de Ecologia Deyves, da 

Universidade de Santa Maria Waterloo Pereira e todos que participaram das 

campanhas de Furnas. 

E a todos os amigos que passaram pelo meu caminho e que seja de muita paz 

e alegria. 

 

 

 

 
 
 
 
 

 



 6

SUMARIO 

1 INTRODUÇÃO...................................................................................................... 9 

2 DESENVOLVIMENTO.......................................................................................... 11 

2.1  As descrições da área do estudo...................................................................... 11 

2.2 Métodos............................................................................................................. 13 

2.2.1 A discriminação da bolha de metano.............................................................. 17 

2.2.2 Qualidade de agua e medidas meteorológicas.............................................. 18 

2.2.3 o tratamento dos dados.................................................................................. 19 

2.3 Resultados......................................................................................................... 22 

2.3.1 A variedade sazonal....................................................................................... 26 

2.3.2 Março 2005..................................................................................................... 29 

2.3.4 Agosto de 2005...............................................................................................33

2.4 Discussão.......................................................................................................... 35 

2.4.1 O relacionamento entre a local-profundidade e o gás-fluxo........................... 35 

2.4.2 Dinâmica de fluxos de bolhas......................................................................... 41 

2.4.3 Fontes preliminares metanogênica e metanotrófica de CO2...................................... 45 

2.4.4 Sazonalidades das fontes do carbono do fluxo do gás.................................. 47 

3 Considerações preliminares e implicações........................................................... 51 

REFERÊNCIAS....................................................................................................... 53 



 7

Resumo 
Processo de ciclagem e emissão de gases de efeito estufa em reservatório 
hidrelétrico do centro-Oeste do Brasil (Cerrado) 

 

Foi apresentado um sistema automatizado para monitorar fluxos de metano 

(CH4) e do dióxido de carbono (CO2) na relação da água/ar de ecossistemas 

aquáticos. Consiste em uma série de câmaras flutuantes dinâmicas acopladas a um 

analisador photo acústico infravermelho de gás. Associado os outros sensores 

atmosféricos e de qualidade da água, foi possível identificar os fatores atmosféricos, 

hidrológico e biológico que afetam emissões de CH4 e de CO2 no reservatório de 

Corumbá (estado de Goiás), uma terra inundada antropogenica de savana. O estudo 

realizado em novembro 2004 e em março/agosto 2005 permitiu uma inter-correlação 

desobstruídos de estabelecimento da câmara, embora relações ligadas da 

profundidade-fluxo. Os fluxos de CH4 borbulhando médios em novembro 2004, em 

março e em agosto 2005 eram respectivamente 0.05 ± 2.19, 4 ± 45 e 505 o ± 1192 

mg/m2/d. Para os mesmos meses, as emissões de CH4 difusivo médias foram 17 o ± 

6, 37 ± 9 e 69 o ± 28 mg/m2/d, visto que os fluxos difusivo do CO2 foram 

respectivamente 59 o ± 398, 385 ± 629 e o ± 1466 1223 mg/m2/d. Um aspecto 

interessante de bolhas de  CH4 é a liberação repentina e grande em locais rasos e 

liberação do escoamento em locais profundos. Em uma base diária, a freqüência e o 

valor de bolhas de  CH4 são condicionados à oxidação durante períodos da flutuação 

do lago, e às mudanças totais da pressão exercidas no sedimento. Em escalas de 

tempo sazonal, a intensidade de bolhas de CH4 é condicionada principalmente pela 

disponibilidade da carcaça ao metanogeneses. As frentes frias são responsáveis pela 

a ruptura da estratificação (misturar), favorecendo emissões do CO2 depois da 

oxidação CH4. As emissões do CO2 puderam também ser acopladas ao diel 

metanotrófico. Nossos resultados sugerem que as emissões de gás do efeito estufa 

de Corumbá estão controladas pela maior parte pelo nível de água e pela luz solar.  

 

Palavra-chave: Dinâmica do carbono; Mudança do clima; Câmaras dinâmicas, 

Dinâmica borbulhando, Metanotrófico, Rede heterotrófico. 



 8

ABSTRACT 
 

Cycling process and emission of effect gases greenhouse in hydroelectric 
reservoir of the center-West of Brazil (Cerrado) 

 

It was present an automated system for monitoring methane (CH4) and carbon 

dioxide (CO2) fluxes at the water/air interface of aquatic ecosystems. It consists of a 

series of floating dynamic chambers coupled to an infrared photo acoustic gas 

analyzer. Associated to other atmospheric and water quality sensors, it was possible 

to identify atmospheric, hydrologic and biological factors affecting CH4 and CO2 

emissions at Corumbá reservoir (State of Goiás), a savanna anthropogenic flooded 

land. The study carried out in November 2004 and March/August 2005 allowed 

establishing clear chamber inter-correlations, although intricate depth-flux relations. 

Mean CH4 bubbling fluxes in November 2004, March and August 2005 were 

respectively 0.05 ± 2.19, 4 ± 45 and 505 ± 1192 mg/m2/d. For the same months, mean 

CH4 diffusive emissions were 17 ± 6, 37 ± 9 and 69 ± 28 mg/m2/d, whereas CO2 

diffusive fluxes were respectively 59 ± 398, 385 ± 629 and 1466 ± 1223 mg/m2/d. An 

interesting aspect of CH4 bubbling is the sudden and large release at shallow sites 

and seepage release at deep sites. On a daily basis, the frequency and magnitude of 

CH4 bubbling is conditioned to oxidation during overturn periods, and to the total 

pressure changes exerted on the sediment. At seasonal time scales, CH4 bubbling 

intensity is mainly conditioned by substrate availability to methanogenesis. Cold fronts 

are responsible for stratification rupture (mixing), favoring CO2 emissions following 

CH4 oxidation. CO2 emissions might also be coupled to diel methanotrophy. Our 

results suggest that greenhouse gas emissions from Corumbá are largely controlled 

by water level and sunlight. 

 

Keywords: Carbon dynamics; Climate change; Dynamic chambers, Bubbling 

dynamics, Methanotrophy, Net heterotrophy. 

 
 



 9

1 Introdução  
 

O metano (CH4) é o composto mais estável do carbono nos ambientes 

anaeróbico, formado geralmente pelas reações biológicas que conduzem finalmente a 

mineralização da matéria orgânica (CICERONE;OREMLAND, 1988). Quando liberado 

à atmosfera, o metano absorve a radiação terrestre no espectro infravermelho mais 

eficazmente do que o dióxido de carbono (CO2), onde o resultado do aquecimento 

final é responsável pelo aquecimento global natural (LELIEVELD et al., 1993; 

SCHIMEL et al., 1996).  

As investigações atuais demonstraram que os reservatórios hidrelétricos 

são responsáveis por uma emissão líquida de CH4 e de CO2, assim representando 

uma fração do aquecimento global antropogênicos (ST. LOUIS et al., 2000; 

DUCHEMIN et al., 2002; SOUMIS et al., 2004; ABRIL et al., 2005; DUCHEMIN et al., 

2006; LIMA et al., 2006). As águas de superfície dos ecossistemas dos reservatórios 

exibem CO2 dissolvido supersaturados (COLE et al., 1994; RICHEY et al., 2002), 

porque a respiração alóctone da matéria orgânica excede geralmente a produção 

preliminar (KLING et al., 1991; JOHNSON et al., 2003). O CO2 dissolvido pôde 

também originar do uso bacteriano dos compostos de baixo peso molecular derivados 

do photo-oxidação da matéria orgânica alóctone (COLE 1999). Os reservatórios são 

conhecidos fontes de CH4 (CICERONE;OREMLAND, 1988; WHALEN, 2005).  

Os reservatórios antropogênicos, incluindo o armazenamento multifacetado 

da água, podendo certamente agir como fontes de CH4 (e CO2) desde os últimos 

cinco mil anos (RUDDIMAN, 2003; RUDDIMAN et al., 2005). Uma estimativa recente 



 10

sugere que as emissões brutas de CH4 antropogênico estão variando atualmente 

entre 22 e 82 Tg (LIMA et al., 2006). Tais quantidade aumentam 4 vezes as emissões 

de CH4 nas bacia  Amazônica até 500 m acima do nível de mar ( MELACK et al., 

2004 ), despeito das incertezas de emissões na vertente das turbinas (FEARNSIDE, 

2002; 2004; ROSA et al., 2004; ABRIL et al., 2005) A matéria orgânica dissolvida 

pode deixar solos terrestres e biomassa como um composto biológica refratário. Em 

cima da exposição à luz solar em um ambiente aquático, esta matéria orgânica 

originadas submete-se a alguma degradação fotolítica e torna-se mais lábil (COLE, 

1999). 

 Por este processo, a evasão do carbono pode exceder o aterro do 

carbono, fazendo o ambiente aquático obter um lucro líquido de fontes do carbono à 

atmosfera (HANSON et al., 2004). Por outro lado, Stallard (1998) reivindica que a 

sedimentação do carbono em reservatórios poderia representar um dissipador líquido 

do carbono novo. Além disso, Keppler et al. (2006) demonstraram que as florestas 

antropogênicas inundadas estariam agindo anteriormente como uma fonte do metano 

atmosférico. Longe de resolver emissões líquidas intrínsecas do carbono, este 

trabalho aponta fornecer introspecções novas nos gabaritos e nos fatores que afetam 

a variabilidade de bolhas de CH4 e difusões antropogenica de CH4 e de CO2 dos 

reservatórios nos trópicos. Neste trabalho foi usada amostragem contínua do fluxo do 

gás e de outras variáveis atmosférica, hidrológica e de qualidade da água, fazendo 

ser possível distinguir fluxos do dia e da noite, e identificar os fatores principais que 

condicionam a troca do gás no sistema água-ar em escalas de tempo distintas. 

 



 11

2 DESENVOLVIMENTO 
 
2.1  As descrições da área do estudo  
 

Situado no estado de Goiás, o reservatório hidrelétrico qual foi estudado, foi 

construído no rio de Corumbá, que constituem uma filial importante do rio de 

Parnaíba na bacia do rio Paraná. Além da hidro-energia, o reservatório fornece 

atividades de lazer e benefícios do turismo à cidade de Caldas Novas. 

Diferentemente de Cerrado seco usual (savanas) no centro Oeste do Brasil, o rio 

Corumbá drena 27.800 km2 de uma savana temperada húmido.  

A temperatura média anual é 23 ºC aproximadamente, variando entre 15 0C e 

35ºC, entretanto as médias da precipitação anual são em torno de 1500 milímetros, 

concentrados durante o verão. Furnas Centrais Elétricas S.A. terminou de encher o 

reservatório em 1997, que alcança 65 km2 no nível de operação normal (figura 1). 

Três turbinas de modelo Francis geram 375 MW de energia. A profundidade máxima 

da água varia durante todo o ano na escala de 35 e 45 m de profundidade 

 



 12

 

Figura 1 - Reservatório de Corumbá no estado de Goiás local da amostragem do gás na zona litoral 
 

 

Usando dados de 2000/2001, (figura 2) ilustra que a flutuação do nível de água 

(cm/d) está acoplada firmemente ao contrapeso da água do reservatório (m3/s), isto é, 

a diferença entre a cheia (precipitação) e a flutuação do nível de água dos controles 

da saída do fluxo das águas (turbinas e vertedouros) em uma base diária e sazonal. A 

área do estudo localiza na boca do rio de Pirapetinga. Em figura 1, o círculo cinzento 

indica o local de medidas do fluxo do gás (17º45'56 '' S, 48º34'06 '' W) e os pontos 

pretos do círculo ao local de medidas atmosféricas e limnológico (17º46'40 '' S, 

48º33'39 '' W). 

 



 13

 

Figura 2 - Características hidrodinâmicas anuais do reservatório de Corumbá.  

 
2.2 Métodos 
 

  As medidas do fluxo difusivo das medidas do fluxo do gás de efeito estufa 

foram feitas convencionalmente pelo modelo de camada limite ou pelas câmaras 

estáticas fechadas (LISS; SLATER, 1974; DUCHEMIN et al., 1995). Para uma revisão 

crítica nestes métodos ver (MOORE; ROULET 1991), (DUCHEMIN et al. 1999) e 

(MATTEWS et al. 2003). Os fluxos de bolhas de CH4 foram medidos freqüentemente 

pela distribuição 24-h em funis invertidos (KELLER; STALLARD, 1994; DUCHEMIN et 

al., 2000).  



 14

O trabalho mais extensivo que aplica estas técnicas convencionais foi feito na 

Guyana francês, no reservatório de Petit Saut (ABRIL et al., 2005; DELMAS et al., 

2005). Neste trabalho é apresentado um sistema baseado em câmaras dinâmicas (do 

fluxo de ar) para estudar o acoplamento entre os fluxos CO2/CH4 às variáveis do 

clima, hidrológicos e biológicos.  

           As câmaras dinâmicas foram usadas extensamente em medidas do refluxo do 

gás de solo/ar (CARPO; LINDBERG, 1998; FANG; MONCRIEFF, 1998; SUBKE et al., 

2003). O conceito básico é o fluxo de ar contínuo através da câmara que permite a 

amostragem instantânea do fluxo, dependendo da técnica da medida. Fang e 

Moncrieff (1998) mostraram que os projetos dinâmicos impróprios da câmara 

puderam resultar na superestimação interno negativo do refluxo da pressão e do gás. 

Quanto para as câmaras estáticas, as paredes de câmaras dinâmicas excluem a 

influência direta do vento. Não obstante, sob circunstâncias controladas, as câmaras 

dinâmicas fornecem uns fluxos mais realísticos do gás do que câmaras estáticas 

(NAY et al., 1994). 

             Adicionalmente, as vantagens principais são a monitoramento contínuo 

durante o dia e a noite, e a habilidade para capturar eventos de bolhas repentinos em 

escalas de tempo curtos. Tanto quanto nós sabemos, as câmaras dinâmicas 

automatizadas e a detecção fotoacústica infravermelha em relações de água/ar foram 

propostas originalmente em Lima et em al. (2005), inspirados em 1998 nas câmaras 

dinâmicas de Fang e de Moncrieff. As aproximações análogas podem ser vistas em 

Yamulki e Jarvis (1999) e Christensen et al. (2003a).  

 



 15

       

Figura 3 - posicionamento das câmaras nas coletas de março e agosto 

 

Durante 21-24 novembro 2004 e 12-19 março 2005, quatro câmaras dinâmicas 

flutuantes foram colocadas em quatro locais de profundidades diferentes através do 

perfil de gradiente de profundidade do lago, perto da margem da represa para umas 

posições mais profundas (veja a posição em figura 1). As profundidades dos locais da 

amostragem eram 1.5, 3.0, 3.5 e 6.0 m em novembro 2004, e 0.4, 2.0, 4.0 e 6.0 em 

março 2005. As câmaras feitas de borracha eram cilíndricas com diâmetro 30-30-cm 

e altura 30-30-cm, 10 cm de que estão abaixo da superfície da água como uma saia. 

A placa superior é coberta com a película de Mylar® para minimizar o aumento da 

temperatura devido à luz solar. Um conector rápido foi colocado na placa superior 

para bombear o ar atmosférico do interior das câmaras. De lado ao conector rápido, 

uma tubulação da altura 25-25-cm e o diâmetro 5-5-cm trabalham como um respiro 

de tomada (figura 4). Tal projeto permite o fluxo de ar contínuo dentro da câmara, 

minimizando efeitos da temperatura (aumento) e da pressão (diminuição). Uma 

bomba de Charles Austen Capex-V2® foi conectada a um volume inoperante para 

dirigir o ar atmosférico em uma taxa constante do fluxo de ar do ca. 300 ml/min a 



 16

quatro tubos de nylon com 90-m e o diâmetro de 2,5-milímetros interno conectados a 

cada câmara. Um outro jogo similar da tubulação foi usado para retirar o gás nas 

tomadas da câmara. A amostragem do gás da tomada foi feita através da bomba 

interna do analisador do gás, ajudada por uma outra da marca Charles Austen 

Capex-V2® (figura 4).  

No período de 23-28 agosto 2005, o sistema da amostragem foi melhorado 

aumentando o número das câmaras e de adaptações novas, tais como válvulas do 

fluxo de ar e recálculo das dimensões para fazer o trabalho de campo e facilitar o 

transporte. Neste período, sete câmaras dinâmicas foram colocadas em locais da 

amostragem com profundidades de 1.0, 2.0, 4.0, 6.0, 8.0, 9.0 e 10 m. O projeto da 

câmara foi mudado a uma caixa retangular das dimensões 15 x 30 x 60 cm, com uma 

parte submersa de 7.5 cm abaixo da superfície da água. Uma bomba Capex-V2® 

dirige o ar atmosférico através de uma única tubulação interna de 150-m e de 

diâmetro de 17milímetro (figura 4). Os conectores de "T" na tubulação separam o ar, 

e as válvulas nas câmaras foram usadas para regular a taxa do fluxo de ar no ca. 400 

ml/min (figura 4). Sete tubos de nylon do diâmetro 4-milímetro interno de 150-m foram 

usados para coletar gás perto dos respiros de tomada à instrumentação de medição. 

Um analisador fotoacústico infravermelho do gás (Innova 1312®) foi usado para medir 

as concentrações do CO2 e CH4. O instrumento foi calibrado, incluindo uma correção 

para o vapor de água. Além, um tubo de Nafion® foi usado para controlar a 

interferência da umidade em medidas do gás (LIMA et al., 2005a). Um multiplexer 

(Innova 1309®) comutou automaticamente entre tomadas da câmara ao Innova 

1312®. O fluxo do gás (, em mg/m2/d) foi calculado onde A corresponde à área da 



 17

troca da superfície da água (m2), f ao fluxo de ar (m3/d) e Co e Ci respectivamente às 

concentrações da tomada e da entrada. A concentração expressa em (mg/m3) pelo 

Innova 1312® supõem a temperatura constante (25ºC), entrementes o multiplexer 

corrigido para a pressão de ar real. Para cada câmara, os fluxos instantâneos do gás 

foram medidos nos ciclos de ~10 minutos, ~5.0 minutos em novembro 2004 e março 

2005 e  ~7.5 em agosto 2005. 

 

 

Figura 4 - projetos experimentais em novembro 2004 e em março 2005 (na esquerda) 
e em agosto 2005 (na direita) 

 
 
2.2.1 A discriminação da bolha de metano 
 

A fim de discriminar as bolhas de CH4 dos fluxos difusivo, um fluxo do ponto 

inicial foi determinado. Este ponto inicial define uma linha de base arbitrária, acima de 



 18

que os fluxos da bolha são filtrados para fora (CHRISTENSEN et al., 2003a). Os 

pontos iniciais acima dos fluxos difusivo médios da linha de base de CH4 foram 

ajustados a 60 mg/m2/d para março 2005 e a 120 mg/m2/d para agosto 2005.  

Em novembro 2004 observou-se somente um único evento da bolha. Abaixo 

do ponto inicial, o fluxo borbulhado foi considerado baixo e difícil de caracterizar. 

 
2.2.2 Qualidade de água e medidas meteorológicas. 
 
          A qualidade de água e as medidas atmosféricas e limnológica dos dados 

meteorológicos foram executadas com um sistema de monitoramento automatizado 

instalado na zona pelágica (veja figura 1). O sistema de monitoração ambiental 

(SIMA) consiste em uma bóia com uma torre flutuante ancorada, sensores, 

datalogger, e bateria e uma antena telemétrica de Argos® capaz de transmitir dados 

diversos com ligações ao satélite (STEVENSON et al., 1993). As séries de tempo são 

freqüentemente adquiridas de hora em hora o ângulo satélites diferente da vista 

durante todo o dia. Uma informação mais adicional pode ser obtida em Lorenzzetti et 

al. (2005) e Stech et al. (2006).  

           As variáveis consideradas neste trabalho eram velocidades de vento, 

irradiação solar, temperatura de ar e pressão. Em dois medidores abaixo da 

superfície da água, uma sonda YSI-6920® adquiriu a temperatura de água, o pH, o 

oxigênio dissolvido, a clorofila a e a turbidez. As calibrações do sensor foram feitas 

um dia antes do começo da medida do gás.  

Em agosto 2005, em turbidez, em pH e em clorofila alguns dados foram 

rejeitados devido o mau funcionamento ou a calibração imprópria do sensor. O SIMA 



 19

(FIGURA 8) começou a operar em janeiro 2005. Conseqüentemente, em novembro 

2004, somente a temperatura e a pressão atmosféricas foram obtidas com um 

datalogger de PHTemp101 Madgetech®. Dispusemos também de dados diários e de 

horário do nível de água na represa.  

As séries de tempo de hora em hora do nível de água foram transformadas 

para sedimentar a taxa da pressão de mudança de acordo com 

( ) ( a )p t g z t p t?? ? = ? ? + ? ? , onde ? , , g z? , e as respectivas densidades da água, 

a aceleração gravitacional, à mudança do nível de água, e à mudança da pressão 

atmosférica. 

 

 

Figura 5- Sima Sistema de Monitoramento Ambiental com periféricos para análise  limnológicos 

 

2.2.3 O tratamento dos dados  
 

Os dados estatísticos paramétricos e não paramétrico da análise foram usados 

para verificar diferenças em fluxos médios do gás entre os locais da amostragem de 



 20

profundidades distintas. A análise de variações (ANOVA) e o teste de Tukey foram 

usados para o CO2 e os fluxos CH4 difusivo, visto que o teste de Kruskal-Wallis foi 

usado para os pontos de bolhas de CH4. Para verificar as correlações que envolvem 

fluxos e dados da água qualidade meteorológica, as séries de tempo do gás foram 

fundidas para compor a série média do fluxo.  

O procedimento teve do mesmo modo computar a difusão média do CO2 e a 

série de bolhas de CH4. Mais tarde, cada vez que a série foi ajustada à mesma etapa 

do comprimento e do tempo por um algoritmo cúbico da ranhura (PRESS et al., 

2002a).  

Cuidado foi tomado reparando a etapa do tempo de acordo com ciclos de 

amostragem do gás em cada período da medida. Após ter igualado o comprimento e 

a definição temporal, somente as séries do fluxo do gás interpolado mais para encher 

acima as aberturas causadas por imprevistos experimentais, tais como os tubos 

desconectados, a água dentro dos tubos, a falha de energia, etc. As aberturas foram 

completadas com os valores medianos de todas as medidas feitas na hora da 

abertura (mostrada como os pontos cinzentos na série de tempo nas figuras 5, 7, 8 e 

Nove).  

À exceção da série de tempo de bolha de metano, as flutuações de alta 

freqüência foram removidas pela decomposição singular do valor (PRESS et al., 

2002b). A matriz retardada da covariância foi construída processando uma matriz de 

trás pra frente da predição de 40 sinais harmônica, restaurando somente os dois 

primeiros valores da freqüência baixa (harmônicas). As correlações entre séries de 



 21

tempo processadas foram feitas por meio de correlações da ordem rank de Pearson 

ou de spearman, dependendo em cima da distribuição dos dados.  

Os t-testes do estudo eram séries de tempo processadas e executadas (à 

exceção da irradiação solar) para comparar diferenças médias com o respeito às 

medidas de dia/noite, e para discriminar também mais cedo diferenças médias e após 

uma frente fria chuvosa em março 2005.  

 

         

FIGURA 6 – Chegada da frente fria e a disposição das câmaras dentro do reservatório no mês de       

março. 

 

Para a série de tempo CH4 borbulhando, o teste de Mann-Mann-Whitney U foi 

usado preferivelmente. O fotoperiodo (dia) foi suposto para medir 6:00 a 18:00, tempo 

local, quando o período restante do dia foi considerado como o tempo noturno. 

 
 
 



 22

2.3 Resultados  

 

As medidas do fluxo do gás da associação da Profundidade-fluxo das câmaras 

desdobradas no mesmo período mostraram uma forte inter-relação. Por exemplo, em 

novembro 2004, as correlações da intercâmara variaram entre 0.69 ppm a 0.89 ppm 

(p&amp;lt;0.0001) para os fluxos CH4 difusivo e 0.83 ppm a 0.94 ppm (p&lt;0.0001) para 

fluxos difusivo do CO2. Como por exemplo, as bolhas de CH4, eram possíveis verificar 

o acoplamento espacial e temporal. Figura 7 mostra os fluxos CH4 totais (difusivo + 

borbulhado) que ocorrem em quatro profundidades distintas da água durante três dias 

sucessivos de março 2005.  

Duas modalidades de processos de bolhas são distintas, i) um ponto grande 

repentino (liberação de bolha) geralmente em locais rasos e ii) um detalhe de bolhas 

exponencial diminuindo aos locais mais profundos. Em locais profundos, uma parte 

do escoamento do metano do sedimento (escapamento) desenvolvido 

subseqüentemente a algum disparado mecânico. O escoamento pode resultar de 

uma pressão hidrostática maior, criando a resistência no sedimento perturbado para 

uma liberação de bolha completa do metano. Além disso, as bolhas de metano não 

são completamente estocásticas.  

Quando as liberações das bolhas de metano puderam faltar teste padrões 

temporal, as liberações do escoamento seguiram um ciclo diário, que iniciasse tarde 

na noite em aproximadamente 23h00min e terminasse em 08h00min-10h00min na 

seguinte manhã (figura 4). O projeto experimental reservou também para verificar o 

papel possível da profundidade da água em fluxos modulando o gás de efeito estufa 



 23

através da relação de água/ar. A tabela 1 fornece estatística descritiva dos fluxos 

medidos em novembro 2004, em março e agosto 2005. As variações similares 

permitiram o uso de o aparelho ANOVA distinguir fluxos difusivo médios do gás de 

acordo com a profundidade dos locais da amostragem. Difusão CH4 média variada 

significativamente com profundidades do local por todos os períodos de amostragem 

(ANOVA, p&lt;0. 0001). Entretanto, o teste de Tukey não evidenciou todas as diferenças 

significativas entre a difusão CH4 média para as câmaras desdobradas em locais com 

profundidades de 3.0 e 3.5 m em novembro 2004 (p&lt;0.1509). 

 

Figura 7 - Três dias sucessivos de bolhas de metano em locais rasos e profundos. Percebido pontos 
grandes e repentinos no escoamento raso que borbulha em locais profundos 

 



 24

 Em março 2005, os fluxos CH4 difusivo médios em todas as profundidades 

eram significativamente diferentes (teste de Tukey, p&lt;0.0001). No fluxo difusivo 

significativo do meio CH4 de agosto 2005 as diferenças entre câmaras ocorreram 

somente em alguns casos, em relação à profundidade do local da amostragem (teste 

de Tukey). Para a difusão do CO2, ANOVA revelou também diferenças médias 

significativas do fluxo entre profundidades, respectivamente para novembro 2004 

(p&lt;0.0110), março 2005 (p&lt;0.0001), e agosto 2005 (p&lt;0.0001). Não obstante, em 

novembro 2004, a diferença média significativa foi encontrada entre 1.5 e 3.5 m (teste 

de Tukey, p&lt;0.0051), visto que em março 2005 a diferença média não era 

significativa entre 4 e 6 m (teste de Tukey, p&lt;0.9675). Quanto para a difusão do CH4, 

as diferenças médias do fluxo do CO2 entre câmaras eram complicadas em agosto 

(teste de Tukey). Em novembro 2004, um único evento de bolha de 95.1 mg/m2/d foi 

observado na câmara desdobrada na profundidade da água de 3.5 m (tabela 1). Os 

fluxos de bolhas de metano ocorreram predominantemente durante março e agosto 

2005. O teste de Kruskal-Wallis evidenciou diferenças significativas nos fluxos de 

bolhas de CH4 em profundidades distintas em março e em agosto 2005 (ambos 

p&lt;0.0001). No geral, nenhuma relação consistente entre o fluxo do gás e a 

profundidade foi verificada. A difusão do metano em novembro relacionou-se 

inversamente à profundidade, visto que, em março de 2005, a difusão CH4 aumentou 

com a profundidade.  

Difusão do CO2 aumentada com profundidade da água em novembro 2004 e 

em março 2005 (tabela 1). A relação entre a profundidade e o CO2 e os fluxos CH4 

difusivo eram mesmo mais intrínsecos em agosto 2005. Além disso, a emissão média 



 25

de bolhas de metano, fb, tinha-se levantado linear até z = uma profundidade de 6 m 

em março (fb = 1.22z + 0.45, r2 = 0.99), contudo esta ocorrência não foi percebida em 

agosto (tabela 1). 



 26

 

               
 
 



 27

3.1  A variedade sazonal 

 
Este padrão sazonal das emissões A de CH4 e de CO2 de bolhas e de 

difusão do gás é evidente de novembro 2004 a agosto 2005 (tabela 1). Os fluxos 

CH4 difusivo médios em novembro 2004, em março e em agosto 2005 eram 17 o ± 

6.4, 37 ± 9 e 69 o ± 28 mg/m2/d, respectivamente, enquanto que para o CO2 eram 

59 o ± 398, 385 ± 629 e o ± 1466 1223 mg/m2/d, respectivamente. Para os mesmos 

meses, os fluxos de bolhas de CH4 médios eram respectivamente (0.05 ± 2, 4 ± 45 

e 505 o ± 1192 mg/m2/d). A emissão de bolhas de CO2 era insignificante. 

  As séries temporais processadas obtidas em novembro 2004 são ilustradas 

na figura 5. De acordo com a tendência linear, a temperatura de ar variou de 15ºC a 

21ºC em novembro de 2004, devido ao aquecimento do ar gradual. O CO2 e a 

difusão do metano exibiram um ligeiro aumento, concomitante com temperatura de 

ar. As correlações com temperatura de ar eram positivas no exemplo da difusão do 

CO2 negativo para a difusão CH4 (tabela 2). Pelo contraste, a mudança da pressão 

total exercida no sedimento declinou linearmente em uma taxa que varia de 0.009 a 

-0.026 mbar/min. 



 28

 

Figura 8 - A variabilidade diária dos parâmetros mediu em novembro 2004. As linhas retas 
representam tendências lineares. As curvas cinzentas indicam os dados interpolados 
devido à falha de sistema 

 
 Embora oposto, as correlações com mudança da pressão do sedimento 

foram significativas para difusões de CH4 e de CO2 (tabela 2). Fluxos difusivo de 

CH4 e de CO2 correlacionados inversamente (tabela 2), como fluxos do CO2 era 

mais elevada e CH4 mais baixo durante o dia (tabela 3). Os t-testes do estudo 

mostraram que todas as variáveis médias eram significativamente diferentes entre o 

dia e a noite (tabela 3). Durante a noite, os fluxos difusivo de CH4 aumentaram por 

33% a absorção do CO2 prevaleceu. 

 

 

 

 

 

 



 29

2.3.2  MARÇO 2005 
   

 

Figura 9 - A variabilidade diária da velocidade de vento e de parâmetros limnológica medido em março 
2005. As linhas retas representam as tendências lineares divididas em períodos previamente 
e após a frente fria.  

 

As séries temporais dos dados de obtidas em março 2005 são ilustradas em 

figuras 6 e 7. Um "limite de faturamento" aparece completamente claramente entre 

março para todas as séries de tempo. Este limite de faturamento é relacionado 

provavelmente a uma frente fria chuvosa que chega das regiões do sul. Antes do 

desenvolvimento completo da frente fria, as velocidades de vento estavam 

predominantente abaixo de 3 m/s (figura 6). Após a frente fria, a freqüência da 

velocidade de vento foram maiores que 3 m/s um aumento notável. O vento 



 30

transmite a energia cinética à coluna da água, precedente do rompimento da 

estabilidade aquática, como refletido principalmente por mudanças na turbidez e na 

concentração de clorofila (figura 6). Após passagem da frente fria, a turbidez e a 

clorofila tiveram um aumento, quando oxigênio foi redistribuído dentro da coluna da 

água. Entre março de2005, um aumento na alcalinidade (+16%) e o oxigênio 

dissolvido (+66%) ocorreram no hipolimnio (Dados UFJF). Como a concentração de 

clorofila aumentou os níveis do oxigênio aumentaram (figura 6). Antes da frente fria, 

a temperatura de ar estava caindo diariamente em média ºC -0.4 (figura 10).  

Depois da frente fria, a temperatura de ar média permaneceu relativamente 

constante, aproximadamente 23ºC. A temperatura de água estava caindo em média 

de -0.2 ºC por dia antes da frente fria, a temperatura media era em torno de 27.0oC 

e 27.5ºC restante após a frente fria. Devido a alguma formação de nuvem, a 

irradiação solar diminuiu ligeiramente (figura 10). A pressão do sedimento estava 

declinando um tanto antes da frente fria, aumentada imediatamente depois devido 

ao acumulo da água de chuva. Anote que a intensidade e a freqüência borbulhando 

ambos diminuíram drásticas, quando a mudança na pressão do sedimento 

aumentou após a passagem da frente fria. As diferenças entre meios variáveis 

antes e depois da passagem, eram todo a estatìstica significativas (tabela 4). Este 

também era o caso entre o dia e os períodos da luz, excepcionalmente para a 

clorofila a (t-teste, p teste, p&lt;0.1764) e fluxo CH4 borbulhado (teste de Mann-Mann-

Whitney, p&lt;0.3243, tabela 4) que segue a frente fria. 



 31

 

Figura 10 - A variabilidade diária de parâmetros do tempo, a hidrológica e do gás do fluxo mediu em 
março 2005. O número 1210 indica um fluxo de bolha médio da escala do excesso. As 
linhas retas representam as tendências lineares divididas nos períodos 

 
A velocidade do vento foi correlacionada inversa ao CH4 e os fluxos difusivo 

do CO2, bem como o CH4 borbulhado (tabela 2). As pressões do sedimento foram 

correlacionadas e inversas aos fluxos de CH4, quando diretamente aos fluxos 

difusivo correlacionados do CO2 (tabela 2). As radiações solares foram 

correlacionadas na maior parte aos fluxos difusivo do CO2 (tabela 2). Níveis do 

oxigênio correlacionados positivamente aos fluxos difusivo de CH4 e de CO2 (tabela 

2). O pH foi relacionado diretamente a CH4 e relacionado inversa aos fluxos difusivo 

do CO2 (tabela 2). Similarmente à temperatura de ar, àquela correlacionadas 

positivamente a CH4 e inversa aos fluxos difusivo do CO2, à temperatura de água 



 32

correlacionada diretamente a CH4 e inversa aos fluxos difusivo do CO2 (tabela 2). 

Provavelmente aos fluxos difusivo de novembro 2004, de CH4 e de CO2 

relacionados inversa (tabela 2). 

 

 
 



 33

2.3.4 Agosto de 2005 

 

 Figura 11 - A variabilidade diária de parâmetros do tempo, os hidrológicos e do gás do fluxo mediu 
em agosto 2005. As curvas representam segundas tendências da ordem. As curvas 
cinzentas indicam os dados interpolados devido à falha de sistema.  

 

A série de tempo obtida em agosto 2005 é ilustrada em figuras 11 e 12. As 

temperaturas da água e de ar correlacionado com oxigênio dissolvido e fluxos 

difusivo de CH4 e de CO2. Perceba na figura 11 que as variáveis seguiram uma 

segunda tendência da ordem. As velocidades de vento eram geralmente mais 

baixas do que aquela observada em março 2005. Em 12:00 agosto, a velocidade de 

vento aumentou de 1 a 3 m/s, quando a água da chuva neutralizou a diminuição 

anterior na pressão do sedimento (figura 12).  

 



 34

 

Figura 12 - A variabilidade diária do vento, a pressão exercida no sedimento e o gás fluem os 
parâmetros medidos em agosto 2005. As curvas cinzentas indicam os dados 
interpolados devido à falha de sistema 

 

Os fluxos de bolhas de CH4 eram excepcionalmente elevados em agosto 

2005, não afetados depois que mudanças no tempo e circunstâncias hidrológicos 

depois agosto (figuras 11 e 12). As diferenças médias entre o dia e a noite eram 

estatìsticamente significativas para todas as variáveis consideradas (tabela 5). A 

velocidade de vento era não foram relatadas aos fluxos difusivo de CH4 e de CO2, 

bem como os fluxos de bolhas de CH4 (tabela 2). A radiação solar foi correlacionada 

na maior parte dos fluxos difusivo do CO2 (tabela 2). As mudanças na pressão do 

sedimento foram correlacionadas inversas aos fluxos difusivo do CO2 e aos fluxos 

de bolhas de CH4, embora correlacionado diretamente aos fluxos CH4 difusivo 

(tabela 2).  

A temperatura de água foi correlacionada diretamente aos fluxos CH4 

difusivo, quando indiretamente aos fluxos difusivo do CO2 (tabela 2). Contrário aos 



 35

fluxos difusivo de novembro 2004 e de março 2005, de CH4 e de CO2 não se 

relacionaram (tabela 2). 

 

2.4 Discussão  
 
2.4.1 O relacionamento entre a local-profundidade e o gás-fluxo  
 

A câmara dinâmica automatizada utilizada neste trabalho para avaliar 

diferenças em fluxos do gás na relação de água/ar de acordo com a profundidade 

dos locais da amostragem. Para cada período de amostragem, era correlações 

elevadas notáveis dos fluxos da inter-câmara. Entretanto, as relações da 

profundidade-fluxo eram dissimilares ao longo das estações (tabela 1).  

Em novembro 2004, a difusão CH4 (CO2) diminuiu com a profundidade. Em 

reservatórios de América Central, os fluxos de bolhas de CH4 foram relacionados 

inversamente à profundidade da medida (KELLER; STALLARD, 1994; JOYCE; 

JEWELL, 2003). Pelo contraste, o fluxo de bolha de CH4 médio que em março 

aumentou de 0.4 aos locais de uma profundidade de 6 m (tabela 1). Não obstante, 

no acordo com estes estudos, foram relatadas as liberações maciças de CH4 que 

ocorrem em especial em locais mais rasos, e esporádicos em março 2005 (figura 4). 

 Alternativamente, os fluxos de bolhas em agosto 2005 dos locais da 

amostragem com profundidade de 1 a 10 m eram todos extremamente intensos. Os 

efluxo de bolhas de CH4 nos maciços que excedem 1400 mg/m2/d foram 

observados no local da amostragem de 2 m de profundidade, correspondendo a 

aproximadamente 40% da liberação inteira da bolha de CH4 medida durante a 

campanha da amostragem de agosto 2005. Neste tempo, a profundidade de locais 



 36

da amostragem era geralmente não relacionada ao fluxo difusivo de bolhas. É 

possível que os testes padrões da profundidade-fluxo (aumento ou diminuição do 

fluxo do gás com profundidade) podem se levantar sob taxas particulares da 

emissão de gás. Isso porque os testes padrões de profundidade-fluxo foram 

verificados somente em novembro 2004 e em março 2005, quando as emissões 

eram muito mais baixas do que aquela observada em agosto 2005.  

Entretanto, estes testes padrões diferiram também entre novembro 2004 e 

março 2005 (tabela 1). Outros mecanismos tais como o stress induzido pela 

velocidade e pelo sentido de vento, podiam ser responsáveis para pela variabilidade 

da profundidade-fluxo em zonas litorais do reservatório. Por outro lado, as taxas 

elevadas da emissão, relacionadas provavelmente às atividades biológicas grandes 

e a despressurização rápido do sedimento, puderam oferecer emissões uniformes 

durante todo locais da profundidade na zona litoral até 10 m. 

A dinâmica dos períodos e regiões difusivo dos fluxos de CH4 e de CO2 

apresenta geralmente as emissões CH4 realçadas, porque a Metanogênese 

bacteriano depende da temperatura (BUBIER et al., 1995; WALTER; HEIMANN, 

2000; CHRISTENSEN et al., 2003b). As emissões do CO2 devem também aumentar 

com a temperatura de água/ar, devido ao aumento em taxas da oxidação do 

carbono e em velocidades aquáticas de transferência na camada misturada (KLING 

et al., 1991; JONSSON et al., 2003; MACINTYRE et al., 2001). Os influxos do CO2 

observados particularmente em novembro 2004 durante a noite são incomuns, 

embora pudesse ser explicado pela restauração do equilíbrio termodinâmica devido 

à fixação do CO2 por atividades do fitoplancton durante o dia. Esta restauração do 



 37

equilíbrio é mais óbvia em março e em agosto 2005, provavelmente porque o CO2 

dissolvido excedeu o equilíbrio da concentração com a atmosfera.  

Durante os três períodos da medida, o ar geralmente seguido da difusão do 

gás e a temperatura de água tendem a aumentar (figuras 8-12). Quando a 

temperatura de ar remanesceu completamente estável no ca. 24 ºC durante os três 

períodos de amostragem, temperatura de água média eram significativamente mais 

baixos (t-teste, p&lt;0.0001) em agosto 2005 (ca. 24 ºC) do que em março 2005 

(~28ºC). Não obstante, apesar desta temperatura da água, os fluxos difusivo 

médios de CH4 e de CO2 dobraram de 2 para 4, respectivamente. Sob a luz do dia, 

as emissões CH4 eram mais baixas visto que as concentrações de oxigênio eram 

mais elevadas. (EVERGLADES KING et al., 1990).  

Conseqüentemente, o oxigênio que origina dos processos fotossintético pode 

realçar atividades metanotrófico (LIMA et al., 2005b). Os resultados estão de acordo 

com este encontrado, porque os fluxos CH4 (e CO2) diurnos eram mais baixos do 

que aqueles observados durante a noite (tabela 3). Em março 2005, resultado da 

produção metanotrófico diurno do oxigênio (fotossíntese) e mistura devido à frente 

fria. Por outro lado, as correlações entre fluxos difusivo de CH4 e de CO2 eram 

fracas em agosto 2005 (tabela 2), muito provável devido à falha do método 

distinguir inteiramente as taxas de bolhas de CH4 serem elevadas dos fluxos 

difusivo. Em escalas de curto tempo, a falta da correlação expressiva entre a 

velocidade de vento e as bolhas do gás a tabela 2 pode ser explicada pelos 

seguintes aspectos: i) o método dinâmico da câmara fornece um fluxo de ar 

constante dentro das câmaras, assim minimizando o efeito do vento; ii) a velocidade 

de vento é naturalmente instável e intermitente, requerendo umas taxas mais 



 38

elevadas da medida para identificar melhores os efeitos short - range da energia do 

vento em fluxos do gás; e iii) a velocidade de vento foi medida aproximadamente 1 

quilômetro de distancia do local da amostragem do gás. Não obstante, na escala de 

diversos dias, nós poderíamos observar um efeito principal da energia do vento nos 

fluxos do gás devido a uma frente fria chuvosa (figura 9). Termoclina ou a mistura 

da água induzido pela energia do vento e pela chuva fria, promovem um 

rompimento da estratificação de termo química (ENGLE; MELACK, 2000; 

LORENZZETTI et al., 2005). Foi verificado que tal influxo difusivo realçado processo 

do CO2 e diminuímos o efluxo do CH4 difusivo. 

 



 39

O aumento do efluxo do CO2 (figura 10) foi acompanhado por uma diminuição 

em pH (figura 9), devido ao aumento na pressão parcial do CO2 na água. Uma 

relação comparável entre o pH e os fluxos do CO2 foi estabelecida para os 

reservatórios norte americano, evidenciando que uns reservatórios mais ácidos 

apresentaram efluxo maiores do CO2 (SOUMIS et al., 2004). O influxo do CO2 

prevaleceu após a passagem da frente fria condiciona independentemente de 

dia/noite (tabela 4).  

O CH4 armazenado no hipolimnio poderia firmemente ter sido oxidado depois 

da reviravolta provocada no lago pela frente fria. Percebe-se também que os níveis 

do oxigênio em uma profundidade de 2 m começaram cair mais prováveis devido à 

ação metanotrófico (ENGLE; MELACK, 2000). Entretanto, a produção preliminar 

permitiu a troca rápida do oxigênio em março (figura 9). A falta aparente do efeito 

fotossintética em reduzir o efluxo do CO2 pode confiar na quantidade excedendo de 

CO2 dissolvido produzido através de bactéria metanotrófico de superfície de 

hipolimnio/sedimento.  

Alternativamente, a passagem frente fria pode ter agido tanto o CO2 (e talvez 

os nutrientes) "fertilizantes" para a produção preliminar. (ENGLE; MELACK 2000) 

observaram que os eventos extremos do tempo alteram a dinâmica do CH4 em lagos 

de áreas alagadas da Amazônia. Relatam emissões grandes de bolha de CH4 e da 

difusão durante a passagem de uma frente fria. Não foi possível medir a emissão de 

CH4 durante a passagem da frente fria, devido à falha de sistema (veja dados 

interpolado em figura 9), assim não foi possível verificar tal ocorrência. Por outro lado, 

observou a oxidação CH4 na coluna da água durante eventos misturando 



 40

parcialmente, e alistam diversos artigos exemplificando este fenômeno (ENGLE; 

MELACK, 2000). 



 41

           



 42

 
 

                   



 43

2.4.2 Dinâmica de fluxos de bolhas  
 

A dinâmica de fluxo do metano em março 2005 foi possível distinguir grandes 

emissões de bolhas de CH4 em locais rasos e emissão lenta (escoamento) em locais 

profundos (figura 7). O escoamento pode resultar de uma pressão hidrostática maior, 

criando a resistência no sedimento perturbado para uma liberação de bolhas de CH4 

completa, como ocorre em locais rasos. Documenta-se bem que as mudanças de 

pressão do sedimento provocam freqüentemente liberações de bolha de CH4 

(CHANTON et al., 1989; MATTSON; LIKENS, 1990; BARTLETT et al., 1990; 

SCRANTON et al., 1993; SHURPALI et al., 1993; HUTTUNEN et al., 2003; 

CHRISTENSEN et al., 2003a).  

Tal fenômeno, induzido, pode causar a correlação espacial forte em emissões 

da bolha (JOYCE; JEWELL, 2003). Ou seja, as mudanças espaciais prolongada na 

pressão do sedimento provocam a liberação concomitante das bolhas de CH4 em 

diversos locais. Considerando a idéia do gás ideal PV nRT=  e o processo da ruptura 

do sedimento, lei de Boyle, ( 1P V? ) e a hipótese de Avogadro (V ), um pulso da 

bolha pode ocorrer sempre que o aumento suficiente no volume da bolha ocorre 

(FECHNER-FECHNER-LEVY; HEMOND, 1996). Supondo isso nos trópicos onde a 

temperatura do sedimento permanece um tanto estável ao longo do ano, diminuições 

ocorridas na pressão do sedimento sejam suficientes para aumentar o volume da 

bolha em um nível capaz de induzir o rompimento do sedimento (JOHNSON et al., 

2002). A pressão do sedimento é a soma de pressões hidrostático e atmosférico. Em 

locais rasos, prevalecem as mudanças da pressão atmosférica, visto que, em locais 

profundos, a pressão hidrostática atua como um papel principal. Por outro lado, o 

n?



 44

volume da bolha pode também expandir enquanto o número de Moles de (n) aumenta 

nos sedimentos devido ao CH4 metanogênica. Quando as liberações de bolhas de 

CH4 faltaram testes padrões temporal óbvios, o escoamento em 4 e 6 m profundo 

segue um ciclo diário coerente (figura 7). Este ciclo é dirigido possivelmente pelo 

contrapeso entre a evasão do gás diário com as bolhas e a renovação do estoque do 

metano do sedimento pelas bactérias metanogênica. Alternativamente, este 

fenômeno poderia resultar da ação metanotrófica quando a luz solar ativa a 

fotossíntese e aumenta a disponibilidade do oxigênio (KLING et al., 1990). É visível 

em figuras 9 e 10 que a frente fria podia induzir a mistura da coluna da água, assim 

alterando o metanogene assim como as taxas metanotrófica e reduzindo finalmente o 

CH4 médio das bolhas por aproximadamente uma ordem de valor (tabela 4). A 

emissão das bolhas de CH4 pode também ser associada ao aumento na pressão do 

sedimento (figura 10). No contraste, as bolhas eram pouco visíveis em novembro 

2004 apesar da despressurização desobstruído do sedimento (figura 9). Em agosto 

2005 as bolhas eram muito intensas e não afetado pelo aumento na pressão do 

sedimento que começou em aproximadamente as 20:00 no dia 26 de agosto (figura 

12). Perto ao local da amostragem do gás, a concentração de CH4 média no 

sedimento estava levantando-se progressivamente como 429, 648 e 918 mg/m2 em 

novembro 2004, março 2005 e agosto 2005, respectivamente (D. Abe uma conversa 

reservada). Comparando os nossos resultados, é assim provável que o fenômeno de 

bolhas se levantaria exclusivamente quando a Metanogênese oprime uma 

determinada taxa da produção que conferenciam as concentrações de CH4 elevadas 

na fase de gás do sedimento. Em aproximadamente 420 mg/m2, a difusão do CH4 (e 

a oxidação) podem dominar na relação de sedimento/água, como refletindo em 



 45

evasão do gás na relação água/ar (figura 6). Em aproximadamente 650 mg/m2, o gás 

de CH4 pode permanecer preso nos sedimentos, e sujeitando à pressão do 

sedimento, stress de tesoura (MATTSON; LIKENS 1990; JOHNSON et al., 2002; 

JOYCE; JEWELL, 2003) e a frente fria (ENGLE; MELACK, 2000), probabilidade CH4 

borbulhando assim crescente. Entretanto, o fluxo de bolhas é elevado e 

remanescente independente em forças externas durante a Metanogênese intenso, 

como observado em agosto 2005, porque a relação borbulhando de CH4 

evasão/restauração é mais provável 

 

2.4.3 Fontes preliminares metanogênica e metanotrófica de CO2  
 

Aqui apresenta evidências que os fluxos difusivo do CO2 podem primeiramente 

ser medidos pela oxidação de CH4. Ao menos 50 % da Metanogênese em 

sedimentos de Corumbá eram através da redução do acetato (C. A.), visto que 

somente 17% explicaram a redução de H2/CO2 (D. Abe, uma conversa reservada). 

Também, a relação do isótropo do carbono da bolha CH4 era ?13C = -57±4.3% (n = 8, 

agosto 2005) (MAZZI, E. resultados não publicados), evidenciando o domínio do 

acetato metanogênica (WHITICAR, 1999). As liberações de CH4 da superfície da 

água à atmosfera não são equivalentes aos fluxos de sedimento/água, porque uma 

fração do CH4 difundindo é convertida no CO2 pelas bactérias metanotrófica sob 

circunstâncias aeróbicas.  

Embora a variável, metanotrófica consuma uma parcela considerável do 

metano (CICERONE; OREMLAND, 1988). Adicionalmente, as bactérias metanotrófica 

pode haver uma contribuição considerável do carbono à cadeia fotorreceptora 



 46

aquática de alimento (HESSEN; NYGAARD, 1992; Jones et al., 1999). As bactérias 

metanotrófica são originais em sua habilidade de utilizar CH4 como uma única fonte 

do carbono e de energia através das enzimas sabendo assim como o mono 

oxigenases do CH4 (HANSEN; HANSEN, 1996). A oxidação pode ocorrer na parte 

oxida superior do sedimento ou dentro da coluna da água. No lago Washington, sobre 

a metade do fluxo de CH4, é oxidado o CO2 nos primeiros 7 milímetros superiores dos 

sedimentos e o restante perde-se na coluna da água (KUIVILA et al., 1988). No lago 

Constance, ca. 93% do CH4 produzido são oxidados dentro da camada óxica de 

sedimento pelas bactérias aeróbicas metanotróficas (FRENZEL et al., 1990). Além 

disso, a oxidação do CH4 dissolvido pode ser dependente da altura da coluna da 

água. 

 Embora as concentrações de CH4 nos sedimentos fossem comparáveis, a 

quantidade de CO2 dissolvido no hipolimnio, era mais elevada em Tucuruí do que 

aquela no reservatório de Samuel, porque a oxidação de CH4 é realçada em 

reservatórios profundos (LIMA, 2005). Para o reservatório de Broa no Brasil, 

aproximadamente 90% de CH4 pode ser consumido na relação de sedimento/água ou 

na coluna da água (ABE et al., 2005). Somente 20% do CO2 total transportado 

através da relação de água/ar foi produzido possivelmente nos sedimentos. O 

restante 80% pode ser derivado de outras fontes (ABE et al., 2005), metanotróficas 

na coluna da água (KUIVILA et al., 1988; FRENZEL et al., 1990; LIMA, 2005). Em 

uma base diária, os fluxos difusivo de CH4 e de CO2 foram correlacionados 

inversamente, exceto em agosto 2005 (tabela 2), provavelmente porque nosso 

método não discriminou CH4 intenso de bolhas dos fluxos de CH4 difusivo. No 

entanto, os três períodos de fluxos difusivo do CO2 das medidas tenderam a ser mais 



 47

elevado durante a luz do dia, geralmente os picos ocorrem entre 11:00 e 17:00 horas. 

Em reservatórios como o de Tucuruí e de Samuel, a luz solar estimulou a produção 

do oxigênio através da fotossíntese, que ativou por sua vez atividades metanotróficas 

(LIMA et al., 2005b). Conseqüentemente, foram inferidos durante os três períodos das 

medidas, os efluxos do CO2 puderam corresponder a metanotróficas dentro do 

ecossistema aquático. Considerando difusões médias de CH4 e de CO2 na tabela 1, 

os fatores correspondentes da oxidação de CH4 podem ser calculados como 56.0, 

79.1 e 88.5 % em novembro 2004, março e agosto 2005, respectivamente. Estes 

valores estão no acordo com os outros estudos (KUIVILA et al., 1988; FRENZEL et 

al., 1990; ABE et al., 2005). Conformemente, adicionando as bolhas de CH4 e 

emissões do CO2 (CH4-derivado) aos fluxos difusivo de CH4, o total metanogênico 

que ocorre no sedimento esclareceria 38.7, 181 e 1107 mgCH4/m2/d em novembro 

2004, março e agosto 2005 respectivamente. 

 
2.4.4 Sazonalidade das fontes do carbono do fluxo do gás. 

 

Ao contrário das regiões temperada e boreal, as variações climáticas nos trópicos 

permanecem dentro das faixas de uma flutuação durante todo o ano, fazem a difusão 

média do gás e bolhas inerente à disponibilidade hidrológica do substrato/nutriente 

disponibilidade melhor que às variáveis do clima (JUNK; FURCH, 1993). Figura 13 

sínteses gerais deste trabalho. No entanto, as taxas baixas da Metanogênese, a 

difusão e a oxidação prevalecem. O aumento na produção de CH4 assegura a caça 

com armadilhas de CH4 nos sedimentos, seguidos de bolhas de CH4 sujeitado às 

forças externas. Sob estas circunstâncias, o efeito das frentes frias chuvosas pôde 

ser dobrado inicialmente, a midtura da coluna da água induzida por ventos fortes 



 48

realça a reviravolta do oxigênio e metanotrófica. Logo após, a chuva minimiza os 

fluxos das bolhas de CH4 por causa do aumento total da pressão do sedimento (figura 

10). Em taxas muito grandes de Metanogênese, os fluxos de bolhas de CH4 torna-se 

muito importante, representando aproximadamente 46 % do total de CH4 produzido 

nos sedimentos. O restante (48 %) é oxidado, ou emitido com a difusão à atmosfera 

(6 %) (figura 10).  

 

FIGURA 13 - Metanogênese Sazonal e sua divisória na oxidação, na difusão e em frações de bolhas 

 

O metabolismo do lago, chamado também a produção líquida do ecossistema 

(NEP), é a diferença entre a produção e processos preliminares brutos da respiração. 

Em ecossistemas gerais, água respira predominantemente um carbono mais orgânico 

(alóctone) do que eles produzem com a fotossíntese (autóctone), e é 

conseqüentemente (COLE, 1999) (alotrófica) heterotrófica líquida. A matéria orgânica 

terrestre (refratária) torna-se mais disponível à ação fotorreceptora aquática do 



 49

alimento pelo photo-oxidação da luz solar, que produz ácidos orgânicos de baixos de 

peso molecular, tais como o acetato (BACKLUND, 1992; CORIN et al., 1998). O 

carbono orgânico dissolvido (DOC) em ecossistemas aquáticos pode ser geralmente 

alóctone. Por exemplo, a acumulação CH4 no hipolimnio foi correlacionada ao DOC 

epilimniometrico e hipolimniometrico, mas não à produção preliminar (HOUSER et al., 

2003). A produção preliminar é pela maior parte dependente da disponibilidade dos 

nutriente, e somente os lagos baixos no DOC e médios a elevados em Fósforo total 

são dissipadores autotrófico e líquido do carbono da atmosfera (HANSON et al., 

2004). Alternativamente, as bactérias sob circunstâncias oligotróficas são 

concorrentes melhores para os nutrientes que limitam autotróficas e heterotróficas. 

Enquanto a disponibilidade de nutriente aumenta, as circunstâncias tornam-se cada 

vez mais favoráveis para o fitoplancton com taxas de nutrientes máximas mais 

elevadas (ROBERTS; HOWARTH, 2006). O teste padrão sazonal metanogênica no 

reservatório de Corumbá pôde ser ligado à dinâmica tróficas do estado, porque há 

uma retardação de tempo entre as fontes e os picos dos nutrientes e o pico de CH4 e 

emissões do CO2. As atividades do turismo na cidade de Caldas Nova são muito 

intensas, geralmente atraindo povos aproximadamente de milhão cada ano. O rio de 

Pirapetinga, no detalhe, recebe a maioria de descargas domésticas do poluente de 

Caldas Nova (figura 1). De acordo com (FILIPPO; SOARES 1999), uns níveis mais 

elevados do fósforo total são observados somente durante as estações chuvosas, 

desacopladas às descargas domesticas de Caldas Nova. 

 Uma fonte natural do carbono e dos nutrientes pôde assim ser conectada à 

dinâmica da precipitação e do runoff (figura 2), embora as fontes domésticas da 

poluição não pudessem ser completamente consideradas irrelevantes. No rio de 



 50

Pirapetinga, a concentração total do fósforo foi medida abaixo da superfície da água é 

ca. 0.025 mg/l de maio a dezembro (inverno seco), aumentando mais que 5 mg/l 

entre janeiro e março (verão humido) (  BRUM ; CIMBLERIS, uma conversa 

reservada ). Por outro lado, (50 cm abaixo da superfície da água) as concentrações 

superficiais do DOC em Corumbá diminuíram em 2.34, 1.40 e 0.96 mg/l de novembro 

2004 a março e a agosto 2005, respectivamente (ROLAND; MENDONÇA, uma 

conversa reservada ). O inverso ou a falta da relação entre o DOC e o Metanogênese 

no epilimnio puderam indicar que a produção de CH4 poderia confirmar no DOC 

hipolimnio, derivado possivelmente da foto oxidação e da mineralização bacteriana do 

carbono orgânico enterrados na superfície do sedimento das zonas litorais. Durante a 

estação chuvosa, os nutrientes e o carbono orgânico são carregados no reservatório. 

Durante este trânsito, as parcelas lábeis do DOC podem ràpidamente submeter-se à 

degradação biológica com as vias aeróbicas, saindo somente da fração mais 

refratária, que pode depositar sedimentos excedentes do reservatório. De abril a 

outubro, os níveis da água no reservatório de Corumbá estavam baixos (figura 2), 

conduzindo a uma diminuição em seu nível de água. De março a agosto, os níveis de 

água dos reservatórios baixaram mais de 10 metros, permitindo que os sedimentos 

mais profundos cobertos com o carbono refratário pudessem ser expostos à luz solar. 

A ação Metanogênese foi extremamente elevada durante agosto, quando o fósforo 

total e as entradas terrestres da matéria orgânica estavam possivelmente em seus 

valores mais baixos devido ao runoff pequeno. Conseqüentemente, é possível que as 

fontes do carbono para o Metanogênese na zona litoral estão fornecidas pelo photo-

oxidação da matéria orgânica refratária enterrada, exposto à luz solar durante a baixa 

do nível de água. Adicionalmente, os fluxos de bolhas de CH4 verificaram visualmente 



 51

o reservatório em agosto 2005 puderam adicionalmente ser acoplados ao 

despressurizarão hidrostática do sedimento. 

 

3 Considerações preliminares e implicações 
 
  O estudo de emissões de CH4 e de CO2 do reservatório de Corumbá através 

de um sistema automatizado, que pudesse adquirir continuamente a informação 

durante períodos do dia e da noite. Com esta aproximação, foi confirmada uma 

diferença significativa entre o dia e os fluxos do gás de efeito estufa da noite. 

Conseqüentemente, o contrapeso aquático do carbono restringido somente aos 

dados do dia pode ser seriamente defeituoso. Os dados quasi-contínuos do fluxo do 

gás reservaram verificar a dinâmica dos fluxos de bolhas de CH4. Em áreas rasas é 

afetada preferencialmente pela pressão atmosférica e geralmente a bolha de CH4 

libera-se. Pelo contraste, as áreas profundas são sujeitadas mais à pressão 

hidrostática, produzindo bolhas do escoamento de CH4. O escoamento segue 

geralmente um ciclo diário, possivelmente relacionado a umas taxas mais elevadas 

da Metanogênese durante a noite. Em taxas muito elevadas da Metanogênese, as 

bolhas são distribuído quase igualmente entre os locais rasos e profundos, onde a 

variabilidade espacial pôde intrìnsecamente ser ligado à quantidade disponível de 

CH4, tais como o acetato. Além disso, em períodos do nível de água baixando, a 

despressurização do sedimento pode também contribuir com uma grande quantidade 

de bolhas de CH4. As frentes frias chuvosas podem aumentar fluxos do gás à 

atmosfera (ENGLE; MELACK, 2000). Por outro lado, o oxigênio redistribuído em toda 

a coluna de água, quando a pressão total no sedimento aumenta seguida de frente 

fria chuvosa. Em conseqüência, a bolha de CH4 e a difusão reduzem-se, visto que 



 52

realçando emissões do CO2 à atmosfera devido à ação metanotrófica. As difusões de 

CH4 e de CO2 geralmente foram relacionadas inversas, sugerindo que as emissões 

diárias de CO2 puderam ser resultado metanotrófico dentro da coluna da água. Os 

fatores da oxidação de CH4 então como 56.0, 79.1 e 88.5 % em novembro 2004, 

março e agosto 2005, respectivamente. Considerando emissões de CH4 e de CO2 

respectivamente como fontes metanogênica e metanotrófica, foi derivadas taxas 

metanogênica nos sedimentos em torno de 38.7, 181 e 1107 mgCH4/m2/d em 

novembro 2004, de março e de agosto 2005. Este sazonalidade não é relacionada ao 

clima, e é controlado, muito provável pela dinâmica tropico hidrológico do estado. 

Finalmente, uma fração desconhecida do enterro do carbono podia recentemente ser 

convertida em CH4 e em CO2. Este é um fato se nós considerarmos i) entradas 

alóctone do carbono aliadas ao ciclo da precipitação, e ii) photo-oxidação do carbono 

sazonalmente enterrado nas zonas do litoral durante períodos do nível de água nas 

vazantes. O enterro do carbono em sedimentos na zona pelágica podia ser realístico 

devido à proteção do sedimento da luz solar. Entretanto, os solos de Cerrado podem 

ser dissipadores líquidos do carbono (RESCK, 2001). Se o flooding permanente de 

solos do Cerrado altera estas áreas em fontes antropogênicas adicionais ou em 

dissipador do carbono esta ainda é uma questão em aberto. 

 

 



 53

REFERÊNCIAS 

ABE D. S.;,ADAMS D.D.; GALLI C.V.S.; SIKAR E., TUNDISI. J.G.; Sediment 

greenhouse gases (methane and carbon dioxide) in the Lobo-Broa Reservoir, São 

Paulo State, Brazil: Concentrations and diffuse emission fluxes for carbon budget 

considerations, Lakes and Reservoirs. Research Management, New York, v. 10, p. 
201–210, 2005. 

ABRIL G.; GUÉRIN F.; RICHARD S.; DELMAS R.; GALY C. Carbon dioxide and 

methane emissions and the carbon budget of a 10-year old tropical reservoir (Petit 

Saut, French Guiana). Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 19, n. 4, p. 
GB4007, 2005. doi: 10.1029/2005GB002457. 

BACKLUND, P. Degradation of aquatic humic material by ultraviolet light. 

Chemosphere, Oxford, v. 25, p. 1869-1878, 1992. 

BARTLETT, K.B.; CRILL P.M.; BONASSI J.A.; RICHEY J.E; AND HARRISS. R.C. 

Methane flux from the Amazon River floodplain: emission during rising water. Journal 
of Geophysical Research, Washington, v. 95, p. 16773–16788, 1990. 

BUBIER, J.L.;. MOORE T.R.; BELLISARIO L,;. COMER N.T.; AND. CRILL. P..M.; 

Ecological controls on methane emissions from a northern peatland complex in the 

zone of discontinuous permafrost, Manitoba, Canada. Global Biogeochemical 
Cycles, Washington, v. 9, p. 455–470, 1995. 

CARPI, A.; LINDBERG, S. E. Application of a Teflon-TM dynamic flux chamber for 

quantifying soil mercury flux: tests and results over background soils. Atmospheric 
Environment, Oxford, v. 32, p. 873–882, 1998. 

CHANTON, J. P.; MARTENS, C. S.; KELLEY, C. A. Gas transport from methane 

saturated, tidal freshwater and wetland sediments. Limnology and Oceanography, 
Grafton, v. 34, p. 807–819, 1989. 

 



 54

CHRISTENSEN, T. R.. Biotic controls on CO2 and CH4 exchange in wetlands a 

closed environment study. Biogeochemistry, Dordrecht, v. 64, p. 337–354, 2003a. 

______ Factors controlling large scale variations in methane emissions from 

wetlands. Geophysical Research Letters, Washington, v. 30, p. 1414, 2003b. 
doi:10.1029/2002GL016848. 

CICERONE, R. J.; OREMLAND, R. S. Biogeochemical aspects of atmospheric 

methane. Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 2, p. 299–327, 1988. 

COLE, J. J. Aquatic microbiology for ecosystem scientists: New and recycled 

paradigms in ecological microbiology. Ecosystems, New York, v. 2, p. 215–225, 
1999. 

COLE, J.J.; CARACO, N.F.; KLING, G.W.; KRATZL. T.K.; Carbon dioxide super 

saturation in the surface waters of lakes. Science, Washington, v. 265, p. 1568–1570, 

1994. 

CORIN, N.; BACKLUND, P.; WIKLUND, T. Bacterial growth in humic waters exposed 

to UV-radiation and simulated sunlight. Chemosphere, Oxford, v. 36, p. 1947-1958, 

1998. 

CRILL, P.M.; BARTLETT, K.B.; WILSON, J; SEBACHER, D.I.;. HARRISS, R.C.; 

MELACK, J.M.; MACINTYRE, S.; LESACK L;SMITH MORRILL. L.;  Tropospheric 

methane from an Amazonian floodplain lake, Journal of Geophysical Research, 
Washington, v. 93, p. 1564–1570, 1988. 

DELMAS, R., RICHARD, S., GUÉRIN, F., ABRIL, G., GALY-LACAUX, C., DELON C. 

AND GRÉGOIRE, A. Long term greenhouse gas emissions from the hydroelectric 

reservoir of Petit Saut (French Guiana) and potential impacts. In:TREMBLAY, 

A.;ROEHM, C.; GARNEAU, M.; (Ed.). Greenhouse gas emissions, fluxes and 
processes: hydroelectric reservoirs and natural environments. New York: Springer 
Press, 2005. p. 293–312. 

 



 55

DUCHEMIN, E.; LUCOTTE, M.; CANUEL, R. Comparison of static chamber and thin 

boundary layer equation methods for measuring greenhouse gas emission from large 

water bodies. Environmental Science and Technology, Easton, v. 33, p. 350–357, 
1999. 

DUCHEMIN, E.; LUCOTTE, M.; CANUEL, R.; SOUMIS, N.. First assessment of 

methane and carbon emissions from shallow and deep zones reservoirs upon ice 

break-up. Lakes Reservoirs: Research Management, London, v. 11, p. 9–19, 2006. 

DUCHEMIN, E ; LUCOTTE, M ; ST-LOUIS, V  ; CANUEL. R. Hydroelectric reservoirs 

as an anthropogenic source of greenhouse gases. World Resource Review, 
Naperville, v. 14, p. 334–353, 2002. 

DUCHEMIN, E.; LUCOTTE, M.; CANUEL R ; CHAMBERLAND.A Production of the 

greenhouse gases CH4 and CO2 by hydroelectric reservoirs of the boreal region. 

Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 9, p. 529–540, 1995. 

DUCHEMIN, É.;, LUCOTTE, M.; CANUEL, R.; ALMEIDA CRUZ, D.; PEREIRA, H.C.; 

DEZINCOURT, J.; QUEIROZ, A.G..  Comparison of greenhouse gas emissions from 

an old tropical reservoir with those from other reservoirs worldwide. Verhandlungen 
International Vereinigung für Limnologie, Berlin, v. 27, p. 1391–1395, 2000. 

ENGLE, D.; MELACK, J. M. Methane emissions from an Amazon floodplain lake: 

enhanced release during episodic mixing and during falling water. Biogeochemistry, 
Dordrecht, v. 51, p. 71–90, 2000. 

FANG, C.; MONCRIEFF, J. B. An open-top chamber for measuring soil respiration 

and the influence of pressure difference on CO2 efflux measurements. Functional 
Ecology, Oxford, v. 12, p. 319–325, 1998. 

FEARNSIDE, P. M. Greenhouse gas emissions from a hydroelectric reservoir (Brazil’s 

Tucuruí dam) and the energy policy implications. Water Air and Soil Pollution, 
Dordrecht, v. 133, p. 69–96, 2002. 

 



 56

______ .Greenhouse gas emissions from hydroelectric dams: Controversies provide a 

springboard for rethinking a supposedly clean energy source. An editorial comment. 

Climatic Change, Dordrecht, v. 66, p. 1-8, 2004. 

FECHNER-LEVY, E. J.; HEMOND, H. F. Trapped methane volume and potential 

effects on methane ebullition in a northern Peatland. Limnology and Oceanography, 
Grafton, v. 41, p. 1375–1383, 1996. 

DE FILIPPO, R.; SOARES, C. B. P. Avaliação do efeito dos despejos urbanos da 

cidade de Caldas Novas sobre o Rio Pirapetinga e o reservatório da UHE Corumbá 

(GO). In: SEMINÁRIO NACIONAL DE PRODUÇÃO E TRANSMISSÃO DE ENERGIA 

ELÉTRICA, 15., 1999, Foz do Iguaçu, Brazil. Proceedings... Rio de Janeiro: CIGRÉ-
Brasil, 1999. 

FRENZEL, P.; THEBRATH, B.; CONRAD, R. Oxidation of methane in the oxic surface 

layer of a deep lake sediment (Lake Constance). FEMS Microbiology Ecology, 
Amsterdam, v. 73, p. 149–158, 1990. 

HANSON, R. S.; HANSON, T. E. Methanotrophic bacteria. Microbiological Reviews, 
Washington, v. 60, p. 439–471, 1996. 

HANSON, P.C.; POLLARD, A.I.; BADE, D.L. K.; PREDICK, S.R.;. A model of carbon 

evasion and sedimentation in temperate lakes. Global Change Biology, London, v. 
10, p. 1285–1298, 2004. 

HESSEN, D.; NYGAARD, K. Bacterial transfer of methane and detritus: implications 

for the pelagic carbon budget and gaseous release. Archiv für Hydrobiologie 
Beiheft Ergebnisse der Limnologie, Berlin, v. 37, p. 139–148, 1992. 

HOUSER, J.N.; BADE, D.L.; COLE, J.J.; PACE. M.L. The dual influences of dissolved 

organic carbon on hypolimnetic metabolism: organic substrate and photosynthetic 

reduction. Biogeochemistry, Dordrecht, v. 64, p. 247–269, 2003. 

 



 57

HUTTUNEN, J.T.; ALM, J.; LIIKANEN, A.; JUUTINEN, S.T. Fluxes of methane, 

carbon dioxide and nitrous oxide in boreal lakes and potential anthropogenic effects 

on the aquatic greenhouse gas emissions. Chemosphere, Oxford, v. 52, p. 609–621, 
2003. 

JONES, R.I.; GREY, J.; SLEEP, D.; ARVOLA. L.; Stable isotope analysis of 

zooplankton carbon nutrition in humic lakes. Oikos, Viçosa, v. 86, p. 97–104, 1999. 

JOHNSON, B.D.; BOUDREAU, B.P.; GARDINER, B.S.  Mechanical response of 

sediments to bubble growth. Marine Geology, Amsterdam, v. 187, p. 347–363, 2002. 

JONSSON, A.; KARLSSON, J.; JANSSON, M. Sources of carbon dioxide 

supersaturation in clearwater and humic lakes in Northern Sweden. Ecosystems, 
New York, v. 6, p. 224–235, 2003. 

JOYCE, J.; JEWELL, P. W. Physical controls on methane ebullition from reservoirs 

and lakes. Environmental and Engineering Geoscience, Dallas, v. 9, p. 167–178, 
2003. 

JUNK, W. J.; FURCH, K. A general review of tropical South American floodplains. 

Wetlands Ecology and Management, Dordrecht, v. 2, p. 231–238, 1993. 

KELLER, M.; STALLARD, R. F. Methane emission by bubbling from Gatun Lake, 

Panama. Journal of Geophysical Research, Washington, v. 99, p. 8307–8319, 
1994. 

KEPPLER, F.; HAMILTON, J.T.G.; BRAS, M.; ROECKMANN, T. Methane emissions 

from terrestrial plants under aerobic conditions. Nature, London, v. 439, p. 187–191, 
2006. 

KING, G. M. Regulation by light of methane emissions from a wetland. Nature, 
London, v. 345, p. 513–515, 1990. 

 



 58

KLING G. W.; KIPPHUT, G. W.; MILLER, M. C. Arctic lakes and streams as gas 

conduits to the atmosphere: implications for tundra carbon budgets. Science, 
Washington, v. 251, p. 298–301, 1991. 

KUIVILA, K.M.; MURRAY, J.W.; DEVOL, A.H.; LIDSTROM, M.E.; REIMERS C.E. 

Methane cycling in the sediments of Lake Washington. Limnology and 
Oceanography, Grafton, v. 33, p. 571–581, 1988. 

LELIEVELD, J.; CRUTZEN, P. J.; BRUHL, C. Climate effects of atmospheric 

methane, Chemosphere, Oxford, v. 26, p. 739–768, 1993. 

LIMA, I. B. T. Biogeochemical distinction of methane releases from two Amazon 

hydroreservoirs. Chemosphere, Oxford, v. 59, p. 1697–1702, 2005. 

LIMA, I. B. T. ;OMETTO, J. P. H. B.; MAZZI, E. A.; NOVO, E. M. L. M. Circadian 

release of methane from Amazon hydroreservoirs. Verhandlungen International 
Vereinigung für Limnologie, Berlin, v. 29, p. 580–582, 2005b. 

LIMA, I .B .T.; RAMOS, F.M.; ROSA R.R.;. MAZZI, E.A.; CARVALHO, J.C.;  

RASERA, M.F.F.L.; OMETTO, J.P.H.B.;  ASSIREU, A.T.; STECH. J. L. 

Photoacoustic/dynamic chamber method for measuring greenhouse gas fluxes in 

hydroreservoirs. Verhandlungen International Vereinigung für Limnologie, Berlin, 
v. 29, p. 603–606, 2005a. 

LISS, P. S.; SLATER, P. G. Flux of gases across the air-sea interface. Nature, 
London, v. 247, p. 181–184, 1974. 

LORENZZETTI, J. A.;. STECH, J. L.; ASSIREU, A. T.; LIMA I. B. T. SIMA: a near real 

time buoy data acquisition and telemetry system as a support for limnological studies. 

In: SANTOS, M. A.; ROSA, L. P. (Ed.). Global warming and hydroelectric 
reservoirs. Rio de Janeiro: COPPE/UFRJ, 2005. p. 71–80. 

MACINTYRE, S.; EUGSTER, W.; KLING, G. W. The critical importance of buoyancy 

flux for gas flux across the air-water interface. In: DONELAN, M. A.;  DRENNAN W. 

 



 59

M.;  SALTZMAN E. S.;  WANNINKHOF R. (Ed.). Gas transfer at water surfaces. 
Washington D.C.: AGU, 2001. p. 135–139. 

MATTSON, M. D.; LIKENS, G. E. Air pressure and methane fluxes. Nature, London, 
v. 347, p. 718–719, 1990. 

MATTEWS, C. D.; ST. LOUIS, V.; HESSLEIN, R. Comparison of three techniques 

used to measure diffusive gas exchange from sheltered aquatic surfaces. 

Environmental Science and Technology, Easton, v. 37, p. 772–780, 2003. 

 MELACK, J.M.; HESS, L. L. ; GASTIL, M.; FORSBERG, B .R.; HAMILTON, S. K 

LIMA, I.B.T.; NOVO E.M.L.M.Regionalization of methane emissions in the Amazon 

basin with microwave remote sensing. Global Change Biology, London, v. 10, p. 
530–544, 2004. 

MOORE, T. R.; ROULET, N. T. A comparison of dynamic and static chambers for 

methane emission measurements from subarctic fens. Atmosphere-Ocean, Toronto, 
v. 29, p. 102–109, 1991. 

NAY, S. M.; MATTSON, K. G.; BORMANN B. T. Biases of chamber methods for 

measuring soil CO2 efflux demonstrated with a laboratory apparatus. Ecology, 
Brooklyn, v. 75, p. 2460–2463, 1994. 

PRESS, W. H., TEUKOLSKY, S. A., VETTERLING, W. T., &amp;amp; FLANNERY. Cubic 

spline interpolation. In: PRESS, W. H. TEUKOLSKY, S. A.;  VETTERLING, W. T.; 

FLANNERY, B. P. (Ed.). Numerical recipes in FORTRAN: The art of scientific 
computing. 2.nd ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2002a. p. 107–110.  

PRESS,W. H., FLANNERY, B. P., TEUKOLSKY, S. A. AND VETTERLING, W. T.. 

Singular value decomposition. In: PRESS, W. H. TEUKOLSKY, S. A.;  VETTERLING, 

W. T.; FLANNERY, B. P. (Ed.). Numerical recipes in FORTRAN: The art of scientific 
computing. 2.nd ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2002a. p. 51–63.  

 

http://www.amazon.com/exec/obidos/search-handle-url/103-0176747-0247815?%5Fencoding=UTF8&amp;amp;search-type=ss&amp;amp;index=books&amp;amp;field-author=E.%20S.%20Saltzman


 60

RESCK, D. V. T. Sistemas de manejo do solo e balanço de carbono no Cerrado. In: 

LIMA, M. A.; CABRAL, O. M. R.; MIGUEZ, J. D. G. (Ed.). Mudanças climáticas 
globais e a agropecuária brasileira. Jaguariúna: Embrapa Meio Ambiente, 2001. p. 
231–255. 

RICHEY, J.E.; MELACK, J .M.; AUFDENKAMPE, A.K.; BALLESTER, V. M.; HESS, L. 

L. Outgassing from Amazonian rivers and wetlands as a large tropical source of 

atmospheric CO2. Nature, London, v. 416, p. 617–620, 2002. 

ROBERTS, B. J.; HOWARTH, R. W. Nutrient and light availability regulate the relative 

contribution of autotrophs and heterotrophs to respiration in freshwater pelagic 

ecosystems. Limnology and Oceanography, Grafton, v. 51, p. 288–298, 2006. 

ROSA, L. P. Greenhouse gas emissions from hydroelectric reservoirs in tropical 

regions. Climatic Change, Dordrecht, v. 66, p. 9–21, 2004. 

RUDDIMAN, W. F. The anthropogenic era began thousands of years ago. Climatic 
Change, Dordrecht, v. 61, p. 261–293, 2003. 

RUDDIMAN, W. F.; VAVRUS, S. J.; KUTZBACH, J. E. A test of the overdue-glaciation 

hypothesis. Quaternary Science Reviews, Oxford, v. 24, p. 1–10, 2005. 

SCHIMEL, D; ALVES, D; ENTING, I; HEIMANN, M; JOOS, F; RAYNAUD, D; 

WIGLEY, T; PRATHER, M; DERWENT, R; EHHALT, D; FRASER, P; SANHUEZA, E; 

ZHOU, X; JONAS P. Radiative forcing of climate change. In: HOUGHTON, J. T. 

JENKINS, G.J; EPHRAUMS, J.J.; (Ed.). Climate change 1995: the science of climate 
change. Cambridge: Cambridge University Press, 1996. p. 65–131. 

SCRANTON, M.; CRILL, P  DE ANGELIS, M; DONAGHAY, P.; SIEBURTH, JM.. The 

importance of episodic events in controlling the flux of methane from anoxic basin. 

Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 7, p. 491–507, 1993. 

 



 61

SHURPALI, N. J.; VERMA, S. B.; CLEMENT, R. J. Seasonal distribution of methane 

flux in Minnesota Peatland measured by eddy correlation. Journal of Geophysical 
Research, Washington, v. 98, p. 20649–20655, 1993. 

SOUMIS N,; DUCHEMIN, E.; CANUEL, R; LUCOTTE. M. Greenhouse gas emissions 

from reservoirs of the western United States. Global Biogeochemical Cycles, 
Washington, v. 18, n. 3, p. GB3022, 2004. 

STALLARD, R. F. Terrestrial sedimentation and the carbon cycle: Coupling 

weathering and erosion to carbon burial. Global Biogeochemical Cycles, 
Washington, v. 12, p. 231–257, 1998. 

STECH, J. L. ; LIMA, I.B.T. ; NOVO, E. M. L. ; ASSIREU, A. T. ; LORENZZETTI, J. A. 

Telemetric monitoring system for meteorological and limnological data acquisition. 

Verhandlungen International Vereinigung für Limnologie.,Berlim  29, in press. 
(2006).  

STEVENSON, M.R; LORENZZETTI, J.A; STECH, J.L; ARLINO, P.R;, VLADIMIRM, C 

SIMA – An integrated environmental monitoring system. In: BRAZILIAN REMOTE 

SENSING SYMPOSIUM, 7., 1993, Curitiba. Proceedings… São José dos Campos: 
INPE, 1993. v. 4, p. 300–310. 

ST. LOUIS, V. L.,. KELLY C.A.; DUCHEMIN, E.; RUDD J .W.M,; ROSENBERG. D.M. 

Reservoir surfaces as sources of greenhouse gases to the atmosphere: a global 

estimate. Bioscience, New york  v. 50, p. 766-775, 2000. 

SUBKE, J.A.; REICHSTEIN, M.; TENHUNEN, J. D. Explaining temporal variation in 

soil efflux in a manure spruce forest in South German. Soil Biology and 
Biochemistry, Oxford, v. 35, p. 1467–1483, 2003. 

WALTER, B. P.; HEIMANN, M. A process-based, climate-sensitive model to derive 

methane emissions from natural wetlands: Application to five wetland sites, sensitivity 

to model parameters, and climate. Global Biogeochemical Cycles, Washington, v. 
14, p. 745–765, 2000. doi:10.1029/1999GB001204. 

 



 62

WHALEN, S. C. Biogeochemistry of methane exchange between natural wetlands 

and the atmosphere. Environmental Engineering Science, New Rochelle, v. 22, p. 
73–94, 2005. 

WHITICAR, M. J. Carbon and hydrogen isotope systematics of bacterial formation 

and oxidation of methane. Chemical Geology, Amsterdam, v. 161, p. 291–314, 1999. 

YAMULKI, S.; JARVIS, S. C. Automated chamber technique for gaseous flux 

measurements: Evaluation of a photoacoustic infrared spectrometer-trace gas 

analyzer. Journal of Geophysical Research, Washington, v. 104, p. 5463–5546, 
1999. 

 

 


	1 Introdução
	2 DESENVOLVIMENTO
	2.1  As descrições da área do estudo
	Figura 2 - Características hidrodinâmicas anuais do reservat

	2.2 Métodos
	2.2.1 A discriminação da bolha de metano
	2.2.2 Qualidade de água e medidas meteorológicas.
	2.2.3 O tratamento dos dados

	2.3 Resultados
	3.1  A variedade sazonal
	2.3.2  MARÇO 2005
	2.3.4 Agosto de 2005

	2.4 Discussão
	2.4.1 O relacionamento entre a local-profundidade e o gás-fl
	2.4.2 Dinâmica de fluxos de bolhas
	2.4.3 Fontes preliminares metanogênica e metanotrófica de CO
	2.4.4 Sazonalidade das fontes do carbono do fluxo do gás.


	3 Considerações preliminares e implicações
	REFERÊNCIAS
	Mazzi, Edmar.pdf
	DIVISÃO DE BIBLIOTECA E DOCUMENTAÇÃO  - ESALQ/USP
	“Permitida a cópia total ou parcial deste documento, desde q


</field>
	</doc>
</add>