<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.15150</field>
		<field name="filename">21544_Andrade_Silva_Mestrado.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO
INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS

DEDALUS - Acervo 'lGC

T[rilffiffiürllilffiffiffiffiffiffifrm

M|NERALOG|A, MATERTAL AMORFO, EVOLUÇ,{O GEN TTCA
E ESTUDO DO NIQUEL E CROMO NO PERFIL DE ALTERAÇÃO

DO MAC|ÇO ULTRAMÁnCO DE SANTA FÉ, cOÁS.

30900004524

ANTONIO CARLOS GONDIM DE ANDRADE E SILVA

Dissertação de Mestrado apresentada
ao lnstituto de Geociências da
Universidade de São Paulo.

Orientador:
Prof, Dr. Aledir Paganelli Barbour

SAO PAULO
198 0



A f o dct ninha (ami!,ia



RESUMO

I NTRODUçÃO

.I .I - OEJETIVO DO ISTUDO E ABORDAGEM DO TRABALHO

.l.2 - L0cALrzAÇA0 E ACESS0
I.3 - TRABALHOS ANTERIORES

fNDIcE

METODOLOGIA DT TRABALHO

2.1 - TRABALHO DE CAMPO
2.2 - TRABALHO DE LABORATTRIO
2.2.'l - MICR0SC0PIA
2.2.2 - LIBERAÇÃ0 E SEpARAÇÃ0 DE 14INtRArS
2.2.3 - DIFRAÇÃo DE RAI0S X
2.2.4 - ANÃLISE TERI'IO DIFTRTNciAL
2 .2 .s - ANÃL r SES QUIM I CAS
2.2.6 - ANÃLISE POR MIcROsSONDA ELETRONIcA

-l -

? ASPEcTOS GEOGRÁFIcOS

3.I - CLIMA, VEGETAÇÃO
3.2 - RELEVO, DRENAGEM

vl1ì

GEOLOG IA

4.I - GEOLOG IA
4.2 - GEOLOGTA
4,3 - GEOLOGIA

'I

I

2

a

E

E

PIRFIL DE ALTTRAçÃO

5.1 - FEIç0ES D0 ptRFIL DE ALTERACÃ0

ATIVIDADES EcONOMIcAS

EV0LUÇÃ0 M0RF0L0GI CA

6

6

6

9

9

12

13

l4
l5

GERAL

REG I ONAL

LOCAL

17

17

20

24

24

26

30

30



5.2 - MINtRAL0cIA D0 ptRFIL DE ALTERAçÃ0
5.2.1 - MINERAIS MAGMÁTIcOS

OLIVINA

P T ROXÊN IO

CROMITA

OUTROS MiNERAIS MAGMÃTICOS
5.2.2 - MINERAIS DE ALTERAÇA0 HIDR0TERMAL

SIRPENTINA

VERMICULITA

CLOR I TA

MAGNETITA

OUTROS MINERAIS HIDROTERMAIS
5.2.3 - MTNERAIS DE ALTTRAÇÃO rNTEMptRrcA

HTMATI TA

GOETH I TA

QUARTZ0 (cALCED0NTA)

MONTMORILLONITA

OUTROS MINERAIS INTEMPERICOS
5.2.4 - MINERALOGIA NIQUELIFERA
5.3 - MATERIAL AMORFO
5.3.1 - MET0D0L0GTA DE DETERMINAçÃ0 D0 MATERIAL

AMORFO

5.3.? - DISTRIBUIçÃ0 D0 MATERIAL AM0RF0 N0 MAN
TO DE INTEI'lPERISMO E SUA COMPOSIÇAO QUAN
TO A FERRO, NIQUEL, MAGNESIO E SILICIO

5 -4 - DISTRIBUIÇÃ0 E C0NCENTRAÇÃ0 D0 Ni E Cr
NO MANTO DE INTEMPERISI,IO

-l I -

33
?Ê

35
ao

41

4l
45

45

49

5l
EA

çE

6t
6l
62

62

65

68

6B

74

6. EVOI-UçAO GENETICA DO MACIÇO DI SANTA FT
PERFIL DE ALTERAÇÃ0 - C0MP0RTAMtNT0 D0 Ni E Cr
6.I - ETAPA MA6MÃTICA
6.2 - ETAPA HIDROTERMAL

75

SEU

78

103

il3
il3
'ì l4



6.3 . ETAPA INTEMPER ICA
6.3.ì - LATERTZAçÃ0
6 .3 .2 - ZONEAMENTO VERTI CAL

PERISMO

7. CONCLUSOES

AGRADECII'lTNTOS

REFIRÊNCIAS BIBLIOGRÃFICAS

NO MANTO DT INTEM

-t I I -

115

ils

il9

124

1?7

129



fNDIcE DAS ILUsTRAçoES

FIGURAS

Mapa de Local ização e Acesso do Distrìto
de Santa Fã
Mapa Geol õgi co do Mac i ço de Santa Fã
Perfì l Geoì ógì co C-D. Representa ção dos
hori zontes de al teração que con s ti tuem o

Figura

Figura
Figura

Fi gura

Fi gura

t-

2-
3-

Figura 6

Figura 7
Figura I
F i gura 9
Fì gura I0
Fi gura ì l
Fi gura ì 2

F i gura ì3

F i gura 14

Figura I5

Fi gura 16
Fi gura 17

Fìgura l8

4-
5-

Manto de Intemper.i srno
Di fratograma de raios X
Di fratograma de raios X
opsídio¡

-ìv-

Di fratograma de rai os X : Apati ta , Quar
tzo, Piroxônio
Difratograma de raios X: Serpentina
Di fratograrnas de rai os X : Vermi cul i ta
Di fra toq rama s de raios X : Cl ori ta
Dì fratograma de raios X : Magnet i ta
Di fratograma de ra i os X : Cromi ta
Difratograma de raios X : Tal co, Dolomi-

0l ivina
Pi roxên i o ( Di -

ta, Magnesita, Hoshi i ta, Serpentina
Di fra tog rama de raios X : Hemati ta,Magne
tita, Ilmenita
Termogramas dos vãrios horizontes do Per
fil de Al teração
Difratograma de raios X: Quartzo (Calce
dônia)
Difratograma de raios X : Montmoril lonita
Extração de Fer0, amorfo :Saprolito Gros
so em topo de morro
Extração de Fer0, amorfo :Saprol ito Gros
so ern sopã e penepl ano

34

Jb

40

46

48

50

52

56

57

60

63

64

66

67

BO

BI



Figura l9

Fi gura 20

FÍ gura 21

F'rgura 22

Fi gura 23

Figura 24

Fi gura 25
Fi gura 26

Figura 27

Fì gura 2B

Fi gura 29

Figura 30

Figura 31

Fì gura 32

Fì gu ra 33

Figura 34

Extração de Fer0, amorfo : Saproìito Gros
so en sop6 e penepl ano (conti nuação )
Extração de Fer0, amorfo : Laterita Amare
la
Curvas de extração de Fer0, : La teri ta Ver
mel ha e Cros ta Ferri ì iti ca - Sem amorfo
Curvas de extração de Fer0, : Horizontes
de a I teração de pi roxeni to - Sem amorfo
Extração de Ni0 amorfo : Saproì i to Gros so
- Topo de morro
Extração de Ni0 amorfo : Saproì ito Grosso
- Sop6 e penepl ano
Extração de Ni0 amorfo : Lateri ta Ämarela
Cu rva s de extração de Ni0 : Lateri ta Ver-
mel ha , Crosta Ferri I iti ca e hori zontes de
alteração de piroxenito - Sem amorfo
Curvas de extração de Mg0 : Saprol i to Gros
so - Sopé e penepìano - Sem anorfo
Curvas de extração de Sì 0, : Saprolito
Grosso - Sopé e peneplano - Sem amorfo
Curvas de extração de M90 : Laterita Ama-
rela e Laterita Vermelha - Sem amorfo
Curvas de extração de Si0Z: Laterita Ama
rel a e Lateri ta Vermel ha - Sem anorfo
Cu rva s de extração de Mg0 : di versos hori
zontes sobre pì roxen i to - Sem amorfo
Curvas de extração de Si 0, : rlì versos hori
zontes sobre piroxenìto - Sem a mo rfo
Extração de Mg0 amorfo : Saprolito Grosso
- Topo de morro
txtração de Sì0, amo rfo : Saproì i to Gros-
so - Topo de morro

82

83

oa

86

87

BB

89

90

9t

92

93

94

96

97

98

99



Fotografia I -

Fotografi a 2 -

Fotogra fi a 3 -

FOTOGRAFIAS

CaracterÍsticas de um Poço
pecção

Vi sta Parcial do Mac i ço de
- Uni dades Morfoì õgi cas :
e Morro
Vista Panorâmi ca do Maciço
Fã - Unidades ttorfológicas
to, Penepì ano e Florro

Fo t on.i crograf i a

Fotomi crograf i a

Fotomicrografia

Fotomicrografia

-Vì -

de Pros-

Santa Fé
Penepl ano

de Santa
: Pl anal

FOTOMICROGRAFIAS

Iddingsita : Produto de Altera
ção de 01 ivina
Bowì i ngi ta : Produto de Al tera
ção de 0l ivina
Pi roxênio Exibindo Es trutura
"Schìieren"
0l ivinas A.l teradas Parcialmen-
te a Serpentìnas que Exibem
Textura em Maìha
Pi roxãnì os Aì terados parcial-
mente a Serpentinas que Exibem
Textura em Malha
Vênul a de Carbonatos a 50m de
Prof undi da de

t-

?-

Fo tomi c rog ra fi a 5 -

Fo tomi c rog rafi a 6 -

?-

4-

22

a,

39

39

42

47

47

59



Tabela I -

Tabeìa 2 -

Tabela 3 -

Tabela 4 -

Tabela 5 -

Tabela 6 -

Tabela 7 -

Tabela B -

TABELAS

0rganogra ma do Trabal ho de Laboratõ-
ri o
Dados de Pluviometria da Estação Ara
garças, G0
Dados de Pìuviometria da Estação Goi
ãs, G0
Dados de Compos i ção QuÍmi ca de 0livi
nas - Anãlises de Microssonda etrô
nica
Dados de Compos i ção Químì ca de Pì ro-
xênios (Di ops íd i os ) - Anãì i ses de
Mi crossonda El etrôn i ca
Dados de Composìção Quimica de Mine
rais 0pacos - Anãl ises de Microsson-
da El etrôni ca
Espaçamentos interplanares e i ntens i
dades de pì cos para Vermi cul i ta e
Cl ori ta
Espaçamentos interplanares e i ntensì
dades dos picos para Cromita e l"lagne
t i ta
Rel ação do Níquel com a Mi neral ogi a
Dados Quanti tati vos do Total do Ele-
mento na Amostra
Dados Quanti tati vos de t4ateri al Amor
fo na Amostra
Proporção c!a Fração Amorfa de îada E
'I emento

Dj strì bui ção do Níquel e Cromo no
Perfi I de Aì teração
Zoneanento de Importantes Perfis La-
teríti cos em Compì exos Bãsico-Ul tra-
bãs i cos no 14undo

-vt I -

Tabela 9
Tabel a l0

Tabela ll -

Tabela i2 -

l0

l8

Tabel a l3 -

Tabela l4 -

l9

37

43

44

Ã1

co

72

'l00

l0t

102

105

171



RESUMO

0 Maciço Ultramáfico de Santa Fé situado no estado de
Goiãs, apresenta uma evoì ucão geolõoj ca em três etapas: magrnã-
tica , hidrotermal e ìntempér'i ca.

A prime ira etapa estã representada por um ma g ma t,i smo
de carãter ul trabãs i co durante o qual formou-se um zoneamento
concêntrico, originando-se um núcleo dunîtico que grada na peri
feri a a fai xas anel ares de peri doti to e piroxen.i to, com ocorrên
cias de mi s souri to e mal ignito.

As rochas do maciço fo ram afetadas por uma a lteração
hip6gena hidrotermaì reqistrando-se nesta etapa uma intensa ser
pentin'ização e a formação de veios de vernicul ita.

Sobreposta ã alteração hidroterrnal desenvolve-se em
superfÍci e uma al teração ì ntemp6ri ca I ateríti ca responsãveì pe-
la evo I ução de um espesso manto de ì ntemperì smo.

A conjugacão desses processos geolóoicos dã ori gem ao
perfii de al teração do Maciço de Santa Fê, objeto de estudo da
presente pesquì sa.

0 perfi I de al teração apresentä um zoneamento verti -
cal caracteri zado peì a seou inte seqüênc ia rIe hori zontes: Crosta
Ferrilitica, Lateni ta Vermelha, Laterjta Amarela, Saprolito Grcs
so e Rocha Compacta.

l4ediante o empreqo de Di fração de Rajos X,Anã ìi se Ter
mo Diferencial, llicroscopia de Luz Transmitida e Refletìda, ali
adas a observações qeoì õgi cas foì possíve1 defini r os trAs gru-
pos de minerais presentes no l'lacico de Santa Fé:

- Minerais pr'í mãrios magmãti cos.
- 14inerais de al teração hidroterrnal.
- Minerais de al teracão intempérìca.

-vl I ì'



Processou-se a determi nação do produto amorfo no per_
fil de al teraçã0, estudando-se as vari ações composicionais que
apresenta em função do hor.izonte de alteraçã0, relevo e rocha
mãe. Constatou-se que o produto amorfo estã representado por um
material ferruginoso-niquelífero que se distribui no saprorìto
Grosso e em menor proporção na Lateri ta Amarela, q ua ndo estes
ho.i zontes cape iam rochas duníti cas nas vãri as entidades de re-
I evo. Nas ãreas de topo de morro es te material se enriquece em
produto síi ico-magnes i ano.

Durante o i ntemperi smo I ateriti co veri fi ca_se uma con
centração do Ni prìncipalmente no topo do Saprolito Grosso e ba
se da Lateri ta Amarela. 0 minér'io de nîqueì es tã constìtuído
por vermiculita, cl ori ta, serpentina e mate ri a I amorfo.

Verifica-se, também, durante o processo de i ntemperi _
zação uma concentração residuaì de cromita na Laterita verrnelha.

-lx-



0 estudo desenvol vì do para es ta tese abran_oe aspectos
geolõgìcos, rnineralóg jcos e qeoquími cos do Maciço de San ta Fé ,
s i tuado no estado de Goìãs.

Dedicou-se especi al 6nfase ao estudo do perf .i ì de al
teração exi bi do pelo maciço ul t ramãfi co de Santa Fé. Teve- s e
presente os seguintes objetivos:

- Apresentar a metodo log i a de trabal ho arJotada, des
crevendo-se detal hadamente as técni cas de laboratõ

I NTRODUÇÃO

OBJ ETTVO DO ESTUDO I îBORDAGEM DO TRABALHO

rio empregadas, com a i ntenção de ministrar , rUri
dios a outras pesqu isas do gônero.
Apresentar os aspectos geogrãficos da área estudada,
de fundamental importâncì a no es tudo de j azi das la
terít i cas cenozóì cas.
Caracteri zar, com base bìblioorãfjca, o arcabouço
geol ógi co da ãrea do mac.i ço de Santa F6 nos âmbi tos
regional e local. Rel aci onar o corpo em es tudo com
cl ass i fi cações gera is conhecidas.
Determinar as feî ções megascõojcas do perfì I de al
teração, caracterìzando o zoneamento verti-
ca I .
Djstìnguìr os produtos do processo prìmárìo e das
al terações hìpó9ena e supérgena.
Caracter i za n a mineraìogìa.
Caracteri zar o materi al arnorf o.
Determinar a re lação do níque'l com a mineralogia e
o material amorfo.
Determ in a r a di str i buição do níq uel e cromo nos di
ferentes hori zontes do perfì I de alteraçã0.



- Anal isar a infIuêncìa do relevo nas caractei.Ísticas
dos produtos de al teração. ì n tempãri ca,

- Interpretar a evol ução genéti ca do perfi I de alte_
ração.

- I n terp retar o comportamen to do níqueì e c rono duran
te a evolução 9enét.ica do perf i.l de alteração.

Para lograr estes objetivos foi executado urn programa
de pesquisa, cuja primeira fase consistiu en um amplo revanta
mento bibliogrãfico sobre o assunto proposto. Realizou_se pos_
teriormente excursões georõgicas ao locar do Maciço de santa Fã,
cumpri ndo a fi nal i dade de empreender uma amos tra gem sistemãtica
e representati va do perfi ì de a I teração ao I ongo de uma toposse
9üênc i a compl eta

As amos tra s coìetadas foram submeti das a processos de
sePa racão ni nera 169 i ca objeti vando-se a ob ten ção de amos tras no-
nomi nerá1ì cas .

A determi nação dos mi nerai s foi efetuada med.i ante em
Prego de Difração de Ra.ios X, Anãlise Terno Diferencial e ili_
croscopi a Pol ari sante tanto de I uz transmì ti da como de I uz re
fletida.

' Foram feitas análìses químicas para Ni, Fe e Cr em mi
nerai s e rochas, emprega ndo- se Fl uorescônci a de Raios x e Abs o r-
ção Atômica, Por Microssonda Eletrônica determinou-se a composi_
ção quanto a Si, Fe, Mg, Cr e Ni de vãrios minerais. Determinou-
se tamb6m a porcentagem en peso dos elementos Fe, N.i, Mg ,, e Si
que constituem material anorfo. para este efeito, foram emprega
das tõcni cas baseadas na ci n6ti ca das reações dos materiais amor
fos e cri stal i nos com sol uções de ãci dos e bases fortes.

0s dados obti dos permi ti ram ati ngì r os objeti vos pro
pos tos e el aborar a presente dissertação de mestrado.

I .2. L0CAL I ZAÇÃ0 E ACESS0

'L-

0 Maciço de Santa F6 localiza-se a uma distância de



dois quìlômetros a Nr,r da cidade honônima, no municipio de Jussa
ra, estado de Goi ãs . 0 mapa de ì ocal ì zação e acesso es tã repre
sentado na Figura - l. 0 morro pontal, integrante. do setor
norte do maciço, apresenta coordenadas geogrãficas l5o 43, 50,
de latitude S e 510 07' 3o' de ìongitude |{.

0 acesso desde Goiânia realizado por estradas, perfaz
um total de 289 Km. 0 primeiro trecho 6 percorrido at6 o Krn
ì65 desde Goi âni a, na estrada pavimentada que une es ta ci dade a
Iporá. 0 trecho seguinte de 124 Km, é percorrido na primeira
Parte at6 Jussara (90 Km) ern estrada cor¡ cobertura de casca rho
e, em seguida, en estrada com leito de terra(34 Km) at6 o maci
ço, passando pela cidade de Santa F6.

.I .3. TRABALHOS ANTERIORTS

Em vãri os trabaì hos aparecem menções geoì õgi cas ao Ma
ciço de Santa F6, entre eìas destacam-se ANGTIRAS (1968), BEE
BERT (i970, t977), LESSA SOBRTNHO &amp;amp; ANDRADE (1971),LESSA S0BRr_
NH0 ¿¿ aL. (1971), LINDTNMAYER &amp;amp; LINDENMAyER (t971), BARB0UR
(1978) e BARB0UR et aL. (1979)

Companhias particulares dentre as quais Terraservice
Projetos Geot õgi cos Ltda e Mi neradora Monti ta Ltda efetuaram
pesquisas com interesse em níqueì e verniculita, porém sem pro
ceder ã d i vul gação dos resul tados obti dos. A Compa nh i a de pes-
quisa de Recursos Minerais (CPRM ) possui relat6rio i nterno deno
mi nado Projeto Santa Fõ.

A tese de livre docêncìa BARB0UR (.l976 ), constitui o
trabal ho geol õgi co não confidenciaì, que apresenta mai ores de
tal hes sobre a geologia do Maci ço de Santa Fé; neste trabal ho
cons ta mapa geol õgi co da ãrea ã escala l:20 000.

Recentemente, foi apresentada por S0UZA (.l978)uma dis
sertação de mestrado referente ã petrologia e mineralogia primã

-3-



rt
F \-/\ ]
\ (-r !

I

\&gt;r I
\_\-..,

----^J \
-l '¡, ,/t.., 'l&lt;

)

I
I
I

// -¡\
I v--

í; _i \
' lt

(-
I
I
I --

/t4
) (.*

f-, ,!a
Y

\t

&gt;--
,L l.-

r
,t-'..J (1,
-^\ ,,rl t\'--:-/ 

I, '-" o.fè
Jç)ç

(,

o
(t

è
rY

-4-

Q CAPTTAL DE ÊSl^Oo
a 0toaoEs
Â orstRrro oe s¡nra rÉ

- 
ESTRADA PAV IM ENTADA

-- ESTRADA DE TERRA
-,\Rlos

Ft0. I - MApa oe loo¡¡_lz¡cÃo E AcESBo.



ria do maciço.
Em março do presente ano 0LIVEIRA ('l9g0) apresenta te

se de doutoramento enfocando aspectos geoquimicos do distritã
de Santa Fã.

-5-



0s trabalhos de camoo foram real.í zados med.i ante duas
excursões geo 1õg j cas à ãrea do maciço de Santa Fé, no estado de
Goiãs, durante um período que ascende a vjnte d.i as.

Durante esses tra ba I hos efetuou-se a col eta de um con
junto de amostras, representativo do perfi ì de aìteração do com
plexo ul tramáfi co que i nteg ra o macìç0. pa ra este efeito, con
s j derando o rel evo da área, selecjonou-se um oenfj l corn poços si
tuados no topo, encosta e peneDlano (perfì l C-D do maoa geolõgì
co da Fi g ura 2). tste perfi r reoresenta a seouôncia de artera
ção na ãrea de seroentinitos e dunitos seroentinìzados em suas
diferentes entidades de rer evo. Forarn tambõm co r etadas amos
tras de poços que cortam a seouênc ia de a ì t eração que cape.i a ou
tras unjdades 1 íto1õ9 i cas do macìço, como peridotìtos e piroxe
nì tos serDentìn i zados.

0 espaçamento ent re as amostras em cada poço fo.i 0,5
ou 1,0 m no sentjdo da profund i dade , escolhjdo de acordo com a
espessura local dos horj zontes de alteração.

Na Fotografia-ì p odem ser observados aspectos do tra
balho desempenhado num dos ooÇos assim como suas característi
ca s .

Al ém da amos tragem sistemática em pocos totalizando
.l43 

exempl ares, foram amostradas 4 sondagens obtendo-se B7 amos
tras representat ivas da sequônc.i a I jtológica ao lonqo de 174 n
de testemunhos.

2.I. TRABALHO DE CAMPO

2. METODOLOG IA DE TRA BAL I]O

-6-

2 . 2. -IRABALHO D E, L4!!!4lQLlq



I
t\I

1(9l!



-8-

F0T0GRAFIA I - Características de um
dos poços de prospecção em en cos ta de
morro. 0bserva-se Lateri ta Vermelha
sôbre Saprol i to Grosso.



No Ia boratórì o, as amostras obti das foram tratadas e
anal isadas medi ante uma sequôncia de processos descritos à con
t i nuação e representados esquemat i camente no organograma da Ta
bela-l juntamente com os respectivos apareìhos e instrumentos em
pregados.

2.2.1. M]CROSCOPIA

Foram selecionadas amostras cujo grau de coerôncia per
mitiu a confecção de lâminas transparentes e s eções poììdas, as
quais foram estudadas sob rnicroscópìos polarisantes, respecti va
mente de luz transm it ida e refletida.

Efetuou-se uma séri e de microfotografjas nor intermé
dio de câmera mìcrofotogrãfica automãt.i ca marca !,1ì ìd Heerbrugg,
modelo MK a 4, acoplada a rn.í croscópio petrogrãfico modelo M-21
de mesrna fabricação.

2.2.2. LIBERAçÃ0 E SEpARAçÂ0_DE MINERAIS

0s mi nerai s não i denti fj cávei s por mìcroscopia, f oram
cdracteri zados por Difração de Raios X e Anã.1 ise Termo Di ferel
cial. Para este f im as amostras sofreram ì ongo processo de
preparaçã0.

Primei ramente, as amostras compactas f orarn submetì das
ô uma fase de I ì beração mecânj ca das espêci es mjneralõgìcas. pa
ra este efei to, efetuou-se britaqern primãrj a ut.i I i zando-se b.l
tador de mandibul a e, posteri ormente, realìzou-se t.i turação rne
diante o emprego de martelo e placa de louça.

Uma vez efetuada a ljberacão mecânjca dos minerais pre
sentes nas amostras compa ctôs , o materi a I obtido foi submetido

-9-



TABELA - ì

LIEERAçÃO

14ECÃNICA

D0s

I'1AT ER IA IS

FASES

.ORGANOGRA¡4A DO fRABÁLHO DE LABORATORIO'

ADEQUAçÃO

QUANTITATIVA

AI.4OSTRAS
(Entradas )

COMPACTAS

S EL EçÃO

G RANU L O14TTR ICA

PURIFICAçÃO

FRIÃVTIS

-¡, I-BRrTAcErl -----l=-=--
Lgrl'j' ----l

PROC TSSOS

SEPARAçÃO

14INERALOGICA

PULVER IZAçÃO

- l0-

QUART E

APAR EL HO S E
INS'TRUÍENIOS

PTNE IRAI'1

8R ITADOR
DE ¡1A ND I BU LA
ITIARIELO E
PLACA DE LOUçA

I I AVAG FI4 IL_________T-___-

ls¡cncru It ___ __ __l_,

ANÃL I5 ES

¡lINERALOGICAS

FRIÂVÊIS

ÞIxrACÃo r,re tEr l cn__t_
I srcnneçlo r.rFc AN rcA

-T-

QUARTEADOR

_____l__

-&gt; iJ uJ¡ãt'r 
- -]|-T--

CONJ UNTO DE
PENEIRAS

SEPARAçAO POR DTi'ls iJAÐ E

COIIPAC-TAS

- LAVATÕ R IO

_ FORNO

IDIFRAçÀO DT
L_lllqr x _
l-n ril-r-r l- r rnuo -
LDiFrRfl!CrAL

t¡Ræ¡rìñIo DE LÀ'4r-
I ltAs trnirsp¡trNl¡s
I ¡ seci)es polons

I ,,,norroo,n

ANÃLISE5

QUl14rCAS

I 14À
STPARADOR FRANTZ

IITSA VIFRIITdRIÀ

-+

LIQU IDOS
DENSIDADE

l'10 t NH0 DE 80LAS
GRAU DE ÃGAfA

DE ALTA

- D IFRAT O¡I ETR O OE
- RAIOS X

- ANAL I SAO OR
-rÈRt'11co

- LAÌ'J I NADORA
- POL IDORA

- t4tcR0sctPr0 DE
LUZ fRA NS14IT I DA

- 14tcRosc0Pto DE
LUZ R EFL ET IOA

I nl:Ár rsr ¡on I
L l,rlrylolo¡ I
l-r-r u onÈC¡ nc. l n 

----l
-LolgLq:-, l

ti¡tR^,-.^o DE 

-l
I ar¡onros tl
----_-_:_-__lllorssorucrto ron 11

- |LUOR t;,^Ç^0 lil--_-=r-: :l
I nrrsrrrrr.nn n,Lt¡rrcn Jl

- t4tcR05s0NDA
ILETRONICA

- tsPEcrR0Ì'tE'rR0
DE RA IOS X

- VÃR IOS INSTRU.
14ENf0s

. VilR IOS I NsTRU-
x tNt05

- Ê s P t c T n o F o l0 ¡l I T R
Dr ABS0RÇ40 AT014
cA.



a0s mesmos processos desenvolvidos para anãlise de amostras fr.iã
vejs. Estes pnocessos foram jnicjados com o quarteamento das
amostras, cumprindo-se o objetivo de obter pana anãll'se, uma por
ção adequada de materi al que f osse ao mesmo terrrpo representat j
va da amostra total.

tm seguìda, selecionou-se frações considerando-se o
grau de liberação dos eso6cimens mjnerais, dentro do jntervalo
de granulometria adequada
mecanìca e por diferença de densidade. Assjm, foram seleciona
das frações com granul ometri a entre 0,25 e 0, I 5 mm medi ante o
emprego do par de peneì ras de 60 e 100 "mesh "; por-em, nos casos
em que o tamanho dos minerais era'i nferior, selecionou-se a fra
ção de granul ometri a rna'is f j na, com d jmensões s i tuadas entre
0,15 e 0,10 mm, usando-se o conjunto de pene.i ras const.i tujdo por
uma de 100 e outra de l50 "mesh". Adotou-se esta segunda opção
quando a fração mais grossa não se apresentava constituîda uni
camente por grãos monomjnerãl icos, havendo grande quantidade de
grãos com d'i ferentes minerais aderjdos entre sî, fato que difi
cul tari a os processos da separação a que seri am submeti dos pos
teriormente.

As amostras constituídas peìas f racões selec jonadas fo
ram lavadas, ljberando-se os mjnera'is do põ que ajnda permane
ci a agl ut jnado, o qua'l f oi secado em estufa e armazenado para
anãl'ise.

Itleste estãgio, após secagem, essas amostras que jã
submetìdas ã I lOeração mecânica dos minerais, foram conduzidas
ao processo de separação mineralógìca. para esta separação adq
taram-se métodos que se baseiam nas propriedades magnéticas, na
forma e na densjdade que os espécjmens minerais aDresentam. tm
pregou-se portanto o jmã manual, separador magnét'i co Frantz e
mesa vibratória jncl inada, empreendendo-se finalmente decanta
ção do material em ìiquìdo de alta densjdade constj tuido por
bromofórmio.

As amostras monomjnerãlicas obtjdas por interméd'io dos
processos de l'i beração e separação descritos anteriorrnente, f o

a0s processos de separação magnética,

-lt-



ram pulverizadas em mojnho de boìa, adequancro-se então ãs condi
ções de anãl ise. ,4pl.i cou-se também esta moagem ãs amostras de
rocha que não sofreram processos de separação mi nera I óq.i ca, des
ti nando-as posteriormente à anál i se de rocha total.

Nos processos de brj tagem, tri turaçã0, quarteamento ,
penei ramento, ìavagem, secagem, separação mag nêt ì ca , seoaração
por d iferença de densìdade, separação mecân jca e moagem, utjli
zou-se os instrumentos pertencentes ao raboratório de Seoaração
de l"f.i nerais do centro de pesquisas Geocronoìógìcas do Instituto
de Geociôncias da Unjversidade de São pauìo (lG _ USp).

2.2.3. DrFRAÇÃ0 DE RAIOS X

As amostras, apõs sofrerem pulverizaçã0, tornðm_s e ap
tas pa ra sersn anal i sadas m i n e r a I o g i c a n e n t e por D i fra cão de
Raios X e quìmìcamente oor Fluorescôncia de Raios X.

Pa ra a anãl jse m.i neraìõgica por Difração de Raios X,
fonam uti I i zados dìfratômetros marca Norer co e Rigaku pertencen
tes respectivamente ao rJepartamento de petrorogia e Þ1.i neralogia
e, ao Departamento de Geologìa Geral ar¡bos do IG _ USp.

0s djfratômetros fo ram ooerados sob as seguì ntes con
d ì cões :

- Radì ação de cobre K-alfa
- Tensão: 35 Kv
- Corrente: l5 mA
- Faixa de varredura: (ângul o Z0) Zo a 600
- Velocidades de varredura: Zo/nin. e 4.o/mjn.
- Escalas usðdas: j.Z.j02 (Noreìco) e 2000 c/s (Rigaku)
- Amostras de põ em lâminas de vidro.
Interpretou-se os difratogramas obt.i dos med.i ante ô uti

ììzação do índ i ce r¡ inera ì õ9 i co pubì icado por J.C.p.D.S (1972) ,
e o fichãrio editado peìa "Amerìcan Society for Testing Þlaterials

-1?-



Fiiadelfia - USA¡"
Para a conversão dos ânguìos de dìfração de ra.i os X

em espaçamentos interpìanares crjstalinos, usou-se a tabel a cor
respondente ã radiação de cobre K-alfa, apresentada por N.B.S.A.
M. (tesO).

tm amostras com espécies mjneralõgicas pertencentes ao
grupo com espaçamento basai de ¡4 Â, o ,,processo sìmpìes,, foi
j ns ufi ci en te pa ra a caracterização da minerarogia; nestes casos
completou-se a anãr i se tratando as amostras com etireno - g1ì cor
e subrnetendo-as a um reprocessamento no difratômetro de raios X.
Quando ainda insuficiente para rograr a determinação do m.i nera1,
efetuou-se o aquecirnento das amostras a uma temperatuna de 5500c
durante l2 horas, p r o v ì d e n c i a n d o - s e o reprocessamento i medi ato
no difratômetro.

0s dì fratogramas obti dos por processamento das amos
tras que foram submetidas a prõvio tratamento químico e térmico,
possibilitaram a caracterização rnineraìõgica ao ser interpreta
dos med iante o emp reg o dos esq uemas pa ra identificação de rnine
rais, apresentados por l^IARSHAI,J S, R0y (']961).

2.2.4. ANÁLISI TER14O DIFERENCIAL

A caracterização da mineraìog.i a foì comp lementada por
Anãlise Termo Diferencial (A T D). Es te mêtodo foì especia.l men
te úti1 pa ra a identifìcação dos trôs po1ìmorfos da serpentìna
(crìsotila, lisardita e antigorita) presentes no macìço de San
ta Fé e determi nados por BARB0UR (1976 ) .

No presente trabalho a Anãljse Termo Diferencial po:
sìbilitou a determinação da goethì ta. A i denti fì cação des te mi
nera.l no estudo por Difração de Rajos X foi djf.i cultada devido
a que o aparel ho us ado encontra-se equìpado com tubo de cobre
Kcr, não havendo dìsponibil.i dade de um tubo de ferro o qual é

-t3-



mais adequado para a identificação dos õxidos de Fe.
No mõtodo de identificação termo diferencial utilizou

se um aparel ho ma rca Rigaku Thermofl ex, dotado de termo_par de
Platinel-Alumel e provido de regì strador grãfico, pertencente
ao Departamento de Geologia Geraì - IG _ USp.

2.2.5. ANÃL ISES QUIMTcAS

As anãlises químicas foram executadas medi ante o em
prego de Fluorescôncia de Raios X e Absorção Atõmica.

0s padrões us ados nas anãl ises por Fluorescôncia de
Rajos X foram os seguintes: USGS - DTS-l (dunito), USGS _ l,f _ I
(diabásio), USGS-GSp-ì (granodiorito), Cr pG-Mica_Fe (biotita )e
Al2 03 ( p a d r ã o - b r a n c o ) . Empregou-se pa ra os cã I cul os dos teores,
os valores apresentados em FLAr'tAGAlrr (r 973). 0 processamento das
amostras verifi cou-se em espectrofotômetro de f.l uorescôncia de
raios X marca Phil ips.

As amostras analisadas por absorção atôm.i ca foram pre
v i amen te atacadas por fl uori zaçã0, usando-se mistura de áci do
fluorídrico, perclõrico e nítr.ico. Em seguida, foram. processa
das en espectrofotômetro de absorção atômica marca variam Tech
tron model o 1250, emp rega n do- s e padrões adequados ãs caracterís
ticas m.ineralõgicas da amostra a ser analìsada quimicamente.

Apõs a realização das anãl ises mjneralõgicas e q uimi
cas, pr0cessou-se a caracteri zação do material amorfo presente
nas anos tras do manto de intemper.i smo. para este efei to, empre
garam-se técni cas baseadas na ci néti ca de reações descritas por
SEGALEN ('l968) e SEGALEN et aL. (1912). No .i tem 5.3.1 da presen
te dissertação o mõtodo de determi nação e quantìficação dos ma
teri ai s amorfos é cons i derado com mai ones detalhes.

-14-



2,2.6. ANÃLISE POR MICROSSOI!DA ELETRONICA

0 es tudo com a m.i crossonda eletrônica foi realizâdo
no Laboratõrio do Departamento de petrologìa e Mineralogia do
1.G. - USP.

Pa ra este efeito, foram uti I i zadas seções delgadas_po
lidas, as quajs foram submetidas a uma cobertura de ca rbono, re
correndo-se a um metâl i zador de fabrjcação Jeol, mode.l o J EE_4E.

As s eções delgadas foram analisadas emoregando_se um
i nstrumento de fabricação "App r i ed Res ea rch Laboratorì es ", mode
lo EMX-SM, equipado com três espectrômetros dispensivos e três
pa nes de cristais, sendo dois L i F/ADp e um L ì F /RAp.

Durante o trabalho analít jco, real i zado ern l0 amostras,
especìa1 atenção foi di spensada ao fator de correção flutuaçá0,
efetuando-se l e ituras periõd.i cas dos padrões uti r i zados para os
cinco elementos ana.l isados (ll.i, Cr, Fe, Mg e Si ). A radiação
de fundo foi determinada através do método de leituras fo ra do
ponto de s i ntoni zação (valores acima e aba i xo do pico). A cor
reção do fato r tempo morto foi el imi nada, mantendo-se as conta
9ens nos contadores abaixo do I imi te 5.000/s egundo. 0s dados
analíticos, foram ainda corr.i gidos para os dena.i s fatores: ab
sorçã0, núme ro at6mi co e fluorescência secundár.i a.

Para a determinação de Si, Fe, l,4g e Ni em ol ivina, fo.i
ut iI i zado o padrão 0L-17 4. ì , pa ra cr neste mineral usou-se cpx5
-118. Na anãlise do piroxênio empregou-se Cpx 5_liB para Si, Fe,
l"1g e Cr;0L 174.ì para lrli. Em cjorjta-verm.i culita usou_se o pa
drão Clorita MG-7 par-a determinação de Si, Fe e Mg; 0L 114.1 pa
ra Ni e CPx 5-,l18 para Cr. Na determinação de Fe, t4g, Cr e N.i
n0s opacos usou-se o padrão Cromi ta 53_IN_9.

As cond i ções de operação do mjcroanalisador eletrôni
co foram as seguìntes: potenc.ial de a cel eração I5 Kv, corrente
de amostra 0,03 a 0,06 pA, tempo de integração nos contadores
10" e d'í âmetro do feixe eìetrônico aproximadamente 20 p.

Para a transformação dos dados ern oorcentagem dos com

-.l5-



ponentes, foi utilizado un programa de
"SLAVE", de uso i nterno do Laboratóri o
tamento de Petrol og ia e Mi neral ogi a do

computação denominado
de Mi crossonda do Depar
IG - USP.

-16-



0 maciço de Santa Fé estã situado no setor da regìão
Centro-0este do Bras i ì que apresenta cl ima de Savana Tropicaì ú
mì do, cornespondente a AW na cl assifìcação do Köppen.

0s dados forneci dos pel as estações meteo ro I õg i ca s rnaìs
prõximas, Aragarças e Goiãs, apresentados nas Taber as 2 e 3, in
dicam que os valores da precì pì tação anual osci I am entre 1.000
e 2.000 mm. Uma anãlise desses dados permite estabelecer que a
estação chuvosa é bem ma rcada e prolonga-se de 0utubro a Abrj l,
período que apresenta mais de g0% da precipitação anual. A es
tação seca estende-se de Maio a Setembro com est.i agem rnuito rj
gorosa ' sendo pequena ou nula a preci pi taçâo nos meses de Junho
e Jul ho.

tm Setembro de 1973 entrou em funcionamento uma estâ
ção pì uvi omét.i ca na cidade de santa Fé; os dados obtidos nesta
es tação índi cam o mesmo sistema pìuviométrìco das es tações con
sideradas acima.

As temperaturas médi as mensa.i s apresentam_se en tre 20
e 28oc&gt; o que constitui uma caracteristìca marcante do climatro
pìcal. 0s meses de temperaturas mais ba ixa s são Junho e Jurho,
enquanto que Setembro apresenta as temperaturas mais el evadas e
marca o final da estação seca. As ampl i tudes térmicas mensajs
são mais el evadas nos meses de Junho, Juì ho e Ago s to, da ordem
de 22oC, declinando nos meses de Dezembro, Janeiro e Fevereìro
pôra a ordem de l5oC.

A média das temperaturas mãximas mensais medidas nas
estações de Goiás e Aragarças entre l97l e l975 equiva.l e a
34,5oC enquanto que a média das minimas no mesmo período õ de
I 6 ,200c .

3.1 CL IMA, VEG ETAçÃO

ASPECTOS GEOGRÃFICOS

E ATIV IDADES ECONOMICAS

-17 -



TABTLA - 2

MESES

DADOS DE PLUV IOMETR IA DA ESTAÇAO ARAGARçAS, GO.

ANOS

JAN

FTV

MAR

ABR

MAI

JUN

J UL

AGO

SET

OUT

NOV

DE7

196,80
17 B,20
257,00
37,80
15,20

4,40
9 ,20

43,20
175,70
160,80
197,50

197 2

290 ,60
145,00
l9,50

I l8,80

,, uo
69,60
29,90

107,60
324,20
409,80

TOTAL

1973

LAT. : 1 5o54's
L0Nc.: 52024'l^l
PREcIPITAÇÂ0 (mm)

248,00
178,70
182,70
I 09, 30

2 ,60
0,10

18,00
l0,60

337,80
27 5 ,30
333, t 0

127s,80

27 2 ,00
I 56 ,00
599,80
29,00
60,90

1 522 ,50

23 ,40
40,00

199,30
97,30

26 4 ,50

220 ,30
t 10,90
I 53,60
l6t ,20
10,ì0

9,40

84,90
179,70
218 ,20

1 696 ,20 1742,20 1148,30 I
co
I



TABELA . 3

MESIS

DADOS DE PLUVIOMETRIA DA ESTAÇÃO GOIÃS,

JAN

FEV

MAR

ABR

MAI

JUN

J UL

AGO

SET

OUT

NOV

DE7

1971

1 40,80
178,20
I 33,70
84,00
23,60

124,10
27 4 ,00
134,40
58,00
33,20

I,60
35,60
I 7,30

129 ,60
207,40
429 ,40

1451 ,60TOTAL

I,60
247,10
347,10
27 6 ,80

bU

LAT.: lso55's
LoNc.: 5ooog'l^,
PR Ec I P ITAÇÃ0 (mm )

17 9 ,40
309,40
308,40
ì 00,00

I 5 ,30

14,40
1 37 ,20
21 7,10
174,70

1439,90

267 ,50
I 09,30
31 2 ,00
164,40

2,80

2,60
60 ,80

I 34, 60
129,60
382,80

164,40
246,s0
21 2 ,00
219,70
34,00
6,20

l9,00
77,80

242,00
153,00

1455,90 1566,40 1374,60 I
(0
I



A vegetação da reg i ão de Santa Fé corresponde ã de
rado, que constitui um tipo intermediãrio entre a Floresta
fol iada Tropi caì de clima quente muito úm.i do e a Caati nga do
deste Brasileiro de clima quente e mui to seco-

Localmente, na ã rea do mac i ç0, os soi os provenìentes
dos d iferentes tipos ì itoìógicos, apresentam veoetações distin
tas. Assim, a cobertura vegetal dos dun i tos é Cerrado ma.i s ra
ìo que na regìão dos gnajsses, apresentando vegetação rôsteira
constituida principaìmente por gramíneas, com anbustos e ãrvores
esparsas; a cobertura vegetal dos perídotitos e piroxenìtos apre
senta um es trato arbõreo rel ativamente denso, constjtuindo peque
nas manchas de floresta tropical no Cerrado. Ao longo dos cõrre
gos desenvol vem-se "matas-gaIeria" i ndependentemente do substra-
to rochoso.

A cobertura veqetal me nos densa nas ãreas de dun i to po
de ser atri buida ao carãten tõxi co do Ni pa ra os vegeta i s; este
el emento apresenta teores mais el evados nos soros sobre dunitos
como é mostrado no item 5.4.

A base das ati vi dades econômi cas da reg i ão es tã rep re
sentada pela pecuãri a bovina.

A agrìcultura é rud i men ta r e apresenta, c omo principaì
produto ' o arroz cur ti vado no c erra do no começo do período chuvo
so. t'lilho' feijão e mandioca, são tamb6m cultivados em pequena
escala.

A ati vi dade mine.i ra na regìão restringe_se apenas a
trabalhos de prospecção de nÍquel e vermiculita nos maciços de
Santa Fé e Agua Branca, reaì ì zados por empresas particulares de
mineração e a C P R M.

3.2. RELEVO, DRENAGEI'4 E EVOLUçÃO MORFOLTGicA

-20-

Cer

Lati
Nor

0 rel evo da reg ì ão em es tudo é ca racteri zado por três
unj dades morfológicas distintas, descri tas ã continuação e ob



servãvei s nas Fotog ra fi a s Z e 3. As unidades são as seguintes:
- Superfí c i e plana el evada (planalto)
- Superficie pìana baixa .(penepìano)
- Morros.
A superfícì e pìana el evada apresenta altitudes da or

dem de 600 a 650 m e representa a unìdade de extensão predomi
nante na região. Esta superfíci e desen,¡olve-se s obre arenitos
da Formação Furnas definida por 0LIVEIRA (19j2) os quais se dìs
põem sotopostos aos gna isses do Complexo Basal Goiano definido
por ALME IDA (l 967 ) .

A s upe rfíc i e pìana ba i xa, por sua vez, representa um
penepl ano que evoì ui s obre d i fe ren tes litologias da ãrea, tan
to do compì exo ul tramãfico como dos gnaisses enca.i xantes. Esta
superfíci e apresenta na ãrea do macj ço altitudes entre 400 e 450
m com suave decljve para N em d ireção ao rio Araguaia.

A unidade morfoìõgica cons ti tuída pe los morros, abran
ge exclusivamente dunitos ã exceção do morro Caìçara (ver ma pð
Figura-2),.no qual predominam peridotitos, porém com uma silicj
fi cação el evada. 0s picos dos principais morros encontram-se ni
vel ados a uma altitude s j tuada ent re 550 e 650 m, evidenciando
.que correspondem ao produto da erosão dì ferenci al que atuou apõs
o aplainamento gera 1 da ãrea.

0s cõrregos que di ssecam o Maci ço de Santa Fã vertem
para N e pertencem ã bacia do Araguaia a quaì integra a rede hi
drogrãfica do Amazonas. Esses cõrregos escoam sobre a superfî
c.i e plana baixa (peneplano) e são em sua naioria intermitentes,
extinguìndo-se no final da estação seca, isto é, no mês de Setem
bro. 0 cõrrego principal que corta a área do maciço denomina
-se Pouso Al to, desagua no Rio Agua Limpa, o qual é afl uente do
Rio Vermel ho que por sua vez desemboca no Rio Araguaia.

De acordo com BARB0UR (19i6) o dì strito de Santa F6
apresenta uma evol ução morfológica em quatro ci clos:

l9 ci cl o: Aplainamento do rel evo regional.
2Ç c icl o: Erosão e desni vel amento da superfícì e regi o

na I .

-21 -



'6iÉti¿¿:-;:;:T{'ì
''' 

'j_-:., ,. jr- : ."

F0T0GRAFIA 2 - Vista parcial do Maciço de San
ta F6. l9 Pl ano da Foto : Penepl ano.

2Q Plano da Foto : Morro do t{íquel.

-¿¿-

i,iii+gþÈ{*i.*r'

F0T0GRAFIA 3 - Vi sta Panorâmi ca do Maci ço de
Santa F6.0bservam-se as trôs uni dades morf o-
I õgi cas princì pai s:
lQ Pl ano da Foto: Superfíci e plana eìevada.
29 Plano da Foto : Penepì ano e morros.
39 Pl ano da Foto : Su perfic i e pl ana elevada.



A uni dade do rel evo caracteri zada no presente estudo
como superfície plana el evada (pìanalto), desenvo.l veu_se no es
tãdio da evolução morfolõgica que BARB0UR (op. cit. ) defìniu co
mo l9 ciclo. A superficie plana baixa com característi cas de
peneplano e os monros evoluiram a partir do 2g ciclo determina
do pel o autor citado.

39 ci cl o: Estabil idade e I ateri zação.
49 ciclo: Rejuvenescimento do relevo e degradação

câni ca de lateri tos e crostas.

-23-

me



4.I. GEOLOGIA GERAL

0s naciços ul trabãs icos e_ou uì tramãfi cos, quando sub
metrdos as condições imperantes em climas tropicais, são afeta
dos por processos de laterização. Estes processos são responsã
vei s pelo des en vol v i men to em s uperfíci e de pe rfì s iateriticos,
nos quaìs é comum a concentração residuaì de determinados ele
mentos como Ni, Fe, Cr e Co constituindo em aìguns casos jazi
das minerais

No Brasil tem-se referências a núnero superior a
uma centena e meia de corpos de rochas ultramãfico-ultrabãsicas
associ adas freq uen temen te a litologìas mãfico-bãsicas. Esses
c0rpos apresentam ampla- variação com refere^ncia ã litologìa e
ao tamanho. Ass.i rn, aparecem na consti tuição petrogrãfica, duni
tos, peridotitos, pi roxeni tos, gabros, carbonati tos, etc. , cons
tituindo des de g randes maciços até simpìes ocorr6nc i as.
. BERBERT (1970), class.i ficou os complexos mãfico_ultra

mãficos e ou bãsico-urtrabãsicos do Estado de Gciãs.nos seguin
tes grupos:

I - Dunitos - peri doti tos Serpentini zados de tipo Al
pìno.

2 - Associação Gabro - piroxenito _ peridotito em
Grandes Maci ços.

3 - Associ ação piroxenitos _ Gnaisses Gábrjcos.
4 - Associação Dunito - piroxenito _ Sienito Alcalino.
5 - Dìques de Lamprófiros.
Posteriormente o mesmo autor, BERBTRT (1g77), ampìia

sua classif i ca ção para os compìexos de na t ure za mãfi co - ul tramã

GEOLOGIA

-24-



fi ca e/ou bãsico-ur.trabãsica de todo o Territõr^io Brasi reiro. t
a seguinte a sua nova classificação:

'I - Dun i tos - peri dot i tos Serpentjnizados de li po AI
pino, Morro Feio.

2 - Associação Gabro _ piroxenito _ peridotitos 
em

Grandes Macìçcs, ti po Tocanti ns _ Nìqueìãndia.
3 - Associação pìroxenito _ Gnaisses Gãbri cos do Tipo

Goì aní ra Tri ndade.
4 - Complexos Estratiformes (Tipo Campo Formoso).
5 - Associação Dunito - piroxenito - sienito Arcaiino;

Dìques de Lamprófi ros e ,,pipes,, Kimberl iti cos.
6 - Comp ì exos de Classificação Incerta.
Essa nova classjficação encontra-se acrescìda por duas

categorias' uma correspondente aos comprexos estratiformes cujo
protõtipo no Brasìl é o de Campo Formoso na Bahia e uma outra
categori a onde agrupam-se aqueì es comp lexos de cl assif i cação ain
da não estabelecida ou duv.i dosa, pertencendo a este g rupo os de
Ameri cano do Brasiì e caraîba s i tuados respecti vamente nos esta
dos de Goiãs e Bahia. 0 grupo representado por Diques de Lam
prõfi ros e "Pipes " Ki mber I ít i cos foi anexado à categori u .0 r.".
pondente aos compl exos de Duni to-pi roxeni to - sieni to Al calino,
devido a que estas ent.i dades Iitolõgicas sempre aparecem direta
ou jndiretamente rel aci onadas (BERBtRT, 1gl7).

0 maciço ul tramãfi co de Santa Fé pertence na classifi
cação de BERBTRT (op.cít. ) ao grupo de complexos mãfico-ultramã
fi cos e/ou b ã s i c o - u I t r a b ã s i c o s , representados pela associação :
Dunito-Piroxenito-Sienito Arcaìino, Diques de Lamprófiros e,,pi
pes KimberIiticos ", a qual corresponde às intrusões uìtramãfi
co-Aìcaìinas em compìexos circurares e pi pes Kì mberr iti cos de
NALDRETT &amp;amp; CABRI (1976). Na ctassìfìcação de THAyER (197.l), o
maciço de Santa Fé corresponde ao tipo poììgônico e, em ter
mos gera i s, assemel ha,se aos cornp lexos do ti po concêntrico, se
gundo a classificação de JACKSON &amp;amp; THAyER (1 97Z).

-25 -



São sìgnificativamente abundantes as jazidas de níquel
associadas geneticamente aos complexos de constituição ìitotógi
ca ultramãfica e suas associações; apresentam-se tambõm, depõsi
tos de cromo, coba I t o, fosfato, tìtânio, n.iõbio, terras raras ,
assim cono vermiculita, diamante e em rnenor escala urânio e co
bre. Hã depõsi tos formados durante os processos endõgenos e, ou
t ros durante os processos exõgenos referentes ã evo I uç ão geolõgi
ca dos compl exos a que se encontram associados.

4.2. GEOLOGIA REGIONAL

0 maciço ultramãfico de Santa Fé pertence ao Grupo lpo
rã, defi ni do por GU IMARÃES et aL. (1968) como um conj unto pì uto
vulcãnico alcalino que rasgou os arenitos devonianos da região
0 Grupo Iporã foi correlacionado por PtNA &amp;amp; FIGUEIRED0 (1972) ao
vulcanismo alcal ino que bordeja a Bacia do Paraná, o qual desen
vo I veu-s e durante o C r e t ã c e o' s u p e r ì o r . A diversi dade petrográf i
ca desse Grupo é marcante, ocorrendo desde rochas ul trabãsicas
até graniticas, passando por termos sieniticos (GU IMARÃES ,op. cít.).

0 magmati smo alcal i no que bordeja a Baci a do Paranã em
suas pa rtes nordeste e norte, ao qua ì pertence o maciço de Santa
Fõ, representa uma fase da reativação tectono-magmãtica da Plata
forma Sul ameri cana desenvol vida do Jurássi co ao Quaternãrio e de
fi ni da por ALME IDA (196 7 ) sob a denomi nação de reat i vaç ão Wea lde
niana.

As rocha.s encaixantes do naciço em estudo estão consti
tuidas por gnaisses de grau de metamorfismo baìxo a médio, inte
grantes do Compl exo Basa I Goi ano (ALMEIDA, ì968) e a t rì buido por
BAR B0SA (1969) ao Precambi ano indiferenciado.

Na ãrea de Santa Fé, sobrepõe-se a estes gnaisses, are
ni tos pertencentes ã formação Furnas de i dade devoni ana e de
finida por 0LIVEIRA (19ì2). 0corre, também, uma extensa cobertu
ra de sedimentos quaternãrios constituídos por arenito Furnas re
trabalhado.

-26-



BAR B0 UR et aL. (1979), efetuaram datações med i an te o mé
todo K-Ar em biotitas pertencentes a missourito e malignìto do
Maciço de San ta Fõ, obtendo i dades compreendidas entre gZ,6 ! 4,s
e 88,4 ! 2,7 

^.a., confìrmando-se a idade cretãcica superior atribuida ao maciç0. Determinações Rb-Sr real izadas em amostras de
rocha-total dos gnaisses encai xantes, possibilitaram a el abora
ção de uma i sõcrona que pnoporci ona a es tas rochas umâ i dade de
467 t 10 m.a. (BARB0UR , op. cit.). A obtenção desta i dade coìo
ca os gnaisses enca i xantes do macjço no fi nal do Ciclo Brasilia
no defi n ido por ALMElDA ( 1969 ) e, com a di strj buiçâo de i dade a
tribuida pon HASUI et aL. (.I975), ou seja, até 450 m.a.

4.3. GEOLOGIA LOCAL

A geologìa do I'lacìço de Santa Fe foi caracterjzada por
BARB0UR (1976) e serã resumida ã continuaçã0.

0 maciço em estudo estã constituîdo por um corpo de for
ma elipsoidal com ei xos de 9 e 6 Krn de extensã0, apresentando
el ongação na di reção NS.
. A parte central do maciço encontra-se constituída por

dunitos quase tota lmente s e r p e n t i n i z a d o s . Es te núcl eo dunít.i co
apresenta gradação I ateral para fai xas anel ares d e s c o n t í n u a s, cons
tituídas por peridotitos e pi roxenitos, como pode ser obs e rvado
no mapa da Fìgura 2. Nas bordas do maciço foram detectadas I jto
logias gãbricas alcalinas representadas por m.i ssour.i tos e mal ig
nitos.

0s dunj tos apresentam granu ìação fina a média e encon
tran-se consti tuídos por mais de 90% de ol ivìna magnes ì ana, aìãm
de cljnopiroxônio, biotita, flogopìta, magnetita, cnomìta e iìme
n ì ta .

0s peri doti tos apresentam granulação sub-mi'l jrnétri ca e
são constituidos essencj almente de ol ìvina e pìroxên.i o; aparecem
feìdspatóides, bìotìta e mi nena i s opacos como acessórios.

0s pi roxeni tos apresentam granulação média a grossa e

-?7 -



encontram-se constituídos por piroxênios, olivina, biotita e opa
cos.

0 mi ssouri to ap res enta granuiação médi a e es tã consti
tuído por piroxônio (diopsídio-augita), olivjna, leuci ta e bioti
ta. Cono acessõrios aparecem apatita e opacos. Hã evidôncias
de seri ci ti zação e cloritização

0 nalignito apresenta gran u I ação sub-mi I imõtri ca e es
tã constituido por nefel i na, ortocl ãs i o, p.i rox6nio (diopsídio_au
gì ta ), biotita, opacos e apatita.

A I i tol og.i a predomi nante no maci ço de Santa Fé estã
constituída peìos serpentinitos, produto de alteração de dunitos,
peridotitos e piroxenitos. A serpentinização neste maciç0, dã-se
pon um processo de alteração hipó9ena hidrotermaì, a qual apre
senta maior intensidade em profundidade (BARB0UR op. cí.t.).

Foram mapeadas lentes de hornbl enda gnaisse situadas
nas ãreas de contato entre o maciço e os gnaisses de metamorfismo
regional. Estas I entes representam uma pequena e descontínua au
réola de metamorfismo do contato de grau médio (fãcie hornbìenda).

A consti tuição mineralógica do hornb.lenda gnai sse, en
ordem quantitativa decrescente é a seguinte: hornbl enda, fe.l dspa
t.o potãssico,plagiocìás.i o, biotita, quartzo, granada e epídoto.

0s gnaì sses formados por metamorfi smo regi onal , não
a feta do s por metamorfi smo de co ntato, apresentam a seguinte com
posição mineralógica, também em ordem decrescente de abundãncia:
feì dspato potãssico, plagìoc1ásio, quartzo, biotita, mus cov i ta ,
apati ta e opacos.

Quanto ã estrutura, o maciço de Santa Fõ apresenta for
ma dômi ca. Não obstante, na suô borda E oc o rre uma ì nversão no
merguìho do contato d u n i t o - p e r i d o t i t o , representando uma deforma
ção origjnal do domo ou, entã0, um adernamento posterior (BAR
B0uR, 'ì 976 ) .

BARB0UR (op. cit. ), determinou três sistemas prìnci
paìs de fraturas no di stri to de Santa Fé:

I - Sjstema de fraturas paraì el o ao contato da rocha
i ntrus i va com as encaixantes, ori g i nado provavel

-28-



2-
mente por esforços de intrusão.
Sistema constituido por grandes fraturas e falhas
de d i reções discordantes com respei to ãs bordas do
maciço. Estas es trutunas or i en tam algumas escar
pas, val es e espi gões com d i reç ões entre N 40o E e
N 650 E.

Si s tema de mi crof ratu ramen to, orig i nado durante a
serpenti ni zação h i põg ena das ul tramãfi cas e que fa
cil j tou a a lteração secundãria das rochas, a con
centração de Nj e a formação de ,'box-work', s.i lico
so. Este sistema apresenta um reticulado de micro
fraturas em d iversas atìtudes.

J-

-29 -



As rochas pertencentes ao maciço u.l tramãfi co de Santa
Fé, s ofre ram do.i s processos de aìteração:

- A 1 tera ção Hi pógena (Hi droterma.l ).
- Aì teração Supérgena (Intempéri ca ).
0 produto da al teração hidrotermal estã representado

prìncipaìmente por rochas serpenti nj zadas. A serpentìnìzação
constìtui o principal fenômeno des te processo de carãtr_.r hìpóge
no' no qual também se formam abundantemente vermicurita e magne
ti ta. tm s uperfíci e, as rochas serpentjnizadas são afetadas pe
ìa a I teração supérgena origìnando-se um manto de i ntemperj smo
ts te rnanto apresenta um zoneamento na sequônci a verti cal onde

5.I . FIIÇO'TS DO PERFIL DI ALTTRAÇÃO

5. PERF IL DE ALTERACÃO

pode-se defj ni r quatro horj zontes diferenciados.
C omo consequência dos processos referidos

fjl de a ì teração do Maciço de Santa Fé apresenta a

-30-

fìguração:

Crosta Ferrilitico ì
Hor i z o n t e ' L a t e r í t i c o Verme t ho I 

Manto de
Hor^ì zonte Lateriti co Amarel o llntemperismo
Saproìito Grosso )
Rocha Compacta

0 manto de i ntemperj smo a.l cðnça pro
rj adas. Nos topos e encostas dos morros sua
3 m., aumentando nos vales e penep I a nos onde
25 m,

A Crosta Ferrj lit.i ca possuì em superf íc.i e uma dis
tribuìção descontinua, cobri ndo parciarmente o Hori zonte Lateri
tico Vermelhol suð espessura atinge atã 40 cm. Esta croì
ta apresenta dureza e compactação relôti vamente el evadas, . estã

acima, o per
seguinte con

I
I Perf i I
I ¿e
lAl t""u.ão

)
mui to va
é de I a
en tar atê

fundidades
espessura
pode apres



const i t uída principarmente por goethita e hematita soì dadas, mui
tas vezes acompanhadas por carcedônia. suô cor é marron averme
I hada, localmente apresenta tons amarel ados.

Adotou-se aqui o termo ',ferrilítico,, proposto por ER
HART (.l973) para designar formações laterítiìas ferruginosas, di
ferenci ando-se daquel as alunìnosas denomi nadas al íti cas e das
mi stas denomi nadas ferralíti cas.

0 Hori zonte Laterít i co Vermel ho que também pode ser de
nomi nado Lateri ta Vermel ha ou Solo Fenri litico, apresenta dis
tribuição em toda a extensão do I,laciço de Santa Fé, excetuando
se aìguns topos de morros. Este horizonte apresenta espessuras
mãximas nas ãreas de sopé e peneplano, onde atingem até l0 m.
con uma médìa de 4 m., dìmi nui ndo sensiveimente nas encostas e
topos de rnorros, podendo ser incìusive nulas.

0 referi do horizonte encontra-se restri tameñte coberto
pel a Crosta Ferri lítica. Nas áreas onde não aparece esta cros
ta, desenvolve-se na parte supenior do horizonte um solo pro
pri amente dì to, com a bundante humus, de cor preta avermelhada e
espessuras de l0 a 30 cm.

0 Hori zonte Laterítico V erme I ho es tã consti tuído por
um materiai nodul a r representado por oól i tos e pi sõl i tos dìsper
sos em uma matriz muito abundante e em el evado estado de desa
gregaçã0. A composição mineralógica essencìal deste horizonte g
parece tanto nas concreções nodul ares como na matri z e está re
presentada por hematita, goethita, magnetita (i.l menita), croni
ta e calcedônia. Aparece s u b o r d i n a d a m e n t e na matriz: vermi cur i
ta, cìorita, s erpenti na e apati ta. Este hori zonte não apresen
ta material amo rfo .

0 Hori zonte Laterít j co Amarelo que também pode ser de
nominado saprolìto Fino ou Laterita Amarela, encontra-se sob o
Horizonte Laterítico vermerho, apresenta espessuras varìãveis en
tre l0 cm e 2 m., poss ui uma dìstribuição descontínua, ocorren
do muitas vezes sob formas r enti cul ares. Este hori zonte estã
representado por um materiaì desagregado, fìno e de cor amarela.
sua composição mineraìógica essenciar estã dada por vermìcuìita,
clo.i ta e serpentina. Aparece em meno r proporção montmori r r oni

-31-



ta, 9 oeth i ta. calcedônia, magnet i t a, iìmenita, hematita, cromi
ta e apat i ta . Foi detectada a presença de materiaì amorfo nes
te hori zonte.

Sob o Horizonte Laterítico Amar-el o encontra_se o Sapno
lito G ros so, que representa o nível inferior do manto de intem
perismo. Nes te niveì aparecem bl ocos compactos da rocha uìtra
mãfi ca serpentì ni zada, cì rcundados por um material de cor amar.e
la esverdeada o qual embora apnesente um certo grau de desagre
gação conserva feições texturais e estruturais da rocha origì
na I .

Existe uma transição gradual entre a Later i ta Amarela
e o saprol i to Grosso. 0 limite entre estes dois hori zontes foi
determinado considerando-se o grau de desagregação e a presença de
características remanescentes da rocha-mãe. Assìm, a Late.i ta
Arnarela diferencia-se dc Saprorito Grosso por apresentar arto
g rau de desagregação e não conservar fe iç ões textuì^ais nem es
truturais da rocha que the deu orìgem ao aì terar_se por i n tempe
r ì s mo .

0 Saprol i to Grosso apresenta composi ção mi neral õgi ca
similar" ao hori zonte suprajacente, nota-se porém, a presença de
mineraìs magmãtìcos, uma proporção mais elevada de minerais hi
drotermais e menor de neom jnera.i s.Í ntempéricos. A porcentagem
de ma teri a I amorfo acentua-se consideravermente no saprolito
Grosso.

A espessura do hori zonte em pauta é variãvel desde I
até l5 m.

En profundidaderd.im.inuem gradatjvamente os efeitos da
aì teração intempérica, aumenta a proporção dos bl ocos remanes
cen tes consti tuídos por roc ha coesa, envol vidos por saprolito;
finalmente, aparece a rocha compacta afetada por aìter"ação hi
drotermal, representada por serpentinjto ou peìas d.emais bãsico
ultrabãsìcas parcìalmente s e r p e n t i n i z a d a s . Ela apresenta em
seus nívei s superì ores os efei tos de um in tempe ri smo incipìente
que se manifesta peìa a ìteração parcìal de alguns rninerais for

-?t -



mados durante o magmati smo e o h.i drotermaljsmo, causando uma
col oraÇão esverdeada ou amarel ada ã rocha serpentjnizada preta.
Nes tes níve j s a presença de material amo rfo ê também abundante.

Na Figura 3 pode_se observar o perfi ì geológico C_D on
de aparecem representados os vãrios hori zontes que const.i tuem o
I'lanto de Intemperi smo, capeando a rocha duníti ca serpentì ni zada,
do rnaciço em estudo. A locaììzação da l.i nha deste perf .i I encon
tra-se indi cada no mapa qeoìógico da F.i q ura Z.

5.2. MTNERAL0GIA D0 pERFIL Dt_ALTtRAçÃ0

0 per^f il de a I teração do Maciço de Santa Fõ, apresenta
em sua constitu.i ção três grupos de mjnerais genet.i camente dis
tintos

- Mjnerai s prìmãrjos Magmátì cos
- lr4inerais Secundãrios rle Al teração Hidrotermal
- Minerais Secundãri os de Aìteração Intempérica.
0s minerais prìmãrìos formaram_se durante o magmatì smo

u.l trabãsico. Estão representados na ãrea estudada, princ.i paìmen
te por olivina e pìroxênio (dìopsîdì o ) que aparecem como essen
cjais. Crom.i ta, magnetita, iìrnenita e apat.i ta representam os
acessõr'i os, enquanto que b.i otj ta, fl ogop.i ta, fel dspato e felds
patõ jdes são em geraì traços.

0s princìpais mj nera i s formados peìa ai teração h.i dro
terma I sâo: serpentì na, venmìculita, cl orj ta e nìagneti ta _ pode_
se citar tarnb6m talco' carbonatos e os aqreqados criptocristari
nos bowl ìnqita e iddinqs ita.

0 conj unto dos rninera js de al teração ìntempérica estã
const ituído pri ncì paìrnente por g0ethì ta, hemati ta, quartzo (cal
cedônia) e m o n t m o r i I I o n i t a . Apa r e cem tambõm martjta,maghenrìta s
ru t i I o .

0s grupos genétì cos de mineraìs c.i tados acima, foram

-33-



FI G.3 PERFiL GEOLóCIOO C-O
9

E
=
mn

LÂÎERITA VEsI¡ELXA
+ caost¡t FEñitLiltcÂ

LÂlERIIA AIIARELA

8APnOLtlo 0 Ro880

LEG

l---l "ooro coxP ol^

| 3 Looalrz^gÃo oos poqos

¡sclr.¡¡ ropo¡nd'o^"{t"o floilz' l:loooo
t EaO, V€ñt. t:!.OOO

EsoalÂ DÂg a""a"ru"oa oot HoilzoxlEr
DO l¡Alllo OC t¡rEtpEitAraO t:roo I

â
I



i n d i v i d u a I i z a d o s medi ante estudo ìntegrado de mì croscop.i a, di
fração de raios X, anãlise termodif erenc.ial e localização das
amostras no perfil de alteração.

Para diferenciar os minerajs pr.i mãrios dos secundãrios,
estudou-se as associações minerarõgicas medi ante cri téri os tex
turais. Dentro do g rupo dos mi nerai s secundãrios pa ra ìdentifi
car os fonmados pelo hidrotermalismo e aqueles formados pelo in
tempenismo' teve-se em consider^ação que o processo hidrotermal em
Santa Fé é de carãter ascendente hipõgeno (BARB0UR, 1976) en
quanto que o processo i ntempérj co é i ntri nsecamente supérgeno
Por este motivo, a profundidade em que ocorrem as associaçõesmi
nera lõg i cas consti tuiu um f a to.i mportante, dentro dos critõri
os usados, pa ra defìni r os g rup os de minerais da classificação
genétìca aqui adotada.

5.2.I . MINERA IS MAGMÃTICOS

OLIVINA

As olivinas são encontradas nos dunitos, peridoti tos e
piroxeni tos ' tanto no substrato rochoso como nos bl ocos dessas
rochas s i tuados no i nter i or do saprol i to Grosso. Foram detecta
das também, olivinas reriquiares em amostras da parte frìãver do
Saproì i to Grosso como evi denc i a o di fratograma da Figura 4.

Med i an te anãl i se por mi crossonda eletrôni ca, constatou
se que as ol ì vinas são magnes ianas. Es te mineraì apresenta nos
dunitos aproximadamente 0,35% de Ni0 e uma média de 0,23% de Nì0
quando pres en te nas demai s rochas. 0s dados de composição quí
mi ca das olivinas encontram-se na Tabel a - 4.

Na maiori a das ve zes esse mineraì apa rece total ou par
cialmente a I terado a serpentina. Foi detectada a presença de
iddings íta formada peì a a ì teração da ol jv.i na. Este produto de

-35-



OL IVINA

FIG.4 DIFRATOGRAMA DE RAIO - X
I

Ol
I



TABELA - 4

0x I Dos

DADOS DE COMPOSIÇÀO QUIMICA DT OLIVINAS
- ANÃLISES DE MICROSSONDA ELETRTNICA

AMOSTRAS

S ì 02
Fe203+ (Fe 0

Mgo

Cr2 03

Ni 0

39,62

19,74

39,53

TOTAL

ANALISADO

;;-l;'lïil"
---t--o,or l+r,o+
s,zo ! to,tt
B,50 | oo,ur

I o, o,
o,r I o,es

Dados em %
n.d. = não determinado
- = 0,00

0 ,20

I

I

Am-6-B
(Dunito

n.d.

n.d.

48,09

0, 33

7.82 198.78

Am-8 I or-r-,

40,17 I n.d.
ì2,08 | ,.0.
47 ,27 I qs, ao
o,oz I o,oz
o,z7 

| 
0,,'

48,42

Am-9

ee,sr I uo,,t

39,39

]o It

40 ,62

Am-9-B

n.d.

n.d.

41 ,64

0 .230 26

99,39 41 ,87

\¡
I



aìteração apresenta ao microscõpio uma cor marrom averme.l hada
a marrom aìaranjada e aìta birrefringência; está constìtuído por
um agregado criptocrìstal ino comp os to p rova ve I mente por goethi
ta, hematita e silicatos embrionãricrs, como exposto por DEER at
aL. (1966). Estes autores atri buem o processo de formação de
iddingsìta a uma transformação contínua em estado sól i do, atra
vês da difusão de ãtomos de hidrogânio na estrutura da orivìna
enquanto ã atacada peìo oxigônjo e, assìm, ìiberando 1,4g, Fe+2 e
Si, permit.indo a substjtujção por Ca, Fe+3 e Al.

Na Fotomicrogr"afia-1 pode-se observar iddingsita, pro
duto de alteração da o.l ivjna. Esta alteração é atr.i buída ao
processo hidrotermar devido a que a iddingsita foi detectada em
amostras de sondagens a grandes profund ì dades, em rocha compac
ta e com ausônci a de fraturamento, sem a possibilìdade portanto
do aces so de agentes ìntempéricos. A amos t ra da qual se o bt eve
a Fotomicrografia-r pertence a testemunho de sondagem coletado a
49 m de profundidade.

Em condições similares, ãs expostas anteri ormente, f,o
ram encontradas olivinas alteradas a um mater.i al criptocristal.i
no, de cor verde e alta bi rref r.i ngêncìa que corresponde a bow
lingita, ilustrada na Fotomicrograf .i a-2. DEFR (op.ci¿. ) assina
la que este produto de aìteração da orivina estã constituirio prin
ci palmente por c1or.i ta e goeth i ta criptocrjstal inas.

PTROXEN]O

0s pi roxe-ni os no Mac iço de Santa Fé aparecem em todas
as l itologias do substr.ato rochoso e dos brocos de rochas rema
nescentes no Saproì ito Grosso. Apa re c em também na pa rte frjã
vel des te hori zonte, como mi nera i s reliquianes. Na Figura _ 5,
apresenta-se um exemp ì o de difratograma de amostra obtida pe.l a
separação de minerais da zona frj ãve ì do Saproìito Grosso, cor
respondente a p íroxân i os di opsídì cos.

Grande parte dos p i roxên ios fo ram al terados parcia.l ou
totalmente a serpentì na durante o processo hi drotermal . Mu i tos

-38-



F0T0MICR0GRAFIA I - Iddingsita : produto
al teração de ol ivina.
Aumento 60x, nicóis cruzados.

- 39-

,.t:å: :r *ï!.

3'å
t-Ë..-tr effi

.ii
r j.r

\{

de

FOTOMICROGRAFIA 2 -
ção a bowì ìngita.
Aumento 60x, nì c6i s

0l ivina exi bi ndo al tera-

paralelos.



AM. r32-v ptRoxÊ ru¡o (olo psforo)

FIG.5 DIFRATOGRAMA DE RAIO - X

I

o
I



exemplares desses minerais apresentam estruturas "schl.i eren,, co
mo pode ser observado na Fotomi crograf .i a_3.

Na Tabela-5 encontram_se rjados referentes à composição
quími ca de piroxênios. pode-se constatar que nestes mi nerai s a
porcentagem de Ni0 é inferior" e ma.i s variável que aqueìas apre
sentadas pel as ol ivinas expressadas na Tabela_4.

CROMITA

A cromì ta encontra-se
tos e peridotjtos do ma c.i ço e,
ri zontes s uperi ores do manto de
ri ta Verrnel ha e na Crosta Ferri
res econômjcos de crômio, poìs,
ante na Tabela-13 o teor mãx.imo destes horizontes ê g,46% de
Cr203 equivalente a 5,78% de Cr.

A cromi ta õ estável em rel a ção ãs aì terações hidroter
mais e intempéricas que afetaram os demaì s mi nerai s magmãt i cos .
Verifica-se em seções poìidas, apenas a manifestação de corro
são de suas bordas.

Analizando-sé minerais opacos, por intermédio da micro:
sonda el etrôn ica obteve- s e os va r ores expos tos na Taber a-6. po
de-s e notar que as cromitas apresentam uma porcentagem de f erro
mujto elevada (Fe20, + Fe0 = S0%) em comparação aos vaìones apre
sentados por DEtR et aL. (j962) situados entne l7 e 33%.

OUTROS MINERAIS I,1AGMÃTICOS

-41-

como mi nera I acessório nos duni
em concentração residual, nos ho

i n tempe ri smo, ou seja, na Late
lîtica. Porérn não se atinge teo
corno pode-se obs erva r majs adi

Sob este sub-título incluem-se os segu ì ntes mi neraj s :
magneti ta, jlmenjta, apati ta, biotita, flooopì ta, fel dspatos e
feldspatóides.

A magnetita s erã des cri ta com mai ores deta I hes no item
correspondente aos minerais hidrotermais, posto q ue, sua prin
cipal fase de fo rma ç ão desenvol ve-se durante o hidrotermal ismo.
A ilmenita apresenta-se en iamelas de exsoìução na magneti-



- 42-

F0T0MICR0GRAFIA 3 - Piroxônio exibindo estrutu
ra "schl ieren".
Aurnento 340x , nícói s paralelos.



TABELA - 5

OXIDOS

DADos DE coMposlÇÃo QUIMIcA DE
- ANÃL ISES DI MICROSSONDA

14OSÏRAS

S i 02
Fe 03 (Fe0 )
Mg o

Cr2 03

Ni 0

Am- 4

53,I I ,
E ?I

16 ,2?

TOTAL

A NAL I SADO

P rR0xÊN r0s (D T0PSID rOS )
ELETRONICA

52,52

5 ,67

l5,87

0,17

0,0l

Am-6

n.d.

n.d.

t8,09

0,48

0,04

An- 7

74,24

n.d.

n.d.

I5,96

0,19

0,06

18,61

51,57

5,75

ì 5,43

n.d.

n.d.

16,21

n.d.

n.d.

16 ,23

0,05

0,01

I

I



TABELA - 6 DADOS DE cOMPOsIÇAO QUIMIcA DE MINIRAIS
OPACOS.

- ANÃL ISES POR MIcROSSONDA ELETRoNICA.

Ns AMoSTRA I ¡lrt¡RRl_

Am-i

Am-4

Am- 5

Am-6

Am- 7

Am-8

CROMITA

MAGNET ITA

MAGNETITA

CROMiTA

MAGNETITA

CROMITA

- 44-

Fe203 + (Fe 0)

Am-9

Am-ì0

Am - s / n

50,87

70,84

88,06

56,6l

75,95

46,87

MAGNETITA

MAGNETITA

MAGNET ITA

36,58

I ¿ , ¿5

5,93

39, 80

9,96

0,27

0,25

0,24

0,18

0,25

84,07

76,3l

n.d.
1_

n.d.

? ,21

0,22

n.d.

0,24



ta magrnãti ca.
A apat i ta aparece c omo acessório nas rochas do maciço

e foi detectada no manto de intemperismo por intermãdio de di
fratogramas como, por exemp ì o, o que se exi be na Figura_6. Em
bora não se tenhâ obtido ômostras monominerãl.i cas de apatita, os
picos característi cos deste mi neral foram perfei tamente ìndìvi
dualizados

Bi oti ta, fl ogopi ta, feldspatos e feì dspatói des consti
tuem minerais essencìa.i s somente nos pequenos corpos de missou
ri to e maì ignito; nas demai s rochas do maciço esses m.i nera i s q
parecem como traços e não fonam detectados no manto de i ntempe
rismo que as recobre.

MINERAiS DE ALTERAçÃO H]DROTERNAL

SERPENTINA

A serpentina ê o mineral de origem hidrotermal mais a
bundante no Maciço de Santa Fé. Todas as rochas do maciço en
contram-se parcial ou tota l mente serpentin.i zada s . 0 serpentini
to constì tui a l itologia predomì nante no conplexo ultrarnáf ico
No manto de intempe.i smo a serpentìna aparece em naior abundân
cia no saprol ito Gros s o e torna-se mais escassa gradatì vamente
nos hori zontes superìores da sequônci a alterada.

As serDentinas são formadas por alteração das olivjnas e
piroxônios durante o processo hidrotermar. Nas Fotomicrografias
4 e 5 exi be-se senpentinas que são produto de aì teração respec
ti vamente de olivinas e cìinopiroxên.i os; pode-se nota r o padrão
textural em malha que as serpentìnas proporcionam.

Nos di fratogramas a serpentina apresenta-se bem carac
teri zada por seus pi cos. pode-s e observar na Fìgura-7 um dos i
f ratogramas que corì esponde a amostra consti tui da por este m.i ne
raÌ.

-45-



AN4. 98 - B APATITA, QUA R T Z O, (PINOXÊ¡TIO)
A. APATITA
O, OUARTZO
p. prRoxÊt¡to

FrG.6 DTFRATOQRAMA DE RA|O - X



F0T0MICR0GRAFIA 4 - Serpentinas: produto de al
teração de ol ivìnas.0bserva-se o padrão textu-
ra l em maì ha que a serpenti na proporcì ona .
Aumento 340x, nìcóis paraleìos.

-47 -

F0T0MICR0GRAFIA 5 - Serpenti nas : produto de
teração de pi roxônios. 0bserva-se a textura
nalha fornada pela serpentina.
Aumento 340x, nicóis paraleìos.

€Þ:

i

$zl.
l'r'é

I
,¡l

@
l.t

U

t

d¡

.¡

al
em



AM I2I-L SERPENTINA

FIG.7 DIFRATOGRAMA DE RAIO - X
I

c0
I



BARB0UR (1976) determi nou nas rochas de Santa Fõ os
tres po ì imorfos de serpentina: cri sotila, jizardita e antigori
ta. Por es te mot ivo não se repeti rã a anãl ise no presente estu
do.

VERMlCUL ITA

A vermicul ita constj tui importante rn jneral do proces
so hi drotermal que afetou as rochas do maciço em estudo.

ts te mì nera ì apresenta-se dìssem.i nado no serpentinj tq
e também no dunito, peri dotito e p j ì"oxenjto s e r p e n t i n i z a d o s . No
manto de intemperismo, a vermiculita encontra-se dìsseminada em
toda a extensã0, apresentando ma.i or abundâncìa no Saprolito Gros
so e na Laterita Amarel a; aparece também em grande concentração
fo rma ndo veios que co rtam as rochas serpent.i ni zadas, sugerin-
do f or^mação na fase tardi a do processo hi drotermal.

A vermi cul i ta foi ìdentif ìcada med.i a nte es tudo de d.i
fratogramas de raios X. Para djfenencjar este m.í nera'l da clorj
ta foi necessãri o aquecer as amostras ã 5 50oC durante l2 ¡,o.us
e reprocessar no dìfratômetro após esfriamento em dessecador pa
ra não hidratar novamente. vãrios difratogramas correspondentes
a amostras que t inham sido aq uec i das revel am o d e s a p a r e c i rn e n t o
do pìco a l4 Â e aparecimento de uma banda entre l0 e ll Â, evi
denci ando de acordo com l^IARSHAt,J &amp;amp; R0y (ì96ì ) que a amostra está
c0mposta por vermiculita. Pa ra aìgumas amos tras o processo tãr
m ico foi efetuado com uma duração de 6 horas obtendo-se resulta
dos satisf atór'i os. Na Figura-8 representa-se os dìfratogramas
de amostra monomi nerã I jca consti tuida por vermjcul j ta; pod e - se
observar os efei tos nos dìfratogramas causados peìos tratamen
tos quirnicos e térmi cos da amos tra .

Anãl i ses por microssonda el etrôn ica propor cionaram os
seguintes valores em vermicul i tas de amos tra situada em veio a
6 m de profundìdade.

Ni 0 : 3,71 - 3,81
Cr 

a0 r: 0,00 - 0,01
Mg 0 :23,84-24,40

-49-



aM. r7-8 VE RMICU LITA

FIG.8 DIFRATOGRAMA DE RAIO-X
I(¡
o
I



Houve djf.iculdade em obter uma quanfi dade elevada
de 1âmi nas para a microssonda contendo vermicuìita, poi s, este
mineraì apresenta-se em sua maior parte constitu.i ndo rnaterìal
frjãvel que era removido durante o processo de pol.i mento da lâ
mi na .

CLOR ITA

A clorita encontra-se intimamente associada ã vermicu
lita. Portanto, apresenta a mesma distribuição que esta, ou seja, aparece disseminada em todas as enti dades ììto1õgicas e ho
r.i zontes de a ì teração que constì tuem o mac iç o sendo encontrada
t am bêm nos vei os subordinada à vermi cul.i ta.

No manto de ì ntemperi smo a cìorita concentra_se princi
pa ì mente nos ho ri zon tes .i nferi ores, isto ê, no Saproì i to Grosso
e na Lateri ta Amarela.

A clorita apresenta um difratograma similar à venmjcu
lita, são caracterîsticos seus pi cos de l4 e 7 Ê. para estes
dois minerais, não há mod i fì cação nos difratogramas das amos
tras tratadas com etireno-gricoì. po rém diferentemente da ver
m.i cu.l ita, após o aquec.i mento a 5500C dunante 12 horas, a clori
ta apres en ta di fratograma onde o pico de l4 ß e conseruudo, o
que concorda com o exposto por l^tARSHAl,rl &amp;amp; R0y (1961 ).

Na Figura-9 i I ustra-se difratogramas obt i dos pa ra amos
tra monomìnerãlica de clorita, 0bserva-se que tanto após trata
mento com et il eno-g r i cor como após tratamento térmì co conserva
-se o pico de 14 R. A clori ta de Santa Fé apresenta dìfratogra
mas que perm item classif.i cã-la como peninita.

Na Tabel a - 7 es tào expressados em ãngs trons os valores
dos espaçamentos interplanares que ref l etem os pìcos nos dif ra
togranas e a respect:iva intensidade destes picos para clorita e
vermiculita, segundo BR014N (1972).

0s difratogramas das Figuras g e 9, apresentam maior
i ntensi dade em aìgumas refl exões basa j s devi do ã orì entação pre
ferencial sofr ida peìas partícuìas na râmina anarisada no difra
tômetro de raios X. ts ta ori entacão preferencìa I é introduzjda

-5t -



afti.44-o GLoRtïA

FlG.9 DIFRATOcRAMA DE RAIO- X



TABTLA 7 - Espaçamentos interpìanares
ri ta com as i ntens i dades (l
(Seg undo Brown, 1972).

o
d(A)

VERMICULITA

14 ,4
7,18
4,79
4 ,60
3,602
2,873
2,657
2,602
2 ,550
2,392
2,277
2,209
2,08?
2,016
I,835
t,744
1,673
1,576
I,537
ì ,506
1,444
I,356
t ,332
I,3t9
1,296
1,278

(d) para Vermiculita e Clo
) dos pì cos correspondentes.

¡

VVS

VVt^f

Vl,\l

S

m

m

m l,l

mS

m

mS

VV!,l

VVl^f

ti

ti

vvt,t

nr l,l

ml,,l

VVI,J

S

VVt"j

vtl

VI,,j

nìH

nrl.l

|,l

l,l

-53-

U

d(A)

CLORITA

14,3
7,t8
4,79
4,61
3,592
2,873
2,590
2 ,548
2,449
2,392
2 ,268
2,053
2,018
I ,896
I,338
1,729
1 ,F,7 5

I,s82
I,539
i,505
1,437
I,409
I,323

l

6

t0
l0

2

l0
6

3

4

4

3

2

2

4

= muito; S= intensa; m=m6dia; lJ = fraca.

I

3

0,5
0,5
4

2

I

I

3

0,5



ao preparar a lâmina empregando-se a técnica de dispersão do põ
em ãgua, como assinala S0UZA SANTOS (1975). 0s métodos de iden
tificação de tTiARSHAl.l &amp;amp; R0y (196ì ) podem ser aplìcados a quat
quer técni ca de p repa raç ão que caracterj ze e permita a med.i da
dos espaçamentos 001 e 060 (S0UZA SANT0S, op. c.ít.). para d.í fe
renciar a clorita da vermì cur ita é suficiente obter a refrexão
do espaçamento 001 e veri fi car as modi fi cações jntroduzidas pe
los tratamentos q uími cos e térmicos.

¡4AGNETITA

A magneti ta no l,4aciço de Santa Fé apnesenta_se djssemi
nada em todas as entidades r'i toìógicas arém de distribu.i r-se a
bundantemente em veios, nos quais aparece associada à vermiculì
ta. No manto de i ntemperi smo esse mineral encontra_se dissemi
nado nos vãrios horizontes e apresenta uma concentração residuar
na Laterita Vermel ha.

Foram encontrados alguns exempìares de rnagnetita apre
sentando I amel as de exsolucão de i l men'i ta, observadas em secões
poì idas. Estes exempì a res desenvol vem-se durante o magmati smo ,
quando são dadas as condi ções de sua formação expos tas por
RAMD0HR (t969).

A distribu.ição da magnetì ta nas rochas de Santa Fé, e
sua abundânc ìa nos vei os de vermi cu ì.i ta, sugerem que sua fo rna -
ção õ mais intensa no estãgjo final do processo hidro
termal, sendo mais escassa na fase jn.i c.i al deste processo e du
ran te o magmatismo.

[m anlostras ccnìpactas a magnet.i ta foì identjfjcada me
di ante o es tudo de s eç ões poì i das; neste estudo a prìncìpaì di
ficuldade refere-se ao fa to des te minerar apì^esentar proprìeda
des sob luz refl eti da mui to similares ãs da cromi ta. Nas amos
tras estudadas, as pri ncìpais diferenças observadas fo ram as se
gujntes: a magnetì ta apresenta major refl etividade, me lhor pol i
mento, menor corrosã0, além da ocorrência de lamelas de exsolu
ção de i lmeni ta em aìguns exemp I a res.

-54-



Em amostras de materiaì desagregado, principaìmente g
queìas constituídas por Laterita vermerha, separou-se a magneti
ta da cromita por i ntermãdi o das diferenças de magneti smo. 0s
di fratog rama s destas espécies m.i neral ógi cas são j dêntj cos, como
pode ser observado nas Figuras l0 e rl. Na Tabela B apresenta
se os va I ores dos espaçamentos que produzem pìcos nos djfrato
g rama s e as respectj vas jntens.i dades destes pa ra a magnetita e
cromita segundo fi cha da ASTM (Ameri can Society for Testing l"la
terials).

Na Tabela 6 apresenta-se d ados da comp os i ção química
de nagneti tas do maciç0, obti dos por anáìise de mi crossonda ele
t rôn i ca. 0bserva-se val ores muito el evados na porcentagem de
C1203 c heg ando a ati ng ir l Z,25% enquanto que as maqnetìtas nor
mais em DtER ¿¿ aL. (1962 ) apresentam apenas O,3q "i.

Mediante o estudo de lâmjnas transparentes de amostras
de testernunho de sondagens, detectou-se vônulas de carbonatos si
tuadas a grandes profundì dades e portanto atri buídas ao proces
so hi droterma ì (endógeno ). Na Fotomi crografi a_6 observa_se uma
dessa5 vênulas s i tuada a 50 m de prof und.i dade.

Analisando-se materiais de con esbnanquìçada que for
rnam vei os, foi pos s íveì detectar a presença de tal co, dol omi ta,
magne5i ta, hos h i ita e serpentì na. Na F.i gura_ì2 representa_se
um dos difratogramas conrespondentes a esses materì ai s que pre
enchem fraturas e que devem ter se formado durante a etapa fi
nal do hidrotermal ismo en vo I vendo j ncl usj ve a al teração de algu
mas serpentìnas. DtER ¿¿ aL. (1966 ) expìica a formação do talco
a partir de serpentinas pela ad.i ção de sílìca e remoção de mag
nésio ou pe'ì a adição de C02 meri iante a segu.i nte equação:
2 Ms3 Si2 05 (0H)¿ + 3 CO2 --&gt; tls3 Si 4 01¡þH)z+3 Ms C03 + 3 HZO

(Serpentina) (Taìco) (Magnesita)
BARB0UR (1976 ) faz referên c i a ã ocorrôncia de peroÌrs

OUTROS MINERAIS HIDROTIRMAIS

-55-



MAGNETITA

FtG. 10 DIFRATO GRAMA DE RAIO - X
I

qr
oì
I



AM.84-P CROMIT A

FIG11 DIFRATOGRAMA DE RAIO-X



TABELA 8 - Espaçamentos interpìanares (d) para
ti ta com as i ntens i dades (I / I o) dos
dentes . ( Segundo Amerj can Soci ety
Materiaìs).

o
d(A)

CROMi TA

4,82

? 
'95

2,52

? r40

2,07

I ,69

1,60

1,46

I ,40
'l 

,31

1 ,?6

I ,20

I,16

ì,1I
I,10

I,04

T/I'o

50

60

100

l0

70

40

90

90

l0

LV

50

30

20

30

60

30

Cromi ta e Magne-
p'icos correspon-

for Tes ti ng

-58-

o
d(A)

MAGiI ET I TA

4 , B5

2 ,967

2,532

2,424

?,099

I ,715

1,616

I,485

ì,4lg
I,328

I,2Bl

1 ,266

1 ,21?

l rl??
I,093

I,050

r/l
o

I
30

100

B

20

l0

30

40

?

4

l0

4

2

4

1?

6



-59-

FOTOMICROGRAFIA 6.
mos tra de testemunho
de profundi dade.
0bserva-se tambõm:
terada a iddingsita,
Aunen to 60x, nícóis

Vônula de carbonatos em a-
de sondagem col etada a 50m

clìno-pìroxânio, ol jvina al
minerais opacos.

cruzados.



AI,/.XXVII -17 TALCO, MAGNESITA, DOLOMITA
HOSI{IITA . S E RPENTIN A.

M.H

2',l5

M. H

t, r.97

D.

T,

M

D

H
q

TALCO
MAGNESITA
DO LOMITA
HOSH fA
SERPENTINA

FIG 12 DIFRATOGRAMA DE RAIO- X

1.

¿.5 5

I
or
o
I



ki ta e gal ena no maci ço de Santa Fõ,
foram detectados no pnesente estudo.

5.2.3. MINERATS DE ALTERAÇÃ0 rNTEt4pÉRrCA

HEMAT ITA

A hematita no Maciço de Santa Fé concentra-se nos hori
zontes superiores do manto de intemperismo. Apresenta-se em for
ma pulvenulenta juntamente com goethì ta subord.i nada, consti tuì n
do o material marrom avermelhado com aìto grau de desagregação ,
que forma o Horizonte Laterítico Vermel ho. A hematita aparece
t am bém de maneira abundante nas Crostas Ferri líticas, onde apre
senta granuìação muìto fina integrando um material com a ìto grau
de compactaçã0, o qual , frequentemente encontra-se s.i I i ci fi cado
ex ibi ndo quartzo sob a fo rma de cal cedônja.

Nos horìzontes mencionados acìma, a hematita é também
encont rada parti ci pando da composìção das concreções ooliticas e
pisolitìcas, mujto comuns nestes níveis superiores do manto de
i ntemperi sm'0.

A formação da hematita teve lugar durante o processo de
ìntemperismo que afeta as rochas ul tramãfi cas do macìço; em gran
de pa rte pa rec e ser formada peìa des ì dratação da goethita, mine
raì que predomina sobne a hemat.i ta nos horjzontes subjacentes ã
Lateri ta Vermel ha. Pode ocorrer também a fo rmação dj reta da he
matjta a partir da oxìdação do Fe e l.ì xivìação do Si e l"lg dos mj
neraj s f e r r om a g n e s i a n o s presentes. Efeti vamente, de acordo com
DEER e¿ aL.(1966 ) a goethìta transforma-se em hematita por desi
dratação e segundo dados de GARRELS &amp;amp; CHRIST (1965) o campo de es
tab.i I idade da hernatita coincìde com as condições de pH e Eh na
superficì e ou prõxìmas à superfície e que control am os processos
ì ntempéri cos que afetam as rochas.

0 difratômetro disponiveì, munido com tubo de cobre K-o,

por-em, es tes minerais não

-61-



não permite a obtenção de bons dìfratogramas de hematita. Con
tudo, em vãri os difratogramas verifica-se a pres ença dos prin
cìpa'i s picos deste mineral como no representado na F.i gura_ì3 ,
que corresponde a uma amostra composta por hematì ta e por magne
tjta com exsoì ução de ilmenita.

GOETHITA

A goethita no maciço em estudo foi detectada em maj or
abundânci a nos tr6s ho.i zontes superi ores do manto de intempe
rismo: Laterita Amarela, Laterìra vermelha e crosta Ferrirítica.
tvidencia-se uma maior concentração deste mineral na Later.i ta
Amarela e base da Later"ita Vermelha. Na F.i gura-14 ex.i be-se os
termoqramas de amostras coletadas ao Iongo da sequ6ncia verti
cal do perf iì de a I te raçã0. Na figura ci tada pode-se observar
o aparec imento dos picos endotérmi cos a 3l goc conrespondentes ã
goeth ita, apenas naq ueì es termogramas co rrespond entes a amos
tras de Late.i ta Amarel a e da zona inferior da Lateri ta verme
I ha, sugerì ndo que ex j ste maior concentração des te mjneral nes
tes níve j s do ma nto de intemperi srno. À medì da que se avança em
direção ã superficìe a goeth.i ta cede ìugar ã hemat.i ta. Este fe
nômeno é atrj buido ao processo de desidratação jã referjdo, em
que a goethita se transforma em hematita. Esse processo de de
s idratação ocorre so bre o nível freãtìco, sendo portanto, con
trol ado pon este e suas oscilações.

A goethì ta constj tui produto de al teração ì ntempérì ca
dos d i ferentes mì nera ì s ferromagnesianos que ì nteg ram as ul tra
mãf icas s erpent in i zadas do macìç0.

QUARTZ0 (CALCEp0NtA)

0 quartzo na ãrea estudada ôparece sob a fo rma de aqre

-6?-



AM.o8- p HEMATtTA. MAGNETITA.ILMENtTA.
H. HE M AT ITA
N4, MAGNETITA
I ILME NITA

FIG. I3 DIFRATOGRAMA DE RAIO- X
I
oì
I



t

635

830

t

830

\----
^ 850

lEMPERAIURA

TERMOGRAMA

AM OS TRAS -
52- LATERITA VERME LHA

5O.49- LAT E R ITA AMARELA
4A-47 - SAPROLtTO GROSSO

46- ROCHA COMPACTA

FtG. l4



gado criptacristal ino tipo caìcedônia.
A calcedônia distribui_se nos vãrios hor^izontes do

manto de intemperjsmo, tanto em vênuras como em camadas e bol
sões, desde lenticulares a irreguìares, muìtas vezes aparece sol
dando os demais minerais fornecendo ao materi a l uma res istênci a
na is el evada. A rocha serpentin.i za da compacta apresentâ calce
dônia apenas em vônulas que se extinguem em profund.i dade.

Esta distribuição e forma de oconrência da calcedônia
sugerem que sua for mação se relaciona com os processos i ntem
per'ìcos.

0 quartzo apres enta dì fratogramas com refr exões i nten
sas, proporci onando picos mui to nîti dos , ta nto nas amostras no
nominerãl icas (Figura-ì 5) como naque.l as poliminerãl icas (Figura
6).

Durante o intemperìsmo laterîtico ocorr.i do em Santa Fé,
a sílica riberada peros sir'i catos deve partìc.i par dos seguìntes
processos:

a.- Recristal ização sob a forma de calced6nia.
b.- Formação de material amorfo.

. c.- Formação de silicatos hidratados de Mg.
d.- Longo transporte lateral em solução saìndo do sis

tema constj tui do peì o rnaciço uìtramãfì co.
Como pode-se notar, apenas uma parcela da sîlica libe

rada dos silicatos participa da formação de calcedônia.

MONTMOR ILLONITA

No maciço em estudo, detectou-se a presença da montmo
.i llonita en amostras do manto de'i ntemperìsmo pertencentes a
ãreas de peneplano e s opé de morro.

A Figura-'l6 exì be di fratogramas correspondentes a mont
morillonita. Pode-se observar que o pico do espaçamento basal
apresenta 15,5 Â devì do provavel mente ã umi dade, posto q ue, em

-65-



OUA RT ZO iCA L CTDONIA)

FlG.1s DTFRATOGRAMA DE RAtO - X



MONTMORILLONITA

FIG.16 DIFRATOGRAMA DE RAIO-X

ì



ar seco corresponderia a l4,g Â segundo dados da J.C.p.D.S.
(1972). Ao tratar a amostna com eti leno_gìico.l esse pico des
loca-se para um valor de aproximadamente l7 I e, após submetã
'I a ao tratamento térmico o pico aparece no intervalo entre g,7
e 10,0 I concordando com a diagnose da montmorì r'r onita apresen
tada por t./ARSHAW &amp;amp; R0y (1961 ) .

A nontmori I lonita aparece principalmente nos horizon
tes de Saprol j to Grosso e Laterita Amarela, em ãreas ba i xas do
relevo. A sua formação estã controìada por condìções de pH al
calino e drenagem maìs pobre que ocorrem nestas áreas. Es tes fa
tores são apresentados por DEER et aL. (1966) como favorãveis na
formação da montmorillonita.

OUTROS MINERAIS INTEMPERICOS

Sob este sub-título reunern-se os mi nerai s cuja gênese
se atri bui aos processos intempérì cos e se apresentam mui to es
cassos no macjço de Santa Fé.

Podem ser mencionados os produtos de
neti ta representados por martjta e maghemita,
ì0, produto de alteração da jlmenjta; mjnerais
do de BARB0UR (1976).

-68-

5.2. 4. MINERALOG ]A NIQUELTFERA

0 principal m.i néri o de níquel em jazì das lateríticas
consti tui -se de s il'i catos magnesi a n o - n i q u e I í f e r o s hidratados, co
nhecidos sob a denonlìnação genérìca de garnierita.

PtC0RA et. aL. (1949) e poste)^iormente FAUST (1966 ) reco
mendam o uso do termo garnierita em classifìcação de campo, para
designar todos os silicatos hicl ratados de Mg e Nj.

aìteração da mag
assim como o ruti
ci tados no estu



tste ter"mo ten sido empregado frequentemente na I iteratura geo
lõgica neste sentido arnplo.

Não obstante, hã controvérsi as referentes ao uso do ter
mo "ga rn ieri ta ", a1ém de outros enrpregados para designar s.i rica
tos hi dratados niquel íferos.

KL0CKMANN &amp;amp; RAMD0HR (1961) e BETEJTIN (1970) consìde
ram garnierita como sinônimo de numeíta e, assim como DEER et aL
(1966), a d es c revem como crisotì ìa niqueìifera.

Den tre os nomes a tri buídos a espéc.i es de sjlicatos nj
queliferos destacam-se schuchardita pa ra crorita niqueìífera e
pimelita para a montmorillonita niquelífera IFAtJST, 1966). 0
nome gent.i ta tem sido empregado para der,reyìita ou gimnita ni
queìífera como em R0ss &amp;amp; sHANN0N (r925) e em KL0cKMANN &amp;amp;RAMD0HR
(r e6l ) .

BRINDLEY ('l979) apresenta o res umo de uma revj são da
nomencl atura dos s.i r i catos hi dratados de r'rg e N i em uma tabel a
com0 segue:

MlNTRAIS DE CAMADA TIPO ]

-69-

Crisot il a
Lizardita

Berth i eri ta

MINERAIS DT CAMADA TIPO 2:,I

- Tal co
- Querol ita

- Clori ta - Nimita
- Sepiolìta _ Falcondoíta
0s minerais de camada l:l são denomi nados d i mórf i cos e

a p res entô m cel a unitãria const.i tuida por duas fol has, uma fo rma

CORR ESPONDENTE N IOU ELfF ERO

Pecoraita

Nepuíta

Brindìeyita

- l^Ii I lenseíta
- Pimelita



da

0s

td

ZA

por tetraedros de Si 04 e outra por octaedros de hidróxiclos
minerais de camada 2: r são denominados trimórficos e tôm ce
unitãria com duas folhas tetraédri cas e uma octaédri ca (S0t
sANTOS, 1975).

0s minerajs d.i mõrfi cos apresentam espaçamento basal de
7 Â enquanto que nos trimórficos este espaçamento é de l0 g,
podendo ser de l4 ß quando apresentam uma fol ha de hjdrõxidos
intercalada (S0UZA SANT0S, op. cit.). BRINDLEy (1978) cita o mi
nera I Ber"thierita entne os de carnada ì:.ì , o que parece estarem
contr adição com KL0cKMANN &amp;amp; RAMD0HR (r96r ) que mencionam espaça
mento basal de l4 ,8 para es te mjneral. Este fa to porêm não guar
da i nteresse pa ra o presente estudo, posto q ue, em Santa Fé não
foi reconheci da es ta espécìe mineraìógì ca

R}SS et. aL. ('l 929), estudando a origem dos sjlicatosde
níquel de !,¡ebster na Carol i na do Norte - Estados Unidos, indi
cam que nas vermiculitas o Ni se fì xa mediante o processo q uími
co denom.i nado mudança de base. FAUST ('ì966) s ugere inclusive
que se empregue a expressão ,,vermiculita com niqueì trocãvel ,, ,
devido a que o Ni na rede cristalina deste mi nera I encontna-se
quase i n te i rament e na pos i ção de cãtion trocável, sem integrar
a estnutura da rede.

ZEISSINK ('ì969 ), ao estudar a mjneral ogia e geoquímìca
de um perfi I laterítico em Greenvale - Austrãlìa, concì ui que o
níqueì encontra-se associ ado ã goethì ta, possivelmente ì ncorpo
rado ã sua rede cristalina.

tste autor cons idena tambãrn que o reconhec.i mento de
goethi tas niquel íferas é rea I men te recente, remontando-se ao co
meço da década de 50. MELF I (ì974) detern.i na a assocì ação do
Ni com a goethì ta presente no perfìl de a l teração do macì ço ul
trabãsico de Barro Alto, Goiás. TRESCASTS (1975) reconhece, tam
bém, goethi tas niquelíferas presentes no perfìl de alteração das
ultrabãsicas de Nova Caledônia.

Em Santa Fé, o Ni apresenta-se em quase todas as espé
cies mineralõgicas, es boçando um comportamento típico de e jer¡en

-7 0-



t0 traço similar ao assinalado por MELFI (op. cít. ) para o maci
ço de Barro A'l to. Não obstante, no maciço de Santa Fé esse ele
mento apresenta uma preferôncia peros firossilicatos serpentìna,
cl ori ta e vermìculita' os quais, podem ser considerados os mine
raìs de mi nér'i o de níq ue r des te macìço. E ìmportante mencionar
aquì que o minério de Santa Fé es tã constitu.i do também por mate
rial amonfo. Na Tabela-9 apresenta-se a relação do Ni com a mj
neral og i a. De acordo com a nomenc I atura atualmente ace.i ta, se
g undo BRINDLEY (1978), as serpenti nas niqueriferas recebem no
mes de pecoraita e nepuíta, ì^ e s p e c t j v a m e n t e , para cr"isoti.l a e
l izardita, enquanto q ue, a cro.i ta niqueì ífera denomina-se nimi
ta. A vermjculita nì queì ífera não recebe nome especi aì, prova
vel mente pel o fato deste mineraì apresentar o N.i c omo cátion
trocável sen i ntegrar a es trutura bãs ica da rede cristal ina
como expos to por FAUST (1966).

Para determinar a mjneralogìa niquellfera do maciç0, a
dotou-se a segujnte sequência de procedìmentos:

- Separação mineralógìca obtendo-s e arnostras monomi ne
rãl ica s das prìncìpaìs espécìes presentes no rnacìço.

- Determj nação da espêcie mi nenal que constj tuì a amos
tra.

- Dosagem do niquel em cada amostra.
Complementou-se esta determinação efetuando-se em mì _

nera i s não separados, a dos a gem do níquel medi ante o emp rego de
microssonda eletrônica.l estudou-se tamb6m, a reìação entre as
vari ações de teor de níquel e a compos i ção mìneraì69ica nos ho_
ri zontes do perfi I de a ì teraçã0.

-71 -



TABELA 9 - RELAçÃ0 D0 NTQUEL C0M A l,üNERALOGTA

NQ AI'IOSTRA

l0-v

17-B

39-8

39-C

?ô- n

40-ts

40-c

4l-IJ

4l-c

4l-E

4l -F

4l -G

4l-H

42-8

42- C

42-ù

42-E

43-B

43-C

44-B

44-C

44-l)

45-B

Pi roxôni o (Di opsídi o)
Vern¡i cul i ta

Calcedõnia

Calcedônia

Caìcedônia

Calcedônia

Calcedônia

Caìcedônia

Calcedõnia

Cron¡i ta

l,iagneti ta

C.l ori ta

Calcedônia

Cromi ta

Cìorìta

C I o ri ta

Clorita
l'1agne ti ta
Ca.l cedôni a

Magnetì ta

Calcedônia

Cl ori ta

Cromi ta

I,]INTRALOGiA

-7 ?-

Ni0 (%)

0,04

¿,9 I

0,19

0 ,88

0,33

0 ,24

0 ,41

0,46

0,93

0,43

0,93

2 ,1s

0,7s

0 ,55

I,38

I,17

4,34

0 ,40

0,59

0 ,80

0,92

3 ,12

0,45

(contìnua)



TABt LA 9 - (contìnuação)

Nq AMOSTRA

45-C

45-D

54-A

57-A

62- A

64-P

66-P

68-A

8B- P

95-A

I00-A

104-c

'l04- \/

'l05-A

107-r'r

108-B

I l s-v

I l9-B

t2ì-L

Ì 3l -\/

l3ì -M

132-V

133-M

Vermicuìita

I"lagneti ta

Se rpenti na

Se rpenti na

Serpentina

Cromi ta

14agneti ta

Se rpen ti na
I'lag ne t'i ta- I I men i ta-Hemat j ta
14ontmori I I oni ta

Calcedõnia

Caìcedõnìa

Ve rmi cul.i ta-Serpent.i na

I.,IINERALOGIA

-73-

Ni0 (%)

1,08

.l oc

0 ,?9

0,3.1

0,33

0 ,37

0 ,?6

0 ,32

0,13

0,06

0,t7

0,04

3 ,42

0 ,23

t,69

0 ,?7

0,t6

0,03

0 ,24

0,06

0,44

0 ,12

0 ,34

Cromi ta

Serpentina

Calcedõnia

Serpe nti na

Ca lcedôn i a-Apatì ta

Se rpenti na

P i ro x ô n i o ( U i o p s íd i o )
Se rpen ti na
Piroxênio (Di opsídio)

Cromi ta

Anros tra pul veri zada
e Absorção Atômi ca

- Anãl i se QuínrÍ ca : Fl uores cônci a de Rai os
- Rnãl i se Mi neral ógì ca: Di fração de Raios



5.3. I.,lATERIAL A14ORFO

0 materj al amorfo representa um cons ti tui nte ìmpor_
tante entre os produtos de al teração dos naci cos nrãf .i co-ul tra-
nãfi cos e/ou b ã s i c o - u I t r a b ã s i c o s .

TRESCASES (1975) quantificou e determinou a cornpo_
sição do materi al amorfo presente nos diversos horizontes do
perfìl de alteração dos peridotitos de r,lova Caledônia. 0s pro_
dutos de al teração destes peri doti tos apresentan geì si lico_
-f6rrico progressj vamente enriquecirlo em Fe em valor relativo,
ã medi da que a a ìteração proori de; por sua vez, a quanti clade
de r'19 arnorf o 6 infima posto que sofre I ixiviaÇão ã rrledi da que
os produtos de al teração são pr"eci pì tados (TRES(:ASES , op.cit.).
Es te autor ao es tudar a di s tri bui ção clo materi a l amo rfo nos di
ve rs os hori zontes do manto de intemperisno nue recobre os peri
doti tos de Nova Cal edõni a, constatou que no saprol ito qrosso o
Fe livre encontra-se na sua total idade consti tuindo material
amorfo, que no saproìito fino aparece qoethita oor6n: a crista-
I i zacão 6 pobre e, somente, na lateli ta vermel ha (',Terre Rouqe',)
hã urna cristalização mais abundante forma ndo goethì ta a partir
do fe rro amorfo.

t'4ELFI (1974) es tudando a aì teração suÞerf.iciaì das
rochas ul trabãsi cas de ßarro Â.lto, em Goi ãs, veri fì ca que a
mai or concentração do ma teri a I amorfo dã-se nos hori zontes in-
feriores do perfil onde a aìteração é aincia inciniente. Este q
tor admi te oue na prìmeira fase de aì teração, a forte concen-
tração em síl i ca e cãtí ons bãs j cos , apresentada pel as soluções
percolantes, parece inibir a cristal ização do ferro, que se
individualiza como hidrato amorfo de Fe. PEnR0 &amp;amp; r'.'lELFl (l970)
a nresen tam os resul tados de pesqu isa sobre o conÞortarnento de
teles sint6ticos de cor¡Dosição sílico-f6rrica e rnostram a ìn-
portânc ia da síl irca na i nì bi ção da crj stal i zacão dos conpostos
amorf os.

llo Mac.iço de Santa Fã, o estudo de naterial anorfo

-7 4-



foi realizado em ar.rrostras pertencentes aos diversos horizontes
do perfil de alteração sobre ãreas tanto de litoloqia dunítica
como piroxenítica. As anãlises efetuadas, proporcionaram para
cada amostra a porcentagern en peso dos elernentos Fe, lli, l\rg e
Si que participam na composição do mater.ial anorfo. Corn os da_
dos obti dos tornou-se possível rieter'ri nar a di stri bui ção e conr
posição do rnaterial anorfo no manto de intenlDerismo.

Ânal i sou-se as influôncias oue o proces s o evol uti vo
de al teração mi neral õqi ca e xe rce sobre as característi cas .'le
di stri bui ção espaci al e vari ações composi ci onai s do materi al a
morfo. tstudou-se tar:lbãm o controle do reìevo nos parãmetros
cons i derados.

Antes de referir-se aos dados obtidos apresentar-se
-ã uma discussão da metodolooia cle cteterrninacão do material a-
morf o.

5.3.ì METODOLOGIA DE DETERMINAÇÃO DO MATTRIAL AMORFO

-75-

A dosagen do material ar¡orf o foi real'izada por in-
termêdio de um m6todo similar ao proposto por SEGALEtI (lgì68),
com algunras modificações introduzidas nediante sugestões dos
professores V0LK0FF e TRtSCISES, membros da 0RST0r,! en mi ssão
junto ao Instituto de Geociências da liniversiclade de São Paulo.

0 r¡6todo empregado base ia-se na ci nétì ca das rea-
ções de dissolução que experir.rentam os ninerais e substâncias
não cristalinas sob o ataque de ãci dos e bases fortes. Estas
substãncias não cristalinas são denomi nadas aqui de materi al ar
produto amo rfo.

Segundo SEGALTN (op.cit, ), a suoerfície especifìca,
ou sej a, a supenficj e exposta por uni dade rle vol une, nos orodu
tos amorfos pode ser de 2 at6 nais de 5 vezes maior qrte nos nro
dutos cristalinos. Portanto, a velocidade de ataqrte de um rea-
oente aos produtos ar¡orf os 6 mui to rnai or que aos produtos cri s-
taì i nos.



0 m6todo de determinação adotado inicia_se com a exe
cução sistemãtica, por nove ve zes consecuti vas, de um processo
de ataque químico a cada âmostra puìveri zada. Este processo a_
presenta uma duração de I hora, tenpo no oua.ì a aßlos tra, pesan_
do 500mg, 6 colocada em contato com os reagentes.

0 referido processo denomina-se "eXtração de amorfos"
e apresenta as seguintes fases:

- Atao ue ãci do: emprega-se 50rnl de HCI de concentra_
ção 4N. coloca-se o ãcido er¡ contato corn a arnostra durante 30
minutos, à temperatura arnbiente, agìtando-se o preparado en rnã_
qu ina vi bratõri a.

- Separação da soìução ãcìda por centrìfugação a
4 600 r.p.m. durante 5 rninutos e recorhimento a um balão vorurnõ
tri co de 200m1.

- Lavagem da amos tra com 45nl de ãgu a desti I ada, aoì
tando-se a mi s tura durante 5 ninutos.

durante 5

0H a uma
a amos tra
qundos no

- Separação da ãqua por cen tri fugação a 4 6nO r.p,m.
minutos e recolhìrnento ao mesno balão volum6trico.
- Ataque bãs i co: ernprega-se 45nl de soìução de ¡lâ

concentração 0,5tl . Coloca-se a solução en contato com
durante l0 mi nutos a 7CoC, agi tando-se nor alquns se-

-76-

4 6C0r. p. m. durante 5 mi nutos, recolhendo-a
mo balão vol um6tri co.

- Afere-se o balão vol umétri co a 20înl, completando
com ãç¡ua desti lada.

tmbora SEGALTN (,l968 ) necomenrte apenas a ',extração
de amorfos" para cada amostra por 'ì 2 vezes sucessi vas, devjdo
ãs rnodjf icações na dosagem dos reagentes introcluzirlos neste tra
balho e ãs proporções relativanrente haixas Ce produtos amorfos
nas amostras de Santa Fé, tornou-se possíveì desce.nder para 9;
posto que, a real i zação do proces so por este núrncro de vezes
foi sufi ci ente para obter um seqmento de reta nas curvas a cunu-
lativas de extração, i ndi cando a exaus tão do material amorfo na
amos tra, possibilitando ass im sua quantìfi cacão.

inicio e na metade des ta fase.
- Separação da sol ucão a'l cal ina por centrì fugação a

em seou'ida, ao mes-



A seqüôncia de extrações a que as amostras foram sub-
meti das proporciona para cada uma del as, umâ sõrie de 9 solu-
ções aquosas. Todas as soi uções obtidas foram anal i sadas por
absorção atômica, determinando-se sua composição com respeito
aos elementos Fe, Ni, M9 e Si.

E importante mencionar também que, a proporção quanti-
tativa de amostra e solventes deve adaptar-se ao tipo de mate-
riaì analisado, Neste trabalho empregou-se 500mg de amostra pa
ra 200m1 de solventes, proporção que possibi l.itou obter solu-
ções que ap res enta ss em con cen trações si tuadas num i ntervaì o a-
dequado para efetuar-se as anãlises dentro da sensibilidade do
espectrofotômetro de absorção atômi ca di sponível .

0s padrões de anãlise foram preparados de acordo com
os diversos tipos de amostras, considerando-se a ordem de gran
deza da concentração dos elementos e as condições de pH das so-
I uções obti das nos processos de "extração de amorfos ".

A conposição das soluções permite que se calcule a
porcentagem em peso com respei to ã amos tra , dos eì ementos ex-
traídos em cada processo, pos to que se conhece o peso da amos-
tra e o vol ume dos sol ventes adi ci onados.

Em pos se dess es resul tados se constroem grãfi co5 em
cujas abci ssas se ordenän os números de extrações reaì i zadas, que
equi val e a representar o temp o em horas , posto que, cada extra
ção ap res en ta una duração de uma hora e são execu tadas consecu
tìvanente. Finalnente, nas ordenadas indica-se a porcentagemem
pes o acumuì ati va dos 6xi dos ex traídos das amos tras em cada pro
cesso. Desta maneira, ao representar graficamente os valores
das anãl ises, ob ter-s e- ã curvas com característi cas pecuì iares,
correspondentes a amostras que possuem materi al amorfo.

Segundo SEGALEN ( l96B) , os produtos amorfos são mai s
solúveìs que os produtos cristaìinos que os acompanham. Portan'
to, os grãficos obtidos para amostras com nraterial amorfo a-
presentam curvas conr duas partes di s ti ntas como pode ser ob-
servado na Fi gura I7. Procede-se a 'i nterpretaçáo dos grãfì cos
da seguinte manei ra:

- A parte curva de alta i ncl i nação corresponde à ¿is-

-77-



sol ução do materi al anorfo s irnul taneamente a uma parte rlo produ
to cristaì i no.

- A parte reta de menor inclinação corresponde ã dis
solução do produto cristalino apõs a extinção do material anor-
fo. Nesta fase a dissolução se processa de maneira lenta e regu
I ar.

- A proì ongação da segunda parte da curva (a parte re
ta) atã o eixo dos "-v", permite determinar a procentaqen da fra
ção arnorf a. Este procedimento foi efetuado ern todos os grãficos
que indicam a presença de material amorfo, os quais aparecem nas
Figuras 17, 18,19,20,23,24, 25, 33 e 34.

5.3.2. DISTRIBUIçÂ0 p0 MATERIAL AM0RF0 N0 ¡¡ANT0 pE INTEMptRTSM0
E SUA COI'4POSIÇAO QUANTO A FERRO. NTQUEL. MAGNTSIO E
SILfCIO

As anãl ì ses por ci n6ti ca quírnica, efetuadas
tras selecionadas, permitiram determinar a relação dos
tos Fe, Ni, l'19 e Si conr respeito ao naterial anorfo em
sîtj os do manto de internperismo clo l"laciço de Santa Fã.
-se a presença e varìações composicjonais r-lo material
s i derando-se as seguì ntes varjãveí s:

- Hori zonte do Lan to de Intemperi sno:
- Saprol i to Grosso
- Lateri ta Ar¡areì a
- Lateri ta Vermel ha
- Crosta Fe rri I iti ca

- Fntidade Topo.¡ rãfi ca:
- Topo de ¡'lorro
- Encosta
- Sop6
- Peneplano

-7 8-

em amos-

elemen-
diversos
Estudou-

anorfo con



- Rocha Subjacente:
- Dun i to Serpenti ni zado
- Pi roxeni to Serpentinì zado,

Ã con ti nu ação, cons i dera-se para cada e l emen to Fe,
Ni, I'lg e Si, sua parti ci pação na composi ção do ma teri a l amorfo
e mudanças que se apresentam en função das varj ãveì s ci tadas.

0 fe rro, como pode ser observado nas Fi guras ì7, lg,
l9 e 20, forna materi a.l amorfo no Saproìito Grosso e na Lateri-
ta Amarela. No Saprolito Grosso, este fenômeno verifica-se tan-
to na sua parte fri ãve I como na cornpacta.

As curvas acumulativas de extração de Fe, C, de amos-
tras de Laterita Vermelha e Crosta Ferrilítica, representadas na
Fì gura 21, evi denci am a ausênc.ia de ferro amorfo nestes horizon
tes superi ores on de a al teração é mais avançada e seus produtos
apresentan mai or cri sta I i ni clade.

E importante notar que a presença de ferro amorfo é
general i zada em todos os siti os topogrãfì cos, embora seja res-
trita aos horizontes inferiores do manto de intemperismo, encon
trando-se ern proporção mai s abundante no Saprol i to Grosso, ho-
ri zon te que representa os pli mei ros es tãdi os da a ì teração sup6r
gena que afetou as rochas do maciço.

SEGALTH et al . (127?), estudando os produtos ferruqi -
nosos de mi nerai s puros, determinou em amostras de qoethi ta e
hematita uma proporção de Fer0, amorfo da ordem de 5 a 7% res-
pecti vamente. Em Santa Fé, en vista de que não se detectou f er-
ro amorfo na Lateri ta Vermelha, dedu z-se que a qoethi ta e a he-
ma ti ta oue consti tuen este hori zonte apresentanì grau de crista-
linidade bastante e'levado, entenrlendo-se que o grau de cristali
ni dade pode ser expresso como a razão entre a porcentagem de
p roduto crì stal i no e a porcentaqen de Þ rodu to amorfo ' que cons-
ti tuem a substãncia,

i'lAL0VIC et aL. (1972) ìnterÞretar¡ curvas sigmoirlais co
mo i ndi cati vas de formas de bai xa cri s tal i ni dade (ou mal crista
lizadas) envo'l tas num ìnv6lucro de cristaììzação mais evoluicla.

-79-



Fe, O,

('/.)

-80-

IEMPo (HoRAS)- E XTRAçdE s

FrG.17

t2315678S

Determi nação de
so pertencente
acumuìativas de

Amos tra Fe203
53 2,t0
57 2,50

t07 I,r0
llr I,60

material amorfo em Saprolito Gros
a ãreas de topo de morro - Curvas

Fe203.

amorfo (f)

TEMPO ( HORAS) - E XTRACO-ES



-Bt -

FIG.1B

123¿56789

Deterrni nação de material amorfo
so pertencente a ãreas de sop6
Yas acunulativas de Fe203.,

Amos tras Fer0, amorfo (f)
82 2,60
40 I,50

TEMPO ( HORAS)- E XTRAçOES

em Saprol i to Gros
e penep I a no - Cur



Fer03

( "/.)

-82-

F rG.19 Deter¡:ri nação de materi al amorf o em Saprol i
so pertencente aãreas de sopã e penepìano
tinuação ) - Curvas acumu.ìativas de Fer0r.
Amostra

47

48

Fer0, amorfo (l)
3 ,00
2,40

TEMPO ( HORAS)- EXTRAçO-ES

6 89

Gro:
con-

to
(



FtG.20 0e termi nação
'Ia -.Curvas

Amos t ra

't?

49

r.56783

de material
acumulativas

Fe203 amorfo

l,t5
ì,50

TEMPO {HORAS). E XTRAçõES

ano rfo em Laterita Anare
de Fe^0-.
(r)



As amostras de Santa F6 não forneceran curvas sigmoicrais. irão
obstante, as curvas da Figura 2l exibem uma inclinação menos
pronunciada no trecho inicial, indicando que as concreções fe r-
rugi nosas ool íti cas e pisoriticas presentes apresentam uma cama
da exterior consti tuida por urn minerar rnai s resi stente ã ação
dos reagentes. 0s grãficos estudados revelarn que quanrlo o pri_
meiro trecho apresenta menor j ncl i naÇão os demai s trechos en_
c0n tram- se representados por seqnentos cie reta e, portanto, não
formam curva si.qmoidal (Fioura 2l ), razão peìa quaì derluz-se que
as concreções ferrugi nosas não apresentam materiaì amorfo.

0 grãfico da Fi qura Z? mostra que o ,ranto de jntenne
risrno, desenvol vi do sobre as rochas pi roxeniti cas Co macì co cle
Santa F6, nãõ apresenta fe rro amorf o.

0 níqueì apresenta compon tamen to sim.i lar ao fe rro com
referência ã constituição rle materiaì amorfo,

Evidencia-se, ao interpretar os qrãf .i cos expostos nas
Figuras 23,24 e 25, que o Ni0 participa da composição do produ
to amorfo presente no Saprol i to Grosso e nÂ Laterì ta Amarel a. Fs
tes horì zontes, portando material amo rfo nì quel ifero, recobren
rocha s duníti ca s nas d iversas enti dades morfól õoi cas Co macico,
ou seja, topo, encosta e sopé de morro, a1õm do penepì ano. I ní
queì amorfo estã ausente em toda extensão da Laterita Vermeìha
e Crosta Ferrilitìca, assir¡ cono er¡ todâ a seqlJôncia do manto
de intemperismo sobreposta a pìroxenito. 0s grãficos que corres-
pondem ã extração de níqueì das arnostras não portadoras de arnor
fo e n con tram- s e na Fi gu ra 26.

Para determinar o conportamento do nagn6sio e o silí
cio com respei to ao produto arnorf o, adotou-se o mesmo procedi -
mento empregado para o ferro e o níquel, considerando-se os ho-
rj zontes de a lte raçã0, o relevo e a rocha-nãe.

Constatou-se que o Saproì jto Gros s o, nas ãreas de so
pé de morro e penep'l ano, não apresenta i!q e Si na composi ção do
seu materi al arnorf o (Fì gura 27 e 28) . Âs curvas acumul ati vas, re
presentadas nas Fi-,ruras 29 e 30 demonstrar¡ a inexistência de
t!00 e Si0^ tamb6m nos hor.izontes de Lâtenita ¡narela e Laterita'1

-84-



22

20

t8

t6

t¿

t2

Fe, O,
('/.)

-85-

FIG 21 Curvas acumul ati vas de Fer0,
ta Vermel ha ( Arnostras :44, 64
Crosta Ferriìítica ( Amostra
- Não apresentam Fer0, amorfo

TEMPO ( HORAS)- EXTRAÇdES

6¿

r0r-A

extraído de Lateri
, l0l-4, 142 ) e
:36-A )

89



t23¿5678S

FlG,22 Curvas acunulâtivas de Fe203 extraíd o dos diver-
. sos horizontes fo perfil de alteração de pÍroxe_

nito.
- Não apresentam Fe2O3 amorfo .

IE M PO (HoRA5)- E X T R açóE 5



-87 -

FrG.23 Determi nação de
so pertencente a
acumulativas de

Amos tra tti 0
53 0,t0
57 0,t3

ì07 0,7s
lìt 0,07

ma teri a I amorfo em
ãreas de topo de

Ni0

amorfo (f)

TEMPO ( HOR,AS)_ EXTRAçOES

6789

Saproì i to Gros
morro - Curvas



-88-

Determi nð ção de
so pe rtencen te a
vas acumulativâs

Amos tra Ni0
40 0,24
47 0,?4
48 0,27
82 0,21

måterial amorfo en Saprol i to
ãreas de sopã e peneplano -
de Ni0

amorfo (t)

TEMPo( HoRAS)- E XTRAç dES

6789

Gros

Cur-



0,r

q

Ni 0
(o/o )

0.6

0,

0.

0.3

0,

0,1

0:l

0,6

0,5

0,¿

-89-

o,2

Determi nação de materì al amorfo em Lateri ta Amare
I a - Curvas acumul ati vas de Ni 0
Amos tra

't2

49

Ni0 amorfo (%)
0,36
0 ,30

TEMPO ( HORAS) -E XTRAçÕ ÊS

89



-90-

93:98:99:l0l

FlG.26 curvas acumulatjvas de t{i0 extraído de amostras que
não apresentan nateria.l anorfo. Crostð Ferri.l ítica
( 36-A ). Laterita Vermeìha (44,142). i,!anto de jn_
tenperismo sobre piroxenito ( 93, 98, 99, ìOl_A ).

123456789
TEMPO( HORASI-E XTRAÇÕES



-9ì -

Curvas acumuìativas de extrações de
lito Grosso pertencente ¿ áreas de
no .
-l{ão apres en ta Mg0 amorf o

rEMP0 ( HORAS) - E xTRAç dEs

6789

MgO de Sapro-
s opã e penepìa



30 S¡ 02

28 
(./.1

26

2t,

22

20

l8

t6

lt

t2

10

30

?8

20

r8

t6

IL

t2

t0

o

6

L

I

6/
/

t,7

2z

-92-

82 .-

FIG 28 Curvas acumulativas de extrações de Si0, de Sapro-
lito Grosso pertencente ¿ áreas de sopã e penepìa
n0.
- l{ão apresenta Si02 amorfa .

TEMPO ( HORA S )_E X TRAç õES



-93-

FlG.29 curvasacunutativas
ta Âmarela ( 12, 49
- l{ão apresentan llgO

t,5678S

de extrações de tilg0 de
) e Lateri ta Vermeì ha
amorfo.

TEMPO ( HORAS). EX TRACiAS

Lateri
(44,64)



26

))

2A

r8

r6

IL

12

l0

ta

6

L

2

-9 4-

FlG.30 Curva.s acunulatìvas de extrações de Si0, de Lateri
ta Amarel a ( 12, 49 ) e Laterì ta Vermel ha ( 64,
t0t-A, 142 ).
- Não apnesentam Sì0, amorf a

TEM PO ( HORAS)- E XTRAçõES

6?89

56789
I Er'/ PO (H0RAS)-E XTRAç O-E S



Vermelha. Igualmente, não se encontrou produtos amorfos consti_
tuídos por Mg0 e si0, em todos os níve i s cro nerfi r de ar teração
de piÉoxenitos, cono evidenciarn as Fjquras 31 e 3?.

0 maqn6sio e silicio fo ram encontrados na cornpos i ção
de material amo rfo apenas no Sapro ì ito Gros s o suprajacente a ro
chas duníti cas, res trj to a ãreas de topo de norro. 0s nrãfjcos
que demonstram a parti ci pação ¡ls ttql e S.i n2 na compos i ção rlo :r,a
teri a l amorfo nes tes ìocais, encontrarn-se representados nas Fì-
guras 33 e 34.

Procurando fornecer uma visão de síntese gìobal da
distribuição, composição e proporção quantìtativa dos produtos
amorfos presentes no manto de i ntemper i sno do l{aci Ço de Santa
Fé, apresenta-se nas Tabel as .ì0, ll e l2 os resul tados obtjrlos.

Na Tabela l0 cons tan as quanti dades dos elementos na
amos tra, expressadas em porcentaqens dos seus õxi dos. A Tabela
l l apresenta a porcenta-qem do óxiclo arnorf o na anostra. Finalnen
te, na Tabe 1a l2 são apresentadas as proporções eÍl porcentaqen,
correspondentes ã fracão amorfa de cada elenento. ToCa s as por-
centaaens aqui ìndicadas são calculadas ccn referôncia ao peso
dos õxì dos.

Nas tabel as ci tadas, al6n dos resul tados analítìcos,
'i ndi ca-se pa ra carla aÍìostra o hori zonte de al teração a oue per-
tence, a loca lì zação toooqrãfì ca e a rocha sub.jacente 0ue deu
orì gem ao na teri a I al terado oue a constituj,

Pode-se conc ìu j r que o naterial anorfo, no manto Ce
i nternneri smo do naciço de Santa Fé, es tã cons tì tuÍdo por un pro
duto f e r r u g i n o s o - n i o u e I í f e r o cu.ja conposi ção õ acrescicla local-
nente por materi al sil ico-naones i ano,

0 produto amorfo f errugi noso-niquelifero apnesenta-
-se no Saproìíto Gros s o e na La teri ta 

^narela 
em ãroas de 'l j to-

ìogìa duníti ca, ao I onoo de todas as un.i dades do relevo.
A fração de ferro amo rfo no Saproì ito Gros s o apresen

ta proporções bastante variadas constituinCo rlesde 5 ató 411" C'o
ferro total, corrì uFìa m6dja de 25?. aproximarlarnente; na Laterita
Anarela esta fração equi vaì e apenas a uma néd i¿ de 6% do f erro
total. tm anbos hori zontes urna nroporção da o rdem de 50% do ní-

-95-



FlG,31 Curvas acumutativas de extrações de Mg0 de
di versos hori zontes de al teração de p.i roxe
n i to
- Não apresentam Mg0 amo rfo .

TEMPO( HORAS)- EXTRAçdES

(o
qr
I



-97 -

F lG. 32 Curvas a cumul a ti va s de extrações de Si02 de di ver
sos hori zontes de a lteração de pi roxeni to .
- Não apresentam Si0, amorfa

TEMPO( HORAS)- EXTRAÇOE S

6789



-gR-

1

FIG 33

53

Determi nação de
so pe rten c en te a
acumuìativas de

Amo s tra Mg0
53 t3,6
s7 12,6

ì07 3,8

5'7

material amorfo
ãreas de topo

Mgo

amorfo (% )

56't89
TE M PO ( HORA S)- E X IRAç0ES

em Saprol i to Gros
de morro - Curvas



si 02
(o/o )

-99-

I

FIG 34 Determi nação de
s0 pertencente a
acumulativas de

Amostra Si 02
53 ì2,0
57 I I ,8

t07 6,6

materìal amorfo
ãreas de topo

si 02

ano rfa (%)

TEMP0 ( FTORAS )- E X TRAçÕ ES

789

em Sapro li to G ros
de morro - Curvas



TAtsELA IO

AMOSÏRA

12 Lateri ta Anrarela
36-A Crosta Ferrilítica
40 Saprolito Grosso
44 Laterita Vernrelha
47 Saproìito Grosso
4B Saprolito Grosso
49 Laterita Amarela
53 Saprolito Grosso
57 Saprolito Grosso
64 Later'i ta Vernelha
82 Saprol ito Grosso
93 Saproìito Grosso
98 Laterita Anrarela
99 Laterita Amarela

l0l -A Laterj ta Ve rne lha
107 Saproìito Grosso
lll Saproljto Grosso
ì38 Saproììto Grosso
142 Lateri ta Vermelha

DAD0s QUANTITATIV0S D0 T0TAL D0 tLEr'ttNT0 NA AM0srRA (% em peso dos óxidos).

HORIZONTE

DE ALTERAÇÃO
ROCHA

¡1Ã E

Duni to
Duni to
Duni to
Dunito
Duni to
Dun ito
Duni to
Duni to
Dunì to
Dunito
Ltun i to
Pì roxeni to
P iroxenì to
Pi roxeni to
Pì roxen ito
Dun ito
Dunito
Duni to
Duni to

L0cALr zAçÃ0
TOP OGRAF I CA

tncosta l7,8
Penepìano 71,6
Sop6-Penep'l ano 17,4
Sopé-Penepl ano 4?,8
Sopã to,6
Sop6 12,3
Sopõ z7,g
Topo 6,3
Topo 6 ,5
Topo n. d.
Penepìano 9,'l
Penepìano n,d,
Penepìano n,d
Penep lano n, d.
Penepìano n.d.
Topo lB,5
Topo n.d.
Peneplano 17,1
Penepì ano 72,1

n.d'( = não determinado)

Feto, 
Nio

+ (Fe0 )

0,711 30,5 38,3
0,847 1,2 7,1
0,489 7,4 72,9
'l,021 n,d, n,d,
0,404 32,B 39,1
0,463 31,0 39,5
0,779 20,4 30,8
0,303 35,9 40,1
0,3t7 35,7 40,8
1,042 n.d, n.d.
0,393 30,6 44,8
0,119 n.d. n.d.
n.d, n.d, n.d.

0,124 n.d. n.d.
0,326 n,d. n.d.
1,770 28,2 36,6
0,359 n.d, n,d.
1 ,265 ?9,8 37 ,3
0,535 0,9 10,6

ltls0 s i 02

o
I



TAÚTLA 'I I

AMOSÏRA

DA¡0S QUANTITAIIV0S DE IiATERIAL Al'10RF0 NA AM0STRA (9í em peso dos õxidos)

12 Laterita Amarela
36-A C ros ta Ferrìlítica
40 Saprolito Grosso
44 Laterita Vermelha
47 Saprolìto Grosso
4B Saproìito Grosso
49 LaÈeri ta Amarela
53 Saprolito Grosso
57 Saprolito Grosso
64 Laterita Vermelha
'tJ 2 Saproì i to Grosso
93 Saproìíto Grosso
98 Laterita Amarela
99 Laterita Ananela

l0l-A Laterita Vernrelha
'l07 Saprolìto Grosso
lll Saproìito Grosso*
ì38 Saprolito Grosso
142 Latenita Vermelha

HORI ZONTE

DE ALTERAçÃO
ROCHA

MÃT

Duni to
Du n i to
Duni to
Duni to
Duni to
Du n'i to
Duni to
Du n i to
Duni to
Iluni to
Duni to
Pì roxeni to
Pi roxen'i to
Pi roxen i to
Pi roxen'i to
Dunì to
Duni to
Duni to
Duni to

L0CALI ZAÇÂ0 Fer0, 
Ni 0

T0P0GRÃFI CA + (Fe0 )

tncosta
Penepìano
Sopé-Pe ne p I ano

Sopã-Penepìano
S op6

Sopõ

Sopõ

Topo

Topo

Topo

Penep I ano

Penepìano
Penepìano
Penep lano
Penepìano
Topo

ïopo
Penep l ano
Pene p I ano

(= sen, amorfo)
(siIicìficado)

I,15 0,36

'ì ,50 o 
:ro

3 ,00 0 ,24
2,40 0 ,27
ì,50 0,30
2,t0 0,10

'juo o:"
2 ,60 0 ,21

lt4g0 s i 02

12 ,0
1l o

l? Á

12 ,6

I,10 0,75
I,60 0,07
n.ci . n,d

?o 6,6

I

o
I



AI'IOSTRA

12 Laterì ta Anrarel a
36-A Crosta Ferrilítica
40 Saproìito Grosso
44 Later"ita Vermelha
47 Saprolìto Grosso
4'ò Saproììto Grosso
49 Laterita Amarelâ
53 Saprol jto Grosso
57 Saprolito Grosso
64 Laterita Vernrelha
E2 Saproìito Grosso
93 Saproìito Grosso
98 Laterita Amarela
99 Laterita Anrarela

l0l-A Laterita Vernielha
107 Saproìito Grosso
Ilì Saprolito Grosso
l3B Saproìito Grosso
142 Laterita Vermelha

TABTLA l2 - pR0p0RÇÃ0 DA FRAÇÃ0 Atl0RFA DE CADA rLEtlENT0 (%)

HORI ZONTE

DI ALTTRAÇÃO
ROCHA

r"rÃ E

Dun'i to
Dun i to
Dun i to
Duni to
Du n i to
Dun i to
0uni to
Duni to
Lluni to
Dun i to
Dunito
Pi roxeni to
Pi roxeni to
Pi roxeni to
Pi roxen i to
Dun i to
Dun i to
Dun i to
Duni to

L0cALrzAçÃ0

TOPOGRÃFICA

tncos ta
Peneplano
Sop6-Peneplano
Sopõ- Pe nep I ano

Sop6

5ope

Sop6

ïopo
Topo

Topo

Peneplano
Pe nep l ano
Penep lano
Penepìarro
Penepìano
Topo

Topo

Peneplano
Peneplano

n.d. (=

Fe

não deternri nado)
0,00)

6,46 50,63

8,62 49,08

28,30 59,40
19,51 s8,32
5,40 38,51

33,33 33,00
38,46 4l,01

28,57 53,44

Ni lulg 5l

37,88 29,93
35 ,29 28,92

5,95 42,37
n , d . I 9 ,50
n . d . n_ O .

I 3 ,48 I B,03

I

O
l\)
I



quel participa na f orr.nação dos produtos anorfos (Tabela l2).
\os topos de norros 95 produtos anrorfos se enriquecern

em r¡o0 e SiDr. ",lestes locais, por voita de 35% Co naqnãsìo e qua
se 30% da síl ica encontrarn-se constituinclo natenial ar¡onfo. ^las
ãreas de s op6 e penepl ano não se encôntran iqq e Sil, const.i tuin
do naterial amorfo ccmo node ser observado nos resul taclos exoos-
tos nas Tabelas lì e 12.

A ausôncia cle srrbstância s i I j c o - n ¡ n n q s j a n a na corn¡osi
ção de amorfos, local izados er¡ ãreas rle sopé e nenepìano, porte
ser expl jcada por uma substituicão djreta dos silicatos enriõ¡'e-
nos por montmorillonita, sen passar Þraticanente oeìo estãd.i o rJe
i ndi vi dual i zação de produtos anorfos . T¡tSCt.StS (1975) exn.l ica
por um processo sir¡ilar a ausôncia de amorfo silico-ferrucjnoso
en ãreas de sopé e "g'l acis", no perfì1 de alteracão dâs ul tral.'ã-
sicas de l'lova Caledõnia. iÌo controle deste fenôn:eno deser¡nenhar¡
papeì importante fatores corro a drenaoen nais pobre e conCi cões
de pH mai s âl cal i no nes tas ãreas. Estes fatores são considerarlos
tor DtEP et aL. (1966) favor"ãveis ã formacão de nì o n tn o r ì I I o n i t a .

5.4. DISTnJBTTICIC t Cnlt CEt{Tr^Cñ0 D0 rii tl cr ltl '4llTTn

-103-

lla presente pesquisa est,¡dor.r-s-ô a d jstr ìbuicño e con-
centração do rl i e Cr no ¡ranto de intenÞerìsno, relacionanclo-asq9¡¡
os senui ntes parâmetros :

- Horì zonte de alteracãc
- Profrlndídade
- lelevo
- nocha-'"ãe
- 'li nera I o¡i a
- Taterial anorf o
0 últino parãnretro não foì consìderado no estudo da

di stril,ui Ção do crono.

nE I i{T t14P F.'i S lln



Na Tabel a ì3 encontran_se reDresentados os teores .le
',li0 e Crr0, de te r mi na dos er¡ exen:pl ares obtirios na amos traaen
sistemãtica que se realjzou na seqilôncia de poços cìue atraves_
sam as diferentes zonas do man to de ì nten:nerisro, jã caracteri_
zadas no item 5.1. l.les ta tahela relaciona-se estes teones con a
profundi dade, o hori zonte de aì teração e a I oca 1i zação topoqrã_
f i ca.

A concentração do níquel ocorre no tol_1o rJo Saprolj to
Grosso e abrange tar¡bérn a Laterita Amareìa, por6nr, ên menor
qrau. f'la Laterita Verr¡elha incluindo as crostas Ferrilíticas,
observou-se eì evações Ce carãter local no teor rlo nîqueì, inti_
mamen te relacionadas con o aumento da concentracão res.i dual de
verrniculitas nestes horizontes s'neriores do nanto de ìnte¡.'loeris
no.

A zona enriqrrecìda en níqueì apn"senta-se qeralnente
em p rofundi dades que vari am entre I e B m,.tros e, possui espes-
suras variãveis entre D,5 e 3,Cn, com teores de lJ j0 si tuarlos en
tne I,0 e 2,0%. As rriai ores espesstJras d-.sta zona enriîueci.la s*)
encontradas em ãreas Ce son6 e nenepì ano, enouanto cl ue as rrteno-
res se apresentan nas ãreas de topo e encnsta dos norroS. t in-
Dortante r¡enci onar que para o nÍouel o teor econôrni co encontra-
-se en torno de 1,5%.

Enr todo o perfì I de al teracã0, o níqueì parece desern
penhar urn papel típico de elemento traç0, associancl o-se aos Cj-
vensos minerais Ðresentes. tlão obstante, existen alqurnas prefe-
rênci as mi neral óoi cas para a concentracão deste e I emen to, estu-
dadas no sub-i tem 5.2.1 e re0resentadas por verniculìta, cìorita
e parcialmente por serpentì na, que constitue,.n a associacão rìine
ral nicluelífera essencjal do.ranto Ce inr-er.ì'per j sÍì0.

'i'la Lateri ta Verr¡elha o níc,le l --ncontra-se 11isseirlina-
do, seu teor 6 express ivo aDenas a u ando aunenta a ccncentração
resìdual de verrniculitas neste horizonte, con,o nencionado acjna.

!ta Later.i ta 4marela e ¡: r i n c i p a I rn e n t e no Saproìitc
Grosso, o níqueì, aì6m de afi I iar-se Dreferentenente aos filos-
silicatos (vermìculjta, clorìta e serpentina), concentra-se no

-104-



TABELA 13 - DISTRIBUIçÃO DO NIQUEL E CROI,IO NO PËRFIL DE ALTERAÇÃO
(% em pes o dos õxi dos )

AI'l0STRA PR0FUNDIUADt (m) i,t j0

P0ç0- r
7

6

E

4-A

4-B

3

2

I

( Topo de 14orro)
0,0 û,679
0,5
I,0
I,5
ì,5
?,0

3,0

P 0ç0- I1 (Encos ta de 14orro)
ì3 0,0 n.d.
12 0,5 0,711

Crr0, H0RIZ0NTES DE ALTERAçÃ0

0,311 0,246
0,248 0 ,268
0,253 0,230
0,240 0,208
0,258 0,566
0 ,?41 0 ,445
0,273 0,333

ìì
10

9

I

-t05-

2,632 LATERITA VERIIELHA

P0Ç0- r I I
23

22

21

20

l9
IB
I7-A
l6
l5
14

ì,0
I,5
2,0
tc

(Sopé de l'1o rro )
0,0
0,5
1,0
]E

2,0

'E

3,0
)E

4,0
4,5

R0cltA

COi'lPACTA

0,295
0,3t3
0,306
0,208

n. d. LATERITA VERMTLHA
o,s42 --iÃTËniîÃ-ÃuÃnËLÃ-------

0 ,388
0,466
0 ,382
0,479

0,735 5,0'l8
0 ,7 57 4 ,961
0,6s2 6,934
0,716 6,261
1,19.¡ 4,823

SAPROLITO GROSSO

ROCHA COMPACTA

1 ,434 3,0e0 --LÃiËñIrÃ
1.789 1.222 Ai'TARELA
0,953
0,792
al 2ll1

LATE RI TA

VTRI,IELHA

o,7sr --SÃÞRõ[î1õ

O ,548 GROSSO
0,821 --nocuÃ-co[iÞÃclÃ



TABELA I3 -

AM0STRA PR0FUNDIDADE (n) Nj0
P0ç0-IV (Sop6-Penepìano)
31 0 ,0 ?,568
30 0,5 0 ,s62
29 1,0 0,530
28 ì,5 0,557
27 2,0 0 ,627
26 2,5 0,884
25-A 3,0 1,193
25-B 3,0 0,772
24 3,5 ì,536

(continuação)

P0ç0-V (Penepìano)
34 0,0
33 0,5
32 I,0

Cr"0.
.J

5 ,608
4,741
5,E3ì LATTRITA
5,562
5,735 VIRI'ÍTLHA
3,ì95
3,803 ---SÃÞ:-GR. -;-[Ãi.-Venprt--
0 , o 7 5 - - - S Ã Þ R 0 i i 10 - c -R 0 S S 0 - - - - - - -
0,300 ---R0cHA-cõMÞACTÃ---------

P0Ç0-vl

36-A

36-ti
2¡:

HOR] ZONTES DE ALTERAÇÃO

- I tJb-

(Peneplano)
0,0
0,5
I,0
I,0
I,5

P0Ç0-vll
45

44

43-A

42

4ì

40

39

0,663 3,736
0,633 4,47 1
0,632 4,774

(sop

0,593
0,729
0,847
I ,106

õ'- p

0,0
0,5
'I 

,0
I,5
2,t
.)[

3,0

enepìano)

LATTR]TA

VERI'IELHA

8,458 LATiRITA
6,972 vtRr"itLHA
3 , 7 s 7 - - - C R ô S 1 À - F r n R i t I i 1 c Ã - - - - -

6,334 ---SÃÞ:-GR:-;-iÃT:-VÊR14.--

2,626 0,345 ---SÃÞRoiîio-GRoSSo

I,043 5,079
I,021 5,141
0,884 5,t04
I,080 3,ì58
0,634
0,489
0,596

0,621
SAPROLITO

u ,5vu
CROSSOI,tbJ

LATTRITA

vIRt,1tLilt\



TAB ELA l3 - (continuação)

AMOSTRA

P0Ç0-vtii
E.)

cl

50

49

48

47

46

PROFUNDI DADI

(Sopõ de
0,0
0,5

(rn) il i0 Crr0,

i'lorro)
0,895 5,6ì3
I,126 5,196
1 ,162 2 ,662
0,779 3,t65
0,463 0,566
0,404 0,513
0,368 0,397

I,0
I,5
2,0
2E

3,0

P0Ç0- I X (Topo cje f'1orro)
58 0,0
57 0,5
56
r:C

54
ct

H0RIZ0NTTS DE ALTTRAÇÃO

P0ç0-X (Topo de I'1orro)
64 0,0

-107-

I,0
I,5
2,0
1E

63

62

6l
60

59

LATERITA VERI,IELHA

n.d. n.d. LATERITA VtR¡tELHA
0,3r7 0,308 ---SÃÞR0Li10-GR0SSõ-------

LATERITA AI']ARELA

0,3s9 0,468
0,314 0,401
0,290 0,554
0 ,303 0 ,548

SAPROLITO GROSSO

ROCHA COI"]PACTA

I,0
I,5
2,0
2,5

P0Ç0- XI (Encos ta de 14orro)
72 0,0 n.d.
7l 0,5 I,178
70

69

68

67

66

65

1 ,042 0 ,883
0,288 0,350
0,265 0,3t8
0,298 0,398
0 ,289 0 ,369
0,'i69 0,125

ROCiIA

COI,lPACTA

.l 
,0

I,5
2,0
)E

3,0
1C

LATERITA VERMELHA

SAPROLITO GROSSO

- - - 
i Ã1E R ilÃ - Ãr,lÃ R E i Ã-

n.d. n.d.
0,431 0,383
n.d. n.d.

0,328 0,285
n.d. n.d.

0,262 0,497

n. d. LATERITA VtRr,4tLHA
1,s7 6 ---cRóSrÃ-FËRRitiTiaÃ-----

ROCi.IA COI']PACTA

LATERITA AI'iARTLA

ROCH/\

COiiPACTA



JABELA l3 - (conti nuação)

AM0STRA PR0FUNDIDADE (m) NiO

P0Ç0-XII (Sopé de Morro)
76 0,0 0,6t8 1,291
75 0,5 0,346 0,37s
74

t3

P0Ç0-x I r r

85

84

I,0
1,5

(Peneplano)
0,0
0,5
't ,0
t,5
?,0
2,5
3,0

82

8l
80

79

Cr^0^
¿:1

'ro

77

o "2?9 0,430
0,264 0,341

H0RIZ0NTES Dt ALTERAÇÃ0

P0Ç0- X I V (Peneplano)
9? 0,0

n.d. n.d.
n.d. n.d.

0,695 I,017
0,393 0,143
0,323 0,s15
n.d. n.d.

0,331 1,377
n.d. n.d.

0,348 0 ,417

-ì08-

LATTRITA VERMELHA
--LÃlERITÃ-ÃMÃRËLÀ-------

9l
90

89

BB

o?

g6

1E

4,0

ROCHA COMPACTA

0'5
t,0
I,5
2,0
.E

3,0

P0Ç0-xv

103

102

l0l
,l00

99

9B

97

96

95

94

93

LATER ITA VERMELHA
--[ÃlERÌlÀ-ÃMÃREiÃ

n.d. n.d.
n.d. n.d.

0 ,7 ì6 0 ,102
I,055 0,024
0,41I 0,067
0,439 0,021

(Peneplano)
0,0
I,0
2,0
3,0
4,0
5,0
6,0
7,0
B,0

9,0
'I 0,c

SAPROLITO GROSSO

ROCIIA COMPACTA

0,332 0,019 --R0cHA-C0MÞÃCTÂ

CROSTA FERRILITICA

LATFRITA VTRIIELHA
--SAÞ:-GR:-;-iÃf :-ÃM:---

n.d. n.d.
0,319 0,661
0,326 0,640
n.d. n.cJ .

0,124 0,208
n.d. n.d.

0,099 0,36?
n.d. n.cl .

0 ,052 0 , t 03
n.d. n.d.

0,1i9 0,167

SAPROLITTJ GROSSO

LATTRITA VER14ELHA

LAT. VFRM. + SAP. GR.

SAP. GR. + LAT . AM.

SAPROLlTO GROSSO



TABELA l3 - (continuação)

AM0STRA PR0FUNDIDADE (m) Ni0

P0Ç0- X V I (Topo de Mo rro )
ll0 0,0 n.d.
109
.l08

107

106

105-A

105-B

104

I,0
2,0
3,0
4,0
5,0
5,0
6,0

P0Ç0-xlirr
120

ll9
ll8
ì17
I l6
il5
ll4
lt3
il2
lll

Crr0,

2,162 0,700
0 ,7 32 0 ,102
1,770 0,s75
0,251 0,121
0,875 0,462
I,029 0,126

(Topo de Morro )
0,0
I 

'0
2,0
3,0
¿n
5,0
6,0
7,0
8,0
9,0

n.d.

-109-

HORIZONTES DE ALTERACÃO

0,287 0,276 --RõCHÃ-C0MÞÃCTÃ

LATERITA VERMELHA

R0C11A C0MPACTA +

VFNULAS

0,305 0,804
n.d. n.d.

0,245 0,476
0,293 0,636
0,4s6 0,869
0,286 0,374
n.d. n.d.

0,543 1,?9?
0,246 0,244
0,359 0,42P,

P0Ç0-XVIII ( Penepi ano )
128 0,0
)27 I,0
126 2 ,0

ROCHA COMPACTA

--vEro-VERDÊ

125

124
1a')

122

121

ROCHA COMPACTA

SAPROL ITO GROSSO
+

LATERITA VTRMELHA
(em f raturas )

¿n
5,0
6,0
7,0
8,0

n,d. n.d.
0,506 2,654
0,565 2,405
1,45? 1,122
'I ,887 0,705
2 ,092 0 ,647
0,sl I 0,293
0 ,241 0,385

LATI,RITA VER14ELHA

--LÃTFRTTÃ-ÃMÃRËiÂ

SAPROL ITO GROSSO

ROCHA COMPACTA



TABELA l3 - (continuação)

AM0STRA PR0FUNDIDADE (m) Nì0

P0Ç0-x ix
I36
I35
.l34

'I 33

132

I3l
I30
129

(Peneplano)
0,0
0,5
l ro
?c

11 Â

6,0
on

l0 ,0

P0ç0-XX (Penepì ano )
143 0,5
142 ì,s

n.d. n.d.
0,604 2,180
0,7?2 I ,837
I,490 I,346
I,495 0,393
0,677 0,583
0,183 0,065
0,126 0,230

crro,

ì4l
t 40

-ìt0-

39

38

37

HORIZONTES DE ALTTRACÃO

P0Ç0-xxl

152

l5l
l s0

I49
148

t4t
I46
'I 45

144

5,0
8,0
aÃ

9,0

LATTRITA VFRMTLHA

--LÃÎËRTIÃ-ÃMÃRFLÃ

--SÃÞRoLiTo-GRoSSo

n.d. n.d.
0,535 2,258
0,680 I,933
2,004 1 ,994
1 ,425 0 ,81 2
'l ,265 0,?22
0 ,246 0 ,263

(Penepìano)
0,0
0,0
1,0
I,5
2ç.

'JC

dÃ

¿q

5,0
5,5

ROCHA COMPACTA

LATTR]TA VER14ELHA

n.d. = não determi nado

n,d.
0,940
.t 

,049
1 ,227
1 L' 1

0 ,426
0,837
0,726
0,441
0 ,I99

LATTRiTA AMARILA

SAPROL ITO GROSSO

--R0cHÃ-c0MpÃcTÃ---------

n.d.
I,098
0,009
I,07',]
4,435
1,316
0,412
0,156
0 ,2e5
0,318

LATIRITA VTRMILHA

SAPROL ITO GROSSO

ROCìJÂ-COMÞÃCTÃ



produto não cristalino, ou seja, no materiaì amo rfo. tste últi_
mo fenõmeno encontra-se arnprarnente analisado no item 5.3. e seus
respecti vos sub-i tens,

BqRß0UR (j 376 ), ao relacionar o teo r rle níqueì com
a l îtoìogia, af i rr¡a que õ mais alto nas ãreas Ce clunito, r,rér.li o
nas de neri doti to e baixo na&lt;rueras que corrcsponcrem a pì roxeni -
to. Esta assertiva 6 coerente c or,ì os resul taCos fornecirlos na
Tabel a 13, onde os teores de anostras pertencentes aos poços
XIV e XV, sjtuados ern ãreas de nerirlotito e oiroxenito, apresen
tan respectivamente valores mõdios e I_,aixos.

A vari acão dos teores segundo as três ãreas cue apre
sentan rochas-nãe rn i n e r a ì o o i c a ne n t e cii f eren ies, es tã de acorclo
colì os dados analÍticos, obt.i cos enr anãlises por" microssonria e-
ìetrônica, para os minerajs essenc.i ais que consti tuer,, essas ro-
chas. ns dados assin obti dos oroporci onaram teor nãdio .Je 0,34
de Ni0 para as oì i vi nas Ce Cuni tos e C,23% de lli0 para as per-
ten cen tes a outras rochas; os piroxênios acusaran valores si t.ua
dos entre 0,Cl e C,06% Ce ll in.

Com respei to ã distribu.i ção do Cr no nanto de ì nten-
¡erismo, pode-se dizer, em base aos da dos da Tabel â 13, que os
teores des te elenento são bai xos no Saprol i to Gros s o (anroxina-
darnente 1,4% de Cr"'t,1, aumentan un pouco nð Lateritâ 4rarela. ¿ J'.
para I a 2.% de Cr^ñ. e 13qistran uma ma.ior elevacão na Laterita' ¿ J
t/ermelha, norãrl, sem atin¡ir valores econôn''icos, nois, alcançan
en r'Ìõdi a aDenas 5"1 de Cr2i3.

0 aumento no teor clo Crr0a õ atri buírJo a uma concen-
tração residual da cromi ta nos hori zontes c!o nanto r.le intemDe
ri srno superj ores ao Saprol ito Grosso. .'1 cr ori ta pertence ao gru
po dos minerais prin:ãr'i os maqnãtjcos do riaciço de Santa Fé, sen
rio hastante resistente aos processos intenrp6ricos de aìteraçã0.
Âpresenta apenas estruturas de corrosão enr suas bordas.

^ 
concentração nai s e I evada da cronri ta restri nqe-se,

como citado acima, ã Laterita \icrneìlra, Ðortanto, alcança as
profundi dades atingidas non este hori zonte, ou seja, aproxinada
nente lm nos topos e encos tas Ce no rros , con aunento nas ãreas

ilt-



de sopã e penep lano onde pode ati ngi r até lOn.
0s teores de crorno na Lateri ta Vernel ha não são unì _

formes , observando-se uma tendênci a a el evar-se nas ãreas de
sopé e penepìano, Este fato deve-se a um acúmulo mais forte da
cromi ta nes tas ãreas , posto que, alõm da concen tração residual
"in si tu", recebe a contri bui ção aluvionar.

-112-



6. EV0LUçÃ0 GENETicA p0 MAcrÇ0 pE sANTA FE E
SEU PERFI L DE ALTERAcÃO-coI,IPORTAMENTO

D0 Ni E Cr

0 Maciço lJl tranrãf ico de Santa Fã e o perfil de altera
ção que exibe, repres en ta$ o produ+-c de vãri os processos geol ó-
gicos que se desenvoìveram consecutivamente. Cada um desses pro
ces s os cons ti tu i uma etapa na evoì ução genõti ca responsãve1 pe-
ìa composição e configuração atuaì do maciço e o manto de intem
perismo que o recobre. As etapas integrantes desta evoìução são
as segui ntes:

- E tapa magmãti ca
- Etapa hidrotermal
- Etapa i ntenrpãri ca
Ã conti nuação anaìisar-se-ã cada uma des tas etapas,

dando-se ônfase ã etapa i ntempãr.i ca, causadora da concentração
do niquet, formando um depõsìto deste elemento.

6.I. ETAPA MAGMÃTICA

Na primeira etapa desenvolve-se um magmatìsmo de carã
ter ul trabãsi co-bãsi co, orì gi nando o compl exo íç¡neo cuja li
tologia encontra-se descrjta no Capítulo 4. ourantã
es te processo veri fi ca-se a di ferenci ação magmãtì ca responsãveì
pelo zoneamento concôntni óo do maciç0, formando-se o núcl eo du
nítico que passa na periferia a perìdotito (wehrlìto) e piroxe-
nito. Esta diferenciação causa, tanlbõm, o aparecìmento das res-
tri tas zonas conìpos tas por maìignito e mi ssouri to s i tuadas nas
bordas do macìç0.

Segundo l4AC LEAN &amp;amp; SHII.{AZAKI (,l976), o I'li possuì mui
to maior afinidade co¡n o líquido su.l fetado que o silicatado, pol
tanto nos processos magmáticos exìste a tendência a formar-se

-t t 3-



sulfeto de i'l ì (pentrandita). Ern Santa Fã, a praticamente ausên-
cia de sul fetos no macj ço evidenci a a inex.i s têncj a de S no mag_
ma original. 0 I'l i associou-se preferenciarn:ente à oìivina e su-
bordinadamente ao piroxônì0, conìo revelaran os clados obtidos.

Durante o p roces s o magmãti co, o Cr parti ci pa' da fo rma
ção da cromi ta que aparece en forma dissenri na&lt;ra nas rochas do
maci ço, sem ap¡ esentar concen tração atri buîvel a es te evento.

6.2. TTAPA H] DROTERMAL

A segunda e tapa da evoì ução em es tu do está representa
da por um processo hidrotermal, caracterìzado por unra intensa
serpenti ni zação, co¡î a formação também de vermi cul ì ta, cl orì ta
e magnetita. Istes minerais aparecem escassaÍìente dissenl.i nados
nas rochas do maciço, onde a serpentina constitui o niineral pre
donrinante, chegando a representar, em grande parte, majs de 90%
da rocha (serpentini to). Durante este proces so ocorreu também a
alteração de olivinas a bowììngjta e iddingsita, como c.i tado no
i tem 5.2.'l. Fornlam-se ai.nda vênülas de carl¡onatos.

0s veios que cortam as rochas de Santa F6 encontram-
-se aparentemente restritos aos linrites do maciço e constituem-
-se predonrinantemente por vermìculita, seguida por clorita e
nraEneti ta.

0s dados de distrjbuição minerâìóEìca s uge rem que o
processo hidrotermal consiste numa serpentìnìzação geral do ma-
cìç0, apresentando em sua fase fìnal uma vernricuìitìzação asso-
c iada ã fo rmaçã o dos dema i s minerais ci tados acima.

BARB0UR (-l976), ao estudar a serpentinização no I'iaci -
ço de Santa Fé, atri bui um carãter end6geno ao processo hidro-
termal.

Durante a aìteração hidrotermal o i'l i contido nas oli-
vì nas e p iroxêni os passa a ìntegrar os filossiiìcatos de neofor
nação: serpenti na, cì ori ta e vermiculìta. As amos tras de rochas

-l I4-



duníticas serpentin.izadas exibem composição ern Ni independente
do grau de serpentinização. Não se observam portanto, evi dôn_
cias de concentração do niquel durante o hidrotermal ismo. 0
cromo, tanìpouco se concentra nesta etapa, pernanece constituin
do cromi ta, a qual não sofre aì teração hidrotermal ,

tssa al teração hipógena que afeta as rochas do Ijac j ço
de Santa Fõ corresponde a um processo hidroterma.l da fase fi -
nal do magmatisn¡o ultrabãsico de acordo con¡ o conceito cie NIGGLI
(1929), Neste processo, os minerajs primãrìos olivjna e piroxÊ
nio (diopsíaio), formados a al tas tempe ra t u ra s durante a fase
ortomagmãtica ( l,l IGGLI , op. cit. ) , são alterados para dar lugar
a serpentì na, vernri cul i ta, cl orj ta, magneti ta, e aì guns car-
bonatos, formados a tenìperaturas inferiores aos nlinerajs pri mã-
ri os e no caso dos trôs primeiros em grau de h idratação mais e
levado. A i ntensa serpenti nì zação que ocorre por al teração hì-
p6gena desses conrplexos ultramãficos 6 considerada por alguns
autores como um p roces s o de a u t o - d i a f t o r e s e .

6. 3. ETAPA i NTEMPERI CA

-l l5-

6.3.1. LATERIZAÇÃ0

A tercej ra etapa da evol ução genóti ca do 14acì ço de
Santa F6 e seu perfiI de alteraçã0,estã representada por um in
tenrperi smo de caráter I ateríti co. As rochas ul trabãsì co-bãsicas
que integram o nraciço f oranr expostas a condições geol6gicas
que possibilitaram o desenvolvimento de un i ntenso processo de
aìteração laterítjca, responsãveì pela formação do nlanto de in
temperismo que recobre o Comp ìexo de Santa Fã em toda a sua ex
tensã0.

0 cj tado nanto de intenrperismo cl ass i fì ca-se como la-
terítico ferruginoso por apresentar composição elevada em Fer0,



em,reì ação a Si0, e Aì 203, e s tabe I eci da a parti r de anãlises
químicas e sua compos;çãã rnineraìõgica.

0 intenrperisn¡o lateritico ou ìater.ização consìste num
processo supõrgeno caracterizado pela lix.i viação da sílica e
dos eìementos alcalinos e a ì c a I i n o - t e r r o s o s , aconrpanhada por
uma concentração residual de Fe e/ou Al. Neste processo são des
truidos os silicatos primãrios e forn¡am-se neontinerais conlo õ_
xidos e hidrõxidos de Fe e/ou Aì e argi I omi neraì s.

A I ateri zação tem sido obj e to de es tudo de dìversos
autores; o grande interesse peìo assunto reside na importãncìa
econõn'i ca que reveste o produto deste processo: a raterita.
Nas lateritas ferrugì nosas e n con tram- s e as prìncipais jaz.i das
de níqueì e i mpo rta n tes depõs i tos de c romo e cobal to, enquanto
que as lateritas aluminosas (bauxitas) constituenl a principal
fonte de alunlínìo.

A evolução genõtica do perfi ì laterítico de Santa Fõ
ocorreu dentro das condições de formação de lateritas, Estas
condi ções serão anaì i sadas ã conti nuação eñì seu aspecto genéri
co.

CLIMA

As lateri tas fornram-se em cl ìmas tropì cais ümidos.
PERS0NS (1970) apresenta como condi ções climãtìcas que possi-
bìlitan a formação de lateritas, una pluviosidade situada en-
tre 400 e 2 300 mm/ano e temperatura mõdia entre ZO e 30oC.
I,l0PFNER &amp;amp; SCH'dARZBACH (1976) indicanr que variações sazonais do
cl ina cool a.l ternãnci a de es tações úmi das e secas, provocando
uma os ci lação do níve I freãti co, favorece o proces s o de lateri
zação; Dt CHETELAT (1947) assegura que essas alternãnc.i as, a-
I i adas a um relevo tabu lar ou pouco acj dentado, conduzem a ro-
cha a uma s a tu ração peri ódi ca em água e provocam a circulação
de águas subterrãneas pr6xìmo ã superfície, pernritindo a eva-
cuação dos produtos enr solução.

TOPOGRAFIA

Para que se desenvol va o manto I ateríti co faz-se ne-

-il 6-



cessãrio que o intemperismo químico predonìne sobre a erosão.
Portanto, é' importante que o relevo seja suave predornì nantenen
te pì ano, onde o processo de erosão àpresente baixo pode r de
remoção do nraterial alterado (Dt VLETTER, 1955).

Alãm disso, de acordo con¡ H0pFNER &amp;amp; SCHHARZBACH (op,
ctt.), as superfícies pìanas do relevo favorãveìs ao desenvol-
vimento de lateri ta devem ocupar posições elevadas correspon_
dendo ao relevo tabular menc.ionado por DE CHETELAT (op. eit.);
es te fator faci I i ta a drenagem descendente a quaì , segundo
ERHART (1973), 6 responsãveì peìo transporte oa fase mi grante
cons ti tuída por e.l enen tos arcarinos, ar car i no- terros os e siri-
cio provenientes dos siiicatos formados durante os estãdios da
evolução anteriores ao intemperismo, os quais, em Santa F6 es-
tão representados peìo magmatisnio e pei o hi drotermal ismo.

VEGTTAÇÃO

A vegetação infìui no processo de intenrperismo e por
consegui nte na I ateri zaçã0, tanto di reta como i ndi retamente.

LEL0NG et aL. ('ì976) apresentam os fa tore s medianteos
quai s a vegetação i nterfere em um processo de ì ntemperi smo:

- Condições de acidez do húmus produz.i do pela vegeta
ção.

- Formação de complexos o r g a n o - m i n e r a i s , os quais
controìanì o comportamento de numerosos cátions pesados, com
nespeito ã solubil'i dade destes.

- Capacidade dos vegetais em fjxar e liberar determ.i
na dos el ementos.

Não obstante, outros autores como KUZVART et aL, (in
I,J0PFNER &amp;amp; SCHlrlARZBACH, I976) j ndi cam que a cobertura vegetal
não 6 essencial para a formação da laterita e que o processo
de ì a te ri zação pode ter e fei to apenas com o C0, absorvido da
a tmo s f e ra .

0 ti po de vegetação regul a tamb6m a evapo-transp.i ra-
ção e a drenagen. li0PFNER &amp;amp; SCHt"tARZBACH (op. clr. ) mencionam u-
¡ira cobertura moderada de vegetação tjpo savana tropìcaì, entre

-l t 7-



as condições nais favorãveis para a formação de laterita, prova
veìmente porque este tipo de cobertura vegetal al6m de propor
cionar p ro teção contra a erosão, facilita a j nfi I tração das ã_
guas pl uvi ai s, imprescindíveis ao processo de r aterizaçã0.

TEMPO

LEL0NG et aL. ( 1976) apresentam dados ca.l cul ados por
dì versos autores i ndi cando que o tempo requerì do para formar um
metro de alterìto rixìviado de síìica e bases, enr zonas equato-
riaìs' encontra-se entre 50 000 e 200 000 anos. A ver oci dade de
evoì ução dos perfì s l a te ríti cos , nes ta ordem de grandeza, con_
firma o exposto por DE CHETELAT ('l947), isto õ, que o processo
ìateríti co õ'um fe nômen o de aì teração lenta, considerando-se o
sõculo como uni dade de tempo, mas representa um r apso curto den
tro da escal a geo lo-gi ca.

Dentro de uma escala de tempo secular, pode-se notar
grandes di ferenças na duração dos processos I ateríti cos, devi do
a vari ações nos di ve rs os fa to res tâis c omo: clima (tenperatura
e pl uvi osì dade), vege tação , nelevo, drenagem, rocha mãe (compo-
sição,grau de fraturamento) e cond.i ções químìcas imperantes
( subs tãnci as soìventes, pH e Eh do meio).

CARACTERfSTICAS DA ROCHA MÃE

0 i nteresse des te es tudo di rìge-se ãs jateritas fe r-
rugìnosas por serent as que apresentam jazidas niqueìiferas como
enr Santa Fã.

Pa ra que se desenvol va um perfi I de I ateri ta ferrugi -
nos a 6 evi dentemen te necessãri o que a rocha mãe apresente compo
sì ção eì evada em ferro. As ljtologias ul trabãs i co-bãsi cas são
as nrais suscetíveis de sofrer um processo de later.i zação propor
cionando o desenvolvinrento de unt manto laterítico ferruginoso,

Unra aì ta densidade de fraturamento na rocha mãe con-
tribui ao desenvoìvin¡ento do processo de lateri zação, por faci-
litar a percoìação das ãguas de infìltração e oferecer unra major
s upe rfíc ie de exposì ção da rocha à ação des te agente de i n tempe
rismo.

-il8-



c0Npr çõrs QUrMr CAS

Em cl i mas tropi cai s úmi dos as ãguas meteóri cas apre_
sentam en solução grande quantidade de elementos atnìõfilos e
bi6filos sob a forma de ãcido carbônìco, ãcido nít.i co e ãcido
húrnico.

A presença des tes ãc j Cos eleva a ação corros i va que
as ãguas percol antes des empenham sobre as rochas superfìciais
(Dt CHETTLAT, 1947 ), contrìbuindo sobremanejra ã dissoìução
dos consti tuì ntes mi nerai s, durante o processo de Iateri zação.

Ito estudo des te processo, DE cHETELAT (op. cit.) su_
gere que se deve considerar tambãm o poder cie oxidação das ã_
guas com oxi gôni o-ozônj o em sol ução e da umi dade atmosf6ri ca,

A dissol ução e depos ì ção dos constitujntes mi nerai s
ao ìongo do pe rfi I I ateriti co são control adas pelas condÍ ções
que o meì o aquoso apresenta quanto ã concentração de ions de
hi drogênì o (pH ) e ao potencial de oxi rredução (Eh).

6.3.2. ZONEAMENTO VERTICAL DO MANTO DE INTÊ14PERISMO

-lt9-

0 manto de i ntemperi smo que cobre o 14aci ço de Santa
Fã, corresponde a um "compìexo laterítico" segundo a concepção
desta expressão apresentada por DE CHETELAT (19q1), que consi-
de ra o conj unto de hori zontes, p rodu to de dì ferentes estãdios
de al teração I ateríti ca, parti ndo desde a roch a fresca at6 a
ì ateri ta superficial des i dratada.

A di ferenc iação do processo de ì ntemperi smo origìna
um zoneanento vertì cal do manto, representado pon quatro hori -
zontes que exi bem características distìntas quanto ã mjneralo-
gìa, textura, estrutura, grau de compactaçã0, cor e composição
químìca. A caracterização destes horizontes do 14aciço de Santa
Fé foi apresentada detal hadamente no capitul o 5.

Vãrjos corpos b ã s i c o - u l t r a b á s i c o s e/ou n¡ãfi co-ul tra-
nrãf icos, si tuados em regì ões tropìcais e que fo ram submetidos



ãs condições de ìaterização, apresentam um manto de intemperis-
nro com um zoneamento vertical simìlar ao de santa F6. ¡la Tabela
ì4 e ncon tram- se representados vãni os perf .i s general i zados, cor_
respondentes a importantes macjços desta natureza, situados e,r
diversas regiões do nrundo. 0s mantos laterítico-ferrugìnosos que
cobrem os maciços apresentam com freqüôncìa jazidas niquelíferæ.

Embora não haja uma corresponrjônci a entre os horì zon_
tes defi n idos em di ferentes regi ões e expos tos na Tabeia .¡4, po
de-se estabelecer uma correì ação aproxi mada. 0s r imi tes entre
os horizontes nenì sempre são defìnidos sob os mesmos critérios.

0 zoneanìento verti ca l , que se observa nos perf .i s dos
diversos maciços, encontra-se intimamente re.l acionado con o grau
de a ì teração i ntempãri ca e controì ado peì as condì ções fîsico-
-quínli cas que tiveranl efeito na superfície e nos diversos ni-
veis de sub-superfície. A conìposição quínrica e mjneraìõgica e a
espessura dos di ferentes hori zontes de a lteração dependenr da a-
ção inter-relacionada de fatores referentes ã topografia, tempe
ratura, pìuvìometria e niveì freãtico da regìã0, assim como, da
oensidade de fraturamento e composìção quinrico-nrineraìógica da
rocha mae , como tambem, do pli , th e compos i ção das soì uções aquo
sas percoì antes .

PICKtRIItc (1962) apresenta unr estudo que relaciona a
solubilidade do Fe, AÌ e Si com o pH do mej o. Segundo este estu
do, o ferro f6rrico ã estãvel no intervalo de pl-l das condições
supãrgenas, admitìdo entre 4 e 9 por KRAUSK0PF (1972). Este fa-
to explica a inrobìlidade do ferro nos horizontes superficiais m
de as condi ções são oxì dantes e, portanto, todo o ferro libera-
do peìos mi nerai s que se aì teram encontra-se .oro Fu*3 , qre se
precìpita prati camente "in situ". Por suô vez, a solubilidade do
¡1g é alta nas cond ì ções supãrgenas e a do Si el eva-se nos cli-
nìas quentes (R0UTHIER, ì963).

0 exposto acima constitui a base para expìicar o zo-
neamento vertj cal encontrado no manto de intenrperj sno em Santa
F6. Nos níveis supeni ores verifica-se unra forte ììxìviação de
l"tg e Sì, provocando unra concentração resjduaì de Fe sob a f ornia

-120-



rt
,:i i,-t\ Jj,.:.'1lr iJ,/. ar:i..'ria J orrtuur-rr"r I: :l I,I

çvJ llv 11u¡t¡.,v

.,.,.0 | rr(scasEs 0Í l,!TrLÀÌ i,nor, ". o'i \ìr,¡)) | r'r.,,r I r'ru,r
arrrRÂs5[ 

| 
cutRÅ5st 0É FtR

I

----]_--_-*
I

i

i t,1rtÂrrt l)¡
ÌiRnt RcrJGr i tr*

lco¡cRirr¡r¡Ét
1

I

ì

1

--l

08f 60rr - u 5^ ¡l

SÄPRO¡-I'IE

F ii

ll0Ìz
( re64 )

R[0

LiltätIL
P-1t:!5a

P'.,ìSI]QJ!
(Co,r1rl

CUBA

Rt00lsh-BR0i/N
50lL

l

l

] ,.,r,rr''r,
s,rPF{)LITt J ¡rr:xii
ridLrs: I !Ât 1

l(1'r
l

l

l

l
I

l

I YLLLo¡ sotL
T-_-'--------

50F1

5ÅPR0LfÌt

I

DT VLE'IIT
()ess)

CRUSI

CI] I LE

I

lllI k¡C,,t ,rr'",,,',. I
I PÉcf oùTuE""- I PiRlrortrr I s,Ìlrr Ililr__rl

¿AlÁ R S KY ec Àl
(ì974)

::1]::::t:

YELLOfISH

-3R0rlt
sÁPn0! Tt

YUCl]SLÁVIÀ

L__l

ttÅR0

sAPROLITT

I

l

l

| ,oroor,r,rro
I c:rtoorrrr
I

I

I

Èax5ttl0vlc
(r973)

¿ 0ta 0t
ItriPt RI5h0

Ít0J0

Q UARI Z I0ì¡t

ÉttzUtL,l

STLLIZ2¡A
(re67)

ù0tTitl Tt
zùìiE

Z0irA 0t
llrttMPtR¡5ft0

vIR0t
ÅsARlLLtitI0

sIo J0Ào
IÂUf.6RA5IL

1lt D I Utl

tÂR0

SIRPINTIIIL

CORAZA

I

I

_L_

0

sA¡r105

{r974)

LÁ'ITRIIA
P0R0sÂ

tRRUC T0SA

8ÂRRO ÁLIO

COIÃS.8RASIL

l0rifR0r¡lTt
?0rìE

FRtSl
PIRIOOIIIE

(8ed.ocr)

ftt 0l u¡r T
11Än0

StSPtrllnt

c Á tr6Â

L^rtR! rÀ I
rraurLlFrRA_l

'----------t
:tRPtnllltlÌÀ I

IU
rrRnosÂ lE

I

¿0lA 0t
lr¡Jtr1Ptfilsfl0

GRIS

ntLFt
(r974)

5AìTÂ fI
G0t,{s-8RÂs .

LAITRfIA

ll,t R 0

\ÉRPfiitfitlzt0
PERfOÙTITE

l Uo c ton_1 Rocl )

s0L0-
hORI¡OIITT

SUPERIOR

E5TE ESf UOO

rtAl sLRt 0
ltÁR¿BURC¡ ll

I
I

t_

SIRPLIIfIHIIÂ
ÂLTERÄOÂ

cn0sTl
FERnt LfflcÀ

5010-
rl0RIZ0lrTt

IrFtnt0R

SÂPROLITC

ft0cA

HAORÊ

LATERIIA
vt Rflt LlrÂ 0u

OLO FERRIIIÌIC

SAP ROL I TO

FINO

FRtSI
HAR2SURGIT(

R0crA

SAPROLIII2ÀOA

LÂITRITA
ÀIIARELA OU

sÁPR0LlÌ0
FIIO

PIRIt)OTIIA
5tRPttiTIflIZA0A

FRESCÁ

5IRPTHIIIIITO
ALIERAO()

R0ctA

1]LIRÁßÁ5ICA

s^PR0Lll0
6R0SS0

STRPEÌIIINIIf)
n0cll,4

UIIRAHÁF I CA

I

r\)

I



de goethi ta. Por i nternrédi o de tles ì dratação que ocorre ac ima do
nivel freãti co, g rande parte da goe th i ta se transforrna em hena-
tita, caracterizando a Laterita vernreiha e a crosta Ferriìítica.
tste fenômeno de ciesidratação õ também ci tado por DE cHÉTELAT
(1947) enr I'lova caledônia. 0s hori zontes subjacentes não apresen
tam desi dratação e es tão representados pela Lateri ta Amareìa
que exì be alto grau de laterização e, o Saprolito Gros s o no
qua I a laterização dimi nui gradati vamente atã a rocha compacta.

iios ìtens 6.1 e 6.2 nrostra-se que o magmatismo e o hi
droternalismo em Santa F6 não representanr processos concentra
dores para t'i i e Cr. f,lo capítulo 5 observa-se que os ma.i ores teo
res de l{i no maciço em estudo, localizam-se no topo do Saproli_
to Grosso, enquanto que o Cr eìeva seu teor na Lateri ta Ver-
nelha. Esta distrit¡u'i ção de altos teores, representa o efeito de
processos de concentração assoc iados ao ì ntemperi smo I aterîtico,

0s processos que contri buem na concentração são os se
gui ntes:

ì. Ataq ue dos nri nerai s por ì ntermédi o de ãguas meteó-
ri cas percol antes " causando a I i beração do Ni que
se encontrava substi tuindo o ilig na rede cristalina
dos ni nerais magmãticos e hidrotermajs.

2. Transporte descendente do I,l i enr soìução aquosa.
3. Perda da mobiì.i dade do Nì provaveln¡ente peìo aunten

to do pH acinta de 6,7 con¡o exposto por ZEISSINK
(te6e).

4. Retenção do Ni prìncipaìnìente por vermicuìitas, clo
ri tas, serpentì nas e pnodutos amorfos, sj tuados no
nive'ì onde este elemento perde sua mobiìidade, ou
seja, no topo do Saproì i to Grosso.

5. Concentração residuaì de cronlìta no Horizonte Late
ríti co Vernrel ho, por ser um mineral relativantente
es tãvel sob cond ições de ì ntemperí smo.

0 Saproljto Grosso representa un¡ materi a1 que exibe

-12?-



u a l ateri zação incipìente, conservando em grande parte a estru
tura da rocha origìnaì. i'res te horizonte a concentração residuar
de mi nerai s es tãvei s é prati canente nuìa, não hã portanto con_
centração de crornita. segundo sr,tl RN0v (1976), no prinreiro estã-
dì o de al teraçã0, quando se forma unr saproì i to grosso, a poros i
dade de unr serpentini to aumenta ¡;lu.i to pouco passando de Z% para
5%, havendo hidratação, carbonatação e perda de l.tg0. 0 nîquel
que se concentra nes te horìzonte õ proven i en te dos nívei s supe_
riores nos quaìs permanece o ferro. De acordo com ti0RT0N (1973),
o I'l i apresenta comportanrento sinrilar ao Fe*3, por6m ã ìige.i ra
nente mai s nrõvel que este el enlento.

-t 23-



À conti nuação, são apresentadas en forma resumida aj -
9unas caracteristi cas importantes do Maci ço de Santa Fõ e seu
Perfi I de al teração. Es tas caracteristicas foram es tudadas du
rante a presente pesquìsa em suðs di versas fases.

0 Maciço de Santa Fé corresponde a um corpo igneo ul-
tramãfi co-ul trabãs i co que durante o C re tãceo Superi or i ntrudi u
gna i sses pertencentes ao Compl exo Basal Goj ano, Es ta manifesta
ção magrnãtica relaciona-se ã reativação l,leaìdeniana da pìatafor
ma Sul ameri cana.

0 corpo igneo estã representado por um ',stock" que
apresenta núcleo dunitico envolto en faixas anelares descontî
nuas consti tuidas por peri doti tos (wehrì i tos ) e pìroxenitos,onde
aparecem ììtologias gãbricas alcalinas representadas por missou-
ri tos e mal i gnì tos.

As rochas pertencentes ao Maciço U ìtrarnãf i co de Santa
F6, sofreram dois processos de al teração:

- Aì teração Hipógena (Hi drotermal )
- Al teração Supêrgena (Intempéri ca Lateriti ca ).
0 processo hidrotermal foi responsãvel pela intensa

serpenti ni zação das rochas do maciço e o apa rec ì me n to de veios
de vermiculita.

A evolução do processo de intemperização gerou um
manto de i ntenperi smo caracteri zado por un zoneamento vertical
que apresenta os segui ntes horj zontes de al teração I ateríti ca:

- Cros ta Ferril i tì ca
- Lateri ta Vermel ha
- Lateri ta Amarela
- Saproì i to Grosso.
0 lilaci ço de Santa Fê i ncl ui ndo o manto de intemperi s

mo que exi be em superfíc ie, apresenta trôs grupos de rni nerai s ge

CONCLUSOES

-124-



neti camente di s ti ntos .
- Minerais primãrios magmãticos: olivína, piroxênio

(diopsidio), cromita, magnetita, ilmenita, ôpôtita,
bi oti ta, f 'logopi ta, feì dspatos e f el dspatõi des.

- Minerais de alteração hidrotermal: serpentina, ver-
miculita, clorita, frô9netita, talco, dolomita,magne
sita, hoshiita, e os agregados criptocristalinos
bowlingita e iddingsita.

- Minerais de altenação intemp6rica: goethita, hema-
bi ta, quartzo (caì cedôni a ) , montmori l'loni ta, marti
tô, maghemi ta e ruti I o.

0 material amorfo presente no manto de intemperismo,
estã consti tuido por um produto ferrugì noso-niquel îfero, o quaì
aparece no Saprol i to Grosso e na Lateri ta Amarel a, ao I ongo das
vãrias entidades de reìevo, sobre rochas dunîticas. Nos topos de
morros o materia'l amorfo apresenta Mg0 e Si02 em sua composição.

No Saprolito Grosso uma m6¿ia de 25% do ferro deste
hori zonte parti ci pa na consti tui ção de produtos amorfos , enquan-
to que na Laterita Amarela a fração de ferro amorfo equivale a
apenas 6r" do ferro totaì. Em ambos horizontes 50% de niquel a-
presenta-se sob forma de produto amorfo. Restrito às ãreas de
topo de morro, aproximadamente 35% do magnãsio e 30% da silica
part'ici pam da consti tui ção do materi al amorf o.

Durante a etapa magmãtica da evo.Iução gen6tica do ma-
ciço, o niquel associa-se preferencialmente ã ol ivina e subordi
nadamente ao piroxênio. Na etapa hidrotermal este elemento passa
a integrar tambãm os minerais de neoformaçã0, sem produzir-se
concentraçã0. Finalmente, ao ocorrer o processo de intemperismo
laterítico o nique'l sofre uma eìevada concentração no topo do Sa
proìito Grosso e ern menor grau na Laterita Amarela. Durante este
pt ocesso o níqueì 6 retido preferencialmente no material amorfo
e nos filossilicatos vermicuìita, clorita e serpentina.

0s teores nas zonas de concentração apresentam em mõ-
dia 1,5% de níqueì.

-125-



0 minãrio de niquel em Santa Fã estã constituido por
vermi cul i ta, c lori ta, serpenti na e rnaterial amorfo.

Verifica-se uma concentração residuai de cromita na
Lateri ra Vermel ha , atri buída ao processo de i ntenperi smo ,porõm,
não ati ngi ndo teores econômi cos para cromo.

0 processo de i ntenperi smo em Santa Fé, desenvol ve-
se dentro de condições propícias de formação de ìaterita, refe
rentes aos seguintes parâmetros: clìma, relevo, vegetação, tem
Po, caracteristi cas da rocha mãe e condi ções químì cas das ãguas
percolantes.

-l26-



Agradeço,

Ao Professor Doutor Aledi r paganel I i Barbour pel a pro
posição do tema e orientação cientîf.ica da pesquisa realizada.

Ã Fundação de Amparo ã pesquisa do Estado de São pau-
1o (FAPESP) peìo fornecimento de bolsa de mestrado med.iante o
processo 75/407.

Ao Instìtuto de Geociências da Un ì ve rs i dade de São
Paulo que proporc i onou os meios pa ra a real i zacão do Curso de
Põs - Gra dua ção e a presente Dissertação.

Ao Departamento de Geologìa do Setor de Tecnologìa da
Un i ve rs i dade Federal do Paranã pelos j ncenti vos proporcionados
durante a realìzação desta pesquisa.

Ao Conseìho ttacional de Desenvolvìmento Científico e
Tecnoi óg i co (CNPq ) pel o suporte financeìro.

À Mi neradora Montita Ltda pela facì I i dade de acesso ã
ãrea de traba I ho.

Aos Professores : Doutor Jean Jacques Trescases, Dou-
tor Jean Marrie l,lakermann e Doutor Vol koff que orientaram eta
pas do trabalho real i zado no canpo e no laboratõr'í0.

Ao Professor txcel so Ruberti peì a rea lì zação das anã-
lìses por microssonda el etrôn i ca.

Ao Professor Josã Germano Vasques pel a ajuda prestada
na ob tenção de fotomìcrografias.

Ao Professor lJoutor João Batista lvloresch i peìa revi-
são dos manuscritos.

Aos funci onãri os do Insti tuto de Geociências da Uni-
vers idade de São Pau.l o pela col aboração que recebì, en particu-
lar ã memõr'ia reconhecida da Senhora Aparecida Nunes Comi.

AGRADECIMENTOS

-127-



Aos tõcni cos de laboratõrio desse Insti tuto,em parti cu
lar ao Senhor l,rlaldemar L. Olive.ira, ao Físico Key Sato, ã Sennã
ri ta Tieca Sato, ao Senh o r Nel son Gouvêa e ã Senhora Mel any The_
reza Isauk.

Ao estudante de arquitetura Jader Figueiredo de Andra
de e Silva Júnior pela a rte f .ina j da maioria das figuras.

A Senhori ta Edi cl6a e ã Senhora Ai 9ì ée pel os trabai hos
de dati lografia.

Ao Senhor Jaime Al ves Si l va responsãve1 pel os traba-
I hos grãfi cos de impressão.

Aos colegas do Curso de P6s-Graduação do Instituto de
Geociências da Universidade de São paulo e aos colegas professo-
res do Departamento de Geologia da Universidade Federal do para
nã pelo anb i en te de pesqui sa e deba tes científì cos.

A toda mj nha famíl i a peìa compreensão e constantes in-
centi vos.

-l28-



ALMEIDA, F.F.t'i. de (t967) 0rigen e Evolução
I e i ra .
Dí\¡Pll - Div. Geol. e Ì,¡i n. - Bol. nQ 24ì _

ALIiEIDA, F,F.i"l. de (ì968) Evoìução Tectônì ca do Centro_Oeste
Brasi ìei ro no proterozõi co Superi or.
An, Acad. [iras. Ci enc. V. 4C (Supìemento) - Rjo de Janei ro.

KEFERÊNCIAS B IBLI c¡GRÃFICAS

-ALi4EItlA, F.F.¡.t . de
ma B ras i I ei ra.
Anai s do XXIII

ANGtIRAS, A.G. (ì968) A Faixa
de Goi ãs .
Anai s Acad. Bras. Cì enc. Vol

(l969) Di ferenci ação Tectôn ica da platafor-

Cong. Bras, Geol , pp. 29-46 - Sal vador - Bah.i a.

BARB0SA, 0. ( .l969 ) Proj eto Brasíl i a-Goi ãs.
LìNPl¡ (PR0SPtC SA ) Ri o de Janeì ro ( I nédj to ) .

da Pl ataforma Brasi -

Rio de Janei ro.

-129 -

BARB0UR, A.P. (l97ri) Geologia do
t- e, Goì as.
Tese de Li vre L¡ocôncìa - Inst.

tsARB0UR, A.P. (1978) I'laciço Uttramãfìco I,tì-Laterítico de Santa
Fé, Goiãs, Brasil.
VII Cong, Geol . Argenti no - Neuquen.

de Senpenti ni tos da Regi ão Centraì

40 (Suplernento) Rio de Janeiro.

BARB0UR, A.P. ; GiRARDI,
(ì979) Geocronologia
de Santa Fõ, Goiãs.
dol . I ns t, i-ìeoc. ,

tiELLIZZIA, A,G. ( l967) Rocas Ultrai:ãsicas en el Sistema l'ìonta-
ñoso del Caribe y Yacimientos l'Ìinerales Asociados.
Boletin de Geoìogia - Vol Ill nQ 16. pp. 'l59-'l98, Ì'':inisterio
de l'1i nas e Hidrocarburos - iJir. de Geologìa - Venezue.l a.

llacì ço Ul tramãfi co de Santa

r.le Geoci ênci as - USP.

V.A.V.; KAWASHITA, K.; S0UZA, A.i1 .S.
do Comp I exo ¡,1ãf i co-Ul tramãfico Alcalino

USP - V. l0 pp. lì-lB.



BERBERT, C.0. (t970)
de Goi ãs.
Anais XXIV Cong.

BERBERT, C.0.(.l977) Rochas Bãsico-Ultrabãsicas no Brasil e suas
Potenci al i dades Econômi cas.
IIê Senana de Estudos Geotõgìcos do paranã - CEGEp, Universi-
dade Fede ra I do Paranã.

BETTJTIN, A.c. (ì970) Curso de Mineratogia.
Mir Editorial - Mos cou,

BRINDLEY, G.l'l, ('l978) The Structure and Chemistry of the Hidrous
Ni ckeì Sì I i cate and Al umi na te Minerals.
Coììoque sur la l"linóralogie, Gõochimìe, Geõlog.ie des 14in6raux
et Minerais Ni ckeì i fères Latõri ti ques. 0rl eans - julho, t978.

BR0l,lN. G. (.l972) The X-Ray Identification and Crystal
Structures of Cì ay Mìnerals.
Ed. G. Brown - Mineralogical Society - London.

Geoì ogi a dos Compìexos Bãsico-Ultrabãsicos

Bras. Geol . - Brasíìia.

-:l30-

CHACE, F.M.; CUMBTRLIDGE, J.T.; CAMtR0N, l.l .1.; VAN N0RT, S.D.
('l969) Applied Geoìogy at the I,{i ckel Mountain l"ti ne, Riddle,
0regon.
Econ. Geol . V. 64 nQ I pp. l-'l6.

DE CHETELAT, E. (ì947) La Gene=se et L'Ëvolutìon des Gisenrents
de Nickel de la Nouvel le-Cal6donie.
Bul l. Soc. Geol. France V, l7 na 5 pp.l05- 160.

DEER, H.A.; H0l.lit, R.A.; ZUSSI"IAN, N.A. (1962) Rock Forming
Mi neraì s. 5 vol umes.
Green Longmans - London.



DEER.H.A.; HOl.lIE,
the Rock-Formi ng
Green Longmans

DE vLETTtR, D. R. (1955) How cuban iti ckel cre i./as Formed
Lesson'i n Laterite Genesis.
tng. I'iin. Journa.l - V. .l56 ng l0 pp. 84-87 e 1lZ.

R. A. ; ZUSSþIAN, J .
Minerals.

London.

ERHART, H. (1973)
de L'Alunliniunr
bauxitisatjon,
Doi n Edi teurs

FAUST' G.T. (ì966) The Hidrous Nickel-Magnesìum Silicates - The
Garni eri te Group.
Am. 14in. V. 5l nQ 3-4 pp. 279-?98.

I n t j nãrai res Geocllimi ques
- Genõse des mi nerai s d'
alum'i nification.

S.A. - Paris.

( I 966 ) An i ntroducti on to

FLANAGAN, F.J. ( t973) 1972
Reference Sanlpìes.
Geoch. et Cosnloch. Acta
l,lo rte .

-t31-

GARRELS, R.lvi.; ctlRIST, c.L. (196s) sorutions, i'Íjnerals and
tquiì'ibria.
l-iarper anci Row - I'lew York.

et Cycle Gõologique
aì umi ne, I atãri sati on,

uult'iARÃES, G.; GLASER, I.;
cia de Rochas Alcalinas
I'iin. e I'letal. V. 48 ng

A

Values for international Geochentichaì

- V. 37 pp. ll89-1200 - Irlanda do

hASUI , Y. ; CARNEI R0,
Folded Beìt.
Rev. tsras . Geoc.

MARQUtS, V.J.
na Reg'ião de

283 pp. ìl-15

C.D.R.;

V.

C0lllBRA, /r.ltl. (1975) The Ribeira

pp. 257 -266.

(ì968) Sobre a 0corrãn
I porã, Goi ãs .
- Rio de Janeiro.

nQ



H0TZ, P.t. ('l964) Nieckeliferous Laterites.i n Southwestern
0regon and NorthwesternCal j fornia.
Econ. Geol . V. 59 ng 3 pp. 355-396.

JAcKS0N' E.D.; THAYER, T.p. (1912) some criteria for
Djstinguishjng Detween Stratiform, concenctrjc and Alpine
Peridotite - Gabbro Complexes.
XXMnt. Geol. Cong. Sec. 2 pp. Z,¿g-296.

J.c.P.D.s. (1972) "Inorgan'i c Index to the powder Diffraction
Fi ìe" Joint comnli ttee on powder D.i f f raction standards
Pensylvania - USA.

KL0CKMANN, F. ; RA14D0HR,
Ed. Gus tavo G'i I i S. A.

KRAUSK0PF, K.B . (1972) Introdução ã eeoquimìca (2v).
td. Polígono - tDUSp - São paulo.

LtL0NG, F.; TARDY, Y.; GRANDIN, G.; TRESCASES, J.J.; B0ULANGt,B.
(1976) Pedogenesis, chemjcal t'leathering and processes of
Formation of some supergene 0re Deposits - Handbook of
Strata-Bound and stratiforrn 0re Depos'its - v.3 pp. 93-173
l,'lolf Editor - Elsev'ier sc. Publ. comp. Anrsterdam - 0xford
New York.

-1 32-

P. (.l961) Tratado de t4 j neral ogía.
Barcelona.

LESSA SOBRINHO, 14.1.;
cuj a de Brj tãni a,
Jussara.
Conrp. de Pesq. de

LESSA SOts RI NHO ,
I'li s s ou ri tos
Jussara, Go.
Bol. Esp. ng

ANDRADT , R. S. ( l97l ) Geoì og'ia da Quadri-
Santa Fõ, Araguapaz e Jussara. Projeto

Rec. I'ljn. (CPRl4) - (InécJìto).

f'l.1.; ANDRADE, R.S.;
e Rochas Alcal'i nas em

XXV Cong. Bras. de Geol. - SBG - São Paulo.

I'|ARQUtS, V.J. (197t)
Santa Fã, l4unicípìo de



LINDENMAYER, D.H.;
cas - Al cal i nas
Bol. Esp. nÇ I -

f'lACLEAN, l^.l.H.; SHII'ÍAZAKI , H.
Cu and 7n Between Sulfide
Econ. Geol. V. 71 ng 6 pp.

LINDTNMAYER, Z.c. (197.l) Intrusões Ultrabãsi-
e Suas M'i neral i zações a Níqueì .

|'¡AKSIt'lovIc, z. ( 1973)
Bauxì tes and 0ol i ti c
Si xth Conference on
-134. td. J. Konta

XXV Cong. Bras. de Geol.

MtLFI, A.J. (1974) Característjcas Geoquímicas e Minera'lõg'icas
dos tstãdi os i n j cì ai s da Al teração Superf i c'ial das Rochas
Ul trabãsi cas de Barro Al to, Goì ãs.
Bol. Inst. Geoc. USP - V. 5 pp. ll7-ì28,

(19i6 ) The Part'i ti on of Co,
and Silicate Liquids.

1049-1057.

Nick
Iro

Cìay

Un'i

NALDRETT, A. J.; CABRI, L.J. (1976) Ultramaf jc and Related l"iaf ic
Rocks: The'i r Classifjcation and Genesis v¡'i th Specìaì Reference
to the Concentrati on of Nj ckeì Sul fi des and Pl ati num-Group
Elements.
Econ. Geol. V. 71 nQ 7 pp. ll3l-ll58.

el C'lay þlinerals
n 0re.

Mj neraì ogy and
verti ta Karl ova

-ì33-

- SBG - São Paulo.

NAL0VIC, L.; QUANTIN, P. (1972)

i n Some Lateri tes

Petrology - pp. ll9-
- Praga.

Queìques Elãnrents l'lajeurs et Traces dans un Sol Ferrallit'i que
Ferrit'ique de Nouvelìe-Calãdon'ie Issu de P6r'idot'i tes.
I nterprãtat'i on d'observat'i ons ã I 'ai cle de I a nl'i crosonde de
Castaing.
Cah.0RST0M, Sãr. P6dol., Parjs, V. l0 nQ 4 pp.389-410.

Ni,

il .ó.s.4.M.
Angles
Applìed

(l950) Tat¡Ies
to Interplanar

l¿tathe¡nat'i cs

Evoìution Gãochim'ique de

f or Convers j on of X- Ray ¡li f f ract'i on
Spac'i ng - l.lati onal Bureau of Standards
Seri es .l0, Hashì ngton - USA.



NIGGLI, P. (1929)
T. Murby and Co.

NORTON,

Econ.

0LIVEIRA, E.P. (1912)
An. Esc. Mínas 0uro

s.A. (ìe73)
Geol. V. 68

0re Depos i ts
- London.

0LIVEIRA, S.M.B. de (1980)
trabãsi cas de Santa Fé
Tese de Doutonamento

Laterite and Bauxite Formation.
n9 3 pp. 353-361.

of Magmatí c 0ri gi n.

PEC0RA, l,l.T.; H0BBS, S.
Garni eri te from the
Econ. Geol. Vol. 44

0 Terreno Devoni ano do Su'l do Bras i I .
Preto l4 - pp. 31-39.

PtDR0, G.; MELFI, A.J. (1970) Recherchestxp6rimentales sur le
comportement des Hydrates Ferriques et des consti tuants
si I i co - Ferriques Amorphes en Mi I ieu Lessi v6: Inf 'l uence de
la Prãsence de Silicate dans les Solutions d'Altãration
Sur le Dã'vel ì oppement des Ph6nomãnes tvol uti fs.
Pedolog'ie - V. 20 ng I pp. 5-33.

PENA, G.S.; FIGUEIRED0, A.J.A. (1972) Projeto Alcalinas.
DNPM - CPRM, Relatõrio Inõdito, Goiânia.

Al teração Intempõri ca das Rochas Ul -
( G0 ) e Gãnese do Depós i to Ni queì ífero.
Inst. de Geoci ãnci as - USP.

-134-

i.l. ; MURATA, K.J. ( I 949) Vari ation in
Nicke'l Deposit Near Rìdd'le, 0regon.
- ng I pp. l3-23.

PERS0NS, B.S.
Plenum Pres

PICKTRING, R.J. ( 1962) Some Leachinq Experiments on Three
Quartz-Free Silicate Rocks and Thejr Contribution to an
Understandi ng of Lateri zati on.
Econ. Geol. V. 57 ng B pp. ll85-1206.

(re70)
- New

RAMD0HR, P. (1969) The 0re Minerals and rheir Intersrowths.
Pergamon Press - Germany.

Lateri te
York.

Genesis, Location, Use.



R0ss, c.s.;
l,lebster,
Am. Min.

ROSS, C.S.; SHANN0N,
Ni ckel Si I i cates
tcon. Geol. V. 23

SHANN0N, E. v. ( 1925) The So-cal led Genthite from
North Carol i na.
V. l0 pp.444-445.

ROUTHIER, P.

Prí nci pes
Masson et

sANT0s, J.F. (1974) Fatones de controle na concentração de
Níquel Laterít'i co condicjonados pe'la Evolução Geolõqica
e Geomorfol õgi ca do comp I exo Bãs i co-u t trabãs i co de são
João do Piaui - pI.
Anais XVIII Cong. Bras. de Geoì. V. 6 pp. ZS-32.

E.V.; G0NYER, F.A. (t9ZB) The 0rigín of
at l,lebster, North Carol ina.
nQ 5 pp.528-552.

(le
de

Cie

63) Les Gisements Mãtail ifères - Geo'logie et
Recherche.
. Ed. - Paris.

SEGALtN, P. ('1968) Note sun
Produi ts Mi néraux Amorphes
T rop i caux.
Cah. 0RSTOM - Sãr. pãdol.

-135-

SEGALEN, P.; PARROT,
Effet de Mãthodes
Dãtermi nati on des
raux Purs.
Cah. 0RST0M, S6r.

SMIRN0V, V.I. (1976) Geology of Mjneral Deposits.
Mi r Publ ishers - Moscou.

s0uzA, A.M.s. (1978) Mjneralogia e petroloqia do complexo
Ul tramãfi co e Al caì j no de Santa Fé, G0.
D'i ssertação de Mestrado - Núcleo de ciências Geof îs.i cas
Geoìõgicas da Unjversidade Federal do parã.

une t',tãthode de Dãtermination des
dans Cer.tains Sols a Hydroxyde

F.M.; ICHTtRZ, N.; VERDONI, p. (1972)
d'Extraction Cinãtique Utilisães pour la
Produits Ferrugineux Sur 0ue'lques Minã-

P6dol. V. 10 ng 3 pp. zs1-271.

V. 6 - ng I pp. 105-126.



SOU ZA

ãs

td.

SANTOS,

Argilas
Edga rd

THAYER, T.P. (.l971) Authigenic,
U I tramafi c and Gabbroi c Rocks
0re Deposits.
Spec. Publs. Geo'l . Soc. Aust.

P. de (1975)
Brasileiras.
B'l uche r Ltda .

TREScASES, J.J. (1975) L'õvolution G6ochimique supergãne
des Roches u'ltrabasiques en Zone Tropicale. Formation
des Gisements Nickãlitõres de Nouveìle-calãrJonie.
Mem. ORSTOM ng 7B - Paris.

Tecnol ogia de Arqi las
2U.

- EDUSP , São Pau I o.

I,JARSHAl.l, C.M.; ROY, R. (1961) Classification
f or the I denti f i cat'ion of Layer Si'l i cates .
Econ. Geol. V. 72 ng l0 pp. 1455-1492.

Polygeni c
as Hosts

l,,0PFNER,H.; SCHt.lARZBACH, M. (1976) 0re Deposits in the
Light of Paleoclimatology - Handbook of stnata-Bound
and Strati form 0re Depos i ts - V. 3 pp . 43-92 .
wo'lf Edi tor - El sevi er Sc. publ . co. Amsterdam, 0xf ord,
New York.

V. 3 pp.239-251 , Austrãlia.

-t36-

Aplicada

and Al I ogeni c
f or Magmat'i c

ZAMARSKY,

quími c
Ultrab
Ch i ì e .
Rev. G

V.; CONN, H.D.; TABAK, M.B. (1974)
o de los Productos de Intemperismo cle
ãsicas (Serpentjnitas) en la provincia

zEISSINK, H.E. (1969) The
a Ni ckel i ferous Lateri te
Austraì i a).
Min. Deposita V. 4 nQ 2

eol. de Chi'le - ng

and Scheme

pp. 8l-.l02.

Mjneralogy and Geochemistry of
Prof j le (Greenva le, Queens'land,

pp. 132-152.

Estudi o Geo-
las Rocas
de Valdivia,


	20150715151139
	20150715152140

</field>
	</doc>
</add>