<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.19227</field>
		<field name="filename">26356_2006_SergioFigueiredo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

O CARRO A ÁLCOOL: UMA EXPERIÊNCIA DE POLÍTICA PÚBLICA 
PARA A INOVAÇÃO NO BRASIL 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Sergio Figueiredo 
Dissertação de Mestrado 

 
 
 
 
 
 

 
 
 
 
 

Brasília – DF, 6 mar. 2006. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

Universidade de Brasília 
Centro de Desenvolvimento Sustentável 



UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA 
CENTRO DE DESENVOLVIMENTO SUSTENTÁVEL 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

O CARRO A ÁLCOOL: UMA EXPERIÊNCIA DE POLÍTICA PÚBLICA 
PARA A INOVAÇÃO NO BRASIL 

 
 
 
 
 
 

Sergio Ferreira de Figueiredo 

 
 

Orientador: Eduardo Baumgratz Viotti 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Dissertação de Mestrado 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Brasília – DF, 6 mar. 2006 



 
FIGUEIREDO, SERGIO FERREIRA DE 
O carro a álcool: uma experiência de Política Pública para a inovação no Brasil, (UnB-CDS, 
Mestrando,  Política de Ciência e Tecnologia, 2005). 
Dissertação para o curso de Mestrado Profissionalizante em Políticas de Ciência e Tecnologia 
– Universidade de Brasília. Centro de Desenvolvimento Sustentável. 
1. Políticas públicas                                        2. Inovação 
3. Combustível renovável                               4. Carro a álcool 
5. Proálcool 
 



Orientador: Eduardo Baumgratz Viotti, Doutor em Economia  
(New School for Social Research, N.S.S.R., Estados Unidos) 
 
 
 
 
 
 

UNIVERSIDADE DE BRASÍLIA 
CENTRO DE DESENVOLVIMENTO SUSTENTÁVEL 

 
 
 
 

O CARRO A ÁLCOOL: UMA EXPERIÊNCIA DE POLÍTICA PÚBLICA PARA A 
INOVAÇÃO NO BRASIL 

 
 
 

Sergio Ferreira de Figueiredo 
 
 
 
 
 
 

Dissertação de Mestrado submetida ao Centro de Desenvolvimento Sustentável da 
Universidade de Brasília, como parte dos requisitos necessários para a obtenção do Grau de 
Mestre em Desenvolvimento Sustentável, área de concentração em Política de Ciência e 
Tecnologia, opção profissionalizante. 
 
 
Aprovado por: 
 
________________________________________ 
Eduardo Baumgratz Viotti, Doutor em Economia  
 
 
________________________________________________ 
Maria Carlota de Souza Paula, Doutora em Ciência Política 
 
 
________________________________________________ 
Albino José Kalab Leiroz, Doutor em Engenharia Mecânica 
 

 
Brasília – DF, 6 mar. 2006



 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 

Esta dissertação de mestrado é dedicada a todos os funcionários 
públicos que lidam de alguma forma com a implementação de 
Políticas Públicas. Tal como o Sísifo da mitologia grega, o 
funcionário público brasileiro está sempre rolando a pesada 
pedra da administração pública, enfrentando, às vezes sem 
perceber, as forças conservadoras que acompanham sempre 
aqueles que se elegem como governo ou fazem eleger os 
governos deste País. 



AGRADECIMENTOS 

 
Não foi tarefa fácil escolher dentre tantos que nos apoiaram aqueles a quem cabiam 

agradecimentos especiais pelo apoio dado à redação desta dissertação de mestrado. Precisava 

ser eleito um critério claro que não deixasse de fora aqueles que mais de perto acompanharam 

a evolução do trabalho. Algumas pessoas, como pai, mãe, esposa e filhos, são comumente 

lembradas nos agradecimentos das dissertações pelas contribuições dadas durante a vida. 

Como se está tratando especialmente deste trabalho, tenho de agradecer a minha esposa, 

Andréa Bonfim, pelas ajudas eventuais na conferência da redação do texto e pela paciência 

durante os dois anos do Mestrado. A minha mãe, Lavínia, pelo apoio oportuno na correção da 

bibliografia. Reconheço, especialmente, aqueles que espontaneamente se dedicaram a apoiar 

este trabalho, contribuindo com informações e senso crítico. Agradeço, inicialmente, ao 

Embaixador Roberto Jaguaribe, ex-Secretário de Tecnologia Industrial, e ao Manuel Lousada, 

Diretor de Políticas Tecnológicas daquela Secretaria, ambos do Ministério do 

Desenvolvimento, Indústria e Comércio Exterior, que apoiaram, desde o início esta 

empreitada. Agradeço às bibliotecárias do MDIC, Maria Paula de Carvalho, Maria dos Reis 

Barros Mattos e Maria das Dores Rodrigues da Luz pelas pesquisas por normas e materiais da 

antiga STI, que se tornaram disponíveis pela iniciativa delas. Ao Eng.o Luiz Celso Parisi 

Negrão, que participou de algumas fases do Proálcool na década de 1980, agradeço os relatos 

e comentários feitos sobre uma das últimas versões da dissertação. Aos professores do CDS 

um sincero agradecimento pela convivência salutar, pois todos deixaram sua importante 

contribuição na minha formação. Agradeço especialmente ao Prof. Ronaldo Conde Aguiar, 

pela introdução aos pensamentos de Raymundo Faoro e de Manoel Bonfim, que muito 

ajudaram a melhorar minha compreensão do Estado brasileiro, e ao Prof. Tirso W. Saenz, por 

seu inestimável testemunho de vida como administrador público em Cuba. Agradeço à 

Professora Maria Carlota de Souza Paula e ao Professor Arthur Oscar Guimarães pelos 

valiosos conselhos desde a fase de qualificação da dissertação e ao Professor Albino Kalab 

Leiroz pelos seus comentários na fase final deste projeto. Por último por ser o mais 

importante, agradeço especialmente ao Prof. Dr. Eduardo Viotti que, embora abarrotado de 

compromissos, aceitou a tarefa de ser o orientador deste trabalho, tarefa que reconheço 

dificilmente poderia ter sido feita com mais dedicação, apoio e desprendimento. 



 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 
 
 
 
 

A comunidade política conduz, comanda, supervisiona os 
negócios, como negócios privados seus, na origem, como 
negócios públicos depois, em linhas que se demarcam 
gradualmente. O súdito, a sociedade, se compreendem no âmbito 
de um aparelhamento a explorar, a manipular, a tosquiar nos 
casos extremos. Dessa forma se projeta, em florescimento 
natural, a forma de poder, institucionalizada num tipo de 
domínio: o patrimonialismo, cuja legitimidade assenta no 
tradicionalismo – assim é porque sempre foi. [...] O estamento 
burocrático comanda o ramo civil e militar da administração e, 
dessa base, com aparelhamento próprio, invade e dirige a esfera 
econômica, política e financeira. 

 
Raymundo Faoro 
 

Os donos do poder, 2001, p.819 e p. 826 
 



RESUMO 
 
Se o desenvolvimento depende da capacidade de um país em pesquisar, desenvolver e 

difundir inovações tecnológicas, o atual estágio de desenvolvimento do Brasil reflete a falta 

de um Sistema de Inovação Tecnológica, conforme análises de Freeman (1997) e Viotti 

(2002). O caso do carro a álcool, entretanto, constitui uma experiência rica de lições sobre a 

interação dos diferentes interesses sócio-econômicos e o papel do governo na mediação 

desses interesses para a consecução da difusão da inovação tecnológica. O uso do álcool como 

combustível é visado por políticas públicas desde 1923 no Brasil. Porém, somente após o 

surgimento de uma crise no balanço de pagamentos agravada pelo aumento dos preços do 

petróleo e pela perspectiva do fim das reservas é que se consolida uma política pública 

integrada visando a substituição das importações de petróleo: o Proálcool. Como resultado das 

diferentes ações adotadas pelo governo, o carro a álcool se difunde na década de 1980 no 

Brasil, baseado numa rede nacional de abastecimento de etanol, numa escala sem paralelo no 

mundo. O problema original da dependência de petróleo não foi inteiramente resolvido, dados 

o crescente aumento do consumo de óleo diesel e a falta de difusão de solução tecnológica de 

combustível alternativo para os respectivos motores. O carro a álcool entrou em crise no 

momento em que se combinaram os efeitos da queda dos subsídios ao preço do álcool ao 

consumidor com a redução relativa dos preços da gasolina, tornando-o desvantajoso em 

relação à ela. Deste processo de inovação há lições tanto positivas: o alcance da difusão do 

carro a álcool; quanto negativas: o abandono do problema central visado pelo Proálcool. 

Lições que podem servir de referência para uma objetiva identificação do papel do Estado no 

desenvolvimento de inovações tecnológicas através de políticas públicas. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Palavras chave: Proálcool; inovação, carro a álcool; políticas públicas; combustível renovável. 



ABSTRACT 

As development depends on the country capacity for researching, developing and issuing 

tecnological innovation, the present stage of development of Brazil reflects the absence of the 

National Innovation System, as studied by Freeman (1997) and Viotti (2002). However, the 

case of the alcohol car constitutes an experience rich on lessons about the interaction of the 

different socio economic interests, as well as, about the role of the government in mediating 

such interests for the success of the technological innovation. The use of alcohol as fuel has 

been envisaged by Public Policies since 1923 in Brazil. The crise in the trade balance caused 

by the raise of petroleum prices and the perspective of the exhausting of its reserves led to the 

development of an integrated Public Policy for the substitution of petroleum imports in Brazil, 

named “Proalcool”. As a result of the different actions taken by the government, alcohol cars 

were spread during the 1980’s in Brazil, counting on a national network of alcohol fueling 

stations, in an unprecendent scale. However, the petroleum dependence wasn’t completely 

solved due to the continuous raise of oil consumption and the lack of alternative fuel for 

Diesel motors, and this brought the alcohol car in crisis exactly in the same moment the 

removal of subsidies to the alcohol price combined with the decrease of the gasoline prices 

turned alcohol cars a disadvantage for consumers. From all this innovation process there are 

positive lessons  – the diffusion of alcohol cars in Brazil – as well as negative ones – the 

abandon of the central problem envisaged by Proalcool. They are lessons that can be useful as 

references for an objective identification of the State roles in the development of 

technological innovations by means of Public Policies. 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
Keywords: Proalcool; innovation, alcohol car; public polices; renewable fuel. 



LISTA DE GRÁFICOS 

1 – Produção acumulada de veículos e consumo de gasolina antes do efeito do 
Proálcool 

18 

2 – Produção de álcool total e anidro 1930-1976 43 

3 – Percentual de adição de álcool à gasolina 1950-1979 44 

4 – Evolução dos preços internacionais do açúcar e do álcool – safras 1968-69 
a 1980-81 

47 

5 – Evolução da produção de açúcar e álcool – safras 1968-69 e 1980-81 48 

6 – Evolução da Produção de Etanol 1970-2003 49 

7 – Adição de álcool à gasolina 1970-2003 50 

8 – Relação de preços ao consumidor entre o litro do álcool hidratado e da 
gasolina 1979-2003 

51 

9 – Evolução do consumo de derivados de petróleo 1970-2003 52 

10 – Produção e importação de petróleo 1970-2003 54 

11 – Estimativa do consumo de gasolina sem os efeitos do Proálcool 55 

12 – Evolução da produção de veículos em milhares de unidades 77 

13 – Participação percentual de veículos a álcool e flexíveis 84 

 



LISTA DE TABELAS 

1 – Capacidade de produção de álcool anidro, logo após a criação do IAA 13 

2 – Produção acumulada de veículos e consumo de gasolina antes do efeito do 
Proálcool 

18 

3 – Estimativa de investimento do IAA no Planalsucar 26 

4 – Crescimento da produção de destilarias pela CODISTIL 1973-1974 31 

5 – Participação de São Paulo na produção de cana-de-açúcar 1990-2004 34 

6 - Produção de álcool total e anidro 1930-1976 42 

7 – Percentual de adição de álcool à gasolina 1950-1979 43 

8 – Participação percentual do álcool anidro na mistura carburante - São Paulo 
X Brasil 

44 

9 – Evolução dos preços internacionais do açúcar e do álcool – safras 1968-69 a 
1980-81 

46 

10 – Evolução da produção de açúcar e álcool – safras 1968-69 e 1980-81 48 

11 – Evolução da Produção de Etanol 1970-2003 49 

12 – Adição de álcool à gasolina 1970-2003 50 

13 – Relação de preços ao consumidor entre o litro do álcool hidratado e da 
gasolina 1979-2003 

51 

14 – Evolução do consumo de derivados de petróleo 1970-2003 52 

15 – Produção e importação de petróleo 1970-2003 54 

16 – Estimativa do consumo de gasolina sem os efeitos do Proálcool 55 

17 – Patentes relacionadas ao etanol combustível 1982-2004 58 

18 – Diferenças de desempenho do motor a álcool comparado ao motor a 
gasolina – CTA 1976 

65 

19 – Produção de veículos em milhares de unidades 77 

20 – Participação percentual de veículos a álcool e flexíveis 83 

 



LISTA DE QUADROS 

1 – As medidas governamentais em prol do gasogênio 2 

2 – Condições de financiamento das usinas em 1979 21 

3 – Esquema simplificado de produção de etanol 30 

4 – Comparativo da versão a álcool com a versão a gasolina - 1981 70 

5 – Mudanças tecnológicas na 2a geração de carros a álcool 74 

6 – Metas anuais de consumo 1983-1985 74 

7 – Dados comparativos de consumo álcool 1982-2003 82 



 

 

SUMÁRIO 

LISTA DE GRÁFICOS  

LISTA DE TABELAS  

LISTA DE QUADROS  

INTRODUÇÃO 1 

1 A INOVAÇÃO DO CARRO A ÁLCOOL 6 

2 O ÁLCOOL CARBURANTE 10 

2.1 MEDIDAS ANTERIORES AO PROÁLCOOL 10 

2.2 MUDANÇA DE PARADIGMA 17 

2.3 O PROÁLCOOL 20 

2.4 PESQUISA E DESENVOLVIMENTO 23 

2.4.1 Melhoramento da cana-de-açúcar 25 

2.4.2 A mandioca e outras culturas 27 

2.4.3 As usinas e as microdestilarias 30 

2.4.4 Os resíduos da produção de etanol 34 

2.4.5 O álcool da celulose 36 

2.5 A DIFUSÃO DO ETANOL 37 

2.5.1 Antes do Proálcool 1923-1975 42 

2.5.2 Durante o Proálcool 45 

2.6 SÍNTESE SOBRE O ETANOL 57 

3 MOTORES E AUTOPEÇAS 61 

3.1 PESQUISA E DESENVOLVIMENTO 61 

3.2 A DIFUSÃO DOS MOTORES 67 

3.2.1 A primeira fase de difusão (1979-1981) 67 

3.2.2 A segunda fase de difusão (1981-1983) 72 

3.2.3 Os efeitos das políticas ou 3a fase de difusão (1983-1990) 76 

3.2.4 A pós-difusão: a solução multicombustível 80 

3.3 SÍNTESE SOBRE A INOVAÇÃO DE MOTORES 86 

4 O CARRO A ÁLCOOL: MODELO PARA POLÍTICAS DE INOVAÇÃO?  89 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 91 

 



 

 

INTRODUÇÃO 

 
Estudo recente (VIOTTI, 2002) apresenta o Brasil como um país no qual não 

existiria um Sistema Nacional de Inovação, mas um Sistema de Aprendizado Passivo, 

conceito que é endossado por Freeman (1997). É possível afirmar que há um certo consenso 

em considerar que a falta de inovações tecnológicas na maioria dos países em 

desenvolvimento decorreria de uma carência de fatores estruturais que teriam sido objeto de 

políticas públicas nos países desenvolvidos e naqueles em desenvolvimento que alcançaram a 

produção de inovações, tais como a Coréia do Sul (VIOTTI, 2002). No caso do Brasil, apesar 

do crescimento na produção científica nos últimos anos (MCT, 2002), não ocorreria a 

produção de inovações tecnológicas na escala em que ela ocorre nos países desenvolvidos. O 

processo inovativo brasileiro, ao contrário do que acontece naqueles países, consistiria 

principalmente de aperfeiçoamentos incrementais nos processos produtivos, muitos desses 

aperfeiçoamentos conduzidos em empresas transnacionais. O processo de desenvolvimento e 

difusão do álcool combustível veicular, pelas razões que serão expostas no capítulo 1, se 

apresenta como uma inovação tecnológica no uso de uma nova fonte de combustível. 

O uso de álcool como combustível para motores a combustão interna, ciclo 

Otto, não era total novidade pelos idos de 1975, tendo em vista o histórico de seu 

desenvolvimento anterior a partir do início do século XX. Existia conhecimento teórico e 

prático sobre os limites da adaptação de um motor a gasolina para o uso do álcool. Entretanto, 

ainda que a viabilidade estivesse comprovada em escala experimental e para usos específicos, 

o uso generalizado de álcool combustível não havia antes sido implementado nem no Brasil, 

nem em outros países. Não se tratava de um pulo radical na direção do futuro desconhecido, 

mas na consecução de pequenos saltos para consolidá-lo, dentro do arcabouço 

tecnologicamente estabelecido do complexo da indústria automotiva. 

Na análise do período anterior ao Programa Nacional do Álcool, o Proálcool, 

se demonstrou que, mesmo havendo no Brasil tecnologia de produção de álcool (hidratado e 

anidro) a partir do cultivo de cana-de-açúcar e tendo sido elaboradas diferentes medidas 

governamentais no sentido de aumentar esta produção e de se instituir a adição de álcool à 

gasolina, o álcool não chegou a um estágio de difusão nem como parte da mistura carburante 

com a gasolina, nem como combustível específico. Basta lembrar que para o racionamento de 

petróleo imposto durante a II Guerra Mundial, logo após a criação do Instituto do Açúcar e do 

Álcool – IAA – cuja competência legal contemplava a adoção de medidas para o aumento da 



2 

produção e do consumo de álcool (Decreto n.º 22.789, de 01 jun. 1933), foi estimulada pelo 

governo1 a adoção do arcaico sistema do gasogênio2 para a produção de combustível veicular 

em substituição aos derivados de petróleo. 

Quadro 1 – As medidas governamentais em prol do gasogênio 

 

 

 

 

 

 

 

Como regra geral até a crise do petróleo de 1973, com exceções momentâneas 

e localizadas, as iniciativas de uso de álcool como combustível envolviam a adição à gasolina 

e visavam principalmente a absorção da produção de álcool na época da safra, quando era 

interessante sua produção para reduzir a produção de açúcar3. Como forte gerador de divisas, 

o mercado de açúcar era regulado pelo governo através do Instituto do Açúcar e do Álcool – 

IAA – executada com o apoio do Conselho Nacional de Petróleo – CNP. 

Em 1975, três fatores contribuíram para a mudança de mentalidade em relação 

ao álcool combustível: primeiro, o crescimento do consumo de derivados de petróleo que 

ocorreu após a introdução das montadoras de veículos no Brasil, a partir de 1957; segundo, o 

problema do balanço de pagamentos asseverado pelo aumento dos preços de petróleo no  

mercado internacional; terceiro, a previsão mundial de que, preservadas as taxas de 

crescimento do consumo, as reservas de petróleo então conhecidas estariam esgotadas no ano 

2000. Alguns autores, que serão tratados neste trabalho, alegam um quarto fator que teria sido 

a redução dos preços do açúcar no mercado internacional. Os dados, contudo, demonstram 

                                                 
1 Decreto-Lei n.º 468 (04/06/1938), Decreto-Lei n.º 879 (23/11/1938), Decreto-Lei n.º 1.125 (28/02/1939), 
Decreto n.º 4.499 (20/07/1942), Decreto-Lei n.º 4.521 (24/07/1942), Decreto-Lei n.º  8.085 (12/10/1945) e Lei 
n.º 405 de (24/09/1948). 
2 O processo consiste de uma fornalha com carvão ou lenha, que depois de acendida, levava cerca de 3 minutos 
para produzir um gás de poder calorífico inferior ao da gasolina que, portanto, reduzia o desempenho dos 
motores. A adaptação era feita pelo acréscimo de vasos e cilindros metálicos, cujo peso não era suportado por 
veículos pequenos. 
3 O processo de produção de álcool se dá a partir da mesma matéria prima que pode ser destinada à produção de 
açúcar. 

Em 4 jun. 1938, o Presidente da República, Getúlio Vargas, instituiu um concurso público para 
veículos movidos a gasogênio através do Decreto-Lei n.o 468, contendo como critérios de seleção: 
“[...] o menor custo do veículo a gasogênio, por tonelada de carga útil transportada; [...] a maior 
velocidade média do veículo no percurso de Belo Horizonte ao Rio de Janeiro; [...]”. Diferentes 
Decretos cuidaram da implementação do programa, inicialmente restrito à área rural e depois 
estendido às cidades. Merecem menção o Decreto-Lei n.o 879,  23 nov. 1938, que autoriza a 
antecipação dos recursos, para o desenvolvimento do sistema e motores, no que seria um exemplo 
de compra governamental aplicada em P&amp;amp;D, e o Decreto-Lei n.o 1.125, 28 fev. 1939, que cria a 
Comissão Nacional do Gasogênio – CNG -, institui cursos de gasogênio na área rural e em seu 
artigo 5o cria a obrigatoriedade de um em cada dez carros de um mesmo proprietário ser movido a 
gasogênio. A Lei n.o 405, 24 set.1948, já no governo Dutra, cuida da extinção da CNG. 
Até o final do programa (1945) teriam sido fabricados cerca de 20 mil aparelhos (Gasogênio – uma 
velha alternativa para..., fev. 1980, p.110) por cinco fabricantes.



3 

que este preço era instável e que, provavelmente, a sua redução pode ter atuado no máximo 

marginalmente para a mudança de mentalidade dos usineiros, que tinham aumentado suas 

aquisições de usinas de álcool já em 1974, antes, portanto, do Programa Nacional do Álcool 

ou da aludida crise do preço do açúcar.  

Parece claro, por outro lado, que o Estado desenvolvimentista implementado 

pelo governo militar atuou quase como um empresário schumpeteriano, por ter assumido 

todos os custos e riscos financeiros4 para viabilizar o aumento da produção de etanol e sua 

comercialização como combustível automotivo. Outra razão para o uso da denominação de 

“empresário” dada ao Estado foi o grande envolvimento do governo sobre as três etapas do 

processo de inovação: ele coordenou os esforços de pesquisa e desenvolvimento – P&amp;amp;D, que 

foram basicamente conduzidos por instituições públicas, e adotou diferentes políticas públicas 

para a difusão da inovação, regulando toda a cadeia produtiva do etanol e incentivando a 

comercialização do carro a álcool. A aplicação do termo “empresário schumpeteriano” ao 

Estado reflete, por outro lado, os baixos riscos a que usineiros e montadoras foram expostos 

durante o processo de inovação. Boa parte das políticas públicas de sucesso se efetivou 

debaixo do chapéu do Programa Nacional do Álcool – Proálcool ou PNA, criado em 1975, e 

no Programa Tecnológico do Etanol da Secretaria de Tecnologia Industrial do Ministério da 

Indústria e Comércio - MIC-STI. Estas políticas públicas continham uma variedade de 

mecanismos, tais como: o fomento direto de P&amp;amp;D do processo de produção de álcool e de 

motores; a aplicação de subsídios ao preço do etanol; a conversão da frota oficial para o 

álcool; a capacitação de oficinas de retífica para a conversão da frota circulante; etc. Tratava-

se, além disso, de projeto de governo esboçado desde o Segundo Plano Nacional de 

Desenvolvimento - II PND - e que, tal como a Lei de Informática, representava uma das 

últimas tentativas de implementação do projeto nacionalista do governo militar fundamentado 

na substituição de importações. 

O trabalho de pesquisa bibliográfica desenvolvido nesta dissertação procurou 

identificar os aspectos mais relevantes da pesquisa, desenvolvimento e difusão do carro a 

álcool. Durante o trabalho, entretanto, foi-se tornando claro que houve uma predominância de 

mecanismos públicos de fomento ao incremento da produção de etanol, sob controle do 

governo, enquanto que os mecanismos de fomento a PD&amp;amp;I do carro a álcool foram limitados 

pelos interesses e pela participação das empresas multinacionais montadoras de veículos 

instaladas no país. A relação entre o carro a álcool e a produção do etanol era mesmo de 

                                                 
4 E mais tarde os prejuízos decorrentes do calote das dívidas dos usineiros. 



4 

subordinação: a pesquisa e o desenvolvimento da tecnologia dos motores a álcool era um dos 

itens do Programa Tecnológico do Etanol, que era subordinado ao Proálcool. Se o incremento 

da produção de etanol só se justificava pelo seu consumo, aditivado à gasolina ou puro, por 

veículos automotores, este consumo poderia se dar em outros países, se considerarmos os 

prognósticos catastróficos com relação ao fim das reservas de petróleo. 

Aquela perspectiva de álcool como substituto mundial dos derivados de 

petróleo parece ter sido a razão para uma concentração de mecanismos de política pública 

sobre a produção do etanol, apesar do claro benefício que o programa trazia aos usineiros, 

tradicional setor da sociedade. Por essa crucial diferença entre a  intervenção do governo 

sobre os processos de inovação do etanol e do carro a álcool, acabou predominando neste 

trabalho as informações sobre PD&amp;amp;I do etanol em relação ao do carro a álcool.  

Dentre as ações de P&amp;amp;D para o etanol, foram incluídas em menor ou maior 

profundidade aquelas diretamente relacionadas com a produção de álcool para uso 

combustível, tratando-se superficialmente dos esforços para a produção de óleos vegetais e da 

pesquisa agropecuária. Com relação à difusão do álcool combustível, se tratou principalmente 

da questão dos preços relativos sem entrar nos problemas provocados pelas variações de 

produção e estoques. Para o caso da produção de veículos a álcool,  foram relacionados os 

principais esforços de P&amp;amp;D anteriores ao lançamento do carro a álcool no mercado. Além 

disso, foi dado destaque aos desenvolvimentos tecnológicos adotados durante a fase de 

difusão considerando os registros da imprensa especializada da época. Sobre a difusão, foram 

identificadas as principais medidas de viabilidade empregadas pelo governo para fazer e 

tentar manter o carro a álcool vantajoso em relação ao a gasolina.  

Ao final deste trabalho é apresentada uma avaliação dos efeitos dos 

instrumentos empregados pelo governo para o alcance dos objetivos originais visados quando 

da formulação do Proálcool. Em resumo, aos preços que o petróleo alcançou no fim da década 

de 1970, não havia dúvidas sobre a oportunidade do desenvolvimento de um programa de 

combustíveis renováveis, genuinamente brasileiros. Ainda que aquela alta de preços logo se 

amainasse, levando a algumas crises momentâneas causadas pelas dúvidas sobre a 

continuidade do Proálcool, o comprometimento do governo com o programa levou ao alcance 

e superação das metas de produção de etanol e de produção de veículos a álcool. Claro é que o 

programa não conseguiu resolver o problema da auto-suficiência de combustíveis por não ter 

conseguido conter o crescimento do consumo de óleo diesel.Este descumprimento de uma das 

metas originais do Proálcool se deu tanto por falta de uma atividade mais consistente de P&amp;amp;D 



5 

de combustíveis renováveis para motores Diesel,  quanto pelas conseqüências da política de 

reajustes dos preços de derivados de petróleo para garantir a viabilidade do etanol, o que teria 

desestimulado o mercado de caminhões movidos a gasolina, que existia no início da década 

de 1970 mas logo após o início do Proálcool desapareceu. 

Se o problema original visado pelo Proálcool e pelo Programa Tecnológico do 

Etanol era reduzir a dependência das importações de petróleo, a partir de um determinado 

momento, eles passaram a se concentrar em viabilizar o carro a álcool, saindo de seu objetivo 

central para um de seus objetivos táticos. Seu problema original acabou sendo principalmente 

resolvido muito mais tarde e de forma não renovável pela ação de prospecção da Petrobrás, 

como se demonstrará, por meio de inovações tecnológicas que permitiram a exploração da 

plataforma continental. 

Ainda que tenham perdido o foco sobre o problema que visava originalmente, 

a política pública para a inovação tecnológica do carro a álcool constitui um exemplo de ação 

governamental que precisa ser estudado. Há um leque de mecanismos que deram certo e que 

poderiam ser novamente empregados, como também há inúmeros senões que precisam ser 

tidos em consideração quando da formulação de novas políticas públicas que visem a 

promoção do processo de inovação no País. 



6 

1 A INOVAÇÃO DO CARRO A ÁLCOOL 

 

Até a década de 1970, o uso de álcool como combustível de motores a 

combustão interna, ciclo Otto5, constituía uma possibilidade técnica não explorada 

plenamente. Desde as pesquisas de Fonseca da Costa e Souza Mattos em 1923, citadas por 

Dahab (1986, p. 534) e por Vargas (1994, p. 361), já se tinha uma visão clara das dificuldades 

envolvidas. Apesar dessas dificuldades, um carro movido a álcool participou da corrida do 

Circuito da Gávea de 1923, para dar divulgação ao projeto (VARGAS, 1994, p.361). Os 

mesmos autores reconhecem, contudo, que foi Sabino de Oliveira, através de pesquisa feita no 

Instituto Nacional de Tecnologia – INT, quem, a partir de 1940, buscou a adaptação dos 

motores a gasolina para o consumo de álcool e chegou a identificar o limite máximo de álcool 

na gasolina suportado pelos motores da época (DAHAB, 1986, p. 535; VARGAS, 1994, p. 

362). 

Cinqüenta e dois anos depois, em 1975, o funcionamento de um motor a 

combustão interna com álcool não deveria constituir desafio tecnológico. No entanto, o 

desenvolvimento técnico em termos de regulagens e materiais, a necessidade de 

estabelecimento de uma rede de distribuição e abastecimento de etanol, o desenvolvimento da 

escala de produção dos veículos e o incentivo ao consumo consistiam em problemas cujas 

soluções não haviam antes sido desenvolvidas no mundo. Sem este conjunto de soluções, o 

uso de álcool como combustível veicular permaneceria teoricamente apenas viável. Foram as 

resoluções tomadas, principalmente pelo governo dentro do escopo do Proálcool, que, ao 

fomentarem o desenvolvimento das soluções técnicas, elevaram o conhecimento técnico sobre 

o etanol e o carro a álcool ao estágio de inovação. 

Numa análise sucinta sobre quais aspectos caracterizariam o automóvel 

movido a álcool como uma inovação tecnológica, é preciso primeiro ter em conta que ele não 

poderia ser considerado um novo bem, sendo no máximo uma variação de um bem tradicional 

que continuou sendo vendido com as mesmas características do modelo movido a gasolina. 

Para o uso do álcool no automóvel não foi necessário um novo método de produção, posto 

que, para os motores e equipamentos do veículo as diferenças estão ao nível de materiais, 

alterações dimensionais e regulagens. E não se pode esquecer, que se está tratando de elevar 

                                                 
5 Ciclo Otto é o ciclo onde a combustão da mistura de vapor de gasolina e ar se dá por intermédio de uma 
centelha à volume constante. 
 



7 

ao patamar de 100% um elemento que já compunha o combustível veicular no Brasil, apesar  

de irregularmente, através da mistura à gasolina. Quanto ao mercado, o álcool veicular foi 

introduzido no mercado de veículos automotores como um bem (fonte de energia) substituto 

da gasolina. 

Nos primórdios da indústria automobilística, a viabilidade do combustível foi 

fator fundamental para a predominância dos motores a gasolina. A produção em massa e o 

automóvel como seu filho pródigo, foram estudados por Freeman e Soete (1997). Em seu 

estudo, eles destacam que o processo de escolha entre as alternativas tecnológicas de motores 

disponíveis no início do século XX - vapor, elétrico e combustão interna - foi decidido pelo 

rápido desenvolvimento da rede de abastecimento de combustível fóssil. O que pesou a favor 

dos veículos com motor a combustão interna foi, além da rede de distribuição, a vantagem 

deles possuírem tanques com capacidade para oferecer a maior autonomia em relação às 

demais alternativas. Além disso, para as áreas rurais desprovidas de infra-estrutura, a gasolina 

podia ser guardada em casa. Ainda que um motor a vapor funcionasse mais suavemente e o 

elétrico fosse mais fácil de operar pela dispensa dos sistemas de partida e de câmbio, a 

disponibilidade de combustível em uma rede de abastecimento foi o fator predominante para o 

sucesso do motor a gasolina. Não é surpresa, assim, que a disponibilidade de combustível 

também tenha sido fundamental para o sucesso da nova tecnologia do motor a álcool. 

Para atender à nova escala que se propunha para a demanda do álcool 

combustível, a oligarquia mais tradicional do país, que controla o cultivo da cana-de-açúcar e 

a produção de álcool na usina, precisou, além de aumentar a produção, reorganizar sua 

atividade, o que ocorreu, principalmente, por meio da transformação de lavouras no estado de 

São Paulo – cf. Tabela 5, pág. 34. O sistema de abastecimento e distribuição, ainda que 

basicamente utilizando a infra-estrutura existente para os outros combustíveis, teve de ser 

alongado, alcançando o campo, e duplicado em caminhões, reservatórios e postos. Assim, o 

uso do álcool como combustível se constituiu em uma inovação tecnológica devido a dois 

fatores (SCHUMPETER, 1982, pp. 48-49): primeiro, porque representou a conquista de uma 

nova fonte de matéria-prima para o mercado de combustíveis, o que demandou, como 

segundo fator, o estabelecimento de uma nova organização das indústrias sucro-alcooleira e 

do sistema de distribuição e abastecimento de combustíveis.  



8 

O Manual Oslo da OCDE contempla, por seu lado, a seguinte definição de 

inovação tecnológica: 

Inovações Tecnológicas em Produtos e Processos (TPP) compreendem as 
implantações de produtos e processos tecnologicamente novos e substanciais 
melhorias tecnológicas em produtos e processos. Uma inovação TPP é considerada 
implantada se tiver sido introduzida no mercado (inovação de produto) ou usada no 
processo de produção (inovação de processo). Uma inovação TPP envolve uma série 
de atividades científicas, tecnológicas, organizacionais, financeiras e comerciais. 
(FINEP, 2004, pp.54, grifos do autor) 
 

No caso do carro a álcool, vale destacar as seguintes definições específicas: 

Produto tecnologicamente aprimorado. É um produto existente cujo desempenho 
tenha sido significativamente aprimorado ou elevado. Um produto simples pode ser 
aprimorado (em termos de melhor desempenho ou menor custo) através de 
componentes ou materiais de desempenho melhor, ou um produto complexo que 
consista em vários subsistemas técnicos integrados pode ser aprimorado através de 
modificações parciais em um dos subsistemas. [...] 
Inovação tecnológica de processo é a adoção de métodos de produção novos ou 
significativamente melhorados, incluindo métodos de entrega dos produtos. Tais 
métodos podem envolver mudanças no equipamento ou na organização da 
produção, ou uma combinação dessas mudanças, e podem derivar do uso de novo 
conhecimento. Os métodos podem ter por objetivo produzir ou entregar produtos 
tecnologicamente novos ou aprimorados, que não possam ser produzidos ou entregues 
com os métodos convencionais de produção, ou pretender aumentar a produção ou 
eficiência na entrega de produtos existentes. (FINEP, 2004, pp.56, grifos do autor e 
nossos) 
 

De acordo com estas definições, o desenvolvimento do carro a álcool, 

fundamentado no uso do álcool como combustível veicular, constitui uma inovação 

tecnológica por pelo menos duas características. Primeiro, houve o aperfeiçoamento do 

produto, o automóvel, no sentido da redução das despesas com combustíveis. Segundo, houve 

a implementação de uma nova organização da agroindústria do álcool, em termos de 

produção, distribuição e qualidade do etanol. Sua concretização, por outro lado, não foi 

alcançada naturalmente: dependeu da execução das etapas tecnológica, organizacional e 

comercial, que foram coordenadas por intermédio de programas do governo federal.  

O insucesso das políticas pré-Proálcool, quando havia políticas para o uso do 

álcool combustível que não conduziram ao seu amplo uso, indica que a expansão da produção 

do álcool e o alcance de metas próximas de 100% dos veículos comercializados em meados 

da década de 1980 não aconteceram por acaso. Ao contrário, o carro a álcool resulta numa 

inovação tecnológica porque o pequeno salto que faltava para a sua viabilidade em termos de 



9 

motores a álcool, mas que era imenso em termos de suprimento e distribuição de etanol, é 

dado por meio da aplicação de políticas públicas a partir de 1975.  

O fato da pesquisa, do desenvolvimento e da difusão terem sido objetos de 

políticas públicas, demonstram que sem uma ação efetiva dos “agentes inovadores”, e o 

Estado está dentre eles, no sentido de prover a infra-estrutura para a realização da inovação 

tecnológica, o álcool combustível veicular não teria alcançado a fase de difusão. Ainda que 

após 1990 o carro a álcool tenha perdido sua vantagem econômica, já que aos preços de 

mercado seu custo era maior que o da gasolina, ele permaneceu como uma inovação 

adormecida. Por idos de 2003, tanto uma nova circunstância conjuntural, a elevação dos 

preços da gasolina, quanto a redução dos custos de produção do álcool da cana-de-açúcar 

permitiram a retomada do etanol como combustível veicular. Não se pode negar que somente 

devido ao esforço empreendido pelo governo na década de 1980, o país se encontra hoje 

pronto para optar pelo consumo de etanol como combustível de uso rodoviário, o que avaliado 

na sua dimensão estratégica só encontra par nos Estados Unidos, a custa de subsídios bem 

maiores do que aqui foram empregados. 

Diferentes aspectos demandaram atenção na análise conduzida nesta 

dissertação, mas talvez o mais relevante seja o fato de que, ainda que mantida artificialmente 

por intermédio de intervenções do governo sobre a relação de preços entre o álcool e a 

gasolina, a inovação tecnológica esteve presente tanto no carro a álcool quanto no processo de 

incremento da produção de etanol. O atual uso por motores multicombustíveis, todavia, não 

tem a mesma dimensão de inovação tecnológica que o carro a álcool tinha na década de 1980, 

apesar de estar fundada na tecnologia da injeção eletrônica de combustível, disponível no 

Brasil apenas a partir de 1990. São duas as razões: primeira, porque a viabilidade do álcool 

combustível já havia sido comprovada àquela época e, segunda, porque a fronteira 

tecnológica hoje se encontra na obtenção do etanol diretamente da biomassa, seja para uso em 

motores a combustão, seja para uso em células de energia. 

 



10 

2 O ÁLCOOL CARBURANTE 

 
A história do uso do álcool como combustível veicular é muito anterior ao 

Proálcool, apesar de nunca se ter alcançado um estágio de maturidade tecnológica e difusão 

que se aproximasse daquele alcançado na década de 1980. É, no entanto, extremamente 

relevante conhecer a experiência do período que vai até 1975, tanto para identificar as 

diferenças entre aquelas circunstâncias e políticas públicas com as que se implementaram a 

partir de 1975, quanto para determinar quais fatores levaram à crise de 1990. 

 

 

2.1 MEDIDAS ANTERIORES AO PROÁLCOOL 

 

Reportagem de outubro de 1961 sobre os problemas da baixa octanagem6 da 

gasolina brasileira (Coquetel Brasileiro, out. 1961, pp.22-27) afirmava que a adição de álcool 

à gasolina se origina em 1931 com a proporção de 5%, alcançando 20% por idos de 1952 nos 

estados brasileiros em que havia produção de álcool e apenas durante o período da safra. Por 

falta de reservatórios para armazenamento e da característica higroscópica7 do álcool, a 

adição só aconteceria durante as safras e haveria proporções de até 50% de adição neste 

período: “Conclusão: a gasolina, nos estados produtores de cana, só tem álcool na época das 

safras de cana-de-açúcar. Para “compensar”, nessas ocasiões, nosso combustível tem álcool 

demais” (Coquetel Brasileiro, out. 1961, p.26, grifo do autor).  

Os representantes das montadoras de automóveis, estabelecidas no Brasil a 

partir de 1957, apresentavam na mesma reportagem comentários sobre a mistura (p.27), que, 

em síntese, era considerada útil para o aumento da octanagem, mas prejudicial à eficiência 

energética e ao funcionamento do motor dada a constante necessidade de regulagem devido 

aos diferentes ajustes estequiométricos8 do motor, como a reportagem aponta. Tal reportagem 

                                                 
6 Octanagem: medida da capacidade anti-detonante do combustível para motores de combustão interna ciclo 
Otto, baseada na equivalência entre a mistura de hidrocarbonetos que compõem a gasolina e a composição 
exclusiva de um único hidrocarboneto: a octana. Quanto maior a octanagem do combustível maior taxa de 
compressão do motor e maior a eficiência energética. 
7 Característica do etanol de absorver a umidade do ar e se auto diluir, degradando-se. 
8 Relação entre os volumes de ar e combustível para que ocorra a reação química completa da oxidação do 
combustível (queima) pelo ar, que são diferentes para gasolina (15:1) e álcool (9:1). 



11 

parece apresentar um cenário bastante realista dos efeitos da “política pública” de então para 

uso do álcool como combustível veicular. 

Os mecanismos de políticas públicas em favor do uso do álcool combustível se 

iniciam, segundo Moreira e Goldemberg:  

[...] desde 1903, quando o Primeiro Congresso Nacional sobre as Aplicações 
Industriais do Álcool propôs o estabelecimento de uma infra-estrutura para a 
promoção da produção e uso do álcool. Durante a primeira guerra mundial, de fato, o 
uso do álcool no país foi compulsório. (MOREIRA e GOLDEMBERG, jul. 2005)9 

Esta afirmação do uso compulsório conflita com as informações de Dahab e 

Vargas, citadas na Introdução deste trabalho, de que em 1923 ainda se estava numa etapa de 

experimento e estão também em desacordo com a reportagem de 1961, supracitada, que relata 

o descontrole dos órgãos oficiais sobre o uso do álcool carburante. Não há dúvida, contudo, 

que foi no primeiro governo de Getúlio Vargas que se produziu o primeiro relevante 

arcabouço normativo de incentivo à produção de álcool e ao seu uso como aditivo ao 

combustível veicular, através da criação do Instituto do Açúcar e do Álcool – IAA – em 1933. 

Antes da criação do IAA, ocorreram outras tentativas  de intervenções do 

governo na produção do álcool, embora elas estivessem associadas às políticas de preços e 

exportação do açúcar. Dentre as medidas estavam: a criação da Caixa Reguladora do Açúcar 

(1922) e o Plano Geral de Defesa do Açúcar, Aguardente e do Álcool (1928) 

(SZMRECSÁNYI, 1979, pp. 163-177). Segundo Szmrecsányi (1979, p.170) a partir da 

década de 1930, o “álcool passou a ganhar nova importância, deixando de constituir um 

simples subproduto, para tornar-se um fator de equilíbrio da agroindústria canavieira [...]”. A 

primeira medida neste sentido teria sido o Decreto n.º 19.717, de 20 fev. 1931, que 

relacionava o “pagamento de direitos de importação de gasolina” à comprovação “de haver o 

importador adquirido, para adicionar à mesma, álcool de procedência nacional na proporção 

de 5%”, isto, além de obrigar que a frota oficial utilizasse gasolina com 10% de álcool. 

Por meio de Resolução do Ministério da Agricultura de 04 ago. 1931 é criada a 

Comissão de Estudos sobre o Álcool Motor – CEAM, sendo estabelecida, pelo Decreto n.º 

20.356, de 1o set. 1931, normas de especificação técnica para o álcool anidro10 que não era 

ainda produzido no Brasil e cuja produção foi estimulada pela criação de um prêmio para a 

                                                 
9 MOREIRA, José. GOLDEMBERG, José. Custos do Etanol in O Programa do Álcool. São Paulo: Instituto de 
Eletrotécnica e Energia da Universidade de São Paulo. Disponível em 
&lt;http://www.mct.gov.br/clima/comunic_old/alcohol4.htm&gt;. Acesso em: 14 jul. 2005. 
10 Álcool anidro: o álcool com mínima presença de água, para uso em indústria química e para a mistura à 
gasolina. 



12 

primeira destilaria, que deveria ter uma capacidade de 15 mil litros diários (SZMRECSÁNYI, 

1979, pp.171-172). Szmrecsányi considera que os mecanismos de política pública em favor 

do álcool daquela época “não puderam ser postos em prática, em parte devido à falta de uma 

infraestrutura tecnológica, e em parte devido à insuficiência de estímulos econômicos 

oferecidos pelo governo”, circunstância decorrente do “estágio da industrialização” brasileira 

e da “política de preços” do açúcar que podia implicar no aumento ou na redução da produção 

do álcool, em função do preço internacional do açúcar (SZMRECSÁNYI, 1979, p.172). Outra 

iniciativa referida foi o Decreto n.º 21.201, de 14 mar. 1932, que “autorizou o Ministério da 

Agricultura a assinar contratos com entidades particulares para a implementação de distilarias 

de álcool anidro, e a conceder-lhes incentivos fiscais e tarifários” (SZMRECSÁNYI, 1979, 

p.175). Em seguida, o Decreto n.º 22.152, de 28 nov. 1932, “foi o primeiro a contemplar 

simultaneamente o açúcar e o álcool, limitando a produção do primeiro em todo o território 

nacional, e criando novos incentivos para a produção de álcool anidro no país” 

(SZMRECSÁNYI, 1979, p. 176). 

Esta tentativa de implantar uma indústria de álcool carburante no Brasil 

culmina com a criação do Instituto do Açúcar e do Álcool – IAA - em 1933, que representou a 

institucionalização do braço do Estado sobre as políticas de açúcar e álcool. 

O IAA foi criado em 1o de junho de 1933 pelo Decreto n.º 22.789, durante o 

governo provisório de Getúlio Vargas, e extinto no início do governo Collor pela Lei n.º 

8.029,  12 abr. 1990. O preâmbulo do Decreto estabelecia a “[...] necessidade de assegurar o 

equilíbrio do mercado de assucar11” e atentava “[...] para as dificuldades da indústria 

assucareira [...]” que “[...] está em derivar para o fabrico do álcool industrial uma parte 

crescente das matérias primas utilizadas para a produção do assucar ; [...]” 

Entre as previsões do decreto de criação do IAA, vale destacar: 

a) as incumbências de fomentar e estimular a fabricação do álcool anidro, 

mediante instalação de “distilarias” e a responsabilidade de abastecê-las 

durante todo o ano com matérias primas (§ b e §c do Art. 4o); 

b) a isenção de “impostos ou taxas de qualquer natureza, federais, estaduais 

ou municipais [para]: a) todo o alcool anidro produzido no país; b) toda 

aguardente e alcool destinados ao fabrico de alcool anidro; c) todo o alcool 

                                                 
11 Algumas citações contêm a grafia da época para termos como “assucar”, por exemplo. 



13 

destinado á preparação dos carburadores, cujas fórmulas tenham sido 

aprovadas pelo Instituto do Assucar e do Alcool.” (Art. 5o); 

c) a isenção, por meio de requisição ao IAA, de impostos e taxas de 

importação de “aparelhos destinados á fabricação de alcool anidro” e 

matérias-primas relevantes ao processo industrial (Art. 6o); 

d) a isenção da “taxa de viação federal e de quaisquer impostos e taxas 

semelhantes” sobre os tambores e tonéis empregados no transporte de 

álcool anidro ou da mistura carburante. (Art. 7o);  

e) a atribuição ao “Govêrno da União, pelos Ministérios da Agricultura e da 

Fazenda” da contratação de financiamento para o desenvolvimento da 

produção de açúcar e álcool (Art. 11); e 

f) especialmente, fazia referência aos “termos de responsabilidade assinados 

com as companhias importadoras de gazolina” para o fornecimento de 

álcool de 96o GL (Art. 30). 

Os primeiros efeitos da criação do IAA são visíveis no aumento da produção 

de álcool de 5 mil litros/dia em 1933 para 225 mil litros/dia em 1937 e na existência de 

veículos movidos a álcool de mandioca durante a II Guerra Mundial (VARGAS, 1994, p. 

362). Estes efeitos também são percebidos no levantamento feito por Szmrecsányi sobre a 

capacidade de produção de álcool anidro no período 1933 a 1941, cf. Tabela 1. 

 

TABELA 1 – Capacidade de produção de álcool anidro, logo após a criação do IAA 

 1933 1939 1941 
destilarias 1 31 44 

capacidade anual em mil litros 100 38.000 76.600 

FONTE: Szmrecsányi, 1979, p.205. 

 

Vargas (1994) e Szmrecsányi (1979) informam que antes da II Guerra teriam 

sido adotadas medidas para a  adição de 20% de álcool à gasolina. Szmrecsányi afirma que 

“essas medidas, entretanto, não surtiram os efeitos esperados” (1979, p. 209), informando 

sobre a redução da produção de etanol a partir da safra de 1943/1944, por causa da 

interrupção das importações de produtos químicos necessários à desidratação do álcool 

hidratado produzido pelas usinas. Szmrecsányi reconhece, contudo, a vinculação da produção 



14 

de álcool à produção de açúcar e que a redução da produção daquele se deu também devido à 

oportunidade do açúcar brasileiro assumir uma fatia maior do mercado mundial a partir do 

fim da II Guerra Mundial. Esta análise coincide com a de Santos (1982), que indica que a 

política pró-uso do álcool como combustível teria sido efetiva apenas durante parte do período 

da II Guerra Mundial. O álcool anidro teria sido usado com esta finalidade combustível até 

1942, quando, pelas restrições de importação de desidratantes, a adição à gasolina teria sido 

feita com o álcool hidratado. Esta adição12 duraria até o momento em que a liberação do 

comércio exterior de açúcar implicou no retorno à lógica do “equilíbrio estatístico”, que é 

como a autora reconhece e denomina a relação de dependência entre a exportação de açúcar e 

a produção de álcool (SANTOS, 1987, pp.87-88). Por conseguinte, para a safra de 1950/51 o 

IAA liberaria a produção de açúcar, deixando livre ao usineiro a escolha entre exportar os 

excedentes ou transformá-los em álcool, ainda que houvesse um crescimento da demanda 

deste último produto (SZMRECSÁNYI, 1979, pp. 237-238). Santos (1982, p.30) informa 

que: “com raros períodos de exceção, o volume de álcool anidro entregue para mistura será 

sempre inferior à sua quota legal”. Em seu longo estudo sobre o álcool, Santos (1982, p.124) 

atribui ao período 1960-1975 a denominação “álcool negligenciado”, estabelecendo um 

consenso com as análises dos demais autores de que a prioridade do álcool carburante só teria 

ocorrido por época da II Guerra Mundial. 

Em termos das medidas legais que vieram depois da criação do IAA, o 

governo permaneceu intervindo na questão do açúcar e do álcool, sempre nesta ordem de 

prioridade, pelo menos até a década de 1970. Das principais medidas de intervenção sobre o 

setor sucro-alcooleiro, destacamos as seguintes normas e os seus dispositivos que 

especialmente dizem respeito ao álcool: 

a) Decreto-Lei n.º 4722, 22 set. 1942, que declara a indústria alcooleira de 

interesse nacional e estabelece preços mínimos (Art. 2o) para o álcool por 

quatro anos a partir da safra 1943/1944; 

b) Decreto-Lei n.º 5988, 18 nov. 1943, que dispõe sobre a distribuição de 

álcool, fixando a obrigatoriedade de venda através do IAA;  

c) Decreto n.º 25.174-A, 03 jul. 1948, que buscava re-incentivar a produção 

de álcool carburante pela fixação pelo IAA de planos de produção para as 

usinas, que deveriam superar a relação de “7 litros de álcool por saco de 
                                                 
12 Não se pode, todavia, deixar de lembrar o predominante papel do gasogênio, que foi uma das opções adotadas 
pelo governo como fonte de energia para o transporte, durante a II Guerra Mundial. 



15 

açúcar” (Art. 5o), estabelecendo como principal incentivo uma política de 

preços mínimos correspondentes ao do açúcar em seu Art. 2o:  

“Ao álcool produzido diretamente da cana ou mel rico, o I. A. A. procurará 
assegurar preço final em correspondência ao fixado para o açúcar cristal, sôbre 
vagão, usina, no Estado do Rio de Janeiro, mediante a distribuição de 
bonificações aos produtores sôbre o álcool fabricado.”; 

d) Decreto-Lei n.º 16, 10 ago. 1966, e Decreto-Lei n.º 56, 18 nov. 1966, que 

tratam do transporte clandestino de álcool; 

É necessário destacar que de todas as normas legais baixadas no período pré-

Proálcool e que foram identificadas em pesquisa realizada pelo autor no banco de dados do 

Senado Federal13, apenas o Decreto n.º 22.789, 22 jun. 1933, e o Decreto n.º 25.174-A, 03 jul. 

1948, antes referidos, contêm dispositivos para o fomento da produção de álcool visando seu 

uso como carburante.  

No nível de regulação da produção e comercialização do álcool, Szmrecsányi 

(1979, pp.362-373) relata a existência dos “Planos de Defesa do Álcool” que passaram a 

compor os “Planos de Safra” a partir de 1942, o qual especificamente previa o alcance da 

produção de 100 milhões de litros de álcool anidro na safra 1942/43 e dava ao IAA a 

capacidade de requisitar melaço e álcool para a produção de álcool anidro (LIMA 

SOBRINHO apud SZMRECSÁNYI, 1979, pp.362-363). O “Plano de Desenvolvimento da 

Produção do Álcool” (Resolução IAA n.º 034/42, 30 jul. 1942) apropriava ao IAA 80% da 

produção das destilarias brasileiras, dando-lhe um quase monopólio do comércio de álcool. 

Aquele plano foi seguido do “Plano de Controle do Álcool” (Resolução IAA n.º 039/42, 13 

ago. 1942) que aprofundava o controle do comércio, limitava o uso carburante aos estados 

produtores e criava a “Caixa do Álcool” que servia como fundo para o pagamento de 

bonificações aos usineiros que alcançassem as metas de produção.  

Para a safra 1944/45 (SZMRECSÁNYI, 1979, p.364) surgiu o primeiro plano 

para o álcool que era independente dos planos de safra: o “Plano do Álcool”. Este plano para 

a safra 1948/49 (Resolução IAA n.º 210/48, 16 set. 1948) orientava a produção nacional a 

direcionar o álcool anidro para uso carburante, em cumprimento ao Decreto n.º 25.174-A, de 

1948 (SZMRECSÁNYI, 1979, p.365). Para esta safra, a produção era estimada em 114 

milhões de litros, correspondendo segundo Szmrecsányi a 650 mil sacas de açúcar 

(SZMRECSÁNYI, 1979, p. 366).  

                                                 
13&amp;lt;http://www.senado.gov.br&gt;. Acesso em 15 maio 2005. 



16 

Somente a partir do Plano para a safra 1958/59 “passam a vigorar cotas anuais 

de álcool anidro” (SZMRECSÁNYI, 1979, p.368). O “Plano de Defesa da Produção do 

Álcool” da safra 1966/67 (Resolução IAA n.º 1972/66, 28 jul. 1966) dimensionava a 

respectiva produção em 240 milhões de litros de álcool hidratado e 370 milhões de litros de 

álcool anidro, destes sendo 340 milhões de litros para fins carburantes entregues às 

distribuidoras de São Paulo, Pernambuco e Rio de Janeiro, tendo sido recomendado que as 

“entregas deveriam obedecer a quotas mensais, a fim de que fossem ‘mantidas proporções 

uniformes da mistura’” (SZMRECSÁNYI, 1979, p. 369, grifo do autor). 

Neste período precedente ao Proálcool, são dois os aspectos que se destacam a 

partir da observação das medidas adotadas pelos governos para a promoção da produção e 

consumo de álcool carburante. Um é a fraqueza do controle sobre a execução das medidas, 

dada a inexistente reação à não concretização de suas metas, especialmente a de adição de 

álcool anidro à gasolina. Outro é que, apesar da enorme capacidade de intervenção do Estado 

sobre os fatores econômicos relacionados ao álcool e açúcar - o câmbio, as tarifas, os 

impostos e preços mínimos -, sempre predominou a lógica do interesse comum entre o 

governo e usineiros na exportação do açúcar.  

Não há, no período, registro de uso do álcool combustível além de 

eventualmente em algumas localidades, conforme relatado por alguns autores (DAHAB, 

1986; VARGAS, 1994). Tanto o interesse do governo em divisas, quanto o interesse dos 

usineiros em participar do mercado de açúcar, uma commodity internacional consolidada, 

faziam com que a iniciativa do álcool fosse deixada em posição subordinada. Em termos de 

situação interna, o Brasil estava se transformando nas décadas de 1960/70, deixando de ser 

um país agrário para urbanizar-se, inclusive como conseqüência da introdução das 

montadoras de veículos no país. No início vieram apenas as empresas de menor expressão 

internacional: DKW, Simca, Volkswagen e Willys Overland. É por volta de 1967 que as 

grandes empresas: GM, Ford e Chrysler passam a se interessar pela produção de veículos no 

país, chegando aqui com produção própria ou através da compra das empresas pioneiras. A 

Fiat só chegaria em 1975. O crescimento da frota e o desenvolvimento da malha rodoviária, 

em conjunto com o crescimento da urbanização, contribuíram para o problema de 

abastecimento de combustíveis, alterando sobremaneira as circunstâncias para que as políticas 

de uso do etanol como combustível veicular passassem a ser encaradas mais seriamente a 

partir do Proálcool. 

 



17 

2.2 MUDANÇA DE PARADIGMA 

 

A crise de petróleo de 1973, não foi a primeira do pós-guerra, mas certamente 

a mais relevante, pois as crises anteriores, em 1951 a nacionalização da companhia Anglo-

Iranian, em 1956 o fechamento do Canal de Suez e em 1967 a Guerra dos seis dias, não 

causaram efeito tão grande no mercado de petróleo, nem sobre o mundo. A crise se dá porque 

a Organização dos Países Exportadores de Petróleo - OPEP, criada em 1960, favoreceu uma 

ação conjunta dos países exportadores sobre o controle da oferta, o que elevou o preço do 

barril de US$ 2,90 para US$ 11,65 de setembro a dezembro de 1973. 

Ao mesmo tempo no Brasil, a política desenvolvimentista alcançava seu limite 

no uso de recursos financeiros estrangeiros para a instalação da indústria de base. Com a 

elevação das taxas de juros internacionais, decorrente dentre outros fatores da própria 

elevação dos preços do petróleo, aumenta o endividamento brasileiro. Este endividamento se 

somou, num ciclo vicioso, aos crescentes déficits do balanço comercial, principalmente 

decorrentes da forte importação de petróleo, cuja dependência externa brasileira alcançava 

40% de um consumo de 770 milhões de bep14 em 1978 (São Paulo, 1979, p.19). 

Entre 1971 e 1977 as importações de petróleo bruto e derivados de petróleo 

somadas evoluíram de 10,6% para 31,78% do total das importações em valor, sendo que em 

1975 já tinham alcançado 22,8% (ANCIÃES, 1979, pp. 402-404). Ao mesmo tempo o 

balanço de serviços apresentava déficits crescentes de US$ 0,9 bilhões em 1971, US$ 3,2 

bilhões em 1975 e US$ 4,0 bilhões em 1977 (ANCIÃES, 1979, pp. 402-404), para Produtos 

Internos Brutos - PIB - de: US$ 156,8 bilhões, US$ 227,3 bilhões e US$ 263,1 bilhões, 

respectivamente (MME, 2005, Tabela 7.1). 

A produção automobilística no Brasil no período compreendido entre 1957 e 

1977 alcançou cerca de 8,3 milhões de veículos15, crescimento que foi acompanhado pelo 

aumento do consumo de gasolina, conforme demonstra o Gráfico 1 construído a partir dos 

dados da Tabela 2. 

                                                 
14 bep: barril equivalente de petróleo. 
15 Cálculo aproximado da frota circulante, desconsiderando as importações e a redução da frota pelo uso, 
acidentes, etc. 



18 

TABELA 2 – Produção acumulada de veículos e consumo de gasolina antes do efeito do 
Proálcool 

Ano Produção acumulada de veículos 
Consumo anual de gasolina em 

milhões de litros 
1957 30.542 3572,6 
1958 91.525 3934,3 
1959 187.639 3988,6 
1960 320.680 4426,9 
1961 466.264 4603,3 
1962 657.458 5231,8 
1963 831.649 5594,7 
1964 1.015.356 6074,5 
1965 1.200.543 6040,6 
1966 1.425.152 6638,9 
1967 1.650.639 7247,3 
1968 1.930.354 8219,0 
1969 2.284.054 8747,0 
1970 2.700.143 9704,8 
1971 3.217.107 10616,7 
1972 3.839.278 11937,5 
1973 4.589.654 13928,6 
1974 5.495.574 14322,5 
1975 6.425.809 14618,8 
1976 7.412.420 N/D 
1977 8.333.613 N/D 

Fonte: Elaborado com base em SANTOS, 1987, Tabela XIV e Anuário16 2005 da ANFAVEA. 

 
 

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

19
57

19
58

19
59

19
60

19
61

19
62

19
63

19
64

19
65

19
66

19
67

19
68

19
69

19
70

19
71

19
72

19
73

19
74

19
75

19
76

19
77

M
ilh

õe
s 

de
 v

eí
cu

lo
s

0

2000

4000

6000

8000

10000

12000

14000

16000

M
ilh

õe
s 

de
 li

tr
os

 d
e 

ga
so

lin
a

Produção Acumulada de Veículos Consumo de gasolina
 

Gráfico 1 – Produção acumulada de veículos e consumo de gasolina antes do efeito do 
Proálcool  

Fonte: Tabela 2 deste trabalho. 

                                                 
16 (http://www.anfavea.com.br/anuario2005/cap02_2005_2-2.pdf) 



19 

As pressões resultantes do aumento da dependência dos derivados de petróleo 

produziram o ambiente necessário para que o governo vislumbrasse o uso do álcool como 

alternativa energética, coincidentemente com o interesse dos usineiros nas “possibilidades de 

garantia de consumo permanente do álcool” (ANCIÃES, 1979, p.20). A viabilidade 

econômica do álcool frente à gasolina constituía, contudo, um calcanhar de Aquiles na 

formulação e execução das políticas públicas. Mais interessado na economia de divisas, o 

governo utilizou critérios de cálculo de viabilidade econômica que se baseavam na ampla 

capacidade dos governos de então de intervir em quase todos os aspectos da economia. 

Outro aspecto a ser considerado diz respeito ao fato de estarmos em uma economia na 
qual existe uma acentuada participação do Estado, no sentido de que os preços de 
mercado carregam um forte componente exógeno, representado por subsídios, 
incentivos, etc. Portanto, qualquer análise relativa a custos de produção deve ser 
entendida com extremos cuidados, pois os chamados preços de mercado não resultam 
apenas do funcionamento das forças de mercado (oferta e demanda) e, se por um lado 
condicionam a participação do empresário num determinado projeto de investimento, 
por outro lado não devem condicionar a decisão que a sociedade, através do Estado, 
tomará. [...] Na maior parte das comparações entre custo de produção de álcool e 
gasolina, o preço do petróleo utilizado para o cálculo deste último é tomado como 
sendo aquele observado no mercado internacional, e transformado em cruzeiros na 
taxa de câmbio oficial. Tal procedimento contém, pelo menos, duas imprecisões 
significativas. Em primeiro lugar, é sabido que a economia brasileira, por uma série de 
fatores conjunturais e estruturais, vem operando com uma taxa de câmbio 
supervalorizada, o que de uma maneira geral tem “barateado” as nossas importações e 
encarecido as nossas exportações. [...] O outro erro geralmente cometido transparece 
ao se analisar o ocorrido a partir de 1973, com o súbito aumento de preços do petróleo 
[...] (ANCIÃES, 1979, p.159-160). 

As circunstâncias presentes na citação contemplam dois aspectos. Um, que 

havia uma dificuldade de realizar um diagnóstico mais preciso do problema do balanço 

comercial e das vantagens da adoção do álcool combustível, dadas as distorções resultantes da 

política cambial e a imprevisibilidade do comportamento futuro dos preços do petróleo. 

Outro, que qualquer reflexão que seja feita sobre as medidas adotadas antes de 1990 e as 

possibilidades de sua eventual aplicação precisa ter em conta as presentes limitações impostas 

às políticas públicas pelo sistema financeiro internacional e pelos acordos da Organização 

Mundial do Comércio – OMC. 

Na análise feita pelo CNPq, foram apresentados três cenários para a economia 

de divisas que variaria entre US$ 89,1 milhões e US$ 239,9 milhões para o ano de 1986, 

dependendo do grau de substituição do petróleo e de aproveitamento do vinhoto, efluente das 

usinas de álcool, como fertilizante (ANCIÃES, 1979, p.228). Como se verá ao se tratar da 

fase de difusão, os mecanismos de incentivo ao uso do álcool carburante resultaram em altos 



20 

custos de subsídios que, retirados a partir de 1990, viriam a desestimular seu uso como 

combustível no Brasil. 

A partir de 1976, o processo de inovação do sistema álcool combustível, 

passará a se desenvolver com o envolvimento dos usineiros, da Petrobrás, além dos diferentes 

órgãos do governo federal e de institutos de pesquisa como o Instituto de Pesquisa 

Tecnológico de São Paulo e o Centro Tecnológico da Aeronáutica – CTA. O envolvimento 

das empresas multinacionais tornar-se-á efetivo em 1979, ainda que de forma tímida, e a 

partir de 1980-81 com relevantes desenvolvimentos tecnológicos que viabilizaram os veículos 

a álcool. 

 

 

2.3 O PROÁLCOOL 

 

O Decreto n.º 76.593, 14 nov. 1975, instituiu o Programa Nacional do Álcool 

“visando ao atendimento das necessidades do mercado interno e externo e da política de 

combustíveis automotivos”. Os pilares do Decreto estão na “expansão da oferta de matérias-

primas” (art. 2o), na criação da Comissão Nacional do Álcool – CENAL - (art. 3o), na 

mobilização dos bancos oficiais – BNDE, Banco do Brasil, Banco do Nordeste e Banco da 

Amazônia como fomentadores dos investimentos e dispêndios (ar. 5o), na garantia pelo 

Conselho Nacional do Petróleo – CNP - de “preços de paridade” para o álcool anidro em 

relação a um padrão de preço do açúcar cristal (art. 6o) e um “preço básico” para o mel 

residual pelo IAA (art. 8o), no estabelecimento também pelo CNP de um programa de 

distribuição para garantir a mistura carburante (art. 7o) e no controle pelo IAA das 

exportações de mel residual e de álcool (art.10). 

A questão energética era central ao programa e os defensores do etanol 

consideravam como pressuposto o crescimento dos preços de petróleo a uma taxa de 4% ao 

ano (MIC-STI, dez. 1978, p.21). Nessa circunstância e de acordo com a previsão do 

Proálcool, o investimento total acumulado até 1985 seria idêntico à economia de petróleo: 

US$ 4,3 bilhões versus US$ 4,4 bilhões, e no período 1990/1995 se chegaria a “uma relação 

de US$ 7,1 bilhões de investimentos versus US$ 33,4 bilhões de economia de divisas com as 

importações de petróleo” (MIC-STI, dez. 1978, p.24). 



21 

A Exposição de Motivos n.º 021/75, 05 nov. 1975, que encaminhou o Decreto 

n.º  76.593, 14 nov. 1975, continha as metas para o Proálcool que eram: “economia de divisas 

[...]; redução das disparidades regionais de renda [...]; redução das disparidades individuais de 

renda [...]; crescimento da renda interna [...]; e a expansão da produção de bens de capital 

[...]” (ANCIÃES, 1979, pp. 20-21). 

O Decreto n.º 76.593, contudo, avançava fortemente sobre a disponibilidade de 

recursos públicos para o incremento da produção de álcool no Brasil. Os financiamentos 

oferecidos eram por demais atrativos para serem considerados como razão secundária para a 

adesão ao programa, como fica claro pelas condições indicadas no Quadro 2, pois são 

financiamentos que contemplam inclusive a redução dos efeitos da correção monetária, num 

período de elevada inflação.  

Quadro 2 – Condições de financiamento das usinas em 1979  

 Tipo de destilaria Limites de financiamento Encargos financeiros Prazo 

Destilarias anexas 80% 40% da correção monetária mais juros de 4 a 6% aa 
Destilarias 
autônomas 80% 

40% da correção monetária mais 
juros de 3 a 5% aa 

Bens de 
Capital 

Autônomas com 
outras matérias-
primas 

90% 40% da correção monetária mais juros de 2% aa 

12 anos com 
carência de 3 

Destilarias anexas Por finalidade 
Mini e pequena 10% 
Média 12% 
Grande 15% 

 

Custeio 
Destilarias 
autônomas 

100% (condição de 
alcance de 60 a 80% 

da produção 
esperada) 

Por finalidades  

FONTE: Elaborado com base em: Banco Central do Brasil: resolução n.º 571, 10 set. 1979, apud 
BRASIL, 1983, Quadro 2.2 e 2.3.a. Setor Industrial 

 

Segundo dados organizados pelo IPEA17, a inflação anual medida pelo 

IPC(FIPE) cresceu de 29,26% em 1975 para 228,22% em 1985 e  a taxa de juros paga aos 

Certificados de Depósito Bancário – CDB – variou no mesmo período de 2,3% a 14,32% ao 

mês. Comparando-se a inflação com a taxa de redução da correção monetária e os juros 

mensais praticados com o juro anual aplicado pelo financiamento do Proálcool é possível 

avaliar o quanto o mesmo foi vantajoso aos investimentos dos usineiros em bens de capital. 

                                                 
17 Disponível em http://www.ipeadata.gov.br acessado em 18 de janeiro de 2006. 



22 

Os resultados de tais medidas se demonstram pelo crescimento vertiginoso da 

produção de álcool a partir da safra 1976/77 – Gráfico 6, pág. 49. É certo que os baixos custos 

de financiamento foram um importante estímulo para os usineiros investirem no aumento da 

capacidade produtiva. Por outro lado, contribuiu a já citada perspectiva de que o álcool 

passaria a ser uma commodity no mercado mundial de combustíveis, com sua comercialização 

tão ou mais garantida que o açúcar. Além disso, é bem possível que houvesse a presença de 

um fator de pressão político-institucional no que constituiria uma ameaça velada de 

estatização da produção pelo regime militar, dada a importância estratégica do controle de 

uma nova fonte de energia e o exercido controle do governo sobre todas as etapas do processo 

produtivo (ANCIÃES, 1979, pp. 68-69). 

Além das condições favoráveis de financiamento, a inadimplência do setor 

insinua a ausência de risco do negócio para os usineiros:   

Somente junto ao Banco do Brasil (sem considerarmos a Receita Federal, o ex-IAA, 
Bancos Estaduais, ao INSS etc) as dívidas dos usineiros chegam ao montante de 
US$ 5 bilhões . Isto é muito grave para um setor que obteve US$ 5,895 bilhões de 
recursos públicos entre 1976 e 1989, período o qual os recursos para o financiamento 
agrícola em todo o país minguaram e as taxas de juros passaram a ser escorchantes 
para o conjunto das atividades agropecuárias. (ABRANTES, 2002/2005, grifo 
nosso)18 

Este setor cresceu com dinheiro do povo (de 1975 até 1979 os usineiros ganharam 
mais de 1 bilhão de dólares do governo; de 1980 até 1986 foram investidos cerca de 
3 bilhões dos cofres públicos). Atualmente, as dívidas do setor sucro-alcooleiro 
alcançam 5 bilhões de dólares somente junto ao Banco do Brasil, sem perspectiva 
alguma de pagamento. Mesmo assim, os usineiros têm negociado junto ao governo o 
adiamento da dívida e, além disso, vão receber mais dinheiro público para ampliação, 
modernização industrial e aumento da área cultivada com cana-de-açúcar: só no 
Paraná estima-se que haverá um investimento de 1,8 bilhão de reais, a maior parte 
dinheiro do BNDES (ou seja, dinheiro público!) para a expansão em mais de 150 mil 
hectares de cana. (CPT, O gosto amargo da cana, 2005, grifo nosso)19 

As razões para esta inadimplência não são parte do estudo deste trabalho que 

tampouco alcança sua abrangência. O baixo risco da participação dos usineiros neste processo 

de inovação, contudo, parece indiscutível. A mudança de paradigma, portanto, levou à criação 

do Proálcool e este ao uso de recursos públicos para o financiamento da produção de etanol, e 

também para o seu desenvolvimento. Ela não levou, contudo, a um desenvolvimento 

tecnológico que permitisse a superação das limitações do setor sucro-alcooleiro.  

                                                 
18 ABRANTES, Antonio. Motor a álcool. Rio de Janeiro: 2002/2005. Disponível em: 
&lt;http://inventabrasilnet.t5.com.br/caralc.htm)&gt;. Acesso em  22 maio 2005. 
19 Comissão Pastoral da Terra. O gosto amargo da cana. Goiânia: 2005. Disponível em: 
&lt;http://www.cpt.org.br/?system=news&amp;amp;eid=136&gt;. Acesso em 22 maio 2005. 



23 

Apesar do ressurgimento em 2005 do entusiasmo pelo etanol combustível no 

setor sucro-alcooleiro e apesar da redução do custo do etanol da cana-de-açúcar a cerca de 1/3 

do seu valor da época do início do Proálcool, a viabilidade econômica do etanol permanece 

dependente dos preços internacionais do petróleo, os quais são afetados em grande monta 

pelos humores da economia internacional, da política externa dos EUA e dos interesses do 

complexo industrial automotivo. 

De todo o modo, o carro a álcool se difunde na década de 1980 no Brasil por 

causa de medidas adotadas no bojo do Proálcool para o aumento da produção e para o 

estabelecimento de uma rede de distribuição de etanol. As principais medidas para o etanol 

fazem parte da análise a seguir. 

 

 

2.4 PESQUISA E DESENVOLVIMENTO 

 

O Proálcool deu vazão a uma série de projetos relacionados à difusão do 

consumo do álcool para fins energéticos e levou a pesquisas de outros vegetais como fontes 

de energia. O foco deste trabalho, contudo, é a política tecnológica adotada para viabilizar o 

carro á álcool, no caso desta seção, interessando especialmente as pesquisas que visavam o 

aumento da produção de etanol para fins carburantes. Por essa razão, as medidas para 

expansão do uso de álcool como substituto do petróleo na indústria química, por exemplo, 

assim como outras que não estavam diretamente relacionadas com o aumento da produção de 

etanol, não foram incluídas na análise. 

A espinha dorsal das políticas públicas tecnológicas para o etanol resulta de 

um desdobramento do Proálcool. Em 1977, foi desenvolvido pela Secretaria de Tecnologia 

Industrial – STI - do então Ministério da Indústria e Comércio – MIC- o “Programa 

Tecnológico do Etanol”, que contemplava cinco subprogramas: “1) produção de matérias 

primas; 2) tecnologia de produção alcooleira; 3) tecnologias de utilização do etanol; 4) 

programas conjugados; e 5) coordenação e reserva para tecnologias suplementares.” (MIC-

STI, 1977, índice). 

O subprograma 1 era composto de seis projetos na área agrícola. O 

subprograma 2 continha seis projetos para aproveitamento de matérias primas como a 



24 

mandioca e o babaçu, o desenvolvimento da engenharia básica dos processos e o 

aproveitamento dos resíduos, inclusive o vinhoto (MIC-STI, maio 1977, pp.7-9). 

Trataremos o subprograma 3 em particular no capítulo 3, que trata da inovação 

de motores, dadas as características específicas do desenvolvimento, produção e montagem 

dos motores a álcool. 

O subprograma 4 continha dois projetos com diferentes subprojetos 

envolvendo a criação de economias de aglomeração junto às usinas interiorizadas, a produção 

de energia elétrica por termo-geradoras, o uso de óleos vegetais como combustível, o 

desenvolvimento da indústria de base para o setor e da indústria de autopeças e o 

armazenamento e distribuição do álcool. O subprograma 5 continha as despesas da gestão do 

programa pela STI (MIC-STI, maio 1977, pp.13-15). 

Os recursos do Programa Tecnológico do Etanol, a cargo da MIC-STI, 

alcançariam o total de Cr$ 1.192.345.000,00 (Cr$ 1,2 bilhões orçados) no quadriênio 1977-

80, e eram constituídos na sua menor parte de despesas de investimento (36,7%) e de quase 

dois terços de despesas operacionais (63,3%). Para fins de avaliação da dimensão destes 

recursos, o orçamento fiscal e de seguridade social em 1978 foi de Cr$ 356 bilhões e de Cr$ 

521 bilhões em 1979 em valores nominais.  

Como apresentado na introdução, não foi objeto deste trabalho avaliar as 

inovações no setor agrícola que lidam especificamente com questões agrícolas e agrárias. 

Uma das razões, por exemplo, é que o número de variedades pesquisadas da cana-de-açúcar 

tem relação com o local de seu cultivo, a sazonalidade climática e as pragas, temas que não 

são objeto deste trabalho. Seria temerário tentar reunir e tratar da ampla pesquisa agrícola que 

é feita no País, provável tema para um trabalho específico. Cabe, entretanto, relatar os 

programas de pesquisas sobre a cana-de-açúcar que acompanharam o setor desde a criação do 

IAA, e aquelas pesquisas sobre as alternativas energéticas então consideradas, tais como a 

mandioca, o sorgo e o babaçu. Tais pesquisas podem ser vistas como um exemplo de 

desenvolvimento nativo, naquela especialização produtiva em que um país em 

desenvolvimento e grande exportador de gêneros agrícolas como o Brasil apresenta as 

maiores vantagens comparativas em relação aos outros países. Esta visão, todavia, demanda 

uma reflexão.  

 

 



25 

Na opinião de Aguiar: 

A modernização tecnológica, enquanto induzida pela intervenção do Estado, reflete a 
intensificação do processo de inserção da agricultura dos países subdesenvolvidos na 
economia mundial constituída. Sendo, como se sabe, caracterizada pelo emprego 
maciço de inovações técnicas (fertilizantes, máquinas, defensivos, etc.) e, no geral, 
voltada para a produção de exportáveis, a agricultura modernizada dos países 
subdesenvolvidos constitui, de fato, um elo no processo de 
complementação/especialização dos sistemas produtivos nacionais, articulando-se, 
portanto, ao jogo da divisão internacional do trabalho (AGUIAR, 1986, p.76, grifo do 
autor). 

Para que se tenha idéia da força da agricultura no uso dos recursos de P&amp;amp;D, 

vale relatar que dentre as aplicações federais em ciência e tecnologia, fora a parcela de 50% 

controlada pelo CNPq e a Presidência da República, a maior parcela esteve com o Ministério 

da Agricultura sendo de 18,3% em 1979 e 21,3% em 1980 (AGUIAR, 1986, p.132). De certa 

forma, esta foi a lógica do próprio Proálcool que destinou mais atenção e recursos ao 

desenvolvimento da capacidade de produção do álcool do que a de motores. 

Quanto aos demais temas de P&amp;amp;D, se procurou focar nos principais que são: o 

uso de microdestilarias, os problemas do vinhoto e a tentativa de produzir álcool da madeira, 

além da tentativa de produzir álcool da mandioca. Antes de ser um compêndio de toda a 

atividade de P&amp;amp;D do período do Proálcool, este trabalho visa oferecer elementos para o 

entendimento do processo de inovação tecnológica do carro a álcool. 

 

2.4.1 Melhoramento da cana-de-açúcar 

Uma das iniciativas precedentes ao Proálcool, e estimulada por ele, foi o 

Programa Nacional de Melhoramento da Cana-de-Açúcar, depois chamado de Planalsucar, 

que foi formulado pelo IAA e homologado em sessão de seu Conselho Deliberativo em 19 jul. 

1971. Este programa buscava resolver o problema da produtividade agrícola baixa: 

“rendimento médio de 42 toneladas por hectare” (AZZI, 1971, p.5), que nos dava o 12o lugar 

em um mercado de açúcar em que éramos o 4o produtor mundial. Basicamente, ele continha 

projetos na área de genética, fitopatologia, entomologia e agronomia dos cultivares de cana-

de-açúcar, tendo em foco a questão da produtividade. O programa se estendeu até 1980, 

contemplando os recursos apresentados na Tabela 3. 



26 

TABELA 3 - Estimativa de investimentos do IAA no Planalsucar 

Ano  1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 
Bilhões de Cr$ (valor 

nominal) 
0,88 1,56 1,82 1,94 2,43 5,43 4,62 

FONTE: AGUIAR, 1986, Quadro 10 – Estimativas de Investimentos em pesquisa agrícola, segundo 
principais instituições e relação dos totais anuais e renda agrícola–, p. 134. 

No quadriênio 1977-1980 estes recursos somariam Cr$ 14,42 bilhões 

realizados ou 12 vezes os recursos originalmente orçados para todo o Programa Tecnológico 

do Etanol. Em termos de importância para o governo eles representaram cerca de 0,7% em 

1978 e 0,4% em 1980 do orçamento fiscal e da seguridade social da União. 

Apenas a título de ilustração, variedades de sucesso foram desenvolvidas pelo 

Planalsucar (RB 72454, RB 765418 e RB 785148) e também pela Cooperativa de Produtores 

de Açúcar e Álcool do Estado de São Paulo - Copersucar - (SP 70-1143, SP 71-1406, SP 71-

6163 e SP 79-1011). Contudo, na opinião de Braunbeck e Cortez, a variedade mais importante 

de cana-de-açúcar (NA-5679) teria sido produzida na Argentina (BRAUNBECK e CORTEZ 

in ROSILLO-CALLE et al., 2005, p.217). 

Um dos indicadores mais abrangente dos resultados dos desenvolvimentos da 

cana-de-açúcar, resultante das pesquisas do Planalsucar como também de outras como aquelas 

da Copersucar, é a produtividade alcançada na lavoura da cana-de-açúcar. Sobre a 

produtividade20 da agricultura da cana-de-açúcar, o trabalho do CNPq de 1979 apresenta 

dados até a safra de 1975/76 (pp.242-243), quando já deveria haver algum efeito do 

Planalsucar, que tinha sido iniciado em 1971. Os dados partem de uma média de 37,62 ton/ha 

na safra 1947/48 para 48,8 ton/ha na safra 1975/76, um aumento de 29,71% após 28 safras. 

Considerando o valor da safra 1969/70 de 45,62 ton/ha, o aumento de produtividade após o 

início do Planalsucar teria sido neste intervalo de apenas 7%, ou seja, aproximadamente o 

valor médio tradicional do aumento da produtividade por safra a partir de 1947.  

Em dezembro de 2005 a produtividade da lavoura de cana-de-açúcar alcançou 

71,8 ton/ha (IBGE, 2005), ou seja, 33 safras após o início do Planalsucar a produtividade 

aumentou cerca de 47%. 

O melhoramento dos cultivares ainda incluiu um fator importante: o conteúdo 

de “açúcar total recuperável” – ATR – que consiste da medida da quantidade de matéria-

prima, sacarose, disponível para transformação em álcool e açúcar.  Trata-se, entretanto, de 
                                                 
20 É importante considerar que a produtividade agrícola está também associada a fatores climáticos sazonais, 
incluindo aqueles decorrentes do fenômeno “El Niño”, por exemplo. 



27 

fator que, além de estar relacionado à produtividade do cultivar, depende das condições do 

clima durante a lavoura. 

 

2.4.2 A mandioca e outras culturas 

No início do Proálcool, outras culturas agrícolas além da cana-de-açúcar foram 

cogitadas como fonte para a produção de álcool. Dentre elas estavam: dendê, abacate, coco, 

babaçu, girassol, colza, mamona, amendoim, soja e algodão para a produção de óleos 

vegetais; sorgo sacarino, resíduos agrícolas, babaçu, batata doce, sorgo granífero, marmeleiro 

negro e beterraba açucareira para a produção de etanol, sendo o destaque maior dado à 

mandioca (BRASIL, dez 1979). 

A grande atenção que recebeu o cultivo da mandioca se deveu a algumas 

vantagens em relação à cana-de-açúcar: elevada tolerância à seca, baixo consumo de 

fertilizantes e poucos problemas com pragas (ANCIÃES, 1979, pp. 249-250), além do 

potencial de produzir 2,5 vezes mais etanol por unidade de massa do que a cana-de-açúcar 

(MIC-STI, dez. 1978, p.100). Pesavam contra esta cultura o fato de ser produto de uso 

alimentar, cujo desvio para a produção de energia, poderia produzir problemas de 

abastecimento. Tratava-se, também, de cultura familiar e de subsistência, cultivada em 

procedimento semi-artesanal:  

Ao se tomar, por um lado, a cana-de-açúcar como um exemplo típico da agricultura 
capitalista em nosso país, pode-se, por outro lado, considerar a mandioca como um 
exemplo, igualmente típico, da outra face da moeda – condicionada pelas disparidades 
constantes do setor agrícola brasileiro, [...]” (ANCIÃES, 1979, p. 110) 

Enquanto 73,95% da produção de mandioca se dava em propriedades com 

menos de 10 ha (ANCIÃES, 1979, p.109), 90% das destilarias de álcool aprovadas para 

receber os recursos do Proálcool na ocasião cultivavam a cana-de-açúcar em áreas acima de 

1.000 ha e 59% acima de 5.000 ha, demonstrando um distanciamento entre os 

empreendimentos muito difícil de ser eliminado sem profundos ajustes sócio-econômicos 

(ANCIÃES, 1979, p. 122). 

O processo de produzir álcool a partir da mandioca tem registros da década de 

1940 no trabalho desenvolvido pelo Engenheiro Antonio G. Gravatá em Divinópolis, MG 

(MIC, dez. 1976, p.213).  

 



28 

Há também registro de uma iniciativa inconclusa no Maranhão na mesma 

época: 

Em pleno regime ditatorial, o presidente Getúlio Vargas assinou um ato que provocou 
significativo interesse dos produtores agrícolas do país. Tratava-se do Decreto n.º 
5.031, de 04 de dezembro 1942, posteriormente alterado pelo Decreto n.º 5.531, de 28 
de maio de 1943, que criava a Comissão Executiva dos Produtos da Mandioca, 
destinada a controlar a produção, o comércio e a exportação dos produtos da 
mandioca, com sede no Rio de Janeiro, sob a presidência do Dr. Diógenes Caldas, que 
levou ao conhecimento do interventor Paulo Ramos o interesse do governo federal de 
instalar em diversas regiões do país, vinte usinas com capacidade de produzir quarenta 
mil litros anuais de álcool, utilizando-se como matéria prima a mandioca.” (Um 
projeto industrial que não deu certo ..., jul. 2005) 21 

Com o advento do Proálcool, foi feito um acordo entre a STI e o Instituto 

Nacional de Tecnologia - INT - para o desenvolvimento da tecnologia do álcool da mandioca. 

A primeira planta para o fabrico de álcool de mandioca começou a ser construída em 1976, 

mas resultou de iniciativa entre o Instituto de Desenvolvimento Industrial de Minas Gerais e a 

Petrobrás, segundo declaração do Dr. Arnaldo Caldeira, daquele instituto (MIC, dez. 1976, 

p.239). Esta planta era localizada em Curvelo – MG, onde foi construída uma usina com 

capacidade de 60 mil litros dia de álcool anidro. Uma outra vantagem da mandioca era que a 

usina se tornava operacional no prazo de 15 meses enquanto as usinas de cana-de-açúcar 

demoravam de 24 a 30 meses à mesma época (MIC-STI, dez. 1978, p.100). Aquela usina foi 

depois absorvida pela Petrobrás (ANCIÃES, 1979, p.86) sem que se tenha tornado viável. 

Segundo o Prof. Rogério Cezar de Cerqueira Leite da Unicamp, o fracasso das 

tentativas de produção de álcool da mandioca estaria associado à questão de abastecimento de 

matéria-prima: 

Dentre os recentes besteiróis eminentemente originais destacam-se a Coalbra, o álcool 
da mandioca e, agora, culminando a parada grotesca, o biodiesel de soja. A Coalbra 
foi um programa para produção de álcool etílico por hidrólise da madeira. Todavia sua 
real finalidade era a de fustigar os "usineiros", que controlavam a seu bel-prazer os 
preços do álcool da cana-de-açúcar. Foram, assim, adquiridos da Rússia equipamentos 
e tecnologias obsoletos que serviam para produzir glicose. O fracasso foi retumbante. 
A usina produzia menos álcool do que consumia de ácido sulfúrico. Outro fiasco foi a 
usina de álcool de mandioca. Erigiram a usina e esqueceram que precisava de matéria-
prima. (CERQUEIRA LEITE, 12 abr. 2005)22  

                                                 
21 Um projeto industrial que não deu certo e em que foram investidos recursos substanciais do governo in Jornal 
de Itapecuru edição 100 de julho-2005. Disponível em: 
&lt;http://www.jornaldeitapecuru.com.br/Pagina388.htm)&gt;. Acesso em 25 maio 2005. 
22 CERQUEIRA LEITE, Rogério. O hidrobesteirol e outras macaquices in Folha de São Paulo - Tendências e 
Debates. São Paulo: Folha de São Paulo. 12 abr. 2005. Disponível em: 
http://www.unicamp.br/unicamp/canal_aberto/clipping/abril2005/clipping050412_folha.html. Acesso em 22 
nov. 2005 



29 

Mesma opinião é compartilhada pelo Prof. José Goldemberg: 

Avanços tecnológicos têm um custo que pode ser elevado, nem sempre com sucesso 
assegurado. Por exemplo, produzir álcool da mandioca, que foi estimulado pelo 
Ministério da Indústria e Comércio no passado, se revelou um fracasso, por causa da 
inexistência de um suprimento adequado de mandioca. O problema não era 
tecnológico, mas agrícola. No final das contas, o que tornou viável o uso do álcool 
foram amplos subsídios durante um longo tempo, até que ganhos de tecnologia e 
economia de escala levassem a quedas significantes do custo de produção. Hoje, 
álcool é competitivo com gasolina, mas não o foi no passado. (GOLDEMBERG, Um 
novo Proálcool ..., 2005?)23  

O tamanho das propriedades e a forma de cultivo da mandioca estão por trás 

do problema logístico da produção do álcool da mandioca, que é maior quando comparado 

com a dimensão do cultivo da cana-de-açúcar, empreitada capitalista visando o mercado 

internacional que remonta às origens do Brasil no século XVI. As pesquisas sobre a produção 

de álcool da mandioca, todavia, continuam em institutos como o Cerat – Centro de Raízes e 

Amidos Tropicais – da UNESP, segundo a Associação de Produtores de Amido da Mandioca 

– ABAM24 . 

Outro gênero agrícola cogitado para a produção de açúcar foi o sorgo, cereal 

exótico, que viria, provavelmente, na onda do sucesso da soja, grão exótico, já então, exemplo 

de sucesso de desenvolvimento e introdução no Brasil. Não encontramos notícias de que a 

produção de álcool de sorgo tenha ido além das pesquisas. 

Os casos do babaçu e da mamona, por razões mais fortes, dado serem culturas 

extrativistas, que aquelas que dificultaram o desenvolvimento da cultura da mandioca para 

fins energéticos, tampouco evoluíram. As pesquisas com estas oleaginosas acabaram não 

buscando o álcool, mas o óleo delas extraído, numa etapa em que não se havia chegado a uma 

solução para consumo de álcool pelos motores ciclo Diesel25, apesar dela constar como uma 

das soluções originalmente visadas pelo Programa Tecnológico do Etanol. 

 

                                                 
23 GOLDEMBERG, José. Um novo Proálcool in O Estado de São Paulo. São Paulo: O Estado de São Paulo, 
2005?. Disponível em http://www.biodieselecooleo.com.br/noticias/antigas/not/novo.proalcool.2.html Acesso 
em 22 nov. 2005. 
24 Disponível em&amp;lt;(http://www.abam.com.br/revista/revista10/prod_alcool.php)&gt;. Acesso em 22 nov. 2005. 
25 Ciclo Diesel é o ciclo onde a combustão se dá à pressão constante com a injeção de óleo diesel no momento da 
maior compressão do ar. 



30 

2.4.3 As usinas e as microdestilarias 

A produção de álcool no Brasil tradicionalmente se deu associada à produção 

de açúcar, como um produto complementar, como já tratado neste capítulo. O Proálcool 

inova, de certa forma, ao propor o desenvolvimento do modelo de usinas autônomas, 

destinadas exclusivamente para a produção de álcool – ver o Quadro 3.  

Quadro 3 – Esquema simplificado de produção de etanol 

 Cana   Pesagem e Recepção      

     Cana      

    Preparo p/ moagem      

    
 

Cana      

  Moagem  Bagaço (vários fins)  

          

   Caldo   

Caldo 
Misto  Combustão Cinzas e escórias 

Torta de Filtro (adubo)  
 

Clarificação 
Vapor 

 
  

  
Preparo e Correção 

 
 

Caldo Clarificado    

           

    Concentração 
 Vapor 

   

   

Mosto 

 
 

Massa cozida    

    Melaço      

  Fermentação  Centrifugação Vapor  

  Vinho 
  

  
 

Melaço 
(para 

rações) 

Vinhaça (Adubo, 
rações) 

Destilação 

 

Cristais (semi-acabado)  

Açúcar Cristal ou Demerara 
   

Álcool 
Bruto 

   
   

   
 

V
ap

or
 

Secagem e Ensaque 

(Produto Final) 
 

  Retificação   Açúcar Cristal Bruto    

Álcool Hidratado 

 
                     Álcool Hidratado 

   

 
(Industrial) 

 

  Desidratação 

 

Refinação 
 

Açúcar Refinado  

        Álcool Anidro  

FONTE: Szmreczányi, 1979, Gráfico II-C, p.135 



31 

Ao fazer uso de recursos estatais subsidiados para financiamento da construção 

e expansão das novas usinas, o governo assumia, além do controle do mercado pela política 

de preços, o controle da produção de álcool no país. 

O primeiro papel importante reconhecido pela literatura é aquele no qual o Estado, 
através de seus diferentes organismos e empresas, atua como importante comprador 
de bens de capital, podendo direcionar e auxiliar o desenvolvimento tecnológico da 
indústria de bens de capital. Todavia, tal fato não ocorre no nosso caso específico, 
pois o destino dos equipamentos é, essencialmente, o setor privado. [...] O caso do 
PNA é, nesse sentido, particularmente importante, pois o Estado detém o controle 
total da instalação de novas destilarias, especialmente através de mecanismos de 
financiamento: as facilidades e as condições apresentadas pelo Programa são de tal 
magnitude que inviabilizariam qualquer projeto que tentasse ser implantado sem o seu 
suporte. (ANCIÃES, 1979, p.239). 

Ainda que os equipamentos tivessem aplicação privada e o gerenciamento da 

atividade de produção se desse nas mãos de empresários, a contratação do financiamento para 

a construção ou ampliação das plantas nos organismos financeiros do governo, permitia o 

controle pelo governo da expansão da oferta e, conseqüentemente, dela própria, isso, sem nos 

referirmos ao controle de preços mínimos para a safra e ao controle dos estoques, tradicionais 

ferramentas da política agrícola. 

Como resultado, o crescimento da produção de equipamentos para a fabricação 

de usinas veio a reboque da disponibilidade dos recursos subsidiados dos quais se tratou em 

2.3. Interessante notar dois aspectos. Primeiro, que, dado o histórico de fornecimentos de bens 

de capital ao setor sucro-alcooleiro, o Grupo Dedini dominava até 1975 mais de 50% das 

vendas (ANCIÃES, 1979, p.265). Segundo, que uma das empresas deste grupo, a Codistil, dá 

saltos no fornecimento de usinas a partir do ano anterior ao Proálcool, quase 13 vezes mais 

em 1974 que em 1973, denunciando um movimento de expansão no setor prévio ao Programa 

(ANCIÃES, 1979. p.265). 

 

TABELA 4 - Crescimento da produção de destilarias pela CODISTIL 1973-1974 medida em 
termos da capacidade de produção das destilarias  

 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 
Produção em m3/dia 341 205 100 1370 1624 2880 3975 3990 

1973=100 % + 241% +105% ---- +1.270% +1.524% +2.780% +3.875% +3.890%

FONTE: Elaborado com base em: ANCIÃES, 1979,Tabela VI 16 CODISTIL – PRODUÇÃO 
ANUAL, p. 266. 



32 

Tão relevante quanto a possibilidade de que o Proálcool possa ter sido uma 

“encomenda” do setor sucro-alcooleiro ao governo para facilitar a concretização de uma 

mudança desejada na repartição da produção entre o açúcar e o álcool é o registro da carência 

de desenvolvimento tecnológico de usinas, assim apresentado: 

Ora, essa relativa estagnação tecnológica está diretamente relacionada ao 
comportamento do empresário do setor açucareiro-alcooleiro, o qual não pressiona os 
produtores de equipamentos para a introdução de novos produtos e/ou a melhoria nos 
já existentes. Tal comportamento pode ser justificado levando-se em conta as 
características especiais do mercado brasileiro de açúcar e álcool. De fato, como tanto 
a matéria prima principal (no caso cana-de-açúcar) quanto o produto final (açúcar e 
álcool) têm o seu preço previamente fixado pelo Instituto do Açúcar e do Álcool, os 
mecanismos de pressão de usineiros e produtores de álcool têm se concentrado no 
sentido de uma melhoria no relativo de preços (preço recebido pelo produto 
final/preço pago pela matéria-prima). (ANCIÃES, 1979, p.274). 

A “estagnação tecnológica” não dura, todavia, todo o período do Proálcool, 

estando mais presente na fase inicial, na qual o aumento da produção era predominante. Sobre 

os avanços tecnológicos são caracterizados três períodos: 

1) Grande aumento da produtividade dos equipamentos (para acompanhar a crescente 
demanda por álcool de 1974 a 1985). Isso se deu, eventualmente, sem a devida 
consideração da eficiência dos processos de conversão. 

2) Uma crescente preocupação com a eficiência dos processos de conversão, em todos 
os seus níveis, a partir de 1980. 

3) A busca de melhor gerenciamento das unidades de processamento, começando pelo 
planejamento agrícola e, inclusive, a instrumentação e automação nas usinas, com 
sistemas de controle operacional adequados, a partir de 1985 (no período de pequeno 
crescimento). (MACEDO e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, pp.262-263) 

Como exemplos dessa evolução, constam avanços na moagem, na fermentação 

– melhoria no processo, controle microbiológico, leveduras, etc – , na instrumentação e 

automação, na produção e uso de energia. (MACEDO e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et 

al., 2005, pp.263-265) Esta evolução tecnológica certamente tem um papel decisivo na 

redução dos custos de produção de etanol, que facilitaram o alcance da competitividade como 

combustível face à gasolina. 

Em termos de desenvolvimento tecnológico, não pode deixar de ser citada a 

tentativa de expandir a produção de etanol também através de pequenos agricultores por 

intermédio das microdestilarias, que eram: “unidades produtoras de álcool hidratado com 

capacidade nominal até 5000 litros/dia” (MIC-STI, jun. 1981, p.7).  

 



33 

Sobre aquele projeto específico, o relatório da CENAL de junho de 1981 

afirmava que: 

O estágio atual indica um aprimoramento tecnológico em alguns projetos, que permite 
serem as microdestilarias incorporadas ao processo produtivo do álcool carburante.[...] 

A viabilidade de implantação de microdestilarias de álcool hidratado carburante, para 
consumo próprio em atividades agrícolas, depende dos aspectos técnicos e 
econômicos da substituição do óleo Diesel por álcool hidratado [...] 

A afirmação de que o investimento industrial da microdestilaria, por litro/safra, 
apresenta vantagens em relação ao das destilarias convencionais, deve ser encarada 
com reservas. Isso porque, mantida a mesma tecnologia, porém com simplificação de 
processo como ocorre nas microdestilarias, a relação investimento/litro de álcool 
guarda certa proporcionalidade com a redução do rendimento industrial. (MIC-STI, 
jun. 1981, p.13) 

O projeto das microdestilarias tinha principalmente um objetivo econômico 

social, que era o de integrar no processo do álcool carburante pequenos proprietários rurais e 

pequenos industriais (MIC-STI, jun. 1981, pp.7 e 12). Neste sentido, foi oferecida 

simplificação burocrática para o registro das destilarias, pelo Decreto n.o 85.698, 30 jan. 1981, 

e pelo Ato CENAL n.o 437/81, 23 fev. 1981, além de autorizado o consumo próprio ou em 

veículos, através da Resolução CNP n.o 17/80, 30 out. 1980. Por época do programa, 

chegaram a ser listados 17 fornecedores (MIC-STI, out. 1980, ANEXO 1). 

Apesar desta iniciativa voltada para o desenvolvimento regional, acabou 

havendo a concentração da produção em torno das grandes usinas do estado de São Paulo, 

como já apontava a avaliação do CNPq de 1979, que se referia à safra 1976/77: 

[...] o Estado de São Paulo chegou a 49,44% da produção de açúcar e 46,94% da cana 
moída em todo o país naquela safra. Com isso, este Estado concentrou uma 
percentagem superior a toda a produção industrial e agrícola das regiões Norte e 
Nordeste. (ANCIÃES, 1979, p.101) 



34 

Esta predominância do estado de São Paulo se consolida na década de 1990, 

conforme apresentado na Tabela 5: 

TABELA 5 – Participação de São Paulo na produção de cana-de-açúcar 1990-1994 

 Brasil São Paulo 

Ano 
Produção  

em mil ton 
Área colhida 

em mil ha 
Produção  

em mil ton 
Área colhida
 em mil ha 

SP/BR 
% produção 

SP/BR 
% área colhida 

1990 262.674 4.273 137.835 1.812 52,5% 42,4% 
1991 260.888 4.211 136.200 1.852 52,2% 44,0% 
1992 271.475 4.203 145.500 1.890 53,6% 45,0% 
1993 244.531 3.864 148.647 1.896 60,8% 49,1% 
1994 292.102 4.345 174.100 2.173 59,6% 50,0% 
1995 303.699 4.559 174.960 2.259 57,6% 49,5% 
1996 317.106 4.750 192.320 2.493 60,6% 52,5% 
1997 331.613 4.814 194.025 2.446 58,5% 50,8% 
1998 345.255 4.986 199.783 2.565 57,9% 51,4% 
1999 333.848 4.899 197.144 2.555 59,1% 52,2% 
2000 326.121 4.805 189.040 2.485 58,0% 51,7% 
2001 344.293 4.958 198.932 2.567 57,8% 51,8% 
2002 364.389 5.100 212.707 2.661 58,4% 52,2% 
2003 396.012 5.371 227.981 2.818 57,6% 52,5% 
2004 416.256 5.635 239.528 2.952 57,5% 52,4% 

Fonte: Elaborado com base em: Produção, área e rendimento médio: IBGE – Produção Agrícola 
Municipal (PAM - 1990 a 2003) e Levantamento Sistemático da Produção Agrícola (LSPA - 
maio/2005) APUD Sítio do Ministério da Agricultura. Disponível em 
&lt;http://www.agricultura.gov.br/pls/portal/docs/PAGE/MAPA/ESTATISTICAS/AGRICULTURA_E
M_NUMEROS_2004/03.02.08.XLS&gt;.Acesso em 06 jan. 2006. 

 

Na produção do etanol da cana-de-açúcar acabaram sendo mantidas as 

condições de concentração que existiam na origem do Proálcool, não tendo surtido efeito a 

iniciativa das microdestilarias.  

 

2.4.4 Os resíduos da produção de etanol 

Os principais resíduos da produção de etanol a partir da cana-de-açúcar são a 

palha, o bagaço e o vinhoto, que têm um grande potencial de geração de energia: a palha 

contendo de 25 a 30%  da energia total da cana-de-açúcar e o bagaço de 30 a 40% 

(BRAUNBECK e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, p.220).  O uso da palha, 

todavia, ainda é bastante limitado, sendo predominante o sistema de queimada antes da 

colheita, apesar de já existirem incentivos legais, como no estado de São Paulo, para a 



35 

aplicação da colheita mecanizada da cana crua, que teria alcançado apenas 10% da safra 

1997-1998 (BRAUNBECK e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, p.221). Ainda que 

a colheita mecanizada tenha um custo de cerca de 50% menor que o da colheita manual, 

quando ela é feita sem o uso da queimada apresentaria um rendimento de 30 a 40% inferior 

(BRAUNBECK e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, p.222), que é um razoável 

desestímulo à sua adoção. 

O aproveitamento do bagaço tem-se dado na geração de energia, gerando 

eletricidade em quantidade superior àquela consumida pela usina de álcool, podendo esta 

energia excedente ser fornecida à rede, como já acontece em algumas usinas. O bagaço 

compactado em briquetes, o que facilita o transporte, comercialização e uso, é outra forma de 

uso para fins energéticos (BRAUNBECK e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, 

pp.232-235).  

Entre os resíduos industriais líquidos26 produzidos durante a destilação do 

etanol, o mais preocupante é o vinhoto pois “quando lançado em cursos d’água de vazão 

insuficiente para uma diluição satisfatória, sua elevada DBO27 provoca o consumo rápido do 

oxigênio dissolvido, com efeitos desastrosos sobre a flora e fauna existentes” (MIC-STI, 

1984, vol. 2, pp.389-391). Em termos de volumes, uma usina com produção de 120 m3/dia de 

etanol produziria acima de 1.400 m3/dia de vinhoto (MIC-STI, 1984, vol. 2, Tabela 5.70). Na 

avaliação do CNPq sobre a produção de etanol estipulada para 1986, os pesquisadores 

informavam que “a carga poluidora oriunda apenas do vinhoto equivaleria a uma população 

de aproximadamente 166 milhões de habitantes”, se referindo ao esgoto produzido por esta 

população (ANCIÃES, 1979, p.322). 

Remonta a 1934 a preocupação do governo com os resíduos da usina de açúcar 

e álcool, que através do Decreto n.º 23.777, de 23 jan. 1934, regulamentou as medidas a serem 

tomadas com o “resíduo industrial das usinas açucareiras, regionalmente denominado 

‘vinhoto’, ‘tiborna’ ou ‘caxixi’” (preâmbulo do Decreto), e determina em seu Art. 1º que 

“Fica estabelecida a obrigatoriedade do lançamento dos resíduos industriais das usinas 

açucareiras nos rios principais, longe das margens, em lugar fundo e correntoso”, solução que 

se entendia adequada à época. 

Após o início do Proálcool, o Ministério do Interior (não havia Ministério do 

Meio Ambiente) adota duas medidas para a contenção do lançamento indiscriminado do 
                                                 
26 Vinhoto, água de lavagem de cana, água de colunas barométricas. 
27 Demanda Bioquímica de Oxigênio. 



36 

vinhoto no meio ambiente, as Portarias n.º 323, 29 nov. 1978, e n.º 158, 3 nov. 1980. A 

primeira proibia o lançamento do vinhoto em rios a partir da safra 1979-80; a segunda 

estabelecia algumas situações de exclusão da proibição. 

Aplicações específicas do vinhoto, contudo, podem resultar na atenuação de 

seu efeito poluidor, apesar das limitações. Algumas alternativas como a concentração por 

evaporação, remoção de 50% da DBO por floculação, digestão anaeróbica e fermentação 

aeróbica eram consideradas inviáveis em 1984, dados os recursos necessários que alcançavam 

2/3 do investimento em bens de capital da destilaria, mas hoje não são mais (MIC-STI, 1984, 

vol. 2, pp.391-392).  

O uso direto como fertilizante na própria lavoura de cana-de-açúcar continua 

apresentando limitações:  

[...] o uso do vinhoto como fertilizante está efetivamente restrito a poucas áreas - por 
questões econômicas e físicas. Cresce a cada ano a quantidade de vinhoto produzida, 
mas as áreas que o recebem são as mesmas, tendendo à saturação, com risco de 
contaminação do lençol freático. Segundo Borrero, a distribuição do vinhoto no 
campo é restrita a áreas próximas à usina - dado o alto custo de transporte - e de 
relevo favorável, limitando-se a 5% do total de vinhoto produzido, em média. Os 
outros 95%, juntam-se às águas servidas para usos internos na produção industrial 
(sobretudo resfriamento), contribuindo para a positiva redução no consumo de água 
externa à usina. (Unicamp avalia desempenho ..., 2000)28 

Uma outra forma de aproveitamento do vinhoto é a produção de biogás através 

do sistema de biodigestão, processo que teve início em meados da década de 1980 

(BRAUNBECK e CORTEZ in ROSILLO-CALLE et al., 2005, pp.239-240). Nesta concisa 

visão sobre os resíduos da produção de etanol, parece claro que houve uma evolução na 

destinação dos mesmos, existindo atualmente tecnologias para seu aproveitamento, as quais 

transformam o problema ambiental em uma oportunidade econômica.  

 

2.4.5 O álcool da celulose 

Um dos processos que tem sido largamente pesquisado recentemente estava 

também no leque de iniciativas do Proálcool: o álcool da celulose obtido pela hidrólise ácida 

da biomassa, uma alternativa ao tradicional processo de fermentação que predomina até hoje. 

Já em 1978 havia uma iniciativa em conjunto com a ACESITA para a construção de uma 

                                                 
28 Unicamp avalia desempenho ambiental de usinas de álcool in Reportagens Eletrônicas. São Paulo: Embrapa, 
2000. Disponível em&amp;lt;http://www.cnpm.embrapa.br/reporte/i_el2000_1.html&gt; . Acesso em 20 out. 2005. 



37 

usina piloto, denominada depois Coalbra, para a obtenção de álcool da madeira (MIC-STI, 

dez. 1978, p.85). 

No período 1983-1987, funcionou em Minas Gerais uma planta de álcool da 

madeira. Trata-se da Coalbra, que empregou processo adquirido da antiga União Soviética, 

mas que fechou devido aos altos custos de produção e a dificuldades com a comercialização 

de subprodutos (ROSILLO-CALLE et al, 2000, pp.386-387). 

Avaliação feita em 1984 considerava que a extração de álcool da madeira, 

poderia ter uma utilidade na comparação com outras tecnologias, mas apresentava dois 

senões. Primeiro, o fato de se tratar de tecnologia desconhecida no Brasil, por isso, com maior 

dificuldade de desenvolvimento local; segundo, que as plantas então existentes no mundo não 

tinham “a produção de etanol como objetivo principal” (MIC-STI, 1984, vol. 2, p.71). 

Após o período analisado neste trabalho, ocorreu um incremento das pesquisas 

de tecnologias de obtenção direta de álcool da celulose por processos que envolvem, dentre 

outros mecanismos, o uso de leveduras. Elas cresceram especialmente nos países 

desenvolvidos, onde a alternativa da produção de etanol da cana-de-açúcar pelo processo de 

fermentação é economicamente inviável. O desenvolvimento desses processos de álcool 

direto impõe, contudo, a atenção de governo e usineiros por causa da possibilidade de que 

inovações tecnológicas possam desbancar as vantagens comparativas que o Brasil mantém na 

produção do etanol pelo processo de fermentação. Mesmo no caso da cana-de-açúcar, dada a 

proporção do conteúdo energético da biomassa – até 70% conforme apresentado na seção 

anterior – esta alternativa de obtenção do álcool direto da biomassa tem condições de 

revolucionar o processo tradicional, tornando-o rapidamente obsoleto. 

 

 

2.5 A DIFUSÃO DO ETANOL 

 

No processo de inovação do carro a álcool, o álcool carburante recebeu forte 

estímulo de produção resultante das condições de financiamento especiais oferecidas a partir 

do Proálcool. Se foi visível o incremento da produção logo nos anos seguintes ao lançamento 

do programa, havia, ainda, etapas a serem vencidas. A primeira era a de assegurar a 

concretização da mistura à gasolina em proporção homogênea temporal e geograficamente, 



38 

dada a impossibilidade de adaptação automática dos motores a elas, considerando as 

tecnologias de motores então disponíveis. A segunda, para os casos de veículos movidos 

exclusivamente a álcool, era a de se construir uma rede de distribuição e abastecimento 

exclusiva, interligando-a, porém, com a infra-estrutura já existente para os derivados de 

petróleo. 

O monopólio exercido pelo governo sobre os preços e os volumes 

produzidos/comprados, sobre a distribuição e a revenda no atacado do álcool, não resultou, 

como se poderia esperar, num processo de difusão tranqüilo, mas, ao contrário, num processo 

repleto de sobressaltos e incertezas sobre se, ou até quando, estariam garantidos o preço e o 

abastecimento de álcool. Como a história demonstra, a viabilidade do álcool combustível em 

termos da relação de preços com a gasolina não foi alcançada no período 1975-1990 porque a 

redução dos custos de produção do álcool foi contrabalançada pela queda dos preços do 

petróleo no mercado internacional. Quando se tornou insustentável a manutenção de subsídios 

a partir de 1990, o programa foi “encerrado”, elevando-se o preço do etanol combustível ao 

seu custo real o que inviabilizou o carro a álcool. 

Inicialmente, antes que os efeitos do financiamento oferecido pelo Proálcool 

aparecessem, o governo adotou medidas de racionamento do consumo de derivados de 

petróleo julgadas sem efetividade.  

Os últimos dados da Petrobrás sobre produção, compra e consumo de petróleo 
revelam que, 1 ano e 5 meses depois da implantação de quinze medidas destinadas a 
conter os gastos com combustíveis, os resultados obtidos foram insignificantes. [...] 
crescimento de 2,4% do consumo geral de combustíveis entre janeiro de 1977 e 
janeiro de 1978” (Os resultados da ..., jun. 1978, p.110). 

Tratava-se de um período de queda de 3,4% da produção interna de petróleo 

(1978 em relação a 1977) acompanhada do descrédito do Proálcool, dada a ausência de efeitos 

sobre a questão de importação de petróleo e sobre o balanço comercial, já que a importação de 

petróleo alcançava US$ 3,3 bilhões em 1977, ou “o equivalente a todas as nossas exportações 

de soja e minério de ferro no mesmo período” (Os resultados da..., jun. 1978, p.110). 



39 

Apesar de ter havido diferentes medidas no período anterior, o processo de 

difusão do álcool combustível veicular só se deu a partir do Proálcool, que foi implementado 

por uma seqüência de Decretos: 

- Decreto n.o 76.593, 14 nov. 1975, que cria o programa; 

- Decreto n.o 77.749, 7 jun. 1976, e Decreto n.o 77.807, 10 jun. 1976 que 

tratam do Proálcool; 

- Decreto n.o 80.762, 18 nov. 1977, que consolida as disposições anteriores; 

- Decreto n.o 82.476, 23 out. 1978, que trata das normas de escoamento e 

comercialização do álcool carburante; 

- Decreto n.o 83.700, 5 jul. 1979, que cria a Comissão Executiva Nacional do 

Álcool – CENAL; 

- Decreto n.o 84.575, 18 mar. 1980, que trata dos agentes de financiamento 

do Proálcool; e 

- Decreto n.o 88.626, 16 ago. 1983, e Decreto n.o 94.541, 1o. jul. 1987, que 

estabelecem normas de estocagem, escoamento e comercialização de álcool 

para fins energéticos e combustível, respectivamente; 

A questão da evolução dos critérios balizadores do Proálcool, contidos nas 

medidas legais, parece de especial importância, pois ela demonstra a prevalência da 

concentração das atenções e esforços do governo sobre a produção do álcool combustível em 

detrimento dos demais objetivos originais. O Decreto n.o 80.762 em seu artigo 4o atribuía à 

Comissão Nacional do Álcool – CNAL – a definição dos critérios de seleção dos projetos de 

implantação ou expansão das usinas considerando: a “redução das disparidades regionais de 

renda”; a “disponibilidade de fatores de produção para as atividades agrícolas e industrial”; os 

“custos de transporte”; e a “necessidade de expansão de unidade produtora mais próxima” 

evitando a criação de concorrência entre as usinas, e dava à Secretaria Geral do MIC a 

atribuição de analisar os pleitos (Art. 5o). Atribuía ao Conselho Nacional de Petróleo – CNP - 

a fixação dos “preços de paridade baseados na relação de 44 litros de álcool por 50 

quilogramas de açúcar cristal “standard” [...] (Art. 6o), aplicando ao álcool carburante, assim, 

prática instituída pelo IAA desde sua fundação em 1932. Atribuía ao CNP o estabelecimento 

de um programa de distribuição para o álcool carburante.  

O Decreto n.o 83.700, 05 jul. 1979, revisa o Proálcool quanto à sua estrutura 

administrativa, especificamente criando a CENAL que substitui a Secretaria Geral do MIC em 

suas atribuições relativas ao Programa. Sinalizando a adoção de uma visão pragmática pelos 



40 

gestores do Proálcool, o critério do desenvolvimento regional passa, neste Decreto, de 

primeiro a último numa relação em que principiam os critérios de “módulos econômicos de 

produção” e de “níveis, global e unitários, de investimentos” (artigos 2o e 5o). Nele 

desaparece, também, a relação de preços de paridade (art.11), ficando os preços do álcool 

carburante sobre responsabilidade do CNP que recebia a competência de os propor à CNAL, 

que os “fixava”, e “informava” ao Ministério da Fazenda que os homologava (Art. 15). 

Por um lado, a análise da legislação de alto nível deste momento representa, de 

alguma forma, tanto as soluções para os problemas de difusão do programa, quanto aquelas 

destinadas a atenuar a crise intragovernamental com eles relacionados. Apesar de não ser 

parte da análise deste trabalho, vale a pena comentar que a disputa de poder entre o MIC, 

IAA, CNP, Petrobrás e Ministério das Minas e Energia, descrita por Santos (jun. 1989), 

transparece no Decreto n.o 83.700, através da mudança dos papéis institucionais dos principais 

atores. Por outro lado, a análise da legislação não revela por si só a insegurança econômica 

que a base legal não resolveu e que acompanhou todo o programa em seu aspecto 

fundamental: a relação entre os preços ao consumidor do álcool e da gasolina, que era 

essencial para a viabilidade da empreitada. 

Inicialmente apenas utilizado pelas frotas oficiais, o carro a álcool é liberado 

para comercialização no varejo no final de 1979. As condições no início de 1980 ainda eram 

bastante incipientes com poucos postos de abastecimento e poucos modelos com a opção a 

álcool, mas o governo fazia propaganda da meta de 2,5 milhões de veículos a álcool a serem 

produzidos até 1985, conforme registrado em reportagem da época: 

[...] outras medidas – de caráter econômico, visando estimular o consumo de álcool – 
foram tomadas. Por exemplo: o preço do litro de álcool foi fixado em menos de 50% 
do que o da gasolina [...]; para a aquisição de carros a álcool há a possibilidade de 
financiamento em até 36 meses, contra os doze meses do carro a gasolina, e 
finalmente os carros a álcool gozam de substancial redução na taxa rodoviária única 
(TRU)” (MONTANDOM, abr. 1980, p.58). 

A mesma reportagem informava que haveria 2.000 postos até o final de 1980 e 

que havia 63 retíficas em 28 cidades brasileiras. Portanto, como mecanismos de incentivo, 

além da facilidade para a compra do carro a álcool em relação ao carro a gasolina, o governo 

definia, ainda que por medida infralegal, a relação de preços entre os dois tipos de 

combustíveis concorrentes.  

À época, havia uma outra questão de incerteza associada ao álcool que era o 

problema da corrosão dos componentes dos motores, cuja causa ainda não podia ser 



41 

claramente atribuída à inadequação dos materiais dos motores e, por isso, permitia que as 

suspeitas pesassem sobre o álcool comercializado nas bombas, com alguma parcela de razão, 

como veremos. Embora o CNP tenha estabelecido uma especificação acerca de sete 

características físico-químicas do álcool hidratado, estudo da General Motors do Brasil sobre 

40 amostras colhidas em postos de abastecimento entre abril de 1979 e julho de 1980 

encontrou apenas duas dentro de todas as especificações, tendo as demais apresentado 

problemas tais como: ésteres elevados (33 ocorrências), teor alcoólico mais elevado (16 

ocorrências), excesso de resíduo fixo (16 ocorrências), acidez elevada (8 ocorrências), aspecto 

inadequado (8 ocorrências) e massa específica elevada (2 ocorrências) (BALDIJÃO, dez. 

1980, pp.146-152). Sobre o problema a mesma reportagem comentava:  

[...] se depender do CNP vai ser difícil . O problema do controle da qualidade do 
combustível já existia com a gasolina e continua até hoje sem solução. Com o álcool 
acontece a mesma coisa. Existe uma regulamentação oficial que não se respeita. 
(BALDIJÃO, dez. 1980, p.150). 

A garantia da relação de preços entre os combustíveis ainda era tênue pois 

permanecia infralegal e em janeiro de 1981, ano de grave crise econômica e de redução no 

consumo de combustíveis no Brasil, se dizia na imprensa que o litro de álcool “custava 

53,92% da gasolina” mas poderia custar “cerca de 65% da gasolina – limite que o governo 

prometeu não ultrapassar” (MACHADO fev. 1981, pp.112). Num momento em que o 

governo controlava as condições de financiamento bancário ao consumidor, a taxa de câmbio 

e os preços do álcool, as variações na relação de preços só poderiam agravar as incertezas 

inerentes ao processo de difusão de uma inovação tecnológica. O carro a álcool não se 

difundiria sem uma vantagem econômica garantida, vantagem que não era tecnológica e que, 

ao contrário, se demonstraria sob este aspecto uma desvantagem em relação ao veículo a 

gasolina na época do lançamento. 

A crise econômica de 1981, os problemas técnicos do motor a álcool e a 

incerteza na relação de preços, mesmo a possibilidade de faltar álcool – dadas as suspeitas que 

cresceram em função do selo29 para abastecimento inventado pelo CNP –, produziram uma 

grave crise sobre as vendas de veículos, especialmente do carro a álcool. Sem nenhuma ação 

governamental, o carro a álcool teria sido abandonado pelos consumidores e montadoras entre 

                                                 
29 É reconhecida a velocidade com que o mercado se ajusta e no início do Proálcool proliferaram conversões não 
oficiais, por oficinas privadas, que ameaçavam tanto o equilíbrio entre a produção de etanol e o consumo, quanto 
a imagem do carro a álcool, dados os problemas de funcionamento resultantes. O selo de abastecimento foi uma 
solução para o controle da frota e do consumo, pois era dado apenas aos veículos convertidos na rede 
credenciada pelo MIC-STI e era proibido o abastecimento dos veículos sem o selo. 



42 

o final de 1980 e meados de 1981. Novas políticas de incentivo, todavia, surgiram e fizeram o 

programa sobreviver até 1990. 

A difusão do etanol combustível veicular aconteceria, então, de maneiras 

distintas nos três momentos de políticas públicas: o que antecede ao Proálcool, durante o 

Proálcool (1975-1990) e, após o fim do Proálcool, a partir de 2003 numa etapa de “pós-

difusão”, na qual não participam políticas específicas de subsídio ou de financiamento público 

da produção de etanol. 

 

2.5.1 Antes do Proálcool 1923-1975 

No período 1923-1975, a política “tradicional” da produção de álcool em 

função dos preços do açúcar no mercado internacional resultou em alguns efeitos sobre a 

produção desse combustível, mas foi quase inócua sobre a adição de álcool à mistura 

carburante. Não houve, neste período, uma difusão do etanol como combustível puro, mas 

uma irregular comercialização de etanol adicionado à gasolina. Santos (1987) levantou dados 

consolidados anualmente sobre a produção total de álcool e sobre a parcela de álcool anidro, 

cujo destino principal é o uso carburante misturado à gasolina, consolidados na Tabela 6 que 

apresentamos no Gráfico 2.  

 

TABELA 6 - Produção de álcool total e anidro 1930-1976 (milhões de litros) 

Ano 1930 1931 1932 1933 1934 1935 1936 1937 1938 1939 1940 1941 1942 1943 1944  
Total de álcool  48,9 43,8 63,3 55,1 53,3 51,3 65,8 59,1 81 96,7 116,5 133,2 147,6 121,5 122,5  
Total de anidro   0,1 0,9 5,4 18,5 16,4 31,9 39,2 53,5 76,6 82,2 50,2 41  
Anidro/total   0% 0% 2% 28% 28% 39% 41% 46% 58% 56% 41% 33%  
                 
Ano 1945 1946 1947 1948 1949 1950 1951 1952 1953 1954 1955 1956 1957 1958 1959 1960
Total de álcool  108,5 116,6 126,5 154,8 155,7 135,2 168 204 169 304,1 290,3 241,3 367,4 435,3 480,9 476,3
Total de anidro 22,8 20,2 50,5 65,4 56,9 18,6 38 71,6 137,2 163,4 177,8 97,4 214 280,5 341,5 188,6
Anidro/total 21% 17% 40% 42% 37% 14% 23% 35% 81% 54% 61% 40% 58% 64% 71% 40%
                 
Ano 1961 1962 1963 1964 1965 1966 1967 1968 1969 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976
Total de álcool  419,5 382,6 387,5 375,6 559,1 674,8 765,7 499,2 459,7 625,3 624,7 684 652,8 614,9 580,1 642,1
Total de anidro 181,5 132,4 111,2 62,2 305,9 362 432,6 171,1 98,4 233 394,5 399,3 319,7 215,1 220,3 272,3
Anidro/total 43% 35% 29% 17% 55% 54% 57% 34% 21% 37% 63% 58% 49% 35% 38% 42%

FONTE: Elaborado com base em SANTOS, 1987, Tabela IV 



43 

0
100
200
300
400
500
600
700
800
900

19
30

19
33

19
36

19
39

19
42

19
45

19
48

19
51

19
54

19
57

19
60

19
63

19
66

19
69

19
72

19
75

m
ilh

õe
s 

de
 li

tr
os

Produção total de álcool Álcool anidro
 

Gráfico 2 - Produção de álcool total e anidro 1930-1975 (milhões de litros)  
FONTE: Tabela 6 deste trabalho. 

A análise dos dados indica que a quantidade de álcool anidro produzido no 

período não mantinha nem uma relação percentual com o total de álcool produzido nem com 

o aumento do consumo decorrente do aumento da frota circulante. A transformação de álcool 

hidratado em álcool anidro, portanto, seguia regras que não eram aquelas necessárias para 

garantir sua adição à gasolina em quantidades proporcionais, resultando em valores 

irregulares, segundo o cálculo empregado por Santos (1987), cujos dados são apresentados na 

Tabela 7, consolidados no Gráfico 3, que também demonstra o efeito do crescimento da 

adição após o Proálcool. 

 

TABELA 7 – Percentual de adição de álcool à gasolina 1950-1979 

Ano 1950 1951 1952 1953 1954 1955 1956 1957 1958 1959 1960 1961 1962 1963 1964

% adição 0,5 1,1 2,4 3,9 4 5,3 2,6 4,4 7 7,5 5,7 2,9 2,7 1,1 1,2 

                
Ano 1965 1966 1967 1968 1969 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979

% adição 3 6,1 6,6 2,3 0,4 2,1 2,6 3,7 2,6 1,4 1,1 1,2 4,3 10,7 14,9 

Fonte: SANTOS, 1987, Tabelas. XIV e XV 



44 

0

2

4

6

8

10

12

14

16

19
50

19
52

19
54

19
56

19
58

19
60

19
62

19
64

19
66

19
68

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

%
 m

éd
io

 a
nu

al

Gráfico 3 – Percentual de adição de álcool à gasolina 1950-1979 
Fonte: Tabela 7 deste trabalho. 

 

A irregularidade do percentual de adição expressa tanto uma carência de 

controle pelos órgãos de governo do cumprimento pelas distribuidoras das normas oficiais, 

quanto pode ser tida como conseqüência da fraca infra-estrutura de distribuição do período. 

Faltavam desde reservatórios em quantidade e distribuição geográfica adequadas aos períodos 

de entressafras, até mesmo caminhões tanques que levassem o álcool das usinas às 

distribuidoras de combustíveis. Assim, não era possível alcançar uma distribuição homogênea 

nem no território brasileiro nem durante o ano, levando a crer que o percentual de adição era 

maior no período de safra e até inexistente em estados não plantadores, conforme demonstra a 

Tabela 8 que compara dados para o estado de São Paulo com dados para o Brasil. 

TABELA 8 – Participação percentual do álcool anidro na mistura carburante - São Paulo X 
Brasil 

 Participação % 
Ano Brasil São Paulo 
1967 6,2 13,5 
1968 2,3 5,1 
1969 0,3 0,4 
1970 1,9 4,6 
1971 2,5 5,8 
1972 3,5 8,6 
1973 2,5 7,0 
1974 1,4 3,1 
1975 1,1 2,4 
1976 1,2 2,6 
1977 4,6 10,3 

FONTE: Quadro III.4, p. 35 in MIC-STI, dez. 1978. 



45 

A referência aos mecanismos de incentivo à produção e consumo do álcool 

como combustível veicular antes do Proálcool procurou demonstrar que o uso de Políticas 

Públicas para incentivar a produção e o uso como combustível do álcool remontam, 

basicamente, à criação do IAA. Apesar das medidas legais serem consistentes com o objetivo 

de uso do álcool adotadas no período, estas medidas não alcançaram o efeito desejado por 

causa de falhas no controle de sua implementação, mas também porque o País carecia da 

necessária infra-estrutura industrial e tecnológica. 

A produção de álcool serviria neste período somente para aproveitar o 

excedente de cana-de-açúcar que não era conveniente transformar em açúcar. Os interesses do 

setor sucro-alcooleiro em manter a receita decorrente das exportações de açúcar, contudo, iam 

de encontro aos interesses imediatos do governo em equilibrar o balanço comercial através 

das exportações de açúcar, ficando o interesse na substituição de derivados de petróleo como 

um objetivo marginal dos governos do período. Uma decisão lógica dos governos de então se 

considerarmos as incertezas associadas ao uso do álcool carburante. 

A crise do petróleo de 1973 significou para os usineiros a possibilidade de 

criação de um mercado mundial para o álcool, dada a previsão da escassez de petróleo para o 

ano 2000. Em nossa opinião, foi esta possibilidade o fator chave que permitiu o alcance do 

objetivo de fazer do álcool um combustível veicular, e que se deu através da implementação 

de políticas públicas a partir do Proálcool. 

 

2.5.2 Durante o Proálcool 

O diagnóstico feito pelo Ministro das Minas e Energia, Dr. César Cals em 

1979, posterior ao período imediato da crise e da adoção do Proálcool e por isso menos sujeito 

à pressão de catástrofe iminente de 1973, contém previsões alarmantes. Nele o Ministro 

informa que o “crescimento médio anual do consumo mundial de energia primária de 1950 a 

1973 [foi] de 5,4%” (ESTADO DE SÃO PAULO, ago. 1979, p.16) e que, após a crise de 

1973, o novo índice seria de 3,4% ao ano até o ano 2000, quando o consumo total alcançaria 

100,74 bilhões de tep30, ou 133% da demanda de 1975. Informa ainda que, no período de 

1979 a 2000, haveria uma demanda de 600 bilhões de barris de petróleo a qual ultrapassaria as 

reservas, então estimadas em 580 bilhões em 1979 (ESTADO DE SÃO PAULO, ago.1979, 

p.16). 

                                                 
30 tep: toneladas equivalentes de petróleo. 



46 

Interessante notar a forte mobilização que se dá neste período pela adesão do 

setor agrícola ao Proálcool. Dahab (dez. 1986), Goldemberg (2005), Santos (1987) e 

Szmrecsányi (1979), assim como o estudo do CNPq de 1979, informam que um dos fatores de 

adesão teria sido a queda dos preços do açúcar no mercado internacional; Santos acrescenta 

comentários sobre uma crise mais ampla no setor sucro-alcooleiro. Às vésperas do Proálcool, 

em 1974, “o açúcar voltou a ocupar o primeiro lugar na pauta de exportações brasileiras. 

Embora tenha perdido este posto em 1975, devido ao decréscimo de preços do açúcar no 

mercado internacional” (SZMRECSÁNYI, 1979, p.44). 

Ainda que tal crise fosse o fator de maior relevância, é preciso considerar que a 

produção de álcool para fins carburante constituía atividade de maior risco que a de açúcar, 

posto este, ao contrário do álcool, ser uma tradicional commodity internacional, com preços 

fixados em bolsas de mercadorias. Tampouco as variações no preço do açúcar constituíam 

novidade para o agricultor: a queda de preços que ocorreu nas safras 1975/76 e 1976/1977 foi 

enorme somente porque as duas safras imediatamente anteriores tinham apresentado 

excepcionais aumentos em relação à safra 1972/1973. No longo prazo, o pico das safras 

1973/74 e 1974/1975 ficou fora da curva de crescimento de preços conforme demonstram os 

dados da Tabela 9 consolidados no Gráfico 4. 

 

TABELA 9 - Evolução dos preços internacionais do açúcar – safras 1968-69 a 1980-81 

 68/69 69/70 70/71 71/72 72/73 73/74 74/75 75/76 76/77 77/78 78/79 79/80 80/81

US$/TM açúcar 105,6 110,9 129,1 159,7 201,8 578,4 608,7 250,0 182,0 172,9 194,1 477,4 401,7
US$/ hL álcool 8,3 9,3 12,6 15,0 22,5 25,9 21,2 27,0 22,2 24,1 35,5 42,4

Fonte: Elaborado com base em Relatórios Anuais do IAA – 1970-1983 – Preços correntes em 
US$ 



47 

0

100

200

300

400

500

600

700

68/69 69/70 70/71 71/72 72/73 73/74 74/75 75/76 76/77 77/78 78/79 79/80 80/81

U
S$

/T
M

 a
çú

ca
r

0

5

10

15

20

25

30

35

40

45

U
S$

/h
L

 á
lc

oo
l

US$/TM açúcar US$/hl álcool Tendência de preços do açúcar

 

Gráfico 4 – Evolução dos preços internacionais do açúcar e do álcool  – safras de 
1968-69 a 1980-81 

Legenda: TM – tonelada métrica e hl – hectolitro 
Fonte: Tabela 9 deste trabalho. 

 

Não é feita neste trabalho uma análise sobre qual produto podia 

apresentar a maior vantagem econômica para os usineiros, por três razões. Primeiro, 

porque não havia “preço internacional” para o álcool, tendo sido os dados obtidos a 

partir dos Relatórios do IAA, onde não constam as fontes31. Segundo, o governo, 

através do IAA, estabelecia uma relação de preços entre o álcool e o açúcar cristal, 

certamente baseada em custos, mas dificilmente isenta de desvios em função da 

fixação de preços mínimos, por exemplo. Terceiro, para que se pudesse comparar a 

vantagem da produção de um em relação ao outro, seria necessária uma análise dos 

custos reais, com dados obtidos das usinas e referentes à época, o que foge ao escopo 

deste trabalho. 

Talvez o argumento mais importante para refutar a hipótese de que a a 

adesão dos usineiros ao Proálcool teria sido motivada pela queda do preço do açúcar 

no mercado internacional nas safras de 1975/76 a 1978/79 seja a manutenção da 

tendência de crescimento da produção de açúcar numa taxa equilibrada, segundo os 

dados da Tabela 10 consolidada na curva apresentada no Gráfico 5. Esta taxa parece 

                                                 
31 Como intermediário da comercialização de todo o álcool produzido no país o IAA provavelmente tinha acesso 
aos poucos negócios de exportação, provável fonte dos preços apresentados em seus relatórios. 



48 

constante no período analisada e é independente daquela da produção de álcool, que 

sofre os efeitos do Proálcool a partir da safra 1977/78, resultante do financiamento e 

implantação de novas usinas de álcool. 

       TABELA 10 - Evolução da produção de açúcar e álcool – safras 1968-69 a 1980-81  

 68/69 69/70 70/71 71/72 72/73 73/74 74/75 75/76 76/77 77/78 78/79 79/80 80/81 
TM açúcar 4,2 4,3 5,1 5,4 5,9 6,7 6,7 5,9 7,2 8,4 7,3 7,8 8,3 
ML álcool 470,9 461,0 637,9 610,7 679,0 665,8 625,0 555,6 664,0 1470,4 2490,6 3133,5 4206,7

Legenda: TM – tonelada métrica e ML – milhões de litros 
Fonte: Elaborado com base nos Relatórios Anuais do IAA – 1970-1983 

 

0

1

2

3

4

5

6

7

8

9

68
/6

9

69
/7

0

70
/7

1

71
/7

2

72
/7

3

73
/7

4

74
/7

5

75
/7

6

76
/7

7

77
/7

8

78
/7

9

79
/8

0

80
/8

1

T
M

 a
çú

ca
r

0

500

1000

1500

2000

2500

3000

3500

4000

4500

M
L

 á
lc

oo
l

TM açúcar ML álcool
 

Gráfico 5 - Evolução da produção de açúcar e álcool – safras 1968-69 e 1980-81 
Legenda: TM – tonelada métrica e ML – milhões de litros 
Fonte: Tabela 10 deste trabalho. 

A evolução de preços e da produção contraria a simples explicação da queda 

de preços do açúcar como causa da adesão do setor sucroalcooleiro ao Proálcool. Ao 

contrário, demonstram que ou houve uma sensibilidade do setor agrícola à nova possibilidade 

de negócios dado o cenário internacional de crise energética, ou os incentivos aplicados pelo 

governo foram excepcionais. A análise dos mecanismos de políticas públicas empregados a 

partir do Proálcool leva a crer na existência de ambos os fatores. 

A partir de 1975, através do Proálcool, o governo passou a adotar uma série de 

medidas para o aumento da capacidade e da produção do álcool da cana-de-açúcar no Brasil, a 

maior parte delas já apresentadas. Apesar da dificuldade de garantia da proporcionalidade de 

preços com a gasolina e das oscilações de estoque, o que se observa no período é um 

movimento de aumento da oferta elevada a um novo patamar por volta de 1985. 



49 

TABELA 11 – Evolução da Produção de Etanol 1970-2003 (tep) 

 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986

TOTAL  625 624 684 652 615 580 642 1388 2248 2854 3676 4207 5618 7951 9201 11563 9983
Misturado  
à gasolina 234 394 399 320 215 220 272 1088 1849 2327 2175 1348 3527 2556 2142 3144 2120

Hidratado 391 230 285 332 400 360 370 300 399 527 1501 2859 2091 5395 7059 8419 7863

                  

 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003

TOTAL  12340 11523 11809 11518 12862 11766 11395 12513 12745 14134 15494 14121 12981 10700 11466 12587 14470
Misturado  
à gasolina 2155 1686 1494 849 2044 2226 2526 2798 3003 4433 5671 5683 6174 5644 6481 7040 8832

Hidratado 10185 9837 10315 10669 10818 9540 8869 9715 9742 9701 9823 8438 6807 5056 4985 5547 5638

Fonte: Tabelas 2.27, 2.28 e 2.29 do BEN 2004 (MME, 2005) 

 

0

2000

4000

6000

8000

10000

12000

14000

16000

18000

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

19
80

19
82

19
84

19
86

19
88

19
90

19
92

19
94

19
96

19
98

20
00

20
02

TOTAL Misturado à gasolina Hidratado
 

Gráfico 6 - Evolução da Produção de Etanol 1970-2003 (tep) 
Fonte: Tabela 11 deste trabalho. 

É nítido na escala do Gráfico 6 o impulso dado na produção de etanol no 

período 1976-1985, se estabilizando a partir daí e atingindo a capacidade planejada. As metas 

de produção, dentre elas a de 10,7 bilhões de litros de álcool em 1985, foram superadas (MIC-

STI, jun 1979, p.3). Interessante notar que a meta de adição de álcool anidro à gasolina em 

proporções crescentes se estabiliza e tem uma queda no mesmo período. As causas dessas 

variações se encontram nas variações das safras e quedas de estoques fazendo com que se 

adotasse o mecanismo de redução do percentual de adição à gasolina para atender à demanda 

do consumo dos veículos a álcool da porção hidratada. 

 



50 

TABELA 12 - Adição de álcool à gasolina 1970-200329 bis 
  1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986

% adição 1,3 1,7 2,3 1,6 0,9 0,8 0,8 3,3 7,7 11,4 13,7 7,3 13,5 17,1 18,1 18,7 19,2

                  
 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003

% adição 19,2 18,1 13,3 8,7 10,9 14,8 15,4 18,1 16,3 16,7 18,9 19,3 23,3 23,0 24,7 31,2 31,4

Fonte: Elaborado com base na Tabela 3.6.1.a do BEN 2004 (MME, 2005) 
 
 

0,0%

5,0%

10,0%

15,0%

20,0%

25,0%

30,0%

35,0%

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

19
80

19
82

19
84

19
86

19
88

19
90

19
92

19
94

19
96

19
98

20
00

20
02

 

Gráfico 7 - Adição de álcool à gasolina 1970-2003 
Fonte: Tabela 12 deste trabalho. 

Os dados apresentados no Gráfico 7 foram baseados nos consumos de gasolina 

e álcool anidro no setor de transportes rodoviários conforme apresentados no Balanço 

Energético Nacional de 2004 (MME, 2005). A redução da adição em 1981, logo em seguida 

ao lançamento do carro a álcool, pode constituir um registro do direcionamento da produção 

de álcool para abastecer estes veículos. O percentual se estabiliza no período entre 1983 e 

1988, anos de ouro do carro a álcool, para despencar em 1990 quando os subsídios ao preço 

do etanol começam a ser retirados, tornando desvantajosa a adição à gasolina. 

Justamente é em 1988, ano da queda da adição, que o preço do álcool ao 

consumidor ultrapassa o ponto de equilíbrio de custos de 65% do preço da gasolina32, 

eliminando a vantagem do carro a álcool, conforme demonstram os dados da Tabela 13 

consolidados no Gráfico 8. 

 
                                                 
29 bis Os valores superiores a 25% são indícios da comercialização clandestina de álcool anidro, após receber 
adição de água, como álcool hidratado, dado o menor preço daquele em relação a este. 
32 Relação de preços que dava ao carro a álcool vantagem de custos, apesar do consumo em km/l ser mais 
elevado. 



51 

TABELA 13 – Relação de preços ao consumidor entre o litro do álcool hidratado e da 
gasolina 1979-2003 

 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990  
álcool/gasolina 56,4 51,8 57,1 54,2 58,8 62,6 64,9 65,0 65,2 68,0 75,0 75,1  

              
 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 

álcool/gasolina 74,9 78,5 78,8 80,8 80,7 82,3 85,6 84,1 56,6 65,3 62,1 59,8 65,0 

Fonte: Elaborado com base na Tabela 7.10 BEN 2004 (MME, 2005) 
 

0%

10%

20%

30%

40%

50%

60%

70%

80%

90%

19
79

19
80

19
81

19
82

19
83

19
84

19
85

19
86

19
87

19
88

19
89

19
90

19
91

19
92

19
93

19
94

19
95

19
96

19
97

19
98

19
99

20
00

20
01

20
02

20
03

Limite dos 65%

 
Gráfico 8 – Relação de preços ao consumidor entre o litro do álcool hidratado e da 
gasolina 1979-2003 
Fonte: Tabela 7.10 BEN 2004 (MME, 2005) 

Além da custosa sustentação da vantagem comparativa do preço do álcool em 

relação ao da gasolina, cujo preço cai no mercado internacional durante a década de 1980, 

outra razão para que o etanol não tenha se consolidado em uma alternativa permanente talvez 

tenha sido a mudança do perfil de consumo de derivados de petróleo, logo no início do 

Proálcool na década de 1970. A longa rampa de subida do consumo de óleo diesel resultante 

da política de interligação do país pela construção de rodovias iniciada no governo JK, do 

crescimento da indústria de caminhões e do próprio crescimento econômico - o “milagre 

econômico” brasileiro - fica claramente evidente nos dados da Tabela 14 consolidada no 

Gráfico 9. 



52 

TABELA 14 – Evolução do consumo de derivados de petróleo 1970-2003  
(em toneladas equivalentes de petróleo – tep) 

 1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986

ÓLEO DIESEL 3894 4269 4864 5770 6305 7250 8535 9316 10326 10902 11401 11280 11515 11025 11486 11846 13948

GASOLINA AUTOMOTIVA 7369 8021 8988 10541 10938 11189 11269 10241 10453 10397 8788 8413 8014 6847 6140 6043 6808

ÁLCOOL  ANIDRO 98 136 209 165 101 86 92 341 803 1185 1203 612 1079 1173 1112 1132 1304

ÁLCOOL HIDRATADO 0 0 0 0 0 0 0 0 1 8 219 709 853 1504 2332 3103 4280

TOTAL 11361 12426 14060 16476 17344 18525 19895 19898 21582 22491 21611 21014 21460 20549 21070 22124 26340

                  
 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003

ÓLEO DIESEL 14689 14981 15868 15983 16587 16882 17325 18106 19280 20165 21422 22453 22704 23410 24071 25086 24263

GASOLINA AUTOMOTIVA 5931 5809 6527 7436 8059 8023 8436 9235 11057 12946 14156 14772 13770 13261 12995 12426 12354

ÁLCOOL  ANIDRO 1140 1050 866 650 879 1189 1297 1669 1800 2165 2677 2850 3205 3046 3208 3871 3875

ÁLCOOL HIDRATADO 4546 4974 5641 5205 5225 4784 4931 4974 5069 4987 4233 3933 3594 2774 2170 2214 1917

TOTAL 26306 26817 28905 29276 30751 30878 32012 34025 37250 40295 42530 44124 43412 42766 42946 44459 43578

FONTE: Elaborado com base na Tabela 3.6.1.a do BEN (MME, 2005) 

Ainda que a gasolina tivesse maior peso entre os derivados de petróleo e ainda 

que os formuladores do Proálcool tenham considerado a necessidade de desenvolvimento de 

combustível alternativo para o óleo diesel, o programa acabou ensimesmado sobre o carro a 

álcool. Esta escolha, contudo, representava tanto uma tendência natural, dados o potencial do 

setor sucro-alcooleiro e a capacidade tecnológica do país e montadoras para desenvolverem 

motores a álcool, quanto uma fraqueza do governo em assumir custos de subsídios para que 

também se viabilizasse a produção de óleos combustíveis e o desenvolvimento de motores 

diesel capazes de consumir álcool.  

0

5000

10000

15000

20000

25000

30000

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

19
80

19
82

19
84

19
86

19
88

19
90

19
92

19
94

19
96

19
98

20
00

20
02

ÓLEO DIESEL                   GASOLINA AUTOMOTIVA           
ÁLCOOL  ANIDRO         ÁLCOOL HIDRATADO      

Gráfico 9 - Evolução do consumo de derivados de petróleo 1970-2003 (tep) 
FONTE: Tabela 14 deste trabalho. 

 



53 

Portanto, se o problema do crescente consumo de óleo diesel não era evidente 

em 1975, ele tinha se tornado claro no ano de início da comercialização do carro a álcool em 

1979, sem que esse conhecimento tivesse resultado numa reavaliação da oportunidade e dos 

efeitos de se prosseguir com a substituição apenas da gasolina. Originalmente, contudo, a 

proposta original do Proálcool incluía previsões para a substituição dos outros derivados do 

petróleo, além da gasolina. No relatório da STI de dez. 1978, estas previsões consideravam as 

possibilidades de uso: 

[...] [do] álcool como substituto da gasolina, do gás liquefeito de petróleo e, 
parcialmente do Diesel; o carvão mineral (em menor escala, também o vegetal) como 
substituto parcial, principalmente do óleo combustível; os óleos vegetais como 
substitutos de outros derivados e inclusive, em alguns casos, do Diesel (MIC-STI, dez. 
1978, p.21). 

Há registro de estudos por volta de 1985 sobre a produção de combustíveis 

líquidos a partir de óleos vegetais, incluindo tanto uma lista de oleaginosas33 de onde extrair o 

óleo, quanto a previsão do uso do processo de transesterificação que é hoje adotado para a 

produção de biodiesel (MIC-STI, 1985). A questão da tecnologia para substituição do óleo 

diesel não é objeto deste trabalho que visa apenas o processo de inovação do carro a álcool, 

porém foi aqui referida pela sua relação com o propósito original do Proálcool que era a 

substituição das importações de petróleo. 

De extrema relevância foi a intervenção da Petrobrás no processo de difusão 

do etanol no país e na solução do problema da crescente importação de petróleo. Não há 

duvida de que foi a Petrobrás a executora do planejamento e da logística de desenvolvimento 

da rede de postos de abastecimento de álcool, apesar de nos faltarem referências 

bibliográficas precisas sobre sua atuação. Por outro lado, é possível considerar que o 

monopólio da Petrobrás sobre o processo de adição e distribuição mais a sua ação 

monopsônica sobre o mercado de álcool combustível no mínimo dificultaram o 

desenvolvimento de um ambiente competitivo, no qual a concorrência comercial poderia ter 

estimulado desenvolvimentos tecnológicos nas usinas que buscassem ser mais competitivas. 

Por outro lado, a impossibilidade de venda direta das usinas às distribuidoras e aos postos de 

combustíveis implicava em adicionais custos de transação decorrentes do transporte de álcool 

em caminhões movidos a diesel. 

                                                 
33 Macaúba, pinhão-manso, indaiá, buriti, piqui, mamona, babaçu, cotieira e tingui. 



54 

Por outro lado, a Petrobrás contribuiu para a solução no médio prazo do 

problema central visado pelo Proálcool, pois, em seu processo de desenvolvimento das 

tecnologias de prospecção de petróleo conseguiu efetivamente aumentar a produção nacional 

de petróleo e reduzir as importações, conforme demonstram os dados da Tabela 15 

consolidados no Gráfico 10.  

TABELA 15 - Produção e importação de petróleo 1970-2003 (103 m3) 
  1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986 

PRODUÇÃO  9534 9896 9712 9876 10295 9959 9702 9331 9305 9607 10562 12384 15080 19141 26839 31710 33200

IMPORTAÇÃO  20848 23732 30032 40890 40261 41683 47828 47330 52275 58197 50564 49026 46291 42321 37791 31629 34872

                  

  1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 

PRODUÇÃO  32829 32237 34543 36590 36145 36538 37329 38766 40216 45603 48832 56587 63921 71844 75014 84434 86819

IMPORTAÇÃO  35882 37165 34336 33121 30510 30748 29487 32061 29209 33095 33341 31933 27289 23109 24243 22165 20385

FONTE: Tabela 2.2 do BEN 2004 (MME, 2005) 

 

0

10000

20000

30000

40000

50000

60000

70000

80000

90000

100000

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

19
80

19
82

19
84

19
86

19
88

19
90

19
92

19
94

19
96

19
98

20
00

20
02

10
3  

m
3

PRODUÇÃO IMPORTAÇÃO 
 

Gráfico 10 - Produção e importação de petróleo 1970-2003 (103 m3 ) 
FONTE: Tabela 15 deste trabalho. 

O sucesso da Petrobrás no aumento da produção de petróleo contrabalançou o 

fracasso no desenvolvimento de um combustível alternativo ao óleo diesel. Esta solução 

marginal ao Proálcool, contudo, não implica que a difusão do consumo de álcool em 

automóveis tenha sido completamente inócua para a finalidade de redução do consumo de 

derivados de petróleo, especialmente a gasolina. Para que fosse representada uma estimativa 

do consumo da gasolina sem os efeitos do Proálcool, se optou pela adoção da seguinte 

fórmula: somar à quantidade consumida de gasolina a quantidade de álcool anidro e a 



55 

quantidade de álcool hidratado dividida por 1,25% - fator representativo do maior consumo 

dos motores a álcool em relação aos motores a gasolina. Estes dados estão tabulados na 

Tabela 16 e foram consolidados no Gráfico 11. 

TABELA 16 – Estimativa do consumo de gasolina sem os efeitos do Proálcool (tep) 
  1970 1971 1972 1973 1974 1975 1976 1977 1978 1979 1980 1981 1982 1983 1984 1985 1986

ÓLEO DIESEL                    3894 4269 4864 5770 6305 7250 8535 9316 10326 10902 11401 11280 11515 11025 11486 11846 13948

GASOLINA AUTOMOTIVA         7369 8021 8988 10541 10938 11189 11269 10241 10453 10397 8788 8413 8014 6847 6140 6043 6808

ÁLCOOL  ANIDRO          98 136 209 165 101 86 92 341 803 1185 1203 612 1079 1173 1112 1132 1304

ÁLCOOL HIDRATADO       0 0 0 0 0 0 0 0 1 8 219 709 853 1504 2332 3103 4280

GASOLINA CORRIGIDA 7467 8156 9197 10706 11039 11276 11360 10582 11256 11588 10166 9592 9775 9223 9117 9657 11536

                  
  1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003

ÓLEO DIESEL                    14689 14981 15868 15983 16587 16882 17325 18106 19280 20165 21422 22453 22704 23410 24071 25086 24263

GASOLINA AUTOMOTIVA         5931 5809 6527 7436 8059 8023 8436 9235 11057 12946 14156 14772 13770 13261 12995 12426 12354

ÁLCOOL  ANIDRO          1140 1050 866 650 879 1189 1297 1669 1800 2165 2677 2850 3205 3046 3208 3871 3875

ÁLCOOL HIDRATADO       4546 4974 5641 5205 5225 4784 4931 4974 5069 4987 4233 3933 3594 2774 2170 2214 1917

GASOLINA CORRIGIDA 10708 10838 11906 12250 13118 13039 13679 14883 16913 19100 20219 20768 19850 18527 17938 18068 17763

FONTE: Elaborado com base na Tabela 3.6.1.a BEN 2004 (MME, 2005) 

 

0

5000

10000

15000

20000

25000

30000

19
70

19
72

19
74

19
76

19
78

19
80

19
82

19
84

19
86

19
88

19
90

19
92

19
94

19
96

19
98

20
00

20
02

te
p

Óleo diesel Gasolina sem o Proálcool Gasolina

                     Gasolina sem o Proálcool = álcool anidro + gasolina + álcool hidratado / 1,25 
Gráfico 11 - Estimativa do consumo de gasolina sem os efeitos do Proálcool (tep) 
Fonte: Tabela 16 deste trabalho. 

Apesar do cálculo formulado para o Gráfico 11 constituir uma aproximação 

dos efeitos do estímulo ao aumento do consumo de álcool pode-se extrair dele três 

conclusões. Primeira, a de que o Proálcool produziu efeitos significativos sobre o consumo de 



56 

gasolina somente a partir de 198034. Segundo, que o programa reduziu o consumo de gasolina 

de maneira significativa, principalmente a partir de 1984 e manteve a partir de então uma 

participação absoluta quase constante como combustível automotivo. Terceira, a de que, ainda 

que não houvesse o álcool, o diesel permaneceria sendo o problema principal dos derivados 

de petróleo, cumprindo uma taxa de crescimento superior a da gasolina35. 

                                                 
34 Este resultado é em parte conseqüência do critério empregado na fórmula.  
35 Ainda que não tenham recebido o status de referências bibliográficas, apareceram na imprensa comentários de 
que a política de aumento dos preços da gasolina para assegurar preços competitivos ao álcool mais a adoção de 
crescentes subsídios ao óleo diesel teriam levado ao desestímulo e extinção da frota de caminhões e ônibus à 
gasolina. 



57 

2.6 SÍNTESE SOBRE O ETANOL 

 

O desenvolvimento da produção de álcool no Brasil constitui um exemplo de 

sucesso de política pública se considerarmos que as metas de aumento da capacidade 

determinadas em sua formulação foram alcançadas e desconsiderarmos que as políticas 

públicas se ativeram apenas a um dos problemas, não alcançando uma solução de energia 

alternativa para o óleo diesel, problema principal a partir de 1978. É também um sucesso, se 

considerarmos que hoje o Brasil é líder mundial na produção de etanol da cana-de-açúcar e na 

respectiva tecnologia, apesar de se avizinhar a possível perda dessa liderança pelas novas 

tecnologias de produção direta da biomassa e pelo crescimento das produções dos EUA e 

China. A produção de etanol fazia parte, sem sombra de dúvidas, da infra-estrutura que 

precisava ser suprida para que se viabilizasse o carro a álcool. Coube ao Estado de criar as 

condições primordiais para que se viabilizasse a inovação tecnológica do carro a álcool, 

porque dificilmente outro ator teria as condições e capacidade de fazê-lo em um país com as 

dimensões continentais do Brasil. Ao assumir este papel a partir do Proálcool, o governo 

produziu a crucial diferença em relação às fracassadas tentativas anteriores de fazer do álcool 

um combustível veicular. 

Pesquisa e desenvolvimento fizeram parte das medidas adotadas desde o 

primeiro momento, envolvendo os cultivares, as técnicas agrícolas, outras plantas para a 

obtenção de etanol e óleos o uso de rejeitos e aperfeiçoamentos nas tecnologias de produção. 

Muito embora tenha havido aumento de produtividade na agricultura da cana-de-açúcar, a 

avaliação é de que novas tecnologias para a usina de álcool não foram implementadas de 

imediato. Em termos de indicador de produtividade, houve um enorme ganho no rendimento 

agroindustrial, desde o início do Proálcool, que evoluiu de 2.024 litros em 1975 para 5.931 

litros de álcool hidratado equivalente por hectare em 2004 (NASTARI, notas da apresentação, 

nov. 2005)36. 

Apesar do Planalsucar, os ganhos relativos à produtividade agrícola e da usina 

parecem mais relacionados a uma taxa natural de aperfeiçoamento tecnológico decorrente das 

tradicionais pesquisas agrícolas do que da implementação de ações do Programa Tecnológico 

do Etanol. Esta evolução incremental permitiu que se chegasse a um patamar de redução dos 

                                                 
36 NASTARI, Plínio. Tendências mundiais para o uso do etanol in Seminário: 1975-2005 Etanol combustível 
balanço e perspectivas. Campinas: Unicamp, 17 nov. 2005.  



58 

custos de produção do etanol da cana-de-açúcar, no qual o ponto de quase viabilidade do 

etanol combustível frente à gasolina foi alcançado.  

Em termos de patentes do período foram identificadas no banco de dados do 

INPI37 os seguintes dados como resultado da consulta do termo “etanol” no resumo, tendo-se 

procedido a uma seleção das patentes relacionadas com o etanol combustível pelo conteúdo 

do título. Estes dados estão compilados na Tabela 17. 

TABELA 17 – Patentes relacionadas ao etanol combustível – 1982-2004 
 1982 1983 1984 1985 1986 1987 1988 1989 1990 1991 1992 1993 

Combustível 10 11 15 3 7 0 3 1 1 4 1 1 
Motores e 

equipamentos 
1 2 1 3 1 1 0 0 2 2 0 0 

Total 26 2 27 14 16 12 9 6 8 20 10 9 
             
 1994 1995 1996 1997 1998 1999 2000 2001 2002 2003 2004  

Combustível 1 0 2 6 4 8 5 3 5 9 2  
Motores e 

equipamentos 
0 2 0 0 0 0 0 2 1 1 0  

Total 18 10 17 26 20 26 23 30 30 38 12  
Fonte: Base de dados do INPI. Disponível em http://www.inpi.gov.br Acesso em 27 jan. 2006. 
 

Tanto a base de dados quanto o critério não incluem, com certeza, todas as 

patentes depositadas relacionadas ao processo de inovação no processo produtivo do álcool, 

até porque elas podem ser registradas e catalogadas por diferentes critérios. No entanto, ainda 

que não se tenha relacionado-as proporcionalmente ao total de patentes depositadas no 

período, de forma a que se pudesse apurar algum crescimento relativo do etanol em relação ao 

total de depósitos, o número absoluto de depósitos anuais apresenta um decréscimo 

justamente no final do Proálcool de 1988 a 1990. 

Ao lado das ações com sucesso indiscutível, está o desenvolvimento da infra-

estrutura no qual estiveram presentes o controle e regulação de todas as etapas da produção e 

comercialização de etanol, desde a lavoura de cana-de-açúcar, a oferta de capital de risco para 

o investimento na expansão da capacidade produtiva das usinas e a criação e gestão da rede de 

distribuição de etanol.  

Na difusão do empreendimento, o governo não se furtou a utilizar todo um 

leque de medidas de intervenção que lhe eram permitidas então: fixação de preços, controle 

de estoques, fixação de taxas de câmbio e aplicação de subsídios. 

                                                 
37 Depósitos do período 1982-2005 com o termo “etanol” presente no resumo do pedido de patente, disponível 
em http://www.inpi.gov.br Acesso em 27 jan. 2006. 



59 

Todo esse processo de desenvolvimento tecnológico e implantação da infra-

estrutura é conduzido num ambiente sustentado pelo governo. Os quinze anos de duração do 

Proálcool, contudo, não foram suficientes para que o problema da viabilidade econômica do 

etanol frente à gasolina fosse resolvido. Pelos cálculos de Nastari (notas da apresentação, nov. 

2005)38, o comércio de etanol combustível seria atualmente viável para preços do barril de 

petróleo acima de US$ 35. Moreira e Goldemberg apresentam dados sobre o custo do barril 

de álcool que evoluiu a preços de jul. 1996 de US$ 152,3/barril em 1978 para US$ 

56,82/barril em 1995 (GOLDEMBERG, 1996, pp.1127-1128 apud MOREIRA e 

GOLDEMBERG, 2005)39. Porém, mesmo agora em 2004/2005, a viabilidade do álcool 

combustível foi alcançada com o “auxílio” de uma alta nos preços internacionais do petróleo 

devido à Guerra no Iraque.  

Cabe, todavia, comentar que a limitação do fracionamento do petróleo entre 

óleo combustível, óleo diesel, gasolina, querosene, nafta e GLP no processo de refinamento 

levou `a ocorrência de excedentes de gasolina no país no final da década de 1990, gasolina 

que era exportada, segundo se tem notícia, a preços inferiores aos praticados no mercado 

nacional. Tal efeito é conseqüência direta da falha de implementação do Proálcool por não 

resolver a substituição do conjunto de derivados e se dedicar a apenas um deles. 

Em 1990, quando foi alcançado o limite em que o Estado não tinha mais como 

manter seus mecanismos de intervenção, dado o maior custo do etanol frente aos preços 

decrescentes dos derivados do petróleo, a inviabilidade econômica do álcool combustível 

veicular não podia mais ser remediada. Apesar da clara evolução da capacidade de produção 

de etanol, assim como na redução de custos, ela não conseguiu eliminar o problema da 

referência da gasolina para a avaliação da sua viabilidade, mesmo no caso do seu uso pela 

indústria alcoolquímica, que não é tratado neste trabalho. 

Em todo o processo transparece que existe um essencial papel ao Estado na 

promoção das condições para a pesquisa, desenvolvimento e difusão de uma inovação 

tecnológica. Transparece, por outro lado, que o exercício deste papel obriga ao 

estabelecimento de limites para a intervenção, tanto em termos de duração quanto em termos 

                                                 
38 NASTARI, Plínio. Tendências mundiais para o uso do etanol in Seminário: 1975-2005 Etanol combustível 
balanço e perspectivas. Campinas: Unicamp, 17 nov. 2005.  
39 GOLDEMBERG, 1996, ¨The evolution of ethanol costs in Brazil¨, Energy Policy, vol. 24, n. 12, pp.1127-
1128 apud MOREIRA, José. GOLDEMBERG, José. Custos do Etanol in O Programa do Álcool. São Paulo: 
Instituto de Eletrotécnica e Energia da Universidade de São Paulo. Disponível em 
&lt;http://www.mct.gov.br/clima/comunic_old/alcohol4.htm&gt;. Acesso em: 14 jul. 2005. 
 



60 

de recursos. O governo não pode ficar refém do negócio que ajuda a desenvolver, nem deve 

assumir sozinho a responsabilidade pelos seus resultados. É possível que se existissem riscos 

de perda do investimento somados à possibilidade de prejuízos financeiros, o setor sucro-

alcooleiro talvez tivesse investido na busca de soluções tecnológicas capazes de melhorar o 

desempenho do etanol em relação à gasolina e mesmo em relação ao óleo diesel. Como se 

viu, é muito difícil concluir que alguma ameaça pesasse sobre os usineiros em qualquer das 

fases da inovação tecnológica. 

Enquanto sucesso no alcance do aumento da capacidade produtiva de álcool 

combustível necessária para viabilizar a produção e comercialização do carro a álcool, o 

Proálcool dificilmente pode ser considerado sucesso na lida pelo governo com o problema 

energético brasileiro que já se apresentava na ocasião. Claro é que temos hoje uma infra-

estrutura de produção de etanol sólida, que mesmo não apresentando definitiva vantagem 

competitiva aos preços mais comuns do petróleo, pode, dependendo do humor dos usineiros e 

da capacidade de negociação do governo com eles, servir como uma fonte estratégica de 

energia.  

 



61 

3. OS MOTORES E AS AUTOPEÇAS 

 

Os motores e equipamentos adaptados ou específicos para o álcool e suas 

misturas à gasolina, traziam dificuldades mais profundas do que aquelas da produção do 

álcool carburante. Enquanto a solução para este era a aplicação em ampla escala de tecnologia 

dominada por tradicional seguimento da sociedade, sem a necessidade de desenvolvimentos 

tecnológicos que a viabilizassem, a solução para os motores tinha sido apenas esboçada por 

época de 1975 e existiam dúvidas, até mesmo, sobre os limites de misturar álcool e gasolina 

num mesmo tanque. Além disso, a difusão da inovação envolvia empresas multinacionais que 

tinham aqui faturamento certo sob baixa competição, dada a proibição das importações de 

veículos, e que, por isso, fabricavam veículos que eram modelos defasados, produzidos em 

sua maioria em linhas de produção desativadas nas suas matrizes. 

O problema era, portanto, mais complexo do que o desenvolvimento de 

tecnologias específicas para o álcool combustível. Ele incluía a necessidade de 

comprometimento das empresas multinacionais com este desenvolvimento e com a sua 

difusão no mercado nacional. Em outras palavras, o sucesso do carro a álcool, após 

estabelecida a infra-estrutura de distribuição do etanol, só se daria depois que aquelas 

empresas decidissem encarar firmemente os desafios que acompanham uma inovação 

tecnológica. 

 

 

3.1 PESQUISA E DESENVOLVIMENTO  

 

No longo período coberto por este trabalho, aconteceram no mínimo cinco 

atividades de desenvolvimento de motores para o consumo de álcool ou de sua mistura. 

A primeira, citada no capítulo 1, foi desenvolvida por Fonseca da Costa e 

Souza Mattos em 1923, citados por Dahab (1986, p.534) e por Vargas (1994, p.361), e visava 

avaliar o funcionamento dos motores a gasolina com álcool. Ainda que tenha havido o evento 

da participação de um veículo movido a álcool na corrida do Circuito da Gávea em 1923, as 

pesquisas resultaram apenas na determinação do alcance do limite prático de adição à 



62 

gasolina, apesar de não existir, àquela altura, produção de álcool anidro no Brasil. A 

inspiração era a mesma que depois, devido à crise do petróleo, se desdobraria no Proálcool: 

No Brasil, a importação de gasolina e querosene já contribui muito para o êxodo do 
ouro. Só nestes dois derivados de petróleo consumimos, em 1924, 102.500 contos de 
reis. A nossa importação cresce consideravelmente de ano para ano. O seu valor em 
1921 foi de 2,5 vezes o de 1917. (FONSECA COSTA apud DAHAB, 1986, p.534) 

A segunda ação foi desenvolvida a partir da II Guerra Mundial através de 

experimentos com motores a álcool liderados pelo Eng.º Eduardo Sabino de Oliveira, 

primeiramente na Escola Politécnica de São Paulo e depois no Instituto Nacional de 

Tecnologia – INT, no Rio de Janeiro (VARGAS, 1994, p.362). Em entrevista à revista 4 

Rodas (suplemento da ed. 231, out. 1979, p.46) Sabino declarou ter convertido motores e 

liderado campanha para uso do álcool, tendo alcançado “em algumas cidades do interior [...] a 

mistura de 80% de álcool à gasolina”. 

Uma terceira ação ocorreu no Instituto de Pesquisas Tecnológicas da 

Universidade de São Paulo, IPT-USP. Segundo declarações do Dr. Romeu Corsini, Diretor da 

Escola de Engenharia da USP durante o Simpósio sobre Alternativas Energéticas para 

Transporte e Indústria em agosto de 1979, os primeiros experimentos com motores a álcool 

teriam ocorrido por época da II Guerra Mundial, relacionados com o problema do 

racionamento (ESTADO DE SÃO PAULO, 1979, p.224). Em 1973, o IPT teria retomado o 

projeto de “pré-vaporização”, que seria a solução técnica por eles desenvolvida para garantir o 

funcionamento com álcool, que foi apresentado ao CNPq assim como à Secretaria de 

Tecnologia Industrial – STI - do Ministério da Indústria e Comércio - MIC, a qual 

“infelizmente” já teria comprometido seus recursos com o projeto de pesquisa do Centro 

Tecnológico da Aeronáutica – CTA (ESTADO DE SÃO PAULO, 1979, p.225). 

Apesar de patenteada pelo Engenheiro Romeu Corsini, esta tecnologia de pré-

vaporização do álcool acabou não sendo recepcionada pela indústria automobilística instalada 

no Brasil e não temos conhecimento de ter chegado a equipar os automóveis comercializados 

no País. Entretanto, ao contrário das duas iniciativas anteriores, a acumulação de 

conhecimento a esta altura e a existência de uma infra-estrutura industrial e de apoio 

tecnológico desenvolvida até aquele momento40 permitiram o desenlace dos motores a álcool 

e de suas autopeças. 

                                                 
40 INMETRO, INT, por exemplo. 



63 

Uma quarta ação sobre motores teve sua primeira fase realizada pelo CTA 

visando “economia de combustível, controle da emissão de poluentes e segurança de 

veículos” (MDIC-STI, 1975, p.8) e uma segunda fase para “descobrir nova fonte de energia 

para motores a combustão interna” (idem). Fato é que apesar do trabalho desenvolvido pelo 

CNPq dar como certa a capacidade de adição de álcool à gasolina até o limite de 25% 

(ANCIÃES, 1979, p.67) e o próprio Decreto n.º 76.593, 14 nov. 1975, não fazer referência a 

qualquer programa de desenvolvimento de motores, a questão não estava consolidada 

tecnicamente. O estudo “O Etanol como combustível”, 30 set. 1975, citado no trabalho do 

CNPq (ANCIÃES, 1979, p.68) como o documento que dá origem ao Proálcool, contém seis 

páginas dedicadas às pesquisas do Centro Tecnológico da Aeronáutica – CTA –, indica as 

possibilidades de uso da mistura álcool-gasolina sem modificações no motor até o limite de 

15% e apresenta os custos de adaptação para uso em proporções maiores até os 100% (1975, 

p.23). No capítulo “Proposição do Programa” (p.87) estavam previstas a:  

a) adição progressiva do etanol à gasolina, até à máxima proporção tecnicamente 
recomendável, e emprego do etanol paralelamente ao óleo diesel [...] (de 5 a 8 anos); 

b) utilização do etanol como combustível puro, mediante conversão gradual da frota 
de veículos nacional [...] (de 8 a 15 anos). 

Não estando definida naquele momento “a máxima proporção tecnicamente 

recomendável” não é surpresa, portanto, que em dezembro de 1975 (CARSUGHI, dez. 1975, 

pp.122-126) e em janeiro de 1976 (CARSUGHI, jan. 1976, pp.44-47) tivessem sido 

executados testes com a mistura de 20% de álcool em veículos não adaptados, relatando os 

problemas resultantes, tais como: dificuldades na partida a frio, aumento de consumo e perda 

de desempenho. Na ocasião, as reportagens não avaliaram o problema da corrosão que 

apareceria logo após o lançamento dos primeiros veículos movidos somente a álcool em 1980. 

No exemplar de dezembro de 1975, a revista 4 Rodas apresenta extensa 

reportagem sobre o álcool como combustível automotor (CARSUGHI, dez. 1975, pp.114-

121), explicando as questões técnicas decorrentes do menor poder calorífico do álcool frente à 

gasolina (6.800 kcal/kg contra 10.800 kcal/kg), da necessidade de mudança na relação 

volumétrica ar-combustível (de 15:1 para 9:1) e vantagem da maior octanagem do álcool que 

permitiria maior taxa de compressão do motor (da então 7:1 para 12:1).  



64 

No quadro “A visão econômica” da mesma reportagem se fazia referência à 

insegurança em relação ao programa: 

As cifras têm dimensão bilionária, mas não conseguem emocionar um especialista em 
petróleo. O próprio general Ernesto Geisel, ex-presidente da Petrobrás, fez cálculos e 
apresenta suas conclusões: o investimento em máquinas de uma destilaria para 20 
milhões de litros de álcool por ano é idêntico ao que se aplicaria na perfuração e 
desenvolvimento de um poço de 300 barris/dia na plataforma continental brasileira. 
Ainda assim, a solução da mistura com álcool pareceu vantajosa ao governo. E por 
duas razões: de início, pela óbvia possibilidade de se fazer o combustível sem gastar 
dólares; e, depois, a fabricação de álcool estimula a criação do que em economia se 
chama “riqueza para trás”. Isto é, a cana-de-açúcar vale dinheiro e seu cultivo gera 
empregos, enquanto o petróleo está acumulado nos porões da natureza. (O 
combustível para o carro..., dez. 1975, p.119). 

O estudo da STI de 1975 enumerava tantos itens para a “tecnologia da 

indústria alcooleira” (pp.89-90) quanto para a “tecnologia de veículos” (pp.91-92), enquanto 

todos os itens da “tecnologia agrícola” (p.92), exceto um, se dedicavam à mandioca, fonte 2,5 

vezes mais concentrada de etanol do que a cana-de-açúcar, como já tratado neste trabalho. 

Dentre os itens relativos aos veículos, as pesquisas deveriam se dar sobre: 

a) o armazenamento do etanol, dada sua capacidade de absorção de água e sua 

volatilidade; 

b) o estudo dos gases produzidos pela queima; 

c) os efeitos do álcool sobre materiais dos motores e suas propriedades 

lubrificantes; 

d) as técnicas para partida a frio; 

e) as técnicas de medição da graduação alcoólica do álcool; 

f) o desenvolvimento de sistemas de injeção de álcool para motores ciclo Otto 

e ciclo Diesel; 

g) os processos de desnaturação do etanol; 

h) os efeitos do álcool sobre lubrificantes; 

i) as regulagens de diferentes carburadores; 

j) a conversão de motores; 

k) a viabilidade da conversão da frota pública; 

l) os motores exclusivos para o álcool. 

Este estudo levou à quinta iniciativa de P&amp;amp;D que estava contida no 

subprograma 3 do “Programa Tecnológico do Etanol” contemplando distintos projetos. O 

primeiro projeto, denominado “utilização como combustível” (MIC-STI, maio 1977, p.10) 



65 

estabelecia duas metas: em 1977 o desenvolvimento de carros experimentais e instalações 

piloto; em 1979 a industrialização generalizada dos “kits adaptadores de motores”, prevendo-

se o “desenvolvimento e simultânea transferência para a indústria” de: adaptações, projeto 

original para o álcool, motores ciclo Diesel para etanol, sistema de turbinas a álcool e grupos 

geradores pilotos. O segundo projeto, denominado “utilização como matéria-prima”, apontava 

para a indústria química através do desenvolvimento de tecnologias de melhoria nos 

processos de produção de insumos industriais. O terceiro projeto, denominado “mobilização 

empresarial para a produção industrial de veículos nacionais movidos a álcool”, contemplava 

a transferência de tecnologia em si, visando, inclusive o desenvolvimento de um ônibus 

urbano. 

Segundo depoimento do Presidente da Petrobrás, General Araken de Oliveira 

(MIC, dez. 1976, pp.353-353) as conversas entre a Petrobrás, o CNP e o CTA para o 

desenvolvimento de motores para o consumo de álcool se iniciaram em 1971 e se 

concretizaram por um convênio de 1973. O Dr. Urbano Ernesto Stumpf, do CTA, apresenta 

uma avaliação do estado da arte na ocasião (1976), relatando a possibilidade dos motores a 

álcool alcançarem um consumo 5% menor que os motores a gasolina - mas apenas em teoria 

porque na prática os resultados eram de aumento de consumo. Chamava atenção, também 

para as vantagens da produção brasileira de álcool etílico em relação à produção européia de 

álcool metílico (MIC, dez. 1976, p.374-376). Os ensaios feitos pelo CTA na ocasião, 

apresentavam os resultados contidos na Tabela 18. 

TABELA 18 – Diferenças de desempenho do motor a álcool comparado ao motor a gasolina – 
CTA 1976 

Potência Consumo 
Regulagem para potência máxima + 20% + 19% 
Regulagem para consumo mínimo + 6% + 5% 

FONTE: Elaborado com base em Prof. Ernesto Stumpf (MIC, p.376, dez. 1976) 

A preocupação refletida no texto do Dr. Stumpf (MIC, dez. 1976, pp.370-389) 

se dirigia às questões de viabilidade de funcionamento, principalmente às questões do 

consumo e da tolerância dos motores a gasolina à mistura com álcool sem necessidade de 

regulagens especiais. Stumpf afirmava: “A operação básica da transformação, consiste 

evidentemente na carburação, na taxa de compressão, na curva de avanço da centelha e no 

aquecimento da mistura.” (MIC, dez. 1976, p.381). Ainda, diria: “Estes motores que eu citei, 

estão incluídos também em motores diesel, que também podem funcionar a álcool” (MIC, 

dez. 1976, p.381), uma previsão, entretanto, que não se realizou. 



66 

Na avaliação conduzida pela MIC-STI (jun. 1979) do Programa Tecnológico 

do Etanol são consolidadas as ações então em curso para o lançamento do carro a álcool, 

considerando que “As empresas propõem-se a apresentar carros novos, a partir de um prazo 

de 6 a 12 meses [...]” (MIC-STI, jun. 1979, p.33). Propunha-se a criação de um “mercado de 

adaptação” que se constituiria a partir do “credenciamento” de 500 das “cerca de 800 

retíficas” existentes no país com base em “procedimentos e exigências” estabelecidos pela 

STI com o auxílio de oito “centros de apoio tecnológico41” (MIC-STI, jun. 1979, pp.34-35). 

Esta proposta, que oferecia uma oportunidade impar de agregação de conhecimento ao 

processo de inovação, acabou sendo concretizada no programa de retíficas que trataremos na 

fase de difusão. 

Importante notar que um pouco antes da avaliação institucional da STI a 

revista 4 Rodas avaliava em abril de 1979 um Fiat 147 a álcool, concluindo que: “destacam-se 

o desempenho muito bom, [...] o consumo bem mais elevado e a ótima dirigibilidade” 

(MARZANASCO et al, abr. 1979, pp.46-47). Alertava, contudo, sobre a questão de preços: 

Além do fato de atualmente, o álcool ser mais caro do que a gasolina (por ocasião do 
teste, a gasolina custava Cr$ 9,60 e pagamos Cr$ 12,00 por litro de álcool, o que torna 
a diferença (de consumo) ainda mais sensível) (MARZANASCO et al., abr. 1979, 
p.48). 

Outra iniciativa que também corroborou para a comercialização de veículos a 

álcool, foi a positiva experiência de conversão da frota da TELESP de cerca de 400 veículos 

(MONTANDOM, abr 1980, pp.56-66). A avaliação do Programa Tecnológico do Etanol 

considerava ainda a substituição do óleo diesel pelo etanol, processo que estava sendo 

investigado pelo CTA, IPT e INT, mas informava sobre três alternativas de solução para o 

problema: 

- uso de óleos vegetais; 

- uso de etanol, óleo diesel e aditivo; 

- substituição de motores Diesel por motores ciclo Otto (MIC-STI, jun 1979, 

pp. 35-36) 

Nenhuma das alternativas tratadas acima, contudo, chegou a alcançar uma fase 

de difusão devido aos problemas de viabilidade econômica que não foram enfrentados pelo 

governo da mesma forma que aquele do álcool em relação à gasolina. 

                                                 
41 Estavam relacionados: CTA, IPAI, IPT, IME, UFSC, UFPb, UNB e CETEC. 



67 

3.2 A DIFUSÃO DOS MOTORES 

 

A comercialização dos veículos a álcool, seja pela conversão para o álcool da 

frota a gasolina, seja pela produção de veículos zero km pelas montadoras, se dá, 

essencialmente, em três fases. A primeira, em que parece ter havido um atendimento às 

pressões e aos estímulos do governo e na qual os problemas da conversão, como o da 

corrosão, não haviam sido solucionados. A segunda, que representou uma transição entre a 

obrigação de produzir e a oportunidade de oferecer um “novo” produto que poderia recuperar 

as vendas, dada a retração de mercado. E a terceira, em que as soluções tecnológicas eram 

conhecidas e consolidadas, resultavam em um desempenho global adequado à relação de 

preços entre o litro do álcool e da gasolina, e na qual as pressões do governo, mesmo o 

controle exercido pela MIC-STI sobre a evolução do consumo, não resultaram em 

aperfeiçoamentos tecnológicos relevantes. 

 

3.2.1 A primeira fase de difusão (1979-1981) 

Por mais que não se possa negar relevância nem competência às iniciativas do 

CTA e do IPT para o desenvolvimento dos motores a álcool, não é clara a relação entre estas 

pesquisas, que segundo o Plano Tecnológico do Etanol (STI-MDIC, 1975) deveriam ter sido 

transferidas ao setor produtivo, e as soluções inicialmente adotadas pelas montadoras. Por 

outro lado, estas pesquisas formaram a base para o estabelecimento dos requisitos de 

credenciamento das retíficas pela STI-MIC.  

Ora, a tecnologia do álcool, ainda que não tivesse sido aplicada em nenhum 

país na escala projetada pelo Proálcool, estava ao alcance dos laboratórios das empresas 

montadoras, estivessem eles aqui ou nos países das matrizes das empresas. É importante não 

esquecer que embora prevalecesse a inconstância no processo de adição de álcool à mistura 

carburante, seus efeitos sobre o motor já eram de conhecimento daquelas empresas. A 

perspectiva da cessão de patentes pelo governo para uso pelas montadoras contrariaria, em 

tese, a prática das empresas em obter vantagens competitivas a partir do privilégio de usufruto 

da patentes exclusivas. Talvez por isso, o conhecimento desenvolvido pelos institutos do 

governo não tenha alcançado as montadoras, como evidenciam os problemas ocorridos na 

primeira série de veículos colocados no mercado no ano de 1980. Dentre os problemas 



68 

estavam a irregularidade de funcionamento dos motores e a falta de resistência dos materiais à 

corrosão, problemas que só foram “descobertos” a partir das reclamações dos consumidores. 

A própria estratégia da difusão contribuiu para a falta de comprometimento das 

montadoras com o Proálcool. Ela se iniciou pela experiência de conversão da frota oficial, 

com abastecimento nos postos de propriedade e uso exclusivo de repartições públicas. Ao 

autorizar o uso pelo cidadão, contudo, o governo o fez primeiramente pelo credenciamento 

das oficinas de retífica de motores transferindo a elas uma responsabilidade, a viabilidade da 

conversão, que estava acima do limite das competências tecnológicas daquelas oficinas42. 

Mesmo havendo um procedimento detalhado de credenciamento dessas retíficas, que era feito 

pela MIC-STI com base nas recomendações dos institutos de pesquisa, ele não poderia ser 

suficiente para dar a elas uma capacidade tecnológica que se aproximasse daquela das 

montadoras, capacidade que era um requisito essencial para os necessários ajustes dos 

motores na fase de desenvolvimento da inovação. E faltava às oficinas de retífica maior 

capacidade técnica para resolver os problemas com a corrosão dos materiais ou propor 

adaptações como as necessárias para a partida a frio e o aquecimento do coletor de admissão. 

A idéia por trás desta opção, contudo, constitui uma alternativa notável por sua característica 

de promover a difusão da inovação tecnológica por intermédio da qualificação de uma rede de 

serviços técnicos. Este rede de oficinas de reparação de motores, acabou sendo incluída no 

processo de inovação e contribuiu para todo o processo de agregação de conhecimento. 

A ação de credenciamento, tal como o incremento da produção de etanol, foi 

bastante rápida a ponto de em abril de 1980 apresentar os seguintes números: 63 retíficas 

credenciadas em 28 cidades, já havendo à mesma época cerca de 1700 postos autorizados a 

comercializar etanol (MONTANDOM, abr. 1980, pp. 6-66). 

Como não podia deixar de ser em face dos argumentos apresentados, o carro a 

álcool convertido pela rede autorizada representava uma dor de cabeça ao consumidor pela 

ausência de soluções tecnológicas adequadas à corrosão e à partida a frio, as duas 

características mais críticas do motor a álcool em relação ao a gasolina. Em agosto de 1980, 

reportagem sobre o teste de um veículo convertido informava: “O ideal, ao escolher o álcool 

                                                 
42 Tradicionalmente as oficinas de retíficas de motores tinham destacadas capacidades metrológica e de 
usinagem, mas suas atividades se resumiam à recuperação de motores desgastados: medição, troca de peças e 
usinagem retífica de partes com folgas maiores do que as permitidas pelos fabricantes. 



69 

como combustível é adquirir veículo novo devido aos problemas de funcionamento43” 

(CARSUGHI, ago. 1980, pp.44-47). 

A etapa seguinte, a da produção dos veículos para comercialização no varejo se 

inicia pela série modelo 1980, sem grande entusiasmo das montadoras. À época Volkswagen 

e Fiat enviaram dois VW Passat e dois Fiat 147 para um teste de uso acelerado: 28.000 km 

ininterruptos no circuito de Interlagos, São Paulo. Durante o teste em que também se avaliou 

o comportamento dos materiais com relação ao problema da corrosão: “Ficou demonstrado 

também que o processo de bicromatização é, pelo menos por ora, o que apresenta melhores 

resultados na luta contra a corrosão provocada pelo álcool” (O teste dos..., out. 1979, p.34). O 

fato de ainda estarem sendo comparados materiais diferentes em autopeças naquele teste, era 

um indício de que as pesquisas das montadoras não estavam plenamente amadurecidas às 

vésperas do lançamento do carro a álcool no mercado. Tal fato se revela no primeiro teste 

comparativo entre veículos a álcool e a gasolina foi feito, em junho de 1980, com um VW 

Sedan 1300, o Fusca. A reportagem apontava de forma muito tímida os graves defeitos de 

funcionamento: 

Na retomada de velocidade, [a resposta do motor só ocorre] após uma pequena 
hesitação inicial do carro a álcool [...] Mas quando frio é preciso tomar cuidado, pois 
ele não atende rapidamente, se exigido nessas condições numa aceleração rápida, e o 
motor pode morrer. (CARSUGHI, jun. 1980, p. 39) 

 

Em fevereiro de 1981, já haviam sido testados oito modelos nacionais com 

versões a álcool. Os resultados encontrados foram sintetizados no Quadro 4: 

                                                 
43 Alguns veículos movidos a álcool vinham apresentando o problema denominado de “vapor lock”, que 
consistia da interrupção do funcionamento do motor pela falta de combustível no carburador, devido ao 
superaquecimento deste, da bomba de combustível ou das mangueiras. 



70 

QUADRO 4 – Comparativo da versão a álcool com a versão a gasolina - 1981 

Modelo Aumento % de consumo  

Economia % 
de gastos com 
combustível 

Principais alterações em  
relação à versão a gasolina 

VW 1300 22,91 30,07 
VW Gol 17,44 34,55 

Taxa de compressão de 10:1 em vez de 6,8:1 e dupla 
carburação. 

VW Brasília 22,77 30,28 Motor 1300 cm3, taxa de compressão de 10:1 em vez de 6,8:1 dupla carburação. 

VW Passat 17,69 34,66 Motor 1600 cm3, taxa de compressão de 10,5:1 em vez de 7,4:1. 

Ford Corcel 16,14 35,76 Motor 1600 cm3 e partida a frio automática, sem informação da taxa de compressão. 

Ford LTD 22,09 30,86 
Poucas, motor já adaptado a rodar sem chumbo tetraetila, 
taxa de compressão de 9:1 para 11:1 e partida a frio 
automática. 

Fiat 147 25,20 28,12 Motor 1300 cc e taxa de compressão de 11,2:1 em vez de 7,5:1. 
GM Opala 22,94 30,04 Taxa de compressão de 10,5:1 em vez de 7,5:1. 

FONTE: Elaborado com base em Como andam os carros a álcool, fev. 1981, pp.112-114. 

 

Do Quadro 4 podem ser destacadas algumas conclusões. Primeiro, que o 

atrativo imediato para a experiência com a inovação tecnológica, à época do lançamento do 

carro a álcool, estava na economia em torno de 30% das despesas com combustível em 

relação aos veículos a gasolina. Segundo, que a opção pelo carro a álcool ainda embutia riscos 

que iam desde os problemas de partida a frio e funcionamento irregular, até a dificuldade de 

abastecimento em viagens dado o reduzido número de postos e a menor autonomia devido ao 

maior consumo em km/l. Com respeito às incertezas da inovação tecnológica, se dizia:  

Muitas pessoas se preocupam também com o futuro da produção e distribuição do 
álcool; outras com que o álcool e a TRU deixem de custar menos; outras, ainda, com a 
possibilidade de que um problema técnico ainda não detectado venha a condenar os 
motores a álcool. (MACHADO, fev. 1981, pp.113-114).  

Bastante realista a previsão sobre a falta de álcool, dado que logo em seguida, 

em julho de 1981, houve registro de problemas no suprimento da oferta de álcool que depois 

levaram à redução do percentual compulsório (teórico) da adição do álcool à gasolina de 20% 

para 13% e depois para 0% provocando problemas na regulagem dos motores a gasolina 

(NADDEO, jul. 1981, p.66). 

Todos os problemas técnicos seriam resolvidos logo em seguida, no nosso 

entender, pela força que o Proálcool retirará do interesse das montadoras em recuperar vendas 

com o novo produto, o carro a álcool, num momento de crise no mercado automotivo. O 

problema da corrosão era, contudo, um desafio mais complexo que o do simples “acerto” na 

escolha dos materiais. 



71 

Lembremos que o estudo feito pela General Motors do Brasil sobre a qualidade 

do álcool vendido nas bombas, já citado, apresentou a maior parte das amostra com 

características do álcool fora da especificação, demonstrando que a escolha de materiais 

adequados também dependia da estabilidade da especificação do álcool (BALDIJÃO, dez. 

1980, pp.146-152). Por outro lado, se é verdade que o CNP não detinha capacidade para 

controlar a qualidade do álcool hidratado, também é verdade que os materiais desenvolvidos 

pelos fabricantes de autopeças, sob as especificações das montadoras, não passavam de 

adaptações das versões a gasolina, algumas vezes por limitações impostas pelo processo 

produtivo como no caso do uso da liga de “zamak”44 nos carburadores a gasolina. A mesma 

reportagem ao comparar a opinião das montadoras em relação ao problema da corrosão, 

relatava as diferentes soluções com respeito a filtros, revestimentos de tanques e linhas de 

combustíveis, além das variadas recomendações em relação ao uso de aditivos como 

paliativos a estes problemas de adequação. A avaliação feita pelo IPT após um teste de 30.000 

km realizado com um veículo concluía em relação à corrosão provocada pelo álcool que:  

“[...] a corrosão provocada pelo álcool não assume aspectos graves – na verdade, o 
maior problema sentido no Fiat não foi a intensidade da corrosão, mas sim os 
inconvenientes dos produtos da corrosão, tais como o entupimento dos giclês do 
carburador” (CARSUGHI, out. 1981, p.37) [grifo do autor]. 

As soluções definitivas para o problema da corrosão, todavia, só estariam 

disponíveis para a segunda fase de difusão, ou seja, a partir do final de 1981, início de 1982.  

É importante ressaltar que se somavam aos problemas de corrosão diferentes 

incertezas, sendo as principais as dúvidas sobre a manutenção da relação favorável entre os 

preços do litro do álcool e da gasolina e sobre a manutenção do abastecimento de álcool. Para 

o combate dessas incertezas, o governo atuou também no sentido de tornar o carro a álcool 

mais atrativo pela concessão de incentivos à sua compra desde o início da comercialização. 

Em uma economia fortemente controlada pelo governo, os instrumentos de 

incentivo às vendas dos veículos no varejo podiam ser escolhidos e empregados com alguma 

facilidade. Dentre as facilidades, se ofereceram a vantagem de redução de 50% na Taxa 

Rodoviária Única –TRU – e a autorização para prazos de financiamento de até 36 meses, 

superiores aos 24 meses permitidos aos modelos a gasolina. Este último artifício, todavia, não 

surtiu o efeito esperado, dada a elevada inflação do período que, devido a prática da correção 

monetária, resultava em elevados juros nominais (DEL CORSO, jun. 1980, pp.64-66).  
                                                 
44 Todos os carburadores dos veículos à época fabricados no Brasil eram produzidos com esta liga, pelo método 
de fundição, produzindo uma relação indissociável entre carburador e a própria liga de zinco. 



72 

Entrevista do presidente da Associação Brasileira de Revendedores de 

Veículos, José Edgar Pereira Barreto Filho, sobre a queda de vendas de veículos no primeiro 

trimestre de 1981 em relação ao ano de 1980 (160 mil contra 268 mil veículos) apresentava 

um cenário claro do momento vivido pelo carro a álcool naquele momento: 

Acho que já há preferência por ele, de forma que temos todos os modelos para pronta 
entrega. Ele custa mais do que o modelo a gasolina, o preço do álcool também sobe, e 
os boatos prejudicam muito. Ninguém tem certeza de que haverá álcool para todos e 
há escândalos sobre falsificação do álcool. Daqui a pouco a TRU do carro a álcool 
também sobe. Quer dizer, o uso do carro a álcool começou a ser estimulado pelo 
governo, mas de repente ele deixa de ser vantagem... (As vendas de carros..., maio 
1981, p.121). 

 

3.2.2 A segunda fase de difusão (1982-1983) 

A crise de 1981 é resolvida conjuntamente pelo governo e pelas montadoras. 

Primeiro a questão da corrosão é tratada pelo lado do governo através de um trabalho iniciado 

em dezembro de 1979 no Centro de Pesquisas da Usiminas em parceria com o IAA, o qual 

buscou analisar as origens da corrosão causada pelo álcool no processo de destilação, posto 

que o álcool puro é quimicamente estável45 (BALDIJÃO, fev. 1982, p.94). 

É importante ressaltar que todo o processo de desenvolvimento, especialmente 

a busca de solução para o problema da corrosão foi acompanhado ou patrocinado pelo MIC-

STI. A principal ação era denominada “Projeto Corrosão” e envolvia o CTA, IPT, a COPPE-

UFRJ, a FTI e a Escola de Engenharia da UFSCar. Seu principal objeto era investigar a 

especificação do álcool quanto às suas características de produção e identificar quais 

características poderiam ser adicionadas por meio de um aditivo (BALDIJÃO, ago. 1982, pp. 

99-102). 

A partir da contribuição das análises do IPT sobre o desgaste e a corrosão das 

partes mecânicas do veículo, inclusive participando dos testes de longa duração realizados 

pela imprensa especializada, foi possível às montadoras ir adotando as soluções 

reconhecidamente viáveis. Em 1982 foi feita uma comparação entre as soluções mais 

relevantes e que tinham sido adotadas primeiramente pela Ford. Dentre as tecnologias de 

sucesso estavam (MACHADO, mar. 1982, pp.90-95): 

- o acionamento da partida a frio, com injeção de gasolina, comandada por 

sensor automático de temperatura; 

                                                 
45 Não reage quimicamente com os materiais, não produzindo corrosão. 



73 

- o uso de proteção superficial de níquel em carburadores e bombas de 

combustível no lugar do processo de bicromatização; 

- o uso de revestimento nos tanques de combustível, depois substituídos por 

plástico; 

- o uso de três filtros na linha de combustível, com materiais mais resistentes 

ao ataque do álcool. 

Fato é que embora houvesse argumentos contrários à completa viabilidade das 

soluções adotadas pela Ford, elas acabaram predominando na 3a fase de difusão, na qual o 

desenvolvimento dos motores passou a ser mais gradual e não havia nenhum problema sério 

de funcionamento. Especialmente com respeito aos filtros, o seu desenvolvimento pela 

indústria de autopeças não foi tarefa simples, como demonstra a seguinte passagem: 

Os primeiros filtros usados em motores a álcool da GM chegaram a se dissolver. [...] 
Depois de aumentarmos a capacidade do filtro quase três vezes, decidimos aperfeiçoar 
o sistema de filtragem. [...] tanto o Del Rey como o Corcel II funcionam com três 
filtros. O primeiro fica no pescador, dentro do tanque de combustível. [...] ele é de 
bronze fosforoso [...] O segundo filtro, também de tela de bronze (antes da bomba) 
[...] O terceiro filtro, de papel curado [...] E já existe um filtro concorrente com os 
tradicionais [...] Ele é feito de vidro [...] isto quer dizer que o filtro é feito com 
partículas de vidro aglutinadas, que permitem a passagem do líquido [...] (NOTOLLI, 
abr. 1982, pp.101-107) 

A partir de um determinado momento, tanto o motor a álcool quanto o 

processo de produção e distribuição do etanol alcançaram um desenvolvimento satisfatório 

com relação ao problema da corrosão. A conseqüência foi o alcance do funcionamento regular 

dos motores, para os quais também foram aperfeiçoadas as regulagens. Em avaliação pós-

testes de 30.000 km realizados pela imprensa especializada, as fábricas relataram em maio de 

1982 estarem na segunda geração de veículos a álcool com as seguintes características 

alteradas com respeito à corrosão: 



74 

QUADRO 5 – Mudanças tecnológicas na 2a geração de carros a álcool 
Montadora Principais evoluções mecânicas 

Fiat Revestimento do tanque em cobre estanhado; medidor de combustível colocado fora do tanque; revestimento de níquel químico no carburador. 

VW Tanque estanhado; bomba de combustível cadmiada; filtro de papel e plástico; carburador niquelado. 

Ford 
Revestimento do tanque de combustível; carburador revestido com 
níquel químico. Indicando estar desenvolvendo novos coletores e 
cabeçotes. 

FONTE: Quadro “As fábricas comentam os testes”, Revista 4 Rodas, maio 1982, p. 86. 

A questão da redução do consumo dos motores foi contemplada em avaliação 

de 1984 (MIC-STI, 1984, vol. 1, p.164) que previa o início da produção em 1985 de uma 

“segunda geração” de motores a álcool e em 1995 de uma “terceira geração” de motores mais 

econômicos, que alcançariam 15 km/l em média no ano 2000. Interessante notar que a análise 

supracitada faz referência a uma “guerra de P&amp;amp;D” entre as montadoras quanto aos motores a 

gasolina e diesel em termos de redução de consumo. Ela desconsiderava, contudo, que tal 

“guerra” não teria como alcançar os motores a álcool, por se tratar de uma experiência 

exclusiva brasileira e restrita ao mercado interno. Sob outro aspecto, a análise (MIC-STI, 

1984, vol. 1) não relaciona as prováveis tecnologias que permitiriam o alcance da redução do 

consumo nem trata de quais mecanismos serviriam para a imposição das respectivas metas. O 

governo, por seu lado, já vinha adotando um mecanismo tênue de acompanhamento do 

consumo. 

De olho na eficiência energética, a partir de 1981 o MIC-STI passou a 

controlar anualmente o consumo dos veículos por meio de Termos de Compromisso com os 

fabricantes (SERAPICOS, ago. 1985, pp.99-101). Não  havia, contudo, a imposição de 

desafios tecnológicos aos motores ao álcool, o que se evidencia pela acomodação tecnológica 

dos dados contidos no Quadro 6, que refletem um percentual constante de 80% em relação ao 

consumo do motor a gasolina. 

QUADRO 6 – Metas anuais de consumo 1983-1985 – km/l 
 1983 1984 1985 

Gasolina 10,6 11,5 12,6 
Álcool 8,5 9,2 10,1 

Diferença percentual 80,2% 80,0% 80,2% 

FONTE: Folheto STI apud Quadro “Números Otimistas” in Revista 4 Rodas, ago 1985, p.100) 

 

Da forma como o mecanismo de acompanhamento do consumo de combustível 

foi empregado, desconectado de uma vigilância tecnológica sobre as inovações desenvolvidas 



75 

no Brasil e no mundo e sem contar com algum incentivo para que estes desenvolvimentos 

fossem produzidos, ele cuidava de buscar resultados sem verificar a disponibilidade de 

tecnologias para alcançá-los, não passando de um controle sobre “a boa vontade” das 

empresas multinacionais. 

A reação do governo e da indústria à crise de vendas de 1981, incluiu a adoção 

de novas medidas de incentivo à compra do carro a álcool que, conjuntamente com uma 

análise das causas da crise, foram tratadas pelo Ministro da Indústria e Comércio. Dr. Camilo 

Pena em entrevista dada em maio de 1982, da qual se destacam as seguintes causas da queda 

de vendas dos carros a álcool: 

- “Ora, é extremamente difícil colocar uma novidade durante uma queda de 40% no 
mercado tradicional”; 

- “Autoridades diversas, em locais diversos, deram, às vezes, opiniões divergentes 
ou informações que não eram as mesmas.”; 

- “Essa foi uma coisa seriíssima [...] conversões irregulares induzidas por 
autoridades do governo paulista, executadas principalmente por frotas de táxis. 
[...] e estas conversões serviram como propaganda negativa [...]”(BALDIJÃO, 
maio 1982, p.82). 

Com relação às medidas adotadas para incentivar a venda dos veículos, foram 

acrescentadas algumas facilidades àquelas criadas no início da difusão: 

- redução do IPI por exclusão dos veículos a álcool da lista de supérfluos; 

- desconto de 2% dos preços dos veículos concedido pelas fábricas; 

- ampliação do prazo de garantia; 

- revisões gratuitas para os modelos a álcool; 

- abolição do selo CNP; 

- compromisso de manter o preço em 59% daquele da gasolina, ao invés dos 

65% anteriores. (BALDIJÃO, maio 1982, pp.80-92) 

Tanto a redução do IPI quanto o desconto nos preços valeriam por seis meses, 

enquanto o percentual entre os preços estaria garantido por dois anos. Há também o registro 

da “ameaça oriental” que surgiu de comentário do Ministro Delfim Neto: 

As intenções do governo em relação a esse assunto ficaram bastante claras no início 
de abril, quando, numa entrevista, o Ministro Delfim Neto, do Planejamento, anunciou 
que havia carros japoneses a álcool rodando até 20 km com 1 litro de combustível. E o 
pior: que o governo iria importar cinco deles para comprovar essa eficiência dentro do 
território nacional (A ameaça oriental in O novo rumo do..., Revista 4 Rodas, maio 
1982, p.90). 

Além dos problemas relacionados com a tecnologia, corrosão e partida a frio, o 

processo de difusão da inovação tecnológica do carro a álcool também deve ter sido 



76 

negativamente afetado pela instabilidade normativa das regras de comercialização dos 

veículos e do etanol. O uso de mecanismos de política pública para incentivar a difusão do 

carro a álcool, ainda que pudessem surtir algum efeito no curto prazo, no longo prazo 

consolidava a idéia de insustentabilidade econômica do carro a álcool. Era o próprio governo 

quem não assegurava a continuidade dos benefícios ofertados. 

 

3.2.3 Terceira fase de difusão e os efeitos das políticas públicas (1983 - 1990) 

Em 1983, o crescimento das vendas dos veículos a álcool já podia ser 

considerado resultado da maturidade tecnológica do álcool e dos motores. Apesar da 

inexistência de uma base regulamentar sólida, especialmente em relação à garantia da 

produção de álcool e à proporção do seu preço com o da gasolina, o mercado adotou o carro a 

álcool, influenciado, dentre outros fatores, pela crença na continuidade da elevação dos preços 

do petróleo e na viabilidade econômica do álcool. Os dados que demonstram a importante 

participação dos veículos a álcool nas vendas de veículos da década de 1980 se encontram na 

Tabela 19, consolidada no Gráfico 12. 



77 

TABELA 19 - Produção de veículos em milhares de unidades 

Ano Gasolina Diesel Álcool  Ano Gasolina Diesel Álcool Flex 
1957 21.661 8.881   1981 532.450 119.563 128.828  
1958 45.702 15.281   1982 452.462 169.223 237.585  
1959 82.459 13.655   1983 204.353 99.117 592.984  
1960 118.701 14.340   1984 195.224 108.936 560.492  
1961 134.656 10.928   1985 204.506 120.053 642.147  
1962 177.270 13.924   1986 219.347 137.802 699.183  
1963 163.030 11.161   1987 307.377 152.139 460.555  
1964 171.771 11.936   1988 344.190 155.256 569.310  
1965 173.397 11.790   1989 456.365 158.612 398.275  
1966 207.995 16.614   1990 701.860 129.347 83.259  
1967 209.678 15.809   1991 676.976 132.366 150.877  
1968 254.489 25.226   1992 749.195 131.225 193.441  
1969 327.636 26.064   1993 968.348 158.436 264.651  
1970 390.225 25.864   1994 1.259.228 179.401 142.760  
1971 489.536 27.428   1995 1.439.384 149.140 40.484  
1972 586.077 36.094   1996 1.660.059 136.537 7.732  
1973 704.331 46.045   1997 1.881.245 187.185 1.273  
1974 852.123 53.797   1998 1.388.852 195.988 1.451  
1975 862.159 68.076   1999 1.176.935 168.465 11.314  
1976 900.373 86.238   2000 1.471.166 209.968 10.106  
1977 806.563 114.630   2001 1.615.498 182.586 19.032  
1978 960.311 103.703   2002 1.576.418 158.518 56.594  
1979 1.003.861 119.481 4.624  2003 1.561.285 182.323 34.919 49.264 
1980 778.464 132.695 254.015  2004 1.575.981 251.241 51.012 332.507 

     2005 1.334.693 134.083 # 906.366 

FONTE: Anuário 2005 - Tabela 2.2 Produção por combustível –1957-2004, Anfavea, 2005; 
Estatísticas 2005 – Tabela 4.1 – Anfavea, 200646. 
Legenda: # incluído como flexível 

0

500

1.000

1.500

2.000

2.500

19
57

19
60

19
63

19
66

19
69

19
72

19
75

19
78

19
81

19
84

19
87

19
90

19
93

19
96

19
99

20
02

20
05

Diesel Gasolina Álcool Flex
 

Gráfico 12 - Evolução da produção de veículos em milhar de unidades 
FONTE: Tabela 19 deste trabalho. 

                                                 
46 Disponível em http://www.anfavea.com.br consultado em 03 mar. 2006. 



78 

Apesar dessa adoção maciça dos veículos a álcool a partir de 1983, superando 

o número de veículos a gasolina, tão cedo quanto agosto de 1985 já se viam os efeitos da 

desconfiança com relação à manipulação de preços dos combustíveis pelo governo, com a 

retomada do crescimento das vendas de veículos a gasolina. Na mesma ocasião, a relação 

entre o preço do álcool e da gasolina que era de 59% foi elevada para 64%, chegando perto do 

ponto de equilíbrio, que segundo a imprensa especializada teria se elevado à 69% à época – 

ver Gráfico 8. Ao mesmo tempo surgia a dúvida com respeito a se seria respeitado o limite de 

25% para a adição de álcool à gasolina (ALESSI, ago. 1984, pp.89-92). 

Em março de 1986, as vantagens do carro a álcool começavam a ser 

rediscutidas: “Para os que rodam pouco, menos de seis quilômetros por dia, o motor a 

gasolina é melhor”, além disso um novo percentual - 74,44 % - era apresentado como o então 

novo ponto de equilíbrio entre o preço do álcool e da gasolina (MARZANASCO, mar. 1986, 

pp.68-72). Em abril de 1986 já se discutia concretamente a possibilidade técnica de 

reconversão da frota para a gasolina, demonstrando a viabilidade da solução para o caso de vir 

a acontecer a perda da vantagem de preço do álcool (CARSUGHI, abr. 1986, pp.44-48). 

É justamente a partir de 1986 que as vendas de carros a gasolina passam a 

crescer mais do que o total das vendas de veículos, com uma aceleração a partir de julho de 

1988 quando a relação de preços dos combustíveis alcançou o limite dos 69%, um valor 

emblemático da tendência de recuperação da vantagem original do carro a gasolina.  

No final da década de 1980, o peso das críticas ao Proálcool aumenta na razão 

direta da redução dos preços internacionais do petróleo, em face da conseqüente necessidade 

de subsidiar ainda mais o preço do álcool no mercado brasileiro, diretamente, ou 

indiretamente por intermédio da majoração dos preços dos derivados do petróleo: diesel e 

gasolina. A entrada do primeiro governo eleito diretamente pela população em 1990 traz 

contornos mais graves para a sustentação da viabilidade econômica do álcool frente à 

gasolina. Antes da posse de Fernando Collor de Mello, a revista 4 Rodas apresenta uma 

“Carta ao Presidente” que se inicia por um parágrafo pedindo “Respeito ao carro a 

álcool”(Transição – carta ao presidente, Revista 4 Rodas, pp.32-35).  



79 

Logo em seguida ao lançamento do Plano Collor – confisco da poupança, 

queda da inflação e do dólar, etc. – é descrito o ato final do carro a álcool: 

O álcool vai evaporar devagarinho, até acabar.[...] O governo poderá operar entre duas 
soluções. A primeira é abandonar o consumidor à sua sorte, liberando o preço do 
álcool, que, assim sendo, ficará caríssimo. Hoje, despojado de todos os subsídios que 
o privilegiam, o álcool custaria Cr$ 60,00 o litro, no posto – enquanto o preço real da 
gasolina seria Cr$ 12,00. A outra solução seria passar a produzir uma gasolina melhor, 
com maior octanagem, que poderia ser usada no motor a álcool [...] (Os novos rumos 
do carro, maio 1990, p.40). 

Abandonados à própria sorte, os 4 milhões de proprietários de veículos a álcool 

tinham a opção de tentar a denominada “reconversão”, adotando modificações custosas que 

não alcançariam a eficiência ideal de um motor projetado para gasolina, ou se conformar em 

sustentar carros mais gastadores, desvalorizados de imediato no mercado de usados. Em 

ambos os casos, arcando com custos adicionais não previstos no momento da compra. 

Esta situação de crise, que decorria da diminuição dos preços internacionais de 

petróleo e da súbita mudança na taxa de câmbio, ainda que não pudesse ser evitada, poderia 

ter sido minorada se tivesse havido um esforço tecnológico estratégico na década de 1980 que 

tivesse resultado na elevação na eficiência dos motores ou na produtividade da produção do 

álcool. Além de ter subestimado as dificuldades de estimular o complexo industrial 

automotivo no esforço de inovação, o governo não deu a importância necessária à pesquisa, 

ao desenvolvimento e à formação de recursos humanos na área de motores a combustão. 

Somente com um esforço maior para o desenvolvimento das tecnologias do álcool e de 

motores, poderiam ter resultado projetos e inovações tecnológicas nativas que eventualmente 

poderiam ter dado aos motores a álcool reais vantagens comparativas em relação ao motor a 

gasolina, inserindo, quem sabe, empresas brasileiras no complexo automotivo internacional.  

Em relação às tecnologias de motores, a indústria nacional não saiu do 

processo do Proálcool como detentora de inovações tecnológicas ou vantagens comparativas 

significativas em termos internacionais. Se nossa indústria participou e participa do complexo 

automotivo, como no caso das várias fábricas de autopeças, foi com tecnologias 

incrementalmente inovativas em relação àquelas especificadas pelas compradoras de 

autopeças: as montadoras.  

 



80 

3.2.4 Pós difusão: a solução multicombustível 

Enterrado no início da década de 1990, o álcool como combustível veicular 

renasce no início do século XXI com a redução dos custos do álcool, com o novo crescimento 

dos preços internacionais do petróleo e, também, por causa das novas tecnologias de 

informação empregadas nos motores. Já a partir de 2002, as revistas especializadas começam 

a anunciar um produto comumente denominado de “power chip”, que consistia na mudança 

da programação da central eletrônica do motor de forma a alterar as características da ignição 

e da injeção de combustível. Não precisou muito para que as mesmas oficinas descobrissem 

que os materiais agora utilizados nos sistemas de combustível eram resistentes ao álcool: 

tanque, bomba de combustível e mangueiras de plástico e bicos injetores de aço inoxidável. A 

partir daí, dadas as taxas de compressão mais elevadas dos motores atuais, o consumo de 

álcool poderia ser efetivado eletronicamente com ajustes na curva de ignição e no tempo de 

abertura dos bicos injetores para atender a relação estequiométrica maior de 9:1 no lugar de 

15:1 da gasolina. Esta demanda do mercado deve ter contribuído para que as montadoras 

considerassem a oportunidade de lançamento de veículos multicombustíveis, fazendo uso do 

conhecimento tecnológico dos flexíveis desenvolvidos por elas nos EUA e Europa e no 

Brasil, no caso do bicombustível do gás natural.  

Em termos de tecnologia, o primeiro registro de multicombustível que 

identificamos na imprensa especializada foi em abril de 1981, na revista Motor 3, que 

consistia de uma solução mecânica, um motor turbo comprimido – dispositivo que resolveria 

as diferenças nas taxas de compressão –, mas que dependia da troca integral do combustível e 

da substituição de três peças para se efetivar (Motores multicombustíveis, abr. 1981, pp.36-

41). Na reportagem havia uma declaração premonitória que merece a citação: 

Com o advento em nosso país de microprocessadores em escala industrial (sem se 
falar na oferta de sistema de ignição e injeção eletrônicos integrados), o motor 
multicombustível poderá operar magnificamente bem com qualquer mistura, sem 
necessidade de trocas de pequenos elementos de carburação. (Motores 
multicombustíveis, abr. 1981, p. 41) 

Tão cedo quanto julho de 1989, reportagem da revista 4 Rodas apresentava o 

programa norte-americano de combustíveis flexíveis, avaliando um Ford Taurus capaz de 

consumir indistintamente etanol, metanol e gasolina em qualquer proporção (JANICKI, jul. 

1989, pp.48-52). É de maio de 1990 a primeira reportagem com o uso de gás natural como 

combustível alternativo em um veículo a álcool bicombustível, quando não havia ainda rede 

de abastecimento de gás no Brasil (Combustíveis – carro a álcool..., mai. 1990, pp.46-51). O 



81 

lançamento do carro flexível em 2003 no Brasil representou o sucesso da indústria automotiva 

na acumulação de conhecimento, que levou a sucessivas inovações incrementais baseadas em 

conhecimento tecnológico adquirido no exterior e aqui. Este acúmulo de conhecimentos sobre 

a tecnologia do álcool, mais alguns desenvolvimentos para barateamento dos sistemas 

flexíveis, facilitou o lançamento desses veículos em larga escala no Brasil, apresentando de 

alguma forma  o risco que acompanha as inovações tecnológicas. 

Em termos técnicos, a solução multicombustível permite que os motores 

funcionem com ambos combustíveis, mas não permite que eles sejam capazes de alcançar a 

máxima eficiência energética47 que é de no máximo 30% na combustão do álcool e de 27% na 

combustão da gasolina nos motores ciclo Otto. Um motor originalmente projetado para 

funcionar a álcool buscará a eficiência máxima através de soluções mecânicas que envolvem 

desde um formato geométrico específico para a câmara de combustão até uma regulagem 

própria do intervalo de abertura das válvulas de admissão e escapamento. Para um motor a 

gasolina a eficiência máxima será alcançada com formatos e intervalos diferentes. A solução 

eletrônica dos motores multicombustíveis atuais, contudo, não alcança essas diferenças, que 

constituem limitações tecnológicas ao alcance da máxima eficiência energética, conforme 

apontado em recente publicação das Nações Unidas (UN Milleniun Project, 2005, Box 5.3, 

p.82). 

O problema maior que decorre da perda de eficiência do motor e que 

surpreendentemente não foi apontado nem por entidades de defesa do consumidor, nem por 

organizações ambientais, é o aumento do consumo de combustível que será sempre maior 

para qualquer condição de mistura diferente daquela em que o motor do veículo foi 

mecanicamente projetado. E maior consumo significa sempre maior poluição atmosférica. 

Uma referência sobre o problema pode ser obtida da comparação dos resultados de dois testes 

realizados em épocas diferentes com motores de igual capacidade. Ainda que os métodos 

sejam diferentes, comparar o teste realizado em julho de 2003 com um VW Gol com motor 

flexível de 1.600 cm3 com o teste de uma VW Parati a álcool, também com motor de 1.600 

cm3, de agosto de 1982 tenderia a ser desfavorável ao carro de 1982, uma perua mais pesada 

produzida com tecnologia ultrapassada. O resultado, todavia, reflete o problema mecânico que 

relatamos. 

                                                 
47 A eficiência energética é o quanto da energia liberada pela explosão da mistura ar-combustível se aproveita na 
produção de “trabalho” para a movimentação do veículo. 



82 

Quadro 7 – Dados comparativos de consumo álcool 1982-2003 
Consumo em km/l Cidade Estrada 

Parati ano 1982 1600 cm3 álcool 7,42 11,18* 
Gol ano 2003 1600 cm3 flexível 5,86 10,30 

Diferença a mais + 21% + 13,40% 
NOTA: *consumo rodoviário com carga máxima 
FONTE: Revista 4 Rodas, edição de jul 2003, p.46 e edição de ago. 1982, p.37. 

Apesar de ter havido desenvolvimentos no sentido de se projetar um motor 

mais equilibrado entre os dois combustíveis, tanto por aquele fabricante como também por 

outros, os dados do Quadro 7 representam uma estimativa do custo imposto ao consumidor 

pela flexibilidade, sem falar no impacto do aumento do volume da poluição atmosférica sobre 

os cidadãos. 

A questão da redução da poluição ambiental pelo uso de etanol, ainda que não 

fosse desconsiderada à época do Proálcool, assumiu um papel importante com o advento do 

Protocolo de Kyoto. Em termos de poluição atmosférica, o etanol é visto desde o começo 

como um aditivo limpo para a gasolina em substituição ao chumbo tetraetila, altamente 

poluente, que era usado para fins de aumento da capacidade antidetonante da gasolina. 

Quando usado como combustível no lugar da gasolina, o etanol reduz a emissão de monóxido 

de carbono (CO) e de dióxido de carbono (CO2), e elimina a produção de óxidos de enxofre, 

já que não há enxofre no etanol. Por outro lado, entretanto, aumenta a produção de óxidos de 

nitrogênio e de aldeídos em relação à gasolina (ANCIÃES, 1979, pp.323-327). Tais emissões 

são preocupantes e levaram o governo a fixar, através das Resoluções Conama n.o 003, de 15 

jun. 1989, e n.o 25, de 13 dez. 1995, limites específicos para o controle das emissões 

automotivas de aldeídos, dado o aumento de sua produção decorrente do uso de etanol puro 

ou aditivado à gasolina. Comparado à gasolina, ao metanol e ao etanol, os aldeídos teriam 

toxidez bem maior (ANCIÃES, 1979, tabela VIII.2, p.324). Pesquisa da Cetesb apresentada 

durante o XI Congresso Brasileiro de Engenharia Sanitária e Ambiental concluiu que havia 

nas emissões dos motores a álcool redução de 65% das emissões de monóxido de carbono 

(CO) e de 69% de hidrocarbonetos (HC), porém, aumento das emissões de óxidos de 

nitrogênio (NO) em 13% e de alarmantes 441% de aldeídos, todos os valores em relação aos 

motores a gasolina (O que o carro a álcool..., mar. 1982, pp.96-100). Na ocasião, os efeitos 

biológicos ainda estavam sendo estudados. Sob a ótica do balanço de carbono, conceito 

chancelado pelo mecanismo de créditos de carbono do Protocolo de Kyoto, o álcool tem 

amplas vantagens em relação à gasolina na lógica do ciclo de carbono, dada a grande 

absorção de CO2 no cultivo da cana-de-açúcar. O que merece ressalvas, contudo, é que o 



83 

aumento de outros poluentes, conforme antes referido, não pode passar despercebido, porque 

eles são potenciais geradores de outros danos ambientais e à saúde humana. 

Apesar do problema do maior consumo, quando regulados para misturas 

intermediárias de álcool e gasolina, os motores flexíveis passaram a constituir um sucesso no 

mercado brasileiro. Este sucesso se garantiu com o incentivo fiscal de aplicação da alíquota de 

IPI do carro a álcool ao carro flexível e pela visão de uma provável crise no abastecimento de 

petróleo provocada pela Guerra do Iraque. Para o consumidor, a flexibilidade representa um 

atributo excepcional ao permitir o uso indiscriminado dos combustíveis, assegurando 

autonomia em relação a eventuais problemas de abastecimento como aqueles do Proálcool e 

oferecendo, provável, economia de despesas com combustíveis. Os dados da participação 

percentual dos veículos a álcool e flexíveis em relação o total de veículos 

gasolina+álcool+flexíveis estão na Tabela 19, consolidados no Gráfico 13. 

TABELA 20 – Participação percentual de veículos a álcool e flexíveis 
 %álcool %gasolina %flex 

1979 0% 100%  
1980 25% 75%  
1981 19% 81%  
1982 34% 66%  
1983 74% 26%  
1984 74% 26%  
1985 76% 24%  
1986 76% 24%  
1987 60% 40%  
1988 62% 38%  
1989 47% 53%  
1990 11% 89%  
1991 18% 82%  
1992 21% 79%  
1993 21% 79%  
1994 10% 90%  
1995 3% 97%  
1996 0% 100%  
1997 0% 100%  
1998 0% 100%  
1999 1% 99%  
2000 1% 99%  
2001 1% 99%  
2002 3% 97%  
2003 2% 95% 3% 
2004 3% 77% 20% 
2005 -- 60% 40% 

FONTE: Elaborado com base no Anuário 2005 - Tabela 2.2 Produção por combustível –1957-2004, 
Anfavea, 2005; Estatísticas 2005 – Tabela 4.1 – Anfavea, 200648. 

                                                 
48 Disponível em http://www.anfavea.com.br consultado em 03 mar. 2006. 



84 

0%
10%
20%
30%
40%
50%
60%
70%
80%
90%

100%
19

79
19

80
19

81
19

82
19

83
19

84
19

85
19

86
19

87
19

88
19

89
19

90
19

91
19

92
19

93
19

94
19

95
19

96
19

97
19

98
19

99
20

00
20

01
20

02
20

03
20

04
20

05

%álcool %gasolina %flex
 

Gráfico 13 - Participação percentual de veículos a álcool e flexíveis 
FONTE: Tabela 20 deste trabalho. 

Se a tecnologia dos motores flexíveis resolve os problemas de logística da rede 

de abastecimento, especialmente para outros países que queiram fazer uso do álcool 

combustível, eliminando a necessidade que havia de instalação dos postos de combustíveis de 

etanol antes do lançamento dos veículos, persistem algumas questões sobre o futuro do uso do 

etanol da cana-de-açúcar como combustível veicular global. 

Primeiro, existem outros países, como os EUA, que têm favorecido, por meio 

de altos subsídios como no caso do álcool do milho, o uso de etanol combustível. Há, 

atualmente, uma grande vantagem de custos de produção em favor do álcool da cana-de-

açúcar brasileiro. Contudo a atual vantagem comparativa do etanol brasileiro pode ser 

ameaçada pelos elevados investimentos norte-americano, europeu e japonês em pesquisas que 

vão além do milho, incluindo as tecnologias de obtenção do álcool diretamente da biomassa.  

Segundo, tem-se alegado a importante contribuição que a queima de etanol no 

lugar de gasolina poderia oferecer para a redução dos gases efeito estufa. É importante 

lembrar que o comércio de créditos de carbono estabelecido pelo Protocolo de Kyoto é certo 

apenas até 2012, apesar de tender a ser renegociado após essa data. Contudo, a ausência dos 

principais poluidores - os EUA, a China e a Índia – como partes do Protocolo o torna frágil às 

pressões econômicas e políticas de grupos econômicos dos países que dele são parte e que têm 

de reduzir suas emissões com prováveis perdas de crescimento econômico. 

Terceiro, não há, ainda, mercado internacional no qual o álcool receba 

tratamento de commodity energética. Na verdade, a troca da gasolina pelo álcool neste 



85 

momento representaria a troca da dependência do cartel da OPEP pela dependência de um 

único potencial fornecedor mundial, o Brasil, uma decisão no mínimo difícil para os países 

desenvolvidos, ainda mais em face da insegurança que poderia acompanhar o abastecimento e 

os preços se levarmos em conta o movimento especulativo endossado pelos usineiros ocorrido 

agora no início de 2006. 

Quarto, é preciso levar em conta que a expansão acelerada da lavoura de cana-

de-açúcar no Brasil poderá implicar no aumento de custos em razão do aumento do risco 

agrícola pelo maior impacto que teriam a ocorrência de pragas e mudanças climáticas sobre a 

monocultura extensiva. 

A característica flexível do motor permite que ele seja utilizado a partir do 

momento em que se inicia a instalação de uma rede de distribuição de álcool combustível em 

um país, problema já superado no Brasil. Permite, também, a escolha pelo consumidor sobre 

qual combustível é mais econômico utilizar a cada momento, reduzindo as pressões dos 

fornecedores por aumento de preços. Nestes aspectos, constitui uma inovação tecnológica 

que, entretanto, não pode ser vista como a chave para um futuro papel preponderante do 

álcool como combustível veicular, já que outras soluções para a propulsão de veículos além 

do motor a combustão estão em desenvolvimento. Por isso, o desafio atual do Brasil como 

grande produtor de etanol não deve ser considerado o de se tornar um fornecedor de etanol em 

escala global, mas, sim, o de manter a vantagem competitiva alcançada após tantos anos de 

experiência com a produção e uso do álcool. Para isso, será necessário investir fortemente no 

desenvolvimento de novas tecnologias de obtenção de etanol diretamente da biomassa e, 

eventualmente, em novas tecnologias de motores. Novas tecnologias de produção de etanol 

representarão o abandono, em algum momento, da tradicional tecnologia de produção de 

etanol pelo processo de fermentação. Novas tecnologias de motores certamente não se aterão 

ao ineficiente motor a combustão interna. 

 

 



86 

3.3 SÍNTESE SOBRE A INOVAÇÃO DOS MOTORES 

 

As dificuldades tecnológicas iniciais sinalizam um lançamento precipitado do 

veículo a álcool no mercado, pois é certo que os materiais não estavam adequados na maioria 

dos veículos. Por outro lado, a carência na regulamentação e fiscalização da qualidade do 

combustível na cadeia de abastecimento (problema que, vale a pena registrar, também existia 

no caso da gasolina) se amplifica com o etanol, um produto novo de características 

desconhecidas por consumidores e mecânicos. Dessa forma, natural foi que a percepção dos 

consumidores no início do programa tenha sido de que era o álcool a principal causa do mau 

funcionamento dos motores, desviando a atenção dos verdadeiros problemas tecnológicos dos 

carros. 

Enquanto a intervenção na produção de etanol, que coincidia com os interesses 

dos produtores de álcool da cana-de-açúcar, foi generosa em recursos públicos no 

financiamento de bens de capital e fomento de pesquisa em institutos públicos, a intervenção 

do governo na área de motores foi mais branda, até mesmo por causa do caráter multinacional 

das empresas montadoras de veículos instaladas no Brasil. A intervenção envolveu 

investimentos em pesquisas de motores pelo CTA e IPT, envolveu ações políticas para o 

incentivo e convencimento das montadoras multinacionais e medidas de renúncia fiscal e 

incentivo ao crédito ao consumidor. O esforço do governo não foi eficaz  para a coordenação 

efetiva entre as iniciativas de pesquisa e desenvolvimento dos institutos públicos e os 

principais atores do complexo automotivo: as montadoras multinacionais. 

Em um determinado momento, durante a crise de 1981, as montadoras 

passaram a perceber a utilidade de uma inovação tecnológica, o carro a álcool, como forma de 

aumentar as vendas. Por outro lado, o governo parece ter percebido o seu comprometimento 

com todo o programa e passa a exercer forte propaganda, indiretamente através de 

declarações de autoridades e diretamente divulgando lemas tais como: “Carro a álcool: você 

ainda vai ter um”. As bases da sustentação do uso do álcool combustível, entretanto, estavam 

originalmente comprometidas por duas questões estruturais: primeira, a impossibilidade de 

regular os preços internacionais do petróleo que logo ficaria mais barato e forçaria o governo 

a subsidiar, direta ou indiretamente, o preço do álcool. A outra questão era a dificuldade de 

um país em desenvolvimento determinar ações de P&amp;amp;D a empresas multinacionais que 

estavam mais interessadas em tecnologias para o mercado global, o que não acabou não se 

constituindo o caso dos motores a álcool à época.  



87 

Fato é que os desenvolvimentos tecnológicos adotados no país pelas 

multinacionais constituíram inovações incrementais, não tendo sido desenvolvido por elas, 

nem pela indústria nacional um motor específico para a queima de álcool, com exceção do 

protótipo do CTA.  

No uso como carburante, tanto em mistura (20%) com a gasolina ou uso exclusivo 
(hidratado), basicamente não se modifica a tecnologia do motor, fazendo-se tão 
somente adaptações que não permitirão o controle da tecnologia. Por outro lado, 
poucos são os incentivos para o desenvolvimento de novos motores, especialmente 
concebidos para utilizar este combustível, como seria desejável. (ANCIÃES, 1979, 
p.357) 

Pode-se tecnicamente afirmar que este desenvolvimento não foi alcançado 

porque “não era necessário” para assegurar a viabilidade e a competitividade num mercado 

fechado. Pode-se também argumentar que mesmo que se realizasse a previsão do Dr. Stumpf 

do CTA sobre a possibilidade de se alcançar uma economia de 5% no consumo dos motores a 

álcool em relação à gasolina, o custo do litro da gasolina teria sido por largo período mais 

barato que o do álcool, zerando vantagem tão pequena. 

A indústria nacional de autopeças participou ativamente dos desenvolvimentos, 

tanto cumprindo as especificações das montadoras, quanto desenvolvendo autopeças 

específicas, como no caso dos filtros de combustível, especiais para o etanol. Não recebeu, 

contudo, recursos em condições equivalentes àqueles transferidos para as usinas, nem uma 

proteção adequada quando da abertura do mercado na década de 1990, sendo, naquele 

período, fortemente desnacionalizada. Ainda assim , pesquisa na página do INPI identificou o 

depósito de oito patentes de sistemas e autopeças no título “motor a álcool” no período 1982-

2002 (INPI, 2006, Disponível em http://www.inpi.gov.br . Acesso em 27 jan. 2006). 

Certamente, o número de patentes envolvendo todos os sistemas de motores será muito maior 

dada a multiplicidade de autopeças. 

O carro a álcool se consolidou no mercado devido aos desenvolvimentos 

tecnológicos feitos nos motores e autopeças, mas, também, na produção e distribuição do 

etanol, cuja viabilidade econômica se garantiu por uma política de subsídios já tratada. Se, por 

um lado, foi dada ênfase no fortalecimento da indústria nacional de álcool, por outro, a 

experiência de construção de um motor específico para o combustível se resumiu ao CTA, 

instituto de competência indiscutível, mas distante do mercado e das montadoras de veículos. 

A participação das montadoras permitiu o alcance do objetivo do consumo de álcool 

carburante em larga escala, conforme previsto no Proálcool, mas não permitiu o 

desenvolvimento tecnológico da indústria nacional de automóveis, que ainda incipiente e 



88 

semi-artesanal (Puma, Gurgel, FNM, etc.) poderia, caso tivesse recebido incentivos e 

recursos, ter partido para a produção de um motor específico para o álcool.  

Portanto, ao que parece, o desenvolvimento tecnológico do motor a álcool e 

das autopeças andaram a reboque do objetivo de produzir e comercializar etanol. Entendemos 

que, ao contrário, estes desenvolvimentos deveriam ter tido atenção e recursos equivalentes, 

no mínimo, àqueles dados à produção do etanol. Investimentos em P&amp;amp;D e a disponibilidade 

de capital de risco para o desenvolvimento das tecnologias de motores, inclusive a 

investigação de novos ciclos termodinâmicos, poderiam ter contribuído de maneira mais firme 

para o desenvolvimento do país, já que representariam tecnologias de maior valor agregado, 

envolvendo um maior número de elos da cadeia produtivo e demandando trabalhadores com 

uma variedade maior de perfis e conhecimentos. 



89 

4. O CARRO A ÁLCOOL: MODELO PARA POLÍTICAS DE INOVAÇÃO? 

 

O processo de inovação do carro a álcool constitui uma experiência impar em 

termos de escala e multiplicidade de agentes cujo envolvimento foi necessário para que ele se 

viabilizasse. O governo teve um papel destacado pelo uso de políticas de indução do 

desenvolvimento tecnológico e de sua difusão. Uma análise sucinta dos aspectos de ambos os 

braços das políticas analisadas em separado neste trabalho resulta difícil, apesar de que é 

possível considerar que o desenvolvimento de motores e autopeças foi tratado pelas políticas 

públicas como um desdobramento de uma política maior de aumento de produção e incentivo 

ao consumo de etanol, no que consistia o cerne do Proálcool. O Programa Tecnológico do 

Etanol, onde estavam as ações para o desenvolvimento das tecnologias de motores e 

autopeças, foi um desdobramento do Proálcool e nele se inseria. 

Esta subordinação da questão dos motores àquela da produção do etanol se 

revela a partir das condições privilegiadas de financiamento oferecidas aos usineiros, 

condições que não foram sequer aproximadas para a indústria nacional de autopeças. A 

solução “etanol”, apesar de criada para conter o problema energético brasileiro com as 

crescentes importações de petróleo, se restringiu apenas à substituição da gasolina cujo 

consumo era essencialmente em automóveis particulares. Durante a implementação, foram 

deixadas de lado as possibilidades que o próprio etanol e outras fontes de combustível 

poderiam representar para a solução do problema do diesel. O trabalho do CNPq de 1979 já 

antecipava a falta de solução mais ampla para este problema energético: 

[...] a utilização de álcool carburante poderá se constituir num paliativo cujo efeito 
será de duração relativamente curta, podendo inclusive, [...], apresentar a médio prazo 
efeitos totalmente contrários àqueles desejados em termos de uma política eficiente de 
transportes. (ANCIÃES, 1979, p.339) 

Aquela análise não contempla, contudo, as oportunidades desperdiçadas com 

relação às tecnologias de motores e autopeças e a própria possibilidade, factível em nossa 

opinião, do desenvolvimento de um motor genuinamente brasileiro específico para o álcool. 

Entretanto, apesar do carro a álcool ter sido uma solução limitada para a questão do impacto 

das importações de petróleo sobre o balanço comercial, é preciso reconhecer que sob o 

aspecto de inovação tecnológica a ação do governo foi essencial para a superação dos 

desafios.  



90 

Em síntese, esta ação do governo que permitiu a concretização do carro a 

álcool como uma inovação tecnológica se concretizou por intermédio de: 

- investimentos em P&amp;amp;D em institutos públicos; 

- uso de uma rede de serviços técnicos para a difusão - as retíficas de 

motores; 

- disponibilidade de recursos financeiros - capital de risco -, a custos 

atrativos para a compra de equipamentos de produção para as usinas de 

álcool; 

- criação da infra-estrutura de distribuição do álcool combustível em todo o 

território nacional; 

- uso do poder de compra do Estado, preexistente na agricultura da cana-de-

açúcar, produção e armazenamento do etanol e que foi estendido à 

conversão da frota oficial; 

- controle dos preços dos combustíveis. 

Houve inegável controle pelo governo sobre as ações, em uma amplitude 

correspondente ao grande leque de intervenção permitida ao Estado àquela época. 

Intervenções deste tipo, vale a pena lembrar, enfrentariam hoje limitações em face dos 

compromissos contidos nos acordos de liberalização de comércio da OMC.  

Em vários casos relativos aos motores, como os da qualificação das retíficas e 

acompanhamento da evolução da eficiência energética dos veículos, o controle exercido pelo 

governo alcançou resultados aquém dos almejados. Com respeito à questão da produção de 

etanol, o controle se deu de formas mais extensa e permanente porque ambas as pontas da 

cadeia estiveram sempre sob controle do governo: desde as autorizações para a construção das 

usinas – por meio do controle da concessão do crédito – até a comercialização do álcool 

hidratado no varejo, isto sem falar na política de crédito agrícola.  

Algumas das causa das dificuldades e problemas do processo de inovação, 

merecem ser relembradas aqui. Dentre elas estavam: 

- o não comprometimento inicial das montadoras com o processo de 

desenvolvimento tecnológico de motores; 

- a falta de incentivo a um projeto industrial para a produção de motores 

brasileiros movidos à biomassa, o que poderia ter facilitado a geração de 



91 

inovações nativas e uma inserção mais sólida da indústria brasileira de 

autopeças no complexo automotivo; 

- a falta de metas de competitividade para os motores a álcool, baseadas no 

desenvolvimento tecnológico; 

- a falta de penalidades para o não cumprimento de metas de 

competitividade, que poderiam envolver a perda de benefícios fiscais; 

- a falta de recursos financeiros nas mesmas condições oferecidas aos 

usineiros para o desenvolvimento da indústria nativa de autopeças; 

- a falta de recursos contínuos de P&amp;amp;D específicos para motores e 

equipamentos, durante todo o período e considerando a necessidade de 

formação de pessoal; 

- a desconsideração da necessidade de difundir a inovação em outros 

mercados fora do Brasil para garantir a sustentação da inovação 

tecnológica. 

Consideramos que a falha mais relevante esteve no tratamento secundário dado 

ao desenvolvimento do motor a álcool. A perda da oportunidade de se desenvolver uma 

indústria automobilística nacional não é apenas uma conjectura tornada fácil pelo decurso de 

três décadas. A oportunidade existia àquela época e foi adequadamente conduzida na Coréia 

do Sul, para ficarmos no exemplo mais notório. A concentração de medidas em favor dos 

usineiros, tanto estimulou a concretização das metas de aumento da produção de etanol, como 

minou recursos e atenções que poderiam ter sido produtivamente aplicados sobre a indústria 

automotiva nacional. Em 1990, o abandono das medidas de subsídio desequilibrou a 

competitividade do etanol. Porém, um esforço planejado sobre o desenvolvimento das 

tecnologias de produção de etanol e de motores a álcool poderia, teoricamente, ter reduzido 

ou eliminado a desvantagem de competitividade do álcool em relação à gasolina. 

O objetivo primordial do Proálcool era a substituição dos derivados de 

petróleo. Desde seu início, contudo, havia a consciência de que era possível o uso do álcool 

como combustível substituto da gasolina. Bem cedo se descobriu que este caminho era o mais 

viável tecnológico, econômica e politicamente e o resultado foi o abandono da visão 

estratégica original da substituição de todos os derivados de petróleo. Como resultado, 

ficaram de fora dos resultados do programa tanto a substituição do óleo diesel, embora 

pesquisado, quanto o incentivo ao desenvolvimento regional, duas metas que poderiam ter 

modificado a realidade brasileira. 



92 

O caso da inovação do carro a álcool demonstra que pode haver um papel 

relevante do Estado na promoção de PD&amp;amp;I e que em casos nos quais a inovação depende de 

um complexo processo de coordenação de atores e do desenvolvimento da infra-estrutura o 

desempenho deste papel é essencial. Demonstra que é preciso identificar com cautela os 

interesses envolvidos e as formas com que as políticas resolverão o conflito entre os atores 

para alcançar objetivos maiores para o país. Também deixa claro que a atividade de 

formulação de políticas públicas precisa ser acompanhada de uma avaliação permanente, além 

de buscar metas progressivas de eficiência e competitividade. Se o governo pode atuar para o 

estabelecimento de condições mercadológicas favoráveis, esta atuação, contudo, deve ser 

temporária e condicionada ao alcance de metas progressivas de competitividade pela 

indústria.  

 



93 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

ABRANTES, Antonio. Motor a álcool. Rio de Janeiro: 2002/2005. Disponível em: 

&lt;http://inventabrasilnet.t5.com.br/caralc.htm)&gt;. Acesso em  22 maio 2005. 

A economia e o espaço destas peruas a álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXIII, 

número 265, ago. 1982, pp. 32-41. 

AGUIAR, Ronaldo C. Abrindo o pacote tecnológico: Estado e pesquisa agropecuária no 

Brasil. São Paulo: Polis, 1986. 

Álcool: as pesquisas para garantir o futuro do automóvel, in O teste dos motores a álcool. 

Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XIX, suplemento do número 231, out. 1979, pp. 42-49. 

ALESSI, Vicente Filho. Álcool: a vantagem continua. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXV, número 289, ago. 1984, pp. 89-92. 

ANCIÃES, Adolfo Wanderley coord. Avaliação tecnológica do álcool etílico. Brasília: 

CNPq, 1979. 

ANFAVEA. Anuário 2005. São Paulo: Anfavea, 2005. Disponível em 

http://www.anfavea.com.br/anuario2005/cap02_2005_2-2.pdf. Acesso em 23 nov. 2005. 

As denúncias no Governo Collor in Diário do Passado 19 set. 92. São Paulo: Agência 

Estado, set. 1992, Disponível em: 

&lt;http://www.estadao.com.br/ext/diariodopassado/20020929/000221344.htm&gt;, Acessado em 

22 maio 2005. 

As vendas de carro caíram. O que fazer. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXI, número 250, 

maio 1981, pp. 118-121. 

AZZI. Gilberto M. Programa nacional de melhoramento da cana-de-açúcar. Guanabara: 

IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1971.  

BALDIJÃO, Fernando. O álcool talvez custe mais caro do que você pensa. Revista 4 

Rodas. São Paulo, ano XXI, n.º 245, dez. 1980, pp. 146-152. 

________________A nova tecnologia do nosso álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXII, número 259, fev. 1982, p. 92-98. 

________________O novo rumo do carro a álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXII, 

n.º 262, maio 1982, pp. 80-92. 



94 

________________Álcool: a corrosão fica para trás. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXIII, número 265, ago. 1982, pp. 99-102. 

BELIK, Walter. Texto para discussão n.º 35: Um estudo sobre o financiamento da política 

agroindustrial no Brasil: 1965-1987. Campinas: Instituto de Economia, abr. 1994. 

BRASIL. Biomassa: matérias primas. Brasília: Comissão Nacional de Energia, dez 1979. 

BRASIL – IBGE. Levantamento Sistemático da Produção Agrícola do IBGE. Rio de 

Janeiro: IBGE, 2005. Disponível em &amp;lt;

http://www.ibge.gov.br/home/estatistica/indicadores/agropecuaria/lspa/lspa12200509.shtm&gt; 

Acessado em 08 jan. 2006. 

BRASIL. Decreto n.o 19.717, de 20 fev. 1931, vincula a importação da gasolina à compra de 

etanol para mistura. 

________________Decreto n.o 23.777, 23 jan. 1934, que dispõe sobre o tratamento do 

vinhoto. 

________________Decreto n. o 22.789, 1o jun, 1936, que cria o IAA. 

________________Decreto-Lei n.º 4722, 22 set. 1942, que declara a indústria alcooleira de 

interesse nacional e estabelece preços mínimos para o álcool. 

________________Decreto-Lei n.º 5988, 18 nov. 1943, que dispõe sobre a distribuição de 

álcool, fixando a obrigatoriedade de venda através do IAA. 

________________Decreto n.º 25.174-A, 03 jul. 1948, que estabelece a política de preços 

mínimos do álcool em relação ao do açúcar. 

________________Decreto-Lei n.º 16, 10 ago. 1966, que trata do transporte clandestino de 

álcool. 

________________Decreto-Lei n.º 56, 18 nov. 1966, que também trata do transporte 

clandestino de álcool. 

________________Decreto n.o 76.593, 14 nov. 1975, que institui o Proálcool. 

________________Decreto n.o 77.749, 7 jun. 1976, que trata sobre o Proálcool. 

________________Decreto n.o 77.807, 10 jun. 1976, que trata da comercialização do álcool. 

________________Decreto n.o 80.762, 18 nov. 1977, que consolida as disposições anteriores 

do Proálcool. 



95 

________________Decreto n.o 82.476, 23 out. 1978, que trata das normas de escoamento e 

comercialização do álcool carburante. 

________________Decreto n.o 83.700, 5 jul. 1979, que cria a Comissão executiva Nacional 

do Álcool – CENAL. 

________________Decreto n.o 84.575, 18 mar. 1980, que trata dos agentes de financiamento 

do Proálcool. 

________________Decreto n.o 88.626, 16 ago. 1983, que estabelece normas de estocagem, 

escoamento e comercialização de álcool para fins energéticos. 

________________Decreto n.o 94.541, 1o. jul. 1987, que estabelece normas de estocagem, 

escoamento e comercialização de álcool para fins combustível. 

________________Relatório anual de 1972 do Instituto do Açúcar e do Álcool. 

Guanabara: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1973. 

________________Relatório anual de 1973 do Instituto do Açúcar e do Álcool. 

Guanabara: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1974.  

________________Relatório anual de 1974 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1975.  

________________Relatório anual de 1975 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1976. 

________________Relatório anual de 1976 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1977. 

________________Relatório anual de 1977 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1978. 

________________Relatório anual de 1978 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1979. 

________________Relatório anual de 1979 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1980. 

________________Relatório anual de 1980 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1981. 

________________Relatório anual de 1981 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1982.  



96 

________________Relatório anual de 1982 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1983.  

________________Relatório anual de 1983 do Instituto do Açúcar e do Álcool. Rio de 

Janeiro: IAA / Ministério da Indústria e Comércio, 1984.  

________________Legislação Açucareira e Alcooleira – volume I. Guanabara: IAA / 

Ministério da Indústria e Comércio, 1983. 

CARSUGHI, Cláudio. O combustível para o carro brasileiro. Revista 4 Rodas. São Paulo, 

ano XVI, número 185, dez. 1975, pp. 114-121. 

________________Teste: Um fusca com álcool na gasolina. Revista 4 Rodas. São Paulo, 

ano XVI, número 185, dez. 1975, pp. 122-126. 

________________A Belina com 20% de álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XVI, 

número 186, jan. 1976, pp. 44-47. 

________________No comparativo dos Fuscas, as vantagens do álcool. Revista 4 Rodas. 

São Paulo. Ano XX, n.º 239, jun. 1980, pp. 36-42 

________________Álcool: a vantagem da adaptação (em alguns casos). Revista 4 Rodas. 

São Paulo, ano XXI, número 241, ago. 1980, pp. 44-47. 

________________Exclusivo: Nosso primeiro carro a álcool, 30000 Km depois. Revista 4 

Rodas. São Paulo, ano XXII, número 255, out. 1981, pp. 36-47. 

________________De álcool para gasolina, sem segredo. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXVI, número 309, abr. 1986, pp. 44-48. 

CENAL. Proálcool – avaliação social de projetos. Brasília: Cenal, ago. 1983. 

CENAL. Valor e Custo Social do Álcool Carburante no Brasil. Brasília: Cenal, dez. 1984. 

CERQUEIRA LEITE, Rogério. O hidrobesteirol e outras macaquices in Folha de São 

Paulo - Tendências e Debates. São Paulo: Folha de São Paulo. 12 abr. 2005. Disponível em: 

http://www.unicamp.br/unicamp/canal_aberto/clipping/abril2005/clipping050412_folha.html. 

Acesso em 22 nov. 2005. 

Combustíveis: a volta da gasolina. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 30, número 342, jan. 

1989, pp. 30-31. 

Combustíveis: carro a álcool anda com gás. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 30, número 358, 

maio 1990, pp. 46-51. 



97 

Comissão Pastoral da Terra - CPT. O gosto amargo da cana. Goiânia: 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.cpt.org.br/?system=news&amp;amp;eid=136&gt;. Acesso em 22 maio 2005. 

Coquetel Brasileiro. Revista 4 Rodas, São Paulo, ano II, número 15, out. 1961, pp. 22-27. 

DAHAB, Sônia S. Difusão de novos produtos – O caso do carro a álcool no Brasil in XIV 

Encontro nacional de economia. Brasília: ANPEC, 9 a 11 dez. 1986, pp. 533-559. 

DEL CORSO, Fernando. As grandes vantagens: TRU, financiamento... Revista 4 Rodas. 

Ano XX, n.º 239, jun. 1980, pp. 64-66. 

ESTADO DE SÃO PAULO. Simpósio sobre alternativas energéticas para transporte e 

indústria – Anais – volume 1. São Paulo: Governo SP, ago. 1979. 

FAORO, Raymundo. Os donos do poder: formação do patronato político brasileiro. São 

Paulo: Editora Globo, 2000. 

FRANCO, Otávio de Carvalho. A crise de suprimento e a inviabilidade de expansão do 

álcool hidratado. Brasília: IPEA, 1989. 

FREEMAN, Chris; SOETE, Luc. The economics of industrial innovation.º 3rd ed. 

Cambridge, Massachusetts: The MIT Press, 1997. 

Fundação João Pinheiro. Monitoria do Proálcool vol.s II a V. Brasília: MIC-STI, 1983. 

Fundação João Pinheiro. Sistema de monitoria para o Proálcool: segundo relatório de 

andamento. Belo Horizonte: Secretaria de Estado do Planejamento e Coordenação Geral, 

1983. 

Gasogênio – uma velha alternativa para a crise de combustível. Revista 4 Rodas, São Paulo, 

ano XX, número 235, fev. 1980, pp. 108-117. 

GOLDEMBERG, José. Um novo Proálcool in O Estado de São Paulo. São Paulo: O Estado 

de São Paulo, 2005?. Disponível em 

http://www.biodieselecooleo.com.br/noticias/antigas/not/novo.proalcool.2.html Acesso em 22 

nov. 2005. 

GOMENSORO, Sonia Coelho de Magalhães. Proálcool: um estudo sobre a formulação de 

um programa econômico de governo. Tese de Mestrado em Ciência do desenvolvimento 

agrícola. Rio de Janeiro: UFRRJ, dez. 1985. 

IPT. Prospectivas de inovação do sistema de produção de álcool. São Paulo: IPT, 1986. 



98 

JANICKI, Ed. Combustíveis – novidade nos EUA: álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo. Ano 

29, n.º 348, jul. 1989, pp. 48-52. 

LIMA SOBRINHO, A. J. Barbosa. Plano de guerra para a economia açucareira – uma 

entrevista do Sr. Barbosa Lima Sobrinho in Brasil Açucareiro, ano X, vol. XX, ago. 1942, 

pp. 12-16.  

Luta de vale-tudo. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 43, edição 516, jul. 2003, pp. 44-46. 

MACHADO, Josué. Como andam os carros a álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXI, 

n.º 247, fev. 1981, pp. 112-114. 

________________Aditivos: uma solução para o carro a álcool? Revista 4 Rodas. São 

Paulo, ano XXII, número 260, mar. 1982, pp. 90-95. 

MARZANASCO et. al, Charles Filho. O bom desempenho do Fiat movido a álcool. Revista 

4 Rodas. São Paulo, ano XIX, n.º 225, abr. 1979, pp. 40-50. 

________________Álcool e gasolina: o que é melhor? Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXVI, número 308, mar. 1986, pp. 68-72. 

Ministério da Ciência e Tecnologia - MCT, Indicadores de Pesquisa &amp;amp; Desenvolvimento e 

Ciência e Tecnologia. Brasília, dez. 2002. 

Ministério da Indústria e Comércio - MIC. Relatório de Avaliação do I PND 1972-1974. 

Brasília: STI/ Ministério da Indústria e Comércio, jun. 1975. 

________________O etanol como combustível. Brasília: MIC-STI, 30 de set. 1975. 

________________Etanol: combustível e matéria prima in Semana de Tecnologia 

Industrial. Brasília: dez. 1976. 

________________Programa Tecnológico do Etanol – síntese e cronograma de desembolso 

anual 1977-1980. Brasília: MIC-STI, maio 1977. 

________________O desempenho da Secretaria de Tecnologia Industrial. Anexo IV 

Brasília: MIC-STI, dez. 1978. 

________________Avaliação do Programa Tecnológico do Etanol. Brasília: MIC-STI, jun. 

1979. 

________________Microdestilarias: Programa de pesquisa e desenvolvimento – 

disponibilidade e oferta atuais de tecnologia. Brasília: MIC-STI/CENAL, out. 1980. 



99 

________________Microdestilarias: Programa de pesquisa e desenvolvimento – 

relatório do grupo de trabalho/CENAL. Brasília: MIC-STI/CENAL, jun. 1981. 

________________Previsão e análise tecnológica do Proálcool – Relatório Final vol. 1 e 2. 

Brasília: MIC-STI, 1984. 

________________Produção de combustíveis líquidos a partir de óleos vegetais. Brasília: 

MIC-STI, 1985. 

________________Política tecnológica brasileira: desempenho e articulação. Brasília: 

MIC-STI , 1987. 

Ministério das Minas e Energia - MME. Balanço Energético Nacional - BEN. Brasília: 

MME, 2005. 

Ministério do Desenvolvimento, Indústria e Comércio Exterior – Instituto Nacional da 

Propriedade Industrial – MDIC/INPI. Base de dados eletrônica. Disponível em: 

http://www.inpi.gov.br . Acesso em 27 jan. 2006. 

Ministério do Interior. Resolução Portaria n.o 323, 29 nov. 1978, que proíbe o lançamento de 

vinhoto nos rios. 

Ministério do Interior. Resolução Portaria n.o 158, 3 nov. 1980, que autoriza exceções para o 

lançamento de vinhoto nos rios. 

Ministério do Meio Ambiente – MMA. Resolução CONAMA n.o 003, 15 jun. 1989, que trata 

das emissões de aldeídos por veículos automotores. 

Ministério do Meio Ambiente – MMA. Resolução CONAMA n.o 025, 13 dez. 1995, que trata 

das emissões de aldeídos por veículos automotores. 

MONTANDOM, Marco Antonio. Na cidade e na estrada, o álcool está disponível. Revista 

4 Rodas. São Paulo. Ano XX, n.º 237, abr. 1980, pp. 56-66. 

MOREIRA, José. GOLDEMBERG, José. Custos do Etanol in O Programa do Álcool. São 

Paulo: Instituto de Eletrotécnica e Energia da Universidade de São Paulo. Disponível em 

&lt;http://www.mct.gov.br/clima/comunic_old/alcohol4.htm&gt;. Acesso em: 14 jul. 2005. 

Motores multicombustíveis. Revista Motor 3. São Paulo. N.º 10, abr. 1981, pp. 36-41 

NADDEL, Alberto. A quase impossível regulagem. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXI, 

número 252, jul. 1981, p. 66. 



100 

NASTARI, Plínio. Tendências mundiais para o uso do etanol in Seminário: 1975-2005 

Etanol combustível balanço e perspectivas. Campinas: Unicamp, 17 nov. 2005. 

NELSON, Richard R, editor. National Innovation Systems: A comparative analysis. New 

York: Oxford University Press, 1993. 

NOTOLLI, Nivaldo. Filtros: qual será o melhor para seu carro a álcool? Revista 4 Rodas. 

São Paulo, ano XXII, número 261, abr. 1982, pp. 101-107. 

Organização para Cooperação Econômica e o Desenvolvimento - OCDE. Managing national 

innovation systems. Paris: OCDE, 1999. 

________________Proposed standard Practice for Surveys in Research and 

Experimental Development - Frascati Manual - 6th edition. Paris: OCDE, 2002. 

________________Proposta de Diretrizes para Coleta e Interpretação de Dados sobre 

Inovação Tecnológica - Manual de Oslo. Rio de Janeiro: FINEP, 2004. Disponível em: 

&lt;http://www.finep.gov.br/imprensa/sala_imprensa/manual_de_oslo.pdf&gt; Acesso em: 12 jul. 

2005. 

O que o carro a álcool solta no ar. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XXII, número 260, mar. 

1982, pp. 96-100. 

Os novos rumos do carro. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 30, número 358, maio 1990, pp. 

32-41. 

Os resultados da racionalização. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XVIII, n.º 215, jun. 1978, 

pp. 108-114. 

O teste dos motores a álcool. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano XIX, suplemento do número 

231, out. 1979, pp. 42-49. 

ROSILLO-CALLE, Frank et al. Uso da biomassa para a produção de energia na indústria 

brasileira. Campinas: Unicamp, 2005. 

SACHS, Ignacy. Caminhos para o desenvolvimento sustentável. Rio de Janeiro: 

Garamond, 2002 

SANTIAGO, Ricardo Luís. Política de preços do álcool carburante e dos derivados de 

petróleo – Palestra proferida no I Simpósio Nacional sobre Álcool Combustível. Brasília, 

out.1983 



101 

SANTOS, Maria Helena Castro. Avaliação político-institucional do Proálcool: grupos de 

interesse e conflitos interburocráticos in Planejamento e Políticas Públicas. Brasília: IPEA, 

jun. 1989. 

SANTOS, Maria Helena Castro. Álcool: subproduto do açúcar ou combustível (1900-

1975) versão preliminar. Brasília: FINEP, 1987. 

SCHUMPETER, Joseph A. O fenômeno fundamental do desenvolvimento – capítulo II. In 

Teoria do Desenvolvimento Econômico, Coleção Os Economistas. São Paulo: Abril Cultural, 

pp. 43-66,1982.  

SERAPICOS, Mário. A cada ano, carros mais econômicos. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 

XXVI, número 301 ago. 1985, pp. 99-101. 

SILVA JÚNIOR, JOSÉ. Impactos da OMC nos trabalhadores de cana. CPT/PE, disponível em 

&lt;http://www.jubileubrasil.org.br/artigos/omccana.htm&gt;, Acesso em 22 maio 2005. 

SZMRECSÁNYI, Tamás. O planejamento da agroindústria canavieria no Brasil: 1930-

1975. São Paulo: HUCITEC, Universidade Estadual de Campinas, 1979. 

Transição – Carta ao presidente. Revista 4 Rodas. São Paulo, ano 30, número 356, mar. 

1990, pp. 32-35. 

Um projeto industrial que não deu certo e em que foram investidos recursos substanciais do 

governo in Jornal de Itapecuru edição 100 de julho-2005. Disponível em: 

&lt;http://www.jornaldeitapecuru.com.br/Pagina388.htm)&gt;. Acesso em 25 maio 2005. 

Unicamp avalia desempenho ambiental de usinas de álcool in Reportagens Eletrônicas. São 

Paulo: Embrapa, 2000. Disponível em 

&lt;http://www.cnpm.embrapa.br/reporte/i_el2000_1.html&gt; . Acesso em 20 out. 2005. 

UN Millennium Project 2005, Innovation: Applying Knowledge in Development. Task 

Force on Science, Technology, and Innovation. London: Earthscan, 2005. 

VARGAS, Milton org. História da técnica e da tecnologia no Brasil. São Paulo: Unesp, 

1994. 

VIOTTI, Eduardo B. National learning systems: a new approach on technological change 

in late industrializing economies and evidences from the cases of Brazil and South 

Korea, in Technological Forecast and Social Challenge. Brighton: Elsevier, pp. 653-680, 

2002. 



102 

VIOTTI, Eduardo B.; MACEDO, Mariano M. Indicadores de Ciência, Tecnologia e 

Inovação no Brasil. Campinas: Editora da Unicamp, 2003. 


</field>
	</doc>
</add>