<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18194</field>
		<field name="filename">25046_Alves_Alexandre_M.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNICAMII=I 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ÁREA DE ADMINISTRAÇÃO E POLÍTICA DE 

RECURSOS MINERAIS 

ALEXANDRE JOSÉ ALVES DA SILVA 

A PRODUÇÃO DE AGREGADOS PÉTREOS NA REGIÃO 

METROPOLITANA DE SALVADOR: PANORAMA ECONÓMICO, 

PERSPECTIVAS E ALTERNATIVAS 

Dissertação apresentada ao Instituto de 

Geociências como parte dos requisitos para 

obtenção do grau de Mestre em Geociências -

Área de Administração e Política de Recursos 

Minerais 

ORIENTADOR: Prof. Dr. Luiz Augusto Milani Martins 

CAMPINAS- SÃO PAULO 

AGOSTO- 2000 UNI C AMP 

BIBLIOTEC}. CENTRA 

SEÇÃO CIRCULANTF 



Si38p 

FICHA CAT ALOGRAFICA ELABORADA PELA 
BIBLIOTECA DO IG- UNICAMP - IG 

Silva, Alexandre José Alves da 
A produção de agregados pétreos na região metropolitana de Salvador: 

panorama econômico, perspectivas e alternativas I Alexandre José 
Alves da Silva.- Campinas,SP.: [s.n.], 2000. 

Orientador: Luiz Augusto Milani Martins 
Dissertação (mestrado) Universidade Estadual de Campinas, Instituto 
de Geociências. 

!.Mineração e Meio Ambiente. 2.Agregados . 3 .Politicas 
Públicas- Aspectos ambientais. 4.Produção Mineral. 5. Solo Urbano, 
Uso do. I. Martins, Luiz Augusto Milani. II. Universidade Estadual 
de Campinas, Instituto de Geociências III. Título. 



UNICAMI=I 

UNIVERSIDADE ESTADUAL DE CAMPINAS 

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOCIÊNCIAS 

ÁREA DE ADMINISTRAÇÃO E POLÍTICA DE 

RECURSOS MINERAIS 

AUTOR: ALEXANDRE JOSÉ ALVES DA SILVA 

TÍTULO DA DISSERTAÇÃO: A PRODUÇÃO DE AGREGADOS PÉTREOS NA 

REGIÃO METROPOLITANA DE SALVADOR: PANORAMA ECONÓMICO, 

PERSPECTIVAS E ALTERNATIVAS 

ORIENTADOR: Prof. Dr. LUIZ AUGUSTO MILANI MARTINS 

EXAMINADORES: 

PRESIDENTE: Prof. Dr. Luiz Augusto Milani Martins 

EXAMINADORES: Prof. Dr Job de Jesus Batista 

UNI C AMP 

BIBLiOTECA CENTRAl 

SEÇA t ULANTF 

ÂjL~~· 
. -.L~"' .JJ! -
( lflU 
~ 1(~ 

Prof. Dr. Paulo Raimundo Almeida Brito ~~~~ 
\} 

Campinas, de agosto de 2000. 



UNI C AMP 

AGRADECIMENTOS BIBLIOTECA CENTRAl 
ULANTF 

Os meus primeiros agradecimentos são para o geólogo Hélio Gamalho Vasconcelos 

e para o então Diretor da extinta Superintendência de Geologia e Recursos Minerais -

SGM, geólogo Ruy Lima, que me impulsionaram à questão da mineração de agregados 

pétreos na Região Metropolitana de Salvador - RMS, quando eu ainda trabalhava na 

referida autarquia. Durante esse período relacionei-me com inúmeros colegas que, de uma 

forma ou de outra, enriqueceram o meu conhecimento no campo da Economia Mineral, 

pelo diálogo, pela troca de idéias e pelas pesquisas que se fizeram necessàrias na busca de 

geração de informações para realização dos trabalhos técnicos desenvolvidos pela Gerência 

de Economia Mineral - Gerem da SGM. Em particular, aos economistas Ana Cristina 

Magalhães e Edson Barreto, aos técnicos Francisco Gomes e Willian Alves e às secretàrias 

Patricia Barreto e Sandra Valverde. 

Para o desenvolvimento do conhecimento teórico referente ao tema da dissertação, 

foi muito valioso o período de estudos no Curso de Mestrado, ao longo do qual recebi apoio 

inestimável de professores, funcionàrios e colegas; neste particular é justo mencionar os 

nomes dos professores Hildebrando Hermann, Saul Suslick, Rachel Negrão Cavalcanti e 

Iran Machado. Devo também agradecer aos funcionários do Instituto de Geociências da 

Unicamp, em particular à Dora, e nossas amigas Valdirene e Helena. Aos colegas de 

mestrado, que se tornaram meus amigos, Ricardo, Aurélio, Miguel, Petain, José Màrio, 

Clarete, Luis Cláudio, Lúcio e Doneivan. Mas foi sem dúvida o apoio decisivo do professor 

Luiz Augusto Milani Martins, orientador deste trabalho, o vetor mais importante de todo 

seu desenvolvimento. Foram longas horas de trabalho por semana, durante cerca de dois 

anos, recheados de debates, análises e revisões, durante os quais pude receber do professor 

Milani toda ajuda técnica e apoio pessoal. Ao professor Milani dirijo, pois, um 

agradecimento especial. 

Às diversas organizações de governo em especial, a já citada SGM, Companhia de 

Desenvolvimento da Região Metropolitana do Salvador - Conder, Superintendência de 



Estudos Econômicos e Sociais da Bahia - SEI, Companhia de Pesquisa de Recursos 

Minerarais- CPRM, Departamento Nacional da Produção Mineral - DNPM e a Companhia 

Baiana de Pesquisa Mineral - CBPM, a qual devo um agradecimento especial por 

possibilitar através de seus dirigentes e funcionários, pleno acesso ao seu acervo técnico-

científico, bem como o apoio logístico na elaboração de textos e figuras desta dissertação; 

bem como às empresas privadas onde coletei dados, informações e recebi inúmeras 

colaborações. 

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior - CAPES, pela 

concessão da bolsa de estudo, viabilizando assim minha estada em Campinas. 

Quero também agradecer às outras pessoas que foram de fundamental importância 

para a realização deste trabalho, sobretudo no que se refere aos aspectos pessoais 

envolvidos com minha chegada a Campinas, ao colega Oseas Ponte e sua mãe Dona Maria 

Ponte, professor Job de Jesus Batista, sua esposa Regina e seus filhos, todos hoje grandes 

amigos. 

E, por fim, gostaria de agradecer à minha família; à minha mãe Lúcia, que nunca me 

deixou enfraquecer diante dos desafios da vida, aos meus irmãos Adriana e Álvaro, à minha 

noiva Cleide pela compreensão e carinho nestes períodos de distância, e ao meu pai Ernesto 

que nunca em momento algum deixou de me dar apoio para a realização deste trabalho, e a 

Deus, pela minha vida e por colocar em meu caminho pessoas tão maravilhosas. 

11 

UNI C AMP 

BIBLIOTECA CENTRA 

SEÇÃO CIRCULANTF 



iii 

"Tudo vale a pena se 
a alma não é pequena. .. " 

Fernando Pessoa 

UNI C AMP 
BIBLIOTECA CENTRAl 

SEÇAO CIRCULANTF 



SUMÁRIO 

AGRADECIMENTOS .......................................................................................................... .i 
LISTA DE FIGURAS .......................................................................................................... vi 
LISTA DE TABELAS ........................................................................................................ vii 
LISTA DE FOTOGRAFIAS ............................................................................................. viii 
SIGLAS E ABREVIATURAS UTILIZADAS ................................................................. .ix 
RESUMO .............................................................................................................................. xi 
ABSTRACT ........................................................................................................................ xii 

INTRODUÇÃ0 ................................................................................................................... 01 

Capítulo 1. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA ESTUDADA .......................................... 04 
1.1 RMS: origens e configuração político-administrativa .................................... 04 
1.2 Aspectos fisiográficos ..................................................................................... 07 
1.3 Aspectos sociais e econômicos ....................................................................... 09 

1.3.1 População ............................................................................................... 09 
1.3.2 Indústria .................................................................................................. 11 
1.3 .3 Turismo .................................................................................................. 16 
1.3 .4 Comércio ................................................................................................ 17 

Capítulo 2. CONDICIONANTES DA PRODUÇÃO DE AGREGADOS PÉTREOS 
NARMS ........................................................................................................... 20 

2.1 Aspectos da Geologia ...................................................................................... 20 
2.1.1 Cinturão Salvador-Esplanada ................................................................. 20 
2.1.2 Cinturão Móvel Salvador-Curaçá .......................................................... 22 
2.1.3 Bacia Sedimentar do Recôncavo ........................................................... .23 
2.1.4 Formação Barreiras ................................................................................ 24 
2.1.5 Quaternário ............................................................................................. 24 

2.2 Potencial mineral para a produção de brita na RMS ....................................... 24 
2.3 As pedreiras e os conflitos de uso e ocupação do solo na RMS ..................... 27 
2.4 Tecnologia corrente do processo produtivo ................................................... .32 

Capítulo 3. A QUESTÃO AMBIENTAL E A PRODUÇÃO DE AGREGADOS 
PÉTREOS NA RMS ..................................................................................... .34 

3.1 Principais impactos ambientais registrados na produção de agregado pétreos 
naRMS ........................................................................................................... .35 

3.2 A minimização dos impactos ocasionados pelas pedreiras na RMS ............. .41 
3.2.1 Mecanismos de controle técnico ............................................................ 42 
3 .2.2 Mecanismos de controle institucional ................................................... .48 
3.2.3 Mecanismos de controle social ............................................................. .49 

IV 



Capítulo 4. CARACTERIZAÇÃO DA INDÚSTRIA DE AGREGADOS PÉTREOS 
NARMS .......................................................................................................... 51 

4.1 Importância econômica dos agregados pétreos na RMS ................................. 51 
4.2 Empresas produtoras ....................................................................................... 54 

4.2.1 Pedreira Valéria S/A. ............................................................................ 54 
4.2.2 Pedreira Aratu Ltda ............................................................................... 57 
4.2.3 Pedreira Civil Comercial Ltda .............................................................. 59 
4 .2.4 Pedreira Minercon Mineração Ltda ...................................................... 61 
4.2.5 Pedreira Omacil Ltda ............................................................................ 64 
4.2.6 Pedreira Carangi Ltda ........................................................................... 66 

4.3 Política para o setor de agregados naRMS .......................................................... 69 
4.4 Carga tributária da indústria de agregados pétreos ......................................... 71 
4.5 As cinco forças competitivas na indústria de agregados pétreos da RMS .......... 74 

4.5.1 Ameaça de novos entrantes .................................................................... 76 
4.5.2 Ameaça de produtos substitutos ............................................................. 79 
4.5.3 Poder de negociação dos fornecedores ........................................................ 79 
4.5.4 Poder de negociação dos compradores ........................................................ 80 
4. 5. 5 Rivalidade entre os concorrentes existentes ................................................ 81 

CONSIDERAÇÕES FINAIS ................................................................................................... 82 

BffiLIOGRAFIA ....................................... .......................................................................... 87 

v 



LISTAS DE FIGURAS 

1.1 Mapa de localização da área estudada .................................................................... 06 

1.2 Mapa político da Bahia .......................................................................................... 08 

1.3 Principais unidades industriais da Região Metropolitana de Salvador- RMS .......... 15 

2.1 Contexto geológico regional .................................................................................. 21 

2.2 Localização das pedreiras em atividade na RMS .................................................... .25 

4.1 Participação percentual das pedreiras da RMS na produção baiana de agregados 

pétreos, 1998 ......................................................................................................... 53 

4.2 As cinco forças competitivas de Michael Porter. ..................................................... 75 

VI 



LISTAS DE TABELAS 

1.1 População e taxas de crescimento da RMS, 1980 - 1996 ........................................ 11 

1.2 Distribuição do emprego por porte de estabelecimento, 1997 ................................. 19 

3.1 Matriz de qualidade ambiental das pedreiras em atividade na RMS, 1998 .............. .39 

4.1 Produção de substâncias minerais de uso na construção civil na RMS, 

1997- 1998 ........................................................................................................... 52 

4.2 Comparativo da comercialização de brita com a produção mineral baiana 

comercializada, PMBC- 1998 ................................................................................ 53 

4.3 Pedreira Valéria S/ A, produção entre os anos de 1994- 1998 ................................ 55 

4.4 Custo de produção da Pedreira Valéria S/ A, fevereiro 1999 ................................... 56 

4.5 Pedreiras Aratu Ltda., produção entre os anos de 1994- 1998 ............................... 57 

4.6 Custo de produção da Pedreira Aratu Ltda., fevereiro 1999 ................................... 59 

4.7 Pedreira Civil Comercial Ltda., produção entre os anos de 1994- 1998 .................. 60 

4.8 Custo de produção da Pedreira Civil Comercial Ltda., fevereiro 1999 .................... 61 

4.9 Pedreira Minercon, produção 1994- 1998 ............................................................. 63 

4.10 Custo de produção da Pedreira Minercon Ltda, fevereiro 1999 .............................. 63 

4.11 Pedreira Omacil Ltda., fevereiro 1999 .................................................................... 66 

4.12 Custo de produção da Pedreira Omacil Ltda., fevereiro 1999 ................................. 66 

4.13 Pedreira Carangi Ltda, produção 1994- 1998 ........................................................ 66 

4.14 Custo de Produção da Pedreira Carangi Ltda., fevereiro de 1999 ........................... 68 

4.15 Total geral das necessidades de brita para 2000, na RMS ....................................... 68 

4.16 Tributos incidentes sobre o setor de agregados pétreos, 1997 ................................. 73 

Vll 



LISTA DE FOTOGRAFIAS 

4.1 Pedreira Valéria __________________ -----·-··· __ ...... ····---·-·· ...... ····-··- _______ ............. __ ...... ______ ...... 55 

4.2 Pedreira Aratu ___________ ........... _______ ·····--- ____ .... _ ............. ___ ........... _____ ....... ··-·-·--···-····· .. 58 

4.3 Pedreira Civil Comercial ..................... ····--·--··· _______ .... ····-----···· ....... _____ ....... ····-·----- .. 60 

4 _ 4 Pedreira Minercon. ___ ............. _. _ .. _ ...... __ .. _ .. _ ......... _ .... ___ .. _ ......... ___ . _ ... _ ..... _. _. __ . __ ..... _ ... 62 

4.5 Pedreira Omacil (martelo hidráulico em operação)-------------·······-·-··-··········-------·······64 

4.6 Pedreira Carangi .......... ---···-··-·-·····-·--·-···-········--··-·-······-·-···-··----···········-------··········-67 

Vlll 



ABNT 

ANEPAC 

APA 

AIA 

Bahiatursa 

BNDES 

CAR 

CBPM 

CFEM 

CIA 

Cofins 

Comim 

Conder 

Copec 

Copene 

CPRM 

CRA 

CREA 

CSL 

DNPM 

Finam e 

Gerem 

ElA 

Ibama 

IBGE 

SIGLAS E ABREVIATURAS UTILIZADAS 

Associação Brasileira de Normas Técnicas 

Associação Nacional das Entidades Produtoras de Agregados para a 

Construção Civil 

Área de Proteção Ambiental 

Avaliação de Impacto Ambiental 

Empresa de Turismo da Bahia 

Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico Social 

Companhia de Desenvolvimento e Ação Social 

Companhia Baiana de Pesquisa Mineral 

Compensação Financeira pela Exploração de Recursos Minerais 

Centro Industrial de Aratu 

Contribuição para Financiamento da Seguridade Social 

Coordenação de Mineração 

Companhia de Desenvolvimento da Região Metropolitana do 

Salvador 

Complexo Petroquímico de Camaçari 

Companhia Petroquímica do Nordeste 

Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais 

Centro de Recursos Ambientais 

Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia 

Contribuição Social sobre Lucro 

Departamento Nacional da Produção Mineral 

Financiamento para Máquinas e Equipamentos 

Gerência de Economia Mineral 

Estudo de Impacto Ambiental 

Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos Recursos Naturais 

Renováveis 

Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística 

IX 



ICMS 

IOF 

IPI 

IR 

ISS 

PIB 

PIS 

PMBC 

PNAD 

RCA 

Rima 

Riam 

RMS 

RMs 

SGM 

SEI 

Sindibrita/BA 

UFBa 

Imposto sobre Operação Relativas à Circulação de Mercadoria e 

sobre a Prestação de Serviços de Transporte Interestadual e de 

Comunicação 

Imposto sobre Operações Financeiras 

Imposto sobre Produtos Industrializados 

Imposto de Renda 

Imposto sobre Serviços 

Produto Interno Bruto 

Programa de Integração Social 

Produção Mineral Baiana Comercializada 

Pesquisa Nacional de Amostra por Domicílio 

Relatório de Controle Ambiental 

Relatório de Impacto Ambiental 

Refinaria Landulpho Alves 

Região Metropolitana de Salvador 

Regiões Metropolitanas 

Superintendência de Geologia e Recursos Minerais 

Superintendência de Estudos Econômicos e Sociais da Bahia 

Sindicato das Pedreiras do Estado da Bahia 

Universidade Federal da Bahia 

X 



INTRODUÇÃO 

A pedra britada, agregado mineral de uso na construção civil, é um dos insumos minerais 

mais utilizados no Brasil e no Mundo. 

Os problemas existentes na Região Metropolitana de Salvador - RMS com relação à 

produção deste bem mineral são, no geral, semelhantes aos verificados nas principais regiões 

metropolitanas do pais. Na RMS, em particular, embora o contexto geológico seja favorável à 

produção de brita, o atendimento da demanda futura poderá tornar-se dificil, principalmente 

devido ao crescimento urbano desordenado. 

A problemática é decorrente do fato da sociedade gerar, de um lado, uma demanda cada 

vez maior para esses insumos minerais e, de outro lado, essa mesma sociedade impor limitações e 

restrições à expansão ou até mesmo à própria existência dessa atividade da indústria mineral. 

Tendo em vista que a maior parte da demanda, não só de britas como de outros insumos 

minerais utilizados na construção civil, é tipicamente urbana e que britas são bens de baixo valor 

agregado, comercializados em grande volumes, que não suportam valores elevados de frete, há 

necessidade de implantação de complexos minero-industriais em áreas próximas aos principais 

centros consumidores. 

Decorre dai a necessidade de harmonizar a atividade extrativa mineral com outros 

segmentos econômicos concorrentes na utilização do solo. Pois, se por um lado, a mineração por 

sua própria natureza é uma atividade que interfere no meio ambiente, tanto pelos danos que causa 

no meio fisico como, eventualmente, à biota, por outro, atende às necessidades da sociedade 

modema quanto à qualidade de vida, sobretudo no que se refere aos padrões de moradia. 

Urge, portanto, que se estabeleçam regras claras para a mineração em áreas urbanas e que 

sejam encontrados meios adequados, em termos técnicos, econômicos e legais, que assegurem 

estabilidade aos empreendimentos destinados à produção de brita e, consequentemente, à garantia 

de suprimento continuado deste insumo mineral. 

I 



A RMS, além de representar a região rna1s desenvolvida do estado da Bahia, 

concentrando a maior densidade populacional, é também o principal núcleo econôrnico-

industrial, tendo experimentado nesta última década um processo acelerado de crescimento 

populacional e desenvolvimento econôrnico. Essa evolução gerou, e continuará gerando, 

necessidade de quantidades crescentes de agregados pétreos. 

Com este trabalho de pesquisa, em nível de mestrado, o Autor procurou contribuir para a 

compreensão da problemática supra referida, em particular apresentando um panorama do setor 

produtor de agregados pétreos da RMS, dentro de uma visão rnultidisciplinar, enfocando os 

aspectos sócio-econôrnicos, caracteristicas geológicas e questões ambientais. Ele descreve a 

produção de brita e sua estrutura, caracterizando as empresas produtoras, bem como as principais 

particularidades dessa atividade na RMS, sendo dividido conforme descrição a seguir. 

No primeiro capítulo, foi feita urna caracterização dos principais aspectos sócio-

econômicos da RMS, com o objetivo de orientar o leitor para a realidade em que a produção 

deste insumo mineral se encontra, delimitando assim a abrangência do trabalho. 

O segundo capítulo analisa alguns aspectos técnicos condicionantes da produção deste 

insumo, tais como: potencial geológico, reservas minerais que poderiam ser exploradas, expansão 

urbana, usos e ocupação do solo. 

No terceiro capítulo, aborda-se a questão ambiental e a mineração, na RMS, como 

atividade que interfere no meio ambiente, através dos principais impactos ambientais registrados 

nas pedreiras existentes, os mecanismos de controle técnico, institucionais e sociais que podem 

ser utilizados para minimização destes impactos, levando-se em consideração as principais 

proposições do Plano Diretor de Mineração e do Conselho Regional de Meio Ambiente - CRA 

do Estado da Bahia. 

No último capítulo, é feita uma análise do parque produtor de brita na RMS, da 

importância econômica dos agregados pétreos, caracterizando-se as seis empresas hoje em 

atividade (com base em pesquisa direta do Autor realizada em fevereiro de 1999 e dados obtidos 

2 



junto a SGM/Gerem), a demanda futura, a carga tributária e, por fim, uma análise mercadológica 

através das cinco forças competitivas conceituadas por Michael Porter1. 

Nas considerações finais é feita uma avaliação critica dos resultados obtidos, sugerindo-se 

algumas medidas que possam subsidiar trabalhos futuros. 

1 Professor da Harvard Business School (onde leciona a disciplina Análise Competitiva e Industrial) e autor de vários 
trabalhos sobre análise estrutural de indústria, com destaque para; Vantagem Competitiva: Criando e Sustentando um 
Desempenho Superior (1985) e Estratégias Competitivas: Técnicas para Análise de Industrias da Concorrência 
(1989). 

3 



1. CARACTERIZAÇÃO DA ÁREA ESTUDADA 

1.1 RMS: origens e configuração político-administrativa 

Em fins dos anos 60, foi elaborada, no âmbito do antigo Conselho de Desenvolvimento do 

Recôncavo, a proposta de criação de uma região metropolitana centrada em Salvador. Essa 

proposta surgiu em decorrência da necessidade de compatibilizar-se as crescentes atividades 

primárias e ·secundárias que se cristalizaram a partir da década de 50, dentre as quais, destacam-se 

a extração de petróleo e gás natural do Recôncavo Baiano, a implantação da Refinaria Landulfo 

Alves/Mataripe - RLAM, do Centro Industrial de Aratu - CIA e do Complexo Petroquímica de 

Camaçari - Copec. Associam-se a estas atividades, o crescimento urbano de Salvador e cidades 

vizinhas, bem como o acelerado desenvolvimento de atividades terciárias que causaram um 

aumento da demanda em diversos setores que não estavam preparados para tal ritmo de 

crescimento, gerando a necessidade de planejamento urbano, através da criação da Região 

Metropolitana. (DNPM, 1992). 

Tal anseio concretizou-se, em 1973, através da Lei Complementar N° 14, que criou as 

regiões metropolitanas no Pais, entre estas a de Salvador, conferindo-lhes atribuições essenciais 

de coordenação dos serviços comuns, o que na prática abrange toda área de planejamento 

integrado do desenvolvimento económico e social. Essa coordenação, no caso da RMS, está 

sendo exercida pelo Conselho Deliberativo da Região Metropolitana de Salvador e 

operacionalizada pela Companhia de Desenvolvimento da Região Metropolitana do Salvador -

CONDER, que tem natureza de empresa pública estadual. 

Esse processo de planejamento tem sido acompanhado de uma ampla institucionalização 

no âmbito da administração metropolitana. A Lei Complementar N. 0 14 definiu uma competência 

institucional bastante vaga sobre o sistema de coordenação de serviços comuns. Foi a partir da 

Lei Federal N. 0 6.766/79 e do Decreto Estadual N° 27.853/81, que dispõem, respectivamente, 

sobre parcelamento e uso do solo urbano e sobre a competência da CONDER, que se criou, pela 

primeira vez, um instrumento básico para uma atuação efetiva na administração metropolitana. 

Essa atuação apoia-se, no campo institucional, em diversos dispositivos legais setoriais, a níveis 

4 



municipal, estadual e federal, que influem diretament~sobre&amp;lt;r--sistema de--uso-.:lu ~ solo - ~ 

metropolitano. Citam-se aqui, ao nível municipal, os planos piloto e diretor, os planos de 

parcelamento de terra e zoneamento espacial; ao nível estadual, os planos de proteção de 

mananciais e de preservação ambiental; e, ao nível federal, os códigos Florestal, de Águas e de 

Mineração. 

Atualmente, a RMS compõe-se de 10 municípios: Camaçari, Candeias, Dias D'Ávila, 

Itaparica, Lauro de Freitas, Madre de Deus, Salvador, São Francisco do Conde, Simões Filho e 

Vera Cruz, conforme representado na Figura 1.1. 

A atual configuração político-administrativa da RMS objetiva, primordialmente 

(CONDER 1997) a preservação do meio ambiente, particularmente, no que se refere aos 

condicionantes físico-geológicos, que são os principais responsáveis pela proteção das bacias 

hidrográficas que abastecem Salvador, bem como da reserva de água subterrânea de Camaçari e 

Dias D 'Ávila, que, fornece água mineral e abastece áreas urbanas e industriais, constituindo 

assim importante reserva de água potável para a região. O uso e ocupação do solo, nessas bacias, 

é restrito e tem de ser inscrito num complexo elenco de medidas de saneamento básico. 

5 



BA.RREIRAS 

SANTA MARIA 
DAVHÓRIA 

DMSÃO POLÍTICO-ADMII'IISTRATIVA 
DA REGIÃO METROPOLITAI'IA 

DE SALVADOR 

"' ,1 

MAPA DE WCALIZAÇAO DA AREA ESTUDADA 
FIGURA 1.1 

41 37 

SENOOR DO BONFIM 0 

MORRO DO CHAPÉU 

it SEOEURBANA 



1.2 Aspectos fisiográficos 

A área de estudo está localizada na porção leste do Estado da Bahia, compreendida pelas 

seguintes coordenadas geográficas 38° 01' a 38° 47' de longitude oeste e 12° 08' a 13° 00' de 

latitude sul (Figura 1.2). Possui uma área total de 3.068,50 km2, o que representa 0,4% da área 

total do Estado da Bahia (IBGE, 1996). 

A RMS tem forma aproximadamente triangular, escapando dessa "figura" apenas o 

municípios de Vera Cruz e Itaparica. Seu núcleo é a cidade de Salvador, capital do Estado da 

Bahia, onde está localizada a entrada da Baía de Todos os Santos. Assim, correm duas linhas de 

costas com caracteristicas bem distintas: a orla oceânica e a costa oriental da baía, ambas 

formando um conjunto de 120 km de praias. Seus limites a norte são os municípios de São 

Sebastião do Passé e Mata de São João, a sul e leste o Oceano Atlântico, e a oeste os municípios 

de Jaguaribe, Salinas da Margarina, Saubara e Santo Amaro da Purificação. 

O relevo da região é composto por baixadas litorâneas, planícies marinhas e flúvio-

marinhas, tabuleiros pré-litorâneos e por tabuleiros do Recôncavo. Seus terrenos são formados 

por solos podzólico vermelho-amarelo, podzol hidromórfico, latossolo vermelho-amarelo, areias 

quartzosas marinhas e solos indiscriminados de mangues. As bacias que compõem sua rede 

hidrográfica são as dos rios Joanes, Jacuípe, Penha e Camaçari (MENDES &amp;amp; VASCONCELOS, 

1994). 

O clima predominante é quente úmido, com regime climático tropical moderado e chuvas 

acentuadas no outono e no inverno (abril a julho). A temperatura média da RMS nos anos de 

1996 e 1997 alcançou índices de 25,2°C e 26,8°C, respectivamente. Esses índices registram 

valores mais elevados nos meses de janeiro, fevereiro, março e dezembro. O índice pluviométrico 

médio mensal do ano de 1996 ficou em 190,40 mm; já no ano de 1997, esse índice cresceu 

bastante, atingindo 325,8 mm (CONDER, 1997). 

A vegetação da RMS é caracterizada por floresta ombrófila densa, formações pioneiras 

com influência flúvio-marinha (mangue) arbórea, gramíneo lenhosa sem florestas de galeria, 

7 



45 43 41 

o 65 130 195 Km 

Figura 1.2 - Mapa Político da Bahia 

Fonte: Superintendência de Estudos Econômicos e Sociais da Bahia, 
Governo do Estado da Bahia 

o 
z 
&lt;( 
lJJ 
o 
o 



e contato cerrado- restinga. Possui hoje cerca de 30 m2 de área verde por habitante, número bem 

acima do indicador ideal recomendado pela Organização Mundial de Saúde - OMS, que é de 20 

m2 de área verde por habitante. Conta atualmente com 10.720,67 ha de áreas verdes e de lazer, 

distribuídas de maneira irregular, incluindo as seguintes áreas de proteção ambiental: Bacia 

Hidrográfica do Joanes, Capivara, Abaeté (lagoa e dunas), Lagoas Guarajuba, Lagoa da CCC e 

Litoral Norte (MENDES &amp;amp; VASCONCELOS, 1994). 

1.3 Aspectos sociais e económicos 

Nesta parte da dissertação será feita uma caracterização da população e dos principais 

segmentos econômicos que compõem o Produto Interno Bruto - PIB da RMS, obedecendo a 

seguinte ordem de importância: indústria, turismo e comércio. 

1.3.1 População 

Com cerca de 2.709.000 habitantes (21,6% da população baiana) em 1996, a RMS é a 6' 

região metropolitana mais populosa do país, concentra 44% do emprego formal na Bahia e, 

aproximadamente, 60% da renda gerada no Estado 2 No período de 1991/96, sua população 

cresceu a uma taxa de 1,65% ao ano, reduzindo praticamente à metade o ritmo de crescimento 

registrado nos anos 80 (3,19% a.a.). Mesmo diante desta queda, a taxa da RMS é superior à 

média das RMs brasileiras (1,53% a.a.) e às das mais populosas delas (Recife, Rio de Janeiro, 

São Paulo e Porto Alegre), à exceção de Belo Horizonte (IBGE, 1996). 

Com a quase totalidade de sua população residindo em áreas urbanas, a RMS tem uma 

dinâmica demográfica interna muito diferenciada, sobretudo entre o núcleo (Salvador) e os 

municípios periféricos. Salvador, terceira capital mais populosa do País, concentra cerca de 

81,6% da população dessa região, seguida muito de longe por Camaçari (5%), embora na 

primeira metade dos anos 90 tenha havido uma pequena desconcentração em favor da periferia. 

2 Esta infonnação tem como base o Índice do Produto Municipal (IPM), uma "proxy" do PIB municipal a custo de 
fatores ou renda, calculado pela SEI em 1994. A RMS contém 8 dos 34 municipios baianos com maior participação 
na renda gerada no Estado: Salvador (37%); Camaçari (10%); São Francisco do Conde (6%); Simões Filho (2%); 
Candeias (1,6%); Lauro de Freitas (1,1%); Dias D'Avila (1%); Madre de Deus (1%). 

9 



Este é um fenômeno nacional, batizado de "periferização", os municípios periféricos 

experimentam um crescimento mais veloz que os núcleos metropolitanos (SECRETARIA DE 

PLANEJAMENTO, 1997) 

No caso da RMS, esse crescimento periférico ocorreu a um ritmo quase três vezes mais 

rápido que o de Salvador (1,28% a.a.) no periodo 1991/96, acentuando-se, portanto, em relação à 

década passada, quando a diferença entre as taxas do núcleo e da periferia era de 1,3 vezes em 

favor desta. Na presente década, tal dinâmica resultou num incremento periférico de 76.297 

pessoas, cerca de 36% do incremento total, ou seja, 212.563 pessoas. 

Os municípios de Camaçari, Itaparica, São Francisco do Conde, Dias D' Ávila, Vera Cruz 

e Lauro de Frei tas ganharam população através de migrações, para ostentarem taxas superiores a 

2% a.a. no período 1991/1996. Madre de Deus e Simões Filho (com taxas entre 1,5% a.a. e 2% 

a.a.), na faixa de reposição do crescimento vegetativo, não estariam experimentando ganhos ou 

perdas expressivas de população. Por fim, Candeias, com taxa muito próxima a zero, vivenciaria 

perdas líquidas de população, ou seja, estaria mais a perder do que a ganhar migrantes 

(SECRETARIADEPLANEJAMENTO, op. cit.). 

O caso de Salvador não se enquadraria em tais parâmetros, já que sua taxa de crescimento 

vegetativo se situaria bem abaixo da média baiana, como resultado de uma taxa de fecundidade 

também bastante inferior à do Estado. Assim, apesar de registrar um crescimento de 1,28% a.a., 

entre 1991 e 1996, não se perfilaria, ao lado de Candeias, como município de perda líquida de 

população, pois mantendo-se como área de atração de fluxo migratório (CONDER, 1996). 

Na Tabela 1.1 é apresentada a evolução do efetivo populacional e das taxas de 

crescimento dos municípios que integram a RMS. 

!O 



Tabela 1.1- População e taxas de crescimento na RMS, 1980-1996 

M11Dicípios 1980(1) 1991 1996 Taxa de crescimento 

1980/1991 199111996 
Camaçari (3) 69.783 113.639 134.901 4,53 3,49 
Candeias (1) 54.081 67.941 69.503 2,10 0,46 
Dias D'Ávila (2) 19.395 31.260 37.916 4,43 3,94 
Itaparica 10.877 15.055 17.975 3,00 3,61 
Lauro de Freitas 35.309 69.270 97.219 6,32 7,01 
Madre de Deus (2) 8.296 9.183 9.961 0,93 1,64 
Salvador (3) 1.493.685 2.075.273 2.211.539 3,03 1,28 
São Francisco do Conde 17.835 20.238 24.213 1,16 3,65 
Simões Filho 43.578 72.526 78.229 4,74 1,53 
Vera Cruz 13.743 22.136 27.628 4,43 4,53 

Total 1.766.852 2.496.521 2.709.084 3,19 1,65 

Fonte: IBGE, Censos Demográficos de 1980 e de 1991 e Contagem de população de 1996. Cálculos: 

Superintendência de Estudos Económicos e Sociais da Bahia - SEI, autarquia vinculada à Secretária de 

Administração do Governo do Estado da Bahia 

(1) População dos municípios criados após 1980 e dos que perderam àrea para estes novos municípios foi ajustada 

para os limites muuicipais de 1991, usando-se a tabela para comparação dos setores censitários, do próprio IBGE. 

(2) Município criado após o Censo Demográfico de I 980. 

(3) Município que deu origem a novo município após o Censo Demográfico de 1980. 

1.3.2 Indústria 

Os dados utilizados para elaboração deste subtópico foram retirados de dois trabalhos 

publicados pela Secretária de Indústria Comércio e Mineração, do Governo do Estado da Bahia, 

ambos publicados em 19973 . 

A RMS dispõe hoje de uma infra-estrutura capaz de atender as demandas oriundas do 

setor industrial, podendo-se destacar: sua malha rodoviária composta de cerca de 15 mil km de 

rodovias asfaltadas, dois importantes portos marítimos, um aeroporto internacional, modernos 

serviços de telecomunicações, distribuição de energia elétrica e abastecimento de água, além de 

mão-de-obra capacitada, amparada por três universidades de grande porte. 

11 



O setor industrial respondeu em 1996, por cerca de 52% do PIB da RMS e por 89,88% 

das exportações da região, compondo uma matriz de insumo-produto complexa e diversificada, 

com destaque para química/petroquímica ( 66% ), materiais elétricos e de comunicações (9%) e 

metalurgia (8%). O setor industrial da RMS sustentou taxas de crescimento da ordem de 7% a. a. 

nos anos de 70 e 80, crescendo 5% em 1994 e 3% em 1995. Em 1997 deu-se o início a um grande 

salto para um novo patamar de crescimento da produção na RMS, com ampliação da capacidade 

da RLAM, da PETROBRÁS e a duplicação das plantas do Copec. 

A RMS possui 320 das 586 unidades produtoras em funcionamento, implantação ou 

projetos fabris do Estado, totalizando inversões da ordem de US$ 11,8 bilhões e 21 O mil 

empregos diretos e indiretos, significando uma participação de 85% do total da indústria baiana. 

Em 1996, o crescimento industrial foi da ordem de 5,6%, com expressivo desempenho da 

metalurgia (29,4%) e dos segmentos que a compõem- siderurgia (39%) e metais não-ferrosos 

(24,8%), materiais elétricos e de comunicações (17,7%) e petroquímica (4%). 

Para o período 1998/2002, os investimentos industriais programados totalizam cerca de 

US$ 9 bilhões, dos quais pode-se destacar os investimentos na indústria química/petroquímica, da 

ordem deUS$ 3,25 bilhões. 

Indústria petrolífera 

O segmento petrolífero ainda é de vital importância para o bom funcionamento da 

indústria situada na RMS, fornecendo a Companhia Petroquímica do Nordeste - Copene, coração 

do Copec, o correspondente a 100 milhões m3/ano de gás natural e 3 milhões t/ano de nafta. 

Segundo dados fornecidos pela PETROBRÁS, estão programados para a RMS, até o ano 

2000, a realização de investimentos estimados em US$ 2,6 bilhões. Esses recursos serão 

aplicados nas áreas de exploração de petróleo (65%), refino (30%) e fertilizantes (5%). No que 

tange às atividades de exploração, os campos localizados na RMS receberam apenas cerca de 

3 Bahia: Investment and Business Opportunities, e 30 Anos da Indústria Comércio e Turismo na Balria, !966-1996. 
12 



US$ 40 milhões, do total dos recursos destinados pela PETROBRÁS para investimentos em 

exploração na Bahia. 

Já os investimentos em refinarias, da ordem de US$ I ,45 bilhão, serão integralmente 

aplicados na RMS, objetivando a conclusão da Fase I e a execução da Fase II da RLAM, que 

após ampliada passará a ocupar o terceiro lugar no ranking das refinarias brasileiras em termos de 

capacidade de processamento de petróleo, atingindo até 2000 a marca de 37.200 m3/dia. Com 

isso, a RLAM passa a atender 65% da demanda de derivados de petróleo oriunda do 

Norte/Nordeste, 57% da demanda de nafta pela Copene e viabilizará, entre outros 

empreendimentos na área petroquímica, a ampliação do Complexo Dow Química. 

Indústria química/petroquímica 

Aproveitando as extensas jazidas de gás natural da RMS e as matérias-primas petrolíferas 

da RLAM, recentemente ampliada, o Copec oferece ao mercado cerca de 5 milhões t/ano de 

produtos básicos e intermediários, formando um núcleo com aproximadamente 40 empresas em 

operação dentre as quais destaca-se a Copene, que produz mais de 1,2 milhão t/ano de eteno e 

230 mil t/ano de paraxileno. 

Presentemente, o Pólo Petroquímica encontra-se em fase de ampliação de suas unidades 

básicas e complementares, com inversões de US$ 6 bilhões com cronograma articulado à 

ampliação da refinaria de petróleo para 750 mil barris/dia, o que garante a manutenção do ritmo 

de crescimento da principal área industrial da Bahia para além do ano 2000, com repercussões 

positivas a nível de novos investimentos empresariais e de maior participação do Estado no PIB 

Brasileiro. 

A Copene é a maior central petroquímica do hemisfério Sul e situa-se entre as dez 

maiores unidades do setor a nível mundial. É também uma empresa privada de capital nacional, 

58% do capital social em poder da holding Norquisa e 15,4% com a Petroquisa, a Copene ocupa 

área de 1,3 milhão de metros quadrados e emprega cerca de mil funcionários, respondendo pela 

metade da capacidade instalada no Brasil de petroquímicos básicos. 

13 



A química, em especial a química fina, tem se expandido tanto no CIA quanto na Copec, 

sinalizando que em breve a RMS será um importante produtor nacional de fármacos, 

termoplásticos para consumo finai, aditivos diversos, defensivo agrícolas, corantes, catalizadores, 

entre outros. Na atualidade, o setor conta com uma capacidade instalada superior a 140 mil t/ano, 

com cerca de 25 diferentes produtos orgânicos, com forte concentração nos intermediários de 

síntese, somando investimentos em tomo de US$ 500 milhões. 

Metalurgia 

A metalurgia é o segundo segmento mais importante da indústria baiana, posição que 

ocupa também em relação a indústria da RMS, com participação de 11% no PIB setorial e de 

17% na pauta de exportações do Estado. A capacidade instalada das empresas é de 315 mil t/ano 

para laminados de ferro e em torno de 700 mil t/ano para cobre, alumínio, chumbo e ferroligas de 

manganês, cromo e silício. A Bahia produz 100% do cobre nacional, tendo sua unidade de 

metalurgia localizada no CIA, capacidade instalada de 170 mil t/ano do produto. 

Cabe enfatizar também a força da indústria metal-mecânica, em grande parte igualmente 

sediada no CIA, com mercado cativo formado pelas unidades da PETROBRÁS, empresas 

químicas e petroquimicas instaladas na RMS. O parque metal-mecânico é de alta qualidade 

técnica, tendo padrão internacional na construção de plataformas de exploração e outros 

equipamentos petrolíferos, manutenção mecânica e peças de reposição em geral, siderúrgicos, 

fundidos e forjados. 

Principais complexos industriais da Bahia e da RMS, podem ser observadas na Figura 1.3. 

14 



LEGENDA 

c Sede municipal 

......, Porto 

Aeroporto 

BAlA DE 
TODOS OS SANTOS 

iii RLAM - Refinaria Landulfo Alves - Mataripe 

ll,i,l CIA- Centro Industrial de Aratu 

ii COPEC - Complexo Petroquímico de Cãmaçari 

ll,i,l Complexo do Cobre I Caraíba Metais 

Figura 1.3 - Principais Unidades Industriais da 
Região Metropolitana de Salvador- RMS 

N 

i 
ESCALA - 1 :400.000 



1.3.3 Turismo 

Principal centro turistico do Nordeste e 2° do País, a Bahia tem centrado na RMS cerca de 

60% do fluxo global de turistas que visitam o Estado, o que eqüivale a um total de 1,43 milhão de 

visitantes/ano do Brasil e do exterior, representando uma receita superior a US$ 1,05 bilhão em 

1997. O setor turistico responde ainda por 28% do PIB da RMS, gerando segundo dados do 

IBGE - PNAD (1995), um total de cerca de 394 mil empregos, o que representaria 34% do total 

de empregos diretos e indiretos nesta região. 

O produto turistico Bahia tem na RMS sua mais forte expressão, podendo oferecer ao 

turista que visita a região, em um mesmo espaço, grandes opções de lazer. Os principais fatores 

de atração para os turistas são: paísagem natural, com destaque para o litoral recortado por belas 

praías (cerca de 120 km) e dezenas de ilhas; cultura bastante caracteristicas (em culinária típica e 

festejos populares que revelam a forte integração de elementos de origem européia e africana); 

centro histórico tombado pela UNESCO como patrimônio da humanidade (com arquitetura dos 

séculos XVII e XVIII); excelente e variada infra-estrutura receptiva, composta por 160 unidades 

hoteleiras (dos quais 10 hotéis de padrão internacional) e cerca de 25 mil leitos, além de 

restaurantes, bares, boites, shopping centers, teatros, centros de artesanato, centro de convenções 

e feiras, locadoras de automóveis, agências de turismo e outros equipamentos e serviços (BAHIA, 

1997). 

Em termos nacionais, a RMS recebeu 8,5% do fluxo de turistas estrangeiros em 1996 e 

respondeu por 3,5% da receita turistica do país. O incremento desses indicadores no periodo de 

1992/1996 foi de 9,6% ao ano para o ingresso de turistas e de 11,5% anuaís para receita em 

divisas. Em 1997, o turismo exterior participou com 25% do fluxo global para a RMS, com maior 

participação de alemães, argentinos, italianos, franceses, espanhóis e americanos. No turismo 

doméstico 54% do fluxo total de turistas que visitam a RMS, vêm do interior do Estado, 18% de 

São Paulo, 10% do Rio de Janeiro, 6% de Minas Gerais e 12% de outros estados (BAHIA, op. 

cit.). 

16 



O setor tem apresentado taxas de crescimento superiores às do PIB estadual (34,2% entre 

199211997) e está incluído entre os setores estratégicos, tanto em valor como também em 

crescimento para a economia do estado. O Governo da Bahia tem intensificado os investimentos 

no setor, com o objetivo de elevar o fluxo total de turistas que visitam a RMS, para 1,9 milhão 

em 2000 e 2,8 milhões até o ano 2007 (SEI, 1997). 

No período de 199311998, os investimentos públicos programados para o setor de turismo 

foram da ordem de US$ 1,1 bilhão, sendo que 33% desse total já concluído e 67% ainda 

acontecendo. Os investimentos privados no período de 1998/2002, devem ser da ordem deUS$ 

3,8 bilhões, sendo que US$ 468 milhões já foram executados (BAHIATURSA, 1998). 

O principal investimento no setor turístico da RMS vem sendo realizado no denominado 

Litoral Norte, que dista cerca de 75 km de Salvador, onde um mega-projeto da Construtura 

Norberto Odebrecht está em andamento, compreendendo um complexo hoteleiro, o Porto de 

Sauípe Ecological Park, composto de cinco hotéis de luxo. O total a ser investido no 

empreendimento é de cerca deUS$ 1,5 bilhão e vai gerar um total de cinco mil empregos diretos 

e indiretos (Gazeta Mercantil, 1998). 

1.3.4 Comércio 

O comércio na Bahia tem grande importância como vetor de crescimento econômico, 

sobretudo pelo dinamismo, capacidade de gerar empregos e por contribuir para elevar a receita 

bruta do Estado. Quanto ao comércio na RMS, este se mantém como o terceiro mais importante 

segmento da economia desta região. No entanto, além de absorver de forma mais direta e 

imediata os reflexos da desestruturação econômica de âmbito nacional, característica inerente ao 

funcionamento deste setor, o comércio local se ressente de problemas de natureza diversa, 

decorrentes de carências no plano fisico/urbano de cada município e da forma peculiar com que 

esta atividade se implanta e desenvolve (CONDER, 1997). 

Neste processo, respondendo à demanda gerada pelo parque industrial implantado na 

RMS, o comércio, assim como todo o setor terciário, crescem sobretudo em Salvador, que passa 

17 



a sediar o maior número de estabelecimento comerciais e a realizar o maior volume de vendas do 

Estado, consolidando-se como importante poJo comerciaL 

A RMS é, sem dúvida, a região que mais contribui para arrecadação do ICMS gerado pelo 

comércio atacadista e varejista no Estado que, em 1997, atingiu 70,74% do montante arrecadado, 

sendo Salvador responsável por 54,83% desse total. O comércio local cresce e se diversifica, 

ultrapassando os limites de cada município, cada vez mais implantam-se shopping centers 

(mesmo que pequenos shopping de bairro), seguindo-se a tendência dos centros urbanos mais 

desenvolvidos. Os estabelecimentos comerciais que realizam suas vendas na RMS são 

predominantemente da classe varejista (87,51%), estando voltados, portanto, a suprir basicamente 

a demanda locaL O comércio atacadista é minoritário, restrito a cerca de 8% dos 

estabelecimentos, e os do tipo misto (varejista e atacadista) constituem apenas 4,6% dos 

estabelecimentos, os quais comercializam produtos em todos os setores da atividade (CONDER, 

1997). 

Quase a metade dos estabelecimentos registrados nesta região são de porte micro (48%). 

Se a este percentual somarmos os de pequeno porte (3 3% ), teremos a expressiva 

representatividade (81%) de pequenos empresários atuando na praça comercial da RMS, o que 

está em conformidade com as características do comércio local, atomizado em diversos bairros 

dos municípios da RMS, cuja população apresenta estrutura de renda e consumo igualmente 

diferenciados (CONDER, op. cit.). 

No entanto, é nos médios e grandes estabelecimentos, de participação quantitativamente 

reduzida na composição do comércio local (19%), que são realizados os maiores volumes de 

vendas, responsáveis pelo maior montante do faturamento gerado por esta atividade econômica 

naRMS. 

Segundo dados colhidos na Pesquisa Nacional de Amostra por Domicílio PNAD, o 

comércio baiano, embora tenha reduzido sua participação no âmbito do setor terciário, ao longo 

da última década, eleva sua contribuição no conjunto do emprego na Bahia de 8, 7% para I O, 1%, 

entre 1990 e 1997. 

18 



No que diz respeito à estrutura do emprego no comércio constatou-se, em 1997, a 

importância dos micro e pequenos estabelecimentos, os quais, juntos, absorvem mais de 50% da 

mão-de-obra empregada no comércio local. Contudo, embora com menor participação no total de 

estabelecimentos, as unidades de grande e médio portes são responsàveis por uma proporção 

equivalente na geração de emprego, dada a escala de suas vendas. Um outro aspecto que deve ser 

ressaltado é o expressivo percentual (18,6%) de comerciantes na RMS que usam mão-de-obra 

exclusivamente familiar em seus estabelecimentos (SEI, 1998). 

Na Tabela 1.2 é mostrada a distribuição do emprego por porte de estabelecimento. 

Tabela 1.2 - Distribuição do emprego por porte de estabelecimento, 1997 

Faixas de enmrl!go .· I .% de empregos · % de estabelecimentos 
Até9 24,04 84,86 

10 a 49 28,78 12,58 
50 a 99 6,77 0,89 
&gt; 100 40,41 1,67 
Total 100,00 100,00 

Fonte: SEI (1998). 

19 



2. CONDICIONANTES DA PRODUÇÃO DE AGREGADOS PÉTREOS NA RMS 

2.1 Aspectos da geologia 

O substrato geológico da RMS é composto por: a) rochas metamórficas de alto e médio 

grau, do embasamento cristalino de idade Pré-Cambriana; b) sedimentos de idade Jurássico-

Cretáceo da bacia sedimentar do Recôncavo; c) coberturas do Terciário; d) sedimentos recentes 

do Quaternário (Figura 2.1 ). 

2.1.1 Cinturão Salvador-Esplanada 

As rochas metamórficas do cinturão Salvador-Esplanada ocorrem em uma faixa de 

largura variável que acompanha a borda do continente, com direção aproximada N40°E e 

compreendem terrenos granulíticos na margem costeira e terrenos gnáissicos, migmatíticos e 

granitóides, nas faixas mais internas. A deformação predominante no cinturão é determinada pela 

zona de cisalhamento Aporá-Itamira, que se expressa através de rochas com pronunciados 

bandamentos com mergulhos fortes para leste, sendo considerada por BARBOSA &amp;amp; 

DOMINGUEZ (1996) como uma estrutura de escala continental, de provável idade 

Transamazônica (2,4-2,0 bilhões de anos). 

Essas rochas estão geralmente cobertas pelos sedimentos da Formação Barreiras, de idade 

Terciária, ou por espesso manto de alteração, restringindo-se, por isso, suas melhores exposições 

aos fundos dos vales. De uma maneira geral, mostram-se foliadas, dobradas e com granulação 

fina a média. Os gnaisses, em muitos casos estão associados a anfibolitos e, às vezes, gradam 

para augen-gnaisses. Todo o conjunto é freqüentemente cortado por diques de pegmatitos, 

aplitos, granitóides e diabásios. 

A área de exposição dessas rochas inicia-se na zona urbana da cidade de Salvador, 

prolongando-se pelos municípios de Simões Filho e Lauro de Freitas, estendendo-se para norte-

nordeste e estreitando-se nas proximidades do povoado de Arembepe, no extremo-leste do 

município de Camaçari, onde se evidencia uma largura média inferior a 2 km. A partir dai, 

20 



39° 00' 
12° 00 12° 00' 

r---------------------------J13"00' 

LEGENDA 

QUATERNÁRIO 

Sedimentos de cordões litorâneos,altNiões,mangues, 
dunas, terraços e depóslos flúvío-lacuslres 

TERCIÁRIO 

FORMAÇÃO BARREIRAS 
Arenitos grosseiros com níveis argilosos e la1erHicos --------------------------------------~13·~· 

1:1.000.000 

PLANIMETRIA 

e Cidade 
Estrada Pavimentada 

Limite da RMS 

Figura 2.1 - Contexto Geológico Regional 

38"30' 

Fonte: Companhia Baiana de Pesquisa Mineral- CBPM 

JURÁSSICO/CRETÁCEO 

BACIA SEDIMENTAR DO RECÔNCAVO 
Conglomerados, arenios, si!Hos,argiitos e calcários subordinados 

ARQUEANO.PROTEROZÓICO INFERIOR 

CINTURÃO MÓVEL 
SALVADOR..CURAÇÁ 

Granulitos, Ortognaisses e Migmatitos 

• CINTURÃO 
SALVADOR-ESPLANADA 

Gnaisses, Granulitos e GraMóídes 



ocorrem em zonas mais extensas, com excelentes exposições, já nos domínios dos municípios de 

Itanagra e Entre Rios, situados fora da RMS, com largura média da ordem de 7 km, alongando-se 

cada vez mais para norte-nordeste, onde futuramente poderão servir como fontes alternativas de 

exploração para materiais de construção. 

As rochas granulíticas desse cinturão são utilizadas atualmente, de forma intensiva, para a 

produção de brita, situando-se na RMS todas as seis pedreiras que abastecem o mercado dessa 

região. 

2.1.2 Cinturão Móvel Salvador-Curaçá 

Adjacentes ao limite da RMS, com áreas de exposições mais amplas, localizam-se as 

rochas metamórficas do cinturão móvel Salvador-Curaçá, que ocorrem na borda ocidental da 

Bacia Sedimentar do Recôncavo (Figura 2.1). Trabalhos recentes- DNPM (1992) e BARBOSA 

&amp;amp; DOMINGUEZ (1996) têm confirmado a existência, neste contexto, de uma suíte de litologias 

granulíticas, associações de ortognaisses e migmatitos, além de corpos máfico-ultramáficos. 

Considerado anteriormente como uma faixa orogênica de idade arqueana, este cinturão é tido por 

MELO et a!. (1995), como de idade, também, Transamazônica. Estas rochas ocorrem em uma 

faixa contínua, dominando toda a porção ocidental da área, estendendo-se desde as proximidades 

da cidade de Feira de Santana4, ao norte, e prolongando-se para sul, onde afloram nas margens do 

rio Paraguaçu, bordejando os sedimentos da Bacia do Recôncavo. 

Algumas pedreiras para produção de brita fora do contexto da RMS, especialmente no 

município de Feira de Santana (Pedreiras Itapororoca S.A e Pedreiras Rio Branco S.A), lavram 

rochas desta unidade. 

4 
Segunda cidade mais importante do Estado da Bahía, que dista cerca de 100 km de Salvador. 

22 



2.1.3 Bacia Sedimentar do Recôncavo 

Conforme BARBOSA &amp;amp; DOMINGUEZ (1996), as rochas sedimentares que ocupam as 

porções central e ocidental da RMS são partes integrantes da Bacia Sedimentar do Recôncavo 

que compreende sedimentos continentais, cuja pilha total atinge a espessura de até 6. 000 m. Esses 

sedimentos do Jurássico-Cretáceo constituem predominantemente o Supergrupo Bahia, que é 

subdividido nos grupos Brotas, Santo Amaro, Ilhas e Massacará. 

Os sistemas das falhas de Salvador e Maragogipe configuram os limites atuais das rochas 

da Bacia sedimentar do Recôncavo. 

Os sedimentos do Grupo Brotas repousam discordantemente sobre o embasamento 

cristalino e são constituídos por conglomerados, folhelhos, siltitos e arenitos finos (Formação 

Aliança) e por arenitos finos e conglomerados (Formação Sergi). 

O Grupo Santo Amaro, cujo nome provém da cidade de Santo Amaro da Purificação, é 

composto por folhelhos, siltitos e arenitos e secundariamente calcários (Formação Itaparica) e por 

folhelhos e siltitos intercalados com níveis de calcário e dolomito e espessas lentes de arenitos 

(Formação Candeias). 

O Grupo Ilhas é constituído por espessos leitos de arenitos que se intercalam com leitos 

mais finos de siltitos e folhelhos (Formação Marfim) e por uma sucessão de arenitos, folhelhos, 

siltitos e calcários (Formação Pojuca). 

O Grupo Massacará é litologicamente caracterizado por arenitos grossos intercalados com 

argilas sílticas (Formação São Sebastião). 

Finalmente, completam a coluna estratigráfica arenitos, conglomerados, siltitos, folhelhos 

e calcários (Formação Marizal), além de folhelhos, calcários e arenitos marinhos (Formação 

Preguiça-Sabiá). 

23 



2.1.4 Formação Barreiras 

Esta formação, de idade Pliocênica, assenta-se discordantemente tanto sobre o 

embasamento como sobre as demais unidades do Supergrupo Bahia e da Formação MarizaL 

Litologicamente é constituída por arenitos grossos, mal selecionados, subangulares a 

subarredondados, de cores variadas, predominando a vermelha. Níveis de concreções lateriticas 

ocorrem em todo o perfiL A espessura desta formação é bastante variável, dependendo 

principalmente da atuação da erosão sobre sua superficie. As maiores espessuras medidas na área 

são da ordem de SOm, sendo que a base, em geral, ocorre a uma cota média de 60m, podendo, em 

alguns locais, aparecer testemunhos em cotas inferiores, conforme DNPM (1992). 

2.1.5 Quaternário 

Os sedimentos do Quaternário indiferenciado são representados por aluviões, dunas, 

depósitos fluviolacustres, terraços arenosos, recifes de corais e de algas coralinas, terraços 

arenosos deixados acima do nível atual do mar pela regressão subseqüente à transgressão 

pleistocênica, e depósitos de leques aluviais coalescentes (DNPM, op. cit.). 

2.2 Potencial mineral para a produção de agregados pétreos na RMS 

Uma das áreas potenciais para a produção de brita na RMS corresponde ao domínio do 

Cinturão Salvador-Esplanada, da borda oriental da Bacia Sedimentar do Recôncavo, limitada pela 

falha de Salvador, como foi visto no tópico anterior. Essas rochas metamórficas, 

predominantemente granulitos, após submetidas a britagem são atualmente a única fonte de 

produção de agregados pétreos para a RMS, não apenas pela boa qualidade, como também pela 

localização favorável em relação aos municípios que compõem esta região, sobretudo Salvador, 

principal centro consumidor do Estado (Figura 2.2). 

A área de ocorrência dessas rochas metamórficas inicia-se na zona urbana de Salvador, 

prolongando-se em direção ao litoral norte, onde apresentam um estreitamento entre Lauro de 

Freitas e Arembepe, evidenciando uma largura inferior a 2 km, sendo localmente recobertas por 

24 



LEGENDA 

QUATERNÁRIO 

Sedinen!Oil de cord&lt;les itorjneos,ai!MOes.manl'}es. 
cimas. lerraçOil e depó&gt;ilos ftiMo-lacu!lres 

TERCIÁRIO 

FORMAÇÃO BARREIRAS 
Arenlos gosselros can nlveis arglosos e lal!rticos 

JURÁSSICO/CRETÁCEO 

BACIA SEDIMENTAR 00 RECÔNCAVo 
Conglomerados, arenitos. slllllos.arglltose calcãdos subordi:Jados 

ARQUEANO-PROTEROZÓICO INFERIOR 

• • 

ESCAlA • 1 :500.000 

CNTURÁO MÓVEL 
SAL\1\DOR·CURAÇA 

Granuilos. Ortcg~aisses e Migmatitos 

CINTURÃO 
SAL\1\DOR·ESPLANAOA 

Gnaisses. Granulitos e Grani!óides 

PLANIMETRIA 

e Cidade 
Estrada Pavimentada 

Limite da RMS 

.Â PEDREIRAS 

1 - Pedreiras Valeria 
2 - Pedreiras Aratu 
3 - Pedreiras Bahia 
4 - Civil Comercial 
5 - Pedreiras Carangi 
6 - Pedreiras Omacil S/ A 

Figura .. 2.2 ·Localização das Pedreiras em Atividade na RMS 

N 

I 



sedimentos do grupo Barreiras (GONÇALVES &amp;amp; SAMPAIO, 1991). A partir daí, ocorrem zonas 

mais extensas, já nos domínios de Itanagra e Entre Rios, fora dos limites da RMS. Devem ser 

consideradas como áreas potencialmente relevantes aquelas situadas na periferia de Salvador, nas 

proximidades da Rodovia BR-324 e nos vales marginais à Via Parafuso (estas duas áreas abrigam 

as seis pedreiras hoje em atividade na RMS). 

As rochas cristalinas da borda oriental da Bacia do Recôncavo encontram-se geralmente 

encobertas pelos sedimentos recentes da Formação Barreiras, ou por espesso manto de alteração, 

daí as melhores exposições serem encontradas no fundo dos vales. A existência de capeamento 

(que chega a atingir até 30 metros de espessura) sobre essas rochas constitui fator negativo à 

economicidade de sua exploração. A necessidade de remoção desse material nas frentes de lavra 

acarreta custos altos na explotação das pedreiras, elevando, em decorrência, o preço final dos 

materiais produzidos (GONÇALVES &amp;amp; SAMPAIO, op. cit.). 

No que concerne à fragmentação, as rochas granulíticas, de granulação fina, são britadas 

com relativa facilidade, pois a orientação dos grãos e as intercalações de faixas de minerais pouco 

resistentes, como mica, produzem superficie de ruptura. Já as rochas de granulações média e 

grossa, formadas essencialmente por quartzo e feldspato, apresentam uma maior resistência à 

fragmentação no processo de britagem. Contudo, de uma maneira geral, as rochas da borda 

oriental do Recôncavo apresentam condições de fragmentação favoráveis, em virtude da presença 

de fraturas no corpo da rocha (DNPM, 1992). 

Com área de ocorrência bem mais extensa de que a anterior, as rochas cristalinas na borda 

ocidental da Bacia do Recôncavo ocorrem em uma faixa contínua que se estende desde os 

arredores de Feira de Santana e Amélia Rodrigues, prolongando-se em direção ao sul, onde 

margeiam os sedimentos das bacias do Recôncavo Sul e Camamu. As rochas do complexo 

granulítico da borda ocidental do Recôncavo também apresentam condições de fragmentação 

favoráveis, pela presença de quantidade apreciável de mica e pela granulação fina e uniforme dos 

seus constituintes (DNPM, op. cit. ). 

26 



Embora os tipos litológicos sejam favoráveis para a produção de pedra para construção e 

o potencial ser teoricamente inesgotável, a distãncia entre as áreas potenciais e os principais 

centros consumidores da RMS é muito grande (superior a 100 km), o que resultaria em preços 

significativamente mais elevados para o produto final, em função dos custos de frete. 

Apenas as áreas marginais do rio Paraguaçu, a jusante da cidade de Cachoeira, com a 

utilização de transporte flúvio-maritimo, mostram-se favoráveis à implantação de unidades de 

processamento de agregados pétreos, tendo ainda como fatores positivos a existência de 

afloramentos em posição topográfica favorável e ausência de capeamento. 

Nos últimos anos, outro fator adverso tem gerado problemas para a permanência de 

pedreiras ativas localizadas no arredores de Salvador. Trata-se da pressão do crescimento urbano 

que se projeta em direção a elas, face a uma condição geográfica extremamente peculiar que é a 

configuração peninsular da cidade, tendo inclusive, causado a paralisação das pedreiras Deko, 

São Gonçalo e Mata Escura (DNPM, 1992). 

Em suma, o processo de intensificação do uso do solo urbano tem provocado grandes 

conflitos com áreas de explotação de pedras para construção, e vem ocupando gradativamente 

áreas potenciais mais próximas de Salvador, conforme veremos mais detalhadamente a seguir. 

Problemas como estes devem ser evitados, pois dessa maneira pode-se comprometer o 

fornecimento dessas matérias primas minerais. 

2.3 As pedreiras e os conflitos de uso e ocupação do solo na RMS 

O reconhecimento de que as atividades de mineração na RMS são exercidas em espaço 

territorial de forte pressão demográfica e de crescente dinamismo industrial (como vimos no 

Capítulo 1 ), conduz, naturalmente, a se admitir um agravamento de conflitos entre os interesses 

privados e públicos, em função dos seguintes fatores: a rigidez Jocacional dos jazimentos assume 

particular singularidade para o ordenamento territorial, haja vista que, é impossível pensar em 

locais alternativos para uma jazida mineral definida; vasta porção do território da região 

metropolitana deve ter seu uso condicionado pela preservação dos mananciais de superficie 

27 



aproveitados para abastecimento doméstico e industrial, assim como pela proteção dos aqüíferos 

subterrâneos, fato este que não vem sendo respeitado; a existência de dois pólos industriais, o 

CIA e o COPEC, que limitam, respectivamente, as porções centro-oeste e norte da RMS, 

constituindo-se em barreiras ocupacionais para exploração mineral. 

Por outro lado, são também urgentes as ações voltadas para assegurar o aproveitamento 

racional dos recursos minerais cujas pressões de demanda indicam estrangulamento na oferta 

para os próximos anos, em virtude da constatação de que as fontes de oferta de insumos minerais 

situadas em áreas periféricas aos centros urbanos encontram-se próximas à escassez. 

Dentre deste quadro de evidente complexidade e, de certa forma, bastante rígido no que 

tange ao potencial de uso e ocupação do solo, é que se encontra a organização espacial da RMS, 

conferindo-lhe uma característica bastante original, frente ao estabelecimento de ações capazes 

de sustentar mecanismos de intervenção necessàrios a harmonizar as atividades de mineração 

com a expansão urbana e industrial. 

Com este objetivo e numa tentativa de compatibilizar diretrizes de desenvolvimento e de 

usos do solo metropolitano com as atividades de pesquisa, lavra e beneficiamento mineral, foi 

elaborado no decorrer de 1992/93 o Plano Diretor de Mineração (PDM) para a Região 

Metropolitana de Salvador, tendo com uma das suas principais diretrizes preservar as pedreiras 

hoje em atividade localizadas nas áreas urbanas da RMS e as áreas potenciais de produção de 

agregados pétreos, definindo, através de um zoneamento, áreas específicas para explotação destes 

bens minerais, tentando compatibilizar assim os imperativos de uso do solo com a importância 

estratégica deste material para desenvolvimento da própria região. 

Essas áreas deveriam suprir as necessidades do mercado consumidor e garantir a oferta 

futura deste bem mineral, inseridas no contexto restrição do uso do solo, como parques, áreas de 

proteção ambiental, zoneamentos industriais e potencial hidrogràfico, face a desordenada 

expansão urbana de Salvador, que já provocou a paralisação prematura de três pedreiras, citadas 

ac1ma. 

28 



De acordo com o Plano Diretor de Mineração (PMD, 1992), para fins de definição de uma 

política de prioridades, tanto em relação à atividade mineral como à definição do uso do solo, 

foram estabelecidos parâmetros relativos a cada substância, permitindo, assrm, seu 

enquadramento em categorias: 

• Categoria A - atividades de extração mineral permitidas sem restrições - não existindo conflito 

de uso e ocupação do solo ( categoria que se aplica às áreas rurais, exceto para a exploração de 

rocha, que tem um zoneamento específico, que será definido mais adiante). 

• Categoria B - atividades de extração mineral permitidas com restrições - visando a 

compatibilização de usos e de prazos de exploração (categoria que se aplica às áreas de expansão 

urbana e potencial turístico e de lazer). 

• Categoria C atividades de extração mineral permitidas, apenas, em casos especiais (categoria 

que se aplica à áreas de uso industrial e especial, bem como para minerais cujos processos de 

exploração são bastante complexos envolvendo certos impactos e condicionantes ambientais, 

requerendo, portanto, estudos específicos. É o caso do petróleo, sal-gema, e água mineral). 

• Categoria D - atividades de extração mineral não permitidas (categoria que se aplica, 

sobretudo, às áreas urbanas, áreas de potencial para turismo e lazer, bem como, para o sistema e 

áreas verdes). 

As atividades de extração de rochas requer um zoneamento específico, por apresentar uma 

série de especificidades, conforme veremos a seguir, ou seja, requer um tratamento diferenciado, 

para compatibilizar os imperativos de uso do solo com a importância estratégica deste material 

para o desenvolvimento. 

As principais específicidades da produção de brita a serem consideradas no planejamento 

do uso e ocupação do solo, destacadas por TONSO (1992), são as seguintes: 

29 



1) Finitude da jazida: É característica de todos os bens minerais: a fmitude da atividade de 

extração (bens naturais não renováveis), é um conceito presente mesmo para os agregados 

minerais, onde aparentemente as reservas são inesgotáveis, pois chega-se a um dado 

momento, no qual o minério não pode mais ser extraído ou não há mais condições para 

realizar tal operação. Surge dessa maneira a necessidade de se buscar novas áreas, cada vez 

mais afastadas do centro consumidor, o que elevaria o preço destes produtos a um 

determinado nível onde seria decretada sua escassez absoluta (escassez económica). 

2) Abundância relativa: Uma das principais diferenças entre os agregados pétreos e a maioria 

dos outros bens minerais, é sua abundância e larga ocorrência, e é justamente por isso que na 

maioria das vezes se verifica um menosprezo pelas atividades de planejamento e pesquisa 

mineral desta matéria-prima, o que pode transformar urna relativa abundância em escassez 

destes recursos, pois muitos destes depósitos estão sendo cobertos pela urbanização, 

inviabilizando-os, ou mesmo sendo explotados de maneira predatória, diminuindo os recursos 

economicamente aproveitáveis. 

3) Rigidez locacional: Assim como qualquer outro bem mineral, a produção de agregados 

pétreos caracteriza-se pela "rigidez locacional", ou seja, só podem ser produzido nos locais 

onde ocorram de modo viável economicamente; dessa maneira, torna-se crucial a necessidade 

de se compatibilizar a expansão urbana com o desenvolvimento deste segmento industrial, 

sobretudo na RMS, onde o acelerado crescimento urbano vem se projetando em direção às 

áreas produtoras e/ou potenciais. 

4) Baixos índices de rejeitos e simplicidade de tratamento: A maiO na das substâncias 

minerais somente é utilizada pela indústria em elevado grau de pureza, para isso, os minérios 

devem ser submetidos a processos de concentração-enriquecimento de seus constituintes mais 

úteis. Esta operação se chama tratamento, que também resulta na agregação de valor ao 

produto, tornando-o muito mais rentáveL No caso dos agregados pétreos, a utilização do 

material extraído pela indústria de brita é quase que total, apresentando um volume mínimo 

de rejeitos. A simplicidade de tratamento, como veremos mais adiante, também caracteriza 

singularmente este segmento. 

30 



5) Baixo valor unitário I alto valor local: O baixo valor unitário (preço/t) da brita é decorrente 

de todas estas caracteristicas anteriores, gerando duas conseqüências: a primeira diz respeito à 

área ocupada pela mineração, ou seja, inviabiliza a abertura de minas subterrãneas (por terem 

custos mais elevados que as minas a céu aberto), pois os baixos preços unitários destes bens 

inviabiliza métodos de extração mais caros que poderiam dobrar ou triplicar seu preço final; a 

segunda conseqüência é o alto valor local, o que dificulta, pela mesma razão, o transporte 

destes materiais para lugares muito distantes de seu local de extração (segundo os dados 

obtidos em pesquisa de campo - junto às pedreiras da RMS, verificamos que estes produtos 

não suportam, mercadologicamente, transporte médio superior a 80 km). 

6) Segmento intensivo em capital: Outra caracteristica similar entre indústria produtora de 

brita e as demais indústrias minerais, é ser uma atividade industrial que apresenta uma alta 

relação entre capital fixo e capital humano, ou seja, os investimentos para implementação de 

um projeto de mineração (abertura da lavra, instalações de máquinas de tratamento, áreas de 

estoques, equipamentos, veículos de carga e transporte, infra-estrutura, entre outros) são 

muito elevados, sobretudo em relação à quantidade de pessoas que emprega diretamente no 

seu processo produtivo e também porque demandam um maior tempo para maturação, em 

geral cerca de 15 anos (enquanto a maioria dos projetos industriais têm seu payback em 1 O 

anosf Desta maneira, não se pode interromper as atividades de uma empresa mineradora a 

qualquer momento, pois qualquer mudança para outra área de produção ou modificação de 

métodos que não tenham sido previstos no projeto de viabilidade econômica original, a curto 

e médio prazos, podem gerar perdas para as empresas produtoras, prejuízos ou queda da 

rentabilidade aos empreendedores. 

Pode-se ainda destacar que inicialmente a mineração urbana está ocupando terras de baixo 

valor (longe do centro da cidade ou seja, em zona rural), contudo com o passar do tempo e do 

crescimento das cidades, essas áreas terminam sendo envolvidas, sendo valorizadas ou, no 

mínimo e de acordo com a velocidade do processos de urbanização, com um alto potencial de 

valorização imobiliária para um futuro próximo. 

5 Informação obtida em SOUZA (1994). 
31 



2.4 Tecnologia corrente do processo produtivo 

O processo industrial de produção de brita na RMS está baseado em procedimentos e 

rotinas tecnológicas simples, de domínio geral, face ao seu grande emprego no Brasil e no 

mundo, o qual resumiremos a seguir, desde a abertura da pedreira, até a estocagem do produto 

final, de acordo com BAUER (1985): 

i) desmonte: feito por meio de perfurações e detonações; 

ii) fragmentação secundária: consiste na redução do tamanho dos blocos de rochas para 

alimentar o britador primário; essa operação pode ser realizada por meio de detonações 

menores (fogachos) ou por meios mecânicos, como o drop ball e marteletes; 

üi) transporte: o material é transportado até o britador primário por caminhões; 

iv) britadores primários e secundários e rebritadores: o material de determinada jazida 

produzirá britas de formas diferentes, o que dependerá também do tipo de britador 

utilizado e de operações repetidas; 

v) o transporte entre os britadores é realizado por esteiras; 

vi) peneiramento: a granulometria da brita é o elemento ma1s importante de suas 

propriedades, pois, para cada tipo de concreto, há de se determinar uma mistura adequada 

possível de diferentes tamanhos da brita; o material britado passa por urna série de 

peneiras, objetivando separá-lo em faixas de granulometria; 

vii) lavagem: os lavadores de brita, em geral acoplados às peneiras, são usados por ser muito 

comum o fato da britagem produzir excessiva quantidade de finos, o que prejudica muito 

sua qualidade; 

viii) estocagem: este processo deve ser muito cuidadoso para que o material não tenha suas 

qualidades alteradas. 

Outras duas etapas fora do processo de produção podem ser agregadas às descritas acima: 

a comercialização, realizada na maioria das vezes antes da própria produção (compra antecipada) 

e a distribuição. As pedreiras da RMS só produzem de acordo com a quantidade já demandada 

(just-in-time ), não mantêm estoque de brita, o que só acontece com o chamado "pó de pedra", que 

surge sempre como subproduto da produção dos vários tipos de brita, pelo qual quase não há 

32 



demanda. 

A última etapa é da distribuição realizada não mais pelas pedreiras, mas sim por outras 

empresas nem sempre do ramo de mineração, assim identificadas por V AL VERDE (1997): 

• empresa transportadora: caracteriza-se pela manutenção de uma frota constituída, quase 

sempre, por carretas de três eixos traseiros, com capacidade para 30 m3 , ou mais, para transporte 

em longa distância e, eventualmente, caminhões menores para transporte em trecho urbano. As 

empresas transportadoras atendem a todo tipo de cliente: concreteiras, atacadistas, distribuidores e 

consumidores díretos; 

• empresa distribuidora: caracteriza-se por comprar brita do atacadista revendendo-as aos 

consumidores finais; geralmente mantém uma frota de caminhões apropriados apenas ao tráfego 

urbano, assumindo total ou parcialmente o transporte em curta distância. 

33 



3. A QUESTÃO AMBIENTAL E A PRODUÇÃO DE AGREGADOS PÉTREOS NA RMS 

As atividades de extração e beneficiamento de substâncias minerais na RMS, apesar de 

potencialmente poluidoras, ainda não foram contempladas com um diagnóstico capaz de definir 

os níveis de degradação da qualidade ambiental. Os impactos ambientais mais flagrantes estão 

relacionados justamente ao setor de agregados pétreos, cuja produção tem contribuído para o 

surgimento de problemas ambientais com amplas repercussões. A proximidade do mercado 

consumidor, fator decisivo na composição dos custos desses insumos, favorece a instalação de 

pedreiras nos arredores de zonas urbanas e índustriais. 

De acordo com o PDM-92, alguns fatores têm participação essencial na geração de 

problemas ambientais relacionados com as pedreiras em atividade na RMS. Entre outros, pode-se 

citar: 

• ínexistência de planos de controle ambiental para áreas e sítios de mineração; 

• ausência de medidas técnícas adequadas na condução dos trabalhos de lavra; 

• existência de lavras predatórias; 

• não-adoção de medidas preventivas, corretivas e de controle que minimizem o impacto 

provocado pela atividade de mineração no meio ambiente; 

• deficiências na fiscalização e controle das atividades de mineração por parte dos 

organismos responsáveis; 

• ausência de tecnologia para reaproveitamento e recuperação de estéreis e rejeitos da 

míneração; 

• ínexistência de zoneamento ambiental capaz de assegurar a necessária exploração dos 

recursos minerais e impedir ou minimizar os efeitos da mineração no meio ambiente. 

Esses fatores, associados às características geológicas (litologia e estrutura) e fisiográficos 

(topografia, clima, relevo) da região têm favorecido a maior velocidade e íntensidade da 

degradação ambiental, agravando os efeitos locais para a população. 

34 



3.1. Principais impactos ambientais registrados na produção de agregados pétreos na RMS 

Os principais impactos causados pela produção de agregados pétreos sobre o meiO 

ambiente registrados na RMS, segundo CRA (1999), dizem respeito aos seguinte fatores: 

desmatamento, remoção de solo fértil durante o decapeamento e não reaproveitamento posterior, 

poluição dos mananciais de superficie e subsuperficie, poluição do ar, poluição sonora e 

vibração, impacto visual e degradação paisagística, detalhados a seguir: 

• Desmatamento 

É o impacto inicial causado pelos trabalhos de desenvolvimento da lavra. Vale a pena 

relembrar que, quando realizado de forma não criteriosa e sem o devido planejamento ambiental, 

o desmatamento promove a aceleração dos processos erosivos com a formação de ravinas (erosão 

em sulco, causada pelo fluxo de água concentrado, porém, intermitente (CURI, 1993). Este 

fenômeno pode ser observado na maioria das pedreiras localizadas na RMS e interfere na 

diminuição da reserva dos aqüiferos, vísto que, o grau de infiltração de água da chuva diminui, 

consideravelmente, com a retirada da vegetação e provoca o assoreamento dos rios e alteração na 

qualidade de suas águas. 

Segundo o PND - 1992, o intenso desmatamento procedido em áreas situadas nas 

cercanias da cidade de Salvador, ao longo da estrada CIA-Aeroporto, onde se verifica uma 

concentração de pedreiras próximas a mananciais e núcleos residenciais e industriais tem 

contribuído para sensíveis reduções na qualidade ambiental. 

• Remoção de solo fértil 

A camada fértil do solo varia conforme o local. É a camada onde se concentram teores 

mais altos de matéria orgânica e mesofauna do solo e nutrientes minerais. Em termos pedológicos 

são horizontes O (se existir) e A. Nos perfis onde A é delgado pode incluir o horizonte B, e até 

parte do C, se o B for delgado ou não existir. Na média é de dez a trinta centimetros essa 

espessura. Sua remoção depende da perícia do operador do trator de esteiras com lâmina, scraper 

35 



ou motoniveladora (WILLIAMS, 1990). 

Na operação de decapeamento do material sobrejacente ao jazimento, necessária à 

implantação fisica do empreendimento mineiro, é retirada a camada de solo fértil sem a 

preocupação de proceder-se à sua imprescindível estocagem para reutilização posterior. Essa 

remoção tem sido prática comum na implantação e desenvolvimento de frentes de lavra na RMS, 

principalmente, quando da ocupação de áreas para a exploração de brita. Vale a pena salientar 

que, algumas pedreiras vendem este material a terceiros, demonstrando, assim o completo 

descaso no que tange à recomposição ambiental. 

A não reutilização de solos expurgados de pedreiras pode gerar diversos problemas 

ambientais. Um dos maiores exemplos dessa agressão pode ser constatado no bairro do Retiro, no 

município de Salvador, onde o solo removido pelas pedreiras, atualmente desativadas foi 

depositado em uma área próxima sem os mínimos cuidados técnicos. Essa área posteriormente 

foi ocupada por habitações e jà se registram alguns acidentes com mortes devido a 

escorregamentos do solo não convenientemente compactado. 

• Poluição da água 

As atividades de extrativismo mineral, de um modo geral, ocasionam problemas de 

poluição dos mananciais de superficie e subsuperficie localizados na área de influência. Essa 

poluição decorre, principalmente, do desmatamento, da disposição inadequada de rejeitos e 

estéreis, do lançamento de efluentes e da ação erosiva das águas pluviais que carreiam os 

sedimentos para a rede de drenagem, aumentando-lhes a turbidez e ocasionando perda da 

qualidade da água e assoreamento dos leitos fluviais. 

Segundo o DNPM (1992), algumas barragens de captação utilizadas para o abastecimento 

da RMS e que se localizam a jusante de sítios de míneração, também vêm sofrendo esse tipo de 

agressão. Pode-se citar, como exemplo, a barragem de Mata Escura, praticamente inutilizada, 

pela diminuição de sua capacidade de acumulação de água, devido ao continuo assoreamento. Do 

mesmo modo, os reservatórios de !pitanga I e II destinados para o abastecimento doméstico e 

36 



industrial já evidenciam graves problemas de assoreamento, em função das pedreiras situadas em 

seu entorno. 

• Poluição do ar 

Face à inexistência de monitoramento específico, não são conhecidos dados quantitativos 

capazes de definir os níveis de poluição do ar causados pela produção de agregados pétreos. 

Mesmo assim, há situações bastante evidentes de que esta atividade interfere na qualidade do ar, 

como por exemplo, a produção e a emissão de gases e material particulado nas várias etapas da 

lavra, beneficiamento e transporte de rochas. Os gases emitidos são, geralmente, óxidos de 

enxofre, nitrogénio, monóxidos de carbono, hidrocarbonetos e aldeídos provenientes do 

desmonte a fogo da rocha, do fogachamento dos blocos (refragmentação) e da queima de 

combustível para a movimentação dos veículos. 

É importante salientar ainda que, as pedreiras não mantêm seus estoques em silos 

fechados, principalmente, tratando-se dos agregados miúdos, armazenados em pilhas ao ar livre. 

A poeira é, assim, dispersada na atmosfera pelas correntes de ar. 

De acordo com o DNPM (1992), registros de pneumopatias ocupacionais e de doenças 

alérgicas nas populações das áreas periféricas às pedreiras comprovam que os padrões de 

qualidade do ar têm sido ultrapassados em decorrência dos seguintes fatores: formação e emissão 

de poeiras e gases nos processos de detonação e desmonte de rochas; formação de poeiras pela 

desagregação mecânica, pela ação de perfuração, escavação, britagem e pontos de transferências, 

emissão de poeiras nas estradas de acesso às frentes de lavra. 

O material particulado mais agressivo é o pó de pedra, originado nas operações de lavra e 

beneficiamento das rochas cristalinas. De granulometria fina e constituído, essencialmente, de 

silicatos e sílica livre, o pó de pedra é um fator de risco para a contração de um processo especial 

de fibrose pulmonar, denominada silicose. 

37 



• Poluição sonora e vibração 

Basicamente a única fonte de emissão de ruídos e vibrações, constantemente denunciada 

pela população, é derivada da indústria de agregados pétreos. 

Vários fatores concorrem para essas manifestações nocivas à qualidade de vida, dentre os 

quais pode-se citar: a não utilização de técnicas apropriadas na condução dos trabalhos de lavra 

em algumas pedreiras, em função do mal dimensionamento das cargas explosivas, ocasionando o 

ultralançamento de blocos a grandes distãncias, ou seja, o arremesso de fragmentos rochosos 

extrapolando a área da cava da mina; que dessa maneira pode vir a atingir algum aglomerado 

urbano em função da íntima proximidade entre estas e as frentes de exploração. 

• Impacto visual e degradação paisagística 

O impacto visual e a degradação paisagística, causados pelas atividades de mineração de 

rocha, na RMS, vêm adquirindo expressões preocupantes. Trata-se, de uma alteração estético-

paisagística que se caracteriza, essencialmente, pela desfiguração do ambiente natural com 

profundas modificações no relevo e pelo desaparecimento da cobertura vegetal. 

Para se compreender melhor essa situação, procura-se sintetizar, no Quadro 4.1, os 

principais impactos ambientais registrados nas pedreiras da RMS, o índice de degradação 

provocados por estes e a população envolvida por cada empreendimento mineiro, aspectos estes 

considerados importantes para análise da qualidade ambiental e de vida da população que está no 

entorno dessas lavras. 

38 



Tabela 3.1 - Matriz de qualidade ambiental das pedreiras em atividade na RMS, 1998 

ESPECIFICAÇÕES 

PEDREIRAS Principais impactos ambientais Ocupações no entorno Indice de degradação 

registrados do empreendimento 

ARA TU Desmatamento, remoção de solo, Chácaras, conjuntos Alto 
erosão, assoreamento de cursos 

habitacionais 
d'água. Ultralançamento de blocos, 
poluição sonora, vibração e 
impacto visual. 

VALERIA Desmatamento, remoção de solo, Invasões da Palestina Médio 

erosão, vibração, poeiras e impacto e Henrique Dias 

visual. 

CIVIL Desmatamento, degradação do Conjuntos Alto 

solo, assoreamento dos cursos habitacionais 

d'água, ruídos, poeiras e impacto 

visual. 

LIMOEIRO Desmatamento, ruídos, poeiras e Distrito de Santo Médio 

impacto visual. Antônio do Rio das 

Pedras 

CARANGI Desmatamento, erosão do solo, Chácaras Médio 

ultralançamento de fragmentos, 

ruídos, poeira e impacto visuaL 

OMACIL Desmatamento, assoreamento de Propriedades rurais Médio 

cursos d'água, ruídos, impacto 

visual e poluição da água. 

-Orgamzaçao: do Autor com base em informações levantadas no DNPM · 1998. 

O Figura 3 2, procura sintetizar os impactos ambientais e sociais provocados pela 

mineração de rocha, descritos anteriormente, buscando desta forma, uma melhor compreensão, 

dentro de uma visão integrada do meio ambiente. 

39 



Figura 3.2 - Impactos ambientais e sociais provocados pelas pedreiras na RMS - 1998 

PEDREIRAS 

Paisagem original 

~ Intervenção humana 
Desmatamento 

Remoção de solo fértil 

Formação de poeira e gases, 
ultralançamento de blocos, 

Desmonte da rocha com a 
Utilização de explosivos 

~ ruídos e vibrações que 
afetam o núcleo urbano que 
está no seu entorno 

Disposição inadequada da pilha 
De estéril e/ou rejeito 

~ Ação erosiva das águas pluviais 

Carregamento de sedimentos para a rede 
de drenagem, aumentado-lhe a turbidez e 
ocasionando perda da qualidade da água 

Assoreamento dos Jeitos fluviais 

Impacto visual 

Organização: do Autor, com base em CHIOSSI, 1982. 

40 



Diante do exposto, torna-se necessário que mecanismos de controle sejam colocados em 

prática, como veremos a seguir, visando minimizar os efeitos deletérios gerados pela operação 

destas lavras sobre o meio ambiente. 

3.2 A minimização dos impactos ocasionados pelas pedreiras na RMS 

A degradação de uma área ocorre quando a vegetação nativa e a fauna são destruídas, 

removidas ou expulsas; a camada fértil do solo é perdida, removida ou enterrada; a qualidade e 

regime de vazão do sistema hídrico é alterado. A degradação ocorre quando se verifica a perda de 

adaptação, por parte do sistema ambiental, quando ás caracteristicas fisicas, químicas e 

biológicas, além de ser inviabilizado o desenvolvimento sócio-econômico da área (ALMEIDA, 

1997). 

De acordo com WILLIAMS et a!. (1990), " ... recuperação ambiental significa o retorno 

do sítio degradado a uma forma e utilização de acordo com um plano preestabelecido para o uso 

do solo. Implica que uma condição estável será obtida em conformidade com os valores 

ambientais, estéticos e sociais da circunvizinhança. Significa, também, que o sítio degradado terá 

condições mínimas de estabelecer um novo equilíbrio dinâmico, desenvolvendo um novo solo e 

uma nova paisagem". Ainda, de acordo com esse autor, a recuperação ambiental de uma área 

alterada pela mineração envolve diversos aspectos que são considerados importantes para 

obtenção do resultado final. O controle da qualidade dos mananciais superficiais e subterrâneos 

deve permitir, no mínimo, a manutenção dos padrões de qualidade que atendam ao seu uso 

anterior. As emissões atmosféricas devem ser controladas de modo a manter a qualidade do ar. O 

tratamento previsto do solo da área deve considerar os seus aspectos fisicos e bióticos. 

Verifica-se, por sua vez, que a rigidez locacional da indústria extrativa mineral está a 

exigir a promoção de medidas capazes de conciliar o seu desenvolvimento com a expansão 

urbana e industrial, sobretudo, numa área de grande adensamento habitacional e industrial como a 

RMS, conforme descrito Capítulo 1. 

41 



Ao lado da adoção de medidas preventivas e de controle ambiental, eficazes para a 

minimização dos impactos sobre o meio ambiente, é de fundamental importância o 

estabelecimento de estratégias locacionais que contemplem áreas especiais, prioritariamente, 

destinadas a atividades minerais, com o objetivo de se criar condições necessárias para um 

eficiente planejamento no manejo dos recursos minerais, em relação aos seus efeitos no meio 

ambiente e, acima de tudo, buscar-se uma convivência harmónica entre a mineração e outros 

interesses privados e sociais. Por outro lado, mecanismos eficazes e eficientes de fiscalização e 

controle devem ser acionados, de modo a evitar a prática da lavra predatória, que tantas 

"cicatrizes" tem deixado na paisagem natural. 

Para uma melhor compreensão dividem-se os mecanismos de controle em três grupos: 

aqueles de caráter técnico que devem ser implantados no processo de lavra e beneficiamento das 

rochas, na RMS; aqueles que devem ser exercidos pelos órgãos governamentais responsáveis pela 

fiscalização ambiental e, por fim, os mecanismos de controle exercidos pela população envolvida 

por estas lavras. 

3.2.1 Mecanismos de controle técnico 

Para a realização dos trabalhos de prevenção contra a degradação do meio fisico, bem 

como, a minimização dos impactos ambientais causados pela mineração, torna-se necessário o 

conhecimento adequado de como a mineração atua nas suas diferentes etapas (pesquisa 

geológica, lavra e beneficiamento), das normas de poluição ou degradação associadas a cada uma 

dessas etapas e do comprometimento ambiental decorrente das atividades de lavra. 

É importante lembrar que, o Plano de Aproveitamento Económico, previsto pelo Código 

de Mineração, exige comprometimento com a produção durante toda a vida útil da jazida, 

constando deste plano a recuperação da área minerada, buscando dar uma melhor destinação à 

área após o término da atividade produtiva, conforme estabelece a Constituição Federal. 

Detalham-se a segmr, os principais mecamsmos de controle técnico, que podem ser 

utilizados no processo de minimização dos impactos ambientais nas pedreiras da RMS, segundo 

42 



o Centro de Recursos Ambientais- CRA (1996). 

• Recuperação de áreas degradadas pela mineração 

Um plano de recuperação, além de considerar as características geológicas e topográficas 

das jazidas, deve ser compatível com o tipo de ocupação destinada ao local pelo zoneamento 

metropolitano. Os conflitos, cada vez mais freqüentes, entre a mineração e outras formas de 

ocupação do solo devem-se à incompatibilidade entre esta atividade económica e áreas destinadas 

a outros usos, notadamente, habitacional, lazer e preservação ambiental. Não hà dúvidas de que a 

falta de planejamento do uso e ocupação do solo proporciona a geração de áreas de conflito, com 

o envolvimento das atividades de mineração pela malha urbana em expansão, agravando, 

sensivelmente, os problemas ambientais. 

A recuperação de áreas degradadas pela mineração deve compreender um conjunto de 

medidas que objetivem a recomposição da paisagem que foi desfigurada pela atividade mineral. 

Deve obedecer a um plano, previamente estabelecido, capaz de criar as condições para o uso 

racional da área e sua posterior reutilização. Específico para cada local, o plano de recuperação 

contemplarà fatores diversos como: clima, topografia, litologia, estabilidade de terreno, controle 

das àguas pluviais, condições pedológicas, flora e fauna. 

A escolha da técnica, mais adequada, deve ser definida a partir das características do 

depósito e do minério e contemplar outros recursos existentes na região, tais como: mão-de-obra, 

àgua, formas alternativas de energia disponíveis, transporte, etc. Devem ser considerados e 

respeitados, ainda, os valores culturais e o acervo de conhecimento da sociedade local. 

Esse plano, se bem realizado, assegura a ampliação da vida útil da jazida, a apropriação de 

ganhos de produtividade e a redução dos impactos ambientais e incómodos causados às 

populações circunvizinhas. 

A natureza essencialmente fisica dos poluentes gerados pela exploração dos jazimentos 

minerais na RMS, requer a adoção de medidas simples de prevenção e controle ambiental, com 

43 



custos econômicos relativamente baixos. As principais medidas estão relacionadas a seguir: 

• Uso racional da área de concessão 

As atividades de mineração devem partir de um planejamento racional, de modo a evitar 

desmatamentos e decapeamentos excessivos ou desnecessários, fato este observado nas pedreiras 

em exploração na RMS. Com exceção da área a ser lavrada, as demais operações para obtenção 

do produto final devem ser locadas adequadamente, em observância aos parâmetros ambientais. 

Assim sendo, deve-se proceder à delimitação de sítios onde a atividade mineira possa ser 

instalada e se desenvolver sem riscos ou, pelo menos, com menores riscos de serem envolvidos 

pela expansão da malha urbana ou pela proximidade de outras atividades econômicas, numa 

tentativa de harmonizar a atividade produtiva com o meio ambiente. 

Verifica-se, através de informações levantadas em campo, que este tipo de procedimento 

não é utilizado pelas pedreiras da RMS. 

• Estocagem de solos 

Durante a operação de decapeamento, a camada orgânica do solo deve ser retirada de 

forma isolada e estocada em local apropriado. Esta camada deve ser protegida contra a erosão, de 

tal sorte que possa ser reaproveitada posteriormente, quando da recuperação da área. Esse 

cuidado não é pratica comum nas pedreiras em exploração na RMS 

• Disposição controlada de estéreis e rejeitos 

É necessário que os cuidados com os estéreis e rejeitos do material escavado e removido 

durante as operações de lavra comecem pela escolha do local de deposição, prevenindo, assim, os 

possíveis problemas de poluição e assegurando facilidades para o seu controle. 

A deposição da pilha de estéril e rejeito deve seguir critérios e normas técnicas, 

abrangendo a compactação do material em camadas e ângulos de repouso adequados dos taludes, 

44 



não comprometimento da drenagem e vegetação, medidas de controle de finos, evitando o seu 

lançamento nos mananciais e na atmosfera, através de barragens de retenção de rejeitos e 

aspersão nas pilhas de estéreis. Os efluentes líquidos, caso existam, devem ser convenientemente 

barrados e, sempre que possível, realizado o reaproveitamento da água, operando-se em circuito 

fechado. 

• Controle de detonações 

Já comentado anteriormente, o uso de explosivos por parte da indústria extrativa de rochas 

(pedras para construção), é agente causador de ruídos, vibrações e de ultralançamentos de 

fragmentos, além de contribuir para emissão no ar de poeiras fugitivas. 

Os efeitos das detonações podem ser controlados através da elaboração de planos de fogo 

que levem em consideração condições meteorológicas ( direção dos ventos), redução da carga por 

espera e utilização de dispositivos de retardo, além do estudo da melhor hora de detonação e 

aviso prévio ás populações. Outra medida eficaz para atenuar os efeitos das detonações, é manter-

se nas áreas no entorno da mineração a proibição de realizar -se edificações ou atividades 

econômicas incompatíveis. Sobre estes aspectos, cabe salientar que, unidades produtoras de 

maior porte têm adquirido terrenos marginais às suas áreas de exploração, visando criar um 

"cinturão de proteção" às suas pedreiras. 

• Controle de poeiras 

A emissão da poeira fugitiva, não se revela muito significativa no âmbito da RMS, 

sobretudo, pelas características dos jazimentos e pela distância que a maior parte da frente de 

lavra guarda das construções urbanas. Contudo, o seu controle, ainda que muito complexo, deve 

ser sistematicamente realizado, evitando-se o agravamento do problema e diminuindo a 

insalubridade do meio ambiente. 

Além das emissões fugitivas originadas das perfurações e detonações, outras etapas do 

processo produtivo, tais como tráfego intensivo nas áreas de lavra e as plantas de britagem são 

45 



fontes de emissão de poeira. Como alternativas de controle, pode-se citar, dentre outros, aspersão 

de água na estradas e ramais, introdução de água no circuito de britagem e instalação de filtros e 

coletores de pó. Outra medida simples e eficiente é a cobertura, por lona ou material similar, dos 

caminhões basculhantes utilizados no transporte do material. De igual modo, nas vias de 

movimentação de veículos é, também, aplicada água para controle da emissão de poeiras 

fugitivas. 

A influência da atividade poluidora, no que diz respeito á alteração da qualidade do ar na 

áreas vizinhas, pode ser atenuada, através da adoção de um raio de afastamento adequado. 

Convém ressaltar que, em determinados países, como Alemanha e Israel, exige-se uma distãncia 

mínima de quinhentos metros das áreas residenciais. Entretanto, no Brasil, pode-se tomar como 

exemplo, o estado do Rio de Janeiro, que admite distâncias de até 350m (DNPM, 1992). Face à 

localização e concentração peculiares das pedreiras, situadas no entorno da cidade de Salvador, 

devem ser encontrados padrões ambientais específicos para a definição do raio de afastamento 

das pedreiras de outras atividades. 

• Revegetação 

É a prática principal para se obter a formação de um novo solo, controlar a erosão, evitar a 

poluição das águas e se for escolhida a manutenção da vida selvagem como uso futuro do solo, 

promover o retorno dessa vida (WILLIAMS et a!., 1990). 

Numa pedreira, a revegetação pode ser feita com serrapilheira ou espécies herbáceas e 

arbustivas, preferencialmente nativas. No caso das espécies arbustivas pode ser aplicada a 

semeadura direta. Segundo WILLIAMS et a!. (1990), o termo serrapilhadeira designa a camada 

solta na superfície de solos, florestas, constituída de folhas caídas, ramos, caules, cascas, frutos, 

sementes, insetos e microrganismos, correspondendo ao horizonte O do solo. 

Pode-se citar, como exemplo, desse processo, a revegetação realizada em pilha de estéril, 

na Pedreira Limoeiro, no município de Simões Filho, com o objetivo de evitar a erosão do solo e, 

consequentemente, assoreamento dos cursos d'água existente nesta área. 

46 



• Controle de ravinas 

Convém lembrar que, ravina designa a erosão em sulco ocasionada pelo fluxo de água 

concentrado, porém, intermitente (CURI, 1993). Quando o processo erosivo age com maior 

intensidade, esses sulcos podem atingir grandes dimensões, chegando, muitas vezes a atingir o 

nível freático. A este processo dá-se o nome de voçorocas, e a sua recuperação é bem mais 

problemática. Não foram encontradas na área de estudo voçorocas, apenas ravinas. Ravinas em 

solos in situ começaram com a retirada da cobertura vegetal de uma área com relevo sub-

horizontal ou íngreme. 

Os ravinamentos podem avançar até dentro da rocha decomposta in situ. Grandes ravinas, 

comumente têm ramificações menores que vão ao encontro do eixo central. São comuns em áreas 

de lavra e depósitos antigos, não recuperados ou abandonados, em áreas onde a lavra está em 

andamento ou em depósitos antigos, não recuperados ou abandonados, em áreas onde a lavra está 

em andamento ou em depósitos sendo construídos, mas ainda, não estabilizados ou revegetados. 

A melhor medida de combate é a preventiva: logo que apareçam sinais, não deixar que o 

ravinamento se forme. As ravinas podem ser eliminadas por preenchimento com subsolo ou 

estéril/rejeito; estabilizadas pela construção de bancadas dentro da ravina, perpendiculares ao 

eixo central; estabilizadas por métodos mais simples, mas sem modificar sua topografia. Nos três 

casos, é indispensável a revegetação. 

Deve-se salientar que, além do planejamento e da aplicação de métodos de lavra 

adequados, é também de crucial importãncia, a racionalização do manejo da área influenciada 

pelos trabalhos de exploração, para que haja um maior facilidade na identificação do processo de 

recuperação mais adaptável às condições locais. Desta maneira, torna-se indispensável a 

integração da atividade mineral no planejamento metropolitano, pois como já dito anteriormente, 

a ausência de planejamento nas atividades de mineração reflete transformações significativas no 

meio ambiente, tanto na área minerada como nos terrenos circunvizinhos, comprometendo o seu 

aproveitamento para outros uso, seja durante o desenvolvimento das atividades minerais ou após 

o seu encerramento. 

47 



Os efeitos adversos sobre o meio ambiente apresentam um impacto cumulativo e, desta 

forma, se a implementação das ações preventivas e corretivas é preterida, além da sociedade ter 

de suportar o ônus da agressão ambiental, arcará num futuro bastante próximo, com os custos, 

consideravelmente mais elevados para a recuperação e reutilização dessas áreas. 

A escolha da destinação final da área também é muito importante. Deve-se ter em mente 

que, recuperação não se resume, apenas, em reflorestamento e restauração biológica da área. A 

conservação do solo é imprescindível para evitar os efeitos da erosão e conseqüente assoreamento 

dos cursos d'água. As obras de drenagem e a escolha do relevo final do terreno devem seguir as 

práticas de conservação do solo dentro dos conceitos da agricultura, da engenharia civil e da 

dinâmica dos processos geológicos. 

A reabilitação não deve se restringir pura e simplesmente à área de lavra, mas abranger 

toda a região que foi modificada pelo processo de mineração, a exemplo das estradas para 

transporte do minério, áreas de depósitos de estéril e rejeitos, barragens para retenção de finos 

e/ou efluentes. 

3.2.2 Mecanismos de controle institucional 

Por exigência da legislação, o empreendimento deverá requerer o licenciamento ambiental 

para a realização dos trabalhos de exploração mineraL Como as características destes estudos são 

muito peculiares ao tipo de atividade e à região afetada, deve-se fazer um contato inicial com o 

órgão ambientallicenciador para que sejam definidas as diretrizes básicas dos estudos. 

Até meados da década de setenta, o trabalho de licenciamento e fiscalização das 

atividades minerais era da incumbência do DNPM_ Após esse periodo, o papel de órgão 

fiscalizador foi dele retirado e transferido ao Instituto Brasileiro do Meio Ambiente e dos 

Recursos Renováveis- ffiAMA Com a promulgação da Constituição Federal de 1998, que levou 

o ambiente à categoria de bem de uso comum do povo, o ffiAMA atribui a um órgão em cada 

estado (no caso da Bahia, o CRA) a responsabilidade pelo controle das relações entre as atividade 

minerais e o meio ambiente. Este processo ocasionou profundos transtornos na estrutura 

48 



operacional, visto que, esse órgão, muitas vezes não estava em condições de assumir tais funções. 

Como conseqüência, o que se verifica na atual conjuntura, é sua incapacidade de desenvolver a 

função de fiscalizador dessas atividades minerais impactantes. 

A prova mais contundente dessa situação diz respeito à falta de um programa de 

monitoramento ambiental efetivo que possa estabelecer os níveis de degradação gerados pelas 

pedreiras na RMS, dificultando assim, o seu real controle. Dessa maneira, a fiscalização fica 

restrita a situações de emergências, nas quais, geralmente, existem denúncias de terceiros. 

Dentro deste contexto, o que se observa, quando muito, são ações isoladas, não 

sistemáticas e preventivas, na tentativa de obrigar algumas pedreiras (p.ex: Carangi, Limoeiro e 

Aratu) a realizarem o cumprimento das normas técnicas de recuperação ambiental, através de 

autuações realizadas durante visitas técnicas de campo. 

Outro fator que deve ser salientado diz respeito ao processo de liberação do licenciamento 

destes empreendimentos. Observa-se que as guias de petição para autorização do licenciamento 

são muito incompletas (faltam informações) com relação à localização, às características físicas 

do empreendimento, tornando-as confusas e de difícil controle. 

Por outro lado, o DNPM - BA, através da Política de Minas, continua realizando a 

fiscalização dessas atividades minerais, buscando controlar os efeitos impactantes dessas lavras 

sobre o meio ambiente, apesar de apresentar-se bastante carente de recursos materiais para avaliar 

a magnitude e extensão desses impactos, mesmo quando detectados, sem contar com o fato de 

não possuir jurisdição sobre o setor mineral no que tange ao controle ambientaL 

3.2.3 Mecanismos de controle social 

Como mecamsmo de controle social pode-se considerar os processos de denúncia 

efetuados pela população que está no entorno das lavra (pedreiras), junto aos órgãos oficiais. 

Neste sentido verifica-se, que o número de denúncias registrados nos diversos órgãos oficiais 

(DNPM, CRA e Ministério Público) é bastante pequeno, não condizendo com a realidade dos 

49 



fatos observados em campo. 

Esse fato pode ocorrer por diversos motivos, dentre outros, pode-se citar: a falta de 

esclarecimento da população no que tange aos seus direitos de cidadão; a falta de educação 

ambiental, por parte da população envolvida, diminuindo o interesse nas questões de cunho de 

conservação e preservação ambiental; a profunda morosidade na resolução dos inquéritos e 

processos enviados, pelos diversos segmentos sociais envolvidos, aos órgãos oficiais 

responsáveis, que, só para se ter uma ligeira idéia, levam em tomo de dois a três anos para avaliar 

o processo de denúncia, desestimulando, assim, a grande maioria da população em continuar 

denunciando tais situações impactantes. 

Convém ainda ressalvar que, diante do exposto, pode-se concluir que a solução dos 

impasses ambientais, decorrentes da exploração mineral, reside, principalmente, nas diretrizes de 

uso e ocupação do solo. 

50 



4. CARACTERIZAÇÃO DA INDÚSTRIA DE AGREGADOS PÉTREOS NA RMS 

Neste capítulo pretende-se fazer uma caracterização geral da indústria em estudo e, a 

seguir, a apresentação, análise e interpretação dos resultados obtidos durante as visitas realizadas 

às empresas produtoras, dos dados e informações levantados junto a SGM e ao DNPM, bem 

como da bibliografia consultada. O objetivo deste exercício é caracterizar o mercador produtor de 

agregados pétreos da RMS, no contexto da teoria das cinco forças competitivas identificadas pelo 

economista americano Michael Porter6 

4.1. Importância econômica dos agregados pétreos na RMS 

A Associação Brasileira de Normas Técnicas - ABNT, pela NB 7225 de fevereiro de 

!992, define agregado como o material natural, de propriedades adequadas ou obtido por 

fragmentação artificial de pedra, de dimensão nominal máxima inferior a I 00 mm e de dimensão 

igual ou superior a 0,075 mm. No mercado, este último recebe a designação de brita ou pedra 

britada, cuja função é dar mais volume e resistência a concretos e argamassas. 

As britas produzidas na RMS são comercializadas em diversas granulometrias (3/8", 5/8", 

!", 2", 3", brita corrida, granulada, solo brita, areia de brita e pó de pedra). Um pequeno volume é 

desmontado e comercializado como pedra bruta, pedra marombada, matacão e blocos, utilizados 

na construção civil para execução de muros de arrimo e fundações. 

O consumo de substâncias minerais de uso na construção civil é importante indicador do 

nível de atividade econômica de uma região. Segundo dados do DNPM, em termos nacionais o 

valor da produção do setor de agregados atingiu um montante de US$ 1,86 bilhão, em 1996, 

representando 13% do V alar da Produção Mineral - VPM, ou 20%, se forem excluídos petróleo e 

gás. 

A produção comercializada de agregados utilizados na construção civil na RMS 

representou cerca de US$ 43 milhões em 1998, contra cerca de US$ 34,8 milhões em 1997 

6 Michael Porter, Estratégia Competitiva: Técnicas para Análise de Indústrias e da Concorrência (1989). 

51 



gerando uma receita de aproximadamente US$ 7,3 milhões em 1998 e US$ 6 milhões de ICMS 

para os cofres do Estado. A Tabela 4.1 ilustra a situação do setor no biénio 1997-1998. 

Tabela 4.1 -Produção de substâncias minerais de uso na construção civil na RMS, 1997 - 1998 

I. •.·. ANOS . . . · .. 1997 .· .. .· 1998 
·. 

. .. 

AGREGADO 1·.··· PRODUÇÃO .·· VALOR(em · PRODUÇÃO ,-·VALOR(em 
.. .... COMERCIALIZADA UlOOUS$) COMERCIALIZADA LOOOUS$) 

Brita (m3) 1.231.700 23.814 1.348.257 25.763 
Argila (t)' 327.558 10.020 437.817 16.184 
Areia e Arenoso (m') 301.468 964 507.430 1.025 
Total - 34.798 - 42.972 

Fonte: DNPM 7" OS e SGM/GEREM. 

A mats recente consolidação de dados efetuada pela SGM, Gerência de Economia 

Mineral - Gerem, mostra que o valor de toda a produção mineral comercializada na Bahia 

alcançou US$ 355,62 milhões em 1998, sem a inclusão dos minerais energéticos. Desse total os 

agregados pétreos representaram 7,24%, eqüivalendo a US$ 25,76 milhões, obtidos com a 

comercialização de 1,34 milhão de m3, com uma acréscimo de 7,57% em relação a 1997. 

Conforme pode ser observado na Tabela 4.2, a produção de agregados pétreos ocupa, 

presentemente, um lugar de destaque na pauta mineral da Bahia. Verifica-se, por exemplo, que na 

série histórica 89/98 o valor desta produção oscilou entre um mínimo de 5,44% e um teto de 

9,58%, confirmando ser esta uma das atividades minerais de destaque no estado. 

7 Comercializada sob a forma de blocos e tijolos. 
52 



Tabela 4.2 - Comparativo da comercialização de brita com a produção mineral baiana 

comercializada, PMBC 1989 - 1998 

VaiQr (US$LOOO;QO) 

(a/h) 

1989 23.412 260.579 8,98 1.431.221 

1990 28.113 293.317 9,58 1.414.497 

1991 17.648 290.946 6,06 1.356.658 

1992 18.095 278.246 6,50 997.212 

1993 14.866 273.202 5,44 814.767 

1994 17.639 299.153 5,89 922.685 

1995 19.369 387.162 5,00 1.115.760 

1996 21.612 356.619 6,06 1.137.700 

1997 23.814 341.065 6,98 1.231.579 

1998 25.763 355.627 7,24 1.348.257 

Fonte: SGM/Gerem, pesquisa do Autor, 1998. 

A distribuição percentual da produção de agregados pétreos na Bahia em 1998 mostra que 

as seis empresas instaladas na RMS foram responsáveis por cerca de 75% desse total (Figura 

4.1). 

Figura 4.1 - Participação percentual das pedreiras da RMS na produção baiana de agregados 

pétreos, 1998. 

11 Pedreiras 
da RMS-

75% 

Fonte: SGM/GEREM. 

53 

11 Outras 
pedreiras 
da Bahia-

25% 



A produção média, comercializada em 1998 foi de aproximadamente 1,1 milhão de m3, 

sendo a Pedreira Valéria S/A responsável por 33,64% da produção comercializada, seguida da 

Pedreira Aratu Ltda. (21,75%), Civil Comercial Ltda. (13,52%) Pedreiras Omacil Ltda. (12,67%) 

Minercon Mineração Ltda. (9,98%) e Pedreiras Carangi Ltda. (8,44%). É importante lembrar 

também, que as seis pedreiras da RMS são as maiores pedreiras do Estado da Bahia no tocante a 

produção comercializada. 

Apresenta-se a seguir em ordem decrescente de produção comercializada, um perfil de 

cada uma dessas empresas e de suas estruturas de produção. Esses dados foram levantados 

através de pesquisa direta do próprio autor e/ou pesquisa direta da SGM/Gerem. 

4.2. Empresas Produtoras 

4.2.1.Pedreira Valéria S/ A 

A Pedreiras Valéria S/ A, pertence ao Grupo Odebrecht, que atua também em várias outros 

empreendimentos minerais como produção de mármore, granito, cascalho e calcário para 

corretivo de solo. 

A jazida da Pedreiras Valéria S/ A (Foto 4.1 e Figura 2.2) está localizada na Via Parafuso 

(km 2, 1 ), no município de Salvador. As reservas estimadas da jazida são de aproximadamente 14 

milhões m3 , ou seja, sua vida útil seria de cerca de 50 anos, supondo uma produção anual média 

igual à atual. Empregava, em dezembro de 1999, cerca de 107 funcionários entre mão-de-obra 

direta e indireta. 

A produção acumulada no período de 1994- 98 foi de 1,486 milhão m3 de brita, (Tabela 

4.3). Esta empresa é a maior produtora de brita da RMS e também da Bahia, tendo investido em 

28 anos de operação, cerca deUS$ 12,8 milhões. 

54 



Foto 4.1- Pedreira Valéria 

Tabela 4.3 - Pedreira Valeria S/ A, produção entre os anos de 1994 - 1998 

AI1os · 
1994 
1995 
1996 
1997 
1998 

231.409 
323.213 
303.937 
287.781 
340.165 

Fonte: SGM/Gerem, pesquisa do Autor, 1998. 

55 



Sua produção de pedra britada, em 1998, distribuiu-se assim: pó de pedra (4%), brita 3/8 

(lO%), brita 5/8 (9%), brita I (45%), brita 2 (7%), brita 3 (15%) e outros (lO%). 

A empresa está produzindo no limite de sua capacidade de produção, de 350 mil m3/ano, 

em função sobretudo das diversas obras de infra-estrutura que a prefeitura da cidade de Salvador 

e o governo do Estado vêm empreendendo nos últimos anos. Do total produzido pela empresa 

80% destina-se à cidade de Salvador e os outros 20% aos demais municípios da RMS. Seus 

principais consumidores são a Prefeitura Municipal de Salvador através da SUMAC -

Superintendência de Manutenção e Construção da Cidade de Salvador, Prefeitura Municipal de 

Lauro de Freitas e empresas de construção civiL A distribuição da produção vendida pela 

Pedreira Valeria S/ A é a que se segue: 

- 40% - Construtora Odebrecht; 

- 15% - outras construtoras/pavimentadoras; 

- 25% - SUMAC e Prefeitura Municipal de Lauro de Freitas; 

- 15% - concreteiras; 

- 5% -depósitos de material de construção. 

A Tabela 4.4 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida. Seu preço 

na "boca da mina" (R$ 25,00/m3 de brita I em fevereiro de 1999), sofre um acréscimo, de 5% a 

6,5% em função da distância da entrega. Essas distâncias, no caso da RMS, nunca são superiores 

a 80 km. Entretanto esse preço médio pode variar em função do tamanho do pedido ou da 

empresa compradora. 

Tabela 4.4 Custo de produção da Pedreira Valeria S/ A, fevereiro 1999 

(%) 

CUSTOS .FIXOS 
Administração 
Leasing 
Energia elétrica 
CUSTOS VARIÁVEIS 
Manutenção 
Locação de máquinas 
E losívos 
Fonte: Pesquisa do Autor. 

56 

45 
24 
11 
10 
55 
20 
21 
8 



4.2.2. Pedreiras Aratu Ltda. 

A Pedreiras Aratu Ltda. (Foto 4.2 e Figura 2.2) existe há 29 anos, tendo investido neste 

período cerca de US$ 9,5 milhões, pretendendo investir cerca de R$ 700 mil até 2002, apostando 

na tendência de melhora do mercado consumidor, provocado em grande parte pelas obras que a 

prefeitura de Salvador e o Governo do Estado da Bahia vêm realizando na cidade do Salvador. 

Esta empresa é a segunda maior produtora de brita da RMS, posição que ocupa também com 

relação ao EStado da Bahia. 

A jazida da Pedreiras Aratu Ltda. está localizada na Rodovia da Base Naval de Aratu (km 

2,5), com sede no município de Salvador. As reservas estimadas da jazida são de 

aproximadamente II milhões m3, ou seja, sua vida útil seria de cerca de 50 anos, supondo uma 

produção anual média igual à a dos últimos quatro anos (190 mil m3/ano). Em dezembro de 1999 

empregava cerca de 94 funcionários entre mão-de-obra direta e indireta. 

A empresa possui equipamentos instalados com capacidade de produção igual a 230 mil 

m3/ano, operando assim, pelo menos nos últimos três anos, com uma certa folga, conforme 

mostra a tabela 4.5. 

Tabela 4.5 - Pedreiras Aratu Ltda., produção entre os anos de 1994 - 1998 

Ano 
1994 
1995 
1996 
1997 
1998 

Produção eln m 
154.343 
182.181 
190.792 
204.714 
219.934 

Fonte: SGM!Gerem, Pesquisa do Autor. 

Sua produção de pedra britada em 1998 distribuiu-se assim: pó de pedra (8%), brita 3/8 

(12%), brita 5/8 (13%), brita 1 (39"/o), brita 2 (10%), brita 3 (11%) e outros (7%). 

57 



Foto 4.2 - Pedreira Aratu. 

Do total produzido, 64% destinaram-se à cidade de Salvador, 15% ao município de 

Camaçari, 9% ao município de Dias D' Ávila e os outros 12% aos demais municípios da RMS. A 

distribuição da produção da Pedreiras Aratu Ltda. é a que se segue: 

-50%- construtoras 

- 30%- concreteiras; 

- 10%- pequenos consumidores; 

- 5% - usina de asfalto; 

- 5% - depósitos de material de construção. 

A Tabela 4.6 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida. Seu preço 

na boca da mina era de R$ 26,00/m3 de brita 1 em fevereiro de I 999. 

58 



Tabela 4.6- Custo de produção da Pedreiras Aratu Ltda. (%),fevereiro 1999 

CUSTOS FIXOS 
Administração 
Leasing 
Energia elétrica 
CUSTOS VARIÁVEIS 
Manutenção 
Locação de máquinas 
Explosivos 
Fonte: Pesquisa do Autor. 

4.2.3. Pedreira Civil Comercial Ltda. 

22 
10 
16 
52 
20 
24 
8 

A Pedreira Civil Comercial Ltda. (Foto 4.3 e Figura 2.2) é a terceira empresa com 

produção regular de brita, tendo investido nos seus 20 anos de operação, cerca de US$ 4,8 

milhões, pretendendo investir cerca de R$ 300 mil nos próximos dois anos. Esta empresa é a 

terceira maior produtora de brita da RMS, posição que ocupa também com relação ao Estado da 

Bahia. 

A jazida da Civil Comercial Ltda. está localizada na Rodovia da Base Naval de Aratu (km 

1,5), em Salvador. As reservas estimadas da jazida são de aproximadamente 4,5 milhões m
3

, ou 

seja, sua vida útil seria de cerca de 40 anos, supondo uma produção anual média igual à atuaL Em 

dezembro de 1999 a empresa empregava 94 funcionários entre mão-de-obra direta e indireta. 

A empresa possui equipamentos instalados com capacidade de produção igual a 144 mil 

m3/ ano, e sua atual produção está próximo da sua capacidade instalada, conforme mostra a 

Tabela4.7. 

59 



Foto 4.3 - Pedreira Civil Comercial 

Tabela 4. 7- Pedreira Civil Comercial Ltda., produção entre os anos de 1994- 1998 

1994 
1995 
1996 
1997 
1998 

Produção em m 
87.234 
115860 
116.871 
114.180 
136.713 

Fonte: SGM/Gerem e Pesquisa do Autor. 

Sua produção de pedra britada, em 1998 foi de cerca de 13 7 mil m3 , distribuindo-se 

conforme segue: pó de pedra ( 6% ), brita 3/8 ( 12% ), brita 5/8 ( 1 O%), brita 1 ( 41% ), brita 2 ( 16% ), 

brita 3 (8%) e outros (7% ). 

Do total produzido em 1998, 44% destinaram-se a cidade de Salvador, 18% ao município 

de Camaçari, 12% ao município de Candeias e os outros 26% aos demais municípios da RMS. A 

60 



distribuição da produção vendida pela Civil Comercial Ltda. é a que se segue: 

- 45%- construtoras 

- 3 0% - concreteiras; 

- 10% - pequenos consumidores; 

- 8% - usina de asfalto; 

- 7% - depósitos de material de construção. 

A Tabela 4.8 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida. Seu preço 

era de R$ 24,00/m3 de brita 1 em fevereiro de 1999. A seguir, apresentamos a tabela de custo da 

empresa. 

Tabela 4.8 - Custo de produção da Civil Comercial Ltda, fevereiro 1999. 

(%) 
CUSTOS FIXOS 
Administração 
Leasing 
Energia elétrica 
CUSTOS VARIÁVEIS 
Manutenção 
Locação de máquínas 
Explosivos 
Fonte: Pesquisa do Autor. 

4.2.4. Pedreira Minercon Mineração Ltda. 

47 
18 
15 
14 
53 
24 
23 
6 

A quarta maior empresa produtora de brita na RMS é a Minercon Mineração Ltda., antiga 

Pedreira Limoeiro Ltda., adquirida pela Construtora OAS S/ A no final de 1997, mudando assim 

de nome e de Razão Social. 

A empresa, após ser adquirida pela Construtora OAS SI A, ganhou um novo impulso, 

aumentando sua produção e realizando novos investimentos. Sua produção média anual no 

período de 94/98 foi de cerca de 77 mil m3 (Tabela 4.9). Essa empresa investiu nos seus 24 anos 

de operação cerca de US$ 4,5 milhões, e até 2002 pretende investir cerca de US$ 800 mil em 

equipamentos, melhorias operacionais e pesquisa geológica para expandir sua produção. 

61 



A jazida da Pedreira Minercon Mineração Ltda. (Foto 4.4 e Figura 2.2) está localizada na 

Rodovia BR - 324, km 15. A Figura 3.2 mostra a localização aproximada desta jazida. As 

reservas estimadas da jazida são de aproximadamente 346 mil m3, ou seja, sua vida útil seria de 

cerca de 20 anos, supondo uma produção anual média igual à atual. Empregava em fevereiro de 

1999, 101 funcionários entre mão-de-obra direta e indireta. 

A Pedreira Minercon possui equipamentos instalados com capacidade de produção igual a 

240 mil m3 /ano, e vem trabalhando ao longo desses últimos quatro anos com capacidade ociosa, 

(conforme a tabela 4. 9), o que segundo sua nova administração foi reflexo de uma administração 

deficiente dos antigos proprietários. 

Foto 4.4 -Pedreira Minercon. 

62 



Tabela 4.9 -Pedreira Minercon, produção1994- 1998 

Ano 
1994 
1995 
1996 
1997 
1998 

Produção em m3 

56.029 
71.676 
81.996 
74.981 
100.917 

Fonte: SGM/Gerem e Pesquisa do autor. 

Sua produção de pedra britada distribui-se conforme segue: pó de pedra (19"/o), brita 3/8 

(8%), brita 5/8 (10%), brita 1 (34%), brita 2 (4%), brita 3 (13%) e outros (12%). 

Do total produzido pela empresa em 1998, 77% destinavam-se a cidade de Salvador e 

23% ao município de Camaçari,. A distribuição da produção vendida pela Minercon Mineração 

Ltda. é a que se segue: 

- 80% - Construtora OAS; 

- 1 0% - outras construtoras; 

- 10% - pequenos consumidores. 

A Tabela 5.10 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida. Seu 

preço "FOB" (R$ 25,00 o m3 da brita 1 em fevereiro de 1999. A seguir apresentamos a tabela de 

custo da empresa. 

Tabela 4.10- Custo de produção da Pedreira Minercon Ltda., fevereiro 1999 

(%), 

CUSTOS FIXOS 50 
Administração 23 
Leasing 16 
Energia elétrica ll 
CUSTOS VARIÁ VEIS 50 
Manutenção 20 
Locação de máquinas 24 
Explosivos 6 

Fonte: Pesquisa do Autor. 

63 



4.2.5. Pedreira Omacil Ltda. 

A Pedreira Omacil Ltda. é a quinta maior produtora de brita da RMS, posição que ocupa 

também com relação ao Estado da Bahia. Nos seus 15 anos, investiu cerca de US$ 2,5 milhões e 

não pretende realizar novos investimentos no ano de 2000. 

A jazida da Pedreira Omacil Ltda. (Foto 4.5 e Figura 2.2) está localizada na Via Parafuso 

(km 1,8), no município de Lauro de Freitas. As reservas estimadas da jazida são de 

aproximadamente 4,1 milhões m3, ou seja, sua vida útil seria de cerca de 50 anos, supondo uma 

produção anual média igual à atual. Atualmente a empresa emprega 62 funcionários entre mão-

de-obra direta e indireta. 

Foto 4.5- Pedreira Omacil (martelo hidráulico em operação) 

64 



A empresa possui equipamentos instalados com capacidade de produção igual a 156 mil 

m3 /mês, porém atualmente trabalha com capacidade ociosa, conforme mostra a Tabela 4 .11. 

Tabela 4.11 -Pedreira Omacil, produção 1994- 1998 

Ano Produção em m3 
1994 106.729 
1995 118.449 
1996 100.543 
1997 132.520 
1998 128.118 

Fonte: SGM/Gerem e Pesquisa do Autor. 

Sua produção de pedra britada, é: pó de pedra (10%), brita 3/8 (16%), brita 5/8 (14%), 

brita 1 (26%), brita 2 (13%), brita 3 (10%), e outros (11%). 

Do total produzido pela empresa 60% destinaram-se à cidade de Salvador, 20% ao 

município de Camaçari e 20% ao município de Lauro de Freitas. A distribuição da produção 

vendida pela Pedreira Omacil Ltda. é a que se segue: 

- 20% - construtoras 

- 20% - concreteiras; 

- 20% - pequenos consumidores; 

- 15% - usina de asfalto; 

- 25% - depósitos de material de construção. 

A Tabela 4.12 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida. Seu 

preço na mina era R$ 25,00/ m3 de brita 1 em fevereiro de 1999. A seguir apresentamos a tabela 

de custo da empresa. 

65 



Foto 4.6 - Pedreira Carangi. 

Do total produzido pela empresa em 1998, 20% destinaram-se a cidade de Salvador, 20% 

ao município de Camaçari e 20% ao município de Dias D' Ávila e os outros 40% aos demais 

municípios da RMS. A distribuição da produção vendida pela Pedreira Carangi Ltda. é a que se 

segue: 

- 20% - construtoras 

- 25% - concreteiras; 

- 20% - pequenos consumidores; 

- 15% - usina de asfalto; 

- 20% - depósitos de material de construção 

67 



A Tabela 4.14 traz a estrutura de custos operacionais da empresa para sua jazida_ Seu 

preço é de R$ 27,00/m3 de brita 1, em fevereiro de 1999_ A seguir apresentamos a tabela de custo 

da empresa_ 

Tabela 4.14- Custo de produção(%) da Pedreira Carangi, fevereiro 1999 

CUSTOS FIXOS 
administração 
leasing 
energia elétrica 
CUSTOS VARIÁVEIS 
manutenção 
locação de máquinas 
explosivos 

Fonte: Pesquisa direta do Autor. 

55 
20 
15 
20 
45 
15 
15 
15 

No que diz respeito à demanda, segundo informações obtidas junto a CONDER, no ano 

2000 devem ser consumidos cerca de 1,5 milhão m3 de brita na RMS, com base em projeções de 

demandas por construções para os setores privado e público, conforme Tabela a 4.15_ 

Tabela 4.15 - Total geral das necessidades de brita para 2000 na RMS 

Setores 

Privado 
Público 
Total 

Fonte: Conder, 1999. 

m' 
568.ll5 
931.885 

1.500_000 

Brita 
%do Total 

37,87 
62,13 
100,00 

Desta forma, com uma população estimada em cerca de 2.900.000 habitantes para o ano 

2000, a RMS apresentaria um consumo de 0,53 m3 de brita por habitante_ Tratando-se assim, de 

um número baixo em relação à média internacional, a qual, segundo MOREIRA (1990), situa-se 

em torno de 2 m3 per capita em núcleos metropolitanos supridos com obras de infra-estrutura 

satisfatórias_ 

68 



4.3 Política para o setor de agregados na RMS 

Os agregados pétreos, como produtos de baixo valor unitário e alto custo de transporte, 

(que representa 2/3 do seu custo final), é de crucial importância que a produção desses insumos 

minerais seja realizada nas proximidades do centro consumidor. Pois, alterada essa relação de 

proximidade entre produção e mercado consumidor, poderão ocorrer aumentos de preços que 

serão repassados para o preço final dos produtos, prejudicando programas governamentais de alto 

cunho social como habitação, transporte, saneamento básico e outras, onde esses bens minerais 

são de fundamental importância. 

O que se nota é que esse quadro apresenta algo de paradoxal: de um lado, a sociedade 

gerando uma demanda cada vez maior por insumos minerais e, de outro, a mesma sociedade 

restringindo ou até impedindo o desenvolvimento dessa atividade industrial. 

Tal situação de impasse permite ainda indagar se o quadro apresenta caracteristicas de 

uma potencial crise de abastecimento. A resposta, decorrente do paradoxo existente pode ser sim, 

e não. Não, pois na RMS existem reservas suficientes para a atender à demanda a níveis 

adequados; sim, porque, a persistir a situação atual, toma-se cada vez mais restrita a possibilidade 

de ~xpansão das lavras existentes e/ou obtenção de novas licenças, gerando problemas de oferta 

aos preços atuais em futuro próximo. 

A solução do mercado, no curto prazo, como visto acima é transportar esses insumos de 

regiões produtoras bem mais distantes dos centros consumidores, o que resulta em preços mais 

elevados para os insumos e produtos finais - os serviços de infra-estrutura básica demandados 

pela sociedade como um todo. Esse painel desenhado para a RMS não é muito diferente daquele 

observado nas regiões metropolitanas das grandes capitais do país. 

Embora de vital importância para a economia da RMS, o setor de agregados ainda carece 

de acompanhamento institucional técnico, ambiental e fiscal para que possa exibir a plenitude de 

seu potencial e compatibilizar-se com o desenvolvimento sustentável desejado pela comunidade 

que dele se beneficia. 

69 



O segmento de agregados necessita de uma política pública de mais fácil implementação. 

O que se tem percebido ao longo dos anos, é a falta de operacionalidade dessas políticas. Temos, 

como exemplo, que a maior parte das propostas constantes do Plano Plurianual para o 

Desenvolvimento da Mineração Brasileira (DNPM- 1994) e do Plano Diretor de Mineração para 

a RMS (1992), não foram implementadas, bem como as exigências da Constituição Federal, no 

que se refere ao planejamento do uso e ocupação do solo, ou seja, que diz respeito à elaboração 

dos planos diretores para os municípios brasileiros, em especial, o zoneamento das atividades, 

levando em conta os recursos minerais e sua rigidez locacional. 

O cumprimento deste dispositivo constitucional é vital para a preservação do uso do solo de 

atividades concorrentes com a mineração, com o objetivo de garantir para a sociedade a 

disponibilidade de recursos para a atual e futuras gerações. É de crucial importância também, pôr 

fim à desarticulação entre os diversos órgãos e aos conflitos de competência entre as diversas esferas 

do poder. Principalmente quando se fala em mineração em áreas urbanas, onde as legislações 

municipais de uso do solo ignoram a mineração, faz-se necessário uma política consistente e 

contínua de planejamento para a proteção dos recursos minerais disponíveis, como para o próprio 

funcionamento da atividade e segurança dos empresários quanto ao retomo dos investimentos. 

De acordo com SOUZA (1998), não basta somente adequar os levantamentos geológicos dos 

recursos minerais à escalas condizentes com o planejamento, se medidas de caráter administrativo e 

legal não se seguirem. Conhecer a localização e a quantidade destes recursos, de nada servirá se as 

formas de acesso a eles não forem acordadas entre as esferas municipais, estaduais e federais. Deve 

ser buscado um consenso e interesse entre todos os níveis administrativos para que a utilização 

racional desses recursos seja possível. É necessário também, não só a simplificação das legislações 

do setor de mineração, e ambienta~ como também pôr fim à desarticulação dos órgãos e dos 

conflitos de competência entre as diversas esferas de poder. 

É indispensável, também, uma política de financiamento de longo prazo, que contemple o 

capital de giro, os investimentos em ativos e projetos de qualidade e produtividade. O pequeno e 

médio minerador têm enorme dificuldade de acesso ao crédito, em especial quanto às linbas 

disponibilizadas pelo Banco Nacional de Desenvolvimento Econômico e Social- BNDES, como as 

70 



do - FINAME (Financiamento para Máquinas e Equipamentos), as quais são operadas tanto por 

bancos privados como estatais, principalmente pela limitação do "dei credere" em 3%, na média, 

fazendo com que essas instituições prefiram optar por outras modalidades que lhes permitem uma 

maior remuneração em prazos mais curtos. 

Quanto à legislação minera~ deve ser simplificada para as necessidades da pequena e média 

empresa do setor mineral, devendo garantir o fortalecimento do órgão de fomento e controle 

(DNPM). Considerando que a proteção mais adequada ao meio ambiente é aquela que concilia as 

exigências da preservação da natureza com as do desenvolvimento econômico dentro de uma 

concepção de desenvolvimento sustentável, toma-se necessário a adoção de medidas claras, com 

definição das regras: definição de competências dos órgãos nas diversas esferas de poder, 

simplificando e unindo o processo de licenciamento ambiental no setor mineral; capacitação dos 

órgãos ambientais para abordagens no setor mineral; e programas e educação ambiental para os 

recursos humanos envolvidos na atividade mineral (SIROTHEAU, 1996). 

Na verdade, o que se tem notado ao longo dos últimos 30 anos é que a maioria das políticas 

de mineração do Governo Federal, não contemplava os minerais industriais. Tinham apenas como 

objetivos principais: (i) suprir as necessidades internas (imediatas) de matérias-primas minerais; (ii) 

exportar os minerais que apresentam competitividade internacional. Tal preocupação era justificada 

pela necessidade de manter positiva a balança comercial, aumentando as exportações e reduzindo as 

importações. 

4.4. Carga tributária da indústria de agregados pétreos 

Segundo MELO (1990), a elevada carga tributária incidente sobre a atividade mineral no 

Brasil, onde existem 53 impostos e contribuições impositivas, é considerada como um dos 

principais motivos que inibem os investimento no setor mineral. 

Não escapando à problemática supracitada, é de fundamental importância para o 

desenvolvimento da indústria de brita na RMS (que se constituem em operações de médio e 

pequeno portes), a revisão da questão tributária, com a simplificação e redução da quantidade de 

71 



impostos e adequação dos prazos de recolhimento. 

As empresas de mineração são obrigadas ao pagamento da Compensação Financeira pela 

Exploração de Recursos Minerais- CEFEM (Lei N. 0 7.990, de 28 de dezembro de 1989), que 

incide sobre duas hipóteses de fato gerador: sobre o faturamento líquido (resultante da dedução 

do preço de venda dos tributos incidentes no transporte, seguro e comercialização) ou sobre o 

valor de consumo, transformação ou utilização do próprio agregado pela empresa produtora 

(calculado pelo somatório dos custos agregados ao bem mineral até o momento de transformação, 

utilização ou consumo), aplicando-se, em ambos os casos, a alíquota de 2% (SIROTHEAU, 

1996) 

A princípio, a incidência da mesma alíquota sobre os dois fatos geradores, a saber, 

faturamento bruto e valor de consumo, pode dar a errônea impressão de haver maior carga 

tributária para os produtores de areia, argila e brita, vendidos "in natura" ou serni-

industrializados e menor para os produtores que industrializam seus produtos ou consomem as 

substâncias minerais que produzem. Entretanto, deve-se esclarecer que o preço de venda do bem 

mineral "in natura" já é referência para cálculo do faturamento líquido, ao passo que no valor de 

consumo, a alíquota é aplicada apenas sobre os custos dos insumos absorvidos na elaboração dos 

produtos industrializados, a exemplo da indústria de pisos cerâmicos, azulejos e similares. 

Portanto, a suposta diferença no recolhimento do CEFEM não configura uma distorção tributária. 

O setor de agregados ainda é submetido a outros encargos que, via de regra, também 

incidem sobre o restante do setor mineral. Assim, identificamos os encargos incidentes sobre o 

faturamento e sobre o lucro das empresas. Para a primeira categoria, enumeramos o Imposto 

sobre Produtos Industrializados - IPI (incidente sobre o valor adicionado gerado na 

transformação e no processamento industrial), ICMS8 (gerado pela circulação de mercadorias; 

com alíquota típica de 17%), Programa de Integração Social - PIS (equivalente a 0,65% do 

faturamento ), Contribuição Financeira da Seguridade Social C O FINS (incidente na base de 2% 

sobre o faturamento), e CEFEM (2% sobre o faturamento); para a segunda categoria, aplica-se a 

8 Após a Constituição de 1988 o Imposto Único sobre Minerais -!UM, foi substituido pelo ICMS, que é de 
competência estadnal. Para MELO (1990) esta substituição acarretou um aumento da carga tributária, pois se passou 
a pagar um imposto sobre a produção (que pode não ser comercializada) e não sobre os resultados da empresa. 

72 



Contribuição Social sobre o Lucro - CSL (contribuição social sobre o lucro) e Imposto de Renda 

-IR (Imposto de Renda de Pessoa Juridica; alíquota de 25%). Delineia-se, assim, a Tabela 4.16, 

que mostra o custo tributário do setor de agregados. 

A preocupação com a questão tributária no setor mineral foi objetivo de atenção especial 

durante a elaboração do Plano Plurianual para o Desenvolvimento do Setor Mineral (DNPM, 

!994). O documento faz um alerta sobre as questões tributárias para a indústria mineral, 

podendo-se destacar algumas recomendações que seriam importantes para o segmento produtor 

de brita na RMS: 

a) Retomo da exaustão incentivada, sendo que o imposto de renda que deixou de ser 

pago, registrado como reserva de capital, deve destinar-se à capitalização das 

empresas. As condições para gozo do incentivo seriam dadas por lei ordinària. 

b) Recriar a depreciação acelerada incentivada dos equipamentos utilizados na atividade 

mineral, já que esses se desgastam rapidamente. 

c) Dar incentivos tributários à pesquisa e à preservação do meio ambiente. 

d) Conceder isenções de IPI, de Imposto de Importação para máquinas e equipamentos 

importados, sem similares no Brasil. 

e) Simplificar os procedimentos fiscais nas transações internas. 

Tabela 4.16- Tributos incidentes sobre o setor de agregados pétreos, 1997 

Encargos sobre o faturamento Alíqúota {%) Base de cálculo 

IPI Variável Faturamento bruto 

ICMS 17 Faturamento bruto 

PIS 0,65 Faturamento bruto 

C O FINS 2 Faturamento bruto 

CFEM 2 Faturamento líquido 

Encargos sobre o lucro Alíquota (%) Base de cálculo 

CSL 7 Lucro bruto 

IR 25 Lucro bruto 

Fonte: Revista Brasil Mineral. N. 0 147, pág. 43-47. 

73 



4.5 As cinco forças competitivas na indústria de agregados pétreos da RMS 

Ao se analisar a estrutura de um determinado segmento industrial, é necessário considerar 

uma série de fatores que direta ou indiretamente afetam a empresa em seu ambiente9 O modelo 

apresentado por Michael Porter caracteriza, de maneira simples e eficiente, esses fatores, criando 

dessa maneira um método para análises estruturais de indústrias, que será aplicado nesta parte do 

trabalho para a apreciação da indústria produtora de agregado pétreos na RMS. 

Segundo Porter (1989), a intensidade de concorrência em uma indústria10 não é uma simples 

questão de coincidência ou de má sorte, ao contrário, a concorrência tem raizes em sua estrutura e 

vai além do comportamento dos atuais concorrentes. O grau de concorrência em uma indústria 

depende fundamentalmente de cinco fatores, denominados pelo autor de forças básicas, conforme 

pode ser visualizado na Figura 4.1. 

O conjunto das cinco forças competitivas: ameaça de novos entrantes; ameaça de produtos 

substitutos; poder de negociação dos compradores; poder de negociação dos fornecedores; rivalidade 

entre as empresas existentes, refletem não só uma concorrência entre as empreas já estabelecidas na 

indústria, mas mostra também como os compradores, os fornecedores, os produtos substitutos e os 

novos entrantes são todos "concorrentes" para as empresas na indústria. Concorrência neste sentido 

mais amplo, seria qualquer agente econômico que de alguma forma reduzisse a rentabilidade de uma 

empresa, podendo ser definida como rivalidade ampliada. 

A intensidade dessas cinco forças sofre alterações de indústria para indústria e determinará o 

potencial de lucro final da indústria, pois cada um deles afeta em diferentes graus de intensidade os 

preços, os custos e os investimentos do conjunto de empresas de determinado segmento industrial. 

Através da análise dessas forças competitivas poderão ser identificados os pontos fortes de cada 

empresa em relação à estrutura da indústria em que atua. 

9 Ambiente, neste sentido, refere·se ao conjunto das condições, forças e influências que atuam sobre as empresas. 
10 Indústria neste caso, tal como definido por Porter ( 1989) compreende um grupo de empresas que produzem 
produtos substitutos bastante próximos entre si. 

74 



Poder de negociação 
dos fornecedores 

FORNECEDORES --+ 

Ameaça de produtos 
ou serviços 
substitutos 

NOVOS ENTRANTES 

CONCORRENTES 
NA INDÚSTRIA 

Rivalidade entre as 
Empresas existentes 

SUBSTITUTO 

Figura 4.2 - As cinco forças competitivas de Michael Porter 

Ameaça de novos 
entrantes 

Poder de negociação 
dos compradores 

._ COMPRADORES 

Fonte: M. PORTER, Estratégias Competitivas: Técnicas para Análise de Indústrias e da 

Concorrência (1989). 

Veremos a seguir, com maiores detalhes, como cada uma das cinco forças competitivas de 

Porter atua dentro da indústria produtora de agregados pétreos na RMS. 

75 



4.5.1 Ameaça de novos entrantes 

As barreiras que impedem a entrada de um novo concorrente, no caso da indústria de brita da 

RMS, são as seguintes: 

• a necessidade de capital em investimento fixo; 

• economia de escala; 

• o custo de mudança, ou seja, o custo de sair de um segmento para o outro; 

• a questão ambiental; 

• políticas públicas; 

• a necessidade de conhecimento técnico, para rentabilidade da atividade; 

• a indisponibilidade de recursos minerais. 

A seguir, cada uma dessas barreiras e a força como elas influenciam na entrada de novas 

empresas no mercado, será analisada. 

Necessidade de capital em investimento fixo 

O capital necessário para adquirir as instalações, máquinas e equipamentos é uma difícil 

barreira à entrada, protegendo as empresas já existentes no setor. Neste ramo de atividade, as 

máquinas e equipamentos constituem barreira de entrada por ser o capital empregado bastante alto, 

dificultando assim a entrada de novos concorrentes na indústria em questão, pois nem todos os 

empreendedores imobilizam capital fixo tão alto. 

Economia de escala 

A economia de escala principalmente na fabricação do produto, constitui-se numa barreira de 

entrada no setor, pois como produto de baixo valor agregado e negociados em grandes volumes, 

para se ter ganbos em termos de rentabilidade, é necessário que sejam produzidos grandes volumes 

do material 

76 



Custo de mudança 

Mudar de ramo de negócio implica altos custos tais como: treinamento de pessoal em nova 

habilitação profissional, aquisição de novos equipamentos, entre outros, o que se denomina "curva 

de aprendizagem", dificultando assim a um empreendedor sair de um determinado setor para 

ingressar nesta atividade empresarial. 

Questão ambiental 

As exigências feitas pelos orgamsmos governamentais e não-governamentais para a 

preservação do meio ambiente, reflorestamento e os ônus decorrentes, sobretudo em áreas urbanas 

ou no seu entorno, representam uma das maiores barreiras para entrada de novas empresas neste 

segmento econômico. 

Políticas públicas 

As políticas municipal, estadual e federal, que mudam o panorama da economia, influenciam 

sobremaneira a constituição de um negócio, sobretudo neste segmento onde as obras e os programas 

de habitação implementados pelos três níveis da administração direta têm fundamental importância, 

além do estabelecimento por parte do governo de normas e determinados tipos de controle para o 

setor, que constituem barreiras de entrada. 

Necessidade de conhecimento técnico 

Os conhecimentos técnicos no setor fazem parte da curva de aprendizagem supracitada ou de 

experiência, pois mesmo com a tecnologia utilizada sendo de conhecimento geral (como visto no 

Capítulo 02), maior experiência implica menores custos na explotação da brita. Através do efeito 

aprendizagem e experiência é possível ao longo do tempo aprimorar os equipamentos utilizados, 

assim como melhorar as técnicas e o controle das operações. Neste sentido, a experiência acumulada 

reduz, sobretudo, os custos na produção e no gerenciamento da mão-de-obra, constituindo assim 

77 



uma forte barreira a entrada para novas empresas, que por não terem este conhecimento poderão 

sofrer prejuízos iniciais. 

Indisponibilidade de recursos minerais 

A indisponibilidade de áreas rochosas viáveis para a produção de agregados pétreos na RMS, 

é sem dúvida a principal barreira de entrada para novas empresas. 

Conforme mencionado no Capitulo 2, o substrato geológico da RMS é constituído, 

essencialmente, por rochas metamórficas, em geral granulitos, do embasamento cristalino 

pertencentes ao Cinturão Salvador - Esplanada, que representam a única fonte de brita 

atualmente produzidas na área estudada, e por sedimentos da Bacia Sedimentar do Recôncavo. 

Sabendo-se que a pilha sedimentar da Bacia Sedimentar do Recôncavo não possui 

nenhum litotipo com características físicas que possibilitem sua utilização na produção de brita, 

restam tão somente os granulitos do Cinturão Salvador - Esplanada, que são bastante limitados, 

pois grande parte da sua área de ocorrência se encontra totalmente esterilizada pela ocupação 

urbana conforme foi mostrado na Figura 2.2, indicada pela parte hachuriada do mapa. 

Por outro lado, quanto aos direitos minerários que gravam os granulitos do Cinturão 

Salvador - Esplanada (principal tipo litológico utilízado para a produção de agregados na RMS), na 

área que abrange os municípios de Salvador, Lauro de Freitas, Camaçari e Simões Filho, o DNPM 

registra a existência de 37 títulos sendo que, deste total, 23 pertencem ás atuais empresas produtoras, 

9 pertencem a pequenas construtoras que produzem para consumo próprio e 5 são áreas pequenas 

tituladas em nome de pessoas físicas, que os utilízam para a produção de paralepípedos. Assim, são 

remotas as possibilidades de novas empresas virem a produzir agregados de granulito em escala 

comercial, a curto prazo, para abastecer o mercado da RMS. 

Sabe-se por outro lado que algumas pedreiras já instalados na Região de Feira de Santana 

têm seus produtos oriundos de litotipos granulíticos do Cinturão Móvel Salvador - Curaçá e, 

contudo, o custo do frete desse material para um eventual abastecimento do mercado da RMS, 

78 



pode ser um fator limitativo ou até mesmo impeditivo para este material se tomar competitivo na 

RMS. 

Quanto a questão ambiental, não existem barreiras que impeçam a entrada de novas 

empresas neste segmento produtivo, desde que, sejam obedecidas as normas e regulamentações 

estabelecidas na legislação mineral pertinente ao aproveitamento de jazidas minerais. 

Por fim, é importante ressaltar que a questão da diferenciação da produção não faz parte das 

barreiras à entrada no setor. A forma de conseguir maiores parcelas de mercado ou maior número de 

clientes é a oferta de preços mais baixos do que os da concorrência. 

4.5.2 Ameaça de produtos substitutos 

A possibilidade de outros produtos virem a substituir a pedra britada na RMS é bastante 

limitada, sendo sobretudo as custos de frete e as especificações tecnológicas os principais fatores 

limitantes. Dentre as alternativas de matérias que podem substituir a brita como agregado 

podemos destacar três: 

1) agregados leves do tipo argila expandida, para uso em estruturas especiaiS e 

enchimento de vãos; 

2) cascalho quartzoso proveniente de algumas formações sedimentares conglomeráticas 

da Bacia do Recôncavo (ex. Formação Marizal); 

3) areia grossa, respeitando os limites técnicos na composição do concreto. 

4.5.3 Poder de negociação dos fornecedores 

Os fornecedores de insumos para as empresas produtoras de brita não exercem grande poder 

de negociação, pois os principais insumos utilizados pelas pedreiras (óleo combustível e peças para 

os equipamentos, além da energia elétrica) estão facilmente disponíveis no mercado, em resumo: os 

fornecedores não são concentrados; os produtos não são diferenciados e são armazenáveis. 

79 



4.5.4 Poder de negociação dos compradores 

Os compradores de brita da RMS são muitos e pouco concentrados. As empresas deste 

segmento quase nunca fazem vendas para pessoas fisicas. No geral, os compradores da indústria de 

agregados pétreos são os seguintes: concreteiras; empresas de construção civil; governo, através de 

alguma empreiteira e casas de material de construção. Os compradores têm certo poder de barganha 

pelo fato desse produto (brita) não ser diferenciado. Neste sentido pode-se quase sempre optar por 

outra empresa fornecedora de brita entre as seis existentes na RMS, procurando sempre alternativas 

menores de preços (forçando os preços para baixo) ou buscando maiores prazos de pagamento. 

No que diz respeito às concreteiras e às empresas de construção civil, apesar de poderem se 

integrar, produzindo a própria brita que consomem, dificilmente constituem uma ameaça de 

integração para tràs, pois não detêm reservas minerais. Dessa maneira, apenas na circunstância de 

alguma pedreira ceder os direitos das suas àreas, pode ocorrer a integração. 

Compradores como concreteiras e empresas de construção civil podem, em determinados 

momentos, adquirir grandes volumes de produção da empresa, aumentando seu poder de barganhar 

preços. Esta barganha por menores preços ocorre também quando o volume de compras representa 

uma fração significativa dos custos dos compradores. Quanto menor o lucro dos compradores, 

maiores são as tentativas de buscarem a redução dos custos na compra. 

Por ser grande o número de compradores dessa indústria, no geral a informação sobre o 

mercado é compartilhada por todos. Fica claro que os compradores têm um poder de barganha 

grande dentro dessa indústria, ou seja, negociando sempre menores preços, maiores prazos de 

pagamento e outras vantagens, sendo que existe também uma certa rivalidade pelos mesmos 

clientes. 

Como o poder dos fornecedores é fraco, os produtos substitutos não constituem uma ameaça 

e existem muitas barreiras de entrada na indústria, o potencial de lucro básico fica determinado em 

última análise pelos preços (negociados), os custos (calculados) e os investimentos realizados pelos 

compradores. Quando falamos de comprador, referimo-nos tanto ao comprador industrial, que 

80 



compra matéria-prima, contrata mão-de-obra, quanto ao comprador final, atacadistas e varejistas, 

que realizam a compra "formiguinha"_ 

4.5.5 Rivalidade entre os concorrentes existentes 

A rivalidade existente na indústria de brita pode ser caracterizada pelo uso de táticas como 

concorrência de preços, prazos e formas de pagamento. Vale ressaltar que a grande concorrência na 

indústria é pÜr menores preços na tentativa de conseguir um maior número de clientes e, uma vez 

que o produto desta indústria não é diferenciado, fornecer algum tipo de serviço diferenciado ao 

cliente ou melhores prazos de pagamento para os seus compradores. 

81 



CONSIDERAÇÕES FINAIS 

Nesta dissertação, procurou-se: 1) caracterizar o parque produtor de brita na R.'\1S em seus 

ambientes físico (natural), sócio-econômico e empresarial; 2) analisar o parque produtor e sua 

relação com o mercado consumidor. 

Em relação à primeira parte do trabalho, foi comprovada a necessidade do 

estabelecimento de um conjunto de diretrizes e proposições para melhor orientar e definir planos 

e programas para a produção de brita na RMS, capazes de harmonizar essa atividade mineral com 

a expansão urbana e industrial e a preservação do meio ambiente no contexto metropolitano. 

Aqui proporemos algumas sugestões endereçadas aos órgãos federais, estaduais e 

municipais com atuação na área de recursos minerais e ambientais bem como no planejamento 

dessa região metropolitana. É necessàrio dizer que a falta de integração desses órgãos tem sido 

um fator negativo em todas as tentativas de planejamento da atividade de mineração na RMS, em 

particular a do Plano Diretor de Mineração para a Região Metropolitana de Salvador, pronto 

desde 1992. Assim, é de crucial importãncia a conjugação de esforços para dar unidade de ação 

aos organismos setoriais, pois a prevalência do isolacionismo administrativo e operacional só tem 

conduzido a omissões graves ou a intervenções de controles nem sempre adequadas. 

1. Criação de uma comissão executiva envolvendo as três esferas de poder (Federal, 

Estadual e Municipal) 

A multiplicidade de sistemas decisórios envolvidos nas questões pertinentes à mineração 

recomenda a criação de um mecanismo coordenador dessa atividade, com atribuições de 

implementar e fazer cumprir as medidas preconizadas pelo Plano Diretor de Mineração para a 

Região Metropolitana de Salvador (1992). 

Nesse sentido, torna-se prioritària a institucionalização de uma Comissão Executiva, da 

qual serão emanadas as diretrizes e ações visando compatibilizar o desenvolvimento da 

mineração na RMS com as demais atividades. Dentre as principais competências desta Comissão 

82 



Executiva, podem-se destacar: 

:l&gt;- Implantar, coordenar e avaliar a execução do Plano Diretor de Mineração para a RMS. 

:l&gt;- Emitir pareceres sobre os pedidos e renovações de autorizações de pesquisa, 

concessão de lavra e registros de licenças, funcionando corno órgão de consulta prévia 

para a anuência de processos de direitos rninerários, em função do planejarnento 

metropolitano. 

:l&gt;- Iritegrar-se ao CRA na avaliação do impacto ambiental das atividades de mineração na 

RMS. 

:l&gt;- Fixar os parâmetros e os condicionamentos normativos para a localização de 

atividades minerais com relação ao uso e ocupação do solo metropolitano. 

Esta Comissão seria constituída por representantes das três esferas de poder envolvendo, 

em princípio, os seguintes organismos: 

:l&gt;- Departamento Nacional de Produção Mineral - DNPM (Ministério de Minas e 

Energia); 

:l&gt;- Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais - CPRM (Ministério de Minas e 

Energia); 

);&gt; Escola de Geologia e Faculdade de Economia da Universidade Federal da Bahia -

UFBA (Ministério da Educação, Cultura e Esportes). 

);&gt; Companhia de Desenvolvimento da Região Metropolitana de Salvador - Conder 

(Secretaria do Planejamento, Ciência e Tecnologia do Estado da Bahia); 

:l&gt;- Centro de Recursos Ambientais - CRA (Secretaria do Planejamento, Ciência e 

Tecnologia do Estado da Bahia); 

);&gt; Companhia de Desenvolvimento e Ação Regional - CAR (Secretaria do 

Planejamento, Ciência e Tecnologia do Estado da Bahia); 

);&gt; Coordenação de Mineração - COMIM (Secretaria de Indústria, Comércio e Mineração 

do Estado da Bahia); 

:l&gt;- Companhia Baiana de Pesquisa Mineral - CBPM (Secretaria de Indústria, Comércio e 

Mineração do Estado da Bahia); 

83 



:&gt;- Diversas Secretarias e órgãos das prefeituras municipais que compõem a RMS. 

2. Zoneamento mineral 

É de crucial importância ordenar racionalmente as atividades de mineração, assegurando 

uma organização espacial planejada e contínua para essa atividade e, para isto, propõe-se a 

adoção dos critérios estabelecidos no Plano Diretor de Mineração para a Região Metropolitana de 

Salvador (1992), onde é apresentado um mapa de zoneamento apontando os limites previstos 

para exploração mineral. Este mapa é a base para orientação e normatização da atividade mineral 

na RMS e permitirá a delimitação de áreas necessárias para o desempenho dessa atividade, em 

consonância com os usos do solo para fins industrial e urbano, usos especiais (pólos e distritos 

industriais) e proteção ambiental. 

3. Implantação de um Sistema de Informações Minerais 

A implementação de um Sistema de Informações Minerais pertinentes às atividades de 

mineração na RMS (implantação de um Sistema de Informação Georeferenciadas - SIG), pode 

constituir importante instrumento auxiliar na formulação de ações de planejamento. Nesse 

sentido, toma-se necessário o acompanhamento sistemático de estatísticas referentes às reservas, 

produção, oferta, demanda, preços, evolução de direitos minerários, etc. 

4. Avaliação do potencial mineral 

Visando ampliar o conhecimento do potencial mineral na RMS, evidencia-se a 

necessidade de se desenvolver um conjunto de projetos específicos que objetivem a avaliação das 

ocorrências minerais, sobretudo aquelas de uso imediato na construção civil. 

5. Elaboração de um diagnóstico ambiental 

Realizar estudos visando um diagnóstico ambiental das áreas ocupadas por atividades de 

mineração, sobretudo daquelas que apresentam maior potencial de produção, a curto e médio 

84 



prazos, com a finalidade de conhecer os níveis de degradação ambiental e criar mecanísmos que 

exijam e incentivem a adoção de medidas preventivas e corretivas de controle ambiental e de 

recuperação das áreas mineradas. 

6. Assistência técnica aos municípios 

É de fundamental importância que a atuação municipal no tocante à legislação mineral 

(licenciamento, renovação de licenças, etc.) se processe com a eficiência e não comprometa o 

esforço que se pretende com a implementação efetiva de políticas de planejamento. Daí a 

necessidade de permanente assistência técníca às munícipalidades metropolitanas, sobretudo 

naqueles munícípios que não têm ainda estrutura técnica e administrativa adequada para fazer um 

melhor planejamento da atividade mineral, inserida nos planos diretores municipais. 

7. Promoção de estudos setoriaís e conjunturais 

As sugestões feitas aqui neste trabalho e as políticas de planejamento adotadas na RMS 

devem ser constantemente revisadas. Trabalhos neste sentido devem ser desenvolvidos, buscando 

sempre maíores conhecimentos e informações úteis para a tomada de decisões, uma vez que a 

disponibilidade atual de informação não esgota o assunto e também pelo constante avanço da 

tecnologia. 

A segunda parte do trabalho, com o objetivo de verificar as cinco forças competitivas do 

setor baseado na obra de Michael Porter, levou aos seguintes resultados parciais: 

Fornecedores: Com relação aos fornecedores, o estudo revelou que estes são 

diversificados e portanto não concentrados; o produto brita é homogêneo (pouco diferenciado) e 

armazenável; e as empresas apresentam pouca integração para frente. Permitindo concluir que o 

poder de negociação dos fornecedores, em razão destas caracteristicas é considerado fraco. 

Produtos substitutos: areia e argila expandida são os únícos produtos que podem vir a 

substituir a brita em alguns casos, apresentando melhor preço-desempenho em função da 

85 



dificuldade (falta de competitividade de preços) de se obter brita em outras fontes produtoras. 

Contudo, esses produtos substitutos não representam uma ameaça para a indústria em questão. 

Novos entrantes: existem muitas barreiras que impedem a entrada de um novo 

participante na indústria, sendo a principal barreira a dificuldade de localização de novas jazidas 

a distâncias economicamente competitivas. 

Rivalidade existente: a maior rivalidade está nos menores preços e neste sentido, a 

estratégia genérica do segmento em questão é de negociar, na tentativa de conseguir um maior 

número de clientes. 

Compradores: Existe um grupo grande de compradores que mesmo não concentrados 

exercem certo poder de barganha na indústria analisada por fazerem em geral grandes compras e 

também pela não diferenciação do produto em questão. 

86 



BffiLIOGRAFIA 

ABREU, Silvio F. Recursos Minerais do Brasil. z• ed., vol. 2, Rio de Janeiro, Editora Edgar 
Blüecher/Editora da USP, Instituto Nacional de Tecnologia, 1973, 315 p. 

ALBUQUERQUE, G. &amp;amp; FERREIRA, G.. Custo tributário no setor mineral. Brasil Mineral, São 

Paulo, 1997, n. 0 147, p. 35-40. 

ALMEIDA, Maria M. Impactos ambientais em áreas urbanas: o exemplo das lavras de rochas e 

áreas na Região Metropolitana de Salvador- RMS. Salvador, 1998. Dissertação (Mestrado)-

Instituto de Geociências, Universidade Federal da Bahia, 131 p. 

A TARDE, Degradacão das Dunas do Abaeté. Dia 05/07/1996. 

BAHIA, SECRETARIA DE INDÚSTRIA, COMÉRCIO E MINERAÇÃO. 30 anos da indústria 

comércio e turismo na Bahia, 1966-1996 Salvador, 1997, 98 p. 

___ .. Bahia- investement and business oportunities. Salvador, 1997, 138 p. 

_ __, SECRETARIA DE INDÚSTRIA, COMÉRCIO E MINERAÇÃO. Bahia - cadastro do 

produtor mineral. Salvador, 1997, 93 p. 

BAHIATURSA. Relatório de Atividades. Salvador, 1998. 

BAUER, A M A guide to site development and rehabilitation of pits and quarries. Toronto: Ontario 

Dept. Mines, 1970, p. 33-47. 

BRANDO, P. M. Guia de redacão para área de Geociências. Porto Alegre, Sagra: DC-

Luzzatto/CPRM, 1993, 115 p. 

87 



CARVALHO, O. Mineração. meio ambiente e conflitos sociais em regiões metropolitanas. Análise 

e Dados, Salvador, v. 6, n. 0 2, p. 87-100, 1996. 

CA V ALCANTI, Rachel N. Caracterização do consumo de agregados minerais em Campinas. 

Campinas, 1990. Dissertação (Mestrado) -Instituto de Geociências, Unicamp, 177p. 

CHIOSSI, Nivaldo J. Ocupação do solo e impacto ambiental. Revista Brasileira de Tecnologia, 

Brasília, v. 13, n.S, p. 44-51. out./nov.,1982. 

CONDER Perfil de Salvador. Centro de Planejamento Municipal, Salvador, 1996, 98 p. 

___ .Painel de informações- RMS. Salvador, 1997, 37 p. ii., tab. 

___ . Perfil do comércio na Região Metropolitana de Salvador, Federação do Comércio do 

Estado da Bahia, Salvador, 1997, 70 p. 

CRA. Relatório Bienal Atividades. Salvador, 1996 

CURI, N. (Coord.). Vocabulário de ciências do solo. Campinas: SBCS, 1993, 90 p. 

DNPM. Geologia do Brasil - texto explicativo do mapa geológico do Brasil e da área oceânica. 

Brasília, 1984, 501 p. 

Seminário internacional sobre mineração em áreas urbanas. Secretária da Ciência, 

Tecnologia e Desenvolvimento Econômico do Estado de São Paulo/Pró-Minério, São Paulo, 

1989, 174 p. 

___ . Plano Diretor de mineração para a Região Metropolitana de Salvador. SGM/Conder, 

Salvador, 1992, 93 p., mapas anexos. 

88 



___ .Plano Plurianual para o Desenvolvimento do Setor Mineral. Brasília, 1994, 146 p. 

___ . - 7" DS/BA Relatório de Atividades. Seção de Economia Mineral, Salvador, 1997. 

___ . - 7° DS/BA. Diagnóstico das substâncias minerais lavradas por regime de licenciamento. 

Salvador, 1997. 

FERREIRA D. &amp;amp; SILVA A Economic incentive mechanisms to enviromental protection in the 

minning ndustry: a analysis of the deposit-refund system (environmental bonds). Campinas. 

Internal report, 1998. 

GAZETA MERCANTIL, Bahia Ganha Novo Pólo Turistico. Dia 13/05/1998. 

GONÇALVES, M. M. &amp;amp; SAMPAIO H. A. Mineração na região metropolitana de Salvador. ln: 

SEMINÁRIO BRASIL-CANADÁ DE :MINERAÇÃO E MEIO AMBIENTE, Brasília, 1991. 

Anais ... Brasília, 1991, p. 130-164. 

IBGE. Indicadores Sociais Minímos, http:l/www.ibge.org.br, 1996. 

LEFOND, S. J. (ed.). Industrial mineral and rocks. New York, American Institute of Mining, 

Metallurgical and Petroleum Engineers, New Y ork, 5" ed., 2 vol., 1983. 

MACHADO, Iran. F. Recursos minerais. política e sociedade. São Paulo, 1989, Edgar Blücher, 

410p. 

MELO, C. C. Tributacão e política cambial são desafios aos mineradores. Minérios- Extração e 

Processamento, São Paulo, 1990, v. 14 n. 0 160, p: 21-23. 

MELO, R C. (Org.). Pintadas, folha Sc.24-y-D: Estado da Bahia - Texto Explicativo. DNPM. 

(Programa Levantamento Geológico Básicos do Brasil, convênio DNPM-CPRM), Brasília, 

89 



MENDES, A C. F. &amp;amp; VACONCELOS, H. G. Panorama das rochas ornamentais na Bahia. 

Salvador, 1994, 97 p. 

MOREIRA, M. D. Aplicação dos minerais e rochas industriais. Salvador, 1993, p. 111. 

POR TER, M. E. Como as forças da concorrência determinam a estratégia. Biblioteca Harvad, 1979. 

___ . Vanta.gem competitiva: criando e sustentando um desempenho superior. Rio de Janeiro, 

Campus, 1985, Campus, 325 p. 

___ .. Estratégia competitiva: técnicas para análise de indústrias e da concorrência. 2 ed. Rio de 

Janeiro, 1989, Campus, 362 p. 

SANDRONI, P. Dicionário de economia. São Paulo, Editora Best Seller, 331p, 1989. 

SECRETARIA DE PLANEJAMENTO. Bahia crescimento populacional, 1980-1996. Salvador, 

Governo do Estado da Bahia, 244p. (Séries Estudos e Pesquisas, n"39), 1997. 

SEI. Relatório de Atividades. Salvador, 1997. 

_. Relatório Anual. Salvador, 1998. 

SIROTHEAU, G. J. C. Aâpectos da legislação mineral e pararnineral que afetam a atividade de 

mineração. Campinas, 1996. Dissertação (Mestrado)- Instituto de Geociências, 84 p. 

SOUZA, Á. P. Avaliação económica de projetos de mineração: análise de sensibilidade e análise de 

risco. Belo Horizonte, IETEC, 230p, 1995. 

SOUZA, S. P. Política para o setor de agregados na RMS. Areia &amp;amp; Brita, Associação Nacional das 

Entidades de Produtores de Agregados para Construção Civil, n. 0 4: 14-15, 1998. 

90 



1HE OPEN UNIVERSITY. Constructional and other bulk material. serie S238 science: a second 

levei course. Milton Keynes: The Open University Press, 1986, 72 p. 

TONSO, S., As pedreiras no espaco urbano: perspectivas construtivas. Campinas, 1994. Dissertação 

(Mestrado) - Instituto de Geociências, Unicamp, 144 p. 

V AL VERDE, F. M. Coord. Bases para o planejamento da mineração de areia na Região 

Metropolitana de São Paulo. São Paulo, DNPM, 1997. 133 p. 

WILLIAMS, D. D.; BUGIN, A. REIS, J. L. B. Manual de recuperação de áreas degradadas pela 

mineracão: técnicas de revegetação. Brasília: IDAMAJMINTER, 1990, p. 27-42. 

UNI C AMP 
C ~ c-eNTRAl. uoTE t\ .r"· 

BlB l&gt;.lTll 
sEÇÃ.O ClRCULAl" 

91 




</field>
	</doc>
</add>