<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.21487</field>
		<field name="filename">5223_2017_RobertoLuizDosSantosAntunes_VCorr.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE DE SÃO PAULO

FACULDADE DE FILOSOFIA, LETRAS E CIÊNCIAS HUMANAS

DEPARTAMENTO DE GEOGRAFIA

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM GEOGRAFIA FÍSICA

ROBERTO LUIZ DOS SANTOS ANTUNES

ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM COM A APLICAÇÃO DO

SENSORIAMENTO REMOTO NA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO

BOTUCARAÍ – RIO GRANDE DO SUL

(Versão Corrigida)

São Paulo

2017



ROBERTO LUIZ DOS SANTOS ANTUNES

Análise Integrada da Paisagem com a aplicação do Sensoriamento Remoto na

Bacia hidrográfica do Rio Botucaraí – Rio Grande do Sul

Tese de Doutorado apresentada ao Programa
de Pós-Graduação em Geografia Física do
Departamento de Geografia da Faculdade de
Filosofia, Letras e Ciências Humanas, da
Universidade de São Paulo, como parte dos
requisitos para obtenção do título de Doutor
em Ciências (Geografia Física).

Orientador: Prof. Dr. Jurandyr Luciano
Sanches Ross

São Paulo

2017



Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial deste trabalho, por qualquer meio
convencional ou eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que citada a fonte.

Catalogação na Publicação
Serviço de Biblioteca e Documentação

Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo

Aa
Antunes, Roberto Luiz dos Santos
   Análise Integrada da Paisagem com a aplicação do
Sensoriamento Remoto na Bacia hidrográfica do Rio
Botucaraí – Rio Grande do Sul / Roberto Luiz dos
Santos Antunes ; orientador Jurandyr Luciano Sanches
 Ross. - São Paulo, 2017.
   201 f.

   Tese (Doutorado)- Faculdade de Filosofia, Letras
e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo.
Departamento de Geografia. Área de concentração:
Geografia Física. 

   1. Análise por Componentes Principais. 2. Análise
Integrada da Paisagem. 3. Paisagem. 4. Uso e
cobertura da terra. 5. Botucaraí. I. Ross, Jurandyr
Luciano Sanches , orient. II. Título.



ANTUNES, Roberto Luiz dos Santos. Análise Integrada da Paisagem com a

aplicação do Sensoriamento Remoto, na Bacia hidrográfica do Rio Botucaraí,

Rio Grande do Sul. Tese (Doutorado) apresentada à Faculdade de Filosofia, Letras

e Ciências Humanas da Universidade de São Paulo para obtenção do título de

Doutor em Ciências: Geografia Física.

Aprovado em: 24/11/2016

Banca Examinadora

Prof. Dr. Jurandyr Luciano Sanches Ross (Presidente da Banca)
Instituição: Universidade de São Paulo (USP)

Assinatura__________________________

Prof. Dr. Waterloo Pereira Filho
Instituição: Universidade Federal de Santa Maria (UFSM)

Julgamento: Aprovado
Assinatura__________________________

Prof. Dr. José Mariano Caccia Gouveia
Instituição: Universidade Estadual Paulista (UNESP – Presidente Prudente)

Julgamento: Aprovado
Assinatura__________________________

Prof. Dr. Fernando Shinji Kawakubo
Instituição: Universidade de São Paulo (USP)

Julgamento: Aprovado
Assinatura__________________________

Prof. Dra. Marisa de Souto Matos Fierz
Instituição: Universidade de São Paulo (USP)

Julgamento: Aprovado
Assinatura__________________________



Dedico este trabalho aos meus pais Heraldo

Luiz Silveira Antunes e Martelena dos Santos

Antunes.



AGRADECIMENTOS

Iniciando pela parte espiritual agradeço primeiramente a Deus e Meishu-

Sama, pela vida e aos momentos bons e ruins que vivenciei durante estes últimos

quatros anos vivendo em São Paulo.

Não poderia também deixar de fazer referência especial a minha família, pois,

é “a base de tudo”, que me proporcionou e deu forças para que eu chegasse até

este momento da defesa da tese. Tenham certeza de que são muito importantes na

minha vida e que sem vocês nada disso seria possível: meus irmãos Silvio, Ricardo

e Adriana, meus sobrinhos Guilherme e Yasser, minhas sobrinhas Bruna, Sthefani e

Manuela, cunhadas Nédima e Franciele e meu cunhado Fábio.

À minha tia Lucimara, pela sua grande amizade e o compartilhamento dos

momentos bons e ruins ao longo destes últimos anos.

E, especialmente aos meus pais Heraldo e Martelena. Obrigado por toda a

educação, amor e amizade. Sem vocês nada disso teria sentido.

Outro agradecimento especial ao Prof. Dr. Jurandyr Luciano Sanches Ross,

pela oportunidade de orientação, convivência e sabedoria e além de tudo pela

confiança no meu trabalho.

Agradeço a Universidade de São Paulo (USP) e ao Programa de Pós-

Graduação em Geografia Física pela oportunidade de ampliar meus conhecimentos

e desenvolver minha pesquisa.

À Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior (CAPES),

pelo auxílio financeiro através da bolsa de doutorado.

Agradeço também a todos os professores do Programa de Pós-Graduação

em Geografia, em especial ao Professor Aílton Luchiari (in memoriam).

À minha companheira Greta Liz, por fazer parte da minha vida durante estes

últimos dois anos. Obrigado por todos os momentos que vivemos, os quais foram

intensos e nos deixaram muitos aprendizados.

Ao Pudim, felino, mas com espírito e coração de um ser iluminado.

À todos que convivi ao longo deste tempo em que morei em São Paulo e se

tornaram amigos: Carlos Rizzi, Adriano Antunes, Thiago Silveira, Diego Viana,

Amilton Santos, Wiliam Cabral, que deu grande ajuda na tese, Henry Louzada, Jader

Muniz, Márcia Fernandes, Renan Olio, Rogério Rozolen e tantos outros que mesmo

não citados fazem parte deste grupo.



Agradecimento especial ao Estêvão Barbosa, pela amizade e auxílio com a

leitura e correção da tese.

Ao João Paulo Assis Gobo pela amizade desde os tempos de Santa Maria e

pelo incentivo para que eu optasse por fazer doutorado aqui na USP.

Aos amigos do Rio Grande do Sul: Eduardo Riffel, Felipe Monteblanco, Carlos

Lucas, Vagner Ramos, Rudimar Scheren, Isabel Galvão, Letícia Celise, Vagner Paz,

Maurício Scherer e Igor Pereira.

Também agradeço aos amigos Vera Darós e Andrius Dáros.

À Giane Disconzi, amiga de longa data.

Ao Guilherme Martelli pela amizade e auxilio na realização do trabalho de

campo, assim como, agradeço ao Prof. Silvério da Silva, da UFSM e a Engenheira

Florestal Caroline Mallmann, que também colaboraram com o trabalho de campo.

Aos meus orientadores Adriano Figueiró, da graduação na UFSM e Laurindo

Guasselli, do mestrado na UFRGS.

E a todos que direta ou indiretamente contribuíram para a realização desta

tese. Muito obrigado!



A paisagem, numa dupla introdução sensível
que escapa às cadeias discursivas do
entendimento, organiza num instante o
reencontro patético da totalidade. Ela é a
coincidência do universal e do particular, onde,
sob o modo do afeto, se realiza o poder do
conhecimento absoluto. A paisagem particular
que se abre ao olhar deixa ver
simultaneamente o todo: apreensão brusca da
plenitude através do efêmero. Ela é símbolo,
em íntima ressonância com o golpe de vista
diante do qual ela se revela: “o verdadeiro
símbolo é aquele em que o particular
representa o universal, não como ilusão ou
imagem, mas como revelação viva e
instantânea do inexplorável”.

(BESSE, 2006, p.58)



RESUMO

ANTUNES, Roberto Luiz dos Santos. Análise Integrada da Paisagem a aplicação

do Sensoriamento Remoto, na Bacia Hidrográfica do Rio Botucaraí– Rio

Grande do Sul. 2017. 201f. Tese (Doutorado) – Faculdade de Filosofia, Letras e

Ciências Humanas, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2017.

O estudo integrado da paisagem permite a verificação dos níveis de interconexão,

da estrutura e da funcionalidade de diversas porções da superfície terrestre. Sob

este aspecto muitas pesquisas têm incluído como temática, o estudo dos

mecanismos de funcionamento da paisagem e a interação entre os seus

componentes. Desta forma, torna-se essencial para a ampliação das investigações,

a introdução de metodologias e novas técnicas, que inseridas adequadamente,

contribuem para o melhor entendimento dos elementos que compõem a paisagem.

Neste sentido, este trabalho teve como objetivo identificar, interpretar e compreender

a diversidade de fisionomias da paisagem e sua fisiologia, na bacia hidrográfica do

rio Botucaraí, Rio Grande do Sul, a partir da aplicação de técnicas de Sensoriamento

Remoto, especificamente a Análise por Componentes Principais (ACP). Nesta

perspectiva, entende-se que o tratamento das bandas espectrais, a partir de

imagens de satélite, configura-se em uma complementação no estudo e no

entendimento dos elementos constituintes da paisagem: solos, relevo, litologia e

vegetação, além de gerar produtos cartográficos com níveis de detalhamento mais

precisos. A técnica de ACP foi aplicada a partir do mapeamento de uso e cobertura

da terra, do mapa do relevo, dos mapas temáticos básicos (hipsometria e

declividades), do mapa geológico, do mapa da cobertura vegetal e do mapa de

solos. Assim, geraram-se as imagens de Componentes Principais (CP’s), sendo que

as cinco primeiras foram utilizadas para a análise. Desta forma, com a combinação

de bandas, identificaram-se novas interfaces e feições, a partir da contribuição e

representatividade de cada CP, que se configurou em cinco agrupamentos,

denominados de Fisionomias: 1 (Norte- Planalto Meridional), 2 (Serra Geral), 3

(Depressão Central), 4 (Depósitos Aluviais), associadas aos mapas

Hipsométrico/declividades com as CP’s geradas e com os elementos da paisagem.

Estas fisionomias expressaram as diferenças e/ou similaridades no uso da terra,

permitindo o seu agrupamento, a partir das características do relevo, litologia, solos,

vegetação e uso e cobertura da terra, destacando-se a considerável interferência

antrópica na modificação da fisionomia da paisagem.

Palavras-chave: Análise por Componentes Principais, Análise Integrada, Paisagem,

Uso do Solo, Botucaraí.



ABSTRACT

ANTUNES, Roberto Luiz dos Santos. Integrated Analysis of the landscape
through remote sensing techniques, Botucaraí River Basin - Rio Grande do
Sul. 2017. 201f. Tese (Doutorado) – Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências
Humanas, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2017.

The integrated study of the landscape allows the verification of the interconnection

levels, structure and functionality of various portions of the earth's surface. In this

aspect, many researches have included as a theme, the study of the mechanisms of

landscape functioning and the interaction between its components. In this way, it

becomes essential for the expansion of the investigations, the introduction of

methodologies and new techniques, that inserted properly, contribute to the better

understanding of the elements that compose the landscape. Thus, this study aimed

to identify, interpret and understand the diversity of physiognomy of the landscape

and its physiology, in the hydrographic basin of river Botucaraí, Rio Grande do Sul,

from the application of remote sensing techniques, specifically the Principal

Component Analysis (PCA). In this perspective, it is understood that the treatment of

the spectral bands, from satellite images, constitutes a complementation in the study

and understanding of the constituent elements of the landscape: soil, relief, lithology

and vegetation, besides generating cartographic products with more precise levels of

detail. The PCA technique was applied from land use and land cover mapping, relief

mapping, basic theme maps (hypsometry and declivity), the geological map, the

vegetation cover map, and the soil map. Thus, the images of Principal Components

(CPs) were generated, and the first five were used for the analysis. In this way, with

the combination of bands, new interfaces and features were identified, based on the

contribution and representativeness of each CP, which was configured in five groups,

called Physiognomies: 1 (north- Planalto Meridional), 2 (Serra Geral), 3 (Central

Depression), 4 (Alluvial deposits) associated with Hypsometric maps/declivity with

CPs generated and landscape elements. These physiognomies expressed the

differences and/or similarities in the land use, allowing their grouping, from the

characteristics of the relief, lithology, soils, vegetation and use and cover of the land,

highlighting the considerable anthropic interference in the modification of the

physiognomy of the landscape.

Keywords: Principal Component Analysis, Integrated Analysis, Landscape, Land

Use, Botucaraí.



LISTA DE FIGURAS

Figura 1. Bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, região central do Rio Grande do Sul. ................ 30

Figura 2. Bacia Hidrográfica do rio Botucaraí, região central do Rio Grande do Sul, a partir da

imagem do Google Earth. .......................................................................................................... 31

Figura 3. Densidade de drenagem da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. ................................. 34

Figura 4. Paisagem como parte do espaço da superfície terrestre, abrangendo um complexo de

sistemas caracterizados pela atividade geológica, da água, do ar, de plantas, de animais e

dos homens, por suas formas fisionômicas resultantes, que podem ser reconhecidos

como entidades. ......................................................................................................................... 38

Figura 5. Fluxo da relação sociedade natureza. .............................................................................. 41

Figura 6. Exemplo de fisionomia da paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí. ............. 43

Figura 7. Visualização de morros e parte plana preparada para plantio de culturas agrícolas. 44

Figura 8. Vista de parte da área de estudos, a) composição colorida RGB, TM5, TM4 e TM3; b)

composição colorida RGB com as três primeiras componentes principais........................ 55

Figura 9. Curvas de reflectância de alguns alvos............................................................................ 57

Figura 10. Curva de reflectância de uma folha verde sadia............................................................ 58

Figura 11. Seção transversal de uma folha mostrando os possíveis caminhos da luz incidente.

...................................................................................................................................................... 59

Figura 12. Absorção de radiações eletromagnéticas através de rochas. ..................................... 64

Figura 13. Recorte da imagem de satélite Landsat 8/OLI, Bacia hidrográfica do rio Botucaraí. 67

Figura 14. Imagem RapidEye, zoom da área de estudo (médio curso da bacia) - escala 1:25000.

...................................................................................................................................................... 69

Figura 15. Unidades taxonômicas propostas por Ross (1992). ..................................................... 79

Figura 16. Amostra da obtenção das amostras para a classificação do uso e cobertura da terra

na bacia hidrográfica do rio Botucaraí..................................................................................... 83

Figura 17. Verificação do perfil do solo em área da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. .......... 86

Figura 18. Verificação do perfil do solo, em área da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. ......... 87

Figura 19. Contato entre rochas ácidas e básicas, em área da bacia hidrográfica do rio

Botucaraí. .................................................................................................................................... 87

Figura 20. Fluxograma da Análise Integrada da Paisagem na Bacia Hidrográfica do Rio

Botucaraí – Rio Grande do Sul.................................................................................................. 89

Figura 21. Gráfico de Precipitação e Temperatura Média das Máximas e Mínimas, Estação

meteorológica de Santa Maria, segundo o INMET (2016). Período de 1985 a 2016............. 93

Figura 22. Mapa Geológico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul............. 95

Figura 23. Recorte da área de estudo com as fácies Caxias e Gramado. ..................................... 96

Figura 24. Visualização do morro Botucaraí, próximo à cidade de Candelária – RS................... 97

Figura 25. Localização da área de estudo na bacia do Paraná. ..................................................... 98

Figura 26. Recorte da área de estudo com as formações identificadas na área de estudo. ...... 99

Figura 27. Afloramento da formação Botucatu na bacia hidrográfica do rio Botucaraí............ 101



Figura 28. Afloramento da formação Botucatu na bacia hidrográfica do rio Botucaraí............ 102

Figura 29. Mapa da Tectônica da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul. ..... 103

Figura 30. Mapa dos períodos geológicos da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. .................. 104

Figura 31. Mapa do tempo geológico na bacia hidrográfica do rio Botucaraí............................ 105

Figura 32. Formas de dissecação da bacia hidrográfica do rio Botucaraí ................................. 106

Figura 33. Área de estudo no mapa de Unidades Geomorfológicas do Rio Grande do Sul. .... 107

Figura 34. Mapa da das Unidades Geomorfológicas da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. . 110

Figura 35. Classes de solos da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, com base em Streck et al.

(2002).......................................................................................................................................... 113

Figura 36. Visualização de área com classe pedológica de Chernossolos no RS..................... 114

Figura 37. Visualização de classe pedológica de Argissolo Vermelho Eutrófico típico. .......... 115

Figura 38. Planossolos na bacia hidrográfico do Rio Botucaraí.................................................. 116

Figura 39. Mapa de solos da bacia do Rio Botucaraí a partir da classificação do IBGE (2001).

.................................................................................................................................................... 118

Figura 40. Localização da área de estudo nos biomas do Rio Grande do Sul. .......................... 119

Figura 41. Fragmento da Floresta estacional decidual na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 120

Figura 42. Vegetação na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí. .................................................... 121

Figura 43. Mapa da Cobertura Vegetal da bacia do Rio Botucaraí, Rio Grande do Sul............. 123

Figura 44. “Marcas” da ação eólica em afloramento na área de estudo. .................................... 127

Figura 45. Morro isolado com cobertura de espécies arbóreas na bacia hidrográfica do rio

Botucaraí. .................................................................................................................................. 129

Figura 46. Presença esparsa do Euterpe edulis na área de estudo............................................. 131

Figura 47. Presença esparsa dos palmitos (Euterpe edulis), oriundos do corredor de migração

leste............................................................................................................................................ 132

Figura 48. Visualização da bacia do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul. ...................................... 132

Figura 49. Mapa Hipsométrico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul. .... 135

Figura 50. Mapa Clinográfico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul. ...... 138

Figura 51. Perfil topográfico das classes de solos na área de estudo........................................ 140

Figura 52. Perfil topográfico das classes de solos no Rebordo do Planalto.............................. 141

Figura 53. Contato entre Fácies Caxias e Gramado. ..................................................................... 142

Figura 54. Uso e Cobertura da Terra na Bacia hidrográfica do rio Botucaraí. ........................... 145

Figura 55. Mata ciliar presente na rede hidrográfica da área de estudo vegetação densa nas

áreas elevadas. ......................................................................................................................... 148

Figura 56. Mata ciliar presente nas margens de curso principal da bacia, Rio Botucaraí. ....... 149

Figura 57. Mata ciliar presente na rede hidrográfica da área de estudo. .................................... 150

Figura 58. A ocupação não alcança os patamares mais elevados na área de estudo. ............. 153

Figura 59. Área agrícola com cultivo do arroz na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí............ 154

Figura 60. Alteração da paisagem pela ocupação humana na bacia hidrográfica do Rio

Botucaraí. .................................................................................................................................. 155



Figura 61. Representação da 1ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 159

Figura 62. Gráfico da representatividade das CP’s geradas. ....................................................... 163

Figura 63. Representação da 2ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 165

Figura 64. Representação da 3ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 167

Figura 65. Representação da 4ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 168

Figura 66. Representação da 5ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

.................................................................................................................................................... 170

Figura 67. Zoom da área de estudo a partir da combinação entre as CP’s (CP1, CP2 e CP3),

gerando CP’s, com imagem do sensor Rapid Eye................................................................ 172

Figura 68. Mapa de mudanças na cobertura florestal a partir da aplicação da ACP. ................ 173

Figura 69. Zoom da área de estudo a partir da combinação entre as CP’s (CP3, CP2 e CP1), a

partir da imagem Rapid Eye. ................................................................................................... 175

Figura 70. Representação da combinação entre as CP’s (CP1 e CP2 / CP3 e CP4)................... 176

Figura 71. Representação da combinação entre bandas (CP3, CP4 e CP5 e CP3) das

Componentes Principais, geradas através do Software Envi 5.2. ...................................... 177

Figura 72. Mapa síntese da Fisionomia da paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí. 178



LISTA DE TABELAS

Tabela 1. Informações das imagens Landsat 8. ................................................................................. 68

Tabela 2. Características das classes de uso e cobertura da terra. ................................................ 81

Tabela 3. Classes de solo identificadas na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí........................ 112

Tabela 4. Comparação entre rochas básicas com ácidas na Depressão Central do RS. ........... 143

Tabela 5. Classes de Uso da terra, identificadas na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí (em %).

........................................................................................................................................................ 151

Tabela 6. Estatísticas Básicas das CP’s oriundas das 11 bandas, a partir da imagem Landsat.

........................................................................................................................................................ 158

Tabela 7. Estatísticas Básicas das CP’s das 11 bandas da imagem Landsat.............................. 161

Tabela 8. Matriz de covariância para as três primeiras bandas geradas. ..................................... 162

Tabela 9. Estatísticas Básicas das CP’s das 11 bandas da imagem Landsat.............................. 171



LISTA DE ABREVIATURAS E SIGLAS

ACP Análise de Componentes Principais

BDMEP Banco de Dados Meteorológicos para Ensino e Pesquisa

Bt Horizonte B Textural

BH Bacia Hidrográfica

CP’s Componentes Principais

CPRM Companhia de Pesquisas e Recursos Minerais

CEPSRM Centro Estadual de Pesquisas em Sensoriamento Remoto e

Meteorologia

Cfa Subtropical Úmido

Q4a Depósitos Aluviais,

EMBRAPA Empresa Brasileira de Pesquisas Agropecuárias

IBGE Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística

GIS Geographic Information System

Ha Hectares

INMET Instituto Nacional de Meteorologia

INPE Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais

J3 k1 bt Formação Botucatu

K1? cx  Fácies Caxias 

K1 ? Gr  Fácies Gramado  

SIRGAS Sistema de Referência Geocêntrico para as Américas

NDVI Normalized Difference Vegetation Index

SIG Sistema de Informações Geográficas

SIBCS Sistema Brasileiro de Classificação de Solos

UTM Universal Transversa de Mercator

UFRGS Universidade Federal do Rio Grande do Sul

UFSM Universidade Federal de Santa Maria

USP Universidade de São Paulo

RS Rio Grande do Sul

T1sc Formação Sanga do Cabral

T23sm Formação Santa Maria

T3c Formação Caturrita

UF Unidade da Federação (Brasil)



SUMÁRIO

1 INTRODUÇÃO .................................................................................................................................19

2 JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS ..................................................................................................22

2.1 JUSTIFICATIVA E HIPÓTESE DA PESQUISA....................................................................22

2.2 OBJETIVOS GERAIS E ESPECÍFICOS .................................................................................28

2.2.1 OBJETIVO GERAL .......................................................................................................................28

2.2.2 OBJETIVOS ESPECÍFICOS................................................................................................................28

3 ÁREA DE ESTUDO: BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ, RIO GRANDE DO

SUL ........................................................................................................................................................29

3.1 ASPECTOS GERAIS DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ .......................29

4 REFERENCIAL TEÓRICO-CONCEITUAL................................................................................35

4. 1 ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM E SISTEMAS......................................................35

4.1.1 ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM ..........................................................................................35

4.1.2 FISIONOMIA E FISIOLOGIA DAS PAISAGENS ...............................................................................42

4.1.3 BACIAS HIDROGRÁFICAS COMO SISTEMAS AMBIENTAIS...............................................................45

4.2 O SENSORIAMENTO REMOTO E AS TÉCNICAS APLICADAS AO ESTUDO

INTEGRADO DA PAISAGEM ..........................................................................................................50

4.2.1 ANÁLISE POR PRINCIPAIS COMPONENTES (ACP)..........................................................................50

4.2.2 O SENSORIAMENTO REMOTO E SUA INTERAÇÃO COM OS DIFERENTES ALVOS DA SUPERFÍCIE

TERRESTRE .............................................................................................................................................56

4.2.3 SENSORIAMENTO REMOTO APLICADO AO ESTUDO DA VEGETAÇÃO .............................................57

4.2.4 SENSORIAMENTO REMOTO APLICADO AO LEVANTAMENTO DE SOLOS .........................................60

4.2.5 SENSORIAMENTO REMOTO NO ESTUDO DA LITOLOGIA ................................................................62

5 PROCEDIMENTOS E SUPORTE TÉCNICO DA PESQUISA ..................................................65

5.1 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA ......................................................................................................65

5.2 AQUISIÇÃO E PROCESSAMENTO DAS IMAGENS DE SATÉLITES ................................66

5.2.1 IMAGENS DO SENSOR LANDSAT 8/OLI ..........................................................................................66

5.2.2 IMAGENS DE ALTA RESOLUÇÃO ESPACIAL– RAPIDEYE.................................................................69

5.3 GERAÇÃO DE MAPAS E PRODUTOS CARTOGRÁFICOS ..............................................71



5.3.1 MAPAS TEMÁTICOS ....................................................................................................................71

5.4 CLASSIFICAÇÃO DO USO E COBERTURA DA TERRA ......................................................80

5.5 SOFTWARES UTILIZADOS .......................................................................................................82

5.6 IMAGENS DA ANÁLISE POR COMPONENTES PRINCIPAIS (ACP).................................83

5.7 DADOS CLIMATOLÓGICOS E HIDROLÓGICOS.................................................................85

5.8. TRABALHO DE CAMPO ............................................................................................................86

5.9. SÍNTESE DOS DADOS E DOS RESULTADOS DA RELAÇÃO ENTRE OS

COMPONENTES DA PAISAGEM....................................................................................................88

6 RESULTADOS E DISCUSSÕES DA ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM NA BACIA

HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ.......................................................................................90

6.1 ASPECTOS FÍSICOS DOS ELEMENTOS DA PAISAGEM NA BACIA HIDROGRÁFICA

DO RIO BOTUCARAÍ ........................................................................................................................90

6.1.1 CLIMA ............................................................................................................................................91

6.1.2 CONTEXTO GEOLÓGICO.................................................................................................................93

6.1.3 CONTEXTO GEOMORFOLÓGICO ...................................................................................................107

6.1.4 COBERTURA PEDOLÓGICA...........................................................................................................111

6.1.5 VEGETAÇÃO ................................................................................................................................119

6.2 COMBINAÇÃO DO RELEVO, SOLOS E CLIMA DETERMINANDO A DIVERSIDADE

DA COBERTURA VEGETAL .........................................................................................................126

6.2.1 RELAÇÃO DO CLIMA COM OS SOLOS ............................................................................................126

6.2.2 RELAÇÃO DO CLIMA COM O RELEVO ...........................................................................................128

6.2.3 RELAÇÃO DO CLIMA COM A VEGETAÇÃO ....................................................................................130

6.3 RELAÇÃO DAS FORMAS DE RELEVO COM AS TIPOLOGIAS DE SOLOS

DOMINANTES NA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ.....................................133

6.3.1 RELEVO CONDICIONANDO OS TIPOS DE SOLOS ............................................................................133

6.3.2 LITOLOGIA CONDICIONANDO OS TIPOS DE SOLOS .......................................................................140

6.4 INFLUÊNCIA DOS ASPECTOS FÍSICOS NA OCUPAÇÃO DA TERRA E PAISAGENS

ANTRÓPICAS ...................................................................................................................................144

6.4.1 MUDANÇAS NO USO E COBERTURA DA TERRA ALTERANDO OS ASPECTOS FÍSICOS DA PAISAGEM

..............................................................................................................................................................146

6.4.2 AS AÇÕES ANTRÓPICAS QUE LEVAM A MODIFICAÇÃO ESTÉTICA DA PAISAGEM .........................151

6.5 APLICAÇÃO DA TÉCNICA DE ANÁLISE POR COMPONENTES PRINCIPAIS NA

IDENTIFICAÇÃO E INTERPRETAÇÃO DA FISIONOMIA E FISIOLOGIA DAS

PAISAGENS NATURAIS .................................................................................................................156

6.5.1 REPRESENTATIVIDADE E CONTRIBUIÇÃO DAS COMPONENTES PRINCIPAIS .............................157



6.5.2 IDENTIFICAÇÃO DE INTERFACES E SUA RELAÇÃO COM OS COMPONENTES DA PAISAGEM ..........171

7 SINTESE E CONCUSÕES DA RELAÇÃO ENTRE OS ELEMENTOS DA PAISAGEM:

RELEVO, SOLOS, VEGETAÇÃO, LITOLOGIA E CLIMA ......................................................182

8 CONSIDERAÇÕES FINAIS .........................................................................................................187

9 REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS ..........................................................................................191



19

1 INTRODUÇÃO

Ao se estudar os sistemas ambientais que compõem a superfície terrestre,

pode-se perceber o quão complexos são a estrutura e o modo como a natureza se

comporta. Os níveis de interação e interconexão ocorrem de tal forma que

reproduzem arranjos e formas de representação dos elementos constituintes da

paisagem em modelos distintos e diversamente recíprocos entre si.

Em várias porções da terra há muitos indícios desta interconexão, o que nos

remete à noção de diversidade, mas que, ao mesmo tempo, nos releva a intrínseca

“teia” de mecanismos na qual a paisagem está estruturada, e o nível de ligação

entre os seus componentes: a interação sistêmica.

Esta interação é estudada a partir de uma análise integrada da paisagem,

com a verificação de aspectos particulares que permitem a compreensão do todo.

Neste contexto, adota-se a concepção da teoria geral dos sistemas, a partir da qual

os diferentes ambientes naturais encontrados na superfície da terra são entendidos

como decorrentes das relações de troca de energia e matéria entre os seus

componentes, sendo denominados de ecossistemas ou geossistemas.

Dolfuss (1973, p.61) destaca que “o estudo dos sistemas oferece a

possibilidade de decompor as operações, de observar as relações de causalidade e

as inter-relações, de verificar a eficácia de certos agentes e processos, além de

medir as inércias e coerções”.

Alinhada a estas considerações, adotou-se como área de estudo a bacia

hidrográfica do rio Botucaraí, localizada na região central do Estado do Rio Grande

do Sul. Esta área abrange a interface entre o Planalto Meridional Basáltico, a

escarpa da Serra Geral, a Depressão central e a Planície Fluvial do Rio Botucaraí.

Devido a estas características, o transecto de pesquisa é representativo, permitindo

observar diferenciações entre os elementos da paisagem, que formam “mosaicos-

chave” para a interpretação da correlação ou não entre os componentes.

A partir destas informações, surgem perguntas, que se busca responder, com

o intuito de explicar a diversidade que “salta aos olhos”. Responder e compreender

questões sobre esta temática é uma das funções na qual a Geografia está inserida,

principalmente a Geografia Física, que se detém em identificar e estudar conexões



20

integradas e a interação de cada componente, que interligados com outros

elementos da paisagem, podem explicar o funcionamento dos geossistemas.

Para Ross (2009, p.13) é a Geografia Física geral ou Geografia da natureza

que cumpre este objetivo de “investigar os fenômenos naturais, sempre inter-

relacionados, que se caracterizam por processos dinâmicos de fluxos de energia e

matéria entre partes de um todo indissociável”. Destaca ainda que estes processos

(físicos e químicos e as morfologias dos materiais) “definem os componentes que

formam um significativo segmento denominado por Grigoriev (1968) como estrato

geográfico” (ROSS, 2009, p.13).

A partir desta perspectiva, considera-se o que Delpoux (1974) assume como

conceito de paisagem para o estudo integrado na área de estudo. O autor define os

princípios ecológicos para o estudo sistemático de porções da superfície terrestre,

que para ele é composta por duas unidades elementares, primeiramente, o suporte

e suas características (forma, cor, textura, microrelevo), ligados às características

geológicas (orogênese, estratigrafia, litologia), climáticas e antrópicas.

Como segunda unidade, Delpoux (1974, p.5) define “a cobertura com seus

caracteres, que materializa a influência dos parâmetros climáticos, pedológicos

biológicos (florístico, faunístico), e entre eles do parâmetro antrópico”.

Sochava (1977, p.2) também contribui com esta questão, evidenciando que

em condições normais se devem estudar não só os componentes da natureza, mas

as conexões entre eles. O autor descreve que “não se deve restringir somente à

morfologia da paisagem e suas subdivisões, mas, de preferência, projetar-se para o

estudo de sua dinâmica, estrutura funcional, conexões, etc.”.

Destaca-se que a maioria dos estudos integrados do meio ambiente tem

como foco principal de análise as referidas inter-relações entre os elementos que

formam a paisagem, como evidentemente deveria tratar. Entretanto, considera-se

importante a inserção de metodologias, técnicas, e outros procedimentos existentes

que facilitem e ampliem este espectro nos estudos deste porte.

Neste contexto, esta pesquisa insere as geotecnologias, mais

especificamente o Sensoriamento Remoto (SR), como elemento importante na

perspectiva de gerar possibilidades de uma interpretação mais acurada entre os

elementos da paisagem. Desta forma, por ser uma ferramenta importante, as

técnicas advindas do SR podem ser intensamente exploradas, a partir dos dados e



21

das informações que são obtidas através das observações de fenômenos

identificados pelos sensores e suas respectivas imagens de satélites.

A utilização destas técnicas é essencial em diversos tipos de levantamentos

ambientais, em diferentes escalas, facilitando os processos de obtenção de dados

necessários a estes estudos. No que se refere a esta pesquisa, as combinações

entre os elementos do meio físico, e a associação com as técnicas de

Sensoriamento Remoto revelam novas interfaces na análise geoecológica

pretendida.

As técnicas, que se referem à Análise por Componentes Principais (ACP),

forneceram algumas contribuições e respostas, que tão somente a associação dos

componentes da paisagem não conseguiria nos proporcionar. A ACP é uma técnica

linear de “n” variáveis originais (por exemplo, multiespectrais) em “n” novas variáveis

(Componentes Principais) em que cada nova variável é uma combinação linear das

variáveis originais (FLORENZANO, 2008, p.43).

Neste sentido, a partir da aplicação da ACP foi possível associar e

correlacionar as interferências e modificações expressas na fisionomia dos

componentes da paisagem da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí. Desta forma, os

resultados e discussões da tese se constituíram em cinco capítulos, que buscaram

identificar as relações entre os componentes da paisagem: litologia, solos, relevo e

vegetação, a partir da aplicação da ACP.

O primeiro capítulo tratou dos aspectos físicos dos elementos da paisagem na

bacia hidrográfica do Rio Botucaraí; o segundo capítulo, da combinação do relevo,

solos e clima, determinando a diversidade da cobertura vegetal. O terceiro capítulo

discutiu a relação das formas de relevo com as tipologias de solos dominantes na

bacia hidrográfica do Rio Botucaraí. Já o quarto capítulo tratou da influência dos

aspectos físicos na ocupação da terra e paisagens antrópicas; e o último capítulo

verificou a aplicação da técnica de Análise por Componentes Principais (ACP) na

identificação e interpretação da fisionomia e fisiologia das paisagens naturais.



22

2 JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS

Esta sessão está dividida em justificativa, hipótese de pesquisa e objetivos.

2.1 JUSTIFICATIVA E HIPÓTESE DA PESQUISA

Desde muito tempo o Homem vem se dedicando ao estudo do meio

ambiente, para entender como a paisagem se estrutura, como estão dispostos os

seus componentes, como se processa a interação entre os mesmos, como suas

características são modificadas, qual o nível de ligação entre ambos e porque

determinadas áreas apresentam uma fisiologia diferenciada, mesmo estando

próximas umas das outras.

É sobre estas questões que pesquisadores de diversas áreas do

conhecimento vem desenvolvendo suas pesquisas para explicar o funcionamento da

paisagem, a qual, sabe-se, é tema complexo e de múltiplas interpretações.

Desta forma, a análise integrada da paisagem tenta compreender de forma

sistemática o ordenamento e a dinâmica existente entre os elementos visíveis na

paisagem. Bertrand e Bertrand (2007, p.3) descrevem que a partir de 1962 é que se

encontrou a maior parte dos elementos que serviram de base para uma primeira

tentativa, de estudo integrado, do meio natural, destacando os mais significativos:

“- a ecologia norte-americana e o conceito de ecossistema através
dos “fundamentos de ecologia” de E. P. Odum;
- a landschaftkunde alemã e a ecogeografia de Carl Troll;
- a tese de pedologia florestal de Philippe Duchaufour;
- a teoria da biorresistasia de Henri Erhart;
- os diversos trabalhos de linguistas e de matemáticos abordando os
sistemas e a teoria dos conjuntos (Charles Piaget, Jean-Louis de
Moigne);
- os inventários práticos, exploratórios, de diversos soil survey, land
survey e landscap survey americanos, australianos e canadenses;
- os primeiros contatos, difíceis e muito parciais, com a “ciência da
paisagem” russa e o conceito de geossistema elaborado por V. B.
Sochava e A. G. Isachenco;
- as tentativas de Jean Tricart para desembaraçar a geografia física
das gavetas relevo-solo-vegetação.”

Todos estes autores e suas investigações a respeito do funcionamento

integrado do meio natural serviram de base para que a compreensão de fenômenos



23

explicasse o comportamento existente na paisagem, entretanto, esta compreensão

nunca foi tarefa das mais simples.

Como expressam Bertrand e Bertrand (2007, p.5): “não há resposta unívoca

para estes questionamentos entrecruzados. Os caminhos são múltiplos e

desigualmente traçados, as passarelas são frequentes [...] não preenchem vazios”,

destacando que:

“Numa pesquisa consequente sobre o meio-ambiente, se deve
trabalhar sobre as margens, entre as interfaces e os interstícios, aqui
onde se acavalam e se entrechocam não somente os fenômenos
ambientais, mas também os conceitos e métodos dos quais nós nos
servimos para a realização da pesquisa”.

Neste sentido, o estudo da paisagem deve proporcionar, além de um

diagnóstico das condições ambientais de determinadas áreas, o acréscimo de

subsídios, novos parâmetros e interpretações que colaboram na elucidação de

aspectos ainda não revelados e na complementação de estudos acerca dos fatores

abióticos destes locais.

Numa análise a respeito dos estudos integrados do meio ambiente

percebemos que em um cenário mais recente existem diversas linhas de pesquisa

que, de uma forma ou outra, voltam suas análises para o entendimento da relação

entre os elementos da paisagem, buscando explicar alguns mecanismos que se

constituem como agentes da relação entre alguns destes elementos.

Sobre esta temática são destaques os trabalhos de Villela (2011), analisando

a relação entre o relevo, rocha e o solo; Pissarra et al. (2004), na análise das

características morfométricas da relação solo-superfície, em decorrência dos

processos erosivos sobre estruturas e litologias variadas; Teramoto et al. (2001), em

estudo das inter-relações entre aspectos pedológicos, geológicos e geomorfológicos;

Campos et al. (2007) e Carvalho Filho (2010), no estudo das relações solo-

paisagem; Santos et al. (2002) na relação entre o relevo e as classes texturais do

solo; e Motta et al. (2002), na relação entre os solos e o relevo.

Muitos destes estudos abordam, principalmente, a relação entre os solos e a

litologia, visto que a influência do material litológico é o elemento básico na gênese

dos solos, evidenciando de forma direta, a partir do intemperismo das rochas, o

desenvolvimento pedológico.



24

Outros trabalhos pesquisados relacionam, além da litologia, outro

componente da paisagem: o relevo. Destaca-se a importância de considerar esta

relação, pois, em um primeiro momento, torna-se perceptível que a fisiologia da

paisagem tem considerável influência sobre as características advindas das forças

exógenas e endógenas, que proporcionaram o surgimento e desenvolvimento das

formas de relevo existentes atualmente.

Da mesma forma, considera-se nas pesquisas, outro condicionante

importante quando se trata sobre a análise integrada da paisagem: a vegetação.

Muitas interpretações revelam a inter-relação entre os elementos da paisagem

condicionados ao tipo vegetacional existente.

Dependendo do tipo de solo, do relevo, da litologia e da ação climática são

identificados fragmentos arbóreos com estrutura e/ou forma e tipo de espécie

diferenciada. Desta forma, a inserção da vegetação nos estudos integrados contribui

para o aumento do grau de complexidade dos estudos, já que este componente da

paisagem possui especificações e se desenvolve de acordo com parâmetros que

exigem um espectro mais elevado e acurado de investigação.

É a partir deste entendimento sobre os estudos integrados dos elementos que

compõem o meio físico que se tem a noção de que os resultados gerados por estas

pesquisas apresentaram aspectos mais específicos e relevantes, a partir dos

objetivos a que as referidas investigações se propuseram, trazendo informações que

contribuíram para os estudos das áreas, tanto no nível de bacias hidrográficas,

quanto de sistemas ambientais mais complexos e em nível de municípios.

Neste sentido, inserem-se as questões centrais de estudo desta tese, que é

entender e compreender os mecanismos, as interfaces e a dinâmica, tanto

estrutural, quanto superficial, entre os elementos que compõem a paisagem na bacia

hidrográfica do Rio Botucaraí, situada na região central do Estado do Rio Grande do

Sul.

Nesta perspectiva, inserem-se todas as particularidades inerentes a cada

unidade de paisagem presente na área, de forma que as suas principais

características sejam identificadas e exploradas, para que os mecanismos que

levaram a sua formação sejam interpretados.

Cabe, junto a apresentação desta proposta, citar a concepção proposta por

Ab’Saber (1969). O autor definiu os níveis de tratamento essenciais que devem ser

considerados na metodologia utilizada para as pesquisas geomorfológicas: em um



25

primeiro momento, ele descreve que se deve entender a compartimentação da

topografia regional, realizando uma detalhada caracterização e descrição da área de

estudo; em uma segunda etapa é preciso obter informações sistemáticas sobre a

estrutura superficial das paisagens referentes a todos os compartimentos e formas

de relevos observados; e, como última etapa, compreender globalmente a fisiologia

da paisagem na qual a área de estudo está inserida.

Estas etapas foram desenvolvidas especificadamente para o estudo do

relevo, entretanto, devido à organização e sequência lógica, considera-se aplicável

para qualquer estudo cujo foco seja a integração dos elementos da paisagem.

A observância das relações intrínsecas aos componentes da paisagem,

quando estudados de forma descritiva, compartimentada e interligada permite o

entendimento do funcionamento dos sistemas ambientais e a compreensão dos

fatores que evidenciam todas as suas características. Desta forma, tem-se como

meio metodológico a inserção desta lógica de estudo na proposta apresentada por

esta pesquisa.

Cabe destacar ainda uma questão fundamental quando se tem como foco o

estudo integrado do meio ambiente, que é a pesquisa em nível de bacias

hidrográficas, proporcionando uma ampliação de conexões e inter-relações na área

de estudo.

Como destaca Christofoletti (2004) apud Rodrigues et al. (2011, p.113),

baseado na Teoria Geral dos Sistemas Complexos e, em particular, a abordagem

multifractal aplicada à análise das redes de drenagem, “a bacia hidrográfica é um

sistema geográfico, no qual a espacialidade na superfície terrestre converte-se em

uma característica inerente e fundamental”.

Ab’Saber (1987) considera que a abordagem sistêmica e integrada a partir

dos estudos em bacias hidrográficas contribui para o aumento da preservação e

recuperação dos sistemas ambientais, destacando que a utilização do conceito de

bacia hidrográfica, em uma visão mais holística relacionada aos problemas

ambientais, teve início a partir da década de 1970.

Partindo desta lógica, considera-se importante o estudo em nível de bacia

hidrográfica, pois, como descreve Santos (2004, p.41), “toda ocorrência de eventos

de origem antrópica ou natural, em uma bacia hidrográfica, interfere na dinâmica

deste sistema, na quantidade de cursos de água e na sua qualidade”.



26

A partir desta noção de sistema, este estudo segue estas considerações,

buscando a compreensão da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, no sentido de

encontrar “chaves de interpretação” que sirvam para a identificação do

funcionamento e ligação sistêmica dos seus componentes.

Neste sentido, a busca da identificação da interação sistêmica tem como

apoio a inserção metodológica relacionada às geotecnologias, mais

especificadamente as técnicas de Sensoriamento Remoto, amplamente difundidas

nas ciências ambientais.

Entende-se que o tratamento das bandas espectrais, a partir de imagens de

satélites, configura-se em uma complementação ao estudo e ao entendimento dos

elementos da paisagem: solos, relevo, litologia e vegetação, além de gerar produtos

cartográficos com níveis de detalhamento que permitem uma integração mais

completa da análise pretendida.

Desta forma, adota-se fundamentalmente a utilização da técnica de Análise

por Componentes Principais (ACP), para o entendimento e a compreensão da

fisiologia da paisagem na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, o que permite o

estudo da diversidade de fisionomias, identificando conexões e interpretando a

integração entre os componentes da paisagem.

A ACP, segundo Crosta (1992), “é uma das funções de processamento de

imagens mais poderosas na manipulação de dados multiespectrais”.

Gurgel (2000, p.48) considera que, sendo a ACP uma técnica de estatística

multivariada, ela possui grande utilidade: “na investigação de relações existentes

entre um conjunto de variáveis correlacionadas”, destacando que através desta

técnica “pode-se transformar um conjunto de dados, inicialmente correlacionados em

um novo conjunto de variáveis não correlacionadas”.

A propósito, a utilização da ACP já serviu como objeto de pesquisa em

diversas áreas do conhecimento, permitindo o agrupamento de dados e associação

com elementos que geraram análises, cujos resultados trouxeram informações

correlacionadas com o meio de investigação pretendido.

Especificamente para o estudo da paisagem, destacam-se alguns trabalhos

cuja proposta permitiu a associação com os elementos que compõem o meio físico

de áreas interligadas.

Como exemplo desta proposta, destaca-se a análise integrada da paisagem

da raia central portuguesa (CASTRO al., 2008), que teve o objetivo de realizar uma



27

análise integrada desse território do país. Assim, através da aplicação da Análise de

Componentes Principais, os autores buscaram a identificação de conjuntos de

indivíduos espaciais com características semelhantes, a partir das relações

estabelecidas entre diferentes variáveis caracterizadoras da paisagem

(geomorfologia, geologia, clima, hidrografia, solos e vegetação).

Os procedimentos metodológicos aplicados na pesquisa permitiram a

identificação de elementos paisagísticos que se constituíram em um recurso para o

desenvolvimento da Raia Central Portuguesa, remetendo ao seu potencial

endógeno.

Este exemplo aplicado permite mostrar que, a partir desta técnica, associada

a outras análises descritas, é possível selecionar amostras e interpretar os

resultados da correlação para os estudos integrados dos elementos da paisagem.

Desta forma, sua aplicação na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí permitiu a

identificação de diferentes combinações entre os elementos do meio físico, com a

distinção de unidades de paisagem, de modo que novas interfaces puderam ser

geradas, tendo em vista a análise integrada, associada a técnica de Análise por

Componentes Principais.

A partir disso esta pesquisa pretendeu responder as seguintes indagações:

- Quais são as relações entre as variáveis naturais e antrópicas que são

determinantes para definir as fisionomias das paisagens?

- Como as formas de relevo se relacionam com as tipologias de solos dominantes?

- Como a combinação do relevo, solos e clima determina a diversidade da cobertura

vegetal?

- Como a diversidade de paisagens naturais influencia o uso e ocupação da terra,

determinando as paisagens antrópicas?

- Como a aplicação da técnica de Análise por Componentes Principais pode

colaborar para identificar e interpretar a fisionomia e fisiologia das paisagens

naturais?



28

A partir da formulação destas questões, e nesta perspectiva, formula-se a

hipótese:

- Com a aplicação das técnicas de Análise por Componentes Principais é

possível identificar e interpretar diferentes fisionomias de paisagens, e a partir

destas, analisar as suas fisiologias.

Assim, esta hipótese se relaciona aos objetivos gerais e específicos da

pesquisa, apresentados no próximo item.

2.2 OBJETIVOS GERAIS E ESPECÍFICOS

Os objetivos estão divididos em objetivos gerais e específicos

2.2.1 Objetivo Geral

O objetivo geral deste estudo é identificar, interpretar e compreender a

diversidade de fisionomias da paisagem e sua fisiologia na bacia hidrográfica do rio

Botucaraí, Rio Grande do Sul, a partir da aplicação de técnicas de Sensoriamento

Remoto, especificamente a Análise por Componentes Principais.

2.2.2 Objetivos Específicos

Os objetivos específicos da pesquisa são:

- Compreender a combinação do relevo, solos e clima, na determinação da

diversidade da cobertura vegetal;

- Relacionar as formas de relevo com as tipologias de solos dominantes na

bacia hidrográfica do rio Botucaraí;

- Compreender a diversidade de paisagens naturais na influência do uso e

ocupação da terra, determinando as paisagens antrópicas;

- Aplicar a técnica de Análise por Componentes Principais e verificar a

contribuição na identificação e interpretação da fisionomia e fisiologia das

paisagens naturais e a relação entre os seus componentes.



29

3 ÁREA DE ESTUDO: BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ, RIO

GRANDE DO SUL

Este capítulo apresenta uma caracterização geral da área de estudo, que

corresponde à bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, localizada na região central do

Estado do Rio Grande do Sul, cujo objetivo foi identificar as variáveis e fatores que

possibilitaram revelar e explicar os elementos que constituem a paisagem e suas

inter-relações.

Uma análise mais detalhada da área de estudo compreende os resultados da

pesquisa, permitindo a identificação da interligação entre os componentes do meio

físico e suas implicações na fisionomia e fisiologia da paisagem.

A escolha desta área se deve à sua representatividade em relação aos

objetivos da tese, já que apresenta diversidade dos componentes da paisagem,

situando-se na transição entre compartimentos geológicos e geomorfológicos e dos

principais corredores de migração de vegetação do Estado do Rio Grande do Sul.

3.1 ASPECTOS GERAIS DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

A sub-bacia hidrográfica do rio Botucaraí pertence à sub-bacia do Baixo

Jacuí, que compõem a bacia do Rio Guaíba, umas das três grandes bacias

hidrográficas do Estado do Rio Grande do Sul. A bacia hidrográfica se situa na

transição entre o Planalto Meridional basáltico, a escarpa da Serra Geral e

Depressão central, contendo ainda a planície fluvial do rio Botucaraí.

Os limites da rede hidrográfica compreendem parte dos Municípios de Passa

Sete, Candelária, Cachoeira do Sul, Novo Cabrais, Cerro Branco e Lagoa Bonita do

Sul, na região central do Estado. As coordenadas geográficas nos pontos limites da

área são: 29°27'6.98"S; 52°57'51.07"W a 30° 1'1.04"S; 52°51'21.84"W e

29°35'45.17"S; 53° 3'41.72"W a 29°49'14.73"S; 52°44'13.40"W (Figura 1), situando-

se na Folha SH.22-V-C – Santa Maria, que está entre as coordenadas 29°30’ a

29°45’ de latitude sul e 54° 00’ a 53°30’ de longitude oeste.

A área total da bacia é de aproximadamente 103.046,84 hectares. De norte a

sul ultrapassa a distância de 70 km. De leste a oeste perfaz o total de cerca de 30

km, em linha reta.



30

Figura 1. Bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, região central do Rio Grande do Sul.



31

Devido às suas ramificações, a partir do curso d’água principal, o Rio

Botucaraí, em vários sentidos, a bacia hidrográfica pode ser classificada como

dendrítica. O padrão de configuração da rede de drenagem da bacia apresenta, no

médio curso, uma maior ramificação, com maior concentração de canais.

Na parte mais ao norte, onde se encontram os setores com patamares mais

elevados, a configuração da rede de drenagem segue as falhas geológicas e

acompanha os vales encaixados dos cursos d’água (Figura 2).

Figura 2. Bacia Hidrográfica do rio Botucaraí, região central do Rio Grande do Sul, a partir da
imagem do Google Earth.
Fonte: Google Earth.

Na imagem de satélite apresentada (Google Earth), visualiza-se a disposição

da rede de drenagem da bacia hidrográfica, o canal principal e demais ramificações.

A rede hidrográfica da bacia do rio Botucaraí é composta por inúmeros cursos

d’água perenes e intermitentes, entre eles destacam-se alguns cursos principais,



32

que em muitos casos contribuem para o desenvolvimento das atividades agrícolas

das áreas por onde percorrem.

O quadro abaixo mostra a rede de drenagem da bacia, com os referidos

cursos d’água, identificados na bacia hidrográfica.

Quadro 1. Principais cursos d’água da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

Rios Principais

Rio Botucaraí

Arroio Linha Negra

Sanga dos Cabrais

Arroio Bonito

Arroio Eufrásio

Arroio Faxinal

Arroio Roncador

Arroio Palmital

Arroio Grande

Arroio da Divisa

Arroio Maracana

Sanga da Areia

Sanga Funda

Arroio do Boi

Sanga Cardenal

Sanga do Rincão Pequeno

Arroio Forqueta

No contexto geral podemos considerar a agricultura como a principal atividade

econômica dos municípios que compõem a bacia hidrográfica e da região onde a

mesma está inserida. Identificam-se diversas propriedades, cujo uso está



33

especialmente vinculado à produção agrícola, destacando o cultivo do arroz, que

ocupa a maior parte das terras da bacia hidrográfica, principalmente no Município de

Cachoeira do Sul, um dos maiores produtores do cultivo no Brasil.

De acordo com o Macrozoneamento Ambiental do Rio Grande do Sul, que

segundo a SEPLAG (1998, p.1) foi elaborado com “o objetivo de expressar os

principais padrões de uso e ocupação do solo do estado, de cobertura vegetal e de

relevo”, a bacia hidrográfica do rio Botucaraí se enquadra na Área Agrícola 2, do

Planalto Meridional, Florestas Remanescentes e Agrícola 1, da Depressão Central.

A Área Agrícola 2, situada no Planalto Meridional, ao norte da área de estudo,

tem como característica o uso intensivo de cultivos no verão e no inverno. Já a área

Agrícola 1, situada na Depressão central, que compreende a zona central da bacia

hidrográfica do Rio Botucaraí, tem uso intensivo no verão.

Quanto à densidade de drenagem, destaca-se que na bacia hidrográfica do

Rio Botucaraí, a densidade é mais alta na porção norte da área de estudo, onde se

situa a Serra Geral e o Planalto. Como pode ser visualizado no mapa abaixo (Figura

3).

De acordo com Hiruma e Ponçano (1994, p.49) “a densidade de drenagem é

um dos principais parâmetros na análise morfométrica de bacias hidrográficas”. Os

autores destacam que este conceito “foi discutido incialmente por Horton (1945)

como o comprimento médio de rios de uma bacia hidrográfica por unidade de área”.



34

Figura 3. Densidade de drenagem da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

.



35

4 REFERENCIAL TEÓRICO-CONCEITUAL

Este capítulo apresenta o referencial teórico-conceitual da análise integrada

da paisagem e sua relação com os elementos que a constituem. A partir da

conceituação e da exposição de cada elemento foi possível obter uma melhor

compreensão da funcionalidade da área bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

Neste sentido, segue a abordagem conceitual sobre a vegetação, o relevo, os

solos e a litologia, destacando, também, uma revisão teórica a respeito das técnicas

de Sensoriamento Remoto aplicadas ao estudo da paisagem e sobre os sistemas de

bacias hidrográficas, análise integrada da paisagem e a fisionomia e fisiologia das

paisagens.

4. 1 ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM E SISTEMAS

“O estudo dos sistemas encontra-se, por conseguinte, bem no centro
da análise geográfica, na medida em que oferece a possibilidade de
decompor as operações, de observar as relações de causalidade e
as inter-relações, de verificar a eficácia de certos agentes e
processos, de medir as inércias e coerções” (DOLFUSS 1973, p.61).

4.1.1 Análise integrada da paisagem

O conceito de paisagem foi tomando forma e sendo difundido por pensadores

e pesquisadores ao longo de séculos. Muitos estudiosos, como Immanuel Kant

(1724-1804), Alexander von Humboldt (1769-1859) e Karl Ritter (1779-1859),

trouxeram contribuições que permitiram o desenvolvimento deste conceito.

Para esta pesquisa, adotou-se o conceito fundamentado por Monteiro (2000,

p.39) que entende a paisagem como “uma entidade espacial delimitada, segundo

um nível de resolução do geógrafo (pesquisador) a partir dos objetivos centrais da

análise, de qualquer modo sempre resultante da integração dinâmica, portanto

instável, dos elementos de suporte e cobertura (físicos, biológicos e antrópicos)”.

O autor destaca que a delimitação da paisagem seria expressa “em partes

individualizadas através das relações entre essas partes, que organizam um todo



36

complexo (sistema), verdadeiro conjunto solidário em perpétua evolução”

(MONTEIRO, 2000, p.39).

Este conjunto sistêmico, como define Delpoux (1974, p.5) seria composto por

duas unidades elementares:

“- o suporte e suas características (forma, cor, textura, microrelevo),
ligado às características geológicas (orogênese, estratigrafia,
litologia), climáticas e antrópicas;
- e a cobertura com seus caracteres, que materializa a influência dos
parâmetros climáticos, pedológicos biológicos (florístico, faunístico),
e entre eles do parâmetro antrópico”.

No relato de Oliveira (2013, p. 40) sobre as origens do termo paisagem o

destaque é dado ao catálogo de publicações francesas de Kelting (2010) entre os

anos de 1995 e 2005, onde a paisagem é a temática principal. Neste catálogo

observa-se que “o termo Paisagem adquiriu significados múltiplos”:

“- Kelting (2010) relata que a paisagem surgiu na Alemanha entre os
séculos XVII e XVIII como sinônimo de território e posteriormente na
Itália para o reconhecimento pictórico da natureza.
- Alexander Von Humboldt, referiu-se à paisagem ao mencionar o
estado comportamental do clima e das espécies vegetais e animais e
ao tecer considerações a respeito do seu estado material atual, ao
qual denominou morfologia da paisagem.
- A naturlandschaft e a kulturlandschaft alemãs comungaram ideias
para formar o que aqui denominaremos paisagem geográfica,
composta por elementos naturais e passíveis de interferência
antrópica”.

Rougerie e Beroutchachvili (1991) e Drozdov (2007) também descrevem as

particularidades referentes à história da formação e evolução do conceito de

paisagem, como o pioneirismo atribuído à escola alemã nos estudos da paisagem, a

incorporação da “Landschaft” alemã pelos russos, palavra que teria surgido na idade

média, em designação a uma região de tamanho médio ou um território, e a questão

do planejamento implantado pela União Soviética (OLIVEIRA, 2013).

Vitte (2007) relata que os trabalhos de Goethe e Humboldt
1

contribuíram para

a “concepção de que existe uma harmonia na ordem natural e que a natureza se

manifesta diferenciada na superfície terrestre em função de como ocorre a

integração entre os seus elementos”.

1 Johann W. Von Goethe (1749-1832) e von Humboldt (1769-1859).



37

A noção de “interação em um espaço concreto na superfície do planeta, entre

os componentes do meio físico” que norteou grande parte das pesquisas e foi objeto

de estudo de diversos autores foi reflexo da paisagem trabalhada por Humboldt e,

posteriormente, Dokuchaev, Passarge e Lev S. Berg
2

(RODRIGUEZ; SILVA, 2007)

apud (OLIVEIRA, 2013, p.39).

Mateo Rodriguez e Silva (2002) destacaram a importância dos estudos de

Sochava, na década de 1960, sobre a paisagem, apoiado na Teoria Geral dos

Sistemas de L. Bertalanffy (1933), que se concretizou na análise dos Geossistemas.

Desta forma, a base do conceito de paisagem natural (Landshaft) de Sochava

(1977) considera a natureza como um todo composto por partes que se integram

para formar um sistema natural. Pois, afirma que “em condições normais se devem

estudar, não só os componentes da natureza, mas as conexões entre eles, sua

dinâmica, estrutura funcional e conexões” (SOCHAVA, 1977, p.2).

Atualmente, de acordo com Rodriguez et al. (2007, p.14) são difundidas as

seguintes interpretações do termo paisagem (“lanscape”, “landschaft”, “paisaje”),

servindo de núcleo a diferentes concepções científicas:

“1– Paisagem como aspecto externo de uma área ou território:
associa a paisagem a interpretações estéticas, sendo resultado de
diferentes percepções.
2– Paisagem como formação natural: surge a partir da inter-relação

dos elementos naturais, existindo três subgrupos:
a) Conceito de gênero de qualquer nível, utilizando como

sinônimo, termos como complexo territorial natural, geocomplexo ou
geossistema natural.

b) Interpretação regional, que concebe a paisagem como
unidade taxonômica. c) Interpretação tipológica concebe a paisagem
como um território com traços comuns.
3– Paisagem como formação antropo-natural: consiste num sistema
territorial composto por elementos naturais e antropotecnogênicos
que modificam as propriedades da paisagem natural original.
Considera a existência de paisagens naturais, antroponaturais e
antrópicas, o que se conhece como paisagens atuais ou
contemporâneas.
4– Paisagem como sistema econômico social: é a área onde vive a
sociedade humana e é composto por uma determinada capacidade
funcional para o desenvolvimento das atividades econômicas.
5– Paisagem cultural: concebe a paisagem como resultado da ação
da cultura ao longo do tempo, modelando-se por um grupo cultural, a
partir de uma paisagem natural.”

2 Vasily Dokuchaev (1846-1903), Siegfried Passarge (1866-1958) e Lev S. Berg
2

(1876-1950).



38

Neste contexto, existe uma concordância entre vários autores de que o

estudo da paisagem, que permite uma análise do estado atual, através da evolução

temporal dos condicionantes que a transformaram, deve ser entendido como um

sistema amplo (Figura 4), com interações e interconexões que sustentam todo o

funcionamento dos elementos que a compõem.

Figura 4. Paisagem como parte do espaço da superfície terrestre, abrangendo um complexo de
sistemas caracterizados pela atividade geológica, da água, do ar, de plantas, de animais e dos
homens, por suas formas fisionômicas resultantes, que podem ser reconhecidos como entidades.
Fonte: Zonneveld (1989).

Esta interação é estudada a partir de uma análise integrada da paisagem,

com a verificação de todos os aspectos que permitem a compreensão do todo.

Dolfuss (1973) destaca que o estudo dos sistemas possibilita “decompor as

operações, de observar as relações de causalidade e as inter-relações, de verificar a

eficácia de certos agentes e processos, além de medir as inércias e coerções”.



39

Neste contexto, a partir da concepção da teoria geral dos sistemas abordada

por diversos autores pesquisados, adotam-se os geossistemas.

Bertrand (1972) define Geossistema como “situado numa determinada porção

do espaço, sendo o resultado da combinação dinâmica, portanto instável, de

elementos físicos, biológicos e antrópicos”. Desta forma, “fazem da paisagem um

conjunto único e indissociável, em perpétua evolução”.

Seguindo a mesma lógica, Christofoletti (1999, p.42) define geossistema

como:

“o resultado da combinação de um potencial ecológico
(geomorfologia, clima, hidrologia), uma exploração biológica
(vegetação, solo, fauna) e uma ação antrópica, não apresentando,
necessariamente, homogeneidade fisionômica, e sim um complexo
essencialmente dinâmico. Essa unidade abrange escala de alguns
quilômetros quadrados a centenas de km², podendo ser decomposta
por unidades menores fisionomicamente homogêneas,
representados pelos geofácies e geótopos”.

Ao longo do histórico das investigações a partir do geossistemas, dois

conceitos se destacaram: o Russo-soviético, cuja abordagem descreve que o

conceito de geossistema desenvolveu-se para fins do desenvolvimento do Estado

soviético, baseado nas contribuições de Sochava (1978) e a versão francesa e seus

reflexos no Brasil, introduzido inicialmente por Bertrand (1971) e Tricart (1977)

(ROSS, 2009).

Os geossistemas para os soviéticos eram investigados por meio de

transectos, estações experimentais, análises de laboratórios, entre outros. Neste

sentido, de acordo com Ross (2009, p.25), “executou-se os mapeamentos em

variadas escalas e espacialização territorial em duas categorias de geossistemas”,

de acordo com Sochava:

“Os geômeros, quando definem unidades territoriais homogêneas, e
os geócoros, que definem unidades territoriais com o conjunto de
unidades heterogêneas. Essas unidades dividem-se em três níveis
taxonômicos: topológico, regional e planetário. Quantos as
categorias, são inter-relacionadas, mas também, ponto a ponto,
autônomas”.

Oliveira (2013, p.46) cita que de acordo com a classificação proposta por

Sochava, as menores unidades homogêneas representativas dos geossistemas, ou

geossistemas elementares, seriam as Biogeocenoses, destacando que:



40

“- Em posição hierárquica superior estão o Fácies e acima destes o
Grupo de Fácies.
- Em andar superior ao Grupo de Fácies estão as Classes de Fácies.
- O Geoma representaria o geossistema de ordem superior a todos
os anteriores.
- Em relação aos geossistemas heterogêneos, o nível elementar
seria representado pelo Geócoro Elementar.
- Em posição superior a ele estariam os Microgeócoros ou
uroschishche, entendidos como regiões.
- Acima dos microgeócoros estão posicionadas as localidades,
entendidas como Mesogeócoros ou mestnost.
- Os Topogeócoros, denominados áreas (oblasti), seriam o nível
superior às localidades e os Macrogeócoros ou distritos (okrug),
estariam no topo da escala de abordagem, representando os
macrogeossistemas heterogêneos.

Oliveira (2013) destaca ainda que “o ordenamento escalar dos geossistemas

impõe subdivisão da paisagem em ordens de grandeza, que representam o campo

de ação da geografia física”.

Na conceituação francesa procurou uma unidade escalar para uma taxonomia

do geossistemas, como a apresentada por Bertrand (1972), que reconhece esta

ordem escalar em espaços de alguns quilômetros até centenas de quilômetros

quadrados.

Neste sentido, Bertrand (1972, p.11) afirma que, “é nessa escala que se situa

a maior parte dos fenômenos de interferência entre os elementos da paisagem e que

evoluem as combinações dialéticas mais interessantes para o geógrafo.”

Quanto esta disposição de mapear em termos de escala os geossistemas a

Geografia física ou Geografia da natureza sempre cumpriu com este objetivo. Nas

palavras de Ross (2009), esta ciência tem por objetivo “investigar os fenômenos

naturais, sempre inter-relacionados, que se caracterizam por processos dinâmicos

de fluxos de energia e matéria entre partes de um todo indissociável”.

Neste contexto os processos físicos e químicos e as morfologias dos

materiais definem os componentes que formam um significativo segmento

denominado por Grigoriev (1968) como “estrato geográfico”, que corresponderia a

“uma estreita faixa compreendida entre a parte superior da litosfera e a baixa

atmosfera, correspondendo ao ambiente que permite a existência do homem como

ente biológico e social, bem como os demais elementos bióticos da natureza”.

É a partir desta faixa que a natureza age, como transformadora da Paisagem,

sobretudo através de sua lógica de fluxos de energia e matéria, com a atuação das



41

forças endogenéticas e exogenéticas na transformação do relevo (ROSS, 2005) e

consequentemente nos outros elementos constituintes do meio físico.

O fluxograma (Figura 5) elaborado por Ross (2006) permite a identificação

dos elementos que compõem o estrato geográfico e suas inter-relações, mostrando

ainda a interface sociedade/natureza.

Figura 5. Fluxo da relação sociedade natureza.
Fonte: Ross (2005).

Esse “estrato geográfico” assim considerado por ser palco das ações

humanas, tem no homem (como ser social), o centro das preocupações

relacionadas às alterações que devem ser planejadas antes de ocorrerem na

superfície da terra.

Neste sentido, a partir da perspectiva que rege este trabalho, no estrato



42

geográfico do qual a área de estudo representa, os elementos que compõem o meio

físico, relacionam-se mutuamente, através de conexões e interligações a partir de

fluxos de energia e matéria.

Desta forma, coaduna-se com as considerações de Sochava, analisando um

geossistema como uma unidade dinâmica que apresenta uma organização

geográfica particular, integrando os componentes da paisagem, suas conexões,

processos e fluxos de matéria e energia.

Estas conexões também devem ser observadas e consideradas a partir da

ação antrópica que atua e altera as condições ambientais em diversos territórios,

pois como destaca Ross (2005, p.14) “toda ação humana no ambiente natural ou

alterado causa algum tipo de impacto em diferentes níveis, gerando alterações com

graus diversos de agressão, levando às vezes as condições ambientais a processos

até mesmo irreversíveis”.

4.1.2 Fisionomia e Fisiologia das Paisagens

O estudo da fisionomia requer atenção especial na descrição e na

caracterização das paisagens, além do entendimento dos aspectos que a estruturam

e a forma como seus elementos se dispõem na superfície terrestre.

Entende-se como fisionomia a forma como paisagem é vista, o que é

perceptível. No caso da geomorfologia, por exemplo, a fisionomia estaria ligada as

formas de relevo, em como se apresentam as colinas, os morros, a configuração das

estruturas tabulares do relevo, dentre outros.

Para a vegetação, como destaca Mendes (2015), tem-se a fitofisionomia, que

“além de atuar como indicador biológico de paisagem, expressa as formas, as

densidades e a organização da vegetação no espaço horizontal e vertical”.

Nesse contexto, cabe a citação da obra de La Blache (1954), descrita por

Mendes (2015, p.121), que destaca que o aspecto visual da paisagem e a sua

representação a partir das formas que expressa:

“a fisionomia da vegetação é tanto a marca mais expressiva de uma
região, como sua ausência é um dos fatos que mais nos
impressionam. Quando tentamos evocar uma paisagem, já esfumada
nas nossas recordações, não é a imagem de uma planta em
particular, de uma palmeira ou de uma oliveira, que nos representa



43

na memória; é antes o conjunto dos diversos vegetais que revestem
o solo, que lhe sublinham as ondulações e os contornos, imprimindo-
lhe pelo desenho das formas, cores, espaçamentos ou massas, um
caráter de individualidade”.

Esta individualidade estaria ligada a preservação da originalidade de uma

paisagem, que remete a sua identidade, como revelaram Humboldt e Vidal de La

Blache em seus estudos geográficos (LA TERRE, 2000).

É nesta perspectiva que Jean-Marc Besse, citado por La Terre (2000) afirma

que, “tendo fisionomia, a paisagem é dotada de expressão, cumprindo ao estudioso

interpretá-la, o que pressupõe uma hermenêutica paisagística”.

Neste sentido a observação dos aspectos que compõem esta paisagem

torna-se fundamental para que a se possa proceder a uma interpretação que

consiga reunir a diversidade existente em determinada porção da superfície terrestre

analisada.

Desta forma, o conceito de paisagem é marcado por uma “conotação

empírica, resultante da observação a partir dos aspectos visíveis, ou seja, dos

elementos que compõem esta paisagem e as suas alterações” (DANTAS et al.,

2015).

Na figura 6 tem-se um exemplo de fisionomia da paisagem na bacia

hidrográfica do rio Botucaraí.

Figura 6. Exemplo de fisionomia da paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.



44

Em primeiro plano visualiza-se uma área alagada, com baixa declividade e ao

fundo observa-se um morro testemunho, no conjunto com outras áreas mais

elevadas.

A partir da figura 7 visualizam-se em segundo plano as formas de relevo mais

elevadas e em primeiro plano pode-se observar o solo exposto em área preparada

para plantio, compondo um patamar mais plano do terreno. A partir desta fotografia

identificam-se os apectos visuais que formam a paisagem, compondo um conjunto

de elementos que servem de exemplo de alteração da fisionomia da paisagem.

Outros exemplos das modificações da fisionomia da paisagem podem ser

observadas a partir da alteração na morfologia do relevo existente em determinadas

áreas. Essas alterações podem ser fruto da ação do intemperismo químico das

rochas, que se constitui na erosão ou as alterações de origem antrópica, com a

exploração através da atividade extrativa da mineração.

Destaca-se também a vegetação como um dos indicadores mais perceptíveis

com relação a identificação da fisionomia das paisagens e/ou consequentemente na

sua transformação. Isso se deve sobretudo, ao fato de que a cobertura vegetal

associada às formas de relevo na grande maioria dos casos cobre grande parte das

áreas, dificultando, em uma primeira observação, a identificação do que está

embaixo desta cobertura.

Figura 7. Visualização de morros e parte plana preparada para plantio de culturas agrícolas.
Fonte: Trabalho de campo.



45

Pelo exposto até aqui fica evidente que os elementos que constituem a

paisagem apresentam-se numa visão mais empírica, sob diversas nuances

fisionômicas. Neste sentido, torna-se fundamental sua análise quando se estudam

as relações entre os elementos do meio físico de determinadas áreas para uma

correta interpretação do seu funcionamento.

Entretanto, ao analisar as modificações presentes na fisionomia das

paisagens, deve-se também relacionar a fisiologia das mesmas, que é fator

primordial no que concerne a funcionalidade do meio físico.

Neste sentido, a fisiologia está ligada ao funcionamento das paisagens, a

caracterização dos materiais que compõem os elementos do meio físico, ao

entendimento dos processos existentes em cada um destes elementos, e, suas

relações e ligada também à dinâmica da paisagem (LA TERRE, 2000).

Casseti (2005) destaca que a fisiologia da paisagem corresponde ao terceiro

nível de abordagem do relevo na sistematização da pesquisa geomorfológica

adotado por Ab'Sáber (1969):

“Tem por objetivo “entender os processos morfoclimáticos e
pedogênicos atuais”. Refere-se, portanto, ao estudo da situação do
relevo atual, fruto das relações morfodinâmicas resultantes da
consonância entre os fatores intrínsecos, ou seja, inerentes ao
próprio relevo, e os fatores extrínsecos, dando ênfase ao uso e
ocupação do modelado enquanto interface das forças antagônicas”.

Desta forma, considerando que homem alterou consideravelmente grande

parte da superfície terrestre, o referido nível abordado por Ab’saber incorpora as

transformações produzidas e consequentes intervenções nos mecanismos

morfodinâmicos, o reflete diretamente no comportamento do relevo (CASSETI,

2005).

4.1.3 Bacias Hidrográficas como sistemas ambientais

Teodoro et al. (2007) destaca que houveram várias definições do conceito de

bacia hidrográfica formuladas por diversos autores, destacando “a grande

semelhança e consideração deste recorte espacial, baseado na área de

concentração de determinada rede de drenagem”.



46

Dentre estas definições formuladas ao longo do tempo, cabe destacar as

considerações de Mateo-Rodriguez et al. (2011, p.112), que ressaltam algumas

características atribuídas a caracterização das bacias hidrográficas:

“- é a superfície terrestre drenada por um sistema fluvial contínuo e
bem definido;
- as águas vertem a outro sistema fluvial ou a outros corpos hídricos;
- seus limites estão geralmente determinados pelos divisores d’água
principais, segundo o relevo;
- é um espaço físico-funcional.”

Do ponto de vista de planejamento e gestão Mateo Rodriguez et al. (2011, p.

112), a bacia caracteriza-se por:

“- abarcar parte de um conjunto de unidades ambientais homogêneas
(paisagens, ecossistemas, etc.) ou de unidades territoriais
(municípios, estados, países etc.);
- ser considerada como a unidade mais apropriada para o estudo
qualitativo e quantitativo do recurso água e dos fluxos de sedimentos
de nutrientes; e
- ser definida como a unidade preferencial na análise e gestão
ambiental.”

De acordo com Oliveira (2013), “a bacia hidrográfica, é considerada por lei, a

unidade de área padrão a ser considerada nos Estudos de Impacto Ambiental (EIA)

e Relatórios de Impacto Ambiental (RIMA)”.

Neste sentido, as agências de planejamento e órgãos governamentais de

regulação e controle ambiental utilizam esta unidade de área para a caracterização

das condições do meio físico reveladoras do diagnóstico ambiental. Por este motivo,

devido a importância designada pelas bacias hidrográficas seu estudo tem sido cada

vez mais objeto de diversas pesquisas.

Desta forma, muitos autores se dedicaram a explicar o seu funcionamento. O

Quadro 2 apresenta algumas definições que vão ao encontro da noção de sistema,

desempenhado por estas unidades de planejamento, organizado por Teodoro et al.

(2007).

É notável a menção da interconexão que se pode chegar quando a análise

dos dados e elementos do meio físico são considerados como unidade a nível de

bacias hidrográficas.

Para Mateo-Rodriguez et al. (2011) “os nexos dependem das relações

espaciais entre a distribuição da água, do clima, da geologia, do relevo, dos solos e



47

da vegetação”. Desta forma, toda esta articulação leva a formação da paisagem

natural, “num espectro de totalidade ambiental”.

Quadro 2. Diferentes conceitos de bacia hidrográfica encontrados na literatura.

Autores Conceito de Bacia hidrográfica

LIMA &amp;amp; ZAKIA (2000)

São sistemas abertos, que recebem energia
através de agentes climáticos e perdem energia
através do deflúvio, podendo ser descritas em
[termos de variáveis interdependentes, que
oscitam em torno de um padrão e, desta forma
mesmo quando perturbadas por ações
antrópicas, encontram-se em equilibro dinâmico.
Assim qualquer modificação no recebimento ou
na liberação de energia ou modificação na forma
do sistema, ocorrerá uma mudança
compensatória que tende a minimizar o efeito da
modificação e restaurar o estado de equilíbrio
dinâmico.

FERNANDES. 1999 apud ATTANASIO, 2004

O termo bacia hidrográfica refere-se a uma
compartimentação geográfica natural delimitada
por divisores de água. Este compartimento é
drenado superficialmente por um curso d'água
principal e seus afluentes

BORSATO&amp;amp; MARTONI (2004)

Definida como uma área limitada por um divisor
de águas que a separa das bacias adjacentes e
que serve de captação natural da água de
precipitação através de superfícies vertentes. Por
meio de uma rede de drenagem, formada por
cursos d'água, ela faz convergir os escoamentos
para a seção de exutório, seu único ponto de
saída.

BARRELLA, W era! (2007)

Conjunto de terras drenadas por um rio e seus
afluentes, formada nas regiões mais altas do
relevo por divisores de agua, onde as águas das
chuvas, ou escoam superficialmente formando os
riachos e rios, ou infiltram no solo para formação
de nascentes ou do lençol freático. As águas
superficiais escoam para as partes mais baixas do
terreno, formando riachos e rios, sendo que as
cabeceiras são formadas por riachos que brotam
em terrenos íngremes das serras e montanhas e
a medida que as aguas dos riachos descem,
juntam-se a outros riachos, aumentando o
volume e formando os primeiros rios, esses
pequenos rios continuam seus trajetos
recebendo água de outros tributários, formando
rim maiores até desembocar no oceano.

FAUSTINO (19%) Sub-bacias são bacias com áreas maiores que 100
km' e menores que 700 Km².

Fonte: Teodoro et al. (2007).



48

De acordo com Santos (2004) a adoção da bacia hidrográfica como unidade

de planejamento é comumente utilizada porque constituiu “um sistema natural bem

delimitado no espaço, ou seja, há um conjunto de terras topograficamente drenadas

por um curso d’água e seus afluentes”.

Neste sentido, Santos (op. cit, p.40) descreve que é na bacia hidrográfica que

as interações, pelo menos físicas, são integradas e assim, mais facilmente

interpretadas:

“Esta unidade territorial é entendida como uma caixa preta, onde os
fenômenos e interações podem ser interpretados, a priori, pelo input
e output. Neste sentido, são tratadas as como unidades geográficas,
onde os recursos naturais se integram. Além disso, constitui-se numa
unidade espacial de fácil reconhecimento e caracterização. Senso
assim, é um limite nítido para ordenação territorial, considerando que
não há outra área de terra, por menor que seja, que não se integre a
uma bacia hidrográfica e, quando o problema central é água, a
solução deve estar estreitamente ligada ao seu manejo e
manutenção”.

Com base nos aspectos descritos, ao realizar-se uma análise integrada,

inúmeros itens devem ser considerados (CHRISTOFOLETTI, 1979 apud GORAYEB,

2008), principalmente:

i) a matéria, material mobilizado através do sistema;

ii) a energia, forças que fazem o sistema funcionar;

iii) a estrutura, constituída pelos elementos e as suas relações.

Mateo-Rodriguez et al. (2011, p.113), consideram que ao analisar uma bacia

hidrográfica desde uma perspectiva ambiental, sistêmica e sustentável implica

considerar que:

“- nela interagem componentes de diversos caracteres (natural,
econômico, social, político e histórico), os quais em conjunto dão
lugar a diversos sistemas ambientais;
- se trata de uma totalidade sistêmica, formada pela interação e
articulação de diversos sistemas ambientais (eco, geo e sócio-
sistemas);
- esses sistemas se manifestam de maneira complexa na superfície
do globo terrestre, formando sistemas espaciais, paisagísticos e
territoriais, de caráter individual. Isso permite analisar as unidades
geoecológicas como estruturas formadas no interior das bacias
hidrográficas;



49

- na bacia hidrográfica, formada fundamentalmente pela organização
que lhe impõem os fluxos de água superficial, manifestam-se
sistemas de caráter espacial e territorial, paragenético e
paradinâmico, que não são completamente subordinados à dinâmica
hídrica e que, portanto, têm sua própria organização e sua própria
lógica.” (MATEO-RODRIGUEZ, 2005)

Tschiedel et al (2012, p.2) publicou em artigo a importância do conhecimento

de características morfológicas de bacias hidrográficas, descrevendo diversos

estudos, nas diferentes regiões brasileiras que tiveram esta abordagem:

“- Cherem et al. (2008): identificaram através de estudos
morfológicos para a sub-bacia do Alto Rio das Velhas (MG) a divisão
da sub-bacia em grupos com características homogêneas,
fornecendo subsídios para futuros estudos geomorfológicos e
ambientais para bacias hidrográficas de quinta ordem encontradas
na região de estudo.
- Junior et al. (2009): apresentaram como principal vantagem advinda
de estudos morfológicos em determinada bacia, a possibilidade de
maior compreensão a cerca das características ambientas da região.
Ainda, os mesmos autores apontam que estudos desta natureza
podem ser utilizados para auxiliar na tomada de decisões e no
planejamento de áreas de bacias que ainda não foram urbanizadas,
contribuindo para a definição das formas de uso e ocupação de solos
mais adequados ao meio físico local.
- Antonelli e Thomaz (2007): a combinação de diversos dados

morfométricos permite a diferenciação de áreas homogêneas. Desse
modo, indicadores físicos específicos podem ser determinados com o
objetivo de qualificar as alterações e vulnerabilidades ambientais
para regiões distintas, ainda que as mesmas se encontrem em
similares áreas de contribuição para determinada sub-bacia
hidrográfica. “



50

4.2 O SENSORIAMENTO REMOTO E AS TÉCNICAS APLICADAS AO

ESTUDO INTEGRADO DA PAISAGEM

Este capítulo conceitua o Sensoriamento Remoto e suas técnicas, aplicado ao

estudo das relações entre os componentes da paisagem, destacando-se sua

contribuição para a identificação da interação eletromagnética existente na

vegetação, no relevo, nos solos e na litologia. Além disso, verifica a importância da

técnica de Análise por Componentes Principais (ACP), para a identificação dos

padrões e processos físicos associados às variáveis observadas.

4.2.1 Análise por Principais Componentes (ACP)

A técnica de Análise por Principais Componentes (ACP) ou Principal

Component Analysis (CPA), também é conhecida por Transformação por Principais

Componentes ou ainda por “Transformada de Karhunen-Loeve”. Para Crosta (1992),

a ACP é uma das funções de processamento de imagens mais poderosas na

manipulação de dados multiespectrais.

Esta técnica de estatística multivariada, de acordo com a descrição de grande

parte dos pesquisadores que a utilizam, permite a discriminação das relações

existentes entre variáveis correlacionadas (ou um conjunto destas variáveis)

transformando-as em variáveis não correlacionadas.

Desta forma, podem-se estudar as relações existentes entre os dados do qual

objetiva-se a análise, pois, é possível que os resultados gerados pela ACP

evidenciem as relações pré-existentes, ou revelem um novo conjunto de dados com

características comuns entre ambos.

Estas análises nos mostram que a maior parte da variância dos dados

concentra-se na primeira componente (CP1) (FERREIRA; GURGEL, 2002) e

sucessivamente quando se analisa as próximas Componentes Principais (CP’s)

geradas verifica-se uma diminuição desta variabilidade dos dados.

Neste contexto, Gurgel (2000) destaca que a ACP permite a “diminuição do

número de variáveis correlacionadas em um determinado conjunto de dados,

preservando a sua variância total”, o que possibilita a análise dos processos físicos

das mesmas.



51

Sena (2009) destaca “a transformação linear de dados multiespectrais para

transladar e rotacionar os dados para um novo sistema de coordenadas, removendo

a correlação entre os eixos que a ACP utiliza”, como referenciado anteriormente.

Ferreira e Gurgel (2002) baseado em Haan (1977); Richards (1986) e Wilks

(1995) descrevem as etapas para o cálculo da ACP:

- Obtenção da matriz de variância-covariância ou correlação;

- Cálculo dos autovalores e autovetores;

- Transformação linear dos conjuntos de dados;

- Obtenção dos “loadings” (correlação entre os dados originais e as componentes).

Quanto a aplicabilidade desta técnica, destaca-se que a ACP é utilizada em

diversas áreas da ciência, desde estudos estatísticos até as abordagens referentes

a áreas da saúde.

De acordo com Crosta (1992) a ACP pode ser utilizada “no tratamento de

imagens produzidas por sensores com um alto número de bandas espectrais (...) na

análise de dados em geologia, tais como radar, geofísica”.

A ACP também é utilizada também para “comprimir e codificar dados, realçar

imagens e detectar mudanças digitalmente” (FUNG; LEDREW, 1987; EKLUNDH;

SINGH, 1993).

Verificam-se inúmeros trabalhos que se dedicam ao desenvolvimento de

procedimentos metodológicos cujos objetivos residem na identificação de elementos

paisagísticos, especificadamente sobre a sua aplicação ao estudo da paisagem e

aos seus componentes.

Neste contexto destacam-se as pesquisas realizadas sobre os elementos

constituintes da paisagem, tais como, os solos e a cobertura vegetal, que fornecem

subsídios importantes que servem como subsidio para uma análise mais completa a

respeito dos resultados gerados por esta técnica.

Sobre as aplicações da ACP ao estudo dos solos destacam-se os trabalhos

realizados por Gomes e Maldonado (1998); Gomes et al. (2004); Caten (2008);

Valladares et al. (2008) e Campos et al. (2013).

Gomes et al. (2004) avaliaram as diferenças de comportamento entre solos

das superfícies geomórficas Sul-Americana e Velhas da região dos Cerrados, todos

sob uso atual de cobertura vegetal nativa.



52

Para cumprir com os objetivos da pesquisa realizaram caracterizações

físicas, químicas e mineralógicas e análises de componentes principais desses

atributos. Gomes et al. (2004) concluíram que “a análise de componentes principais

auxiliou no entendimento das diferenças e similaridades dos ambientes pedológicos

separados no campo”.

Gomes e Maldonado (1998) estudaram a Análise de Componentes Principais

em Imagens Multitemporais TM/Landsat como Subsídio aos Estudos de

Vulnerabilidade à Perda de Solo em Ambiente Semi-Árido.

Os autores concluíram no estudo que “na região do semi-árido, tanto a

utilização da banda 3 como a banda 4 servem para a detecção de mudanças

utilizando ACP”. Neste caso, consideram que servem para estudos multitemporais

sem a utilização de correções radiométricas e atmosféricas.

Caten (2008) realizou estudo com a aplicação da ACP e das Regressões

Logísticas Múltiplas (RLM) em um sistema de informações geográficas, cujo objetivo

foi a predição e o mapeamento digital de solos.

A metodologia envolveu o treinamento de modelos, realizados em um mapa

de solos existente, e como destaca Caten (2008) “em um levantamento realizado em

áreas de referência, ambos na escala 1:50.000”. Neste sentido, o autor identificou

nos seus resultados que “as três primeiras CP’s retidas explicaram 65,57% da

variabilidade dos dados”.

Caten (2008) destacou que “mesmo assim, considera que o emprego de RLM

permite espacializar classes de solos para áreas não mapeadas, embora o emprego

da técnica de ACP necessite ser testado com um maior número de covariáveis”.

Valladares et al. (2008) realizou pesquisa utilizando dados de 19 perfis de

solos de diferentes regiões do Brasil. Desta forma, utilizaram a ACP “para agrupar os

perfis com o auxílio de atributos morfológicos, físicos, químicos e do ambiente de

ocorrência.” Os resultados mostraram que “a análise multivariada de componentes

principais se mostrou adequada no agrupamento dos solos estudados com base nos

atributos dos perfis, comparando-se com a sua classificação taxonômica”.

Campos et al. (2013) estudaram as superfícies geomórficas e atributos do

solo em uma topossequência de transição várzea-terra firme a partir da Análise por

Componentes Principais. A metodologia da pesquisa consistiu na aplicação de

“amostras de solos das superfícies geomórficas dos métodos estatísticos



53

multivariados, visando classificar os acessos em grupos: análise de agrupamentos

hierárquica e análise de componentes principais”.

Em relação à análise de componentes principais dos horizontes

subsuperficiais, os autores verificaram “a formação de três grupos distintos,

equivalente às três superfícies geomórficas estudadas”.

Neste sentido, Campos et al. (2013) destacaram que o uso da ACP “pode

servir para agrupar indivíduos com características semelhantes e estudar suas

correlações, sendo úteis para o estudo de superfícies geomórficas”.

Com relação à utilização da técnica de Componentes Principais na

identificação de correlações com a cobertura vegetal destacam-se os trabalhos de

Watrin et al. (1996), Antunes (2012) e Montagna (2014).

Montagna (2014) no estudo “Genética de paisagem de Ocotea catharinensis e

Euterpe edulis na floresta ombrófila densa catarinense: subsídios para a

conservação” definiu como objetivo: “estabelecer relações entre características da

paisagem atual e indicadores de diversidade genética histórica (adultos) e atual

(regenerantes)”.

De acordo com o autor “os dados de genética e de paisagem de cada espécie

e corte, foram ordenados, por meio da ACP, para a identificação de paisagens mais

favoráveis à conservação de diversidade genética”.

Montagna (2014) destacou que, “as unidades de conservação avaliadas se

mostraram eficientes em capturar a maior parte da variação encontrada para o

conjunto das populações de indivíduos adultos de ambas as espécies”. Entretanto

afirma ser necessário ter um aprofundamento maior das características das métricas

empregadas e sua relação com as componentes geradas.

Antunes (2012) analisou a variação espaço-temporal de NDVI (Índice de

Vegetação da Diferença Normalizada) com base em Análise de Séries Temporais, a

partir de Componentes Principais, em área de aproveitamento hidroelétrico, em

Porto Velho, Rondônia.

A metodologia utilizada por Antunes (2012) definiu as análises relativas as

variações expressas nas três primeiras CP’s da série temporal selecionada da

seguinte forma:

- (a) com todas as imagens de satélite da série,

- (b) somente com as imagens do período seco e as imagens de período chuvoso



54

- (c) por cada ano da série temporal, que compreendeu o período de 10 anos (2002

a 2012).

O autor destaca que foram geradas séries temporais de NDVI através do

software IDRISI 32, que permite a utilização da ferramenta de Análise de Séries

Temporais (TSA). Desta forma, “os dados temporais foram representados através de

um conjunto de dados numéricos produzidos para cada CP, mostrando a correlação

(eixo y) entre a imagem componente e cada uma das imagens (eixo x)”.

Os resultados obtidos por Antunes (2012) mostram que “a primeira

componente do conjunto (a) apresentou um percentual de representatividade de

85,83%, com valores de NDVI altos e homogêneos para a cobertura florestal”.

Desta forma, a interpretação foi de que este dado “indica significativa

presença de biomassa, já que os valores altos se relacionam aos padrões

encontrados em classes de vegetação”.

Antunes (2012) destacou ainda que na CP2 e CP3 de (a) (b) e (c) “a variação

expressa permitiu identificar as áreas de queimadas e principalmente as etapas de

transformação das áreas de florestas até os desmatamentos mais recentes”.

Pereira et. al (2010) trabalharam com ACP a partir de imagens do sensor

Moderate Resolution Imaging Spectroradiometer (MODIS), para obter os mapas de

variabilidade espacial e temporal de áreas alagadas. Desta forma, “a partir de mapa

de uso e cobertura da terra obtiveram-se amostras de diferentes usos na qual foram

extraídos os dados de precipitação e de NDVI”.

Os autores destacaram que as CP’s geradas “contribuíram para uma melhor

distinção das áreas alagadas e na identificação das alterações no uso e ocupação

da terra referente às áreas de agricultura e pecuária”.

Bernardi et al. (2001) no artigo “Monitoramento da dinâmica de paisagem

através da análise por componentes principais (ACP) em imagens Landsat 5 TM”

apresentaram “a metodologia e os resultados iniciais de uma pesquisa envolvendo

dois métodos de ACP, para a avaliação da dinâmica da paisagem dos arredores de

Lages (SC)”.

A metodologia teve como foco a utilização das três primeiras componentes

principais de cada época, onde se realizou uma classificação supervisionada. Desta

forma, com a integração das classificações realizou-se a extração das mudanças na

área de estudo.



55

Os resultados obtidos por Bernardi et al. (2001) mostraram que “a primeira

componente incorporou 82,18% da variação acumulada das 6 bandas”. Outro

resultado importante foi a variação acumulada obtida nas três primeiras CP’s, cuja

representatividade foi de 98,48% “reduzindo assim a dimensionalidade dos dados”,

como pode ser observado na figura 8.

Figura 8. Vista de parte da área de estudos, a) composição colorida RGB, TM5, TM4 e TM3; b)
composição colorida RGB com as três primeiras componentes principais.
Fonte: Bernardi et al. (2001).

Watrin et al. (1996) estudaram a transformação por Componentes Principais e

por decorrelação de bandas como ferramentas auxiliares na detecção de feições da

cobertura vegetal e uso da terra, em uma área selecionada no Pará.

A técnica de ACP foi aplicada a partir da função Rotação Espectral, desta

forma as três primeiras componentes de saída ou CP's, representando as novas

bandas geradas, foram associadas respectivamente aos canais R, G e B para a

formação da composição colorida.

De acordo com Watrin et al. (1996, p.438) a ACP “devido ao bom controle de

campo, maximizou a extração de informação da composição colorida formada, pela

presença de cores primárias e secundárias com significativo contraste entre si”.

Assim, uma das conclusões que Watrin et al. (1996, p.441) obtiveram com a

pesquisa, refere-se ao produto gerado pela ACP, que apresentou “cores espectrais



56

puras e intensamente saturadas, facilitando a individualização das diferentes feições

espectrais, e das classes de uso da terra espectralmente próximas”. Neste sentido, a

variância apresentada pelas bandas selecionadas foi de 98,39% do total.

4.2.2 O Sensoriamento Remoto e sua interação com os diferentes alvos

da Superfície Terrestre

A Radiação Eletromagnética (RE) representa um dos principais elementos

para o desenvolvimento do Sensoriamento Remoto. Junto com a fonte, o sensor e o

alvo, permitem a verificação de informações de objetos ou fenômenos da superfície

terrestre, sem que haja contato direto entre eles (FLORENZANO, 2002).

Isto é possível através da detecção, registro e análise de fluxo de energia

radiante, refletido ou emitido através de sensores, que são capazes de coletar dados

dos objetos, tendo como objetivo a caracterização das propriedades dos alvos

naturais e dos quais se deseja estudar (LILLESAND; KIEFER, 1987).

Novo (1989) destaca que para ocorrer esta coleta de dados “é necessária a

ocorrência de interações entre a radiação e os objetos da superfície terrestre e a

produção de radiação que retorna ao sensor após propagar-se pela atmosfera”.

Desta forma, esta interação entre a RE e os alvos na superfície terrestre

(Figura 9) possibilita o monitoramento, a verificação de processos de interação

destes alvos, além da extração de diversas informações que contribuem para o

estudo dos diferentes recursos naturais, como os solos, a vegetação, o uso e

ocupação da terra, a água e as rochas, entre outros.

Neste sentido, a análise relacionada nesta pesquisa tem como foco a

interação entre os componentes do meio físico, vegetação, relevo, solos, litologia e o

uso e ocupação da terra. Sendo assim, torna-se importante uma exposição

técnica/conceitual da aplicabilidade da interação entre os elementos da paisagem e

a radiação eletromagnética, advinda do Sensoriamento Remoto.

Neste sentido, como destaca Meneses (2012): nas imagens de SR a interação

macroscópica é a resposta da intensidade com que um objeto reflete a radiação

eletromagnética em razão do tamanho da onda e a textura da superfície do objeto.



57

Figura 9. Curvas de reflectância de alguns alvos.
Fonte: Adaptado de Lillesand e Kiefer (1987).

Meneses (2012) considera ainda que esta interação pode ser estimada pelas

variações verticais de altura da superfície de um material. Desta forma, o autor

considera que se torna útil na explicação das diferenças observadas nas imagens

entre as diversas formas de relevo, os tipos de dosséis da vegetação, ou da

superfície lisa de um corpo d’água.

4.2.3 Sensoriamento remoto aplicado ao estudo da Vegetação

Diversos são os estudos que objetivam explicar o funcionamento e o

comportamento da vegetação nas imagens de satélites e nos sensores que captam

a informação e a processam através de dados e parâmetros fundamentais para a

identificação espectral da cobertura vegetal. Desta forma, a interação existente entre

a vegetação e os sensores remotos é uma das mais estudadas.

Ponzoni e Shimabukuro (2009, p.8) destacam a principal motivação dos

estudos em vegetação envolvendo a aplicação das técnicas de sensoriamento

remoto:

“Fundamenta-se na compreensão da “aparência” que uma dada
cobertura vegetal assume em um determinado produto de
Sensoriamento Remoto, a qual é fruto de um processo complexo que
envolve muitos parâmetros e fatores ambientais. Há de se considerar



58

que um dossel é constituído por muitos elementos da própria
vegetação, como folhas, galhos, frutos, etc. Um fluxo de radiação
incidente sobre qualquer um destes elementos estará sujeito a dois
processos: espalhamento e absorção. O processo de espalhamento,
por sua vez, pode ser dividido em dois sub-processos: reflexão e
transmissão através do elemento”.

Destaca-se que a composição química das folhas, a fisiologia vegetal,

a umidade, e os tipos fisionômicos dos dosséis são os que possuem maior influência

na relação entre a radiação eletromagnética e a vegetação (PONZONI, 2001).

Ponzoni e Shimabukuro (2009) destacam que “a folha é o principal elemento

constituinte da vegetação e o seu comportamento espectral é função de sua

composição, morfologia e estrutura interna”.

A curva de reflectância característica de uma folha verde sadia é mostrada

na figura 10.

Figura 10. Curva de reflectância de uma folha verde sadia.
Fonte: Novo (1989).

Willstatter e Stoll (1918) apud Ponzoni (2002, p.8) descreveram que, “as

possíveis trajetórias da REM dentro de uma folha, onde uma pequena quantidade de

luz é refletida das células da camada superficial”. Após, ocorre a “transmissão com

as incidências dos raios”, como explicam os autores:



59

“A maior parte é transmitida para o mesófilo esponjoso, onde os raios
incidem frequentemente nas paredes celulares, sendo refletidos se
os ângulos de incidência forem suficientemente grandes. Esta
reflexão múltipla é essencialmente um processo aleatório no qual os
raios mudam de direção dentro da folha. Dado o grande número de
paredes celulares dentro da folha, alguns raios são refletidos de
volta, enquanto outros são transmitidos através da folha”.

Ponzoni (2002) considera também que “a espessura da folha é fator

importante no caminho da REM, pois, a transmitância é maior do que a reflectância

para folhas finas, mas o inverso acontece com folhas grossas”. Neste sentido, cabe

destacar a representação de uma folha mostrando os possíveis caminhos da REM

(Figura 11).

Figura 11. Seção transversal de uma folha mostrando os possíveis caminhos da luz
incidente.
Fonte: Gates et al. (1965) apud Ponzoni (2002).

Outra característica importante se refere a reflectância. Neste sentido Ponzoni

(2002) descreve que “um dossel vegetal apresenta valores de reflectância

relativamente baixos na região do visível”. Este fato, de acordo com o autor “advém

da ação dos pigmentos fotossintetizantes que absorvem a radiação eletromagnética



60

para a realização da fotossíntese”.

Desta forma, a partir da coloração obtida nas imagens é possível a

observação da ação destes pigmentos, conforme descreve Ponzoni (2002, p.15):

“Isto é evidenciado pela tonalidade escura nas imagens obtidas nesta
região. Nas imagens da região do infravermelho próximo verifica-se
que estes valores apresentam-se elevados devido ao espalhamento
interno sofrido pela Radiação eletromagnética em função da
disposição da estrutura morfológica da folha, aliado ainda ao
espalhamento múltiplo entre as diferentes camadas de folhas.
Finalmente, no infravermelho médio tem-se uma nova queda destes
valores, devido a presença de água no interior da folha”.

A partir destas informações fica perceptível a importância da interação entre a

vegetação e a radiação eletromagnética. Para os estudos que envolvem a relação

entre outros alvos, como a litologia e os solos, além do relevo, de determinadas

áreas, é fundamental o conhecimento do processo de interação entre eles.

Uma vez que a complexidade do estudo da vegetação, principalmente a

identificação de sua fisionomia em imagens de satélites coloca a maioria das

classificações digitais com níveis de precisão baixos. Desta forma, quanto mais

detalhadamente o processo é conhecido torna-se mais fácil estabelecer as relações

entre os componentes do meio físico.

4.2.4 Sensoriamento remoto aplicado ao levantamento de solos

Streck et al. (2002) define solo como “um recurso natural, lentamente

renovável, encontrado em diferentes posições na paisagem, formado pela ação do

clima e dos organismos vivos agindo sobre o material de origem”. Neste sentido,

destaca-se a ação antrópica que atua na modificação do solo.

Os autores descrevem ainda que “além de ser um meio insubstituível para a

agricultura, é também um componente vital do agroecossistema no qual ocorrem

processos e ciclos de transformações físicas, biológicas e químicas”.

Com base no Soil taxonomy (1975) e do Soil survey manual (1984), a

EMBRAPA (1995) destaca as características inerentes ao solo:



61

- Em sua parte superior, limita-se com o ar atmosférico ou águas rasas.

Lateralmente, limita-se gradualmente com rocha consolidada ou parcialmente

desintegrada, água profunda ou gelo.

- O limite inferior é talvez o mais difícil de definir. Mas, o que é reconhecido como

solo deve excluir o material que mostre pouco efeito das interações de clima,

organismos, material originário e relevo, através do tempo.

É atribuído ao solo diversas características que se constituem em ganho

ambiental, como a melhoria da qualidade da água, através da função filtro exercida

pelo solo (STRECK et al, 2002).

Neste contexto, reconhecendo todas as propriedades inerentes a formação e

desenvolvimento do solo, destaca-se que este elemento constituinte do meio físico

permite seu estudo a partir das técnicas e métodos científicos criados para uma

análise mais completa a respeito de sua relação com outros elementos da

paisagem.

A partir destas considerações destaca-se a utilização do Sensoriamento

Remoto como ferramenta de análise e interpretação das características do solo.

Reichert et al. (2009) destaca diversas finalidades da exploração do solo pelo SR:

- nos levantamentos de solos em diferentes escalas;

- na determinação do potencial e dos conflitos de uso da terra;

- na caracterização de amostras de solos, sempre facilitando os processos de

obtenção de dados necessários a essas atividades, através da redução dos custos e

tempo empregados nas mesmas.

Entretanto, Santos et al. (2005) consideram que, a natureza dos produtos

orbitais hoje disponíveis, é incompatível para as reais necessidades ao se realizar

um mapeamento de solos, no sentido mais convencional.

Os autores destacam que esta incompatibilidade se deve a incapacidade dos

produtos de sensoriamento remoto de captar a natureza tridimensional que é

inerente a este elemento natural.

Muitos pesquisadores destacam a limitação existente quando se realiza a

interpretação do solo em fotografias aéreas e imagens de satélites, pois, muitas



62

vezes os sensores não registram informações importantes que são fundamentais

para a caracterização das classes de solos.

Irons et al. (1989) e Barret e Curtis (1992) apud Santos et al. (2005), sobre

esta questão, refletem que, apesar das técnicas de sensoriamento remoto não

poderem captar as características dos perfis dos solos, muitos dos seus parâmetros

podem ser detectados através dela.

Neste sentido, Moreira (2002) destaca que o comportamento espectral dos

solos é também dominado pelas bandas de absorção de seus constituintes. O autor

afirma que “as combinações e arranjos dos materiais constituintes dos solos é que

define o seu comportamento espectral” e descreve os principais fatores que

influenciam esse comportamento:

- a constituição mineral,

- a matéria orgânica,

- a umidade

- a granulometria (textura e estrutura).

4.2.5 Sensoriamento Remoto no estudo da Litologia

De acordo com Moreira (2002), o mapeamento geológico parte do princípio

que diferentes tipos de rochas, ou seus derivados do intemperismo, possuem

comportamentos espectrais próprios.

O autor descreve alguns exemplos da aplicabilidade do sensoriamento remoto

para o estudo da litologia. Destaca por exemplo que, os principais minerais de

rochas ígneas possuem curvas de reflectâncias lisas, que possibilitam apenas a

diferenciação entre félsicos e máficos.

Neste sentido, sabe-se que a radiação eletromagnética e sua relação com as

rochas possibilitam diversas análises, que aliadas a técnicas de sensoriamento

remoto e aos softwares existentes para o processamento das informações geradas

pelos sensores, aumentam o nível de precisão das pesquisas.

Moreira (2002) dá ênfase a reflectância identificada nas rochas:



63

“decresce dos termos ácidos (pegmatitos e granitos) para os básicos
e ultrabásicos. Entre as rochas parcialmente alteradas nota-se
comportamento semelhante, apenas com um aumento relativo dos
valores de reflectância. Em rochas totalmente alteradas considera-se
o comportamento dos solos derivados”.

Sobre esta questão Pedrosa et al. (2010, p.593) definem que, a interpretação

de imagens de sensores remotos “fundamenta-se, basicamente, na análise do

comportamento da reflectância espectral dos materiais no intervalo de comprimento

de onda do visível ao infravermelho de ondas curtas (400 a 2500 nm)”.

A realização da análise da reflectância citada anteriormente é realizada

através da espectrorradiometria de reflectância. Pedrosa et al. (2010, p.593)

descrevem esta técnica:

“é uma técnica que tem a função de medir em diferentes
comprimentos de onda a energia eletromagnética refletida da
superfície dos materiais e representá-la na forma de um gráfico que
se denomina de curva de reflectância espectral. O poder analítico
desta técnica é que a informação espectral se correlaciona
diretamente com a composição química e a estrutura cristalina dos
minerais, e deste modo é indicativa para se determinar a composição
mineralógica de uma rocha”.

Ainda sobre a interação eletromagnética Meneses, (2012) destaca como é

realizada a discriminação ou a diferenciação nas imagens de sensoriamento remoto

um objeto do outro. Destaca que “deve-se ter imagens nos comprimentos de onda

de alta energia, que possam interagir com os minerais constituintes”.

Desta forma, o autor descreve como exemplo, a absorção em alguns tipos de

rochas, neste caso, calcários e xistos, afirmando que “absorvem com intensidades

diferentes, radiações eletromagnéticas de diferentes comprimentos de onda devido

aos diferentes valores dos níveis de energia que apresentam as moléculas de CO3 e

os átomos de Fe”, como pode ser observado na figura 12.

Meneses (2012) aconselha também que, além de verificar as diferenças entre

rochas, a partir de suas texturas (formas de relevo): devem-se ter imagens nos

grandes comprimentos de onda, onde a textura da superfície das rochas é que

comanda as intensidades de reflectância.



64

Figura 12. Absorção de radiações eletromagnéticas através de rochas.
Fonte: Meneses (2012).

Neste contexto, todas estas informações nos mostram a possibilidade do

estudo das litologias a partir do sensoriamento remoto. Neste caso, a interação entre

o comportamento espectral destes alvos gera informações que podem identificar

determinada relação entre as rochas e outros componentes do meio físico,

principalmente os solos e o relevo.

Assim, torna-se fundamental a inserção de geotecnologias para a

identificação e discriminação destas e de outras características das rochas, no

sentido de interpretar as possíveis relações entre elas e a paisagem que a compõe.

Desta forma, os sensores remotos propiciam esta identificação em diferentes

resoluções.

Sobre a perspectiva do mapeamento geomorfológico Camargo et al. (2009, p.

82 destaca o Sensoriamento Remoto “como sendo uma das principais fontes de

dados para as atividades destes mapeamentos”.

Os autores consideram que, muitos dos novos sensores existentes,

“aerotransportados e orbitais, adquire dados (monoscópicos e estereoscópicos) de

variadas resoluções espaciais nas faixas espectrais do visível, do infravermelho e de

micro-ondas”.

Nesta perspectiva, as informações geradas pelo sensoriamento remoto

fornecerão indícios da relação entre a litologia e os outros elementos que compõem

a paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, com a utilização de técnicas

específicas (ACP) para cumprir com este objetivo.



65

5 PROCEDIMENTOS E SUPORTE TÉCNICO DA PESQUISA

Este capítulo apresenta os procedimentos técnicos e metodológicos

empregados para o desenvolvimento da pesquisa e para que os objetivos propostos

fossem alcançados. Neste sentido, destacam-se as etapas necessárias à

investigação das relações entre os componentes da paisagem e a contribuição da

técnica de Análise por Componentes Principais (ACP) para a interpretação destas

conexões.

Na sequência segue as etapas que deram suporte a realização da pesquisa,

envolvendo a caracterização da área de estudo e os conceitos aplicados para a

investigação do tema central. Os instrumentos e as técnicas utilizadas também

foram explicitados.

5.1 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA

A revisão bibliográfica foi realizada abordando os temas referentes aos

objetivos, à temática de estudo, à aplicação metodológica e aos principais resultados

encontrados na bacia hidrográfica do rio Botucaraí. Desta forma, foram consultados

artigos, livros, publicações técnicas, mapas e cartas e outros materiais cartográficos

que permitiram a caracterização e conceituação dos seguintes itens:

- Análise integrada da paisagem;

- Componentes da paisagem: Relevo, Solos, Vegetação, Litologia, Clima e Uso e

Cobertura da Terra;

- Técnicas de Sensoriamento aplicadas ao estudo da paisagem: Componentes

Principais;

- Sensoriamento Remoto e sua interação com os Componentes da Paisagem: Solos,

Relevo, Vegetação, Litologia e Uso e Cobertura da Terra;

- Sistemas em Bacias Hidrográficas;

- Fisionomia e Fisiologia das paisagens naturais.



66

Os itens abordados contribuíram para o desenvolvimento dos objetivos, pois,

auxiliaram na compreensão destes temas, imprescindíveis para o entendimento da

relação e/ou interconexão dos componentes da paisagem.

5.2 AQUISIÇÃO E PROCESSAMENTO DAS IMAGENS DE SATÉLITES

Utilizou-se dois tipos de imagens de satélites para a operacionalização das

técnicas aplicadas na pesquisa, caracterização da área de estudo e a geração dos

produtos cartográficos que se tornaram imprescindíveis para o estudo da relação

entre os componentes da paisagem:

- Imagens do sensor TM8 Landsat;

- Imagens de alta resolução espacial Rapid Eye.

5.2.1 Imagens do sensor Landsat 8/OLI

As imagens Landsat 8 do sensor espectral OLI (Operation Land Imager)

foram utilizadas para a classificação do uso e cobertura da terra, para aplicação da

Técnica de Análise por Componentes Principais (ACP) e para gerar o mapa de

localização da área de estudo.

As imagens Landsat 8/OLI foram adquiridas no site do U.S. Geological Survey

(USGS) (http://landsat.usgs.gov/landsat8.php).

Outra etapa consistiu no recorte da imagem a fim de abranger a área de

estudo desta pesquisa, a bacia hidrográfica do Rio Botucaraí. O recorte foi realizado

no software ArcGis 10.3. Destaca-se que o satélite Landsat-8 entrou em operação

no ano de 2013, desta forma, o acervo só possui imagens a partir do segundo

semestre do referido ano.

A seguir apresenta-se o recorte da imagem do sensor Landsat 8/OLI, com o

recorte, nos limites da bacia hidrográfica do rio Botucaraí (Figura 13).



67

Figura 13. Recorte da imagem de satélite Landsat 8/OLI, Bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



68

Com relação a resolução espacial destaca-se uma informação importante de

acordo com a USGS: é possível chegar a resolução espacial fina de 15 metros,

caso haja a fusão da banda pancromática, também de 15 metros, com outras

bandas multiespectrais (coloridas) de 30 metros. Neste caso, este procedimento

permitirá uma melhor identificação dos alvos mapeados na imagem de satélite.

A resolução radiométrica das imagens Landsat-8 são de 16 Bits e a resolução

temporal é de 16 dias, referente ao período de revisita do Landsat-8. A tabela 1

apresenta as características espectrais dos instrumentos imageadores das bandas

do satélite.

Tabela 1. Informações das imagens Landsat 8.

Landsat-8 Bands Wavelength
(micrometers)

Resolution
(meters)

Band 1 – Coastal aerosol 0.43 – 0.45 30

Band 2 – Blue 0.45 – 0.51 30

Band 3 – Green 0.53 – 0.59 30

Band 4 – Red 0.64 – 0.67 30

Band 5 – Near Infrared (NIR) 0.85 – 0.88 30

Band 6 – SWIR 1 1.57 – 1.65 30

Band 7 – SWIR 2 2.11 – 2.29 30

Band 8 – Panchromatic 0.50 – 0.68 15

Band 9 – Cirrus 1.36 – 1.38 30

Band 10 – Thermal Infrared (TIRS) 1 10.60 – 11.19 100

Band 11 – Thermal Infrared (TIRS) 2 11.50 – 12.51 100

Fonte.: https://landsat.usgs.gov/what-are-band-designations-landsat-satellites

A National Aeronautics and Space Administration (NASA) e o United States

Geological Survey (USGS), desenvolveram o sensor Operational Land Imager (OLI)

a bordo do satélite Landsat-8. O lançamento ocorreu em 11 de fevereiro de 2013,



69

operando em 9 bandas espectrais com revisita de 16 dias, possibilitando a utilização

de dados multiespectrais ópticos. Destaca-se que é possível comparar as

informações com os satélites Landsat antecessores, ou seja, desde 1972 (ROY et

al., 2014 apud RODRIGUES et al., 2016).

5.2.2 Imagens de alta resolução espacial– RapidEye

A utilização das imagens RapidEye teve como objetivo, verificar e analisar

alguns aspectos relevantes identificados no mapeamento de uso e cobertura da

terra, através de “zoom” em pontos específicos da bacia hidrográfica em estudo

(Figura 14).

Figura 14. Imagem RapidEye, zoom da área de estudo (médio curso da bacia) - escala 1:25000.

Fonte: Geo Catálogo - Ministério do Meio Ambiente (MMA).



70

Desta forma, foram adquiridas 12 imagens através do Geo Catálogo,

disponibilizado pelo Ministério do Meio Ambiente (MMA), que permite o acesso à

cobertura de imagens RapidEye de todo o território do Brasil.

Esta plataforma foi acessada através do aplicativo web, no site do ministério,

que apresenta todas as informações necessárias (Quadro 3) incluindo seus

metadados para que as mesmas, possam ser adequadamente utilizadas pelos

diferentes usuários em suas aplicações.

Quadro 3. Especificações Técnicas Básicas das imagens de satélite RapidEye.

Especificações Técnicas Básicas

Informações de lançamento Data: 29/08/2008

Local de lançamento Base aérea de Baikonur, Cazaquistão

Órbita Altitude: 630 km

Tipo Heliossíncrona, 11:00 am

Bandas do sensor
Vermelha, Azul, Verde, Infravermelho
próximo e Borda vermelha

Resolução espacial 5 m

Resolução Radiométrica 12 bits por pixels

Comprimento da faixa 77 km no nadir

Angulo máximo de visada +/- 65° off-nadir

Capacidade de coleta 4 milhões km² por dia

Resolução temporal Diária - 30° off nadir

Acurácia posicional
Acurácia especificada de 50 m CE90% no
nadir excluindo efeitos de terreno

De acordo com Felix et al., (2009, p.7619) “a componente espacial do sistema

RapidEye é formada por uma constelação de cinco satélites de Sensoriamento

Remoto, idênticos e posicionados em órbita síncrona com o Sol, com igual

espaçamento entre cada satélite”.



71

5.3 GERAÇÃO DE MAPAS E PRODUTOS CARTOGRÁFICOS

5.3.1 Mapas Temáticos

Foram utilizadas bases cartográficas disponibilizadas por diversos órgãos

governamentais, de agências ambientais, universidades, centros de pesquisas, entre

outros, que serão a seguir devidamente referenciados.

Os mapas e cartas temáticos gerados para o desenvolvimento da pesquisa

estão descritos nos itens a seguir. A escala de trabalho adotada é a de 1:10000.

5.3.1.1 Mapa de localização da Área de Estudo

O mapa de localização da área de estudo compreende a delimitação da bacia

hidrográfica do rio Botucaraí, apresentando sua rede hidrográfica completa e limites

municipais por onde a bacia se insere. A delimitação também identifica a área de

estudo no contexto do estado do Rio Grande do Sul e sua localização no território

brasileiro.

Para gerar este mapa foram utilizadas as bases cartográficas disponibilizadas

pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE) e a base cartográfica

vetorial contínua do Rio Grande do Sul na escala 1:50.000 por Hasenack, H.; Weber,

E.(org.).

5.3.1.2 Hipsometria

A hipsometria da bacia hidrográfica do rio Botucaraí foi gerada a partir das

curvas de nível disponibilizadas a partir da base cartográfica vetorial contínua do Rio

Grande do Sul na escala 1:50.000 por Hasenack, H.; Weber, E.(org.).



72

Para este mapa foi definido intervalo entre curvas de nível que permitiram a

identificação da diferença altimétrica entre as formas de relevo presentes na

Depressão central, Planalto Meridional e a Depressão central que compõem os

patamares dos quais, a área de estudo faz parte. Neste sentido, foram definidas 10

classes hipsométricas:

1) 500,0 metros a 600,0 metros.

2) 400,0 metros a 500,0 metros;

3) 300,0 metros a 400,0 metros;

4) 180,0 metros a 300,0 metros;

5) 120,0 metros a 180,0 metros;

6) 80,0 metros a 120,0 metros;

7) 60,0 metros a 80,0 metros;

8) 40,0 metros a 60,0 metros;

9) 20,0 metros a 40,0 metros;

10) 00,0 metros a 20,0 metros.

5.3.1.3 Declividades

A definição das classes de declividades também seguiu a identificação das

diferenças entre os patamares presentes na área de estudo. A base utilizada foi a

mesma das classes hipsométricas (Base cartográfica vetorial contínua do Rio

Grande do Sul na escala 1:50.000 por Hasenack, H.; Weber, E.(org.).

Neste sentido, para elaboração do mapa Clinográfico foram utilizadas as

seguintes classes de declividades prostas por Ross (2012) (Quadro 4).



73

Quadro 4. Classes de declividades propostas por Ross (2012).

Ross (2012) esclarece que a variável relevo nas análises em escalas de

maior detalhe, como 1: 25.000, 1: 10.000, 1: 5.000 e 1: 2000, requer a utilização de

intervalos de classes já consagrados nos estudos de Capacidade de Uso/Aptidão

Agrícola”. Desta forma, esses intervalos associam-se “com aqueles conhecidos

como valores limites críticos da geotecnia, indicativos respectivamente do vigor dos

processos erosivos, dos riscos de escorregamentos/deslizamentos e inundações

frequentes.

As etapas para a elaboração do mapa de declividades seguiram as rotinas do

software ArcGis 10.1®. Na extensão ArcMap foi realizado o modelo digital de

elevação. Com as informações tridimensionais da área de estudo, foi possível a

criação do mapa de declividade, gerado nesta etapa, através da ferramenta surface

analyst, slope, output: percent rise (%).

5.3.1.4 Litologias

O mapa das litologias presentes na área de estudo teve como base a

classificação proposta pela Companhia de Pesquisas e Recursos Minerais (CPRM),

Serviço Geológico do Brasil. O mapeamento foi disponibilizado na escala 1:750.000

e foi realizado para todo o território do Estado do Rio Grande do Sul. Neste sentido

foi realizada a delimitação que compreendeu os limites da Bacia hidrográfica do rio

Botucaraí.



74

O recorte considerou as seguintes litologias:

- Q4a – Depósitos Aluviais (areia grossa a fina, cascalho e sedimento síltico-

argiloso);

- T1sc – Formação Sanga do Cabral (conglomerado intraformacional, siltito e raro

argilito);

- T23sm – Formação Santa Maria (Arenito conglomerático);

- T3c – Formação Caturrita (arenito, conglomerado, siltito arenoso, argilitos e

folhelho);

- K1? cx – Fácies Caxias (riodacitos a riolitos);

- K1 ? Gr – Fácies Gramado (basaltos);

- J3 k1 bt – Formação Botucatu (arenitos).

5.3.1.5 Cobertura Vegetal

O mapa da Cobertura vegetal foi gerado a partir da classificação proposta

pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística (IBGE), que reconstitui a situação

da vegetação no território brasileiro e tem origem nas cartas-imagens de radar

produzidas pelo Projeto RADAMBRASIL, na escala 1:250.000, sendo obtido do

IBGE (1992).

Desta forma, foi realizada a delimitação da bacia hidrográfica do rio Botucaraí,

para a classificação dos tipos vegetacionais da área de estudo. Por esta

classificação a vegetação característica da área de estudo compreende as seguintes

classes:

- Floresta Estacional Decidual Montana;

- Floresta Estacional Decidual Montana Sub-Montana;

- Floresta Estacional Decidual Montana Aluvial;

- Contato Savana-Estepe.



75

5.3.1.6 Solos

Os solos da área de estudo foram apresentados a partir de duas

classificações: primeiramente de forma geral, abrangendo uma escala com menor

detalhamento e com um nível maior de detalhes, o que permitiu uma análise mais

precisa, considerando os objetivos de realizar uma verificação da relação existente

entre os elementos da paisagem.

Neste sentido, foram gerados, dois mapas. O primeiro considerou a

classificação proposta pelo IBGE (2001), com a identificação de três tipos de solo na

bacia hidrográfica do rio Botucaraí. As classes identificadas foram as seguintes:

I - Argissolo vermelho distrófico;

II - Os Neossolos Litólicos;

III - Planossolo Háplico.

A outra classificação, da qual gerou-se um mapa mais especifico e

consequentemente com maior ampliação, gerando um maior número de classes, foi

a parti de Streck et al (2002). Nesta classificação os autores destacaram a

diversidade geológica, climática e de relevo no Estado do Rio Grande do Sul,

originando uma grande variedade de tipos de solos. Devido a este fato as variações

a curta distância decorrem dos efeitos:

a) do relevo condicionando os fluxos de água superficial (efeito erosivo) e

subsuperficial (lixiviação, drenagem e oxirredução);

b) da ação humana através do manejo.

Desta forma, os tipos de solos identificadas na área de estudo são as

seguintes:

- Alissolo Hipocrômico Argilúvico típico;

- Chernossolo Argilúvico Férrico típico;

- Chemossolo Argilúvico Órtico saprolico;

- Argilossolo Vermelho-Amarelo Alumínico Alissólico;



76

- Argilossolo Vermelho-Amarelo Distrófico arênico;

- Argilossolo Vermelho Distrófico Latossólico;

- Planossolo Hidromórfico Eutrófico arênico.

5.3.1.7 Mapa Geomorfológico

O mapa das unidades geomorfológicas foi gerado a partir da classificação

proposta pelo IBGE (2013). Assim, foi realizado o mapeamento que compreendeu os

limites da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

De acordo com Casseti (2005), a partir das recomendações da Sub-Comissão

de Cartas Geomorfológicas da UGI (União Geográfica Internacional) citada por

(TRICART, 1977), a carta geomorfológica de detalhe, em escala grande, deve

comportar quatro tipos de dados: morfométricos, morfográficos, morfogenéticos e

cronológicos:

a) Morfométricos: correspondem às informações métricas importantes, apoiadas

em cartas topográficas ou outras formas de levantamento. Geralmente as

informações métricas são intrínsecas aos sinais ou símbolos para a representação

das formas do relevo, a exemplo de extensão de terraços ou escarpas erosivas,

declividade de vertentes, dentre outras.

Para se evitar a sobrecarga de informações na carta geomorfológica,

dificultando sua leitura, os dados morfométricos, como a declividade das vertentes, a

hierarquização da rede hidrográfica, dentre outros, podem ser apresentados à parte,

em uma representação cartográfica específica;

b) Morfográficos: correspondem a formas de relevo resultantes do processo

evolutivo, sendo sintetizadas como formas de agradação e de degradação. Como

formas de degradação destacam-se as formas de erosão diferencial, as escarpas de

falha ou erosivas, ravinas e boçorocas. Como formas de agradação destacam-se



77

depósitos aluviais em planícies de inundação, concentração de colúvios

pedogenizados ou pedimentos detríticos inumados.

c) Morfogenéticos: referem-se aos processos responsáveis pela elaboração das

formas representadas. Assim, na representação cartográfica do relevo, as diversas

formas devem figurar de tal maneira que sua origem ou sua gênese sejam

diretamente inteligíveis.

Como exemplo, as superfícies erosivas associadas a processo de

aplainamento devem conter referências ao processo de pediplanação, identificando

a gênese ligada ao recuo paralelo de vertentes em condição climática seca,

podendo incorporar referenciais de natureza cronológica, associados ao período de

formação, adicionando termos como “de cimeira” (mais antigo) ou “intermontanas”

(mais recente).

d) Cronológicos: correspondem ao período de formação ou elaboração de formas

ou feições. A representação cronológica pode ser expressa através de cores, que

mesmo que adotadas com outro sentido, podem oferecer subsídios dessa natureza.

Exemplo são os mapas geomorfológicos ao milionésimo do Projeto

Radambrasil, onde a cor representa os relevos conservados e as tonalidades os

relevos dissecados. Partindo desse princípio, as formas estruturais e as formas

erosivas, associadas a “relevos conservados”, encontram-se relacionadas a

processos morfogenéticos ou morfoclimáticos bem mais antigo em relação aos

modelados pós-pliocênicos referentes aos “relevos dissecados”. As tonalidades

adotadas para deposições de materiais, como os terraços e planícies, que podem

ocorrer.

Neste contexto, Ross e Moroz (1997) consideram que, o primeiro fato de

suma importância é ter-se claro que o relevo é apenas um dos componentes da

litosfera e que está intrinsicamente relacionado com as rochas que o sustenta e com

os solos que o recobre.

Desta forma, destacam que “é também de absoluta importância, ter-se como

noção básica que as formas diferenciadas do relevo decorrem, da atuação



78

simultânea e desigual das atividades climáticas de um lado e da estrutura da

litosfera de outro”, tendo a noção que o clima e a estrutura não possuem o mesmo

comportamento e se modificam ao longo do tempo.

Neste contexto, é imprescindível a utilização de metodologias que visam a

identificação dos ambientes produzindo diagnósticos mais eficientes, como o

conceito de taxonomia das formas do relevo, segundo propõe Ross (1992). Esta

classificação taxonômica do relevo foi fruto de experiências concretas em estudos

ambientais e na caracterização de diversas paisagens do território brasileiro. Pode-

se dizer que não havia uma padronização para se estabelecer uma hierarquização

quando se estuda o relevo.

Ross (1992) se apoiou em estudos precursores para desenvolver esta

metodologia, que hierarquiza o estudo do relevo. Esta classificação se baseia nos

conceitos de morfoestrutura e morfoescultura, desenvolvidos por Guerasimov (1946)

e Mecerjacov (1968).

Os referidos autores utilizaram o princípio teórico dos processos endógenos e

exógenos como geradores das formas grandes, médias e pequenas do relevo. A

classificação taxonômica é apresentada da seguinte forma (Figura 15):

Na taxonomia estabelecida por Ross (1992), as formas são classificadas de

acordo com o grau de detalhamento em que se analisa o relevo:

- 1º Táxon: Unidades morfoestruturais (bacias sedimentares, cinturões orogênicos,

etc);

- 2º Táxon: Unidades morfoesculturais (planaltos, serras, depressões);

- 3º Táxon: Unidades morfológicas ou padrões de formas semelhantes ou tipos de

relevo;

- 4º Táxon: Corresponde a cada das formas de relevo

- 5º Táxon: Corresponde aos setores de cada das formas de relevo

- 6º Táxon: Correspondem as formas menores produzidas pelos processos atuais.



79

Figura 15. Unidades taxonômicas propostas por Ross (1992).

Ross (1992) descreve a caracterização de cada um dos táxons. A

morfoestrutura refere-se às “zonas de maiores extensões superficiais, onde podem

ser identificados, por exemplo, áreas de Escudos Antigos ou mesmo Bacias

Sedimentares. Destacam que, nestas grandes áreas estão contidos os aspectos

morfoesculturais, estes por sua vez são compartimentos gerados pela ação climática

em escala geológica”.

Já o terceiro táxon Ross (1992), destaca as pequenas manchas de formas,

fisionomicamente semelhantes, sendo qualificadas pela rugosidade topográfica ou

pela intensidade de dissecação do relevo. O autor chama a atenção que, estas

formas podem ser diferenciadas segundo sua natureza genética, sendo formas

agradacionais, ou de acumulação, ou formas denudacionais, ou de erosão.



80

O quarto táxon diz respeito a cada uma das formas de relevo contidas nas

Unidades Morfológicas ou de Padrões de Formas Semelhantes que, observadas em

escala de detalhe, demonstram aspectos fisionômicos próprios a cada forma (Ross,

1992).

Para o quinto táxon Ross (1992) refere-se à representação dos tipos de

vertentes que se encontram nas formas de relevo. As vertentes foram classificadas

como: côncavo, convexos, retilíneos, aguçados, planos e abruptos. E por fim o sexto

táxon faz referência às formas de relevo geradas ao longo da vertente por processos

geomórficos atuais, podendo o homem estar incluso em algum momento neste

processo. Neste podemos citar como exemplos as ravinas, voçorocas,

assoreamentos, dentre outros.

5.4 CLASSIFICAÇÃO DO USO E COBERTURA DA TERRA

O método utilizado para a identificação do uso e cobertura da terra na área

em estudo foi a classificação supervisionada Máxima Verossimilhança,

disponibilizado a partir do Software de Geoprocessamento ENVI 4.5. Neste método,

de acordo com SULSOFT (2003) assume-se que as estatísticas para cada classe

em cada banda seguem padrão de distribuição normal, sendo possível desta forma,

calcular a probabilidade de um dado pixel pertencer a uma classe específica. Neste

caso, cada pixel é designado a uma classe que tenha a mais alta probabilidade (por

isso, máxima verossimilhança).

O processo de classificação multiespectral consiste em atribuir cada pixel de

uma imagem a uma classe de um grupo de classes. Essa atribuição é feita com

base em observações no pixel em si e na sua vizinhança e com base numa série de

regras.

Os pontos básicos que surgem dessa definição, de acordo com Crosta (1992) são:

- Primeiro: assume-se que um conjunto de classes foi previamente determinado

antes de se iniciar a classificação. Classes essas, cujas propriedades são bem

conhecidas.



81

- Segundo: assume-se que qualquer pixel na imagem pertence necessariamente a

uma dessas classes.

- Terceiro: as classes podem ser definidas usando algumas propriedades

observáveis da cena e não apenas valores de reflectância.

Considerando estas observações foram encontrados e classificados cinco

usos na bacia hidrográfica do rio Botucaraí. As classes são as seguintes:

- Classe 3. Floresta Estacional Decidual (Representada pela cor verde forte);

- Classe 4. Mata Galeria (Representada pela cor verde-claro);

- Classe 1. Campos Naturais (Representado pela cor amarela);

- Classe 2. Terras com Uso Agrícola (Representado no mapa através da cor

marrom);

- Classe 5. Água (Representado pela cor azul-claro).

A tabela 2 apresenta as características de cada uma das classes

representadas no mapa de uso e cobertura da terra da bacia hidrográfica do rio

Botucaraí.

Tabela 2. Características das classes de uso e cobertura da terra.

Classe de Uso Características

Floresta Estacional
Decidual

A classificação da estacionalidade das florestas na região Subtropical
está ligada ao percentual de árvores dominantes, que perdem as folhas
no período de inverno, com temperatura média mensal inferior a 15°C.
Na área de estudo, localiza-se nas porções mais elevadas e nas áreas
do rebordo do planalto.

Mata Galeria

Composta pela vegetação que se situa nas margens dos cursos d’água
e nas áreas com alguma presença de água. Na área de estudo
acompanha grande parte da rede de drenagem do rio Botucaraí e seus
afluentes.

Campos Naturais
Constituído por vegetação herbácea, rasteira, principalmente
gramíneas.

Terras com Uso
Agrícola

Áreas onde as terras foram removidas ou foram preparadas para o
cultivo de culturas agrícolas.

Água Rede hidrográfica do rio Botucaraí e seus afluentes.



82

5.5 SOFTWARES UTILIZADOS

Para gerar os produtos cartográficos, realizar o pré e pós-processamento das

imagens de satélites, gerenciar bancos de dados e informações estatísticas foi

necessária a utilização de programas de geoprocessamento, softwares, que de

acordo com a função previamente estabelecida tem um tipo específico de utilidade.

Nesta pesquisa utilizaram-se dois tipos de softwares:

- Envi 4.7: para gerar a classificação de uso e cobertura da terra e gerar as imagens

a partir das Técnicas de Análise por Componentes Principais (ACP).

A figura 16 mostra um mosaico com a geração das imagens referentes à

classificação de uso e cobertura da terra e imagens que representam a composição

a partir da técnica de análise por componentes principais na bacia hidrográfica do rio

Botucaraí.

- ArcGis: Foi utilizado na complementação da classificação de Uso e cobertura da

terra e para a análise dos resultados referentes a técnica de Análise por

Componentes Principais (ACP), além da geração dos mapas temáticos: Localização,

relevo, solos, vegetação e litologia.



83

Figura 16. Amostra da obtenção das amostras para a classificação do uso e cobertura da terra na
bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

5.6 IMAGENS DA ANÁLISE POR COMPONENTES PRINCIPAIS (ACP)

Os mapas gerados com a utilização da técnica de Componentes Principais

serviram para analisar os resultados conjuntamente com os processos de interação

dos componentes da paisagem evidenciados durante as outras etapas da pesquisa.

A primeira Componente Principal (CP1) representa a característica mais

comum, ou típica, dos fenômenos da área em estudo. As CP’s seguintes

apresentam a redução da variabilidade dos dados. A segunda Principal Componente

(CP2) representa a máxima proporção da variabilidade que não foi explicada na

CP1, e é resultante da combinação linear ponderada das variáveis originais não

correlacionadas com a CP1. Desta forma, cada CP subsequente contém

gradativamente menos da proporção da variabilidade restante.

O procedimento utilizado para gerar as Componentes Principais seguiu a

rotina do Software ENVI 4.7. Desta forma adotou-se a seguinte ordem:



84

- Iniciou-se acessando o caminho: Transform&gt;Principal Components&gt; Forward CP

Rotation&gt; Compute New Statistics and Rotate;

- A Imagem do sensor Landsat 8/OLI (recortada com os limites da área de estudo)

foi selecionada para uso no programa;

- Na Janela Forward CP Parameters em Output Stats Filename acessou-se a aba

Choose para definir o local aonde o arquivo de estatística para conversão seria

salvo;

- Em Enter Output Filename acessou-se a aba Choose para a definição do destino e

a inserção do nome do arquivo;

- Em Output Data Type selecionou-se Byte. Este procedimento foi necessário para a

definição do número de bandas que foram utilizadas para análise das CP’s. Neste

caso, em Number of Output CP Bands foram atribuídos os valores relativos ao

número de bandas previamente estabelecido.

- Esta etapa pós-processamento consistiu a análise de algumas informações

preliminares a partir do gráfico que foi gerado. Este gráfico representa a nova

imagem gerada contendo os valores redundantes acumulados (Eigenvalue) e as

componentes principais (Eigenvalue Number). Pelo gráfico pode-se verificar que a

CP-1 contém um número maior de informações acumuladas do que as CP-2 e CP-3.

A partir destas seis etapas foram geradas as imagens de Componentes

Principais (CP’s). Primeiramente foram geradas as combinações principais, aonde

com o aumento de número de bandas, a variabilidade dos dados vai se reduzindo,

pois são nas primeiras CP’s que se encontra a maioria da informação utilizada para

a identificação de aspectos e características importantes no estudo da relação entre

a técnica e os elementos que compõem a paisagem na área de estudo.



85

Neste sentido, foram realizadas outras combinações entre bandas e entre os

mapas temáticos elaborados, como expresso a seguir:

a) Imagens de CP’s com todas as bandas do sensor Landsat 8/OLI;

b) Imagens de CP’s com a combinação de diversas bandas;

c) Imagens de CP’s com “zoom” específico em determinada característica

que se considerou importante na explicação e/ou entendimento dos objetivos

propostos para a realização da pesquisa na área de estudo.

5.7 DADOS CLIMATOLÓGICOS E HIDROLÓGICOS

Os dados referentes ao clima da área de estudo foram os disponibilizados

pelo Instituto Nacional de Meteorologia (INMET), através do Banco de Dados

Meteorológicos para Ensino e Pesquisa (BDMEP), que abriga dados meteorológicos

diários em forma digital, de séries históricas das várias estações meteorológicas

convencionais da rede de estações do INMET com informações, referentes às

medições diárias, de acordo com as normas técnicas internacionais da Organização

Meteorológica Mundial.

Utilizou-se também bibliografia específica para a caracterização e

conceituação das condições climáticas da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, como

as descritas por Rossato (2012); Ayoade (1983) e a classificação climática de

Koppen.

Os dados referentes a precipitação pluviométrica, a temperatura média anual,

a temperatura média do mês mais frio e a temperatura média do mês mais quente,

além das temperaturas médias mensais máximas e mínimas, foram disponibilizados

pela Estação meteorológica 83936 – Santa Maria, do INMET.



86

5.8. TRABALHO DE CAMPO

Foi realizado um trabalho de campo na área de estudo, região central do

estado do Rio Grande do Sul. Foram analisados durante esta expedição, os

aspectos da flora, fauna, geologia, geomorfologia e solos da área de estudo (Figuras

17, 18 e 19).

As considerações dizem respeito ao uso e cobertura da terra, da qual, a área

está inserida, com objetivo da identificação de alguns aspectos relacionados à

classificação digital, realizada através de imagens de satélite.

Figura 17. Verificação do perfil do solo em área da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.



87

Figura 18. Verificação do perfil do solo, em área da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.

Observou-se também a relação entre os tipos de solos e o relevo local,

especificamente nas duas fácies de rochas vulcânicas: ácidas e básicas, verificando

aspectos que direcionam suas características ligando-as no estabelecimento desta

relação relevo-solos.

Figura 19. Contato entre rochas ácidas e básicas, em área da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.



88

5.9. SÍNTESE DOS DADOS E DOS RESULTADOS DA RELAÇÃO ENTRE OS

COMPONENTES DA PAISAGEM

A figura 20 apresenta o fluxograma com as etapas previstas para o

desenvolvimento da pesquisa, identificando as relações a partir das variáveis

utilizadas para que os objetivos propostos sejam cumpridos.



89

Figura 20. Fluxograma da Análise Integrada da Paisagem na Bacia Hidrográfica do Rio Botucaraí – Rio Grande do Sul.

BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

Componentes Principais (CP’s)

Elementos da Paisagem:

Vegetação
Relevo
Solos

Litologia
Clima

Imagens Landsat 8/OLI

Imagens RapidEye

Geração das CP’s

RESULTADOS

Combinação das CP’s com os mapas temáticos

Interações/conexões verificadas

Análise da Relação entre os

elementos da Paisagem

Integração dos elementos

da paisagem

Característica dos

Geossistemas

Correlação espectral e nível de

representatividade

Análise da Relação entre as

CP’s e o Uso da Terra

Análise da Relação entre as CP’s

e os elementos da Paisagem

ANÁLISE INTEGRADA DO MEIO FÍSICO

AVALIAÇÃO DA PAISAGEM

CONCLUSÕES



90

6 RESULTADOS E DISCUSSÕES DA ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM NA

BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

Este capítulo apresenta os resultados referentes a análise integrada da

paisagem e sua relação com os componentes do meio físico, a partir da aplicação

da técnica de Análise Por Componentes Principais (ACP). Neste sentido, para uma

melhor compreensão das análises realizadas nesta pesquisa, os resultados estão

estruturados da seguinte forma:

- Caracterização geral do meio físico em que se insere a área de estudo;

- Combinação do relevo, solos e clima, determinando a diversidade da cobertura

vegetal;

- As formas de relevo com as tipologias de solos dominantes na bacia hidrográfica

do rio Botucaraí;

- A diversidade de paisagens naturais na influência do uso e ocupação da terra,

levando as paisagens antrópicas.

- Aplicação da técnica de Análise por Componentes Principais na identificação e

interpretação da fisionomia e fisiologia das paisagens naturais.

6.1 ASPECTOS FÍSICOS DOS ELEMENTOS DA PAISAGEM NA BACIA

HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

Este capítulo apresenta os principais resultados referentes à análise do meio

físico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. Os dados pesquisados, as observações

realizadas através do trabalho de campo e a consulta de materiais técnicos e dados

disponibilizados por órgãos ambientais e instituições governamentais permitiram a

realização do diagnóstico físico ambiental da área de estudo.



91

6.1.1 Clima

Em termos gerais, considerando a classificação climática proposta por

Köppen, o clima da área que compreende a bacia hidrográfica do rio Botucaraí é

classificado como subtropical úmido (Cfa), mesmo tipo atribuído a toda encosta

meridional do Estado do Rio Grande do Sul.

Outras classificações, como a de Rossato (2012) enquadram a bacia

hidrográfica do Rio Botucaraí no tipo climático subtropical II, que se caracteriza

como, mediamente úmido com variação longitudinal das temperaturas médias, onde

as características apresentam menor influência dos sistemas polares e tropicais

continentais, porém com interferência crescente dos sistemas tropicais marítimos.

Esta classificação também considera a influência do relevo, a

continentalidade e a maritimidade, destacando que os sistemas frontais são

responsáveis pela maior parte das precipitações (ROSSATO, 2012).

Neste contexto, consideramos que esta influência do relevo afeta diretamente

as características climáticas da região onde a área de estudo está inserida, pois,

como já foi mencionada anteriormente, a bacia hidrográfica do rio Botucaraí situa-se

na transição entre o Planalto Meridional basáltico, a escarpa da Serra Geral e a

Depressão central, percorrendo grande parte da planície fluvial do rio Botucaraí, que

deságua no rio Jacuí, próximo à área urbana do município de Cachoeira do Sul.

Desta forma, toma-se como convenção, a partir de diversos estudos

realizados até hoje sobre o tema, que as áreas mais elevadas geralmente possuem

temperaturas mais amenas, quando comparadas com as áreas em patamares com

menores declividades, ou seja, menores altitudes.

Neste caso, quando o ar desce dos compartimentos mais elevados (na área

de estudo este local é o planalto basáltico), é comprimido, aquecendo-se

adiabaticamente, o que associado a outros sistemas climáticos pode aumentar a

temperatura média nas áreas mais baixas (Depressão central e planície de

inundação dos cursos d’água).



92

Ayoade (1983) confirma esta interpretação, destacando o efeito atenuador

que o relevo tem sobre a temperatura do ar. Segundo ele, normalmente a

temperatura diminui com a altitude crescente a uma taxa média de 0,6º C por cada

100 metros. Com relação à precipitação, as características deste tipo climático

indicam que:

- as chuvas oscilam entre 1500-1700 mm anuais distribuídas em 90-110 dias de

chuva. Mensalmente a chuva cai entre 6-9 dias.

- A temperatura média anual varia entre 17º-20ºC.

- A temperatura média do mês frio oscila entre 11-14ºC e

- A temperatura média do mês mais quente varia entre 23-26ºC.

A partir dos dados registrados pelo INMET, situado na estação meteorológica

mais próxima da área de estudo, 83936 – Santa Maria pode-se caracterizar os

índices de precipitação e as temperaturas médias mensais máximas e mínimas.

Destaca-se que os dados se referem a um período de trinta anos, de 1985 a 2015,

sendo que em alguns períodos há interrupção na coleta desses dados.

O gráfico a seguir (Figura 21), sobrepõe as temperaturas máximas e mínimas

e os índices de precipitação pluviométrica da área de estudo.

Interpretando-se o gráfico podemos verificar que o mês de outubro é o que

alcança os maiores valores de média da precipitação total, chegando a

aproximadamente 180 mm, caracterizando o verão como a época de ocorrência dos

maiores valores de chuvas, destacando-se os meses de dezembro e janeiro.



93

Figura 21. Gráfico de Precipitação e Temperatura Média das Máximas e Mínimas, Estação
meteorológica de Santa Maria, segundo o INMET (2016). Período de 1985 a 2016.
Fonte: INMET.

Com relação a temperatura verifica-se que as máximas se mantém acima de

25ºC no verão e as temperaturas mínimas se mantém abaixo dos 10ºC no inverno,

principalmente nos meses de junho e julho, meses com o maior registro de frio no

ano.

6.1.2 Contexto Geológico

A partir do Mapa Geológico do Rio Grande do Sul, elaborado pela da CPRM,

(2009), na escala de 1:750.000, foi realizada a regionalização para a bacia

hidrográfica do rio Botucaraí, onde identificaram-se as seguintes litologias (Figura

22):



94

(Q4a) Depósitos Aluviais: - areia grossa a fina, cascalho e sedimento síltico-

argiloso;

(T1sc) Formação Sanga do Cabral: - conglomerado intraformacional, siltito e raro

argilito;

(T23sm) Formação Santa Maria: - Arenito conglomerático;

(T3c) Formação Caturrita: - arenito, conglomerado, siltito arenoso, argilitos e

folhelho;

(K1? cx) Fácies Caxias: - riodacitos a riolitos;

(K1 ? Gr) Fácies Gramado: - basaltos;

(J3 k1 bt) Formação Botucatu: - arenitos.

Na Escala de tempo geológico destaca-se que as litologias mais recentes são

os Depósitos Aluviais, pertencentes ao Holoceno. Sua distribuição na área de

estudo concentra-se no médio curso da bacia, onde acompanha a planície de

inundação do curso principal, o rio Botucaraí. A identificação desta litologia inicia-se

na depressão central, após o rebordo do planalto e vai até o final dos limites da

bacia hidrográfica do rio Botucaraí, próximo ao município de Cachoeira do Sul.

A composição dos depósitos aluviais é de areia Grossa a fina, cascalho e

sedimento síltico-argiloso, em calhas de rio e planície de inundação.

Seguindo a linha geológica mais recente, a partir da classificação do CPRM,

as próximas litologias são a da Formação Serra Geral: Fácies Caxias e Fácies

Gramado. A CPRM (2012) descreve as características principais destas duas

unidades litológicas:

- a Fácies Caxias é composta por derrames de composição intermediária a ácida,

riodacitos a riolitos, mesocráticos, microgranulares a vitróficos, textura esferulítica

comum (tipo carijó), forte disjunção tabular no topo dos derrames e maciço na

porção central, dobras de fluxo e autobrechas frequentes, vesículas preenchidas,

dominantemente por calcedônia e ágata, fonte das mineralizações da região.



95

Figura 22. Mapa Geológico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.



96

- a Fácies Gramado se constitui por derrames basálticos granulares finos a médio,

melanocráticos cinza, horizontes vesiculares preenchidos por zeolitas, carbonatos,

apofilitas e saponita, estruturas de fluxo e pahoeho e comuns intercalações com os

arenitos Botucatu.

Estas unidades estão localizadas na porção norte da bacia hidrográfica do rio

Botucaraí. A Fácies Gramado está situada no entorno da rede de drenagem

presente nesta parte da bacia e a Fácies Caxias se dispõem imediatamente após

esta área.

A figura 23 apresenta um recorte da área, identificando através da

nomenclatura as duas litologias.

Figura 23. Recorte da área de estudo com as fácies Caxias e Gramado.



97

É possível a identificação de algumas formas de relevo residuais, que

pertencem as duas litologias. Na figura 24 verifica-se o morro Botucaraí, que de

acordo com o mapa geológico gerado compõem resquícios das duas litologias.

Figura 24. Visualização do morro Botucaraí, próximo à cidade de Candelária – RS.
Fonte: Trabalho de campo.

Esta forma de relevo, Botucaraí, localizado no município de Candelária, tem

uma altitude aproximada de mais de 560 metros em relação ao nível do mar.

Segundo Hintz (2006) apud Favero (2015), o “formato do morro corrobora com as

teorias de que esta região já fora inundada pelo mar, e seu topo, foi uma ilha, e suas

escarpas teriam sido moldadas pelas ondas das águas”.

Este fato está em acordo com a descrição de Rambo (1954) de que na Era

Cenozóica no Período do Terciário, a cerca de 60 milhões de anos A.P., a ingressão

marítima determinou a fisionomia definitiva do centro e sudeste do Estado do Rio

Grande do Sul (FAVERO, 2015).



98

As outras litologias identificadas na área de estudo referem-se as formações,

que fazem parte da bacia do Paraná (Figura 25). Desta forma, destacam-se as

considerações de Kaul (1990) no Inventário Florestal Contínuo do Rio Grande do Sul

(SEMA-RS/UFSM, 2001) sobre a Bacia do Paraná, que a define como “o mais amplo

domínio geológico do Sul do Brasil, pertencente à grande estrutura, de dimensões

continentais, implantada em terrenos pré-cambriânicos a partir do Siluriano Inferior”.

Figura 25. Localização da área de estudo na bacia do Paraná.
Fonte: Reis et al (2014).



99

Kaul (1990) apud SEMA-RS/UFSM (2001) destaca ainda, que a bacia do

Paraná pode se subdividida em duas porções ou áreas:

1- a “das formações sedimentares, acumuladas desde tal período geológico até o

Triássico”,

2- a “dos colossais derrames de lavas, de composição predominantemente básica,

que cobriam as referidas formações a partir do Jurássico Superior”.

Identifica-se também, a partir do mapa geológico da área de estudo, as

formações Santa Maria, Caturrita, Sanga do Cabral e Botucatu. A Figura 26

apresenta a distribuição destas unidades geológicas pela área de estudo.

Figura 26. Recorte da área de estudo com as formações identificadas na área de estudo.



100

Sartori (2009) descreve que a Formação Santa Maria “refere-se a material

sedimentar constituído por dois fáceis”:

- um inferior, chamado de Membro Passo das Tropas, de origem fluviolacustre,

formado por arenitos feldspáticos grosseiros e siltitos arenosos;

- e outro superior, denominado Membro Alemoa, de origem controvertida (lacustre

ou loess), constituído por lamitos (siltitos argilosos) maciços com concreções

calcárias.

De acordo com a CPRM (2009) a Formação Santa Maria é constituída por

“Arenito conglomerático com pelitos subordinados, contendo fauna de tetrápodes

fósseis, ambiente continental correspondendo a depósitos de canais fluviais de

moderada sinuosidade, de planície de inundação e lacustre”.

Esta formação está disposta no sentido leste e oeste, após a área composta

pelos depósitos aluviais, que ocupam o médio curso da bacia hidrográfica, seguindo

o curso do rio Botucaraí.

Já a Formação Caturrita constitui-se por “arenito, conglomerado, siltito

arenoso, argilitos e folhelo, contendo tetrapóides fósseis e troncos de coníferas,

ambiente continental, depósitos fluviais e deltas lacustres” CPRM (2009).

Pierini et al. (2002) e Sartori (2009) descrevem o material que constitui esta

formação como sendo, sedimentar de origem fluvial, constituído por arenitos finos a

médios de composição quartzosa e matriz argilosa, podendo conter considerável

teor de feldspato e, ainda, fáceis pelíticas. Destacam ainda a característica de

aquífero apresentado por esta formação, assim como “o membro Passo das Tropas

da Formação Santa Maria”.

O domínio da Bacia do Paraná engloba, no Rio Grande do Sul, as rochas

Efusivas Ácidas e Básicas e a Cobertura Sedimentar Gonduânica. Segundo Kaul

(1990), a Cobertura Sedimentar Gonduânica, implantada na Bacia do Paraná, nos

tempos do Siluriano Inferior, marcou o início de uma nova sedimentogênese.

O autor destaca que nessa bacia se formam a partir daquele período, até o

Jurássico, extensas e espessas sequências de sedimentos de granulação

essencialmente fina, com intercalações de calcários e raríssimos conglomerados. A



101

formação Botucatu, presente na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, engloba estas

sequências.

De acordo com o mapa geológico da CPRM (2009), utilizado como base para

o mapeamento geomorfológico desta pesquisa a Formação Botucatu é constituída

por arenito fino a grosso, grãos bem arredondados e com alta esferocidade,

dispostos em seis e/ou cosets de estratificação cruzada de grande porte. Ambiente

continental desértico, depósitos de dunas eólicas.

Nas figuras 27 e 28 podemos visualizar o afloramento de arenitos que

constituem a formação Botucatu na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

Figura 27. Afloramento da formação Botucatu na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.

Kaul (1990) apud UFSM/SEMA-RS (2001) destaca, diferentemente ao

especificado pelo mapa da CPRM, que a Formação Botucatu é constituída por

arenitos de granulação fina a média, de coloração vermelha, rósea ou amarelo-clara,

bem selecionados maturos, apenas localmente feldspáticos.



102

O autor revela ainda que a estrutura característica desses arenitos,

destacando a ocorrência de estratificação cruzada tangencial de grande porte, como

foi verificado em alguns afloramentos presentes na área de estudo.

Figura 28. Afloramento da formação Botucatu na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.

Outra litologia identificada na área de estudo foi a Formação Sanga do

Cabral. Esta unidade geológica, na definição da CPRM (2009):

“possui corpos tabulares ou lenticulares alongados, brecha e conglomerado

intraformacional, siltito e raro argilito, ambiente continental, fluvial

entrelaçado, contendo fragmentos de vertebrados féosseis (anfíbios e

répteis), dentre os quais procolophon princei”.

Outro mapa gerado que contribui para o diagnóstico físico ambiental da área

de estudo refere-se à tectônica. No referido material cartográfico (Figura 29)

identificam-se a base da formação geológica do qual a bacia hidrográfica do rio



103

Botucaraí pertence: bacia vulcano sedimentar pós-orogênica, depósitos aluviais

recentes e magmatismo intraplaca continental formada no fanerozóico (Figura 29).

Figura 29. Mapa da Tectônica da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.



104

Outros mapas também contribuem para a caracterização geológica da bacia

hidrográfica do rio Botucaraí, como o que identifica os períodos geológicos

(Figura 30), identificando a sua correspondência com Cretáceo, Jurássico,

Neogeno e o Triássico.

Figura 30. Mapa dos períodos geológicos da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



105

Com relação ao tempo geológico, o mapa a seguir (Figura 31) identifica sua

representação na bacia hidrográfica do rio Botucaraí: Fanerozóico Cenozóica

Neógeno Holoceno, Fanerozóico Mesozóica Jurrásico e Fanerozóico Mesozóica

Jurássico Superior.

Figura 31. Mapa do tempo geológico na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



106

A figura 32 apresenta o mapa com a espacialização das formas de

dissecação da bacia hidrográfica do rio Botucaraí. Identificam-se as categorias

homogênea aguçada, homogênea convexa, homogênea tabular, a planície fluvial e o

terraço fluvial.

Figura 32. Formas de dissecação da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



107

6.1.3 Contexto Geomorfológico

No contexto geomorfológico do Rio Grande do Sul a bacia hidrográfica do rio

Botucaraí situa-se na transição entre o Planalto Meridional, Serra Geral e a

Depressão central, dispondo-se sequencialmente no sentido Norte para Sul (Figura

33).

Figura 33. Área de estudo no mapa de Unidades Geomorfológicas do Rio Grande do Sul.
Fonte: SEPLAG (1998).



108

De acordo com Guasselli et al. (2006, p.8) a unidade Planalto Meridional “foi

formada por um pacote de rochas vulcânicas básicas que variam para rochas

vulcânicas ácidas no topo, e é caracterizada por uma superfície ondulada”. Com

relação às altitudes destacam que:

“As maiores altitudes estão localizadas a leste, com escarpas
abruptas esculpidas por processos erosivos que dominam esta
porção. Na direção oeste, a escarpa erosiva torna-se gradativamente
mais rebaixada gerando uma feição monoclinal”.

Nas considerações do RadamBrasil (1986) apud Schirmer et al. (2013), o

Planalto Meridional formou-se sobre as formações vulcânicas ácidas, e é marcado

por colinas onduladas separadas por vales alargados estabelecidos por sucessivas

etapas de dissecação que deixaram rupturas de declive e pequenos desníveis.

Desta forma, constitui-se em um plano remanejado, desnudado, truncando rochas

sãs ou rochas pouco alteradas.

A unidade Serra Geral ou Rebordo do Planalto constitui-se de rochas

sedimentares fluviais, eólicas e com rochas vulcânicas. Para Müller Filho (1970)

apud Schirmer et al. (2013) esta unidade geológica se configura na transição das

terras baixas da Depressão para as terras altas do Planalto e se caracteriza por

morros e morrotes isolados e vales encaixados. Associa-se “a rochas sedimentares

fluviais, eólicas e com rochas vulcânicas”.

A unidade Depressão central, de acordo com Moreira e Lima (1977, p.18)

“foi esculpida pela rede de drenagem instalada sobre sedimentos tenros, do

permocarbonífero, e tendo sofrido deformações epirogenéticas menos intensas do

que as que afetaram a parte nordeste da bacia do Paraná”.

Dentre suas características, as formas de relevo que se destacam nesta

unidade, são as colinas, tabuleiros e a planície aluvial do rio Jacuí e do baixo Jacuí.

Neste contexto, Moreira e Lima (1977, p.18) destacam que, o aspecto atenuado da

depressão:



109

“acompanha os vales dos rios afluentes do Jacuí, como no caso do
Vacacaí, oriundo do escudo sul-rio-grandense, que corre entre as
coxilhas divisórias da drenagem na altitude de 200-300 metros,
através de topografias suavizadas, representadas por vales rasos,
“sangas” de fundos amplos e banhados”.

Desta forma, considerando as unidades geomorfológicas que compreendem a

bacia hidrográfica do rio Botucaraí, foi gerado o mapa das unidades

geomorfológicas, a partir da classificação do IBGE. Esta setorização está de acordo

com as classificações mapeadas por outros autores e destaca o relevo da área de

estudo.

As unidades mapeadas são as seguintes: Depressão do rio Jacuí, Planalto

dos campos gerais, Planícies aluvio-coluvionares, e Serra Geral (Figura 34).

Com relação à Depressão do Rio Jacuí, esta unidade está associada a rochas

sedimentares de origem fluvial e caracteriza-se por não apresentar grandes

variações altimétricas, com variações entre 20m e 40m, onde dominam formas

alongadas de topos convexos (SCHIRMER, et al., 2013).

Na classificação do relevo de Ross (2009) a área de estudo enquadra-se

como pertencente à classe Planalto e chapadas da bacia do Paraná, Planalto sul-rio-

grandense e Depressão central sul-rio-grandense.

Quanto ao Planalto e chapadas da bacia do Paraná, Ross (2009) descreve

que esta unidade constitui-se por “terrenos de basaltos, diabásios e Riolitos” (...)

“abrange toda a metade norte do estado do Rio Grande do Sul e dos estados da

região Sul, além de alguns estados do centro oeste do Brasil”.



110

Figura 34. Mapa da das Unidades Geomorfológicas da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



111

A partir desta classificação identifica-se sua ocorrência na área de estudo nos

terrenos mais elevados da porção norte da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

A Depressão central sul-riograndense se caracteriza pela presença de

colinas de topos convexos, regionalmente denominadas de coxilhas, vales

medianamente entalhados e a planície fluvial do rio Jacuí (ROSS, 2009). Sua

ocorrência na área de estudo perfaz todo o médio curso da bacia, no sentindo leste-

oeste

A partir do mapa das unidades geomorfológicas (Figura 34), conforme o

IBGE, (2003) a área de estudo enquadra-se geomorfologicamente nas unidades da

Serra Geral, Planalto dos Campos Gerais, Planície Alúvio Coluvionares e a

Depressão do Rio Jacuí.

6.1.4 Cobertura Pedológica

De acordo com Streck et al. (2002) a bacia hidrográfica do Rio Botucaraí é

caracterizada predominantemente pela presença de Argissolos, Planossolos,

Alissolos e Chernossolos. Esta classificação possui maior detalhamento em relação

à escala de trabalho proposta.

É possível a identificação dos principais tipos de solos da área de estudo,

caracterizando suas ocorrências e conexões nas áreas referente ao Planalto, Serra

Geral e seu rebordo e nas baixas declividades da Depressão Central.

Streck et aI (2002) destacam que a diversidade geológica, climática e de

relevo no Estado originou uma grande variedade de tipos de solos. Neste sentido,

identificam-se variações a curta distância decorrente dos efeitos:

a) do relevo condicionando os fluxos de água superficial (efeito erosivo) e

subsuperficial (lixiviação, drenagem e oxirredução);

b) da ação humana através do manejo.



112

Esta influência reflete as características encontradas na área de estudo, como

será discutido nos capítulos posteriores, dinamizando as condições e os tipos de

solos identificados. Neste contexto, a partir da classificação proposta por Streck et al

(2002) foram identificados 7 (sete) tipos de solos na bacia hidrográfica do Rio

Botucaraí (Figura 35).

Observam-se no mapa pedológico as classes de solos identificadas na bacia

hidrográfica do Rio Botucaraí. A Tabela 3 apresenta a nomenclatura e os tipos de

Solos (Classificação de STRECK et al., 2002).

Tabela 3. Classes de solo identificadas na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.

Classe A – ALISSOLOS

(Apt 2) Alissolo Hipocrômico Argilúvico típico

Classe M – CHERNOSSOLOS

(Mtf-Rle) Chernossolo Argilúvico Férrico típico

(Mto 1) Chemossolo Argilúvico Órtico saprolico

Classe P – ARGISSOLOS

(PVAa 1) Argilossolo Vermelho-Amarelo Alumínico Alissólico

(PVd 2 – AR) Argilossolo Vermelho-Amarelo Distrófico arênico

(PVd 5) Argilossolo Vermelho Distrófico Latossólico

Classe S – PLANOSSOLOS

(SGe 1) Planossolo Hidromórfico Eutrófico arênico



113

Figura 35. Classes de solos da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, com base em Streck et al. (2002).



114

Em descrição mais geral sobre as características de cada tipo de solos

encontrados na área de estudo podemos destacar a sua formação e os principais

aspectos relacionados à sua área de ocorrência, a partir das informações técnicas

descritas no livro Solos do Rio Grande do Sul (STRECK et al., 2002) e pela

EMBRAPA, (2006). Desta forma, citam-se as principais características dos solos

identificados:

- Alissolos: São solos medianamente profundos a profundos, apresentando um

perfil com uma sequência de horizontes A-B-C, onde o horizonte B pode ser do tipo

B textural ou B nítico; a condição de drenagem varia desde imperfeitamente drenado

a bem drenado, dependendo da posição que esses solos ocupam na paisagem.

- Chernossolos: são solos rasos pouco profundos, apresentando no perfil, uma

sequência de horizontes A-B-C. De acordo com os autores esses solos se

caracterizam por apresentar razoáveis teores de material orgânico, o que confere

cores escuras ao horizonte superficial que é do tipo A chernozêmico. Estes possuem

horizonte superficial A chernozêmico sobre horizonte B textural avermelhado, com

argila de atividade e saturação por bases alta (EMBRAPA, 2006; STRECK et al.

2008) (Figura 36).

Figura 36. Visualização de área com classe pedológica de Chernossolos no RS.

Fonte: Acervo da Embrapa Solos.



115

- Argissolos são solos geralmente profundos a muito profundos bem drenados,

esses solos podem ser originados dos mais diversos tipos de rochas, como os

basaltos, granitos, arenitos e outros sedimentos.

O SiBCS (EMBRAPA, 2006) define os Argissolos pela presença de horizonte

diagnóstico B textural, apresentando acúmulo de argila em profundidade devido à

mobilização e perda de argila da parte mais superficial do solo.

Destacam também que estes tipos de solos apresentam frequentemente, mas

não exclusivamente, baixa atividade da argila (CTC), podendo ser alíticos (altos

teores de alumínio), distróficos (baixa saturação de bases) ou eutróficos (alta

saturação de bases), sendo normalmente ácidos.

Quanto aos Argissolos distróficos e os alíticos, a Embrapa (2006) descreve

que, estes apresentam baixa fertilidade natural e acidez elevada, e, nos casos dos

alíticos, além dessas características, a presença agravante dos altos teores de

alumínio. Os eutróficos (Figura 37) são naturalmente mais ricos em elementos

(bases) essenciais às plantas como cálcio, magnésio e potássio.

Figura 37. Visualização de classe pedológica de Argissolo Vermelho Eutrófico típico.
Fonte: Acervo da Embrapa Solos.



116

De acordo com Streck et al. (2002) os Planossolos são solos

imperfeitamente ou mal drenados, encontrados em áreas de várzea, ocorrem

tipicamente em áreas de cotas baixas, planas a suave onduladas.

Estes solos são geralmente pouco profundos, com horizonte superficial de

cores claras e textura arenosa ou média (leve), seguido de um horizonte B plânico

(horizonte característicos dos planossolos), de textura média, argilosa ou muito

argilosa, adensado, pouco permeável, com cores de redução, decorrente de

drenagem imperfeita, e responsável pela formação de lençol suspenso temporário

(EMBRAPA, 2006; STRECK et al. 2008).

De acordo com a Embrapa (2006), este tipo de solo, geralmente apresenta

alta CTC, elevada saturação por bases e sorção de Na, com PST (percentagem de

saturação total) entre 8 e 20%, nos horizontes B ou C. Ocorrem muitas vezes com

componentes secundários em muitas áreas de Luvissolos.

Na área de estudo, os planossolos são frequentes nas áreas de várzeas dos

cursos d’água, geralmente aptos para o cultivo de arroz irrigado, e, com sistemas de

drenagem eficientes (Figura 38).

Figura 38. Planossolos na bacia hidrográfico do Rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.



117

Além da classificação proposta por Streck et al. (2008) realizou-se consulta de

outros levantamentos, como o realizado pelo IBGE (2004), entretanto, o nível de

generalização da classificação do IBGE não permite que se realizem análises

específicas para o objetivo de estudo desta tese.

De acordo com o IBGE, a área de estudo apresenta três tipos de solos

(Figura 39). Nesta classificação mais geral, os solos foram identificados até o

terceiro nível categórico do “Sistema Brasileiro de Classificação de Solos” –

EMPRAPA.

A partir deste mapeamento é possível identificar uma setorização pedológica

dividindo a área de estudo em três zonas:

I - na parte mais ao norte da bacia classifica os solos do tipo Argissolo

vermelho distrófico, se sobrepondo as áreas da Serra Geral e do Planalto, conforme

pode ser observado na figura 39. A rede de drenagem característica desta porção se

caracteriza por grande concentração de canais, tendo seu limite definido a partir das

áreas de rebordo.

II - Os Neossolos Litólicos situam-se na parte central da bacia e direciona-se

para a porção leste, seguindo parte do curso principal do Rio Botucaraí e ocupando

o meio da área de estudo.

III – No setor Sul da bacia hidrográfica, onde o curso d’água principal, do Rio

Botucaraí está situado em grande parte, o IBGE classifica os solos como sendo do

tipo Planossolo Háplico.



118

Figura 39. Mapa de solos da bacia do Rio Botucaraí a partir da classificação do IBGE (2001).



119

6.1.5 Vegetação

A vegetação característica da Bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, pertence à

fisionomia das Florestas Estacionais. Esta formação florestal está enquadrada

dentro do Bioma da Mata Atlântica (Figura 40), pela classificação do IBGE (2004).

Figura 40. Localização da área de estudo nos biomas do Rio Grande do Sul.
Fonte: IBGE (2004).

Este bioma, que se configura como o mais descaracterizado dos biomas

brasileiros, devido aos processos de ocupação humana (SCIPIONI, 2008),

caracteriza-se na área de estudo pela inserção da agricultura em sua área original

de ocorrência, o que acarretou em perdas de vegetação primária.



120

Destaca-se que a vegetação encontrada na bacia hidrográfica do Rio

Botucaraí tem sua origem através da migração de dois contingentes florísticos: um

oriundo da Floresta Atlântica ou contingente Leste e outro da Floresta da Bacia do

Paraná – Uruguai ou contingente Oeste (JARENKOW; WAECHTER, 2001).

Jarenkow e Waechter (2001) destacam que, o contingente oeste é

caracteristicamente mesófilo ou estacional (interior) e o leste, higrófilo ou pluvial

(atlântico).

Neste sentido, na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, mesmo sob a influência

dos dois contingentes, o predomínio é do corredor de migração Oeste. Jarenkow e

Waechter (2001) citam, com base nas observações de Rambo (1951, 1961), Klein

(1984) e Veloso e Góes-Filho (1982), que este fato se revela, devido a penetração

da vegetação além dos divisores d’água e da rede hidrográfica dos afluentes do rio

Botucaraí.

Desta forma, cabe uma descrição mais detalhada da Floresta Estacional

Decidual, tipo florestal predominante na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, área de

estudo da presente pesquisa (Figura 41).

Figura 41. Fragmento da Floresta estacional decidual na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.



121

Veloso et al. (1991) consideram que, as Florestas Estacionais referem-se ao

tipo de formação caracterizada por um percentual de árvores dominantes, que

perdem as folhas no período de inverno, com temperatura média mensal inferior a

15°C. Este percentual corresponde a mais de 50% dos indivíduos sem folhas no

período desfavorável.

Leite e Klein (1990) apud (UFSM/ SEMA-RS, 2001, p.6) explicam que, os

índices térmicos desta formação determinam dois períodos bem distintos: “um de 4 a

5 meses, centrado no verão, com médias compensadas iguais ou superiores a 20º

C; e outro de 2 a 3 meses, centrados no inverno, com médias iguais ou inferiores a

15º C”.

Na região que compreende a bacia hidrográfica do rio Botucaraí, “as espécies

estão distribuídas muito irregularmente, selecionadas que são, naturalmente,

conforme a aptidão dos diversos ambientes” (LEITE; KLEIN, 1990 apud UFSM/

SEMA-RS, 2001, p.6).

Na figura 42 identificam-se algumas espécies de vegetação arbórea que se

situam na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

Figura 42. Vegetação na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de campo.

Estas espécies subdividem-se em três tipos de formações, conforme

apresentado no mapa gerado para a vegetação da área de estudo: Floresta



122

Estacional Decidual Montana, Floresta Estacional Decidual Submontana, Floresta

Estacional Aluvial, e o Contato Savana- Estepe (Figura 43).



123

Figura 43. Mapa da Cobertura Vegetal da bacia do Rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.



124

A Floresta Estacional Decidual Montana se constitui em floresta caducifólia,

com origem a partir do corredor de migração do contingente leste, possui sua

espacialização em faixa do limite norte da área de estudo, abrangendo áreas

dissecadas com altitudes superiores a 400 m.

A Floresta Estacional Decidual submontana situa-se em grande parte na

unidade geomorfológica da Depressão do rio Jacuí, ocupando o centro-norte da

bacia hidrográfica, compreendendo terrenos ondulados e dissecados em altitudes

entre aproximadamente 30 e 400 metros (SCIPIONI, 2012).

Já a Floresta Estacional Aluvial, como descreve variações reveste os terraços

aluviais na Depressão Central, ao longo do rio Jacuí e de seus afluentes. Esta

unidade fisionômica apresenta pequenas variações estruturais e florísticas em

função das condições locais de drenagem.

Este tipo de vegetação acompanha praticamente toda a extensão do curso

d’água principal, o rio Botucaraí, se dispondo ao longo da rede de drenagem.

Scipioni (2012, p.29) considera que nos locais drenados, esporadicamente

inundáveis, a cobertura arbórea é densa, sendo formada principalmente, pelas

seguintes espécies:

“Luehea divaricata (açoita-cavalo), Cordia americana (guajuvira),
Parapiptadenia rigida (angico), Ruprechtia laxiflora (farinha-seca) e
Cupania vernalis (camboatá). No estrato inferior destacam-se as
arvoretas Sebastiania brasilensis (branquilho-leiteiro), Phyllanthus
sellowianus (sarandi), Pouteria salicifolia (mata-olho-branco),
Casearia sylvestris (cafeeiro-do-mato) e outras”.

E o Contato Savana-Estepe situa-se a jusante da bacia hidrográfica,

ocupando toda a porção Sul, quase no limite com o rio Jacuí e a área urbana do

município de Cachoeira do sul.

De acordo com Scipioni (2012, p.15) “a influência para a distribuição das

áreas de campo, sem dúvida, refere-se às mudanças climáticas, onde o clima

pretérito foi mais seco, semiárido, com as sucessivas modificações graduais para o

clima ombrófilo contemporâneo”.

Desta forma, segundo o autor, “isso possibilitou a expansão florestal sobre as

atuais e antigas áreas campestres. O avanço se originou por meio dos refúgios,



125

remanescentes do longo período xerotérmico da última idade do gelo, no

Pleistoceno (Wisconsin ou Würm)”.



126

6.2 COMBINAÇÃO DO RELEVO, SOLOS E CLIMA DETERMINANDO A

DIVERSIDADE DA COBERTURA VEGETAL

Um condicionante importante que é objeto de estudo quando se realizam

análises integradas da paisagem é o componente vegetacional. Algumas

interpretações de pesquisas desenvolvidas sobre esta temática revelam a inter-

relação entre alguns elementos da paisagem, condicionando o tipo de vegetação

presente, ou, identificando a diferenciação entre determinados fragmentos arbóreos,

dependendo do tipo de solo e do relevo.

6.2.1 Relação do clima com os solos

A ação do clima se reflete nas características de formação dos solos,

como explica Becker (2008, p.29): “principalmente ligada ao intemperismo das

rochas, associando-se como indutores desta formação, os elementos climáticos,

precipitação pluvial e a temperatura”. Para a autora, estes elementos “determinam a

natureza e a velocidade das reações químicas nas rochas, além de definir a

pedogênese”.

Neste sentido, Streck et al. (2012, p.9) conceitua o solo como “um recurso

natural, lentamente renovável, encontrado em diferentes posições na paisagem,

formado pela ação do clima e dos organismos vivos agindo sobre o material de

origem”.

Bueno (1984) apud Becker (2008, p.53) enfatiza que “o clima influencia de tal

modo à evolução dos solos, que, em escala mundial, a carta das zonas climáticas

coincide, aproximadamente, com a da repartição dos solos”.

Becker (2008, p.21) descreve a relação entre o clima e os solos “ao longo do

tempo, a base do mapeamento dos solos e da vegetação em escala global. Essa

relação pode ser estudada por meio de modelos edafoclimáticos e de intemperismo”.

A partir destas considerações a autora estudou a relação dos solos do Rio

Grande do Sul com as disponibilidades climáticas regionais. Neste sentido, utilizou

“modelos edafoclimáticos e considerou que, apenas uma parte da área do Rio

Grande do Sul é explicada em função das disponibilidades climáticas vigentes”.



127

Becker (2008) destacou as unidades que podem ser mapeadas a partir destas

disponibilidades: “Latossolos, Chernossolos, Argissolos e de Nitossolos e Argissolos,

predominantemente localizados no Planalto Norte-rio-grandense e na Depressão

Central”.

Neste contexto, cabe destacar que estas unidade estão inseridas. E, foram

identificadas na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

A figura 44 apresenta um afloramento onde se visualiza “marcas” do clima,

que foram responsáveis pelas fases de formação do solo, devido a temperatura e

pressão na área de estudo.

Figura 44. “Marcas” da ação eólica em afloramento na área de estudo.
Fonte: Trabalho de Campo.

Estas marcas podem ser identificadas em algumas áreas dentro da bacia

hidrográfica, como na parte norte, onde se situa o Planalto Norte-rio-grandense.

Neste trecho, predomina o intemperismo químico forte, enquanto que na Depressão

Central predomina o intemperismo químico moderado.

Cabe destacar que, além do intemperismo químico das rochas, outros fatores

do clima também são relevantes para a determinação das tipologias dos solos e

consequentemente o seu desenvolvimento. Neste contexto, Rossato, (2012, p.1)

revela que “estes processos estão ligados à estrutura, as formas de relevo, aos



128

recursos hídricos, ao crescimento, desenvolvimento e distribuição das plantas e

animais, inclusive repercutindo nas atividades antrópicas”.

6.2.2 Relação do clima com o relevo

Budel (1903–1983) proporcionou a partir dos diversos estudos que

desenvolveu, inúmeras interpretações, as quais procuravam entender as relações

entre os processos de esculturação do relevo, sobretudo pela ação climática ligada a

erosão.

É sob este aspecto que Abreu (2006, p.111) afirma que Budel “forneceu

elementos fundamentais para interpretar a dinâmica têmporo-espacial dos

processos geomorfológicos”. Destaca ainda que o autor evidenciou “a relação entre

oscilações climáticas e quadros geomorfológicos e ambientais do presente”.

A partir deste contexto, da atuação climática sobre o relevo, já está

concretizado que “a origem das forças que determinam a atuação dos processos

formadores das formas do relevo, a morfodinâmica, vem de duas origens, como

definiu W. Penck: as forças exógenas e as endógenas” (ROSS, 2005, p.7).

O autor destaca que, a força endógena é comandada pela energia do interior

da terra, e a exógena pelo sol, através da camada gasosa que envolve a terra.

Desta forma, produziu o desgaste erosivo das formas estruturais, gerando a

esculturação destas formas.

W. Penck “estimulou a discussão do papel dos processos e dos depósitos

correlativos, trazendo abordagem diferenciada para o estudo da influência do clima

no modelado presente e pretérito do relevo” (ABREU, 2006, p.111).

Esta esculturação é comandada em grande parte pelo clima e seus

elementos, tais como, a temperatura, a pressão atmosférica e os ventos que se

deslocam entre as diferenças altimétricas dos compartimentos topográficos.

Neste contexto, em estudo sobre a dinâmica do clima no Rio Grande do Sul,

Sartori (2003, p.28) identificou o comportamento dos atributos climáticos de áreas do

qual a bacia hidrográfica do rio Botucaraí pertence:

“Os valores mais baixos de temperatura são sempre registrados no
topo do Planalto e os mais altos normalmente ocorrem na Depressão
ou Vale do rio Uruguai. Da mesma maneira, a variação espacial da



129

chuva sofre, em parte, a influência do relevo, já que o estado possui 
a Serra Geral no seu setor central, com alinhamento perpendicular à
direção geral de deslocamento das frentes polares, que é
principalmente de sudoeste para nordeste (SW =&gt; NE) desde o
extremo sul do Oceano Pacífico até as latitudes tropicais do Oceano 
Atlântico, o que determina alterações no volume pluviométrico
registrado nas regiões climáticas do estado”.

Este comportamento exerce grande influência na área de estudo, pois, a

bacia hidrográfica do rio Botucaraí se dispõe de norte a sul por áreas com

declividades altas, do Planalto e da Serra Geral, decrescendo na Depressão Central

e nas áreas rebaixadas da depressão do baixo Jacuí.

Além destas unidades geomorfológicas a área de estudo também apresenta

formas de relevo, como morros e colinas que também possuem altitudes que a

deixam expostas a atuação dos elementos climáticos. A imagem a seguir (Figura 45)

mostra o exemplo de um morro isolado com cobertura de espécies arbóreas.

Figura 45. Morro isolado com cobertura de espécies arbóreas na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de Campo.



130

6.2.3 Relação do clima com a vegetação

Considera-se que a inserção da vegetação nos estudos integrados aumenta o

grau de complexidade da análise, já que este componente da paisagem possui

especificações e se desenvolve de acordo com parâmetros que exigem um espectro

mais elevado e acurado dos estudos que tratam sobre este tema.

No Rio Grande do Sul e consequentemente na área de estudo as formações

fitogeograficamente, migram de dois contingentes distintos, oriundos da Floresta

Atlântica ou contingente leste e da Floresta da Bacia Paraná-Uruguai ou contingente

oeste (JARENKOW; WAECHTER, 2001), sendo as Florestas Estacionais formadas

pela mescla de espécies desses continentes.

Neste sentido, considera-se que a influência do clima é determinante para a

formação dos tipos florestais, como o gradiente climático, decorrente da variação

altitudinal, na determinação da distribuição das florestas.

Da mesma forma, a partir das investigações realizadas e das observações

realizadas no trabalho de campo, considera-se também que, a vegetação presente

na bacia hidrográfica do rio Botucaraí também condiciona-se pela interação entre os

componentes da paisagem e através da atuação climática, que se configurou em

vetor importante na formação da estrutura florística existente atualmente.

O trabalho de campo realizado na área de estudo permitiu identificar algumas

espécies predominantes atualmente, como as Myrtaceae e o Euterpe edulis (Figura

46).

Entretanto, com relação aos palmitos (Euterpe edulis), característico de áreas

mais densas das encostas da serra geral e do rebordo do Planalto Meridional,

destaca-se que, foram identificadas poucas espécies, sendo que as mesmas estão

isoladas, não chegando a formar corredores arbóreos significativos.

Outra característica importante refere-se à característica geral da vegetação,

que se constitui em floresta de estágio médio de regeneração. Isto se refletiu devido

ao contexto histórico de mais ou menos 30 anos, onde o avanço da agricultura sobre

estas áreas contribui para a substituição da vegetação original presente. Acentua-se

também a retirada de vegetação para a implantação de estradas.



131

Figura 46. Presença esparsa do Euterpe edulis na área de estudo.
Fonte: Trabalho de Campo.

Alguns estudos recentes também tratam sobre a vegetação desta região.

Sühs et al. (2010, p.644) determinaram três estratos arbóreos, em que “a maior

parte do sub-bosque, do estrato médio e do estrato superior foi composta por

indivíduos de ampla distribuição”.

Os autores concluíram que, desta forma, “a maior parte da riqueza também foi

composta por espécies de ampla distribuição, o que demonstrou a importância

dessas espécies em ocupar e formar os diferentes estratos da comunidade

estudada”.

Partindo desta caracterização da vegetação da área de estudo, é possível

realizar a associação com os outros componentes da paisagem, como o relevo, que

possui grande diversidade de formas e apresenta uma fisionomia compartimentada,

através de colinas e morros dispostos ao longo da bacia hidrográfica.

A partir da imagem a seguir (Figura 47) é possível identificar a característica

da vegetação presente na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, onde se sobrepõem

os fragmentos de vegetação, situados tanto em área com topografia mais plana,

quanto na cobertura de morros e áreas com declividades mais elevadas.

Sob estes aspectos, os mapeamentos referentes ao relevo local permitiram

identificar os patamares e modelado presente na área de estudo.



132

Figura 47. Presença esparsa dos palmitos (Euterpe edulis), oriundos do corredor de migração leste.
Fonte: Trabalho de campo.

A partir dos mapas hipsométrico e de declividade, foi possível associar as

áreas da bacia hidrográfica com maiores e menores cotas altimétricas e

consequentemente identificar a cobertura vegetal presente. A figura 48 identifica a

paisagem da área de estudo, onde é possível observar os diferentes patamares e a

característica da vegetação local.

Figura 48. Visualização da bacia do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.
Fonte: Trabalho de Campo.



133

As maiores cotas altimétricas concentram-se no Planalto e as menores na

depressão central, principalmente próxima à rede hidrográfica do rio Botucaraí e

seus afluentes, como será detalhado no próximo item.

A partir da imagem anterior também é possível visualizar as altas declividades

presentes na bacia hidrográfica, em primeiro plano, e os locais, com média e baixa

declividade, ao fundo, pertencentes à depressão central do Rio Grande do Sul.

6.3 RELAÇÃO DAS FORMAS DE RELEVO COM AS TIPOLOGIAS DE SOLOS

DOMINANTES NA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

6.3.1 Relevo condicionando os tipos de solos

De acordo com os mapeamentos temáticos realizados na área de estudo,

identificaram-se formas de relevo associados aos principais tipos de solos e por

consequência, vinculados à estrutura litológica da bacia hidrográfica.

A característica pedológica da bacia hidrográfica do rio Botucaraí se estrutura

em diferentes tipologias, associadas aos elementos constituintes da paisagem local.

Neste espectro destacam-se metodologias de classificação que designam

propriedades específicas associadas a estas tipologias.

Como foi especificado no capítulo 6.1, a configuração do relevo na área local

representa diferenças entre os patamares topográficos e apresenta declividades

altas na porção norte, onde se situam as unidades geomorfológicas do Planalto

Meridional e da Serra Geral; e, apresenta declividades médias e baixas, dispostas

na Depressão Central e na planície de inundação do Rio Botucaraí.

A partir do mapa do relevo, gerado pelo IBGE (2003), adaptado para a área

de estudo, definiram-se as unidades geomorfológicas que compreendem a bacia

hidrográfica do rio Botucaraí. Desta forma, foi possível identificar a disposição e as

características das formas de relevo presentes.

A interpretação baseou-se também a partir das informações obtidas pelo

mapa Hipsométrico e pelo mapa de declividades, onde foi possível a interpretação

das classes altimétricas e clinográficas. Desta forma, realizou-se o reconhecimento

da fisionomia da paisagem da área de estudo, associando-a com a fisiologia, que



134

expressa a dinâmica e gênese de formação da área, consequência da composição

litológica, que determinou o predomínio das tipologias de solos dominantes na bacia

hidrográfica.

Assim, o mapa hipsométrico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí (Figura 49)

identificou as classes altimétricas que definem a disposição da topografia na bacia

ao longo das áreas de transição entre o Planalto e a Depressão central, patamares

onde se verifica a maior diferença altimétrica da bacia.



135

Figura 49. Mapa Hipsométrico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.



136

São 10 classes hipsométricas que representam as altitudes da bacia

hidrográfica. Neste sentido, de forma geral, as maiores cotas altimétricas

concentram-se no Planalto Meridional e as menores na depressão central,

principalmente no médio curso da bacia hidrográfica, onde se localiza o curso d’água

principal, o rio Botucaraí.

Especificamente, a partir da análise do mapa Hipsométrico pode-se

considerar algumas características:

- As maiores cotas altimétricas situam-se ao norte da área de estudo. As

altitudes situam-se entre 160 a 600 metros;

- No médio curso da bacia hidrográfica as atitudes variam entre 20 e 60

metros;

- As altitudes intermediárias localizam-se mais no baixo curso da bacia e nas

bordas da área de estudo, com altitudes que variam entre 60 a 120 metros.

Outra característica predominante na área de estudo são as suas

declividades. A partir do trabalho de campo e das observações dos materiais

cartográficos da região, foi possível analisar e mapear as classes de declividades

identificadas para a área de estudo (Figura 50).

Desta forma, o mapa Clinográfico gerado identificou a representação da

configuração das declividades, expressa nas seguintes classes:

I) de 0-2%;

II) de 3-15%;

III) de 16-30%;

IV) de 30-0%

V) maior que 50%

Destaca-se que, a definição das classes, teve como base a classificação

proposta por Ross (1994), que estabeleceu estes intervalos, utilizando aqueles já

consagrados nos estudos de Capacidade de Uso/Aptidão Agrícola associados aos

valores já conhecidos de limites críticos de geotecnia (SPORL; ROSS, 2004).



137

A primeira característica identificada no mapa clinográfico, foi a

predominância na bacia hidrográfica, das declividades entre 0 e 2%, principalmente

situadas na área correspondente aos depósitos aluviais.



138

Figura 50. Mapa Clinográfico da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, Rio Grande do Sul.



139

De acordo com o Inventário Florestal Contínuo do Rio Grande do Sul (UFSM/

SEMA-RS, 2001, p.9), “essas áreas apresentam sedimentos Quaternários com

variação textural (depósitos arenosos, areno-argilosos e cascalhos), permeabilidade

e erosão variáveis e com lençol freático próximo ou na superfície”. Desta forma,

“favorecem o escoamento superficial, com possibilidade de formações de sulcos ou

ravinas”.

Com relação às declividades entre 3 e 15%, o mapa clinográfico identificou

sua disposição nas bordas da bacia hidrográfica. Estas declividades não estão

concentradas em um único ponto e muitas vezes estão situadas na área

correspondente.

As declividades do intervalo de 16 a 30% situam-se na porção sul da bacia,

área correspondente às formações do terciário, no rebordo do planalto e ao norte da

bacia, intercaladas pelo Planalto e pela Serra Geral.

Outra característica importante na análise do mapa clinográfico, é que há o

predomínio das altas declividades ao norte da área de estudo, principalmente no

Planalto Meridional e na Serra Geral.

Visualmente é possível identificar que as classes de 31 a 50% e as declividades

maiores do que 50% estão neste setor da área de estudo, que coincide com as

maiores elevações identificada a partir do mapa hipsométrico.

Diante das informações analisadas nos mapas hipsométrico e clinográfico, se

evidenciam algumas constatações quanto à influência dos patamares topográficos,

na definição das litologias que caracterizam a bacia hidrográfica em estudo.

Por exemplo, a diferença existente entre as partes mais elevadas e as com

declividades mais baixas são os sinais mais evidentes da relação entre estes

componentes da paisagem.

Como destacam Miguel et al. (2012, p.447), “em áreas de encosta, devido à

combinação de relevo forte ondulado a montanhoso, é comum a ocorrência de solos

com profundidade variável, havendo o predomínio de solos rasos”. Desta forma, só

esta primeira informação já remete a influência do relevo na constituição e estrutura

dos solos existentes.

Streck et al. (2002) caracterizando a litologia da depressão central verificou a

presença de Argissolos no topo e na base do planalto e os Planossolos e Gleissolos



140

na área mais rebaixada, como apresentado no perfil topográfico em recorte (Figura

51).

Figura 51. Perfil topográfico das classes de solos na área de estudo.
Fonte: Streck et al. (2002).

6.3.2 Litologia condicionando os tipos de solos

Outra constatação refere-se às associações aferidas sobre a litologia,

fortemente influenciadas pelo processo de formação das rochas. Desta forma,

verificou-se a relação existente entre os Basaltos ou Riólitos na área de estudo, que

influenciaram no tipo de solo que foi gerado, caracterizando-se de forma

diferenciada, em cada porção da bacia hidrográfica (Figura 52).

As análises realizadas através de trabalho de campo na bacia hidrográfica do

rio Botucaraí permitiram a identificação das características presentes na litologia e

sua relação com o solo na área de estudo.

Como foi apresentado no capítulo anterior, a área de estudo compreende as

seguintes litologias:



141

- Q4a (Depósitos Aluviais);

- T1sc (Formação Sanga do Cabral);

- T23sm – Formação Santa Maria;

- T3c – Formação Caturrita;

 - K1? cx – Fácies Caxias; 

 - K1 ? Gr – Fácies Gramado; 

- J3 k1 bt – Formação Botucatu.

Figura 52. Perfil topográfico das classes de solos no Rebordo do Planalto.
Fonte: Streck et al. (2002).

Neste sentido, considera-se que na área de estudo, predominam as rochas

magmáticas extrusivas ou vulcânicas, geradas quando o magma se solidifica na

superfície terrestre, ao contrário das rochas magmáticas intrusivas ou plutônicas,

gerada pela solidificação do magma interior da crosta terrestre.

Estas rochas vulcânicas possuem duas fácies, como pode ser observado no

mapa geológico apresentado anteriormente, que são a fácies Caxias, com

característica mais ácida e com maior porosidade e a fácies Gramado, com

característica básica, mais argilosa. A figura 53 identifica afloramento onde é

possível verificar o contato entre as duas estruturas.



142

Figura 53. Contato entre Fácies Caxias e Gramado.
Fonte: Trabalho de campo.

A fácies Caxias tem a tendência a formar solos mais siltosos, o que permite

uma facilidade maio der circulação da água. Desta forma, Pedron (2007, p.14)

descreve que, “comparando-se rochas básicas com ácidas, observa-se a maior

concentração de sílica nos materiais ácidos, enquanto nos básicos encontram-se

teores mais elevados, principalmente, de Fe, Ca e Mg”.

Esta característica é observada por Pedron (2007, p.14) a partir da tabela 4

(SARTORI et al., 1975), onde as maiores taxas de K são identificadas nos riólitos,

devido à maior presença de feldspato potássico. “A composição química do magma

afeta a formação dos minerais que compõem a rocha e, consequentemente, suas

características químicas e físicas”.

Destaca-se também que o basalto é uma rocha formada por um magma mais

rico em minerais ferro-magnesianos e menos rico em sílica quando comparado ao

magma que forma as rochas riodacito e riólito.



143

Tabela 4. Comparação entre rochas básicas com ácidas na Depressão Central do RS.

Elementos Básica (1) Básica (1) Básica (1) Ácida (1) Ácida (2)

(óxidos) %

SiO2 55,72 54,48 51,75 67,39 64,88

Al2O3 14,01 14,34 16 11,68 14,52

Fe2O3 7,18 9,39 8,89 4,28 5,63

MnO 0,25 0,31 0,16 0,06 0,12

CaO 5,68 5,71 6,92 2,29 2,34

Na2O 2,2 2,33 2,97 2,93 2,75

K2O 3,01 3,32 2,79 6,24 3,52

TiO2 0,34 0,38 0,42 0,1 3,02

MgO 2,69 2,37 2,94 0,61 1,09

P2O5 0,07 1,01 1,03 0,07 0,3
1. Rochas da região de Santa Maria, RS (SARTORI et al., 1975);
2. Rochas da região de Campestre da Serra, RS.

Outra característica observada, é que a litologia na área de estudo, a qual se

relaciona com as formações geológicas encontradas na bacia hidrográfica foi: Santa

Maria e a Caturrita, originadas do Triássico médio e superior.

De acordo com Pedron et al. (2012, p.3), com base em Sartori (2009), a

Formação Santa Maria refere-se a “material sedimentar constituído por dois fácies”:

- um inferior, chamado de Membro Passo das Tropas, de origem fluviolacustre,

formado por arenitos feldspáticos grosseiros e siltitos arenosos;

- e outro superior, denominado Membro Alemoa, de origem controvertida (lacustre

ou loess), constituído por lamitos (siltitos argilosos) maciços com concreções

calcárias.

Com relação à Formação Caturrita, Pedron et al. (2012, p.3) destaca que,

esta unidade litológica identificada na área de estudo refere-se a “material

sedimentar de origem fluvial, constituído por arenitos finos a médios de composição

quartzosa e matriz argilosa, podendo conter considerável teor de feldspato e, ainda,

fácies pelíticas”.

Os autores descrevem ainda que, a formação Caturrita “apresenta

comportamento predominante de aquífero, assim como o membro Passo das Tropas

da Formação Santa Maria”.



144

A partir destas considerações pode-se inferir como resultado preliminar, a

associação entre a litologia presente, as fácies Caxias e Gramado, apresentando

características diferenciadas, ou seja, uma ácida e outra básica, o que reflete no tipo

de solo.

6.4 INFLUÊNCIA DOS ASPECTOS FÍSICOS NA OCUPAÇÃO DA TERRA E

PAISAGENS ANTRÓPICAS

Este capítulo relaciona os aspectos físicos da paisagem na bacia hidrográfica

do rio Botucaraí e sua influência no surgimento de paisagens antrópicas.

Neste sentido, a avaliação do uso e ocupação da terra permite a identificação

e o diagnóstico da intervenção antrópica sobre áreas originalmente compostas pela

natureza de primeira ordem, mas que ao longo do tempo foram modificadas, sendo

utilizadas em prol das atividades inerentes ao desenvolvimento econômico-social.

Sobre esta questão, Ross (1994) destaca que, “é cada vez mais significativa

esta modificação antrópica da natureza, assim, define que, o homem ao se apropriar

do território e de seus recursos naturais, causa grandes alterações na paisagem,

com um ritmo muito mais intenso que aquele que normalmente a natureza imprime”.

Estas modificações alteram a funcionalidade da paisagem, interferindo em

processos que podem comprometer a estabilidade de bacias hidrográficas, de

cidades e de áreas onde as sociedades estão localizadas. Por exemplo, ao substituir

florestas e áreas de campo pela a agricultura, principalmente a mecanizada, tem-se

uma mudança nos processos de recarga do subsolo ou da dinâmica funcional dos

sistemas ambientais.

Estas alterações se enquadram na percepção do homem como ser biológico e

social atuando no “Estrato Geográfico da Terra”, como define Grigoriev (1968) e tais

alterações influencia nas características dos Geossistemas e suas subdivisões

(apresentadas por inúmeros autores, desde a escola francesa e soviética até mais

recentemente).

Neste contexto, os resultados gerados nesta pesquisa permitiram a identificação

destas interferências na bacia hidrográfica do rio Botucaraí, expressos no

mapeamento do uso e cobertura da terra.

A figura 54 apresenta o mapa com classificação do uso e cobertura da terra na

bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



145

Figura 54. Uso e Cobertura da Terra na Bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



146

As primeiras considerações a respeito das modificações apresentadas na

área são representadas pelas classes identificadas, que são os campos naturais, a

mata galeria associada aos cursos d’água, a vegetação densa da Floresta

Estacional Decidual e as terras com uso agrícola, além da classe água, identificada

na rede hidrográfica, lagos e pequenos açudes.

Com a representação cartográfica das unidades de uso da terra realizou-se

algumas considerações a respeito da influência destes elementos no surgimento das

paisagens antrópicas na área de estudo, como poderá ser observado no item a

seguir.

6.4.1 Mudanças no uso e cobertura da terra alterando os aspectos

físicos da paisagem

Analisando o mapa do uso e cobertura da terra, torna-se perceptível que, as

características encontradas na área de estudo, tem influência na configuração da

paisagem local.

Sabe-se que a bacia hidrográfica situa-se na interface entre o Planalto

Meridional basáltico, a escarpa da Serra Geral, a Depressão central, e a planície

fluvial do Rio Botucaraí. Neste caso, identificaram-se diferenciações entre os

elementos da paisagem, principalmente os existentes entre os diferentes patamares

topográficos, os mais altos e os relativamente baixos, e aqueles que podem ser

visualizados nas terras utilizadas para fins agrícolas.

A vegetação (Floresta Estacional Decidual) concentra-se ao norte da área de

estudo, na porção da bacia onde se localizam o rebordo do Planalto e Serra Geral.

Nota-se uma espacialização, cujos fragmentos ainda remetem a característica de

mata fechada, em áreas onde a ocupação urbana ainda não conseguiu avançar,

muitas vezes pelo difícil acesso devido as altas declividades existentes.

Neste espectro, quando se analisa a ocupação do estado do Rio Grande do

Sul e consequentemente da área de estudo, pelos povos colonizadores, verifica-se

que alguns condicionantes naturais foram importantes na organização espacial

destes primeiros habitantes, são eles o relevo e a vegetação.



147

Como destaca Scipioni (2008, p. 10 ) “foi “o relevo e a vegetação florestal que

determinaram a forma e a cronologia de progressão das atividades de uso do solo

para o interior do Estado”.

As formas de relevo, como montanhas e as serras e a vegetação,

influenciavam a localização dos primeiros habitantes do estado. Desta forma,

instalaram-se inicialmente em áreas planas, de vegetação campestre, às quais

proporcionaram a introdução da pecuária (SCIPIONI, 2008).

Da mesma forma, a configuração atual da vegetação espacializada no mapa

do uso da terra reflete esta influência, já que grande parte da vegetação existente se

situa nas partes da bacia onde estão formas de relevo, cujo acesso e ocupação são

mais restritos, devido, sobretudo as altas declividades.

A partir do mapa de uso e cobertura da terra observou-se também que houve

uma constante degradação da vegetação na bacia hidrográfica do rio Botucaraí ao

longo dos anos. Identificam-se “marcas” deixadas pela vegetação que originalmente

situava-se na região.

Nas altitudes mais elevadas, localizadas no Planalto Meridional e na Serra

Geral, estão localizados os fragmentos de vegetação mais homogêneos, que

ocupam áreas mais extensas. As bordas do planalto (rebordo) também se

caracterizam majoritariamente pela presença da vegetação densa.

A partir da figura 55 visualizam-se a disposição de fragmentos de floresta, que

predominantemente localiza-se nas áreas topograficamente mais elevadas e no

rebordo do Planalto, que nas observações de Müller Filho, (1970) apud Schirmer et

al. (2013, p. 202) “marca a passagem das terras baixas da Depressão para as terras

altas do Planalto e se caracteriza por morros e morrotes isolados e vales

encaixados, como se visualiza na imagem anterior”.

Neste sentido, considera-se que a ocupação desta área é bem restrita devido

à fisionomia composta pelo relevo mais íngreme, impedindo a localização de

residências e a utilização das terras para fins agrícolas.



148

Figura 55. Mata ciliar presente na rede hidrográfica da área de estudo vegetação densa nas áreas
elevadas.
Fonte: Google Earth.

Outra classe identificada a partir do mapa de uso e ocupação da terra foi a

mata galeria, disposta nas margens da rede hidrográfica, ocupando uma área maior

entre os cursos d’água de primeira ordem.

A constatação mais relevante a respeito destas áreas está na sua reduzida

presença em cursos d’água de ordens inferiores e de menor extensão. Este fato

corrobora com o comprometimento das Áreas de Preservação Permanentes (APP),

existentes nos municípios que compreendem a bacia hidrográfica, e na qual, as

matas ciliares possuem função importante, conforme considerado originalmente no

Código Florestal Brasileiro (Lei 12.651, de 2012).

A partir da imagem a seguir (Figura 56) é possível identificar a mata ciliar

presente nas margens do rio Botucaraí. Destaca-se que, esta vegetação possui

importante papel na funcionalidade ambiental das áreas onde estão situadas,

configurando-se como parâmetro de manutenção da diversidade da flora e da fauna

locais.

Mata

Ciliar



149

Figura 56. Mata ciliar presente nas margens de curso principal da bacia, Rio Botucaraí.

Fonte: Trabalho de campo.

Além do já mencionado, as matas ciliares, como destacam Lima et al. (2009,

p.686) atuam também “na proteção dos recursos hídricos, para continuidade dos

corredores de dispersão da flora e da fauna que colonizam esses ambientes”.

Devido à falta de vegetação ciliar nas margens de cursos d'água ou

aterramento de várzeas, o solo cede vindo a assorear o leito do rio, transbordando

sua água, acarretando em enchentes.

A figura 57, imagem do aplicativo Google Earth, identifica a mata ciliar

localizada nas margens dos cursos d’água da bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

A imagem ilustra uma situação identificada em campo, ou seja, a constatação

da redução na área ocupada pela mata ciliar, a partir do aumento das áreas

agrícolas, principalmente nas margens dos cursos d’água.

São diversos pontos da bacia hidrográfica, principalmente nas áreas próximas

ao rio Botucaraí e seus afluentes, onde a introdução de cultivos agrícolas,

principalmente o arroz, cedeu lugar à vegetação ciliar anteriormente existente.



150

Figura 57. Mata ciliar presente na rede hidrográfica da área de estudo.
Fonte: Google Earth

Nesta imagem é possível verificar a reduzida presença deste tipo de

vegetação, não formando fragmentos significativos que possam se conectar uns aos

outros através de corredores de vegetação para a flora e fauna locais.

Neste caso, de acordo com Oliveira-Filho et al. (1994) apud Lippert (2012,

p.1298) a substituição da vegetação original para a inserção da agricultura “fraciona

e reduz o espaço dos ecossistemas naturais, contribuindo para o assoreamento, o

aumento da turbidez das águas”, entre outros, causados sobretudo, pelo mau uso do

solo.

A influência dos aspectos físicos também se reflete nas outras classes de uso

e cobertura mapeadas, principalmente os campos naturais, que tem sua ocorrência

associada “a uma topografia suave, apresentando uma cobertura herbácea continua,

que pode ser entremeada de subarbustos isolados ou em tufos (...) de gramíneas e

as ciperáceas, que formam um verdadeiro tapete herbáceo” (ALONSO, 1977, p.94).

Sua ocorrência, identificada no mapa vincula-se, principalmente, à porção sul

da bacia e na parte central da Depressão central. Ocorre também, em menor

quantidade, nos topos dos morros da Serra Geral e nas zonas elevadas do planalto,

ao norte da área de estudo.

Analisando-se o mapa de uso e cobertura da terra pode-se afirmar que, os

campos naturais representam a classe de maior ocorrência na área de estudo. Em

Mata

Ciliar



151

relação ao total das classes identificadas, representam 42,49% do total da área que

compreende a bacia. A tabela 5 identifica os percentuais de ocorrência de cada

classe identificada no mapa de uso e cobertura da terra da área de estudo.

Tabela 5. Classes de Uso da terra, identificadas na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí (em %).

CLASSES %

Campos Naturais 42,49

Mata Galeria 9,07

Floresta 15,46

Terras com Uso Agrícola 30,88

Água 2,1

Total 100

Conforme a tabela, as outras classes ocupam áreas mais reduzidas,

destacando-se as áreas com uso agrícola, com mais de 30% da área total da bacia.

Esta classe situa-se em grande parte, paralela à rede de drenagem, com uso

intensivo, apresentando muitas vezes, solos descobertos, que estão sendo

preparados para plantio, ou onde foram realizadas colheitas recentes.

Destaca-se que, grande parte destas áreas agrícolas, principalmente as

localizadas ao sul da área de estudo se vinculam a produção de arroz, com

destaque para o município de Cachoeira do Sul, situado à jusante da bacia

hidrográfica, um dos maiores produtores do Brasil atualmente.

Entretanto, ressalta-se que nesta classe são encontradas áreas com solo

exposto que não se destinam apenas a rizicultura.

Estas áreas, principalmente as situadas na Depressão Central, estão mais

afastadas da rede de drenagem, e o tipo de cultura que predomina é a soja,

identificando-se também áreas agrícolas com a produção de fumo, cebola, batata,

milho e feijão.

6.4.2 As ações antrópicas que levam a modificação estética da

paisagem

A análise da degradação da mata ciliar e a substituição de áreas de campos a

partir da inserção de áreas agrícolas, além da ocupação por lotes residenciais,



152

diminuindo a vegetação primária existente anteriormente, nos revela como a ação do

homem transforma o estrato geográfico, do qual faz o mesmo faz parte.

Como afirma Rodriguez et al. (2007, p.154) “a modificação e transformação

da paisagem pelas atividades humanas subordinam-se, em primeira instância, às

normas da interação entre a natureza e a sociedade”. Desta forma, destacam que,

esta transformação “têm, antes de tudo, um caráter dialético e complexo”.

Esta característica apontada pelos autores se expressa de forma coerente

porque o homem modifica o espaço territorial com a inserção de diversos usos,

inicialmente com fins de subsistência e também para utilização com objetivos

econômicos. Neste sentido, interfere e modifica o próprio meio que habita e que é

necessário para o seu bem-estar e sua sobrevivência.

Ao realizar estas intervenções o homem não altera diretamente a dinâmica

funcional da paisagem, que está ligada a gênese do qual o ambiente foi formado, ou

seja, na constituição das rochas, que levaram a formação dos solos e por

consequência propiciou a “aparência” que a paisagem se apresenta atualmente3.

Entretanto, mesmo não sendo o responsável pela modificação na gênese da

paisagem, o homem realiza algumas alterações significativas, sobretudo em escala

local, as quais interferem de certa forma, na fisiologia da paisagem atual, ou seja,

altera as intensidades dos fluxos, como por exemplo, nos desvios de rios, cortes de

estradas, barragens, quebra-mares, entre outros.

Neste sentido, as ações humanas agem mais diretamente na modificação da

“estética” da superfície terrestre, estando ligadas mais a sua fisionomia do que

propriamente na alteração da sua funcionalidade. Entretanto, as mudanças

identificadas no uso e na cobertura da terra, refletem a mudança, não estrutural,

mas, no conjunto da paisagem.

Por esta lógica verificou-se que na área de estudo que a influência do relevo

foi o condicionante, ou aspecto físico, que teve maior peso para a configuração da

fisionomia da paisagem atual, em termos de ocupação antrópica (Figura 58).

3 Vitte (2007) destaca que, “recuperando o conceito de fisiologia da paisagem, Ab’Saber
compreendeu a paisagem como sendo o resultado de uma relação entre os processos passados e os
atuais. Assim, os processos passados foram os responsáveis pela compartimentação regional da
superfície, enquanto que os processos atuais respondem pela dinâmica atual das paisagens”.



153

Figura 58. A ocupação não alcança os patamares mais elevados na área de estudo.
Fonte: Trabalho de Campo.

Por tratar-se de uma "barreira” física, o relevo não possibilitou que a

sociedade ocupasse as áreas íngremes e impediu de certa forma que houvesse uma

alteração ainda mais significativa na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

Partindo destas considerações, considera-se que o relevo se configura em

protagonista “no processo de ocupação do espaço, cujas formas ou modalidades de

apropriação respondem pelo comportamento da paisagem e suas consequências”

(CASSETI, 2005, p.2).

Neste caso, constata-se um padrão da ação antrópica, quando considera os

componentes da paisagem, não apenas o relevo. A vegetação como já foi

referenciada foi o elemento do meio físico onde houve maior alteração a partir da

ação antrópica, ou seja, foi onde as interferências do homem agiram de forma mais

concreta, visto que para o seu estabelecimento em diversas porções da área de

estudo tiveram que ocupar o espaço dos fragmentos arbóreos.

Casseti (2005, p.2) destaca que “mesmo a ação indireta do homem, ao

eliminar a interface representada pela cobertura vegetal, altera de forma substancial

as relações entre as forças de ação (processos morfogenéticos ou morfodinâmicos)”.



154

Relata ainda que, estas alterações podem gerar desequilíbrios morfológicos ou

impactos geoambientais nas áreas onde houve esta interferência antrópica.

Neste caso, partindo para uma análise mais organizada da ação antrópica na

bacia hidrográfica do rio Botucaraí, verifica-se que a referida alteração da paisagem

compõe uma estrutura mais vertical de alteração da paisagem, especificadamente a

ação antrópica na Depressão central, no Planalto Meridional, na Serra Geral e nas

planícies de inundação do rio Botucaraí (Figura 59).

Figura 59. Área agrícola com cultivo do arroz na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de Campo.

A Depressão Central, por apresentar declividades relativamente baixas, com

solos sedimentares mais espessos, bem drenados e com vegetação de campo

herbáceo-arbustiva (MACIEL-FILHO, 1990), proporciona uma ocupação urbana e o

desenvolvimento de atividades agrícolas em taxas mais altas quando comparada

com os outros conjuntos fisiográficos do qual a área de estudo faz parte.

Por outro lado, a unidade do Planalto Meridional, com variação altimétrica

próximas aos 600 metros, no trecho norte da bacia hidrográfica do rio Botucaraí,

formada por um pacote de rochas vulcânicas básicas e ácidas no topo, impede uma

urbanização e ocupação agrícola mais eficaz. Por esta razão a ocupação urbana e

agrícola e consequentemente a ação antrópica ocorrem nas áreas de topos mais

planos da área de estudo.



155

A figura 60 identifica algumas intervenções na paisagem pela ocupação a

partir da inserção de edificações e equipamentos urbanos na área de estudo.

Figura 60. Alteração da paisagem pela ocupação humana na bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.
Fonte: Trabalho de Campo.

Neste sentido, Ross (2009, p.64-65) considera que, estas alterações

antrópicas “afetam cada vez mais a funcionalidade do sistema e com frequência

induzem graves processos degenerativos do ambiente natural em um primeiro

momento, e a própria sociedade em prazos mais longos”.

É sob esta perspectiva que se inserem as colocações de Sochava sobre a

noção de geossistema como “potencial ecológico de determinado espaço no qual há

uma exploração biológica, podendo influir fatores sociais e econômicos na estrutura

e expressão espacial”.

Considera-se também que, a ação antrópica contribui para a aceleração dos

processos morfogenéticos, estas transformações, ocorrem, sobretudo na atividade

evolutiva do modelado, se constituindo nas modificações tectogênicas (CASSETTI,

2005)

Ainda, observam-se outras alterações antrópicas, como por exemplo, as

relacionada ao uso intensivo da água para irrigação das lavouras, principalmente na



156

produção do arroz, que demanda grande quantidade de água para o

desenvolvimento deste cultivo, entre outras.

6.5 APLICAÇÃO DA TÉCNICA DE ANÁLISE POR COMPONENTES

PRINCIPAIS NA IDENTIFICAÇÃO E INTERPRETAÇÃO DA FISIONOMIA

E FISIOLOGIA DAS PAISAGENS NATURAIS

Os resultados gerados com a aplicação de Análise de Componentes

Principais (ACP) permitiram a verificação da contribuição da técnica em verificar as

relações existentes entre os elementos da paisagem estudados e revelar interfaces

que denotam uma interconexão com estes elementos na bacia hidrográfica do rio

Botucaraí.

A interação entre estes componentes e os componentes do meio físico,

analisados sob o enfoque do sensoriamento remoto, possibilitou em um primeiro

momento, realizar algumas analogias que revelaram o quanto as informações

comuns a cada banda espectral das imagens de satélites foram essenciais na

análise pretendida.

Sob este aspecto, Shimabukuro et al. (2009, p.406) considera que, é a partir

desta interação fornecida pelo sensoriamento remoto, que ele “passou a ser

largamente utilizado (...) por permitir o rápido monitoramento, a avaliação de

importantes variáveis ambientais e de diversos outros fatores relacionados com as

atividades humanas”.

Neste contexto, nesta pesquisa, a utilização do Sensoriamento Remoto (SR)

foi imprescindível para identificação e interpretação da fisionomia e a fisiologia da

paisagem na área selecionada.

Neste caso, os procedimentos realizados complementaram os dados,

estatísticas e os resultados de cada capítulo anterior, permitindo observar as

interfaces geradas a partir dos Componentes Principais (CP’s), além de verificar a

correlação entre os elementos estudados.

Desta forma, foi possível buscar o entendimento a respeito da fisiologia,

adotada neste trabalho, como a expressão do funcionamento atual da paisagem,

dos processos e da funcionalidade dos seus componentes e, da fisionomia, que



157

corresponde a descrição e a caracterização das paisagens. A partir disto, a análise

conjunta da fisionomia e fisiologia permitiu uma melhor compreensão das inter-

relações e conexões existentes na área de estudo.

Sendo assim, os resultados gerados, a partir das imagens de satélites

(Sensor ETM8 Landsat), compreenderam a representatividade das componentes

principais, a partir de 11 bandas espectrais, sendo que destas, utilizou-se as cinco

primeiras CP’s, as quais possuíam a maior representatividade dos dados e das

informações geradas.

Para a execução deste procedimento, as combinações entre bandas e entre

os mapas temáticos elaborados, compuseram a análise com imagens de CP’s com

todas as bandas, com a combinação de bandas aleatórias, combinação com mapas

s específicos (Uso e cobertura da Terra, Vegetação, Solos, Litologia e mapa do

relevo).

Também foi realizado, “zoom” específico em determinada característica que

se considerou importante na explicação e/ou entendimento dos objetivos propostos

para a realização da pesquisa na área de estudo, com as imagens geradas a partir

da ACP.

6.5.1 Representatividade e contribuição das Componentes principais

Como já referenciado, a partir de diversos estudos que tratam sobre a ACP, a

sua aplicação se baseia na verificação da variância dos dados nas CP’s geradas.

Neste caso, as primeiras componentes geradas podem explicar uma proporção

elevada da variação do conjunto original total das CP’s que foram processadas.

Este fato se explica logicamente porque, durante o processo de cálculo das

Componentes Principais, a maioria das informações comuns a todas as bandas

multiespectrais concentra-se na primeira Componente Principal (CP1). Nas próximas

CP’s geradas ocorre uma diminuição da variabilidade dos dados.

Como destaca Varella (2008, p.3) a ACP “agrupa os indivíduos de acordo

com sua variação, isto é, os indivíduos são agrupados segundo suas variâncias, ou

seja, segundo seu comportamento dentro da população”.



158

Como ocorre na CP1, este comportamento é representado pela variação do

conjunto de características que define o indivíduo, ou seja, a ACP agrupa os

indivíduos de uma população segundo a variação de suas características.

Nesta perspectiva, o primeiro resultado gerado a partir da aplicação da ACP

reflete este propósito, consolidando a contribuição das CP’s para a identificação de

interfaces importantes para a análise pretendida. As primeiras bandas explicitaram a

maior parte da variabilidade dos dados e da variância do conjunto das CP’s.

Interpretando-se a estatística básica da geração das componentes, verifica-se

que, a referida variância se confirma nos dados gerados para a bacia hidrográfica do

Rio Botucaraí. A tabela 6 identifica os valores máximos e mínimos, o desvio padrão

e a representatividade dos autovalores (porcentagem de variância de cada

Componente Principal).

Tabela 6. Estatísticas Básicas das CP’s oriundas das 11 bandas, a partir da imagem Landsat.

Min Max Média Desvio Padrão Autovalores

CP 1 0 24665 4838.698209 4829.986190 660398463.996138

CP 2 0 16053 4442.844825 4441.679890 5651052.003320

CP 3 0 19944 4301.034362 4317.526904 2965620.103734

CP 4 0 21835 4057.371717 4136.666668 533307.549689

CP 5 0 27006 8197.046726 8367.689139 120105.615199

CP 6 0 48358 6495.215463 6810.029342 70945.753831

CP 7 0 52839 4863.202381 5137.514163 17653.397219

CP 8 0 53248 10294.198060 10261.482423 6700.942532

CP 9 0 5929 2536.622268 2528.080995 2956.055033

CP 10 0 31616 13522.238229 13494.200887 626.905432

CP 11 0 28196 12.457.212.746 12.425.219.848 438.021506

Os dados apresentados na tabela vão ao encontro do especificado por outros

estudos (CHAVES et al.,1991; PEREIRA et al., 2010), pois, identificam que a

primeira componente - CP1 (Figura 61) apresentou a maior contribuição com relação

as informações geradas pelo conjunto das bandas utilizadas para a geração da

CP’s.



159

Figura 61. Representação da 1ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.



160

Esta componente concentra a maior variabilidade dos dados obtidos no

conjunto de todas as componentes geradas.

Desta forma, a representatividade expressa pelos autovalores, porcentagem

de variância de cada Componente Principal, foi positiva, 98,60%, o que significa que

esta porcentagem expressa a maior quantidade de informações concentradas para

esta imagem, constituindo-se no conjunto de variabilidade dos dados que melhor

correlaciona as CP’s geradas.

“Os autovalores representam o comprimento dos eixos das componentes

principais de uma imagem e são medidos em unidade de variância” (INPE, 2016,

p.1).

Neste sentido, destaca-se que, a representatividade dos autovalores da CP1

identificados para a área de estudo é considerada alta, quando comparados com

resultados encontrados em outros estudos.

Sato et al. (2011) obtiveram como resultados uma representatividade de 85%

nos valores do autovetores, relativa as mudanças que ocorreram em relação a

vegetação, Antunes (2012) em estudo com a ACP e sua variação a partir do NDVI,

identificaram 85,83% no valor dos autovalores e Castro et al, (2008) em estudo

sobre elementos físicos da paisagem, obtiveram um conjunto de variáveis que

explicam aproximadamente 70% da variância comum total.

Esta representatividade positiva mostra a contribuição das bandas iniciais

para uma maior correlação dos dados, pois, a maior variância (maior contraste) das

bandas iniciais, contrasta com a menor variância das últimas bandas utilizadas,

comportamento observado nos dados gerados para a bacia hidrográfica do Rio

Botucaraí.

A tabela 7 apresenta os dados da correlação das cinco primeiras bandas da

imagem selecionada para a geração da ACP na área de estudo. Os dados se

relacionam a correlação entre as CP’s e expressam valores relacionados ao pixels

das imagens.

Sobre esta questão, publicação do INPE (2016), destaca a alta correlação das

bandas individuais de uma imagem multiespectral, destacando que, essas bandas

são similares, visual e numericamente.



161

“Esta correlação advém do efeito de sombras resultantes da topografia, da

sobreposição das janelas espectrais entre bandas adjacentes e do próprio

comportamento espectral dos objetos” (INPE, 2016, p.1).

Tabela 7. Estatísticas Básicas das CP’s das 11 bandas da imagem Landsat.

Correlação CP 1 CP 2 CP 3 CP 4 CP 5

CP 1 1.000.000 0.999702 0.997592 0.987105 0.974086

CP 2 0.999702 1.000.000 0.998756 0.990507 0.972119

CP 3 0.997592 0.998756 1.000.000 0.994242 0.972009

CP 4 0.987105 0.990507 0.994242 1.000.000 0.948652

CP 5 0.974086 0.972119 0.972009 0.948652 1.000.000

CP 6 0.959078 0.961464 0.965532 0.962859 0.958706

CP 7 0.955199 0.959002 0.963577 0.969399 0.938256

CP 8 0.998354 0.996898 0.992974 0.978023 0.975268

CP 9 0.998430 0.996901 0.992846 0.977570 0.976359

CP 10 0.998595 0.997605 0.994682 0.981378 0.977177

CP 11 0.998772 0.997668 0.994509 0.980778 0.977340

Na tabela 8, apresentam-se os dados da matriz de covariância para as três

primeiras bandas geradas.

A análise de Componentes Principais relacionada à explicação da estrutura

de covariância por meio de poucas combinações lineares das variáveis originais em

estudo, ou seja, relaciona a estrutura de variância-covariância da matriz de dados

através de combinações lineares não correlacionadas das “p” variáveis originais.



162

Tabela 8. Matriz de covariância para as três primeiras bandas geradas.

Covariância CP 1 CP 2 CP 3

CP 1 19266216.239018 17694712.744.843 17123532.385828

CP 2 17694712.744843 16267416.915303 15762028.470302

CP 3 17123532.385828 15762028.470302 15333748.560249

CP 4 16072419.879321 14843475.558738 14486222.244307

CP 5 32901030.961332 30158232.268767 29321682.567974

CP 6 26483266.957978 2446.808.888263 23995971.556439

CP 7 19533169.237124 18085380.398701 17735190.073701

CP 8 39769120.491882 36456349.521852 35199129.285204

CP 9 10039866.931156 9202150.407192 8879801.938512

CP 10 51697449.377152 47433143.198518 45887914.136091

CP 11 47824640.491863 43874555.296213 42435040.251716

Destaca-se que o comportamento apresentado pela segunda componente

principal - CP2, concorda com o identificado em outras pesquisas que utilizaram a

ACP. Neste sentido, a comparação é válida para CP.

Esta componente apresentou o comportamento esperado: porcentagem de

representatividade dos autovalores muito reduzidos em relação a CP1, entretanto,

quando comparado com as próximas CP’s geradas pode-se considerar que a

variância e a representatividade são muito superiores.

A partir do gráfico dos autovalores gerados (Figura 62), é possível verificar a

diminuição da variabilidade dos dados, desde a primeira até as últimas CP’s

geradas.



163

Figura 62. Gráfico da representatividade das CP’s geradas.
Fonte: Gerado Envi 4.7

A partir da primeira componente tem-se uma considerável diminuição da

representatividade dos dados em cada uma das CP’s. O primeiro autovalor

corresponde à maior porcentagem da variabilidade total presente e, assim,

sucessivamente com os demais.

Esse comportamento identificado no gráfico demonstra que, há um

decréscimo significativo que se inicia na primeira componente e vai reduzindo mais

suavemente até a estabilização da última componente identificada no gráfico dos

autovalores.

Esta componente (CP2), junto com a CP1 contém a variabilidade dos dados

mais significante do conjunto. As componentes seguintes (CP3, CP4 e CP5), contêm

uma menor variabilidade dos dados, até que a última CP gerada, praticamente

conterá somente a informação que sobrar, a qual estará com número significativo de

ruídos, se estabelecendo na CP menos significante (CROSTA, 1992).

Neste sentido, analisando-se as informações da tabela 2 relacionadas a CP2

e a imagem gerada para esta componente pode-se inferir que a mesma expressou

as diferenças entre o uso da terra, que foram evidenciadas na espacialização gerada

pela imagem.



164

Assim, a partir da observação da imagem gerada pela CP2 (Figura 63), foi

possível realizar a identificação e a interpretação das feições espectrais mais

significantes desta componente.



165

Figura 63. Representação da 2ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.



166

Nota-se que no médio curso da bacia hidrográfica, onde a rede de drenagem

está associada a terras agrícolas, a coloração branca fica evidenciada. Neste caso,

a interpretação a respeito desta característica, explica-se no fato de, identificar estas

áreas como compostas por solo exposto, cujas atividades agrícolas, estão sendo

executadas mais recentemente. Ou que, a antropização da área é mais intensa,

realçadas pelas “manchas brancas” na ACP.

Oliveira-Junior (2008, p.1) em avaliação do uso de imagens de satélite para

detecção de mudanças na bacia hidrográfica do rio Piabanha (região serrana do

estado do Rio de Janeiro), a partir da ACP, considerou nos resultados da pesquisa

que, “a análise comparativa das imagens classificadas permitiu identificar a

diminuição das áreas cobertas por florestas e consequente acréscimo das áreas

submetidas à ação antrópica”.

Neste caso, a associação entre o uso e cobertura da terra se faz mais

presente, estabelecendo-se a relação de alteração da fisionomia da paisagem

nestes locais, caracterizados por situarem-se em área de relevo relativamente baixo,

nas planícies aluvio-coluvionares, compostas por planossolo hidromórficos.

Já as áreas com colorações mais escuras, em tons pretos, a associação

identificada pode estar relacionada a áreas cuja atividade de plantio de cultivos já

vem sendo desenvolvidas a muito tempo, havendo uma consolidação do terreno.

Estas áreas estão sobrepostas a unidades geomorfológicas da depressão do Rio

Jacuí, do qual o rio principal da bacia, Botucaraí é um afluente. As litologias

identificadas nestas porções da bacia compõem-se principalmente por argissolos.

As outras feições identificadas a partir das componentes principais não

trouxeram contribuições significativas que pudessem ser expressas a partir de

correlações com o uso e cobertura da terra. É possível apenas identificar os

patamares presentes na região da depressão central, quando comparado com o

mapa clinográfico, revelando modificações acerca dos percentuais de declividades

expressos no mapeamento.

A figura 64 se refere a CP3 e a figura 65 a CP4. Destaca-se a diminuição da

variabilidade dos dados nestas componentes, já que ao longo das próximas CP’s

que vão sendo geradas, a variabilidade torna-se menos significativa em relação a

todas as bandas das imagens.



167

Figura 64. Representação da 3ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.



168

Figura 65. Representação da 4ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.



169

As informações expressas por estas CP’s indicam as mudanças do uso e

cobertura da terra, evidenciadas através das tonalidades clara e escura das

imagens. Percebe-se que as áreas do Planalto meridional e da Serra geral foram

evidenciadas, assim como, a região que margeia o curso d’água principal da bacia

hidrográfica, o rio Botucaraí.

Nestas imagens as combinações entre as CP’s também permitiram

identificar algumas informações importantes que evidenciam as características do

uso e cobertura da terra.

A identificação destas características que se transformam em informações

através dos dados gerados tem importância ao permitir uma melhor visualização das

correlações entre os atributos do terreno. Desta forma, possibilitam uma diminuição

do número de covariáveis apresentadas nos modelos logísticos (CATEN, 2008).

Por outro lado, a partir da banda 2 ocorre perda da informação espectral e a

redução da dimensionalidade dos dados, o que implica na dificuldade de

interpretação das CP’s. A identificação de algumas conexões que seriam

importantes para verificar a contribuição da ACP no estudo integrado da paisagem

torna-se mais complexa.

Esta perda da variabilidade dos dados nas outras CP’s geradas foi o fator que

definiu a representação a partir de mapas das 5 primeiras componentes. As outras

CP’s geradas tornaram-se irrelevantes para a interpretação pretendida, de explicar

as conexões entre os elementos que constituem a paisagem e individualizar uma

característica importante que pudesse servir como chave de ligação entre os

mesmos.

Um exemplo desta individualização foi apontada no trabalho de Castro et al.

(2011), que aplicaram a ACP, partir da definição dos indicadores da paisagem,

obtendo assim resultados que possibilitaram determinar conjuntos de indivíduos

estatísticos que apresentaram paisagens semelhantes, ou pelo menos

caracterizadas pelas mesmas variáveis.

Aquém desta individualização e representada como a imagem que

apresentou a maior diminuição da variabilidade dos dados entre as cinco CP’s

apresentadas está a CP5 (Figura 66).



170

Figura 66. Representação da 5ª Componente Principal da bacia hidrográfica do Rio Botucaraí.



171

Considera-se também, que a individualização ligada a correlação das bandas

e a representatividade dos autovetores, constituiu na contribuição relativa de cada

banda as CP’s.

A partir da tabela 9, identifica-se que a banda 1, associada as cinco outras

bandas iniciais selecionadas é que apresenta os maiores valores dos autovetores.

Tabela 9. Estatísticas Básicas das CP’s das 11 bandas da imagem Landsat.

Autovetores CP 1 CP 2 CP 3 CP 4 CP 5

CP 1 0.187659 0.172476 0.167361 0.158352 0.319832

CP 2 0.064596 0.034439 -0.014588 -0.090343 -0.118178

CP 3 -0.093397 -0.116754 -0.113090 -0.289468 0.889794

CP 4 0.163802 0.237894 0.417746 0.676444 0.258765

CP 5 0.140635 0.077965 -0.138825 -0.261837 -0.023652

CP 6 -0.056249 -0.074461 -0.197727 -0.042525 0.150186

CP 7 0.518634 0.448387 0.366503 -0.522003 -0.025349

CP 8 -0.368857 -0.304440 0.729267 -0.278911 -0.030956

CP 9 0.180095 0.237065 -0.234051 -0.014897 0.017791

CP 10 0.404002 -0.554761 0.070287 0.055654 -0.003911

CP 11 -0.549023 0.479086 0.015269 -0.037817 -0.000384

De acordo com o INPE (2016, p.1), os autovetores “representam as direções

dos eixos das componentes principais. São fatores de ponderação que definem a

contribuição de cada banda original para uma componente principal, numa

combinação aditiva e linear”.

6.5.2 Identificação de interfaces e sua relação com os componentes da

paisagem

Para a bacia hidrográfica do Rio Botucaraí não foram realizadas análises

temporais, entretanto, as mudanças identificadas no uso e cobertura da terra são

visíveis na interpretação dos dados gerados pelas CP’s.



172

A figura 67 apresenta zoom da área de estudo, a partir de imagem RapidEye,

onde se pode visualizar o rio Botucaraí, localizado ao centro da bacia, na interface

entre o Rebordo do Planalto e a área mais baixa da Depressão central. As áreas que

estão sobre maior influência da ação antrópica possuem coloração que vão do roxo

ao lilás.

Figura 67. Zoom da área de estudo a partir da combinação entre as CP’s (CP1, CP2 e CP3), gerando
CP’s, com imagem do sensor Rapid Eye.

Esta característica encontrada na área de estudo se reflete na contribuição e

representatividade expressa em cada banda das imagens geradas a partir da ACP.

Desta forma, como já especificado anteriormente, o comportamento observado foi o



173

mesmo identificado na maioria dos estudos que utilizaram a ACP como parâmetro

na identificação da correlação entre as variáveis estudadas.

Neste contexto, pode-se destacar o trabalho de Sato et al. (2011), que

utilizou a ACP aplicada à série de imagens-fração vegetação, resultantes do modelo

linear de mistura espectral. Desta forma, os autores obtiveram a espacialização da

variação temporal da cobertura da terra presentes na área de estudo.

A partir dos resultados obtidos pela técnica de ACP, Sato et al (2011) geraram

um mapa que mostra a variação das mudanças na cobertura florestal (Figura 68).

Figura 68. Mapa de mudanças na cobertura florestal a partir da aplicação da ACP.
Fonte: Sato et al (2011).

Neste mapa é possível verificar a intensidade da variação entre as imagens-

fração vegetação, onde, as regiões com maiores variações ao longo dos anos

aparecem em vermelho escuro e as áreas com baixa mudança ou estáveis

aparecem em azul.



174

Sato et al. (2011, p.6699) verificaram que, os locais com presença de água e

áreas com cobertura florestal densa “mantiveram-se predominantemente estáveis

aparecendo em azul”.

Os autores também identificaram que, “as regiões com variações medianas

aparecem em tons de amarelo e laranja, e áreas que passaram por processos

antrópicos (alta variação) aparecem em vermelho”.

Neste caso, destaca-se que, a Identificação de interfaces e sua relação com

componentes da paisagem, permite obtenção de resultados interessantes para o

entendimento da área, quando realizado a partir da combinação de diversas bandas

das imagens de satélites.

Desta forma, proporciona uma verificação mais detalhada, permitindo que as

possíveis anomalias encontradas possam ser analisadas com maior precisão,

contribuindo para melhorar a qualidade da informação presente na série de dados.

Esta variação de cores identificada na pesquisa de Sato et al. (2011), cujos

resultados puderam ser associados a características do uso da terra da área de

estudo, também corresponde ao padrão encontrado nas imagens de componentes

principais geradas para a bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

A imagem a seguir (Figura 69) apresenta um zoom na região de interface

entre o Planalto e a Depressão central, onde se visualizam também, a rede

hidrográfica do curso principal, o rio Botucaraí e seus afluentes.

Neste sentido, é possível identificar as feições localizadas na porção norte

da área de estudo, relativas ao Planalto. Nota-se que as escarpas da Serra Geral

ficaram evidenciadas, numa coloração azul forte.



175

Figura 69. Zoom da área de estudo a partir da combinação entre as CP’s (CP3, CP2 e CP1), a partir
da imagem Rapid Eye.

A partir desta imagem de componente principal, com a combinação de

algumas bandas específicas, é possível a visualização de alguns pontos em

coloração vermelha. Esses pontos referem-se, em uma análise baseada na

interpretação da imagem, com as informações obtidas com o trabalho de campo na

área de estudo, tratar-se de com solo exposto mais recente.

Desta forma, ao classificar a imagem, a técnica de ACP gerou e individualizou

novas feições, dando uma coloração específica aos elementos julgados com

características semelhantes, propiciando sua análise e interpretação a respeito do

seu significado para o conjunto da área de estudo, e da relação com elementos que

compõe a paisagem local.

Desta forma, esta capacidade da individualização das cores, se refletindo na

geração de feições com características do uso da terra mais próximas entre si, está

ligado, de acordo com Watrin et al. (1996, p.438) “ao fato de que, os produtos



176

gerados por tal transformação apresentam somente cores espectrais puras e

intensamente saturadas, facilitando substancialmente a individualização das

diferentes feições espectrais de interesse”.

Neste contexto, estão as CP’s geradas na bacia hidrográfica do rio Botucaraí,

com a combinação entre as componentesgeradas (Figura 70). Destaca-se que, a

tonalidade das cores possibilitou a individualização de características, que

analisadas minuciosamente, foram associadas a modificações da fisionomia da

paisagem, principalmente ligada ao relevo, nas áreas de rebordo do planalto e a

estrutura dos solos, provocadas pelo crescente aumento das áreas de plantio.

Figura 70. Representação da combinação entre as CP’s (CP1 e CP2 / CP3 e CP4).

Neste caso, uma das principais características reveladas na identificação das

mudanças no padrão das classes do solo a partir da combinação das bandas da

imagem, refere-se a “mancha” identificada por coloração azul e roxo na área

correspondente a unidade geomorfológica dos depósitos aluviais.

Estas áreas, que pertencem a áreas agrícolas da Depressão central, estão

praticamente situadas, de acordo com a classificação de uso e cobertura da terra,



177

apresentada anteriormente, nas zonas de plantio agrícola, principalmente as de

produção de arroz, já que se situam próximas ao rio Botucaraí e seus afluentes mais

diretos.

A partir das imagens a seguir (Figura 71), é possível visualizar esta

característica. Estas imagens representam duas combinações entre as componentes

(diferentes para cada imagem), mostrando aspectos relativos à coloração associada

a cada uso e cobertura da terra identificada na bacia hidrográfica.

Figura 71. Representação da combinação entre bandas (CP3, CP4 e CP5 e CP3) das Componentes
Principais, geradas através do Software Envi 5.2.

Neste sentido, este fato corrobora com a bibliografia específica apresentada

na tese, o que possibilitou que estas individualizações se tornassem em feições, que

puderam ser associadas com as formações de feições individuais, mas que

apresentam características semelhantes, permitindo um zoneamento da bacia

hidrográfica do rio Botucaraí.

Esta individualização gerou os mapas da espacialização da síntese das

interconexões da paisagem na área de estudo (Figura 72).



178

Figura 72. Mapa síntese da Fisionomia da paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.



179

Desta forma, as características comuns a cada região da área de estudo

foram agrupadas, permitindo o zoneamento das referidas feições. Cabe destacar

que, cada feição especializada no mapa compreende uma região, que representa

determinada característica, considerando-se os elementos que compõem a

paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí.

O quadro 5 apresenta as principais características em cada uma das

fisionomias identificadas, identificando a sua composição referente ao relevo, a

litologia, aos solos, a vegetação e ao uso e cobertura da terra.

Quadro 5. Síntese das Interconexões da Paisagem na Bacia Hidrográfica do Rio Botucaraí.

. Relevo Litologia Solos Vegetação Uso da terra

Fisionomia 1 Planalto Fácies Caxias

Argissolos

Argilúvicos

Floresta Estacional

Decidual Montana Campos Naturais

Formação

Botucatu

Fisionomia 2 Serra Geral Fácies Gramado

Argissolos

Arênicos

Floresta Estacional

Decidual Sub-Montana Florestas

Formação Santa

Maria Alissolos

Floresta Estacional

Decidual Sub-Montana

Terras de Uso

Agrícola

Fisionomia

3

Depressão

Central

Formação

Caturrita

Argissolos

Latossólicos

Contato Savana-

Estepe Mata Galeria

Formação Sanga

do Cabral Chernossolos

Fisionomia 4

Planície do

Rio Botucaraí

Depósitos

Aluviais

Chernossolos

Férrico Tipico Floresta Aluvial

Terras de Uso

Agrícola

Fonte: Elaborado pelo autor.

A partir deste quadro síntese, tem-se uma melhor compreensão das

fisionomias apresentadas no mapa com a espacialização das mesmas. Desta forma,

a Fisionomia 1 tem suas características evidenciadas ao norte da área de estudo,

ligada ao Planalto Meridional, assim como a Fisionomia 2 está relacionada a área

pertencente a unidade Serra Geral.



180

A Fisionomia 3 compreende a área da Depressão central, sendo que sua área

vai do norte, considerando os limites das áreas mais elevadas da bacia e abrange o

rebordo do Planalto, até o sul da área de estudo. Esta fisionomia espacializa-se

também nas bordas leste e oeste da bacia hidrográfica.

A Fisionomia 4 está vinculada a planície de inundação do curso d’água

principal, o rio Botucaraí, estendendo-se praticamente no polígono da unidade

geomorfológica dos Depósitos Aluvias, que ocupa todo o médio curso da bacia

hidrográfica do rio Botucaraí.

Destaca-se também, o quadro 6, que também contribui para uma melhor

interpretação das fisionomias identificadas na área de estudo. Neste caso, cada

fisionomia foi associada com o relevo, com a hipsometria e com as declividades.

Ainda foi considerada as principais feições, que foram identificadas a partir da

interpretação dos resultados, gerados pelas componentes principais (CP1, CP2,

CP3, CP4 e CP5).

Quadro 5. Síntese das Interconexões da Paisagem na Bacia Hidrográfica do Rio Botucaraí,

considerando a hipsometria, declividades e as CP1s geradas.

Fonte: Elaborado pelo autor.

Com relação a CP1, as informações na coluna que a representa não estão

preenchidas, devido esta componente apresentar as informações comuns a todas as

bandas. Como já foi referenciado ao longo da pesquisa esta CP contém a maior

RELEVO HIPSOMETRIA DECLIVIDADES CP1 CP2 CP3 CP4 CP5

Fisionomia

1 Planalto 120 - 160 m 31 a 50% --------- --------- --------- --------- ---------

Maior que 50% --------- --------- --------- --------- ---------

Fisionomia

2

Serra

Geral 120 - 160 m Maior que 50% --------- ---------

Campos

Naturais --------- ---------

Fisionomia

3 Depressão 60 - 120 m 0 a 2% ---------

Terras

Agrícolas

Recentes

Terras

Agrícolas

Recentes

Campos

Naturais

3 a 15% --------- --------- --------- ---------

Fisionomia

4

Planície do

Rio

Botucaraí 20 - 60 m 3 a 15% ---------

Terras

Agrícolas

Consolidadas ---------

Terras

Agrícolas

Recentes ---------



181

parte da variabilidade dos dados e reúne todas as características, comuns a todas

as bandas.

Desta forma, o quadro priorizou a identificação de feições geradas pelas CP’s

que identificassem agrupamentos com características comuns, que pudessem trazer

algum tipo de correlação com os elementos da paisagem estudados.

A Fisionomia 1 não identificou feições significativas, ou seja, não teve alguma

que agrupou qualquer característica comum, que pudesse ser zoneada. Já a

Fisionomia 2 identificou os campos naturais como feição comum para a terceira

componente principal.

Destaca-se também que, mesmo com a diminuição das feições espectrais, foi

possível, a partir da CP5, evidenciar os campos naturais e a partir da CP3, as terras

agrícolas recentes, que constituiu a mesma feição identificada na CP2.

Na Fisionomia 4, identificou-se na CP4, as terras agrícolas recentes,

entretanto, a informação mais importante evidenciada pela geração da ACP foi a

identificação das terras agrícolas consolidadas, ou seja, aquelas cujos processo

agrícola de plantio e colheita já vem sendo desenvolvidos a vários anos, tendo como

consequência a diminuição da qualidade do solo. Esta feição foi identificada a partir

da CP2.



182

7 SINTESE E CONCUSÕES DA RELAÇÃO ENTRE OS ELEMENTOS DA

PAISAGEM: RELEVO, SOLOS, VEGETAÇÃO, LITOLOGIA E CLIMA

A partir da análise dos principais resultados e da investigação a respeito das

características referentes a cada elemento constituinte do meio físico que compõe a

bacia hidrográfica do rio Botucaraí, foi possível realizar as discussões referentes a

interação entre os elementos que constituem a paisagem. Desta forma, destacam-se

as principais características, fruto da investigação e análise dos dados:

- A relação que mais expressa as interconexões foi a identificada entre o relevo, a

litologia e os solos, pois, sabe-se que, a ação erosiva age através do intemperismo

químico, na degradação das rochas, consequentemente formando os solos. Os

solos por sua vez dispõem-se na área de estudo, de acordo com as características

litológicas e possuem relação com o tipo de relevo do qual estão inseridos;

- A vegetação se relaciona com todos os componentes do meio físico estudados.

Utilizando-se como meio, o Sensoriamento Remoto, e, consequentemente a técnica

de Análise por Componentes Principais (ACP) foi possível observar que os tipos

vegetacionais se conectam fisionomicamente de acordo como tipo de solo que

recobre as áreas florestais. Além disto, a altitude é um fator que também influenciou

na formação de componentes arbóreos, dando características diferenciadas a

vegetação, como ocorre nas florestas montana, sub-montana e aluvial.

- O desenvolvimento de tipos vegetacionais também está associado à litologia

existente, o que se reflete nas características do relevo, no qual estão situados os

fragmentos de vegetação;

- A atuação antrópica na área de estudo diminui de intensidade quando os

compartimentos geomorfológicos e geológicos formam “barreiras naturais”,

dificultando o avanço da ocupação urbana e das áreas agrícolas. Desta forma, as

áreas mais íngremes, com declividades altas, identificadas nos mapas, Hipsométrico

e clinográfico, são as que, ainda permanece com reduzida ocupação humana,



183

entretanto, as áreas mais rebaixadas, como as situadas na Depressão Central, são

onde estão localizados os maiores conjuntos urbanos da área de estudo;

- Em várias porções da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, se identificou a

substituição de vegetação arbórea por cultivos agrícolas. As terras agrícolas

classificadas no mapa de uso e cobertura da terra se constituem em uma das

classes de maior ocorrência na bacia, principalmente na planície de inundação do rio

Botucaraí.

- Os campos naturais representaram a classe de uso da terra com a maior

ocorrência na área de estudo. Em relação ao total das classes identificadas, os

campos representam 42,49% do total da área que compreende a bacia hidrográfica

do rio Botucaraí. Entretanto, muitas destas áreas também sofreram processo de

substituição da cobertura vegetal original por pastagens e a inserção de cultivos

agrícolas;

- A característica geral da vegetação é a de floresta de estágio médio de

regeneração. Isto se deve ao contexto histórico de mais ou menos 30 anos, onde o

avanço da agricultura sobre estas áreas contribuiu para a substituição da vegetação

original presente. Acentua-se também a retirada de vegetação para a implantação

de estradas e produção de madeira;

- Uma das interpretações realizadas, foi a de que os solos e a vegetação não são

barreiras suficientes para conter a ação antrópica. Para o desenvolvimento de

alguns cultivos agrícolas, realiza-se a correção química dos solos e para a

vegetação a principal ação humana refere-se ao desmatamento dos fragmentos,

comportamento observado devido à identificação da presença de vegetação de

estágio secundário na área de estudo;

- Observou-se a relação entre os tipos de solos e o relevo local. A partir do trabalho

de campo e das análises realizadas a partir da bibliografia específica, identificou-se

a presença de duas fácies de rochas vulcânicas: ácidas e básicas. Neste caso, os

aspectos que se ligam as suas características relacionam as interações entre o

relevo e os solos;



184

- Identificou-se que, a fácies Caxias tem a tendência de formar solos mais siltosos, o

que permite uma facilidade maior da circulação da água. Desta forma, comparando-

se as rochas básicas com ácidas, observou-se a maior concentração de sílica nos

materiais ácidos, enquanto nos básicos encontram-se teores mais elevados,

principalmente, de Fe, Ca e Mg.

- Quanto às unidades geomorfológicas do qual a bacia hidrográfica do rio Botucaraí

está inserida, destaca-se que a antropização foi fortemente identificada, sobretudo,

com a análise do mapa de uso e cobertura da terra, principalmente na depressão

central e na planície de inundação do rio Botucaraí, sobretudo na rede hidrográfica

principal do referido curso d’água.

- A ação do clima se reflete nas características de formação dos solos,

principalmente ligada ao intemperismo das rochas. Neste caso, associam-se como

indutores desta formação os elementos climáticos, precipitação pluvial e

temperatura, que são condicionantes na determinação da natureza e a velocidade

das reações químicas nas rochas.

- Os dados gerados a partir da classificação de uso e cobertura da terra, permitiram

uma identificação holística da área de estudo. Neste sentido, infere-se uma relação

da diversidade das paisagens naturais, representadas pelas classes determinadas

no mapeamento e no surgimento de paisagens antropizadas;

- Destacou-se alguns impactos perceptíveis relacionados aos aspectos físicos da

bacia hidrográfica do Rio Botucaraí, como a presença da vegetação secundária nas

matas com fragmentos mais densos, a redução da vegetação ciliar e a alteração dos

solos naturais, em virtude da preparação da terra para utilização com fins agrícolas;

- Constatou também que, as ações humanas agem na modificação da “estética” da

superfície terrestre, estando ligadas mais a sua fisionomia do que propriamente na

alteração da sua funcionalidade. Entretanto, as alterações identificadas no uso e na

cobertura da terra, refletem a mudança, não estrutural, mas que se refletem no

conjunto da paisagem na área de estudo.



185

- Destaca-se que mesmo não sendo o responsável pela modificação na gênese da

paisagem, o homem realiza algumas alterações significativas, sobretudo em escala

local, as quais interferem de certa forma, na fisiologia da paisagem atual, como por

exemplo, nos desvios de rios, cortes de estradas, barragens, quebra-mares, entre

outros.

- Com relação a aplicação da Análise por Componentes Principais (ACP),

considerou-se que, esta técnica foi ao encontro do propósito inicial desta pesquisa,

pois, foi possível a verificação da contribuição de cada uma das componentes

geradas. Desta forma, permitiu a identificação de novas interfaces, que foram

classificadas como fisionomias.

- Pode-se afirmar que, as primeiras bandas explicitaram a maior parte da

variabilidade dos dados e da variância do conjunto das CP’s e as outras bandas,

mesmo com a diminuição da variabilidade, evidenciaram feições que contribuíram

para a análise da relação entre os componentes da paisagem na área de estudo;

- Destaca-se a representatividade alta e os valores positivos dos autovalores e

autovetores, confirmando a correlação dos dados identificados nas primeiras CP’s

geradas;

- O decréscimo gradual da representatividade expressa da CP2 até a CP5 é o

padrão usual, quando se trabalha com bandas espectrais de imagens de satélite.

Muitos estudos que serviram de comparação para esta pesquisa também obtiveram

resultados bem próximos;

- Identificou-se a associação e a espacialização de novas feições, que foram

ressaltadas a partir da aplicação da ACP. Muitas destas feições puderam ser

identificadas a partir da ACP devido a características do uso e cobertura da terra na

área de estudo, amplamente afetada pela ação antrópica. Estas feições

evidenciaram aspectos que expressaram as diferenças e/ ou similaridades no uso da

terra, permitindo o seu agrupamento;



186

- A individualização das feições expressas pela cor apresentada nas imagens

geradas pela ACP e nas características comuns a cada uma das CP’, permitiram

que se realizasse um zoneamento da área de estudo. Desta forma, foi realizada a

espacialização da síntese das interconexões da paisagem na bacia hidrográfica do

rio Botucaraí.

- Este zoneamento agrupou-se em cinco Fisionomias, que puderam ser expressas a

partir do elemento do meio físico: relevo, litologia, solos, vegetação e uso e

cobertura da terra. Também se associou as informações referentes aos mapas,

hipsométrico e de declividades com as componentes geradas (CP1, CP2, CP3, CP4

e CP5).

- Neste sentido, reafirma-se a importância da ACP para a identificação dos atributos

da paisagem. A representatividade expressa pelos autovalores, porcentagem de

variância de cada Componente Principal, foi positiva, 98,60%, o que significa que

esta porcentagem expressa a maior quantidade de informações concentradas para

esta imagem, constituindo-se no conjunto espectral que melhor correlaciona as CP’s

geradas;

- A partir da aplicação da ACP, foi possível associar e correlacionar as interferências

e modificações expressas na fisionomia dos componentes da paisagem da bacia

hidrográfica do Rio Botucaraí, entretanto, com os dados e informações geradas são

não se pode afirmar categoricamente mudanças significativas na fisiologia da

paisagem da bacia hidrográfica do rio Botucaraí, como ocorreu na alteração da

fisionomia na área de estudo.



187

8 CONSIDERAÇÕES FINAIS

A bacia hidrográfica do rio Botucaraí se revelou em área de estudo cujos

objetivos pretendidos inicialmente pela pesquisa tiveram grandes possibilidades de

se desenvolver. Inicialmente foi esta a razão da sua escolha, entretanto, a área

aumentou sua importância devido a sua localização privilegiada, situando-se na

transição entre unidades geomorfológicas de grande representatividade do Estado

do Rio Grande do Sul.

Esta representatividade, situada em área com patamares topográficos de

altitudes diferenciadas, contribuiu para que o entendimento da diversidade existente

em função dos elementos físicos da paisagem fosse relacionado.

Neste sentido, esta pesquisa verificou inicialmente o comportamento destes

componentes da paisagem na bacia: Litologias, Relevo, Solos, Vegetação e o uso e

cobertura da terra. Além disso, considerou as influencias dos atributos do clima para

a formação dos elementos físicos da paisagem e a interação entre estes,

influenciados ou interligados com o clima.

De outra forma, teve-se também como preocupação inicial realizar um

minucioso diagnóstico físico-ambiental da área, que se concretizou

significativamente como parâmetro de análise na verificação da ocorrência dos

elementos e sua disposição na totalidade da área de estudo.

Esta verificação nos forneceu diversas interpretações a respeito da conexão

dos elementos da paisagem, tais como, a cobertura vegetal, que se caracterizou a

partir da sua formação diferenciada, devido a sua localização entre os diferentes

patamares geográficos existentes na área de estudo. Neste caso, sua classificação

revelou as florestas estacionais montana, sub-montana e as aluviais, localizadas e

influenciadas pelos contingentes florestais do Leste e do Oeste.

Cabe destacar também a respeito da cobertura vegetal, a reduzida presença

de mata ciliar, que se constitui em aspectos antagônico da área de estudo, já que as

áreas mais elevadas mantêm glebas significativas de vegetação. Este fato marcou o

diagnóstico da área, introduzindo a discussão sobre a influência dos elementos

físicos na formação de paisagens antropizadas.

Desta foram, problematizou-se a influência do homem como agente de

transformação da natureza, abrindo caminho para a ocupação e instalação de suas



188

ruas e residências e para a inserção dos cultivos agrícolas em áreas originalmente

ocupadas pela vegetação.

A partir destas considerações foi possível citar exemplos significativos da

antropização de grande parte da área de estudo, que mesmo possuindo grandes

espaços verdes sem ocupação humana, sofreu perdas relacionadas à degradação

das florestas, que hoje se encontram compostas por espécies secundárias e pela

substituição de áreas de solos com campos naturais ou por pastagens e plantações

de cultivos agrícolas.

Em outro espectro de análise, cujo propósito se coaduna com o objetivo e a

hipótese desta pesquisa foi possível a verificação das relações e conexões

presentes entre os componentes da paisagem na área de estudo, com a utilização

do Sensoriamento Remoto, aplicando-se a técnica de Análise por Componentes

Principais (ACP).

A ACP possibilitou a setorização de algumas características, que foram

ressaltadas com a combinação de bandas espectrais e analisadas sob a ótica de

sua representatividade em relação ao conjunto da variância total identificada nas

imagens de satélites.

Esta representatividade foi significativa para as amostras ou bandas

selecionadas para o estudo, uma vez que, os autovalores e autovetores puderam

ser comparados com o identificado em outras pesquisas, mostrando que as

correlações identificadas serviram de variáveis necessárias ao entendimento da

setorização ressaltada pelas componentes principais.

Este instrumento geotecnológico contribuiu para interpretação das relações

e conexões do qual os elementos da paisagem se constituem, entretanto, destaca-

se que sua contribuição mais significativa foi no sentido de revelar novas interfaces

que se mostraram importantes, para que os objetivos propostos na pesquisa

pudessem ser atingidos. Desta forma, os resultados gerados na pesquisa revelam

que esta técnica pode ser utilizada, além do que foi proposto, para a

complementação de estudos integrados do meio ambiente.

As fisionomias da paisagem que foram identificadas referem-se a alguns

padrões, expressos por diferenças nas cores das componentes principais. Com a

aplicação da técnica de ACP as primeiras bandas apresentam grande parte da

variabilidade dos dados, o que possibilitou que algumas características fossem

ressaltadas nas imagens.



189

Desta forma, coube a interpretação destas diferenças apresentadas nas

imagens de CP’s, mais especificadamente ligadas ao uso e ocupação da terra, como

as áreas agrícolas recentes, as áreas com solo preparado para o plantio, algumas

feições próximas às escarpas do rebordo do planalto onde houve algum tipo de

supressão da vegetação e na área relativa à planície de inundação do rio Botucaraí

e seus afluentes.

Destaca-se que a individualização das características evidenciadas em cada

imagem gerada pela ACP reflete-se também no uso e cobertura do solo,

amplamente afetado pela ação antrópica na área de estudo. Estas feições

evidenciaram aspectos que expressaram as diferenças e/ ou similaridades no uso da

terra, permitindo o seu agrupamento.

Desta forma, realizou-se a espacialização da síntese das interconexões da

paisagem na bacia hidrográfica do rio Botucaraí gerando cinco “agrupamentos”

definidos como Fisionomias (Fisionomia 1, Fisionomia 2, Fisionomia 3, Fisionomia

4e Fisionomia 5).

Estas fisionomias foram agrupadas a partir das características dos elementos

do meio físico: relevo, litologia, solos, vegetação e uso e cobertura da terra. Também

se associou as informações referentes aos mapas, hipsométrico e de declividades

com as componentes geradas (CP1, CP2, CP3, CP4 e CP5).

Neste sentido, entende-se que com a aplicação da técnica de Análise por

Componentes Principais foi possível identificar e interpretar estas fisionomias de

paisagens, e a partir destas, analisar as suas fisiologias, entendimento este, que foi

a hipótese inicial desta pesquisa.

A identificação de novas interfaces e a interpretação das relações advindas

do sensoriamento remoto foram mais eficientes nesta identificação, das conexões

existentes na fisionomia da paisagem. Isto se explica devido a concepção de

funcionamento das técnicas de sensoriamento remoto, especificadamente da ACP,

que a partir de sensores remotos, permitem que dados espectrais sejam convertidos

em informações, as quais podem ser associadas com as características das áreas

estudadas.

Desta forma, os resultados mostraram que para a fisiologia não foi possível

afirmar categoricamente, relações que denotaram mudanças na estrutura funcional

do sistema ambiental do qual a área de estudo compõe: uma bacia hidrográfica.



190

Seria necessária a aplicação de outras técnicas e de outros recursos para que

a investigação a respeito da gênese de formação dos solos, ou da estrutura

litológica do interior da crosta terrestre pudesse ser revelada, o que não foi o objetivo

desta pesquisa.

Análise mais próxima referiu-se a diferença verificada nos afloramentos de

rochas ácidas e básicas da unidade Serra Geral, que por estas características

desenvolveu características peculiares, relacionadas aos compartimentos

pedológicos, ao relevo e consequentemente à cobertura vegetal.

Por todas estas questões considerou-se que a aplicabilidade técnica foi

fundamental no desenvolvimento e no estudo das relações existente na paisagem,

como destaca Delpoux (1974, p.4), “retratando a superfície terrestre a partir de duas

unidades elementares: o suporte e suas características (forma, cor, textura,

microrelevo), ligadas às características geológicas (orogênese, estratigrafia,

litologia), climáticas e antrópicas”, associando-as com componentes do meio físico e

antropização.

Neste contexto, ficou evidenciado que, os processos naturais identificados

na área de estudo possuem inferência da ação humana. Estas alterações alteram a

funcionalidade da paisagem, interferindo em processos que podem comprometer a

estabilidade da bacia como um todo. Neste caso, pode revelar mudanças na

fisionomia da paisagem local, pois alteram os processos de funcionamento do

sistema ambiental.

Desta forma, a ação indireta do homem, ao eliminar a interface representada

pela cobertura vegetal, altera de forma substancial as relações entre as forças de

ação (processos morfogenéticos ou morfodinâmicos) e de reação da formação

superficial, gerando desequilíbrios morfológicos ou impactos geoambientais.



191

9 REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS

ABREU, A. A.. O papel do clima na evolução do relevo: a contribuição de Julius
Büdel. Revista do Departamento de Geografia. São Paulo, n.19, p.111+118, 2006.

AB’SÁBER, A. N. Um conceito de geomorfologia a serviço das pesquisas sobre
o quaternário. Geomorfologia, São Paulo, IGEOG-USP (18), 1969.

AB’SÁBER, A. N. Aspectos geomorfológicos de Carajás. In: Seminário de
desenvolvimento econômico e impacto ambiental em áreas do trópico úmido
brasileiro: a experiência da CVRD, 1987, Rio de Janeiro. Anais do seminário
desenvolvimento econômico e impacto ambiental em áreas do trópico úmido
brasileiro: a experiência da CVRD. Rio de Janeiro: Secretaria Especial do Meio
Ambiente, 1987.

ANTUNES, R. L. S. Variação espaço-temporal de NDVI em área de
aproveitamento hidroelétrico - UHE Santo Antônio, Porto Velho (RO).
Dissertação (Mestrado em Geografia) - Universidade Federal do Rio Grande do Sul,
Porto Alegre, 2012.

AYOADE, J. O. Introdução à climatologia para os trópicos. 2ed. Amsterdam: Ed.
Bertrand Brasil S.A., 1983, p.332.

BARRET, E.; CURTIS, L. Introduction to environmental remote sensing. 3ed.
London: Chapman &amp;amp; Hall, 1992.

BECKER, E. L. S. Solo do Rio Grande do Sul e sua relação com o clima. Tese
(Doutorado em Agronomia) - Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria,
2008.

BERNARDI, D.; DISPERATI, A. A.; SANTOS, J. R.; MENDES, F. S. Monitoramento
da dinâmica de paisagem através da análise por componentes principais (ACP)
em imagens Landsat 5 TM. X Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Foz
do Iguaçú: [s.n.]. 2001. p. 557-560.

BERTALANFFY, L. V. Moderns Theories of Development: an introduction to
theoretical biology. London: Oxford University Press, 1933. 204p.

BERTRAND, G. Paisagem e geografia física global: esboço metodológico. Caderno
de Ciências da Terra. n. 13, p. 1-27, 1971.

BERTRAND, G. Paisagem e geografia física global: esboço metodológico. Tradução
Olga Cruz. Caderno de Ciências da Terra. Instituto de Geografia da
Universidade de São Paulo, n. 13, 1972.

BERTRAND, G.; BERTRAND, C. Uma geografia transversal e de travessias: o
meio ambiente através dos territórios e das temporalidades. Maringá: Massoni,
2007.



192

CARVALHO-FILHO, A.; CURI, N.; SHINZATO, E. Relações solo?paisagem no
Quadrilátero Ferrífero em Minas Gerais. Pesquisa Agropecuária Brasileira.
Brasília, v.45, n.8, p.903-916, 2010.

CASSETI, V. Geomorfologia. [S.1]: [2005]. Disponível em:
&lt;http://www.funape.org.br/geomorfologia/&gt;. Acesso em agosto de 2016.

CHAVES, P. S.; SIDES, S. C.; ANDERSON, J. A. Comparison of three difference
methods to merge multi resolution and multispectral data: Landsat TM and SPOT
panchromatic. Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v. 57, n. 3, p.
295-303, 1991.

CAMPOS, M. C. C. et al. Superfícies geomórficas e atributos do solo em uma
toposseqüência de transição várzea-terra firme. Bioscience Journal. Uberlândia, v.
29, n. 1, p. 132-142. 2013.

CAMPOS, M. C. C.; JÚNIOR, J. M.; PEREIRA, G. T.; MONTANARI, R; CAMARGO,
L. A. Relações solo-paisagem em uma litosseqüência arenito-basalto na região de
Pereira Barreto, SP. Revista Brasileira de Ciências do Solo. v. 31, p. 519-529,
2007.

CPRM - Companhia de Pesquisa de Recursos Minerais. Mapa geológico do Rio
Grande do Sul. 2009. Disponível em: geobank.cprm.gov.br. Acesso em ago. de
2015.

CASTRO, E.; CUNHA, L.; SANTOS, N. P. Análise integrada da paisagem da raia
central portuguesa. Minerva. v. 5, n. 2, p. 139-147, 2008.

CATEN, A. T. Aplicação de Componentes Principais e Regressões Logísticas
múltiplas em Sistema de Informações Geográficas para a predição e o
mapeamento digital de solos. Dissertação (Mestrado em Ciência do Solo) -
Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria, 2008.

CHEREM, S. L. F. (2008). Análise Morfológica da Bacia do Alto Rio das Velhas.
Belo Horizonte: UFMG, 2008, 111 p. Tese (Doutorado) - Programa de Pós-
Graduação em Análise e Modelagem de Sistemas Ambientais, Universidade Federal
de Minas Gerais, Belo Horizonte – MG.

CHRISTOFOLETTI, A. Modelagem de Sistemas Ambientais. São Paulo: Edigard
Blücher, 1999. p.1-18.

CHRISTOFOLETTI, A. L. Sistemas dinâmicos: as abordagens da Teoria do Caos
e da Geometria Fractal em Geografia. In: Reflexões sobre a Geografia física no
Brasil. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, 2004. p. 89-110.

CROSTA, A.P. Processamento digital de imagens de sensoriamento remoto.
Campinas: Instituto de Geociências, Unicamp, 1992. 170p.



193

DANTAS, M. E.; ARMESTO, R. C. G.; SILVA, C. R; SHINZATO, E. Geodiversidade e
análise da paisagem: uma abordagem teórico-metodológica. Terræ Didatica. 11,
2015.

DELPOUX, M. Ecossistema e Paisagem. Métodos em Questão. São Paulo:
IGEO/USP. n. 13, p. 1-23, 1974.

DOLFUSS, Olivier. A Análise Geográfica. São Paulo: Difusão Europeia do Livro,
1973. 130 p.

DROZDOV, A. V. Three notions of landscape as used in Russian practices of
territory planning. In: DYAKONOV, K. N. et al. Landscape Analysis for Sustainable
Development: Theory and applications of Lanscape Science in Russia. Moscow:
Alex Publishers, 2007. p. 265-275.

EKLUNDH, L.; SINGH, A. A comparative analysis of standardized and
unstandardized Principal Components Analysis in remote sensing. International
Journal of Remote Sensing, v. 14, n. 7, p. 1359-1370, 1993.

EMBRAPA - EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. Centro
Nacional de Pesquisa de Solos. Procedimentos normativos de levantamentos
pedológicos. Brasília, 1995. 101p.

FÁVERO, A. A. Ecologia e fitossociologia da vegetação arbórea de um morro
testemunho no sul do Brasil. Santa Maria: UFSM, 2015, 145 p. Dissertação
(Mestrado) - Programa de Pós-Graduação em Engenharia Florestal, Universidade
Federal de Santa Maria, Santa Maria – RS.

FELIX, I. M.; KAZMIERCZAK, M. L.; ESPINDOLA, J. M. RapidEye: a nova geração
de satélites de Observação da Terra. XIV simpósio brasileiro de sensoriamento
remoto. Natal: [s.n.]. 2009. p. 7619-7622.

FERREIRA, N. J.; GURGEL, H. D. C. Variabilidade dos ciclos anual e interanual da
radiação de ondas longas emergentes sobre a América do Sul e vizinhanças.
Revista Brasileira de Engenharia Agrícola e Ambiental. Campina Grande, v. ??,
n. 6, p. 440-444, 2002.

FLORENZANO, T.G. Imagens de satélite para estudos ambientais. São Paulo,
Oficina de Textos. 2002.

FLORENZANO, T.G. (Org.). Geomorfologia, conceitos e tecnologias atuais. São
Paulo: Oficina de Textos, 2008.

FUNG, T., LEDREW, E. Application of Principal Components analysis to change
detection. Photogrammetric Engineering and Remote Sensing, v. 53, n. 12, p.
1649-1658, 1987.

GOMES, J. B. V. MOTA, P. E. F., KER, J. C., MARQUÊS, J. J. G. S. M., SCHULZE,
D. G. Análise de Componentes Principais de atributos físicos, químicos e



194

mineralógicos de solos do bioma cerrado. Revista Brasileira de Ciências do Solo.
Viçosa, v. 28, n. 1, p. 137-153, 2004.

GOMES, A. R.; MALDONADO, F. D. Análise de Componentes Principais em
Imagens Multitemporais TM/Landsat como Subsídio aos Estudos de
Vulnerabilidade à Perda de Solo em Ambiente Semi-Árido. XIV Simpósio
Brasileiro De Sensoriamento Remoto. Santos: [s.n.]. 1998. p. 959-967.

GORAYEB, 2008. Análise integrada da paisagem na bacia hidrográfica do rio
Caeté – Amazônia Oriental – Brasil. Rio Claro: UNESP, 2008, 206 p. Tese
(Doutorado) - Programa de Pós-Graduação em Geografia, Universidade Estadual
Paulista, Rio Claro – SP.

GUASSELLI, L. A.; SALDANHA, D. L.; SUERTEGARAY, D. M. A. DUCATI, J. R.;
FONTANA, D. C. Macrozoneamento do Estado do Rio Grande do Sul. Pesquisas
em Geociências, 33 (1): 3-11, 2006.

GURGEL, H. C. Variabilidade espacial e temporal do NDVI sobre o Brasil e suas
conexões com o clima. 2000. 118p. Dissertação (Mestrado em Sensoriamento
Remoto) - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais, São José dos Campos. 2000.

GRIGORIEV, A. A. The Theoretical Fundaments of Modern Physical Geography. In:
The Interaction of Sciences in the Earth. Moscou, 1968.

HASENACK, H.; WEBER, E.(org.) Base cartográfica vetorial contínua do Rio
Grande do Sul - escala 1:50.000. Porto Alegre: UFRGS Centro de Ecologia. 2010.
1 DVD-ROM. (Série Geoprocessamento n.3).

HIRUMA, S. T.; PONÇANO, W. L. Densidade de drenagem e sua relação com
fatores geomorfopedológicos na área do alto Rio Pardo, MG e SP. Revista IG. São
Paulo. v. 15, n. ½, p. 49-57, 1994.

HORTON, R.E. Erosional development of streams and their drainage basins: a
hydrophysical approach to quantitative morphology. Geol Soe. Am. Bull. Nome por
extenso. v. 56, n. 3, p. 275-370, 1945.

IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Manual Técnico de
Geomorfologia. 2ed. (Série Manuais Técnicos em Geociências). n. 5, Rio de
Janeiro: IBGE, 2003.

IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Manual Técnico de Pedologia.
2ed. (Série Manuais Técnicos em Geociências). n. 4, Rio de Janeiro: IBGE, 2003.

IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Manual Técnico da Vegetação
brasileira. 2ed. (Série Manuais Técnicos em Geociências). n. 1, Rio de Janeiro:
IBGE, 1992.

IBGE- Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. Mapa de solos do Brasil. Rio
de Janeiro: IBGE: Embrapa Solos, 2001. Mapa. Escala 1:5.000.000.



195

INMET- Instituto Nacional de Meteorologia. Banco de Dados Meteorológicos para
Ensino e Pesquisa BDMEP. Disponível em:
http://www.inmet.gov.br/portal/index.php?r=bdmep/bdmep. Acesso em ago. 2015.

INPE - Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais. Tutorial de
Geoprocessamento/Componentes Principais. Disponível em:
http://www.dpi.inpe.br/spring/portugues/tutorial/compon.html. Acesso em set. 2016.

IRONS, J.R.; WEISMILLER, R.A.; PETERSEN, G.W. Soil reflectance. In ASRAR, G.
(Ed.) Theory and applications of optical remote sensing. New York: John Wiley &amp;amp;
Sons, 1989. p. 66-106.

JARENKOW, J.A. &amp;amp; WAECHTER, J.L. Composição, estrutura e relações florísticas
do componente arbóreo de uma floresta estacional no Rio Grande do Sul, Brasil.
Revista Brasileira de Botânica. 24:263-272, 2001.

JUNIOR, F. P.; MELO, O. A. G; SOUZA, M. L.; GASPARETO, N. L. Caracterização
Hidromorfológica da Bacia do Córrego Pinhalzinho Segundo – Umuarama-PR.
Anais do XIII Simpósio Brasileiro de Geografia Física Aplicada, Viçosa – MG, 2009.

KAUL, P.F.T. Geologia. In: Geografia do Brasil; Região Sul. Instituto Brasileiro de
Geografia e Estatística, Rio de Janeiro, v. 2, p.29-54. 1990.

KELTING, F. M. S. Paisagem: catálogo de publicações francesas entre 1990 a
2005. Fortaleza: Edições Gráfica, 2010. 66 p.

LA TERRE, V. Six essais sur le paysage et la géographie, de Jean-Marc Besse.
Arles: Actes Sud / ENSP / Centre du Paysage. 2000.

LEITE, P.; KLEIN, R. M. Vegetação. In: IBGE. Geografia do Brasil: região Sul. v. 2.
Rio de Janeiro. Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística, 1990. p. 113-150.

LILLESAND, T. M.; KIEFER, R. W. Remote Sensing and Image Interpretation.
Toronto: John Wiley and Sons, Inc, 1987.
LIMA J. A.; SANTANA, D. G.; NAPPO, M.E. Comportamento inicial de espécies na
revegetação da mata de galeria na Fazenda Mandaguari, em Indianópolis, MG. Rev.
Árvore, vol.33, n.4, Viçosa, 2009.

LIPPERT, D. B.; BENEDETTI, A. C. PEREIRA, R. S. dinâmica da cobertura florestal
no município de Crissiumal-RS durante um período de vinte anos. Rev. Elet. em
Gestão, Educação e Tecnologia Ambiental. v(7), nº 7, p. 1297-1305, 2012.

MACIEL FILHO, C. L. Carta geotécnica de Santa Maria. Santa Maria: Imprensa
Universitária (UFSM), 1990.

MATEO-RODRIGUEZ, J. M; SILVA, E. V. A classificação das paisagens a partir de
uma visão geossistêmica. Mercator. Fortaleza, v. 1, n. 1, p. 95-112, 2002.



196

MATEO-RODRIGUEZ, J. M; SILVA, E. V.; CAVALCANTI, A P.B. Geoecologia das
paisagens: uma visão sistêmica da análise ambiental. Fortaleza: Editora da UFC,
2005. 222p.

MATEO-RODRIGUEZ, J. M.; SILVA, E. V.; LEAL, A. C. Planejamento ambiental de
bacias hidrográficas desde a visão da Geoecologia das paisagens. In: FIGUEIRÓ, A.
S.; FOLETO, E. Diálogos em Geografia Física. Santa Maria: Ed. da UFSM, 2011.
cap. 5, p. 111-126.

MENESES, P. R. Princípios de Sensoriamento Remoto. In: MENESES, P. R.;
ALMEIDA, T. Introdução ao processamento de imagens de Sensoriamento
Remoto. Brasília: Ed. da UnB, 2012. p. 1-33.

MENDES, L. S.; PEREIRA, R. N.; MAGALHÃES, L. M. S. Fisionomia da vegetação
e a valoração cênica de paisagens em turmas de graduação da universidade
federal rural do rio de janeiro – UFRRJ. II encontro fluminense- uso público em
unidades de conservação. Niterói: [s.n.], 2015. p. 123-131.

MIGUEL, P.; RICARDO SIMÃO DINIZ DALMOLIN, R. S. D; PEDRON, F. A.; ROSA,
A. S.; MEDEIROS, P. S. C.; BUENO, J. M. M.; BALBINOT, A. Solo e dinâmica de
ocupação das terras em áreas do rebordo do planalto do Rio Grande do Sul. R.
Bras. Agrociência, Pelotas, v.17, n.4-4, p.447-455, 2011.

MINISTÉRIO DO MEIO AMBIENTE. Lei Federal N° 12.651/12 – Código Florestal.
Brasília, 2012.

MOREIRA, F. Sensoriamento Remoto aplicado aos estudos geológicos. São
José dos Campos: INPE, 2002.

MOREIRA, A. A. N.; LIMA, G. R. Relevo. In: Geografia do Brasil – Região Sul. Rio
de Janeiro: IBGE, v.5. 1977.

MONTAGNA, T. Genética de Paisagem de Ocotea catharinensis e Euterpe
edulis na Floresta Ombrófila Densa Catarinense: subsídios para a
conservação. Dissertação (Mestrado em Recursos Genéticos Vegetais) -
Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis, 2014.

MONTEIRO, C. A. F. Geossistemas: a história de uma procura. São Paulo:
Contexto, 2000. 127p.

MOTTA, P. E. F., CARVALHO FILHO, A.; KER, J. C., PEREIRA, N. R., CARVALHO
JUNIOR, W.; BLANCANEAUX, P. Relações solo-superfície geomórfica e evolução
da paisagem em uma área do Planalto Central Brasileiro. Pesquisa Agropecuária
Brasileira. Brasília, v. 37, n. 6, p. 869-878, 2002.

NOVO, E. M. L. M. Sensoriamento remoto: princípios e aplicações. São Paulo:
Edgard Blücher, 1989. 308p.

OLIVEIRA, T. A. A concepção geossistêmica aplicada ao estudo da dinâmica da
paisagem na bacia hidrográfica do Rio Lourenço Velho, Sul do estado de



197

Minas Gerais – Brasil. Tese (Doutorado em Geografia) - Universidade Estadual
Paulista Júlio de Mesquita-Filho, Rio Claro, 2013.

OLIVEIRA JUNIOR, J. F.; SOUZA, M. M.; GULLO, F. T.; TAVARES, L. R. O.;
MOREIRA, D. M.; ROTUNNO FILHO, O. C. Análise de componentes principais
aplicada à avaliação da ação antrópica na bacia hidrográfica do rio piabanha
via Sensoriamento Remoto. 60ª Reunião Anual da SBPC. Campinas: [s.n.]. 2008.

PEREIRA, L. O.; CARDOZO, F. S.; MOURA, Y. M.; FONSECA, L. M. G.; PEREIRA,
G.; MORAES, E. C. Delimitação das áreas alagadas do Pantanal a partir da
análise por Componentes Principais e Transformada Wavelet. In: Simpósio de
Geotecnologias no Pantanal, 3, 2010, Cáceres, 2010. p. 200-209.

PEDROSA, S. A.; MENESES, P. R.; CARMELO, A. C. Espectrorradiometria de
reflectância de rochas carbonáticas na região do infravermelho de ondas curtas.
Revista Brasileira de Geociências. volume 40 (4), 2010.

PEDRON, F. A. Mineralogia, morfologia e classificação de saprolitos e
neossolos derivados de rochas vulcânicas no Rio Grande do Sul. Tese
(Doutorado em Ciência do Solo) - Universidade Federal de Santa Maria, Santa
Maria, 2007.

PEDRON, F. A.; ROSA, A. S.; DALMOLIN, R.S.D. Variação das características
pedológicas e Classificação taxonômica de argissolos Derivados de rochas
sedimentares. R. Bras. Ci. Solo, 36:1-9, 2012.

PEREIRA, L. O.; CARDOZO, F. S.; MOURA, Y. M.; FONSECA, L. M. G.; PEREIRA,
G.; MORAES, E. C. Delimitação das áreas alagadas do Pantanal a partir da análise
por Componentes Principais e Transformada Wavelet. In: SIMPÓSIO DE
GEOTECNOLOGIAS NO PANTANAL, 3., 2010, Cáceres. Anais... 2010. p. 200-209.

PISSARRA, T. C. T.; POLITANO, W.; FERRAUDO, A. S. avaliação de
características morfométricas na relação solo-superfície da bacia hidrográfica do
córrego Rico, Jaboticabal (SP). Revista Brasileira de Ciências do Solo. v. 28, n.2,
p. 297-305, 2004.

PONZONI, F. J. Sensoriamento remoto no estudo da vegetação:
diagnosticando a mata atlântica. São José dos Campos: INPE. 2002.

PONZONI, F. J.; SHIMABUKURO, Y. E. Sensoriamento remoto no estudo da
vegetação. São José dos Campos: Parêntese. 2009.

REICHERT, J.M.; SUZUKI, L.E.A.S.; REINERT, D.J. Compactação do solo em
sistemas agropecuários e florestais: identificação, efeitos, limites críticos e mitigação.
In: CERRETA, C.A.; SILVA, L.S. da; REICHERT, J.M. (Ed.). Tópicos em ciência do
solo. Viçosa: Sociedade Brasileira de Ciência do Solo, 2007. v.5. p.49-134.

REIS, G. S.; MIZUSAKI, A. M, ROISENBERG, A.; RUBERT, R. R. Formação Serra
Geral (Cretáceo da Bacia do Paraná): um análogo para os reservatórios



198

ígneo-básicos da margem continental brasileira. Pesquisas em Geociências, 41
(2): 155-168, 2014.

RODRIGUEZ, J. M. M.; SILVA, E. V.; CAVALCANTI, A. P. B. Geoecologia das
Paisagens: uma visão geossistêmica da análise ambiental. Fortaleza: UFC Edições,
2007. 222 p.

RODRIGUEZ, J. M. M.; SILVA, E. V.; LEAL, A. C. Planejamento ambiental de bacias
hidrográficas desde a visão da geoecologia das paisagens. In: Diálogos em
Geografia Física: Santa Maria: Editora da UFSM, 2011. 208 p.

RODRIGUES, T. W. P. R.; GUIMARÃES, U. S.; ROTTA, L. H. S.; WATANABE, F. S.
Y.; ALCÂNTARA, E.; IMAI. N. N. Delineamento amostral em reservatórios utilizando
imagens landsat-8/oli: um estudo de caso no reservatório de Nova Avanhandava
(Estado de São Paulo, Brasil). Bol. Ciênc. Geod., sec. Artigos, Curitiba, v. 22, n.2,
p.303-323, 2016.

ROSS, J. L. S. O registro cartográfico dos fatos geomórficos e a questão da
taxonomia do relevo. Revista do Departamento de Geografia- FFLCHUSP. São
Paulo, v. 6, n. 10, p.41-58, 1992.

ROSS, J. L. S. Análise Empírica da Fragilidade dos Ambientes Naturais e
Antropizados. Revista do Departamento de Geografia- FFLCH-USP. São Paulo, v.
8, n. 8, p 63-74, 1994.

ROSS, J. L. S. Geomorfologia: ambiente e planejamento. São Paulo: Contexto,
2005.

ROSS, J. L. S. Ecogeografia do Brasil: subsídios para planejamento ambiental.
São Paulo: Oficina de Textos, 2009.

ROSS, J. L. S. Landforms and environmental planning: Potentialities and Fragilities.
Revista do Departamento de Geografia. v. especial, 2012; 38-51.

ROSS, J. L. S.; MOROZ, I. C. Mapa Geomorfológico do Estado de São Paulo.
Laboratório de Geomorfologia. São Paulo: Departamento de Geografia – FFLCH –
USP/Laboratório de Cartografia Geotécnica – Geologia Aplicada – IPT/FAPESP
(Fundação do Amparo à Pesquisa do Estado de São Paulo), 1997.

ROSSATO, M. S. Os Climas do Rio Grande do Sul: variabilidade, tendências e
tipologia. Tese (Doutorado em Geografia) - Universidade Federal do Rio Grande do
Sul, Porto Alegre, 2012.

ROUGERIE, G.; BEROUTCHACHVILI, N. Géosystèmes et Paysages: bilan et
méthodes. Paris: Armand Colin, 1991. 302 p.

SANTOS, A. C.; SALCEDO; CANDEIAS, A. L. B. Relação entre o relevo e as
classes texturais do solo na microbacia hidrográfica de Vaca Brava, PB.
Revista Brasileira de Cartografia, n. 54, 2002.



199

SANTOS, R. F. Planejamento Ambiental: teoria e prática. São Paulo: Oficina de
Textos, 2004.

SANTOS, R. L.; QUINTANILHA, J. A.; FUKUMORI, I. Os solos e o sensoriamento
remoto: o uso de imagens Landsat 7 ETM para mapeamento dos horizontes coesos
dos Tabuleiros Costeiros da Bahia. XII Simpósio Brasileiro de Sensoriamento
Remoto – SBSR. Goiânia. 2005.

SARTORI, P.L.P. Geologia e geomorfologia de Santa Maria. Ci. Amb., 38:19-42,
2009.

SARTORI, M. G. B. A dinâmica do clima do Rio Grande do Sul: indução empírica e
conhecimento científico. Revista Terra Livre, São Paulo, v. 1, n. 20, p. 27-49, 2003.

SATO, L. Y.; SHIMABUKURO, Y. E; KUPLICH, T. M. Uso da análise por
componentes principais na avaliação da mudança da cobertura florestal da Floresta
Nacional do Tapajós. XV Simpósio Brasileiro de Sensoriamento Remoto. Curitiba:
[s.n.]. 2011. p. 6696 - 6702.

SENA, I. P. D. S. et al. (demais autores). Uso de imagens CBERS2B-CCD para
mapeamento de feições submersas. XIV Simpósio Brasileiro de Sensoriamento
Remoto. Natal: [s.n.]. 2009. p. 2185-2191.

SEPLAG- SECRETARIA DA COORDENAÇÃO E PLANEJAMENTO. Atlas
Socioeconômico do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: SCP, 1998.

SCHIRMER, G. J.; ROBAINA, L. E. S.; TRENTIN, R. Unidades geomorfológicas
em municípios da Quarta Colônia do Rio Grande do Sul. Geografia Ensino &amp;amp;
Pesquisa, vol. 17, n. 2, 2013.

SHIMABUKURO, Y. E.; MAEDA, E. E.; FORMAGGIO, A. R. Sensoriamento Remoto
e Sistemas de Informações Geográficas aplicados ao estudo dos recursos
agronômicos e florestais. Revista Ceres, v. 56, n. 4, p. 399-409, 2009.

SCIPIONI, M. C. Padrões ambientais e ecológicos de uma floresta estacional
decidual sobre uma formação sedimentar na depressão central do RIO
GRANDE DO SUL. Tese (Doutorado em Engenharia Florestal) - Universidade
Federal do Paraná, Curtiba, 2012.

SCIPIONI, M. C. Análise dos padrões florísticos e estruturais da comunidade
arbóreo-arbustiva e da regeneração natural em gradientes ambientais na
floresta estacional, RS, Brasil. Dissertação (Mestrado em Engenharia Florestal) -
Universidade Federal de Santa Maria, Santa Maria - RS, 2008.

SOCHAVA, V. B. O Estudo de Geossistemas. Métodos em Questão. São Paulo,
v16. IG-USP, n. 16, p. 1-50, 1977.

SOCHAVA, V. B. Por uma teoria de classificação de geossistemas de vida
terrestre. Biogeografia. São Paulo: IG-USP, 1978.



200

SULSOFT. Guia do ENVI em Português. Disponível em:
http://www.envi.com.br/index.php/downloads. Acesso em: ago. de 2015.

SÜHS, R. B.; PUTZKE, J.; BUDKE, J. C. Relações florístico-geográficas na estrutura
de uma floresta na região central do Rio Grande do Sul, Brasil. Floresta, Curitiba,
PR, v. 40, n. 3, p. 635-646, 2010.

SPÖRL, C.; ROSS, J. L. S. Análise comparativa da fragilidade ambiental com
aplicação de três modelos. GEOUSP - Espaço e Tempo, n. 15, p. 39-49, 2004.

STRECK, E.V.; KÄMPF, N.; DALMOLIN, R.S.D.; KLAMT, E.; NASCIMENTO, P.C.;
SCHNEIDER, P. Solos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre, Emater/RS; UFRGS,
2002. 126p.

TEODORO, V. L. I.; TEIXEIRA, D.; DANIEL; COSTA, D. J. L.; FULLER, B. B. O
conceito de bacia hidrográfica e a importância da caracterização morfométrica para o
entendimento da dinâmica ambiental local. Revista Uniara. Araraquara, v. 11, n. 20,
p.137-155, 2007.

TERAMOTO, E. R.; LEPSCH, I. F.; TORRADO, P. V. Relações solo, superfície
geomórfica e substrato geológico na microbacia do Ribeirão Marins (Piracicaba -
SP). Scientia Agricola. v. 58, n. 2, p. 361-371, 2001.

TRICART, J. Ecodinâmica. Rio de Janeiro: FIBGE, Secretaria de Planejamento da
Presidência da República, 1977. 97p.

TSCHIEDEL, A. F.; PICKBRENNER, K.; MARCUZZO, F .F. N. Análise
hidromorfológica da sub-bacia 87. XI Simpósio de Recursos Hídricos do Nordeste.
João Pessoa, 2012.

UFSM/SEMA-RS. Inventário Florestal Contínuo do Rio Grande do Sul. Santa
Maria: UFSM/SEMA-RS. Disponível em: http://w3.ufsm.br/ifcrs/frame.htm. Acesso
em set. 2016.

VARELLA, C.A.A. 2008. Análise de Componentes Principais. Rio de Janeiro,
Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro, p. 1-12. Disponível em:
http://www.ufrrj.br/institutos/it/deng/varella/ Downloads. Acesso em: ago. 2016.

VALLADARES, G. S. et al. Demais autores. Análise dos componentes principais e
métodos multicritério ordinais no estudo de organossolos e solos afins. Revista
Brasileira de Ciência do Solo. Viçosa, v. 32, n. 285-296, 2008.

VELOSO, H. P.; RANGEL FILHO, A. L. R.; LIMA, J. C. A. Classificação da
vegetação brasileira adaptada a um sistema universal. Rio de Janeiro: IBGE,
Departamento de Recursos Naturais e Estudos Ambientais, 1991. 124 p.

VILLELA, F. N. J. Análise da relação Relevo-Rocha-Solo no contato Planalto
Atlântico – Depressão Periférica Paulista. Tese (Doutorado em Geografia Física) -
Universidade de São Paulo, São Paulo, 2011.



201

VITTE, A. C. O desenvolvimento do conceito de paisagem e sua inserção na
Geografia. Mercator: Revista de Geografia da UFC. Fortaleza, v. ???, n. 11, p. 71-
78, 2007.

ZONNEVELD, I. S. Land evaluation and landscape science. Enschede:
International Institute for Aerial Survey and Earth Sciences, 1979. 134 p.

WATRIN et al. Demais autores. Transformação por Componentes Principais e
por Decorrelação de Bandas Aplicadas à Caracterização de Feições da
Paisagem do Nordeste Paraense. VIII simpósio Brasileiro de Sensoriamento
Remoto. Salvador: [s.n.]. 1996. p. 435-441.


	Análise Integrada da Paisagem com a aplicação do Sensoriamento Remoto naBacia hidrográfica do Rio Botucaraí – Rio Grande do Sul
	RESUMO
	ABSTRACT
	SUMÁRIO
	1 INTRODUÇÃO
	2 JUSTIFICATIVA E OBJETIVOS
	2.1 JUSTIFICATIVA E HIPÓTESE DA PESQUISA
	2.2 OBJETIVOS GERAIS E ESPECÍFICOS
	2.2.1Objetivo Geral
	2.2.2 Objetivos Específicos


	3 ÁREA DE ESTUDO: BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ, RIOGRANDE DO SUL
	3.1 ASPECTOS GERAIS DA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ

	4 REFERENCIAL TEÓRICO-CONCEITUAL
	4. 1ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM E SISTEMAS
	4.1.1Análise integrada da paisagem
	4.1.2Fisionomia e Fisiologia das Paisagens

	4.2 O SENSORIAMENTO REMOTO E AS TÉCNICAS APLICADAS AOESTUDO INTEGRADO DA PAISAGEM
	4.2.1 Análise por Principais Componentes (ACP)
	4.2.2 O Sensoriamento Remoto e sua interação com os diferentes alvosda Superfície Terrestre
	4.2.3 Sensoriamento remoto aplicado ao estudo da Vegetação
	4.2.4 Sensoriamento remoto aplicado ao levantamento de solos
	4.2.5 Sensoriamento Remoto no estudo da Litologia


	5 PROCEDIMENTOS E SUPORTE TÉCNICO DA PESQUISA
	5.1 REVISÃO BIBLIOGRÁFICA
	5.2 AQUISIÇÃO E PROCESSAMENTO DAS IMAGENS DE SATÉLITES
	5.2.1 Imagens do sensor Landsat 8/OLI
	5.2.2 Imagens de alta resolução espacial– RapidEye

	5.3 GERAÇÃO DE MAPAS E PRODUTOS CARTOGRÁFICOS
	5.3.1Mapas Temáticos
	5.3.1.1 Mapa de localização da Área de Estudo
	5.3.1.2 Hipsometria
	5.3.1.3 Declividades
	5.3.1.4 Litologias
	5.3.1.5 Cobertura Vegetal
	5.3.1.6 Solos
	5.3.1.7 Mapa Geomorfológico


	5.4 CLASSIFICAÇÃO DO USO E COBERTURA DA TERRA
	5.5 SOFTWARES UTILIZADOS
	5.6 IMAGENS DA ANÁLISE POR COMPONENTES PRINCIPAIS (ACP)
	5.7 DADOS CLIMATOLÓGICOS E HIDROLÓGICOS
	5.8. TRABALHO DE CAMPO
	5.9. SÍNTESE DOS DADOS E DOS RESULTADOS DA RELAÇÃO ENTRE OSCOMPONENTES DA PAISAGEM

	6 RESULTADOS E DISCUSSÕES DA ANÁLISE INTEGRADA DA PAISAGEM NABACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ
	6.1 ASPECTOS FÍSICOS DOS ELEMENTOS DA PAISAGEM NA BACIAHIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ
	6.1.1 Clima
	6.1.2 Contexto Geológico
	6.1.3 Contexto Geomorfológico
	6.1.4 Cobertura Pedológica
	6.1.5 Vegetação

	6.2 COMBINAÇÃO DO RELEVO, SOLOS E CLIMA DETERMINANDO ADIVERSIDADE DA COBERTURA VEGETAL
	6.2.1 Relação do clima com os solos
	6.2.2 Relação do clima com o relevo
	6.2.3 Relação do clima com a vegetação

	6.3 RELAÇÃO DAS FORMAS DE RELEVO COM AS TIPOLOGIAS DE SOLOSDOMINANTES NA BACIA HIDROGRÁFICA DO RIO BOTUCARAÍ
	6.3.1 Relevo condicionando os tipos de solos
	6.3.2 Litologia condicionando os tipos de solos

	6.4 INFLUÊNCIA DOS ASPECTOS FÍSICOS NA OCUPAÇÃO DA TERRA EPAISAGENS ANTRÓPICAS
	6.4.1 Mudanças no uso e cobertura da terra alterando os aspectosfísicos da paisagem
	6.4.2 As ações antrópicas que levam a modificação estética dapaisagem

	6.5 APLICAÇÃO DA TÉCNICA DE ANÁLISE POR COMPONENTESPRINCIPAIS NA IDENTIFICAÇÃO E INTERPRETAÇÃO DA FISIONOMIAE FISIOLOGIA DAS PAISAGENS NATURAIS
	6.5.1Representatividade e contribuição das Componentes principais
	6.5.2 Identificação de interfaces e sua relação com os componentes dapaisagem


	7 SINTESE E CONCUSÕES DA RELAÇÃO ENTRE OS ELEMENTOS DAPAISAGEM: RELEVO, SOLOS, VEGETAÇÃO, LITOLOGIA E CLIMA
	8 CONSIDERAÇÕES FINAIS
	9 REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS




</field>
	</doc>
</add>