<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11382</field>
		<field name="filename">16669_000871060.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

                         

 

 

 

 

 

 

 

 

 

KELLEN MURADÁS 

 

 

 

 

 

ANÁLISE DO IMPACTO ANTRÓPICO NO SISTEMA BANHADO DO TRECHO 

INFERIOR DO RIO DOS SINOS-RS ATRAVÉS DE INDICADORES ISOTÓPICOS 

DE C E N 

 

 

 

 

 

 

 

Orientadores 

Prof. Dr. Márcio M. Pimentel 

Prof. Dr. Vitor P. Pereira 

 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, dezembro de 2012. 

 

 



 
 

 

 

 

KELLEN MURADÁS 

 

 

 

 

 

Projeto Temático em Geologia 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANÁLISE DO IMPACTO ANTRÓPICO NO SISTEMA BANHADO DO TRECHO 

INFERIOR DO RIO DOS SINOS-RS ATRAVÉS DE INDICADORES ISOTÓPICOS 

DE C E N 

 

 

 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia do 

Instituto de Geociências da Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul. Apresentado na forma de 

monografia, junto à disciplina Projeto Temático em 

Geologia III, como requisito parcial para obtenção do 

grau de Bacharel em Geologia. 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Muradas, Kellen 

Análise do impacto antrópico no sistema banhado do trecho inferior do Rio dos 
Sinos-RS através de indicadores isotópicos de C e N. / Kellen Muradas - Porto 
Alegre : IGEO/UFRGS, 2012. 

112 f.   il. 

 

Trabalho de Conclusão do Curso de Geologia. - Universidade Federal do Rio 
Grande do Sul. Instituto de Geociências. Porto Alegre, RS - BR, 2012. 

Orientador: Márcio M. Pimentel 

       Orientador: Vitor P. Pereira 

 

 

1. Banhados. 2. Rio dos Sinos. 3 Isótopos de 13C, 15N e razões C/N. 4. 
Contaminação. I. Título. 

 

 

_____________________________ 

Catalogação na Publicação 
Biblioteca Geociências - UFRGS 
Renata Cristina Grün CRB 10/1113 
 
 
 
 
 
 

 



 
 

UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL  

INSTITUTO DE GEOCIÊNCIAS 

CURSO DE GRADUAÇÃO EM GEOLOGIA  

 

 

 

 

A Comissão Examinadora, abaixo assinada, aprova o Trabalho de Conclusão de Curso 

“ANÁLISE DO IMPACTO ANTRÓPICO NO SISTEMA BANHADO DO TRECHO 

INFERIOR DO RIO DOS SINOS-RS ATRAVÉS DE INDICADORES ISOTÓPICOS 

DE C E N”, elaborado por “KELLEN MURADÁS”, como requisito parcial para obtenção 
do grau de Bacharel em Geologia.  

 

 

 

Comissão Examinadora:  

 

 

 

 

Prof. Dr. Ari Roisenberg 

 

 

 

 

Prof. Dr. Osmar G. Wöhl Coelho 

 

 



 
 

DEDICATÓRIA 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Dedico este trabalho aqueles que são 

cheios de boa intenção e ação e, a 

Josef, que está sempre ao meu lado. 

 

 

 

 

 

 



 
 

AGRADECIMENTOS 

 

Agradeço aos meus orientadores, Prof. Dr. Márcio Pimentel e Prof. Dr. 

Vitor Paulo Pereira, por acreditarem no meu trabalho, por me apoiarem e pela 

amizade.  

Agradeço também as instituições colaboradoras como Secretaria 

Municipal do Meio Ambiente de São Leopoldo (SEMMAN) por disponibilizar o 

barco e funcionários da fiscalização, João e Anderson, que gentilmente me 

acompanharam de barco nas diversas coletas de água no Rio dos Sinos e nos 

banhados. Agradeço a União Protetora do Meio Ambiente (UPAN), Comitê da 

Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos (COMITESINOS), Museu Histórico de São 

Leopoldo e SEMMAN pelas primeiras conversas sobre a realidade do Rio dos 

Sinos e os parabenizo pelo envolvimento na causa ambiental. 

Ao pessoal da hidrometria do Instituto de Pesquisas Hidráulicas (IPH), 

Gilnei, Raupp, Pedro, pelas medições de vazão e momentos bem-humorados que 

passamos à beira do Rio dos Sinos. 

  Aos Doutorandos Rodrigo Cancelli e Renato Macedo, da Palinologia, pelo 

campo que fizemos juntos para obter os testemunhos e que vão gerar futuros 

trabalhos. 

Ao Doutorando Diego Vendramini, Dr. Alexandre Fernandes e equipe de 

Hidrogeoquímica e Isótopos Estáveis do CENA/USP. Foi no treinamento em 2010 

que a geoquímica de isótopos estáveis entrou no meu caminho e fico muito feliz 

de ter conhecido a pesquisa de qualidade e os profissionais exemplares que 

viraram amigos. 

Ao Prof. Dr. Elírio Toldo (CECO) por revisar os dados de hidrometria e ao 

Prof. Dr. Norberto Dani por revisar os difratogramas. 

Ao Fernando (Habib) Georges e Cristiane Krause, ex-químicos do LGI. 

Agradeço pelo que me ensinaram no lab, são exemplos de pessoas 

comprometidas e que fazem a diferença e me fizeram aflorar mais ainda o gosto 

pela química.  

Em suma, agradeço a todos que me oportunizaram aprender. 



 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“à proteção à natureza [...] baseia-se sobre 
o princípio da ética natural, que considera imoral 

a destruição desnecessária ou inconsiderada de 
tesouros de beleza nativa” 

Pe. Balduíno Rambo 

 

 

 

 



 
 

RESUMO 

A análise isotópica no sistema solo-planta-atmosfera tem se tornado uma importante 
ferramenta nos estudos de processos de mobilidade e enriquecimento de nutrientes, bem 
como na melhor compreensão sobre os ciclos biogeoquímicos e traçadores de elementos 
de fontes naturais e antropogênicas. Os isótopos de interesse para esse sistema são o C e N 
por fazerem parte da nutrição e crescimento das plantas, fotossíntese, além de 
constituírem os resíduos orgânicos dispostos no ambiente. O emprego da análise isotópica 
no estudo da dinâmica da matéria orgânica é bastante eficiente porque não se observa 
alterações significativas no registro isotópico entre o material de origem e o material 
decomposto. Partindo dessa premissa, este trabalho objetivou analisar o sedimento de 
fundo e em suspensão do sistema banhado no trecho inferior do Rio dos Sinos/RS para a 
investigação de fontes naturais e antropogênicas. O banhado é um ecossistema ameaçado 
pela ocupação irregular e não planejada, construção de diques, contaminação proveniente 
de descarte de resíduos e da própria dinâmica hídrica do rio, que transporta materiais 
particulados com variada composição. Os banhados do Rio dos Sinos passam por estes 
impactos além de ter perdido uma parte da fauna desde a ocupação da colonização alemã 
do século 19. A escolha dos banhados para amostragem, controle da sedimentação e fonte 
do material particulado foi baseada nos argumentos e interesses de órgãos ambientais da 
Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos, como Secretaria municipal do Meio Ambiente de São 
Leopoldo, UPAN e COMITESINOS. Os banhados incluídos no projeto foram: 1) Jusante do 
Arroio Portão, município de Portão, contígua a área industrial (B1); 2) Banhado adjacente ao 
Arroio João Correa, município de São Leopoldo (B2); 3) Banhado na margem oposta a do 
bairro Imperatriz de São Leopoldo, devido à ocupação urbana e programa municipal de 
reconstituição deste banhado (B3); 4) Jusante do Arroio Preto em Novo Hamburgo, por 
apresentar grande descarga de efluente doméstico (B4).  A metodologia proposta deste 
estudo está fundamentada na utilização de isótopos de 

13
C, 

15
N e a razão C/N que permite 

estabelecer relações entre as propriedades hidrodinâmicas deste ecossistema e 
composições isotópicas de acordo com as diversas fontes do material particulado. A partir 
dos resultados obtidos, os banhados foram separados em dois tipos, abertos e mais 
restritos, de acordo com a geometria e tipos de conexões com o rio e arroios. Ocorrem, 
portanto, duas fontes predominantes de contaminação bem definidas nos banhados: a 
industrial e o esgoto doméstico. Todos os banhados apresentam Ni e Cr acima do limite PEL 
(CCME). Os banhados B1, B2 e B4 apresentam o processo de eutrofização, ?

13
C -29 a -33‰ 

e C/N em torno de 8. O B3 apresenta ?
13

C -23,69‰ e C/N em torno de 9, caracterizando 
contribuição de esgoto, assim como todos os pontos amostrados no Rio dos Sinos. Todas as 
plantas amostradas fazem parte do grupo fotossintetizante das plantas C3. Os dados de 
?

13
C para a espécie Ingá vera (Ingá) é -31,51‰; Salvínia (Salvinia cf. auriculata), -30,01‰; 

Mimosa bimucronata (Maricá), -28,1‰; Hymenachne amplexicaulis (Cana d’água), -
28,76‰; e Eichhornia azurea (aguapé-de-baraço), -28,8‰. Os perfis têm contribuição da 
decomposição das plantas no nível superior e composição isotópica variada em 
profundidade. O perfil João Correa é o mais bem preservado em relação a esgoto 
doméstico. A caracterização por DRX indica que a caulinita e a esmectita são os minerais 
que contribuem para a sorção de contaminantes, sendo a caulinita preferencialmente 
detrítica e a esmectita podendo ser formada in situ.  

 

Palavras-Chave: banhados; Rio dos Sinos; contaminação; isótopos de 
13

C, 
15

N e razões C/N. 

 

 



 
 

 

ABSTRACT 

Isotopic analysis in the soil-plant-atmosphere system has become an important tool in 
studies of mobility processes and nutrient enrichment, as well as better understanding of 
the biogeochemical cycles and tracers of natural and anthropogenic sources. The isotopes 
of interest for this system are the C and N by being part of the nutrition and plant growth, 
photosynthesis, besides being organic waste disposed in the environment. The use of 
isotope analysis to study the dynamics of organic matter is very efficient because it is not 
observed significant changes in the isotopic record from the source material and the 
material decomposed. From this premise, this research aims to analyze the bottom 
sediment and suspended wetland system Sinos River for the investigation of natural and 
anthropogenic sources in particulate matter. The wetland is an ecosystem threatened by 
irregular and unplanned construction of dams, pollution from waste disposal and water 
dynamics of the river, carrying particulate materials with varied composition. The wetlands 
of Sinos River go through these impacts and has lost a part of wildlife since the occupation 
of the German colonization of the 19th century. The selection of wetlands for sampling, 
control of sedimentation and source of the particulate matter was based on the concerns of 
the environmental agencies of Rio dos Sinos Watershed, as Municipal Secretary of 
Environment of São Leopoldo, UPAN and COMITESINOS. The wetlands included in the 
project are: 1) Portão river, the city of Portão adjacent industrial area (B1), 2) Wetland 
adjacent to João Correa river in Sao Leopoldo (B2), 3) Imperatriz river in São Leopoldo due 
adjacent to urban occupation and city program to reconstitute this wetland (B3), 4) Preto 
river in New Hamburgo for presenting large discharge of wastewater (B4). The 
methodology proposed in this study is based on the use of isotopes 

13
C, 

15
N isotope and C/N 

ratio for establishing relationships between the hydrodynamic properties of this ecosystem 
and isotopic signatures according to the various sources of particulate matter. From the 
results, the wetlands  were divided into two types, open and more restricted in accordance 
with the geometry and types of connections to the Sinos river and small rivers. Occur, thus 
two predominant sources of contamination in the wetlands well defined: the industrial and 
domestic sewage. All wetlands have Ni and Cr above the PEL (CCME). The B1, B2, B4 
wetlands show the process of eutrophication ?

13
C -29 to -33 ‰ and C/N around 8. The B3 

has ?
13

C -23.69 ‰ and C/N around 9, featuring contributions from sewage, as well as all 
points sampled in Sinos River. All sampled plants are part of the C3 photosynthetic plants 
group. ? 

13
C data for the species Inga vera is -31.51 ‰; Salvinia (Salvinia cf. Auriculata), -

30.01 ‰; Mimosa bimucronata, -28.1 ‰; Hymenachne amplexicaulis, -28.76 ‰, and 
Eichhornia azurea, -28.8 ‰. The profiles have contribution from the decomposition of 
plants on the upper level and isotopic composition varied. João Correa profile is better 
preserved with respect to domestic sewage. The characterization by XRD shows that the 
smectite and kaolinite are minerals that contribute to sorption of contaminant with 
preferably a detrital kaolinite and smectite may be form in situ.  

 

Keywords: wetlands, Sinos River, contamination, 
13

C, 
15

N isotope and C/N ratio. 

 

 



 
 

SUMÁRIO 
 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................... 1 

1.1 Caracterização do problema ....................................................................................... 2 

1.2 Justificativa .................................................................................................................. 3 

1.3 Objetivos .................................................................................................................... 6 

1.3.1 Objetivo geral ...................................................................................................... 6 

1.3.2 Objetivos específicos ........................................................................................... 6 

2. ESTADO DA ARTE .................................................................................................................. 7 

2.1 Banhado: corpo hídrico e ecossistema ....................................................................... 7 

2.2 Biogeoquímica do carbono e nitrogênio ..................................................................... 9 

2.3 Fundamentos de geoquímica isotópica do carbono e nitrogênio ............................16 

2.4 Isótopos estáveis como indicador de qualidade ambiental ......................................19 

2.5 Espécies de metais pesados ......................................................................................19 

3. ÁREA DE ESTUDO: LOCALIZAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO.......................................................23 

3.1 Geomorfologia e solos ..............................................................................................23 

3.2 Geologia ....................................................................................................................25 

3.3 Estudos preliminares do background de metais na Bacia dos Sinos ........................27 

4. METODOLOGIA ...................................................................................................................28 

4.1 Monitoramento de propriedades hidrodinâmicas ....................................................30 

4.1.1  Hidrometria ......................................................................................................30 

4.1.2 Cálculo de transporte do sedimento .................................................................31 

4.2 Análise de sedimento, plantas e resíduos .................................................................32 

4.2.1 Protocolo de análise do sedimento em suspensão - rio e banhado .................33 

4.2.2 Protocolo de análise do sedimento em profundidade .....................................36 

4.2.3 Análise de plantas .............................................................................................36 

4.3 Análise isotópica de C e N .........................................................................................39 

4.4 Análises complementares: Difratometria de raios X ................................................40 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES ...............................................................................................45 

5.1 Hidrometria ...............................................................................................................46 

5.2 Análise quimioestratigráfica......................................................................................53 

5.2.1 Sedimento dos perfis nos banhados Arroio Preto e Arroio João Correa ..........54 

5.2.2 Sedimento em suspensão dos banhados, arroios e Rio dos Sinos .........................61 



 
 

5.3 Difratometria de raios X ............................................................................................63 

5.4 Levantamento da flora e análise isotópica ...............................................................68 

5.5 Análise isotópica de sedimento ................................................................................70 

6. CONCLUSÕES .......................................................................................................................75 

7. REFERÊNCIAS .......................................................................................................................81 

ANEXOS ...................................................................................................................................84 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 
 

 

SUMÁRIO DE FIGURAS 
 

Figura 1: Produtividade de biomassa em relação ao fluxo da água. Fonte: Odum (1988) 

peloestudo de Conner e Day, “Productivity and composition of a bald cypress water tupelo 

sand and a bottomland hardwood side in a Louisiana swamp” de 1976. A linha pontilhada 

mostra a produtividade média de florestas não sujeitas a inundação. ...................................... 7 

Figura 2: Elementos arquiteturais do sistema fluvial meandrante, característico do Rio dos 

Sinos. Fonte: Kenitiro (2003) modificado de Allen 1964. ....................................................... 8 

Figura 3. Quadro resumo do processo de degradação da matéria orgânica. ........................... 11 

Figura 4. Diagrama de especiações do CO32- em relação ao pH. Fonte: Manahan 2005. ....... 12 

Figura 5: Modelo de distribuição de carbono no rio e o aporte sedimentar sendo 

acrescentado na planície de inundação. Ilustração baseada no modelo para lagos de Tundisi 

&amp;amp; Tundisi (2005), Manahan, Esteves, Crosby(1998) e estratigrafia.......................................... 14 

Figura 6. Relação entre ?
13

C ‰ e C/N e diferentes graus de decomposição da matéria 

orgânica. Fonte: Moraes 2011. ................................................................................................. 18 

Figura 7: Localização da área de estudo. Rio dos Sinos - trecho inferior da Bacia do Rio dos 

Sinos, região metropolitana de Porto Alegre. Os números indicam os locais de coleta, o 

ponto de referência de background será a noroeste de São Leopoldo.................................... 23 

Figura 8: Unidade 2 associada aos arenitos Botucatu e Pirambóia (mais ao sul), relevo suave 

ondulado. Unidade 3 associada ao ambiente fluvial meandrante, curso e foz do Arroio 

Portão, planície de inundação, relevo plano. Área urbana de São Leopoldo (Scharlau) (2); 

Planície de inundação do Rio dos Sinos (3); Planície de inundação e plantação de arroz (4); 

Rio dos Sinos (5); Arroio Portão (6) b-foz do Arroio Portão; Afloramento do Arenito 

Pirambóia (7). A linha amarela tracejada separa as Unidades fotogeológicas2 e 3. A unidade 

1 que não consta na figura corresponde a Fm. Serra Geral, norte da sub-bacia do Arroio 

Portão (Fonte: Muradás, K. 2011). ............................................................................................ 24 

Figura 9: Mapa geológico da Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos. A área demarcada pelo 

retângulo corresponde ao trecho inferior do Rio dos Sinos, área de estudo. Fonte: CPRM 

2008. ......................................................................................................................................... 25 

Figura 10: Etapas que constituem a metodologia da pesquisa. ............................................... 29 

Figura 11. Medida de vazão na seção do rio a jusante e a montante de cada banhado. ......... 31 

Figura 12. Coleta de sedimento em suspensão dos banhados. ................................................ 32 

Figura 13. Amostragem dos testemunhos com o amostradorRussianPeatBorer (a), retirada 

do material para a calha de PVC (b,c) e preservação do testemunho (d). ............................... 33 



 
 

Figura 14: Protocolo analítico para o sedimento em suspensão. ............................................. 34 

Figura 15. a) Filtragem do material particulado da água coletada no rio e nos banhados. b) 

Filtro sendo retirado depois da filtragem. ................................................................................ 35 

Figura 16. Retirada das alíquotas para análise de C e N. .......................................................... 36 

Figura 17. Quadro-resumo de objetivos e obtenção de dados. ............................................... 38 

Figura 18. Parte do espectrômetro de massa de C e N. A parte interna mostra componentes 

de retenção de água e oxigênio das amostras.......................................................................... 39 

Figura 19 a) Goniômetro 2? do difratômetro de raios X; neste caso, a amostra é um filtro 

fibra de vidro. b) Ultrassom para auxiliar na desagregação das partículas. c) Centrífuga para 

concentração e separação de fração. ....................................................................................... 41 

Figura 20 Programa que calcula o tempo de decantação para a separação da fração. As 

variáveis são o tamanho da fração que se quer separar, o número de rotações por segundos 

da centrífuga e a temperatura da solução (quadro em vermelho). ......................................... 41 

Figura 21 Diferentes conexões de água (setas amarelas 1 e 2) que contribuem para o aporte 

de sedimento, os pontos de medidas de vazão, coleta para análise química e o perfil. Fonte: 

Imagem Google Earth 2012. ..................................................................................................... 47 

Figura 22. Diferentes conexões de água (setas amarelas 1, 2 e 3) que contribuem para o 

aporte de sedimento, os pontos de coleta para análise química do banhado B3, o qual 

possui influência do Bairro Imperatriz. Fonte: Imagem Google Earth 2012. ........................... 48 

Figura 23. Diferentes conexões de água (setas amarelas 2) que contribuem para o aporte de 

sedimento, os pontos de coleta para análise química e o perfil. Fonte: Imagem Google Earth 

2012. ......................................................................................................................................... 49 

Figura 24.  Caracterização do banhado adjacente ao Arroio Portão (B1). Imagem Google 

Earth 2012 ................................................................................................................................. 50 

Figura 25. Curva de permanência do rio dos Sinos. Os pontos sob a curva são os valores de 

vazões medidas em campo a jusante e montante dos banhados. Para valores muito 

próximos, marcou-se a média dos valores. .............................................................................. 51 

Figura 26.  Concentração de sedimento em suspensão (Css) na estação de Campo Bom. 

Fonte ANA (sítio Hidroweb, acesso maio de 2012). ................................................................. 52 

Figura 27 Classificação em faixas de qualidade do sedimento de acordo com 

CETESB/Canadian Council of Ministers of the Environment. .................................................... 54 

Figura 28. Relação da composição química do sedimento banhado do Arroio João Correa 

em diferentes profundidades com os limiares PEL e TEL. ........................................................ 56 



 
 

Figura 29. Relação da composição química do sedimento banhado do Arroio Preto em 

diferentes profundidades com os limiares PEL e TEL. .............................................................. 58 

Figura 30.  Análise química de sedimento em suspensão e lodo (limites estabelecidos pelo 

“Canadian Council of Ministers of the Environment”). ............................................................ 62 

Figura 31. Difratogramas das amostras de sedimentos de testemunho, 15 cm de 

profundidade do Banhado Arroio Preto. Caulinita: picos 7,1 Å e 3,57 Å; quartzo 3,33 Å e 4,2 

Å. ............................................................................................................................................... 63 

Figura 32. Difratogramas das amostras de sedimentos de testemunho, 25 cm de 

profundidade do Banhado Arroio João Correa. Caulinita com picos 7,1 Å e 3,568 Å; quartzo 

com picos  3,33 Å e 4,24 Å, esmectita “pico” 17 Å (natural) e na calcinada 10,4 Å. ................ 64 

Figura 33. Difratogramas das amostras de sedimentos em suspensão do Banhado Arroio 

João Correa. Caulinita: picos 7,1 Å e 3,569 Å; quartzo 3,33 Å e 4,239 Å; esmectita “pico” 15Å 

(natural) e na calcinada 10,88 Å. .............................................................................................. 65 

Figura 34. Difratogramas da amostra B2B (sedimento em suspensão do banhado João 

Correa - São Leopoldo). Em preto, amostra natural e em vermelho, ataque de peróxido e 

amostra aquecida na chapa elétrica. ........................................................................................ 65 

Figura 35. Difratogramas das amostras de sedimentos em suspensão do Rio dos Sinos, 

analisada sobre filtro de fibra de vidro. .................................................................................... 66 

Figura 36. Difratogramas do perfil do Arroio Preto. ................................................................. 67 

Figura 37. Difratogramas do perfil João Correa. ....................................................................... 68 

Figura 38. Cinco espécies mais representativas do ecossistema banhado, destinada para 

análise isotópica. a) Ingá vera (Ingá), b) Salvínia (Salvinia cf. auriculata), c) Mimosa 

bimucronata (Maricá), d) Hymenachne amplexicaulis (Cana d’água), e) Eichhornia azurea 

(aguapé-de-baraço)................................................................................................................... 69 

Figura 39. Análise isotópica de ?
15

N em sedimento do perfil do banhado João Correa e 

plantas coletas nos banhados. .................................................................................................. 70 

Figura 40. Análise isotópica de ?
15

N em sedimento do perfil do banhado Arroio Preto e 

plantas coletas nos banhados. .................................................................................................. 71 

Figura 41. Relação entre ?
13

C e C/N. SSB = Sedimento em suspensão dos banhados; SBR = 

sedimento em suspensão do Rio dos Sinos; SSAP = Sedimento em suspensão do Arroio 

Preto; SSAPo = Sedimento em suspensão do Arroio Portão e (a) são referências 

bibliográficas de Krusche et al 2002 para o Rio Piracicaba, Bacia Piracicaba e Rio Amazonas. 

Círculo preto: influência de esgoto doméstico; polígono laranja: eutrofização. ...................... 72 

Figura 42 Relação dos valores isotópicos de 
13

C com a profundidade. .................................... 73 

file:///C:\Users\Kellen\Desktop\Documents\TEMATICO%20uhuuhuhuuuhuhuuh\TEM?TICO\Tem?tico%20Kellen%20Murad?s%20FINAL%20comp2.docx%23_Toc342360237
file:///C:\Users\Kellen\Desktop\Documents\TEMATICO%20uhuuhuhuuuhuhuuh\TEM?TICO\Tem?tico%20Kellen%20Murad?s%20FINAL%20comp2.docx%23_Toc342360237


 

LISTA DE ABREVIAÇÕES 
 

Abreviaturas e símbolos 
 
? – delta 
C - carbono 
CID – carbono inorgânico dissolvido 
cm - centímetro  
C/N – razão entre carbono orgânico total e nitrogênio total 
COD – carbono orgânico dissolvido 
COP – carbono orgânico particulado 
DBO – demanda bioquímica de oxigênio 
DRX – difração de raios X 
kV-  kilovolt 
L- litro  
m – metro 
mL - mililitro  
mA - micro ampère  
MEV- microscopia eletrônica de varredura 
N - nitrogênio 
NE- nordeste  
NOP – nitrogênio orgânico particulado 
NW- noroeste  
OD – oxigênio dissolvido 
Pb – chumbo 
pH – potencial hidrogeniônico 
V – saturação de base 
 

Siglas 

ANA – Agência Nacional de Águas 
ASTER - Advanced Spaceborne Thermal Emission and Reflection Radiometer 
B1 – banhado 1 
COMITESINOS – Comitê da Bacia do Rio dos Sinos 
CONAMA – Conselho Nacional do Meio Ambiente 
FEE - Fundação de Economia e Estatística  
FEPAM - Fundação Estadual de Proteção ao Meio Ambiente Henrique Luis 

Roessler/RS 

IDESE - Índice de Desenvolvimento Socioeconômico 

LANDSAT - Land Remote Sensing Satellite 

ONG - Organização Não Governamental 
PDI - Processamento Digital de Imagens  
PLANOSINOS - Plano de Gestão da Bacia do Rio dos Sinos 

SEMMAM – Secretaria Municipal do Meio Ambiente - São Leopoldo 



 
 

SSB - sedimento em suspensão dos banhados 

SSR - sedimento em suspensão do Rio dos Sinos 

SSAP - sedimento em suspensão do Arroio Preto 

SSAPo - sedimento em suspensão do Arroio Portão 

TSb – Transporte de sedimento para o banhado 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

1 
 

 

 

 

1. INTRODUÇÃO 
 

O banhado é um ecossistema típico do bioma Pampa
1
 (ISA 2008), 

caracterizado por áreas alagadas adjacentes ao rio, constituindo um reservatório 

natural de nutrientes para uma grande biodiversidade e biomassa. É formado por 

uma considerável diversidade de macrófitas submersas e emergentes , microfítons 

e perifítons (Tundisi &amp;amp; Tundisi 2008). O banhado possui também a biodiversidade 

de animais adaptados às áreas alagadas, em especial aves, anfíbios, peixes, 

moluscos e mamíferos. Estes últimos são representados no Rio dos Sinos 

principalmente pelas capivaras, preás e ratões-do-banhado, o qual atribuiu o nome 

indígena ao rio: Cururuaí
2
 (Aveline 1995). Assim, o banhado pode também ser 

considerado um importante reservatório genético. 

O aporte hídrico é proveniente das águas do rio em período de cheia, e de 

descarga no período de estiagem, sendo um importante regulador da vazão do rio, 

estabelecendo equilíbrio hidrodinâmico e reduzindo a erosão das margens. A 

mesma dinâmica que dissipa água do rio para as áreas de várzea na época das 

cheias, também fornece cargas poluentes.  

Contudo, o sistema banhado é constituído de plantas e solos que 

contribuem para os processos de sorção desses poluentes. O banhado, como um 

corpo hídrico, é considerado uma barreira geoquímica de acordo com fatores 

edáficos a exemplo do acúmulo de matéria orgânica e sedimentos finos. 

                                                           
1
 O bioma Pampa é um dos sete biomas brasileiros, caracterizado por um conjunto de ecossistemas em extensas 

planícies com altitudes que não ultrapassam 200 m e suaves ondulações das coxilhas ocupadas por gramínias, 
campos nativos, mata ciliar. 
2
 “Cururuá” significa ratão-do-banhado e “í”, água e rio em Tupi-guarani. 

 
 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

2 
 

Desde a colonização alemã do século XIX na região do Vale do Rio dos Sinos 

e a contínua expansão da população, as áreas de banhado têm sido ocupadas e 

degradadas. Diversos tipos de impacto são verificados neste ecossistema, como 

descarte de esgoto doméstico e industrial, plantio de arroz bastante presente nas 

margens do Rio dos Sinos, retificação e construção de diques, ocupação urbana nas 

margens do rio, entre outros. Neste caso, existe a preocupação de compreender 

esse ambiente modificado em relação ao aporte hídrico, impacto na biota e sua 

validade ainda como um ecossistema. 

Os indicadores geoquímicos para análise de impacto ambiental de origem 

antrópica são amplamente utilizados para dar suporte ao controle de fontes 

poluidoras. Considerando a complexidade dos processos biogeoquímicos e as 

particularidades de cada ambiente em análise, o objetivo desses indicadores é 

identificar processos de acumulação de espécies químicas danosas ao meio. 

Isótopos estáveis de diferentes elementos químicos são indicadores 

geoquímicos de qualidade ambiental, pois permitem o rastreamento de fontes 

poluidoras de acordo com razões isotópicas identificadas.  

1.1 Caracterização do problema 

 

Os dados do IDESE
3
 (FEE 2009) para condições de saneamento e domicílio 

mostram índice baixo para Sapucaia do Sul (0,49), Portão (0,197) e Novo Hamburgo 

(0,493) e médio para São Leopoldo (0,609), confirmando a necessidade de 

aprimoramento do planejamento ambiental desses municípios. Indicadores 

apontam a necessidade de proteção desse ecossistema, pois configuram situação 

de risco a espécies vegetais, animais e o homem. Alguns animais que habitavam o 

Rio dos Sinos e estão extintos na região são a lontra, o jacaré-do-papo-amarelo, o 

cisne do pescoço preto e o colhecuira (Aveline et al. 1995).  

                                                           
3
 IDESE - Índice de Desenvolvimento Socioeconômico, (website da Fundação de Economia e Estatística-FEE 

2009). Valores do IDESE: baixo, menor que 0,499; médio, de 0,5 a 0,799 e alto, a partir de 0,8.  

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

3 
 

O local de maior nível de poluição em São Leopoldo é o Arroio João Correa, 

canalizado na década de 80 e utilizado para escoamento do esgoto urbano. Outros 

pontos críticos, como a foz do Arroio Portão (que conecta ao norte com o Arroio 

Estância Velha) e o Arroio Luiz Rau em Novo Hamburgo, apresentam os piores 

valores do Índice de Qualidade da Água (IQA), classificados em “muito ruim” e 

“ruim” de acordo com a soma anual dos parâmetros estabelecidos pela Resolução 

357/05 do CONAMA com dados de até 2010 (FEPAM 2010). Esses parâmetros 

incluem oxigênio dissolvido (OD), demanda bioquímica de oxigênio (DBO), 

coliformes termotolerantes, concentrações médias das espécies exigidas pela 

referida resolução. 

 Além desse quadro crônico que se arrasta por mais de um século na 

história do Rio dos Sinos, o fato marcante no cenário ambiental nacional foi o 

desastre ambiental de outubro de 2006, quando morreram toneladas de peixes na 

época de desova e reprodução. Este fato causou a mobilização de várias entidades, 

COMITESINOS, ONG’s (UPAN, AGAPAN, INSTITUTO MARTIN PESCADOR) e eventos 

no meio estudantil, além de projetos socioambientais e o plano de gestão da bacia 

(PLANOSINOS).  

1.2 Justificativa 

 

As grandes áreas de banhados nas adjacências do Rio dos Sinos no trecho 

inferior da Bacia Hidrográfica deste rio são motivo de pesquisa devido à densa 

ocupação urbano-industrial, englobando os municípios de Portão, São Leopoldo e 

Novo Hamburgo. As atividades industriais desses municípios são 

predominantemente coureiro-calçadista, metal-mecânico e petroquímico, com 

produção e descarte de resíduos perigosos, além do esgoto doméstico descartado 

in natura devido ao saneamento insuficiente. Historicamente, esses municípios 

contribuem para a contaminação do ecossistema banhado e fazem parte do trecho 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

4 
 

inferior da bacia hidrográfica, área com alto potencial poluidor. Por esses motivos, 

foram delimitadas como áreas para a execução do presente estudo. 

A escolha dos banhados para amostragem, controle da sedimentação e 

fonte do material particulado foi baseada nos argumentos e interesses de órgãos 

ambientais da Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos, como Secretaria municipal do 

Meio Ambiente de São Leopoldo, UPAN e COMITESINOS. Os banhados incluídos no 

projeto são: 1) Jusante do Arroio Portão, município de Portão, devido à localização 

de área industrial; 2) Banhado sob influência de diques nas margens do Rio dos 

Sinos no município de São Leopoldo; 3) Parque Imperatriz de São Leopoldo, devido 

a ocupação urbana adjacente e programa municipal de reconstituição deste 

banhado; e, 4) Jusante do Arroio Preto em Novo Hamburgo, por apresentar grande 

descarga de efluente doméstico. 

A aplicação de isótopos estáveis como rastreadores de fontes naturais e 

antrópicas na origem da sedimentação a este tipo de ecossistema de áreas alagadas 

é bastante inovador considerando a dinâmica hídrica e características de fauna e 

flora particulares a este ambiente. Os perfis em profundidade podem indicar o 

comportamento acumulativo de matéria orgânica ao longo do tempo sob variações 

de fontes e fases adsortivas.  

A problemática do presente trabalho concentra-se na caracterização de 

fontes natural e antrópica, relações entre as propriedades hidrodinâmicas do 

ecossistema banhado, processos adsortivos com a matéria orgânica e distribuição 

de metais. 

As principais premissas que estruturam a pesquisa contam que a razão 

isotópica de C e N é preservada no processo de decomposição na matéria orgânica; 

as espécies químicas diferentes possuem “composições isotópicas” diferentes e, a 

água fluvial contribui para o aporte de sedimento, assim como de contaminantes. 

A partir disso, pretende-se compreender se existe relação das composições 

isotópicas do sedimento em suspensão do rio e do banhado, quais são as 

características do aporte de sedimentação dos banhados, qual é a evolução nas 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

5 
 

composições isotópicas de C e N no depósito recente e quais são as contribuições 

das composições isotópicas destes elementos. As premissas e hipóteses estão 

desenvolvidas detalhadamente nos capítulos seguinte. 

Para alcançar os objetivos propostos desta pesquisa foi feita a revisão da 

disponibilidade de utilização dos equipamentos para os protocolos de amostragem 

e de análise. Foi feito um orçamento prévio do material de laboratório, das análises 

feitas em outra instituição, assim como o suporte para as coletas em campo. O 

estudo se consolida na colaboração de órgãos ambientais, e existe o 

comprometimento do retorno destes resultados, os quais já foram solicitados pela a 

comunidade do Vale do Rio dos Sinos. Este projeto conta com a colaboração do/a: 

- Secretaria municipal do Meio Ambiente de São Leopoldo para as coletas e 

utilização de barco; 

-COMITESINOS e UPAN como suporte técnico e fontes de referências 

bibliográficas; 

-CENA-USP como suporte técnico para análises isotópicas. 

São poucos os estudos que aplicam isótopos estáveis em banhados, 

destacando que este ecossistema é bastante particular ao bioma pampeano. 

Trabalho similar é apresentado por Chang et al. (2009) executado na Florida, EUA.  

De acordo com a situação de degradação do ambiente da Bacia Hidrográfica do Rio 

dos Sinos, espera-se que as técnicas aqui aplicadas sejam eficientes indicadores 

geoquímicos para não somente confirmar tipos de impactos antrópicos, mas sim, 

traçar fontes de contaminação e relações com as propriedades hídricas, sendo este, 

outro diferencial desta pesquisa.  

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

6 
 

1.3  Objetivos 

 

1.3.1 Objetivo geral 

 

Analisar o sedimento de fundo e em suspensão do sistema banhado do trecho 

inferior da Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos através de isótopos de 
13

C, 
15

N e as 

razões C/N a fim de estabelecer fontes de contribuição natural e antrópica, relações 

entre as propriedades hidrodinâmicas deste ecossistema, processos adsortivos e 

distribuição desses elementos.  

 

1.3.2 Objetivos específicos 

 

•  Descrever as propriedades hidrodinâmicas do sistema banhado no trecho 

inferior do curso do Rio dos Sinos. 

• Descrever atuais impactos no Rio dos Sinos e os banhados em estudo. 

• Levantar os dados de 
13

C e 
15

N do material particulado em suspensão e de 

sedimento de fundo em variações texturais e estruturais dos perfis. 

• Levantar dados florísticos e valores isotópicos 
13

C, 
15

N e C/N a fim de comparar 

com processos naturais de degradação da matéria orgânica do meio. 

• Identificar fontes naturais e antrópicas através das composições isotópicas 

provenientes do fracionamento isotópico de 
13

C, 
15

N, razão C/N e análises 

complementares incluindo a vegetação predominante e verificar sua possível 

correlação com os sedimentos em suspensão e em perfil. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

7 
 

 

 

 

2. ESTADO DA ARTE 
 

2.1 Banhado: corpo hídrico e ecossistema 

 

Os banhados são ecossistemas que se desenvolvem em planícies de 

inundação, relevo de baixa declividade e possuem inundações sazonais controladas 

pelo aporte do rio. As variações no fluxo de água nas áreas alagadas influenciam 

diretamente a variação de concentrações de nutrientes e nas espécies que habitam, 

porque muitas das espécies apresentam limite de tolerância em relação à 

correnteza (Odum 1988). A figura 1 ilustra que a produtividade de matéria orgânica 

aumenta em ambientes que apresentam variabilidade do aporte hídrico, pelo 

fornecimento de nutrientes, gases e material particulado.  

 

Figura 1: Produtividade de biomassa em relação ao fluxo da água. Fonte: Odum (1988) pelo estudo 
de Conner e Day, “Productivity and composition of a bald cypress water tupelo sand and a 
bottomland hardwood side in a Louisiana swamp” de 1976. A linha pontilhada mostra a 
produtividade média de florestas não sujeitas a inundação. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

8 
 

Além disso, segundo Odum (1988), as condições de ambiente estagnado 

provocam estresse para o ecossistema pela renovação de oxigênio e nutrientes 

serem escassas, enquanto que condições de flutuações no fluxo de água colaboram 

para o aumento da taxa de produtividade de matéria orgânica. A alternância 

sazonal implica que ora ocorra degradação da matéria orgânica e ora ocorra 

preservação dessa biomassa pela alternância das concentrações de oxigênio 

dissolvido, ambientes assim também favorecem a eutrofização e, portanto, 

aumento de biomassa.  

O banhado está associado a ambientes de baixa energia, mas que 

apresenta variação de fluxo de acordo com a sazonalidade e eventos de chuva, 

sendo inserido em uma planície fluvial, com um canal principal, que pode ser 

meandrante, como o Rio dos Sinos.  

No baixo Sinos, o canal migra lateralmente formando os depósitos de 

barras de meandro, meandros abandonados, depósitos de diques marginais e de 

rompimento dos diques.  

A figura 2 mostra um esquema dos elementos arquiteturais do sistema 

fluvial meandrante descrito por Kenitiro (2003).  

 

Figura 2: Elementos arquiteturais do sistema fluvial meandrante, característico do Rio dos Sinos. 
Fonte: Kenitiro (2003) modificado de Allen 1964. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

9 
 

Os diques marginais se desenvolvem preferencialmente nas margens 

côncavas e formam um obstáculo para a drenagem da planície de inundação, 

enquanto que os constantes rompimentos de diques podem formar novas conexões 

aos banhados. As estruturas sedimentares mais comuns são laminações cruzadas, 

ondulações, acamamentos horizontais com laminações paralelas e bioturbações. 

Rambo (1942) já descrevia a paisagem do baixo Sinos: “Descontando a 

lombada arenítica de Morretes [limite oeste da área de estudo do presente 

trabalho], entre as barras do Rio dos Sinos e do Caí, com 49 m de altitude, todo o 

resto da região fica abaixo dos 10 m de altitude, sendo, por isso, inundável e 

paludoso”.  Na época da descrição do Pe. Balbuíno Rambo, as baixadas do Sinos 

ainda eram pouco habitadas, sendo que sob inundações “a vegetação baixa 

desaparece, ressaltando tanto mais o parque de maricá, os salgueiros verde-

amarelos, os angicos verde-claros e a galeria escura de ingás e figueiras da 

barranca” e ainda “pouco resta das belas matas ribeirinhas de outrora, substituídas 

por milharais e plantações de arroz”.  

 

2.2 Biogeoquímica do carbono e nitrogênio 

 

O carbono está em diferentes proporções na atmosfera, litosfera e 

hidrosfera devido principalmente a sua mobilidade no processo fotossintético e da 

decomposição da matéria orgânica, interconectando ecossistemas e por isso, não 

conservativo (Martinelli et al. 2009; Esteves 2011). Além disso, armazena e 

transporta energia nas transformações entre forma orgânica e inorgânica, sendo o 

macronutriente mais abundante nos organismos. Esse macronutriente está 

concentrado em matéria orgânica viva, particulada morta e em decomposição e 

dissolvidas na água como substâncias húmicas, formas inorgânicas e outras. 

Este elemento faz parte do processo intempérico na forma de ácido 

carbônico, além de soluções-tampão em ambientes eutróficos e pouco ácidos 

(Esteves 2011). 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

10 
 

 Constitui compostos orgânicos até suas fases de decomposição como 

substâncias húmicas (ácidos húmicos e fúlvicos). As substâncias húmicas são a parte 

mais resistente que resulta da degradação da matéria orgânica (MO), formadas por 

compostos aromáticos combinados com produtos de decomposição de proteínas e 

polissacarídeos.  

O processo de degradação da MO envolve os seguintes produtos, segundo 

Odum (1988): a formação de detritos particulados e matéria orgânica dissolvida no 

sistema aquático por ação física e biológica; a formação de húmus com a atuação de 

saprótrofos e a mineralização do húmus de forma lenta (quadro resumo na figura 

3). A modificação para a forma inorgânica é dificultada pela presença de anéis de 

benzeno aromáticos ou fenólicos, nitrogênio cíclico, cadeias laterais com nitrogênio 

e resíduos de carboidrato (Odum 1988). A biodegradação da matéria orgânica 

ocorre principalmente pelos processos de oxidação, epoxidação por auxílio de 

enzimas como desoxigenase (ou dioxigenase, quebra dos anéis aromáticos com a 

reação de O2), hidroxilação e hidrólise com enzimas de amidase, esterase e 

hidrolase (Manahan 2005). 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

11 
 

 

Figura 3. Quadro resumo do processo de degradação da matéria orgânica. 

 

A mineralização é o processo onde os elementos que se ligam para formar 

compostos orgânicos e fazem parte da funcionalidade de organismos são 

retornados ao estado inorgânico, a exemplo do ácido carbônico, dióxido de carbono 

e carbonatos (Manahan 2005; Esteves 2011). Essas espécies se apresentam no meio 

controladas pelo pH, como mostra a figura 4 para temperatura de 25°C. Os 

ambientes ácidos estão relacionados à produção de CO2 pela respiração de 

organismos, degradação de matéria orgânica e ambiente com alta lixiviação. A 

espécie do outro extremo do diagrama, os carbonatos, se forma em ambientes 

básicos, intemperismo menos intenso e maior concentração de oxigênio dissolvido.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

12 
 

 

Figura 4. Diagrama de especiações do CO32- em relação ao pH. Fonte: Manahan 2005. 
 

As formas de dióxido de carbono estão presentes na forma dissolvida pelo 

intemperismo do substrato e por trocas atmosféricas (Martinelli et al. 2009). A 

degradação da biomassa ocorre pela presença de oxigênio (respiração aeróbica, 

caracterizando ambientes oxidantes), ou seja, oxidação da matéria orgânica que é a 

principal reação em que as bactérias obtém energia para suas necessidades, como 

para seu metabolismo, representada pela reação abaixo: 

CH2O + O2? CO2 + H2O . 

Na presença de oxigênio, a respiração resulta na mineralização completa 

do carbono orgânico em inorgânico como dióxido de carbono e na ausência de 

oxigênio (respiração anaeróbica) ocorre pela reação abaixo com a produção de 

metano, caracterizando ambientes redutores: 

2CH2O? CO2 + CH4. 

Os ecossistemas eutrofizados possuem maiores concentrações de carbono 

inorgânico e diminuição de oxigênio nas camadas mais profundas em função da 

diminuição de produção e aumento da respiração (Esteves 2011). Algas e plantas 

fixam o dióxido de carbono como carboidrato através do processo fotossintético:  

CO2 + H2O ? CH2O + O2 . 

A energia solar utilizada na junção dos reagentes da reação acima é 

armazenada em energia química dos compostos. Quando as algas morrem, a 

decomposição bacterial ocorre através da respiração no processo reverso pela 

fotossíntese, energia é liberada e oxigênio é consumido. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

13 
 

Pode ocorrer pela oxidação bacteriana, pela qual poluentes são 

desagregados e aqueles que contêm enxofre, carbono e nitrogênio são convertidos 

para as formas inorgânicas de CO2, Cl
-
, H20, SO4

2-
 e N2  (Crosby 1998). A degradação 

da matéria orgânica favorece a reciclagem de nutrientes, ou seja, elementos que 

servem como nutrientes para organismos são liberados no meio e adsorvidos por 

processos de quelação e complexação. 

Outro benefício ocorre aos organismos detritívoros, que se alimentam 

desse material particulado fino, além dos sedimentívoros que possuem estreita 

relação ao intemperismo biológico. Os líquens, por exemplo, secretam espécies 

químicas que dissolvem a rocha lentamente e contribuem na retenção de umidade.  

A matéria orgânica (MO) em decomposição fornece três grupos de 

moléculas de carbono: carbono inorgânico dissolvido (CID), carbono orgânico 

dissolvido (COD) e carbono orgânico particulado (COP), sendo que a soma destes 

grupos na água é o carbono total (CT) (Esteves 2011). 

O grupo de COD é constituído por diversas moléculas orgânicas como 

proteínas, ácidos carboxílicos, açúcares e as substâncias húmicas que podem 

constar entre 50 a 95% do COD (Esteves, 2011). O grupo de COP é representado por 

organismos, matéria orgânica particulada e em decomposição (detrital). O COD e 

COP designam o tamanho dos compostos que são separados por filtração em 0,45; 

0,7 ou 1,2 µm, dependendo do autor.  

A figura 5 ilustra as diferentes formas em que o carbono inorgânico e 

orgânico se encontra, ocorrendo ciclagem entre essas especiações pelas reações de 

fotossíntese, respiração, incorporação do carbono na água, trocas com a atmosfera. 

Os processos alóctones ao sistema lêntico que fornecem essas espécies de carbono 

são representados pelo aporte de sedimento em inundações do rio, cuja 

incorporação ocorre pela mobilização na coluna d’água e adsorção além da 

lixiviação do substrato rochoso, troca atmosférica, chuva, água subterrânea e entre 

outros origens e processos (Esteves 2011).  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

14 
 

 

Figura 5: Modelo de distribuição de carbono no rio e o aporte sedimentar sendo acrescentado na 
planície de inundação. Ilustração baseada no modelo para lagos de Tundisi &amp;amp; Tundisi

4
 (2005), 

Manahan (2005), Esteves (2011) e Crosby (1998). 

 

As fontes autóctones envolvem a degradação da matéria orgânica 

(produtores e consumidores) e excreção, produção de substâncias húmicas (ácidos 

húmicos e fúlvicos), assim, o carbono é liberado como COD por lixiviação ou pela 

forma de COP; além disso, precipitação de minerais como carbonatos, 

aprisionamento de dióxido de carbono para formação de matéria orgânica na 

fotossíntese, respiração dos organismos. A distribuição do dióxido de carbono na 

água é função das atividades dos seres vivos, além de fatores abióticos como o 

potencial hidrogeniônico e temperatura.  

A decomposição microbial da matéria orgânica é o passo fundamental para 

a formação de turfas, carvão, folhelhos e petróleo.  

O COD e COP ficam suspensos na água e podem retornar a coluna pela 

turbulência das correntes hídricas como bioturbação, assim como se agregar ao 

sedimento límnico por decantação seguido de sedimentação.  

No meio hídrico, a decomposição da matéria orgânica e a respiração dos 

organismos aumenta a produção de CO2, tornando o ambiente mais redutor que no 

                                                           
4
 Destaca-se que na região central-sudeste do país as áreas alagadas podem ser descritas como 

elemento do tipo ox bow lake interpretados como lagos adjacentes a rios, tendo como influência a 
sedimentação do rio. Neste trabalho, serão utilizados os termos banhado e planície de inundação.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

15 
 

principal canal do rio. Nos locais de maior turbulência e oxigênio dissolvido, a 

produção de glicose no processo fotossintético diminui o carbono inorgânico 

dissolvido no ambiente. Com o aumento do pH, o  CO2 forma o bicarbonato e este 

termo final está associado diretamente a produtividade do ecossistema. Em 

ambientes altamente impactados pelo homem deve ser ainda considerada a 

possível produção de HCO3
-
 devido ao lançamento de efluentes domésticos sem 

tratamento prévio no corpo d’água. 

O nitrogênio está contido em aminoácidos, proteínas e é fundamental na 

constituição de organismos e na sua falta limita a produtividade de matéria 

orgânica. Este elemento faz parte de diversos processos como denitrificação, 

nitrificação, fixação biológica e amonificação. O grande reservatório de N2 é pouco 

utilizado devido a estabilidade desse gás. As plantas utilizam na especiação amônia 

ou nitrato e os animais, na forma de aminoácidos (Odum 1988). 

A primeira etapa é a fixação do nitrogênio por bactérias que é a 

transformação do gás N2 em amônia e nitrato. A amônia é usada na síntese de 

aminoácidos através de enzimas chamadas nitrogenases. A amônia também pode 

ser formada na decomposição de diversos compostos orgânicos.  

A nitrificação é a oxidação da amônia pelas bactérias para a formação de 

nitrito e liberação de energia para formar novos compostos orgânicos e depois, 

para nitrato. A desnitrificação é a oxidação de compostos orgânicos (respiração 

anaeróbica) em ambiente redutor pelas bactérias utilizando nitrato para formar N2. 

Assim, fecha-se o ciclo novamente com a fixação de N2 pelas bactérias e 

incorporação deste nos compostos orgânicos no protoplasma. 

Quando há excesso de nitratos e compostos orgânicos no meio, 

principalmente em sistemas fechados, pode ocorrer o aumento excessivo de algas, 

processo chamado de eutrofização. Uma das consequências é a redução do 

oxigênio dissolvido, aumento de microorganismos, perda ou deslocamento de 

biodiversidade e toxicidade, dependendo das algas que se proliferarem. Após esse 

processo alcançar o “clímax”, o sistema pode ter o grau de poluição diminuído. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

16 
 

O complexo ciclo biogeoquímico do nitrogênio é demonstrado pela comum 

variação do ?
15

N (maior que ?
13

C) principalmente pela atividade de bactérias e 

outros organismos que envolvem estes processos.  

2.3 Fundamentos de geoquímica isotópica do carbono e nitrogênio 

 

Os isótopos são formas diferentes de um mesmo elemento químicos que 

possuem números diferentes de neutrons, a exemplo do Carbono 12, 13 e 14, onde 

os dois primeiros são estáveis e o terceiro é instável (decaimento radioativo). A 

abundância natural de 
12

C para 
13

C é de 100:1 (Alves et al. 2008) e do nitrogênio é 

0,3663% de 
15

N em relação ao N total. O carbono 12 é o mais leve e apresenta a 

maior proporção em relação ao total de carbono na natureza (98,89%) e o 
13

C 

representa somente 1,11% do total.  

Geralmente essa proporção se mantém em qualquer material constituído 

de carbono existente na natureza (minerais, planta, animais, CO2), porém quando 

este elemento passa de um estado físico-químico para outro, ocorre uma separação 

entre os dois isótopos, ou seja, um isótopo enriquece em relação ao outro. 

 Importante destacar que os isótopos do mesmo elemento passam pelas 

mesmas reações, porém em taxas diferentes de acordo com o peso e o tamanho 

dos átomos (Alves et al. 2008), sendo assim, as reações biológicas e químicas 

produzem modificações nas proporções entre esses isótopos. Esse comportamento 

está relacionado com a propriedade em que os isótopos estáveis leves têm, o 

fracionamento, por possuir ligações mais fracas em relação ao isótopo mais pesado; 

isso faz com que a razão isotópica seja diferente em organismos e ambientes 

diferentes (Pereira &amp;amp; Benedito 2007). 

Os isótopos estáveis podem ser utilizados como biogeoindicadores, pois o 

fracionamento registra processos físicos e metabólicos de organismos, além do 

impacto antrópico de efluentes industriais, domésticos e atividades agrícolas.  

Portanto, os isótopos estáveis formam uma ferramenta de análise da 

mobilidade de elementos que marcam a assimilação de compostos no meio 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

17 
 

envolvendo ciclos biogeoquímicos. Essa mobilidade é feita pela comparação com 

padrões, quanto ao empobrecimento ou enriquecimento do elemento. 

Uma razão isotópica é geralmente designada por ? que representa partes 

por mil de diferença do isótopo da amostra em relação ao padrão, sendo bastante 

utilizado para carbono é o padrão de PDB (Pee Dee Belemnite). Os valores do desvio 

? são relacionados ao isótopo da amostra e do padrão. A amostra pode ser 

relativamente “mais leve” em relação ao padrão, então o desvio é negativo. 

Quando os valores de ? forem positivos, a amostra analisada é mais “pesada” ou 

enriquecida em relação ao padrão (Pereira &amp;amp; Benedito, 2007).  

O conceito mais utilizado para descrever a composição isotópica é o Fator 

de Enriquecimento a partir de um padrão comparando as razões isotópicas de um 

elemento (pesado e leve) da amostra e do padrão, como na equação 1 abaixo para 

o ?
13

C, onde “x” é a amostra e PDB é o padrão.  

 

(eq.1) 

 

A composição isotópica do CID em rios e lagos é controlada pela 

composição isotópica das fontes de carbono, trocas de CO2 com a atmosfera e, 

fotossíntese e respiração.  É comum que ocorra uma mistura de CID originado da 

decomposição de carbonatos (?
13

C = 0‰) com CID gerado biogenicamente 

(Martinelli et al. 2009). Isso se vê por valores de -13,2 ± 1,3‰ em águas do rio 

Amazonas mais próximas aos Andes e -23,4 ± 2,6‰ para tributários de Águas 

Pretas. 

Os fitoplânctons de água doce apresentam  ?
13

C mais negativos que de 

água salgada e foram analisados por Krusche et al. 2002 na fração fina do carbono 

orgânico particulado. As plantas do tipo C3 e C4 apresentam valores de ?
13

C em 

torno de -24‰ a -38‰ e -11‰ a -15‰ respectivamente. A depleção em 
13

C nas 

plantas C3 é explicada pela forma de fracionamento que ocorre na fotossíntese na 

etapa de fixação do CO2 (Martinelli et al. 2009).  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

18 
 

Mortatti et al. 2004 obtiveram variação isotópica para o ?
13

C do COP entre 

-23 a -25‰ para efluente de esgoto e para COD, entre -21 a -26‰. 

A relação carbono/nitrogênio (C/N) indica o processo de decomposição da 

matéria orgânica, o equilíbrio entre o processo de estabilidade da matéria orgânica 

e mineralização, além do aporte de N para as plantas. A matéria orgânica em 

decomposição disponível no meio ambiente aumenta a população microbiana e, 

por conseguinte, a demanda de oxigênio, nutrientes, energia e carbono aumentam. 

Os valores de C/N entre 20 e 30 indicam que há fornecimento de 

nitrogênio para a reprodução microbiana, não havendo mineralização (imobilização 

do nitrogênio pela síntese bacteriana).  Quando esse valor é menor que 20, indica 

que há excesso de N no meio, disponível para as plantas e também que a 

degradação da matéria é mais rápida (exemplo das leguminosas). Se a relação C/N 

for maior, significa que a degradação da matéria orgânica é mais lenta (exemplo das 

gramíneas) e no caso do ambiente, que os microrganismos buscarão outras fontes 

de N para satisfazer a demanda, causando deficiência no aporte para a necessidade 

das plantas. A figura 6 ilustra a relação entre ?
13

C ‰ e C/N.  

 

Figura 6. Relação entre ?
13

C ‰ e C/N e diferentes graus de decomposição da matéria orgânica. 
Fonte: Moraes 2011. 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

19 
 

2.4 Isótopos estáveis como indicador de qualidade ambiental 

 

A composição e razão dos isótopos estáveis dependem de processos dos 

diversos segmentos de um ecossistema, atribuindo-lhes uma assinatura isotópica 

associada a dinâmica de circulação do elemento em ciclos e processos 

biogeoquímicos como processos metabólicos, interações complexas entre fontes de 

nutrientes e reservatórios e, fontes de impactos antropogênicos (Martinelli et al. 

2009). As assinaturas de ?
15

N e ?
13

C mostram interações complexas entre fontes de 

nutrientes, tamanho do reservatório de nutrientes, processos biogeoquímicos e 

manipulação antrópica. 

As plantas podem ser classificadas de acordo com seu ciclo metabólico em 

plantas do ciclo metabólico C3 e C4. As plantas C3 apresentam valores ?
13

C que 

variam entre -22 e -30 ‰ e as do tipo C4, representadas por gramíneas, possuem 

valores mais enriquecidos em 
13

C, da ordem de -6 a -12‰ (Martinelli et al. 2009; 

Chang et al. 2009).  

As plantas aquáticas atuam na fixação e transporte de carbono inorgânico 

dissolvido (CID) a exemplo das macrófitas que apresentam maior resistência a falta 

de oxigênio dissolvido e conseguem transportar gases e fixar HCO3
-
 na fotossíntese 

a partir de estruturas próprias (Tundisi &amp;amp; Tundisi 2008). Portanto, a eficiência da 

pesquisa em geoquímica do sistema banhado depende da compreensão dessas 

variáveis e suas interações. 

Mais especificamente, os processos de acumulação em um sistema 

banhado depende de diversas variáveis como direção do fluxo alimentador do 

banhado, direção de fluxo e carga fluvial associada ao banhado, variação de matéria 

orgânica e granulometria, pH, Eh, entre outros.  

2.5 Espécies de metais pesados 

 

Na década de 60 a 70 surgiu no cenário mundial o interesse e a 

necessidade de desenvolver práticas de remediação ao acúmulo de resíduos pela 

atividade industrial. Uma possibilidade é a reciclagem do descarte pelas atividades 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

20 
 

microbianas no solo, que começou a ser estudada na década de 90 como um 

subproduto para as atividades agrícolas, a exemplo de fertilizantes (Tedesco et al. 

2008). A distribuição das espécies e o acúmulo de elementos químicos no 

organismo têm sido bioindicadores eficientes nas análises e monitoramento 

ambiental da geoacumulação de substâncias nocivas (Benetti e Bidone 1993; Baird 

2002).  

Baird (2002) classifica três mecanismos de remediação de contaminantes 

pelas plantas: 

• Ingestão direta e acumulação no tecido da planta.  

• Liberação de oxigênio e substâncias bioquímicas que auxiliam na biodegradação 

do poluente, a exemplo das enzimas .  

• Degradação de microorganismos associados a interface solo-planta, como fungos.  

Devido à extensa exposição a solos contaminados por décadas, muitas 

plantas tornaram-se resistentes a presença de contaminantes como metais 

pesados. A resistência da planta em relação depende do contaminante, o grau de 

toxicidade do resíduo e resistência do microorganismo.  

Dos elementos cromo, cobre e chumbo, apenas o último não possui função 

biológica conhecida. O cromo pode estar envolvido no metabolismo do açúcar nos 

mamíferos. Já o cobre é essencial para todos os organismos, auxilia no processo 

redox nas enzimas e no transporte de oxigênio na pigmentação (McBride 1994). A 

tabela 1 indica níveis de toxicidade em plantas e mamíferos. Os valores em 

parênteses indicam a concentração do elemento no tecido da planta em µg/g em 

peso seco ou partes por milhão (ppm). 

Tabela 1: Toxicidade de elementos traço. Fonte: Murray B. McBride, 1994. 

Elemento Fitotoxicidade (ppm) Toxicidade em mamíferos 

Chumbo Média (30-300) Alta 

Cobre Média a alta (20-100) Média 

Cromo Média a alta (5-30) Alta (Cr
+6

), Média (Cr
+3

) 

   



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

21 
 

Como visto, a toxicidade é mais baixa nas plantas. Porém, o que ocorre é 

que os animais herbívoros se tornam suscetíveis a acumulação destes metais pela 

ingestão, comprometendo toda cadeia alimentar e conseqüentemente o 

ecossistema. Os metais pesados, quando associados ao carbono e enxofre, elevam 

o grau de toxicidade ao inibir a atividade enzimática de células. Outra consideração 

é a especiação, que se trata de como o metal está quimicamente disponível. 

Baird (2002) cita três fatores para a retenção de metais pesados no solo: 

 I) adsorção sobre as superfícies dos minerais como óxidos, hidróxidos e 

argilominerais. 

 II) complexação dos íons metálicos e grupos 
–
COOH de ácidos húmicos e fúlvicos e 

substituição do metal M
+2 

em íons H
+
 na estrutura de anel benzênico; formação de 

anéis quelatos (estáveis em determinadas condições e quantidades) com os metais; 

III) reações de precipitação. A precipitação ocorre quando o ambiente é ácido para 

haver mobilidade suficiente, exemplo do ácido monossilíssico H4SiO4. 

Banat et al.(2005) indicam a eficiência da fração argila-silte na retenção de 

metais. Se o solo for ácido, há maior liberação do lixiviado devido à repulsão de 

cargas positivas, então a dispersão e transporte do elemento será mais intensa. 

Na seqüência são descritos três metais pesados que apresentam destaque 

no histórico de contaminação dos recursos hídricos da Bacia Hidrográfica do Rio dos 

Sinos em ordem de maior ocorrência, segundo últimos relatórios da FEPAM (2010): 

Cromo, Chumbo e Cobre. 

O Cr
+3 

é uma espécie muito imóvel no solo e se associa fortemente à 

matéria orgânica e óxidos e argilominerais, sempre em muito baixo pH. Este íon 

pode facilmente substituir o Fe
+3

. A formação de hidróxido de cromo, Cr(OH)3, 

ocorre em alta pH. Em condições de alto pH, uma parte de Cr
+3 

oxida formando a 

espécie muito tóxica, o cromo hexavalente (Cr
+6

), formando o cromato CrO
-2

4. Como 

o cromato adsorve menos a matéria orgânica, sua mobilidade aumenta, além disso, 

o normal é essa espécie ser reduzida para Cr
+3

 no ambiente.  

O chumbo pode ocorrer em duas espécies, Pb
+2 

e Pb
+4

. O primeiro se torna 

insolúvel em solos reduzidos e quando associado a matéria orgânica. No contrário, 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

22 
 

a sorção em óxidos e argilominerais são facilitados pelo pH mais baixo. Existe maior 

afinidade a óxidos de manganês. O chumbo é o metal que apresenta menor 

mobilidade nos solos e a lixiviação para camadas inferiores pode levar anos. Uma 

característica interessante é que o chumbo tende a não se acumular no topo das 

plantas, concentrando nas raízes (McBride 1994).  

A maior ocorrência é na espécie Cu
+2

, mas pode reduzir para Cu
+1

. Tem 

facilidade de se associar ao enxofre, pois é calcófilo. Quando reduzido na forma CuS 

tem baixa mobilidade. A adsorção ocorre facilmente a óxidos de ferro e manganês, 

além da matéria orgânica e argilominerais e com o aumento do pH. A mobilidade é 

favorecida exceto em condições de pH alto.   



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

23 
 

 

 

 

3. ÁREA DE ESTUDO: LOCALIZAÇÃO E CARACTERIZAÇÃO 
 

Os banhados desse estudo fazem parte da Bacia Hidrográfica do Rio dos 

Sinos. A área de estudo está localizada na região metropolitana de Porto Alegre, 

aproximadamente 35 km da capital (figura 7).  

 

Figura 7: Localização da área de estudo. Rio dos Sinos - trecho inferior da Bacia do Rio dos Sinos, 
região metropolitana de Porto Alegre. Os números indicam os locais de coleta. 

 

3.1 Geomorfologia e solos 

A área é rebaixada, tem aporte sedimentar proveniente da erosão dos 

arenitos Botucatu, Pirambóia e, mais a montante, das rochas vulcânicas da 

Formação Serra Geral. O relevo é plano, formado pela grande planície de 

inundação.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

24 
 

As sinuosidades desta etapa do curso do rio estão associadas a perda de 

competência pela posição jusante na bacia hidrográfica, baixas altitudes e as rochas 

sedimentares friáveis que compõem a região. A distribuição da drenagem 

predominante dos arroios apresenta tendência entre retilínea e dendrítica em 

rochas de textura média (figura 8) Os arroios principais são Bopp, Kruse, Pampa, 

Passos das Canas e Peão. 

 

Figura 8: Unidade 2 associada aos arenitos Botucatu e Pirambóia (mais ao sul), relevo suave  
ondulado. Unidade 3 associada ao ambiente fluvial meandrante, curso e foz do Arroio Portão, 
planície de inundação, relevo plano. Área urbana de São Leopoldo (Scharlau) (2); Planície de 
inundação do Rio dos Sinos (3); Planície de inundação e plantação de arroz (4); Rio dos Sinos (5); 
Arroio Portão (6) b-foz do Arroio Portão; Afloramento do Arenito Pirambóia (7). A linha amarela 
tracejada separa as Unidades fotogeológicas2 e 3. A unidade 1 que não consta na figura 
corresponde a Fm. Serra Geral, norte da sub-bacia do Arroio Portão (Fonte: Muradás, K. 2011). 

 

Pela classificação de solos de Streck et al (2008), a região é composta por  

planossolo háplico eutrófico arênico a espessarênico, solo típico de áreas de várzea, 

com saturação de bases alta (V?50%) no horizonte B. Caracterizam-se por solos mal 

drenados por dois motivos: está em ambiente saturado devido a cota topográfica 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

25 
 

(disposição no relevo em áreas de baixa declividade, plano a suave ondulado), e 

possui composição textural argilosa e com acúmulo de matéria orgânica. 

A unidade 3 (figura 8) apresenta relevo rebaixado e os lineamentos já 

não aparecem com clareza nos fotogramas aéreos, tratando-se de um material 

menos coeso, no caso, sedimentar. As macroformas são suavizadas, 

homogêneas, com uso do solo em plantações, padrão de drenagem com textura 

fina e subdentrítica; nestas áreas predominam a vegetação de campo e 

plantações. 

 

3.2 Geologia 

 

O mapa geológico compilado de CPRM (2008), figura 9, mostra a 

variação litológica, constituída de rochas sedimentares da Formação Pirambóia e 

Botucatu sob os derrames da Formação Serra Geral. 

 

Figura 9: Mapa geológico da Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos. A área demarcada pelo 
retângulo corresponde ao trecho inferior do Rio dos Sinos, área de estudo. Fonte: CPRM 2008. 

 

As formações sedimentares registram ambientes flúvio-lacustres a eólicos, 

desde o final do paleozóico ao mesozóico, onde culmina com a sequência 

magmática da Serra Geral.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

26 
 

Faccini et al.(2003) descreveram a Formação Pirambóia na localidade de São 

Vicente do Sul. Esta Formação apresenta duas fácies: as dunas eólicas e as 

interdunas. As interdunas, que expressam elementos diagnósticos para a distinção 

de fácies, caracterizam-se por: I) arenitos tabulares amalgamados, compostos por 

arenitos com laminação plana; II) maciços ou bioturbados e III) fácies de pelitos 

lenticulares laminados ou maciços. Os fácies indicam ambiente de sedimentação 

continental eólico, fluvial e lagos rasos. 

A Formação Botucatu caracteriza ambiente desértico, sendo constituída por 

três associações faciológicas no Rio Grande do Sul, descritas por Scherer et al. 

(2000). Os depósitos da base da Formação são interpretados como lençóis de areia 

e fluxos torrenciais e são sobrepostos por depósitos referentes a migração de dunas 

com estratificação cruzada e ainda dunas lineares. Faccini, Giardin e Machado 

(2003) descrevem a Formação Botucatu em dois conjuntos de fácies: dunas e 

interdunas. As dunas se caracterizam por: I) arenitos finos a grossos, bimodais (duas 

classes são mais frequentes) com estratificações cruzadas acanaladas e tangenciais 

dominantes e planares mais raras; II) as estratificações acanaladas evidenciam 

dunas de cristas sinuosas. As interdunas se caracterizam por arenitos médios a finos 

tabulares horizontalizados com estratificações cruzadas de baixo ângulo ou 

laminações paralelas ocorrendo ondulações transladantes, raros intraclastos 

pelíticos na matriz arenosa. 

Wildner et al.(2003) descrevem o Fácies Gramado, que correspondem a um 

conjunto de derrames que afloram no norte da bacia hidrográfica do Rio dos Sinos. 

Segundo estes autores, esse fácies trata-se de uma sequência de derrames básicos 

com espessura de 12 a 40 m. A cor predominante é cinza melanocrático (presença 

de minerais máficos de 65 a 90%) e tamanho de grão fino a médio. Também é 

diferenciada por baixa relação Ti/Y e baixa sílica, sendo composição de basaltos e 

basaltos andesito. Estes derrames estão em contato com a Formação Botucatu 

apresentanto lavas com fluxo pahoehoe, contendo estrutura vesicular e 

amigdalóide preenchidos por zeólitas e carbonatos. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

27 
 

De acordo com as referências descritas, nas áreas adjacentes ao banhado 

ocorrem arenitos Pirambóia (Permotriássico) e Botucatu (Cretáceo). Os arenitos da 

Formação Pirambóia têm cor rosa claro a rosa avermelhado, por vezes 

esbranquiçado devido ao processo de caulinitização (Muradás et al. 2010), e cor 

avermelhada pela presença de óxido de ferro. Os arenitos são bimodais, friáveis e 

com maior teor de argila que a Formação Botucatu. Ao norte da bacia hidrográfica 

ocorre a Fácies Gramado da Formação Serra Geral. O basalto apresenta-se 

densamente fraturado e alterado, amigdaloidal (carbonatos e/ou zeolitas) (Heine 

2008). 

Os depósitos quaternários predominam associados ao retrabalhamento da 

água nas margens dos corpos d’água como arroios e de erosão hídrica dos solos. Os 

depósitos de movimento de massa, oriundos da erosão dos derrames de basalto, 

são controlados pela variação de gradiente no relevo ondulado e de encosta 

formando uma franja coluvial. Esses tipos de depósitos são predominantes na 

transição de terraços. 

 

3.3 Estudos preliminares do background de metais na Bacia dos Sinos 

 

Robaina (1999) estabeleceu valores de nível de base para os metais Cr, Pb, 

Cu, Zn e Ni para solos sobre a planície de inundação. Os sedimentos têm 

contribuição de litologias vulcânicas e sedimentar na proporção de 1:1 de acordo 

com a área de influência e distância entre a área fonte e a área de deposição. Para 

solos hidromórficos, as concentrações em ppm são: Pb=23,04, Cu=69,64, Zn=97,08, 

Ni=87,00 e Cr=114,05. Para solos podzólicos, as concentrações em ppm são: 

Pb=36,08, Cu=31,92, Zn=77,65, Ni=45,79 e Cr=74,17. O Cd foi estabelecido sempre 

como 1ppm para o limite de poluição. O autor também apresenta teores dos 

referidos metais para as rochas sedimentares e vulcânicas. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

28 
 

 

 

 

 

4. METODOLOGIA 
 

A metodologia aplicada para o estudo de impacto ambiental através da 

análise isotópica é fundamentada em quatro etapas. A primeira se concentrou na 

integração de informações e consulta a órgãos ambientais como COMITESINOS e 

UPAN. Também foi consultado o relatório de análises físico-químicas de arroios 

do trecho inferior da Bacia Hidrográfica do Rio dos Sinos, publicado pela FEPAM 

(2010). Nesta etapa foram definidos os banhados a serem estudados. 

A etapa 2 resultou da compilação de dados da etapa 1, onde foram 

utilizadas imagens de satélite do Google Earth de 1996 a 2010. Com esses dados, 

foi onde ocorre inundação dos banhados e algumas macroformas que deixam os 

banhados mais restritos. Essa interpretação permitiu identificar os pontos de 

amostragem. Os hidrogramas do Rio dos Sinos foram obtidos do site da Agência 

Nacional da Água (ANA), onde constam dados desde 1970. Os dados anuais de 

vazão da ANA quando comparados aos dados de campo junto à quantidade de 

sedimento em suspensão adquiridos nesta pesquisa, permitiram obter a relação 

de aporte de sedimento nos banhados.  

Na etapa 3 consta os métodos de amostragem e de análise, que focam 

os objetivos propostos nesta pesquisa, e que são descritos com maior detalhe 

neste capítulo. As análises de isótopos de C e N são aplicadas ao sedimento em 

suspensão dos banhados e rio nos pontos jusante e montante ao banhado e 

sedimento de fundo que foi obtido por sondagem com trado através de 

testemunhos. 

A etapa 4 inclui as análises que auxiliaram na interpretação dos dados 

da etapa anterior. A seguir é apresentado um fluxograma (figura 10) que integra 

as etapas supracitadas, em função dos objetivos propostos. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

29 
 

 

 
Figura 10: Etapas que constituem a metodologia da pesquisa.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

30 
 

4.1 Monitoramento de propriedades hidrodinâmicas  

 

4.1.1  Hidrometria 

A medida de vazão foi realizada no período de estiagem e cheia do Rio 

dos Sinos nos pontos a montante e a jusante de cada banhado a ser estudado. 

Observa-se que nesta etapa do trabalho também foram utilizados hidrogramas 

obtidos na Agência Nacional da Água, onde consta o histórico de chuva da 

região.  

Para a medida de vazão é instalado uma régua para referência arbitrária 

de nível do terreno. Os equipamentos utilizados são o conta-giros (em detalhe na 

figura 13a), guincho e molinete (com a hélice que gira de acordo com a 

velocidade em determinada altura na coluna d’água. O número de voltas do 

conta-giros em 30 segundos é obtido em cada ponto, em três medidas: no fundo 

do canal, 60 % dessa altura e na superfície. A equação 2 para o cálculo da 

velocidade do rio V  no ponto é descrita a seguir: 

 

V = PP x n x t (equação 2), onde  

 

PP é a profundidade do ponto, n é o número de voltas no conta-giro e t é o 

tempo de pulsação do rio. 

O tempo de 30 segundos é escolhido devido ao tempo de pulsação do 

rio. Essas três medidas retratam comportamentos diferentes e representativos 

na variação da velocidade na coluna d’água. A área da seção transversal é obtida 

através das medidas de profundidade em cada estação, espaçadas a cada 3 

metros. Da velocidade de todos os pontos calculados e a área total da seção, 

obtém-se a vazão média, a qual será utilizada para o cálculo de transporte de 

sedimento no rio (4.1.2). A figura 11 ilustra os procedimentos de medida na 

seção transversal do rio.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

31 
 

Figura 11. Medida de vazão na seção do rio a jusante e a montante de cada banhado. 

 

4.1.2 Cálculo de transporte do sedimento 

 

O cálculo de transporte do sedimento para os banhados tem como base 

a coleta da água do rio e dos banhados, assim como a determinação do peso em 

gramas de sedimento por litro. Para isso, a água coletada é filtrada, como 

descrito no item 4.2.1. O transporte é relacionado à concentração de sedimento 

com a vazão medida, e que pode ser descrito pela equação 3abaixo: 

 

T= k.Q.C  (equação 3), onde 

 

T é o transporte de sedimento em toneladas por ano, sendo resultante do 

produto de uma constante k (=8,64); com a vazão Q (m
3
/s) e C, que é a 

concentração de sedimento (mg/l). Esse cálculo foi determinado em rios de 

zonas tropicais (Fernandes 2012). 

Todas as medidas de vazão foram feitas no Rio dos Sinos, tanto na 

entrada como na saída do banhado. Pelo fato de o método de medição de vazão 

ser bastante detalhado e levar tempo, as medidas ocorreram em datas 

diferentes, porém, a medida de vazão de entrada e saída do banhado foi feita 

sempre no mesmo dia. A coleta de sedimento em suspensão foi realizada sempre 

em duplicata, a 40 cm de profundidade e ao meio do canal. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

32 
 

4.2 Análise de sedimento, plantas e resíduos 

 

Para este estudo foram amostrados sedimentos em suspensão do rio e 

do banhado, sedimento em profundidade do banhado, plantas e resíduos 

urbanos e industriais. 

A amostragem de sedimento em suspensão no rio foi realizada em 

períodos de vazão baixa e vazão média a alta, em duas campanhas (figura 12). 

Nestes momentos também foi realizada a medição da vazão nos pontos a jusante 

e a montante de cada banhado, como relatado no item 4.1.2. Observa-se que as 

amostragens de sedimento em suspensão nos banhados foram realizadas logo 

após o evento de vazão média a alta do rio.  

 

Figura 12. Coleta de sedimento em suspensão dos banhados. 

 

A coleta foi feita sempre na metade da altura da coluna da água em dois 

frascos de polietileno de 500 mL, sem preservação com ácido para poder fazer a 

microtitulação do bicarbonato, descrito na 4.2.1. Já nos banhados, além dessa 

coleta outra foi feita em galões de 20 L para análises isotópicas de C e N. Os 

frascos utilizados para coleta de sedimento em suspensão são limpos com ácido 

clorídrico 10M duas vezes e lavados com água deionizada.  

A amostragem dos testemunhos nos banhados foi realizada no período 

de estiagem, em janeiro de 2012. Os testemunhos foram coletados no banhado a 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

33 
 

jusante do Arroio Preto do município de Novo Hamburgo (poço 1) e no banhado 

a jusante do Arroio Portão (poço 4) no município de Portão. 

O principal acesso aos pontos de coleta foi pela rodovia BR 171. Os 

testemunhos foram coletados com aparelho Russian Peat Borer (figura 13a), 

obtidos em calhas a cada 50 cm de profundidade, e com raio em torno de 2,5 

cm, que preserva as relações estruturais e texturais do sedimento (figura 13b). 

Posteriormente à coleta, o sedimento é retirado por arraste com cuidado do 

amostrador para a calha de PVC (figura 13c). A seguir a calha é envolvida com 

filme plástico e depois com papel alumínio, a fim de proteger da luz (figura 13d). 

Após o trabalho de campo, os testemunhos foram mantidos em um congelador. 

 

Figura 13. Amostragem dos testemunhos com o amostrador Russian Peat Borer (a), retirada do 
material para a calha de PVC (b,c) e preservação do testemunho (d). 

 

4.2.1 Protocolo de análise do sedimento em suspensão - rio e banhado 

 

A figura 14 ilustra o fluxograma explicativo do protocolo para análise de 

?¹³C , ?¹³N e ¹³C/¹
5
N do sedimento em suspensão.  

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

34 
 

 

Figura 14: Protocolo analítico do projeto integral de análise isotópica em sedimento em 
suspensão

5
. 

 

MEDIDAS DE PARÂMETROS FÍSICO-QUÍMICOS NO CAMPO 

As medidas de condutividade, temperatura e pH foram feitas 

localmente e a amostra não preservada foi destinada para medir a alcalinidade.  

 

FILTRAGEM E DECANTAÇÃO 

A amostra, preservada em frasco de polietileno (figura 15a,b), é filtrada 

com o uso de uma bomba de vácuo 60 Hz, 1,25 A. O microfiltro inorgânico 

utilizado (MN GF-6) possui espessura 0,35 ?m, é composto de fibra de vidro para 

não haver contaminação com carbono, e possibilitou a retenção de partícula de 

0,6 µm. Os filtros comuns de celulose foram evitados neste experimento. O filtro 

escolhido é usualmente aplicado para estudo em poluição da água, assim como 

retenção de clorofilados, microalgas e óxidos de ferro. A referência para 

retenção de partículas do microfiltro atende às necessidades de retenção do 

COP, de acordo com os valores citados por Esteves (2011) para separar o COD do 

COP.   

                                                           
5
 De forma paralela a este projeto, análise istópica de Pb está sendo encaminhada para as mesmas 

amstras. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

35 
 

 

Figura 15. a) Filtragem do material particulado da água coletada no rio e nos banhados. b) Filtro 
sendo retirado depois da filtragem. 

 

O microfiltro foi pesado em balança analítica antes e depois da 

filtragem, assim foi obtido o peso de material particulado por volume de água do 

frasco. O volume de água coletado no holder foi sempre conferido com auxílio de 

um béquer e proveta. Os microfiltros foram retirados cuidadosamente do holder 

da bomba de vácuo com pinça de plástico, evitando a contaminação, depois 

foram armazenados em placas de Petri e destinados ao dissecador por dois dias 

para serem pesados (microfiltro + material particulado). Todo o material foi 

lavado com água deionizada. 

A separação dos sedimentos provenientes dos banhados foi feita por 

meio de decantações sucessivas. As amostras foram colocadas em béquer para 

secagem e após separadas para análises de C e N. 

 

ANÁLISE ISOTÓPICA DE C e N 

O microfiltro com sedimento foi levado para estufa a aproximadamente 

50°C.  O material particulado por litro (g/L) foi relacionado com a vazão obtida no 

ponto de coleta para poder ser inferido o transporte de sedimento em 

suspensão no rio. Posteriormente, esse microfiltro com sedimento foi destinado 

para análise isotópica de ¹³C e ¹
5
N (ANCA spectrometer). 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

36 
 

4.2.2 Protocolo de análise do sedimento em profundidade 

 

Os testemunhos foram marcados a cada 5 cm e retiradas as unidades de 

amostras para descrição na lupa, sendo observadas as heterogeneidades (figura 

16).  

O material dos poços a ser analisado dos poços foi retirado das camadas 

ricas em matéria orgânica e de outras ricas em material detrítico/argiloso, sendo 

separada uma alíquota para análises isotópicas de ¹³C e ¹
5
N (ANCA spectrometer). 

Nestes casos, foi retirada a parte mais interna do testemunho, onde não há 

contato com as paredes do amostrador. 

 

Figura 16. Alíquotas para análise de C e N. 
 

 

4.2.3 Análise de plantas 

 

O inventário florístico foi feito de forma simplificada com auxílio de um 

profissional das Ciências Biológicas, a fim de identificar os exemplares de plantas 

mais abundantes, comuns e raras, além do seu hábito nas áreas de várzea. As 

mais abundantes foram destinadas para análises de isótopos de C e N. A coleta 

teve o acompanhamento de funcionários da SEMMAN (Secretaria Municipal do 

Meio Ambiente) de São Leopoldo, que cederam o uso de barco para acesso aos 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

37 
 

banhados. As folhas das plantas foram lavadas com água deionizada, secas em 

estufas e trituradas.  

O quadro-resumo (figura 17) apresentado a seguir reúne de forma 

esquemática as etapas deste trabalho com os fundamentos e procedimentos. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

38 
 

 

Figura 17. Quadro-resumo de objetivos e obtenção de dados. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

39 
 

4.3 Análise isotópica de C e N 

 

As amostras de plantas, resíduos e sedimentos foram enviadas para o 

laboratório do CENA/USP e analisadas no Automated Nitrogen Carbon Analysis 

para gás, sólidos e líquidos (ANCA-GSL). Este equipamento mede o nitrogênio e 

carbono total além de ?
13

C e ?
15

N. A amostra sofre combustão e reage com 

perclorato de magnésio removendo a umidade, passa por uma coluna de 

redução do excesso de oxigênio. Os componentes de interesse são separados ao 

passar pela ionização de acordo com a massa no espectrômetro de acordo com a 

massa. 

A figura 18 mostra uma parte do espectrômetro, sendo que na parte 

superior é onde se coloca a amostra que será ionizada (parte interna esquerda). 

A amostra gaseificada passa por colunas de purificação (parte direita interna) e 

depois é destinada para a cromatografia de massa.  

 

Figura 18. Parte do espectrômetro de massa de C e N. A parte interna mostra componentes de 
retenção de água e oxigênio das amostras. 

 

As partículas de interesse são aceleradas pelo eletroímã e sua trajetória 

é diretamente proporcional a massa, sendo coletadas em copos de Faraday para 

partículas de mesma massa. É importante salientar que moléculas de mesma 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

40 
 

massa e não separadas nas colunas, são dependentes também da diferença de 

potencial aplicada, sendo este o critério para separação de isótopos.  

4.4 Análises complementares: Difratometria de raios X 

 

As amostras foram preparadas para análise de mineralogia total e 

argilominerais para análises por difratometria de raios X com o equipamento 

Brüker – SIEMENS AXS Modelo D5000 do Laboratório de Difratometria de Raios X 

do Instituto de Geociências - UFRGS.  

As amostras são comumente em pouca quantidade, em torno de 300 

mg e isso é um fator limitante para análise de argilominerais, sendo necessária a 

centrifugação (decantação forçada). Algumas amostras são provenientes da 

filtragem da água do rio, e o sedimento em suspensão foi analisado sob o filtro 

de fibra de vidro. De acordo com o tipo de amostra, a metodologia padronizada 

foi adaptada, conforme descrito em detalhes abaixo.  

Para as amostras em profundidade – testemunho no Banhado do Arroio 

João Correa e de sedimento de fundo do Arroio Portão foram utilizadas as 

condições analíticas para o método do pó (mineralogia total) utilizou-se a 

amostra moída colocada em uma lâmina de vidro com um orifício com diâmetro 

menor que 1 cm. A variação do ângulo de varredura dos raios X é de 2° a 72° com 

tempo de incidência dos raios X de 3s, tubo de cobre, 40 kV e 25 mA (figura 20a). 

O primeiro passo para análise de argilominerais foi a retirada de matéria 

orgânica com peróxido de hidrogênio, pois esta é um grande interferente na 

dispersão dos raios X (aumentando o background) e na identificação de 

estruturas cristalinas.  

Colocou-se a amostra em um béquer com água deionizada e 

defloculante, pois o material formava grumos devido às forças eletrostáticas 

entre as moléculas, provavelmente a matéria orgânica é o componente que mais 

colaborava para este fenômeno. Antes de colocar o béquer na centrífuga, a 

amostra foi destinada ao ultrassom por 5 minutos (figura 19 b,c). 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

41 
 

 

Figura 19 a) Goniômetro 2? do difratômetro de raios X; neste caso, a amostra é um filtro fibra de 
vidro. b) Ultrassom para auxiliar na desagregação das partículas. c) Centrífuga para concentração e 
separação de fração. 
 

Para separar a fração menor que 4?m, utilizou-se a Lei de Stokes em 

centrífuga (figura 20), devido a quantidade reduzida, a separação é feita na 

centrífuga para obter essa fração no sobrenadante da solução.  

 
Figura 20 Programa que calcula o tempo de decantação para a separação da fração. As variáveis 
são o tamanho da fração que se quer separar, o número de rotações por segundos da centrífuga e 
a temperatura da solução (quadro em vermelho). 
  

O cálculo do tempo de decantação envolve as seguintes variáveis: 

tamanho da fração que se quer obter, temperatura da solução e 

rotações/segundo da centrífuga. A separação para fração&amp;lt;4 ?m não foi 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

42 
 

eficiente, como mostra a figura 21 a,b, onde pouco material estava nessa fração 

e fundamentalmente constituído de matéria orgânica.  Optou-se pela 

centrifugação por 10 minutos para concentrar o pouco material disponível. 

 

 

Figura 21. a) Material centrifugado. b) Detalhe mostrando que a fração&amp;lt;4 ?m não foi bem 
sucedida e que era composta de matéria orgânica. c) Lâminas para deposição de amostras, a 
esquerda, com cavidade, para amostra destinada à análise de mineralogia total (método do pó) 
e, a direita, lâmina lisa para deposição de amostra destinada a análise de argilominerais 
(natural, glicolada e calcinada). 

 

Depois de retirar o sobrenadante, já em um volume reduzido no tubo de 

ensaio, a amostra foi transferida para um frasco de teflon onde foi adicionado 

peróxido de hidrogênio. O frasco foi levado a uma chapa pouco aquecida (±30°C 

para não haver destruição dos argilominerais).  

A solução foi colocada sobre uma lâmina de vidro com auxílio de pipeta. 

A difratometria de raios X para análise dos argilominerais é feita em duas 

lâminas, sendo três análises: 1) uma lâmina para a deposição da solução que é 

seca ao ar (air dried), chamada de “amostra natural”, é lida pelo difratômetro; 

depois 2) calcinada por 2 h em uma mufla a 550°C, chamada de “amostra 

calcinada”, novamente analisada pelo difratômetro a fim de verificar possíveis 

colapsos na estrutura, sendo um dos critérios para distinção entre espécies de 

argilominerais. A calcinação das amostras a 550°C é o método próprio para 

distinguir a caulinita de outros argilominerais, pois a sua estrutura colapsa, 

reduzindo ao “background”, (ex. a caulinita colapsa o seu principal eixo – pico 

principal no DRX em torno de 7,1 Å) e 3); e 3) uma segunda lâmina de vidro com 

a amostra fracionada seca e adicionada etilenoglicol (expansivo) a fim de 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

43 
 

verificar se a estrutura cristalina passa ou não por expansão e como se 

caracteriza essa expansão. 

As amostras em suspensão do rio e do banhado foram filtradas 

utilizando uma bomba de vácuo e filtro de fibra de vidro com porosidade de 0,6 

µm. Essa porosidade corresponde a fração de interesse do estudo, porém, seria 

interessante a porosidade do filtro ser menor para aumentar o range de tipos de 

argilominerais, incluindo os que ocorrem em menor fração. Mesmo assim, deu-

se prosseguimento a análise por Difratometria de Raios X.  

Outra observação é que a análise foi realizada em um filtro, portanto 

não foi executada a separação de fração pela lei de Stokes, metodologia rotineira 

para análise específica de argilominerais. O filtro com sedimento é diretamente 

colocado no difratômetro de raios X. , o tempo de incidência dos raios X é de 3s 

com variação do ângulo de 2° a 35° em condições analíticas de 40 kV e 25 mA. 

Como algumas amostras não tiveram sinal durante esse ângulo, algumas 

amostras foram lidas de 2 a 72°. 

A identificação das fases cristalinas é feita a partir da comparação dos 

picos observados no difratograma com um banco de dados denominado 

“Powder Diffraction File” (PDF). Esse banco de dados consiste de fichas nas quais 

estão presentes diversas informações sobre o mineral, tais como as distâncias 

interplanares da fase, a simetria do cristal, a composição química, a intensidade 

relativa dos picos referentes a diferentes famílias de planos, entre outras 

informações. A identificação dos planos cristalinos é feita pela aplicação da lei de 

Braag: 

 

n? =2 x d x sen2?, onde: 

d é a distância interplanar; 

? é o ângulo de incidência do raios X; 

n é a ordem de difração (1 que dá o pico 001 de d=7,1 ?, 2 que da o pico 002 de d=3,57 ? no caso da 

caolinita); e  

?=1,54 ? é o comprimento de onda dos raios X oriundos da interação com tubo catódico de filamento de Cu. 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

44 
 

As distâncias interplanares “d” foram devidamente identificadas pelos 

picos. Para que seja feita a identificação de um pico verdadeiro ele deve ter uma 

contagem de pelo menos três vezes maior que a oscilação do “background”.  As 

amostras do sedimento de fundo serão destinadas para análise granulométrica 

de acordo com disponibilidade de material no perfil e variações texturais 

significantes, além do teor de matéria orgânica, que é calculada pela diferença 

de peso antes e depois da calcinação.  

Com a retirada da matéria orgânica com peróxido de hidrogênio, as 

amostras serão preparadas para análise de mineralogia total e de argilominerais 

por difratometria de raios X com o equipamento Brüker – SIEMENS AXS Modelo 

D5000 do Laboratório de DRX do Instituto de Geociências - UFRGS. 

Para a determinação da mineralogia total pelo método do pó serão 

realizadas análises no intervalo entre 2° a 70° 2?, com corrente elétrica de 40 kV 

e 25 mA e com velocidade de leitura de 0,02
0 

2? por segundo. Para a 

determinação dos argilominerais, o tempo de incidência dos raios X será de 3s, e 

as leituras serão realizadas no intervalo entre 2° e 35°2?.  

Serão separadas em torno de 2g de amostra para análise dos 

argilominerais. O próximo passo foi separar a fração menor que 4 ?m utilizando 

a Lei de Stokes. Devido à quantidade reduzida de amostra, foi utilizada uma 

centrífuga para obter essa fração no sobrenadante da solução. A difratometria 

de raios X para análise dos argilominerais deve ser feita em três lâminas: (i) 

fração fina seca ao ar (air dried), (ii) fração fina com etilenoglicol (expansivo) e 

(iii) amostra calcinada por 2 h em uma mufla a 550°C. 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

45 
 

 

 

 

5. RESULTADOS E DISCUSSÕES 
 

Os resultados apresentados a seguir estão relacionados a alguns dos diversos 

impactos antrópicos no trecho inferior do Rio dos Sinos.  Os impactos mais intensos 

no Rio dos Sinos foram registrados e podem ser verificados na figura 22.  

O descarte contínuo de produtos orgânicos como detergentes e outros 

derivados geram floculação e foram verificados na saída do Arroio Gauchinho e 

Arroio Preto (a). 

A extração de areia é constantemente fiscalizada no trecho do município de 

São Leopoldo (b). Essa atividade, quando executada perto das margens do rio, causa 

erosão das margens, desestabilização das encostas e quedas de árvores no canal do 

rio, além do assoreamento. A figura 22c mostra uma lagoa de decantação de 

efluentes (c). Geralmente o risco associado às lagoas é o vazamento. O descarte de 

resíduos nos arroios é uma situação generalizada (d, f). A figura 22e mostra coletas 

de óleo e provável lodo de curtume, as quais foram destinadas a análise de isótopos 

de Pb.   



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

46 
 

 
Figura 22. Impactos identificados na área estudada.  

 

5.1 Hidrometria 

 

O banhado 4 (B4 - adjacente ao Arroio Preto) possui circulação restrita em 

relação ao Rio dos Sinos principalmente pelo diques marginais com 

aproximadamente 8m de altura em relação a calha do rio. A figura 23 ilustra o 

banhado 4 e os pontos de coleta de sedimento em suspensão, análise química e 

isotópica de C e N, medidas de vazão e o perfil em profundidade. Existem outras 

conexões que contribuem para o aporte de sedimento neste banhado que é a 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

47 
 

bifurcação do Arroio Preto (seta 1), além da conexão lateral às águas do Rio dos 

Sinos (seta 2). 

 

 

Figura 23 Diferentes conexões de água (setas amarelas 1 e 2) que contribuem para o aporte de 
sedimento, os pontos de medidas de vazão, coleta para análise química e o perfil. Fonte: Imagem 
Google Earth 2012. 

 

De acordo com os dados de hidrometria obtidos em campo, a seção no canal 

do Rio dos Sinos a montante do banhado possui 51 m de largura, 1,90 m de 

profundidade e vazão de 87,08 m³/s. A média da concentração de sedimento (Css) 

foi de 0,092g/L e transporte diário de 69,72 g/dia para a vazão obtida. A seção do 

canal a jusante possui 46 m de largura, 2,58 m de profundidade e vazão de 81,93 

m³/s. A média da Css foi de 0,095g/L e transporte diário de 67,44 g/dia. 

 O banhado 3 (B3 - adjacente ao Arroio Imperatriz) é um sistema mais aberto 

em relação ao B4 e possui permanente conexão ao Rio dos Sinos, principalmente na 

parte jusante. A figura 24 ilustra o banhado 3 e os pontos de coleta de sedimento 

em suspensão, análise química e isotópica de C e N e medidas de vazão. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

48 
 

Figura 24. Diferentes conexões de água (setas amarelas 1, 2 e 3) que contribuem para o aporte de sedimento; 
pontos de coleta para análise química do banhado B3. Fonte: Imagem Google Earth 2012. 

 

 A saída de água do banhado em direção a jusante também serve de entrada 

de água quando a vazão é mais baixa. Essa entrada a jusante é facilitada pela curva 

do rio e possui barras centrais que dividem o fluxo quando expostas, ocorrendo 

áreas de remanso (entrada) e saída de água. Entende-se aqui que as águas do 

Arroio Imperatriz contribuem para a contaminação deste banhado e as análises 

químicas serão discutidas na sequência. 

A seção no canal do rio a montante do banhado 3  possui 27 m de largura, 

4,16 m de profundidade e vazão de 81,59 m³/s. A média da concentração de 

sedimento (Css) foi de 0,100 g/L e transporte diário de 70,83 g/dia para a vazão 

obtida. A seção do canal a jusante possui 65 m de largura, 2,79 m de profundidade e 

vazão de 91,34 m³/s. A média da Css foi de 0,107 g/L e transporte diário de 84,96 

g/dia.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

49 
 

Os dados de vazão para B4 e B3 expressam valores de vazão média a alta no 

Rio dos Sinos 

O banhado 2 (B2 - adjacente ao Arroio João Correa)  foi separado em dois 

segmentos, a parte externa, mais próxima ao rio, conectado pelo meandro 

abandonado e a segunda parte, mais afastada do rio, limitada pela construção do 

dique. Mesmo em período de seca e sendo uma área aberta, a parte interna do 

banhado apresentou coluna d’água rasa, entre 10 a 30 cm, durante as visitas de 

campo. A figura 25 ilustra o banhado 2 e os pontos de coleta de sedimento em 

suspensão, análise química e isotópica de C e N, medidas de vazão e o perfil em 

profundidade. 

A seção no canal do rio a montante do banhado 2 possui 46 m de largura, 

3,36 m de profundidade e vazão de 31,62 m³/s. A média da concentração de 

sedimento (Css) foi de 0,048 g/L e transporte diário de 13,28 g/dia para a vazão 

obtida. A seção do canal a jusante possui 40 m de largura, 3,34 m de profundidade e 

vazão de 29,53 m³/s. A média da Css foi de 0,045 g/L e transporte diário de 11,55 

g/dia.   

Figura 25. Diferentes conexões de água (setas amarelas 1 e 2) que contribuem para o aporte de 
sedimento e pontos de coleta para análise química e o perfil. Fonte: Imagem Google Earth 2012. 

1 
2 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

50 
 

O banhado 1 (B1 - adjacente ao Arroio Portão) também é um banhado do 

tipo aberto como o B3, e em todas as visitas de campo mostrou-se diretamente 

conectado ao Rio dos Sinos. A figura 26 ilustra o banhado 4 e os pontos de coleta de 

sedimento em suspensão, análise química e isotópica de C e N e medidas de vazão. 

A seção a jusante do B2 é a seção montante do B1.  

A seção no canal do rio a jusante do banhado 1 (B1 - adjacente ao Arroio 

Portão) possui 41 m de largura, 4,10 m de profundidade e vazão de 28,51 m³/s. A 

média da (Css) foi de 0,047 g/L e transporte diário de 11,74 g/dia.  

As vazões medidas nas seções do canal relativas à B2 e B1 são consideradas 

vazões médias a baixas. 

 

Figura 26.  Caracterização do banhado adjacente ao Arroio Portão (B1). Diferentes conexões entre 
o banhado, o arrozal e o rio (setas amarelas 1 e 2) que contribuem para o aporte de sedimento e 
pontos de coleta para análise química.  Imagem Google Earth 2012. 

 

As séries históricas retiradas do sítio da ANA (Hidroweb) permitiram 

construir a curva de permanência do Rio dos Sinos (figura 27) com dados de vazão 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

51 
 

mínima, média e máxima de 1973 a 2012. Os dados das medidas em campo se 

sobrepõem à curva de permanência (pontos amarelos na figura 47) sob os valores 

de vazão de aproximadamente Q
6
95%, Q75%, Q41% e Q36%. Esses valores 

correspondem à vazão respectivamente de 11 a 12m³/s (baixa vazão); 28,5 a 31,6 

m³/s (baixa a média vazão) e de 81,6 e 91,3 m³/s (média a alta vazão).  

   

 

Figura 27. Curva de permanência do Rio dos Sinos. Os pontos sob a curva são os valores de vazões 
medidas em campo a jusante e montante dos banhados. Para valores muito próximos, marcou-se 
a média dos valores.  

 

A vazão mínima para alimentação dos banhados não foi identificada por 

necessitar de acompanhamento diário do nível do rio, entretanto, as observações 

de campo indicam que os banhados do trecho estudado necessitam de diferentes 

vazões para serem alimentados. Enquanto os banhados 3 e 1 são facilmente 

conectados ao Rio dos Sinos por não apresentarem barras contínuas ou diques 

marginais, os banhados 2 e 4 encontram-se em maior altitude em relação a calha do 

rio e apresentam uma dinâmica de alimentação mais complexa. Nesses dois 

últimos, há conexão com arroios adjacentes ou meandros abandonados do rio que 

liberam água de forma intermitente.  

                                                           
6
 Vazão com valor igual ou maior corresponde ao gráfico que permanece em um intervalo de tempo 

em percentagem do hidrograma anual do rio (100% = 1 ano); exemplo: Q95 (12m³/s) = em 95% do 
tempo no ano os  valores de vazão igual ou que excedem a 12m³/s. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

52 
 

O cálculo de transporte de sedimentos para o banhado (TSb) foi aplicado 

para situações pontuais sobre as vazões citadas. O fato dos valores de Q serem 

relativamente altos, em uma primeira análise não seriam adequados para o cálculo 

do TS visando vazões maiores (~Q5) para o influxo nos banhados. Como citado 

anteriormente, os banhados respondem de forma diferente às vazões devido à sua 

geometria e conectividade, podendo não ser exatamente a Q5 a que realmente 

retrata a vazão de alimentação. 

 Os dados da concentração de sedimento em suspensão (Css) para a estação 

de Campo Bom mostram valores médios em torno de 20 mg/L (figura 28). 

 

Figura 28.  Concentração de sedimento em suspensão (Css) na estação de Campo Bom. Fonte ANA 
(sítio Hidroweb, acesso maio de 2012). 

 

Na tabela 2 foram colocados os dados de vazões medidas em campo com 

respectiva Css (mg/L) e os dados  de Css (mg/L) obtidos pela ANA (sítio da 

Hidroweb) para estação Campo Bom para vazões aproximadas das obtidas em 

campo.  

 

1

10

100

1000

9,95 27,5 40,2 79,6 148 283

C
ss

Vazão m³/s

Css



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

53 
 

Tabela 2 Relação do Css das medições de campo com dados da ANA e transporte de sedimento. 

Vazão do rio (m³/s) Css  mg/L 

Css  mg/L para vazões 

aproximadas (dados da 

ANA) 

Transporte g/s 

12,795 13,53 7,26 173,12 

11,977 19,05 20,2 228,16 

87,082 92 23,49 8011,54 

81,928 90 23,49 7373,52 

81,589 100,5 19,85 8199,69 

91,342 107,5 47,55 9819,27 

31,621 48,60 45,12 1536,97 

29,531 45,26 28,83 1336,58 

28,513 47,67 21,36 1359,40 

 

Os dados de Css convergem, exceto para vazões muito altas. O transporte de 

sedimento (g/s) foi calculado pontualmente para cada vazão. 

A tabela 3 apresenta os valores resultantes do TSb, sendo subtraído o 

transporte de sedimento de entrada do de saída que foram descritos (em anexo 

está o registro das informações coletadas em campo).  

 

Tabela 3. Transporte de sedimento para o banhado. 

 

 

 

 

 

Verifica-se que justamente os banhados 1 e 3 são aqueles que se mostraram 

sempre conectados ao rio, apresentam valores negativos de TSb.  

5.2 Análise quimioestratigráfica 

 

As localizações das amostragens para análise química de metais estão nas 

figuras 26 a 29. A distribuição metais nos estratos dos perfis e no sedimento de 

Pontos 
Transporte resultante 

(g/dia) 

4 2,10918 
 

3 (-) 14,135 
 

2 1,731361 
 

1                 (-) 0,19719 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

54 
 

suspensão nos banhados, lodo de curtume, rios e arroio são descritos nas seções 

seguintes. 

5.2.1 Sedimento dos perfis nos banhados Arroio Preto e Arroio João Correa 

 

Os parâmetros utilizados para análise da qualidade de sedimento são os 

propostos pela CETESB baseados nos valores estabelecidos pelo Canadian Council of 

Ministers of the Environment. Nestes parâmetros incluem-se os metais (Cd, Pb, Cr, 

Cu, Hg, Ni e Zn), arsênio e compostos orgânicos. Os mesmos valores de referência 

destes parâmetros são publicados no anexo da Resolução CONAMA 344/04, que 

estabelece a qualidade do sedimento a ser dragado, separando em dois níveis: 

“nível 1 com limiar abaixo do qual prevê-se baixa probabilidade de efeitos adversos 

à biota e nível 2 com limiar acima, do qual prevê-se um provável efeito adverso à 

biota”.Esses níveis são respectivamente o TEL (Threshold Effect Level) e o PEL 

(Probable Effect Level) na classificação canadense. Os valores entre TEL e PEL 

indicam possível ocorrência de efeito adverso à biota. Os resultados a serem 

apresentados tratam-se do arsênio e dos metais indicados acima com exceção do 

Hg.  

A figura 29 ilustra o quadro de classificação de contaminantes químicos em 

cinco faixas de qualidade. Os valores de TEL são os valores limites entre qualidade 

ótima e boa e os valores de PEL são os valores limites entre regular e ruim.  

 

Figura 29 Classificação em faixas de qualidade do sedimento de acordo com CETESB/Canadian 
Council of Ministers of the Environment. 

 

QUALIDADE  ÓTIMA BOA  REGULAR RUIM PÉSSIMA

As (µg/g)  &amp;lt;5,9 5,9 – 11,5  &gt; 11,5 - &amp;lt;17,0 17,0 – 25,5  &gt; 25,5

Cd (µg/g) &amp;lt;0,6  0,6 – 2,1  &gt; 2,1 - &amp;lt;3,5  3,5 – 5,3 &gt; 5,3

Pb (µg/g) &amp;lt;35,0 35,0 – 63,2 &gt; 63,2 - &amp;lt;91,3 91,3 – 137,0 &gt; 137,0

Cu (µg/g) &amp;lt;35,7 35,7 – 116,4 &gt; 116,4 - &amp;lt;197,0 197,0 – 295,5 &gt; 295,5

Cr (µg/g) &amp;lt;37,3 37,3 – 63,7 &gt; 63,7 - &amp;lt;90,0 90,0 – 135,0 &gt; 135,0

Ni (µg/g) &amp;lt;18 18 – 27 &gt; 27 - &amp;lt;36 36 - 54 &gt; 54

Zn (µg/g) &amp;lt;123 123 – 219 &gt; 219 - &amp;lt;315 315 - 473 &gt; 473



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

55 
 

A amostragem de testemunho no banhado João Correa atingiu 3,5 m de 

profundidade e as análises químicas das amostras analisadas possibilitaram verificar 

que os valores de Cu estão abaixo dos valores de TEL (figura 30), enquanto Zn, Cd e 

Pb mostram alguns valores entre TEL e PEL. Cd oscila no limite do TEL, 

apresentando anomalia no estrato a 40 cm de profundidade e está relacionado a 

um nível de argila com microfitoclastos (figura 31). O Pb ultrapassa o limite do TEL 

(35 ppm) somente nos primeiros 15 cm e depois cai para valores baixos, com 

concentrações em torno de 20 ppm. Zn apresenta uma tendência semelhante aos 

demais elementos, concentrando-se entre os níveis mais superficiais até a 

profundidade de 100 cm, intervalo este representado por sedimentos argilosos. Cr e 

o Ni ultrapassam o limite do PEL indicando contaminação até a profundidade 

máxima do testemunho, com maiores concentrações nos níveis superficiais de 15 e 

20 cm respectivamente, ambos alcançando a qualidade péssima e risco letal a 

animais bentônicos e plantas que vivem no substrato deste ambiente.  

A distribuição geoquímica, com base no perfil da figura 31, mostra duas 

características gerais: i) os maiores teores estão presentes nos níveis superficiais 

com exceção ao Cu e Cd, onde são constituídos de sedimento tamanho silte-argila 

com folhas, fitoclastos e cutículas alongados; e,  ii) os teores tendem a ser constante 

no perfil, porém apresentam anomalias pontuais para cada elemento.  O Zn e Cd 

apresentam anomalia positiva em sedimento fino sem fitoclastos. O Cu apresenta 

anomalia positiva em sedimento fino sem fitoclastos e também em sedimento fino 

com microfitoclastos. O Ni apresenta anomalia positiva em sedimento fino sem 

fitoclastos e com fitoclastos alongados. O Cr apresenta anomalia negativa em 

sedimento fino sem fitoclastos e com fitoclastos alongados. Os teores tendem a 

baixar na base do perfil, caracterizado por maior teor de areia. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

56 
 

 

Figura 30. Relação da composição química do perfil Arroio João Correa em diferentes profundidades com os limiares PEL e TEL. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

57 
 

 

Figura 31. Perfil estratigráfico do banhado do Arroio João Correa. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

58 
 

A amostragem de testemunho no banhado adjacente ao Arroio Preto 

alcançou 0,75 m de profundidade. A análise química mostrou que os valores de Cu, 

Cd e Pb estão abaixo dos valores de TEL (figura 32). Os teores mais altos de Pb 

correspondem a níveis argilo-siltosos, assim como nos níveis mais superficiais com 

presença de fitoclastos (figura 33).  

 

Figura 32. Relação da composição química do sedimento banhado do Arroio Preto em diferentes 
profundidades com os limiares PEL e TEL. 
 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

59 
 

 

Zn mostrou, em geral, teores inferiores aos dos valores de referência 

TEL, mas nos níveis próximos à superfície (até 15 cm de profundidade) os valores 

ficam entre TEL e PEL, chegando a 232 ppm. Ni e o Cr ultrapassam o limite PEL e 

assim como no perfil anterior, também indicam contaminação até a 

profundidade máxima do testemunho; com maiores concentrações nos níveis 

superficiais de 10 cm para o Ni e até 35 cm de profundidade para o Cr. Abaixo 

destas profundidades, as concentrações tendem a acompanhar a linha limítrofe 

PEL. Esses dois últimos elementos alcançam a qualidade péssima e risco letal a 

animais bentônicos e plantas que vivem no substrato deste ambiente. 

A distribuição geoquímica, com base no perfil da figura 33, no 

sedimento mostra duas características gerais: i) os maiores teores estão 

presentes no nível de 5 cm, que é constituído de sedimento tamanho silte-argila 

bastante oxidado, com folhas, fitoclastos e cutículas alongados, onde os teores 

dos metais decaem até os primeiros 20 a 35 cm;  ii) os teores tendem a ter uma 

leve inflexão positiva e tornam-se constantes no perfil abaixo dos 35 cm, onde a 

granulometria muda de sedimento arenoso para sedimento constituído por silte 

e argila, porém apresentam anomalias pontuais para cada elemento.  O Ni 

apresenta anomalia negativa na mudança do nível de sedimento fino com 

fitoclastos para o nível arenoso e o Cd no contato do nível arenoso com o 

argiloso a 35 cm de profundidade.  A partir desse nível, ocorre uma camada de 

argila, que parece ter sido uma barreira geoquímica para o Pb e que possui maior 

acumulação de Cd, Cu, Ni. Os teores destes elementos tendem a aumentar na 

base do perfil, que é caracterizado por sedimento muito fino.  

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

60 
 

 

Figura 33.  Perfil Arroio Preto com caracterização textural e zonas de maior concentração dos metais. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

61 
 

5.2.2 Sedimento em suspensão dos banhados, arroios e Rio dos Sinos 

 

A figura 34 ilustra as análises químicas nos sedimentos em suspensão dos 

banhados, Arroio Preto, Rio dos Sinos e o lodo de curtume. Os banhados 1 a 3 

apresentam teores de Ni e Cr acima dos valores de referência PEL, indicando teores 

de toxicidade para a fauna e/ou flora. O banhado 4 parece ser o melhor preservado, 

pois os teores ficam entre o limite TEL e PEL, indicando impacto relativamente 

menor. O Cd e o Cu se enquadram na faixa “ótima” da classificação. Quanto ao Zn, 

os banhados apresentam teores diversos, sendo que a parte externa do B2 se 

enquadra acima do PEL, enquanto o B2 interno e o B3 estão entre os limites TEL e 

PEL e B1 e B4 encontram-se na faixa “ótima”.  

O lodo coletado do curtume é caracterizado por possuir altos conteúdos de 

Ni e Cr, sendo que o Cr não foi plotado no gráfico por extrapolar o valor de 10.000 

ppm.  

O Arroio Preto (SSAP) possui Pb e Cd na faixa “ótima”, porém os outros 

elementos encontram-se no limite ou possuem teor superior aos da PEL. 

A amostra do Rio dos Sinos (SSR) possui teores Zn, Ni e Cr superiores aos da 

PEL. 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

62 
 

 

 
        Figura 34.  Análise química de sedimento em suspensão e lodo (limites estabelecidos pelo “Canadian Council of Ministers of the Environ ment”). SSB 
- sedimento em suspensão dos banhados, SSR - sedimento em suspensão do Rio dos Sinos, SSAP - sedimento em suspensão do Arroio Preto. 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

63 
 

5.3 Difratometria de raios X 

 

As amostras que foram destinadas para difratometria de raios X foram dos 

banhados 2 e 4 e Rio dos Sinos perto destes banhados (localização nas figuras 22 e 

24). A figura 35 ilustra os difratogramas das técnicas natural (cor preta) e calcinada 

(cor vermelha) do sedimento a 15 cm de profundidade do perfil Arroio Preto.  

 

Figura 35. Difratogramas das amostras de sedimentos de testemunho, 15 cm de profundidade do 
Banhado Arroio Preto. Caulinita: picos 7,1 Å e 3,57 Å; quartzo 3,33 Å e 4,2 Å.  

 

Neste difratograma é possível identificar os picos característicos da caulinita 

com distâncias interplanares de 7,1 Å e 3,57 Å. A amostra glicolada não foi incluída 

por ter muita influência da matéria orgânica e ter absorvido os raios X a ponto de 

não conseguir identificar nenhum pico.  

 

 

 

 

7
,1

1
 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

64 
 

A figura 36 ilustra os difratogramas das técnicas natural (cor preta), glicolada 

(cor azul) e calcinada (cor vermelha) de sedimento a 25 cm de profundidade do 

perfil Arroio João Correa.  

 

Figura 36. Difratogramas das amostras de sedimentos de testemunho, 25 cm de profundidade do 
Banhado Arroio João Correa. Caulinita com picos 7,1 Å e 3,568 Å; quartzo com picos  3,33 Å e 4,24 
Å, esmectita “pico” 17 Å (natural) e na calcinada 10,4 Å. 

 

Pelos mesmos critérios, o argilomineral identificado foi a caulinita. Neste 

perfil foi também foi identificado esmectita que tem pico em 12-14 Å e, quando 

glicolada, expande para 17 Å e quando calcinada volta pra 10 Å. A esmectita 

apresenta muito baixa cristalinidade, possivelmente neoformada devido ao 

ambiente mais redutor, e de acordo com a litologia da área e influência dos 

sedimentos provenientes da erosão dos basaltos, a esmectita detrítica deveria 

apresentar cristalinidade. 

A figura 37 ilustra o difratograma de sedimento em suspensão do banhado 

do Arroio João Correa, amostra B2B.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

65 
 

 

Figura 37. Difratogramas das amostras de sedimentos em suspensão do Banhado Arroio João 
Correa. Caulinita foi identificada pelos picos 7,1 Å e 3,569 Å; quartzo, 3,33 Å e 4,239 Å; esmectita, 
15Å (natural) e na calcinada 10,88 Å.  

 

Os minerais identificados foram caulinita, esmectita e quartzo. 

Procurou-se fazer uma comparação didática da amostra B2B natural (preto) 

e outra amostra natural com ataque com peróxido de hidrogênio pouco aquecida 

em chapa elétrica (vermelho) (figura 38).  

 

Figura 38. Difratogramas da amostra B2B (sedimento em suspensão do banhado João Correa - São 
Leopoldo). Em preto, amostra natural e em vermelho, ataque de peróxido e amostra aquecida na 
chapa elétrica. 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

66 
 

Na amostra B2B é possível verificar que a matéria orgânica dificulta a 

difração de raios X, apresentando maior interferência e menor cristalinidade e 

expressividade dos picos (contagens).  

Já na amostra B2B-H2O2 é possível verificar uma banda em 13,27 Å e outros 

picos devido a redução na interferência da matéria orgânica porque absorve os 

raios X não permitindo o reconhecimento de estruturas cristalinas. Nesta amostra 

também é possível verificar o aumento na cristalinidade, que se reflete no aumento 

da intensidade dos picos, que também são mais agudos. 

A figura 39 ilustra o difratograma de sedimento em suspensão do Rio dos 

Sinos a montante (R_2M) e jusante (R_2J) do Banhado Arroio João Correa e R_4J, 

jusante do banhado Arroio Preto.  

 

Figura 39. Difratogramas das amostras de sedimentos em suspensão do Rio dos Sinos, analisada 
sobre filtro de fibra de vidro. 

 

Os minerais identificados foram caulinita e quartzo. O pico com distância 

interplanar de 2,389 Å apresenta intensidade e cristalinidade altas e, em um 

primeiro momento, foi atribuído ao filtro utilizado (figura 15b, 4.2). Percebe-se que 

a caulinita dos banhados é de origem detrítica proveniente do aporte de 

sedimentos do rio. A ausência de esmectita no sedimento em suspensão indica que 

este argilomineral não está associado ao aporte de sedimento proveniente do rio. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

67 
 

A figura 40 ilustra o conjunto de difratogramas do perfil Arroio Preto nos 

níveis 20, 40 e 70 cm de profundidade.  

 

Figura 40. Difratogramas do perfil do Arroio Preto. 

 

Os níveis apresentam caulinita (7,10 Å), mica detrítica (9,05 Å), quartzo (3,35 

Å), óxidos de ferro podem encontrar-se na forma amorfa. A caulinita apresenta 

cristalinidade e intensidade baicas, característica típica de caulinita formada in situ. 

A figura 41 ilustra o conjunto de difratogramas do perfil Arroio João Correa 

nos níveis 15, 25, 100, 155, 250 e 345 cm de profundidade. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

68 
 

 

Figura 41. Difratogramas do perfil João Correa. 

 

Caolinita e quartzo estão presentes em todos os níveis do perfil João Correa 

e feldspato (4,4 Å e 3,2 Å) identificado no nível inferior de 3,45 m. O quartzo é mais 

abundante (maior contagem relativa de incidência de raios X) na base do perfil por 

ser um nível mais arenoso. Observa-se que o quartzo é menos expressivo que no 

perfil Arroio Preto. As amostras, em geral apresentam elevações no background 

devido à interferência da matéria orgânica ou do preparo da amostra.  

5.4 Levantamento da flora e análise isotópica 

 

Através do levantamento da flora foram identificadas 59 espécies de plantas 

de 35 famílias diferentes (em anexo) das quais as cinco mais representativas foram 

Ingá vera (Ingá), Salvínia (Salvinia cf. auriculata), Mimosa bimucronata (Maricá), 

Hymenachne amplexicaulis (Cana d’água), Eichhornia azurea (aguapé-de-baraço) 

(figura 42).  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

69 
 

 

Figura 42. Cinco espécies mais representativas do ecossistema banhado, destinada para análise 
isotópica. a) Ingá vera (Ingá), b) Salvínia (Salvinia cf. auriculata), c) Mimosa bimucronata (Maricá), 
d) Hymenachne amplexicaulis (Cana d’água), e) Eichhornia azurea (aguapé-de-baraço). 

 

A tabela 4 indica os valores isotópicos de C e N e o hábito da planta. Os 

valores de ?
13

C para as amostras indicam que as plantas enquadram-se no grupo 

fotossintetizante de plantas C3, que compreende plantas que apresentam maior 

fracionamento em relação a sua fonte de carbono e em relação ao CO2 

atmosférico (?
13

C ? - 7,4, Martinelli et al 2009). As amostras apresentam valores 

isotópicos altos de ?
15

N, de 5,36 a 9,54 ‰, uma vez que os valores relatados 

para as famílias Fabaceae e Mimosaceae são -2,2 a 4,1 ‰ (Nardoto 2007 e 

Martinelli et al 2009).  

Tabela 4 Valores isotópicos de C e N, N total, COT e hábito da planta. 

Amostra-Nome N total (%) ?‰ 
15

N 

Ar 

Ctotal 

(%) 

?‰ 
13

C 

PDB 

C/N Hábito 

P1- Ingá vera (Ingá)  4,41 5,36 47,92 -31,51 10,86 Árvore 

P2- Salvínia (Salvinia cf. 
auriculata)  

1,51 8,57 31,63 -30,01 20,94 Erva aquática 
flutuante 

P3- Mimosa bimucronata 
(Maricá)  

3,87 8,06 50,44 -28,1 13,03 Árvore 

P4 – Hymenachne 
amplexicaulis (Cana 
d’água)  

3,29 9,54 36,08 -28,76 10,96 Erva anfíbia 

P5 – Eichhornia azurea 
(aguapé-de-baraço)  

2,91 8,81 43,08 -28,8 14,80 Erva aquática 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

70 
 

As plantas C3 são muito mais suscetíveis as variações do meio. No caso 

das plantas aquáticas e anfíbias, os valores de ?
13

C podem indicar variações na 

composição da lâmina d’água nas quais estão imersas e a interação com o 

substrato, principalmente pelo fato de estarem em áreas cobertas de água e de 

baixa circulação em grande intervalo de tempo.  

5.5 Análise isotópica de sedimento 

 

Os valores de ?
15

N das amostras de sedimento do perfil João Correa em 

relação a profundidade do perfil e plantas foram plotados no gráfico ilustrado na 

figura 43. No perfil, os valores decrescem com a profundidade do perfil, sendo um 

comportamento inverso do descrito por Martinelli et al. 2009 em perfis de solos 

tropicais. No nível mais superficial o perfil é diretamente influenciado pela 

deposição das ervas aquáticas, com valores ?
15

N de 8,57‰ para Salvínia e 8,51‰ 

para Aguapé-do-baraço (a tabela completa dos valores isotópicos e C/N está em 

anexo).  

 

Figura 43. Análise isotópica de ?
15

N em sedimento do perfil do banhado João Correa e plantas 
coletas nos banhados. 

 

0

50

100

150

200

250

300

350

400

0 2 4 6 8 10

P
ro

fu
n

d
id

a
d

e
 (

m
)

?‰ 15N
Perfil João Correa

Perfil João Correia

Plantas



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

71 
 

A amostra de planta verificada com valor ?
15

N de 5,36 ‰ refere-se ao Ingá 

vera, que localmente encontrava-se mais afastado do ponto de coleta, 

predominando as plantas aquáticas e anfíbias. O empobrecimento em 
15

N e os 

valores constantes em relação a níveis mais profundos do perfil indicam que 

processos de mineralização do nitrogênio, como nitrificação, denitrificação e a 

volatilização são menos intensos. A explicação para isso é que áreas de inundação, 

que ficam encharcadas e secas periodicamente dificultam esses processos.  

O perfil Arroio Preto (figura 44) está de acordo com o modelo para perfis 

tropicais de acumulação de matéria orgânica. O nível mais superficial apresenta 

influência de plantas arbustivas. Com a profundidade, ocorre enriquecimento dos 

valores de ?
15

N. O perfil Arroio Preto é predominantemente arenoso, diferente do 

primeiro perfil, o qual apresenta muitos níveis de matéria orgânica e (micro) 

fitoclastos. Ao comparar a composição, textura e granulometria dos perfis, fica 

evidente o perfil Arroio Preto tem a acumulação de matéria orgânica concentrada 

na superfície e a mineralização do nitrogênio ocorre com maior eficiência na 

profundidade em maiores profundidades.  

   

 

Figura 44. Análise isotópica de ?
15

N em sedimento do perfil do banhado Arroio Preto e plantas 
coletas nos banhados. 

0

10

20

30

40

50

60

70

80

0 2 4 6 8 10

P
ro

fu
n

d
id

a
d

e
 (

m
)

?‰ 15N
Perfil Arroio Preto

Perfil Arroio Preto

Plantas



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

72 
 

 

A figura 45 ilustra a relação entre ?
13

C e C/N. O sedimento de fundo do 

Arroio Preto (SSAP) foi coletado diretamente em contato com a descarga de esgoto. 

Assim, essa composição isotópica retrata a fonte antrópica de contaminação, 

apresentando ?
13

C -24,15 ‰ e C/N 7,23. O baixo valor de C/N indica decomposição 

rápida da matéria orgânica por microorganismos. Os sedimentos em suspensão do 

Rio dos Sinos nos pontos 1, 2, 3 e 4 (SSR) possuem comportamento semelhante 

(apontado pelo círculo na fig. 42) indicando contribuição de esgoto. Valores 

isotópicos de ?
13

C e de C/N são observados nos níveis mais rasos do perfil do 

banhado do Arroio Preto e no sedimento em suspensão do Arroio Portão (SSAPo), 

indicando contribuição de esgoto. 

 

 Figura 45. Relação entre ?
13

C e C/N. SSB = Sedimento em suspensão dos banhados; SBR = 
sedimento em suspensão do Rio dos Sinos; SSAP = Sedimento em suspensão do Arroio Preto; 
SSAPo = Sedimento em suspensão do Arroio Portão e (a) são referências bibliográficas de Krusche 
et al 2002 para o Rio Piracicaba, Bacia Piracicaba e Rio Amazonas. Círculo preto: influência de 
esgoto doméstico; polígono laranja: eutrofização. 

 

O perfil do Arroio Preto, nos níveis 20 e 50 cm apresenta influência de 

material derivado de esgoto e na superfície (0 a 5 cm) a contribuição é da 

-33

-29

-25

-21

4 8 12 16 20 24 28

?
‰

1
3
C

C/N

Perfil João Correa

Perfil Arroio Preto

Plantas

SSB

SSAP

SSR

SSAPo

C3 (a)

Esgoto (a)

Fitoplancton (a)

Prof. do perfil JC 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

73 
 

degradação de plantas tipo maricás e ervas anfíbias, que representam as plantas C3 

mais abundantes na área (figura 36).  

Outra relação importante é entre a C/N e a fração granulométrica. A matéria 

orgânica do solo/sedimento associada a tamanho de grão maior, tende ser pouco 

decomposta e ter alto C/N, ao contrário da matéria orgânica associada a silte/argila, 

que geralmente apresenta-se mais decomposta. Como a granulometria é mais 

grossa no perfil Arroio Preto e não há expressivos níveis de matéria orgânica, se 

esperaria valores de C/N mais altos, porém, estes valores são baixos, em torno de 8 

a 10, juntamente com a composição isotópica  ?
13

C de plantas e indicam a 

influência de esgoto doméstico.  

A figura 45, perfil João Correa, mostra valores crescentes de ?
13

C ‰ com o 

aumento da profundidade, que não seria esperado, já que a taxa de degradação 

deveria aumentar com a profundidade, porém são amostras que concentram muita 

matéria orgânica e o perfil indica influência da decomposição das plantas. Os 

valores isotópicos de ?
13

C, assim como ?
15

N, também indicam as plantas Salvínia e 

Aguapé-de-baraço, que foram coletadas sobre esse perfil, as que mais se 

aproximam dos valores isotópicos do sedimento em superfície. 

 

Figura 46 Relação dos valores isotópicos de 
13

C com a profundidade. 

 

0

50

100

150

200

250

300

350

-33 -31 -29 -27 -25

P
ro

fu
n

d
id

a
d

e
 (

m
)

?‰ 13C

Perfil João 
Correa

Perfil Arroio 
Preto



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

74 
 

 Destaca-se que todas as amostras possuem valores de C/N inferiores a 

20 e apenas uma amostra de planta com valor de 20,94 (Salvínia, planta anfíbia – 

tabela 4) indicando que há liberação de nitrogênio para o ecossistema. Observa-

se que os valores de C/N, em geral, são menores de 10. As demais amostras com 

valores de C/N maiores que 10 são plantas e camadas inferiores do perfil em 

profundidade João Correa. Não há correlação dos valores isotópicos associados a 

esgoto doméstico neste perfil. 

Os valores de C/N das amostras de SSB são diferentes das plantas e 

semelhantes a do esgoto SSAP. Um dos impactos é que a composição orgânica 

dos esgotos trazida pelas águas do rio e dos arroios “seqüestra” o nitrogênio que 

seria utilizado para o desenvolvimento das plantas. Isso ocorre porque qualquer 

composto orgânico e a própria matéria orgânica do meio ambiente tende a 

diminuir a taxa C/N devido ao processo de degradação dos compostos.  

 O sedimento em suspensão dos banhados B1, B2 e B4 apresentam 

valores isotópicos de ?
13

C em torno de -29 a -32‰ e taxa C/N menor que 10 

(polígono laranja na figura 42) e, de acordo com observação de campo, atribuiu-

se essa condição ao processo de eutrofização. O banhado B3 possui valor 

isotópico de ?
13

C -23,69 ‰ e C/N 9,02, similar a amostra do esgoto doméstico 

(amostra SSAP).  

 

    



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

75 
 

 

 
 

 

6. CONCLUSÕES  
 

A caracterização da dinâmica de contaminação nos banhados foi 

consolidada tanto a partir da observação em campo, quanto a partir da distribuição 

das análises químicas na área estudada. Essa caracterização permitiu compreender 

quais são os processos que controlam a contaminação e quais são os tipos mais 

agressivos.  

Nesta pesquisa foram identificados diferentes fluxos que contribuem para 

o aporte de sedimento em suspensão nos banhados. Isso se deve à geometria da 

planície, altura em relação à calha do rio, conexões com meandros abandonados e 

arroios adjacentes ou do próprio lençol freático em períodos de estiagem. Portanto, 

estes fatores demonstram que os banhados necessitam de vazões diferentes para 

estarem inundados ou simplesmente conectados com o rio.  

O cálculo pontual do transporte de sedimento (TS) permitiu uma nova 

interpretação em relação às diferentes fontes de aporte. Foi possível verificar os 

sentidos de fluxo do rio para o banhado (e vice-versa) e buscar diferentes conexões 

de drenagem no banhado. A partir dos resultados de valores “positivos” e 

“negativos” do cálculo TS, as diferentes conexões foram identificadas e, os 

banhados puderam ser divididos em dois tipos. O primeiro, trata-se de banhados do 

tipo aberto, que são aqueles que possuem conexão quase que permanente com o 

rio e uma ou mais conexões adjacentes. De acordo com as medidas de vazão 

obtidas em campo, esse tipo de banhado mostrou conexão com o rio em Q75, 

então, propõe-se inicialmente, que a conexão nesse tipo de banhado ocorra para Q 

maior ou igual a Q75. O segundo trata-se de banhados com acesso mais restrito ao 

canal principal do rio, podendo ou não ter mais de uma conexão de aporte de 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

76 
 

sedimento, mas com comunicação limitada pela altura, barreira, barra, dique 

marginal ou outro elemento morfológico/arquitetural.  

A identificação de tipos de banhado e suas respectivas geometrias foi 

fundamental na compreensão da dinâmica da contaminação e  deve ser 

considerada nos estudos ecológicos e de preservação desses corpos hídricos, 

principalmente pelo reconhecimento de diferentes aportes, renovação e circulação 

das águas. 

A contaminação dos banhados ficou registrada pela presença de metais 

tanto no sedimento em suspensão como nos perfis. A dinâmica de contaminação 

passa por duas fases: i) o material particulado em suspensão é proveniente das 

conexões verificadas pelo estudo de hidrometria; ii) o fluxo do gradiente hidráulico 

conduz os contaminantes para a subsuperfície, como observado nos perfis 

estudados. 

As concentrações de metais no sedimento em suspensão dos banhados 

foram comparadas com os valores-guia da qualidade de sedimento do Canadá 

(CCME) e indicaram contaminação por Ni e Cr acima do limite PEL em todos os 

banhados amostrados, o que representa alto potencial de toxicidade para a fauna 

e/ou flora. O único elemento cujas concentrações estão abaixo do limite TEL é o Cd, 

enquanto que os outros elementos apresentam concentrações entre os valores 

limites de TEL e PEL.   

  A contaminação por esgoto apresentou distribuição geoquímica diferente 

em relação à contaminação por metais. Esta última é muito mais agressiva e 

persistente. Através dos valores isotópicos foi possível distinguir processos 

diferentes. As análises isotópicas indicaram processo de eutrofização nos banhados 

B1, B2, B4, que apresentam valores de ?
13

C -27 e -33‰ e de C/N em torno de 8. A 

eutrofização é conseqüência da acumulação de nitratos e compostos orgânicos, que 

são alimentos para as algas, e pode ter sido estimulada pela descarga de resíduos. 

Esse processo também pode ocorrer naturalmente devido às condições de 

acumulação e lixiviação da matéria orgânica no meio, principalmente em circulação 

restrita e baixa renovação do O2 na água (baixa turbulência). Porém, dois fatores 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

77 
 

que causam a eutrofização cultural são a descarga de esgoto doméstico, já que 

todos os pontos do Rio dos Sinos apresentam influência de esgoto e contribuem 

diretamente para o aporte de sedimento nos banhados; e, os fertilizantes, 

especificamente aplicados no plantio de arroz, área adjacente ao banhado B1.  

 O banhado B3 apresenta ?
13

C de -23,69‰ e C/N em torno de 9, 

caracterizando contribuição de esgoto, assim como todos os pontos amostrados no 

Rio dos Sinos. Neste banhado parece não ter um processo de depuração natural 

efetivo. Um fator agravante é que este banhado é do tipo aberto, já que a maior 

turbulência pode inibir a fixação e reprodução de algas que desenvolvem o 

processo de depuração.  

O valor isotópico de ?
13

C do sedimento em suspensão do banhado B1 é -

32,06 ‰, que é alto em relação aos demais banhados, e converge com os valores da 

assinatura isotópica de ?
13

C do arroz (planta C3), que pode variar entre -27 a -32‰. 

Todas as plantas amostradas fazem parte do grupo fotossintetizante das 

plantas C3. Os valores de ?
13

C para a espécie Ingá vera (Ingá) é de -31,51‰; Salvínia 

(Salvinia cf. auriculata), -30,01‰; Mimosa bimucronata (Maricá), -28,1‰; 

Hymenachne amplexicaulis (Cana d’água), -28,76‰; e Eichhornia azurea (aguapé-

de-baraço), -28,8‰.  

Os perfis apresentam contribuição da decomposição das plantas nas porções 

mais rasas e composição isotópica variada em maiores profundidade. O perfil João 

Correa é o mais bem preservado quanto à contaminação por esgoto doméstico em 

relação ao perfil Arroio Preto. Os perfis nos banhados B2 e B4 mostraram que o 

banhado B4 é mais bem preservado quanto às alterações antropogênicas como 

indicado pelas análises químicas de metais.  

O perfil do Arroio Preto (B4), nos níveis 20 e 50 cm apresenta interferência 

de esgoto e, pelo fato de ser mais arenoso e com pouca matéria orgânica, conclui-

se que os valores de ?
13

C em torno de -25,5 ‰ e de C/N em torno de 8, podem ser 

explicados pelo fato da água contaminada seguir o fluxo do gradiente hidráulico. Na 

superfície (0 a 5 cm), devido ao acúmulo de material vegetal,  a contribuição é da 

degradação de plantas tipo maricás e ervas anfíbias.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

78 
 

O perfil João Correa (B2) possui altas concentrações de Ni e Cr ao longo de 

todo o perfil. A razão C/N é mais alta e tem comportamento inverso a taxa 

verificada no perfil Arroio Preto, onde os valores aumentam com a profundidade 

mostrando maior degradação na superfície e também composições isotópicas 

semelhantes as das plantas anfíbias.  

É interessante observar que neste perfil os teores de C são maiores em 

relação aos de nitrogênio e correspondem principalmente aos níveis 220 e 280 cm, 

que contém matéria orgânica bastante decomposta e microfitoclastos, havendo 

perda de nitrogênio devido ao grau de decomposição. Não há correlação com os 

valores isotópicos de esgoto doméstico nesse perfil e nem no sedimento em 

suspensão. Isso se deve principalmente ao fato de se tratar de um banhado restrito, 

sendo conectado ao rio com influência do Arroio João Correa somente pelo 

meandro abandonado e durante grandes inundações. 

A distribuição dos teores de metais em profundidade nos perfis indica que se 

aproximam dos valores estipulados como nível de base por Robaina (1999) sendo 

relacionados a contribuição natural das rochas da região. Esses valores podem estar 

superestimados no sentido de que a contribuição de metais, a partir da área fonte 

para a área estudada (trecho inferior do Rio dos Sinos), parece ser maior pelos 

alteritos. Isso implica que valores do background poderiam ficar entre 50 ppm a 114 

ppm, ou seja, poderiam ser mais baixos e por conseguinte, ocorre maior influência 

antrópica por circulação de águas em subsuperfície .  

Vale ressaltar que a contaminação controlada pelo gradiente hidráulico pode 

ser facilitada pelas condições apresentadas neste tipo de ambiente, como o pH 

baixo e a presença predominante de caolinita e matéria orgânica e que parece atuar 

efetivamente nos primeiros 35 cm de profundidade até os metais atingirem um 

limite de mobilidade geoquímica. 

Observa-se que os perfis mostram maior acúmulo destes metais nos 

primeiros 20 a 35 cm.  Independente da origem desses metais em profundidade 

terem contribuição natural, os teores de Ni e Cr ultrapassam os valores-guia de PEL, 

principalmente nos níveis mais superficiais.  



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

79 
 

No contexto geral, observa-se que os maiores teores de metais se 

concentram nos níveis de sedimentos argilosos e níveis mais rasos. Os níveis ricos 

em matéria orgânica, em sua maioria, são representados por fitoclastos lenhosos e 

possuem alta porosidade, portanto, com menor capacidade de retenção destes 

contaminantes. Os níveis de microfitoclastos geralmente estão associados à 

presença considerável de argila. Já os níveis rasos apresentam maiores 

concentrações de metais devido à menor mobilidade dos elementos em ambiente 

redutor. Verificou-se que os níveis de sedimento argiloso são considerados uma 

barreira geoquímica mais eficiente que os níveis de matéria orgânica. 

As análises por DRX realizadas nesse trabalho foram bastante relevantes, 

pois possibilitaram a identificação das espécies de argilominerais presentes. Foi 

possível verificar que a caulinita é o tipo de argilomineral predominante no 

sedimento em suspensão e nos perfis e que contribui com a sorção de 

contaminantes. Também foi verificada a existência de esmectita de forma menos 

expressiva e de óxido hidróxidos de ferro. No preparo das amostras para 

difratometria de raios X, o ataque com peróxido de hidrogênio, na amostra 

rapidamente aquecida em chapa elétrica até 50°C, foi bem sucedido na diminuição 

de interferentes, principalmente reduzindo a interferência da matéria orgânica.  

Conclui-se que os resultados das análises isotópicas de C e N e das demais 

técnicas associadas foram úteis por mostrar que ocorre fluxo de contaminação de 

esgoto doméstico em todo o trecho analisado do Rio dos Sinos.  

De acordo com os dados apresentados, vários componentes da biota 

encontram-se ameaçados pela presença de metais, principalmente os organismos 

detritívoros e sedimentívoros, que se alimentam do material particulado e do 

sedimento em suspensão, incluindo peixes de circulação restrita aos banhados. Os 

herbívoros podem assimilar os metais absorvidos pelas plantas. As plantas 

aquáticas Salvínia e Aguapé-de-baraço apresentam a importante função de 

fitorremediação por quelação, porém, de acordo com as análises químicas de 

metais do sedimento em suspensão, verificou-se que os teores extrapolam as 

condições de depuração pelas plantas. 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

80 
 

A contaminação nos banhados é decorrente de fontes industriais, onde os  

curtumes são os principais responsáveis pela liberação de Cr e as indústrias metal-

mecânicas são as que mais liberam Ni para o ambiente. Observa-se que a 

contribuição dos lodos de curtumes e óleos está sendo mais bem investigada em 

estudo geoquímico com isótopos de Pb. 

O descarte de resíduos sólidos nos banhados não é expressivo como no Rio 

dos Sinos, porém, a qualidade do ecossistema banhado depende diretamente de 

suas conexões, ou seja, do rio e de seus afluentes. É importante destacar que as 

margens do Rio dos Sinos são áreas pouco utilizadas para atividades de lazer devido 

à falta de segurança e por serem muito depredadas, comprometendo o valor 

paisagístico.  

Os banhados do rio dos Sinos sofreram enorme redução de tamanho no 

último século, devem ser resguardados a fim de manter a sua biodiversidade e a 

principal medida é o controle da ocupação imprópria. 

Os dados apresentados mostram a suscetibilidade dos banhados à 

degradação e, com vistas à preservação de todo o ecossistema envolvido, salienta-

se que as medidas necessárias incluem principalmente investimentos em 

saneamento e estações de tratamento de efluentes. Esses investimentos devem 

persistir na pauta do planejamento ambiental, principalmente dos órgãos de 

gerenciamento da Bacia hidrográfica do Rio dos Sinos.  

    

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

81 
 

 

 

 

 

7. REFERÊNCIAS 

 

ANA-Agência Nacional da água. WWW.hidroweb.gov.br Acesso em maio de 2012. 

Alves, B.J.R.; Oliveira, O.C.; Boddey, M.; Urquiaga, S. 2008. Métodos isotópicos. In.: 

Santos, G.A.; Silva, L.S.; Canellas, L.P.; Camargo, F.A.O. (editores). Fundamentos da 

matéria orgânica do solo – Ecossistemas tropicais &amp;amp; subtropicais. Metrópole Editora, 

p.229-242. 

Aveline, C.C. (org.) Os Banhados do Rio dos Sinos - E Por Que Devem Ser Preservados. 

Um enfoque multidisciplinar. São Leopoldo. UPAN. Ed. Agartha, 1995. 

Baird, C.2002. Química Ambiental. -2ª ed. Porto Alegre: Bookman. 622p. 

Banat, K.M.; Howari, F.M.; Al-Hamad, A.A. 2005. Heavy metals in urban soils of central 

Jordan: Should we worry about their environmental risks? Environmental Reaserch 

97 (2005): 258-273. 

Benetti, A.; Bidone, F.1983. O meio ambiente e os recursos hídricos. In.: Carlos Tucci 

(org.) Hidrologia: Ciência e Aplicação. Porto Alegre. Ed. UFRGS, p. 849-875. 

CETESB – Norma de qualidade de sedimento. www.cetesb.gov.sp.br Acesso: Abril de 

2012. 

Chang, C.C.Y.; McCormick, P.V.; Newmanb, S.; Elliott.E.M. 2009.Isotopic indicators of 

environmental change in a subtropical wetland.EcologicalIndicators 9 (2009) 825– 

836.  

CPRM- MME. 2008. Geologia e recursos minerais do Estado do Rio Grande do Sul. In: 

Programa geologia do Brasil. Mapas estaduais 1:750.000-SIG. Formato em DVD. 

 Crosby, Donald G.  Environmental toxicology and chemistry.  New York : Oxford 

University Press, 1998.  

Esteves, F.A. 2011. Fundamentos de limnologia. 3. Ed. Rio de Janeiro: Interciência. 760 p. 

:Il. 

Faccini, U.F; Giardin, A e Machado, J.L.F. 2003. Heterogeneidade litofaciológicas e 

hidroestratigrafia do Sistema Aqüífero Guarani na região central do Estado do Rio 

Grande do Sul, Brasil. In: Paim, P. S. G.; Faccini, U. F.; Netto, R. G., (Orgs.) Geometria, 

arquitetura e heterogeneidade de corpos sedimentares: Estudos de caso. São 

Leopoldo: Ed. UNISINOS. p147-173. 

http://www.hidroweb.gov.br/
http://www.cetesb.gov.sp.br/


Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

82 
 

Fernandes, A. 2012 Comportamento do N inorgânico dissolvido em águas superficiais e 

sub-superficiais em área com cultivo de cana-de-açúcar. Dissertação de Mestrado. 

CENA/USP Piracicaba. 

FEE - FUNDAÇÃO DE ECONOMIA E ESTATÍSTICA. 2009. Pesquisa realizada no banco de 

dados em FEE DADOS do site: www.fee.tche.br/, Acesso em outubro de 2011. 

FEPAM Relatório de Qualidade Ambiental da Região Hidrográfica do Guaíba - 

Qualidade das águas da do Rio Dos Sinos. Consulta ao site em out/2011 (dados 

2010): www.fepam.rs.gov.br/qualidade/qualidade_sinos/sinos.asp 

Heine C. A. 2008. Análise de sustentabilidade de uso do Sistema Aquífero Guarani - SAG 
em Ivoti-RS. Tese de Doutorado em Geologia Sedimentar - Programa de Pós-
Graduação em Geologia, Universidade do Vale do Rio dos Sinos, São Leopoldo, 173 p. 

ISA - Instituto Socioambiental 2008. Almanaque Brasil Socioambiental. Ed. ISA. 551p. 

Krusche, A.V.; Martinelli, L.A.; Victoria, R.L.; Bernardes, M.; Camargo, p.b.; Ballester, m.v.; 

Trumbore, S.E. 2002. Composition of particulate and dissolved organic matter in a 

disturbed watershed of southeast Brazil (Piraciaba River). Water Research 36. 2743-

2752. 

Manahan, Stanley E. Environmental chemisry.8ª edição. Ed. Boca Rotaon: CRC, 2005. 

783 p. 

Martinelli, L.A.; Ometto, J.P.H.B. ; Ferraz, E.S.; Victoria, R.L.; Camargo, P.B.; Moreira, M.Z. 

2009. Desvendando questões ambientais com isótopos estáveis. São Paulo: Ed. 

Oficina de Textos. 144 pp. 

McBride, Murray B. 1994. Environmental Chemistry of Soils. New York, Ed. Oxford 

University Press. 406p. 

MMA- Ministério do Meio Ambiente. Legislação CONAMA. Acesso no site 

http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdfem maio de 2011. 

Moraes, G. M. 2011. Distribuição dos metais pesados em sedimentos de fundo na bacia 

do alto Tietê: Fatores de enriquecimento e classes de poluição.Dissertação de 

Mestrado. CENA –USP Piracicaba. 

Mortatti, J. 2004. Characterization of Domestic Sewage in Riverine System Using 

Carbon-13 and Nitrogen-15 Tracers. Revista de Ciência &amp;amp;Tecnologia .V. 11, Nº 21 – 

pp. 37-44.  

Muradás, K.; Wöhl, O.G.C.; Wojahn, D. 2010. Levantamento de dados geomorfológicos e 

hidrogeológicos para mapeamento de vulnerabilidade de contaminação do 

Aquífero Guarani nos municípios de Portão e Estância Velha/RS utilizando o 

método DRASTIC. doi:10.4136/ambi-agua.XX. Revista Ambiáguas. 

Nardoto, G.B.; Ometto,J.B.H.B.; Ehleringer,J.R.; Higuchi,N.; Bustamante, M.M.C.; 

Martinelli L.A.(2008) Understanding the Influences of Spatial Patterns on N 

Availability Within the Brazilian Amazon Forest Ecosystems 11: 1234–1246 DOI: 

http://www.fepam.rs.gov.br/qualidade/qualidade_sinos/sinos.asp
http://www.mma.gov.br/port/conama/res/res05/res35705.pdf


Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

83 
 

10.1007/s10021-008-9189-1Odum E.P. 1988. Ecologia. Rio de Janeiro. Ed. 

Guanabara. Koogan, 434 pp. 

Pereira, A. L.; Benedito, E. 2007. Isótopos estáveis em estudos ecológicos: métodos, 

aplicações e perspectivas. Revista Biociências, Taubaté, v.13 n1-2, p. 16-27, jan/jul. 

2007. 

Rambo, B. 1942. Fisionomia do Rio Grande do Sul – Ensaio de monografia natural. 3ª Ed. 

São Leopoldo: Ed. UNISINOS. 481 pp. 

Robaina, L.E.S. Análise ambiental da região de influência do Rio dos Sinos entre o Arroio 

Campo Bom e o Canal João Correa com ênfase em metais pesados. 1999. 2v. Tese 

de Doutorado. Instituto de Geociências-UFRGS. 

Scherer, C. M. S.; Faccini, U.E.; Lavina, L.E. 2000. Arcabouço Estratigráfico do Mesozóico 

da Bacia do Paraná. In: Holz, M &amp;amp; De Ros, L. F., Geologia do Rio Grande do Sul. Porto 

Alegre, CIGO- Instituto de Geociências, Universidade Federal do Rio Grande do Sul. 

pp.335-354. Streck V. et al. Solos do Rio Grande do Sul. Porto Alegre: EMATER/RS-

ASCAR, 2008.222p. 

Suguio, K. 2003. Geologia sedimentar. Ed. USP. 278p. 

Tedesco, Marino J.; Selbach, Pedro. A; Gianello, Clesio; Camargo, Flávio A.O. 2008. 

Resíduos orgânicos no solo e os impactos no ambiente. In: Santos, G. de A.; Silva, L. 

da S.; Canellas, L.P.; Camargo, F.A. de O. (Ed.), Fundamentos da matéria orgânica do 

solo: Ecossistemas tropicais e subtropicais. Porto Alegre, Ed: Metrópole. p113-

135.Tundisi, J.; Tindisi, T.M. 2008. Limnologia. Ed. Oficina de Textos,631 pp. 

Walker, R.G.; Cant, D.J. 1984. Sandy Fluvial Systems. In.: Walker, R.G. (Edit.). 

FaciesModels. Hamilton Ontario: Geoscience Canada, Reprint Series 1:71-89. 

Wildner, W., Lopes, R. da C., Romanini, S., Camozzato, E. 2003. Contribuição à 

estratigrafia do magmatismo Serra Geral na Bacia do Paraná. In: I Encontro sobre a 

estratigrafia do Rio Grande do Sul: escudo e bacias. pp. 204-210. 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

84 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

ANEXOS 

 

 

 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

85 
 

 

Hidrometria – Medidas de vazão 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

86 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

87 
 

 

Dados de campo – hidrometria/filtragem 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

88 
 

 

 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

89 
 

 

Levantamento da Flora – Banhado 1 (Arroio Portão) 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

90 
 

 

Levantamento da Flora – Banhado 2 (Arroio João Correa)  

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

91 
 

 
 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

92 
 

 

Levantamento da Flora – Banhado 3 (Arroio Imperatriz) 

 
 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

93 
 

Levantamento da Flora – Banhado 4 (Arroio Preto) 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

94 
 

Análises isotópicas de ?
13

C e ?
15

N 

 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

95 
 

 

Análise química de metais - PERFIS 

 

 

 

 

 

 



Análise do impacto antrópico no sistema banhado através de 
indicadores isotópicos de C e N 

 

Curso de Geologia 

 

96 
 

 

 

Análise química de metais – SEDIMENTO EM SUSPENSÃO 

 

 


</field>
	</doc>
</add>