<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.06080</field>
		<field name="filename">1058_000852765.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Revista Brasileira de
Engenharia Agrícola e Ambiental
v.13, n.5, p.633–638, 2009
Campina Grande, PB, UAEA/UFCG – http://www.agriambi.com.br
Protocolo 157.07 – 27/10/2007 • Aprovado em 13/01/2009

Método “fingerprinting” para identificação de fontes
de sedimentos em bacia hidrográfica rural

Jean P. G. Minella1, Gustavo H. Merten1 &amp;amp; Robin T. Clarke1

RESUMO

Este trabalho se refere a um estudo de identificação de fontes de sedimentos, realizado em uma bacia rural localizada
em uma região montanhosa, no sul do Brasil. A bacia representa um ecossistema típico de exploração agrícola, realiza-
do por pequenos agricultores que cultivam fumo em áreas marginais, com conseqüências severas aos recursos naturais.
A identificação das fontes de sedimentos, baseada na análise dos sedimentos transportados em suspensão, possibilita
avaliar as áreas que contribuem para a sua produção e fazer inferências sobre o potencial poluidor desses sedimentos. A
metodologia utilizada foi a técnica “fingerprinting”, através da qual foram exploradas as principais limitações da meto-
dologia e as potencialidades na identificação das fontes de sedimentos. A classificação possibilitou a identificação da
contribuição relativa das fontes, considerando-se preponderantes as lavouras e as estradas. Os resultados mostraram que
a contribuição das duas fontes foi variável no tempo e a proporção relativa da contribuição de cada fonte variou de
acordo com o manejo e a cobertura do solo que ocorreu nas lavouras e das obras de manutenção realizadas nas estra-
das. A contribuição das fontes mostrou que as lavouras e as estradas contribuíram com 64 e 36%, respectivamente.

Palavras-chave: produção de sedimentos, aproximação “fingerprinting”, monitoramento e modelagem de bacias hidrográficas

Fingerprinting method for identification of sediment
sources in a rural watershed

ABSTRACT

In this study, the fingerprinting method was used to identify sediment sources in a small rural watershed located in a
mountainous region in southern Brazil. This watershed represents a typical agricultural ecosystem, in which smallhold
farmers cultivate tobacco in marginal areas, with severe consequences to the natural resources. The identification of
sediment sources, based on analysis of sediments transported in suspension, enables an evaluation of which areas are
truly contributing to sediment production and, therefore, to make inferences about the polluting potential of these
sediments. The study considered the main limitations of this method, as well as its potential in the identification of sediment
sources. Through classification, it was possible to identify the relative contribution of these different sources, with fields
and roads being predominant. Results showed that the contribution from these two sources varied over time and that the
relative proportion of the contribution from each source varied according to management and soil cover in the fields
and maintenance work performed in the roads. The average contribution from fields and roads was 64 and 36%,
respectively.

Key words: sediment yield, composite fingerprinting technique, small watersheds monitoring and modeling

1 Instituto de Pesquisas Hidráulicas/UFRGS, Av. Bento Gonçalves 9500, CEP 90650-001, Porto Alegre, RS. Fone: (51) 3308-6325. E-mail: jminella@gmail.com;
merten@iph.ufrgs.br; clarke@iph.ufrgs

http://www.agriambi.com.br
mailto:merten@iph.ufrgs.br;
mailto:clarke@iph.ufrgs
http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com


634 Jean P. G. Minella et al.

R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, v.13, n.5, p.633–638, 2009.

INTRODUÇÃO

No sul do Brasil o fumo (Nicotina tabacum) é cultivado
por pequenos agricultores em solos considerados de baixa ap-
tidão agrícola, devido à alta declividade e à sua pouca pro-
fundidade. A este aspecto se soma o manejo inadequado pra-
ticado pelos agricultores em virtude do intenso revolvimento
do solo realizado para o cultivo do tabaco, durante o período
de maior erosividade das chuvas. A combinação desses fato-
res favorece o processo da erosão hídrica que tem, como
conseqüências, o empobrecimento dos solos e a elevada pro-
dução de sedimentos. Para atenuar o problema e aliviar a vi-
sível pobreza rural, estão sendo implantados programas finan-
ciados por recursos públicos e internacionais que têm, como
estratégia principal, a introdução de práticas conservacionis-
tas que objetivem principalmente a redução da erosão hídri-
ca. Os impactos da implantação das práticas conservacionis-
tas sobre os recursos naturais têm sido avaliados através de
programas de monitoramento de bacias hidrográficas rurais,
estudando-se aspectos referentes à hidrologia, à qualidade da
água e à produção de sedimentos (Merten &amp;amp; Minella, 2003).

Atualmente, grande atenção se volta aos estudos direci-
onados para o desenvolvimento de métodos que possibili-
tem a identificação dessas fontes de produção (Horowitz,
1991; Symader &amp;amp; Strunk, 1992; Collins &amp;amp; Walling, 2002).
Os sedimentos que transitam em suspensão na calha fluvi-
al têm origem em diferentes fontes. A proporção com que
cada fonte contribui na mistura é variável no tempo e no
espaço, conseqüência dos processos erosivos que estão em
curso na bacia de contribuição. Um dos métodos mais pro-
missores que se têm destacado pela eficiência, é a técnica
“fingerprinting” (Peart, 1995; Collins et al., 1997; Walling
et al.,1999; Walling &amp;amp; Collins, 2000; Collins &amp;amp; Walling,
2002), que se baseia no princípio de que os sedimentos em
suspensão mantêm algumas de suas propriedades geoquí-
micas adquiridas nas fontes, sendo essas propriedades, en-
tão, utilizadas como traçadores.

Considerando que os sedimentos são provenientes de di-
ferentes fontes (estradas, lavouras, pastagens canal fluvial
etc.), é provável que, no processo de monitoramento, seja
possível não somente quantificar a variação temporal da
produção de sedimentos, mas, também, identificar a origem
dessas fontes, com que se espera obter resultados mais con-
clusivos em relação ao efeito das práticas conservacionis-
tas na redução da produção de sedimentos. Com este fim,
este trabalho foi realizado com de avaliar a técnica “fin-
gerprinting” para utilização na identificação da proveniên-
cia dos sedimentos erodidos em uma bacia hidrográfica
rural, com grande intensidade do processo erosivo e pro-
dução de sedimentos.

MATERIAL E MÉTODOS

Caracterização da bacia
Este trabalho foi realizado no sul do Brasil (Figura 1)

em uma pequena bacia hidrográfica rural situada nas ca-
beceiras do Arroio Lajeado Ferreira, tributário do Rio

Taquari. A área da bacia monitorada possui 119 ha, porém
os estudos de identificação de fontes de produção de sedi-
mentos foram realizados em uma sub-bacia de 57 ha, de-
nominada SB1, conforme pode ser identificado na Figura 1;
nela, o relevo predominante é ondulado (declividade mé-
dia 7%) e os solos são pouco desenvolvidos (profundidade
média de 0,50 m) predominando as unidades taxonômicas
do tipo Argilossolos, Neossolos e Cambissolos. A drenagem
da SB1 apresenta declividade média de 8% e um tempo de
concentração de 11 min.

Os diferentes usos do solo na SB1 são lavouras anuais
cultivadas com tabaco 31%, pastagem 29%, pousio 37% e
estradas e caminhos não pavimentados, 3%. O sistema de
manejo da cultura do tabaco é realizado de forma tradicio-
nal cujo solo é preparado com uso de arado com tração ani-
mal nos períodos de maior erosividade das chuvas que cor-
respondem aos meses de agosto, setembro e outubro; esta
condição, aliada à ausência da mata ciliar, favorece o pro-
cesso de erosão hídrica nas lavouras e a produção de sedi-
mentos quantificando-se, para o ano de 2002, uma produ-
ção de sedimentos aproximada de 200 t km-2 ano-1 (Merten
&amp;amp; Minella, 2003).

Coleta das amostras das fontes de sedimentos
A escolha das fontes de produção de sedimentos foi defi-

nida após um levantamento realizado na SB1 para identifi-
car os processos erosivos que estavam ocorrendo na área;
desta forma, as fontes de sedimentos selecionadas foram la-
vouras antigas e recentes de tabaco, pastagem, pousio, es-
tradas não pavimentadas e canal fluvial. As amostras de solo
dessas fontes foram coletadas na camada superior do solo
(0-0,05 m). Seis amostras foram coletadas para representar
cada fonte e cada amostra se compunha de 10 sub-amostras.
A quantidade de material coletado para cada amostra foi de
aproximadamente 0,5 kg; foi secada à sombra e posterior-
mente peneirada em peneira de 2 mm este material encami-
nhado para realização das análises físicas e químicas.

Coleta das amostras dos sedimentos em suspensão
Avaliações das descargas líquidas, sólida e qualidade

Figura 1. Localização da bacia estudada

http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com


635Método “fingerprinting” para identificação de fontes de sedimentos em bacia hidrográfica rural

de água vêm sendo realizadas em uma seção do arroio La-
jeado Ferreira no qual se instalou uma calha do tipo Par-
shall; já as coletas de sedimentos em suspensão, utiliza-
das para a identificação das fontes de sedimentos, foram
obtidas na seção do arroio da sub-bacia SB1, conforme a
Figura 1. Utilizou-se, na coleta dessas amostras, um equi-
pamento que armazena a amostra em galões plásticos com
capacidade para 40 L; o amostrador construído se asseme-
lha ao amostrador de nível ascendente (FISP, 1961), po-
rém com algumas modificações importantes: a) em subs-
tituição às garrafas, foi acoplado um galão de 40 L para
onde o fluxo (amostra) é direcionado por meio de man-
gueiras; b) as amostras coletadas nas diferentes profundi-
dades são misturadas no galão, uma vez que o importan-
te é a coleta de uma amostra representativa do perfil
vertical; c) o amostrador coleta durante a subida e a des-
cida da onda de cheia; e d) os espaçamentos entre as to-
madas de água são de 7 cm.

O período de monitoramento dos sedimentos em suspen-
são foi de abril até outubro de 2002, que abrangeu as prin-
cipais mudanças de uso do solo na bacia, tais como: colhei-
ta do fum o da safra 2002, pousi o invernal das ár eas
cultivadas na safra 2002, preparo do solo para o fumo da
safra 2003, retificação de estradas e desmatamento de áreas
transformadas em lavouras para a safra do fumo de 2003,
neste período também foram amostrados os eventos de mai-
or magnitude, no total de 10.

Caracterização física e química das amostras
As análises granulométricas dos sedimentos do material

obtido nas fontes e dos sedimentos em suspensão, foram
determinadas utilizando-se o método da peneiragem e pipe-
tagem (Carvalho, 1994). As concentrações dos elementos
químicos dos sedimentos nas fontes e em suspensão foram
determinadas segundo os métodos: a) Teores totais de N, P,
K, Ca, Na, Mg, Cu, Pb, Cr, Co, Zn, Ni, Fe, Mn e Al, com
extração por digestão de ácido sulfúrico (Tedesco et al.,
1995); b) C orgânico total, pelo método de Walkley-Black
(Tedesco et al., 1995); c) Al+3 extraído por KCl (1M) e titu-
lação com NaOH (Tedesco et al., 1995); d) Óxidos de Fe e
Mn, por extração com Ditionito-Citrato Bicarbonato de só-
dio (Inda Júnior, 2002); e) Óxido de Fe com extração com
Oxalato de Amônio ácido (Inda Júnior, 2002).

Para realizar as correções das concentrações dos elemen-
tos químicos determinados, os quais são dependentes da gra-
nulometria dos sedimentos em suspensão, utilizou-se a Eq. 1
(Horowitz, 1991).

em que Zsi é a concentração corrigida das fontes e do ele-
mento químico analisado (i), Co é a concentração média ori-
ginal do elemento químico analisado e Fars é a porcentagem
da fração maior que 0,063 mm das amostras da fonte.

Discriminação das fontes de sedimentos
Duas características dos sedimentos erodidos são impor-

tantes para que uma propriedade geoquímica seja efetiva

como elemento traço; primeiro, que apresente diferenças sig-
nificativas na sua concentração entre as fontes a serem iden-
tificadas; a segunda característica é que haja manutenção
desta propriedade durante a remoção e o transporte dos ma-
teriais das fontes, até a calha do rio.

A primeira etapa para a identificação das fontes de sedi-
mento foi a análise dos materiais de todas as fontes, com o
objetivo de estabelecer se havia diferença significativa entre
as fontes e quais parâmetros possibilitariam separá-las; para
este procedimento foi utilizado um teste não-paramétrico,
denominado teste-H ou Kruskall-Wallis (Walling &amp;amp; Collins,
2000). O teste permite testar uma hipótese nula em que k
amostras aleatórias independentes são provenientes de uma
mesma população (Eq. 2).

em que Rs se refere à soma dos ranks ocupados pela fonte s,
sendo nl o número de observações da fonte s, n a soma dos
nl’s e k o número de fontes.

Aplicou-se, para cada variável previamente analisada, o
teste verificando-se sua capacidade em discriminar as fon-
tes ao se testar as diferenças para uma variável i qualquer
para 3 fontes; por exemplo, tem-se 6 amostras (nl = 6) cole-
tadas para cada fonte; a hipótese nula (H0) a ser testada é
que as populações são idênticas e a hipótese alternativa (H1)
é de que as populações diferem.

Quando o valor de H calculado exceder o valor crítico de
H, com k-1 graus de liberdade e grau de significância 5%,
dir-se-á que a hipótese nula deve ser rejeitada, ou seja, a
probabilidade é pequena (5% ou menos) de se observar dife-
renças das amostras, se as observações são provenientes da
mesma população, ou seja, a variável apresenta capacidade
discriminante entre as fontes.

A escolha das variáveis que apresentam capacidade de
discriminação entre as fontes de sedimentos não é o sufici-
ente para a aplicabilidade do método. Existe um conjunto
mínimo de variáveis que maximiza a discriminação e di-
minui a dimensionalidade; a verificação foi realizada por
meio de uma análise de variância multivariada; assim, a
segunda etapa foi aplicar uma análise de variância multi-
variada para as propriedades selecionadas na primeira eta-
pa, verificando-se qual o melhor conjunto de variáveis que
possibilita separar as fontes estatisticamente e qual é o
mínimo de variáveis necessárias. O conjunto de proprieda-
des a serem escolhidas deveria refletir diferentes controles
e comportamentos do processo de emissão de sedimentos
para maximizar o grau de discriminação fornecido pelo
conjunto de variáveis.

O objetivo foi encontrar uma composição de variáveis
através das quais se apresentasse a possibilidade de se reali-
zar uma discriminação ótima entre os grupos individuais de
fontes (Johnson &amp;amp; Wichern, 1992); isto foi realizado com o
auxílio do programa Genstat@, com um algoritmo do tipo
“stepwise”, baseado na minimização do parâmetro Wilks’
lambda (?*) componente de uma análise de variância mul-
tivariada.

(1)Z C [100/(100 F )]si o ars??? ???

(2)?? ???3(n 1)
k

s 1? nl
Rs

2

n(n 1)???
12

H??

R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, v.13, n.5, p.633–638, 2009.

http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com


636 Jean P. G. Minella et al.

Para as amostras coletadas na bacia foram organizadas as
g diferentes populações na forma vetorial

Fonte 1: X11, X12, ... , X1n1
Fonte 2: X21, X22, ... , X2n2
Fonte g: Xg1, Xg2, ... , Xgng
O modelo teórico para comparação de g vetores médios

de uma população (Johnson &amp;amp; Wichern, 1992) é (Eq. 3):

donde ? é o vetor parâmetro da média total, ?l representa o
l-inésimo efeito do tratamento e elj são variáveis independen-
tes; com isto, pode-se montar uma tabela de análise de vari-
ância multivariada, Tabela 1.

Os testes utilizados para se avaliar a significância de cada
composição, foram o parâmetro de Wilk’s Lambda (?*)
(Eq. 4), teste F de Snedecor e a distribuição Qui-quadrada
(?2) (Johnson &amp;amp; Wichern, 1992).

em que |W| é o determinante da matriz da soma dos quadra-
dos devido ao erro, e |B + W| é o determinante da matriz da
soma dos quadrados totais corrigidos pela média, sendo que
B é a matriz da soma dos quadrados em razão do tratamento.

Quanto menor for ?*, a hipótese de rejeitar H0 é mais
evidente, indicando que o conjunto de variáveis testadas
apresenta capacidade discriminante. A comparação dos va-
lores de ?* determinou o melhor conjunto de variáveis que
maximiza a análise discriminante e minimiza a quantida-
de de variáveis a serem utilizadas, para o qual os resíduos
(erros) são minimizados.

Outro parâmetro para avaliar o grau de significância da
capacidade discriminante das variáveis selecionadas foi uma
aproximação do teste F para a análise multivariada; desta
forma, pode-se avaliar o grau de significância a partir da
tabela de distribuição do teste F, de Snedecor. A relação en-
tre o teste F e a distribuição ?* pode ser aproximada por
(Johnson &amp;amp; Wichern, 1992) (Tabela 2).

Classificação das amostras de sedimentos em suspensão
Considerando que os sedimentos em suspensão são com-

postos de uma “mistura” de solos provenientes de diferentes
fontes e que existe um número considerável de elementos
químicos que caracterizam as amostras, é possível realizar

uma análise multivariada que correlaciona as concentrações
químicas nas fontes e nos sedimentos em suspensão (Yu &amp;amp;
Oldfield, 1989; Collins et al., 1997). A Eq. 5 descreve a re-
lação numérica entre a composição química dos sedimentos
em suspensão e a composição química das fontes e suas pro-
porções.

donde: yi é a concentração do elemento químico i obtido no
sedimento em suspensão, ais é a concentração do elemento
químico i na fonte s, e Ps é a proporção com que a fonte s
contribui para os sedimentos em suspensão.

A Eq. 5 pode ser vista como um sistema linear sobrede-
terminado (o número de equações é maior que o número de
incógnitas), o número de equações é definido pelo número
de elementos químicos selecionados na fase de discrimina-
ção das fontes e as incógnitas são as contribuições de cada
fonte para os sedimentos em suspensão que se deseja obter.

A contribuição de cada fonte (Ps), solução da Eq. 5, foi
determinada através da função objetivo (Eq. 6) e um proces-
so iterativo de otimização pelo método dos mínimos quadra-
dos (Walling &amp;amp; Woodward, 1995; Collins et al., 1997). O
algoritmo foi compilado em planilhas Excel® e executado
utilizando-se o programa “Solver” cujos resultados foram
expressos em porcentagem da contribuição relativa de cada
fonte para o evento analisado; além disso, foram fornecidos
os erros relativos associados a cada variável para a eficiên-
cia do modelo.

donde Ci é a concentração da variável traçadora i na amos-
tra de sedimento em suspensão; Ps é a proporção de contri-
buição da fonte s; Csi é o valor médio da variável traçadora
i obtida na fonte s; e Zs é o fator de correção da granulome-
tria para a fonte s.

Segundo Walling &amp;amp; Collins (2000) o modelo é adequado
para a identificação das fontes se o erro relativo médio for
menor que 15%, em que resultados com erros relativos mé-
dios maiores que 15% devem ser excluídos. O erro relativo
médio (ERM) é a média da soma dos quadrados dos resídu-
os de cada variável, fato importante visto que se pode avali-
ar individualmente a eficiência de cada variável dentro do
modelo linear de otimização.

Os resultados estimados pelo modelo foram comparados

(3)X e , l 1, 2, ..., g e j 1, 2, ..., nlj l lj j???????? ??? ??? ???

Fonte de variação

Tratamento

Resíduo (erro)

Total (corrigido pela média)

Matriz das somas dos quadrados
e interação dos produtos

Grau de
liberdade

g

l 1?
n gl???

g

l 1?
n ll???

g

l 1?
n x x x xl l l( )( )??? ???

TB??

g nl

l 1? j 1?
n x x x xl lj l lj l( )( )??? ???

TW??

g nl

l 1? j 1?
n x x x xl lj lj( )( )??? ???

TB W??? ??

g 1???

Tabela 1. Análise de variância multivariada

(4)
| |B W???

| |W
? ??*

Tabela 2. Aproximação do teste F para a distribuição de Wilk’s
L a m b d aNº de
variáveis

Nº de
grupos

Distribuição para dados normais multivariados

?*
~ Fm, nl m 1? ? ?

1 *????
m

?n m 1l??? ???m 1???

m 1???

n 2???

n 3??? ~ F2m,2( nl m 1)? ? ?
?*

?n m 2l??? ??? 1 *?? ?
m

n é o número de variáveis, m é o número de fontes e nl é o número de observações

(5)
n

s=1
a P (s = 1,2,3,...,n) e (i = 1,2,3,...,m)is syi??

(6)
2m n

i 1? s 1?
/CiP C Zs si sCi??

R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, v.13, n.5, p.633–638, 2009.

http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com


637Método “fingerprinting” para identificação de fontes de sedimentos em bacia hidrográfica rural

com a variabilidade temporal e espacial das condições de uso
do solo da bacia. Foram observadas na bacia, durante o pe-
ríodo de monitoramento, as principais alterações, como os
períodos de preparo do solo, plantio, colheita e pousio, as
retificações de estradas e os aspectos hidrológicos; referidas
informações possibilitam avaliar a sensibilidade e a eficácia
do modelo multivariado na identificação de fontes, o tempo
de residência e os efeitos do manejo do solo na emissão dos
sedimentos erodidos na bacia hidrográfica. Por meio da com-
preensão da variabilidade espacial e temporal da emissão de
sedimentos, os resultados obtidos subsidiarão a elaboração
de medidas eficientes de controle da emissão de sedimentos
para o manejo de bacias hidrográficas.

RESULTADOS E DISCUSSÃO

Descrição do potencial discriminante das fontes
Os resultados da análise discriminante apontam três di-

ferentes fontes possíveis de serem discriminadas: lavoura (L),
estrada (E) e pastagem (P). Considerando-se as outras fon-
tes analisadas (pousio, lavouras recentes e calha fluvial) con-
cluiu-se que não houve diferença significativa que as distin-
guisse das outras fontes. A fonte pousio não apresentou
diferença com a fonte pastagem e as fontes lavouras recen-
tes e calha fluvial não apresentaram diferença com a fonte
lavoura. Na Tabela 3 se mostra o resultado do teste Kruskal-
Wallis considerando-se duas ou três fontes potenciais de se-
dimentos.

Através da determinação dos parâmetros Wilk’s Lambda
(?*), aproximação do teste F e distribuição Qui-quadrado
(?2), os resultados da análise de variância multivariada de-
terminaram o grupo de variáveis que otimiza a discrimina-
ção das fontes e diminui a dimensionalidade (Tabela 4). To-

das as possibilidades de variáveis na análise de variância
foram testadas e aquelas que apresentaram menor valor de
?* e a significância para o teste F e ?2, foram escolhidas para
serem utilizadas no modelo de classificação.

Além de se encontrar o conjunto que minimizasse o va-
lor do parâmetro ?* espera-se, ainda, que este conjunto re-
presente diferentes processos associados à erosão hídrica e
ao transporte dos sedimentos, em que as variáveis devem
reproduzir mecanismos diferentes que ocorrem nas fontes,
no que se refere, por exemplo, ao intemperismo, condições
de redox e manejo do solo. Este objetivo foi alcançado, o
conjunto proposto apresenta variáveis associadas ao manejo
do solo (P e Ca), processos de intemperismo e condições de
redox (óxidos de Fe, Mn e Al) e à presença de metais (Fetot,
Mntot e Co).

As variáveis carbono orgânico (COT) e nitrogênio total
(N) não foram utilizadas como variáveis traços, apesar de
selecionadas na análise discriminante; a concentração des-
ses elementos nos sedimentos em suspensão apresentou en-
riquecimento acima do qual os fatores de correção são capa-
zes de corrigir; a hipótese provável é que o aporte de adubos
solúveis e os dejetos animais lançados na rede de drenagem
aumentam a adsorsão de N e COT nos sedimentos, além da
variabilidade temporal de produção de biomassa.

Classificação das amostras de sedimentos em suspensão
Os resultados da classificação dos sedimentos em suspen-

são, considerando-se três fontes de sedimentos (lavoura, es-
trada e pastagem) foram insatisfatórios. Os erros relativos
médios (ERM) foram maiores que 54% para todos os even-
tos. As contribuições estimadas pelo modelo foram: 0,8%
para as lavouras, 21,3% para as estradas e 77,9% para as
pastagens. O alto valor do ERM demonstra que o programa
Excel-Solver foi incapaz de encontrar uma solução correta
considerando três fontes de sedimentos; além disso, a mag-
nitude das contribuições de cada fonte é inconsistente com
o processo erosivo observado na bacia.

Os resultados da classificação dos sedimentos em suspen-
são, considerando-se duas fontes de sedimentos (lavoura e
estrada) foram satisfatórios. Com o modelo de otimização,
encontrou-se uma solução viável para todos os eventos, sen-
do que os erros relativos médios foram 7% (média dos even-
tos). Os resultados das contribuições relativas de cada fonte
são apresentados na Figura 2. A média da contribuição das
lavouras foi de 64% e das estradas, 36%; e resultado é coe-
rente com a observação dos processos erosivos na bacia, em
que as lavouras e as estradas são fontes preponderantes na
produção de sedimentos.

Tabela 3. Eficiência discriminante das variáveis químicas
2 fontes 3 fontes

Variável L + E L + E + P
Valor de H Valor de p (?2) Valor de H Valor de p (?2)

C org  8,308  0,004  10,19  0,006
P  8,308  0,004  14  0,001
N  7,964  0,005  9,188  0,01
Mn tot  5,914  0,015  8,378  0,015
Fe tot  5,769  0,016  8,872  0,012
Mn dit  4,673  0,027  6,771  0,034
Al oxal  4,773  0,029  8,329  0,016
Na  4,689  0,03  6,7  0,035
Al tot  3,692  0,055  6,421  0,04
Fe dit  3,692  0,055  7,064  0,029
Co  3,169  0,075  3,659  0,16
Fe oxal  3,169  0,075  12,31  0,002
Cr  1,473  0,225  2,057  0,358
Al dit  1,095  0,295  2,406  0,3
Zn  0,5211  0,47  6,437  0,04
Ca  0,026  0,871  9,164  0,01
(L) lavoura, (E) estrada e (P) pastagem; H crítico para 2 fontes (95%; 1gl) = 3,84; H crítico
para 3 fontes (95%; 2gl) = 5,99

Grupos ?* Teste F (0,05) Qui-quadrado (?2)
3 fontes (L+E+P) Fcrit 12, 20= 2,54 ?

2
crit (95%, 12G.L.)=19,7

Fetot, Feoxal, Aloxal, Mntot, Ca, P  0,0057  20,34  64,51
2 fontes (L+E) Fcrit 6, 5=4,95 ?

2
crit (95%, 6G.L.)=12,6

Fetot, Feoxal, Aloxal, Fedit, P, Co  0,0563  13,97  20,14
Fe

tot
, Fe

oxal
, Al

oxal
, Mn

dit
, P, Co  0,04281  18,63  22,06

Tabela 4. Melhores composições das variáveis avaliadas

R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, v.13, n.5, p.633–638, 2009.

http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com


638 Jean P. G. Minella et al.

Observa-se grande variabilidade temporal na contribuição
relativa de cada fonte. A média e o coeficiente de variação
da fonte lavoura são, respectivamente, 64 e 19%. Para as
estradas, a média é 36% e o coeficiente de variação, 33%;
tal variabilidade confirma a hipótese de que a produção de
sedimentos oscila conforme os fatores controladores de pro-
dução e a emissão de sedimentos durante o ano.

Observando-se a Figura 2 e se excluindo o evento s5 da
análise, percebe-se uma clara oscilação na contribuição rela-
tiva de sedimentos pelas duas fontes. Após o mês de abril, a
cobertura do solo aumenta, diminuindo a contribuição da fonte
lavoura, eventos s2, s3 e s4; o evento s1 também seguiria esta
tendência, porém se deu a retificação das estradas no início
de abril, ocorrendo um aumento na contribuição das estradas
e, conseqüentemente, a diminuição relativa das lavouras.

A partir do mês de agosto até setembro, as áreas de lavou-
ra são lavradas e os resultados mostraram aumento gradativo
na contribuição relativa das lavouras (s6, s7, s8); entretanto,
no início de setembro ocorreu retificação das estradas e, no-
vamente, um aumento na contribuição das estradas.

CONCLUSÕES

1. A utilização da técnica “fingerprinting” mostrou tra-
tar-se de uma técnica adequada para a identificação das fontes
de produção de sedimentos na bacia analisada.

2. O programa Excel-Solver foi capaz de encontrar uma
solução viável quando duas fontes de sedimentos foram in-
corporadas na análise mas incapaz quando três fontes de
sedimentos foram incorporadas à análise; verificou-se, en-
tão, a importância significativa das lavouras (64%) e das
estradas (36%) na produção de sedimentos.

3. Notou-se, também, que a variação temporal da pro-
porção com que cada fonte contribuiu na produção de se-
dimentos decorreu da alteração da cobertura vegetal da
bacia e das obras de manutenção das estradas, durante o
período de avaliação.

4. Entende-se, entretanto, que o aperfeiçoamento desse
método deverá utilizar um programa matemático mais robus-
to para rodar o modelo de otimização e utilizar um número

maior de elementos químicos de caráter conservativo e sen-
sitivo às modificações causadas pelo manejo do solo.

AGRADECIMENTOS

Os autores agradecem ao hidrotécnico Adair Giongo, pelo va-
loroso apoio de campo; ao Programa RS-RURAL e ao CNPq (Con-
selho Nacional de Desenvolvimento Científico e Tecnológico).

LITERATURA CITADA

Carvalho, N. O. Hidrossedimentologia prática. Rio de Janeiro:
CPRM. 1994. 372p.

Collins, A. L.; Walling, D. E. Selecting fingerprint properties for
discriminating potential suspended sediment sources in river
basins. Journal of Hydrology, v.261, n.1-4, p.218-244. 2002.

Collins, A. L.; Walling, D. E.; Leeks, G. J. L. Source type ascrip-
tion for fluvial suspended sediment based on a quantitative
composite fingerprinting technique. Catena, v.29, p.1-27. 1997.

FISP – Federal Interagency Sedimentation Project. The single-stage
sampler for suspended sediment, Minneapolis, St. Anthony Falls
Hydraulics Laboratory, 1961, p.01-105. Report 13

Horowitz, A. J. A primer on sediment trace element chemistry.
2th.ed. Chelsea: Lewis Publishers. 1991. 136p.

Inda Júnior, A. V. Caracterização da goethita e hematita em solos
poligênicos. Porto Alegre: UFRGS, 2002. 126p. Tese Doutorado

Johnson, R. A.; Wichern, D. W. Applied multivariate statistical
analysis. London: Prentice-Hall International. 1992. 642p.

Merten, G. H.; Minella, J. P. G. Projeto de monitoramento ambi-
ental de microbacias hidrográficas – RS-Rural – Sub-Projeto 7
monitoramento hidrossedimentológico e da qualidade das
águas. Instituto de Pesquisa s Hidráulicas. Porto Alegre:
UFRGS. 2003. 49p. Relatório Interno

Peart, M. R. Fingerprint sediment sources: An example from Hong
Kong. In: Foster, I. D. L.; Gurnell, A. M.; Webb, B. W. (ed.)
Sediment and water quality in river catchments. Chichester:
John Wiley. 1995. p.179-186.

Symader, W.; Strunk, N. Determining the source of suspended par-
ticulate material. In: Walling, D. E.; Davies, T. R.; Hasholt, B.
(ed.) Erosion, debris flow and environment in mountain regi-
ons. IAHS. Publ. v.209. p.177-185. 1992.

Tedesco, M. J.; Gianello, C.; Bissani, C. A.; Bohnen, H.; Volkweiss,
S. J. Análises de solo, plantas e outros materiais. 2.ed. Porto Ale-
gre: Departamento de Solos da UFRGS. 1995. 174p.

Walling, D. E.; Collins, A. L. Integrated assessment of catchment
sediment budgets: A technical manual. Exeter: Department for
International Development. 2000. 168p.

Walling, D. E.; Owens, P. N.; Leeks G. J. L. Fingerprint suspended
sediment sources in the catchment of the River Ouse, Yorkshi-
re, UK. Hydrological Processes, v.13, n.1, p.955-975. 1999.

Walling, D. E.; Woodward, J. C. Tracing sources of suspend se-
diment in river basins: A case study of the River Culm, Devon,
UK. Marine Freshwater Resources, v.46, p.327-336. 1995.

Yu, L.; Oldfield, F. A multivariate mixing model for identifying
sediment source from magnetic measurements. Quaternary
Research, v.32, n.1, p.168-181. 1989.

0
s1

15 Abr
s2

20 Abr
s3

26 Abr
s4

20 Mai
s5

13 Jun
s6

01 Jul
s7

20 Ago
s8

22 Ago
s9

12 Set
s10

25 Out
Eventos

Erro Relativo
Médio (%) 7,9 2,6 3,7 7,2 5,7 5,6 8,3 8,4 13,3 6,5

56,7
70,2 63,1

56,2

94,8

57,1
64,1 64,4

51,2
62,6

43,3
29,8 36,9

43,8

5,2

42,9
35,9 35,6

48,8
37,4

20

40

60

80

100
C

on
tr

ib
ui

çã
o 

de
 c

ad
a 

fo
nt

e 
pa

ra
os

 e
ve

nt
os

 m
on

ito
ra

do
s 

(%
)

Figura 2. Resultados da contribuição relativa por evento das fontes lavoura (preto)
e estrada (cinza), com os erros médios relativos

R. Bras. Eng. Agríc. Ambiental, v.13, n.5, p.633–638, 2009.

http://www.novapdf.com
http://www.novapdf.com

</field>
	</doc>
</add>