<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.23833</field>
		<field name="filename">8092_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
 

 

 

 

LARISSA QUARTAROLI 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

REMOÇÃO BIOLÓGICA DE NITROGÊNIO 
AMONIACAL DE EFLUENTES COM ALTA SALINIDADE 
 
 
 
 
 
 

 
Tese apresentada à Universidade Federal de 
Viçosa, como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Civil, para obtenção do título de 
Doctor Scientiae. 

 
 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 

 
 
 

VIÇOSA 
MINAS GERAIS – BRASIL 

2016



Ficha catalográfica preparada pela Biblioteca Central da Universidade
Federal de Viçosa - Câmpus Viçosa

 
T
 Quartaroli, Larissa, 1987-
Q19r
2016

        Remoção biológica de nitrogênio amonical de efluente com
alta salinidade / Larissa Quartaroli. – Viçosa, MG, 2016.

         viii, 106f. : il. ; 29 cm.
  
         Orientador: Cláudio Mudado Silva.
         Tese (doutorado) - Universidade Federal de Viçosa.
         Inclui bibliografia.
  
         1. Águas residuais - Purificação - Tratamento biológico.

2. Efluentes. 3. Petróleo. 4.  Nitrificação. 5.  Diversidade
microbiana. I. Universidade Federal de Viçosa. Departamento de
Engenharia Florestal. Programa de Pós-graduação em
Engenharia Civil. II. Título.

  
CDD 22. ed. 628

 



 

 

 

 

LARISSA QUARTAROLI 
 

 
 
 
 
 
 

REMOÇÃO BIOLÓGICA DE NITROGÊNIO 
AMONIACAL DE EFLUENTES COM ALTA SALINIDADE 
 
 
 
 
 

 
Tese apresentada à Universidade Federal de 
Viçosa, como parte das exigências do 
Programa de Pós-Graduação em 
Engenharia Civil, para obtenção do título de 
Doctor Scientiae. 

 

 

APROVADA: 28 de abril de 2016 
 
 
 
 
 
______________________________                     ______________________________       

Sérgio Francisco de Aquino                                        Sérgio Oliveira de Paula 
 
 
 

 
______________________________                     ______________________________ 
               João Paulo Bassin                                              Cynthia Canêdo da Silva 

(Coorientador)                                                          (Coorientador) 
 
 
 
 

____________________________ 
Cláudio Mudadu Silva 

(Orientador) 



 

 

ii 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus pais, meus exemplos e heróis da vida 



 

 

iii 

 

AGRADECIMENTOS 

 

Em primeiro lugar a Deus, pelo dom da vida e por guiar os meus caminhos. A Ele 

a glória, porque Dele, por Ele e para Ele são todas as coisas. 

Aos meus pais, Carlos e Rosa, por todo esforço e carinho dedicados à minha 

criação. Aos meus amados irmãos, Jali e Matheus, pelo amor e amizade. 

Ao meu namorado Dudu, pelo amor, carinho, companheirismo e o por me ajudar 

a ver o lado bom em tudo. 

Ao meu orientador Prof. Cláudio Mudadu Silva pela excelente orientação durante 

o desenvolvimento desse trabalho, pelos ensinamentos transmitidos, pela sua paciência e 

por acreditar no meu potencial até nos momentos mais difíceis. 

Aos meus coorientadores, Cynthia Canêdo da Silva e João Paulo Bassin, pelos 

aconselhamentos, orientações e apoio ao longo da realização deste trabalho. 

Aos professores Sérgio Francisco de Aquino e Sérgio Oliveira de Paula por 

aceitarem o convite para participarem da minha banca e pelas contribuições.   

À minha querida amiga Lívia Fidelis pelos auxílios, ensinamentos e 

companheirismo dentro e fora do laboratório. 

A minha amada equipe de apoio, Babi, Caci, Dari, Dé, Helo, Joi, Lais, Lud e Zaka 

que mesmo de longe estiveram tão presentes. 

Aos meus prestativos estagiários, Raquel, Marlon, Fernanda, Carla, Gisele, 

Pâmela, obrigada pelo carinho que tiveram com meus experimentos. 

Aos meus queridos amigos do Laboratório de Meio Ambiente pela amizade e 

momentos de descontração.  

Aos colegas do laboratório de Imunovirologia Molecular da UFV. 

Aos amigos, professores, e funcionários do Laboratório de Celulose e Papel pelos 

agradáveis momentos compartilhados.  

À Universidade Federal de Viçosa e ao Programa de Pós-graduação em 

Engenharia Civil, pela oportunidade oferecida. 

À Petrobras, pela disponibilização do material utilizado neste estudo e pela 

concessão da bolsa de estudo. 

À CAPES pelo apoio financeiro. 

  



 

 

iv 

 

SUMÁRIO 

 

RESUMO ........................................................................................................................ v 

ABSTRACT .................................................................................................................. vii 

INTRODUÇÃO GERAL ............................................................................................... 1 

CAPÍTULO 1: Revisão Bibliográfica ............................................................................. 3 

CAPÍTULO 2: Nitrificação de água de produção de petróleo: avaliação do efeito de 

concentrações crescentes de sal sobre a atividade nitrificante ........................................ 21 

CAPÍTULO 3: Identificação de microrganismo responsáveis pela remoção de amônia 

em águas de produção de petróleo com elevada salinidade ............................................ 40 

CAPÍTULO 4: Efeito do aumento gradual de sal sobre     a remoção de amônia e 

diversidade microbiana de lodo granular ........................................................................ 72 

CONSIDERAÇÕES FINAIS ..................................................................................... 105 

 

 

 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 



 

 

v 

 

RESUMO 

 

QUARTAROLI, Larissa, D.Sc., Universidade Federal de Viçosa, abril de 2016. 
Remoção biológica de nitrogênio amoniacal de efluentes com alta salinidade. 
Orientador: Cláudio Mudadu Silva. Coorientadores: Cynthia Canêdo da Silva e João 
Paulo Bassin. 
 

A presente tese teve como objetivo analisar os efeitos do sal na remoção de amônia 

e na diversidade da comunidade microbiana envolvida neste processo. O trabalho foi 

dividido em três etapas, descritas em três artigos técnico-científicos. O primeiro artigo 

abordou os efeitos da salinidade na remoção de amônia de águas de produção de petróleo, 

em reatores em batelada sequencial. Foram realizados ensaios de bancada com a 

construção de reatores biológicos com alimentação intermitente. Utilizou-se lodo e 

efluentes industriais provenientes de uma estação de tratamento de efluentes de um 

terminal de petróleo. Os experimentos mostraram que se pode alcançar uma remoção 

completa de amônia via nitrificação biológica a concentrações de sal de até 100 g NaCl 

L-1. No entanto, a uma concentração de 125 g NaCl L-1, os microrganismos nitrificantes 

foram inibidos e uma remoção muito baixa de amônia foi observada nessas condições. 

No segundo artigo avaliaram-se as mudanças do perfil da comunidade microbiana do lodo 

responsável pela remoção de amônia da água de formação de petróleo quando submetidas 

ao aumento gradual de sal (NaCl) na etapa anterior. Analisou-se amostras de lodo de dois 

reatores biológicos em batelada sequencial, que foram operados com adição semanal de 

5 g L-1 de NaCl, até a completa inibição do processo de remoção de amônia que ocorreu 

com uma concentração de 125 g L-1. Durante o processo de aclimatação do lodo ao sal, 

as amostras foram coletadas e tiveram seu DNA extraído. Realizou-se o PCR-DGGE e o 

sequenciamento massivo do gene rRNA 16S para análise da diversidade microbiana. Os 

perfis de bandas do PCR-DGGE mostraram que ocorreu uma mudança na comunidade 

microbiana à medida que se aumentou a concentração de sal no reator. Observou-se uma 

redução da presença de bactérias e concomitantemente um aumento das populações de 

archaeas. Os dados do sequenciamento revelaram que a remoção de amônia no reator é 

realizada por diferentes vias, através de bactérias nitrificantes autotróficas 

(Nitrosococcus, Nitrosomonas, Nitrosovibrio, Nitrospira e Nitrococcus), Archaea 

oxidante de amônia (Candidatus nitrosoarchaeum), microrganismos ANAMMOX 

(Candidatus Brocardia, Candidatus Kuenenia e Candidatus Scalindua) e potenciais 

nitrificantes heterotróficos (Paracoccus spp., Pseudomonas spp., Bacillus spp., 



 

 

vi 

 

Marinobacter sp., e Alcaligenes spp.). O terceiro trabalho investigou os efeitos do 

aumento gradual da concentração de NaCl na eficiência de remoção de amônia e na 

estrutura e diversidade da comunidade microbiana do grânulo aeróbio. Para tal, dois 

reatores biológico em batelada sequencial foram operados visando a formação de lodo 

granular aeróbio. Os reatores foram alimentados com efluente sintético, o qual foi 

enriquecido com NaCl, cuja concentração foi aumentada 5 g L-1 de NaCl por semana. A 

remoção de amônia se manteve eficiente até salinidade de 40 g L-1, sendo observado um 

leve decréscimo da eficiência com o aumento da salinidade. Não houve acumulo de nitrito 

e nitrato no efluente tratado, a remoção de ambos aumentou com o acréscimo de NaCl. 

Tais resultados evidenciaram a ocorrência de nitrificação/desnitrificação simultânea. 

Com o aumento da concentração de sal nos reatores os grânulos diminuíram de tamanho 

até se desintegrarem. A granulação aeróbia foi desfavorecida em concentração de NaCl 

acima de 10 g L-1. A abundância de bactéria e archaea aumentou com o acréscimo de 

NaCl. Diversos gêneros de microrganismos responsáveis pela remoção de nitrogênio 

foram identificados no sequenciamento, incluindo aqueles envolvidos nos processos de 

nitrificação e desnitrificação convencionais (Nitrosomonas, Nitrosovibrio, Nitrospira, 

Nitrobacter, Denitromonas, Paracoccus, Bacillus, Klebsiella, Pseudomonas, 

Nitratireductor, Achromobacter, Thiobacillus, Azoarcus, Thauera, Alcaligenes, 

Hyphomicrobium, Rhodopseudomonas e Micrococcus), os microrganismos ANAMMOX 

(Candidatus kuenenia) e os heterotróficos (Paracoccus sp., Bacillus sp., Pseudomonas 

sp., Acinetobacter sp., Alcaligenes sp. e Aeromonas sp.). 

  



 

 

vii 

 

ABSTRACT 

 

QUARTAROLI, Larissa, D.Sc., Universidade Federal de Viçosa, April, 2016.  
Biological removal of ammoniacal nitrogen  from high salinity wastewater. Adviser: 
Cláudio Mudadu Silva. Co-advisers: Cynthia Canêdo da Silva and João Paulo Bassin. 
  

This thesis aimed to analyze the effects of salt removal of ammonia and the 

diversity of the microbial community involved in this process. The work was divided into 

three chapters presented with three technical-scientific articles. The first article discusses 

the effects of salinity on the removal of ammonia from produced water from oil and gas 

production in sequencial batch reactors. Lab-scale tests were carried out in three 

sequencing batch biological reactors. The wastewater and sludge used in study consisted 

of produced water from oil extraction collected at an industrial treatment plant from a 

Brazilian petroleum terminal. The experiments showed that complete of ammonia 

removal via biological nitrification was achieved at salt concentrations up to 100 g NaCl 

L-1. However, at a concentration 125 g NaCl L-1, the nitrifying microorganisms were 

inhibited and a very low ammonia removal was achieved under these conditions. In the 

second article it was evaluated the changes of the microbial community profile of sludge 

responsible for the ammonia removal from produced water when subjected to a gradual 

increase of salt (NaCl). The biological sludge samples from two sequential batch reactors 

which were operated with a weekly addition of 5 g L-1 NaCl were analyzed, until the 

complete inhibition of the ammonia removal process, which occurred at a concentration 

of 125 g L-1. During the sludge acclimation process, the samples were collected and had 

their DNA extracted. The PCR-DGGE and massive sequencing of 16S rRNA region were 

carried out for analysis of microbial diversity. The profiles bands of PCR-DGGE showed 

that there was a change in the microbial community as the increased salt concentration in 

the reactor. It was observed a reduction in the bacteria population while the population of 

archaeas had an increase. The data of the 16S rRNA gene sequencing revealed that the 

ammonia removal was performed in different routes. The main microorganisms observed 

were the conventional autotrophic nitrifying bacteria (Nitrosococcus, Nitrosomonas, 

Nitrosovibrio, Nitrospira, Nitrococcus), archaea oxidizing ammonia (Candidatus 

nitrosoarchaeum), ANAMMOX (Candidatus Brocardia, Candidatus Kuenenia, 

Candidatus Scalindua), and potential heterotrophic nitrifyers (Paracoccus spp., 

Pseudomonas spp., Bacillus spp., Marinobacter sp., Alcaligenes spp.). The third paper 

investigated the effects of gradual increase of NaCl concentration in the ammonia 



 

 

viii 

 

removal efficiency and the microbial structure and diversity of aerobic granular sludge. 

Two biological sequencing batch reactors were operated with aerobic granular sludge. 

The reactors were fed with a synthetic effluent enriched gradually with NaCl (5 g L-1 of 

NaCl per week). The removal of ammonia remained effective within all salinities tested, 

but had a slight efficiency decline when salinity increased. There was no accumulation of 

nitrite and nitrate in the treated effluent. The nitrite and nitrate removal increased with 

the addition of NaCl. These results proved the occurrence of simultaneous 

nitrification/denitrification. As the salt concentration increased in the reactor, the aerobic 

granules size diminished until they completely disintegrated. The aerobic granulation was 

negatively affected in NaCl concentration above 10g L-1. The abundance of bacteria and 

archaea increased with NaCl addition. Several genera of microorganisms responsible for 

removing ammonia were identified, including the conventional 

nitrification/denitrification (Nitrosomonas, Nitrosovibrio, Nitrospira, Nitrobacter, 

Denitromonas, Paracoccus, Bacillus, Klebsiella, Pseudomonas, Nitratireductor, 

Achromobacter, Thiobacillus, Azoarcus, Thauera, Alcaligenes, Hyphomicrobium, 

Rhodopseudomonas and Micrococcus), ANAMMOX (Candidatus kuenenia) and 

heterotrophic/aerobic nitrification denitrification microorganisms (Paracoccus sp., 

Bacillus sp., Pseudomonas sp., Acinetobacter sp., Alcaligenes sp. and Aeromonas sp.). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



1 

 

INTRODUÇÃO GERAL 

 

Atualmente o planeta conta com diversas fontes de energia, esgotáveis e 

renováveis, ainda assim, o petróleo figura como a principal fonte de energia utilizada 

no mundo. Durante as atividades de exploração e produção de petróleo e gás natural 

são gerados resíduos sólidos e efluentes líquidos. A maior fonte de poluição 

relacionada à extração de petróleo denomina-se “água de produção”, presente 

naturalmente na formação geológica do reservatório de petróleo e transportada para 

superfície com o petróleo e o gás. 

A água de produção proveniente da exploração de petróleo constitui de um 

efluente quimicamente complexo com rica composição (óleo, hidrocarbonetos, metais 

pesados, íons em solução, aditivos químicos e radioisótopos). Com a exploração do 

petróleo confinado na camada pré-sal do Brasil, os níveis de salinidade desse efluente 

podem ser elevados, o que poderia limitar o seu tratamento. Além da salinidade, a água 

de produção apresenta altas concentrações de amônia, proveniente da formação 

rochosa e processos biológicos envolvidos na formação do petróleo. 

Os processos biológicos de tratamento são os mais usuais na remoção amônia 

de efluentes. Entretanto, efluentes contendo elevadas concentrações de sal podem 

prejudicar o processo biológico, podendo apresentar efeitos adversos sobre a 

microbiota e influenciar negativamente na taxa de remoção de amônia. Não se 

encontrou publicações técnico - cientificas que estipulam quais as concentrações 

máximas de sal presentes nas águas de produção de exploração de petróleo que possam 

inibir os processos de tratamento biológico buscando a remoção da amônia. 

O conhecimento das populações microbianas envolvidas no processo de 

remoção de amônia e suas possíveis alterações por influência dos elevados níveis de 

salinidade é de fundamental importância para o êxito do processo e manutenção da 

atividade microbiológica dentro dos reatores. Também há uma lacuna no 

conhecimento do perfil microbiológico que se encontra nos reatores durante a remoção 

de amônia em altas salinidades.  

Uma nova morfologia de biomassa dos reatores biológicos denominada de lodo 

granular aeróbio vem se destacando no tratamento de efluentes salinos. 

Essencialmente a bibliografia cita as vantagens de se ter a estrutura do lodo granular 

aeróbio para promover conjuntamente a nitrificação e desnitrificação no mesmo reator. 



 

 

2 

 

Não existe nenhum estudo bibliográfico citando a possibilidade de se obter granulação 

aeróbia em altas salinidades e nem tampouco a capacidade de remoção de amônia de 

água de produção de petróleo por esse aglomerado microbiano. 

Dessa forma, a presente tese foi dividida em quatro capítulos: uma revisão 

bibliográfica atualizada e três artigos científicos com objetivos específicos. 

O primeiro artigo avalia os efeitos da salinidade sobre o processo de remoção 

biológica de amônia de águas de produção de petróleo e determina as concentrações 

de sal que limitam o processo de nitrificação nas água de produção de petróleo. 

Buscando uma melhor compreensão da microbiota envolvida no processso de 

remoção biológica de amônia de águas de produção de petróleo em diferentes 

salinidades, o segundo artigo buscou determinar a diversidade de comunidades 

microbianas, de bactérias e archaea, envolvidas no processo, aplicando técnicas de 

biologia molecular. Este trabalho teve como coautoria a bioquímica Lívia Carneiro 

Fidélis Silva, sendo parte da pesquisa desenvolvida durante o período do seu mestrado 

em Microbiologia Agrícola pela Universidade Federal de Viçosa, sob a orientação da 

professora Cynthia Canêdo da Silva. 

Conforme trabalhos reportados recentemente na literatura, uma nova 

morfologia de lodo, denominada lodo granular aeróbio, tem se mostrado uma 

alternativa promissora na área de tratamento de efluentes que difere dos processos 

convencionais de lodos ativados. Dessa forma, o terceiro artigo avaliou o uso de lodo 

granular aeróbio no processo de remoção de amônia em alta salinidade. Foi estudado 

a taxa de remoção de amônia, a estrutura e diversidade microbiana do lodo granular 

sob efeito da adição gradual de sal. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

3 

 

CAPÍTULO 1 

REVISÃO BIBLIOGRAFICA 

 

1. Água de Produção de Petróleo 

 

No processo de exploração e produção de petróleo e gás natural estão 

envolvidas diversas atividades como extração, armazenamento, transporte, 

processamento, bem como a produção de derivados. Tais atividades são responsáveis 

pela geração de diferentes tipos de resíduos sólidos e efluentes líquidos, dentre os quais 

se destaca a água de produção. 

A água de produção consiste basicamente de água de formação, naturalmente 

presente na formação geológica do reservatório de petróleo, água de injeção, inserida 

no reservatório para auxiliar a extração e a recuperação do petróleo, e alguns produtos 

químicos adicionados durante o processo de extração (Patin, 1999). A água de 

produção é também denominada de água produzida, água de formação de petróleo, 

água intersticial ou água associada ao petróleo (Neff, 2002). 

Este efluente é o subproduto de maior volume associado à exploração e 

produção de petróleo e gás. Com o decorrer do tempo, pode exceder em dez vezes o 

volume de petróleo extraído, em campos de exploração mais antigos. Ao longo da vida 

econômica dos poços de exploração, a produção de petróleo diminui e o volume da 

água de produção aumenta (Ray e Engelhardt, 1992; Tibbetts et al.1992). 

Além de volumes dessa magnitude, a composição da água de produção é 

bastante complexa, constituída por compostos variados, entre eles: íons em solução 

(Cl-, Na+, NH4+, Ca2+, Mg2+, SO42-, HCO3-, F-), partículas de óleo em suspensão, 

sólidos dissolvidos, hidrocarbonetos, metais pesados (Cd, Cr, Cu, Pb, Hg, Ni, Ag, Zn) 

e materiais radioativos (Ra e Sr) (Stephenson, 1992). 

As propriedades físicas e químicas da água de produção variam de acordo com 

a localização geográfica do poço, profundidade, formação geológica, produtos 

químicos utilizados na extração, composição química do petróleo extraído, tipo de 

produto de hidrocarboneto a ser produzido e idade do campo de exploração (Clark e 

Veil, 2009). 



 

 

4 

 

 Gabardo (2007) realizou um monitoramento das plataformas que descartam 

água de produção no Oceano Atlântico, no período de 1996 a 2006. As médias de 

alguns constituintes que compõem a água de produção estão expostas na Tabela 1. 

 

Tabela 1. Caracterização físico-química da água de produção da costa brasileira 

Constituinte Concentração média (mg.L-1) 
Nitrogênio Amoniacal 85,4 

Ba 1,3 
B 31 
Fe 7,4 

226Ra (Bq.L-1) 0,15 
228Ra (Bq.L-1) 0,09 

Benzeno 1,653 
Tolueno 1,917 

Etilbenzeno 0,211 
Xilenos 0,859 
? BTEX 4,690 

THP 28 
? 24 Fenóis 1,42 

? HPA 0,527 
BTEX: Benzeno, Tolueno, Etilbenzeno e Xilenos, HPA: Hidrocarbonetos Policíclicos 

Aromáticos, THP: Total de Hidrocarbonetos de Petróleo. 

FONTE: Gabardo, 2007. 

 

As águas de formação provenientes da exploração de petróleo apresentam 

concentrações de nitrogênio amoniacal elevadas e acima do valor de descarte 

permitido pela legislação. Lima et al. (2008), com objetivo de remover amônio de 

águas de exploração de petróleo, observou a concentração média de 103 mg.L-1 de 

NH4+. Gabardo (2007), em estudo de caracterização de água produzida na costa 

brasileira ao longo de 10 anos, se deparou com concentrações de nitrogênio amoniacal 

de 22 a 800 mg.L-1, com valor médio de 85,4 mg.L-1. Andrade (2009), ao avaliar a 

toxicidade de água produzida após tratamento, encontrou valores de nitrogênio 

amoniacal de até 119 mg.L-1. 

A salinidade, comumente expressa em termos da concentração de íons, é um 

constituinte de bastante interesse da água de produção. Sódio e cloreto geralmente 

aparecem com mais abundância. A salinidade também pode ser representada na forma 

de condutividade elétrica ou de sólidos dissolvidos totais. Sua concentração na água 

de produção pode variar, chegando até 30% (300 g.L-1), enquanto que na água do mar 

a concentração varia em torno de 3,2 a 3,6% (de 32 a 36 g.L-1) (Neef et al. 2011). 



 

 

5 

 

 O pré-sal é um conjunto de rochas com alto potencial de geração e acúmulo 

de petróleo, localizado em águas ultraprofundas, abaixo de uma extensa camada de sal 

com espessura de até 2000 m. A salinidade encontrada na água de produção oriunda 

dessa camada é extremamente alta, podendo variar de 15 a 300 g.L-1, em termos de íon 

cloreto (Petrobras, 2012; Stephenson, 1992).  

Durante a extração do petróleo, os fluidos produzidos passam por separadores 

na própria plataforma, geralmente hidrociclones e flotadores, onde ocorre a separação 

óleo/água. A água de produção é encaminhada para os terminais de petróleo onde passa 

por tratamento adequado, sendo então descartada no oceano ou reinjetada nos poços 

(Thomas, 2001).  

Para água de produção ser descartada ou reinjetada, as condições e os padrões 

estabelecidos pela Resolução do CONAMA 393/2007, que dispõe sobre o descarte 

contínuo de água de processo ou de produção em plataformas marítimas de petróleo e 

gás natural, devem ser atendidos. Perante as restrições estabelecidas pelo CONAMA, 

faz-se necessário o tratamento adequado e eficaz da água de produção. Diferentes 

tecnologias vêm sendo utilizadas e estudadas para o tratamento desse efluente, tais 

como a coagulação e a floculação, flotação, tratamento biológico, filtração em 

membrana e processos de oxidação avançada. Contudo, diante da extrema 

complexidade dos componentes presentes nesse efluente e da elevada salinidade, 

alguns tratamentos convencionais não são suficientes para remover todos os 

contaminantes. 

Os requisitos de tratamento estão se tornando cada vez mais complexos, de 

modo que a busca de novas tecnologias e técnicas de tratamento torna-se fundamental 

para melhorar a eficiência do tratamento e para se atingir os padrões de qualidade de 

água estabelecidos pela legislação. 

 

2. Remoção biológica de nitrogênio 

 

 Nas águas residuárias o nitrogênio pode apresentar diversos estados de 

oxidação, sendo os compostos mais encontrados descritos a seguir: nitrogênio 

orgânico (ureia, alguns aminoácidos, poliaminas, ureídeos), amônio (NH4+), amônia 

(NH3) e nitrogênio gasoso (N2). Eventualmente o nitrogênio é encontrado nas formas 

oxidadas, tais como nitrito (NO2-) e nitrato (NO3-). 



 

 

6 

 

 O nitrogênio amoniacal pode ocorrer na forma de amônia livre (NH3) ou 

ionizada (NH4+), sendo que as proporções desses últimos dependem do pH e 

temperatura do meio (Figura 1). Em ambientes de pH ácido, há predominância do íon 

amônio, devido ao aumento da concentração de H+. Em pH básico, a concentração de 

H+ diminui, sendo assim, a presença de amônia é maior. Em condições nas quais o pH 

do meio é maior que 11, a amônia se encontra na forma gasosa, extremamente tóxica 

às algas, zooplâncton e peixes. O equilíbrio entre amônia-amônio é representado pela 

Equação 1: 

 

NH4++ OH -? NH3 + H2O                            (1) 

 

 

Figura 1. Equilíbrio entre amônia livre e íon amônio em função do pH do meio. 

FONTE: Metcalf e Eddy, 2003. 

 

As principais formas de contaminação por compostos nitrogenados nos corpos 

hídricos são oriundas de lançamentos de esgoto doméstico, águas residuárias 

industriais e lixiviados de aterros sanitários. 

Segundo a resolução CONAMA 430/2011, o padrão de lançamento de 

nitrogênio nos efluentes, na forma de nitrogênio amoniacal total, é estabelecido em 

20,0 mgN/L. 

 

Nitrificação 

 

A nitrificação é um processo chave no ciclo do nitrogênio, consistindo na 

conversão de compostos nitrogenados, principalmente nitrogênio amoniacal, em 

nitritos e nitratos.  



 

 

7 

 

Trata-se de um processo biológico mediado pela ação de dois grupos de 

bactérias autotróficas nitrificantes, e ocorre naturalmente em ambientes aeróbios. 

Esses dois grupos de bactérias utilizam carbono inorgânico para síntese celular, na 

forma de dióxido de carbono, bicarbonato e carbonatos. Esses micro-organismos 

também são conhecidos como quimiolitotróficos, oxidando formas reduzidas de 

nitrogênio inorgânico, que atuam como doador de elétrons enquanto o oxigênio 

funciona como aceptor final na cadeia de transporte de elétrons para geração de energia 

(Sant’anna Junior, 2010; Metcalf e Eddy, 2003). 

O processo de nitrificação envolve duas etapas subsequentes, a saber: (i) 

nitritação, isto é, oxidação da amônia a nitrito, realizada por bactérias que oxidam 

amônia (BOA) e (ii) nitratação, isto é, oxidação do nitrito a nitrato, realizada por 

bactérias que oxidam o nitrito (BON). Ambas as etapas do processo nitrificante e a 

reação global estão descritas nas Equações 2, 3 e 4: 

 

NH4+ + 3/2 O2 ? NO2- + 2 H+ + H2O (nitritação)                  (2) 
 

NO2- + 1/2 O2 ? NO3- (nitratação)                    (3) 
 

NH4+ + 2 O2 ? NO3- + 2 H+ + H2O (reação global)                  (4) 
 

A liberação de energia livre na reação de nitritação é em torno de 68 Kcal por 

mol de amônia, enquanto que a nitratação libera 18 Kcal por mol de nitrito (Sant’anna 

Junior, 2010). São necessários 3,43 e 1,14 g de oxigênio, para oxidação de um mol de 

amônio e nitrito, respectivamente. As reações estequiométricas para oxidação de 

amônio e nitrito estão descritas nas Equações 5 e 6: 

 

Oxidação do amônio: 

NH4+ + 1,3O2 + 1,98HCO3- ? 0,0182C5H7 NO2 + 0,98NO2- + 1,04H2O + 1,89H2CO3  
(5) 

Oxidação do nitrito: 

NO2- + 0,005NH4+ + 0,48O2 + 0,005HCO3- + 0,02H2CO3 ? 0,005C5H7O2N + NO3-+ 
0,015H2O                                                                                                                             (6) 

 



 

 

8 

 

Os gêneros mais comuns de BOA e BON são Nitrosomonas e Nitrobacter, 

respectivamente. Outros gêneros como Nitrosococcus e Nitrosospira também podem 

estar vinculados à oxidação da amônia, assim como os gêneros Nitrospira, Nitrospina 

e Nitrococcus podem ser responsáveis pela oxidação do nitrito (Koops e 

Pommerening-Röser, 2005; Vanparys et al. 2006). 

Estudos tem revelado que os microrganismos do domínio archaea também são 

capazes de realizar a oxidação do nitrogênio amoniacal. As archaea pertencentes ao 

Filo Thaumarchaeota são as principais responsáveis por esse processo (Limpiyakorn 

et al. 2013;  Schleper e Nicol, 2010).  

 

Fatores inibidores da nitrificação 

 

As bactérias nitrificantes são sensíveis e de crescimento lento. Alguns fatores 

ambientais e operacionais podem trazer complicações ao sistema biológico e vir a 

influenciar a atividade microbiológica e o desempenho da nitrificação. Os fatores mais 

relevantes são: temperatura, alcalinidade, pH, concentração de oxigênio dissolvido, 

relação C/N (carbono/nitrogênio) e presença de compostos inibidores. 

A temperatura apresenta um efeito significativo na taxa de crescimento dos 

organismos nitrificantes. A nitrificação pode acontecer em temperaturas entre 4 e 

45°C, entretanto, a temperatura ótima para a atividade de Nitrosomonas é de 35°C, e 

de 35 a 42°C para as Nitrobacter (Painter, 1977). 

A nitrificação trata-se de um processo aeróbio, portanto, a quantidade de 

oxigênio dissolvido (OD) tem influência direta na taxa de crescimento das bactérias 

nitrificantes. O valor de OD necessário para nitrificação em sistemas com biomassa de 

crescimento suspenso é de 0,5 a 2,5 mg.L-1. Segundo a USEPA (1993), a concentração 

de OD necessária para atingir a taxa máxima de nitrificação e garantir oxigênio nos 

pontos de difícil acesso no reator deve ser superior a 2,0 mg.L-1. As bactérias 

oxidadoras de nitrito são mais sensíveis às baixas concentrações de oxigênio 

dissolvido em comparação com as oxidadoras de amônia. Sendo assim sistemas 

operados em condições de oxigênio dissolvido limitante tendem a acumular nitrito 

(Campos et al. 2007). 

O pH dos reatores biológicos tem efeito significante na taxa nitrificação, a qual 

pode diminuir em pH abaixo do intervalo neutro. Uma larga faixa de pH tem sido 



 

 

9 

 

relatada como adequada para o processo de nitrificação, compreendida entre 6,5 e 8,0 

(USEPA, 1993). 

O processo de nitrificação também pode ser limitado pela alcalinidade. A etapa 

de nitritação gera H+, portanto tende a consumir alcalinidade. Segundo a USEPA 

(1993) a quantidade de alcalinidade consumida durante o processo de nitrificação é de 

7,14 gCaCO3/gN-NH4+ oxidado. 

O efeito da relação carbono orgânico e nitrogênio (C/N) é um fator crítico que 

influencia o processo de nitrificação. Ambientes com alta concentração de matéria 

carbonácea (DQO) proporcionam condições favoráveis para o aumento da proporção 

de bactérias heterotróficas, que competem pelo oxigênio e nutrientes com as bactérias 

autotróficas nitrificantes. Como a taxa de produção das autotróficas nitrificantes é bem 

menor das heterotróficas, essas podem ser arrastadas do sistema em altos valores de 

DQO (Metcalf e Eddy, 2003). 

A presença de sal nas estações de tratamento de efluentes é reconhecida como 

um fator de estresse. Efluentes com elevado teor de salinidade interferem diretamente 

no tratamento biológico e na remoção de matéria orgânica, podendo também inibir o 

processo de nitrificação (Uygur e Kargi, 2004). A salinidade afeta a atividade 

metabólica dos microrganismos nitrificantes, reduzindo seu crescimento e as taxas de 

oxidação de amônia (Moussa et al. 2006). 

Em ambientes salino, parte do substrato consumido pelas bactérias acaba sendo 

gasto na síntese de “solutos compatíveis”, que são usados no balanceamento da pressão 

osmóticas do meio celular, reduzindo assim a taxa de crescimento desses 

microrganismos. A salinidade também provoca perturbações no sistema biológico 

devido à variação da força iônica do meio, ocasionando plasmólise e perda da atividade 

metabólica (Uygur e Kargi, 2004). 

Uygur e Kargi (2004) investigaram o efeito da salinidade no desempenho da 

remoção de nutrientes em um reator operado em batelada sequencial (RBS).  A 

remoção de nitrogênio amoniacal caiu de 96% para 39% quando o teor de sal aumentou 

de 0% para 6%, fato justificado pela inibição da atividade celular pela salinidade. 

Abu-Ghararah e Sherrard (1993), em estudo sobre a remoção biológica de 

nutrientes em alta salinidade, em sistema de lodos ativados, concluiu que salinidades 

de até 0,4% (4 g.L-1 de NaCl) tem pouco efeito sobre a taxa de nitrificação.  

Sánchez et al. (2004) analisou o efeito da concentração de sal (0 a 60 g.L-1) 

sobre as etapas de nitrificação e relataram que as altas concentrações de sal afetam 



 

 

10 

 

mais a taxa de nitratação do que a taxa de nitritação, podendo ocorrer acúmulo de 

nitrito no sistema biológico. 

 

Desnitrificação 

 

A desnitrificação é a etapa subsequente à nitrificação, onde o nitrato (NO3-) é 

transformado em nitrogênio gasoso (N2) e lançado para atmosfera, sendo essa 

conversão realizada por bactérias heterotróficas desnitrificantes, em condições 

anóxicas, tendo o nitrato (ou nitrito) como aceptor de elétrons (Madigan et al. 2010).  

A oxidação do nitrato a nitrogênio gasoso ocorre em etapas sequenciais, 

representada pela Equação 7: 

 

NO3- ? NO2- ? NO ? N2O ? N2          (7) 
 

A eficiência da desnitrificação depende da disponibilidade de compostos de 

carbono orgânico, que são utilizados como fonte de energia para produção de ATP, 

assim como temperatura, pH, concentração de oxigênio dissolvido, concentração de 

nitrato, relação C/N, tempo de retençãp celular e presença de substâncias inibidoras. 

Os principais gêneros de bactérias responsáveis pelo processo de desnitrificação são: 

Achromobacter, Alcaligenes, Azospirillum, Bacillus, Chromobacterium, 

Halobacterium, Hiphomicrobium, Klebsiella, Micrococcus, Moraxella, Neisseria, 

Proteus, Pseudomonas, Paracoccus, Rhodopseudomonas, Thiobacillus, Vibrio e 

Xanthomonas (Rittman e Langeland, 1985). 

 

Processo ANAMMOX (Anaerobic Ammonium Oxidation) 

 

No processo ANAMMOX os microrganismos oxidam a amônia e o nitrito 

simultaneamente sob condições anaeróbias. O íon amônio é oxidado diretamente a 

nitrogênio gasoso, e o nitrito é utilizado como aceptor final de elétrons. Além do 

nitrogênio gasoso, o nitrato representa também é um subproduto do processo 

ANAMMOX e representa cerca de 10% do nitrogênio removido. O processo é 

realizado por bactérias autotróficas, que utilizam o CO2 como única fonte de carbono. 

(Strous et al. 1997). A reação estequiométrica do processo está apresentada na Equação 

8 (Van de Graaf, et al. 1996): 



 

 

11 

 

 

NH4+ + 1,32NO2- + 0,066HCO3- + 0,13H+ ? 1,02N2 + 0,26NO3- + 0,066CH2O0,5N0,12+ 
+ 2,03H2O            (8) 

 

 O processo ANAMMOX é baseado nos microrganismos pertencentes ao filo 

Planctomicetos, onde cinco foram denominados provisoriamente de Candidatus 

Brocadia anammoxidans, Candidatus Kuenenia stuttgartiensis, Candidatus Scalindua 

wagneri, Candidatus Anammoxoglobus propionicus (Kartal et al. 2007) e Candidatus 

Jettenia asiatica (Quan et al. 2008). 

 Concentrações de nitrito acima de 0,1 g L-1 pode vir a inibir completamente o 

processo ANAMMOX, além de substancias orgânicas como piruvato, metanol, etanol, 

glicose e alanina. (Strous et al. 1997; Jetten, et al. 1999). O processo ainda pode sofre 

inibição devido a presença de oxigênio dissolvido, portanto o ANAMMOX deverá 

ocorrer sob condições de limitação de oxigênio. 

 

Nitrificação heterotrófica/Desnitrificação aeróbia 

 

 Além das vias clássicas de remoção de amônia um novo processo vem se 

destacando, a nitrificação heterotrófica/desnitrificação aeróbia. Neste processo os 

microrganismos são capazes de oxidar a amônia via nitrito e nitrato, e também reduzir 

o nitrito a nitrogênio gasosos em condições aeróbias. O oxigênio e o nitrato são 

utilizados simultaneamente como aceptor final de elétrons (Matsuzaka et al. 2003; 

Robertson e Kuenen 1983). 

 A amônia é inicialmente oxidada a hidroxilamina. A hidroxilamina, sob 

condições anóxicas, é oxidada a óxido nitrosos, ou, sob condições aeróbias, é oxidada 

para nitrio e/oi óxido nitroso. Esse processo apresenta vantagens em relação ao 

processo de nitrificação tradicional realizado por autotróficas, tais como a remoção 

simultânea de carbono e nitrogênio e a tolerância à presença de oxigênio em todas as 

etapas do processo (Robertson e Kuenen 1983). 

Diversas bactérias com essa propriedade já foram descritas, como: 

Arthrobacter sp.  (Verstrae e Alexande 1972), Paracoccus denitrificans (Robertson e 

Kuenen 1983), Alcaligenes faecalis (Joo et al., 2005), Bacillus sp. (Yang et al. 2011), 

Pseudomonas sp. (Wan et al. 2011), Pseudomonas stutzeri (Zhang et al. 2011), 



 

 

12 

 

Bacillus methylotrophicus (Zhang et al. 2012), Acinetobacter sp. (Yao et al. 2013), 

Halomonas campisalis (Guo et al. 2013) e Aeromonas sp. (Chen et al. 2014). 

 

3. Estudo da diversidade microbiana  

 

Nas últimas décadas, observou-se um grande avanço tecnológico na área de 

microbiologia, o que permitiu um melhor entendimento da composição das 

comunidades microbianas em diversos ambientes. 

Convencionalmente, os estudos de ecologia microbiana eram realizados 

através de microscopia e técnicas dependentes de cultivo de micro-organismos, em 

meios de cultura enriquecidos. Contudo, apenas de 1-10% das espécies do total de 

microrganismos podem ser facilmente cultiváveis através de práticas comuns de 

laboratório. As demais espécies acabam sendo inacessíveis devido à dificuldade de 

simular as condições ambientais específicas requeridas para seu cultivo (Amann et al. 

1995; Muyzer et al. 1993) 

Quando se refere a estudos da diversidade microbiana de organismos 

associados a determinado ambiente, como o caso dos lodos ativados, as limitações das 

técnicas tradicionais de cultivo se tornam ainda maiores na detecção de identificação 

de micro-organimos (Amann et al. 1995). 

Dessa forma, considerando as limitações das técnicas dependentes de cultivo 

tradicionalmente aplicadas nos estudos de ecologia microbiana, diversas técnicas 

independentes de cultivo têm sido desenvolvidas para a obtenção de dados mais 

completos e confiáveis sobre a estrutura e composição de espécies de comunidades 

bacterianas extraídas diretamente de amostras coletadas no ambiente (Amann et al. 

1995, Head et al. 1998).  

Essas técnicas são normalmente baseadas nas análises de sequência dos ácidos 

nucléicos (DNA e RNA), mais precisamente o gene DNA ribossomal (16S rRNA). O 

gene de rDNA são geneticamente estáveis e altamente conservadas entre os 

organismos que participam a mesma espécie (rRNA), são considerados a “impressão 

digital” de um organismo. Dessa forma, é possível realizar comparações gênicas de 

organismos dentro de um único domínio, caracterizar estirpes da mesma espécie e 

classificar de forma filogenética a diversidade microbiana (Woese, 1987; Dezotti, et 

al. 2011). 



 

 

13 

 

Dentre as técnicas baseadas em biologia molecular utilizadas nos estudos de 

diversidade microbiana de amostras ambientais, destacam-se: técnicas de amplificação 

de alvos-específicos (PCR, PCR competitiva, PCR-transcriptase reverva/RT-PCR e 

PCR em tempo real), eletroforese em gel de gradiente desnaturante e temperatura 

(DGGE/TGGE), análise de restrição do DNA ribossomal amplificado 

(RFLP/ARDRA), polimorfismo de comprimento de fragmentos de restrição terminais 

(T-RFLP), técnica de hibridização in situ, análise por hibridização do tipo dot/blot, 

construção de biblioteca de genes (Rosado e Duarte, 2002). 

 

  Reação em Cadeia de Polimerase (PCR) 

 

No final da década de 1980, Kary Mullis desenvolveu um método de clonagem 

in vitro chamada de técnica da reação em cadeia de polimerase (PCR), um marco que 

revolucionou a pesquisa e a prática da biologia molecular (Rahman et al. 2013).  

A PCR é umas das técnicas mais aplicadas nas diferentes áreas de diagnóstico 

e melhoramento genético, e visa a identificação de micro-organismos em diversas 

amostras (Bartlett e Stirling, 2003).  

A técnica da PCR permite à amplificação in vitro do DNA de fragmentos 

específicos, utilizando quantidades mínimas de DNA. A região a ser amplificada é 

definida por um par de iniciadores (primers), construídos artificialmente para 

complementar a região do gene (16S do rDNA) de interesse. O fragmento de DNA de 

interesse é replicado múltiplas vezes por meio da enzima DNA polimerase, a fita 

molde é pareada com o primer e as cópias de DNA são formadas (Bartlett e Stirling, 

2003; Arnheim e Erlich, 1992; Mullis, 1990). 

Cada ciclo da PCR envolve três etapas básicas que ocorrem de forma 

sucessível: desnaturação, anelamento (hibridização dos oligonucleotídeos iniciadores) 

e amplificação. Na desnaturação ocorre a separação da dupla fita de DNA através da 

elevação da temperatura (normalmente entre 90 a 95°C). No anelamento, a 

temperatura é reduzida entre 45 e 60°C (podendo variar de acordo com o par de 

primer), e ocorre o pareamento do par de primers com as fitas resultantes da etapa 

anterior. Finalmente, na amplificação, sob temperatura aproximadamente de 70 a 

72°C, a enzima DNA-polimerase liga os nucleotídeos entre si ocorrendo a síntese da 

nova fita de DNA, uma cópia da sequência alvo.  



 

 

14 

 

Os ciclos da PCR são repetidos cerca de 25 a 40 vezes, ocorrendo uma reação 

em cadeia. As fitas recém-formadas e as originais servem de molde para a montagem 

de novas fitas, como uma amplificação exponencial, produzindo em pouco tempo 

milhões de cópias de DNA específico (Mullis, 1990). 

 

 

Figura 2. Esquema representativo da reação da PCR 

 

Todo o procedimento da PCR pode ser realizado de forma cíclica e automática, 

sem que haja necessidade de transferência manual de banhos de temperatura, através 

de um equipamento eletrônico denominado “termociclador”.  

Para a consolidação da reação de PCR são necessários alguns componentes 

básicos, entre eles: água, DNA molde, oligonucleotídeos iniciadores (primers), Taq 

DNA-polimerase, desoxirribonucleotídeos fosfatados, cloreto de magnésio e um 

tampão. Tipicamente o volume de reação utilizado está entre 15 a 100?L, a depender 

do material utilizado (Rahman et al. 2013). 

 

Eletroforese em Gel de Gradiente Desnaturante (DGGE) 

 

A técnica de eletroforese em gel de gradiente desnaturante, o DGGE, vem 

sendo amplamente utilizada para o monitoramento da diversidade microbiana de 

diferentes grupos, nos mais variados ambientes. 

O método permite separar os fragmentos amplificados de DNA de mesmo 

tamanho, mas com sequências de nucleotídeos diferentes, baseado na mobilidade 

eletroforética de uma molécula de DNA parcialmente desnaturada, em géis de 



 

 

15 

 

poliacrilamida contendo um gradiente linear de agentes desnaturantes (ureia e 

formamida) (Muyzer et al. 1993; Muyzer e Smalla, 1998). 

A sequência de bases do fragmento de DNA ocupará sua posição no gradiente 

em que o DNA de dupla fita helicoidal irá desnaturar-se, passando a fita simples, nesse 

momento sua migração no gel é interrompida. Moléculas com sequências de pares de 

bases diferentes apresentam variações de gradiente de desnaturação, interrompendo 

sua migração em distintas posições do gel, separando as mesmas. Cada banda 

representa uma população ou espécie distinta de micro-organismo presente na amostra 

(Muyzer et al. 1993). 

 

 

Figura 3. Esquema ilustrativo mostrando produtos de PCR com sequência 

nucleotídicas diferentes analisados através de eletroforese em gel de agarose (A) e em 

gel de poliacrilamida com gradiente desnaturante (B) (adaptado de Rosado e Duarte, 

2002). 

 

A partir do DGGE é possível analisar o perfil das populações microbianas 

complexas de amostras ambientais, examinando as espécies predominantes e o 

comportamento das comunidades microbianas ao longo do tempo e sobre efeito de 

determinados estresse ou perturbação antropogênica (Muyzer e Smalla, 1998).  

Como toda técnica, o DGGE também possui vantagens e desvantagens. Dentre 

as vantagens pode-se citar: metodologia simples e sem uso de radioativos, taxa de 

detecção e sensibilidade elevada, os fragmentos podem ser isolados a partir do gel e 

usados no sequenciamento, possibilidade a análise simultânea de amostras multiplas. 

Entre as limitações podemos citar: a compra de equipamento específico, genes 

excepcionalmente ricos em GC não são facilmente analisados, o método envolve o uso 

A                                    B 



 

 

16 

 

de formamida (substancia tóxica), a técnica não é quantitativa, apenas fragmentos 

menores que 500pb podem ser separados no gel (Muyzer e Smalla, 1998; Myers et al. 

1986). 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Abu-Ghararah, Z. H., Sherrard, J. H. (1993) Biological nutrient removal in high 

salinity wastewater. J. Environ. Sci. Health., 28, 599-613. 

Amann, R. I., Ludwig, W., Schleifer, K. H. (1995). Phylogenetic identification 

and in situ detection of individual microbial cells without cultivation. Microbiol. Rev. 

59, 143-169 

Andrade, V. T. (2009) Avaliação da toxicidade de água produzida tratada por 

processo evaporativo com a finalidade de reúso em solo. Tese (Doutorado em 

Engenharia Química) Programa de Pós-Graduação em Engenharia Química, COPPE, 

Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro-RJ. 

Arnheim, N., Erlich, H. (1992) Polymerase Chain Reaction Strategy. Ann. Rev. 

Biochem., 61, 131-156.  

Bartlett, J. M. S., Stirling, D. A. (2003) Short history of the Polymerase Chain 

Reaction. Methods Mol. Biol., 226, 3-6. 

Campos, J. L., Garrido, J. M., Mosquera-Corral, A., Méndez, R. (2007) 

Stability of a nitrifying activated sludge reactor. Biochem. Eng. J., 35, 87-92. 

Chen, M., Wang, W., Feng, Y., Zhu, X., Zhou, H., Tan, Z., Li, X. (2014) Impact 

resistance of different factors on ammonia removal by heterotrophic nitrification-

aerobic denitrification bacterium Aeromonas sp. HN-02. Bioresour. Technol., 167, 

456-461. 

Clark, C. E., Veil, J. A. Produced water volumes and management practices in 

the United States. ANL/EVS/R-09/1. Environmental Science Division, Argonne 

National Laboratory, Chicago, 64p, 2009. 

Dezotti, M., Sant’anna Jr, G. L., Bassin, J. P. Processos biológicos avançados 

para tratamento de efluentes e técnicas de biologia molecular para o estudo da 

diversidade microbiana. Rio de Janeiro: Editora Interciência. 2011. 

Gabardo, I. T. (2007) Caracterização química e toxicológica da água produzida 

descartada em plataformas de óleo e gás na costa brasileira e seu comportamento 



 

 

17 

 

dispersivo no mar. Tese (Doutorado em Química) Programa de Pós-Gradiação em 

Química, Universidade Federal do Rio Grande do Norte, Natal-RN, Brasil. 

Guo, Y., Zhou, X., Li, Y., Li, K., Wang, C., Liu, J., Yan, D., Liu, Y., Yang, D., 

Xing, J. (2013) Heterotrophic nitrification and aerobic denitrification by a novel 

Halomonas campisalis. Biotechnol. Lett., 35(12), 2045-2049. 

Head, I. M., Saunders, J.  R., Pickup, R. W. (1998) Microbial evolution,  

diversity,  and ecology:  a  decade  of  ribosomal  RNA  analysis  of  uncultivated  

microorganisms.  Microbial. Ecology., 35, 1-21. 

Jetten, M. S. M., Strous, M., van de Pas-Schoonen, K. T., Schalk, J., van 

Dongen, U. G. J. M.  van de Graaf, A. A.,  Logemann, S.,  Muyzer, M.  van Loosdrecht, 

M. C. M.,  Kuenen, J. G. The anaerobic oxidation of ammonium. FEMS Microbiol. 

Rev., 22, 421-37. 

Joo, H. S., Hirai, M., Shoda, M. (2005) Characteristics of ammonium removal 

by heterotrophic nitrification–aerobic denitrification by Alcaligenes faecalis. J. Biosci. 

Bioeng., 100(2), 184-191. 

Kartal, B., Rattray, J., van Niftrik, L., van de Vossenberg, J., Schmid, M. C., 

Webb, R. I., Schouten, S., Fuerst, J. A., Damsté, J. S. S., Jetten, M. S. M., Strous, M. 

(2007) Candidatus “Anammoxoglobus propionicus” gen. nov., sp. Nov., a new 

propionate oxidizing species of anaerobic ammonium oxidizing bacteria. Syst. Appl. 

Microbiol., 30(1), 39-49.  

Koops, H-P., Pommerening-Röser, A. The Lithoautotrophic ammonia-

oxidizing bacteria. In. BRENNER, D. J. et al., eds. Bergey’s Manual of Systematic 

Bacteriology, 2nd edition, v. 2, Part A. Springer-Verlag, New York. 2005. 

Lima, R. M. G., Wildhagen, G. R. S., Cunha, J. W. S. D. (2008) Remoção do 

íon amônio de águas produzidas na exploração de petróleo em áreas offshore por 

adsorção em clinoptilolita. Química Nova, 31(5), 1237-1242. 

Limpiyakorn, T., Fürhacker, M., Haberl, R., Chodanon, T., Srithep, P., 

Sonthiphand, P. (2013) AmoA-encoding Archaea in wastewater treatment plants: a 

review. Department of Environmental Engineering, Faculty of Engineering, 

Chulalongkorn University, Thailand.  

Madigan, T. M., Martinko, J. M., Parker, J. Brock Biology of Microorganisms, 

Prentice Hall, 12ª edição, New York, 2010. 



 

 

18 

 

Matsuzaka, E., Nomura, N., Nakajima-Kambe, T., Okada, N., Nakahara, T. 

(2003) A Simple Screening Procedure for Heterotrophic Nitrifing Bacteria with 

OxygenTolerant Denitrification Activity. J. Biosci Bioeng., 95(4), 409- 411. 

Metcalf and Eddy. Wastewater Engineering: Treatment, Disposal, Reuse. 4th 

ed. McGraw- Hill;, New York. 2003. 

Moussa, M. S., Sumanasekera, D. U., Ibrahim, S. H., Lubberding, H. J., 

Hooijmans, C. M., Gijzen, H.J., van Loosdrecht, M. C. M. (2006) Long term effects 

of salt on activity, population struture ond floc characteristics in enriched bacterial 

cultures of nitrifiers. Water Res., 40, 1377-1388. 

Mullis, K. B. (1990) The Unusual origin of the Polymerase Chain Reaction. 

Sci. Am., 262(4), 56-61, 64-65. 

Muyzer, G., Smalla, K. (1998) Application of denaturing gradient gel 

electrophoresis (DGGE) and temperature gradient gel electrophoresis (TGGE) in 

microbial ecology. Antonie Van Leeuwenhoek, 73(1), 127-141. 

Muyzer, G., Waal,  E.  C., Uitterlinden, A.  G. (1993) Profiling of complex 

microbial populations by denaturing gradient gel electrophoresis analysis of 

polymerase chain reaction-amplified genes coding for 16S rRNA. Appl. Environ. 

Microbiol., 59(3), 695-700. 

Myers, R. M., Fischer, S. G., Lerman, L. S., Maniatis, T. (1985) Nearly all 

single base substitutions in DNA fragments joined to a GC-clamp can be detected by 

denaturing gradient gel electrophoresis. Nucleic Acids Res., 13(9), 3131-3145. 

Neff, J.; Lee, K.; DeBlois, E. M. Produced water: Overview of composition, 

fates, and effects. Chapter 1 in: Lee, K.; Neff, J. (Eds). Produced Water, Springer, New 

York, pp. 3- 54, 2011. 

Neef, J. M. Bioaccumulation in marine organisms. Effects of contaminants 

from oil well produced water. Elsevier, Amsterdam, 452 pp, 2002. 

Painter, H. A. (1977) Microbial transformations of inorganic nitrogen. Prog. 

Water  Technol., 8, 3-29. 

Patin, S. Environmental impact of the offshore oil and gas industry. New York: 

Ecomonitor Publishing. 401 p. 1999. 

PETROBRAS, 2012. Relatório de Sustentabilidade 2011. Rio de Janeiro, 2012. 

88p. Disponível em:&amp;lt;http://www.petrobras.com.br/rs2011&gt;.Acesso em 15 jan. 2013. 

Quan, Z. X.,  Rhee, S. K., Zuo, J. E., Yang, Y., Bae, J. W., Park, J. R., Lee, S.. 

T., Park, Y. H. (2008) Diversity of ammonium-oxidizing bacteria in a granular sludge 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rhee%20SK%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Zuo%20JE%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Yang%20Y%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Bae%20JW%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Park%20JR%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lee%20ST%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lee%20ST%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446


 

 

19 

 

anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) reactor. Environ. Microbiol., 10(11), 

3130-3139.   

Rahman, M. T., Uddin, M. S., Sultana, R., Moue, A., Setu, M. (2013) 

Polymerase Chain Reaction (PCR): A Short Review. Anwer Khan Mod. Med. Coll. J., 

4(1), 30-36. 

Rittmann, B. E., Langeland, W. E. (1985) Simultaneous denitrification with 

nitrification in single channel oxidation ditches. J. Water Pollut. Control Fed., 45(2), 

249 – 260. 

Ray, J. P., Engelhardt, F. R. Produced Water: Technological Environmental 

Issues and Solutions, Plenun Press: New York, 1992. 

Robertson, L. A., Kuenen, J. G. (1983) Thiosphaera pantotropha gen. nov., sp. 

nov., a facultatively anaerobic, facultatively autotrophic sulfur bacterium. J. Gen. 

Microbiol., 129, 2847-2855.  

Rosado, A.S., Duarte, G.F. Utilização da eletroforese em gel com gradiente de 

desnaturantes (DGGE) e gel com gradientes de temperatura (TGGE) para estudar 

diversidade microbiana. In: Melo, I.S., Valadares-Inglis, M.C., Nass, L.L., Valois, 

A.C.C. Recursos genéticos e melhoramento – microrganismos. Jaguariúna: Embrapa 

Meio Ambiente. 2002. 

Sánchez, O., Aspé. E., Martí, M. C., Roeckel, M. (2004) The effect of Sodium 

Chloride on the two-step kinetics of the nitrifying process. Water Environ. Res., 76(1), 

73-80. 

Sant’anna Junior, G. L. Tratamento biológico de efluentes: Fundamento e 

Aplicações. 1. Ed, Rio de Janeiro: EditoraInterciência. v.1, 418 p, 2010. 

Schleper, C., Nicol, G. W. (2010) Ammonia-oxidising archaea-physiology, 

ecology and evolution. Adv. Microb. Physiol., 57, 1-41. 

Stephenson, M. T. Components of produced water: a compilation of industry 

studies. Journal of Petroleum Technology, p. 548-603, 1992. 

Strous, M., van Gerven, E., Kuenen, J. G., Jetten, M. (1997) Effects of aerobic 

and microaerobic conditions on anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) sludge. 

Appl. Environ. Microbiol., 63(6), 2446-2448. 

Thomas, J. E. Fundamentos de Engenharia de Petróleo, 2 ed. Rio de Janeiro, 

Interciência: Petrobras, 2001.  

Tibbetts, P. J. C., Buchanan, I. T., Gawel, L. J., Large, R. (1992). A 

comprehensive determination of produced water composition. In: Ray, J. P., and 



 

 

20 

 

Engelhardt, F. R. (eds.). Produced Water: Technological Environmental Issues and 

Solutions. Plenum Press, New York. 

United States Environmental Protection Agency (USEPA). Manual for 

Nitrogen control.EPA/625/R-93/010.Washigton, DC: U. S. Government Printing 

Office, 1993 

Uygur, A., Kargi, F. (2004). Salt inhibition on biological nutrient removal from 

saline wastewater in a sequencing batch reactor. Enzyme Microb. Technol., 34 (3-4), 

313-318. 

van de Graaf, A. A., Bruijn, P., Robertson, L.A., Jetten, M. S. M., Kuenen, J. 

G. (1996). Autotrophic growth of anaerobic ammonium-oxidizing micro-organisms in 

a fluidized bed reactor. Microbiology. 142, 2187-2196. 

Vanparys, B., Bodelier, P., De Vos, P. (2006) Validation of the correct start 

codon of norX/nxrX and universality of the norAXB/nxrAXB gene cluster in 

Nitrobacter species. Curr. Microbiol., 53(3), 255-257. 

Verstrae, W., Alexande, M. (1972) Heterotrophic nitrification by Arthrobacter 

sp. J. Bacteriol., 110(3), 955-961. 

Wan, C., Yang, X., Lee, D.J., Du, M., Wan, F., Chen, C. (2011) Aerobic 

denitrification by novel isolated strain using as nitrogen source. Bioresour. Technol. 

102(15), 7244-7248. 

Woese, C. R. (1987) Bacterial evolution. Microbiol. Rev., 51(2), 221-271. 

Yang, X. P., Wang, S. M., Zhang, D. W., Zhou, L. X. (2011) Isolation and 

nitrogen removal characteristics of an aerobic heterotrophic nitrifying-denitrifying 

bacterium, Bacillus subtilis A1. Bioresour. Technol., 102(2), 854-862.  

Yao, S., Ni, J., Ma, T., Li, C. (2013) Heterotrophic nitrification and aerobic 

denitrification at low temperature by a newly isolated bacterium, Acinetobacter sp. 

HA2. Bioresour. Technol., 139, 80-86. 

Zhang, J., Wu, P., Hao, B., Yu, Z. (2011) Heterotrophic nitrification and 

aerobic denitrification by the bacterium Pseudomonas stutzeri YZN-001. Bioresour. 

Technol., 102(21), 9866-9869. 

Zhang, Q. L., Liu, Y., Ai, G. M., Miao, L. L., Zheng, H. Y., Liu, Z. P. (2012) 

The characteristics of a novel heterotrophic nitrification–aerobic denitrification 

bacterium, Bacillus methylotrophicus strain L7. Bioresour. Technol., 108, 35-44. 

 

 



 

 

21 

 

CAPÍTULO 2 

NITRIFICATION OF PETROLEUM EXTRACTION PRODUCED WATER: 

EVALUATING THE EFFECT OF INCREASING SALT 

CONCENTRATIONS ON THE NITRIFYING ACTIVITY  

 

Larissa Quartaroli1, Claudio Mudadu Silva2*, Sergio Oliveira de Paula3, Cynthia Canedo da Silva4, 
Rodrigo Suhett de Souza5, João Paulo Bassin6 
 
1 Department of Civil Engineering, Universidade Federal de Vicosa, Vicosa, Minas Gerais, Brazil. 
2 Department of Forest Engineering, Universidade Federal de Vicosa, Vicosa, Vicosa, Minas Gerais, 
Brazil. 
3 Department of General Biology, Universidade Federal de Vicosa, Vicosa, Vicosa, Minas Gerais, 
Brazil 
4 Department of Microbiology, Universidade Federal de Vicosa, Vicosa, Vicosa, Minas Gerais, Brazil 
5 Treatment Technologies and Water Reuse, Petrobras, Rio de Janeiro, RJ, Brazil. 
6 Chemical Engineering Program - COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, RJ, 
Brazil. 
 
*Autor Correspondente: Av. Peter Henry Rolfs, s/n - Campus Universitário, Laboratório de Celulose e 
Papel, Viçosa - MG, 36570-900, Tel.: +55 31 3899-2717. E-mail: mudado@ufv.br. 
 
ABSTRACT 
 
Oil and gas exploration activities generate a considerable amount of wastewater, 
among which produced water is the most relevant. The chemical complexity of this 
stream (high ammonium and salt concentrations) adversely affects biological 
treatment and can be detrimental sensitive organisms such as the nitrifiers. This study 
addressed the nitrification of produced water from a Brazilian oil extraction platform. 
Lab-scale experiments have shown that nitrification activity could not be sustained 
with raw produced water in the long term. Nevertheless, when the produced water was 
appropriately diluted, the detrimental effects on nitrification were significantly 
reduced. The experiments evaluating the effect of increasing salt concentrations on 
nitrification have shown that complete ammonium removal could be achieved even at 
very high salt concentrations (up to 100 g NaCl L-1). At 125 g NaCl L-1, however, 
nitrifiers were completely inhibited and a negligible ammonium removal was 
observed. Additional tests with no biomass and under similar operational conditions 
to those applied in previous experiments confirmed that biological nitrification was 
the most important mechanism of ammonium removal. 
 
Keywords: nitrification, produced water, high salinity, inhibition, pre-salt. 
 

1. INTRODUCTION 

 

Oil and gas exploration and production industries are responsible for the 

generation of a considerable amount of wastewater (Stephenson 1992). The greatest 

source of pollution resulting from these activities consists of produced water. Produced 

water naturally exists in the geological formation of oil reservoirs, and, along with the 



 

 

22 

 

oil and gas exploration, is transported to the surface of the oil well. Many 

contaminants, such as hydrocarbons, heavy metals, and chemical additives are found 

in the produced water composition. During oil exploration, the volume of this 

produced water can reach around 10 times the volume of extracted oil (Stephenson 

1992). Due to its origin, the produced water contains ions in solution at variable 

concentrations. Chloride, sodium, calcium, magnesium, sulphide, and ammonium are 

among the ions present in highest concentrations (Fakhru’l-Razi et al. 2009; 

Stephenson 1992). 

Recently in Brazil, oil reserves were found in the so-called pre-salt region. The 

pre-salt region consists of a set of rocks with a high potential for the generation and 

accumulation of petroleum, located in ultra-deep waters under an extensive layer of 

salt with a thickness of up to 2000 m. The pre-salt was created around 160 million 

years ago, when the supercontinent Gondwana began to break apart, giving place for 

the South American and African continents. The deposition of sediments between the 

two continents created a low energy and high salinity environment. (Formigli et al. 

2009; Magalhaes et al. 2014). Produced waters in pre-salt region are known to have 

high concentrations of chloride. Depending on the exploration field and age of the oil 

well, the salinity level can reach 200 gCl- L-1. In addition to salinity, these waste 

streams present high concentrations of nitrogen in the form of ammonium, which is 

generated during the natural geological formation of the petroleum reservoir or by 

means of biological activity (Swan et al. 1994; Tibbetts et al. 1992). 

Ammonium is an important source of nitrogen for living beings and is found 

in throughout the environment in the air, soil, and water. Its presence in water bodies 

can cause numerous negative effects on the environment and aquatic life. High levels 

of nitrogen induce the occurrence of eutrophication, during which proliferation of 

harmful cyanobacteria blooms may take place. Loss of species diversity in the affected 

ecosystem as well as degradation of recreational resources are also potential 

consequences of the eutrophication. In addition to the negative consequences arising 

from this process, the toxicity posed by free ammonia (NH3) is an important aspect 

that should be considered in nitrogen-rich wastewaters (Reinbold and Pescitelli 1982, 

Bhavender Sharma and Ahlert, 1977, Fakhru’l-Razi et al. 2009).  

Given the importance of avoiding the discharge of nitrogen compounds into 

the environment to minimize their associated problems in the aquatic ecosystems, 

nitrogen removal from wastewaters is often implemented in the wastewater treatment 



 

 

23 

 

plants. One of most sustainable and cost-efficient approach to achieve such a goal 

involves the use of microorganisms in the so-called biological wastewater treatment 

processes. Conventionally, the biological nitrogen removal process is accomplished in 

two sequential stages: nitrification and denitrification. In the first step, ammonium is 

oxidized to nitrate with intermediate formation of nitrite. Subsequently, denitrifying 

organisms reduce the nitrate to nitrogen gas in an anoxic environment (Metcalf and 

Eddy 2003). Nitrification is regarded as the rate-limiting step in the overall biological 

nitrogen removal process. This autotrophic process is very vulnerable to several 

environmental conditions (e.g., pH, dissolved oxygen and temperature) (Kaplan et al. 

2000) and wastewater characteristics different (Pagga et al. 2006; Bassin et al. 2012). 

Hence, it has been frequently reported to be the cause of failure of many wastewater 

treatment plants.  

High salt concentration, a common characteristic of many industrial 

wastewaters (Dahl et al. 1997), is known to adversely affect the metabolic activity of 

nitrifiers, provoking a reduction in both the microbial growth and ammonium 

conversion rates (Moussa et al. 2006). Hence, the effect of salt on the nitrification 

process has been subject of study in several previous investigations. Most of the 

research undertaken within this topic involves the use of synthetic saline wastewater 

prepared in the laboratory (Uygur and Kargi 2004; Moussa et al. 2006; Pronk et al. 

2014). Although this approach allows for more well-controlled experimental 

conditions, it does not take into account the complexity and variability of real 

wastewaters. In this sense, the use of real wastewaters provides a more representative 

picture of the challenges faced in reality. In fact, the treatment of high salinity 

wastewater coming from a wide range of industrial processes by biological means has 

also been reported previously (Tellez et al. 2002; Lefebvre et al. 2004; Lima et al. 

2009). From the aforementioned studies, only Lima et al. (2009) investigated the 

removal of ammonium from produced waters. However, these authors made use of an 

electrolytic process to achieve such a goal, while the use of biological process to 

mediate this conversion was not investigated. The importance of the pre-salt region 

and the increasing exploitation of the oil reserves located in this region motivated this 

work, whereby the effect of increasing salt concentrations on biological nitrification 

of produced water from the pre-salt region was addressed. Several experiments were 

conducted to determine the most appropriate conditions for the establishment of a 



 

 

24 

 

nitrifying consortium capable of removing ammonium from this complex waste 

stream. 

 

2. MATERIAL AND METHODS 

 

2.1 Wastewater source 

 

The wastewater under study consisted of produced water from oil extraction 

collected at a treatment plant located at a Petroleum Terminal in the Brazilian Coast. 

The treatment process in the Petroleum Terminal comprises of a dissolved air flotation 

unit, where oil is separated from the water; an equalization tank, where pH is adjusted 

to 7 and sodium tripolyphosphate is dosed as a phosphorus source to ensure a COD:P 

ratio of 100:1; three independent activated sludge reactors run in sequencing-batch 

mode with a hydraulic retention time of 8 h. A schematic representation of Industrial 

Wastewater Treatment Plant is shown in Figure 1. In order to better understand the 

effect of increasing salt concentrations on nitrification of the produced water arisen 

from the oil extraction activities, a more systematic laboratory-scale experiment was 

designed. The wastewater used in this study was collected downstream of the 

equalization tank (Fig. 1).  



 

 

25 

 

 

The wastewater was transported to the laboratory located at the Federal 

University of Vicosa (Vicosa, Minas Gerais, Brazil), and stored at 4°C until use, in 

order to maintain its original characteristics. The lab-scale experiments were 

conducted in two identical sequencing-batch reactors with 8 h cycle. Salt was 

artificially added to investigate its impact on the nitrification performance. The pre-

salt production water can reach chloride concentration up to 200g L-1. Table 1 presents 

the average values obtained for several physicochemical parameters analysed during 

the characterization of produced water collected over the entire experiment. 

 

 

 



 

 

26 

 

Table 1: Physicochemical characterization of the produced water used in this study. 

Both the raw and diluted waste stream composition are shown. The 1:2 dilution ratio 

was determined in a preliminary experiment, as will be explained further on. 

 

Parameters 
Raw 

Wastewater 

Diluted Wastewater 
1:2 (effluent:distilled 

water) 
COD (mg L-1) 1,487 ± 99 420 ± 57 

Ammonium (mg L-1) 108 ± 24 38 ± 7  
Nitrite (mg L-1) &amp;lt;0.6 &amp;lt;0.6 
Nitrate (mg L-1) &amp;lt;5.0 &amp;lt;0.6 
Color (mg L-1) 1,020 ± 48 250 ± 35 

Turbidity (NTU) 32 ± 7 12 ± 4 
Total Suspended Solids (mg L-1) 106 ± 26 30 ± 10 
Total Dissolved Solids (mg L-1) 80,990 ± 8018 27,954± 159 

pH 7.60 ± 0.1 7,7 ± 0.1 
Alkalinity (mg CaCO3 L-1) 1273 ± 125 490 ± 68 

NaCl (mg L-1) 73,400 ± 2380 24,690 ± 986 
 

2.2 Preliminary experiments with produced water  

 

Preliminary experiments were conducted to investigate the adaptation of 

microorganisms to the produced water. During approximately one month, two 

identical lab-scale sequencing-batch reactors (SBR) were fed with produced water. 

Sludge from the full-scale aerobic tanks (Fig. 1) was used as inoculum for the lab-scale 

SBRs. Due to operational problems, such as floc malformation, sludge washout, 

microorganism growth inhibition (oxygen uptake rate extremely low), additional tests 

were conducted. A second round of experiments were completed, the raw wastewater 

was diluted in order to determine the minimum dilution that would enable adaptation 

of microorganisms within the reactor systems. Distilled deionized water was used for 

dilution to keep only the constituents of the produced water without the addition of 

other organic and inorganic compounds. The following wastewater:distilled water 

ratios were used: 1:4, 1:3, 1:2, and 1:1. Raw undiluted wastewater was also used as a 

comparison and for confirmation of the results obtained in the previous experiments. 

Furthermore, two reactors were operated to confirm the reproducibility of the results.  

 

 

 



 

 

27 

 

2.3 Reactor set-up and operating conditions 

 

The experiments were carried out in two sequencing-batch reactors (R1 and 

R2), operated in parallel, with a volume of 1 L. The reactors were equipped with air 

diffusers for aeration and mixing and were inoculated with 500 mL of activated sludge 

from the full-scale activated sludge system (shown in Fig. 1). The reactors were 

continuously fed with the produced water. The lab-scale bioreactors were kept at 30°C 

and were operated in 8-h cycles, which consisted of 2.5 h of aerated feeding, 4.5 h of 

reaction under aerobic conditions, 55 min of sedimentation and 5 min of effluent 

discharge. The pH in R1 and R2 was corrected to 6.5. After sedimentation, 200 mL of 

the supernatant (treated effluent) was withdrawn from the reactors and the cycles were 

restarted. Therefore, the hydraulic retention time of each reactor was 40 h. The 

dissolved oxygen (DO) levels were always kept above 2 mg L-1. In addition, 4 mg L-1 

of phosphoric acid was added to the influent diluted wastewater to ensure sufficient 

phosphorus for microbial metabolism.  

Figure 2 shows a schematic representation of the experimental conditions 

applied in this study, which was divided in two stages. The nitrification potential was 

evaluated at different salinity levels. Three reactors (R1, R2, and R3) were operated in 

parallel. R1 and R2 were subjected to gradual increase of salt (NaCl) concentrations, 

whereas R3 acted as a control (no additional salt was added). The background salt 

concentration in R3 was 25 g L-1. Salinity concentrations in R1 and R2 were increased 

by 5 g L-1 per week until nitrification inhibition was detected. Based on the prediction 

that biomass loss could occur due to salt addition, R1 received the extra load of salt 

first, while R2 received it after one week of operation. In this sense, salt addition was 

alternated between R1 and R2. The initial goal of this research was to reach a final 

NaCl concentration of 200 g L-1, which is similar to the concentration expected in the 

Brazilian pre-salt produced water. A single aerated reactor (R4) containing no biomass 

was also operated to evaluate the removal of ammonium by other means than by 

biological nitrification (Figure 2). Because ammonia volatilization is dependent on pH, 

the incoming wastewater pH was corrected to 6.5. Raw wastewater was used as 

feeding medium to this reactor. The pH, dissolved oxygen (DO), ammonium, nitrite, 

and nitrate were monitored hourly for 8 h. 



 

 

28 

 

 

 

2.4 Analytical methods 

 

The raw wastewater was characterized by means of the following parameters: 

chemical oxygen demand (COD), ammonium, nitrite, nitrate, colour, turbidity, total 

suspended solids (TSS), total dissolved solids (TDS), pH, alkalinity, and salinity. The 

evaluation of nitrification performance over time was performed through the 

assessment of ammonium, nitrite, and nitrate concentrations in the input and output 

streams. Commercial analytical kits (Hack TNT 836 and 840) were used to evaluate 

the nitrate and nitrite concentrations, respectively. The remaining determinations were 

carried out according to the Standard Methods for the Examination of Water and 

Wastewater (APHA 1998) as showed in Table 2. 

 

 

 

 

 



 

 

29 

 

Table 2: Specific method for each of the parameters studied. 

Parameters Specific method 

COD Standard Methods 5220 D (APHA, 1999) 

Nitrogen (Ammonia) Standard Methods 4500 – NH3 C (APHA, 1999) 

Color Standard Methods 2120 C (APHA, 1999) 

Turbidity Standard Methods 2130 B (APHA, 1999) 

TSS Standard Methods 2540 D (APHA, 1999) 

TDS Standard Methods 2540 C (APHA, 1999) 

pH Standard Methods 2550 B (APHA, 1999) 

Alkalinity Standard Methods 2320 B (APHA, 1999) 

 Salinity Standard Methods 2520 B (APHA, 1999) 

 

 

3. RESULTS AND DISCUSSION 

 

3.1 Preliminary experiments with produced water 

 

The first set of nitrification experiments with produced water from the 

Petroleum Terminal was conducted in two lab-scale SBRs (Fig. 3). In both reactors, 

which were operated under the same conditions, ammonium removal was observed to 

gradually increase from the beginning of the experiment until day 14. Concurrently, 

nitrate concentrations were observed to increase, confirming the occurrence of 

nitrification. Full ammonium removal was observed after the first two weeks of 

operation. However, from this period onwards, operational problems such as sludge 

deflocculation occurred, leading to massive biomass washout. The sharp reduction in 

the concentration of volatile suspended solids (VSS) observed from the beginning of 

the third week onwards coincided with the decrease in the ammonium removal 

efficiency. Consequently, less nitrate was observed in the effluent of the reactors. On 

day 28, no nitrate formation was noticed and the relatively low ammonium removal 

(%) was attributed to heterotrophic biomass growth.  

 



 

 

30 

 

 

 

The results therefore showed that, similarly to what is observed in the industrial 

scale plant, the microorganisms in the lab-scale set-up could not adapt well to the raw 

wastewater.  It may also be possible that some substances present in the incoming 

wastewater inhibited the nitrification process. As the results obtained in the two 

reactors were practically the same, it seems that only two weeks of continuous reactor 

operation is enough to completely lose the nitrifying activity. In an attempt to observe 

if the constituents of the produced water were indeed provoking inhibition to nitrifying 

bacteria, the influent wastewater was diluted with pure distilled water. The pure 

distilled water was selected as the dilution medium to avoid any other interference to 

the lab-scale biological treatment than that caused by the produced water constituents. 

In this set of experiments, the rate dilution (i.e., wastewater : distilled water ratio) was 

gradually increased from 1:4 to undiluted raw wastewater. 

Taking into account that nitrate is the main product of nitrification, its 

concentration was determined in the subsequent assays to evaluate the nitrification 



 

 

31 

 

efficiency at different dilution ratios of the incoming wastewater. The effluent nitrate 

concentration increased as the ratio of influent : distilled water decreased from 1:4 to 

1:1 (Fig. 4). This result was expected because a smaller dilution factor implies a greater 

concentration of ammonium in the influent, and, therefore, a greater amount of nitrate 

formed. This trend was clearly observed until day 28, in which a dilution factor of 1:1 

was used. Afterwards, a significant reduction in nitrate formation was observed as a 

result of the decreasing amount ammonium that was oxidized by nitrifiers. 

 

 

 

The concentration of total suspended solids (TSS) was measured throughout 

the entire experiment in which the dilution rate was varied. The average TSS 

concentrations for all dilution ratios were similar and varied from 3500 mg L-1 in R1 

and 2500 mg L-1 in R2. However, a severe drop in the amount of TSS was observed in 

both reactors when they were fed with undiluted effluent. After seven days of operation 

under these conditions, the TSS concentrations amounted to only 390 mg L-1 and 830 

mg L-1 in R1 and R2, respectively. This corresponds to a decrease of 88% in R1 and 

67% in R2. 

The significant washout of TSS from the reactors is possibly a consequence of 

biomass decay. Furthermore, the results obtained with undiluted wastewater were 

consistent with the previous results and stresses the difficulties encountered for 

establishing an effective nitrifying consortium with this particular waste stream. In 

fact, the nitrification process can be inhibited by several organic compounds, by 

ammonia when present in high concentrations, especially in the non-ionized form 

(NH3), and by nitrous acid (HNO2) (Carrera et al. 2004; Sheintuch et al. 1995). 



 

 

32 

 

Hydrogen sulphide, total dissolved solids, and petroleum hydrocarbons, in their 

individual or combined forms, were reported to be the possible causes of toxicity posed 

by produced waters from oil production (Stephenson 1992). Gabardo (2007) found 

values in the range of 0.05 to 6.8 mg L-1 for sulphides, 4 to 251 mg L-1 for petroleum 

hydrocarbons, and 81 to 91 mg L-1 for total dissolved solids in a study on chemical 

and toxicological characteristics of produced waters discharged over 10 years along 

the Brazilian coast.  

 

3.2 Nitrification performance under increasing salt concentrations 

 

 In order to determine the most appropriate conditions for the establishment of 

a nitrifying consortium capable of removing ammonium in high salinity, the 

nitrification potential was evaluated at different salinity levels. Taking into account the 

results obtained previously, the wastewater dilution ratio used in further experiments 

was chosen to be 1:2. The ammonium profiles in the two reactors (R1 and R2) 

subjected to gradual increase in the salt concentration for over 9 weeks is shown in 

Figure 5. Overall, the ammonium concentrations in the influent of the reactors ranged 

from 21.8 to 50 mg L-1, while the effluent ammonium concentrations were lower than 

5 mg L-1. The average ammonium removal efficiency was determined to be 

approximately 86%. 

 



 

 

33 

 

 

 

The ammonium concentrations in the influent and effluent of R1 as well as the 

ammonium removal efficiency at various levels of salinity are shown in Figure 5a. The 

initial salt concentration in the feeding of R1 was approximately 25 g NaCl L-1, 



 

 

34 

 

whereas the concentration of ammonium ranged from 23.5 to 52.1 mg L-1. At salt 

concentrations up to 100 g L-1, ammonium was almost fully removed. However, when 

the salinity concentration reached 105 g NaCl L-1, the ammonium removal percentage 

dropped to around 65%. At greater than 105 g NaCl L-1, the percentage of ammonium 

removal gradually decreased. At 125 g L-1 of salt, nitrification was observed to be 

negligible. A similar behaviour was observed in R2, in which the removal percentage 

remained nearly 100% at salt concentrations up to 100 g L-1 (Figure 5b). A decline in 

the efficiency was observed at salt concentrations of 70 and 75 g L-1, when the 

ammonium removal was approximately 50%. Such a drop in performance, however, 

was attributed to oxygen limitation caused by problems with the aeration device in this 

particular reactor. As already observed for the concurrent reactor (R1), ammonium 

removal efficiency decreased considerably when the salt content was increased to 105 

g L-1, reaching only 65%. From this concentration onwards, the removal percentage 

gradually decreased until reaching values close to zero at salt concentrations of 125 g 

L-1. 

High salinity causes disruptions in biological systems due to the variation in 

the medium’s ionic strength, resulting in plasmolysis of microorganisms and loss of 

metabolic activity (Uygur and Kargi 2004). Nevertheless, this study showed that the 

microbial biomass within the system could well withstand considerably high salinity 

concentrations (up to 100 g L-1), as indicated by the high ammonium removal 

efficiencies. The gradual adaptation of the nitrifying microorganisms to salt was shown 

to be a good strategy to select for high salt-tolerant organisms. Actually, the gradual 

adaptation of nitrifying bacteria to salt has been employed by several researchers as a 

strategy to obtain high ammonium removal efficiency at high salt concentrations. 

Pansward and Anan (1999) found that acclimatization is an important factor in the 

nitrification of effluents with high concentrations of salt. These authors observed that 

nitrifying organisms show greater inhibition when subjected to shocks of high salinity. 

However, the nitrifying organisms were capable of adapting to high salinity levels 

when gradually acclimated to increasing salt levels over time. These authors also 

report that the microorganisms can recover from inhibition after such stressful 

condition. However, their study was limited to stress concentrations of 70 g L-1 NaCl. 

Moussa et al. (2006) did not observe a significant effect on the activity of nitrifying 

bacteria submitted to gradual salinity increase in sludge adapted to 10 g of NaCl per 

L-1 during one year. In both adapted and non-adapted sludge conditions, the salinity 



 

 

35 

 

stress at 40 g NaCl per L-1 inhibited in 95% the activity of ammonia and nitrite 

oxidizing bacteria. Campos et al. (2002) were able to sustain nitrification efficiency of 

an activated sludge system fed with high ammonium concentrations and submitted to 

concentrations of 30.7 g NaCl per L-1 or less. Above this concentration, the system 

began to accumulate ammonia at inhibitory concentrations, dramatically reducing the 

system efficiency due to the combined effect of high concentrations of salt and 

ammonia. 

In the present study, the maximum salt concentration was almost twice that 

applied by Pansward and Anan (1999) and more than three times that used in the work 

conducted by Moussa et al. (2006). Here, the concentration of salinity that caused 

complete nitrification inhibition was determined to be approximately 125 g L-1, which 

is much higher than those observed by Moussa et al. (2006) and Campos et al. (2002). 

Furthermore, the reactors were fed with produced water from an oil extraction 

company, whereas the aforementioned studies employed synthetic medium prepared 

in laboratory (Sudarno et al. 2011; Aslan and Simsek 2012). Lefebvre et al. (2004) 

investigated how the nitrification process behaves at a the salinity concentration of 120 

g L-1 by inoculating halophilic bacteria and using as influent a wastewater from a 

tartaric acid production plant. In the current study, high ammonium removal rates were 

observed at similar salt concentration without employing bio-augmentation of 

particular organisms. In fact, such performance was achieved by simply using sludge 

from the full-scale activated sludge reactors as inoculum, which was adapted to a high 

salinity environment. This specific biomass can be employed to bio-augment reactors 

treating various types of industrial wastewater with high salt concentrations in order 

to enhance the nitrification potential. It should be noted that, although the nitrifying 

activity of this particular biomass is hampered if it is subjected to the raw produced 

water under study on a long term basis, the results indicated that high nitrification 

performance could be achieved if the wastewater is diluted. In the full-scale industrial 

plant, the combination of produced water with other type of waste stream may be an 

alternative to achieve sufficient nitrification. 

The percentage of ammonium removal in the control reactor (R3), in which salt 

concentration was kept constant (no extra salt was added) remained at the same level 

(around 95%) during the entire operation (4 weeks). Only minor oscillations in the 

system performance were observed during the operating period (Figure 5c). This 



 

 

36 

 

implies that high nitrifying activity was sustained on a long term basis at the same salt 

concentration (25 g L-1). 

To investigate whether ammonium removal was only attributed to biological 

activity of nitrifying bacteria and not to physical or chemical processes, an aerated 

reactor was operated without biomass. The percentage of ammonium removal and 

formation of nitrite and nitrate in R4 at different pH values ranging from 7 to 8 (normal 

operating conditions) is shown in Figure 6.  

 

 

 

The results showed that the pH did not affect the removal of ammonium when 

it was kept at values below 8. The concentrations of ammonium, nitrite, and nitrate did 

not change in the reactor during 8 h of test. The ammonium concentration amounted 

to 106 mg L-1 whereas nitrite and nitrate concentrations were below 0.5 and 5 mg/L-1, 

respectively. 

 

4. CONCLUSIONS 

 

 This study has stressed the difficulties in achieving high nitrification 

performance during the long-term treatment of raw produced water from an oil 

extraction platform. Nevertheless, when the wastewater was diluted, the negative 

impact of the compounds present in the wastewater on the nitrification process was 



 

 

37 

 

minimized and high ammonium removal could then be achieved. After selecting the 

most appropriate dilution ratio (1:2), the sequencing-batch reactors operated in this 

study were capable of withstanding high salinity concentrations up to 100 g NaCl L-1. 

Under these conditions, full ammonium removal was observed. For higher salt 

concentrations, nitrification performance gradually declined. Ammonium removal was 

observed to be negligible at 125 g NaCl L-1, condition under which complete inhibition 

of nitrifiers occurred. Additional tests in an aerated system with no biomass and at the 

same pH levels observed under normal operating conditions of the reactors subjected 

to increasing salinity levels confirmed that ammonium removal was only attributed to 

biological activity of nitrifiers. 

  

REFERENCES 

 

American Public Health Association. (1998). Standard Methods for the 

Examination of Water and Wastewater. 20st ed. American Public Health Association, 

Washington, DC, USA. 

Aslan, S., Simsek, E. (2012). Influence of salinity on parcial nitrification in a 

submerged biofilter. Bioresour. Technol., 118, 24-29. 

Bassin, J. P., Kleerebezem, R., Rosado, A. S., van Loosdrecht, M. C., Dezotti, 

M. (2012). Effect of different operational conditions on biofilm development, 

nitrification, and nitrifying microbial population in moving-bed biofilm reactors. 

Environ Sci Technol., 46 (3), 1546-1555. 

Bhavender Sharma, Ahlert, R. C. (1977). Nitrification and nitrogen removal. 

Water Res., 11 (10), 897-925. 

Campos, J. L., Mosquera-Corral, A., Sánchez, M., Méndez, R., Lema, J. M. 

(2002). Nitrification in saline wastewater with high ammonia concentration in an 

activated sludge unit. Water Res., 36 (10), 2555-2560. 

Carrera, J., Jubany, I., Carvallo, L., Chamy, R., Lafuente, J. (2004). Kinetic 

models for nitrification inhibition by ammonium and nitrite in a suspended and an 

immobilised biomass systems. Process Biochem., 39 (9), 1159-1165. 

Dahl, C., Sund, C., Kristensen, G. H., and Vredenbregt, L. (1997). Combined 

biological nitrification and desnitrification of high-salinity wastewater. Water Sci. 

Technol., 36 (2-3), 345-352. 

http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Bassin%20JP%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Kleerebezem%20R%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rosado%20AS%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=van%20Loosdrecht%20MC%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Dezotti%20M%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Dezotti%20M%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=22243035
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/22243035


 

 

38 

 

Fakhru'l-Razi, A., Pendashteh, A., Abdullah, L. C., Biak, D. R. A., Madaeni, 

S. S., Abidin, Z.Z. (2009). Review of technologies for oil and gas produced water 

treatment. J. Hazard. Mater., 170 (1-3), 530-551. 

Formigli, J. M., Pinto, A. C. C., Almeida, A. S. (2009). Santos Basin’s Pre-Salt 

Reservoirs Development – The Way Ahead. In: Offshore Technology Conference, 

Houston/USA. 

Gabardo, I. T. (2007). Caracterização química e toxicológica da água 

produzida descartada em plataformas de óleo e gás na costa brasileira e seu 

comportamento dispersivo no mar. [PhD dissertation]. Federal University of Rio 

Grande do Norte (UFRN), Brazil. 

Kaplan, D., Wilhelm, R., Abeliovich, A. (2000). Interdependent environmental 

factors controlling nitrification in waters. Water Sci. Technol., 42 (1–2), 167–172. 

Lefebvre, O., Habouzit, F., Bru, V., Delgenes, J. P., Godon, J. J., Moletta, R. 

(2004). Treatment of hypersaline industrial wastewater by a microbial consortium in a 

sequencing bath reactor. Environ. Technol., 25 (5), 543-553. 

Lima, R. M. G., Wildhagen, G. R. S., Cunha, J. W. S. D., Afonso, J. C. (2009) 

Removal of ammonium ion from produced waters in petroleum offshore exploitation 

by a batch single-stage electrolytic process. J. Hazard. Mater., 161 (2-3), 1560-1564. 

Magalhaes, A. S., Domingues, E. P. (2014). Blessing or curse: Impacts of the 

Brazilian Pre-Salt oil expliration. Economia., 15, 343-362. 

Metcalf and Eddy. Wastewater Engineering: Treatment, Disposal, Reuse. 4th 

ed. McGraw- Hill;, New York. 2003. 

Moussa, M. S., Sumanasekera, D. U., Irahim, S. H., Lubberding, H. J., 

Hooijmans, C. M., Gijzen, H. J., Van Loosdrecht, M. C. M. (2006). Long term effects 

of salt on activity, population structure and floc characteristics in enriched bacterial 

cultures of nitrifiers. Water Res., 40 (7), 1377-1388. 

Pagga, U., Bachner, J., Strotmann, U. (2006). Inhibition of nitrification in 

laboratory test and model wastewater treatment plants. Chemosphere, 65, 1-8. 

Pansward, T., Anan, C. (1999). Specific oxygen ammonia, and nitrate uptake 

rates of a biological nutrient removal process treating elevated salinity wastewater. 

Bioresour. Technol., 70 (3), 237-243. 

Pronk, M. A., Bassin, J. P., Kreuk, M. K., Kleerebezem, R., Van Loosdrecht, 

M. C. M. (2014). Evaluating the main and side effects of high salinity on aerobic 

granular sludge. Appl. Microbiol. Biotechnol., 98 (3), 1339-1348. 



 

 

39 

 

Reinbold, K. A., Pescitelli, S. M. (1982). Effects of exposure to ammonia on 

sensitive life stages of aquatic organisms. Project Report, Contract No. 68-01-5832, 

Illinois: Illinois Natural History Survey, Champaign, IL.  

Sheintuch, M., Tartakovsky, B., Narkis, N., Rebhun, M. (1995). Substrate 

inhibition and multiple states in a continuous nitrification process. Water Res., 29 (3), 

953-963. 

Stephenson, M. T. (1992). Components of produced water: a compilation of 

industry studies. J. Petrol. Technol., 44 (5), 548-603. 

Sudarno, U., Winter, J., Gallert, C. (2011). Effect of varying salinity, 

temperature, ammonia and nitrous acid concentrations on nitrification of saline 

wastewater in fixed-bed reactors. Bioresour. Technol., 102 (10), 5665-5673. 

Swan, J. M., Neff, J. M., Young, P. C. (1994). Environmental implications of 

offshore oil and gas development in Australia: the findings of an independent scientific 

review. Australian Petroleum Exploration Association, Sydney.  

Tellez, G. T., Nirmalakhandan, N., Gardea-Torresdey, J. L. (2002). 

Performance evaluation of an activated sludge system for removing petroleum 

hydrocarbons from oilfield produced water. Adv. Environ. Res., 6 (4), 455-470. 

Tibbetts, P. J. C., Buchanan, I. T., Gawel, L. J., Large, R. (1992). A 

comprehensive determination of produced water composition. In: Ray, J. P., and 

Engelhardt, F. R. (eds.). Produced Water: Technological Environmental Issues and 

Solutions. Plenum Press, New York. 

Uygur, A., Kargi, F. (2004). Salt inhibition on biological nutrient removal from 

saline wastewater in a sequencing batch reactor. Enzyme Microb. Technol., 34 (3-4), 

313-318.  



 

 

40 

 

CAPÍTULO 3 

IDENTIFICAÇÃO DOS MICRORGANISMOS RESPONSÁVEIS PELA 

REMOÇÃO DE AMÔNIA DE ÁGUAS DE PRODUÇÃO DE PETRÓLEO 

COM ALTA SALINIDADE 

 

Larissa Quartaroli1, Lívia Carneiro Fidélis Silva2, Claudio Mudadu Silva3, Helena Santiago Lima4, 
Sergio Oliveira de Paula5, Valéria Maia de Oliveira6, Marliane de Cássia Soares da Silva7, Maria 
Catarina Megumi Kasuya8, Maíra Paula de Sousa9, João Paulo Bassin10, Cynthia Canêdo da Silva11*  
 
1 Departamento de Engenharia Civil, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil. 
2 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
3 Departamento de Engenharia Florestal, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.  
4 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
5 Departamento de Biologia Geral, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
6 Divisão de Recursos Microbianos, Centro Pluridisciplinar de Pesquisas Químicas, Biológicas e 
Agrícolas (CPQBA), Universidade de Campinas, Campinas, SP, Brasil.  
7 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
8 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.  
9 Centro de P&amp;amp;D da Petrobras, Petrobras, Rio de Janeiro, RJ, Brasil. (mpsousa@petrobras.com.br) 
10 Programa de Engenharia Química - COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 
RJ, Brasil.  
11 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.  
 
*Endereço para correspondência: ccanedosilva@yahoo.com.br Av. Peter Henry Rolfs, s/n - Campus 
Universitário, Laboratório de Genética Molecular e de Microrganismos, Viçosa - MG, 36570-900, Tel.: 
+55-31-38992973. 
 
RESUMO 
 
A água de produção gerada durante a exploração do petróleo é quimicamente 
complexa, tendo em sua composição elevadas concentrações de amônia e sais. A forma 
mais comum de remoção de amônia de efluentes líquidos consiste nos processos 
biológicos, podendo ser realizado por diferentes vias e diversos grupos de 
microrganismos. A presença de sais nos efluentes pode ser um fator de inibição para 
os processos biológicos, interferindo diretamente no tratamento. O presente trabalho 
teve como objetivo avaliar as mudanças no perfil da comunidade microbiana envolvida 
no processo de remoção de amônia, quando submetida a um aumento gradual de sal 
(NaCl). Analisou-se amostras de lodo de dois reatores sequênciais biológicos em 
batelada, que foram operados com adição semanal de 5 g L-1 de NaCl, até a completa 
inibição do processo de remoção de amônia, que ocorreu a 125 g L-1 de NaCl. Durante 
o processo de aclimatação do lodo, as amostras foram coletadas e tiveram seu DNA 
extraído. Realizou-se PCR-DGGE e o sequenciamento massivo da região rRNA 16S 
para análise da diversidade microbiana. Os perfis de bandas do PCR-DGGE mostraram 
que ocorreu uma mudança na comunidade microbiana à medida em que se aumentou 
a concentração de sal no reator. Observou-se uma redução da presença de populações 
de bactérias e um aumento das populações de archaeas. Os dados de sequenciamento 
sugerem que a remoção de amônia no reator foi realizado por diferentes vias, através 
de bactérias nitrificantes autotróficas (Nitrosococcus, Nitrosomonas, Nitrosovibrio, 
Nitrospira e Nitrococcus), de Archaea oxidante de amônia (Candidatus 
nitrosoarchaeum), de microorganismos ANAMMOX (Candidatus Brocardia, 
Candidatus Kuenenia e Candidatus Scalindua) e de microrganismos nitrificantes 



 

 

41 

 

heterotróficos (Paracoccus spp., Pseudomonas spp., Bacillus spp., Marinobacter sp., 
e Alcaligenes spp). 
 
Palavras-chave: Água de produção, remoção de amônia, diversidade microbiana, 
PCR-DGGE, sequenciamento massivo. 
 

1. INTRODUÇÃO 

 

A maior fonte de poluição relacionada ao processo de exploração e produção 

de petróleo offshore consiste na água de produção, formada pela água contida 

naturalmente no reservatório geológico que é extraída juntamente com o petróleo e o 

gás e pela água injetada durante a exploração (Stephenson, 1992). A água de produção 

apresenta uma composição quimicamente complexa, possuindo concentrações 

variadas de hidrocarbonetos, óleos, metais, aditivos químicos, íons que conferem 

elevadas concentrações de sal e amônia, gerada devido a formação rochosa e por 

processos biológicos (Tibbetts et al. 1992).  

A amônia é uma importante fonte de nitrogênio para todos os seres vivos, no 

entanto, seu excesso no corpo hídrico pode causar inúmeros efeitos negativos ao meio 

ambiente e à vida aquática, como por exemplo a eutrofização de corpos d’água 

(Reinbold and Pescitelli 1982). 

Diversas estratégias de gerenciamento dessa água residuária têm sido adotadas, 

tais como a reinjeção no próprio reservatório de petróleo, o descarte ou o 

reaproveitamento. Entretanto, para alguns fins o efluente deve ser tratado 

adequadamente, através de tratamentos físicos, químicos e/ou biológicos (Stephenson 

1992; Swan et al. 1994; Ahmadun et al. 2009). 

O processo biológico tem sido o mais comumente utilizado para remoção de 

amônia, através da nitrificação, que consiste na conversão da amônia em nitritos e 

nitratos sob condições aeróbias. Inicialmente ocorre a oxidação da amônia a nitrito, 

que pode ser realizada por bactérias autotróficas dos gêneros Nitrosococcus, 

Nitrosospira e Nitrosomonas, e por archaeas do filo Thaumarchaeota (Venter et al. 

2004; Limpiyakorn et al. 2013; Gao et al. 2013). A oxidação de nitrito a nitrato é 

realizada posteriormente por bactérias autotróficas dos gêneros Nitrobacter, 

Nitrospira, Nitrospina e Nitrococcus (Vanparys et al. 2006).  

Outro processo biológico para a remoção de amônia denomina-se 

ANAMMOX, que consiste na oxidação da amônia diretamente a nitrogênio gasoso, 



 

 

42 

 

usando o nitrito como aceptor final de elétrons sob condições anaeróbias estritas 

(Strous et al. 1997). O processo é realizado por microrganismos autotróficos, que 

utilizam o CO2 como única fonte de carbono (Strous et al. 1999). Os organismos 

ANAMMOX estão classificados no grupo dos Planctomicetos, cinco dos quais foram 

denominados provisoriamente de Candidatus Brocadia anammoxidans, Candidatus 

Kuenenia stuttgartiensis, Candidatus Scalindua wagneri, Candidatus 

Anammoxoglobus propionicus (Kartal et al. 2007) e Candidatus Jettenia asiatica 

(Quan et al. 2008). 

 Por mais de cem anos acreditou-se que o processo de nitrificação era realizado 

apenas por microrganismos autotróficos. Porém, a partir dos anos 70 descobriu-se que 

um novo grupo de bactérias também contribuem na remoção de nitrogênio. São 

bactérias nitrificantes heterotróficas/desnitrificantes aeróbias, que são capazes de 

realizar, simultaneamente, a nitrificação heterotrófica e a desnitrificação aeróbia 

(Robertson e Kuenen 1983). Esse processo apresenta vantagens em relação ao 

processo de nitrificação tradicional realizado por autotróficas, tais como a remoção 

simultânea de carbono e nitrogênio e a tolerância à presença de oxigênio em todas as 

etapas do processo. Diversas bactérias com essa propriedade já foram descritas, como: 

Arthrobacter sp.  (Verstrae e Alexande 1972), Paracoccus denitrificans (Robertson e 

Kuenen 1983), Alcaligenes faecalis (Joo et al., 2005), Bacillus sp. (Yang et al. 2011), 

Pseudomonas sp. (Wan et al. 2011), Pseudomonas stutzeri (Zhang et al. 2011), 

Bacillus methylotrophicus (Zhang et al. 2012), Acinetobacter sp. (Yao et al. 2013), 

Halomonas campisalis (Guo et al. 2013) e Aeromonas sp. (Chen et al. 2014). 

O processo biológico de remoção de amônia é sensível a diversos fatores 

ambientais, entre eles a salinidade (Uygur e Kargi 2004; Moussa et al. 2006). A alta 

salinidade pode dificultar o transporte de componentes químicos entre o meio e a 

célula, alterando seu metabolismo, diminuindo a taxa de remoção dos compostos, além 

de causar a desidratação e lise celular, e influenciar negativamente na taxa de oxidação 

da amônia (Dalmacija et al. 1996; Moussa et al. 2006). 

Com a descoberta e exploração de petróleo da camada Pré-sal na costa 

brasileira, a água de produção alcançou valores muito elevados de sal o que traz um 

novo desafio para seu tratamento biológico.  

O acesso ao conhecimento da diversidade de microrganismos presentes nos 

biorreatores biológicos para tratamento de efluentes tem sido importante para uma 

melhor compreensão e aperfeiçoamento dos processos biológicos, visando obter 



 

 

43 

 

melhor desempenho. O PCR-DGGE tem sido uma técnica molecular muito utilizada 

para avaliar as comunidades microbianas de áreas ambientais, bem como as mudanças 

ocorridas quando submetidas à condições de estresse, e para o monitoramento de 

microrganismos específicos (Dong e Reddy 2010; Aydin et al. 2015; Fu e Zhao 2015; 

Bassin et al. 2015; Liang et al. 2015). Outra metodologia que vem se tornando cada 

vez mais acessível é o sequenciamento de nova geração (NGS), que tem permitido 

uma completa identificação dos microrganismos presentes numa comunidade pelo 

sequenciamento massivo do seu metagenoma ou de um gene, como o gene marcador 

taxonômico RNAr 16S (Loman et al. 2012).   

O presente trabalho teve como objetivo avaliar as mudanças no perfil da 

comunidade microbiana envolvida no processo de remoção de amônia quando 

submetidas ao aumento gradual de sal (NaCl), visando assim, o melhor entendimento 

da ecologia dos microrganismos relacionados a este processo. 

 

2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

2.1 Experimento e condições operacionais 

 

Dois reatores biológicos aeróbios (R1 e R2), operados em paralelo, foram 

montados em escala de bancada (Figura 1) para avaliar a nitrificação em diferentes 

níveis de salinidade. Os reatores, com volume útil de 1 litro, foram operados em 

batelada srequencial, com ciclos de 8 horas com as seguintes fases: tempo de 

alimentação/aeração de 2,5 horas, tempo de aeração de 4,5 horas, sedimentação de 55 

minutos e tempo de descarte de 5 minutos. O pH dos reatores foram mantidos dentro 

da faixa de 6,5 a 7,5 com a adição de HSO4 ou NaOH, a temperatura mantida a 30°C 

através termostato. Os níveis de oxigênio dissolvido foram mantidos superiores a 2 mg 

L-1, através de aeração por bomba de ar e difusores localizados no fundo dos reatores. 

O efluente utilizado no estudo e o lodo inoculado (500 ml em cada reator) foram 

provenientes de uma estação de tratamento de efluente situada em um terminal de 

petróleo na costa brasileira.  



 

 

44 

 

 

Figura 1.  Esquema do reator biológico 

 

O lodo biológico dos reatores R1 e R2 foi aclimatado a altas salinidades a partir 

da adição de NaCl. Foram adicionados, semanalmente, 5 g L-1 de NaCl em cada um 

dos reatores até inibição total da nitrificação. 

Os procedimentos para determinação da concentração de amônia foram 

realizados seguindo os padrões do Standard Methods for the Examination of Water 

and Wastewater (APHA, 1998). 

 

2.2 Amostragem 

 

Amostras de lodo dos reatores foram coletadas ao final de sete dias após a 

dosagem das seguintes concentrações salinas: 25, 50, 75, 100, 105, 115 e 125 g L-1 de 

NaCl. As amostras foram coletadas em triplicata de cada reator, armazenadas em tubos 

Falcon de 15 mL e mantidas sob resfriamento (-20°C) até extração do DNA. 

 

2.3 Extração de DNA 

 

Os reatores R1 e R2 estavam submetidos a uma mesma condição operacional, 

portanto, possuíam a mesma composição microbiológica. Assim foi realizada a 

extração da amostra composta das triplicatas dos dois reatores, para cada salinidade 

estudada.  

O DNA total da comunidade microbiana presente no lodo foi extraído de 

acordo com o protocolo descrito por Silva et al. (2010) com a seguintes modificações: 



 

 

45 

 

antes de iniciar a extração do DNA, uma alíquota de 4 mL da amostra de lodo 

congelado foi lavada com 10 mL de tampão SET (20 mM de Tris, 75 mM de NaCl e 

25 mM de EDTA), seguido de centrifugação por 10 minutos a 3.000 g. Tal 

procedimento foi repetido 5 vezes. Depois de lavada, a amostra de lodo foi suspendida 

em 600 µ L de tampão SET, homogeneizada no agitador de tubo e só então iniciada a 

extração. O DNA extraído foi armazenado a uma temperatura de -20°C. 

 

2.4 PCR e DGGE  

 

Após a extração de DNA, as amostras foram submetidas à amplificação dos 

genes que codificam a região RNA ribossomal 16S dos Domínios Bactéria e Archaea, 

e da classe Betaproteobactéria nitrificante. As amplificações de DNA foram realizadas 

em triplicata, para maior representatividade dos dados. Os pares de primers utilizados 

para amplificação estão dispostos na Tabela 1. 

 

Tabela 1. Primers utilizados para amplificação do gene RNAr 16S. 

Primers Sequências (5’ - 3’) Alvo Referência 
968-CG-F GCAACGCGAAGAACCTTAC 

Domínio 
Bactéria 

Heuer et al. 
1997 

1401-R GGTGTGTACAAGGCCCGGGA
ACG 

CTO-A-F 
CTO-B-F 
 

CCGCCGCGCGGCGGGCGGGG
CGGGGGCACGGGGGGAGRAA
AGCAGGGGATCG AOB ?-

proteobacteria 
(Nested-PCR, 

First) 

Kowalchuk 
et al. 1997  

 

CTOC-F CGCCCGCCGCGCGGCGGGCG
GGGCGGGGGCACGGGGGGAG
GAAATAGGGGATCG 

CTO-R CTAGCYTTGTAGTTTCAAACG
C 

341-GC-F CGCCCGCCGCGCGCGGCGGG
CGGGGCGGGGGCACGGGGGG
CCTACGGGAGGCAGCAG 

AOB ?-
proteobacteria 
(Nested-PCR, 

Second) 

Muyzer et 
al. 1993 

518-R ATTACCGCG GCTGCTGG 
344-GC-F 
915-R 

ACGGGGTGCAGGCGCGA 
GTGCTCCCCCGCCAATTCCT 

Domínio 
Archaea 

Casamayor 
et al. 2000 

 

As reações ocorreram em volumes de 50 µ L, contendo 10,0 µ L de tampão da 

enzima 5X, 3 µ L MgCl2 (25mM), 0,5 µ L de cada primer (200 µ M), 1,0 µ L de dNTP 

(10 mM), 2,5 µ L de albumina de soro bovino (BSA 2,5 mg/µ L), 0,2 µ L de enzima 

GoTaq® Flexi DNA Polymerase (5,0 u/µ L) e, aproximadamente 50 ng de amostra de 



 

 

46 

 

DNA. As reações de PCR foram realizadas em termociclador modelo Veriti (Applied 

Biosystem). Os programas de amplificação para os genes estudados estão descritos a 

seguir:  

Gene RNAr 16S Bactéria: 5 minutos a 94ºC; 10 ciclos de 1 minuto a 94ºC, 30 

segundos a 58ºC (queda de 0,5°C por ciclo) e 2 minutos a 72ºC; 25 ciclos de 1 minuto 

a 94ºC, 30 segundos a 53ºC e 2 minutos a 72ºC e, finalmente, 5 minutos a 72º.  

Gene AOB ?-proteobacteria (primeiro-PCR): 1 minuto a 93ºC; 35 ciclos de 30 

segundos a 92ºC, 1 minuto a 57ºC e 45 segundos a 68ºC e, finalmente, 5 minutos a 

68º.  

Gene AOB ?-proteobacteria (segundo-PCR): 5 minutos a 94ºC; 35 ciclos de 1 

minuto a 94ºC, 1 minuto a 57ºC e 3 minutos a 72ºC e, finalmente, 30 minutos a 72º. 

Gene RNAr 16S de Archaea: 5 minutos a 94 ºC; 10 ciclos de 30 segundos a 95 

ºC, 30 segundos a 60 ºC (queda de 0,5 °C por ciclo) e 1 minuto a 72 ºC; 25 ciclos de 

30 segundos a 95 ºC, 30 segundos a 55 ºC e 1 minuto a 72 ºC e, finalmente, 5 minutos 

a 72 ºC. 

A observação dos amplicons e verificação do seu tamanho, foi realizada por 

meio de eletroforese em gel de agarose 1,0% (p/v) com marcador de peso molecular 

de 1 kb (InvitrogenTM). 

Os fragmentos de DNA obtidos por PCR foram analisados por DGGE (Modelo 

DCodeTM Systems – BioRad). Foram utilizados 3?L de marcador de peso molecular 

de 100 pares de base (Roche).  As condições do gel e da corrida para cada gene testado 

estão descritas a seguir: 

Gene RNAr 16S de Bactéria: 300 ng dos produtos de PCR de bactérias foram 

aplicados em gel de poliacrilamida de 6% (p/v) em tampão TAE 1 X, com gradiente 

desnaturante variando de 45 a 65% (onde 100% de desnaturação significam a 

concentração de 7 M de uréia e 40% de formamida) e submetido à eletroforese vertical 

por 12 h a 100 V à temperatura de 60 °C. 

Gene RNAr 16S AOB ?-proteobacteria: 300 ng dos produtos do Nested PCR 

de AOB ?-proteobacteria, foram aplicados em gel de poliacrilamida de 6% (p/v) em 

tampão TAE 1 X, preparado com gradiente desnaturante variando de 35 a 65% (onde 

100% de desnaturação significam a concentração de 7 M de uréia e 40% de 

formamida) e submetido à eletroforese vertical por 16 h a 100 V à temperatura de 60 

°C. 



 

 

47 

 

Domínio RNAr 16S de Archaea: 300 ng dos produtos de PCR de archaea 

foram aplicadas em gel de poliacrilamida de 6% (w/v) em tampão TAE 1 X, preparado 

com gradiente desnaturante variando de 35 a 80% (onde 100% de desnaturação 

significam a concentração de 7 M de uréia e 40% de formamida) e submetido à 

eletroforese vertical por 12 h a 100 V à temperatura de 60 °C. 

Após corrida, os géis foram corados por 1 hora com SYBR Gold (1X) 

(Molecular Probes, Leiden, Holanda) e fotografado sob luz UV no fotodocumentador.  

 

2.5 Análises estatísticas 

 

Os perfis de banda do DGGE obtidos foram analisados e comparados em 

programa específico (BioNumerics, Versão 5.1) (Applied Maths, Kortrijk, Belgium), 

onde foi gerado uma matriz baseada na presença, ausência e intensidade de bandas. A 

intensidade referente a cada banda foi calculada e utilizada para permitir a comparação 

entre amostras diferentes. 

As análises multivariadas foram conduzidas utilizando o software Canoco 

(Canoco v 4.5; Biometrics, Wageningen, Holanda - Free Trial.). Os dados de entrada 

consistiram em combinar a tabela que contém a intensidade relativa de cada banda 

com a tabela que contém os valores de salinidade e de remoção de amônia. As bandas 

foram consideradas como grupos de bactérias e suas intensidades relativas 

consideradas como abundância de ocorrência grupo. 

 

2.6 Sequenciamento massivo do gene RNAr 16s de Bactéria e Archaea 

 

Após as análises do perfil dos géis do DGGE, três pontos, dentre os sete 

analisados, foram selecionados para construção da biblioteca. Os pontos selecionados 

foram 25 g L-1 de NaCl, no início do processo de aclimatação com 100 % de remoção 

de amônia, 100 g L-1 de NaCl, concentração salina máxima com 100% de remoção de 

amônia, e 125 g L-1 de NaCl, concentração salina onde ocorreu a completa inibição da 

nitrificação. 

O DNA genômico destes três pontos foi enviado para NGS (Next Generation 

Sequencing) da região variável V1-V2 e V3 do gene 16S rRNA, utilizando os primers 

27f/338r e 349f/534r, para bactéria e archaea, respectivamente, na Molecular 



 

 

48 

 

Research DNA (www.mrdnalab.com, Shallowater, TX, USA) pela plataforma MiSeq 

(Illumina). 

 

2.7 Análise dos dados de sequência 

 

Os dados de sequência foram processados usando o “MR DNA analysis 

pipeline” (MR DNA, Shallowater, TX, USA). Os barcodes foram retirados, 

sequências menores que 150 bp e quimeras foram removidas. Os contigs foram 

montados e um arquivo de OTU (Unidade Taxonômica Operacional) foi gerado. As 

OTUs foram definidas pelo agrupamento em 3% divergência. Uma sequência 

representativa de cada OTU foi classificada taxomicamente usando BLASTn contra 

um banco de dados, com curadoria derivado de GreenGenes, RDPII e NCBI 

(www.ncbi.nlm.nih.gov, DeSantis et al. 2006, http://rdp.cme.msu.edu). As análises de 

diversidade foram realizadas utilizando o software PAST (Paleontological Statistics 

Software Package for education and data analysis) (Hammer et al. 2001). 

  

3. RESULTADOS 

 

3.1 Monitoramento da aclimatação e remoção de amônia dos reatores 

 

Os resultados de remoção de amônia nos reatores, R1 e R2, submetidos as 

diferentes concentrações de sal estão resumidos na Figura 2. 

 

 

Figura 2. Resultados de NH4+ nos Reatores 1 e 2 durante diferentes regimes de 

salinidade. 



 

 

49 

 

Pode-se observar, na Figura 2, que houve praticamente remoção total da 

amônia até salinidade de 100 g L-1, com exceção nas salinidades de 65 a 80g L-1 devido 

a problemas operacionais observados no sistema de aeração do reator R2. A partir da 

dose de 100g L-1 de NaCl, o percentual de remoção de amônia decresceu até a inibição 

completa da nitrificação, na dose 125 g L-1 de NaCl. Já se sabe que soluções altamente 

salinas podem resultar em plasmólise celular, afetando a atividade metabólica das 

bactérias e, consequentemente, a taxa de oxidação da amônia (Moussa et al. 2006; 

Bassin et al. 2012; Campos et al. 2002).  

 

3.2 Monitoramento da diversidade microbiana – DGGE 

 

O perfil da diversidade microbiana nas amostras de lodo ao longo do aumento 

da salinidade foi investigada por DGGE. Os géis com os padrões de banda obtidos 

para o Domínio Bactéria, AOB ?-proteobactéria e Domínio Archaea estão 

apresentados nas Informações Suplementares, Figuras S1, S2 e S3, respectivamente. 

O DGGE indicou que os resultados obtidos para as triplicadas de cada amostra foram 

semelhantes (Figuras S1 e S2). De modo geral, os perfis de banda para os genes 

analisados representaram uma comunidade microbiana diversa em todas 

concentrações salinas analisadas. Para os genes de Bactéria e AOB ?-proteobactéria 

observou-se uma redução na quantidade e intensidade das bandas a partir da 

concentração de 100 g L-1 de NaCl. Entretanto, muitas bandas ainda foram observadas 

nas concentrações acima de 100 g L-1 de NaCl, mostrando que o processo de 

aclimatação permitiu o estabelecimento de muitas populações. Apesar de alguns 

microrganismos terem se adaptado a 125 g L-1 de NaCl, possivelmente os nitrificantes 

perderam sua capacidade de remoção de amônia, como verificado pela baixa eficiência 

na remoção (Figura 2).  

Ao contrário do observado em bactéria e AOB ?-proteobactéria, o perfil de 

bandas do Domínio Archaea aumentou principalmente em intensidade com o aumento 

da salinidade. No entanto, aumento na abundância das espécies já era esperada para 

esse grupo, visto que as archaeas possuem características morfo-metabólicas distintas, 

que permitem se adaptar a ambientes com condições extremas (Madigan et al. 2010). 

Apesar do aumento na intensidade das bandas, a eficiência de remoção de amônia ficou 

baixa. Acredita-se que as espécies de bactérias e archaea nitrificantes foram inibidas 

a 125 g L-1 de NaCl.   



 

 

50 

 

Ao relacionar o perfil de bandas observado (variação da diversidade das 

espécies) com a remoção de amônia e a salinidade através da Análise de Componentes 

Principais (PCA) observou-se que os fatores salinidade e remoção de amônia 

explicaram 91,2%, 89,3% e 93,3% da variação da comunidade microbiana para os 

grupos bactéria, AOB ?-proteobactéria e archaea, respectivamente (Figura 3).  

 

 

Figura 3. Análise de Componentes Principais com base nos perfis de DGGE para 

Domínio Bactéria (A), AOB ?-proteobacteria (B) e Domínio Archaea (C) e nos fatores 

ambientais, Remoção de amônia e Salinidade. 

 

As análises mostraram três agrupamentos para Bactéria, Archaea e AOB ?-

proteobacteria. Para bactéria e Archaea (Figura 3A e 3C), um grupo formado pelos 

pontos com 25 g L-1 de NaCl, outro pelos pontos de 50, 75 e 100 g L-1 e um terceiro 

grupo pelos pontos de 105 a 125 g L-1 de NaCl. Os mesmos agrupamentos podem ser 

observados para AOB ?-proteobacteria (Figura 3B), exceto no primeiro grupo em que 

as amostras de salinidade de 25 g L-1 de NaCl se agruparam com as de maior 



 

 

51 

 

salinidade, 100 g L-1 de NaCl, fato que pode ser explicado pela inibição das populações 

e redução da comunidade na salinidade de 100 g L-1, aproximando-a da amostra de 

menor salinidade, onde também foi observado, através do gel de DGGE, uma menor 

riqueza de populações.  

 

3.3 Dados do sequenciamento NGS da região RNAr 16S 

  

 Baseado nas taxas de remoção de amônia, foram selecionados um ponto de 

cada agrupamento para uma análise detalhada da diversidade de bactéria e de archaea 

pelo sequenciamento NGS do gene RNAr 16S. Os pontos selecionados foram 25 g L-

1 de NaCl, concentração salina inicial do efluente e com 100% de eficiência na 

nitrificação; 100 g L-1 salinidade máxima onde ainda se observou 100% de eficiência 

na nitrificação; e 125 g L-1 de NaCl, onde a nitrificação foi completamente inibida.  

Após o tratamento das sequências, 205.834 sequências de tamanho médio de 

490 bases foram observadas para os primers 27f/338r (bactéria), e 315.391 sequências 

com tamanho médio de 417 pb para os primers 349f/534r (archaea). Os dados de 

sequência foram processados usando um pipeline disponibilizado pela MR DNA. Um 

total de 469.764 sequências foram anotadas. Destas, 160.747 foram observadas em 25 

g L-1 de NaCl, 159.068 em 100 g L-1 e 149.949 em 125 g L-1. Dentre as 469.764 

sequências, 335.304 pertenceram ao domínio Bactéria e 134.460 ao domínio Archaea. 

 

3.4 Diversidade de procariotos nas amostras de lodo  

 

Após definir as OTUs (Unidade Taxonômica Operacional), os índices de 

Shannon, Berger-Parker, e Chao foram calculados para estimar a diversidade de 

espécies, dominância e riqueza, respectivamente, das bibliotecas de genes RNAr 16S 

(Tabela S1).  

As 335.304 sequências pertencentes ao domínio Bacteria foram classificadas 

em 24 filos. Os mais abundantes foram Planctomycetes (27%), Actinobacteria (14%), 

Chloroflexi (7%), Firmicutes (12%), Proteobacteria (20%), Chlamydiae(12%),  

Verrucomicrobia(5%), Cloacimonetes (1%), Bacteroidetes (1%), e Deinococcus-

Thermus (1%) (Figura 4).  

 

 



 

 

52 

 

 

Figura 4. Percentagem relativa dos filos bacterianos mais abundantes nas diferentes 

concentrações de NaCl. 

 

Foram observados 237 gêneros, onde a maioria apresenta espécies que já foram 

observadas na microbiota de lodos ativados e/ou relacionados à ambientes salinos 

(Hiroyuki et al. 2002; Levantesi et al. 2006, Mcllroy et al. 2015). Como observado em 

filo, o aumento da salinidade influenciou a abundância dos diferentes gêneros, alguns 

se tornaram menos abundantes, como Pelotomaculum, Bellilinea, Candidatus 

Microthrix, Rhodopirellula e outros mais abundantes, como Neochlamydia, 

Halomonas, Verrucomicrobium, Candidatus Cloacimonas (Figura 5). 

 



 

 

53 

 

 

Figura 5. Percentagem relativa de gêneros predominantes do domínio Bactéria nas 

diferentes concentrações de NaCl. 

 

Dentre os gêneros que responderam de forma positiva ao aumento da salinidade 

de 25 para 100 g L-1, estão Pirellula, Blastopirellula e Planctomyces. Estes são 

pertencentes ao filo Planctomycetes, que também é representado por espécies 

envolvidas no processo ANAMMOX, que transformam amônia diretamente em 

nitrogênio gasoso sob condições anaeróbias (Neef et al. 1998, Juretschko et al. 2002). 

Entre os gêneros que realizam o processo ANAMMOX, foram observados a presença 

de Candidatus Scalindua, Candidatus Kuenenia e Candidatus Brocadia nas amostras, 

e todos eles tiveram sua abundancia reduzida acima de 100 g L-1 (Figura S4). Tal queda 

pode ter contribuído para a baixa eficiência de remoção da amônia observada acima 

de 100 g L-1 (Figura 2). 

Gêneros que sabidamente realizam nitrificação heterotrófica também foram 

observados em menor abundância, como Paracoccus spp., Alcaligenes spp., 

Pseudomonas spp., Bacillus spp. e Marinobacter sp. (Figura S5). Sendo que o número 

de reads afiliadas aos gêneros Alcaligenes e Bacillus aumentou, com o incremento de 

salinidade, mostrando que podem estar envolvidos na remoção de amônia em 

condições salinas.  

Os gêneros tradicionalmente descritos pela literatura como responsáveis pelo 

processo de nitrificação autotrófica também foram observados, entretanto em menor 



 

 

54 

 

abundância (Figura 6). Apesar do maior número de reads observado em 25 g L-1 de 

NaCl, os gêneros Nitrosococcus, Nitrosomonas e Nitrosovibrio foram observados em 

todas as concentrações salinas, indicando o potencial de espécies destes gêneros 

estarem envolvidas no processo de remoção de amônia, principalmente Nitrosovibrio, 

que apresentou maior abundância. Os gêneros Nitrospira e Nitrococcus, que oxidam 

nitrito a nitrato, também foram observados, não podendo deixar de notar o aumento no 

número de reads afiliadas a este último gênero em 100 g L-1 de NaCl. De modo geral, 

a diminuição da abundância desses reads, chegando a zero em 125 g L-1 de NaCl para 

alguns gêneros como Nitrosococcus e Nitrospira, mostraram que a nitrificação 

responde de forma negativa ao aumento de sal. Porém as reads afiliadas a nitrificantes 

autotróficas estavam presentes em 100 g L-1 de NaCl, cuja salinidade foi observada 

ainda uma eficiência de remoção de amônia de 100% (Figura 1).  

 

 

Figura 6. Proporção de gêneros de bactérias e archaeas envolvidos no processo de 

nitrificação biológica nas diferentes concentrações de sal. 

 

Diferente do observado para o domínio Bactéria, as archaea tiveram um 

aumento na sua abundância nas concentrações salinas de 100 e 125 g L-1, como 

observado previamente no gel de DGGE. As reads de archaea foram classificadas em 

dois filos, a maioria Euryarchaeota (99%), e o restante Thaumarchaeota. Espécies 

pertencentes à Euryarchaeota estão associada à produção de metano a partir de CO2 ou 

compostos metilados, e são mais tolerantes ao sal, como Halogranum, 

Methanothermobacter e Methanosaeta (Schill et al. 1996; Cui et al. 2011) (Figura 7). 



 

 

55 

 

Methanosaeta foi o gênero mais representado dentre as archaea. Espécies deste gênero 

são responsáveis pela produção de grande parte do metano encontrado no mundo (Mori 

et al. 2012). Além da remoção destes compostos, as Archaea também podem ter 

auxiliado na remoção da amônia, como confirmado pela presença de reads afiliadas 

ao gênero Candidatus Nitrosoarchaeum pertencentes ao filo Thaumarchaeota, que 

dobrou sua abundância a partir de 25 g L-1 de NaCl (Figura 6 e 7). Entretanto por serem 

mais sensíveis ao sal que Euryarchaeota (Mußmann et al. 2011), foram encontradas 

em baixa abundância nos três pontos analisados.  

 

 

Figura 7. Abundância relativa dos gêneros do domínio Archaea mais abundantes nas 

diferentes concentrações de NaCl. 

 

4. DISCUSSÃO 

 

4.1 Efeito da salinidade sobre o perfil da diversidade microbiana 

 

    As elevadas concentrações de sal alteraram significativamente a composição 

da comunidade microbiana dos reatores contudo, a remoção de 100% da amônia pode 

ser alcançada em concentrações de NaCl de até 10 g L-1. Autores como Moussa et al. 

(2006) e Campos et al. (2002) tiveram inibição dos processos biológicos de remoção 

de amônia em concentrações salinas acima de 40 g L-1.  

    Os agrupamentos do DGGE foram reflexos do gradiente de salinidade e de 

remoção de amônia, que como observado pelos vetores são inversamente 



 

 

56 

 

proporcionais entre si. Os pontos de salinidade até 100 g L-1 de NaCl apresentaram 

uma relação positiva com a remoção de amônia e, consequentemente, negativa com o 

aumento da salinidade (NaCl). Resultado oposto foi observado para os pontos de 105 

a 125 g L-1 de NaCl. 

Apesar de a salinidade afetar o metabolismo dos microrganismos, este fator 

não alterou os índices de diversidade de espécies nos três pontos estudados, onde os 

índices Shannon foram 3.595, 3.137 e 3.019, para os pontos 25, 100 e 125 g L-1 de 

NaCl, respectivamente. A razão entre os valores de OTUs observados e índice de Chao 

forneceu a cobertura amostral, que foi de aproximadamente 90% para as três amostras. 

De acordo com Good (1953) e Lemos et al. (2011), uma cobertura ? 90% significa que 

o esforço amostral foi representativo, aproximando-se da realidade.  

 

4.2 Diversidade microbiana 

 

O aumento da salinidade influenciou de diferentes maneiras a comunidade 

microbiana. Planctomycetes e Actinobacteria diminuíram o número de reads com o 

aumento da salinidade, ao passo que Proteobacteria aumentou. Zhang e colaboradores 

(2015) ao estudarem a diversidade de lodo ativado por sequenciamento do gene RNAr 

16S, observaram filos de Proteobacteria, Bacteriodetes, Planctomycetes e 

Deinococcus-Thermus como os mais abundantes. 

Os gêneros Pelotomaculum e Roseimaritima apresentaram um comportamento 

interessante, sua abundância diminuiu na transição de 25 para 100 g L-1, mas aumentou 

de 100 para 125 g L-1 de sal. Várias hipóteses podem ser formuladas para explicar o 

reestabelecimento da população. Pode ser que durante o processo de aclimatação, tais 

microrganismos tenham desenvolvido mecanismos de adaptação, ou mesmo, uma 

ocupação de um nicho que até então era ocupado por outra espécie.  

O gênero Halomonas merece atenção, pois teve um aumento considerável da 

abundância com o aumento da salinidade. Este gênero é representado por bactérias 

halo-extremófilas, capazes de tolerar até 25 % de sal (Ventosa et al. 1998) e há relatos 

de existirem espécies com capacidade de realizar a nitrificação 

heterotrófica/desnitrificação aeróbia (Guo et al. 2013). Portanto, também podem ter 

tido um relevante papel na remoção de amônia do reator até 100 g L-1 de NaCl.  

Os gêneros responsáveis pela nitrificação autotrófica foram encontrados em 

todas as salinidades estudadas, dentre esses gêneros, o Nitrococcus se destacou por 



 

 

57 

 

aumentar sua abundância na concentração de 100g L-1 de NaCl. Segundo Ghai e 

colaboradores (2011), apesar das espécies de Nitrococcus não serem halofílicas, o 

genoma deste grupo apresenta um padrão de aminoácidos com preferência por arginina 

ao invés de lisina, característica comum em bactérias marinhas halofílicas. 

 De forma geral, o processo de aclimatação ao sal foi um passo essencial para 

manutenção do metabolismo nitrificante em altas concentrações salinas, visto que a 

literatura tem mostrado que concentrações de NaCl superiores a 2 % já provocam uma 

queda drástica na eficiência da nitrificação em reatores com efluentes salinos (Uygur 

e Kargi 2004; Bassin et al. 2012; Costa 2014; She, et al. 2016).  

Apesar dos reatores terem sido operados em ambiente aeróbio, gêneros 

associados ao processo ANAMMOX, que são anaeróbios, também foram 

identificados. Ambientes anaeróbios são passíveis de ocorrerem em lodos ativados, 

devido a estrutura do floco. No interior do floco forma-se um micro-ambiente 

anaeróbio (Zeng et al. 2003). Adicionalmente, durante a etapa de decantação do lodo, 

as regiões mais afastadas da superfície também ficam com deficiência de oxigênio 

dissolvido, favorecendo o crescimento dos microrganismos anaeróbios (Hobson 

2009). 

A presença de archaeas metanogênicas nos reatores mostra mais uma vez, que 

apesar do ambiente aeróbio dos reatores, muitos microrganismos anaeróbios podem 

estar ativos e realizando importantes funções na degradação de compostos carbonáceos 

do efluente. 

    Ao final deste trabalho foi possível observar que a remoção biológica de 

amônia em sistemas de lodos ativados em batelada sequencial não é realizada apenas 

pelas bactérias autotróficas. Esta remoção envolve uma ação conjunta de vários grupos 

microbianos com diferentes características metabólicas (Figura 8). Ressalta-se 

também, que apesar da nitrificação ser afetada pela salinidade, a etapa de aclimatação 

foi essencial para a eficiência da remoção biológica de amônia em altas concentrações 

salinas.  

 



 

 

58 

 

 

Figura 8. Esquema das reações de remoção biológica de nitrogênio que ocorrem nos 

processos de lodos ativados. Os gêneros encontrados neste trabalho estão indicados 

em cada etapa na figura. BOA – Bactérias oxidadoras de amônia; AOA – Archaea 

oxidadoras de amônia; BON – Bactérias oxidadoras de nitrito; N2 – nitrogênio gasoso. 

 

5. CONCLUSÕES 

 

Os resultados mostraram um aumento da população de archaeas com 

acréscimo de sal na água de produção de petróleo e ao mesmo tempo uma redução no 

número de bactérias.  

A partir dos dados do sequenciamento massivo do gene rRNA 16S, concluiu-

se que a remoção de amônia no reator foi realizada por diferentes grupos de 

microrganismos, bactérias oxidadoras de amônia (Nitrosococcus, Nitrosomonas, 

Nitrosovibrio, Nitrospira e Nitrococcus), archaeas oxidadoras de amônia (Candidatus 

nitrosoarchaeum), microrganismos ANAMMOX (Candidatus Brocardia, Candidatus 

Kuenenia e Candidatus Scalindua) e potenciais nitrificantes heterotróficos 

(Paracoccus spp., Pseudomonas spp., Bacillus spp., Marinobacter sp., e Alcaligenes 

spp.). 

 



 

 

59 

 

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

Ahmadun, F. L., Pendashteh, A., Abdullah, L. C., Biak, D. R. A., Madaeni, S. 

S., Abidin, Z. Z. (2009) Review of technologies for oil and gas produced water 

treatment. J. Hazard. Mater., 170(2-3), 530-551. 

APHA. (1998) American Public Health Association. Standard Methods for the 

Examination of Water and Wastewater. 20st ed. American Public Health Association, 

Washington, DC, USA, 1998. 

Aydin, S., Shahi, A., Ozbayram, E. G., Ince, B., Ince, O. (2015) Use of PCR-

DGGE based molecular methods to assessment of microbial diversity during anaerobic 

treatment of antibiotic combinations. Bioresour. Technol., 192, 735-740. 

Bassin, J. P., Kleerebezem, R., Muyzer, G., Rosado, A. S., van Loosdrecht, M. 

C. M., Dezotti, M. (2012) Effect of different salt adaptation strategies on the microbial 

diversity activity, and settling of nitrifying sludge in sequencing batch reactors. Appl 

Microbiol. Biotechnol., 93(3), 1281-1294. 

Bassin, J. P., Abbas, B., Vilela, C. L. S., Kleerebezem, R., Muyzer, G., Rosado, 

A. S., van Loosdrecht, M. C. M., Dezotti, M. (2015) Tracking the dynamics of 

heterotrophs and nitrifiers in moving-bed biofilm reactors operated at different COD/N 

ratios. Bioresour Technol 192, 131-141. 

Campos, J. L., Mosquera-Corral, A., Sánchez, M., Méndez, R., Lema, J. M. 

(2002) Nitrification in saline wastewater with high ammonia concentration in an 

activated sludge unit. Water Res., 36(10), 2555-2560. 

Casamayor, E. O., Schäfer, H., Bañeras, L., Pedrós-Alió, C., Muyzer, G. (2000) 

Identification of and spatio-temporal differences between microbial assemblages from 

two neighboring sulfurous lakes: Comparison by microscopy and denaturing gradient 

gel electrophoresis. Appl. Environ. Microbiol., 66(2), 499–508. 

Chen, M., Wang, W., Feng, Y., Zhu, X., Zhou, H., Tan, Z., Li, X. (2014) Impact 

resistance of different factors on ammonia removal by heterotrophic nitrification-

aerobic denitrification bacterium Aeromonas sp. HN-02. Bioresour. Technol., 167, 

456–461. 

Costa, A. M. (2014) Avaliação da influência da salinidade na nitrificação 

biológica. Dissertação de mestrado em Tecnologia de Processos Químicos e 

Bioquímicos, Escola de Química da Universidade Federal do Rio de Janeiro. 



 

 

60 

 

Cui, H. L., Yang, X., Gao, X., Xu, X. W. (2011) Halogranum gelatinilyticum 

sp.nov. and Halogranum amylolyticum sp. nov., isolated from a marine solar saltern, 

and emended description of the genus Halogranum. Int. J. Syst. Evol. Microbiol., 

61(4), 911–915. 

Dalmacija, B., Karlovic, E., Tamas, Z., Miskovic, D. (1996) Purification of 

high salinity wastewater by activated sludge process. Water Res., 30(2), 295-298. 

Dong, X., Reddy, G. B. (2010) Soil bacterial communities in constructed 

wetlands treated with swine wastewater using PCR-DGGE technique. Bioresour. 

Technol., 101(4), 1175-1182. 

Fu, Z., Zhao, J. (2015) Impact of quinolone on activity and microbial culture 

of partial nitrification process. Bioresour. Technol., 197, 113-119. 

Ghai, R., Paši?, L., Fernández, A. B., Martin-Cuadrado, A. B., Mizuno, C. M., 

McMahon, K. D., Papke, R. T., Stepanauskas, R., Rodriguez-Brito, R., Rohwer, 

F., Sánchez-Porro, C.,  Ventosa, A., Rodríguez-Valera, F. (2011) New abundant 

microbial groups in aquatic hypersaline environments. Sci. Rep., 1(135). 

Gao, J. F., Luo, X., Wu, G. X., Li, T., Peng, Y.Z. (2013) Quantitative analyses 

of the composition and abundance of ammonia-oxidizing archaea and ammonia-

oxidizing bacteria in eight full-scale biological wastewater treatment plants. Bioresour. 

Technol., 138, 285-296. 

Good, I. J. (1953) The population frequencies of species and the estimation of 

population parameters. Biomet., 40(3/4), 237-264. 

Guo, Y., Zhou, X., Li, Y., Li, K., Wang, C., Liu, J., Yan, D., Liu, Y., Yang, D., 

Xing, J. (2013) Heterotrophic nitrification and aerobic denitrification by a novel 

Halomonas campisalis. Biotechnol. Lett., 35(12), 2045-2049. 

Hammer, Ø., Harper, D. A. T., Ryan, P. D. (2001) Past: Paleontological 

statistics software package for education and data analysis. Palaeontol. Electron., 4(1), 

9. 

Heuer, H., Krsek, M., Baker, P., Smalla, K., Wellington, E. M. H. (1997) 

Analysis of actinomycete communities by specific amplification of genes encoding 

16S rRNA and gel-electrophoretic separation in denaturing gradients. Appl. Environ. 

Microbiol., 63(8), 3233–3241. 

Hiroyuki, I., Yuji, S., Yoichi, K., Satoshi, H., Akiyoshi, O., Hideki, H. (2002) 

Pelotomaculum thermopropionicum gen. nov., sp. nov., an anaerobic, thermophilic, 

http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-7
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-8
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-9
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-10
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-11
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-12
http://www.nature.com/articles/srep00135#auth-13


 

 

61 

 

syntrophic propionate-oxidizing bacterium. Int. J. Syst. Evol. Microbiol. 52(5), 1729-

1735. 

Hobson, T. (2009) Activated Sludge - Evaluating and Controlling Your Process 

(Seventh Edition). Kansas, EUA: Hobson's Choice Press. 

Joo, H. S., Hirai, M., Shoda, M. (2005) Characteristics of ammonium removal 

by heterotrophic nitrification–aerobic denitrification by Alcaligenes faecalis. J. Biosci. 

Bioeng., 100(2), 184–191. 

Juretschko, S., Loy, A., Lehner, A., Wagner, M. (2002) The microbial 

community composition of a nitrifying-denitrifying activated sludge from an industrial 

sewage treatment plant analyzed by the full-cycle rRNA approach. Syst. Appl. 

Microbiol. 25(1), 84-99. 

Kartal, B., Rattray, J., van Niftrik, L., van de Vossenberg, J., Schmid, M. C., 

Webb, R. I., Schouten, S., Fuerst, J. A., Damsté, J. S. S., Jetten, M. S. M., Strous, M. 

(2007) Candidatus “Anammoxoglobus propionicus” gen. nov., sp. Nov., a new 

propionate oxidizing species of anaerobic ammonium oxidizing bacteria. Syst. Appl. 

Microbiol., 30(1), 39-49. 

Kowalchuk, G. A., Stephen, J. R., De Boer, W., Prosser, J., Embley, T. M., 

Woldendorp, J. W. (1997) Analysis of ammonia-oxidizing bacteria of the beta 

subdivision of the class Proteobacteria in coastal sand dunes by denaturing gradient 

gel electrophoresis and sequencing of PCR amplified 16S ribosomal DNA fragments. 

Appl. Environ. Microb., 63, 1489-1497.  

Lemos, L. N., Fulthorpe, R. R., Triplett, E. W., Roesch, L. F. (2011) Rethinking 

microbial diversity analysis in the high throughput sequencing era. J. Microbiol. 

Methods, 86(1), 42-51. 

Levantesi, C., Rossetti, S., Thelen, K., Kragelund, C., Krooneman, J., 

Eikelboom, D., Nielsen, P. H., Tandoi, V. (2006) Phylogeny, physiology and 

distribution of 'Candidatus Microthrix calida', a new Microthrix species isolated from 

industrial activated sludge wastewater treatment plants. Environ. Microbiol., 8(9), 

1552-1563. 

Liang, Y., Li, D., Zhang, X., Zeng, H., Yang, Z., Cui, S., Zhang, J. (2015) 

Stability and nitrite-oxidizing bacteria community structure in different high-rate 

CANON reactors. Bioresour. Technol., 175, 189-194. 



 

 

62 

 

Limpiyakorn, T., Fürhacker, M., Haberl, R., Chodanon, T., Srithep, P., 

Sonthiphand, P. (2013) AmoA-encoding Archaea in wastewater treatment plants: a 

review. Appl. Microbiol. Biotechnol., 97(4), 1425-1439.  

Loman, N. J., Misra, R. V., Dallman, T. J., Constantinidou, C., Gharbia, S. E., 

Wain, J., Pallen, M. J. (2012) Performance comparison of benchtop high-throughput 

sequencing platforms. Nature biotechnol., 30, 434-439. 

Madigan, T. M., Martinko, J. M., Parker, J. (2010). Brock Biology of 

Microorganisms, Prentice Hall, 12ª ed., New York. 

Mcilroy, S. J., Saunders, A. M., Albertsen, M., Nierychlo, M., Mcilroy, B., 

Hansen, A. A., Karst, S. M., Nielsen, J. L., Nielsen, P. H. (2015) MiDAS: the field 

guide to the microbes of activated sludge. Database (Oxford) 2015, bav062.  

Mori, K., Iino, T., Suzuki, K. I., Yamaguchi, K., Kamagata, Y. (2012) 

Aceticlastic and NaCl-Requiring Methanogen “Methanosaeta pelagica” sp. nov., 

Isolated from Marine Tidal Flat Sediment. Appl. Environ. Microbiol., 78(9), 3416-

3423. 

Moussa, M. S., Sumanasekera, D. U., Ibrahim, S. H., Lubberding, H. J., 

Hooijmans, C. M., Gijzen, H. J., van Loosdrecht, M. C. M. (2006) Long term effects 

of salt on activity, population struture ond floc characteristics in enriched bacterial 

cultures of nitrifiers. Water Res., 40(7), 1377-1388. 

Mußmann, M., Brito, I., Pitcher, A., Damsté, J. S. S., Hatzenpichler, R., 

Richter, A., Nielsen, J. L., Nielsen, P. H., Müller, A., Daims, H., Wagner, M., Head, 

I. M. (2011) Thaumarchaeotes abundant in refinery nitrifying sludges express amoA 

but are not obligate autotrophic ammonia oxidizers. Proc. Nat. Acad. Sci., 108(40), 

16771-16776. 

Muyzer, G., Wall,  E. C., Uitterlinden, A. G. (1993) Profiling of complex 

microbial populations by denaturing gradient gel electrophoresis analysis of 

polymerase chain reaction-amplified genes coding for 16S rRNA. Appl. Environ. 

Microbiol., 59(3),.695-700. 

Neef, A., Amann, R., Schlesner, H., Schleifer, K. H. (1998) Monitoring a 

widespread bacterial group: in situ detection of planctomycetes with 16S rRNA-

targeted probes. Microbiology, 144(12), 3257–3266. 

Quan, Z. X.,  Rhee, S. K., Zuo, J. E., Yang, Y., Bae, J. W., Park, J. R., Lee, S.. 

T., Park, Y. H. (2008) Diversity of ammonium-oxidizing bacteria in a granular sludge 

http://www.pnas.org/search?author1=Jeppe+L.+Nielsen&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.pnas.org/search?author1=Per+Halkj%C3%A6r+Nielsen&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.pnas.org/search?author1=Anneliese+M%C3%BCller&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.pnas.org/search?author1=Holger+Daims&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.pnas.org/search?author1=Michael+Wagner&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.pnas.org/search?author1=Ian+M.+Head&amp;amp;sortspec=date&amp;amp;submit=Submit
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rhee%20SK%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Zuo%20JE%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Yang%20Y%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Bae%20JW%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Park%20JR%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lee%20ST%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lee%20ST%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=18479446


 

 

63 

 

anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) reactor. Environ. Microbiol., 10(11), 

3130-3139.   

Reinbold, K. A., Pescitelli, S. M. (1982) Effects of exposure to ammonia on 

sensitive life stages of aquatic organisms. Project Report, Contract No. 68-01-5832, 

Illinois: Illinois Natural History Survey, Champaign, IL.  

Robertson, L. A., Kuenen, J. G. (1983) Thiosphaera pantotropha gen. nov., sp. 

nov., a facultatively anaerobic, facultatively autotrophic sulfur bacterium. J. Gen. 

Microbiol., 129, 2847-2855. 

Schill, N., van Gulik, W. M., Voisard, D., von Stockar, U. (1996) Continuous 

cultures limited by a gaseous substrate: development of a simple, unstructured 

mathematical model and experimental verification with Methanobacterium 

thermoautotrophicum. Biotechnol. Bioeng., 51(6), 645-658. 

She, Z., Zhao, L., Zhang, X., Jin, C., Guo, L., Yang, S., Zhao, Y., Gao, M. 

(2016) Partial nitrification and denitrification in a sequencing batch reactor treating 

high-salinity wastewater. Chem. Eng. J., 288, 207-215.  

Silva, C. C., Jeus, E. C., Torres, A. P. R., Sousa, M. P., Santiago, V. M. J., 

Oliveira, V. M. (2010) Investigation of bacterial diversity in membrane bioreactor and 

conventional activated sludge processes from petroleum refineries using phylogenetic 

and statistical approaches. J. Microbiol. Biotechnol., 20(3), 447-459. 

Stephenson, M. T. (1992) Components of produced water: a compilation of 

industry studies. J. Petrol. Technol., 44(5), 548-603. 

Strous, M., van Gerven, E., Kuenen, J. G., Jetten, M. (1997) Effects of aerobic 

and microaerobic conditions on anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) sludge. 

Appl. Environ. Microbiol., 63(6), 2446-2448. 

Strous, M., Fuerst, J. A., Kramer, E. H., Logemann, S., Muyzer, G., van de Pas-

Schoonen, K. T., Webb, R., Kuenen, J. G., Jetten, M. S. (1999) Missing lithotroph 

identified as new planctomycete. Nature, 400, 446-449. 

Swan, J. M., Neff, J. M., Young, P. C. (1994) Environmental Implications of 

Offshore Oil and Gas Development in Australia – The Findings of an Independent 

Scientific Review. Australian Petroleum Exploration Association, Sydney, 696p. 

Tibbetts, P. J. C., Buchanan, I. T., Gawel, L. J., Large, R. (1992) A 

comprehensive determination of produced water composition. In: Ray, J. P.; 

Engelhardt, F.R. (eds) Produced Water: Technological Environmental Issues and 

Solutions., Plenum Press, New York, 97-112. 



 

 

64 

 

Uygur, A., Kargi, F. (2004) Salt inhibition on biological nutrient removal from 

saline wastewater in a sequencing batch reactor. Enzyme Microb. Tech., 34(3-4), 313-

318. 

Vanparys, B., Bodelier, P., De Vos, P. (2006) Validation of the correct start 

codon of norX/nxrX and universality of the norAXB/nxrAXB gene cluster in 

Nitrobacter species. Curr. Microbiol., 53(3), 255-257. 

Venter, J. C., Remington, K., Heidelberg, J. F., Halpern, A. L., Rusch, 

D., Eisen, J. A., Wu, D., Paulsen, I., Nelson, K. E., Nelson, W., Fouts, D. E., Levy, 

S., Knap, A. H., Lomas, M. W., Nealson, K., White, O., Peterson, J., Hoffman, 

J., Parsons, R., Baden-Tillson, H., Pfannkoch, C., Rogers, Y. H., Smith, H. O. (2004) 

Environmental genome shotgun sequencing of the Sargasso Sea. Science., 304(5667), 

66-74. 

Ventosa, A., Nieto, J. J., Oren, A. (1998) Biology of moderately halophilic 

aerobic bacteria. Microbiol. Mol. Biol. Rev., 62(2), 504-544. 

Verstrae, W., Alexande, M. (1972) Heterotrophic nitrification by Arthrobacter 

sp. J. Bacteriol., 110(3), 955-961. 

Wan, C., Yang, X., Lee, D.J., Du, M., Wan, F., Chen, C. (2011) Aerobic 

denitrification by novel isolated strain using as nitrogen source. Bioresour. Technol. 

102(15), 7244-7248. 

Yang, X. P., Wang, S. M., Zhang, D. W., Zhou, L. X. (2011) Isolation and 

nitrogen removal characteristics of an aerobic heterotrophic nitrifying-denitrifying 

bacterium, Bacillus subtilis A1. Bioresour. Technol., 102(2), 854-862.  

Yao, S., Ni, J., Ma, T., Li, C. (2013) Heterotrophic nitrification and aerobic 

denitrification at low temperature by a newly isolated bacterium, Acinetobacter sp. 

HA2. Bioresour. Technol., 139, 80-86. 

Zeng, R. J., Lemaire, R., Yuan, Z., Keller, J. (2003) Simultaneous nitrification, 

denitrification, and phosphorus removal in a lab-scale sequencing batch reactor. 

Biotechnol. Bioeng., 84(2), 170-178. 

Zhang, J., Wu, P., Hao, B., Yu, Z. (2011) Heterotrophic nitrification and 

aerobic denitrification by the bacterium Pseudomonas stutzeri YZN-001. Bioresour. 

Technol., 102(21), 9866-9869. 

Zhang, Q. L., Liu, Y., Ai, G. M., Miao, L. L., Zheng, H. Y., Liu, Z. P. (2012) 

The characteristics of a novel heterotrophic nitrification–aerobic denitrification 

bacterium, Bacillus methylotrophicus strain L7. Bioresour. Technol., 108, 35-44. 

http://pubget.com/search?q=author:%22Kargi%22&amp;amp;from=pgtmp_82a8058242cefb1e334cfa75a66b8d88
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Venter%20JC%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Remington%20K%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Heidelberg%20JF%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Halpern%20AL%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rusch%20D%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rusch%20D%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Eisen%20JA%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Wu%20D%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Paulsen%20I%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Nelson%20KE%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Nelson%20W%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Fouts%20DE%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Levy%20S%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Levy%20S%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Knap%20AH%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Lomas%20MW%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Nealson%20K%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=White%20O%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Peterson%20J%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Hoffman%20J%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Hoffman%20J%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Parsons%20R%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Baden-Tillson%20H%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Pfannkoch%20C%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Rogers%20YH%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713
http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/?term=Smith%20HO%5BAuthor%5D&amp;amp;cauthor=true&amp;amp;cauthor_uid=15001713


 

 

65 

 

Zhang, X., Qu, Y., Ma, Q., Zhang, Z., Li, D., Wang, J., Shen, W., Shen, E., 

Zhou, J. (2015) Illumina MiSeq sequencing reveals diverse microbial communities of 

activated sludge systems stimulated by different aromatics for indigo biosynthesis 

from indole. PLoS. One. 10(4), e0125732. 

 

 

 

 

  



 

 

66 

 

INFORMAÇÕES SUPLEMENTARES 

 

Tabela S1. Índices de diversidade microbiana de procariotos nas diferentes 

concentrações de sal calculado na distância evolutiva de 0,03. 

Amostras Total de 
OTUs 

Indice 
Chao 1 

Indice 
Shannon 

Indice 
Berger-
Parker  

Cobertura 
% 

25 g/L 739 804,2 3,595 0,2918 91,0 
100 g/L 789 853,7 3,137 0,3975 92,0 
125 g/L 764 851 3,019 0,4491 89,0 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

67 

 

 

Figura S1. Perfil de bandas do gel de DGGE para o gene de rRNA 16S de Bactéria. 

Ordem do gel: MM: marcador molecular 100 pb, amostras de 25 a 125 g L-1 de NaCl 

em triplicata, MM: marcador molecular de 100 pb. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

68 

 

 

Figura S2. Perfil de bandas do gel de DGGE para o gene de rRNA 16S de AOB ?-

proteobacteria. Ordem do gel: MM: marcador molecular 100 pb, amostras de 25 a 125 

g L-1 de NaCl em triplicata, MM: marcador molecular de 100 pb. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

69 

 

 

Figura S3. Perfil de bandas do gel de DGGE para o gene de rRNA 16S de Archaea 

Total. Ordem do gel: MM: marcador molecular 100 pb, amostras de 25 a 125 g L-1 de 

NaCl, MM: marcador molecular de 100 pb. 

*Gel reproduzido a fim de melhor sua resolução. Portanto não apresenta 

replicata das amostras. 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

70 

 

 

Figura S4. Abundância relativa de espécies de bactérias envolvidas no processo 

ANAMMOX nas diferentes concentrações de sal. 

  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

71 

 

 

Figura S5.2 Abundância relativa de potenciais bactérias nitrificantes heterotróficas 

encontradas nas diferentes concentrações de sal. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 

 

72 

 

CAPÍTULO 4 

EFEITO DO AUMENTO GRADUAL DE SAL NA REMOÇÃO DE AMÔNIA 

E DIVERSIDADE MICROBIANA DE LODO GRANULAR AERÓBIO 

 

Larissa Quartaroli1, Claudio Mudadu Silva2*, Lívia Carneiro Fidélis Silva3, Sergio Oliveira de Paula4, 

Valéria Maia de Oliveira5, Maíra Paula de Sousa6, João Paulo Bassin7, Cynthia Canêdo da Silva8  

 
1 Departamento de Engenharia Civil, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil. 
2 Departamento de Engenharia Florestal, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.  
3 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
4 Departamento de Biologia Geral, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.   
5 Divisão de Recursos Microbianos, Centro Pluridisciplinar de Pesquisas Químicas, Biológicas e 
Agrícolas (CPQBA), Universidade de Campinas, Campinas, SP, Brasil.  
6 Centro de P&amp;amp;D da Petrobras, Petrobras, Rio de Janeiro, RJ, Brasil. (mpsousa@petrobras.com.br) 
7 Programa de Engenharia Química - COPPE, Universidade Federal do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 
RJ, Brasil.  
8 Departamento de Microbiologia, Universidade Federal de Viçosa, Viçosa, Minas Gerais, Brasil.  
 

*Corresponding author e-mail: mudado@ufv.br Av. Peter Henry Rolfs, s/n - Campus Universitário, 
Laboratório de Celulose e Papel, Viçosa - MG, 36570-900, Tel.: +55-31-38992717.  

 

RESUMO 
 
Os efeitos do aumento gradual da concentração de NaCl sobre a eficiência de remoção 
de amônia e sobre a estrutura e a diversidade microbiana de grânulo aeróbio foram 
investigados neste trabalho. Dois reatores biológicos em batelada sequencial foram 
operados visando a formação de lodo granular aeróbio. Os reatores foram alimentados 
com efluente sintético, o qual foi enriquecido com NaCl, uma concentração de 5 g L-1 
de NaCl por semana. Foi observado que com o aumento da concentração de sal, os 
grânulos diminuíram de tamanho até se desintegrar. Entretanto, a remoção de amônia 
se manteve eficiente em todas as salinidades analisadas. Não houve acumulação de 
nitrito, nem de nitrato no efluente tratado, a remoção de ambos aumentou com o 
acréscimo de NaCl. Tal observação pôde ser corroborada com o acesso e análise da 
estrutura da comunidade microbiana por sequenciamento massivo pela plataforma 
Ilumina, que permitiu verificar a presença de diversos gêneros afiliados à 
microrganismos que realizam a nitrificação heterotrófica e desnitrificação aeróbia 
(Paracoccus sp., Bacillus sp., Pseudomonas sp., Acinetobacter sp., Alcaligenes sp. e 
Aeromonas sp.), além daqueles envolvidos no processo de nitrificação (Nitrosomonas, 
Nitrosovibrio, Nitrospira, Nitrobacter) e desnitrificação convencional (Denitromonas, 
Paracoccus, Bacillus, Klebsiella, Pseudomonas, Nitratireductor, Achromobacter, 
Thiobacillus, Thauera, Alcaligenes, Hyphomicrobium, Rhodopseudomonas e 
Micrococcus) e processo ANAMMOX (Candidatus kuenenia). O índice de Shannon 
mostrou que a diversidade de espécies pertencentes aos Domínios Bactéria e Archaea 
aumentaram com o acréscimo de NaCl.  
 
Palavras chave: Lodo granular aeróbio, salinidade, sequenciamento rRNA de 16S, 
nitrificação heterotrófica. 
 
 



 

 

73 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

Uma nova tecnologia baseada na granulação aeróbia vem se destacando no 

tratamento de águas residuárias. Tal processo consiste em uma nova morfologia do 

lodo biológico, diferente do sistema de lodos ativados convencional, onde os 

microrganismos não mais se apresentam na forma de flocos dispersos (lodo 

floculento), e sim organizados em grânulos (Liu e Tay, 2004).  

Os grânulos aeróbios possuem diâmetro maior do que dos flocos convencionais 

de lodos ativados, uma estrutura regular, forte e compacta, o que facilitam a sua 

sedimentabilidade. Os biogrânulos aeróbios tem se mostrado capazes de resistir a altas 

cargas orgânicas e serem menos vulneráveis à cargas tóxicas. Devido as suas 

dimensões e maiores limitações na difusão do oxigênio dissolvido para o interior do 

grânulo, este possui zonas aeróbias e anaeróbias, que contribuem com a presença de 

microrganismos que podem efetuar simultaneamente alguns processos biológicos (Liu 

e Tay, 2004; Beun et al. 2001; Gao et al. 2012). A estrutura de lodo granular aeróbio 

cria condições favoráveis para remoção de nitrogênio amoniacal, onde o processo de 

nitrificação/desnitrificação ocorre de forma conjunta.  

Além do processo convencional de remoção de amônia, novos processos têm 

sido evidenciados nos últimos anos, como o ANAMMOX e a nitrificação 

heterotrófica/desnitrificação aeróbia. No processo ANAMMOX a remoção de amônia 

ocorre sobre condições anaeróbias, onde tanto a amônia como o nitrito são convertidos 

a nitrogênio gasoso (Mulder et al. 1995; Strous et al. 1997). Na nitrificação 

heterotrófica e desnitrificação aeróbia, os microrganismos são capazes de realizar 

simultaneamente a nitrificação e a desnitrificação em condições aeróbias. (Robertson 

e Kuenen, 1988; van Niel et al. 1992). Na superfície do grânulo, onde a presença do 

oxigênio dissolvido está em abundância, pode ocorrer os processos de nitrificação 

convencional e nitrificação heterotrófica/desnitrificação aeróbia. No interior do 

grânulo, onde a concentração de oxigênio dissolvido é limitante, ocorre os processos 

de desnitrificação anaeróbia e ANAMMOX (Pochana e Keller, 1999; Liu e Tay, 2004). 

Estudos realizados por diversos autores (Li et al. 2005; Wang et al. 2009; Yang et al. 

2003; Lochmatter et al. 2014; Li-Long et al. 2014), constatam a 

nitrificação/desnitrificação conjunta em sistemas com lodo granular aeróbio.  

Os reatores de lodo granular aeróbio também tem tido sucesso no tratamento 

de águas salinas. Existe uma diversidade de setores responsáveis pela geração de 



 

 

74 

 

efluentes ricos em concentrações de íons inorgânicos, principalmente o cloreto de 

sódio. São exemplos as indústrias de produção de fertilizantes e pesticidas, exploração 

de petróleo, processamento de frutos do mar e peixes de água salgada, conservas e 

farmacêutica. Além dos efluentes industriais, os efluentes doméstico de regiões 

costeiras têm aumentado seu índice de salinidade, devido a substituição da água 

potável pela água do mar em usos menos nobres, como por exemplo, nas descargas 

dos vasos sanitários. A salinidade é conhecida por influenciar negativamente os 

processos de tratamento biológico, restringindo espécies microbianas e afetando o 

desempenho do sistema (Moussa et al. 2006; Figueroa et al, 2008; Pronk et al. 2014). 

Embora a salinidade tenha efeito negativo para diversos processos biológicos, a 

estrutura robusta do biogrânulo aeróbio têm se mantido estável a elevadas salinidades. 

Wang et al. (2015) adaptaram com êxito o lodo granular aeróbio em condições de até 

80 g L-1 de NaCl. Assim, o lodo granular aeróbio apresenta-se como uma excelente 

alternativa na remoção de nitrogênio amoniacal de efluentes salinos (Van Den Akker 

et al. 2015; Corsino et al. 2015). 

Este trabalho tem como objetivo avaliar o efeito do aumento gradual da 

salinidade na estabilidade do grânulo, no processo de remoção de amônia, e na 

diversidade de bactérias e archaeas presentes no grânulo aeróbio. 

 

2. MATERIAL E MÉTODOS 

 

2.1 Protocolo experimental e condições operacionais 

 

Para realização dos experimentos foram montados três reatores de bancada, 

paralelos, com alimentação intermitente. Um dos reatores foi operado como controle, 

com parâmetros típicos de lodos ativados convencional, biomassa floculenta. Os 

outros dois reatores foram operados de forma a estimular a formação de lodo granular 

aeróbio.  

Cada reator possuía um tanque de aeração com volume útil de 1,4 litros, sendo 

que em cada ciclo eram removidos 700 ml de efluente tratado e completado o volume 

novamente com efluente sintético, de tal modo, que a troca volumétrica dos reatores 

foi de 50 % em cada ciclo. Os reatores foram operados em ciclos de operação de 12 

horas. A alimentação dos reatores ocorria em conjunto a fase de reação e teve tempo 

de 2 horas. Antes de completar as 12 horas de reação, a aeração era cessada para 



 

 

75 

 

possibilitar a sedimentação do lodo biológico. O tempo de decantação do reator 

operado com lodo floculento foi de 1 hora. Nos demais reatores, a fim de estimular a 

formação dos grânulos, o tempo de sedimentação se iniciou com 1 hora e foi reduzido 

de forma progressiva até 1 minuto, conforme a Tabela 1. Após a sedimentação, o 

sobrenadante (efluente tratado) era descartado, tempo de descarte de 2 minutos. 

 

Tabela 1. Redução do tempo de decantação para formação do grânulo aeróbio  

Dia Tempo de decantação (min) 
0 60 
2 50 
4 40 
6 35 
8 30 
10 25 
15 20 
20 15 
25 10 
30 8 
35 5 
40 2 
45 1 

 

Em todos os reatores a temperatura foi mantida em 30 °C e o pH na faixa entre 

6,5 a 7,5, por meio de adição de NaOH ou HCl. Os reatores eram providos de difusores 

de ar para o fornecimento de oxigênio e revolvimento do lodo biológico, a 

concentração de oxigênio dissolvido nos reatores foi mantida acima de 4 mg L-1. 

Após a formação dos biogrânulos aeróbios, foram adicionados, semanalmente, 

5 g L-1 de NaCl nos reatores R1 e R2, e observado a remoção de amônia, tamanho dos 

grânulos e comunidade microbiana. 

 

2.2 Efluente e lodo biológico 

 

Os reatores foram inoculados com 500 mL de lodo floculento oriundo de um 

sistema de lodos ativados de uma estação de tratamento de efluentes situada em um 

terminal de petróleo na costa brasileira. O lodo estava submetido a uma condição de 

salinidade de aproximadamente 55 g L-1 de NaCl. Para a alimentação dos reatores foi 

utilizado um efluente sintético, preparado com componentes orgânicos e inorgânicos, 

baseado em Campos et al. (2007), com modificações. A composição do efluente 



 

 

76 

 

sintético está descrita na Tabela 2. Uma solução de micronutrientes foi adicionada 

junto ao efluente sintético na proporção de 0,5 mL L-1, conforme descrito por Campos 

et al. (2007), com alterações (Tabela 3). 

 

Tabela 2. Composição do efluente sintético 

Composto Concentração 
NH4Cl 305 mg L-1 

KH2PO4 444 mg L-1 
MgSO4 106 mg L-1 

NaHCO3 900 mg L-1 
C6H12O6 600 mg L-1 

 

Tabela 3. Composição da solução de micronutrientes 

Composto Concentração 
EDTA 50000 mg L-1 

(NH4)MO7O24 1036 mg L-1 
MnSO4 3859 mg L-1 
ZnSO4 12354 mg L-1 
CaCl2 5540 mg L-1 
CoCl2 1004 mg L-1 
FeCl3 2917 mL L-1 

 

2.3 Métodos analíticos 

 

A fim de avaliar o desempenho dos reatores quanto a remoção de amônia, 

foram monitorados os parâmetros: pH, oxigênio dissolvido, condutividade, amônia, 

nitrito, nitrato. 

Os procedimentos para determinação de nitrato e nitrito foram realizados 

através de kits da HACH TNT 836 e 840, respectivamente.  

O pH, temperatura, oxigênio dissolvido e condutividade foram medidos com 

auxílio de sonda multiparâmetro (modelo multi HQ40d – HACH), devidamente 

calibrada. O nitrogênio amoniacal foi analisado segundo os procedimentos padrões do 

Standard Methods for the Examination of Water and Wastewater (APHA, 1998). 

 

2.4 Microscopia eletrônica de varredura 

 

 Com o intuito de avaliar a estrutura do biogrânulo aeróbio, realizou-se 

microscopia eletrônica de varredura (MEV) das amostras de biomassa granular com 



 

 

77 

 

concentrações de sal de 0, 10, 20 e 30 g L-1 de NaCl. Realizou-se análise de amostras 

compostas dos reatores R1 e R2. 

 Para realização das microscopias, as amostras, após coletadas, foram lavadas 

duas vezes por imersão em PBS 0,2 M pH 7,4 e fixados com formaldeído 3,7% e 

mantidas refrigeradas (4 °C) por 24 horas. Em seguida, as amostras foram lavadas três 

vezes por imersão em tampão PBS 0,2 M pH 7,4 e reservadas em temperatura em 4°C. 

As amostras de biomassa granular foram submetidas à desidratação em série de 

concentração crescente de etanol (30 a 100% v/v) por 10 minutos cada, à temperatura 

ambiente. A desidratação em etanol 100% foi repetida por três vezes a fim de obter 

máxima retirada da água. Imediatamente após a última etapa de desidratação, as 

amostras foram submetidas à secagem no ponto crítico (Critical Point Dryer - CPD®, 

Bal-tec, modelo 030). Posteriormente foram fixados em porta-espécimes (stubs) com 

fita dupla face e cobertos com aproximadamente 15 nm de ouro em metalizador 

(Sputtercoater, Balzers, modelo FDU 010). Por fim as amostras foram examinadas no 

Microscópio Eletrônico de Varredura Leo 1430 VP do Núcleo de Microscopia e 

Microanálise da UFV, operando a 20 kV para a obtenção das imagens (DIAS, 2014). 

 

2.5 Análise da comunidade microbiana 

 

2.5.1 Amostragem 

Amostras de lodo granular dos dois reatores biológicos foram coletadas nas 

seguintes concentrações de 0, 10, 20 e 30 g L-1 de NaCl. Todas as amostras de lodo 

foram coletadas em triplicata de cada reator, armazenadas em tubos Falcon de 15 mL 

e congeladas a -18 °C. 

 

2.5.2 Extração de DNA 

Pressupondo que a composição microbiológica dos dois reatores contendo lodo 

granular fossem semelhantes, devido à similar operação, o DNA foi extraído da 

amostra composta das triplicatas dos dois reatores. Foi realizada uma extração de DNA 

para cada salinidade estudada. 

 A extração do DNA total da comunidade microbiana foi realizada segundo o 

protocolo descrito por Silva et al. (2010) com as seguintes modificações: antes de 

iniciar a extração do DNA, uma alíquota de 4 mL da amostra de lodo foi lavada com 

10 mL de tampão SET (20 mM de Tris, 75 mM de NaCl e 25 mM de EDTA) e 



 

 

78 

 

centrifugado por 10 minutos a 3,000 g. O procedimento de lavagem foi realizado cinco 

vezes. Após lavagem, a amostra de lodo foi suspendida em 600 µ L de tampão SET e 

homogeneizada no agitador de tubo e então iniciada a extração. O DNA extraído foi 

armazenado a -18 °C. 

 

2.5.3 Sequenciamento massivo do gene RNAr 16S de Bactéria e Archaea 

Para a construção das bibliotecas, o DNA genômico dos pontos com 0, 10, 15 

e 20 g L-1 de NaCl foi enviado para sequenciamento da região variável V1-V2 e V3 

do gene 16S rRNA, utilizando os primers 27f/338r e 349f/534r, respectivamente. O 

sequenciamento foi realizado na “Molecular Research DNA” (www.mrdnalab.com, 

Shallowater, TX, USA) pela plataforma MiSeq (Illumina).  

 

2.5.4 Análise de dados 

Os dados das sequências foram processados utilizando o “MR DNA analysis 

pipeline” (MR DNA, Shallowater, TX, USA). Os barcodes, as sequências menores 

que 150 bp e as quimeras foram extraídas. Os contigs foram montados e um arquivo 

de OTU (Unidade Taxonômica Operacional) foi gerado. As OTUs foram definidas 

pelo agrupamento em 3% divergência. Uma sequência representativa de cada OTU foi 

classificada taxomicamente usando-se da ferramenta BLASTn contra um banco de 

dados, com curadoria derivado de GreenGenes, RDPII e NCBI 

(www.ncbi.nlm.nih.gov, DeSantis et al 2006, http://rdp.cme.msu.edu). As análises de 

diversidade das sequências foram realizadas por meio o software PAST 

(Paleontological Statistics Software Package for education and data analysis) 

(HAMMER et al., 2001). 

 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

3.1 Desempenho do reator 

 

As concentrações dos compostos nitrogenados (amônia, nitrito e nitrato) 

obtidas ao longo do experimento nos reatores R1 e R2, contendo biomassa granular 

aeróbia, estão mostradas na Figura 1. Em detalhe, a Figura 1 A expõe as concentrações 

de amônia no afluente e efluente, e as eficiências de remoção em todas as salinidades 

http://rdp.cme.msu.edu/


 

 

79 

 

estudadas. Na Figura 1 B, as concentrações de nitrito e nitrato são relatadas no afluente 

e efluente ao longo das salinidades. 

 

 

Figura 1. Concentrações e remoções de NH4+ (A); concentração de NO2- e NO3- (B) 

no efluente tratado dos reatores R1 e R2, contendo biomassa granular aeróbia. 

 

Como se pode observar, a concentração de amônia no afluente foi mantida em 

torno de 72 mg L-1, enquanto que as concentrações de nitrito e o nitrato eram iguais a 

zero. Após o tratamento a concentração de amônia no efluente não passou de 11,2 mg 

L-1 no reator R1 e 24,8 mg L-1 no reator R2. A eficiência de remoção de amônia 

mostrou uma leve queda ao longo das salinidades, se acentuando nas concentrações de 

NaCl acima de 30 g L-1. Assim, a eficiência de remoção se manteve acima de 85 %, 

com picos de 100 %, até concentração de 30 g L-1 de NaCl. Nas concentrações de sal 



 

 

80 

 

superior a 30 g L-1 de NaCl, a eficiência de remoção de amônia do reator R1 foi mais 

afetada, sofrendo redução de 89 para 64%. O reator R2 não sofreu alterações, 

mantendo sua eficiência em torno de 84%. De forma geral, os resultados mostram que 

a remoção de amônia não foi severamente prejudicada com o aumento da salinidade 

até concentração de 40 g L-1 de NaCl, com eficiência média de remoção de 74%, entre 

os dois reatores estudados (Figura 1A). As condições operacionais e o aumento gradual 

da salinidade não foram limitantes para o processo de oxidação da amônia. 

As concentrações de nitrito no efluente tratado se mantiveram altas apenas nas 

primeiras três semanas de operação, onde a salinidade ainda era desprezível, a partir 

de então as concentrações caíram e se mantiveram abaixo de 4 mg L-1, durante todas 

as concentrações de sal analisadas no experimento. Até mesmo na salinidade de 40 g 

L-1 de NaCl não foi observado inibição das bactérias oxidadoras de nitrito (BON), 

nesta salinidade as concentrações de nitrito foram menores que 1,5 mg L-1, nos dois 

reatores com biomassa granular aeróbia (Figura 1B). Bassin et al. (2011) e Pronk et al. 

(2014) relataram inibição das bactérias oxidadoras de nitrito (BON) atribuídos à 

inibição por concentrações salinas semelhantes as estudadas. No entanto, neste 

presente trabalho não foi constatado acúmulo de nitrito nos reatores. 

O nitrato foi o principal composto resultante da oxidação de amônia no 

efluente, com concentrações de até 65 mg L-1 quando a salinidade era nula. Ao analisar 

os resultados experimentais, pode-se notar uma redução da concentração do nitrato no 

efluente à medida que a salinidade foi aumentada (Figura 1B). As concentrações finais 

de nitrato foram de 2,8 e 8,4 mg L-1.  

Estudos recentes de Corsino et al. (2016) e Wang et al. (2015), mostram a 

possibilidade da nitrificação/desnitrificação simultânea em reatores com lodo granular 

aeróbio com alta salinidade em virtude das zonas anóxicas e ricas em substrato no 

interior do grânulo. 

Beun et al. (2000) em estudo com lodo granular aeróbio em reator airlift, 

totalmente aeróbio, também observou a ocorrência de nitrificação e desnitrificação. A 

presença de acetatos no efluente serviu de fonte de substrato para as bactérias 

desnitrificantes. A concentração de substrato no efluente de alimentação e a 

concentração de oxigênio dissolvido na massa líquida controlam a nitrificação e 

desnitrificação simultânea no reator. 

Mosquera-Corral et al. (2006), relacionou a remoção simultânea de amônia, 

nitrito, nitrato com as taxas de concentração de oxigênio dissolvido dentro do reator 



 

 

81 

 

de lodo granular aeróbio. A fim de otimizar a remoção de amônia de um reator granular 

aeróbio, os autores reduziram as concentrações de oxigênio dissolvido do reator e 

observaram uma queda da taxa de nitrificação e maior capacidade de desnitrificação 

do meio. De fato, concentrações mais baixas de oxigênio dissolvido no reator reduzem 

a penetração de oxigênio no grânulo, criando uma maior quantidade de ambientes 

anóxicos, favoráveis à desnitrificação convencional, no interior do grânulo aeróbio.  

Pronk et al. (2014) não observaram problemas na oxidação de amônia ao 

aumentar a concentração salina de um reator aeróbio granular de 0,2 a 20 g L-1 de Cl; 

entretanto a oxidação de nitrito foi severamente afetada com a salinidade e inibida na 

concentração de 20 g L-1 de Cl-.  

Bassin et al. (2011) também não relataram problemas com a eficiência de 

remoção biológica de amônia, em um reator com lodo granular aeróbio, pelo aumento 

das concentrações de NaCl até 33g L-1. No entanto, a oxidação de nitrito foi 

prejudicada pela ação do sal, com acúmulo de nitrito em concentrações salinas a partir 

de 22 g L-1 de NaCl.  

Autores como Figueroa et al. (2008) e Moussa et al. (2006) também relataram 

o acúmulo de nitrito em efluente com elevadas concentrações de sal, devido a 

sensibilidade das bactérias oxidadoras de nitrito ao estresse salino. 

Wang et al. (2015), ao estudar os efeitos da salinidade sobre o desempenho de 

um reator aeróbio granular observou uma leve queda da eficiência de remoção de 

amônia de 93% para 80% com aumento da salinidade de 0 a 40 g L-1, contudo quando 

a salinidade foi acrescida para 80 g L-1 a eficiência de remoção caiu de 80% para 21%. 

O aumento gradual da salinidade de 0 a 80 g L-1 acarretou em um impacto na oxidação 

da amônia, principalmente nas concentrações de NaCl acima de 40 g L-1. As 

concentrações de nitrito e nitrato no efluente diminuíram ao longo da formação dos 

grânulos, e mantiveram próximo a zero mesmo com o aumento a salinidade de 0 para 

80 g L-1.  

 A Figura 2 apresenta as concentrações de amônia, nitrito e nitrato na saída do 

reator R3 e a eficiência de remoção de amônia. Lembrando que o reator R3 foi operado 

com parâmetros típicos de lodos ativados convencional, ou seja, sem alterações no 

tempo de sedimentação e com biomassa floculenta. O reator R3 foi alimentado com 

efluente sintético sem adição de NaCl. 

 



 

 

82 

 

 

Figura 2. Concentrações de NH4+, NO2- e NO3- e eficiência de remoções de NH4+ no 

reator R3, contendo biomassa floculenta. 

 

 A eficiência de remoção de amônia no reator R3 se manteve em 100% durante 

todo o experimento, afirmando a eficiência absoluta do reator R3 na remoção de 

amônia. A concentração de nitrito no efluente apresentou oscilação, entretanto 

manteve-se relativamente baixa, com apenas dois picos de 11,5 e 7,8 mg L-1, indicando 

que não houve acúmulo desse composto no sistema. A concentração de nitrato na saída 

do reator apresentou pouca variabilidade, mantendo-se em média 41 mg L-1. De forma 

geral, pode-se afirmar que o reator R3 operou de forma eficiente. No balanço de 

nitrogênio, observou-se que cerca de 30% não foi detectada nos fluxos de saída 

medidos, possivelmente por essa parcela ter sido assimilada pelos microrganismos 

presentes no sistema ou por ter sido reduzido a nitrogênio gasoso. Vale destacar que 

dificilmente esse balanço é perfeito, já que existem demais compostos nitrogenados 

que são formados nos processos intermediários a nitrificação, os quais não foram 

quantificados, além da proporção nitrogenada destinada ao crescimento celular 

(Metcalf e Eddy, 2003). 

 

3.2 Estrutura dos Grânulos 

 

O aumento da concentração de sal nos reatores R1 e R2 ocasionou uma 

mudança na morfologia do grânulo, que ficou evidente por microscopia e a olho nu. 

Alguns autores também observaram mudança na estrutura e no tamanho do grânulo 

em decorrência da variação operacional e composição do efluente (Li e Wang, 2008; 



 

 

83 

 

Liu e Tay, 2008; Weber et al., 2007). No início do experimento os grânulos 

apresentavam estrutura densa e homogênea. A partir da salinidade de 10 g L-1, os 

grânulos começaram a diminuir de tamanho. Nas salinidades acima de 20 g L-1, a 

quantidade de biomassa reduziu e foram observados flocos e filamentos dispersos no 

meio líquido e uma elevação na turbidez do sobrenadante. O aumento da salinidade 

afetou diretamente a concentração de sólidos no interior do reator, acarretando em 

perda de granulação e arraste de lodo no efluente tratado. O aumento da salinidade, 

além de aumentar a pressão osmótica e provocar plasmólise e desidratação dos 

microrganismos, promovem a desintegração das células (Wang et al., 2015; Kargi e 

Dinçer, 1997). 

Autores como Ramos et al. (2015), Pronk et al. (2014) e Bassin et al. (2011), 

relataram perda da integridade dos grânulos, redução da concentração de sólidos 

suspensos e turbidez do efluente à medida que as concentrações de salinidade 

aumentavam nos reatores. Ao contrário, Li e Wang (2008) observaram melhor 

crescimento de grânulos sob maior salinidade, principalmente para concentrações de 

50 g L-1, onde os grânulos apresentaram maior tamanho e compactação. A partir das 

micrografias obtidas por microscopia eletrônica de varredura foi possível observar 

efetivamente as variações na estrutura do grânulo (Figura 3). 

 



 

 

84 

 

 

Figura 3.  Micrografias eletrônicas de varredura dos grânulos em função da salinidade 

onde: A = 0g L-1 de NaCl; B = 10g L-1 de NaCl; C = 20g L-1 de NaCl e D = 30g L-1 de 

NaCl. As barras C1 e D1 representam 200 µ m. As barras A1, B1 e C2 representam 100 

µ m. As barras B2 e D2 representam 20 µ m. A barra A2 representa 10 µ m.  



 

 

85 

 

 A partir da comparação destes resultados, pode-se concluir  que o acréscimo 

da concentração de NaCl teve impacto adverso sobre a morfologia do grânulo e 

consequentemente na concentração de sólidos dentro do reator. Na concentração de 0 

g L-1 é possível verificar a estrutura densa, lisa e integra do grânulo, a presença de 

esporos de fungo, bactérias, filamentos e substâncias poliméricas extracelulares (EPS) 

(Figura 3A). Weber et al. (2007) ao analisarem a estrutura de grânulos aeróbios por 

meio de microscopia eletrônica de varredura, também observaram aglomerados de 

bactérias, EPS, protozoários e alguns fungos. Na salinidade de 10 g L-1 é possível 

verificar fendas na superfície do grânulo, alterando sua estrutura; contudo ainda são 

observados EPS. Os EPS facilitam a aderência das bactérias junto ao grânulo, 

exercendo assim em um papel importante na formação dos grânulos (Ramos et al, 

2015). Nas concentrações de 20 e 30 g L-1 os grânulos começaram a se desintegrar, 

gerando alguns fragmentos (Figura 3C). Nas salinidades acima de 10 g L-1 as 

quantidades de bactérias e EPS se limitaram.  

De modo geral a salinidade influenciou negativamente na morfologia dos 

grânulos, até sua ruptura. Os sais inorgânicos podem influenciar negativamente na 

morfologia e propriedade dos grânulos biológicos. Elevadas concentrações salinas 

reduzem a quantidade de bactérias filamentosas do sistema, as quais desempenham um 

papel fundamental na formação e estrutura dos grânulos (Lefebvre e Moletta, 2006). 

 

3.3 Diversidade microbiana  

 

A composição microbiana dos grânulos nas diferentes salinidades foi acessada 

por meio do sequenciamento parcial do gene RNAr 16S de Bactéria e de Archaea pela 

plataforma Illumina. 

O sequenciamento gerou aproximadamente 218.201 sequências cruas de 

bactérias (primers 27f/338r), com tamanho médio de 490 pares de base (pb) e, 193.647 

sequências cruas de Archaea (primers 349f/534r), com tamanho médio de 275 pares 

de base (pb).  

Após o processamento das sequências pelo programa MR DNA analylis 

pipeline, obteve-se um total de 187.491 sequências, destas 182.632 são pertencentes 

ao domínio Bactéria e 4.859 sequências ao domínio Archaea (Figura 4).  

 



 

 

86 

 

 

Figura 4. Número de sequências pertencentes ao Domínio Bactéria e Archaea nas 

diferentes concentrações de NaCl. 

 

De modo geral, o número de sequências pertencentes aos dois domínios, 

Bactéria e Archaea, aumentou a medida que a concentração de NaCl foi incrementada. 

O aumento da abundância a partir da adição de sal pode ter relação com a origem do 

lodo utilizado como inóculo. Este era proveniente de uma planta industrial que operava 

com salinidade próxima a 55 g L-1 de NaCl. Muitos microrganismos presentes nesse 

lodo já estavam adaptados a alta salinidade. Com a redução da concentração de sal 

para 0 g L-1, no início do experimento, a abundância pode ter reduzido devido a 

mudança de ambiente, mas ao adicionar sal (na forma de NaCl), a abundância voltou 

a aumentar. Entretanto, quando a diversidade de espécies é calculada pelo índice de 

Shannon, verificamos que ela foi afetada pela salinidade, os valores encontrados 

reduziram de 4,14 em 0 g L-1 de NaCl, para 2,56 na concentração de 30 g L-1 de NaCl 

(Informações suplementares - Tabela S1). Provavelmente devido ao aumento da 

dominância de espécies a 30 g L-1. 

O aumento do número de sequências de Archaea com o acréscimo da 

salinidade era esperado, uma vez que o domínio Archaea é representado por 

microrganismos adaptados à ambientes extremos, com por exemplo elevadas 

salinidade, temperatura, acidez/alcalinidade (You et al., 2009). 

Em relação ao domínio Bactéria, observou-se que as sequências foram afiliadas 

a 21 diferentes filos (Figura 5). O filo Proteobacteria foi o mais abundante, 

representando 46,9% das sequências totais, seguido dos Bacteroidetes com 28,9% e 

Planctomycetes com 9%. A grande maioria dos filos de Bactéria estiveram presentes 

durante todo o processo, exceto o Fusobacteria, Spirochaetes e Verrucomicrobia. 



 

 

87 

 

O número de sequências de cada filo variou ao longo do aumento da 

concentração salina. Alguns filos, como Chloroflexi, Actinobacteria, 

Verrucomicrobia, Fibrobacteres, Candidatus saccharibacteria, Planctomycetes entre 

outros, foram afetados negativamente pelo sal e parcialmente lavados do sistema com 

o aumento da concentração salina para 10g L-1 de NaCl. Supostamente esses filos 

estavam contribuindo com a granulação do lodo, uma vez que a redução do número de 

sequência coincidiu com a desagregação do grânulo.  

Os filos Bacteroidetes, Proteobacteria e Thermotogae, que iniciaram em baixa 

abundância no sistema, aumentaram o número de sequências com o incremento de sal. 

A presença e o aumento da abundância desses filos não ajudaram a manter a estrutura 

granular nos reatores. Zhang et al. (2011) e Li et al. (2014) observaram que os 

Bacteriodetes são lavados dos sistemas de tratamento a curto tempo de sedimentação, 

e realmente não contribuem com a formação do grânulo. 

  

 

Figura 5. Porcentagem relativa de sequências afiliadas a diferentes Filos do domínio 

Bactéria nas diferentes salinidades. 

 

Bassin et al, (2012) encontraram microrganismos pertencentes aos filos 

Proteobacteria e Bacteroidetes em flocos de dois reatores aeróbios de batelada 

sequencial submetidos a concentrações crescentes de sal, afirmando a resistência 

desses filos ao sal. 



 

 

88 

 

Os Planctomycetes são representados por bactérias anaeróbias oxidantes de 

amônia, envolvidas no processo ANAMMOX. Uma vez que o interior do grânulo 

forma um ambiente anaeróbio, o processo ANAMMOX tem condições de ocorrer. Até 

o momento, são conhecidos seis gêneros que realizam este processo, Candidatus 

Brocadia (Strous et al, 1999; Kuenen e Jetten, 2001), Candidatus Kuenenia (Schmid 

et al, 2000), Candidatus Scalindua (Schmid et al, 2003), Candidatus Anammoxoglobus 

(Kartal et al, 2007), Candidatus Jettenia (Quan et al., 2008) e Candidatus 

Anammoximicrobium (Khramenkov et al, 2013). A medida que o sal foi adicionado, 

os grânulos foram se desagregando e as zonas anaeróbias se restringindo, 

consequentemente o número de Planctomycetes diminuiu (Figura 5). 

Foram observados 286 gêneros para o domínio bactéria, os mais abundantes 

estão apresentados na Figura 6. Os gêneros que apareceram em maior abundância 

foram os Empedobacter, seguido do Azoarcus e Planctomyces, os quais representam 

cerca de 20, 9 e 7% das sequências totais, respectivamente. Os gêneros Klebsiella, 

Azoarcus, Denitromonas, Empedobacter e Limnobacter aumentaram para mais de 

60% quando adicionado 30 g L-1 de NaCl, gêneros associados a salinidade. Alguns 

autores também encontraram predominância desses gêneros em ambientes com 

elevada concentração de NaCl, afirmando a afinidade desses pela salinidade (Cui et 

al., 2014; Osaka et al, 2008; Bassin et al, 2011; Vedler et al, 2013). 

 

 



89 

 

 

Figura 6. Porcentagem relativa de sequências afiliadas aos gêneros mais abundantes do domínio Bactéria nas diferentes salinidades. 



 

 

90 

 

Os gêneros Caldilinea, Brevibacterium, Janthinobacterium, Prosthecobacter e 

Niabella foram os que mais sofreram com a adição de sal, reduzindo mais de 90% de sua 

abundância nas condições salinas. Dada sua eminência de comunidade ao acréscimo de 

sal e, em consequência, a ruptura dos grânulos, pode se concluir que provavelmente esses 

gêneros desempenham um papel importante na formação e estabilização da estrutura 

granular. 

Bactérias como Thauera, Pseudomonas e Nitrospira, responsáveis pelo processo 

de nitrificação-desnitrificação, foram reportadas na literatura como populações 

significativas em grânulos aeróbios (Li et al., 2008; Zhang et al., 2011; Li et al., 2014). 

As Pseudomonas e as Flavobacterium são conhecidas pela produção de polímeros 

extracelulares e portanto são grandes formadoras de grânulo (Gerardi, 2006; Li et al., 

2014). Foi observado uma queda de 67% do número total de sequências de Pseudomonas 

ao adicionar sal no afluente, fato que coincide com o princípio da quebra dos grânulos. 

Todas as sequências referentes ao domínio Archaea foram classificadas no filo 

Euryarchaeota, o qual sofreu um efeito positivo com o incremento salino. Houve um 

aumento da abundância junto com a expansão da concentração de NaCl, o percentual de 

sequências totais aumentou de 4% (0 gL-1 de NaCl) para 57 % (30 gL-1 de NaCl). Yi et 

al. (2016) também encontraram dominância desse filo em estudos da estrutura da 

comunidade microbiana de lodo granular anaeróbio envolvidos no processo de 

desnitrificação/metanogênese simultâneos. Demais autores relatam a presença desse filo 

em estruturas granulares aeróbias (WU et al, 2015; NELSON et al, 2011). 

O Euryarchaeota é um importante filo do domínio Archaea e, em sua maioria, é 

representado por microrganismos metanogênicos. Os metanogênicos são um grupo 

estritamente anaeróbios, que produzem metano como produto principal catabólico e são 

comuns em ambientes de extremas temperaturas, salinidade e pH (LIU e WHITMAN, 

2008). Foram identificados 12 gêneros deste filo, Methanobrevibacter foi o mais 

abundante, com 4.827 sequências identificadas, correspondendo por 99,3% do total de 

sequências obtidas. Os demais gêneros tiveram pouca relevância quando comparados 

com os valores do Methanobrevibacter, que são encontradas em ambientes extremos com 

elevada salinidade e temperatura (Schill et al., 1996). Verificou-se que a abundância de 

alguns gêneros foi influenciada negativamente pelo sal, como Methanosaeta, 

Methanoplanus e Thermogynomonas (Figura 7). A fragmentação do grânulo pode estar 

contribuindo com a redução de abundância dessas populações, uma vez que esses gêneros 



 

 

91 

 

estão associados a ambientes anaeróbios e, com a ruptura dos grânulos, as zonas 

anaeróbias que os abrigavam diminuíram. 

 

 

Figura 7. Porcentagem relativa de sequências afiliadas aos diferentes gêneros do domínio 

Archaea nas diferentes salinidades. 

 

 O Diagrama de Venn (Figura 8) evidencia a composição de gêneros de Bactéria e 

Archaea presentes em cada condição salina estudada. Com o diagrama foi possível 

constatar que a riqueza de gêneros de bactérias e archaea foram semelhantes em todas as 

salinidades. Verificou-se uma sobreposição de espécies entre as salinidades estudadas. O 

número de gêneros de bactérias exclusivas em cada salinidade foi maior em 0 g L-1, onde 

houve presença de 20 gêneros, que podem estar relacionados com a formação e 

estabilidade do grânulo. Dos 238 gêneros de bactérias 67% foram encontrados em todas 

as salinidades. Os gêneros de archaea exclusivos em cada salinidade foram maiores na 

salinidade de 20 g L-1 com a presença de 4 gêneros. Dos 8 generos de archaea nenhum 

foi comum a todas a salinidades. Os gêneros encontrados nas salinidades de 0 e 10g L-1, 

e na sua interação, possivelmente são os que tem relação com a estabilidade do grânulo 

aeróbio. Os gêneros respectivos de cada condição estão dispostos em informações 

suplementares (Tabelas S2 e S3). 

 



 

 

92 

 

 

Figura 8. Diagrama de Venn comparando os gêneros de Bactéria (A) e Archaea (B) 

encontrados nas condições salinas estudadas. 

 

3.4 Remoção biológica de Nitrogênio 

 

Os dados do sequenciamento mostraram a presença de diversos gêneros 

associados ao processo de remoção de nitrogênio. Foram observados aqueles envolvidos 

na primeira etapa (oxidação da amônia a nitrito) do processo de nitrificação autotrófica, 

como Nitrosomonas e Nitrosovibrio, Nitrospira e Nitrobacter, envolvidos na segunda 

etapa (oxidação do nitrito a nitrato). As bactérias responsáveis pela primeira etapa da 

nitrificação foram observadas em maior número, o gênero Nitrosomonas foi responsável 

por 60,9% do total de sequências dos gêneros nitrificantes (Figura 9).  

O número de sequências afiliadas a organismos nitrificantes aumentou até a 

concentração de 20 g L-1, após este ponto foi observado uma queda brusca do número de 

sequências, confirmando o efeito negativo da salinidade, para os microrganismos 

responsáveis pelo processo de nitrificação convencional. 

 



 

 

93 

 

 

Figura 9.  Número de sequências pertencentes aos gêneros envolvidos no processo de 

nitrificação nas diferentes salinidades. 

 

Também foram verificados gêneros responsáveis pelo processo de desnitrificação 

como as Denitromonas, Paracoccus, Bacillus, Klebsiella, Pseudomonas, Nitratireductor, 

Achromobacter, Thiobacillus, Azoarcus, Thauera, Alcaligenes, Hyphomicrobium, 

Rhodopseudomonas e Micrococcus (Figura 10). Alguns desses gêneros, como as 

Pseudomonas, Hyphomicrobium, Rhodopseudomonas e Micrococcus, tiveram uma 

redução da abundância com o aumento da salinidade. Entretanto, a maioria dos gêneros 

foram favorecidos com o acréscimo de salinidade. O número total de sequências dos 

microrganismos desnitrificantes aumentou com o acréscimo de sal, chegando a 57,8% do 

total de sequências na concentração de NaCl de 30 g L-1.  

 Esses resultados corroboram com os resultados de remoção de nitrato dos reatores 

biológicos, já que a eficiência de remoção de nitrato aumentou com o acréscimo salino. 

 



 

 

94 

 

 

Figura 10. Percentual relativo de sequências pertencentes aos gêneros envolvidos no 

processo de desnitrificação nas diferentes salinidades. 

 

 Foi identificado um gênero responsável pelo processo ANAMMOX, o 

Candidatus kuenenia. Este foi representado por 6 sequências, sendo 3 a 0g L-1 de NaCl, 

2 a 10g L-1 de NaCl e 4 sequências na concentração de 30g L-1 de NaCl.  

 Gêneros relacionados com a nitrificação heterotrófica/desnitrificação aeróbia 

também foram observados (Figura 11), um total de 15.799 sequências entre os seguintes 

microrganismos potenciamente nitrificantes heterotróficos, Paracoccus sp., Bacillus sp., 

Pseudomonas sp., Acinetobacter sp., Alcaligenes sp. e Aeromonas sp.. O gênero Bacillus 

sp. foi o mais abundante, representando 65% das sequências totais. 

 



 

 

95 

 

 

Figura 11. Percentual relativo de sequências pertencentes aos gêneros envolvidos no 

processo de nitrificação heterotrófica nas diferentes salinidades. 

 

Os gêneros correlacionados com a nitrificação heterotrófica aumentaram sua 

abundância com o incremento da concentração de NaCl, exceto para Pseudomonas sp.. 

A remoção de nitrogênio pode não estar ocorrendo apenas por um grupo restrito 

de microrganismos e sim por diferentes grupos e vias de remoção. Os resultados do 

sequenciamento estão de acordo com o que foi observado nos reatores biológicos, uma 

vez que os microrganismos responsáveis pela oxidação de amônia diminuíram com a 

salinidade, enquanto que os responsáveis pela redução de nitrato aumentaram. 

 

 

4. CONCLUSÕES 

 

A remoção de amônia se manteve eficiente em todas as salinidades avaliadas.  

O aumento da concentração de sal prejudicou alguns microrganismos que 

auxiliam no processo de granulação, resultando na fragmentação do grânulo. Nas 

salinidades acima de 10 g L-1 os grânulos reduziram consideravelmente de tamanho, 

prejudicando a sedimentação.  

Não houve acúmulo de nitrito e nitrato no sistema, sugerindo a ocorrência de 

nitrificação/desnitrificação simultânea.  

Os resultados demonstraram que diversos microrganismos estão comprometidos 

com a remoção de amônia, desde aqueles envolvidos no processo de nitrificação e 



 

 

96 

 

desnitrificação convencional, ANAMMOX e nitrificação heterotrófica/desnitrificação 

aeróbia.  

 

REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

 

APHA - American Public Health Association. (1998) Standard Methods for the 

Examination of Water and Wastewater. 20st ed. American Public Health Association, 

Washington, DC, USA. 

Bassin, J. P., Kleerebezem, R., Muyzer, G., Rosado, A. S., van Loosdrecht, M. C. 

M., Dezotti, M. (2012) Effect of different salt adaptation strategies on the microbial 

diversity, activity, and settling of nitrifying sludge in sequencing batch reactors. Appl. 

Microbiol. Biotechnol., 93, 1281-1294. 

Bassin, J. P., Pronk, M., Muyzer, G., Kleerebezem, R., Dezotti, M., van 

Loosdrecht, M. C. M. (2011) Effect of elevated salt concentrations on the aerobic granular 

sludge process: linking microbial activity with microbial community structure. Appl. 

Environ. Microbiol., 77(22), 7942-7953. 

Beun, J. J., Heijnen, J. J., van Loosdrecht, M. C. M. (2001) N-removal in a 

granular sludge sequencing batch airlift reactor. Biotechnol. Bioeng., 75(1), 82-92. 

Campos, J. L., Garrido, J. M. Mosquera-Corral, A., Méndez, R. (2007) Stability 

of a nitrifying activated sludge reactor. Biochem. Eng. J., 35, 87-92. 

Corsino, S. F., Campo, R., Bella, G. D., Torredrossa, M., Viviani, G. (2015) 

Cultivation of granular sludge with hypersaline oily wastewater. Int. Biodeterioration 

Biodegrad., 105, 192-202. 

Cui, D., Li, G., Zhao, M., Han, S. Decolourization of azo dyes by a newly isolated 

Klebsiella sp. strain Y3, and effects of various factors on biodegradation. Biotechnol. 

Biotechnol Equip., 28(3), 478-486. 

Dias, R. S. (2014) Controle de biofilmes em membranas de osmose inversa através 

de bacteriófagos. Tese de Doutorado – Universidade Federal de Viçosa (UFV). Viçosa-

MG. 

Figueroa, M., Mosquera-Corral, A., Campos, J. L., Mendez, R. (2008) Treatment 

of saline wastewater in SBR aerobic granular reactors. Water Sci. Technol., 58(2), 479-

485. 



 

 

97 

 

Gao, D., Liu, L., Liang, H., Wu, W. M. (2011) Aerobic granular sludge: 

characterization, mechanism of granulation and application to wastewater treatment. Crit. 

Rev. Biotechnol., 31(2), 137-152. 

Gerardi, M. H. (2006) Wastewater Bacteria. Vol. 5, John Wiley &amp;amp; Sons, Hoboken, 

New Jersey, USA. 

Hammer, Ø., Harper, D. A. T., Ryan, P. D. (2001) PAST: Paleontological 

statistics software package for education and data analysis. Palaeontologia Electronica 

4(1): 9pp. http://palaeo-electronica.org/2001_1/past/issue1_01.htm. 

Kargi, F., Dinçer, A. R. (1997) Biological treatment of saline wastewater by fed-

batch operation. J. Chem. Technol. Biotechnol., 69(2), 167-172. 

Kartal, B., Rattray, J., van Niftrik, L. A., van de Vossenberg, J. L., Schmid, M. C., 

Fuerst, J. A., Sinninghe Damsté, J., Jetten, M. S. M., Strous, M. (2007) Candidatus 

‘Anammoxoglobus propionicus’ a new propionate oxidizing species of anaerobic 

ammonium oxidizing bacteria. Syst. Appl. Microbiol., 30, 39-49. 

Khramenkov, S. V., Kozlova, M. N., Kevbrina, M. V., Dorofeev, A. 

G., Kazakova, E. A., Grachev, V. A., Kuznetsov, B. B., Polyakov, D. Y., Nikolaev, Y. A. 

(2013) A novel bacterium carrying out anaerobic ammonium oxidation in a reactor for 

biological treatment of the filtrate of wastewater fermented sludge. Microbiology 

(Moscow), 82(5), 628–636. 

Kuenen, J. G., Jetten, M. S. M. (2001) Extraordinary anaerobic ammonium 

oxidising bacteria. ASM News, 67, 456-463. 

Lefebvre, O., Moletta R. (2006) Treatment of organic pollution in industrial saline 

wastewater: a literature review. Water Res., 40(20), 3671-3682. 

Li, A., Yang, S., Li, X., Gu. J. (2008) Microbial population dynamics during 

aerobic sludge granulation at different organic loading rates. Water Res., 42(13), 3552-

3560. 

Li, J., Ding, L., Cai, A., Huang, G., Horn, H. (2014) Aerobic sludge granulation 

in full-scale sequencing batch reactor. Biomed. Res. Int., 2014. 

Li, X. M., Yang, G. J., Yang, Q., Zeng, G. M., Liao, D. X., Hu, M. F., Wu, Y. M. 

(2005) Silmutaneous phosphorus and nitrogen removal by aerobic granular sludge in 

single SBR system. In: Aerobic Granular Sludge. Water and Environmental Management 

Series, IWA Publishing. Munich, 71-78. 

Li, Z. H., Wang, X. C. (2008) Effects of salinity on the morphological 

characteristics of aerobic granules. Water Sci. Technol., 58(12), 2421-2426. 



 

 

98 

 

Li-Long, Y., Yu, L., Yuan, R., Ying, Z. (2014) Analysis of the characteristics of 

short-cut nitrifying granular sludge and pollutant removal processes in a sequencing batch 

reactor. Bioprocess Biosyst. Eng., 37(2), 125–132. 

Liu, Y., Tay, J. H. (2004) State of the art of biogranulation technology for 

wastewater treatment. Bioechnol. Adv., 22, 533-563. 

Liu, Y., Whitman, W. (2008) Metabolic, phylogenetic, and ecological diversity of 

the methanogenic archaea. Ann. N. Y. Acad. Sci., 1125, 171-189. 

Lochmatter, S., Maillard, J., Holliger, C. (2014) Nitrogen removal over nitrite by 

aeration control in aerobic granular sludge sequencing batch reactors, Int. J. Environ. Res. 

Public Health, 11(7), 6955-6978. 

Metcalf and Eddy. Wastewater Engineering: Treatment, Disposal, Reuse. 4th ed. 

McGraw- Hill;, New York. 2003. 

Moussa, M. S., Sumanasekera, D. U., Irahim, S. H., Lubberding, H. J., Hooijmans, 

C. M., Gijzen, H. J., van Loosdrecht, M. C. M. (2006) Long term effects of salt on activity, 

population structure and floc characteristics in enriched bacterial cultures of nitrifiers. 

Water Res., 40(7), 1377-1388. 

Mulder, A.; van de Graaf, A. A., Robertson, L. A., Kuenen, J.G. (1995) Anaerobic 

ammonium oxidation discovered in a denitrifying fluidized bed reactor. FEMS Microbiol. 

Ecol., 16(3), 177-183. 

Nelson, M. C., Morrison, M., Yu, Z. (2011) A meta-analysis of the microbial 

diversity observed in anaerobic digesters. Bioresour. Technol., 102, 3730-3739.  

Osaka, T., Shirotani, K., Yoshie, S., Tsuneda, S. (2008) Effects of carbon source 

on denitrification efficiency and microbial community structure in a saline wastewater 

treatment process. Water Res., 42(14), 3709-3718. 

Panswad, T., Anan, C. (1999) Impact of high chloride wastewater on an 

anaerobic/anoxic/aerobic process with and without inoculation of chloride acclimated 

seeds. Water Res., 33(5), 1165-1172. 

Pochana, K., Keller, J. (1999) Study of factors affecting simultaneous nitrification 

and denitrification (SND). Water Sci. and Technol., 39(6), 61-68. 

Pronk, M. A., Bassin, J. P., Kreuk, M. K., Kleerebezem, R., van Loosdrecht, M. 

C. M. (2014) Evaluating the main and side effects of high salinity on aerobic granular 

sludge. Appl. Microbiol. Biotechnol., 98(3), 1339-1348. 

Quan, Z. X., Rhee, S. K., Zuo, J. E., Yang, Y., Bae, J. W., Park, J. R., Lee, S. T., 

Park Y. H. (2008) Diversity of ammonium-oxidizing bacteria in a granular sludge 



 

 

99 

 

anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) reactor. Environ. Microbiol., 10(11),  3130-

3139. 

Ramos, C., Ojeda, M. E. S., Carrera, J. (2015) Long-term impact of salinity on the 

performance and microbial population of an aerobic granular reactor treating a high-

strength aromatic wastewater. Bioresour. Technol., 198, 8844-851.  

Robertson, L. A., Kuenen, J. G. (1988) Heterotrophic nitrification in Thiosphaera 

pantotropha – oxygen uptake and enzyme studies. J. Gen. Microbiol., 134, 857-863. 

Schmid, M.; Twachtmann, U.; Klein, M.; Strous, M.; Juretschko, S.; Jetten, M.; 

Metzger, J. W.; Schleifer, K. H.; Wagner, M. (2000) Molecular evidence for genus level 

diversity of bacteria capable of catalyzing anaerobic ammonium oxidation. Syst. Appl. 

Microbiol., 23, 93-106. 

Schmid, M., Walsh, K., Webb, R., Irene, W., Rijpstra, C., van de Pas-Schoonen, 

K., Verbruggen, M. J., Hill, T., Moffett, B., Fuerst, J., Schouten, S., Sinninghe Damsté, 

J. S., Harris, J., Shaw, P., Jetten, M., Strous, M. (2003) Candidatus ‘Scalindua brodae’, 

sp nov., Candidatus ‘Scalindua wagneri’, sp nov., two new species of anaerobic 

ammonium oxidizing bacteria. Syst. Appl. Microbiol., 26, 529–538. 

Silva, C. C., Jeus, E. C., Torres, A. P. R., Sousa, M. P., Santiago, V. M. J., 

Oliveira, V. M. (2010) Investigation of bacterial diversity in membrane bioreactor and 

conventional activated sludge processes from petroleum refineries using phylogenetic 

and statistical approaches. J. Microbiol. Biotechnol., 20(3), 447-459. 

Strous, M., Fuerst, J. A., Kramer, E. H. M., Logemann, S., Muyzer, G., van De 

Pas-Schoonen, K. T., Weeb, R., Kuenen, J. G., Jetten, M. S. M. (1999) Missing lithotroph 

identified as new Planctomycete. Nature, 400, 446-449. 

Strous, M.,v an Gerven, E., Kuenen, J. G., Jetten, M. (1997) Effects of aerobic 

and microaerobic conditions on anaerobic ammonium-oxidizing (anammox) sludge. 

Appl. Environ. Microbiol., 63(6), 2446-2448. 

van Den Akker, B., Reid, K., Middlemiss, K., Krampe, J.  (2015) Evaluation of 

granular sludge for secondary treatment of saline municipal sewage. J. Environ. Manage., 

157, 139-145. 

van Niel, E. W. J., Braber, K. J., Robertson, L. A., Kuenen, J. G. (1992) 

Heterotrophic nitrification and aerobic denitrification in Alcaligenes faecalis strain TUD. 

Antonie van Leeuwenhoek., 62, 231-237. 

Vedler, E., Heinaru, E., Jutkina, J., Viggor, S., Koressaar, T. (2013) Limnobacter 

spp. as newly detected phenol-degraders among Baltic Sea surface water bacteria 



 

 

100 

 

characterised by comparative analysis of catabolic genes. Syst. Appl. Microbiol., 36(8), 

525-532. 

Ventosa, A., Nieto, J. J., Oren, A. (1998) Biology of moderately halophilic aerobic 

bacteria. Microbiol. Mol. Biol. Rev., 62(2), 504-544. 

Wang, F., Lu, S., Wei, Y., Ji, M. (2009) Characteristics of aerobic granule and 

nitrogen and phosphorus removal in a SBR. J. Hazard. Mater., 164(2-3), 1223-1227. 

Wang, Z., Gao, M., She, Z., Wang, S., Jin, C., Zhao, Y., Yang, S., Guo, L. (2015) 

Effects of salinity on performance, extracellular polymeric substances and microbial 

community of an aerobic granular sequencing batch reactor. Sep. Purif. Technol., 144, 

223-231. 

Weber, S. D., Ludwig, W., Schleifer, K. H., Fried, J. (2007) Microbial 

composition and structure of aerobic granular sewage biofilms. Appl. Environ. 

Microbiol., 73(19), 6233-6240. 

Wu, S., Dang, Y., Qiu, B., Liu, Z., Sun, D. (2015) Effective treatment of 

fermentation wastewater containing high concentration of sulfate by two-stage expanded 

granular sludge bed reactors. Int. Biodeterior. Biodegrad., 104, 15-20. 

Yang, S. F., Liu, Y., Tay, J. (2003) H. A novel granular sludge sequencing batch 

reactor for removal of organic and nitrogen from wastewater. J. Biotechnol., 106(1), 77-

86. 

Yi, X .H., Wan, J., Ma, T., Wang, Y. (2016) Characteristics and dominant 

microbial community structure of granular sludge under the simultaneous denitrification 

and methanogenesis process. Biochem. Eng. J., 107, 66-74. 

You, J., Das, A., Dolan, E. M., Hu, Z. (2009) Ammonia-oxidizing archaea in 

nitrogen removal. Water Res., 43(7), 1801-1809. 

Zhang, B., Ji. M., Qiu, Z., Liu, H., Wang, J., Li, J. (2011) Microbial population 

dynamics during sludge granulation in an anaerobic-aerobic biological phosphorus 

removal system. Bioresour. Technol., 102(3), 2474-2480.  

 

 

 

 

 

  

http://www.sciencedirect.com/science/journal/1369703X


 

 

101 

 

INFORMAÇÕES SUPLEMENTARES 

 
Tabela S1. Índices de diversidade microbiana de procariotos nas diferentes 
concentrações de sal.  

Amostra OTUs total Chao 1 Shannon Berger-Parker Cobertura % 
0 g/L 603 728 4,138 0,1299 82,8 
10 g/L 660 809,4 3,912 0,0954 81,5 
20 g/L 734 841,9 3,814 0,1188 87,2 
30 g/L 598 799,1 2,555 0,378 74,8 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

102 

 

Tabela S2. Gêneros de bactérias presentes em cada condição salina estudada, segundo 
Diagrama de Venn. 

Concentração de NaCl Gêneros de bactérias 

0 g L-1 

Prevotella, Aetherobacter, Desulfocaldus, Ferruginibacter, 
Saccharibacter, Brachybacterium, Cloacibacterium, Gelria, 
Geothermobacter, Succinivibrio, Niastella, Blastopirellula, 
Cytophaga, Psychrobacter, Thermovirga, Caminicella, Cryocola, 
Celeribacter, Nitrosovibrio, Desulfuromonas 

10 g L-1 
Mariniphaga, Geodermatophilus, Propionibacterium, 
Fervidobacterium 

20 g L-1 
Desulfomicrobium, Sulfurospirillum, Desulfotignum, Ktedonobacter, 
Meniscus, Corynebacterium, Acidaminococcus, Thiomicrospira, 
Francisella, Oleomonas, Pseudorhodoferax 

30 g L-1 
Sporichthya, Parvibaculum, Pseudanabaena, Candidatus odyssella, 
Paludibacter, Acidaminobacter, Desulfofaba 

0 g L-1/10 g L-1 Labrys, Micrococcus 

0 g L-1/20 g L-1 
Wolinella, Luteimonas, Agrobacterium, Chthoniobacter, 
Ilumatobacter, Phycicoccus, Aquaspirillum, Oceanobacillus 

0 g L-1/30 g L-1 Ruminococcus, Sorangium, Enterococcus, Herbaspirillum 

10 g L-1/20 g L-1 
Roseomonas, Tyzzerella, Hyphomonas, Sphaerochaeta, Stella, 
Candidatus competibacter, Succinispira 

10 g L-1/30 g L-1 
Aminobacter, Lautropia, Dechloromonas, Thermoanaerobacter, 
Dongia 

20 g L-1/30 g L-1 
Dysgonomonas, Inquilinus, Magnetospirillum, Rhodovulum, 
Sedimentibacter, Rhodoblastus, Martelella, Azovibrio, Marinobacter 

0 g L-1/10 g L-1/20 g L-1 

Phyllobacterium, Opitutus, Afipia, Schlesneria, Labilithrix, 
Rhodomicrobium, Variovorax, Curvibacter, Aeromonas, 
Thermomonas, Ferrovum, Sinorhizobium, Chelativorans, 
Lysobacter, Kaistia, Pedosphaera, Altererythrobacter, 
Fusobacterium, Methylobacterium, Novispirillum, Nocardia, 
Thiorhodospira, Spirochaeta, Levilinea 

0 g L-1/10 g L-1/30 g L-1 
Longilinea, Rhodopseudomonas, Candidatus kuenenia, 
Sphingosinicella, Eubacterium, Methylocystis 

0 g L-1/20 g L-1/30 g L-1 
Aciditerrimonas, Cupriavidus, Bauldia, Escherichia, Ralstonia, 
Kosmotoga, Anaerobaculum 

10 g L-1/20 g L-1/30 g L-1 
Thermanaerothrix, Shewanella, Alcaligenes, Erythrobacter, 
Planifilum, Gelidibacter, Leptothrix, Amaricoccus, Nesiotobacter, 
Magnetococcus, Halothermothrix 

0 g L-1/10 g L-1/20 g L-1/30 g L-1 

Planctomyces, Yersinia, Caldilinea, Brevibacterium, Zavarzinella, 
Pseudomonas, Fibrobacter, Niabella, Rhodobacter, 
Janthinobacterium, Thermus, Prosthecobacter, Leadbetterella, 
Runella, Pirellula, Candidatus saccharimonas, Pseudoxanthomonas, 
Rhodococcus, Sphingobacterium, Riemerella, Gemmobacter, 
Nitrospira, Tetracoccus, Gemmata, Terrimonas, Polyangium, 
Acidovorax, Chloroflexus, Dyadobacter, Blastocatella, Leifsonia, 
Aeromicrobium, Empedobacter, Pseudolabrys, Dokdonella,Devosia, 
Hylemonella, Sphaerobacter, Clostridium, Xanthobacter, 
Aquiflexum, Gordonia, Bacillus, Isosphaera, Flavobacterium, 
Defluviimonas, Brevundimonas, Kineosporia, Pseudacidovorax, 
Paracoccus, Mesorhizobium, Reyranella, Comamonas, 
Verrucomicrobium, Microbacterium, Prosthecomicrobium, 
Azoarcus, Stenotrophomonas, Nitrosomonas, Chitinophaga, 
Nitrobacter, Fimbriimonas,Ignavibacterium, Hyphomicrobium, 
Parabacteroides, Bosea, Oceanotoga, Ohtaekwangia, Desulfovibrio, 
Shinella, Phenylobacterium, Xenophilus, Denitromonas, 
Caulobacter, Derxia, Fluviicola, Ochrobactrum, Proteiniphilum, 
Singulisphaera, Arcobacter, Chryseobacterium, Spirulina, 
Sediminibacterium, Candidatus aquiluna, Petrotoga, Delftia, 



 

 

103 

 

Methylocella, Staphylococcus, Acinetobacter, Sphingomonas, 
Aquimonas, Sphingopyxis, Bellilinea, Haematobacter, 
Mycobacterium, Nordella, Gemmatimonas, Achromobacter, 
Ideonella, Beijerinckia, Limnobacter, Clostridiisalibacter, 
Methylosinus, Diaphorobacter, Hydrogenophaga, Propionicimonas, 
Gaiella, Phascolarctobacterium, Acetobacterium, Anabaena, 
Rhizobium, Bacteroides, Thauera, Flexibacter, Bradyrhizobium, 
Sphingobium, Nitratireductor, Enterobacter, Marinobacterium, 
Methylibium, Pseudoruegeria, Ectothiorhodospira, Armatimonas, 
Leucobacter, Desulfococcus, Mesotoga, Rhodoplanes, Iamia, 
Steroidobacter, Conexibacter, Aquamicrobium, Fusibacter, 
Tindallia, Halanaerobium, Bdellovibrio, Nocardioides, Rhodocyclus, 
Raoultella, Petrimonas, Lewinella, Acholeplasma, Synergistes, 
Trichococcus, Klebsiella, Paenirhodobacter, Zoogloea, Cronobacter, 
Methyloversatilis, Geotoga, Anaerophaga, Burkholderia, Thioclava, 
Sanguibacter, Thiobacillus, Crocebacterium, Geobacter, 
Cryobacterium, Algisphaera, Anaerofilum, Pelobacter, Candidatus, 
Microthrix 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

104 

 

Tabela S3. Gêneros de archaeas presentes em cada condição salina estudada, segundo 
Diagrama de Venn. 

Concentração de NaCl Gêneros de archaeas 

20 g L-1 
Methanobacterium, Methanosphaera, Thermococcus, 
Methanolacinia 

30 g L-1 Archaeoglobus 

0 g L-1/10 g L-1 Methanosaeta  

0 g L-1/30 g L-1 Methanoculleus 

0 g L-1/10 g L-1 /20 g L-1 Thermogymnomonas, Methanoplanus 

0 g L-1/10 g L-1/ 30 g L-1 Methanogenium 

0 g L-1/10 g L-1 /20 g L-1/30 g L-1 Methanobrevibacter, Methanocalculus 

 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



 

 

105 

 

CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

A presente tese buscou estudar os efeitos da salinidade sobre a remoção biológica 

de amônia em efluentes salinos provenientes da extração de petróleo e determinar a 

diversidade da comunidade microbiana envolvida no processo. 

O primeiro capítulo realizou-se uma revisão bibliográfica atualizada sobre o 

assunto. O artigo apresentado no Capítulo 2, avaliou-se os efeitos do sal sobre a remoção 

biológica de nitrogênio, sobretudo na forma de amônia, de águas de produção de petróleo. 

Os resultados mostraram a excelente capacidade do sistema em remover completamente 

a amônia, em concentrações de NaCl de até 100 g L-1. Concentrações acima de 125 gNaCl 

L-1 provocaram inibição completa dos microrganismos responsáveis pelo processo de 

remoção de amônia.  

Com o intuito de compreender melhor o perfil da comunidade microbiana de 

bactérias e archaeas envolvida no processo de remoção de amônia em águas de produção 

de petróleo com alta salinidade, o artigo apresentado no Capítulo 3 determinou a 

diversidade microbiana e seu comportamento quanto às diferentes concentrações de 

NaCl. Foi observado um aumento da população de archaea com o acréscimo de sal e ao 

concomitantemente houve uma redução no número de bactérias. A partir dos dados do 

sequenciamento massivo do gene rRNA 16S, foi possível observar que a remoção de 

amônia no reator foi realizada por diferentes grupos de microrganismos, bactérias e 

archaeas oxidantes de amônia, microrganismos ANAMMOX e potenciais nitrificantes 

heterotróficos.  

Buscando-se melhorar ainda mais eficiência de remoção biológica de amônia em 

altas salinidades, o trabalho do Capítulo 4 avaliou a viabilidade técnica da utilização do 

processo de lodo granular aeróbio em efluentes salinos. Dessa forma, foram investigados 

os efeitos do aumento da salinidade sobre a remoção de amônia e sobre a estrutura e 

diversidade microbiana do grânulo aeróbio. A remoção de amônia, nesse sistema, se 

manteve eficiente em todas as salinidades avaliadas. Contudo, o aumento da concentração 

de sal prejudicou sobremaneira a manutenção dos grânulos aeróbios. Possivelmente 

houve um efeito negativo aos microrganismos que auxiliam no processo de granulação, 

resultando na fragmentação do grânulo. Nas salinidades acima de 10 g L-1 os grânulos 

reduziram-se consideravelmente de tamanho, prejudicando a sua sedimentação. Nos 

experimentos com grânulos aeróbios, constatou-se baixas concentrações de nitrito e 

nitrato na saída do sistema, sugerindo que estava ocorrendo os processos de nitrificação 



 

 

106 

 

e desnitrificação simultaneamente. Os resultados demonstraram que diversos 

microrganismos estão comprometidos com a remoção de amônia, desde aqueles 

envolvidos no processo de nitrificação e desnitrificação convencional, ANAMMOX e 

nitrificação heterotrófica/desnitrificação aeróbia. Apesar das vantagens da tecnologia de 

granulação aeróbia e sua eficiência quanto a remoção de amônia, sua aplicação em 

ambientes salinos não apresentou grandes benefícios, uma vez que a salinidade interferiu 

na estrutura física do grânulo.  


</field>
	</doc>
</add>