<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.22677</field>
		<field name="filename">669_001094310.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
UNIVERSIDADE FEDERAL DO RIO GRANDE DO SUL 

INSTITUTO DE PESQUISAS HIDRÁULICAS 

PROGRAMA DE PÓS-GRADUAÇÃO EM RECURSOS HÍDRICOS E SANEAMENTO 

AMBIENTAL 

 

 

 

 

 

JULIANA ANDRADE CAMPOS 

 

 

 

 

MODELAGEM HIDROSSEDIMENTOLÓGICA EM ESCALA ESPACIAL E TEMPORAL 

NA BACIA DO ALTO PARAGUAI UTILIZANDO REDES NEURAIS ARTIFICIAIS 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

2019



JULIANA ANDRADE CAMPOS 

 

 

 

 

 

 

MODELAGEM HIDROSSEDIMENTOLÓGICA EM ESCALA ESPACIAL E TEMPORAL 

NA BACIA DO ALTO PARAGUAI UTILIZANDO REDES NEURAIS ARTIFICIAIS 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação 

em Recursos Hídricos e Saneamento Ambiental da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como 

requisito parcial à obtenção do grau de Mestre em 

Recursos Hídricos e Saneamento Ambiental. 

 

Orientador: Prof. Dr. Olavo Correa Pedrollo 

 

 

 

 

 

 

 

 

PORTO ALEGRE 

2019



 

 

I 

 

 JULIANA ANDRADE CAMPOS 

 

 

 

MODELAGEM HIDROSSEDIMENTOLÓGICA EM ESCALA ESPACIAL E TEMPORAL 

NA BACIA DO ALTO PARAGUAI UTILIZANDO REDES NEURAIS ARTIFICIAIS 

 

 

 

Dissertação apresentada ao Programa de Pós-Graduação 

em Recursos Hídricos e Saneamento Ambiental da 

Universidade Federal do Rio Grande do Sul, como 

requisito parcial à obtenção do grau de Mestre em 

Recursos Hídricos e Saneamento Ambiental. 

 

 

 

BANCA EXAMINADORA: 

Olavo Correa Pedrollo, Dr (Orientador, IPH/UFRGS) 

Nilza Maria dos Reis Castro, Dra (IPH/UFRGS) 

Vanessa Sari, Dra (UFSM) 

Ibraim Fantin da Cruz, Dr (UFMT) 

 

 

 

 

 

 

 

Porto Alegre, 01 de março de 2019. 



 

 

II 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus pais, Meiry e Leco, pelo amor, apoio, 

compreensão e por me ensinarem a sempre lutar 

pelos meus sonhos... 

Dedico. 



 

 

III 

 

AGRADECIMENTOS 

A seguir, meus sinceros agradecimentos. 

Começo agradecendo ao meu orientador, Prof. Olavo Pedrollo, por todo o apoio dado 

nesta pesquisa; pela amizade sincera; pela imensa alegria e dedicação em transmitir seus 

conhecimentos; pela motivação em momentos difíceis; pela constante inspiração e entusiasmo 

por novos conhecimentos; e por ter me conduzido tão bem durante o desenvolvimento desta 

pesquisa. Professor Olavo, minha sincera e eterna gratidão. 

Ao Prof. Ibraim Fantin, por ter me inspirado e encorajado a estudar no IPH; pela 

inspiração e contribuições na definição desta pesquisa; por ter me indicado o Prof. Olavo para 

ser meu orientador; pelo fornecimento de diversos dados que nortearam esta pesquisa; pela 

sincera amizade e parceria de sempre; e por aceitar ser examinador deste trabalho. 

Ao Professor Joel Goldenfum, por ter me acolhido no projeto Tubarão; pelos 

conhecimentos transmitidos ao longo das atividades do Projeto; pela amizade e confiança a 

mim depositada. 

A Prof.ª Vanessa e Prof.ª Nilza, pelas grandes contribuições e sugestões para melhoria 

desta pesquisa durante a aprovação do plano de dissertação; e por aceitarem participar como 

examinadoras desta pesquisa. Me sinto lisonjeada em contar com duas mulheres inspiradoras 

como membras da banca. 

Meus sinceros agradecimentos aos colegas da sala do projeto Tubarão, Hidrologia, HGE 

e demais grupos de pesquisa, pela amizade, companheirismo, ajuda e discussões. Um 

agradecimento especial aos amigos Dani, Fran V, Fran Z, Benício, Juan Carlos, Camila, 

Ferzinha e Débs, pela união e apoio de sempre. Vocês são maravilhosos. 

Um agradecimento especial para Fer, pela linda amizade que criamos, por ter me 

acolhido tão bem em Porto Alegre, me dando conselhos e dicas, sempre do meu lado em todos 

os momentos. Fer, minha sincera gratidão.  

Agradeço a CAPES - Coordenação de Aperfeiçoamento de Pessoal de Nível Superior, 

pela bolsa de mestrado concedida. 

Sou muito grata a minha família – minha mãe Meiry, meu pai Leco, minha irmã Tais, 

minhas sobrinhas Maria Julia e Maria Helena – vocês são a razão de tudo. Graças a vocês eu 

tive e tenho a oportunidade de viver com alegria. 



 

 

IV 

 

Acima de tudo, quero agradecer a pessoa que mais esteve do meu lado durante todo o 

desenvolvimento deste trabalho, sempre me ajudando nas mais diversas dificuldades, lendo 

meus textos, me ajudando a programar, me ajudando com inglês, dando ideias e compartilhando 

a vida de uma forma tão leve. Erik, você foi fundamental para que eu chegasse até aqui. 

Obrigada pelo amor, carinho, respeito e companheirismo de sempre.  

Por fim, agradeço todas as pessoas não mencionadas aqui, mas que foram importantes 

para minha formação e no desenvolvimento deste trabalho. Muito Obrigada! 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

V 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

“We still talk in terms of conquest. 

We still haven’t become mature 

enough to think in terms of 

ourselves as a tiny part of a vast 

and incredible universe.” 

(Rachel Carson) 



 

 

VI 

 

RESUMO 

A estimativa da concentração de sedimentos em suspensão (CSS) em bacias hidrográficas é 

uma importante ferramenta de auxílio à elaboração de projetos de engenharia e na gestão dos 

recursos hídricos. A natureza complexa verificada nas relações hidrossedimentológicas pode 

ser modelada por meio de técnicas capazes de ajustar relações altamente não lineares, tais como 

a redes neurais artificias (RNA), que são um tipo de inteligência artificial bastante explorado 

no âmbito das ciências ambientais. Neste estudo, objetivou-se desenvolver diversas RNAs para 

predizer a CSS na bacia do Alto Paraguai, a partir de duas abordagens de modelagem, sendo 

elas: espacial e temporal, e que deram origem a dois artigos. No primeiro artigo, foi empregada 

uma abordagem espacial para contornar a escassez de dados observados na bacia do Alto 

Paraguai, utilizando 23 estações com dados de CSS. Foram testados como entradas do modelo 

dados de turbidez, vazão, tipo de solo, uso e ocupação do solo, área de drenagem, declividade 

média da bacia, chuva e médias móveis ponderadas exponencialmente das chuvas passadas 

(EWMA). O modelo em que nenhuma variável de entrada foi descartada (M01) obteve um 

coeficiente de Nash-Sutcliffe (NS) igual a 0,835 no treinamento e 0,794 na verificação. O 

modelo alternativo (M19), porém, em que foram desconsideradas as variáveis cuja correlação 

com sedimentos não foi significativa, considerando o nível de significância de 5%, obteve o 

melhor desempenho (NS igual a 0,856 no treinamento e 0,832 na verificação). No segundo 

artigo, as RNAs foram utilizadas para estimar a CSS, de forma temporal e pontual, na estação 

fluviométrica de Cuiabá. Utilizou-se como entradas dos modelos dados de níveis da própria 

estação fluviométrica, dados de chuvas pontuais oriundos da estação pluviométrica de Cuiabá 

e dados de chuvas totais na bacia, obtidos do produto de precipitações MERGE, que agrega 

informações de diversos postos pluviométricos, acrescido de informações obtidas por satélites. 

Todas as variáveis de entrada são diárias, assim, as estimativas da CSS feitas pelos modelos 

pontuais desenvolvidos também são diárias, possibilitando a obtenção de séries mais longas da 

CSS na estação fluviométrica de Cuiabá, que, atualmente, dispõe de 80 registros desta variável. 

A baixa disponibilidade de dados de CSS na estação fluviométrica de Cuiabá inviabiliza o uso 

da validação cruzada, e, por isso, os modelos de RNA do segundo artigo foram treinados com 

uma técnica de validação por reamostragem, na qual menos registros são necessários para evitar 

o superajustamento da rede. Os resultados dos modelos foram satisfatórios, sendo que o melhor 

modelo, cujas entradas foram selecionadas a partir de um critério de exclusão de variáveis 

redundantes, baseado nas correlações de Spearman maior que 0,99, obteve o melhor 

desempenho, com coeficiente de Nash-Sutcliffe de NS = 0,777 no treinamento e NS = 0,776 na 

verificação. Verificou-se nesta pesquisa que é possível estabelecer uma relação entre a CSS e 

as ocorrências recentes de chuvas e de níveis, para uma seção fluvial com dados suficientes. 

Quando não existem dados suficientes em uma única seção, porém, ainda é possível produzir 

modelos para a estimativa de CSS, a partir da abordagem regional, desde que se disponha de 

dados de turbidez, e inserindo características físicas do ponto de interesse. 

Palavras-chave: bacia hidrográfica do Alto Paraguai, Pantanal, estimativa regional, 

estimativa pontual, modelagem hidrossedimentológica 

 



 

 

VII 

 

ABSTRACT 

The estimation of suspended sediment concentration (SSC) in hydrographic basins is an 

important tool to support engineering projects and the management of water resources. The 

complex nature of hydrosedimentological relationships can be modeled by techniques capable 

of fitting highly nonlinear relationships, such as artificial neural networks (ANNs), which are a 

type of artificial intelligence that is widely exploited in the environmental sciences. In this 

study, we aimed to develop several ANNs to predict SSC in the Upper Paraguay basin, based 

on two modeling approaches: spatial and temporal, which gave rise to two articles. In the first, 

a spatial approach was used to overcome the scarcity of data observed in the Alto Paraguay 

River Basin, using 23 stations with CSS data. The variables turbidity, flow rate, soil type, soil 

use and occupation, drainage area, mean basin slope, rainfall and exponentially weighted 

moving rainfall averages (EWMA) were tested as inputs of the model. The model in which no 

input variable was discarded (M01) obtained a Nash-Sutcliffe (NS) coefficient equal to 0.835 

in the training and 0.794 in the verification. The alternative model (M19), however, in which 

the variables whose correlation with sediments was not significant, considering the significance 

level of 5%, obtained the best performance (NS equal to 0.856 in training and 0.832 in the 

verification). In the second article, the RNAs were used to estimate the CSS, in a punctual basis, 

in the fluviometric station of Cuiabá. Considering as input for the models, series of levels of 

the fluviometric station itself, series of rainfall from Cuiabá pluviometric station and data of 

total rainfall in the basin, obtained from the MERGE precipitation product, which aggregates 

information from several pluviometric stations, plus information obtained by satellites. All the 

input variables are daily, so the CSS estimates made by the developed point models are also 

daily, making it possible to obtain longer CSS series at the Cuiabá fluviometric station, which 

currently has 80 records of this variable. The low availability of CSS data in the Cuiabá 

fluviometric station makes the use of cross validation unfeasible and, therefore, the RNA 

models of the second article were trained with a resampling validation technique, in which 

fewer records are needed to avoid network overfitting. The results of the models were 

satisfactory, and the best model, whose inputs were selected from a redundant variables 

exclusion criterion, based on Spearman correlations higher than 0.99, obtained the best 

performance, with Nash-Sutcliffe coefficient of NS = 0.777 in training and NS = 0.766 in the 

verification. This research verified that it is possible to establish a relationship between CSS 

and recent occurrences of rainfall and levels for a fluvial section with sufficient data. When 

there is not enough data in a single section, however, it is still possible to produce models for 

the estimation of CSS from the regional approach, if it has turbidity data, and inserting physical 

characteristics of the point of interest. 

 

Keywords: Upper Paraguay river basin, Pantanal, regional estimation, punctual estimation, 

hydrosedimentological modeling. 

 

 



 

 

VIII 

 

SUMÁRIO 

 
1. APRESENTAÇÃO ............................................................................................................. 1 

1.1. Introdução .................................................................................................................... 1 

1.2. Hipóteses ...................................................................................................................... 4 

1.3. Objetivo ....................................................................................................................... 5 

1.4. Organização do Trabalho ............................................................................................. 5 

1.5. Referências Bibliográficas ........................................................................................... 6 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA .......................................................................................... 13 

2.1. Processos Hidrossedimentológicos em Bacias Hidrográficas ................................... 13 

2.1.1. Erosão ................................................................................................................. 13 

2.1.2. Transporte e Deposição de Sedimentos .............................................................. 16 

2.1.3. Produção de Sedimentos em Bacias Hidrográficas ............................................ 18 

2.2. Concentração de Sedimentos em Suspensão ............................................................. 19 

2.2.1. Relação entre CSS e Outras Variáveis ............................................................... 19 

2.3. Redes Neurais Artificiais em Aplicações Hidrossedimentológicas ........................... 22 

2.4. Referências bibliográficas .......................................................................................... 26 

3. REGIONAL ESTIMATION OF SUSPENDED SEDIMENT CONCENTRATION IN 

THE PANTANAL (BRAZIL) USING ARTIFICIAL NEURAL NETWORKS ..................... 30 

3.1. Introduction ....................................................................................................................... 31 

3.2. Artificial Neural Networks ................................................................................................ 33 

3.3. Materials and Methods ...................................................................................................... 36 

3.3.1. Study area ........................................................................................................... 36 

3.3.2. Data ..................................................................................................................... 37 

3.3.3. Input and output model variables ....................................................................... 40 

3.3.4. Model development ............................................................................................ 42 

3.3.5. Performance statistics ......................................................................................... 43 

3.4. Results and Discussion .............................................................................................. 43 

3.4.1. Analysis of descriptive statistics ........................................................................ 43 



 

 

IX 

 

3.4.2. Regional estimation of suspended sediment concentration using ANN based 

models 46 

3.5. Conclusions ................................................................................................................ 51 

3.6. References .................................................................................................................. 52 

4. ESTIMATIVA TEMPORAL DA CONCENTRAÇÃO DE SEDIMENTOS SUSPENSOS 

UTILIZANDO REDES NEURAIS ARTIFICIAIS NA BACIA DO RIO CUIABÁ .............. 59 

4.1. Introdução .................................................................................................................. 60 

4.2. Modelos de Redes Neurais Artificiais ....................................................................... 62 

4.3. Materiais e Métodos ................................................................................................... 65 

4.3.1. Área de Estudo ................................................................................................... 65 

4.3.2. Dados .................................................................................................................. 69 

4.3.3. Variáveis de Entrada e de Saída dos modelos .................................................... 71 

4.3.4. Construção do modelo temporal de estimativa da CSS ...................................... 73 

4.3.5. Estatísticas de Desempenho................................................................................ 76 

4.4. Resultados e Discussões ............................................................................................ 77 

4.4.1. Análise das variáveis de entrada ......................................................................... 77 

4.4.2. Modelos de RNAs para estimativa da CSS na estação de Cuiabá...................... 81 

4.5. Conclusões ................................................................................................................. 84 

4.6. Referências Bibliográficas ......................................................................................... 85 

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS DA DISSERTAÇÃO......................................................... 92 

 



 

 

1 

 

1. APRESENTAÇÃO 

1.1. Introdução 

A água é o motor do ciclo hidrossedimentológico, participando dos processos de 

intemperismo e erosão do substrato rochoso e pedológico, assim como transportando e 

depositando os sedimentos por meio do escoamento superficial, sobretudo pelo escoamento 

fluvial. Por intermédio dos rios, os sedimentos percorrem grandes distâncias, oscilando entre 

transporte e deposição, conforme variações da energia do escoamento fluvial e o regime sazonal 

dos diferentes rios, finalizando sua trajetória com a deposição em uma bacia sedimentar 

continental ou marítima (CARVALHO, 2008). 

A erosão do solo é um fenômeno de grande importância para o meio ambiente e os 

recursos naturais, pois os sedimentos gerados nesse processo podem ocasionar o assoreamento 

de rios e de reservatórios, o aumento da turbidez nas águas e a redução da qualidade do terreno 

e da produtividade das culturas, resultando na degradação da terra. Ainda, a presença dos 

sedimentos pode ser importante para alguns ecossistemas, pois também são responsáveis pelo 

transporte de nutrientes, importantes para diversos organismos (ESTEVES, 1998). 

A ação antrópica altera consideravelmente as taxas de erosão, podendo acarretar, além 

dos prejuízos ambientais, prejuízos sociais e econômicos a vários quilômetros de distância dos 

locais de onde os sedimentos foram erodidos (FAGUNDES, 2018; JENSEN, 2009). 

O monitoramento da produção de sedimentos no Brasil é realizado a partir do 

conhecimento da carga de sedimentos transportada pelos rios, que pode ser dividida entre carga 

de sedimentos do leito e carga de sedimentos em suspensão, sendo esta última mais fácil de ser 

medida (CARVALHO, 2008). A descarga sólida em suspensão é geralmente calculada a partir 

dos dados de vazão e concentração de sedimentos em suspensão (CSS) na seção transversal do 

rio. 

Embora a CSS seja mensurada em diversas bacias brasileiras, a frequência de amostragem 

normalmente é baixa (escala de tempo mensal ou maior) e a distribuição espacial das medições 

é insuficiente. A baixa disponibilidade espacial e temporal de dados de sedimentos dificulta a 

descrição quantitativa dos processos hidrossedimentológicos, e prejudica o desenvolvimento de 

estratégias, em diferentes níveis, para o adequado manejo dos recursos hídricos. Neste sentido, 

diversos estudos vêm sendo desenvolvidos para melhorar as informações de sedimentos nas 



 

 

2 

 

bacias hidrográficas com monitoramento insuficiente (ATIEH et al., 2015; HENG; 

SUETSUGI, 2013, 2015; SIVAPALAN et al., 2003). 

Técnicas de determinação indireta da concentração de sedimentos em suspensão (CSS) 

são amplamente utilizadas, tais como as curvas-chave de sedimentos, à partir da relação entre 

descarga líquida e descarga sólida (HENG; SUETSUGI, 2014; ZHANG et al., 2012), relação 

entre turbidez e CSS (SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017; TANANAEV; DEBOLSKIY, 

2014), bem como a partir de abordagens de regionalização, que consiste na transferência de 

informações de locais monitorados para outros locais de interesse (HENG; SUETSUGI, 2015; 

MOHAMOUD, 2014; SIVAPALAN et al., 2003; TRENOUTH; GHARABAGHI, 2015; 

ZHANG; CHIEW, 2009). 

A inteligência artificial vem sendo amplamente utilizada no âmbito dos recursos hídricos, 

a exemplo das redes neurais artificiais (RNA), que consiste em uma poderosa ferramenta da 

modelagem baseada em dados, capaz de aprender com exemplos, mesmo sem física explícita, 

e com precisão igual ou maior que abordagens baseadas na física (NOURANI; KALANTARI; 

BAGHANAM, 2012). Devido a sua elevada capacidade de ajustar relações não lineares, as 

RNAs vem sendo utilizadas na hidrologia, incluindo a modelagem chuva-vazão (por exemplo, 

GIUSTOLISI; LAUCELLI, 2005; MINNS; HALL, 1996; NOURANI; KOMASI; MANO, 

2009; TOKAR; JOHNSON, 1999), previsão de vazão (CIGIZOGLU, 2003a, 2003b; 

CIGIZOGLU; KISI, 2006; DORNELLES; GOLDENFUM; PEDROLLO, 2013) e na 

modelagem de sedimentos (AFAN et al., 2014; ATIEH et al., 2015; BUYUKYILDIZ; 

KUMCU, 2017; KISI; OZKAN; AKAY, 2012; NOURANI; KALANTARI, 2010; NOURANI; 

KALANTARI; BAGHANAM, 2012; SINGH et al., 2013). 

Esta pesquisa foi desenvolvida na bacia hidrográfica do Alto Paraguai, que é uma das 

12 regiões hidrográficas brasileiras. Esta bacia possui grande importância no cenário ambiental 

em função da presença do bioma Pantanal, onde as extensas planícies inundáveis, a baixa 

densidade demográfica e a regularidade dos pulsos de cheia favorecem a presença de grande 

biodiversidade (ALLASIA et al., 2004). 

Conforme recomendações da Organização Mundial de Meteorologia (WMO, 2008), 

regiões montanhosas devem apresentar densidade de estações sedimentométricas igual ou 

inferior à 6.700 km² de área de drenagem por estação, e regiões de planície igual ou inferior à 

8.500 km². Com relação à frequência das medições de sedimentos, não existe uma 

recomendação específica, pois cada região se comporta de maneira distinta, no entanto, em 



 

 

3 

 

geral, a maior parte das bacias produzem mais sedimentos nos períodos chuvosos. Então, estes 

períodos devem apresentar maior frequência de medições. Mesmo sendo uma importante região 

hidrográfica, a bacia do Alto Paraguai carece de estações que monitorem a concentração de 

sedimentos. Além da baixa densidade (44 estações para aproximadamente 360.000 km²), os 

dados são coletados com frequência mensal ou maior. 

A bacia hidrográfica do Alto Paraguai possui uma diversidade de solos, características 

topográficas e usos da terra que refletem em águas que vão desde transparentes a turvas, a depender 

da região. Embora, nem sempre a alta concentração de sedimentos culmine em alta turbidez. 

Naturalmente, as porções altas da bacia contribuem com sedimentos para a planície, mas alguns 

estudos na bacia apontam um aceleramento da entrada de sedimentos, o que culmina em casos de 

assoreamento do leito, como no rio Taquari (Galdino et al. 2005). 

Outro fator que chama a atenção nessa bacia é o crescente aumento de pequenos 

empreendimentos hidrelétricos na região do planalto. Em 2016, a bacia já apresentava 44 

empreendimentos em operação, e mais outros 118 em estágio de licitação (FANTIN-CRUZ et 

al., 2016).  

Reservatórios artificiais criam barreiras à conectividade longitudinal do rio, alterando o 

regime hidrológico e introduzindo mudanças físicas, químicas e biológicas na água represada, 

que pode estender-se bem à jusante do reservatório. O transporte fluvial de material particulado 

e nutrientes associados é, frequentemente, reduzido pela sedimentação do reservatório, 

causando uma cascata de impactos à jusante, como o aumento da transparência da água, redução 

da disponibilidade de nutrientes e mudanças na geomorfologia dos canais e várzeas (FANTIN-

CRUZ et al., 2016). 

A deposição de sedimentos nos rios da bacia hidrográfica do Alto Paraguai com 

empreendimentos em operação tem sido observada tanto em UHE como em PCH, no entanto, 

exceto pelos estudos de Fantin-Cruz et al., (2015, 2016); Zeilhofer; Moura (2009), que foram 

aplicados em empreendimentos hidrelétricos específicos, pouco se sabe sobre os efeitos dessas 

barragens na qualidade e na quantidade de águas que chegam ao Pantanal, especialmente as 

muitas represas e os reservatórios menores que tem sido recentemente construídos. 

Neste contexto, esta pesquisa buscou oferecer novas contribuições para um melhor 

entendimento da dinâmica hidrossedimentológica em bacias hidrográficas com baixa 

disponibilidade de dados de sedimentos, utilizando como área de estudo a bacia hidrográfica 

do Alto Paraguai, que dispõe, ainda que de forma limitada, de dados de CSS, e que também 



 

 

4 

 

desperta grande interesse em gestores sobre o conhecimento da dinâmica 

hidrossedimentológica desta região, principalmente em função do aumento, ao longo dos 

últimos anos, do número de empreendimentos hidrelétricos de pequeno porte no Planalto e seus 

possíveis impactos cumulativos no Pantanal. 

As RNA foram aplicadas para estimar a CSS por meio de duas abordagens distintas e 

complementares: espacial e temporal. A abordagem espacial desenvolvida possibilita a 

regionalização das informações para trechos de rio sem dados de CSS, a partir de outras 

variáveis mais frequentes que os sedimentos, como a turbidez, a precipitação, o nível d’água e 

características físicas do ponto de interesse; e a abordagem temporal desenvolvida permite a 

obtenção de séries contínuas (diárias) de CSS em postos com poucos dados, a partir de outras 

variáveis de monitoramento contínuo, como o nível d’água e a precipitação. 

1.2. Hipóteses 

A primeira hipótese deste trabalho é que a união de dados de CSS de diversas estações 

sedimentométricas de uma mesma bacia hidrográfica, com baixa frequência amostral, aumenta 

o número de registros disponíveis, e assim, viabiliza o desenvolvimento de modelos de 

regionalização da CSS, a partir das RNA, e utilizando variáveis de entrada de ocorrência 

simultânea, cujas informações estão relacionadas à CSS, como as vazões, os níveis e a turbidez; 

bem como variáveis que estão relacionadas à erosão da bacia e ao transporte de sedimentos, 

como as precipitações; e também variáveis físicas que caracterizam a dinâmica 

hidrossedimentológica da bacia. 

A segunda hipótese é que, para um único posto fluviométrico, é possível produzir 

estimativas eficientes da CSS, em escala temporal diária, a partir de modelos de RNA, 

utilizando somente variáveis de entrada que são monitoradas diariamente, tais como os níveis 

d’água e as precipitações. 

E a terceira hipótese é que as médias móveis exponencialmente ponderadas de variáveis 

como as precipitações e os níveis, são capazes de promover uma síntese de informações do 

passado recente, na forma de um valor representativo, e contribuem para uma melhor estimativa 

da CSS nos modelos de RNA. 



 

 

5 

 

1.3. Objetivo 

O objetivo desta pesquisa é verificar o potencial das redes neurais artificiais no 

desenvolvimento de modelos de estimativa da CSS, dentro da região hidrográfica do Alto 

Paraguai, em escala de modelagem regional e temporal, tendo como entradas variáveis 

simultâneas que são correlacionadas com a CSS, como a turbidez e a vazão, além de outras 

variáveis que afetam a erosão e o transporte de sedimentos, como as precipitações atuais e 

antecedentes e as variáveis físicas que caracterizam a bacia hidrográfica. 

 Algumas questões a serem respondidas no decorrer desta pesquisa são: 

1) É possível fazer uma estimativa da CSS em diversos pontos da bacia do Alto 

Paraguai, a partir de uma abordagem regional, utilizando RNA? 

2) Qual a contribuição do uso da turbidez como variável de entrada dos modelos 

regionais, associada às precipitações atuais e antecedentes e às características físicas 

da bacia, para a estimativa da CSS?  

3) O uso de médias móveis ponderadas exponencialmente em dados de chuva e níveis 

d’água pode produzir melhorias nas estimativas de CSS? 

4) É possível obter um modelo temporal que estime a CSS em escala diária, utilizando 

como entrada variáveis que são monitoradas na mesma escala? 

Estas questões são respondidas a partir de dois artigos, sendo o primeiro voltado para a 

modelagem espacial em toda a região hidrográfica do Alto Paraguai, e o segundo voltado para 

modelagem temporal, em um único posto, na sub-bacia do rio Cuiabá.  

1.4. Organização do Trabalho 

Após a apresentação da justificativa, hipóteses e objetivos desta pesquisa, o presente 

documento aborda no segundo Capítulo uma revisão bibliográfica geral, comentando os 

principais conceitos, fenômenos e literaturas relacionadas ao assunto do trabalho. O Capítulo 3 

apresenta o primeiro artigo desta pesquisa, que está escrito em inglês, e refere-se à modelagem 

com RNA em escala espacial, para estimativa da CSS na bacia do Alto Paraguai. Este artigo foi 

recentemente submetido na revista Water Resouces Management. Em seguida, no Capítulo 4, 

é apresentado o segundo artigo, que trata da modelagem em escala temporal para estimativa 

diária da CSS na sub-bacia do rio Cuiabá. E no item final, são apresentadas as conclusões gerais 

da pesquisa. 



 

 

6 

 

1.5. Referências Bibliográficas 

ADAMOWSKI, Jan; SUN, Karen. Development of a coupled wavelet transform and neural 

network method for flow forecasting of non-perennial rivers in semi-arid watersheds. Journal 

of Hydrology, [s. l.], v. 390, n. 1–2, p. 85–91, 2010. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2010.06.033&gt; 

AFAN, Haitham Abdulmohsin et al. ANN Based Sediment Prediction Model Utilizing 

Different Input Scenarios. Water Resources Management, [s. l.], v. 29, n. 4, p. 1231–1245, 

2014.  

AGARWAL, Avinash et al. Simulation of Runoff and Sediment Yield using Artificial Neural 

Networks. Biosystems Engineering, [s. l.], v. 94, n. 4, p. 597–613, 2006.  

AGARWAL, Avinash; SINGH, R. D. Runoff modelling through back propagation artificial 

neural network with variable rainfall-runoff data. Water Resources Management, [s. l.], v. 

18, n. 3, p. 285–300, 2004.  

ALLASIA, Daniel G. et al. Modelo Hidrológico da Bacia do Alto Paraguai. Porto Alegre-

RS: Editora Rios Vivos, 2004.  

ASCE. Artificial Neural Networks in Hydrology. I: Preliminary Concepts. In: Journal Of 

hydrologic engineering., 2000.  

ATIEH, M. et al. Integrative neural networks model for prediction of sediment rating curve 

parameters for ungauged basins. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 1095–1107, 2015.  

BAO, Zhenxin et al. Comparison of regionalization approaches based on regression and 

similarity for predictions in ungauged catchments under multiple hydro-climatic conditions. 

Journal of Hydrology, [s. l.], v. 466–467, p. 37–46, 2012. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.07.048&gt; 

BAYRAM, Adem et al. Prediction of suspended sediment concentration from water quality 

variables. Neural Computing and Applications, [s. l.], v. 24, n. 5, p. 1079–1087, 2014. 

Disponível em:&amp;lt;http://link.springer.com/10.1007/s00521-012-1333-3&gt; 

BAYRAM, Adem; KANKAL, Murat; ÖNSOY, Hizir. Estimation of suspended sediment 

concentration from turbidity measurements using artificial neural networks. Environmental 

Monitoring and Assessment, [s. l.], v. 184, n. 7, p. 4355–4365, 2012.  

BERTONI, Jose; NETO, Francisco Lombardi. Conservação do Solo. In: 8a ed. [s.l.] : Icone, 

2006. p. 360.  

BHATTACHARJYA, Rajib Kumar; CHAURASIA, Sandeep. Geomorphology Based Semi-

Distributed Approach for Modelling Rainfall-Runoff Process. Water Resources 

Management, [s. l.], v. 27, n. 2, p. 567–579, 2013.  

BONAN, Gordon. Ecological Climatology. 3. ed. Cambridge: Cambridge University Press, 

2016.  

BRAVO, J. M. et al. Coupled Hydrologic-Hydraulic Modeling of the Upper Paraguay River 



 

 

7 

 

Basin. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 17, n. 5, p. 635–646, 2012. Disponível 

em:&amp;lt;http://ascelibrary.org/doi/10.1061/%28ASCE%29HE.1943-5584.0000494&gt; 

BURROUGH, Peter A.; MCDONNELL, Rachael A. Data models and axioms: formal 

abstractions of reality. Principles of geographical information systems, [s. l.], p. 17–34, 1998. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.jstor.org/stable/144481?origin=crossref&gt; 

BUYUKYILDIZ, Meral; KUMCU, Serife Yurdagul. An Estimation of the Suspended Sediment 

Load Using Adaptive Network Based Fuzzy Inference System, Support Vector Machine and 

Artificial Neural Network Models. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 4, p. 1343–

1359, 2017.  

CARVALHO, N. Hidrossedimentologia prática. 2a ed. Rio de Janeiro: Interciência, 2008.  

CHAI, Soo-See et al. Use of Soil Moisture Variability in Artificial Neural Network Retrieval 

of Soil Moisture. Remote Sensing, [s. l.], v. 2, n. 1, p. 166–190, 2009. Disponível em: 

&lt;http://www.mdpi.com/2072-4292/2/1/166/&gt; 

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Estimation, forecasting and extrapolation of river flows by 

artificial neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 48, n. 3, p. 349–362, 2003. 

a.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Incorporation of ARMA models into flow forecasting by 

artificial neural networks. Environmetrics, [s. l.], v. 14, n. 4, p. 417–427, 2003. b.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem; KISI, Özgür. Methods to improve the neural network 

performance in suspended sediment estimation. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 317, n. 3–4, 

p. 221–238, 2006.  

CROWDER, D. W.; DEMISSIE, M.; MARKUS, M. The accuracy of sediment loads when log-

transformation produces nonlinear sediment load-discharge relationships. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 336, n. 3–4, p. 250–268, 2007.  

D. N. MORIASI et al. Model Evaluation Guidelines for Systematic Quantification of Accuracy 

in Watershed Simulations. Transactions of the ASABE, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 885–900, 2007.  

DORNELLES, Fernando; GOLDENFUM, Joel Avruch; PEDROLLO, Olavo Correa. Artificial 

Neural Network Methods Applied to Forecasting River Levels. Revista Brasileira de 

Recursos Hídricos, [s. l.], v. 18, p. 45–54, 2013.  

EMBRAPA. Monitoramento das alterações da cobertura vegetal e uso do Solo na Bacia 

do Alto Paraguai – Porção Brasileira – Analysis period: 2012 to 2014. 2015. Disponível 

em: 

&lt;https://d3nehc6yl9qzo4.cloudfront.net/downloads/publicacao_bap_sumarioexecutivo_2012_

2014_web.pdf&gt;. Acesso em: 2 abr. 2018.  

ESTEVES, Francisco De Assis. Fundamentos de Limnologia. In: Interciência. 2. ed. Rio de 

Janeiro. p. 226.  

FAGUNDES, Hugo de Oliveira. Modelagem Hidrossedimentológica de Grandes Bacias 

com Apoio de Dados In Situ e Sensoriamento Remoto. 2018. Universidade federal do Rio 



 

 

8 

 

Grande do Sul, [s. l.], 2018. 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Historical reconstruction of floodplain inundation in the Pantanal 

(Brazil) using neural networks. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 399, n. 3–4, p. 376–384, 2011. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2011.01.014&gt; 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Effects of a diversion hydropower facility on the hydrological 

regime of the Correntes River, a tributary to the Pantanal floodplain, Brazil. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 810–820, 2015.  

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Changes in river water quality caused by a diversion hydropower 

dam bordering the Pantanal floodplain. Hydrobiologia, [s. l.], v. 768, n. 1, p. 223–238, 2016.  

FASHI, Fereshte Haghighi. Evaluation of adaptive neural-based fuzzy inference system 

approach for estimating saturated soil water content. Modeling Earth Systems and 

Environment, [s. l.], v. 2, n. 4, p. 1–6, 2016. Disponível em: 

&lt;http://link.springer.com/10.1007/s40808-016-0255-y&gt; 

FREEMAN, James A.; SKAPURA, David M. Neural Networks: Algorithms, Applications and 

Programming Techniques. In: Addison-Wesley Publishing Company. California. v. 7p. 89–

124.  

GIUSTOLISI, O.; LAUCELLI, D. Improving generalization of artificial neural networks in 

rainfall–runoff modelling. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 37–41, 2005.  

HAIMANN, Marlene et al. An integrated suspended sediment transport monitoring and 

analysis concept. International Journal of Sediment Research, [s. l.], v. 29, n. 2, p. 135–148, 

2014. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/S1001-6279(14)60030-5&gt; 

HARRINGTON, Seán T.; HARRINGTON, Joseph R. An assessment of the suspended 

sediment rating curve approach for load estimation on the Rivers Bandon and Owenabue, 

Ireland. Geomorphology, [s. l.], v. 185, p. 27–38, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.geomorph.2012.12.002&gt; 

HASSAN-ESFAHANI, Leila et al. Spatial Root Zone Soil Water Content Estimation in 

Agricultural Lands Using Bayesian-Based Artificial Neural Networks and High- Resolution 

Visual, NIR, and Thermal Imagery. Irrigation and Drainage, [s. l.], v. 66, n. 2, p. 273–288, 

2017.  

HASSAN, Muhammad et al. Development of sediment load estimation models by using 

artificial neural networking techniques. Environmental Monitoring and Assessment, [s. l.], 

v. 187, n. 11, 2015.  

HECHT-NIELSEN, Robert. Theory of the Backpropagation Neural Network. Proceedings Of 

The International Joint Conference On Neural Networks, [s. l.], v. 1, p. 593–605, 1989. 

Disponível em:&amp;lt;http://ieeexplore.ieee.org/xpl/freeabs_all.jsp?&amp;amp;arnumber=118638&gt; 

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Using Artificial Neural Network to Estimate 

Sediment Load in Ungauged Catchments of the Tonle Sap River Basin, Cambodia. Journal of 

Water Resource and Protection, [s. l.], v. 05, n. 02, p. 111–123, 2013.  



 

 

9 

 

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Comparison of regionalization approaches in 

parameterizing sediment rating curve in ungauged catchments for subsequent instantaneous 

sediment yield prediction. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 512, p. 240–253, 2014.  

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Regionalization of sediment rating curve for sediment 

yield prediction in ungauged catchments. Hydrology Research, [s. l.], v. 46, n. 1, p. 26–38, 

2015.  

HORNIK, Kurt; STINCHCOMBE, Maxwell; WHITE, Halbert. Multilayer feedforward 

networks are universal approximators. Neural Networks, [s. l.], v. 2, n. 5, p. 359–366, 1989.  

JAIN, Sharad Kumar. Development of integrated sediment rating curves using ANNs. Journal 

of hydraulic engineering, [s. l.], v. 127, n. 1, p. 30–37, 2001.  

JENSEN, John R. Sensoriamento remoto do ambiente: In: [s.l: s.n.]. p. 598.  

KAKAEI LAFDANI, E.; MOGHADDAM NIA, A.; AHMADI, A. Daily suspended sediment 

load prediction using artificial neural networks and support vector machines. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 478, p. 50–62, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.11.048&gt; 

KASABOV, N. K. Foundations of neural networks, fuzzy systems, and knowledge engineering. 

In: Massachussets institute of technology. Cambridge. p. 251–358.  

KISI, Ozgur; OZKAN, Coskun; AKAY, Bahriye. Modeling discharge–sediment relationship 

using neural networks with artificial bee colony algorithm. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 

428–429, p. 94–103, 2012.  

LIBOS, Marcio Inpes. Modelagem Hidrológica quali-quantitativa: estudo de caso da bacia 

do rio Manso-MT. 2008. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2008. 

LIMA, Estevão Bernardes. modelagem Integrada para Gestão da Qualidade da Água na 

Bacia do Rio Cuiabá. 2001. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2001. 

MINNS, A. W.; HALL, M. J. Artificial neural networks as rainfall-runoff models. 

Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 41, n. 3, p. 399–417, 1996.  

MOHAMOUD, Yusuf M. Time Series Separation and Reconstruction Technique to Estimate 

Daily Suspended Sediment Concentrations. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 19, 

n. 2, p. 328–338, 2014.  

MOORE, R. J. Real-time forecasting of flood events using transfer function noise models: 

report, Part 2.WallingfordInstitute of Hydrology., , 1980.  

MUSIS, Carlos Rozante. caracterização Climatológica da Bacia do Alto Paraguai. 1997. 

Universidade Federal de Mato Grosso, [s. l.], 1997. 

MUSTAFA, M. R. et al. River suspended sediment prediction using various multilayer 

perceptron neural network training algorithms-A case study in Malaysia. Water Resources 

Management, [s. l.], v. 26, n. 7, p. 1879–1897, 2012.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid. Integrated Artificial Neural Network for 



 

 

10 

 

Spatiotemporal Modeling of Rainfall–Runoff–Sediment Processes. Environmental 

Engineering Science, [s. l.], v. 27, n. 5, p. 411–422, 2010.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid; BAGHANAM, Aida Hosseini. Two Semidistributed 

ANN-Based Models for Estimation of Suspended Sediment Load. Journal of Hydrologic 

Engineering, [s. l.], v. 17, n. 12, p. 1368–1380, 2012.  

NOURANI, Vahid; KOMASI, Mehdi; MANO, Akira. A Multivariate ANN-Wavelet Approach 

for Rainfall–Runoff Modeling. Water Resources Management, [s. l.], v. 23, n. 14, p. 2877–

2894, 2009.  

OLIVEIRA, Marquis Henrique Campos et al. Estimation of soil water content in watershed 

using artificial neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 62, n. 13, p. 2120–

2138, 2017. Disponível em:&amp;lt;https://doi.org/10.1080/02626667.2017.1364844&gt; 

PAES, Rafael Pedrollo. Análise da translação da onda de cheia efluente do reservatório da 

UHE Manso na bacia hidrográfica do rio Cuiabá, Mato Grosso. 2011. Universidade de São 

Paulo, [s. l.], 2011. 

RAJAEE, Taher. Wavelet and ANN combination model for prediction of daily suspended 

sediment load in rivers. Science of the Total Environment, [s. l.], v. 409, n. 15, p. 2917–2928, 

2011. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.scitotenv.2010.11.028&gt; 

ROMAN, David C.; VOGEL, Richard M.; SCHWARZ, Gregory E. Regional regression 

models of watershed suspended-sediment discharge for the eastern United States. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 472–473, p. 53–62, 2012. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.09.011&gt; 

ROZANTE, José Roberto et al. Combining TRMM and Surface Observations of Precipitation: 

Technique and Validation over South America. American Meteorological Society, [s. l.], v. 

25, n. 3, p. 885–894, 2010. Disponível em: 

&lt;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/2010WAF2222325.1&gt; 

RUMELHART, David E.; HINTON, Geoffrey E.; WILLIAMS, Ronald J. Learning 

representations by back-propagating errors. Nature, [s. l.], v. 323, n. 6088, p. 533–536, 1986.  

SALIHA, A. H. et al. Estimation of flow in ungauged catchments by coupling a hydrological 

model and neural networks: case study. Hydrology Research, [s. l.], v. 42, n. 5, p. 386–400, 

2011. Disponível em:&amp;lt;http://hr.iwaponline.com/cgi/doi/10.2166/nh.2011.157&gt; 

SANTOS, Humberto Gonçalves et al. Brazilian soil classification system. 2018. Disponível 

em:&amp;lt;https://www.embrapa.br/solos/busca-de-publicacoes/-/publicacao/1094001/brazilian-

soil-classification-system&gt;. Acesso em: 7 abr. 2018.  

SARI, Vanessa. Monitoramento e Modelagem da Produção de Sedimentos em uma Bacia 

hidrográfica no Noroeste do Rio Grande do Sul. 2017. Universidade Federal do Rio Grande 

do Sul, [s. l.], 2017. 

SARI, Vanessa; CASTRO, Nilza Maria dos Reis; PEDROLLO, Olavo Correa. Estimate of 

Suspended Sediment Concentration from Monitored Data of Turbidity and Water Level Using 

Artificial Neural Networks. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 15, p. 4909–4923, 



 

 

11 

 

2017.  

SHELLENBARGER, Gregory G.; WRIGHT, Scott A.; SCHOELLHAMER, David H. A 

sediment budget for the southern reach in San Francisco Bay, CA: Implications for habitat 

restoration. Marine Geology, [s. l.], v. 345, p. 281–293, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.margeo.2013.05.007&gt; 

SHOAIB, Muhammad et al. A Comparative Study of Various Hybrid Wavelet Feedforward 

Neural Network Models for Runoff Forecasting. Water Resources Management, [s. l.], v. 32, 

n. 1, p. 83–103, 2018.  

SILVA, Alexandre Marco; SCHULZ, Harry Edmar; CAMARGO, Plínio Barbosa. Erosão e 

Hidrossedimentologia em Bacias Hidrográficas. In: 1. ed. [s.l.] : Rima, 2003. p. 140.  

SINGH, A. et al. Comparison of soil and water assessment tool (SWAT) and multilayer 

perceptron (MLP) artificial neural network for predicting sediment yield in the Nagwa 

agricultural watershed in Jharkhand, India. Agricultural Water Management, [s. l.], v. 104, 

p. 113–120, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.agwat.2011.12.005&gt; 

SINGH, Ajai et al. Comparison of Artificial Neural Network Models for Sediment Yield 

Prediction at Single Gauging Station of Watershed in Eastern India. Journal of Hydrologic 

Engineering, [s. l.], v. 18, n. 1, p. 115–120, 2013.  

SIVAPALAN, M. et al. IAHS Decade on Predictions in Ungauged Basins (PUB), 2003–2012: 

Shaping an exciting future for the hydrological sciences. Hydrological Sciences Journal, [s. 

l.], v. 48, n. 6, p. 857–880, 2003.  

TALEBIZADEH, Mansour et al. Uncertainty analysis in sediment load modeling using ANN 

and SWAT model. Water Resources Management, [s. l.], v. 24, n. 9, p. 1747–1761, 2010.  

TANANAEV, N. I.; DEBOLSKIY, M. V. Turbidity observations in sediment flux studies: 

Examples from Russian rivers in cold environments. Geomorphology, [s. l.], v. 218, p. 63–71, 

2014.  

TAYFUR, G. Artificial neural networks for sheet sediment transport - ResearchGate. 

Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 47, n. 6, p. 879–892, 2002.  

TAYFUR, G.; GULDAL, V. Artificial neural networks for estimating daily total suspended 

sediment in natural streams. Nordic Hydrology, [s. l.], v. 37, n. Tayfur 2003, p. 69–79, 2006.  

TOKAR, By Sezin; JOHNSON, Peggy. Rainfall-Runoff Modeling Using Artificial Neural 

Networks. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 4, n. 3, p. 232–239, 1999.  

TRAMBLAY, Yves et al. Regional estimation of extreme suspended sediment concentrations 

using watershed characteristics. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 380, n. 3–4, p. 305–317, 2010. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2009.11.006&gt; 

TRENOUTH, William R.; GHARABAGHI, Bahram. Event-based soil loss models for 

construction sites. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 524, p. 780–788, 2015.  

VOGL, T. P. et al. Accelerating the convergence of the back-propagation method. Biological 

Cybernetics, [s. l.], v. 59, n. 4–5, p. 257–263, 1988.  



 

 

12 

 

WIDROW, B.; HOFF, Me. Adaptive switching circuits. Ire Wescon Convention Record, [s. 

l.], n. 4, p. 96–104, 1960.  

WMO, The World Meteorological Organization. Manual on Sediment Management and 

Measurement. [s.l: s.n.].  

ZEILHOFER, Peter; MOURA, Rubem Mauro. Hydrological changes in the northern Pantanal 

caused by the Manso dam: Impact analysis and suggestions for mitigation. Ecological 

Engineering, [s. l.], v. 35, n. 1, p. 105–117, 2009.  

ZEROUAL, Ayoub; MEDDI, Mohamed; ASSANI, Ali A. Artificial Neural Network Rainfall-

Discharge Model Assessment Under Rating Curve Uncertainty and Monthly Discharge Volume 

Predictions. Water Resources Management, [s. l.], v. 30, n. 9, p. 3191–3205, 2016. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1007/s11269-016-1340-8&gt; 

ZHANG, Wei et al. Estimating suspended sediment loads in the Pearl River Delta region using 

sediment rating curves. Continental Shelf Research, [s. l.], v. 38, p. 35–46, 2012.  

ZHANG, Yongqiang; CHIEW, Francis H. S. Relative merits of different methods for runoff 

predictions in ungauged catchments. Water Resources Research, [s. l.], v. 45, n. 7, 2009.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

13 

 

2. REVISÃO BIBLIOGRÁFICA 

2.1. Processos Hidrossedimentológicos em Bacias Hidrográficas 

Os processos hidrossedimentológicos estão intimamente vinculados ao ciclo 

hidrológico e compreendem as etapas de deslocamento, de transporte e de deposição de 

partículas sólidas presentes nas superfícies das bacias hidrográficas (SILVA; SCHULZ; 

CAMARGO, 2003). 

 Carvalho, (2008) define sedimento como uma partícula derivada de uma rocha ou de 

materiais biológicos pela ação de processos físicos ou químicos, sendo transportada, pela água 

ou pelo vento, do lugar de origem até os rios e os locais de deposição. Segundo o autor, os 

processos responsáveis pela sedimentação são muito complexos, abrangendo erosão, 

deslocamento das partículas (por enxurradas ou outros meios) até os rios, transporte de 

sedimentos nos cursos d’água, deposição na calha dos rios, lagos e reservatórios e sua 

compactação. 

2.1.1. Erosão 

Erosão é o fenômeno de desgaste das rochas e dos solos, com desagregação e 

deslocamento das partículas por ação da água, do vento ou outros agentes. Os processos 

erosivos são complexos e dependem de vários fatores, sendo eles os agentes erosivos e o tipo 

de erosão. 

De acordo com Carvalho (2008), existem duas formas de erosão do solo: 

o Erosão geológica (ou natural), que consiste no desprendimento das partículas ou 

materiais (solos, formações superficiais e pedras) e o deslocamento, sem 

intervenção humana; 

o Erosão acelerada (ou antrópica), cuja causa se dá em função de ações humanas. 

A erosão provocada por catástrofes, como terremotos ou grandes enchentes 

também são incluídas nesse grupo, apesar de não ser de origem antrópica. 

O comportamento de uma bacia hidrográfica em relação aos sedimentos é bastante 

variável, dependendo, sobretudo, dos agentes erosivos envolvidos nos processos. Estes agentes 

podem ser de caráter passivo ou ativo. Os agentes ativos são aqueles que afetam diretamente a 

erosão, sendo eles a chuva, a temperatura, a insolação, o vento, o gelo, a neve, ação dos 



 

 

14 

 

microrganismos e a ação humana. Já os passivos são compostos pela topografia, gravidade, tipo 

de solo, cobertura vegetal e formações superficiais (CARVALHO, 2008). 

As precipitações afetam consideravelmente a erosão do solo, sendo esta influência 

diretamente relacionada à intensidade, à duração e à frequência da chuva, e ainda, ao tamanho 

e velocidade de queda da gota. Estes dois últimos são bastante expressivos, já que determinam 

a energia cinética das gotas que impactam a superfície do solo. Em ambientes tropicais, este 

tipo de erosão assume importância muito maior. O processo inicia-se com a precipitação, cujas 

gotas já têm energia suficiente para quebrar agregados do solo ou até mesmo iniciar o selamento 

superficial deste. Caso a intensidade de precipitação exceda a capacidade de armazenamento 

de água no solo, gera-se o principal componente do processo erosivo: o escoamento superficial. 

Este escoamento promove o transporte das partículas do solo, que, posteriormente, sofrem 

deposição (WMO, 2003) 

A temperatura e a insolação também apresentam relevância nos processos erosivos 

sendo que a temperatura é muito influenciada pela insolação e ambas provocam dilatações e 

contrações sucessivas que enfraquecem o solo, facilitando a remoção das partículas 

(CARVALHO, 2008). 

O vento é um importante agente erosivo, sendo responsável pelo transporte de material 

já desagregado e tem grande importância em terrenos planos, onde não se verifica escoamento, 

nas regiões áridas, semiáridas e nas superfícies desérticas onde a vegetação não protege o solo 

adequadamente (CARVALHO, 2008). 

A topografia do terreno, em relação ao seu comprimento de rampa e declividade, 

também exerce grande influência sobre os processos erosivos. Segundo Bertoni e Neto, (2006), 

o tamanho e a quantidade dos sedimentos em suspensão que são arrastados pela água variam 

com a velocidade em que ocorre o escoamento superficial, o qual, por sua vez, depende do 

comprimento de rampa e do valor da declividade do terreno. Grande parcela da erosão e do 

transporte dos sedimentos ocorre nas partes mais altas da bacia, havendo o seu decréscimo com 

a diminuição das declividades e da intensidade das chuvas, à medida em que há o 

distanciamento das regiões mais montanhosas. Portanto, o processo de degradação do solo é 

predominante na parte alta da bacia, enquanto que a agradação prevalece na parte baixa 

(CARVALHO, 2008). 

O tipo de solo também é um agente que está relacionado aos processos erosivos, 

dependendo da sua estrutura e da textura. A textura representa o tamanho das partículas, 



 

 

15 

 

enquanto que a estrutura relaciona-se ao arranjo e ao agrupamento dessas partículas. A presença 

de matéria orgânica e de argila melhora a estrutura do solo, aumentando sua capacidade de 

manter-se estruturado, o que, por consequência, reduz a erosão decorrente do impacto das gotas 

de chuva (WMO, 2003; MELLO, 2006). Baixas taxas de infiltração propiciam maior 

escoamento e aumentam a possibilidade de erosão, enquanto que as altas taxas geram o 

contrário. Não obstante, a ocorrência ou não dessa erosão também estará relacionada à estrutura 

do solo (BONAN, 2002). 

Há de se considerar, ainda, que a cobertura vegetal também exerce papel relevante na 

erosão e na produção de sedimentos, atuando como uma camada protetiva do solo, que 

minimiza os impactos causados pelas gotas de chuva e os efeitos da ação do vento próximo a 

sua superfície. Além disso, a vegetação facilita a infiltração da água precipitada e reduz a 

velocidade do escoamento superficial, possibilitando, ao mesmo tempo, a melhoria das 

propriedades físicas, químicas e biológicas do solo (BONAN, 2016). No entanto, a magnitude 

da proteção oferecida pela vegetação varia muito em função de suas características, tais como: 

espécie, tamanho e índice de área foliar. Assim, uma floresta, por exemplo, apresenta maior 

eficiência na proteção do solo em comparação a uma vegetação do tipo rasteira (CARVALHO, 

2008). 

Além de todos os fatores supracitados, as atividades humanas também influenciam o 

tipo e a intensidade dos processos erosivos, sendo que, de modo geral, a erosão tende a aumentar 

com o crescimento da população, uma vez que também aumentam o uso do solo e outras causas 

de erosão antrópica (CARVALHO, 2008). 

Em virtude de ações antrópicas, são verificadas consequências tais como: i) perdas de 

solo, de material orgânico e de nutrientes, provocando a redução da sua fertilidade e da sua 

profundidade de cultivo e, por consequência, afetando o crescimento das plantas; ii) aumento 

das cargas de sedimentos nos rios; iii) assoreamento de rios e reservatórios com agravamento 

dos problemas socioambientais (inundações, racionamento de água, etc.); iv) eutrofização dos 

lagos; v) diminuição da qualidade das águas; etc. (BONAN, 2016). 

Sendo assim, é evidente que o comportamento de uma bacia hidrográfica em relação aos 

sedimentos é bastante variável, dependendo, sobretudo, do tipo e do uso do solo, da cobertura 

vegetal, da declividade, do regime de chuvas e das atividades humanas desenvolvidas. De maneira 

geral, existe maior erosão e transporte de sedimentos no alto da bacia; ocorrendo o seu decréscimo 

com a diminuição das declividades e da intensidade das chuvas, ou seja, na medida em que há o 



 

 

16 

 

distanciamento das regiões mais montanhosas. Assim sendo, a degradação do solo predomina na 

alta bacia, enquanto que a agradação prevalece na parte baixa (CARVALHO, 2008). 

2.1.2. Transporte e Deposição de Sedimentos 

Os materiais resultantes do processo de erosão acabam sendo transportados, 

principalmente pela ação das águas de escoamento superficial, sendo esse fenômeno 

influenciado pelas condições topográficas do local e pela granulometria dos materiais 

carreados. O transporte desse material arrancado se dá por fluxo de massa, podendo ocorrer na 

forma de rolamento e arraste da partícula, ou então por suspensão (VESTANA, 2008).  

Os sedimentos que chegam aos cursos d’água podem ser conduzidos nas calhas fluviais 

por diferentes processos de transporte, de acordo com a sua dimensão, com as condições locais 

e com o escoamento. As forças que atuam sobre a partícula podem mantê-la em suspensão ou 

no fundo do rio, saltando do leito para o escoamento, deslizando ao longo do rio. Isso acontece 

em função do tamanho das partículas, do peso e de sua forma; bem como em função do tipo do 

escoamento (laminar ou turbulento), velocidade da corrente e de diversas outras funções inter-

relacionadas, como declividade do leito, forma do canal, entre outros (VANONI, 1977 apud 

CARVALHO, 2008). 

Conforme Subcommittee on Sedimentation (1963), a carga sólida de arrasto é composta 

pelas partículas que rolam ou escorregam longitudinalmente no curso d’água. Nesse caso, as 

partículas estão em contato com o leito constantemente. A carga sólida saltante constitui a 

parcela que pula ao longo do curso d’água, por efeito da correnteza ou devido ao impacto com 

outras partículas. Já a carga sólida em suspensão é mantida suspensa pelas componentes 

horizontais da velocidade, sendo de dimensão suficientemente pequena para permanecerem em 

suspensão, subindo e descendo na corrente acima do leito. 

As partículas de arraste e saltante constituem o material do leito e têm seu movimento 

governado pela capacidade de transporte do escoamento. Já o material em suspensão (partículas 

de granulometria reduzida, como silte e argila), move-se aproximadamente na mesma 

velocidade da corrente (NORDIN e McQUIVEY, 1971). 

Dentre o material particulado carregado em suspensão, os sedimentos mais finos, que 

compreendem as frações das classes silte e argila, possuem um padrão da velocidade de 

deposição distinto em relação a outros grãos maiores, sendo influenciado por fatores intrínsecos 

como a salinidade, a concentração de sedimentos e a matéria orgânica na coluna d' água, além 



 

 

17 

 

da própria composição mineralógica (CARVALHO, 2008) 

Ward e Trimble (1995) afirmam que a carga em suspensão pode representar mais de 

90% do material total transportado. Tal porcentagem também é descrita por Carvalho (2008), 

ao considerar que a carga em suspensão é predominantemente maior que a do fundo no alto 

curso (90% a 95%). 

Além das formas de transporte sólido apresentadas, existe uma parcela de material que 

é transportada dissolvida no curso d’água, movimentando-se na mesma velocidade do fluxo. A 

carga dissolvida compreende, basicamente, os constituintes intemperizados das rochas, que são 

transportados em solução química pelas águas fluviais e subterrâneas. 

A proporção entre os materiais dissolvidos e os materiais particulados varia entre os 

diferentes cursos d’água. Christofoletti (1981) cita que, para os rios brasileiros, a carga 

particulada geralmente é bem maior que a carga dissolvida. Além disso, o autor discorre que a 

composição química das águas fluviais varia conforme a litologia, a vegetação e a utilização do 

solo na bacia hidrográfica. 

O somatório das parcelas de sedimentos carregadas em suspensão, pelo leito e a carga 

em solução corresponde à carga total de sedimentos transportada pelo curso d’água. A carga 

total de sedimentos é, em última análise, composta por materiais fornecidos tanto por processos 

químicos, quanto por processos pluviais e por movimentos de arraste de massa nas vertentes. 

Na Figura 1 são ilustrados os processos atuantes nesse sistema. 

Figura 1- Processos atuantes no transporte de sedimentos 

 

Fonte: Christofoletti (1981). 



 

 

18 

 

Quando a força do escoamento se reduz até a condição de não poder continuar a deslocar 

a partícula, ocorre o processo de deposição. O depósito dos sedimentos geralmente se dá em 

locais mais baixos, podendo ocorrer em depressões naturais do terreno ou mesmo em encostas 

de declividade mais suave. Além disso, o material pode adentrar a rede de drenagem, sendo 

transportado pelos cursos d’água até o oceano ou ainda, ficar retido em reservatórios, nas 

margens de cheia, em planícies de inundação, deltas e estuários (CARVALHO, 2008). 

Alguns sedimentos transportados podem, ainda, ser depositados em determinados locais 

apenas temporariamente, podendo ser subsequentemente ressuspensos, sendo novamente 

movimentados pelo sistema de transporte (FOSTER, 1982). 

2.1.3. Produção de Sedimentos em Bacias Hidrográficas 

A produção de sedimentos pode ser entendida como a quantidade de partículas erodidas 

que é transportada pelo curso d’água. Tal produção acontece por meio da associação de eventos 

naturais e antrópicos que, associados a diversas variáveis, têm maior ou menor produção por 

área. A produção de sedimentos pode ser expressa em metros cúbicos ou em toneladas, quando 

referida à área da bacia, podendo ser também expressa como produção específica, em 

m3/km2/ano ou t/km2/ano. 

De acordo com Walling (1990), o termo produção de sedimentos representa apenas uma 

parcela do total de sedimentos produzidos em uma bacia hidrográfica em decorrência dos 

processos erosivos atuantes, visto que uma quantidade significativa do material erodido é 

depositada ao longo das vertentes, não sendo, portanto, removida da bacia de drenagem. 

De forma geral, nas porções elevadas de uma bacia hidrográfica há maior erosão e 

transporte de sedimentos, em especial devido à acentuada declividade dessas áreas, que resulta 

em maiores velocidades de escoamento (KRAMER e MEYER, 1969). A erosão vai diminuindo 

da alta para a média bacia, na medida em que as declividades decrescem e as chuvas se tornam 

menos intensas, ao se afastar das regiões montanhosas. Na parte baixa da bacia, há grande 

formação de depósitos sedimentares, isto é, a maior parte dos sedimentos erodidos se distribui 

pelos terrenos (FOSTER, 1982). 

A estimativa da produção de sedimentos de uma bacia hidrográfica pode ser realizada 

avaliando-se o desprendimento, o transporte e a deposição de sedimentos, no entanto, 

comumente as medidas são efetuadas pelo monitoramento da descarga total de sedimentos 

transportados pelo canal em um dado período de tempo. A produção de sedimentos incorpora 



 

 

19 

 

tanto os sedimentos transportados em suspensão como o material de fundo. Entretanto, a maior 

parte dos estudos avalia apenas a componente dos sedimentos transportados em suspensão, 

pois, além da questão de economicidade dos projetos, os efeitos das práticas de manejo do solo 

sobre a erosão estão relacionados com essa faixa granulométrica (MINELLA, 2008). 

2.2. Concentração de Sedimentos em Suspensão 

A verificação da produção de sedimentos nas bacias hidrográficas é realizada, 

sobretudo, na seção transversal dos cursos d’água, por meio de amostragem de sedimento, 

seguida de análises no laboratório e cálculos de obtenção da descarga sólida. 

A descarga em suspensão é efetuada para o conhecimento do valor do transporte em 

suspensão, concentração de sedimentos e da distribuição granulométrica. É a fase predominante 

das medições de sedimentos, uma vez que, em geral, a maior carga transportada refere-se à 

fração suspensa. Estima-se que esta parcela representa 90% da carga sólida total em grande 

parte dos rios. No entanto, existem rios que a descarga de arrasto pode ser maior, sobretudo, 

em rios com águas límpidas e muito material grosso no leito (CARVALHO, 2008). 

A concentração de sedimentos em suspensão é, na maioria das vezes, determinada a 

partir de coletas de amostras no rio, por meio de amostragem por integração na vertical. Esse 

tipo de coleta de amostras de sedimentos e posterior análise laboratorial, além de ser onerosa, 

muitas vezes é perigosa por ser a maior parte dos sedimentos transportados durante eventos de 

cheia (SARI; PEDROLLO; CASTRO, 2017). 

Em virtude disso, atualmente o desenvolvimento de novas tecnologias, que auxiliam no 

monitoramento contínuo da descarga em suspensão, vem sendo incentivado como uma 

alternativa interessante para a superação destas limitações. Explorar a determinação indireta da 

CSS a partir de outras variáveis, mais facilmente monitoradas (como a turbidez, nível d’água e 

a chuva), pode ser uma forma de se obter a informação sobre o transporte de sedimentos ao 

longo do tempo. 

2.2.1. Relação entre CSS e Outras Variáveis 

A dificuldade em se obter longas séries temporais de concentração de sedimentos 

suspensos tem levado os pesquisadores a buscarem métodos alternativos, que relacionam a CSS 

com outras variáveis, mais facilmente monitoráveis (BAYRAM et al., 2014; BAYRAM; 

KANKAL; ÖNSOY, 2012; SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017). 



 

 

20 

 

A curva chave de sedimentos, tradicionalmente utilizada para se determinar a CSS, 

consiste em uma regressão simples, não linear, do tipo ??? = ???, em que “c” e “d” são 

constantes a serem calibradas (GAO e JOSEFSON, 2012; SU et al., 2013; TÓTH e BÓDIS, 

2015). Porém, diversos estudos relatam a fraca correlação entre a CSS e a descarga líquida 

(HASSAN et al., 2015; JAIN, 2001). 

De fato, a relação entre a concentração de sedimentos em suspensão e a vazão varia com 

o tempo e não é constante durante um evento, ocorrendo, frequentemente, o fenômeno da 

histerese, que consiste no aparecimento de um atraso na evolução de um fenômeno físico em 

relação a outro (SEEGER et al., 2004). Quando o pico de CSS ocorre depois do pico da vazão, 

devido à contribuição de áreas não muito próximas, tem-se uma curva de histerese no sentido 

anti-horário. Já as curvas de sentido horário ocorrem quando os sedimentos são mobilizados 

rapidamente, com a fonte de sedimentos provenientes de depósitos da calha fluvial 

(LEFRANCOIS et al., 2007). 

Tramblay et al., (2010) demonstraram que a correlação entre a CSS máxima anual e a 

correspondente descarga, tendo em conta o possível atraso causado por histerese, foi 

significativa em apenas 92 de 208 rios estudados na América do Norte. Estes resultados 

sugerem que, para muitos rios, a descarga líquida é uma variável muito limitada para determinar 

o transporte de sedimentos em suspensão.  

Alguns estudos abordam outras tecnologias alternativas de monitoramento como 

alternativa para estimativa da CSS, como os sensores ópticos, a reflexão acústica, a difração a 

laser, a diferença de pressão e as análises de imagens digitais (SARI; CASTRO; KOBIYAMA, 

2015). 

Diversos estudos demonstram que é possível utilizar a turbidez como medida indireta 

da concentração de sedimentos suspensos (LEWIS, 1996; JONES et al., 2011; HARRINGTON 

e HARRINGTON, 2013; SARI, PEDROLLO e CASTRO, 2017). 

Desde Costa (1977), a turbidez vem sendo estudada como uma medida alternativa para 

se determinar o material sólido em suspensão. O Autor salienta que as partículas suspensas 

diminuem a claridade da água, reduzindo a transmitância da luz no meio líquido. Porém, cada 

manancial representa uma situação específica em virtude do tamanho, da forma e da 

refletividade das partículas em suspensão. Essas propriedades influenciam nas leituras dos 

turbidímetros. 



 

 

21 

 

Sensores têm sido usados para estimar indiretamente a CSS em rios, tendo por base 

leituras automáticas e contínuas de turbidez (LEWIS, 2003; SCHOELLHAMER e WRIGHT, 

2003; RASMUSSEN et al., 2011). As principais vantagens desta alternativa é a aquisição 

contínua de dados e o baixo custo operacional. Por outro lado, há algumas limitações no uso de 

sensores de turbidez, que incluem baixa resolução espacial (medição de ponto único), o 

acúmulo de resíduos na lente do sensor, bem como as inúmeras características dos sedimentos, 

como o tamanho, a forma, e a cor, que afetam a maneira pela qual a luz é espalhada, e, portanto, 

a resposta do sensor (HATCHER et al., 2000). 

Sari, Castro e Kobiyama, (2015) destacam que os resultados obtidos na conversão da 

Turbidez para a CSS são dependentes de uma boa calibração da relação entre o sinal registrado 

por um sensor óptico e a CSS; sendo essa resposta influenciada por fatores: oriundos do 

sedimento (CSS, tamanho da partícula de sedimento transportado, forma e rugosidade da 

partícula de sedimento transportado, cor e composição mineralógica da partícula de sedimento 

transportado), referentes ao instrumento de monitoramento (características ópticas e 

geométricas do sensor de monitoramento), e relacionados à qualidade da água e ao fluxo no 

canal (presença de bolhas, gases e outros componentes e processos de floculação, agregação e 

turbulência das partículas). 

Os autores realizaram uma revisão acerca dos fatores que afetam o sinal de turbidez e 

concluíram que diversos estudos citam a concentração de sedimentos e o tamanho da partícula 

transportada pelo escoamento como os dois principais fatores de influência. 

Outras pesquisas vêm sugerindo que características das bacias hidrográficas (incluindo 

a topografia, a geologia, o clima e o uso da terra) estabelecem significativa correlação com o 

fluxo de sedimentos suspensos, tanto para valores médios, quanto extremos (SLAYMAKER, 

1982; BRAY e XIE, 1993; LUDWIG e PROBST, 1998; JARVIE et al., 2002; SIAKEU et al., 

2004; DODDS e WHILES, 2004; ROBERTSON et al., 2006; RESTREPO et al., 2006 e 

TRAMBLAY et al., 2007). 

Tamene et al. (2006), por exemplo, analisaram os fatores determinantes da variabilidade 

da produção de sedimentos no norte da Etiópia, usando regressão múltipla, e relataram que 

fatores como declividade do terreno, tipo de solo, cobertura superficial e uso e ocupação do 

solo interferem nos processo de erosão, e devem ser incorporados nos modelos. 



 

 

22 

 

2.3. Redes Neurais Artificiais em Aplicações Hidrossedimentológicas 

Nos últimos anos, modelos baseados em RNAs ou associados a essas redes têm atraído 

pesquisadores da área de sedimentologia, evidenciando que essas redes podem ser uma 

alternativa viável e promissora para a predição da CSS. Na Tabela 1 é apresentada uma 

descrição de estudos que utilizaram RNA para cálculos hidrossedimentógicos. 

Nos estudos de Sari (2017) é apresentada uma revisão de bibliográfica completa para 

estudos hidrossedimentológicos que utilizaram RNAs. Boa parte das pesquisas são feitas para 

escala de tempo anual ou mensal, sendo uma pequena parcela destinada à escala de tempo 

diária, e, em geral, dispõem de longas séries históricas de informações sobre sedimentos.



 

 

23 

 

Tabela 1 - Descrição de estudos que utilizaram RNAs para cálculos hidrossedimentógicos 

Autor Local Área da Bacia/Área 

Analisada 

Objetivo Características 

Modelo 

Algoritmo de 

Treinamento 

Variáveis de 

Entrada 

Variáveis de 

Saída 

Período de Dados/N° de 

Registros 

Intervalo de 

Tempo 

Melhor Desempenho  

NS/R²/R 

Jain (2001) 2 estações no rio 

Mississippi 

(Chester e Thebes) 

Chester: 1835276 km² 

Thebes:1847190 km² 

Desenvolver curvas 

chave nível d’água-

vazão-sedimentos 

RNA feedforward 

(3 camadas) 

Retropropagativo Dados diários de 

nível de água; vazão 

e concentração de 

sedimentos 

vazão e 

concentração 

de 

sedimentos 

Chester: 1985-1987 

Thebes: 1990-1991 

Diário R=0,960 para o treinamento 

e R=0,869 para verificação 

Agarwal et 

al. (2006) 

Bacia do rio 

Vamsadhara (India) 

7820 km² Desenvolver 

modelo de RNA 

para simulação do 

escoamento de 

sedimentos (diário, 

semana, 10 dias e 

mensal) 

RNA feedforward 

(3 camadas) 

Retropropagativo Dados diários de 

precipitação e 

escoamento em 

tempo atual e 

antecedente 

Carga de 

sedimentos 

Treinamento – 1984-1987 

Validação – 1988-1989 

Verificação 1992-1995 

Diário, 

semanal, 10 

dias e mensal 

NS=0,87 no treinamento e 

0,63 na verificação (diário); 

NS=0,86 no treinamento e 

0,64 na verificação 

(semanal); 

NS=0,9 no treinamento e 

0,63 na verificação (10 

dias); 

NS=0,92 no treinamento e 

0,77 na verificação (mensal) 

 

 

Cigizoglu e 

Kisi (2006) 

Bacia do rio 

Schuylkill 

- Estimar 

quantidades diárias 

de sedimentos 

suspensos 

RNA feedforward 

(3 camadas) e 

range-dependent 

neural network 

(RDNN) 

Retropropagativo Dados diários de 

Vazão e carga de 

sedimentos 

suspensos em tempo 

atual e antecedente 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

Treinamento – 8760 (1952 

a 1976); 

Verificação – 1725 (1976-

1981) 

Diário Feedforward – NS=0,854 no 

treinamento 0,791 na 

verificação; 

RDNN – NS=0,849 no 

treinamento e 0,829 na 

verificação 

Alp e 

Cigizoglu 

(2007) 

Bacia do rio Juniata 

(Pennsylvania) 

- Estimar a carga de 

sedimentos diária 

RNA feedforward 

(3 camadas) e 

RNA de base 

radial 

Retropropagativo  Dados diários de 

Precipitação e vazão 

em tempo atual e 

antecedente 

Carga de 

sedimentos 

diária 

1500 para treinamento 

(1983-1988) e 500 para 

verificação (1988-1989) 

Diário Feedforward – R²=0,897 na 

verificação;  

RNA de base radial – 

NS=0,921 

Kisi (2007) 2 estações 

(Calleguas e Santa 

Clara) 

Calleguas – 659 km² 

Santa Clara – 1660 

km² 

Estimar a 

concentração de 

sedimentos 

suspensos 

Range-dependent 

neural networks 

(RDNN); RNA 

feerforward (3 

camadas) 

Levenberg-

Marquardt para 

RNA 

feedforward 

Vazão e Sedimentos 

suspensos em tempo 

atual e antecedente 

Concentração 

de 

sedimentos 

suspensos 

1969-1976 para 

treinamento e 1977-1978 

para verificação 

Diário Calleguas: Feedforward – 

R²=0,96 na verificação; 

RDNN – R²=0,959 na 

verificação; 

Santa Clara: Feedforward – 

R²=0,883 na verificação; 

RDNN – R²=0,891 na 

verificação 

 

Kisi (2008) 2 estações (rio 

Valenciano e 

Quebrada Blanca) 

Porto Rico 

Valenciano – 43,6 km² 

Quebrada Blanca – 

863 km² 

Estimar a 

concentração de 

sedimentos 

suspensos 

RNA feedforward 

(3 camadas) 

Levenberg-

Marquardt, 

gradiente 

conjugado e 

gradiente de 

descida 

Diversas 

combinações de 

valores antecedentes 

de vazão e CSS 

Concentração 

de 

sedimentos 

suspensos 

01/10/1993 - 30/09/1994 

para treinamento e 

01/10/1994 – 30/09/1995 

para verificação 

Diário Rio Valenciano: R²=0,869; 

0,846 e 0,751 para 

Levenberg-Marquardt, 

gradiente conjugado e 

gradiente de descida durante 

a verificação; 

Quebrada Blanca: R²=0,940; 

0,896 e 0,704 para 

Levenberg-Marquardt, 

gradiente conjugado e 

gradiente de descida durante 

a verificação; 



 

 

24 

 

Tabela 2 - Descrição de estudos que utilizaram RNAs para cálculos hidrossedimentógicos (Continuação) 

Autor Local Área da Bacia/Área 

Analisada 

Objetivo Características 

Modelo 

Algoritmo de 

Treinamento 

Variáveis de 

Entrada 

Variáveis de 

Saída 

Período de Dados/N° de 

Registros 

Intervalo de 

Tempo 

Melhor Cenário 

Desempenho  NS/R²/R 

Nourani 

(2009) 

Estação de Akhule, 

rio Talkherood, Irã 

13853 km² Estimativa da carga 

de sedimentos 

Feedforward (3 

camadas)  

Levenberg-

Marquardt 

Vazões em tempo 

atual e antecedentes 

Descarga de 

sedimentos 

380 dados de sedimentos 

(2002-2005) 

Diário NS=0,977 no treinamento e 

NS=0,935 na verificação 

Nourani e 

Kalantari 

(2010) 

6 estações na bacia 

do rio Eel, 

Califórnia, EUA 

8051 km² Desenvolver 

modelos para 

estimar a carda de 

sedimento 

suspensos nas 

estações e em 

qualquer ponto da 

bacia 

Feedforward (3 

camadas) 

Levenberg-

Marquardt 

Precipitações e 

Vazões em tempo 

atual e antecedentes 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

1966-1969 para o 

treinamento e 1969-1970 

para verificação 

Diário NS=0,86; 0,78; 0,84; 0,84; 

0,82; 0,81 para as estações 1 

a 6, na verificação. 

Kisi (2012) 2 estações no rio 

Eel, Califórnia, 

EUA 

1368 km² e 8063 km² Estimar a CSS 

diária 

Máquinas de 

Vetores de Suporte 

e RNA 

Feedforward (3 

camadas) 

Retropropagativo: 

Levenberg-

Marquardt (LM) 

e Gradiente 

Conjugado (GC) 

Dados de Vazão de 

monta de e jusante, 

em tempos atuais e 

antecedentes 

Concentração 

de 

sedimentos 

suspensos 

1966-1973 para o 

treinamento, 1973-1975 

para validação e 1975-

1977 para verificação 

Diário  Montante: R²=0,959 para 

LM e 0,956 para GC; 

Jusante: R²=0,964 para LM 

e 0,954 para GC, durante a 

verificação 

Kisi e Shiri 

(2012) 

Rio Eel, Califórnia, 

EUA 

528 km² Estimar a carga 

diária de 

sedimentos 

suspensos 

Feedforward (3 

camadas) 

Levenberg-

Marquardt (LM), 

gradiente 

conjugado (GC) e 

gradiente de 

descida (GD) 

Precipitações e 

Vazões em tempo 

atual e antecedentes 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

1979-1986 para o 

treinamento e 1986-1989 

para verificação 

Diário   NS=0,838 para LM,  0,804 

para GC e 0,801 para GD, 

na verificação 

Nourani, 

Kalantari e 

Baghanam 

(2012) 

9 estações na bacia 

do rio Eel, 

Califórnia, EUA 

8051 km² Desenvolver 

modeos para 

estimar a carga de 

sedimentos 

suspensos nas 

estações e em 

qualquer ponto da 

bacia 

Feedforward (3 

camadas) 

Levenberg-

Marquartdt 

Precipitações e 

Vazões em tempo 

atual e antecedentes, 

parâmetros 

geomorfológicos e 

hidrometeorológicos 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

1966-1969 para o 

treinamento e 1969-1970 

para verificação 

Diário NS=0,976 no treinamento e 

0,882 na verificação 

Bayram et 

al. (2014) 

6 estações na bacia 

de Harsit, Turquia 

24077 km² Estimar a CSS a 

partir de variáveis 

de qualidade da 

água (turbidez, 

ferro e cromo) 

Feedforward (3 

camadas) 

Retropropagativo Concentração total 

de cromo, 

concentração total de 

ferro e Turbidez 

Concentração 

de 

sedimentos 

em 

suspensão 

132 dados: 96 para 

treinamento, 24 para 

validação e 12 para 

verificação 

Quinzenal RNA tem bons resultados 

para estimar a CSS. Erro 

absoluto médio igual a 

11,67 mg/L na verificação, 

enquanto que com análise de 

regressão, o erro médio foi 

de 15,18 mg/L 

Afan et al. 

(2015) 

Bacia do rio Johor 

(Malásia 

Peninsular) 

2286 km² Determinar a carda 

diária de 

sedimentos, a 

partide dados de 

sedimentos e 

vazões 

antecedentes 

RNA feedforward 

(3 camadas) e 

RNA de base 

radial 

Retropropagativo 

para a RNA 

feedforward 

Vazão e Carga de 

sedimentos em 

tempos atuais e 

antecedentes 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

1988-1997 para 

treinamento 

E 1998-1999 para 

verificação 

Diário R²=0,903 para feedforward 

e R²=0,909 para a RNA de 

base radial, ambos na 

verificação 



 

 

25 

 

Tabela 3 - Descrição de estudos que utilizaram RNAs para cálculos hidrossedimentógicos (Continuação) 

Autor Local Área da Bacia/Área 

Analisada 

Objetivo Características 

Modelo 

Algoritmo de 

Treinamento 

Variáveis de 

Entrada 

Variáveis de 

Saída 

Período de Dados/N° de 

Registros 

Intervalo de 

Tempo 

Melhor Cenário 

Desempenho  NS/R²/R 

Atieh et al. 

(2015) 

Província de 

Ontario, Canadá 

Varias bacias em uma 

região de mais de 1 

milhão de km² 

Prever parâmetros 

da curva-chave de 

sedimentos para 

bacias sem dados, a 

partir de outras 

bacias com dados 

RNA feedforward 

(3 camadas) e 

RNA de base 

radial 

Retropropagativo 

para a RNA 

feedforward 

Dados topográficos, 

climáticos, tipo de 

solo, uso e ocupação 

do solo e dados 

hidrométricos 

(chuva) 

Parâmetros 

alfa e beta da 

curva-chave 

de 

sedimentos 

- Diário R= 0,92 e 0,86 para alfa e 
beta, respectivamente, na 

verificação 

Sari, 

Pedrollo e 

Castro 

(2017) 

Rio Taboão, Rio 

Grande do Sul, 

Brasil 

78 km² Estimar a CSS a 

partir de dados de 

Nível e Turbidez 

RNA feedforward 

(3 camadas) 

Retropropagativo 

com validação 

cruzada e 

retropropagativo 

com validação 

por reamostragem 

Nível e Turbidez CSS 59 registros de CSS, níveis 

e turbidez - 04/06/2013 a 

20/10/2015 

- NS= 0,788 para validação 

cruzada e 0,953 para 

validação por 

reamostragem, na 

verificação 

Buyukyildize 

Kumcu 

(2017)  

1 estação no rio 

Coruh, Turquia 

19750 km² Estimar a carga de 

sedimentos 

suspensos 

RNA feedforward 

(3 camadas) 

Retropropagativo Vazão e Carga de 

sedimentos em 

tempos atuais e 

antecedentes 

Carga de 

sedimentos 

suspensos 

446 registros de 

sedimentos entre 1969-

2011 

Diário NS=0,843 no treinamento e 

0,801 na verificação 

Fonte: Adaptado de Sari (2017). 

 

 

 

 

 

 



 

 

26 

 

A maior parte dos estudos utilizam a vazão em tempos atuais e antecedentes 

(defasagem) como variável de entrada. Alguns trabalhos utilizam, também, ao própria 

informação do sedimento de dias anteriores, sendo que estes modelos apresentam os melhores 

resultados. No entanto, dependem de série de dados de sedimentos longa e continua para sua 

aplicação. Poucos trabalhos exploram as precipitações como variáveis de entrada, e nenhum 

deles exploram essa variável com aplicação de filtros temporais, tais como as médias móveis, 

sendo esta uma lacuna explorada nesta pesquisa. 

Face ao exposto, as redes neurais são as candidatas naturais para esta pesquisa, uma vez 

que não são limitadas às formulações, que são, até então, desconhecidas, e são ferramentas que 

vem sendo amplamente utilizadas na modelagem hidrossedimentológica, apresentando bons 

resultados. 

2.4. Referências bibliográficas  

AFAN, Haitham Abdulmohsin et al. ANN Based Sediment Prediction Model Utilizing 

Different Input Scenarios. Water Resources Management, [s. l.], v. 29, n. 4, p. 1231–1245, 

2014.  

AGARWAL, Avinash et al. Simulation of Runoff and Sediment Yield using Artificial Neural 

Networks. Biosystems Engineering, [s. l.], v. 94, n. 4, p. 597–613, 2006.  

ALP, Murat; CIGIZOGLU, H. Kerem. Suspended sediment load simulation by two artificial 

neural network methods using hydrometeorological data. Environmental Modelling and 

Software, [s. l.], v. 22, n. 1, p. 2–13, 2007.  

ATIEH, M. et al. Integrative neural networks model for prediction of sediment rating curve 

parameters for ungauged basins. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 1095–1107, 2015.  

BAYRAM, Adem et al. Prediction of suspended sediment concentration from water quality 

variables. Neural Computing and Applications, [s. l.], v. 24, n. 5, p. 1079–1087, 2014.  

BAYRAM, Adem; KANKAL, Murat; ÖNSOY, Hizir. Estimation of suspended sediment 

concentration from turbidity measurements using artificial neural networks. Environmental 

Monitoring and Assessment, [s. l.], v. 184, n. 7, p. 4355–4365, 2012.  

BERTONI, Jose; NETO, Francisco Lombardi. Conservação do Solo. In: 8a ed. [s.l.] : Icone, 

2006. p. 360.  

BONAN, Gordon. Ecological Climatology. 3. ed. Cambridge: Cambridge University Press, 

2016.  

BRAY, D.I., XIE, H., 1993. A regression method for estimating suspended sediment yields for 

ungauged watershed in Atlantic Canada. Can. Civ. Eng. 20, 82–87. 



 

 

27 

 

BUYUKYILDIZ, Meral; KUMCU, Serife Yurdagul. An Estimation of the Suspended Sediment 

Load Using Adaptive Network Based Fuzzy Inference System, Support Vector Machine and 

Artificial Neural Network Models. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 4, p. 1343–

1359, 2017.  

CARVALHO, N. Hidrossedimentologia prática. 2a ed. Rio de Janeiro: Interciência, 2008.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem; KISI, Özgür. Methods to improve the neural network 

performance in suspended sediment estimation. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 317, n. 3–4, 

p. 221–238, 2006.  

COSTA, J. E. Sediment Concentration and duration in stream channels. Journal of Soil and 

Water Conservation, v. 1, p.168-70, 1977. 

DODDS, W.K., WHILES, M. Quality and quantity of suspended particles in rivers: continental-

scale patterns in the United States. Environ. Manage. 33 (3), 355–367. 2004. 

HARRINGTON, S.T.; HARRINGTON, J.R. An assessment of the suspended sediment rating 

curve approach for load estimation on the Rivers Bandon and Owenabue, Ireland. 

Geomorphology, v. 185, p. 27-38, 2013. 

HASSAN, Muhammad et al. Development of sediment load estimation models by using 

artificial neural networking techniques. Environmental Monitoring and Assessment, [s. l.], 

v. 187, n. 11, 2015.  

HATCHER, A.; HILL, P.; GRANT, J.; MACPHERSON, P. Spectral optical backscatter of sand 

in suspension: effects of particle size, composition and colour. Marine Geology, v. 168, n. 1-

4, p. 115-128, Aug. 2000. 

JAIN, Sharad Kumar. Development of integrated sediment rating curves using ANNs. Journal 

of hydraulic engineering, [s. l.], v. 127, n. 1, p. 30–37, 2001. 

JARVIE, H.P., OGUCHI, T., NEAL, C. Exploring the linkages between river water chemistry 

and watershed characteristics using GIS-based catchment and locality analysis. Reg. Environ. 

Change 36, 36–50. 2002. 

JONES, A. S; STEVENS, D; HORSBURGH, J. S; MESNER, N. O. Surrogate measures for 

providing high frequency estimates of total suspended solids and total phosphorus 

concentrations1. Water Resources Association; v. 47, p. 239–53, 2011. 

KISI, Ozgur. Constructing neural network sediment estimation models using a data-driven 

algorithm. Mathematics and Computers in Simulation, [s. l.], v. 79, n. 1, p. 94–103, 2008.  

KIS?I, Ozgur. Development of streamflow-suspended sediment rating curve using a range 

dependent neural network. International Journal of Science &amp;amp; Technology, [s. l.], v. 2, n. 1, 

p. 49–61, 2007.  

KISI, Ozgur; OZKAN, Coskun; AKAY, Bahriye. Modeling discharge–sediment relationship 

using neural networks with artificial bee colony algorithm. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 

428–429, p. 94–103, 2012.  

KISI, Ozgur; SHIRI, Jalal. River suspended sediment estimation by climatic variables 



 

 

28 

 

implication: Comparative study among soft computing techniques. Computers and 

Geosciences, [s. l.], v. 43, p. 73–82, 2012.  

LEFRANÇOIS, J; GRIMALDI, C; GASCUEL-ODOUX, C; GILLIET, N. Suspended sediment 

and discharge relationships to identify bank degradation as a main sediment source on small 

agricultural catchments. Hydrological Processes, v. 21, n. 15, p.2923–2933, 2007. 

LEWIS, J. Turbidity-controlled suspended sediment sampling for runoff-event load estimation. 

Water Resources Research, v. 32, n. 7, p. 2299-2310, 1996. 

LEWIS, J. Turbidity-controlled sampling for suspended sediment load estimation. IAHS Publ., 

v. 283, p. 13-20, 2003. 

LUDWIG, W; PROBST, J. L. River sediment discharge to the oceans: present-day controls and 

global budgets. Am. J. Sci. 298, 265–295. 1998. 

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid. Integrated Artificial Neural Network for 

Spatiotemporal Modeling of Rainfall–Runoff–Sediment Processes. Environmental 

Engineering Science, [s. l.], v. 27, n. 5, p. 411–422, 2010.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid; BAGHANAM, Aida Hosseini. Two Semidistributed 

ANN-Based Models for Estimation of Suspended Sediment Load. Journal of Hydrologic 

Engineering, [s. l.], v. 17, n. 12, p. 1368–1380, 2012.  

NOURANI, Vahid; KOMASI, Mehdi; MANO, Akira. A Multivariate ANN-Wavelet Approach 

for Rainfall–Runoff Modeling. Water Resources Management, [s. l.], v. 23, n. 14, p. 2877–

2894, 2009.  

RASMUSSEN, P. P.; GRAY, J. R.; GLYSSON, G. D.; ZIEGLER, A. C. Guidelines and 

Procedures for Computing Time-Series Suspended-Sediment Concentrations and Loads from 

In-Stream Turbidity-Sensor and Streamflow Data. [S.l.]: U.S. Geological Survey. Techniques 

and Methods. Book 3, chap. C4. 2011. 

RESTREPO, J; KJERFE, B; HERMELIN, M. Factors controlling sediment yield in a major 

South American drainage basin: the Magdalena River, Colombia. Journal of Hydrology. 316, 

213–232. 2006. 

ROBERTSON, D. M; SAAD, D. A; HEISEY, D. M. A regional classification scheme for 

estimating reference water quality in streams using land-use-adjusted spatial regression-tree 

analysis. Environ. Manage. V. 32, p. 209–229. 2006. 

SARI, Vanessa. Monitoramento e Modelagem da Produção de Sedimentos em uma Bacia 

hidrográfica no Noroeste do Rio Grande do Sul. 2017. Universidade Federal do Rio Grande 

do Sul, [s. l.], 2017. 

SARI, Vanessa; CASTRO, Nilza Maria dos Reis; PEDROLLO, Olavo Correa. Estimate of 

Suspended Sediment Concentration from Monitored Data of Turbidity and Water Level Using 

Artificial Neural Networks. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 15, p. 4909–4923, 

2017.  

SARI, V; CASTRO, N. M. R; KOBIYAMA, M. Estimativa da concentração de sedimentos 



 

 

29 

 

suspensos com sensores ópticos: Revisão. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, v. 20, n. 

4, p. 816-836, 2015. 

SCHOELLHAMER, D. H; WRIGHT, S. A. Continuous measurement of suspended-sediment 

discharge in rivers by use of optical backscatterance sensors. IAHS Publ., v. 283, p. 28-36, 

2003. 

SEEGER, M. et al. Catchment soil moisture and rainfall characteristic as determinant factor for 

discharge/ suspended sediment hysteretic loops in a small headwater catchment in the Spanish 

pyrenees. Journal of Hydrology, v.288, p. 299–311, 2004. 

SIAKEU, J; OGUCHI, T; AOKI, T; ESAKI, Y; JARVIE, H. P. Change in riverine suspended 

sediment concentration in central Japan in response to late 20th century human activities. 

Catena 55, 231–254. 2004. 

SILVA, Alexandre Marco; SCHULZ, Harry Edmar; CAMARGO, Plínio Barbosa. Erosão e 

Hidrossedimentologia em Bacias Hidrográficas. In: 1. ed. [s.l.] : Rima, 2003. p. 140.  

SLAYMAKER, O. Land use effects on sediment yield and quality. Hydrobiologia 91, 93–109. 

1982. 

TAMENE, L; PARK, S. J; DIKAU, R; VLEK, P. L. G. Analysis of factors determining 

sedimentyeld variability in the highlands of northern Ethiopia. Geomorphology. v. 76(1-2): p. 

76-91, 2006. 

TRAMBLAY, Yves et al. Regional estimation of extreme suspended sediment concentrations 

using watershed characteristics. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 380, n. 3–4, p. 305–317, 2010. 

TRAMBLAY, Y; ST-HILAIRE, A; OUARDA, T. B. M. J. Modelling extreme suspended 

sediment concentrations in North America: frequency analysis and correlations with watershed 

characteristics. Perugia, Italy. IAHS Publication. v. 31. p. 117-129, 2007. 

WMO, The World Meteorological Organization. Manual on Sediment Management and 

Measurement. [s.l: s.n.].  



 

 

30 

 

3. REGIONAL ESTIMATION OF SUSPENDED SEDIMENT 

CONCENTRATION IN THE PANTANAL (BRAZIL) USING 

ARTIFICIAL NEURAL NETWORKS 

Este capítulo aborda sobre a modelagem, em escala espacial, desenvolvida a partir das 

redes neurais artificiais, para estimar a concentração de sedimentos em suspensão em diversos 

pontos da porção brasileira da bacia do Alto Paraguai. O modelo obtido estima a concentração 

de sedimentos em suspensão em qualquer ponto dentro da bacia, onde se tenha informações de 

turbidez, vazão e precipitação, associadas às características relativas à área de drenagem de 

cada ponto, tais como o tipo de solo, a declividade média, o uso do solo e a cobertura vegetal. 

Este capítulo é apresentado na forma de um artigo científico em língua inglesa, que foi 

submetido recentemente na revista internacional Water Resources Management. 

Abstract 

The estimation of suspended sediment concentration (SSC) in rivers constitutes an important 

tool for the elaboration of engineering projects and the management of water resources. The 

complex nature of hydrosedimentological relationships can be modeled by techniques that 

adjust highly nonlinear relationships, such as artificial neural networks (ANN). In this study, 

several ANN models were developed to estimate, on a regional basis, the SSC in the Upper 

Paraguay River Basin (UPRB), the hydrographic region where the Pantanal biome is located. 

A spatial approach was used to deal with the scarcity of in situ data in the UPRB, situation that 

is very common in most of the planet's watersheds. SSC data from 23 fluviometric stations with 

low temporal frequency sampling were used. The variables turbidity, discharge, rainfall, 

exponentially weighted moving average of past rainfalls (EWMA), soil type, land use and 

vegetation cover, average slope and drainage area were tested as input, totaling 53 variables. 

The model in which none of the input variables was discarded (M01) obtained a Nash-Sutcliffe 

(NS) coefficient equal to 0.794 in the verification. The alternative model (M19), which did not 

consider the variables whose correlation with the SSC was not significant (considering the 

significance level of 5%), obtained the best performance (NS = 0.832 at verification). The 

presence of EWMAs of past rainfalls provided gains in models performance, evidencing that 

these variables can be further explored in sediment estimation models. 

 

Keywords hydrosedimentological regionalization, wetlands modeling, ungauged basins, 

regional estimation, data-based modeling. 



 

 

31 

 

3.1. Introduction 

Suspended sediment concentration (SSC) is an important component of water quality that 

directly influences the biological, physical and chemical processes of water bodies. Monitoring 

this variable is important for studies of erosive processes in hydrographic basins, for planning 

and operation of reservoirs or hydroelectric plants and for recovery of degraded aquatic 

environments. 

This monitoring of the suspended load generally consists in the collection of water 

samples in the field, in previously determined sections, with later laboratory analysis. However, 

the need for human resources and the high cost of this procedure make it difficult to obtain 

information that considers the spatial and temporal variations of the SSC (BAYRAM et al., 

2014; BAYRAM; KANKAL; ÖNSOY, 2012; SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017). 

The lack of long-term and frequent sediment concentration data stimulates the 

development of indirect estimation methodologies based on the relation of SSC with other 

variables easier to determine over time, such as discharge with the sediment rating curve 

(CROWDER; DEMISSIE; MARKUS, 2007; HENG; SUETSUGI, 2014; JAIN, 2001; ZHANG 

et al., 2012); and turbidity (HAIMANN et al., 2014; HARRINGTON; HARRINGTON, 2013; 

SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017; SHELLENBARGER; WRIGHT; SCHOELLHAMER, 

2013; TANANAEV; DEBOLSKIY, 2014). 

Artificial neural networks (ANNs) have been successfully applied in the field of water 

resources engineering, because of their high capacity to model nonlinear relationships, even 

without explicit physics. The ANNs produce fast and satisfactory results, despite its limitation 

in extrapolating the domains, which can be avoided by selecting a training sample that covers 

the entire desired domain.  

Researchers around the world use the ANN approach for diverse applications, including 

rainfall-runoff modeling (AGARWAL; SINGH, 2004; BHATTACHARJYA; CHAURASIA, 

2013; GIUSTOLISI; LAUCELLI, 2005; MINNS; HALL, 1996; NOURANI; KOMASI; 

MANO, 2009; SHOAIB et al., 2018; TOKAR; JOHNSON, 1999; ZEROUAL; MEDDI; 

ASSANI, 2016), flow forecasting (ADAMOWSKI; SUN, 2010; CIGIZOGLU, 2003a, 2003b; 

CIGIZOGLU; KISI, 2006; DORNELLES; GOLDENFUM; PEDROLLO, 2013), estimation of 

soil water content (CHAI et al., 2009; FASHI, 2016; HASSAN-ESFAHANI et al., 2017; 

OLIVEIRA et al., 2017) as well as hydrosedimentological modeling (AFAN et al., 2014; 



 

 

32 

 

AGARWAL et al., 2006; BUYUKYILDIZ; KUMCU, 2017; JAIN, 2001; KAKAEI 

LAFDANI; MOGHADDAM NIA; AHMADI, 2013; MUSTAFA et al., 2012; NOURANI; 

KALANTARI, 2010; NOURANI; KALANTARI; BAGHANAM, 2012; RAJAEE, 2011; 

SINGH et al., 2013, 2012; TALEBIZADEH et al., 2010; TAYFUR, 2002; TAYFUR; 

GULDAL, 2006). 

Jain (2001) developed ANN models to establish a relationship between SSC and 

discharge at two points on the Mississippi River and compared it with the traditional technique 

of the sediment-rating curve (SRC). The author has shown that the results of the artificial neural 

networks are much closer to the observed values than the SRC. Although SRC is widely used 

in the indirect determination of SSC, other factors such as the hysteresis phenomenon may 

impair the accuracy of its estimation. 

Hassan et al. (2015) developed ANN models to estimate the weekly sediment load, based 

on data on sediment antecedents, flow and temperature. The study obtained satisfactory results 

for all training methods tested. 

Turbidity can be also used to indirectly determine SSC, because it is less expensive than 

traditional sediment collection methods. Bayram et al. (2012) estimated SSC using turbidity 

data through regression techniques (RA) and ANNs. The study was conducted at six stations 

along the Harsit River in Turkey. The ANN model presented better results than RA, and 

turbidity was considered as a substitute for the SSC at the evaluated points. 

Generally, ANN models for SSC estimation are adjusted for fluviometric stations with 

long time series. However, several Brazilian fluviometric stations do not monitor this variable, 

and those that monitor do not have the desired frequency. Sari et al. (2017) developed an ANN 

model that related SSC data with turbidity and water level from the station installed in the basin 

of the Taboão river (Rio Grande do Sul, Brazil), using a training technique developed by the 

authors, called resampling validation. Even with few data (59 records of SSC, turbidity and 

water level), the technique yielded satisfactory results (Nash-Sutcliffe efficiency equals to 

0.995 in training and 0.953 in verification). 

Atieh et al. (2015) applied ANN models to estimate sediments in ungauged basins of the 

Ontario, Canada. The authors integrated 94 basins to estimate the parameters of the traditional 

sediment classification curve. Used input variables physically characterize the basins, as well 

as the climatic and hydrometric parameters, leading to satisfactory results. This approach 

allowed the development of sediment rating curves for basins where sediments are not 



 

 

33 

 

monitored. On the other hand, the basins used for models calibration and validation had enough 

data to adjust sediment rating curves. 

The present study is conducted in the Upper Paraguay River Basin (UPRB), Brazil, where 

the Pantanal biome is located, being considered the largest tropical wetland in the world. The 

low population density, coupled with the extensive floodplains and the seasonality of the floods, 

favors the great biodiversity. The region lacks enough hydrosedimentological monitoring (with 

one station every 8,000 km² approximately), with insufficient collection frequency (average of 

four records per year). The use of the traditional sediment-rating curve becomes infeasible in 

basin stations due to insufficient SSC data. Turbidity is also monitored at some UPRB stations, 

more frequently than sediments, and may contribute to improving SSC estimates in the basin. 

Therefore, this research aims to develop a regional ANN model to estimate the 

concentration of suspended sediments in the Upper Paraguay river basin, from related 

simultaneous variables such as turbidity and flow, as well as variables that affect sediment 

formation and transport, such as previous precipitation, soil type and land use, and to promote 

more information on the regional hydrossedimentological dynamics and to subsidize 

information for the decision making in several rivers of the basin. 

3.2. Artificial Neural Networks 

ANNs are models inspired by the operation of biological neural networks (human brain), 

having high non-linear function adjustment capacity, with speed, fault tolerance, intense 

parallelism and great learning ability. The structure of the artificial neural network consists of 

successive layers of artificial neurons, wherein the first corresponds to the input nodes, then 

one or more intermediate layers and the output layer. 

Hornik et al. (1989) enunciated a universal approximation theorem with ANNs, stating 

that any measurable relation can be approximated with a single intermediate layer, with any 

desired precision, if it is adequately trained and has a compatible number of artificial neurons 

in that layer. The feedforward ANNs (RUMELHART; HINTON; WILLIAMS, 1986) are 

commonly used in many hydrological applications, usually with a three-layer structure (Fig. 1). 

In the first layer, the input data (explanatory variables) are inserted. In successive layers, 

each neuron receives the sum of the inputs, weighted by coefficients called synaptic weights; 

this sum, added to a trend term, goes through a linear or a nonlinear transformation (neuron 



 

 

34 

 

activation function), which transforms this sum into an output value of this layer, constituting 

the output of the network (explained variables). The functioning of a neuron is defined by: 

? = ?(? ?? ?? + ?)
?
?=1                                                              (1) 

where: O is the value of the neuron's response; f is the activation function; wi are the synaptic 

weights; Ii are the values of the n entries that will be processed in the neuron and b is the trend 

or bias. 

 

Fig. 1 Representation of a feedforward RNA with three layers 

The unipolar sigmoid is the most used function for the activation of the intermediate layer 

neurons, due to the simplicity of its derivative. An activation function of the linear type can also 

be used for the neurons of the output layer. However, the use of non-linear functions for output, 

with later scaling, increases the model's ability to approximate non-linear behavior (FANTIN-

CRUZ et al., 2011; OLIVEIRA et al., 2017; SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017). The 

unipolar sigmoid function and its derivative are defined by: 

?(?) =  
1

1+? ??
                                                                         (2) 

??(?) =  ?(?) ? (1 ? ?(?))                                                   (3) 

where: ? is the input of the neuron, defined as the result of wi Ii +b.  

During training, the synaptic weights of the connections and the bias are adjusted by a 

learning rule, whose goal is to minimize some measure of performance, based on the errors 

between the calculated and observed outputs (ASCE, 2000). 



 

 

35 

 

The initial values are chosen randomly (FREEMAN; SKAPURA, 1991; KASABOV, 

1998). Several training should ideally be performed from different sets of random weights (with 

the choice of the final configuration of weights that provided the best performance for the neural 

network), since each training results in a different network due to the randomness of its initial 

condition. 

The backpropagation algorithm (RUMELHART; HINTON; WILLIAMS, 1986) is a 

generalization of the Delta Rule (WIDROW; HOFF, 1960). In this algorithm the network is 

initially executed using the current weights, the errors in the layers, and the respective 

derivatives of its activation functions; and then, the updating of weights is done using Equation 

4, in successive cycles of application of this rule with the set of training samples. 

??+1 =  ?? ?  ? ??  ??  ??                                                       (4) 

where, for each layer: wk are the synaptic weights of neurons; ? is the learning rate; ek are the 

errors; ?k are the derivatives of the activate functions; and Ik are the entries in the layer itself, in 

cycle k. 

Errors in the outer layer are calculated by the difference between the expected values and 

the calculated values. However, in the inner layers, these errors (eh) are calculated by equation 

5: 

?? =  ?(??+1 ??+1 ??+1)                                                   (5) 

where: eh is the error in the inner layer considered; Wh+1, eh+1 and ?h+1 are, respectively, the 

synaptic weights, the errors and the derivatives in the back layer. 

ANN overfitting occurs when the number of neurons in the inner layers is excessive 

(excess degrees of freedom), and when the number of cycles performed is too large, causing 

excessive training of the network, which is characterized by the adjustment of the randomities 

present in the training sample (HECHT-NIELSEN, 1989). To prevent overfitting, it is 

performed a limitation of the ANN structure complexity (number of neurons in the inner layers), 

or the interruption of the training when stop conditions are reached. 

Cross-validation is the most commonly used technique to avoid overfitting for the 

feedforward ANN. This technique uses a sample not applied in the training, called the validation 

sample, to perform an evaluation of the error throughout the training. The onset of overfitting 

occurs in the cycle where the error in the validation series begins to increase while the error in 

the training series continues to decrease. Thus, cross-validation acts as a determinant of the 



 

 

36 

 

ideal stopping point of the training, since training errors statistics are always decreasing 

(indicating better performance), while the error statistic in the validation series is raised again, 

indicating that a threshold has been reached. This threshold determines the moment the 

generalization capacity become compromised, and in which the algorithm must interrupt 

training. At the end, the trained network is submitted to a verification sample that did not 

participate in the training stage, to guarantee the generalization capacity of the model (HECHT-

NIELSEN, 1989). 

3.3. Materials and Methods 

3.3.1. Study area 

This study was carried out in the Brazilian portion of the Upper Paraguay River Basin 

(UPRB), covering an area of 362,380 km², where one of the largest wetlands on the planet is 

inserted: The Pantanal. The region (Fig. 2) is subdivided into two areas, according to distinct 

topographic and hydrological characteristics, a high-altitude region, denominated Planalto, and 

a lower and flat region, denominated Pantanal or plain. Pantanal is also the name given to the 

peculiar biome that forms in the plain. 

The Planalto region represents 59 % of the basin area, with lands above 200 m of 

altitude, reaching more than 1,100 m, mainly in east and north parts. This part of the basin 

presents deep soils and high slopes, favoring rapid drainage and great sediment production. 

The Pantanal plain represents 41% of the basin area. This region presents low, flat and 

humid lands with altitudes below 200 m. The gentle slope and the low river banks make the 

drainage system unable to transmit quickly the water received from the Planalto, and extensive 

areas are flooded, resulting in a complex hydrological and hydrosedimentological dynamics 

(BRAVO et al., 2012). 

According to the Köppen-Geiger climate classification, the predominant climate in the 

UPRB is the tropical savanna, with rainfall concentrated in the summer. The average annual 

precipitation of UPRB varies from 1200 mm to 1600 mm, with the highest values occurring in 

the Planalto. About 80 % of the annual rainfall occurs in the rainy season, which runs from 

October to April (BRAVO et al., 2012). 



 

 

37 

 

 

Fig. 2 Localization of the study area, showing the selected stations 

3.3.2. Data 

For this study, 23 stations with hydrometric data were selected for model construction 

due to the availability of coincident SSC, turbidity and flow data. The data were provided by 

the National Water Agency (ANA), in the National Hydrological Information System 

(Hidroweb) (www.hidroweb.ana.gov.br). 

In Table 1, the information of the 23 stations is shown. The data refer to the period 

between 2009-06-19 and 2017-03-28, with an average of four records per year in each station. 

Most of the data collection refers to the rainy season (October to April). 

The stations located in the Planalto have higher magnitudes of SSC in terms of maximum, 

mean and median concentrations, than those in the plain. This condition is due to the more 

sloping land and the properties of the soil types that favor greater sediment production. In 

addition, the stations of the plain have lower magnitudes of SSC, with some records (minimum) 

http://www.hidroweb.ana.gov.br/


 

 

38 

 

equal to zero, because of the extremely flat hydrography and saturated soils, which benefit 

deposition processes. 

Table 1 Information about selected stations 

  Station Name River 
Drainage 

Area (Km²) 

SSC (mg/L) 

Records Min Max Mean Median SD 

1 Cáceres Paraguay 32,373 11 9.50 83.50 33.12 31.50 21.95 

2 Descalvados Paraguay 48,179 16 11.50 77.10 32.51 26.00 18.07 

3 Porto Conceição Paraguay 65,879 14 6.57 71.00 32.43 25.73 19.77 

4 Porto Cercado Cuiabá 37,024 14 27.50 182.10 59.31 52.74 39.07 

5 Ilha Camargo Cuiabá 39,006 15 16.10 156.20 64.66 71.00 38.15 

6 São Pedro da Cipa São Lourenço 3,267 16 6.70 1736.00 309.79 158.65 457.50 

7 Rondonópolis Vermelho 12,297 14 19.40 593.20 259.44 282.75 220.00 

8 Acima do Córego Grande São Lourenço 23,105 18 39.54 481.00 163.27 96.10 136.36 

9 São José do Boriréu São Lourenço 24,844 15 76.00 432.00 201.18 162.80 109.52 

10 Estrada BR-163 Correntes 3,969 12 2.00 162.70 23.88 4.17 45.93 

11 São Jerônimo Piquiri 23,315 15 5.50 85.10 21.51 16.60 18.71 

12 São José do Piquiri Piquiri 29,388 16 8.70 25.50 17.90 18.05 4.61 

13 Porto do Alegre Cuiabá 102,580 16 24.60 110.10 48.57 41.25 22.36 

14 Amolar Paraguay 72,642 10 0.00 90.50 34.93 23.48 27.54 

15 São Francisco Paraguay 185,113 10 0.00 57.00 28.12 24.20 19.12 

16 Garimpagem Jauru 6,328 14 98.10 1327.00 475.46 353.20 369.19 

17 Coxim Taquari 27,573 17 11.40 844.00 391.56 330.90 242.54 

18 Porto da Manga Paraguay 261,480 11 7.31 88.70 38.87 34.10 23.13 

19 Estrada MT-738 Miranda 11,552 15 12.57 687.00 133.29 79.00 175.41 

20 Miranda Miranda 15,189 13 41.74 210.00 90.64 70.10 52.95 

21 Ponte do Grego Aquidauana 6,318 16 15.00 284.90 120.24 83.72 96.10 

22 Aquidauana Aquidauana 15,707 16 19.33 337.60 116.65 101.41 77.01 

23 Porto Ciriaco Aquidauana 17,190 12 20.70 487.00 104.44 75.96 125.30 

The elevation of UPRB (Fig. 3) was obtained from a DEM (digital elevation model) of 

the SRTM (Shuttle Radar Topography Mission), with spatial resolution of 30 m, made available 

by the United States Geological Survey (USGS). The Arc Hydro Tools, from ArcGIS 10.3.1, 

was used to extract drainage area and mean slope data for the selected stations. 

The soil classes were extracted from the Brazilian soil type map (with a scale of 

1:5,000,000), which follows the Brazilian soil classification system (SiBCS) (SANTOS et al., 

2018). Although SiBCS has similarities with other international taxonomic systems, it has been 

chosen because it aggregates information specific to Brazilian tropical soils, and therefore direct 

transcription to other systems is not viable. Classifications were used until the third categorical 

level, totaling 29 classes, including water (Fig. 4). The most frequent soil types in UPRB are 

the Neossolos Quartzarenicos Orticos, Argissolos Vermelho-Amarelos Distróficos, Latossolos 

Vermelhos Distróficos and Argissolos Vermelhos Eutróficos.  



 

 

39 

 

The land use and vegetation cover were characterized (Fig. 5) from a map of the Brazilian 

Agricultural Research Corporation, referring to 2014 (EMBRAPA, 2015). The most frequent 

uses are Pasture, Agriculture, Arborized Savanna and Grassland/Shrub Savanna. 

 

Fig. 3 Digital elevation model from SRTM of the Upper Paraguay River Basin 

 

Fig. 4 Soil type in the Upper Paraguay River Basin, according to the new Brazilian soil classification system 



 

 

40 

 

 

Fig. 5 Land use and vegetation cover type in the Upper Paraguay River Basin 

The MERGE product uses estimated rainfall data by remote sensing to fill rainfall 

information in locations with insufficient in situ monitoring. A radius of influence is assigned 

to the observed data, and from this, the precipitation data estimated through satellite are used 

to compose the missing information. The estimated rainfall by satellites is obtained from the 

TRMM-TMPA (Tropical Rainfall Measuring Mission - Multisatellite Precipitation Analysis) 

for the period 1998 to 2014, and by GPM-IMERG (Global Multisatellite Retrieval 

Measurement - GPM) for the 2015 to the current time. Further details are found in Rozante et 

al. (2010). 

The data are available in grids of 20 km, whose precipitations are accumulated every 24 

hours, from 1998 to the current time. The MERGE product was downloaded for the period from 

January 2008 to December 2017, which covers the data period of the SSC measurements. The 

data were extracted for each drainage area and interpolated for the 23 stations using the inverse 

square distance method (BURROUGH; MCDONNELL, 1998). 

3.3.3. Input and output model variables 

For the development of the regional SSC estimation model, 326 sediment concentration 

records were used from the 23 selected stations. The variables turbidity, discharge, drainage 

area, soil type, land use and vegetation cover, average slope, rainfall and exponentially 

weighted moving averages of past rainfalls (EWMA) were tested as inputs to the ANN models. 

The exponentially weighted moving averages of past rainfalls (EWMA) technique was 

proposed by Moore (1980) to represent soil moisture conditions in prediction models based on 



 

 

41 

 

precipitation series. This resource assigns greater weights to more recent precipitations in the 

composition of the moving average. This procedure promotes the synthesis of recent 

precipitation information in the form of a representative value, resulting in more parsimonious 

models. 

Oliveira et al. (2017) estimated the spatial and temporal variation of soil water content in 

the Taboão river basin (Southern Brazil), applying Artificial Neural Network (ANN) models, 

using as input the EWMA of past rainfalls, climatic information, physical characteristics of the 

soil and topographic variables. The use of rainfall EWMA in the models promoted better 

performance in relation to the models that use isolated or accumulated rainfall data. 

The EWMA is applied in time series of precipitation with constant intervals, according 

to Equation 6. 

????? = ? ?? ????
?
?=0                                                           (6) 

where: wi = ? (1 - ?)
i; Pt-i is the precipitation that occurred at time t-i; and ? is a constant, in 

units of time. 

The constant ? relates to a parameter called half-life (h): 

? = 1 ? 0,5(1/?)                                                                      (7) 

The half-life represents the amount of time steps, towards the past, in which the sum of 

the weights for the composition of the moving average is halved. The choice of a half-life (for 

example, h = 2) means that the precipitation that makes up the EWMA has its importance 

halved (w1 = 0.293 and w2 = 0.207) in two of the previous time intervals. As the half-live gets 

bigger, the importance given to the past rainfalls increases. 

Since the length of the weight series is undefined, it should be truncated from a 

minimum value toward the past. Therefore, it is more practical to use a recursive equation 

(equation 8): 

????? = (1 ? ?) ??????1 + ? ??                        (8) 

The exponentially weighted moving average rainfall filter (EWMA) was applied to the 

precipitation data obtained from the MERGE product, for the 23 points of analysis, considering 

the half-life parameters h = 1, 2, 5, 10, 15, 20, 25 and 30 days. 



 

 

42 

 

3.3.4. Model development 

Several models were developed to estimate the SSC, from 53 input variables: Turbidity; 

Discharge; Rainfall; EWMA of Rainfall with half-life parameters equal to 1, 2, 5, 10, 15, 20, 

25 and 30 days; Drainage Area; Average Slope; 26 soil type classes and 14 land use and 

vegetation cover classes. From a complete model, with all input variables proposed, other 

models were developed, leaving out one variable each time, to verify its importance. 

The back-propagative algorithm (RUMELHART; HINTON; WILLIAMS, 1986), along 

with training acceleration techniques (VOGL et al., 1988), as well as other needed functions, 

were programmed in Matlab® R2012b environment, for the research of feedforward ANNs 

models with one intermediate layer and with neurons composed by unipolar sigmoid functions. 

Overfitting was avoided using the cross-validation technique (HECHT-NIELSEN, 1989). 

The complexity of the networks (number of neurons in the intermediate layer) was 

defined by the architecture search with the lowest possible complexity that still has the same 

approximation and generalization capacity of a purposively oversized network, which in turn 

does not present overfitting due to the timely interruption training (cross-validation). Therefore, 

from an ANN initially oversized, each network was trained by reducing the number of neurons 

in the intermediate layer until a performance reduction occurs, which results from the lack of 

degrees of freedom due to insufficient complexity. Then, the previous alternative, with enough 

degrees of freedom, is chosen. 

For cross-validation training, the data were divided into three parts (training, validation 

and verification), using the systematic sampling method of the domain, so that the data of all 

the stations are present in the three samples. The validation sampling, besides its usefulness for 

cross-validation, also served to define the complexity, allowing the comparison of the statistics 

resulting from its application to those of an initial network, purposely oversized. In this way, 

the verification sample, when applied, was a sample that did not participate, either in training 

or in the choice of the neural network architecture. Samples were separated into 196 records for 

training, 55 records for validation and 75 records for verification. The extreme values 

(maximum and minimum) of all variables were included in the training samples. The cycles 

were set at 100,000. 

Each cross-validation training performs five repetitions, each with random initiations of 

the synaptic weights, adopting the repetition weights that resulted, in the validation sampling, 

the best final performance, to minimize the influence of random initialization on the results. 



 

 

43 

 

3.3.5. Performance statistics 

The evaluation of the performance of the models was realized based on the statistics of 

the errors between the output from the network and the observed output. These statistics were 

the mean absolute error - Ea (Mean), the maximum absolute error - Ea (max), the median 

absolute error - Ea (50), the 95 % percentile of the absolute errors - Ea (95) and the Nash-

Sutcliffe or NS efficiency coefficient (Nash and Sutcliffe 1970). The NS calculation is defined 

by: 

?? = 1 ?  
? (?????)²??=1

? (????????)²??=1
                                               (9) 

where: Ti are the observed data; Tmean is the mean of the observed data; and Yi are the data 

calculated by the model. The NS ranges from -? to 1, near values of 1 represent good 

approachability; values ? zero indicate that the Tmean is a better approximation than the 

calculated values of Yi. 

3.4. Results and Discussion 

3.4.1. Analysis of descriptive statistics 

Table 2 shows the descriptive statistics of all variables and the Pearson correlation 

coefficient (R) between the input variables and the SSC. The data were collected at 23 different 

points of the basin, and therefore the magnitudes of their variables are quite different, according 

to the characteristics related to their location in the basin. The soil type classes (items 16 to 41) 

and soil use (items 42 to 55) are presented as percentages of the basin area. 

Median equals or close to zero indicate that the variable has many records with values 

equal to zero, as with the percentages of some soil type classes and land use, which occur only 

in small portions of the UPRB. 

The effect of past rainfalls is observed in the value of EWMA median. For the daily 

rainfall, the median was equal to zero (indicating that more than 50 % of the rainfall data is 

zero), but for EWMA of rainfalls it was higher than zero, since even if rainfall is zero, EWMAs 

of rainfall aggregate information that occurred in the days prior to the collection of SSC. 

Preliminary analyzes of the relationship between the variables and the SSC were made 

using the Pearson linear correlation coefficient, calculating the corresponding p-value 



 

 

44 

 

(probability of error with rejection of the hypothesis H0, that there is no linear relation), using 

the Student's distribution for the known transformation of the correlation, and comparing this 

p-value with significance level of 0.05 (Student 1908). 

Table 2 Descriptive statistics of variables used as input and output to the ANN models 

  Model input and output variables Min Max Mean Median SD R 

1 Turbidity (NTU) 0 1262 76.56 37.50 126.14 0.59 

2 Discharge (m³/s) 9.08 2488.89 370.96 214.82 454.71 -0.17 

3 Daily Rainfall (mm) 0 109.47 3.13 0 9.92 0.06* 

4 EWMA of Rainfall h=1 (mm) 0 55.23 3.03 0.79 5.79 0.09* 

5 EWMA of Rainfall h=2 (mm) 0 33.61 3.08 1.67 4.29 0.11 

6 EWMA of Rainfall h=5 (mm) 0 17.08 3.05 2.37 3.02 0.15 

7 EWMA of Rainfall h=10 (mm) 0.01 13.76 3.04 2.55 2.46 0.17 

8 EWMA of Rainfall h=15 (mm) 0.03 12.07 3.07 2.68 2.27 0.18 

9 EWMA of Rainfall h=20 (mm) 0.08 10.82 3.11 2.78 2.16 0.18 

10 EWMA of Rainfall h=25 (mm) 0.18 10.15 3.15 2.83 2.07 0.18 

11 EWMA of Rainfall h=30 (mm) 0.28 9.88 3.18 2.79 1.98 0.18 

12 Drainage Area (km²) 3267 261479.74 41764.11 24844.29 54593.27 -0.22 

13 Average Slope (%) 3.32 9.50 6.07 5.80 1.63 0.45 

14 Argissolos Vermelho-Amarelos Distroficos¹ 0 34.85 13.08 10.90 8.87 -0.33 

15 Argissolos Vermelho-Amarelos Eutroficos¹ 0 4.57 0.51 0 1.24 -0.18 

16 Argissolos Vermelhos Eutroficos¹ 0 51.07 12.19 10.81 13.73 0.12 

17 Cambissolos Haplicos Distroficos¹ 0 7.94 1.70 0 2.62 -0.27 

18 Chernossolos Argiluvicos Orticos¹ 0 1.08 0.13 0 0.30 -0.20 

19 Chernossolos Rendzicos Orticos¹ 0 7.72 0.47 0 1.65 -0.03* 

20 Espodossolos Ferrihumiluvicos Hidromorficos¹ 0 10.92 1.50 0 3.04 -0.24 

21 Gleissolos Haplicos Eutroficos¹ 0 5.69 1.80 0.19 2.17 -0.36 

22 Latossolos Vermelho-Amarelos Distroficos¹ 0 14.00 2.86 0 4.32 -0.27 

23 Latossolos Vermelhos Distroferricos¹ 0 45.69 6.61 0 12.82 -0.06* 

24 Latossolos Vermelhos Distroficos¹ 0 61.81 12.41 8.60 12.04 -0.03* 

25 Latossolos Vermelhos Eutroferricos¹ 0 5.31 0.41 0 1.34 -0.02* 

26 Luvissolos Cromicos Palicos¹ 0 9.58 1.04 0 2.26 0.32 

27 Neossolos Litolicos Distroficos¹ 0 13.40 1.98 1.10 3.48 0.48 

28 Neossolos Litolicos Eutroficos¹ 0 10.02 1.11 0 2.67 -0.03* 

29 Neossolos Quartzarenicos Hidromorficos¹ 0 0.70 0.03 0 0.13 -0.10* 

30 Neossolos Quartzarenicos Orticos¹ 0 80.92 25.63 21.60 16.64 0.46 

31 Neossolos Regoliticos Distroficos¹ 0 18.24 0.93 0 3.66 -0.04* 

32 Nitossolos Vermelhos Distroficos¹ 0 2.39 0.27 0 0.59 -0.21 

33 Nitossolos Vermelhos Eutroficos¹ 0 6.45 0.49 0 1.63 -0.02* 

34 Planossolos Haplicos Distroficos¹ 0 9.03 1.13 0 2.40 -0.22 

35 Planossolos Haplicos Eutroficos¹ 0 7.25 1.17 0 1.99 -0.25 

36 Planossolos Natricos Orticos¹ 0 4.02 0.37 0 1.05 -0.17 

 

 

 

 



 

 

45 

 

Table 2 (Continued) 

  Model input and output variables Min Max Mean Median SD R 

37 Plintossolos Haplicos Distroficos¹ 0 22.7 6.03 0.05 7.70 -0.35 

38 Plintossolos Petricos Concrecionarios¹ 0 36.53 5.67 0 10.44 0.05* 

39 Vertissolos Ebanicos Carbonaticos¹ 0 0.38 0.02 0 0.07 -0.04* 

40 Pasture² 24.96 67.41 42.18 39.27 13.49 0.28 

41 Agriculture² 0.86 23.21 11.16 10.22 6.08 -0.03* 

42 Reforestation² 0 3.62 0.59 0.42 0.70 -0.12 

43 Mining Degradation² 0 0.23 0.03 0 0.06 0.11 

44 Anthropogenic Alteration² 1.42 8.34 3.78 2.73 2.11 0.01* 

45 Urban Influence² 0.02 0.85 0.33 0.26 0.23 -0.01* 

46 Forest Formations² 0.12 20.75 8.96 8.09 4.31 -0.17 

47 Forested Savanna² 3.34 16.19 7.32 8.16 3.32 0.15 

48 Arborized Savanna² 3.40 26 11.54 8.38 7.30 -0.35 

49 Grassland and Shrub Savanna² 5.15 19.52 11.41 10.89 4.05 0.09* 

50 Vegetation with River Influence² 0 10.11 1.54 0 2.67 -0.24 

51 Stepic Savanna² 0 0.01 0 0 0 -0.08* 

52 Humid Stepic Savanna² 0 0.02 0 0 0 -0.22 

53 Water² 0 1.5 0.37 0.17 0.46 -0.24 

54 Suspended Sediment Concentration (mg/L) 0 1736 128.68 51.45 200.59 1 

* p-value &gt; 0.05; ¹ Soil type classes, in percentages; ² Land use and vegetation cover classes, in percentages 

The turbidity presented the best positive correlation with SSC (R = 0.59, p &amp;lt;0.05). The 

discharge showed a negative correlation (R = -0.17, p &amp;lt;0.05), which corroborates the 

hypothesis that in the stations upstream of the basin (Planalto), where flows are smaller and 

slopes are steeper, the concentration of suspended sediments is larger, whereas downstream, in 

the Plain, where the flow rates are higher, and the flat terrain favors deposition, the SSC 

magnitudes are smaller. The daily rainfall did not present a good correlation with the SSC, but 

the EWMA of the past rainfalls provides a slight increase in this coefficient. 

The soil classes that presented the highest positive correlation with SSC are the Neossolos 

Litolicos Distróficos (R=0.48 p&lt;0.05), Neossolos Quartzarenicos Orticos (R=0.46, p&lt;0.05) and 

the Luvissolos Cromicos Palicos (R=0.32, p&lt;0.05), which occur more in the Planalto, and the 

soil classes that presented the greatest negative correlations were the Gleissolos Haplicos 

Eutróficos (R= -0.36, p&lt;0.05), Plintossolos Haplicos Distróficos (R= -0.35, p&lt;0.05) and the 

Argissolos Vermelho-Amarelos Distróficos (R= -0.33, p&lt;0.05), which occur mainly in the 

Plain. 

As for land use and vegetation cover, the class with the highest positive correlation was 

Pasture (R = 0.28, p &amp;lt;0.05), which is more frequent in the Planalto, and the classes with the 

highest negative correlation were Arborized Savanna (R = -0.36, p &amp;lt;0.05), Water (R = -0.24, 



 

 

46 

 

p &amp;lt;0.05) and Vegetation with River Influence (R = -0.24, p &amp;lt;0.05), which is more frequent in 

the Plain. 

Although the mean slope shows a good linear correlation (r) with SSC, the slopes varied 

between 3.32% and 9.5%, not showing a great variation. This happens because most of the 

stations are in flatter regions. 

3.4.2. Regional estimation of suspended sediment concentration using ANN based models 

Table 3 shows the performance statistics for the ANN models developed to estimate the 

suspended sediments concentration in the Upper Paraguay River Basin. The models were 

developed initially considering all 53 input variables, including variables without significant 

linear correlation. From these, other models were tested, leaving variables or groups of variables 

out, and evaluating the final performance of the network. 

The NS efficiency coefficient ranged from 0.499 to 0.835 during training and from 0.382 

to 0.832 during the verification, considered to be very satisfactory for most models (0.75 &amp;lt;NS 

? 1.00, according to the classification of Moriasi et al. (2007) for sediment models), both in 

training and in verification. 

In the first model (M01), in which were considered all input variables, the verification 

performance was NS = 0.794, Ea(mean) = 48.19 mg/L, Ea(50) = 27.80 mg/L, 

Ea(95) = 187.51 mg/L and Ea(max) = 285.01 mg/L. In Fig. 6, the error distribution and the 

approximation of observed and simulated data for the M01 model in the training and 

verification are shown. 

In the model M02, in which the turbidity was left out, it was observed a considerable 

reduction in the network performance in relation to M01, both in training and in verification, 

showing that turbidity is a very important variable for the main model. However, in the simpler 

models, in which only the turbidity was used as input (M20), or turbidity and discharge (M21), 

the performance was also not satisfactory. This shows that the assertiveness of the model is the 

result of the combination of several variables, not only turbidity. 

Turbidity is an easier variable to obtain than SSC, and therefore, there is a wide 

acceptance of its use as an indirect representative of the suspended sediment concentration. 

However, the transformation of turbidity readings into SSC depends on some factors such as 

size, shape, color, refractive index, density and mineralogical composition of the sediment 



 

 

47 

 

particle (Sari et al. 2015). As the model data are from different parts of the basin, the other 

attributes inserted (mainly soil type classes) give the models that include these variables the 

ability to differentiate these factors. 



 

 

48 

 

Table 3 Statistical performance of ANN models, showing statistics based on errors and NS, in the training and final verification 

Model nh¹ J² Variables excluded 
Training Verification 

Ea(mean) Ea(50) Ea(95) Ea(max) NS Ea(mean) Ea(50) Ea(95) Ea(max) NS 

M01 5 530 None 50.22 27.89 161.69 528.69 0.835 48.19 27.80 187.51 285.01 0.794 

M02 4 130 Turbidity 72.98 32.05 299.16 1330.54 0.599 78.14 32.00 278.31 406.87 0.519 

M03 4 241 Discharge 51.10 27.47 183.53 543.38 0.822 49.70 29.77 183.01 277.57 0.789 

M04 5 332 Rainfall 51.41 27.58 182.01 535.59 0.825 49.24 29.96 181.96 278.09 0.793 

M05 4 224 EWMA of Rainfall h=1 52.34 27.53 177.60 540.05 0.815 49.81 31.16 178.30 279.63 0.792 

M06 4 183 EWMA of Rainfall h=2 52.12 27.05 176.21 539.03 0.816 50.30 29.03 179.63 271.77 0.788 

M07 4 281 EWMA of Rainfall h=5 51.44 27.28 174.94 538.27 0.821 50.35 30.43 187.03 289.83 0.781 

M08 4 248 EWMA of Rainfall h=10 51.57 26.85 179.23 536.70 0.820 50.88 31.99 183.37 272.78 0.781 

M09 4 257 EWMA of Rainfall h=15 51.75 27.36 180.34 536.30 0.819 50.87 32.49 183.38 267.69 0.781 

M10 4 322 EWMA of Rainfall h=20 50.82 28.05 177.01 537.58 0.826 49.81 28.99 178.10 280.93 0.785 

M11 4 277 EWMA of Rainfall h=25 51.07 26.05 177.76 539.38 0.822 50.27 29.86 187.76 285.07 0.783 

M12 4 272 EWMA of Rainfall h=30 51.53 27.24 182.83 539.00 0.820 50.29 29.46 176.82 284.36 0.785 

M13 3 484 All EWMA of Rainfall 54.16 29.99 167.92 528.02 0.803 54.16 30.00 170.59 298.57 0.769 

M14 4 238 Drainage area 52.58 26.92 177.23 537.85 0.813 51.01 30.03 187.54 272.40 0.783 

M15 4 169 Average slope 51.77 26.47 181.25 540.59 0.818 50.84 30.56 182.08 257.75 0.781 

M16 3 545 Soil type classes 49.88 26.58 168.79 584.05 0.828 49.20 33.98 148.03 341.63 0.772 

M17 4 323 Land use classes 50.93 27.46 192.54 536.88 0.819 49.91 29.73 182.92 283.43 0.774 

M18 3 887 Soil type and land use classes 63.16 33.44 193.48 621.93 0.748 63.99 44.07 222.62 418.31 0.628 

M19 5 487 All with p&gt;0.05 50.29 28.57 175.97 565.13 0.826 42.21 23.85 160.74 280.06 0.832 

M20 2 450 All, except Turbidity 87.70 53.12 258.33 876.98 0.511 81.55 54.83 284.88 597.17 0.382 

M21 2 562 
All, except Turbidity and 

Discharge 
84.66 52.25 258.47 863.13 0.519 79.96 59.25 268.93 582.02 0.404 

¹ Number of nodes in hidden layer; ² Number of cycles needed for the best model result, without overtraining occurrence 

 



 

 

49 

 

 

 

Fig. 6 Verified error between the calculated and observed SSC values (a, b) and observed and calculated SSC in 

relation to the ideal fit (c, d), from model M01 

The models M03 to M17 presented similar performance statistics in the verification, with 

a very satisfactory NS (NS &gt; 0.75). The exclusion of a variable or group of variables caused a 

slight reduction in the performance of the models in the verification process, in relation to the 

complete model (M01).  

The performance statistics of M04 are very similar to M01, showing that rainfall has no 

great influence on SSC estimation. However, EWMAs of past rainfalls were proved to be 

important. Exclusion of EWMAs, both individually (M05 to M12) and jointly (M13), reduced 

the performance (increase in statistics based on errors and reductions in NS coefficient), relative 

to M01. Generally, rainfall is more monitored than SSC in watersheds, evidencing the potential 

of using EWMA of past rainfalls in SSC estimation and forecasting models. 

The models M14 and M15 also presented a small reduction in the performance in relation 

to the complete model, indicating that the average slope of the basin and drainage area are 

attributes that contribute positively to the estimation of the SSC. However, the models without 

these variables still presented very satisfying results (NS of the verification equal to 0.783 for 

M14 and 0.781 for M15). Although slope is a characteristic that presents a high positive 



 

 

50 

 

 

correlation with SSC, its insertion in the model was not significant since most of the stations 

used were in flat areas of the basin, making this variable not so relevant in this application. 

Soil type and land use classes were also important in SSC estimation. The models M16 

and M17 (NS of 0.772 and 0.774 in the verification) presented a reduction in the performance 

in relation to the M01; and for the model M18, in which the two sets of classes were excluded, 

the performance worsened even more (NS of 0.628 in the verification). 

A model (M19) was tested disregarding all input variables that presented p-value &gt; 0.05, 

that is, variables whose correlation with sediments is more than 5 % chance of being random 

(rainfall, EWMA of past rainfall with h = 1, and some classes of soil type and land use, 

according to Table 2). The M19 model obtained the best performance among all the tests 

performed, presenting an NS of 0.832 in the verification, and lower error statistics. The 

evaluated statistics were Ea (mean) = 42.21 mg/L, Ea (50) = 23.85 mg/L, Ea (95) = 160.74 mg/L 

and Ea (max) = 280.06 mg/L. In Fig. 7, the error distribution and the approximation of observed 

and simulated data for the training and verification of the M19 model is shown. 

 

Fig. 7 Verified error between the calculated and observed SSC values (a, b) and observed and calculated SSC in 

relation to the ideal fit (c, d), from model M19 



 

 

51 

 

 

Although most models require large data manipulation to select the input variables, the 

performance is quite satisfactory in most of the tests presented, indicating that it was possible 

to establish a regional estimation of SSC in the Upper Paraguay River Basin, even with the 

scarcity of data observed in this region. The joint use of the EWMA of past rainfalls improved 

the models, as well as the insertion of classes of soil type and land use with correlations above 

the limit of the established significance. 

3.5. Conclusions 

Several models for the estimation of suspended sediment concentration were developed 

for the Upper Paraguay River Basin, the hydrographic region where the largest tropical wetland 

of the planet (Pantanal) is located, using the technique of artificial neural networks, with a 

performance considered very satisfying for sediments. All models presented resulted from a 

minimum complexity analysis, conditioned by the absence of loss in generalization, compared 

with a preliminary model, purposely oversized. 

The complete model (M01), in which all input variables considered were used, presented 

a very satisfying performance (NS = 0.794 on verification), however, an alternative model 

(M19), in which variables whose p-value was greater than 0.05 were disregarded, presented the 

best performance (NS = 0.832 on verification). 

In relation to the input variables, turbidity was more important in the model composition, 

followed by soil type, land use and EWMA of past rainfalls. The insertion of the exponentially 

weighted moving averages of the past rainfalls improved the performance of the model, 

evidencing that these variables can be more exploited in sediment estimation models. 

The results obtained in this research show that a regional estimation model of SSC was 

developed for the Upper Paraguay River Basin, despite the scarcity of data observed. However, 

limitations on data domain extrapolations should be analyzed in future applications. 

Much of the hydrosedimentological modeling studies with ANNs are focused on a single 

fluviometric station, which usually has a higher frequency of suspended sediment data. 

However, the reality of most of the hydrographic basins on the planet is of low sampling 

frequency of this variable, making difficult calibration and validation of models. 



 

 

52 

 

 

The union of SSC data from several fluviometric stations with low sampling frequency 

provided an increase in the number of records for modeling, allowing the training of ANNs. 

This approach appears to be a potential tool in SSC estimation in ungauged basins. 

3.6. References 

ADAMOWSKI, Jan; SUN, Karen. Development of a coupled wavelet transform and neural 

network method for flow forecasting of non-perennial rivers in semi-arid watersheds. Journal 

of Hydrology, [s. l.], v. 390, n. 1–2, p. 85–91, 2010. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2010.06.033&gt; 

AFAN, Haitham Abdulmohsin et al. ANN Based Sediment Prediction Model Utilizing 

Different Input Scenarios. Water Resources Management, [s. l.], v. 29, n. 4, p. 1231–1245, 

2014.  

AGARWAL, Avinash et al. Simulation of Runoff and Sediment Yield using Artificial Neural 

Networks. Biosystems Engineering, [s. l.], v. 94, n. 4, p. 597–613, 2006.  

AGARWAL, Avinash; SINGH, R. D. Runoff modelling through back propagation artificial 

neural network with variable rainfall-runoff data. Water Resources Management, [s. l.], v. 

18, n. 3, p. 285–300, 2004.  

ALLASIA, Daniel G. et al. Modelo Hidrológico da Bacia do Alto Paraguai. Porto Alegre-

RS: Editora Rios Vivos, 2004.  

ASCE. Artificial Neural Networks in Hydrology. I: Preliminary Concepts. In: Journal Of 

hydrologic engineering., 2000.  

ATIEH, M. et al. Integrative neural networks model for prediction of sediment rating curve 

parameters for ungauged basins. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 1095–1107, 2015.  

BAO, Zhenxin et al. Comparison of regionalization approaches based on regression and 

similarity for predictions in ungauged catchments under multiple hydro-climatic conditions. 

Journal of Hydrology, [s. l.], v. 466–467, p. 37–46, 2012. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.07.048&gt; 

BAYRAM, Adem et al. Prediction of suspended sediment concentration from water quality 

variables. Neural Computing and Applications, [s. l.], v. 24, n. 5, p. 1079–1087, 2014. 

Disponível em:&amp;lt;http://link.springer.com/10.1007/s00521-012-1333-3&gt; 

BAYRAM, Adem; KANKAL, Murat; ÖNSOY, Hizir. Estimation of suspended sediment 

concentration from turbidity measurements using artificial neural networks. Environmental 

Monitoring and Assessment, [s. l.], v. 184, n. 7, p. 4355–4365, 2012.  

BERTONI, Jose; NETO, Francisco Lombardi. Conservação do Solo. In: 8a ed. [s.l.] : Icone, 

2006. p. 360.  



 

 

53 

 

 

BHATTACHARJYA, Rajib Kumar; CHAURASIA, Sandeep. Geomorphology Based Semi-

Distributed Approach for Modelling Rainfall-Runoff Process. Water Resources 

Management, [s. l.], v. 27, n. 2, p. 567–579, 2013.  

BONAN, Gordon. Ecological Climatology. 3. ed. Cambridge: Cambridge University Press, 

2016.  

BRAVO, J. M. et al. Coupled Hydrologic-Hydraulic Modeling of the Upper Paraguay River 

Basin. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 17, n. 5, p. 635–646, 2012. Disponível 

em:&amp;lt;http://ascelibrary.org/doi/10.1061/%28ASCE%29HE.1943-5584.0000494&gt; 

BURROUGH, Peter A.; MCDONNELL, Rachael A. Data models and axioms: formal 

abstractions of reality. Principles of geographical information systems, [s. l.], p. 17–34, 1998. 

Disponível em:&amp;lt;http://www.jstor.org/stable/144481?origin=crossref&gt; 

BUYUKYILDIZ, Meral; KUMCU, Serife Yurdagul. An Estimation of the Suspended Sediment 

Load Using Adaptive Network Based Fuzzy Inference System, Support Vector Machine and 

Artificial Neural Network Models. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 4, p. 1343–

1359, 2017.  

CARVALHO, N. Hidrossedimentologia prática. 2a ed. Rio de Janeiro: Interciência, 2008.  

CHAI, Soo-See et al. Use of Soil Moisture Variability in Artificial Neural Network Retrieval 

of Soil Moisture. Remote Sensing, [s. l.], v. 2, n. 1, p. 166–190, 2009. Disponível em: 

&lt;http://www.mdpi.com/2072-4292/2/1/166/&gt; 

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Estimation, forecasting and extrapolation of river flows by 

artificial neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 48, n. 3, p. 349–362, 2003. 

a.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Incorporation of ARMA models into flow forecasting by 

artificial neural networks. Environmetrics, [s. l.], v. 14, n. 4, p. 417–427, 2003. b.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem; KISI, Özgür. Methods to improve the neural network 

performance in suspended sediment estimation. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 317, n. 3–4, 

p. 221–238, 2006.  

CROWDER, D. W.; DEMISSIE, M.; MARKUS, M. The accuracy of sediment loads when log-

transformation produces nonlinear sediment load-discharge relationships. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 336, n. 3–4, p. 250–268, 2007.  

D. N. MORIASI et al. Model Evaluation Guidelines for Systematic Quantification of Accuracy 

in Watershed Simulations. Transactions of the ASABE, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 885–900, 2007.  

DORNELLES, Fernando; GOLDENFUM, Joel Avruch; PEDROLLO, Olavo Correa. Artificial 

Neural Network Methods Applied to Forecasting River Levels. Revista Brasileira de 

Recursos Hídricos, [s. l.], v. 18, p. 45–54, 2013.  

EMBRAPA. Monitoramento das alterações da cobertura vegetal e uso do Solo na Bacia 

do Alto Paraguai – Porção Brasileira – Analysis period: 2012 to 2014. 2015. Disponível 



 

 

54 

 

 

em: 

&lt;https://d3nehc6yl9qzo4.cloudfront.net/downloads/publicacao_bap_sumarioexecutivo_2012_

2014_web.pdf&gt;. Acesso em: 2 abr. 2018.  

ESTEVES, Francisco De Assis. Fundamentos de Limnologia. In: Interciência. 2. ed. Rio de 

Janeiro. p. 226.  

FAGUNDES, Hugo de Oliveira. Modelagem Hidrossedimentológica de Grandes Bacias 

com Apoio de Dados In Situ e Sensoriamento Remoto. 2018. Universidade federal do Rio 

Grande do Sul, [s. l.], 2018. 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Historical reconstruction of floodplain inundation in the Pantanal 

(Brazil) using neural networks. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 399, n. 3–4, p. 376–384, 2011. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2011.01.014&gt; 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Effects of a diversion hydropower facility on the hydrological 

regime of the Correntes River, a tributary to the Pantanal floodplain, Brazil. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 810–820, 2015.  

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Changes in river water quality caused by a diversion hydropower 

dam bordering the Pantanal floodplain. Hydrobiologia, [s. l.], v. 768, n. 1, p. 223–238, 2016.  

FASHI, Fereshte Haghighi. Evaluation of adaptive neural-based fuzzy inference system 

approach for estimating saturated soil water content. Modeling Earth Systems and 

Environment, [s. l.], v. 2, n. 4, p. 1–6, 2016. Disponível em: 

&lt;http://link.springer.com/10.1007/s40808-016-0255-y&gt; 

FREEMAN, James A.; SKAPURA, David M. Neural Networks: Algorithms, Applications and 

Programming Techniques. In: Addison-Wesley Publishing Company. California. v. 7p. 89–

124.  

GIUSTOLISI, O.; LAUCELLI, D. Improving generalization of artificial neural networks in 

rainfall–runoff modelling. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 37–41, 2005.  

HAIMANN, Marlene et al. An integrated suspended sediment transport monitoring and 

analysis concept. International Journal of Sediment Research, [s. l.], v. 29, n. 2, p. 135–148, 

2014. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/S1001-6279(14)60030-5&gt; 

HARRINGTON, Seán T.; HARRINGTON, Joseph R. An assessment of the suspended 

sediment rating curve approach for load estimation on the Rivers Bandon and Owenabue, 

Ireland. Geomorphology, [s. l.], v. 185, p. 27–38, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.geomorph.2012.12.002&gt; 

HASSAN-ESFAHANI, Leila et al. Spatial Root Zone Soil Water Content Estimation in 

Agricultural Lands Using Bayesian-Based Artificial Neural Networks and High- Resolution 

Visual, NIR, and Thermal Imagery. Irrigation and Drainage, [s. l.], v. 66, n. 2, p. 273–288, 

2017.  

HASSAN, Muhammad et al. Development of sediment load estimation models by using 

artificial neural networking techniques. Environmental Monitoring and Assessment, [s. l.], 



 

 

55 

 

 

v. 187, n. 11, 2015.  

HECHT-NIELSEN, Robert. Theory of the Backpropagation Neural Network. Proceedings Of 

The International Joint Conference On Neural Networks, [s. l.], v. 1, p. 593–605, 1989. 

Disponível em:&amp;lt;http://ieeexplore.ieee.org/xpl/freeabs_all.jsp?&amp;amp;arnumber=118638&gt; 

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Using Artificial Neural Network to Estimate 

Sediment Load in Ungauged Catchments of the Tonle Sap River Basin, Cambodia. Journal of 

Water Resource and Protection, [s. l.], v. 05, n. 02, p. 111–123, 2013.  

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Comparison of regionalization approaches in 

parameterizing sediment rating curve in ungauged catchments for subsequent instantaneous 

sediment yield prediction. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 512, p. 240–253, 2014.  

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Regionalization of sediment rating curve for sediment 

yield prediction in ungauged catchments. Hydrology Research, [s. l.], v. 46, n. 1, p. 26–38, 

2015.  

HORNIK, Kurt; STINCHCOMBE, Maxwell; WHITE, Halbert. Multilayer feedforward 

networks are universal approximators. Neural Networks, [s. l.], v. 2, n. 5, p. 359–366, 1989.  

JAIN, Sharad Kumar. Development of integrated sediment rating curves using ANNs. Journal 

of hydraulic engineering, [s. l.], v. 127, n. 1, p. 30–37, 2001.  

JENSEN, John R. Sensoriamento remoto do ambiente: In: [s.l: s.n.]. p. 598.  

KAKAEI LAFDANI, E.; MOGHADDAM NIA, A.; AHMADI, A. Daily suspended sediment 

load prediction using artificial neural networks and support vector machines. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 478, p. 50–62, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.11.048&gt; 

KASABOV, N. K. Foundations of neural networks, fuzzy systems, and knowledge engineering. 

In: Massachussets institute of technology. Cambridge. p. 251–358.  

KISI, Ozgur; OZKAN, Coskun; AKAY, Bahriye. Modeling discharge–sediment relationship 

using neural networks with artificial bee colony algorithm. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 

428–429, p. 94–103, 2012.  

LIBOS, Marcio Inpes. Modelagem Hidrológica quali-quantitativa: estudo de caso da bacia 

do rio Manso-MT. 2008. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2008. 

LIMA, Estevão Bernardes. modelagem Integrada para Gestão da Qualidade da Água na 

Bacia do Rio Cuiabá. 2001. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2001. 

MINNS, A. W.; HALL, M. J. Artificial neural networks as rainfall-runoff models. 

Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 41, n. 3, p. 399–417, 1996.  

MOHAMOUD, Yusuf M. Time Series Separation and Reconstruction Technique to Estimate 

Daily Suspended Sediment Concentrations. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 19, 

n. 2, p. 328–338, 2014.  



 

 

56 

 

 

MOORE, R. J. Real-time forecasting of flood events using transfer function noise models: 

report, Part 2.WallingfordInstitute of Hydrology., , 1980.  

MUSIS, Carlos Rozante. caracterização Climatológica da Bacia do Alto Paraguai. 1997. 

Universidade Federal de Mato Grosso, [s. l.], 1997. 

MUSTAFA, M. R. et al. River suspended sediment prediction using various multilayer 

perceptron neural network training algorithms-A case study in Malaysia. Water Resources 

Management, [s. l.], v. 26, n. 7, p. 1879–1897, 2012.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid. Integrated Artificial Neural Network for 

Spatiotemporal Modeling of Rainfall–Runoff–Sediment Processes. Environmental 

Engineering Science, [s. l.], v. 27, n. 5, p. 411–422, 2010.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid; BAGHANAM, Aida Hosseini. Two Semidistributed 

ANN-Based Models for Estimation of Suspended Sediment Load. Journal of Hydrologic 

Engineering, [s. l.], v. 17, n. 12, p. 1368–1380, 2012.  

NOURANI, Vahid; KOMASI, Mehdi; MANO, Akira. A Multivariate ANN-Wavelet Approach 

for Rainfall–Runoff Modeling. Water Resources Management, [s. l.], v. 23, n. 14, p. 2877–

2894, 2009.  

OLIVEIRA, Marquis Henrique Campos et al. Estimation of soil water content in watershed 

using artificial neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 62, n. 13, p. 2120–

2138, 2017. Disponível em:&amp;lt;https://doi.org/10.1080/02626667.2017.1364844&gt; 

PAES, Rafael Pedrollo. Análise da translação da onda de cheia efluente do reservatório da 

UHE Manso na bacia hidrográfica do rio Cuiabá, Mato Grosso. 2011. Universidade de São 

Paulo, [s. l.], 2011. 

RAJAEE, Taher. Wavelet and ANN combination model for prediction of daily suspended 

sediment load in rivers. Science of the Total Environment, [s. l.], v. 409, n. 15, p. 2917–2928, 

2011. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.scitotenv.2010.11.028&gt; 

ROMAN, David C.; VOGEL, Richard M.; SCHWARZ, Gregory E. Regional regression 

models of watershed suspended-sediment discharge for the eastern United States. Journal of 

Hydrology, [s. l.], v. 472–473, p. 53–62, 2012. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.09.011&gt; 

ROZANTE, José Roberto et al. Combining TRMM and Surface Observations of Precipitation: 

Technique and Validation over South America. American Meteorological Society, [s. l.], v. 

25, n. 3, p. 885–894, 2010. Disponível em: 

&lt;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/2010WAF2222325.1&gt; 

RUMELHART, David E.; HINTON, Geoffrey E.; WILLIAMS, Ronald J. Learning 

representations by back-propagating errors. Nature, [s. l.], v. 323, n. 6088, p. 533–536, 1986.  

SALIHA, A. H. et al. Estimation of flow in ungauged catchments by coupling a hydrological 

model and neural networks: case study. Hydrology Research, [s. l.], v. 42, n. 5, p. 386–400, 

2011. Disponível em:&amp;lt;http://hr.iwaponline.com/cgi/doi/10.2166/nh.2011.157&gt; 



 

 

57 

 

 

SANTOS, Humberto Gonçalves et al. Brazilian soil classification system. 2018. Disponível 

em:&amp;lt;https://www.embrapa.br/solos/busca-de-publicacoes/-/publicacao/1094001/brazilian-

soil-classification-system&gt;. Acesso em: 7 abr. 2018.  

SARI, Vanessa. Monitoramento e Modelagem da Produção de Sedimentos em uma Bacia 

hidrográfica no Noroeste do Rio Grande do Sul. 2017. Universidade Federal do Rio Grande 

do Sul, [s. l.], 2017. 

SARI, Vanessa; CASTRO, Nilza Maria dos Reis; PEDROLLO, Olavo Correa. Estimate of 

Suspended Sediment Concentration from Monitored Data of Turbidity and Water Level Using 

Artificial Neural Networks. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 15, p. 4909–4923, 

2017.  

SHELLENBARGER, Gregory G.; WRIGHT, Scott A.; SCHOELLHAMER, David H. A 

sediment budget for the southern reach in San Francisco Bay, CA: Implications for habitat 

restoration. Marine Geology, [s. l.], v. 345, p. 281–293, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.margeo.2013.05.007&gt; 

SHOAIB, Muhammad et al. A Comparative Study of Various Hybrid Wavelet Feedforward 

Neural Network Models for Runoff Forecasting. Water Resources Management, [s. l.], v. 32, 

n. 1, p. 83–103, 2018.  

SILVA, Alexandre Marco; SCHULZ, Harry Edmar; CAMARGO, Plínio Barbosa. Erosão e 

Hidrossedimentologia em Bacias Hidrográficas. In: 1. ed. [s.l.] : Rima, 2003. p. 140.  

SINGH, A. et al. Comparison of soil and water assessment tool (SWAT) and multilayer 

perceptron (MLP) artificial neural network for predicting sediment yield in the Nagwa 

agricultural watershed in Jharkhand, India. Agricultural Water Management, [s. l.], v. 104, 

p. 113–120, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.agwat.2011.12.005&gt; 

SINGH, Ajai et al. Comparison of Artificial Neural Network Models for Sediment Yield 

Prediction at Single Gauging Station of Watershed in Eastern India. Journal of Hydrologic 

Engineering, [s. l.], v. 18, n. 1, p. 115–120, 2013.  

SIVAPALAN, M. et al. IAHS Decade on Predictions in Ungauged Basins (PUB), 2003–2012: 

Shaping an exciting future for the hydrological sciences. Hydrological Sciences Journal, [s. 

l.], v. 48, n. 6, p. 857–880, 2003.  

TALEBIZADEH, Mansour et al. Uncertainty analysis in sediment load modeling using ANN 

and SWAT model. Water Resources Management, [s. l.], v. 24, n. 9, p. 1747–1761, 2010.  

TANANAEV, N. I.; DEBOLSKIY, M. V. Turbidity observations in sediment flux studies: 

Examples from Russian rivers in cold environments. Geomorphology, [s. l.], v. 218, p. 63–71, 

2014.  

TAYFUR, G. Artificial neural networks for sheet sediment transport - ResearchGate. 

Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 47, n. 6, p. 879–892, 2002.  

TAYFUR, G.; GULDAL, V. Artificial neural networks for estimating daily total suspended 

sediment in natural streams. Nordic Hydrology, [s. l.], v. 37, n. Tayfur 2003, p. 69–79, 2006.  



 

 

58 

 

 

TOKAR, By Sezin; JOHNSON, Peggy. Rainfall-Runoff Modeling Using Artificial Neural 

Networks. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 4, n. 3, p. 232–239, 1999.  

TRAMBLAY, Yves et al. Regional estimation of extreme suspended sediment concentrations 

using watershed characteristics. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 380, n. 3–4, p. 305–317, 2010. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2009.11.006&gt; 

TRENOUTH, William R.; GHARABAGHI, Bahram. Event-based soil loss models for 

construction sites. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 524, p. 780–788, 2015.  

VOGL, T. P. et al. Accelerating the convergence of the back-propagation method. Biological 

Cybernetics, [s. l.], v. 59, n. 4–5, p. 257–263, 1988.  

WIDROW, B.; HOFF, Me. Adaptive switching circuits. Ire Wescon Convention Record, [s. 

l.], n. 4, p. 96–104, 1960.  

WMO, The World Meteorological Organization. Manual on Sediment Management and 

Measurement. [s.l: s.n.].  

ZEILHOFER, Peter; MOURA, Rubem Mauro. Hydrological changes in the northern Pantanal 

caused by the Manso dam: Impact analysis and suggestions for mitigation. Ecological 

Engineering, [s. l.], v. 35, n. 1, p. 105–117, 2009.  

ZEROUAL, Ayoub; MEDDI, Mohamed; ASSANI, Ali A. Artificial Neural Network Rainfall-

Discharge Model Assessment Under Rating Curve Uncertainty and Monthly Discharge Volume 

Predictions. Water Resources Management, [s. l.], v. 30, n. 9, p. 3191–3205, 2016. 

Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1007/s11269-016-1340-8&gt; 

ZHANG, Wei et al. Estimating suspended sediment loads in the Pearl River Delta region using 

sediment rating curves. Continental Shelf Research, [s. l.], v. 38, p. 35–46, 2012.  

ZHANG, Yongqiang; CHIEW, Francis H. S. Relative merits of different methods for runoff 

predictions in ungauged catchments. Water Resources Research, [s. l.], v. 45, n. 7, 2009.  

 

 

  



 

 

59 

 

 

4. ESTIMATIVA TEMPORAL DA CONCENTRAÇÃO DE 

SEDIMENTOS SUSPENSOS UTILIZANDO REDES NEURAIS 

ARTIFICIAIS NA BACIA DO RIO CUIABÁ 

Esta segunda etapa da pesquisa corresponde ao segundo artigo, em que foi explorada 

uma abordagem de estimativa da concentração de sedimentos em suspensão em escala 

temporal. O modelo desenvolvido nesta etapa estima a CSS na estação fluviométrica de Cuiabá 

(um único ponto) a partir de dados de nível, chuva pontual e o somatório da chuva total na 

bacia. Estas variáveis de entrada estudadas são, tipicamente, monitoradas diariamente nas 

estações brasileiras, e por este motivo, o modelo temporal é capaz de estimar concentração de 

sedimentos em suspensão em escala diária. 

Este capítulo também é apresentado na forma de um artigo científico, que será, 

posteriormente, submetido em uma revista científica. 

Resumo 

A carga de sedimentos transportada pelos rios constitui-se em um dos fenômenos hidrológicos 

mais complexos devido a elevada não linearidade entre os fatores que determinam este 

processo. Nesta pesquisa, diversas redes neurais artificiais (RNA), que são ferramentas 

inspiradas nas redes neurais biológicas, capazes de modelar relações altamente não lineares, 

foram desenvolvidas para estimar a concentração de sedimentos em suspensão (CSS) no trecho 

do rio Cuiabá, que passa pela zona urbana da cidade de mesmo nome. Utilizou-se como entrada 

dos modelos os dados de níveis da própria estação fluviométrica de Cuiabá, dados de chuvas 

pontuais oriundos da estação pluviométrica de Cuiabá, e dados de chuvas totais na bacia obtidos 

do produto de precipitações MERGE, que agrega informações de diversos postos 

pluviométricos, acrescido de informações obtidas por satélites. Todas as variáveis de entrada 

são diárias, assim, as estimativas da CSS feitas pelos modelos desenvolvidos também são 

diárias, possibilitando a obtenção de séries mais longas da CSS na estação fluviométrica de 

Cuiabá, que atualmente, dispõe de 80 registros desta variável. A baixa disponibilidade de dados 

de CSS na estação fluviométrica de Cuiabá inviabiliza o uso da validação cruzada, e, por isso, 

os modelos de RNA foram treinados com uma técnica de validação por reamostragem, na qual 

menos registros são necessários para evitar o superajustamento da rede. Os resultados dos 

modelos foram satisfatórios, sendo que o modelo M08, cujas entradas foram escolhidas com 

base num critério de seleção de entradas a partir de análises de correlações e exclusão de 

variáveis de entrada com elevada correlação entre si, obteve o melhor desempenho, com 

coeficiente de Nash-Sutcliffe de NS = 0,777 no treinamento e NS = 0,776 na verificação. Os 

modelos desenvolvidos foram capazes de predizer a CSS a partir de variáveis de entrada de 

fácil aquisição, e que são monitoradas diariamente nas bacias hidrográficas. 



 

 

60 

 

 

 

Palavras-chave redes neurais artificiais, produção de sedimentos, validação por reamostragem, 

modelagem hidrossedimentológica. 

4.1. Introdução 

A modelagem hidrológica em bacias com baixa ou nenhuma disponibilidade de dados 

tem sido considerada um dos principais desafios das ciências hidrológicas (SALIHA et al., 

2011; SIVAPALAN et al., 2003). No Brasil, assim como em diversos países do mundo, a 

dificuldade de acesso em algumas regiões, bem como os altos custos para o monitoramento, 

favorece a escassez de dados nas bacias hidrográficas. 

Considerando dados de sedimentos, a situação é ainda mais crítica. O conhecimento desta 

variável geralmente é realizado a partir da coleta de amostras de água no campo, tratando-se de 

um procedimento caro, que exige elevados recursos financeiros e humanos, tornando difícil a 

obtenção de informações para todos os pontos de interesse em uma bacia hidrográfica (HENG; 

SUETSUGI, 2014; SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017). 

Embora a carga de sedimentos seja mensurada em algumas áreas, a frequência de 

amostragem é baixa (escala de tempo mensal ou maior) e, comumente, somente a carga 

suspensa é mensurada, negligenciando as frações do fundo do leito. Há de se considerar, 

entretanto, que a parte suspensa é, em geral, a carga predominante, representando, na maioria 

dos casos, cerca de 90% da carga total transportada (CARVALHO, 2008; SINGH et al., 2012). 

Consequentemente, diversas pesquisas vêm sendo desenvolvidas para melhorar as 

informações de sedimentos nas bacias hidrográficas com monitoramento insuficiente (ATIEH 

et al., 2015; HENG; SUETSUGI, 2013, 2015; SIVAPALAN et al., 2003). Técnicas de 

determinação indireta da concentração de sedimentos em suspensão (CSS) são amplamente 

utilizadas, tais como as curvas-chave de sedimentos, à partir da relação entre descarga líquida 

e descarga sólida (HENG; SUETSUGI, 2014; ZHANG et al., 2012), a relação entre turbidez e 

CSS (SARI; CASTRO; PEDROLLO, 2017; TANANAEV; DEBOLSKIY, 2014), bem como a 

partir de abordagens de regionalização, que consiste na transferência de informações de locais 

monitorados para outros locais de interesse (HENG; SUETSUGI, 2015; MOHAMOUD, 2014; 

SIVAPALAN et al., 2003; TRENOUTH; GHARABAGHI, 2015; ZHANG; CHIEW, 2009).  



 

 

61 

 

 

A rede neural artificial (RNA) é uma poderosa ferramenta de modelagem baseada em 

dados, que provou ser útil na modelagem de processos hidrológicos complexos ou ainda, em 

sistemas não-lineares como o transporte de sedimentos (AFAN et al., 2014; BUYUKYILDIZ; 

KUMCU, 2017; CIGIZOGLU; KISI, 2006; HASSAN et al., 2015; KISI; OZKAN; AKAY, 

2012; NOURANI; KALANTARI, 2010; SINGH et al., 2013). No entanto, devido à grande 

escassez de dados de sedimentos, poucos estudos tem sido desenvolvidos em locais com 

deficiência de monitoramento, e, geralmente, são realizados em escala de tempo mensal ou 

anual (ATIEH et al., 2015; BAO et al., 2012; HENG; SUETSUGI, 2013, 2015; ROMAN; 

VOGEL; SCHWARZ, 2012). 

Os modelos de RNAs possuem uma limitação quanto à extrapolação dos dados do seu 

domínio, que é contornada selecionando-se uma amostra de treinamento que cubra toda a 

amplitude desejada. Parte das amostras, que não participaram do treinamento, são reservadas 

para a verificação da capacidade de generalização. Esta última característica frequentemente 

limita a aplicação das RNAs, uma vez que requer uma grande quantidade de registros de dados, 

uma condição impraticável para os locais onde o monitoramento não resulta em grande 

quantidade de amostras. 

A escassez de dados hidrossedimentológicos é muito comum em várias regiões 

brasileiras, e por este motivo, esta pesquisa explora uma metodologia de treinamento de RNAs 

que necessita de menor número de dados para o seu treinamento, contemplando estudos em 

locais com poucos dados. Esta técnica, denominada de validação por reamostragem, foi 

apresentada anteriormente em Sari et al., (2017), em que os autores treinaram modelos de RNAs 

para estimar a CSS a partir de dados de nível de água e turbidez, dispondo de 59 registros de 

CSS. Mesmo com poucos dados, os modelos apresentaram bons desempenhos (coeficiente de 

eficiencia de Nash-Sutcliffe igual a 0.995 no treinamento e 0.953 na verificação). 

O objetivo desta pesquisa é estimar a concentração de sedimentos em suspensão em uma 

estação fluviométrica com baixa disponibilidade de dados, em escala de tempo diária, utilizando 

modelos de redes neurais artificiais. Utilizou-se dados hidrológicos diários (fluviométricos, 

representados pelos níveis de água, e pluviométricos), sem uso de outras variáveis medidas na 

estação fluviométrica, sabidamente correlacionadas com a CSS, como, por exemplo, a turbidez, 

pois a mesma não é mensurada diariamente. Uma vez que a CSS, para determinada seção, 

resulta da erosão e do transporte das partículas erodidas, principalmente oriundas de origem 



 

 

62 

 

 

hidrológica, espera-se que as informações que representem esta dinâmica (níveis de água e 

precipitações) sejam boas variáveis de entrada em modelos de simulação de sua ocorrência. 

4.2. Modelos de Redes Neurais Artificiais 

As RNAs são modelos inspirados no funcionamento das redes neurais biológicas 

(cérebro humano), e apresentam elevada capacidade de ajuste de funções não-lineares, 

possuindo rapidez, tolerância a falhas, paralelismo intenso e grande capacidade de aprendizado. 

São constituídas por unidades de processamento chamadas de neurônios, que recebem e 

modificam os sinais recebidos entre as entradas e as saídas, e os transmitem, sucessivamente, 

por meio de conexões que possuem pesos associados a elas, representando a força da conexão 

(ASCE, 2000). 

 A rede aprende a relação entre uma amostra de observações de entrada e suas respectivas 

saídas, e generaliza o aprendizado (treinamento), apresentando capacidade de resposta a 

situações ainda não encontradas durante o processo de aprendizagem (verificação da rede). A 

capacidade de generalização da RNA é influenciada pelo tamanho da amostra de treinamento, 

pela representatividade dos registros, pela arquitetura da rede, e pela complexidade física do 

problema a ser determinado (ASCE, 2000). 

 Em aplicações hidroambientais, as RNAs do tipo feedforward (progressiva) 

(RUMELHART, HINTON e WILLIAMS, 1986), as quais possuem uma estrutura com os 

neurônios agrupados em camadas, são comumente utilizadas, em geral com uma estrutura de 

três camadas. A Figura 1 ilustra uma rede neural artificial feedforward com três camadas. 

Figura 1 - Representação de uma RNA feedforward com três camadas. 

 

Fonte: Matos et al., (2014). 



 

 

63 

 

 

Na primeira camada são inseridos os dados de entrada (variáveis explicativas). Nas 

camadas sucessivas, cada neurônio recebe a soma, ponderada por coeficientes chamados de 

pesos sinápticos das entradas, enviadas pelos neurônios da camada anterior, adicionadas a um 

termo de tendência (bias). Esse valor passa por uma transformação linear ou não linear (função 

de ativação do neurônio), que transforma esta soma em um valor de saída desta camada, para 

constituir a saída da rede (variáveis explicadas). A Equação 1 define o funcionamento de um 

neurônio: 

? = ?(? ?? ?? + ?)
?
?=1                                                           (1) 

em que: O é o valor da resposta do neurônio; f é a função de ativação; wi são os pesos sinápticos; 

Ii são os valores das n entradas que serão processadas no neurônio e b é a tendência ou bias. 

A função sigmoide unipolar é a mais utilizada para ativação dos neurônios da camada 

intermediária, em função da simplicidade de sua derivada. Também pode ser utilizada a função 

sigmoide bipolar. Pode-se ainda utilizar para os neurônios da camada de saída, uma função de 

ativação do tipo linear. No entanto, o uso de funções não lineares (sigmoides) para a saída, com 

escalonamento posterior (FANTIN-CRUZ et al., 2011; OLIVEIRA et al., 2017; SARI; 

CASTRO; PEDROLLO, 2017), aumenta a capacidade do modelo para aproximar 

comportamentos não-lineares. A Equação 2 apresenta o formato da função sigmoide unipolar e 

a Equação 3 representa a derivada desta função: 

?(?) =  
1

1+? ??
                                                              (2) 

??(?) =  ?(?) ? (1 ? ?(?))                                          (3) 

em que: ? é a entrada líquida do neurônio, definida como o resultado de wiIi +b.  

Na etapa de treinamento da rede, os pesos sinápticos das conexões e o bias são ajustados 

a partir de uma regra de aprendizado, cujo o objetivo final é, normalmente, minimizar alguma 

medida de desempenho baseada nos erros entre as saídas calculadas e observadas (ASCE, 

2000). Os valores iniciais são escolhidos aleatoriamente (FREEMAN; SKAPURA, 1991; 

KASABOV, 1998). Também devem ser feitas diversas iterações do treinamento, a partir de 

pesos aleatórios diferentes (escolhendo a configuração de pesos que apresentou o melhor 

desempenho) pois, devido a essa aleatoriedade, cada treinamento resulta em uma rede diferente. 



 

 

64 

 

 

Para a aplicação da regra delta (algoritmo retropropagativo) executa-se a rede, com os 

pesos atuais, calculando os erros, pela comparação com os resultados esperados e das derivadas 

da função de ativação, e a atualização dos pesos segundo a Equação 4, em ciclos sucessivos de 

aplicação da regra com o conjunto de amostras disponibilizadas para o treinamento. 

??+1 =  ?? ?  ??? ?? ??                                                          (4) 

em que: wk são os pesos sinápticos dos neurônios; ??? é a taxa de aprendizagem; ?k é a derivada 

das funções ativação; e Ik são as entradas na própria camada, no ciclo k. 

É necessário, também, o conhecimento dos erros (eh) nas camadas internas, calculados 

pela Equação 5. 

?? =  ?(??+1 ??+1 ??+1)                                                        (5) 

em que: eh é o erro na camada interna considerada; Wh+1, eh+1 e ?h+1 são, respectivamente, 

os pesos sinápticos, os erros e as derivadas na camada posterior 

O superajustamento da RNA pode acontecer quando o número de neurônios na camada 

intermediária for excessivo, ou ainda, quando o número de ciclos executados é muito grande, 

ocorrendo assim o treinamento excessivo da rede, caracterizado pelo ajuste também das 

aleatoriedades presentes na amostra de treinamento (HECHT-NIELSEN, 1989). Para evitar que 

isso aconteça, realiza-se uma limitação da complexidade do modelo (número de neurônios nas 

camadas internas), ou também a interrupção oportuna do treinamento no momento em que 

condições suficientes de finalização são alcançadas. 

A validação cruzada é, atualmente, o recurso mais utilizado para se evitar o 

superajustamento da RNA do tipo feedforward (HECHT-NIELSEN, 1989). Esta técnica utiliza 

uma amostra não usada no treinamento, para executar uma avaliação do erro, ao longo do 

treinamento. O início do superajustamento ocorre no ciclo no qual o erro da série de validação 

começa a aumentar, enquanto o erro da série de treinamento continua a diminuir. Assim, a 

validação cruzada funciona como um determinante do momento ideal de parada do treinamento, 

já que a estatística de erros do treinamento vai sempre diminuindo (indicando desempenho 

melhor), enquanto que a estatística de erros da série de validação, a partir de determinado ciclo, 

volta a elevar-se, indicando que um limiar foi atingido. Esse limiar determina o momento a 

partir do qual a capacidade de generalização fica comprometida, devendo-se, nesse ponto, 

interromper o treinamento (HECHT-NIELSEN, 1989). 



 

 

65 

 

 

Em diversas aplicações, o pequeno número de dados disponíveis inviabiliza o uso da 

validação cruzada. Assim, um método alternativo foi apresentado em Sari, Pedrollo e Castro 

(2017), em que o número de registros necessários é inferior ao que é requerido pela validação 

cruzada. A amostra total disponível é subdividida em apenas dois conjuntos, ou seja, a amostra 

de treinamento e a amostra de verificação. A validação é realizada por meio da técnica de 

reamostragem, que consiste no uso de partições do número total de N registros de treinamento, 

de forma que cada um dos n treinamentos seja realizado alternadamente com partições n-1, e o 

restante é usado como amostra de validação. 

Para a aplicação das RNAs, é necessário escalonar as variáveis de entrada e saída, 

possibilitando a igualdade de importância das diferentes entradas, durante o processo de 

treinamento da RNA, evitando a convergência mais rápida junto aos nós com dados de maior 

magnitude (KASABOV, 1998). Essas transformações comumente constituem simples 

transferências lineares de escala, já que a complexidade das relações não lineares é aproximada 

pela própria RNA. 

Após determinadas as características da rede e executado o treinamento com validação 

cruzada ou validação por reamostragem, a RNA deverá passar por um processo de teste 

(verificação), com utilização de uma série ainda não usada no treinamento (conforme já 

mencionado anteriormente), para identificação de sua capacidade de generalização. 

4.3. Materiais e Métodos 

4.3.1. Área de Estudo 

A bacia hidrográfica do rio Cuiabá está situada no centro sul do Estado de Mato Grosso, 

entre os paralelos 14°12’ e 16°10’ e meridianos 54°40’ e 56°56’, e possui área total de 

aproximadamente 29.000 km², considerando até o seu encontro com a Baía de Chacororé, em 

Barão de Melgaço-MT. Essa bacia faz parte da região hidrográfica do Alto Paraguai, sendo a 

região mais urbanizada, e, consequentemente, mais monitorada da mesma (Figura 2). 

A BHC é constituída por duas grandes formações naturais, com características bióticas 

e abióticas definidas e próprias: a planície do Pantanal e as áreas de planalto e serras 

circunvizinhas. Dessa forma, a bacia do rio Cuiabá apresenta três regiões, conforme segue 

(PAES, 2011):  



 

 

66 

 

 

• Alto Cuiabá – que compreende as nascentes dos formadores do rio Cuiabá; caracteriza-

se pela presença de vegetação típica de cerrado; pouca presença de urbanização; 

agricultura baseada na monocultura, principalmente soja, milho e arroz; ocorre ainda, 

exploração mineral de diamante e calcário; 

• Médio Cuiabá – região que atravessa a baixada Cuiabana, compreendendo a transição 

entre as partes mais altas do planalto e o início da planície de inundação; nesta região 

ocorre uma intensificação dos impactos ambientais sobre o rio Cuiabá, oriundos da 

concentração de atividades industriais e dos lançamentos de esgoto doméstico; no 

médio-norte da bacia, a ocupação apresenta-se também na forma de pastagens em áreas 

de solos pobres; 

• Baixo Cuiabá - esse trecho é constituído de planícies de inundação (área pantaneira), 

em que a integridade ecológica depende principalmente da dinâmica das terras altas; 

Ao total, treze municípios fazem parte total ou parcialmente da BHC, e integram a região 

metropolitana do Vale do Rio Cuiabá, segundo a Lei Complementar nº 359 de 2009 (MATO 

GROSSO, 2009). Entre os que estão sob maior influência do rio Cuiabá e seus afluentes, 

destacam-se Rosário Oeste, Nobres, Chapada dos Guimarães, Acorizal, Santo Antônio do 

Leverger, Barão de Melgaço, Cuiabá e Várzea Grande, sendo os dois últimos os principais 

núcleos urbanos mato-grossenses. O Censo do IBGE, divulgado em 2010, indica que as duas 

maiores cidades de Mato Grosso somam pouco mais de 800 mil habitantes, com crescimento 

populacional de 1,3%. 

O clima incidente na BHC, é o clima tropical de savana, também conhecido por clima 

savânico, clima tropical com estação seca, clima tropical de estações úmida e seca ou 

ainda clima tropical semi-úmido. É um tipo de clima que corresponde às categorias "Aw" e "As" 

de classificação climática de Köppen-Geiger. A principal característica desse regime térmico é 

a presença constante de temperaturas elevadas, registrando média anual em torno de 22 a 25°C, 

enquanto a mínima anual oscila entre 17 e 20°C, e a máxima média anual assume valores entre 

29 e 32°C (MUSIS, 1997). 

 

 

 



 

 

67 

 

 

Figura 2 – Localização da Área de Estudo. 

 

Fonte: O Autor. 

De acordo com Lima (2001), a precipitação média anual varia em torno de 800 mm a 

1500 mm, com regime sazonal tipicamente tropical. O período chuvoso vai de outubro a abril, 

e o período seco vai de maio a setembro. O trimestre mais chuvoso corresponde aos meses de 

dezembro, janeiro e fevereiro, concentrando 60% da precipitação anual, com o mês de janeiro 

apresentando o maior índice pluviométrico, com valores superiores a 200 mm. O trimestre mais 

seco corresponde aos meses de junho, julho e agosto, quando se verifica precipitação média de 

26 mm, com o mês de agosto apresentando o menor índice pluviométrico, com valores 

inferiores a 10 mm. Lima (2001) comenta que as chuvas prevalecentes nessa região são 

convectivas de mesoescala, bastante localizadas, com abrangência espacial de 2 a 50 km. 

A sazonalidade entre os períodos seco e chuvoso é bem definida, interferindo na vazão 

do rio Cuiabá e de todos os seus tributários. Conforme Lima (2001), nos meses de maior volume 



 

 

68 

 

 

de chuva (janeiro, fevereiro e março), um registro de vazões de 480 m³/s a 1000 m³/s na estação 

fluviométrica localizada no perímetro urbano da cidade de Cuiabá. A partir dos meses de abril 

e maio, quando as chuvas se tornam mais esparsas, começa a ocorrer um decréscimo das vazões, 

que chegam a atingir níveis críticos, abaixo de 100 m³/s, nos meses de maior seca (agosto e 

setembro). 

A rede de drenagem é constituída pelo rio Cuiabá e seus formadores, o rio Cuiabá da 

Larga e o Cuiabá do Bonito, todos de águas perenes, assim como os seus principais tributários, 

que são, pela margem esquerda, os rios: Marzagão, Manso, Acorizal e Coxipó-Açu; e pela 

margem direita Chiqueirão, Jangada, Espinheiro e Pari. 

Os terrenos da bacia hidrográfica situam-se entre as cotas altimétricas de 100 e 900 m, 

sendo predominantes entre 200 m e 300 m na Depressão Cuiabana e no Planalto do Casca, e 

acima de 600 m na Chapada dos Guimarães. 

De acordo com a classificação apresentada por Libos (2008), o uso e a ocupação do solo 

na BHC são compostos por: savana – 57,4%; pasto – 20,3%; solo exposto – 8,4%; mata ciliar 

– 8,1%; agricultura – 2,8%; água – 0,9% e urbanização – 0,6%. A classificação foi baseada nas 

imagens digitais do satélite Landsat 7.  

A vegetação predominante na bacia hidrográfica do rio Cuiabá é a savana, ou cerrado, 

que pode ser subdividido em diversas tipologias, de acordo com a constituição local. As 

características principais do cerrado são a formação de gramíneas espalhadas e de árvores 

relativamente baixas, espaçadas entre si, de corpo lenhoso e retorcido, variando a estrutura da 

savana, conforme o tipo de solo, profundidade do nível d’água subterrâneo e da rocha matriz. 

Em relação à pedologia, de acordo com o mapa de tipos de solo do Brasil, que foi 

classificado com base no sistema brasileiro de classificação dos solos – SiBCS (SANTOS et 

al., 2018), nas partes altas e planas da bacia do rio Cuiabá há o predomínio dos Neossolos 

Quartzarenicos, Neossolos Litóticos, Latossolos Vermelhos, Latossolos Vermelho-Amarelos e 

os Cambissolos. Já ao sul da bacia predominam os Plintossolos Pétricos, Argissolos Vermelho-

Amarelos, e Planossolos na região de entrada para o Pantanal. Os Latossolos e os Neossolos 

Quartzarênicos podem ser classificados como solos profundos, de baixo potencial de 

escoamento superficial, enquanto que os Cambissolos, Neossolos Litóticos, Argissolos e os 

Planossolos possuem alto potencial de escoamento superficial. 



 

 

69 

 

 

4.3.2. Dados 

Para o desenvolvimento do modelo, foram utilizados dados de concentração de 

sedimentos em suspensão e níveis oriundos da estação fluviométrica de Cuiabá (código ANA 

66260001), que se localiza na zona urbana deste município, e cobre uma área de drenagem de 

23.500 km² da bacia.  

Os dados de chuva foram obtidos de duas fontes: A estação pluviométrica de Cuiabá 

(código ANA 1556001) e o produto de precipitações denominado MERGE, que é uma 

combinação de dados observados de chuva e informações de satélites, disponibilizados pelo 

Centro de Previsão de Tempo e Estudos Climáticos do Instituto Nacional de Pesquisas 

Espaciais (CPTEC/INPE), para toda a América do Sul. 

Os dados de chuva foram utilizados seguindo duas abordagens distintas: chuva pontual e 

chuva total na bacia. Chuva pontual refere-se à série histórica de precipitações obtidas junto à 

estação pluviométrica de Cuiabá, enquanto que a chuva total na bacia refere-se aos dados 

obtidos do produto MERGE, para diversos pontos dentro de toda a área de drenagem da BHC. 

Devido ao caráter isolado e concentrado das chuvas típicas desta região, a chuva pontual 

foi considerada visando representar um possível efeito local da intensidade das precipitações 

na concentração de sedimentos do ponto estudado, devido a uma maior desagregação das 

partículas do solo, em escala local. E os dados de chuva total na bacia foram levantados com o 

objetivo de considerar o efeito, em maior escala, das precipitações na dinâmica 

hidrossedimentológica da bacia como um todo. 

No produto MERGE, os dados de precipitação estimada por sensoriamento remoto são 

usados para preencher informações de chuva em locais com monitoramento in situ insuficiente. 

É atribuído um raio de influência para os dados observados, e a partir deste, os dados de 

precipitação estimada por satélite passam a compor a informação faltante. A parcela de 

precipitação estimada por satélites é realizada a partir dos dados do TRMM-TMPA (Tropical 

Rainfall Measuring Mission - Multisatellite Precipitation Analysis), para o período de 1998 a 

2014, e pelo GPM-IMERG (Global Precipitation Measurement - Integrated Multisatellite 

Retrievals for GPM), de 2015 até o tempo atual (com atraso de um dia). Os dados do TRMM-

TMPA são produzidos em modo de operação, com resolução temporal e horizontal de 3 horas 

e 0.25º. Na versão do MERGE gerado a partir dos dados do TRMM-TMPA, os dados são 

disponibilizados em formato binário, com resolução de 20 km. As saídas são diárias (acumulado 



 

 

70 

 

 

em 24 horas) cobrindo toda a América do Sul. Os dados do GPM-IMERG são disponibilizados 

com resolução temporal de 30 minutos e resolução horizontal de 0.1º graus. Na versão do 

MERGE gerado com o GPM-IMERG, são disponibilizados dados tanto diários quanto horários, 

em formato binário, com resolução horizontal de 5 km (ROZANTE et al., 2010). 

Os dados do produto MERGE podem ser encontrados em: 

ftp://ftp.cptec.inpe.br/modelos/io/produtos/MERGE/YYYY, onde YYYY refere-se ao ano 

(dados a partir de 1998). 

Para a determinação da chuva total na bacia, cada pixel da grade do produto MERGE, 

que cobre a área de estudo, foi considerado como uma estação virtual, e em cada estação virtual, 

foram extraídas as séries de chuva, que por fim, foram somadas, dando origem ao dado de chuva 

total na bacia. Na Figura 3 são ilustradas as estações virtuais criadas para a extração dos dados 

do MERGE.  

Ao total, foram utilizados 80 registros de CSS, que correspondem ao período de 

13/09/1999 até 21/10/2016. Os dados de níveis, chuva pontual e chuva total da bacia são diários 

e foram adquiridos para o período de 01/01/1998 até 31/12/2016, abrangendo todo o período 

dos dados de CSS. 

Figura 3 – Estações virtuais criadas para extração dos dados do MERGE 

 

Fonte: O Autor. 



 

 

71 

 

 

4.3.3. Variáveis de Entrada e de Saída dos modelos 

Foram realizadas as extrações dos registros de níveis, chuvas pontuais e chuvas totais na 

bacia, correspondentes às mesmas datas dos 80 registros de CSS. Em seguida, aplicou-se filtros 

de defasagens e médias móveis exponencialmente ponderadas (EWMA) nos dados de entrada. 

A defasagem corresponde a um deslocamento dos dados diários, no tempo atual (definido 

como tempo t) em direção ao passado, permitindo a inserção de informações do passado recente 

dentro dos modelos. O uso de defasagens é bastante comum em modelos hidrológicos de 

previsão baseados em dados. Foram selecionadas defasagens de até 5 dias, tanto para níveis, 

quanto para as chuvas pontuais e totais na bacia. 

As EWMA foram propostas inicialmente por Moore (1980) para promover uma síntese 

de informações recentes, na forma de um valor representativo, gerando bons resultados e 

modelos mais parcimoniosos, com menos variáveis de entrada. Este recurso foi utilizado por 

Moore (1980) para melhor representar as condições de umidade do solo em função das 

precipitações recentes, mas ainda não se verificou nenhum estudo que utilize este recurso na 

modelagem de sedimentos. A transformação é aplicada em séries temporais de precipitação 

com intervalos constantes, de acordo com a Equação 6.  

????? = ? ?? ????
?
?=0                                                           (6) 

onde: wi = ? (1 - ?) 
i; Pt-i é a precipitação que ocorreu no tempo t-i; e ? é uma constante temporal, 

em unidade de tempo. 

A Constante ? está relacionada a um parâmetro chamado de meia-vida (h): 

? = 1 ? 0,5(1/?)                                                                  (7) 

O decaimento exponencial das EWMAs é, portanto, ponderado em função do parâmetro 

da meia-vida (h). Quanto maior a meia vida, maior é a importância que se dá às chuvas que 

ocorreram no passado. 

Uma vez que o comprimento da série de pesos é indefinido, devendo ser truncado a partir 

de um valor mínimo em direção ao passado, é mais prático o uso de uma equação recursiva 

(Equação 8): 

????? = (1 ? ?) ??????1 + ? ??             (8) 



 

 

72 

 

 

Foram analisados valores inteiros do parâmetro de meia-vida (h), variando de 1 a 30 dias, 

para todos os dados (chuvas e também níveis na estação fluviométrica), e selecionou-se valores 

cujas correlações foram mais elevadas. 

No total, considerando defasagens e médias móveis ponderadas exponencialmente, foram 

selecionadas inicialmente 37 variáveis de entrada, sendo elas: nível no tempo t até t-5, chuva 

pontual no tempo t até t-5, chuva total na bacia no tempo t até t-5, EWMAs dos níveis com h 

variando de 1 até 5, EWMAs das chuvas pontuais com h = 1, 2, 5, 9, 10, 12 e 17, e EWMAs 

das chuvas totais na bacia com h = 1, 2, 3, 4, 5, 9 e 10.  

A pesquisa exaustiva de todas as combinações possíveis das 37 variáveis de entrada, para 

treinar os modelos de RNAs, é impraticável, e por isso, grupos de variáveis de entrada foram 

selecionados com base em um critério de exclusão de variáveis de entrada com elevada 

correlação entre si, para evitar o excesso de redundância. Foram utilizadas as correlações de 

Pearson, bem como a de Spearman, com limiares de exclusão (representados pelas 

intercorrelações calculadas) iguais a 0,8; 0,9; 0,95; e 0,99. O critério utilizado considera a 

combinação de correlações importantes com a CSS, e excluindo-se variáveis com elevada 

correlação entre si. No caso, são excluídas, entre as que se correlacionam entre si, as menos 

correlacionadas com a CSS. Conforme Oliveira et al. (2017), variáveis de entrada muito 

correlacionadas e, portanto, com informações redundantes, resultam em menor desempenho 

nos modelos de RNA. 

A correlação de Pearson é calculada pela Equação 9: 

? =  
?(?????é?)(?????é?) 

?(?(?????é?)
2)(?(?????é?)

2)
                                        (9) 

onde: r é o coeficiente de correlação de Pearson; xi é a variável observada; xméd é a média da 

variável observada; yi é a variável calculada; e yméd é a média da variável calculada. O 

coeficiente de Pearson (r) varia entre -1 e 1, em que os valores próximos de 1 indicam correlação 

linear positiva, valores próximos de zero indicam ausência de relação e valores próximos de -1 

indicam correlação linear negativa. 

A correlação de Spearman (?) também pode ser calculada pela Equação 9. Neste caso, a 

correlação entre uma variável e outra é calculada pela mesma fórmula que o coeficiente de 

Pearson, porém, usando seus postos (número de ordem dos dados). Quando não existem 

registros repetidos, a correlação de Spearman pode ser calculada conforme a Equação 10: 



 

 

73 

 

 

 ? = 1 ?  
6 ? ??

2

?(?2?1)
                                                  (10) 

onde: ? é o coeficiente de correlação de Spearman; di = (postos de xi dentre os valores de x) - 

(postos de yi dentre os valores de y); n é o número de pares (xi, yi). O coeficiente ? de Spearman 

também varia entre -1 e 1, no entanto, nos casos em que os dados não formam uma nuvem “bem 

comportada”, com alguns pontos muito afastados dos demais, ou em que parece existir uma 

relação crescente ou decrescente em formato de curva (relações monotônicas), o coeficiente ? 

de Spearman é mais apropriado. 

Além deste critério, alguns grupos de variáveis de entrada foram selecionados de forma 

a possibilitar a análise da contribuição do uso das EWMAs e das defasagens nos modelos de 

estimativa da concentração de sedimentos suspensos. 

4.3.4. Construção do modelo temporal de estimativa da CSS 

Diversos modelos de Redes Neurais Artificiais para estimar a concentração de 

sedimentos em suspensão no posto fluviométrico de Cuiabá foram desenvolvidos. Os recursos 

foram programados em Matlab® R2012b, lançando mão das RNAs do tipo feedforward, de três 

camadas, sendo uma camada de entrada, uma camada intermediária e uma camada de saída. 

Utilizou-se o algoritmo retropropagativo (RUMELHART; HINTON; WILLIAMS, 1986), 

juntamente com técnicas de aceleração de treinamento (VOGL et al., 1988), e a função 

sigmoide unipolar em todos os neurônios. 

Devido ao pequeno número de registro de CSS disponíveis na estação de Cuiabá (80 

registros), não é possível utilizar a tradicional técnica de validação cruzada para evitar o 

superajustamento da rede, uma vez que não se pode dividir uma amostra tão pequena em três 

partes (treinamento, validação e verificação), sem provocar redução no desempenho em função 

da insuficiência de dados. Sendo assim, outra técnica alternativa, apresentada anteriormente em 

Sari, Castro e Pedrollo (2017), foi utilizada. 

Esta técnica, denominada de validação por reamostragem (resampling validation), 

requer a divisão dos dados em apenas duas partes, uma para o treinamento e outra para 

verificação, tornando factível o treinamento de modelos de RNAs com relativamente poucos 

dados. 



 

 

74 

 

 

Neste método, diversos treinamentos são realizados, sendo que um grupo diferente de 

registros é deixado de fora, a cada vez, e para o qual são calculados os resultados da rede neural 

treinada com os demais registros. O número de registros de cada grupo que é deixado fora do 

treinamento depende do critério adotado de que o número de registros efetivamente utilizado 

no procedimento de treinamento seja pelo menos 30. Assim, se a amostragem total (L) 

disponibilizada for menor que 32, o número de partições é o número de amostras, resultando L 

grupos, de um registro cada, significando que apenas um registro ficará de fora de cada 

procedimento de treinamento. Da mesma forma, se o número total de registros de treinamento 

e validação, L, for maior que 90, o número de partições será 3, resultando grupos de 30 registros. 

Uma vez que o critério de finalização do treinamento das redes neurais, para que não 

haja superajustamento, utilizado na validação cruzada (o ponto de inflexão, a partir do qual é 

verificada a ocorrência do superajustamento, na amostra de validação), não é possível, pois 

somente saber-se-á o desempenho na validação após os treinamentos com a exclusão de cada 

um dos grupos de registros, foi preciso formular uma alternativa, que dependesse, unicamente, 

da amostra de treinamento. 

O critério de finalização formulado foi a adoção de um limite de proximidade, 

correspondente ao erro médio admitido na amostra de treinamento. Se o treinamento avança 

obtendo aproximação além deste limite, ocorrerá o superajustamento. Porém, não se sabe, a 

priori, qual é este limite. A solução encontrada foi a pesquisa, realizando-se o procedimento de 

reamostragem para cada um de diversos limites de proximidade a serem experimentados, e 

verificando-se as estatísticas dos erros na validação (ou seja, com os grupos sucessivos que 

foram excluídos de cada treinamento, e que, em seu conjunto, a cada limite de proximidade 

experimentado, constituem a totalidade dos registros disponibilizados para treinamento e 

validação). O limite de proximidade que resulta menos erros na validação é a proximidade 

máxima admitida sem que ocorra superajustamento. 

Devido à variabilidade esperada dos resultados do treinamento, como consequência da 

aleatoriedade das condições iniciais deste, o método também utiliza repetições, para cada 

proximidade experimentada, adotando, para a decisão do limite de proximidade, o menor erro 

médio de validação, entre as repetições realizadas, considerando que os demais resultados 

correspondem, simplesmente, a repetições que não foram tão bem sucedidas. Alternativamente, 

pode ser adotada a mediana dos erros médios de cada repetição, por constituir também um 



 

 

75 

 

 

resultado representativo. Finalmente, toda a amostra de treinamento e validação é utilizada para 

o treinamento final da rede neural, com uso do limite de proximidade resultante da pesquisa. 

Na Figura 4 é apresentada a descrição do procedimento, em linguagem estruturada: 

Figura 4 – Procedimento, em linguagem estruturada, da Validação por Reamostragem 

 

Fonte: O Autor. 

A pesquisa da complexidade mínima, que consiste em definir qual o menor número de 

neurônios na camada intermediária, sem que haja perda da capacidade de generalização do 

modelo em função da ausência de graus de liberdade, foi realizada, nesta pesquisa, com a 

execução de diversos treinamentos, com redução progressiva do número de neurônios da 

camada interna, utilizando a técnica de reamostragem descrita anteriormente. Por fim, a escolha 

da complexidade adequada recai sobre a configuração que ainda não apresentou redução da 

capacidade de aproximação, avaliada pelo desempenho obtido na validação, em relação a um 

modelo inicial, propositalmente superdimensionado.  

Os valores extremos máximos e mínimos de todas as variáveis foram sempre incluídos 

nas amostras de treinamento, e os ciclos foram fixados em 100.000. Os 80 registros foram, de 

acordo com o próprio método, divididos em duas partes, sendo 48 registros para o treinamento 



 

 

76 

 

 

e 32 registros para a verificação. A divisão dos registros para o treinamento e a verificação foi 

feita utilizando-se a técnica de amostragem sistemática, resultando praticamente as mesmas 

distribuições de frequência, a não ser pelo fato de que os registros com dados extremos são 

selecionados para a amostragem de treinamento, para que a rede resultante possa ser utilizada 

em todo o domínio das amostras existentes. 

Os limites de proximidade pesquisados, segundo a escala reduzida da variável de saída, 

variaram de 0,1 a 0,06, o número de repetições de treinamento foi 30 e o critério para a escolha 

entre repetições sucessivas foi a adoção do erro médio mínimo entre estas. 

A amostra de verificação não participa de nenhuma etapa do treinamento ou da escolha 

da complexidade mínima da rede, sendo reservada somente para a avaliação final da eficiência 

dos modelos de RNAs.  

4.3.5. Estatísticas de Desempenho 

Para avaliar o desempenho dos modelos desenvolvidos, utilizou-se estatísticas com base 

nos erros na saída da rede, sendo elas: erro absoluto médio - Ea (Mean), o erro absoluto máximo 

- Ea (max), o erro absoluto mediano - Ea (50), o viés percentual (PBias) e o coeficiente de 

eficiência de Nash-Sutcliffe (Nash and Sutcliffe, 1970) ou NS. 

O viés percentual (PBias) é calculado pela Equação 11, e o NS pela Equação 12: 

????? =  
? (??? ??)?(100)

?
?=1

? (??)
?
?=1

                                                     (11) 

?? = 1 ?  
? (?????)²??=1

? (?????é?)²??=1
                                                        (12) 

onde: Xi são os dados observados; Xméd é a média dos dados observados; e Yi são os dados 

calculados pelo modelo.  

O viés percentual mostra a tendência média dos dados simulados em ser subestimados ou 

superestimados em relação aos dados observados. O valor ideal do PBias é 0, com valores de 

baixa magnitude indicando simulação sem viés. Valores positivos indicam viés de 

subestimação do modelo e valores negativos indicam viés de superestimação do modelo (Gupta 

et al., 1999). 



 

 

77 

 

 

O NS, que representa a proporção da variância dos dados que é explicada pelo modelo, 

varia de -? até 1, valores próximos de 1 representam capacidade grande de aproximação; 

valores ? zero indicam que o valor médio de Y é uma melhor aproximação do que os valores 

calculados de Yi. 

4.4. Resultados e Discussões 

4.4.1. Análise das variáveis de entrada 

A Tabela 1 apresenta os valores máximos, mínimos, médios, medianos, desvio padrão, 

bem como os coeficientes de correlação de Pearson (r) e de Spearman (?) entre todas as 

variáveis de entrada e a concentração de sedimentos em suspensão. 

Observou-se que, na maioria das variáveis, a correlação não linear é ligeiramente maior 

que a linear. Nos dados de nível e suas defasagens, as entradas Nível t e Nível t-1 apresentaram 

as maiores correlações, no entanto, todas as defasagens selecionadas para representar a 

dinâmica temporal dos níveis apresentaram correlações significativas. 

Para as médias móveis ponderadas exponencialmente dos níveis, a entrada EWMA Nível 

h=1 e h=2 apresentaram as maiores correlações, em concordância com as correlações das 

defasagem Nível t e Nível t-1. Como as correlações diminuíram, à medida que aumentou o 

valor de h, os níveis do passado mais recente são mais significativos na estimativa da CSS, na 

estação fluviométrica de Cuiabá. 

Para as chuvas pontuais, as EWMAs apresentaram correlações lineares e não lineares com 

a CSS bem maiores que as suas respectivas defasagens. O mesmo comportamento é verificado 

nas EWMAs das chuvas totais na bacia, evidenciando o potencial deste recurso quando aplicado 

na série de precipitações. À medida que se aumenta o parâmetro h, a EWMA das chuvas 

pontuais e totais na bacia ficam mais fortemente correlacionada com a CSS. No entanto, valores 

muito elevados de h perdem o sentido físico, e por isso não foram utilizados. 

 

 

 



 

 

78 

 

 

Tabela 1 – Estatística descritiva das variáveis de entrada previamente selecionadas 

ID Model input and output variables Min Max Mean Median SD r ? 

1 Níveis -2,00 643,00 104,85 66,00 118,45 0,59 0,63 

2 Níveis t-1 -6,00 617,00 108,49 68,50 121,70 0,60 0,64 

3 Níveis t-2 -4,00 666,00 103,41 62,50 115,96 0,53 0,61 

4 Níveis t-3 -5,00 655,00 102,34 64,00 116,25 0,52 0,59 

5 Níveis t-4 -5,00 646,00 105,65 60,00 117,39 0,51 0,59 

6 Níveis t-5 -5,00 650,00 105,96 72,50 114,33 0,45 0,55 

7 EWMA Níveis h=1 -3,63 640,08 105,50 65,10 116,49 0,59 0,64 

8 EWMA Níveis h=2 -4,18 635,29 105,38 67,62 113,22 0,56 0,64 

9 EWMA Níveis h=3 -4,28 618,90 105,22 68,34 110,24 0,55 0,62 

10 EWMA Níveis h=4 -4,18 598,99 105,08 66,17 107,88 0,53 0,61 

11 EWMA Níveis h=5 -3,97 579,95 105,01 66,63 106,14 0,52 0,59 

12 Chuva Pontual t 0,00 56,20 2,76 0,00 7,98 0,18 0,38 

13 Chuva Pontual t-1 0,00 43,00 4,49 0,00 9,68 0,41 0,46 

14 Chuva Pontual t-2 0,00 32,00 2,20 0,00 5,76 0,25 0,50 

15 Chuva Pontual t-3 0,00 36,20 2,83 0,00 6,78 0,29 0,22 

16 Chuva Pontual t-4 0,00 40,80 2,05 0,00 5,69 0,37 0,45 

17 Chuva Pontual t-5 0,00 65,00 3,83 0,00 10,39 0,28 0,45 

18 EWMA Chuva Pontual h=1 0,00 31,23 3,14 0,98 5,10 0,42 0,59 

19 EWMA Chuva Pontual h=2 0,00 20,53 3,21 1,85 4,16 0,51 0,62 

20 EWMA Chuva Pontual h=5 0,00 13,53 3,36 2,65 3,46 0,57 0,63 

21 EWMA Chuva Pontual h=9 0,00 13,53 3,36 2,65 3,46 0,57 0,63 

22 EWMA Chuva Pontual h=10 0,03 12,23 3,41 2,81 3,03 0,59 0,64 

23 EWMA Chuva Pontual h=12 0,05 11,89 3,43 3,27 2,93 0,59 0,64 

24 EWMA Chuva Pontual h=17 0,12 11,08 3,47 3,35 2,71 0,59 0,65 

25 Chuva total na bacia 0,00 530,96 81,26 27,06 117,54 0,50 0,62 

26 Chuva total na bacia t-1 0,00 892,84 117,69 20,52 189,78 0,54 0,67 

27 Chuva total na bacia t-2 0,00 683,00 88,03 18,75 136,17 0,66 0,71 

28 Chuva total na bacia t-3 0,00 514,11 85,12 17,41 119,80 0,53 0,53 

29 Chuva total na bacia t-4 0,00 875,33 96,76 11,06 172,24 0,70 0,66 

30 Chuva total na bacia t-5 0,00 688,98 108,20 20,10 153,18 0,47 0,54 

31 EWMA Chuva total na bacia h=1 0,00 390,17 92,75 59,82 105,78 0,72 0,71 

32 EWMA Chuva total na bacia h=2 0,03 359,70 95,91 70,48 101,67 0,77 0,74 

33 EWMA Chuva total na bacia h=3 0,15 347,48 97,58 76,27 97,32 0,78 0,76 

34 EWMA Chuva total na bacia h=4 0,20 332,82 98,49 73,99 93,79 0,78 0,75 

35 EWMA Chuva total na bacia h=5 0,33 319,81 99,05 79,09 90,99 0,78 0,76 

36 EWMA Chuva total na bacia h=9 1,03 286,00 100,24 89,06 83,87 0,76 0,77 

37 EWMA Chuva total na bacia h=10 1,29 282,74 100,45 92,92 82,61 0,76 0,76 

38 CSS (mg/L) 6,00 240,00 65,04 45,65 52,29 1,00 1,00 

 



 

 

79 

 

 

Tabela 2 – Grupos de variáveis de entrada selecionados para cada modelo 

Modelo Critério de Exclusão Variáveis de Entrada - ID Total 

M01 Correlação de Pearson maior que 0,8 2, 14, 15, 16, 17, 26, 27, 28, 29, 30 e 34 11 variáveis 

M02 Correlação de Pearson maior que 0,9 2, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 25, 26, 27, 28, 29, 30 e 34 14 variáveis 

M03 Correlação de Pearson maior que 0,95 2, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 19, 23, 25, 26, 27, 28, 29, 30 e 34 16 variáveis 

M04 Correlação de Pearson maior que 0,99 1, 2, 3, 4, 5, 6, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 19, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 34, e 36 25 variáveis 

M05 Correlação de Spearman maior que 0,8 8, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 30 e 36 09 variáveis 

M06 Correlação de Spearman maior que 0,9 8, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 25, 26, 27, 28, 29, 30 e 36 14 variáveis 

M07 Correlação de Spearman maior que 0,95 6, 8, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30 e 36 16 variáveis 

M08 Correlação de Spearman maior que 0,99 3, 4, 5, 6, 8, 12, 13, 14, 16, 17, 18, 19, 22, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 33 e 36 23 variáveis 

M09 Análise pessoal com base nas correlações de Pearson 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 12, 13, 14, 15, 17, 19, 23, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 34 e 36 24 variáveis 

M10 Análise pessoal com base nas correlações de Spearman 1, 2, 3, 4, 5, 6, 8, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 18, 22, 24, 25, 26, 27, 28, 29, 30, 31, 33 e 36 25 variáveis 

M11 Exclusão de defasagens 1, 8, 12, 18, 19, 22, 23, 24, 25, 31, 33, 34 e 36 13 variáveis 

M12 Exclusão de EWMAs 1, 2, 3, 4, 5, 6, 12, 13, 14, 15, 16, 17, 25, 26, 27, 28, 29 e 30 18 variáveis 

M13 Nenhuma variável foi excluída 1 até 37 37 variáveis 

 



 

 

80 

 

 

Dentre todas as variáveis de entrada selecionadas, as relativas às chuvas totais na bacia, 

que são extraídas do produto MERGE, apresentaram as maiores correlações, tanto linear, 

quanto não linear.  

Na Tabela 2 são apresentados os grupos de variáveis de entrada selecionados para 

compor cada modelo, bem como o critério de exclusão utilizado. Ao total, foram separados 13 

grupos de variáveis distintos, que deram origem a 13 modelos de RNAs. 

Observa-se que, para o limiar de exclusão igual a 0,8, com ambos os coeficientes de 

correlação, os modelos de RNAs ficaram com menores configurações de vaiáveis de entrada. 

Isso acontece, pois, muitas variáveis de entrada possuem elevada correlação entre si. 

Ao aumentar o limiar de exclusão, gradativamente, os grupos de variáveis vão ganhando 

mais representantes. No entanto, mesmo com o limiar de 0,99, diversas variáveis de entrada, 

oriundas da seleção prévia, são deixadas de lado. Observa-se que o Modelo M04, cujo critério 

de exclusão foi correlações de Pearson maiores que 0,99, resultou em 25 variáveis de entrada, 

ou seja, 12 das 37 variáveis de entrada foram deixadas de fora. 

Nota-se também que, para os mesmos limiares, o critério de exclusão de correlações de 

Spearman acaba sendo mais rigoroso em relação às correlações de Pearson, excluindo mais 

variáveis de entrada. 

Para a seleção das variáveis dos modelos M09 e M10, além do conhecimento das 

correlações, foi considerado o conhecimento pessoal relativo às variáveis de entrada, bem como 

experimentações. Nestes dois modelos, todas as defasagens foram mantidas, com uma pequena 

diferença na escolha das EWMAs, em que no M09 selecionou-se as EWMAs com maiores 

correlações de Pearson (linear), enquanto que no M10 selecionou-se as EWMAs cujas 

correlações de Spearman (não linear) eram maiores.  

 O modelo M11 não considerou as defasagens, com a finalidade de avaliar se as EWMAs 

conseguem ser boas substitutas destas; o Modelo M12 não considerou a inclusão de EWMAs; 

e por fim, no modelo M13 não foi excluída nenhuma variável de entrada previamente 

selecionada. 

O modelo M11 não considerou as defasagens, com a finalidade de avaliar se as EWMAs 

conseguem ser boas substitutas destas; o Modelo M12 não considerou a inclusão de EWMAs; 



 

 

81 

 

 

e por fim, no modelo M13 não foi excluída nenhuma variável de entrada previamente 

selecionada. 

4.4.2. Modelos de RNAs para estimativa da CSS na estação de Cuiabá 

Os 13 modelos desenvolvidos para estimar, de forma temporal e pontual, a concentração 

de sedimentos em suspensão na estação fluviométrica de Cuiabá, são apresentados na Tabela 

4.  

A complexidade dos modelos variou de 9 a 18 neurônios na camada intermediária, em 

que se observou uma relação diretamente proporcional entre estes e a quantidade de variáveis 

de entrada. Os modelos com menos variáveis de entrada, tais como o M01, M05 e M11, 

apresentaram as menores complexidades, enquanto que os modelos M08, M09, M10 e M13, 

que possuem maior quantidade de variáveis de entrada, apresentaram as maiores 

complexidades. 

O desempenho dos modelos variou, em termos de coeficiente de Nash-Sutcliffe, de 0,72 

a 0,78 no treinamento, e 0,71 a 0,78 na verificação. Com relação ao viés percentual (PBias), as 

variações foram de -0,50 a 4,93% no treinamento, e 8,28 a 15,30% na verificação. 

Em geral, todos os modelos apresentam resultados satisfatórios, sendo que a maior parte 

dos modelos são considerados muito bons (NS &gt; 0,75 e PBias &amp;lt;±15%), de acordo com a 

classificação de Moriasi et al., (2007) para modelos de sedimentos. 

 



 

 

82 

 

 

Tabela 4 – Performance estatística os modelos de RNAs para estimativa temporal da CSS 

Model nh¹ J² Imprecisão 
Training Verification 

Ea(mean) Ea(50) Ea(max) Pbias NS Ea(mean) Ea(50) Ea(max) Pbias NS 

M01 10 361 0,084 20,99 14,06 73,56 0,472 0,730 19,43 13,20 85,69 15,3 0,708 

M02 12 182 0,075 18,49 11,68 76,33 1,500 0,770 17,92 13,13 73,16 12,3 0,755 

M03 16 226 0,072 17,80 11,16 73,93 3,540 0,777 18,19 12,37 73,18 13,0 0,753 

M04 17 128 0,072 17,77 10,90 74,19 2,190 0,775 18,03 13,15 68,03 11,4 0,765 

M05 10 812 0,072 18,89 10,94 106,98 1,090 0,749 22,35 15,67 56,54 7,69 0,719 

M06 16 113 0,072 17,92 9,96 76,38 -0,316 0,773 17,52 12,36 67,65 11,9 0,766 

M07 16 109 0,072 17,78 9,48 67,60 0,431 0,779 17,48 11,85 69,98 13,0 0,761 

M08 18 113 0,071 17,82 11,33 71,28 -0,503 0,777 17,86 14,19 63,25 8,28 0,776 

M09 18 123 0,074 17,83 12,16 70,86 0,042 0,767 17,83 14,95 63,66 9,71 0,774 

M10 18 127 0,075 18,25 9,99 63,32 4,930 0,773 18,12 12,05 69,78 14,0 0,76 

M11 9 491 0,078 19,38 11,36 89,02 0,936 0,723 20,70 14,36 70,02 8,33 0,732 

M12 11 208 0,081 17,64 10,37 66,08 -0,149 0,731 19,55 14,29 83,38 7,08 0,714 

M13 18 153 0,072 17,62 9,93 74,34 1,010 0,779 18,56 15,77 64,70 8,90 0,762 

 



 

 

83 

 

 

Os modelos M01 a M04 (modelos em que se utilizou limiares de exclusão baseados nas 

correlações de Pearson) apresentaram desempenhos um pouco inferiores aos dos modelos M05 

a M08 (que utilizam limiares baseados nas correlações de Spearman) quando se compara cada 

limiar individualmente. 

O modelo M08, cujas entradas foram selecionadas por meio do limiar de exclusão de 0,99 

com correlações de Spearman, apresentou o melhor desempenho na verificação, com 

coeficiente de Nash-Sutcliffe de NS = 0,776. Na Figura 5 é apresentada a distribuição dos erros 

e a aproximação dos dados observados e simulados do M08, para o treinamento e para a 

verificação. Os Modelos 09 e M10 apresentaram desempenho muito próximos ao do M08, no 

entanto, com a necessidade de maior número de variáveis de entrada. 

Figura 5 – Erro verificado entre os valores de CSS calculados e observados durante o treinamento (a) e 

verificação (b); e a relação linear entre os dados calculados e observados, durante o treinamento (c) e 

verificação (d). 

 

Fonte: O Autor. 



 

 

84 

 

 

Os modelos M11 e M12 são classificados como bons, de acordo com Moriasi et al., 

(2007), com coeficiente de Nash-Sutcliffe dentro do intervalo de 0,65 ? NS ? 0,75. No modelo 

M11, as defasagens não foram consideradas, e o seu desempenho foi ligeiramente superior ao 

modelo M12, onde as EWMAs não foram inseridas. Esse resultado comprova que a inserção 

das médias móveis ponderadas exponencialmente produz benefícios aos modelos de RNAs para 

sedimentos. 

No modelo M13, nenhuma variável selecionada previamente foi excluída. O desempenho 

dele é considerado muito bom, no entanto, parte dos modelos que utilizaram critérios de 

eliminação de variáveis redundantes ficaram melhores que este modelo completo, ou seja, a 

presença de variáveis com pronunciada redundância ocasiona redução no desempenho do 

modelo, sendo muito importante a análise de correlações das variáveis de entrada entre si, e 

delas com a variável de saída. 

Embora a maior parte dos modelos necessitem do cálculo de médias móveis ponderadas 

exponencialmente, e seleção de defasagens, ou seja, demandam pronunciada manipulação de 

dados previamente à utilização do modelo, o desempenho final é bastante satisfatório nos testes 

executados, indicando que foi possível estabelecer uma estimativa temporal e pontual da 

concentração de sedimentos suspensos para o posto fluviométrico de Cuiabá. 

Os dados de entrada selecionados para todos os modelos (níveis, precipitações e seus 

derivados) são monitorados diáriamente, o que permite uma estimativa diária da CSS na estação 

de Cuiabá, a partir do uso dos modelos. 

4.5. Conclusões 

Diversos modelos de redes neurais artificiais foram desenvolvidos para estimar, de forma 

temporal e pontual, a concentração de sedimentos em suspensão na estação fluviométrica de 

Cuiabá. Os dados de entrada utilizados são todos diários, permitindo, então, uma estimativa 

diária da CSS nesta estação, com desempenho considerado satisfatório. 

Os modelos desenvolvidos contornam a dificuldade resultante da pequena quantidade de 

dados de sedimentos disponíveis na estação fluviométrica selecionada (80 registros), utilizando 

a validação por reamostragem, que evita o superajustamento da rede a partir de uma 



 

 

85 

 

 

combinação de treinamentos, não sendo necessária a separação de uma amostra específica de 

validação.  

Dentre as variáveis de entrada previamente selecionadas, as chuvas totais na bacia, 

seguida dos níveis, foram as variáveis que melhor se correlacionaram com a CSS. As chuvas 

totais na bacia foram obtidas do produto MERGE, mostrando a utilidade e a funcionalidade das 

estimativas de precipitação por sensoriamento remoto. 

O cálculo de médias móveis ponderadas exponencialmente das variáveis nível e 

precipitação aumentou as correlações com a CSS, mostrando que este recurso é importante e 

produz melhorias nas estimativas dos modelo, superando, inclusive, as tradicionais defasagens, 

amplamente utilizadas em modelos de previsão. 

Da mesma forma, o método de exclusão de variáveis com pronunciada redundância se 

mostrou eficiente no auxílio da escolha das variáveis de entrada, proporcionando aos modelos 

em que este recurso foi aplicado, uma considerável redução na quantidade de variáveis de 

entrada, e preservando o desempenho satisfatório, na maioria dos casos testados.  

Os modelos de redes neurais aqui desenvolvidos foram capazes de reconhecer a relação 

de causa e efeito entre a dinâmica das precipitações, níveis e as variações de CSS, fornecendo 

estimativas diárias dessa variável. Em geral, os desempenhos (NS) apresentados pelos modelos 

foi superior a 0,75 no treinamento e na verificação, com viés percentual menor do que ± 15%, 

sendo, portanto, considerados muito bons nas classificações mais usuais de desempenho, 

estabelecidas para modelos hidrológicos e de qualidade da água. 

4.6. Referências Bibliográficas 

ADAMOWSKI, Jan; SUN, Karen. Development of a coupled wavelet transform and neural network 

method for flow forecasting of non-perennial rivers in semi-arid watersheds. Journal of Hydrology, [s. 

l.], v. 390, n. 1–2, p. 85–91, 2010. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2010.06.033&gt; 

AFAN, Haitham Abdulmohsin et al. ANN Based Sediment Prediction Model Utilizing Different Input 

Scenarios. Water Resources Management, [s. l.], v. 29, n. 4, p. 1231–1245, 2014.  

AGARWAL, Avinash et al. Simulation of Runoff and Sediment Yield using Artificial Neural Networks. 

Biosystems Engineering, [s. l.], v. 94, n. 4, p. 597–613, 2006.  

AGARWAL, Avinash; SINGH, R. D. Runoff modelling through back propagation artificial neural 

network with variable rainfall-runoff data. Water Resources Management, [s. l.], v. 18, n. 3, p. 285–

300, 2004.  



 

 

86 

 

 

ALLASIA, Daniel G. et al. Modelo Hidrológico da Bacia do Alto Paraguai. Porto Alegre-RS: Editora 

Rios Vivos, 2004.  

ASCE. Artificial Neural Networks in Hydrology. I: Preliminary Concepts. In: Journal Of hydrologic 

engineering., 2000.  

ATIEH, M. et al. Integrative neural networks model for prediction of sediment rating curve parameters 

for ungauged basins. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 531, p. 1095–1107, 2015.  

BAO, Zhenxin et al. Comparison of regionalization approaches based on regression and similarity for 

predictions in ungauged catchments under multiple hydro-climatic conditions. Journal of Hydrology, 

[s. l.], v. 466–467, p. 37–46, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.07.048&gt; 

BAYRAM, Adem et al. Prediction of suspended sediment concentration from water quality variables. 

Neural Computing and Applications, [s. l.], v. 24, n. 5, p. 1079–1087, 2014. Disponível em: 

&lt;http://link.springer.com/10.1007/s00521-012-1333-3&gt; 

BAYRAM, Adem; KANKAL, Murat; ÖNSOY, Hizir. Estimation of suspended sediment concentration 

from turbidity measurements using artificial neural networks. Environmental Monitoring and 

Assessment, [s. l.], v. 184, n. 7, p. 4355–4365, 2012.  

BERTONI, Jose; NETO, Francisco Lombardi. Conservação do Solo. In: 8a ed. [s.l.] : Icone, 2006. p. 

360.  

BHATTACHARJYA, Rajib Kumar; CHAURASIA, Sandeep. Geomorphology Based Semi-Distributed 

Approach for Modelling Rainfall-Runoff Process. Water Resources Management, [s. l.], v. 27, n. 2, 

p. 567–579, 2013.  

BONAN, Gordon. Ecological Climatology. 3. ed. Cambridge: Cambridge University Press, 2016.  

BRAVO, J. M. et al. Coupled Hydrologic-Hydraulic Modeling of the Upper Paraguay River Basin. 

Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 17, n. 5, p. 635–646, 2012. Disponível em: 

&lt;http://ascelibrary.org/doi/10.1061/%28ASCE%29HE.1943-5584.0000494&gt; 

BURROUGH, Peter A.; MCDONNELL, Rachael A. Data models and axioms: formal abstractions of 

reality. Principles of geographical information systems, [s. l.], p. 17–34, 1998. Disponível em: 

&lt;http://www.jstor.org/stable/144481?origin=crossref&gt; 

BUYUKYILDIZ, Meral; KUMCU, Serife Yurdagul. An Estimation of the Suspended Sediment Load 

Using Adaptive Network Based Fuzzy Inference System, Support Vector Machine and Artificial Neural 

Network Models. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 4, p. 1343–1359, 2017.  

CARVALHO, N. Hidrossedimentologia prática. 2a ed. Rio de Janeiro: Interciência, 2008.  

CHAI, Soo-See et al. Use of Soil Moisture Variability in Artificial Neural Network Retrieval of Soil 

Moisture. Remote Sensing, [s. l.], v. 2, n. 1, p. 166–190, 2009. Disponível em: 

&lt;http://www.mdpi.com/2072-4292/2/1/166/&gt; 

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Estimation, forecasting and extrapolation of river flows by artificial 

neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 48, n. 3, p. 349–362, 2003. a.  

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem. Incorporation of ARMA models into flow forecasting by artificial neural 

networks. Environmetrics, [s. l.], v. 14, n. 4, p. 417–427, 2003. b.  



 

 

87 

 

 

CIGIZOGLU, Hikmet Kerem; KISI, Özgür. Methods to improve the neural network performance in 

suspended sediment estimation. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 317, n. 3–4, p. 221–238, 2006.  

CROWDER, D. W.; DEMISSIE, M.; MARKUS, M. The accuracy of sediment loads when log-

transformation produces nonlinear sediment load-discharge relationships. Journal of Hydrology, [s. l.], 

v. 336, n. 3–4, p. 250–268, 2007.  

D. N. MORIASI et al. Model Evaluation Guidelines for Systematic Quantification of Accuracy in 

Watershed Simulations. Transactions of the ASABE, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 885–900, 2007.  

DORNELLES, Fernando; GOLDENFUM, Joel Avruch; PEDROLLO, Olavo Correa. Artificial Neural 

Network Methods Applied to Forecasting River Levels. Revista Brasileira de Recursos Hídricos, [s. 

l.], v. 18, p. 45–54, 2013.  

EMBRAPA. Monitoramento das alterações da cobertura vegetal e uso do Solo na Bacia do Alto 

Paraguai – Porção Brasileira – Analysis period: 2012 to 2014. 2015. Disponível em: 

&lt;https://d3nehc6yl9qzo4.cloudfront.net/downloads/publicacao_bap_sumarioexecutivo_2012_2014_w

eb.pdf&gt;. Acesso em: 2 abr. 2018.  

ESTEVES, Francisco De Assis. Fundamentos de Limnologia. In: Interciência. 2. ed. Rio de Janeiro. p. 

226.  

FAGUNDES, Hugo de Oliveira. Modelagem Hidrossedimentológica de Grandes Bacias com Apoio 

de Dados In Situ e Sensoriamento Remoto. 2018. Universidade federal do Rio Grande do Sul, [s. l.], 

2018. 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Historical reconstruction of floodplain inundation in the Pantanal (Brazil) 

using neural networks. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 399, n. 3–4, p. 376–384, 2011. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2011.01.014&gt; 

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Effects of a diversion hydropower facility on the hydrological regime of 

the Correntes River, a tributary to the Pantanal floodplain, Brazil. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 531, 

p. 810–820, 2015.  

FANTIN-CRUZ, Ibraim et al. Changes in river water quality caused by a diversion hydropower dam 

bordering the Pantanal floodplain. Hydrobiologia, [s. l.], v. 768, n. 1, p. 223–238, 2016.  

FASHI, Fereshte Haghighi. Evaluation of adaptive neural-based fuzzy inference system approach for 

estimating saturated soil water content. Modeling Earth Systems and Environment, [s. l.], v. 2, n. 4, 

p. 1–6, 2016. Disponível em:&amp;lt;http://link.springer.com/10.1007/s40808-016-0255-y&gt; 

FREEMAN, James A.; SKAPURA, David M. Neural Networks: Algorithms, Applications and 

Programming Techniques. In: Addison-Wesley Publishing Company. California. v. 7p. 89–124.  

GIUSTOLISI, O.; LAUCELLI, D. Improving generalization of artificial neural networks in rainfall–

runoff modelling. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 50, n. 3, p. 37–41, 2005.  

HAIMANN, Marlene et al. An integrated suspended sediment transport monitoring and analysis 

concept. International Journal of Sediment Research, [s. l.], v. 29, n. 2, p. 135–148, 2014. Disponível 

em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/S1001-6279(14)60030-5&gt; 

HARRINGTON, Seán T.; HARRINGTON, Joseph R. An assessment of the suspended sediment rating 

curve approach for load estimation on the Rivers Bandon and Owenabue, Ireland. Geomorphology, [s. 



 

 

88 

 

 

l.], v. 185, p. 27–38, 2013. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.geomorph.2012.12.002&gt; 

HASSAN-ESFAHANI, Leila et al. Spatial Root Zone Soil Water Content Estimation in Agricultural 

Lands Using Bayesian-Based Artificial Neural Networks and High- Resolution Visual, NIR, and 

Thermal Imagery. Irrigation and Drainage, [s. l.], v. 66, n. 2, p. 273–288, 2017.  

HASSAN, Muhammad et al. Development of sediment load estimation models by using artificial neural 

networking techniques. Environmental Monitoring and Assessment, [s. l.], v. 187, n. 11, 2015.  

HECHT-NIELSEN, Robert. Theory of the Backpropagation Neural Network. Proceedings Of The 

International Joint Conference On Neural Networks, [s. l.], v. 1, p. 593–605, 1989. Disponível em: 

&lt;http://ieeexplore.ieee.org/xpl/freeabs_all.jsp?&amp;amp;arnumber=118638&gt; 

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Using Artificial Neural Network to Estimate Sediment Load 

in Ungauged Catchments of the Tonle Sap River Basin, Cambodia. Journal of Water Resource and 

Protection, [s. l.], v. 05, n. 02, p. 111–123, 2013.  

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Comparison of regionalization approaches in parameterizing 

sediment rating curve in ungauged catchments for subsequent instantaneous sediment yield prediction. 

Journal of Hydrology, [s. l.], v. 512, p. 240–253, 2014.  

HENG, Sokchhay; SUETSUGI, Tadashi. Regionalization of sediment rating curve for sediment yield 

prediction in ungauged catchments. Hydrology Research, [s. l.], v. 46, n. 1, p. 26–38, 2015.  

HORNIK, Kurt; STINCHCOMBE, Maxwell; WHITE, Halbert. Multilayer feedforward networks are 

universal approximators. Neural Networks, [s. l.], v. 2, n. 5, p. 359–366, 1989.  

JAIN, Sharad Kumar. Development of integrated sediment rating curves using ANNs. Journal of 

hydraulic engineering, [s. l.], v. 127, n. 1, p. 30–37, 2001.  

JENSEN, John R. Sensoriamento remoto do ambiente: In: [s.l: s.n.]. p. 598.  

KAKAEI LAFDANI, E.; MOGHADDAM NIA, A.; AHMADI, A. Daily suspended sediment load 

prediction using artificial neural networks and support vector machines. Journal of Hydrology, [s. l.], 

v. 478, p. 50–62, 2013. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.11.048&gt; 

KASABOV, N. K. Foundations of neural networks, fuzzy systems, and knowledge engineering. In: 

Massachussets institute of technology. Cambridge. p. 251–358.  

KISI, Ozgur; OZKAN, Coskun; AKAY, Bahriye. Modeling discharge–sediment relationship using 

neural networks with artificial bee colony algorithm. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 428–429, p. 94–

103, 2012.  

LIBOS, Marcio Inpes. Modelagem Hidrológica quali-quantitativa: estudo de caso da bacia do rio 

Manso-MT. 2008. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2008. 

LIMA, Estevão Bernardes. modelagem Integrada para Gestão da Qualidade da Água na Bacia do 

Rio Cuiabá. 2001. Universidade Federal do Rio de Janeiro, [s. l.], 2001. 

MINNS, A. W.; HALL, M. J. Artificial neural networks as rainfall-runoff models. Hydrological 

Sciences Journal, [s. l.], v. 41, n. 3, p. 399–417, 1996.  

MOHAMOUD, Yusuf M. Time Series Separation and Reconstruction Technique to Estimate Daily 



 

 

89 

 

 

Suspended Sediment Concentrations. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 19, n. 2, p. 328–

338, 2014.  

MOORE, R. J. Real-time forecasting of flood events using transfer function noise models: report, 

Part 2.WallingfordInstitute of Hydrology., , 1980.  

MUSIS, Carlos Rozante. caracterização Climatológica da Bacia do Alto Paraguai. 1997. 

Universidade Federal de Mato Grosso, [s. l.], 1997. 

MUSTAFA, M. R. et al. River suspended sediment prediction using various multilayer perceptron 

neural network training algorithms-A case study in Malaysia. Water Resources Management, [s. l.], 

v. 26, n. 7, p. 1879–1897, 2012.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid. Integrated Artificial Neural Network for Spatiotemporal 

Modeling of Rainfall–Runoff–Sediment Processes. Environmental Engineering Science, [s. l.], v. 27, 

n. 5, p. 411–422, 2010.  

NOURANI, Vahid; KALANTARI, Omid; BAGHANAM, Aida Hosseini. Two Semidistributed ANN-

Based Models for Estimation of Suspended Sediment Load. Journal of Hydrologic Engineering, [s. 

l.], v. 17, n. 12, p. 1368–1380, 2012.  

NOURANI, Vahid; KOMASI, Mehdi; MANO, Akira. A Multivariate ANN-Wavelet Approach for 

Rainfall–Runoff Modeling. Water Resources Management, [s. l.], v. 23, n. 14, p. 2877–2894, 2009.  

OLIVEIRA, Marquis Henrique Campos et al. Estimation of soil water content in watershed using 

artificial neural networks. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 62, n. 13, p. 2120–2138, 2017. 

Disponível em:&amp;lt;https://doi.org/10.1080/02626667.2017.1364844&gt; 

PAES, Rafael Pedrollo. Análise da translação da onda de cheia efluente do reservatório da UHE 

Manso na bacia hidrográfica do rio Cuiabá, Mato Grosso. 2011. Universidade de São Paulo, [s. l.], 

2011. 

RAJAEE, Taher. Wavelet and ANN combination model for prediction of daily suspended sediment load 

in rivers. Science of the Total Environment, [s. l.], v. 409, n. 15, p. 2917–2928, 2011. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.scitotenv.2010.11.028&gt; 

ROMAN, David C.; VOGEL, Richard M.; SCHWARZ, Gregory E. Regional regression models of 

watershed suspended-sediment discharge for the eastern United States. Journal of Hydrology, [s. l.], 

v. 472–473, p. 53–62, 2012. Disponível em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2012.09.011&gt; 

ROZANTE, José Roberto et al. Combining TRMM and Surface Observations of Precipitation: 

Technique and Validation over South America. American Meteorological Society, [s. l.], v. 25, n. 3, 

p. 885–894, 2010. Disponível em:&amp;lt;http://journals.ametsoc.org/doi/abs/10.1175/2010WAF2222325.1&gt; 

RUMELHART, David E.; HINTON, Geoffrey E.; WILLIAMS, Ronald J. Learning representations by 

back-propagating errors. Nature, [s. l.], v. 323, n. 6088, p. 533–536, 1986.  

SALIHA, A. H. et al. Estimation of flow in ungauged catchments by coupling a hydrological model and 

neural networks: case study. Hydrology Research, [s. l.], v. 42, n. 5, p. 386–400, 2011. Disponível em: 

&lt;http://hr.iwaponline.com/cgi/doi/10.2166/nh.2011.157&gt; 

SANTOS, Humberto Gonçalves et al. Brazilian soil classification system. 2018. Disponível em: 

&lt;https://www.embrapa.br/solos/busca-de-publicacoes/-/publicacao/1094001/brazilian-soil-



 

 

90 

 

 

classification-system&gt;. Acesso em: 7 abr. 2018.  

SARI, Vanessa. Monitoramento e Modelagem da Produção de Sedimentos em uma Bacia 

hidrográfica no Noroeste do Rio Grande do Sul. 2017. Universidade Federal do Rio Grande do Sul, 

[s. l.], 2017. 

SARI, Vanessa; CASTRO, Nilza Maria dos Reis; PEDROLLO, Olavo Correa. Estimate of Suspended 

Sediment Concentration from Monitored Data of Turbidity and Water Level Using Artificial Neural 

Networks. Water Resources Management, [s. l.], v. 31, n. 15, p. 4909–4923, 2017.  

SHELLENBARGER, Gregory G.; WRIGHT, Scott A.; SCHOELLHAMER, David H. A sediment 

budget for the southern reach in San Francisco Bay, CA: Implications for habitat restoration. Marine 

Geology, [s. l.], v. 345, p. 281–293, 2013. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.margeo.2013.05.007&gt; 

SHOAIB, Muhammad et al. A Comparative Study of Various Hybrid Wavelet Feedforward Neural 

Network Models for Runoff Forecasting. Water Resources Management, [s. l.], v. 32, n. 1, p. 83–103, 

2018.  

SILVA, Alexandre Marco; SCHULZ, Harry Edmar; CAMARGO, Plínio Barbosa. Erosão e 

Hidrossedimentologia em Bacias Hidrográficas. In: 1. ed. [s.l.] : Rima, 2003. p. 140.  

SINGH, A. et al. Comparison of soil and water assessment tool (SWAT) and multilayer perceptron 

(MLP) artificial neural network for predicting sediment yield in the Nagwa agricultural watershed in 

Jharkhand, India. Agricultural Water Management, [s. l.], v. 104, p. 113–120, 2012. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.agwat.2011.12.005&gt; 

SINGH, Ajai et al. Comparison of Artificial Neural Network Models for Sediment Yield Prediction at 

Single Gauging Station of Watershed in Eastern India. Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 

18, n. 1, p. 115–120, 2013.  

SIVAPALAN, M. et al. IAHS Decade on Predictions in Ungauged Basins (PUB), 2003–2012: Shaping 

an exciting future for the hydrological sciences. Hydrological Sciences Journal, [s. l.], v. 48, n. 6, p. 

857–880, 2003.  

TALEBIZADEH, Mansour et al. Uncertainty analysis in sediment load modeling using ANN and 

SWAT model. Water Resources Management, [s. l.], v. 24, n. 9, p. 1747–1761, 2010.  

TANANAEV, N. I.; DEBOLSKIY, M. V. Turbidity observations in sediment flux studies: Examples 

from Russian rivers in cold environments. Geomorphology, [s. l.], v. 218, p. 63–71, 2014.  

TAYFUR, G. Artificial neural networks for sheet sediment transport - ResearchGate. Hydrological 

Sciences Journal, [s. l.], v. 47, n. 6, p. 879–892, 2002.  

TAYFUR, G.; GULDAL, V. Artificial neural networks for estimating daily total suspended sediment in 

natural streams. Nordic Hydrology, [s. l.], v. 37, n. Tayfur 2003, p. 69–79, 2006.  

TOKAR, By Sezin; JOHNSON, Peggy. Rainfall-Runoff Modeling Using Artificial Neural Networks. 

Journal of Hydrologic Engineering, [s. l.], v. 4, n. 3, p. 232–239, 1999.  

TRAMBLAY, Yves et al. Regional estimation of extreme suspended sediment concentrations using 

watershed characteristics. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 380, n. 3–4, p. 305–317, 2010. Disponível 

em:&amp;lt;http://dx.doi.org/10.1016/j.jhydrol.2009.11.006&gt; 



 

 

91 

 

 

TRENOUTH, William R.; GHARABAGHI, Bahram. Event-based soil loss models for construction 

sites. Journal of Hydrology, [s. l.], v. 524, p. 780–788, 2015.  

VOGL, T. P. et al. Accelerating the convergence of the back-propagation method. Biological 

Cybernetics, [s. l.], v. 59, n. 4–5, p. 257–263, 1988.  

WIDROW, B.; HOFF, Me. Adaptive switching circuits. Ire Wescon Convention Record, [s. l.], n. 4, 

p. 96–104, 1960.  

WMO, The World Meteorological Organization. Manual on Sediment Management and 

Measurement. [s.l: s.n.].  

ZEILHOFER, Peter; MOURA, Rubem Mauro. Hydrological changes in the northern Pantanal caused 

by the Manso dam: Impact analysis and suggestions for mitigation. Ecological Engineering, [s. l.], v. 

35, n. 1, p. 105–117, 2009.  

ZEROUAL, Ayoub; MEDDI, Mohamed; ASSANI, Ali A. Artificial Neural Network Rainfall-

Discharge Model Assessment Under Rating Curve Uncertainty and Monthly Discharge Volume 

Predictions. Water Resources Management, [s. l.], v. 30, n. 9, p. 3191–3205, 2016. Disponível em: 

&lt;http://dx.doi.org/10.1007/s11269-016-1340-8&gt; 

ZHANG, Wei et al. Estimating suspended sediment loads in the Pearl River Delta region using sediment 

rating curves. Continental Shelf Research, [s. l.], v. 38, p. 35–46, 2012.  

ZHANG, Yongqiang; CHIEW, Francis H. S. Relative merits of different methods for runoff predictions 

in ungauged catchments. Water Resources Research, [s. l.], v. 45, n. 7, 2009.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



 

 

92 

 

 

5. CONSIDERAÇÕES FINAIS DA DISSERTAÇÃO 

A presente pesquisa explorou as abordagens de modelagem espacial e temporal para a 

simulações da CSS em bacias com monitoramento insuficiente desta variável, na forma de dois 

artigos. 

No capítulo 3, onde é apresentado o artigo referente à abordagem de simulação da CSS 

em escala espacial, a união de dados de diversas estações sedimentométricas com baixa 

frequência amostral tornou possível o uso das redes neurais artificiais. Em relação às variáveis 

de entrada, a turbidez se mostrou mais relevante na composição do modelo, seguida pelas 

classes de tipo de solo, o uso e ocupação do solo e as EWMA das chuvas. Os modelos 

desenvolvidos nesta etapa podem ser utilizados em outras estações fluviométricas que 

monitoram a turbidez, dentro da bacia do Alto Paraguai, ampliando as informações de 

sedimentos nesta bacia.  

No modelo espacial, a turbidez revelou-se indispensável para a obtenção de bons 

resultados. Observou-se também que os modelos melhoraram com a exclusão das variáveis com 

correlações cujo p-value seja &gt; 0.05 (correlações menores com a CSS), pois reduz-se a 

redundância de informações já contidas em outras variáveis. 

A exclusão das vazões, do modelo espacial, foi menos prejudicial do que a exclusão das 

EWMA das chuvas, segundo os NS de verificação. Neste caso, é possível utilizar modelos em 

estações sem dados de vazão. 

A bacia do Alto Paraguai possui uma grande variabilidade de tipo de solo e altitude, 

apresentando uma grande diferença entre os processos hidrológicos que ocorrem no planalto e 

na planície. E a inserção de entrada relativas às características físicas da área de drenagem de 

cada ponto, tais como o tipo de solo, a declividade média, o uso do solo e a cobertura vegetal, 

proporcionou aos modelos a capacidade de diferenciação destes processos. 

Estão presentes na bacia do Alto Paraguai 49 estações que monitoram turbidez. Embora 

este número ainda seja baixo frente ao tamanho da bacia (cerca de 360.000 km²), as mesmas 

possuem uma boa distribuição espacial, e por este motivo, podem ampliar, pelo uso do modelo 

espacial, as informações sobre CSS na bacia. 

A grande vantagem da abordagem espacial proposta neste estudo é o aumento do 

número de dados para treinamento, validação e verificação com RNAs, em função da junção 



 

 

93 

 

 

dos dados de todas as estações sedimentométricas dentro da bacia. Outra vantagem é que o 

modelo fornece informações para diversos pontos da bacia, podendo servir de base para 

diversos estudos futuros. 

Uma limitação da abordagem espacial elaborada é a dependência de dados de turbidez 

para entrada. Apesar da turbidez ser uma variável mais fácil de ser adquirida, a periodicidade 

em que a mesma é amostrada na bacia do Alto Paraguai ainda é pequena (cerca de 5 a 6 

medições por ano), embora, ainda seja maior que a de CSS. 

No capítulo 3, que corresponde ao segundo artigo, os modelos desenvolvidos estimam 

a concentração de sedimentos em suspensão na estação fluviométrica de Cuiabá (um único 

ponto) a partir de dados de nível, chuva pontual e o somatório da chuva total na bacia. Essas 

variáveis de entrada são, tipicamente, monitoradas diariamente nas estações brasileiras, e por 

este motivo, o modelo temporal é capaz de estimar concentração de sedimentos em suspensão 

em escala diária. 

Grande parte das estações que registram sedimentos suspensos possuem baixa 

frequência de amostragem, e por este motivo, dificilmente se encontram grandes séries 

históricas de CSS para calibração de modelos. Portanto, para a construção do modelo temporal 

com RNAs, lançou-se mão da técnica de treinamento de RNAs com validação por 

reamostragem, que, comprovadamente (SARI et al. 2017) consegue estabelecer uma relação 

entre as variáveis de entrada e saída, mesmo em situações com baixa disponibilidade de dados, 

como é o caso da maior parte das estações sedimentométricas brasileiras. Assim, o modelo 

obtido nesta etapa da pesquisa é capaz de produzir séries históricas de estimativa da CSS, sendo 

dependente somente do tamanho da série histórica das variáveis de entrada, bem como da 

observação quanto à extrapolação do domínio. 

A inserção das médias móveis ponderadas exponencialmente das chuvas passadas 

proporcionou melhoria no desempenho dos modelos, tanto espacial, mas principalmente o 

temporal, evidenciando que estas variáveis podem ser mais exploradas em modelos de 

estimativas de sedimentos. 

Trabalhos anteriores documentam modelos de estimativa da CSS a partir de vazões e 

turbidez, para uma única seção, com desempenhos satisfatórios. Nesta pesquisa, observa-se que 

estas correlações são válidas para estabelecer relações em uma única seção, submetida às 

mesmas condicionantes físicas. Porém, comprova-se, nesta pesquisa, que, para uma seção 



 

 

94 

 

 

específica, estimativas da CSS podem ser obtidas a partir de dados hidrológicos (chuvas e níveis 

ou vazões), sem necessidade de fazer uso das relações com as medidas simultâneas de turbidez, 

além de viabilizar a obtenção facilitada de séries diárias de dados de CSS. 

De forma geral, observou-se que é possível estabelecer uma relação entre a CSS e as 

ocorrências recentes de chuvas e de níveis, para uma seção fluvial com dados suficientes, uma 

vez que as informações das características físicas (como o tipo de solo) da bacia representada 

por esta seção são supostas implícitas na estrutura e nos pesos sinápticos das redes neurais 

artificiais, após o treinamento. 

Quando não existem dados suficientes em uma única seção, porém, ainda é possível 

produzir modelos para a estimativa de CSS, desde que as características físicas sejam incluídas, 

uma vez que modelos regionais para CSS, com dados apenas de turbidez e de descarga, por 

exemplo, não apresentam bons resultados. Porém, com dados físicos de cada seção, a inclusão 

também da turbidez revelou-se fundamental para a obtenção de modelos relevantes. 

 

 


</field>
	</doc>
</add>