<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.17405</field>
		<field name="filename">24194_TESE_FINAL_J_G_COSTA.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

 

  
 

Instituto Politécnico de Tomar – Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro 

(Departamento de Geologia da UTAD – Departamento de Território, Arqueologia e 

Património do IPT). 

 

 

Dissertação Final 

 

 

A RELAÇÃO ENTRE MATÉRIAS-PRIMAS E 

TECNOLOGIA LÍTICA NO TERRITÓRIO PRÉ-

HISTÓRICO DO EXTREMO SUL CATARINENSE, 

BRASIL. 

 

 

Juliano Gordo Costa 

 

 

Orientadores: Doutora Sara Raquel Mendes Cura 

       Doutor Juliano Bitencourt Campos 

Co-orientador: Doutorando Marcos César Pereira Santos 
 
 

Júri: 
 

 

 

 

 

 

 

Ano acadêmico 2014/2016. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

2 

JULIANO GORDO COSTA 

 

 

 

 

 

 

A RELAÇÃO ENTRE MATÉRIAS-PRIMAS E 

TECNOLOGIA LÍTICA NO TERRITÓRIO PRÉ-

HISTÓRICO DO EXTREMO SUL CATARINENSE, 

BRASIL. 

 

 

 

Dissertação apresentada para obtenção do grau de Mestre 

em Arqueologia Pré-Histórica e Arte Rupestre ao 

programa de Mestrado em Arqueologia Pré-Histórica e 

Arte Rupestre do Instituto Politécnico de Tomar - IPT e 

da Universidade do Trás-os-Montes e Alto Douro - 

UTAD. Portugal. 

 

 

 

Orientadores: Doutora Sara Raquel Mendes Cura 

       Doutor Juliano Bitencourt Campos 

 

Co-orientador: Doutorando Marcos César Pereira Santos 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Ano acadêmico 2014/2016. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

3 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

No Meio do Caminho 

Carlos Drummond de Andrade 

   

No meio do caminho tinha uma pedra 

Tinha uma pedra no meio do caminho 

Tinha uma pedra 

No meio do caminho tinha uma pedra 

 

Nunca me esquecerei desse acontecimento 

Na vida de minhas retinas tão fatigadas 

Nunca me esquecerei que no meio do caminho 

Tinha uma pedra 

Tinha uma pedra no meio do caminho 

No meio do caminho tinha uma pedra. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

4 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus pais, Celso e Leziane, pela confiança e 

ensinamentos. 

À minha esposa Jaqueline e à filhos, por todo 

amor, carinho e cuidado. 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

5 

AGRADECIMENTOS 

 

Muitas pessoas foram fundamentais durante toda a etapa de realização dessa 

dissertação. 

Primeiramente gostaria de agradecer a minha família Gordo Costa, em especial aos 

meus pais Celso e Leziane, e a meus irmãos Thiago, Caroline, Fernanda e Evinho, por todo 

carinho e palavras de insentivo. E também agradecer minha outra família, Eleotero de Souza, 

em nome de Zé Elói, Rose, Felipe, obrigado por me acolherem e me compreenderem nesse 

longo tempo ausente. 

Agradeço a minha orientadora e amiga, professora Doutora Sara Cura. Muito obrigado 

pela oportunidade, de ter acreditado e confiado em mim. As exigências e os “apertos” foram 

fundamentais. Obrigado Sara. 

Agradeço ao meu orientador e amigo, professor Doutor Juliano Campos, por esses 

mais de sete anos de orientação, com quem tive o prazer de dar meus primeiros passos nesse 

mundo da arqueologia. Obrigado Juca, por todas as oportunidades, de ter acreditado e 

confiado em mim. 

Aos amigos e companheiros do Setor de Arqueologia e do LAPIS, da UNESC, pelo 

companheirismo e incentivos recebidos no dia a dia, além das contribuições de campo e 

laboratório: Alan Sezara; Aline Feuser; Alexandre da Silva; Cristian Hildebrando; Diego 

Pavei; Diego Moser; Giovana Pereira; Helen Pagani; Hérom Cezaro; Jean Farias; Josiel dos 

Santos; Marlon Pestana; Neemias da Rosa e Silvia Dagostin, valeu galera. 

A todos os colegas e amigos do MAPHAR, Célia, Cinara, Jonathan e Vinicius. Valeu, 

foi bom demais. 

A todos os professores e colaboradores do MAPHAR, em especial aos professores 

Luiz Oosterbeek e Pierluigi Rosina por todo o ensinamento durante esses anos. Agradeço 

também a Catarina Freire, por todo auxílio prestado. Agradeço também ao Museu de Mação, 

IPT, UTAD e ao ITM. 

A todos os grandes amigos que tive a oportunidade de conhecer, em um grande lugar 

chamado Mação, muito obrigado pela acolhida durante todo o tempo em que estive presente 

com vocês, agradeço imensamente a cada um, especialmente a grandes e eternos amigos: Sara 

Garcês, Nadine Oliveira, Mara Serra, Pedro e Joana Cura, Sara Cura, Jorge Cristóvão e 

Madeira, vocês serão amigos que levarei para toda minha vida. 

Além de todos esses grandes amigos e familiares, duas pessoas foram de extrema 

importância durante toda essa jornada, o meu agradecimento será para sempre. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

6 

Ao grande amigo, Marcos César Pereira Santos, sem teus ensinamentos, 

conhecimentos, paciência, dedicação, esse trabalho não seria como foi. Parceiro de dias, 

noites e madrugadas, sempre dando força e empurrões. Cara, muito obrigado mesmo. Cada 

palavra foi fundamental, espero um dia poder retribuir.  

E a minha linda esposa Jaqueline Eleotero de Souza Costa, pela paciência e 

compreensão, durante toda minha ausência nesses dias em que estive por aqui. Muito 

obrigado pela atenção e preocupação, e por todo carinho e amor despendido. Obrigado por 

cuidar de nossos filhos, Teddy, Laila, Apolo e Chico. Te amo gata. 

A todos aqueles que de certa forma contribuíram para a realização deste trabalho o 

meu muito obrigado. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

7 

RESUMO 

 

Esta pesquisa apresenta os dados sobre a diversidade de matérias-primas relacionadas às 

indústrias líticas de sítios arqueológicos cronologicamente distintos na região do extremo sul 

do estado de Santa Catarina - Brasil, entre as Encostas da Serra e o Litoral. Foram analisados 

14.698 materiais Líticos, advindos de 94 sítios arqueológicos. Eles foram separados como 

sítios Caçadores-Coletores (81 sítios, 14.062 peças), Sambaquieiros (1 sítio, 100 peças) e 

Horticultores Ceramistas (12 sítios, 536 peças) e posteriormente associados aos grupos 

culturais e sua relação com as paisagens da região. Os resultados indicam que o conjunto de 

sítios Caçadores-Coletores utilizaram uma maior diversidade de matérias-primas, sendo sua 

maioria relacionada à formação Serra Geral, no entanto apresentando considerável quantidade 

de rochas alóctones ao território Sul Catarinense. Os sítios sambaquieiros apresentaram o 

Basalto com predominância. Os sítios Horticultores Ceramistas apresentam os arenitos e as 

calcedônias com maior porcentagem. Esta pesquisa está inserida dentro da problemática 

estudada no projeto Arqueologia Entre Rios: do Urussanga ao Mampituba (AERUM), 

coordenado pelo grupo de pesquisa Arqueologia e Gestão Integrada do Território. 

 

Palavras-chave: Matérias-primas, Arqueologia do Brasil Meridional, Tecnologia Lítica. 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

8 

ABSTRACT 

 

This research presents data on the diversity of raw materials related to the lithic industries of 

different archaeological sites chronologically in the southernmost region of the State of Santa 

Catarina - Brazil, between the slopes of the Sierra and the Coast. We analized 14,698 lithic 

materials, coming from 94 archaeological sites. They were separated as sites Hunters-

collectors (81 sites, 14,062 pieces), sambaquis (1 site, 100 pieces) and horticulturists 

ceramists (12 sites, 536 pieces) and subsequently associated with cultural groups and their 

relationship with the landscapes of the region. The results indicate that the hunter-gatherer 

used a wider range of raw materials mostly related to the formation Serra Geral, however 

presenting considerable amount of aloctonous rocks from the territory of South Santa 

Catarina. The sambaquis sites showed the Basalt predominant as predominant raw material. 

The horticulturists Potters sites present sandstones and chalcedonies with the highest 

percentage. This research is inserted into the problematic studied in the archeological project 

«Between rivers: the Urussanga to Mampituba (AERUM) », coordinated by the research 

group Archaeology and Integrated Management of the Territory. 

 

Keywords: Raw materials, Archaeology of Southern Brazil, Lithic Technology. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

9 

ÍNDICE 

 

CAPÍTULO I – APRESENTAÇÃO ..................................................................................... 19 

 

1. INTRODUÇÃO .................................................................................................................. 19 

2. OCUPAÇÃO PRÉ-HISTÓRICA NO AERUM (ARQUEOLOGIA ENTRE RIOS: DO 

URUSSANGA AO MAMPITUBA) – ANTECEDENTES .................................................. 20 

3. O ESTUDO DAS INDÚSTRIAS LÍTICAS NO BRASIL MERIDIONAL ................... 26 

4. MATÉRIAS-PRIMAS E TECNOLOGIA LÍTICA ........................................................ 30 

5. LOCALIZAÇÃO E ENQUADRAMENTO FÍSICO DA PAISAGEM DO AERUM .. 32 

5.1 LOCALIZAÇÃO ........................................................................................................... 32 

5.2 DESCRIÇÃO AMBIENTAL ........................................................................................ 33 

5.2.1 Clima ..................................................................................................................... 33 

5.2.2 Pedologia ............................................................................................................... 35 

5.2.3 Hidrografia ........................................................................................................... 37 

5.2.4 Geologia ................................................................................................................. 39 

5.2.5 Geomorfologia ...................................................................................................... 41 

5.2.6 Cobertura Vegetal ................................................................................................ 43 

 

CAPÍTULO II – MATERIAIS E MÉTODOS ..................................................................... 46 

 

6. OS SÍTIOS ARQUEOLÓGICOS ESTUDADOS ............................................................ 46 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

10 

7. METODOLOGIA ............................................................................................................... 46 

7.1 METODOLOGIA DE LABORATÓRIO ...................................................................... 46 

7.1.1 Levantamento Bibliográfico ................................................................................ 46 

7.1.2 Elaboração de Mapas e Imagens ........................................................................ 47 

7.2. METODOLOGIA DE CAMPO ................................................................................ 48 

7.3. METODOLOGIA DE LABORATÓRIO ................................................................. 49 

 

CAPÍTULO III – RESULTADOS E DISCUSSÕES ........................................................... 53 

 

8. DADOS OBTIDOS EM CAMPO ..................................................................................... 53 

8.1. FORMAÇÕES PRIMÁRIAS ....................................................................................... 54 

8.2. FORMAÇÕES SECUNDÁRIAS ................................................................................. 70 

8.3. DEFINIÇÃO DOS LITOTIPOS BASEADOS NO MATERIAL ARQUEOLÓGICO 80 

9. DADOS OBTIDOS EM LABORATÓRIO ...................................................................... 83 

9.1. CAÇADORES-COLETORES ...................................................................................... 83 

9.2. SÍTIOS SAMBAQUIEIROS ........................................................................................ 93 

9.3. SÍTIOS HORTICULTORES ........................................................................................ 98 

10. A RELAÇÃO ENTRE AS MATÉRIAS-PRIMAS E A TECNOLOGIA LÍTICA .. 103 

11. CONSIDERAÇÕES FINAIS ......................................................................................... 106 

REFERÊNCIAS ................................................................................................................... 108 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

11 

ANEXOS 1 – DESCRIÇÃO DOS SÍTIOS ARQUEOLÓGICOS CAÇADOR-

COLETORES ESTUDADOS. ............................................................................................. 116 

ANEXOS 2 – DESCRIÇÃO DO SÍTIO ARQUEOLÓGICO SAMBAQUIEIRO 

ESTUDADO. ......................................................................................................................... 140 

ANEXOS 3 – DESCRIÇÃO DOS SÍTIOS ARQUEOLÓGICOS HORTICULTORES 

CERAMISTAS ESTUDADOS. ........................................................................................... 141 

ANEXOS 4 – DESCRIÇÃO DOS PONTOS SECUNDÁRIOS VISTORIADOS. .......... 145 

ANEXOS 5 – CARTA GEOLÓGICA DA ÁREA DE PESQUISA, COM 

SOBREPOSIÇÃO DE RIOS PRINCIPAIS, DIVISÃO DAS BACIAS 

HIDROGRÁFICAS, SÍTIOS ARQUEOLÓGICOS E PONTOS DE FONTES DE 

COLETAS DE MATÉRIAS-PRIMAS PRIMÁRIAS E SECUNDÁRIAS. .................... 150 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

12 

LISTA DE ILUSTRAÇÕES 

 

Figura 1 - Mapa do AERUM, com a localização dos sítios arqueológicos, adaptado de 

Campos, 2015. ......................................................................................................................... 24 

Figura 2 - Localização da área de pesquisa. ......................................................................... 33 

Figura 3 - Bacias hidrográficas da área de pesquisa. .......................................................... 38 

Figura 4 - Perfil esquemático da Floresta Ombrófila Densa. Fonte: Veloso, Rangel Filho 

e Lima (in IBGE, 2012). ......................................................................................................... 45 

Figura 5 - Imagem da carta geológica e de recursos hídricos, apresentando os pontos 

primários e secundários, bem como os sítios arqueológicos analisados. ........................... 53 

Figura 6 - Intrusão de quartzo, em seixo de basalto. .......................................................... 70 

Figura 7 - Ponto secundário no rio do Boi (BHM). ............................................................. 70 

Figura 8 - a) Rio Ferreira (BHA), apresentando seixos de variadas dimensões; b) 

Intrusão de quartzo em rocha basáltica. .............................................................................. 72 

Figura 9 - Rio Carvão, altamente antropizado por atividades mineradores de carvão, 

apresenta arenito, folhelho e carvão em suas margens. ...................................................... 74 

Figura 10 - Cachoeira no rio Rio Maior, sob substrato rochoso de arenito. ..................... 75 

Figura 11 - Rio Capivara Alta, apresenta blocos e seixos de basalto e riolito. ................. 76 

Figura 12 - Rio Barra do Norte correndo sob o embasamento cristalino. ........................ 77 

Figura 13 - Aptidão ao lascamento/polimentos em fontes primárias e secundárias. ....... 79 

Figura 14 – Amostra de seixo e lasca de calcedônia encontrada na região da bacia 

hidrográfica do rio Uruguai/SC. ........................................................................................... 82 

file:///F:/Dissertação/Dissertação_COSTA_09-10%20(Reparado)%20(Recuperado).docx%23_Toc463811755
file:///F:/Dissertação/Dissertação_COSTA_09-10%20(Reparado)%20(Recuperado).docx%23_Toc463811759


A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

13 

Figura 15 – Instrumentos plano-convexos de sítios caçadores-coletores. A) Basalto; B) 

Sílex; C) Arenito; D) Basalto. ................................................................................................ 89 

Figura 16 – Instrumentos bifaciais de grupos caçadores-coletores. A) Arenito; B) Sílex; 

C) Arenito; D) e E) Quartzo. ................................................................................................. 90 

Figura 17 – Instrumentos líticos de grupos caçadores-coletores. A) Seixo de basalto 

talhado bifacialmente; B) Quebra-coquinho de arenito botucatu; C) Machado polido em 

granito; D) Bumerangóide em basalto; E) Seixo de basalto talhado bifacialmente; F) 

Seixo de basalto talhado unifacialmente. .............................................................................. 91 

Figura 18 – Instrumentos bifaciais/pontas de projétil de grupos cacçadores-coletores. A) 

Biface em sílex; B) Ponta de Projétil em Arenito Silicificado; C) Ponta de projétil em 

sílex; D) Ponta de projétil em quartzo; E) Ponta de projétil em basalto bastante 

intemperizada. ........................................................................................................................ 92 

Figura 19 – Materiais arqueológicos identificados no sítio Lagos dos Freitas, onde: A), 

C) e D) Arenito termoalterado; B) Basalto polido; E) Lasca de Basalto unipolar 

(Corrigir orientação da secção). ............................................................................................ 96 

Figura 20 – Quebra-coquinhos do sítio SC-ARA-030. ........................................................ 97 

Figura 21 – A) – F) Calibradores de arenito botucatu presente em sítios arqueológicos 

Horticultores Cerâmistas. .................................................................................................... 101 

Figura 22 – Lascas presentes nos sítios arqueológicos Horticultores Cerâmistas. A) - E) 

Calcedônia; F) Basalto. ........................................................................................................ 102 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

14 

LISTA DE TABELAS 

 

Tabela 1 - Datações arqueológicas obtidas até o momento na área Norte do Projeto 

AERUM- Extremo Sul Catarinense. Fonte: Santos, et al, 2016. ........................................ 25 

Tabela 2: Índices de Matéria Prima utilizados para a interpretação dos Sistemas de 

assentamento da região Nordeste do Rio Grande do Sul. Dados retirados de Dias, 2003.

 .................................................................................................................................................. 32 

Tabela 3 - Sequência Gondwânica adaptada de Mühlmann et al. (1974). Coberturas 

Cenozóicas adaptada de Caruso JR., (1997). Embasamento cristalino e Grupo Itararé 

(não aflorantes) foram estabelecidos a partir de observações realizada em testemunhos 

de sondagens realizadas para carvão. Fonte: Adaptado de Mühlmann et al. (1974) e 

Caruso JR., (1997). ................................................................................................................. 41 

Tabela 4 - Indica cada parâmetro condizente ao grupo acima elencado como Inventário 

e Dimensões. ............................................................................................................................ 49 

Tabela 5 - Parâmetro de matérias-primas. .......................................................................... 50 

Tabela 6 - Parâmetros de Alteração. .................................................................................... 50 

Tabela 7 - Parâmetro córtex. ................................................................................................. 51 

Tabela 8 - Parâmetros dos grupos tecnológicos. .................................................................. 51 

Tabela 9 - Parâmetro de análise para Lasca. ....................................................................... 52 

Tabela 10 - Pontas de projetil. ............................................................................................... 52 

Tabela 11 – Matérias-primas em Afloramentos primários registrados nas atividades de 

campo. ...................................................................................................................................... 56 

Tabela 12 - Amostra dos afloramentos primários. .............................................................. 69 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

15 

Tabela 13 - Amostras das definições dos litotipos. .............................................................. 81 

Tabela 14 - Relação da origem das matérias-primas com as bacias hidrográficas, para 

grupos Caçadores-Coletores. ................................................................................................. 84 

Tabela 15 - Relação das matérias-primas alóctones por bacias hidrográficas, para 

grupos Caçadores-Coletores. ................................................................................................. 84 

Tabela 16 - Relação das matérias-primas autóctones por bacias hidrográficas, para 

grupos Caçadores-Coletores. ................................................................................................. 85 

Tabela 17 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para grupos 

Caçadores-Coletores. .............................................................................................................. 85 

Tabela 18 - Superfície cortical das matérias-primas autóctones, para grupos Caçadores-

Coletores. ................................................................................................................................. 86 

Tabela 19 - Relação das matérias-primas e grupos tecnológicos, para grupos Caçadores-

Coletores. ................................................................................................................................. 87 

Tabela 20 - Relação da origem das ferramentas utilizadas pelos grupos Caçador-

Coletor. .................................................................................................................................... 88 

Tabela 21 - Origem das matérias-primas, para grupos Sambaquis. ................................. 93 

Tabela 22 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para grupos 

Sambaquieiros. ........................................................................................................................ 93 

Tabela 23 - Superfície cortical das matérias-primas autóctones, para grupos 

Sambaquieiros. ........................................................................................................................ 94 

Tabela 24 - Relação das matérias-primas e grupos tecnológicos, para grupos 

Sambaquieiros. ........................................................................................................................ 94 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

16 

Tabela 25 - Relação da origem das ferramentas utilizadas pelos grupos Sambaquieiros.

 .................................................................................................................................................. 95 

Tabela 26 - Origem das matérias-primas utilizadas por grupos Horticultores 

Ceramistas. .............................................................................................................................. 98 

Tabela 27 – Matérias-primas autóctones utilizadas por grupos Horticultores Ceramistas.

 .................................................................................................................................................. 99 

Tabela 28 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para 

Horticultores Ceramistas. ...................................................................................................... 99 

Tabela 29 - Superfície cortical das matérias-primas autóctones, para grupos 

Horticultores Ceramistas. .................................................................................................... 100 

Tabela 30 - Relação dos grupos tecnológicos e matérias-primas utilizadas pelos dos 

grupos Horticultores Ceramistas. ....................................................................................... 100 

Tabela 31 - Relação das matérias-primas autóctones e ferramentas dos grupos 

Horticultores Ceramistas. .................................................................................................... 101 

Tabela 32: Pontos Secundários vistoriados. Onde (1) representa presença de matéria-

prima e (2) ausência de matéria prima. .............................................................................. 149 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

17 

LISTA DE GRÁFICOS 

 

Gráfico 1 – Curva de acumulação: BHM. ............................................................................ 71 

Gráfico 2 - Representatividade das matérias-primas na BHM. ......................................... 72 

Gráfico 3 - Curva de acumulação: BHA. ............................................................................. 73 

Gráfico 4 – Representatividade das matérias-primas na BHA. ......................................... 73 

Gráfico 5 – Curva de acumulação: BHU. ............................................................................. 75 

Gráfico 6 - Representatividade das matérias-primas na BHU. .......................................... 76 

Gráfico 7 – Curva de acumulação: BHT. ............................................................................. 77 

Gráfico 8 - Representatividade das matérias-primas na BHT. .......................................... 78 

 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

18 

LISTA DE ABREVIATURAS 

 

AERUM – Arqueologia Entre Rio: do Urussanga ao Mampituba. 

BHA – Bacia Hidrográfica do rio Araranguá. 

BHM – Bacia Hidrográfica do rio Mampituba. 

BHT – Bacia Hidrográfica do rio Tubarão. 

BHU – Bacia Hidrográfica do rio Urussanga. 

CPRM – Serviço Geológico do Brasil. 

DNPM – Departamento Nacional de Produção Mineral. 

IAP – Instituto Anchietano de Pesquisa. 

IBGE – Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. 

IPAT – Instituto de Pesquisas Ambientais e Tecnológicas. 

LAPIS – Laboratório de Arqueologia Pedro Ignácio Schmitz. 

UNESC – Universidade do Extremo Sul Catarinense. 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

19 

CAPÍTULO I – APRESENTAÇÃO 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

A presente pesquisa teve como objetivo principal identificar a diversidade de matérias-

primas relacionadas às indústrias líticas de sítios arqueológicos cronologicamente distintos na 

região do extremo sul do estado de Santa Catarina - Brasil, através de estudos relacionados à 

tecnologia e gestão das matérias-primas de artefatos arqueológicos. Essa região é conhecida 

por ser de grande importância ao panorama da arqueologia pré-histórica no Brasil Meridional, 

especialmente pelo entendimento das indústrias líticas e dos seus padrões de assentamento das 

comunidades que as produziram (SANTOS, et al., 2015). 

As características de determinado ambiente, sempre foram de fundamental 

importância para o estabelecimento de grupos humanos. Fatores como a geologia e 

geomorfologia, hidrografia e vegetação, além do clima, são fatores predominantes para 

atender as necessidades de subsistências de grupos humanos desde a pré-história aos dias 

atuais. 

Esta pesquisa buscou expandir as informações sobre o panorama arqueológico do 

projeto de pesquisa “Arqueologia Entre Rios: do Urussanga ao Mampituba”, que é 

desenvolvido pelo grupo de Pesquisa Arqueologia e Gestão Integrada do Território da 

Universidade do Extremo Sul Catarinense – UNESC. 

Estudos relacionados à matéria-prima de sítios arqueológicos no Brasil Meridional são 

escassos. Nesse sentido, este trabalho pretende demonstrar os padrões de gestão de matérias-

primas de sítio arqueológicos pré-históricos através das coleções arqueológicas presentes, em 

sua maioria, analisados na reserva técnica do Setor de Arqueologia - Laboratório de 

Arqueologia Pedro Ignácio Schmitz (LAPIS) da UNESC.  

O primeiro capítulo desta pesquisa apresenta a problemática deste recorte geográfico, 

a fim de contextualizar a formação pré-histórica da região sul brasileira, desenvolvida a partir 

da presença de grupos caçadores-coletores, pescadores-coletores pré-ceramistas e 

horticultores. Neste capítulo, ainda serão discutidas as problemáticas relacionadas às 

indústrias líticas no Brasil Meridional, focando na tecnologia e sua relação com as fontes de 

matéria-prima de instrumentos líticos dos grupos que permearam essa região. Posteriormente, 

apresentaremos a localização e o enquadramento físico da paisagem do AERUM. Para 

finalizar esse capítulo, elaboramos uma breve discussão bibliográfica quanto os estudos que 

focam suas analises na relação de matérias-primas e tecnologia lítica. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

20 

No segundo capítulo serão apresentados os 94 sítios arqueológicos estudados. Após a 

apresentação desses sítios serão expostas as metodologias utilizadas, desde o levantamento 

bibliográfico até os métodos de campo e laboratório. Ainda neste capítulo serão apresentados 

os dados obtidos em campo através da realização das pesquisas em afloramentos rochosos em 

formações primárias e secundárias, bem como os resultados das análises dos 

14.698 instrumentos líticos analisados em laboratório. 

O capítulo 3 apresenta os resultados e discussões da pesquisa. Finalizando com a 

relação entre as matérias-primas e a tecnologia lítica de grupos humanos pré-históricos que 

permearam a região escolhida para essa pesquisa, seguido das considerações finais, 

referenciais bibliográficos e anexos. 

 

 

2. OCUPAÇÃO PRÉ-HISTÓRICA NO AERUM (ARQUEOLOGIA ENTRE RIOS: DO 

URUSSANGA AO MAMPITUBA) – ANTECEDENTES 

 

A formação pré-histórica da região sul brasileira se desenvolveu a partir da presença 

de grupos caçadores-coletores, pescadores-coletores pré-ceramistas e horticultores que se 

fixaram nas praias, junto a rios e lagoas ao longo de diferentes períodos, e por vezes de forma 

concomitante (PROUS, 1992). As datações mais antigas apontam para o início da ocupação 

por volta da transição pleistoceno/holoceno, há cerca de 12.000 anos, tendo seu 

estabelecimento bem definido há aproximadamente 8.000 anos, no ápice do Ótimo Climático 

(NOELLI, 1999/2000). 

O povoamento mais antigo do estado de Santa Catarina está associado a grupos de 

caçador-coletores, portadores de uma Tradição Arqueológica denominada como Umbu. Os 

grupos portadores desta tradição representam a primeira ocupação cronologicamente 

registrada pela arqueologia para o território catarinense. Provavelmente vindos do sul do 

continente sul americano, ocuparam variados ambientes, em locais abrigados ou de campo 

aberto (MILLER, 1987; MENTZ-RIBEIRO, 1990; DIAS; 2003, 2004; SCHMITZ et al. 

2009). De acordo com Mentz-Ribeiro (1990), estes grupos consideravam as áreas de planícies 

como favoráveis para sua ocupação, porém, esporadicamente, exploravam as áreas de planalto 

e litoral. Um traço destacado é sua reprodução tecnológica, com persistências na escolha de 

matéria-prima, nas técnicas de confecção e na tipologia, que vai desde cerca de 12.000 anos 

até 1.000 A.P. (NOELLI, 1999/2000). 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

21 

Outra ocupação, representada por pescadores-coletores, se estabeleceu em território 

catarinense próximo ao mar e às lagoas costeiras durante o Ótimo Climático, entre 7.300 e 

4.000 anos A.P. Nesse contexto, a exploração dos recursos aquáticos, particularmente a fauna 

malacológica e de vertebrados, foi utilizada na alimentação e para a construção dos sambaquis 

(GASPAR, 2000), que guardam consigo grande diversidade, complexidade e 

monumentalidade (PROUS, 1992; DEBLASIS, 2005).  

Outra tradição arqueológica característica da região sul, que dividiu espaço geográfico 

com a Tradição Umbu, se refere à Tradição Humaitá. Segundo Noelli (1999/2000), estas 

tradições foram definidas basicamente uma em oposição à outra. Enquanto a tradição Umbu 

seria caracterizada pela presença de pontas de projéteis como fóssil-guia, a Tradição Humaitá 

seria caracterizada pela presença de grandes artefatos bifaciais. Inicialmente interpretada 

como pertencente a determinados grupos de caçadores-coletores que dividiriam o território 

com os portadores da Tradição Umbu, a Tradição Humaitá tem sido recentemente revisada, 

com proposições que às associam a sítios de populações horticultoras, acendendo o debate em 

torno das características culturais dos grupos produtores desta cultura material (HOELTZ, 

1999; DIAS, 2003, 2004; DIAS; HOELTZ, 1997; DIAS; HOELTZ, 2010). 

Outra ocupação, mais recente, que também habitou o litoral catarinense é representada 

por grupos ceramistas. As datações para estas levas estabelecem, em média, períodos de 

ocupação em torno de 1.000 A.P., relacionada às populações Macro-Jê. Esses grupos 

humanos utilizavam a caça, a coleta e a horticultura como meio de aquisição de alimentos, 

possuindo uma tradição cerâmica denominada como Taquara/Itararé (CORTELLETI, 2012; 

IRIARTE et al, 2013). 

Seguindo a cronologia indicada nas pesquisas arqueológicas da região sul de Santa 

Catarina, encontramos registros de uma quarta ocupação, a dos grupos de tradição 

Tupiguarani. Esses grupos, que teriam ocupado o espaço geográfico do sul do Brasil entre os 

vales dos rios Araranguá, Urussanga e Jaguaruna, desde aproximadamente 600 anos A.P. 

(LINO, 2009; MILHEIRA, 2010; CAMPOS, 2015; SANTOS, 2016), provavelmente 

pertenciam a um mesmo sistema sociocultural: o Guarani. Os grupos Guarani ocupavam 

grandes porções da planície arenosa, que abrange áreas entre o Oceano Atlântico e as encostas 

da Serra Geral, no sul de Santa Catarina. 

Conforme se observa pela cronologia arqueológica, a região sul do estado de Santa 

Catarina se constitui em uma área de grande importância para um panorama arqueológico do 

Brasil Meridional. Esta constatação encontra suporte no fato de que são inúmeras as 

ocorrências de vestígios e de sítios arqueológicos de diversas culturas, conforme atestam às 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

22 

publicações de pesquisas científicas desenvolvidas na região, como as de Fossari (1991), 

Lavina (1997/1998, 2000, 2003, 2005), Schmitz (1995/1996, 1998), Schmitz et al. (1999), 

Caldarelli (2003), Lino e Campos (2003), Lino (2007, 2009), Milheira (2010), Campos (2010, 

2015), Campos et al. (2012, 2013), Campos (2015) e Santos et al (2016).  

Farias (2005) mapeou, na região da encosta catarinense compreendida desde o centro-

sul até o sul do estado um montante de 22 sítios arqueológicos, dos quais 21 apresentaram 

material lítico vinculado à Tradição Umbu. 

Destes, foi estudado mais detidamente o sítio SC-MG-01, localizado em uma região 

ecótone, formada pela Floresta Ombrófila Densa, Campos e Floresta Ombrófila Mista, nas 

encostas da região centro-norte de Santa Catarina, município de Major Gercino. Neste sítio, 

composto por três grandes áreas englobando uma dimensão espacial de 54.005,64 m², foram 

escavados três locus que totalizaram 11 metros quadrados, atingindo até 60 cm de 

profundidade. 

 

Trata-se de um sítio lítico a céu aberto com vestígios arqueológicos espalhados na 

superfície. Sua estratigrafia apresenta 40 cm de espessura, na qual foram 

identificadas estruturas de combustão, de moradia e de vestígios de produção de 

uma indústria lítica pouco abundante e diversificada, que aponta para um espaço 

com função doméstica (FARIAS, 2005, p. 145). 

 

Este sítio apresentou uma data de 230±60 BP (Beta 202016), o que levou Farias 

(2005) associar este sítio aos grupos Xokleng que habitavam as encostas quando foram 

contatados durante o período colonial, sendo interpretado como uma cabana isolada que seria 

utilizada para atividades específicas, como abastecimento, demarcação de território ou mesmo 

local de passagem. 

Nas proximidades deste sítio Farias (2005) destaca, ainda, que pesquisas realizadas 

desde a década de 1960 apontaram datações de até 3000+120 anos AP, segundo datação 

realizada em um sítio de Tradição Humaitá. Já os sítios da Tradição Umbu apresentaram datas 

entre 290+80 e 910+200 anos AP. Foram realizadas ainda datações em sítios associados aos 

Jê, que resultaram em datas entre 1920+50 e 330+90 anos AP. 

No litoral sul catarinense Belém (2012) estudou a indústria lítica de dois sambaquis. 

Esta autora defende que a indústria lítica sambaquieira teve considerável importância em sua 

economia, relacionado à adaptação ao ambiente lacustre e ao processamento dos recursos 

vegetais, destacando ainda a presença de adornos e outros artefatos líticos com 

funcionalidades ainda desconhecidas. Ainda assim pouco foram os estudos que abordaram 

estas indústrias líticas de forma mais aprofundada. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

23 

Assim, destaca: 

 

[...] de um lado, são frequentemente apresentados como uma indústria lítica 

rudimentar, usando seixos pouco trabalhados como ferramentas, de outro, a presença 

de todo um espectro de artefatos produzidos com grande requinte técnico, como, por 

exemplo, os zoólitos. 

As coleções líticas sambaquieiras incluem, além destes últimos, grande número de 

peças relacionadas a atividades de lascamento, refugos de debitagem, e diferentes 

tipos de artefatos líticos formatados através de lascamento e/ou polimento, além de 

muitas peças expedientes (BELÉM, 2012, p. 3). 
 

Um dos sítios estudados foi o Sambaqui do Morrote, situado no município de Tubarão. 

Possuindo 200m X 100m, com um pacote arqueológico de mais de cinco metros, este 

sambaqui está inserido em meio de um banhado, sobre um afloramento cristalino. Sua 

ocupação está inserida entre 1500 e 2500 anos AP. (BELÉM, 2012). 

Outro sítio analisado foi o Sambaqui Lagoa dos Bichos II, datado por volta de 4000 

anos AP. Chega a um comprimento de 30 metros e cerca de 4 metros de altura e está inserido 

em um ambiente de dunas holocênicas. No total de 1798 exemplares da indústria lítica 

estudada neste sítio (BELÉM, 2012). Em ambos os sítios a autora percebeu uma indústria 

lítica similar. 

Na borda do planalto de araucárias, no município de Urubici, estado de Santa Catarina, 

Corteletti (2012) estudou um conjunto de sítios arqueológicos das populações Jê Meridionais. 

Segundo as características de cada um, o autor classificou estes sítios em: “sítios com 

movimentação de terra” (estruturas semissubterrâneas, montículos, estruturas anelares sem 

montículos e com montículos e estruturas semissubterrâneas e montículos), “sítios a céu 

aberto” (litocerâmico), “sítios de arte rupestre” (em estruturas semissubterrâneas, em abrigos 

sob rocha e em galerias subterrâneas) e “sítios implantados em locais rochosos” (grutas com 

sepultamento, abrigos sob rocha, amoladores líticos fixos e galerias subterrâneas) 

(CORTELETTI, 2012, p. 41). 

Foram realizadas, datações radiocarbônicas a partir de carvões recolhidos nas duas 

estruturas de cozedura do sítio Bonin. Os resultados destas datações indicaram um período de 

ocupação entre 610+50 anos AP (Beta 298215) e 640+40 anos AP (Beta 298216) 

(CORTELETTI, 2012). As indústrias líticas encontradas nesses sítios são escassas e pouco 

concludentes, sendo descritas como uma indústria sobre blocos rochosos do entorno imediato 

dos sítios, e utilizados sem aplicação de debitagem e/ou façonagem.  

A formação pré-histórica da região do extremo sul de Santa Catarina não é diferente, 

de acordo com Campos (2015), os sítios arqueológicos pré-históricos localizados nessa região 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

24 

identificam a natureza e a variabilidade de conjuntos artefatuais componentes dos sítios 

identificados, podendo inferir modos pelo qual estes se relacionavam culturalmente no tempo 

e espaço, podendo ser uma área que ampliada às discussões sobre as pesquisas arqueológicas 

do sul do Brasil. 

Campos (2015, p. 148) aponta que os sítios arqueológicos identificados nessa região 

“formam um conjunto de ocupações sobrepostas na paisagem, e que o território do extremo 

sul catarinense parece ter sido um local de contato entre grupos culturalmente diferentes”. 

A classificação e distribuição, em um quadro arqueologicamente e cronologicamente 

conhecido no contexto regional desses sítios arqueológicos nos respectivos grupos gerais, 

segundo Campos (2015), demonstram que o território do extremo sul catarinense foi povoado 

por grupos humanos culturalmente definidos como caçadores-coletores (Umbu), pescador-

coletores (Sambaquis), horticultores (Jê Meridional) e horticultores ceramistas (Guarani) 

(Figura 1).  

 

 
Figura 1 - Mapa do projeto AERUM, com a localização dos sítios arqueológicos, 

adaptado de Campos, 2015. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

25 

Existem 153 sítios arqueológicos relacionados às ocupações supracitadas, associados a 

grupos caçadores-coletores, pescadores-coletores e integrados a grupos ceramistas (CAMPOS 

et al, 2013; CAMPOS, 2015). Desses sítios mapeados, 11 sítios arqueológicos foram 

escavados, totalizando mais de 20.000 artefatos líticos, e os demais apenas foram efetuadas 

coleta do material arqueológico em superfície. 

 

SITIO AMBIENTE 
AFILIAÇAO 

CULTURAL 

EQUIPE 

RESPONSAVEL 
AMOSTRA MÉTODO 

DATAÇAO 

(AP) 

COD. 

LABORATORIO 

SC-IÇ-06 
D. 

Holocênicas 
Sambaqui 

IAP-
Unissinos/1992 

Carvão C14 3.697-3.377cal BETA 197606 

SC-IÇ-01 
D. 

Holocênicas 

Sambaqui 

Tardio/Jê 
Meridional 

IAP-

Unissinos/1992 
Carvão C14 1.532-1.320cal BETA 72196 

SC-IÇ-01 
D. 

Holocênicas 

Sambaqui 

Tardio/Jê 

Meridional 

IAP-
Unissinos1992 

Carvão C14 1.427-1.184cal BETA 72197 

SC-ARA-030 
D. 

Holocênicas 

Sambaqui 

Tardio/Jê 

Meridional 

LAPIS-
UNESC/2015 

Carvão C14 1315-1275cal BETA 426824 

SC-ARA-030 
D. 

Holocênicas 

Sambaqui 

Tardio/Jê 

Meridional 

LAPIS-
UNESC/2014 

Carvão C14 1360-1290cal BETA 403222 

SC-ARA-030 
D. 

Holocênicas 

Jê 

Meridional/Guarani 
LAPIS-

UNESC/2014 
Carvão C14 485-305cal BETA 403221 

SC-ARA-030 
D. 

Holocênicas 

Jê 

Meridional/Guarani 
LAPIS-

UNESC/2014 
Carvão C14 495-320cal BETA 403220 

SC-ARA-030 
D. 

Holocênicas 
Jê 

Meridional/Guarani 
LAPIS-

UNESC/2015 
Carvão C14 240-230cal BETA 426825 

SC-ARA-021 
D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

IPAT-

UNESC/1999 
Cerâmica TL 610 ±60 UNESP/2000 

SC-ARA-004 
(Mancha 2) 

D. 
Pleistocênicas 

Guarani 
IPAT-

UNESC/1999 
Cerâmica TL 720 ±70 UNESP/2000 

SC-ARA-008 

(F.Mancha) 

D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

LAPIS-

UNESC/2013 
Carvão C14 500-310cal BETA 366854 

SC-ARA-008 
(F.Mancha) 

D. 
Pleistocênicas 

Guarani 
LAPIS-

UNESC/2013 
Carvão C14 500-310cal BETA 366853 

SC-ARA-008 

(Mancha 3) 

D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

LAPIS-

UNESC/2013 
Carvão C14 500-311cal BETA 366851 

SC-ARA-008 

(Mancha 2) 

D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

LAPIS-

UNESC/2013 
Carvão C14 480-301cal BETA 366850 

SC-ARA-010 
D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

LAPIS-

UNESC/2014 
Carvão C14 490-315cal BETA 403218 

AML 
D. 

Pleistocênicas 
Guarani 

LAPIS-
UNESC/2014 

Carvão C14 495-320cal BETA 403217 

Tabela 1 - Datações arqueológicas obtidas até o momento na área Norte do Projeto AERUM- Extremo Sul 

Catarinense. Fonte: adaptado de Santos, et al, 2016. 

 

De acordo com Santos, et al (2016), o conjunto de datas para os sítios arqueológicos 

desta região possibilitam indicar uma sequência cronológica para a região norte do projeto 

AERUM, sendo observado até o presente, três horizontes diversificados e possíveis 

associações culturais, como por exemplo, 3.697-3.377 anos AP para o período dos Sambaquis 

Plenos; 1532-1184 anos AP para os Sambaquis Tardios e/ou Jê Meridionais, além de 720-230 

anos AP os grupos horticultores ceramistas Guarani. 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

26 

3. O ESTUDO DAS INDÚSTRIAS LÍTICAS NO BRASIL MERIDIONAL 

 

O início dos estudos relacionados à indústria lítica brasileira teve início nos anos 60, 

dividido por pesquisadores de duas grandes escolas tradicionais, uma de influência europeia e 

outra norte-americana, época em que foi criado o Programa Nacional de Arqueologia – 

PRONAPA (SCHMITZ, et al., 2015). As pesquisas iniciais eram focadas nos estudos dos 

povos ceramistas Tupiguarani no Brasil, desta forma, não havia parâmetros analíticos 

específicos para estudos relacionados às indústrias líticas brasileiras (SCHMITZ, 2007). 

Os estudos das indústrias líticas no Brasil Meridional foram um reflexo dessas 

características em âmbito nacional. Nesse sentido, pode-se dividir de que forma as indústrias 

líticas foram estudadas do ponto de vista metodológico em três aportes específicos, sendo: 

tipológico, tecnológico e tecnofuncional.  

O Brasil Meridional permeia desde o sul do estado de São Paulo até o estado do Rio 

Grande do Sul, caracterizado por três ambientes principais, sendo nesse espaço, apresentadas 

particularidades arqueológicas de grandes contrastes: a planície litorânea, os planaltos e os 

vales dos rios Uruguai e Paraná (PROUS, 2006). 

Existem para a região do Brasil Meridional, apenas quatro clássicas teses de doutorado 

que abordam, de forma mais aprofundada às indústrias líticas de grupos humanos pré-

históricos nesta região. Primeiramente, Caldarelli (1984) e posteriormente Deblasis (1996), 

com trabalhos relacionados à ocupação pré-histórica no estado de São Paulo. Seguidos por 

Dias (2003), onde descreve padrões de assentamentos e estilos tecnológicos para sítios do 

estado do Rio Grande do Sul, mais recentemente, Hoeltz (2005), baseada em metodologias 

desenvolvidas por Böeda (1997), aborda em seu trabalho os aspectos tecnofuncionais para as 

líticas do estado do Rio Grande do Sul.  

Com a necessidade de aparatos básicos para os estudos tipológicos das indústrias 

líticas no Brasil, Laming-Emparaire (1967) escreveu o “Guia para os Estudos das Indústrias 

Líticas da América do Sul”, com o objetivo e necessidade de organizar um vocabulário 

adequado à identificação e estudo das indústrias líticas da América do Sul, unificando as 

terminologias das descrições dos vestígios líticos, com intuito de comparação entre si, 

podendo assim, guiar as análises das indústrias líticas existentes. 

O aporte metodológico relacionado a estudos tipológicos, foram influenciados pelo 

PRONAPA, que resultaram em duas designações culturais para grupos caçadores-coletores, 

levando em consideração os denominados fósseis guias, como é o caso das conhecidas 

Tradições Umbu e Humaitá (KERN, 1981/1982; SCHMITZ, 1987; MENTZ-RIBEIRO, 1990; 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

27 

DIAS, 1994, 1996; HILBERT, 1994; HOELTZ, 1995). As pontas de projéteis eram tratadas 

como caracterizadora da Tradição Umbu, e os grandes artefatos bifaciais, com morfologia 

variada, eram associados a grupos da Tradição Humaitá (MILLER, 1967; SCHMITZ, 1984; 

MENTZ-RIBEIRO, 1990; PROUS, 1992). 

Segundo Dias (2003, p. 46): 

 

Com o desenvolvimento dos estudos arqueológicos no Rio Grande do Sul ao longo 

das décadas de 1980 e 1990, tornou-se cada vez mais difícil entender a relação entre 

estas duas supostas ocupações caçadoras coletoras utilizando-se como referência 

apenas a presença de fósseis guia. 
 

Algumas problemáticas foram levantadas a respeito da diferenciação entre estes dois 

conjuntos tecnológicos. Partindo destes questionamentos, Hilbert (1994) propõe que estas 

duas tradições fariam parte de uma mesma indústria lítica, sendo que a variedade entre suas 

características seria o resultado de diferentes funções, mas que seriam utilizadas pelos 

mesmos grupos de caçadores coletores. 

Posteriormente, estudos relacionados aos aportes tecnológicos foram realizados em 

coleções líticas oriundas de diferentes regiões do Rio Grande do Sul, com o intuito de realizar 

correlações entre as duas Tradições que permitissem observar distinções em sua organização 

tecnológica (DIAS, 1994; 1996; 1999; HOELTZ, 1995; 1997). 

Dias (2003, p. 47) aponta: 

 

Refletindo sobre os resultados destas pesquisas, Dias e Silva (2001), destacam que 

se por um lado as indústrias líticas da Tradição Umbu apresentam uma extrema 

homogeneidade, a diversidade dos conjuntos relacionados à tradição Humaitá pode 

ser melhor entendida se observada em relação aos contextos regionais de 

distribuição dos sítios. Estes, em geral, estão associados a áreas tradicionalmente 

ocupadas por horticultores, associados à Tradição Taquara e a Tradição Guarani, 

podendo estes sítios líticos fazer parte dos sistemas de assentamento destes grupos 

ceramistas. 
 

Ainda, acrescentando a isto, Dias (2003) ressalta que dentro da Tradição Humaitá, 

diversas fases referem-se a conjuntos líticos associados a sítios de grupos ceramistas, que 

fizeram com que estes fossem muitas vezes interpretados como sobreposições de ocupações, 

pré-ceramistas e ceramistas. 

As pesquisas relacionadas ao aporte tecnológico das indústrias lítica de grupos 

caçadores-coletores no Brasil Meridional ainda são muito recentes, iniciadas na década de 90 

(DIAS, HOELTZ, 1997), e difundidas com diversas publicações nos anos 2000 (DIAS, 2000, 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

28 

2001, 2003; HOELTZ, 2005; HOELTZ, HILBERT, 2000; DIAS, SILVA, 2001; DIAS, 

HOELTZ, 2007).  

Por fim, do ponto de vista metodológico, o aporte tecnofuncional relacionado a grupos 

caçadores-coletores, é apresentado através de tese de doutorado de Hoeltz (2005), com 

objetivo de propor novos instrumentos teóricos e metodológicos ainda não existentes nas 

pesquisas relacionadas às indústrias líticas no Brasil, sendo esses parâmetros com 

fundamentação na escola francesa, onde é explorado as categorias cognitivas construídas 

culturalmente e materializadas nos instrumentos líticos. 

Estudos relacionados às indústrias líticas dos grupos sambaquieiros do Brasil 

Meridional são demasiados incipientes, e a bibliografia sobre as análises mais aprofundadas 

para esses grupos são restritas, sendo que esses fatores podem estar associados a grande 

dificuldade de caracterizar essas indústrias líticas tecnologicamente, pois parte do material 

arqueológico está comumente fragmentado e queimado (BELEM, 2012). 

De acordo com Belém, Deblasis (2015, p. 45), pensando nessa problemática, relatam 

que: 

 

[...] na maior parte dos artefatos líticos presentes nestas indústrias, a sequência de 

produção é relativamente curta, tornando pouco úteis as estratégias convencionais de 

análise tecnológica que têm como base o estudo das cadeias operatórias. De fato, 

boa parte dos artefatos são utilizados de forma bruta, ou elaborados diretamente 

sobre suportes naturais (quase sempre seixos), sendo as sequências de debitagem e 

preparação de suportes eventos relativamente discretos.  

 

Os estudos realizados sobre os conjuntos líticos provenientes de escavações 

apresentam características peculiares ligadas à morfologia dos suportes (indústria sobre 

seixos) e multifuncionalidade dos instrumentos, sendo os denominados “machados” os mais 

numerosos, onde, as matérias-primas mais utilizadas foram os basaltos e diabásios. Estudando 

7857 peças dos Sambaquis Jabuticabeira 2, Lagoa dos Bichos II, e Morrotes, Belém (2012) 

indica que, o cruzamento dos padrões de desgaste, morfologia e tecnologia dos suportes de 

artefatos são parâmetros importantes a considerar na análise das indústrias líticas 

Sambaquieiras, buscando remontar a história da cadeia operatória do Seixo ao Zoólito. 

Milheira (2014) faz uma breve síntese bibliográfica demonstrando algumas reflexões 

sobre os zoólitos como esculturas de grupos sambaquieiros, com intuito de compreender 

como estes foram tratados na arqueologia brasileira nos últimos anos, buscando também, 

fazer uma relação inter-regional e inter-cultural desses, com outras sociedades pré-histórica. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

29 

Da mesma forma, para grupos mais recentes, como é o caso dos horticultores 

ceramistas, onde a cerâmica aparece nos registros arqueológicos, às indústrias líticas foram 

pouco exploradas, não tendo, até os dias atuais, estudos mais aprofundados (NOELLI 1997; 

SOARES, 2005; MILHEIRA, 2008, 2011; SANTOS, 2016). 

Parâmetros relacionados às fontes de matéria-prima, estudos tecnológicos e cadeias 

operatórias, são pouco relacionadas nas bibliografias das populações Guarani, porém, em 

estudos relacionados à ocupação regional e estudos tecnológicos foram realizados por 

Milheira de forma mais delineada (2008, 2011) e Soares (2004). 

Pesquisas mais aprofundadas sobre indústrias líticas de grupos Guarani localizados no 

litoral sul do Brasil, foram realizadas por Milheira (2011), onde o autor apresenta análise 

tecnológica a fim de caracterizar a cadeia operatória dos artefatos de um sítio Guarani 

localizado no estado do Rio Grande do Sul. Ainda assim, percebendo modificações nas 

estratégias de cadeia operatória de matérias-primas como calcedônia, arenito e quartzo, o 

autor propõe “uma discussão sobre as dimensões do território de domínio Guarani, 

tecnologias de curadoria e expediência, função de artefatos e padrões de descarte” (p.129).  

Dias, Hoeltz (2011, p.300), sugerem que: 

 

[...] a variabilidade observada para o conjunto artefatual Guarani no alto vale do rio 

dos Sinos representaria distintas etapas da cadeia operatória de peças bifaciais de 

grande porte, associadas a sítios de atividades específicas situadas próximas às 

fontes de matéria prima e utilizadas em distintas áreas do tekohá. 

 

De acordo com Fogaça (2003), os estudos das variabilidades devem resultar da análise 

de todo os conjuntos relacionados de uma indústria lítica, sendo possível constatar os diversos 

objetos de determinados grupos, podendo assim, caracterizar e reconstruir o processo de 

cadeia operatória, acreditando ser esse o caminho para o alcance desse universo. 

Uma análise puramente tipológica se mostraria, em sua essência, insuficiente para a 

definição das cadeias operatórias aplicadas, para além de ignorar a maioria dos artefatos 

recolhidos. “As perspectivas tipológica e tecnológica de abordagem das coleções líticas 

constituem-se, assim, como duas vias totalmente distintas, mas complementares, de 

investigação arqueológica” (ALMEIDA et al., 2003). 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

30 

4. MATÉRIAS-PRIMAS E TECNOLOGIA LÍTICA 

 

Na década de 1970, surgem os primeiros trabalhos sobre problemas ligados a 

Organização Tecnológica (BINFORD, 1973, 1979). Segundo Bueno (2006), essa proposta foi 

complementada por Nelson (1991), e se baseia na organização da tecnologia levando em 

consideração as diferenças entre as etapas de produção, uso e manutenção dos artefatos em 

relação ao meio ambiente em que estão inseridos. As características dessa distribuição 

oferecem subsídios para entender a função de cada local com o intuito de compreender o 

sistema de assentamento e subsistência dos grupos humanos que ocuparam determinadas 

regiões. 

Exemplos etnográficos de lascadores em território Australiano e arqueológicos 

provenientes de três diferentes áreas no oeste dos Estados Unidos, indicam que a 

disponibilidade de matérias-primas líticas é uma condição variável importante relacionada a 

tecnologia das industrias líticas (ANDREFSKY 1994). Para esse autor atributos de 

disponibilidade como, abundância e qualidade das matérias-primas condicionariam a 

produção de tipos de instrumentos formais e informais. E que outros fatores como mobilidade 

residencial e sedentarismo, seriam condicionantes menos importantes para a produção das 

indústrias líticas. O que fica claro é que em seus estudos Andrefsky foca a problemática de 

ocupação territorial sobre a disponibilidade de matéria-prima (qualidade e abundância) e a 

produção baseando-se em atribuições formais e informais dos instrumentos. 

Em estudo baseado predominantemente em Nelson (1991); Bamforth (1986, 1991) e 

Andrefsky (1994); Bertrando, Harro, (Data) analisa a relação entre tecnologia lítica e a 

disponibilidade de matérias-primas líticas através da análise das indústrias de dois sítios da 

região Vale do Chorro-Califórnia, onde, verificou que a abundância de matérias-primas aliada 

à sua qualidade influenciou significativamente o desenvolvimento dos conjuntos líticos 

lascados. Estas influências distinguem os locais da área de outras da região, onde as 

ferramentas líticas formais são menos abundantes. Este estudo explora o impacto que a base 

de recursos líticos pode ter na adaptação tecnológica entre grupos de caçadores coletores e seu 

ambiente. 

De forma resumida, estes estudos sugerem que:  

? Quando a disponibilidade de matéria prima de menor qualidade é mantida constante, 

tem por efeito limitar o formalismo das indústrias líticas, e;  

? A influência de matérias primas prontamente abundantes na região pode efetivamente 

eclipsar a mobilidade residencial e moldar a organização tecnológica. Dito de forma 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

31 

simples, uma rocha de baixo grau de qualidade, sendo difícil para lascar com sucesso 

ferramentas formalizadas, aumenta o risco de ruptura da organização com a entrada de 

ferramentas formalizadas vindas de outras regiões, fazendo com que a produção de 

ferramentas formalizadas seja um desperdício de energia. Isso faz com que a estratégia 

de não-formalização da indústria predomine, pois, o risco de ruptura na estratégia de 

captação das Matérias Primas faz com que a produção de ferramentas formalizadas 

seja uma estratégia de desperdício e não-otimização para o sistema de ocupação; 

? Fontes de matéria-prima abundantemente distribuídas neutralizam diferenciadas 

adaptações tecnológicas associadas à alta ou baixa mobilidade dos grupos nas áreas 

residenciais. Em outras palavras, as tensões que conspiram para fazer grupos móveis 

optar por formas de ferramentas transportáveis, sustentáveis e versáteis diminuem 

muito quando as matérias primas são abundantes. Basicamente, a diminuição espacial 

entre as fontes de matéria prima, área de habitação e de captação de recursos 

alimentares faz com que a curadoria dos instrumentos seja menos necessária. 

No Brasil, mais especificamente no Nordeste do Rio Grande do Sul, Dias (DIAS 2003; 

2009; e DIAS, HOELTZ, 2010), buscam analisar do ponto de vista do problema conceitual 

relacionado às divisões em Tradição e fase na arqueologia Brasileira, focando seus 

argumentos sobre a ineficácia da Tradição Humaitá como representante de uma cultura pré-

histórica do Brasil Meridional. Concluem que as peças Bifaciais de Grande porte, conhecidas 

como talhadores e bumerangóides estão relacionadas a contextos ceramistas Guarani, 

Taquara-Itararé e também da Tradição Umbu, sendo sua diferenciação em termos sincrônicos 

relacionada ao sistema de assentamento caçador-coletor e ceramista, representando sítios 

diferenciados. A base conceitual é a sistêmica, fundamentada principalmente em Binford.  

Do ponto de vista da exploração das matérias primas Dias (2003) indica a seguinte 

relação Homem x Matéria Prima no território Nordeste do Rio Grande do Sul. Cerca de 80 km 

da nossa área de pesquisa (Tabela 2).  

 

Grupos 
Nº de 

Sítios 

Nº  de 

Material 
Basalto Arenito Calcedônia Quartzo 

Características 

Gerais dos Suportes 

Caçador-

Coletor 
7 21.491 

Alta-

Média 

(97-

61%) 

Média-

baixa 

(32-12%) 

Média 

(50%) 

Baixa 

(9-1%) 

100% autóctones. 

Suportes variados 

em fontes primárias 

e secundárias: 

indústria sobre 

Lascas, Seixos, 

Blocos, Geodos. 

Primários: Arenito 

Silicificado. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

32 

Taquara 4 112 
Alta 

(93,7) 
- 

Baixa 

(1%) 

Baixa 

(5,3%) 

100% autóctones 

Suportes em Basalto: 

Predominantemente 

Placas e Blocos.  

Guarani 24 200 
Alta 

(93,4) 

Baixa 

(5%) 

Baixa 

(1%) 

Baixa 

(0,5%) 

100% autóctones 

Suportes em Basalto: 

65,43% em seixos e 

12,34% em colunar. 

Tabela 2: Índices de Matéria Prima utilizados para a interpretação dos Sistemas de assentamento da região 

Nordeste do Rio Grande do Sul. Dados retirados de Dias, 2003. 

 

 

5. LOCALIZAÇÃO E ENQUADRAMENTO FÍSICO DA PAISAGEM DO AERUM 

 

5.1 LOCALIZAÇÃO 

 

A área do projeto “Arqueologia Entre Rios: do Urussanga ao Mampituba” está 

localizada no Extremo Sul do estado de Santa Catarina - Brasil, entre a foz do rio Urussanga e 

a foz do rio Mampituba (sentido norte/sul) e entre o Oceano Atlântico e as encostas da Serra 

Geral (sentido leste/oeste). Essa área abrange aproximadamente 4800 km² (80x60 km) entre 

as coordenadas UTM (Datum SAD69, Fuso 22j): E 655021/677434 e N 6798994/6813036 N, 

abrangendo 24 municípios (CAMPOS et al 2013; CAMPOS, 2015). A decisão por este 

recorte geográfico consiste no fato de que a região está inserida na área de atuação do grupo 

de pesquisa “Arqueologia e Gestão Integrada do Território” da Universidade do Extremo Sul 

Catarinense - UNESC. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

33 

 
Figura 2 - Localização da área de pesquisa. 

 

A área pesquisada compreende três bacias hidrográficas, pertencentes à vertente 

atlântica: a bacia do rio Urussanga (ao norte), a bacia do rio Araranguá (no centro-sul) e a 

bacia do rio Mampituba (ao sul) (Figura 2), bem como a parte sudoste da bacia do rio 

Tubarão. As nascentes dos rios Araranguá, Tubarão e Mampituba estão localizadas nos 

contrafortes da Serra Geral e a do rio Urussanga nas cabeceiras da Bacia Carbonífera 

Catarinense. Na planície sedimentar o sistema hidrológico é dinâmico e diverso, incluindo o 

Oceano Atlântico, lagoas, paleolagoas, áreas de turfeiras e rios com trechos encaixados e 

outros meandrantes (EPAGRI/CIRAM, 2001). 

 

5.2 DESCRIÇÃO AMBIENTAL 

 

5.2.1 Clima 

 

Para todo do Estado de Santa Catarina, situado entre os Paralelos 25º57’ 29º29 Sul e 

os Meridianos 48º21’ e 53º50’ a oeste de Greenwich, a circulação atmosférica refere-se aos 

sistemas de massas de ar tropicais e polares, que é regulada pelo choque das mesmas (frente 

polar). As principais massas de ar que atuam nesta região são Tropical Atlântica (Ta), Polar 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

34 

Atlântica (Pa), Tropical Continental (Tc) e Equatorial Continental (Ec), sendo que as duas 

primeiras predominam alternadamente em todas as estações (SANTA CATARINA, 1986; 

MONTEIRO, 2001). 

O Estado de Santa Catarina, de acordo com a classificação climática de Köppen 

(1948), foi classificado como de clima mesotérmico úmido, sem estações secas (Cf), divididos 

em dois subtipos, Cfa e Cfb. A região do extremo sul do estado, área desta pesquisa, não foge 

à regra, sendo caracterizado por clima subtropical e temperado. 

O clima subtropical (Cfa) é caracterizado por temperaturas médias no mês mais frio, 

inferior a 18ºC (mesotérmico) e temperaturas médias no mês mais quente acima de 22ºC, com 

verões quentes, geadas pouco frequentes e tendência de concentração das chuvas nos meses 

de verão, contudo sem estação seca definida. O clima temperado (Cfb) propriamente dito, 

acima dos 800 metros de altitude, possui temperaturas médias no mês mais frio abaixo de 

18ºC (mesotérmico), com verões frescos, temperaturas médias no mês mais quente abaixo de 

22ºC e sem estação seca definida (BACIC, et al, 1990; KÖPPEN, 1948). 

De acordo com Monteiro (2001), as várias formas de relevo do estado de Santa 

Catarina favorecem diferenciados meios de precipitação em áreas do estado, como aquelas 

próximas as encostas das Serras, do lado barlavento (onde sopra o vento), as precipitações são 

mais frequentes, pelo fato de a elevação do ar úmido e quente beneficiar o desenvolvimento 

de nuvens cumuliformes, sendo esses índices observados nas regiões próximas às encostas da 

Serra Geral. 

Segundo Santa Catarina (1973), para uma melhor compreensão das características 

climáticas do território catarinense, deve-se avaliar que toda a circulação atmosférica no 

Brasil Meridional é devida à ação de massas de ar intertropicais quentes e polares frias. Das 

oscilações da frente polar, que atinge o território catarinense o ano todo decorre as 

características mais notáveis: a instabilidade do tempo e a elevada pluviosidade, no decorrer 

do ano. 

No inverno, entretanto, a Massa Polar Atlântica tem importância na definição do 

clima, sendo sua intensidade e inter-relação com a Massa Tropical variáveis a cada ano, 

gerando ora invernos com temperaturas baixas durante grande parte da estação, ora grandes 

variações climáticas, com contrastes térmicos. No verão, pode haver a influência da Massa 

Equatorial Continental, principalmente nas áreas mais ao norte da região (PROESC, 2002). 

A gradiente de variação das temperaturas varia conforme o relevo: há uma variação 

mais brusca nas regiões de cabeceiras, onde o relevo é mais movimentado, e uma maior 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

35 

uniformidade na temperatura quando o relevo suaviza. As temperaturas mais baixas ocorrem 

no período de junho a agosto e as mais elevadas de dezembro a fevereiro (PROESC, 2002). 

Através da chuva, temperatura e vento, o clima  

 

[...] direciona os processos intempéricos e desempenha importante papel na 

formação dos solos, que, quando ainda jovem guarda evidentes características da 

rocha matriz, mas com o passar do tempo as perde e adquire íntima ligação com o 

clima e vegetação dominantes (PEREIRA; ALMEIDA, 2009, p.219). 

 

Agindo diretamente através da precipitação e da temperatura na alteração dos 

constituintes do material de origem, o clima, de acordo com Silva (2011), contribui para a 

geração do excedente ou deficiência hídrica no solo. O aumento da temperatura é o 

responsável pela maior velocidade das reações químicas no solo, atuando como um 

catalisador dessas reações.  

 

5.2.2 Pedologia 

 

A cobertura pedológica na área de estudo é distinguida em função de fatores genéticos, 

comportamento hídrico e morfologia de vertentes. A distribuição espacial dos solos contidos 

nessa região é definida basicamente pelos seus materiais de origem e relevo, sendo: 

Cambissolos Brunos Húmicos Álicos; Terras Roxas Estruturadas Distróficas; Podzólicos 

Vermelho-Amarelos Álicos; Cambissolos Distróficos e Eutróficos, Gleys Pouco Húmicos e 

Gleys Húmicos Distróficos, além das Areias Quartzosas Distróficas e Álicas (HORBACH, et 

al, 1986; KER, et al, 1986; PROJETO RADAMBRASIL, 1986; BACIC, et al, 1990; KREBS, 

NOSSE, 1998; KREBS, 2004; EMBRAPA, 2004, 2006; DANTAS, et al, 2005; IBGE, 2007). 

A região do extremo sul do Estado de Santa Catarina apresenta ampla diversidade em 

suas feições geomorfológicas e litológicas, responsáveis pela variação dos solos apresentados. 

Os Cambissolos Brunos Húmicos Álicos, ocorrem em área com relevo ondulado, até 

as áreas mais elevadas, em limites com as escarpas basálticas. São caracterizados como solos 

de altitude, com alto teor de matéria orgânica nos horizontes mais superficiais, apresentando 

coloração escura, seguido por textura altamente argilosa nas camadas seguintes. Por serem 

solos originados da decomposição de rochas efusivas ácidas, como os riodacitos e riolitos, 

apresentam alto índice de acidez (BACIC, et al, 1990). 

Acompanhando as escarpas basálticas da formação Serra Geral, com sua face voltada 

ou nas proximidades do litoral, os solos de Terras Roxas Estruturadas Distróficas se originam 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

36 

da decomposição de diques de basalto, em áreas com relevo ondulado e forte ondulado, com 

cotas variando entre 100 e 200 metros de altitude (PROJETO RADAMBRASIL, 1986). 

Predominantemente inserido em áreas espigões e/ou escarpas, esses solos minerais/argilosos 

porosos, bem drenados apresentam alta profundidade (BACIC, et al, 1990). 

De acordo com Ker, et al (1986), seguindo por essa sequência, originados de rochas 

sedimentares, os solos Podzólicos Vermelho-Amarelos Álicos, com predominância de relevos 

forte ondulado e montanhoso, situam-se entre 100 e 200 metros de altitude. Esses solos são 

caracterizados por minerais, não hidromórficos, medianamente profundos e profundos, com 

cascalho e baixa fertilidade natural, apresentando alta suscetibilidade à erosão, em função do 

relevo que ocupam (BACIC, et al., 1990). 

Nas regiões com relevos planos a suave ondulado, com cotas altimétricas inferiores a 

100 metros de altitude, estão inseridos os Cambissolos Distróficos e Eutróficos, sendo solos 

mais recentes ou em formação (IBGE, 2007). Da mesma forma que os solos Podzólicos 

Vermelho-Amarelos Álicos, os Cambissolos são desenvolvidos a partir da decomposição de 

rochas sedimentares, em depósitos aluvionares siltosos e argilosos (EMBRAPA, 2004). Estes 

solos apresentam grande variação em sua profundidade, podendo ocorrer desde rasos a 

profundos. Ocorrem em todas as regiões do Brasil, em especial nas regiões de encostas, serras 

e montanhas (IBGE, 2007). 

As formações arenosas costeiras apresentam, segundo Dantas et al, (2005) 

predominância de Areias Quartzosas Distróficas e Álicas, originadas principalmente da 

formação eólica e lacustre, dispostas em áreas que acompanham toda a região litorânea. São 

solos minerais, com pouco desenvolvimento, profundos, porosos e com excesso de drenagem, 

apresentando textura arenosa (BACIC, et al., 1990). Estes solos se desenvolveram a partir de 

sedimentos arenosos do Holoceno e Pleistoceno em áreas com relevo plano a suave ondulado, 

na Planície Costeira externa e interna, sob as vegetações Pioneiras e Florestas Ombrófilas 

(PROJETO RADAMBRASIL, 1986). 

Os Gleys Pouco Húmicos e Gleys Húmicos Distróficos, estão dispostos em áreas de 

relevo plano e áreas deprimidas, sujeitas a inundações, sob influência restrita às áreas de 

influência de rios, principalmente ao longo da faixa litorânea, desenvolvidos sobre sedimentos 

do Quaternário (PROJETO RADAMBRASIL, 1986; BACIC, et al., 1990). Em geral, são 

constituídas por argilas, ocupando áreas planas e mal drenadas, sendo desenvolvidos de 

sedimentos do Quaternário (IBGE, 2007). 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

37 

5.2.3 Hidrografia 

 

O estado de Santa Catarina é representado por dois sistemas de drenagens 

independentes: a do sistema integrado do interior (bacia do Prata), integrada pelas bacias dos 

rios Paraná e Uruguai que escoem em sentido Leste/Oeste, compondo a Vertente do Interior; 

logo os rios que escoam em direção ao litoral (Oeste/Leste) pertencem a Vertente do Atlântico 

(PRATES, et al., 1986), sendo rios com menor extensão que os da Vertente do Interior. Os 

divisores d’água são a Serra Geral e a Serra do Mar, em que na vertente do atlântico as bacias 

hidrográficas estão postas de maneira independente, ou seja, as bacias são isoladas entre elas 

próprias (FILIPINI, 2008).  

O estado é dividido em 10 regiões hidrográficas conforme a Lei Estadual 10.949/98. 

Estas divisões hidrográficas servem como referência reunindo uma ou mais bacias 

hidrográficas vizinhas com semelhança físicas e socioeconômicas (ADAMI, CUNHA e 

FRANK, 2010). 

A região estudada é constituída por três bacias hidrográficas, todas inseridas na 

vertente atlântica: a do rio Urussanga (BHU) (ao norte), do rio Araranguá (BHA) (no centro-

sul) e do rio Mampituba (BHM) (ao sul), além de uma pequena porção na parte sudoeste da 

Bacia Hidrográfica do rio Tubarão (BHT), ao norte da área pesquisada (Figura 3). Essa 

última, por fazer limite com a BHU e por apresentar sítios arqueológicos de suma importância 

foi inserida nesta pesquisa. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

38 

 
Figura 3 - Bacias hidrográficas da área de pesquisa.  

 

A bacia hidrográfica do rio Urussanga situa-se ao norte da área pesquisada, entre as 

bacias do rio Tubarão e Araranguá, sendo caracterizada, de acordo com Trein (2008), por uma 

das mais importantes bacias fluviais do sul de Santa Catarina, abrangendo parcialmente a 

bacia carbonífera catarinense, tendo suas cabeceiras drenadas por um amplo anfiteatro das 

escarpas da Serra Geral e trechos do Planalto Meridional que atravessam uma ampla baixada 

litorânea, até desaguar no Oceano Atlântico. 

Esta bacia é caracterizada por vales estreitos e profundos na parte superior e com vales 

em formas de “V” abertos nas planícies quaternárias, com afluentes da margem direita mais 

longos, se comparados aos rios da margem esquerda (SANTA’ANA, 2008). As várzeas do rio 

Urussanga e seus tributários principais geram extensas planícies fluviais ou flúvio-lagunares, 

bem como as da bacia rio Araranguá (TREIN, 2008). 

De acordo com Scheibe (2010) a bacia hidrográfica do rio Araranguá tem seus limites 

definidos pelos divisores de água com as bacias dos rios Mampituba, Tubarão e Urussanga, 

no estado de Santa Catarina, pelas bacias dos rios das Antas e Pelotas, no estado do Rio 

Grande do Sul, e a leste com o Oceano Atlântico. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

39 

No alto das encostas da Serra Geral, nascem os principais rios da bacia do Araranguá, 

com alta declividade e energia. A região mais plana das escarpas é caracterizada por 

importante carga de leito (matacões, blocos e seixos), formando depósitos fluviais dispersos, 

constituindo leques aluviais, onde os rios deslocam-se lateralmente em múltiplos canais 

(PRATES, et, al., 1986; SCHEIBE, 2010). 

Krebs (2004) por sua vez determina que esses rios apresentam padrões de canais 

meandrantes com trechos retilíneos, onde porções da bacia abrangem uma extensa planície 

flúvio-lagunar mal drenada por cordões marinhos arenosos, de idade holocênica/pleistocênica. 

Abrangendo áreas situadas no extremo sul do Estado de Santa Catarina e áreas do 

litoral norte do Rio Grande do Sul, as águas da bacia hidrográfica do rio Mampituba são 

compartilhadas entre estes dois estados (BOHN, 2008). 

Caracterizado por um sistema de pequeno porte, o rio Mampituba apresenta formação 

recente, com suas nascentes nas escarpas basálticas da Serra Geral, até seu desague no 

Oceano Atlântico (D’AQUINO et al., 2011). De acordo com Figueiredo (2005), é 

caracterizado, em sua porção final, por regimes fluviais meandrantes de baixa energia, 

apresentando terrenos sedimentares quaternários e aluvionares de Planície Costeira. 

 

5.2.4 Geologia 

 

De acordo com Scheibe (1986), geologicamente o Estado de Santa Catarina é 

compreendido, de oeste para leste, por derrames de lavas básicas, intermediárias e ácidas da 

Formação Serra Geral, ao pacote sedimentar recente de rochas gonduânicas, uma faixa de 

rochas ígneas e metamórficas mais antigas, além dos sedimentos recentes característicos das 

regiões litorâneas. 

No Estado afloram os seguintes tipos litológicos: migmatitos e granulitos do 

Arqueano; granitóides, rochas metassedimentares e metamórficas associadas de idade 

proterozóica, constituindo o Escudo Catarinense; rochas sedimentares gonduânicas 

paleozóicas correspondentes a Bacia do Paraná; rochas basálticas, intermediárias e ácidas 

mesozóicas representadas pelo Planalto da Serra Geral; rochas alcalinas do final do 

Mesozóico e início do Terciário, as quais compreendem o Complexo Alcalino e, finalmente, 

os sedimentos litorâneos, de idade cenozóica compreendendo a Planície Costeira (SCHEIBE, 

1986; SILVA, BORTOLUZZI, 1987). 

As cronologias, segundo Scheibe (1986), indicam as seguintes datas para o estado 

Catarinense: Escudo Catarinense constituído por rochas arqueanas, proterozóicas e 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

40 

cambrianas (até ± 550 milhões de anos (MA) antes do presente (AP)), seguido pelas rochas 

sedimentares Bacia do Paraná (entre 180 e 550 MA AP), basaltos Serra Geral (± 130 MA 

AP), das alcalinas do Domo de Lages (± 65-70 MA AP) e dos depósitos sedimentares da 

Província Costeira do Período Quaternário (últimos 2 MA AP). 

A região sul do estado de Santa Catarina, segundo Justus et al (1986) e Kaul (1990), é 

constituída por rochas ígneas e sedimentares do Cretáceo, fazendo parte da sequência 

gonduânica a leste da borda da Bacia Sedimentar do Paraná e de amplos depósitos de leques 

aluviais. Os sedimentos quaternários são apresentados junto aos cursos d’água. Na porção 

costeira, ocorrem depósitos arenosos de origem praial e retrabalhamentos eólicos (SCHEIBE, 

1986; DUARTE, 1995; KREBS, 2004). 

Situada na porção sul do Estado Catarinense, onde, em 1908, White caracterizou a 

consagrada Coluna White, está situada a Serra do Rio do Rastro, localizada entre os 

municípios de Lauro Muller e Bom Jardim da Serra, sendo possível neste trecho analisar todo 

o detalhamento de suas formações geológicas. 

Para a elaboração dos estudos geológicos desta pesquisa, foi adotada a coluna 

estratigráfica proposta por Mühlmann et al. (1974) e para os estudos dos depósitos 

inconsolidados constituintes da Planície Costeira, optou-se pela classificação de Caruso Jr 

(1997), com atualizações. A litologia e aspectos genéticos das diversas unidades foram 

baseadas nos resultados obtidos no trabalho de Doutorado de Krebs (2004), conforme tabela 

abaix. 

 

IDADE 
LITOESTRATIGRAFIA

/ESTRATIGRAFIA 
AMBIENTE/FORMAÇÃO DESCRIÇÃO LITOLÓGICA 

C
E

N
O

Z
Ó

IC
O

 

Q
u

a
te

r
n

á
r
io

 

H
o

lo
c
e
n

o
 

 

Depósitos Aluvionares Atuais 

Sedimentos argilosos, argilo-arenosos, arenosos e 

conglomeráticos depositados junto às calhas ou 
planícies dos rios. 

Depósitos Praiais Marinhos e 
eólicos 

Areias quartzosas, esbranquiçadas, com 

granulometria fina a média, com estratificação 
plano paralela (fácies praial) e cruzada de 

pequeno a grande porte (fácies eólica). 

Depósitos Paludais 
Turfas ou depósitos de lama rico em matéria 
orgânica. 

Depósitos Lagunares 
Areias quartzosas junto às margens e lamas no 

fundo dos corpos de água. 

Depósitos Flúvio-Lagunares 
Areias síltico-argilosas, com restos de vegetais, 
com frequentes depósitos biodetríticos. 

P
le

is
to

c
e
n

o
 

S
is

te
m

a
 L

a
g

u
n

a
-

B
a
rr

e
ir

a
 I

II
 

Depósitos Praiais Marinhos e 
Eólicos e Retrabalhamento 

Eólico Atual 

Areais quartzosas médias, finas a muito finas, 

cinza-amarelado até avermelhado.  Nas fácies 

praiais são comuns estruturas tipo estratificação 
plano paralela, cruzada acanalada.  Nas fácies 

eólicas é frequente a presença de matriz rica em 

óxido de ferro, que confere ao sedimento tons 
avermelhados. 

T
e
r
c
iá

r
io

/ 

Q
u

a
te

r
n

á
r
io

 

P
li

o
c
e
n

o
/ 

H
o

lo
c
e
n

o
 

S
is

te
m

a
 d

e
 

L
e
q
u

e
s 

A
lu

v
ia

is
 

Depósitos de Encostas e 

Retrabalhamento Fluvial 

Cascalhos areias e lamas resultantes de processos 

de fluxos gravitacionais e aluviais de transporte 
de material.  Nas porções mais distais, depósitos 

resultantes do retrabalhamento por ação fluvial 

dos sedimentos colúvio-aluvionares. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

41 

IDADE 
LITOESTRATIGRAFIA

/ESTRATIGRAFIA 
AMBIENTE/FORMAÇÃO DESCRIÇÃO LITOLÓGICA 

M
E

S
O

Z
Ó

IC
O

 C
r
e
tá

c
e
o
 

In
fe

r
io

r
 

G
ru

p
o

 S
ã
o

 B
e
n

to
 

Vulcanismo Serra Geral 

Derrames basálticos, soleiras e diques de 
diabásio de cor escura, com fraturas conchoidais.  

O litotipo preferencial é equigranular fino a 

afanítico, eventualmente porfirítico.  Notáveis 
feições de disjunção colunar estão presentes. 

J
u

r
á

ss
ic

o
 

S
u

p
e
r
io

r
 

Deserto Botucatu 

Arenitos finos, médios, quartzosos, cor 

avermelhado, bimodais, com estratificação 
cruzada tangencial e acanaladas de médio e 

grande porte. 

T
r
iá

ss
ic

o
 

In
fe

r
io

r
 

G
ru

p
o

 P
a
ss

a
 D

o
is

 Rio do Rasto 

Arenitos finos bem selecionados, geometria 

lenticular, cor bordô com estratificação cruzada 
acanalada.  Siltitos e argilitos cor bordô, com 

laminação plano paralela. 

P
A

L
E

O
Z

Ó
IC

O
 

P
e
r
m

ia
n

o
 

S
u

p
e
r
io

r
 Terezina 

Argilitos folhelhos e siltitos, intercalados com 

arenitos finos, cor violáceos. 

Serra Alta 
Folhelhos, argilitos e siltitos cinza-escuros a 

violóaceos, com lentes marga. 

Irati 
Folhelhos e siltitos pretos, folhelhos 

pirobetuminosos e margas calcáreas. 

In
fe

r
io

r
/S

u
p

e
r
io

r
 

G
ru

p
o

 G
u
a
tá

 

Palermo 
Siltitos cinza-escuros, siltitos arenosos cinza 
claro, interlaminados, bioturbados, com lentes de 

arenito fino na base. 

Rio  
 Bonito 

Membro 

Siderópolis 

Arenitos cinza-claros, finos a médios, quartzosos, 
com intercalações de siltitos carbonosos e 

camadas de carvão. 

Membro 

Paraguaçú 

Siltitos cinza escuros com laminação ondulada 

intercalado com arenitos finos. 

Membro Triunfo 
Arenitos cinza-claros, quartzosos ou feldspáticos, 

sigmoidais.  Intercala siltitos. 

In
fe

r
io

r
 

G
ru

p
o

 I
ta

ra
ré

 

Rio do Sul 

Folhelhos e siltitos várvicos com seixos 

pingados, arenitos quartzosos e arenitos 
arcoseanos, diamectitos e conglomerados.  Em 

nível de afloramento, constitui espessa sequência 

rítmica. 

P
R

É
-

C
A

M
B

R
IA

N
O

 

 

S
u

p
e
r
io

r
 

Granitóides tardi a pós-tectônicos 

Granitóides de cor cinza-avermelhado, 

granulação média a grossa, textura porfirítica ou 

porfiróide, constituídos principalmente por 
quartzo, plagioclásio, feldspato potássico e 

biotita.  Como acessório ocorre titanita, apatita, 

zircão e opacos.  São aparentemente isótropos e 
recortados por veios aplíticos ou pegmatíticos. 

Tabela 3 - Sequência Gondwânica adaptada de Mühlmann et al. (1974). Coberturas Cenozóicas adaptada 

de Caruso JR., (1997). Embasamento cristalino e Grupo Itararé (não aflorantes) foram estabelecidos a 

partir de observações realizada em testemunhos de sondagens realizadas para carvão. Fonte: Adaptado de 

Mühlmann et al. (1974) e Caruso JR., (1997). 

 

5.2.5 Geomorfologia 

 

A geomorfologia estuda formas, dinâmica, estrutura e a gênese do relevo. Estudar esta 

ciência é de suma importância para a orientação humana, podendo auxiliar estas ocupações 

em análises ambientais e gestão do território, aproveitando a sustentabilidade dos recursos 

naturais (CHRISTOFOLETTI, 2005). 

Do ponto de vista geomorfológico, a região pesquisada apresenta ampla diversidade 

em suas formas de relevo, fazendo parte da evolução da Bacia Sedimentar do Paraná, 

identificadas através de cinco unidades distintas: Unidade Geomorfológica Serra Geral; 

Unidade Geomorfológica Patamares da Serra Geral; Unidade Geomorfológica Depressão da 

Zona Carbonífera Catarinense; Unidade Geomorfológica Planície Colúvio-Aluvionar e 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

42 

Planícies Litorâneas (SANTA CATARINA, 1986; BACIC, et al., 1990; EPAGRI/CIRAM, 

2001). 

A Unidade Geomorfológica Serra Geral, segundo Duarte (1995), representa, na 

realidade, uma escarpa de borda de planalto, sendo que o processo de formação se deu a partir 

de fins do Cretáceo e ao longo de todo o Terciário, sobre rochas efusivas básicas, produzindo 

desníveis acentuados superiores a 1.000 metros. As formas de relevo desta formação 

apresentam vales fluviais com aprofundamentos superiores a 500 metros em suas nascentes 

(BACIC, et al., 1990). Ao mesmo tempo ao soerguimento, ocorreu progressivamente o recuo 

da escarpa de borda de planalto, o que proporcionou a formação de uma ampla baixada 

litorânea e o afloramento de rochas sedimentares de idade Permiana no litoral sul do estado de 

Santa Catarina, atualmente abriga a Bacia Carbonífera de Santa Catarina (DUARTE, 1995; 

KREBS, 2004). 

O estabelecimento da Unidade Geomorfológica Patamares da Serra Geral, localizada 

no extremo sul do Estado catarinense, se deu com o recuo da escarpa de borda do planalto, 

desenvolvido nas sequencias vulcânicas e sedimentares de cobertura da Bacia do Paraná, 

caracterizado como uma faixa estreita e descontínua, associada à dissecação das redes de 

drenagens dos rios Araranguá e Mampituba, com relevos alongados e dissecados avançando 

sobre as planícies litorâneas (SANTA CATARINA, 1986; BACIC, et al., 1990).  

Esta unidade é caracterizada, de acordo com Rosa e Herrmann (1986) pelos terminais 

escarpados e sucessivamente mais baixos ao leste da Serra Geral, sendo esculpido em rochas 

efusivas, aflorando arenitos Botucatu nas áreas mais profundas da drenagem, com 

afloramento de rochas sedimentares paleozóicas. 

Uma extensa baixada litorânea e os afloramentos de rochas sedimentares do Permiano 

na região sul do litoral catarinense são partes da evolução dos recuos das linhas de escarpas, 

caracterizada, de acordo com Duarte (1995) pela Unidade Geomorfológica Depressão da 

Zona Carbonífera Catarinense. Esta unidade geomorfológica é composta por relevos de 

colinas e morros, ocorrem entre as cotas 500 e 600 metros, com média a alta densidade de 

drenagem, localizados no sopé da escapa da Serra Geral, onde, segundo Krebs (2004), a 

geração desta depressão está relacionada à erosão regressiva da escarpa da Serra Geral e à 

exumação de rochas Permianas da Bacia do Paraná, das quais algumas podem conter jazidas 

de carvão mineral. 

A Unidade Geomorfológica Planície Colúvio-Aluvionar está localizada entre as 

Planícies Litorâneas e a Serra Geral, caracterizada por superfícies aplainadas, rampeadas 

suavemente para sentido leste, em trechos descontínuos (BACIC, et al., 1990; ROSA, 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

43 

HERRMANN, 1986). Essa unidade geomorfológica é derivada da transição entre influências 

continentais e marinhas, apresentando modelados planos e/ou convexos predominantes nas 

áreas de influências continentais (Cretáceo), sendo resultantes da convergência de leques 

coluviais de espraiamento e cones de dejeção. Já nas áreas de influência marinha 

(Pliocênico/Quaternário) os terraços marinhos e baixos tabuleiros são mais abundantes, 

apresentando marcas de remoção eólica (BACIC, et al., 1990; TREIN, 2008). 

Caracterizada por uma estreita faixa costeira, onde ocorrem praias oceânicas e dunas 

que são evidenciadas pela predominância de ações e processos marinhos, as Planícies 

Litorâneas, nos terraços inferiores, as altitudes chegam a 10 metros, podendo passar dos 30 

metros nos morros testemunhos (BACIC, et al., 1990; ROSA, HERRMANN, 1986). Em toda 

a região do Estado de Santa Catarina, essas planícies apresentam-se largas e o litoral 

retificado, onde se estabelecem extensas praias com acumulações dunares e formações 

lacustres (SUGUIO, MARTIN, 1987). Estas planícies, de acordo com Martin et al. (1988), 

são marcadas, historicamente, pelos eventos transgressivos-regressivos durante o Quaternário 

Superior. Com base em estudos de estratigrafia, sedimentologia, biologia e datações de 

radiocarbono, foram estabelecidas duas gerações de terraços marinhos na bacia hidrográfica 

do rio Araranguá, a mais antiga com idade Pleistocênica e a mais nova, próxima a linha 

costeira atual, de idade Holocênica (MARTIN, et al., 1988).  

A consolidação desses terraços está associada a “períodos regressivos da linha de 

costa, imediatamente após eventos de Máximos Transgressivos” (DANTAS, el al., 2005, p.8). 

De acordo com o autor supracitado, os terraços pleistocênicos estão ligados ao marco da 

Penúltima Transgressão (&amp;lt;120.000 anos A.P.), sendo os terraços holocênicos ligados ao 

marco da Transgressão Flandriana (5.100 anos A.P.), o primeiro a aproximadamente 8 e o 

segundo a 5 metros acima do nível do mar. 

 

5.2.6 Cobertura Vegetal 

 

Com uma ampla extensão, o Bioma Mata Atlântica ocupa aproximadamente 12% do 

território nacional com aproximadamente 1.306.000 km², se estendendo do estado do Rio 

grande do Norte ao estado do Rio Grande do Sul, avançando pelo Planalto meridional, 

cobrindo total ou parcialmente 17 estados brasileiros em toda faixa litorânea. Atualmente 

resiste apenas 7,3% de sua cobertura original (LINO, 1991). 

De acordo com o Decreto Federal 6.660/2008, o Bioma Mata Atlântica é dividido e 

delimitado por diversos fitossociologias e ecossistemas conhecidos como Floresta Ombrófila 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

44 

Densa, Ombrófila Mista, Floresta Ombrófila Aberta, Floresta Estacional Semidecidual, 

Floresta Estacional Decidual, manguezais e restingas (GALINDO-LEAL; CÂMARA, 2005). 

Este bioma também está inserido na região sul do Estado de Santa Catarina, 

comportando, segundo Copobianco (2001), uma série de formações florestais, o que propicia 

uma significativa diversificação ambiental e a evolução de um rico complexo biótico vegetal e 

animal, com alto grau de endemismo, devido principalmente às características geológicas e 

climáticas das diversas regiões onde este bioma ocorre sendo, considerando um verdadeiro 

hotspot mundial. 

 Este bioma brasileiro está parcialmente descaracterizado, já que foi palco dos 

primeiros e principais episódios da colonização e dos ciclos de desenvolvimentos do País, o 

qual foi extensivamente explorado tanto para o cultivo agrícola, pastagens ou extração de 

madeira (IBGE, 2004).  

No estado de Santa Catarina este bioma encontra-se fortemente alterado por pressões 

antrópicas, o qual até em 2012 representou um total de 23,04% de sua cobertura original com 

predomínio de florestas secundárias sendo baixo o domínio de formações de florestas 

primárias. Atualmente restam apenas 7,91% de remanescentes florestais acima de 100 

hectares, somados os fragmentos acima de três hectares, o volume fica em 11% superfície do 

Estado, ocorrendo em mosaicos formados, principalmente, por fragmentos florestais 

secundários (VIBRANS et al, 2012). 

De acordo com o Manual Técnico da Vegetação Brasileira do IBGE (2012), o sul de 

Santa Catarina está dividido pelas seguintes regiões fitogeográficas do Bioma Mata Atlântica: 

Floresta Ombrófila Densa e Formações pioneiras (Restinga). 

A Floresta Ombrófila Densa é caracterizada por possuir fanerófitos - subformas de 

vida macro e mesofanerófitos -, além de lianas lenhosas e epífitas em abundância, que o 

diferenciam das outras classes de formações (IBGE, 2012).  A mesma, ainda de acordo com o 

Manual técnico da Vegetação Brasileira é constituída por cinco formações ordenadas pela 

hierarquia topográfica, ou seja, de acordo com as variações altimétricas (Figura 4): 

? Formação Aluvial: trata-se da formação ribeirinha ou Mata Ciliar, ocupa as margens 

dos rios ocupando os terraços das planícies quaternárias, apresenta espécies de rápido 

crescimento que formam um dossel emergente e uniforme além de apresentar 

abundante quantidade de lianas, sendo a única formação a qual não leva em 

consideração a gradiente de altitude.  

? Formação das Terras Baixas: situada em áreas de terrenos sedimentares do 

Pleistoceno/Holoceno - terraços, planícies e depressões aplainadas não susceptíveis a 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

45 

inundações ocorrem em ambiente com altitude que variam entre 5 e 30 metros acima 

do nível do mar.  

? Formação Submontana: situada nas encostas dos planaltos e/ou serras, nas altitudes a 

partir de 30 metros até 400 metros, apresenta fanerófitos com altura aproximadamente 

uniforme até aproximadamente 30 metros e sub-bosque formado por plântulas de 

regeneração natural, poucos nanofanerófitos e caméfitos, além da ocorrência de 

palmeiras de pequeno porte e lianas herbáceas em maior quantidade. 

? Formação Montana: situada no alto dos planaltos e/ou serras, entre 400 à, 

aproximadamente, 1000 metros de altitude, a estrutura é mantida até próximo ao cume 

dos relevos dissecados, quando os solos delgados ou litólicos influenciam o tamanho 

dos fanerófitos, que se apresentam menores até aproximadamente 20 metros.  

? Formação Alto-Montana: localizada acima dos limites para a formação Montana, 

inicialmente classificada como Matinha nebular, por Klein (1978), baseado na 

marcante cobertura de nuvens, o que dá a característica única às espécies adaptadas a 

essa formação. 

 

 
Figura 4 - Perfil esquemático da Floresta Ombrófila Densa. Fonte: Veloso, Rangel Filho e Lima (in IBGE, 

2012). 

 

A Restinga compreende as comunidades vegetais que recebem influência das águas do 

mar, sendo compreendida como um ambiente de formação pioneira sobre os depósitos 

quaternários, que são pobres em nutrientes (IBGE, 2012). Na restinga encontram-se diferentes 

tipos vegetacionais, variando desde formações herbáceas, passando por formações arbustivas, 

chegando também a florestas, cujo dossel varia em altura, porém não ultrapassando 20 metros 

(SILVA, 1999). 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

46 

CAPÍTULO II – MATERIAIS E MÉTODOS 

 

6. OS SÍTIOS ARQUEOLÓGICOS ESTUDADOS 

 

Durante a elaboração desta pesquisa foram analisadas macroscopicamente as matérias-

primas de 14.698 artefatos líticos de 96 sítios arqueológicos (Anexo 1) existentes na área do 

Projeto AERUM (Arqueologia Entre Rios: do Urussanga ao Mampituba). Desses, 82 são 

caracterizados como Caçadores-Coletores, com um total de 14.062 artefatos líticos, em 

variados tipos de matéria-prima, com predominância para o quartzo e o basalto. Os sítios 

Horticultores Ceramistas, são constituídos por 12 sítios arqueológicos, em um total de 536 

artefatos líticos, com predominância para os arenitos, basaltos, quartzos e as calcedônias. Os 

grupos Sambaquieiros são caracterizados por apenas um sítio arqueológico, com 100 artefatos 

líticos, sendo os arenitos e os basaltos as matérias-primas predominantes. 

Os artefatos desses sítios arqueológicos pesquisados estão localizados na reserva 

técnica do Laboratório de Arqueologia Pedro Ignácio Schmitz (LAPIS) da Universidade do 

Extremo Sul Catarinense (UNESC). 

Desta forma, foram revisitadas todas as coleções líticas desses grupos, com intuito de 

identificar a diversidade de matérias-primas utilizadas por grupos humanos pré-históricos do 

extremo sul catarinense, podendo assim relacionar suas tecnologias aliada a gestão das 

matérias-primas rochosas utilizadas. 

 

 

7. METODOLOGIA 

 

7.1 METODOLOGIA DE LABORATÓRIO 

 

7.1.1 Levantamento Bibliográfico 

 

O levantamento, aquisição, leitura, análise e seleção bibliográfica, fundamentais para a 

complementação da estrutura teórica e metodológica imprescindíveis para a execução deste 

trabalho, foram realizados na biblioteca da Universidade do Extremo Sul Catarinense – 

UNESC; na biblioteca do Museu de Arqueologia e Etnologia – MAE, da Universidade de São 

Paulo - USP; na biblioteca do Instituto Anchietano de Pesquisa – IAP, da Universidade do 

Vale do Rio dos Sinos – UNISINOS, além do acervo bibliográfico digital e impresso do 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

47 

Laboratório de Arqueologia Pedro Ignácio Schmitz (LAPIS) da Universidade do Extremo Sul 

Catarinense (UNESC), bem como pesquisas em sites especializados na internet. 

Os Mapeamentos dos sítios arqueológicos localizados nas bacias hidrográficas dos rios 

Urussanga, Araranguá, Mampituba, e porção sudoeste da bacia do rio Tubarão, se deram 

através de levantamentos bibliográficos e em trabalhos relacionados à arqueologia de contrato 

da UNESC. Da mesma forma foram realizadas saídas de campo com intuito de identificar e 

registrar novos sítios associados a essa problemática na região pesquisada. 

As pesquisas relacionadas aos tipos de matérias-primas presentes nos sítios 

arqueológicos estudados foram desenvolvidas através de três etapas:  

1. Divisão dos conjuntos líticos analisados com foco nas matérias-primas; 

2. Divisão dos conjuntos por categorias tecnológicas; 

3. Levantamento e caracterização das matérias-primas da região.  

Os conjuntos líticos foram divididos no intuito de observar as tendências inerentes aos 

objetivos técnicos das indústrias da região. Os parâmetros de análise tecnológica foram 

mesclados entre os utilizados no LAPIS; Dias, Hoeltz (1997), já utilizados em análise de 

indústria lítica no Brasil Meridional.  

 

7.1.2 Elaboração de Mapas e Imagens 

 

A elaboração de mapas temáticos (geológicos, altimétricos e de recursos hídricos) com 

a localização espacial dos sítios arqueológicos e possíveis fontes de captação de matéria-

prima na área pesquisada, foram produzidos através da análise de bases cartográficas 

disponibilizadas pelo Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística – IBGE, pelo 

Departamento Nacional de Produção Mineral - DNPM e pelo Serviço Geológico do Brasil – 

CPRM. 

Após a geração de dados descritivos sobre as matérias-primas existentes nas coleções 

arqueológicas e nas possíveis fontes de matéria-prima mapeadas, foram confrontados os 

dados gerados para interpretações acerca das possíveis escolhas destas matérias por grupos 

pré-históricos que habitaram a região, com intuito de caracterizar a distribuição destes sítios 

nas bacias hidrográficas estudadas. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

48 

7.2. METODOLOGIA DE CAMPO 

 

O levantamento de campo foi dividido em duas etapas. A primeira, para o 

levantamento de fontes primárias, onde foram observados pontos associados às diversas 

formações geológicas das bacias hidrográficas da região estudada, sendo estes pontos 

observados, primeiramente em gabinete, através de fotos aéreas sobrepostas pelas cartas 

geológicas, privilegiando, posteriormente, a identificação desses afloramentos em campo. 

Foram estudados em laboratório mapas geológicos e altimétricos existentes para a 

região. Após esse estudo, em atividades de campo, foram recolhidas amostras de matérias-

primas rochosas encontradas em afloramentos primários, com intuito de formar uma coleção 

de confronto das matérias-primas, para posterior análise das indústrias líticas analisadas, 

definindo categorias de matérias-primas rochosas denominadas de Litotipos.  

Diante da alta variabilidade de matérias-primas rochosas na região pesquisada, optou-

se em formar um padrão organizacional, a fim de agrupar essas matérias-primas em grupos 

litológicos, seguindo seus padrões de formação, sendo criados seis litotipos, apresentados no 

item 8.3. 

Após o levantamento das fontes primárias, optou-se, ainda, em visitar as fontes 

secundárias de matérias-primas nas bacias hidrográficas da região, com intuito de aprimorar o 

levantamento de campo, já que são nos pontos secundárias onde permanecem a maior 

variabilidade de matérias-primas disponíveis.  

Foram analisadas as cartas hidrográficas da região, com intuito de identificar os 

principais rios e seus afluentes, observando, através de ortofotos, a existência das principais 

fontes secundárias na área de abrangência desta pesquisa. Esses pontos foram de grande 

importância no sentido de localizar e mapear fontes de matérias-primas enquanto locais para o 

desenvolvimento de atividades relacionadas à relação entre Homem/Matéria-prima. 

Fazer um levantamento de todas as fontes secundárias de matérias-primas seria 

extremamente difícil. Diante do exposto, foi importante gerar estratégias para as atividades de 

campo. Baseados nas pesquisas de Santos (2003), onde o mesmo realizou trabalho sobre a 

estimativa de riqueza de espécies no âmbito da biologia/biodiversidade, adaptamos essa 

ferramenta para as pesquisas de campo em fontes secundárias. 

O inventário dos litotipos nas bacias hidrográficas seguiu o método utilizado em 

análises de biodiversidade, conhecida como Curva do Coletor ou Curva de Acumulação de 

espécies (SANTOS, 2003). Este método foi ajustado e aplicado para avaliar se a amostragem 

alcançou o máximo de riqueza (diversidade) dos litotipos encontrados nas fontes secundárias, 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

49 

indicando que é possível amostrar todas as bacias hidrográficas independente de sua extensão, 

ou seja, quando a curva começa a se estabilizar indica que foi alcançada a variabilidade de 

litotipos existentes na bacia, sendo que qualquer esforço amostral adicional não implica em 

êxito, podendo assim, indicar o padrão de riqueza de espécies (no nosso caso matérias-primas 

rochosas) para determinada área (SANTOS, 2003). 

Os tipos de matérias-primas foram caracterizados através de análises macroscópicas 

(PELANT, 2000; JERRAM; PETFORD, 2014; LISLE, BRABHAM, BARNES, 2014; 

TUCKER, 2014; PENHA, 2015) de materiais identificados nos conjuntos líticos analisados e 

comparados com as informações de mapas geológicos disponibilizadas pela Companhia de 

Pesquisa de Recursos Minerais – CPRM. 

 

7.3. METODOLOGIA DE LABORATÓRIO 

 

Para efetuar a análise tecnológica dos artefatos líticos advindos dos sítios 

arqueológicos analisados utilizou-se parâmetros mesclados entre os apresentados por Dias, 

Hoeltz (1997), e os utilizados no LAPIS/UNESC. 

Os vestígios líticos foram analisados morfologicamente tomando suas dimensões 

(Classe Dimensional) e levantados seus dados de inventário e tecnológicos básicos.  

Assim dividimos esta análise em 03 grandes grupos de parâmetros técnicos. 

 

I. Inventário e Dimensões 

 

O mais importante referente a recolha dos dados de “Inventário e Dimensões” é a 

divisão das peças individualmente por setores arbitrários ou naturais, e as características 

dimensionais das peças. Essas, posteriormente indicaram o tamanho das peças das indústrias 

líticas analisadas, conforme modelo da tabela abaixo.  

 

Etiqueta Dígito Data Setor Nível Vestígio Pesquisador 
Peso 

(g) 

Comprimento 

(mm) 

Largura 

(mm) 

Espessura 

(mm) 

                      

Tabela 4 - Indica cada parâmetro condizente ao grupo acima elencado como Inventário e Dimensões. 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

50 

II. Matéria-prima e estado superficial 

 

Nesse conjunto de parâmetros se iniciou a análise das indústrias líticas de um ponto de 

vista qualitativo, onde, foram indicados dados gerais sobre as características de cada peça 

lítica encontrada nos sítios inerentes a sua formação como rocha e/ou mineral, e alterações 

pós-deposicionais. Conforme citado anteriormente, as matérias-primas foram agrupadas em 

Litotipos, com intuito de dinamizar a análise, podendo ser observado na tabela que segue. 

 

Código Matéria-Prima / Litotipos 

1 Basalto Afanítico Tipo 1 

2 Basalto Afanítico Tipo 2 

3 Arenito Botucatu 

4 Granito 

5 Quartzo 

6 Calcedônia 

Tabela 5 - Parâmetro de matérias-primas. 

 

As análises dos parâmetros referentes à alteração possibilitaram aferir as ações 

ocorridas nas superfícies dos vestígios líticos em aspectos pré e pós-deposicionais, auxiliando 

nas interpretações do contexto deposicional dos vestígios arqueológicos (Tabela 6). 

 

Alteração 

Quebra Recente 

Termoclastia 

Lixiviação 

Clivagem 

Meteorização 

Oxidação 

Arado 

Indeterminável 

Ausente 

Tabela 6 - Parâmetros de Alteração. 

 

A quantidade de córtex indicou o estado que a maioria das peças se encontrava dentro 

do processo de manufatura das indústrias líticas, onde, a quantidade de córtex elevada pode 

indicar as primeiras fases de debitagem, e as peças com pouca quantidade cortical sugere 

vestígios líticos com uma etapa mais longa dentro do mesmo processo operacional (Tabela 7). 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

51 

Córtex 

&amp;lt;50% 

0,5 

&gt; 50% 

100% 

Ausente 

Tabela 7 - Parâmetro córtex. 

 

III. Categorias Técnicas Gerais 

 

Após serem levantadas as características de “Matéria-Prima e Estado Superficial”, 

foram elencadas as “Categorias Técnicas Gerais” das indústrias líticas analisadas.  Estes 

seguem expostos na tabela abaixo, 

 

Código Grupos Tecnológicos 

1 Núcleo 

2 Lasca 

3 Ferramenta Formal 

4 Estilha 

5 Seixo Rolado 

6 Fragmento de Núcleo 

7 Fragmento de Lasca 

8 Fragmento de Ferramenta Formal 

9 Fragmento de Estilha 

10 Fragmento de Seixo Rolado 

11 Fragmento Indeterminado 

12 Natural 

Tabela 8 - Parâmetros dos grupos tecnológicos. 

 

A escolha dos parâmetros contidos na tabela “Grupos Tecnológicos”, foram pensados 

de maneira a dividir hierarquicamente de forma qualitativa as peças líticas, buscando dar uma 

visão geral das características inerentes ao tipo de indústria lítica analisada. 

Toda indústria lítica de pedra lascada apresenta uma cadeia operatória com regra 

universal de ação-reação referente a uma força aplicada em um bloco de qualquer de rocha.  

a) Núcleo: Qualquer tipo de formação rochosa de onde são retiradas lascas. 

b) Lasca: Suporte rochoso advindo essencialmente de um núcleo por percussão. 

Além da observação se uma peça lítica é uma lasca, levantamos duas características 

essências e de fácil observação:  

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

52 

LASCA 

Percussão Talão 

Dura Cortical 

Branda Sem córtex 

Ausente Ausente 

Ind. Ind. 

Tabela 9 - Parâmetro de análise para Lasca. 

 

a) Categoria Retoque 

 

Esse parâmetro indica se o suporte rochoso escolhido pelo artesão necessita de retoque 

em suas arestas ou não. Esses dados indicam, geralmente, o que será uma ferramenta formal 

ou não dentro de uma indústria lítica. Sendo necessário salientar que uma lasca não retocada 

também pode ser uma ferramenta.  

 

b) Ferramenta formal 

 

As pedras lascadas ou polidas possuem alto grau de estandardização morfológica com 

terminologias amplamente difundidas no contexto Pré-histórico do Brasil Meridional.  

 

c) Pontas de Projetil 

 

Para as pontas de projétil, apresentamos uma breve lista tipológica usando como 

referencial o tipo de pedúnculo, sendo a única diferença marcante a borda serrilhada. Segue 

tabela com os tipos gerais definidos. 

  

Ponta de Projetil  

Lanceloada 

Borda Serrilhada 

Pedúnculo Concavo 

Pedúnculo Reto 

Pedúnculo Bifurcado 

Tabela 10 - Pontas de projetil. 

 

Sabendo do caráter empirista dos parâmetros relacionados às ferramentas formais e 

que esse poderá acarretar dúvidas elaboramos uma coleção de confronto com peças 

arqueológicas acondicionadas na reserva técnica do Setor de Arqueologia da UNESC, e que 

guiaram com objetividade toda análise.  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

53 

CAPÍTULO III – RESULTADOS E DISCUSSÕES 

 

8. DADOS OBTIDOS EM CAMPO 

 

Com o arcabouço apresentado anteriormente e baseado nos dados cartográficos, 

identificamos em campo considerável variabilidade de rochas, principalmente ígneas, além de 

poucas rochas sedimentares e minerais dispersos. Foram descritas 38 amostras de formações 

primárias e 116 em formação secundária, dentre elas destacam-se os basaltos, riolitos e os 

quartzos da formação Serra Geral; o arenito da formação Botucatu e os granitos e quartzo do 

embasamento Cristalino.  

A imagem abaixo mostra a espacialidade da relação das amostras em fontes primárias 

e secundárias, exposta em imagem de satélite (Google Earth). 

 

 
Figura 5 - Imagem da carta geológica e de recursos hídricos, apresentando os pontos primários e 

secundários, bem como os sítios arqueológicos analisados. 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

54 

8.1. FORMAÇÕES PRIMÁRIAS 

 

As fontes primárias de matéria-prima estão localizadas em diferentes espaços do 

território das bacias hidrográficas pesquisadas. Pôde-se perceber, através das atividades de 

campo, bem como em análise das cartas geológicas, um alto índice desses afloramentos na 

região.  

De acordo com os dados de campo, podemos perceber índices de variabilidade de 

matérias-primas, sendo que em grande parte das amostras, identificamos a presença de rochas 

ígneas/vulcânicas, como é o caso dos basaltos e riolitos, ambas apresentaram grau de aptidão 

ao lascamento considerados como médio e bom. 

Das trinta e oito amostras coletadas em campo, dez são basaltos, sete são de arenitos 

finos, seis de riolito, cinco de granito e quartzo, e as demais são de arenito botucatu, diabásio, 

folhelho e laterita. Essas amostras representam as 15 formações apresentadas na descrição 

geológica identificada na área. Os dados gerais dessas coletas estão apresentados nas tabelas a 

seguir, para melhor compreensão. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

 

Pontos 

de 

Coleta 

Matéria-

Prima 
Forma Grupo 

Formação 

Geológica 
Sequência 

Altitude 

(m) 
Relevo UTM (E) UTM (N) Município 

Bacia 

Hidrográfica 

Curso 

d'água 

Dist. Curso 

d’água (m) 
Vegetação 

Aptidão ao 

Talhe 

P-1 Riolito Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
820 Planalto 595758 6771197 Praia Grande BHM 

Rio 

Malacara 
1500 FOD1 Média 

P-2 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
816 Planalto 595859 6771309 Praia Grande BHM 

Rio 

Malacara 
1300 FOD Fraca 

P-3 Riolito Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
759 Escarpa 596182 6771582 Praia Grande BHM 

Rio 

Malacara 
1200 FOD Média 

P-4 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
672 Escarpa 596573 6771305 Praia Grande BHM 

Rio 

Malacara 
1800 FOD Fraca 

P-5 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
1226 Planalto 602178 6813529 

São José dos 

Ausentes 
BHA 

Rio Sem 

nome 
200 

Campos de 

Pastagem 
Boa 

P-6 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
1179 Planalto 602470 6813473 

São José dos 
Ausentes 

BHA 
Rio Sem 

nome 
100 FOD Média 

P-7 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
1081 Escarpa 602624 6813566 

São José dos 

Ausentes 
BHA 

Rio Sem 

nome 
50 FOD Excelente 

P-8 Basalto Bloco Serra Geral Caxias 
Gondwana 

III 
1033 Escarpa 602723 6813581 

São José dos 
Ausentes 

BHA 
Rio Sem 

nome 
10 FOD Média 

P-10 Riolito Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
66 Planície 632250 6810643 Meleiro BHA 

Rio Sanga 

das Pedras 
650 FOD Boa 

P-11 Riolito Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
249 Vale 630848 6828381 Nova Veneza BHA Rio Cubico 200 

Campos de 
Pastagem 

Boa 

P-15 Arenito Bloco Guatá Palermo Gondwana I 177 Vale 650564 6846157 Treviso BHA 
Rio Mãe 

Luzia 
150 Pastagem/Estrada Nula 

P-16a Arenito Bloco Passa Dois Serra Alta Gondwana I 215 Vale 657116 6857861 Lauro Müller BHT 
Rio 

Tubarão 
30 FOD Nula 

P-16b Folhelho Placa Passa Dois Irati Gondwana I 215 Vale 657116 6857861 Lauro Müller BHT 
Rio 

Tubarão 
30 FOD Nula 

P-17 Arenito Bloco Guatá Rio Bonito Gondwana I 266 Vale 652719 6862261 Lauro Müller BHT 
Rio da 
Vaca 

300 FOD Nula 

P-18 Basalto Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
383 Vale 648730 6865512 Lauro Müller BHT 

Rio da 

Vaca 
100 FOD Boa 

P-20a Granito Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 
Imaruí-

Capivari 

- 100 Vale 662801 6842652 Urussanga BHU Rio Salto 1000 Pastagem/Estrada Nula 

P-20b Quartzo Seixo 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Imaruí-
Capivari 

- 101 Vale 662801 6842652 Urussanga BHU Rio Salto 1000 Pastagem/Estrada Fraca 

P-21 
Arenito 

Botucatu 
Bloco São Bento Botucatu 

Gondwana 

III 
20 Vale 628874 6780165 Sombrio BHM Rio da Lage 600 FOD Nula 

P-22 Basalto Bloco Serra Geral Gramado 
Gondwana 

III 
126 Vale 609199 6791303 

Jacinto 

Machado 
BHA 

Rio da 

Pedra 
500 FOD Média 

P-24a Arenito Bloco Passa Dois 
Rio do 

Rastro 
Gondwana I 42 Planície 659092 6797384 Araranguá BHM 

Rio 

Araranguá 
500 FOD Média 

                                                 
1 Floresta Ombrófila Densa.  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

56 

Pontos 

de 

Coleta 

Matéria-

Prima 
Forma Grupo 

Formação 

Geológica 
Sequência 

Altitude 

(m) 
Relevo UTM (E) UTM (N) Município 

Bacia 

Hidrográfica 

Curso 

d'água 

Dist. Curso 

d’água (m) 
Vegetação 

Aptidão ao 

Talhe 

P-24b Arenito Bloco Passa Dois 
Rio do 

Rastro 
Gondwana I 42 Planície 659092 6797384 Araranguá BHM 

Rio 

Araranguá 
500 FOD Média 

P-25 Laterita Bloco Passa Dois Serra Alta Gondwana I 60 Planície 657158 6809118 Maracajá BHA Rio Sangão 4000 Pastagem/Estrada Nula 

P-26a Granito Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Imaruí-

Capivari 

- 200 Vale 668405 6854009 Orleans BHT 

Rio 

Palmeira 

Baixa 

1650 FOD Fraca 

P-26b Quartzo Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Imaruí-

Capivari 

- 200 Vale 668405 6854009 Orleans BHT 

Rio 

Palmeira 

Baixa 

1650 FOD Média 

P-27 Quartzo Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 
Imaruí-

Capivari 

- 240 Vale 669790 6853987 Orleans BHT 
Rio 

Palmeira 

Baixa 

1330 FOD Média 

P-29a Granito Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 
Imaruí-

Capivari 

- 185 Vale 663615 6860786 Orleans BHT 
Rio 

Tubarão 
610 FOD Fraca 

P-29b Quartzo Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Imaruí-
Capivari 

- 185 Vale 663615 6860786 Orleans BHT 
Rio 

Tubarão 
611 FOD Média 

P-30a Granito Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Imaruí-

Capivari 

- 90 Vale 672024 6860610 Orleans BHT 
Rio 

Tubarão 
100 FOD Fraca 

P-30b Diabásio Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
90 Vale 672024 6860610 Orleans BHT 

Rio 

Tubarão 
100 FOD Boa 

P-31a Granito Bloco 
Embasamento 

Cristalino 
Granito 

Jaguaruna 
- 312 Escarpa 677189 6848443 Orleans BHT 

Rio Sem 
nome 

100 FOD Fraca 

P-31b Quartzo Bloco 
Embasamento 

Cristalino 

Granito 

Jaguaruna 
- 312 Escarpa 677189 6848443 Orleans BHT 

Rio Sem 

nome 
100 FOD Média 

P-32a Arenito Bloco Guatá Rio Bonito Gondwana I 35 Planície 663746 6835092 Bal. Rincão BHA Lagoa 900 FOD Nula 

P-32b Arenito Bloco Guatá Rio Bonito Gondwana I 35 Planície 663746 6835092 Bal. Rincão BHA Lagoa 900 FOD  Nula 

P-33 Riolito Bloco Serra Geral Gramado 
Gondwana 

III 
117 Vale 658930 6818517 Criciúma BHA Rio Sangão 3800 FOD Média 

P-34 Basalto Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
12 Planície 623657 6764369 

Passo de 

Torres 
BHM 

Lagoa de 

Sombrio 
5 FOD Média 

P-35 Riolito Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
18 Planície 621005 6763357 

Passo de 

Torres 
BHM 

Lagoa de 

Sombrio 
1200 FOD Média 

P-36 Basalto Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
19 Planície 

636035 6777767 

Balneário 

Gaivota 
BHM 

Lagoa do 

Rodeio 
1100 FOD Média 

P-37 Diabásio Bloco Serra Geral Serra Geral 
Gondwana 

III 
97 Planície 

651446 6806985 
Maracajá BHA 

Rio Mãe 

Luzia 
1000 FOD Boa 

Tabela 11 – Matérias-primas em Afloramentos primários registrados nas atividades de campo. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

57 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

1 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

média.  A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

2 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

Afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

grossa. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

3 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

58 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

4 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

5 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

6 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

59 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

7 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração máfita 

(vítrea), com cristalização 

equigranular e estrutura maciça 

de granulação finíssima. A 

mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando excelente 

resposta ao lascamento.  

8 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

finíssima. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

10 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

60 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

11 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

15 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta ao lascamento 

nula. 

16A 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta nula ao 

lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

61 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

16B 

   

Afloramento primário de 

Folhelho. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação finíssima. A mesma 

não apresentou fratura 

conchoidal, indicando resposta 

nula ao lascamento. 

17 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta nula ao 

lascamento. 

18 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

finíssima. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

62 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

20A 

   

Afloramento primário de rocha 

granítica. Apresenta textura 

fanerítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

grossa. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

20B 

   

Afloramento secundário de 

quartzo, em intrusão ao granito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

21 

   

Afloramento primário de Arenito 

Botucatu. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta ao nula 

lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

63 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

22 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

24A 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando boa resposta ao 

lascamento. 

24B 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando boa resposta ao 

lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

64 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

25 

   

Afloramento primário de Laterita. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração máfita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta nula ao 

lascamento. 

26A 

   

Afloramento primário de rocha 

granítica. Apresenta textura 

fanerítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

média. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

26B 

   

Afloramento primário de quartzo, 

em intrusão no granito. Apresenta 

textura fanerítica de coloração 

félsita, com cristalização 

porfirítica e estrutura maciça de 

granulação média. A mesma 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando boa resposta ao 

lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

65 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

27 

   

Afloramento primário de quartzo. 

Apresenta textura fanerítica de 

coloração félsita, com 

cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

média. A mesmo apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

29A 

 

   

Afloramento primário de rocha 

granítica. Apresenta textura 

fanerítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

grossa. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

29B 

   

Afloramento primário de quartzo. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

média. A mesma apresentou 

fratura Conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

66 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

30A 

   

Afloramento primário de rocha 

granítica. Apresenta textura 

fanerítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

grossa. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 

30B 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica (diabásio). Apresenta 

textura afanítica de coloração 

félsita, com cristalização 

equigranular e estrutura maciça 

de granulação fina. A mesma 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando boa resposta ao 

lascamento. 

31A 

   

Afloramento primário de rocha 

granítica. Apresenta textura 

fanerítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

média. A mesma não apresentou 

fratura conchoidal, indicando 

fraca resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

67 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

31B 

   

Afloramento primário de veio de 

quartzo, intruso em rocha 

granítica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização porfirítica e 

estrutura maciça de granulação 

média. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

32a 

   

Afloramento primário de Arenito. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta nula ao 

lascamento. 

32b 

   

Afloramento primário de Arenito 

(com alto índice de oxidação). 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura em camadas de 

granulação fina. A mesma não 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando resposta nula ao 

lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

68 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

33 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

finíssima. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

34 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

finíssima. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

35 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica. Apresenta textura 

afanítica de coloração félsita, 

com cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

fina. A mesma apresentou fratura 

conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

69 

AMOSTRA AFLORAMENTO AMOSTRA LUPA BINOCULAR OBSERVAÇÕES 

36 

   

Afloramento primário de rocha, 

provavelmente Riolítica. 

Apresenta textura afanítica de 

coloração félsita, com 

cristalização equigranular e 

estrutura maciça de granulação 

finíssima. A mesma apresentou 

fratura conchoidal, indicando boa 

resposta ao lascamento. 

37 

   

Afloramento primário de rocha 

basáltica (diabásio). Apresenta 

textura afanítica de coloração 

félsita, com cristalização 

equigranular e estrutura maciça 

de granulação fina. A mesma 

apresentou fratura conchoidal, 

indicando boa resposta ao 

lascamento. 

Tabela 12 - Amostra dos afloramentos primários. 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

 

F
ig

u
r
a

 7
 - P

o
n

to
 se

c
u

n
d

á
r
io

 n
o

 r
io

 d
o

 B
o

i (B
H

M
). 

8.2. FORMAÇÕES SECUNDÁRIAS 

 

Como citado anteriormente, foram descritos 116 pontos de matérias-primas em fontes 

secundárias, conforme podemos observar na imagem anterior, bem como descrição 

pormenorizada no anexo II. Nesses pontos foi possível observar a grande variabilidade 

dimensional de seixos ao longo da área estudada. Foram analisados 23 pontos secundários na 

bacia hidrográfica do rio Mampituba; 13 na bacia do rio Urussanga; 62 na bacia do rio 

Araranguá e 18 a montante da bacia do Tubarão. 

Os pontos secundários observados na bacia hidrográfica do rio Mampituba, localizada 

na porção sul da área estudada, apresentaram grande presença de basaltos e riolitos em todos 

os pontos observados, presentes nos vales encaixados da formação Serra Geral, bem como, de 

forma menos significante, a presença de quartzo e calcedônia. Os dois últimos foram 

apresentados em formas de pequenas intrusões, no caso do quartzo (Figura 6), e em pequenos 

geodos de calcedônia, sendo esses caracterizados como de baixo potencial ao lascamento pelo 

fato de apresentarem muitos planos naturais de fratura. 

 

 
Figura 6 - Intrusão de quartzo, em seixo de basalto. 

 

Os rios da bacia do 

Mampituba têm suas 

nascentes nas encostas da 

Serra Geral, sendo nesses 

pontos onde se pode 

observar uma maior 

quantidade de matérias-

primas rochosas, onde os 

rios apresentam maior força 

e vazão para transportarem 

esses seixos e blocos. Já em 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

71 

direção à planície costeira, em sua porção final, esses rios fazem parte de um sistema fluvial 

meandrante com baixa energia, transportando todo tipo de sedimento e depositando apenas 

grãos de areias. 

Levando em consideração a curva de acumulação chegamos a um resultado 

quantitativo que representa a riqueza de matérias-primas desta bacia a partir do 12º ponto 

visitado, no entanto, fizemos mais 13 pontos com intuito de testar a variabilidade indicada, 

conforme apresentado no gráfico abaixo. 

 

 
Gráfico 1 – Curva de acumulação: BHM. 

 

A riqueza identificada nos 23 pontos visitados na bacia do Mampituba encontrou seu 

equilíbrio quantitativo rapidamente porque a variabilidade de matérias-primas está pautada 

nas rochas vulcânicas da Serra Geral (85,2%), nesse caso, os Basaltos (BAS) e Riolitos (RIO). 

Esse dado indica que as demais matérias-primas possíveis de serem encontradas (AB – 

Arenito Botucatu; GR – Granito; QU – Quartzo; CA – Calcedônia), são de antemão exceções 

quantitativas a regras de deposição de matéria-prima secundária nessa bacia (Gráfico 2). 

 

0,50

1,00

1,50

2,00

2,50

3,00

1 7 13 19 25

D
e
n

si
d

a
d

e
 a

c
u

m
u

la
d

a

Ponto amostral

Bacia Hidrográfica do rio Mampituba



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

72 

 
Gráfico 2 - Representatividade das matérias-primas na BHM. 

 

Da mesma forma que a BHM, a bacia hidrográfica do rio Araranguá (BHA), 

localizada na porção central da área pesquisa, tem suas principais nascentes originadas no alto 

das encostas da Serra Geral, em trechos de alta declividade, transportando grandes blocos e 

seixos. Nas partes mais baixas desses rios, em áreas de planície, apresentam baixa força, 

incapazes de transportar materiais rochosos de maior porte. 

Podemos observar em campo a presença de basaltos e riolitos em todos os pontos 

visitados, geologicamente presentes no grupo Serra Geral, bem como, e em menor 

quantidade, o quartzo e calcedônia, esses se apresentam da mesma forma que os presentes na 

BHM, sendo possivelmente remanescentes de geodos formados no interior dos basaltos da 

Serra Geral. 

 

 
Figura 8 - a) Rio Ferreira (BHA), apresentando seixos de variadas dimensões; b) Intrusão de 

quartzo em rocha basáltica. 

 

A curva de acumulação aplicada às amostras de matéria-prima da bacia hidrográfica 

do rio Araranguá, resultou em dados quantitativos representativos as suas riquezas de 

matérias-primas. Dos 62 pontos visitados, para mediar a variabilidade dessa bacia, 

RIO BAS AB GR QU CA Outros

Total 42,6 42,6 0,0 0,0 14,8 0,0 0,0 100,0

0,0

20,0

40,0

60,0

80,0

100,0

P
o

rc
e
n
ta

g
e
m

Matérias-Primas

a 

b

a 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

73 

percebemos que no ponto 10º ponto visitado, alcançamos a variabilidade de matérias-primas 

dessa bacia. 

 

 
Gráfico 3 - Curva de acumulação: BHA. 

  

Da mesma forma que a BHM, a riqueza de matéria-prima identificada na BHA, 

determinou um equilíbrio quantitativo de forma acelerada, devido a variabilidade das 

amostras estarem caracterizadas por rochas ígneas da formação Serra Geral, sendo 

representadas por basaltos (55,8% e riolitos (26%), podendo inferir, que as demais amostras, 

são pouco expressivas de forma secundárias nessa bacia. Salienta-se que foram identificadas 

consideráveis quantidades de matérias-primas na forma de folhelhos e arenito (9,6%), 

advindos da formação Rio Bonito. 

 

 
Gráfico 4 – Representatividade das matérias-primas na BHA. 

0,00

0,50

1,00

1,50

2,00

2,50

3,00

3,50

4,00

4,50

0 5 10 15 20 25 30 35 40 45 50 55 60 65

D
e
n

si
d

a
d

e
 a

c
u

m
u

la
d

a

Ponto amostral

Bacia Hidrográfica do rio Araranguá

RIO BAS AB GR QU CA Outros

Série1 26,0 55,8 1,0 0,0 1,0 6,7 9,6 100,0

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

80,0

90,0

100,0

P
o
r
c
e
n

ta
g

e
m

Matérias-Primas



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

74 

Diferente das bacias hidrográficas citadas anteriormente, a bacia hidrográfica do rio 

Urussanga (BHU) está inserida ao norte da área de estudo e geologicamente faz parte, 

parcialmente, da Bacia Carbonífera sul catarinense, com predominância para rochas 

sedimentares, região altamente impactada pelas atividades mineradoras de carvão. Os seus 

afluentes estão localizados em vales estreitos no alto da bacia.  

 

 
Figura 9 - Rio Carvão, altamente antropizado por atividades 

mineradores de carvão, apresenta arenito, folhelho e carvão 

em suas margens.  

 

Durante as atividades de campo ao longo da BHU, foi possível identificar uma alta 

variabilidade de matérias-primas rochosas ao longo dos seus rios. Observamos presença de 

basaltos da formação Serra Geral, porém, em menor quantidade. De forma mais abrangente 

observamos os arenitos e folhelhos da formação Rio Bonito, ao longo de grande parte dos rios 

dessa bacia, com resposta nula ao lascamento. Além dos arenitos, e do basalto, podemos 

observar em campo, a baixa presença dos granitos, do embasamento cristalino, em formação 

secundária, pois os rios próximos a esses afloramentos estão localizados na porção a leste da 

bacia, não tendo energia o suficiente para transporte desses materiais. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

75 

 
Figura 10 - Cachoeira no rio Rio Maior, sob substrato rochoso 

de arenito. 

 

Haja vista que a BHU é a bacia com maior variabilidade de matérias-primas, o gráfico 

da curva de acumulação, nos apresenta de forma quantitativa a riqueza de matérias-primas 

dessa bacia. Foram amostrados 13 pontos secundários, sendo que os resultados esperados de 

densidade acumulada aparecem 8º ponto amostral. 

 

 
Gráfico 5 – Curva de acumulação: BHU. 

 

O equilíbrio relacionado à riqueza de matéria-prima identificada nos 13 pontos 

vistoriados na BHU não encontrou seu equilíbrio quantitativo de modo ágil como nas bacias 

anteriores, devido ao fato da variabilidade das rochas sedimentares da bacia carbonífera, 

como os arenitos e folhelhos da formação Rio Bonito (52,9%), bem como das rochas 

basálticas, da formação Serra Geral (35,3%), além dos granitos do embasamento cristalino 

0,50

0,70

0,90

1,10

1,30

1,50

1,70

0 2 4 6 8 10 12 14

D
e
n

si
d

a
d

e
 a

c
u

m
u

la
d

a

Ponto amostral

Bacia Hidrográfica do rio Urussanga



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

76 

(11,8%). As demais matérias-primas possíveis de serem encontradas são exceções aos 

preceitos deposicionais de modo secundário para essa bacia. 

 

 
Gráfico 6 - Representatividade das matérias-primas na BHU. 

 

A bacia do rio Tubarão é a mais extensa do sul do estado de Santa Catarina. Devido ao 

fato, de o Setor de Arqueologia/LAPIS, ter inúmeros sítios arqueológicos registrados na 

porção sudoeste desta bacia, optou-se em estender a área desta pesquisa, sendo: da área limite 

com a BHU e entre os municípios de Lauro Muller e Pedras Grandes. 

Da mesma forma que a BHU, a BHT, na parcela estudada, está altamente impactada 

por atividades mineradoras de carvão. Os rios desta bacia nascem nos contrafortes da Serra 

Geral, até desaguar no oceano atlântico, 

depois de percorrer 120 km. 

Durante as atividades de campo, 

podemos identificar ao longo desse trecho 

da BHT alta variabilidade de matérias-

primas. Nas porções mais altas, entre 400 a 

250 metros, pode-se identificar a presença 

de basaltos e riolitos da formação Serra 

Geral em abundância, bem como, os 

arenitos e folhelhos da formação Rio 

Bonito, nas proximidades com a BHU. Mais ao leste da BHT podemos identificar ainda os 

rios dessa bacia correndo sob o os granitos, referentes ao embasamento cristalino, porém, com 

pouca presença de seixos, apenas grandes blocos nas margens dos rios. 

RIO BAS AB GR QU CA Outros

Total 0,0 35,3 0,0 11,8 0,0 0,0 52,9 100,0

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

80,0

90,0

100,0

P
o

rc
e
n

ta
g
e
m

Matérias-Primas

Figura 11 - Rio Capivara Alta, apresenta blocos e 

seixos de basalto e riolito.  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

77 

 
Figura 12 - Rio Barra do Norte correndo sob o 

embasamento cristalino. 

 

A bacia hidrográfica do rio Tubarão não foge à regra às demais, em se tratando da 

curva de acumulação, aplicada para medir a riqueza de matérias-primas. Foram amostrados 18 

pontos secundários, resultando em dados quantitativos que representam a sua riqueza. 

Podemos perceber que o resultado da densidade acumulada chegou ao seu equilíbrio no 9º 

ponto amostral, porém, realizamos ainda mais 9 pontos, com a intenção de medir a 

variabilidade apontada (Gráfico 7). 

 

 
Gráfico 7 – Curva de acumulação: BHT. 

 

Podemos perceber a riqueza de matérias-primas nessa bacia nos 18 pontos visitados, 

encontrando seu equilíbrio quantitativo em pouca amostragem, devido a variabilidade das 

matérias-primas estarem associadas a rochas ígneas, no caso dos basaltos (47,2%) e riolitos 

(8,3) da formação Serra Geral, bem como os granitos (13,9%) do embasamento cristalino, 

além dos arenitos a folhelhos (25%), identificados nas porções onde essa bacia faz contato 

1,00

1,50

2,00

2,50

3,00

3,50

1 3 5 7 9 11 13 15 17

D
e
n

si
d

a
d

e
 a

c
u

m
u

la
d

a

Ponto amostral

Bacia Hidrográfica do rio Tubarão



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

78 

com a formação Rio Bonito. Podemos indicar, que matérias-primas, além das citadas, são 

consideradas uma exceção nos depósitos secundários da BHT. 

 

 
Gráfico 8 - Representatividade das matérias-primas na BHT. 

 

Podemos perceber que as matérias-primas identificadas nessa bacia, são mais 

diversificadas. Foram identificados materiais rochosos de origem vulcânicas, sedimentares e 

minerais formados em associação com o embasamento cristalino.   

Pensando nas totalidades das bacias hidrográficas dos rios Mampituba, Araranguá, 

Urussanga e porção sudoeste da bacia hidrográfica do rio Tubarão, constatamos as 

características ligadas às matérias-primas rochosas em formação primária e secundária, 

buscando inferir as possibilidades de disponibilidade das mesmas com os grupos humanos 

que ocuparam a região.  

Ficou evidente a predominância de rochas Basálticas em todas as bacias hidrográficas 

pesquisadas. Percebeu-se ainda que, apesar do Arenito Botucatu permear a totalidade dos 

contrafortes da Serra Geral, não abunda em forma secundária nos rios. Outra interessante 

constatação é que os Quartzos são encontrados em dimensões e densidade possíveis de serem 

lascados apenas na bacia hidrográfica do rio Tubarão, onde, o substrato granítico, favorece a 

sua formação em veios. Essa característica de associação de veios de quartzo com rochas 

ígneas é um fenômeno conhecido na literatura (PELANT, 2000). E por último conseguimos 

encontrar calcedônia somente na bacia do Araranguá, no entanto, do ponto de vista 

macroscópico, esses minerais não são correlacionáveis com os identificados nos conjuntos 

líticos analisados preliminarmente, indicando ser um litotipo alóctone a essa região.  

RIO BAS AB GR QU CA Outros

Total 8,3 47,2 2,8 13,9 2,8 0,0 25,0 100,0

0,0

10,0

20,0

30,0

40,0

50,0

60,0

70,0

80,0

90,0

100,0

P
o

rc
e
n

ta
g
e
m

Matérias-Primas



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

79 

Após essas constatações das fontes primárias e secundárias, buscamos dividir as 

matérias-primas pela sua aptidão ao lascamento e polimento, conforme apresentado na tabela 

abaixo. 

 

 Formação Geológica 
Matéria-

Prima  

Aptidão ao 

Lascamento  

Aptidão ao 

Polimento  

Classe dimensional (cm) 

Primário Secundário 

Serra Geral 

Basalto Boa/Média Média &gt; 30 &gt; 30 

Riolito Boa/Média Média &gt; 30 &gt; 30 

Quartzo Fraca Nula &amp;lt;5 &amp;lt;5 

Calcedônia Fraca Nula &amp;lt;5 &amp;lt;5 

Botucatu Arenito  Nula Excelente &gt; 30 &gt; 30 

Grupos 

Guatá/Itararé/Passa 

Dois 

Arenito Nula Nula &amp;lt;5 -  

Folhelho Nula Nula &gt; 30 30/20 

Siltito/Argilito Nula Nula  - 10/5 

Embasamento 

Cristalino 

Granitos Fraca Boa &gt; 30 &gt; 30 

Quartzo Boa/Média Nula &gt; 30 &amp;lt;5 

Figura 13 - Aptidão ao lascamento/polimentos em fontes primárias e secundárias. 

 

Podemos perceber que os basaltos e o riolito, ambos da formação Serra Geral, com 

classe dimensional maior que 30 centímetros, possuem aptidão ao talhe com variação entre 

boa e média, já para o polimento é considerada média. O arenito botucatu não possui aptidão 

ao talhe, por ser uma rocha sedimentar de baixa qualidade, porém apresenta excelente 

resposta quando utilizada para o polimento. Os geodos de quartzo e calcedônia, apresentados 

em formação secundária na formação Serra Geral, identificados através das atividades de 

campo possuem classes dimensionais menor que 5 centímetros. Devido a isso, tornando essas 

matérias-primas fracas e/ou nulas em aptidão ao talhe e ao lascamento. 

As rochas como o arenito, folhelho e os Siltitos/Argilitos, dos grupos Guatá, Itararé e 

Passa Dois, não possuem aptidão ao lascamento, nem mesmo para o polimento, foram 

consideradas com aptidão nula para confecção de instrumentos arqueológicos. 

As rochas e minerais apresentados frequentemente no embasamento cristalino nessa 

região foram os granitos e os quartzos. Os granitos por possuírem granulometria mais 

grosseira, foram considerados como de fraca aptidão ao lascamento, porém, apresenta boa 

resposta para artefatos polidos. Os quartzos, dessa mesma formação, foram caracterizados 

como aptos ao talhe, esses apresentam classes dimensionais superiores a 30 centímetros em 

formação primária, já em formação secundária são identificados com dimensões inferiores a 5 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

80 

centímetros, sendo impróprio para o lascamento. Ainda em relação ao quartzo, o mesmo foi 

considerado como de aptidão nula ao polimento, por ser um mineral muito duro. 

 

8.3. DEFINIÇÃO DOS LITOTIPOS BASEADOS NO MATERIAL ARQUEOLÓGICO  

 

Tendo analisado anteriormente os materiais líticos dos sítios em questão, e a luz dos 

dados sobre as características das matérias-primas rochosas identificadas em campo e 

laboratório, buscamos definir os litotipos presentes nas indústrias líticas. Foram descritas 154 

amostras provenientes de 38 afloramentos primários e 116 secundários, sendo caracterizados 

seis litotipos, conforme tabela abaixo: Basalto Afanítico Tipo 1, Basalto Afanítico Tipo 2, 

Arenito Botucatu, Granito, Quartzo e Calcedônia. 

 

LITOTIPOS AMOSTRAS MATERIAL ARQUEOLÓGICO 

Basalto 

Afanítico  

Tipo 1 

(BA1) 

  

Basalto 

Afanítico  

Tipo 2 

(BA2) 

  

Arenito 

Botucatu 

(AB) 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

81 

LITOTIPOS AMOSTRAS MATERIAL ARQUEOLÓGICO 

Granito  

(GR) 

  

Quartzo 

(QU) 

  

Calcedônia 

(CA) 

  
Tabela 13 - Amostras das definições dos litotipos. 

 

O litotipo das rochas Basálticas Afaníticas, tipo 1 e 2, presentes em grande abundância 

nas indústrias líticas dos sítios arqueológicos analisados, sobretudo instrumentos bifaciais, 

destacam-se por estarem presentes em grande parte dos afloramentos associados à formação 

Serra Geral, tanto em forma primária quanto secundária, ambas demonstraram boa resposta ao 

lascamento. 

Apresentando distinção ao litotipo supracitado, o Arenito da formação Botucatu, não 

apresenta propriedade ao lascamento, porém apresentou qualidade para confecção de 

ferramentas denominadas “Calibradores”, usados, primordialmente por grupos horticultores 

ceramistas. 

Os Granitos, característicos do Embasamento Cristalino, estão associados, 

comumente, a ferramentas polidas. Diferente dos demais apresenta textura fanerítica, de 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

82 

granulação grossa, não apresentando fratura conchoidal, sendo caracterizado como inapto ao 

lascamento. 

Dentre os minerais presentes nas indústrias líticas analisadas, tem-se, em abundância a 

presença do Quartzo. Este mineral está presente nas formações do embasamento cristalino, 

bem como em intrusões nos basaltos da formação Serra Geral. Porém, pôde-se observar em 

campo, que grande parte de seus afloramentos estão associados ao embasamento cristalino, 

tanto em formação primária quanto secundária.  

Por último, o litotipo das Calcedônias apresentou-se apenas em formações 

secundárias, de coloração branca e azul, não coincidindo com as matérias-primas apresentadas 

nas indústrias líticas dos sítios arqueológicos analisados. Sendo assim, as matérias-primas dos 

sítios arqueológicos foram consideradas, após exaustivo trabalho de campo, como alóctone a 

essa região.  

Foram identificados, através de atividades de campo anteriores a essa pesquisa, 

grandes seixos desta matéria-prima, conforme figura abaixo, semelhante na região da bacia 

hidrográfica do rio Uruguai, a 400 km de distância da área de nossa pesquisa. 

 

 
Figura 14 – Amostra de seixo e lasca de calcedônia encontrada na região da bacia hidrográfica do rio 

Uruguai/SC. 

 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

83 

9. DADOS OBTIDOS EM LABORATÓRIO 

 

Durante as atividades de laboratório, foram analisados 14.698 artefatos líticos, de três 

grupos pré-históricos cronologicamente distintos, sendo: 14.062 artefatos de 81 sítios de 

grupos caçadores-coletores; 100 artefatos de um sítio concheiro sambaqui e 536 artefatos de 

12 sítios de grupos horticultores ceramistas. A seguir serão descritos os resultados das 

atividades de análises em laboratório para cada um desses grupos. 

 

9.1. CAÇADORES-COLETORES 

 

Na tabela abaixo observa-se, nas 14.062 amostras, a relação dos grupos humanos pré-

históricos caçador-coletores com as matérias-primas autóctones às bacias hidrográficas. A 

grande pluralidade dessas matérias-primas rochosas está associada às formações geológicas 

advindas ao ambiente local, presentes tanto em afloramentos primários, quanto em 

afloramentos secundários. Esses dados podem ser interpretados como escolha primordial 

desses grupos por essas matérias-primas, o que nos faz entender que a opção por essa escolha 

se dá ao fato de que a presença dessas rochas e minerais estão ligadas diretamente ao 

ambiente em que habitaram.  

Ainda assim, pode-se perceber uma maior variabilidade nas bacias hidrográficas dos 

rios Urussanga e Tubarão, onde esses grupos utilizaram o quartzo em abundância. Essa 

escolha pode ser interpretada pelo fato de essa matéria-prima, bem como os granitoides, 

estarem associados, principalmente, à formação do embasamento cristalino, onde foi possível 

encontra-las tanto nas indústrias líticas analisadas, quanto nas fontes de matéria prima 

recolhidas nas atividades de campo.  

 

Origem por bacia 

hidrográfica 

Matérias-primas 

Arenito Basalto Calcedônia Granitoide Outros Quartzo Sílex 
Total 

Geral 

Rio Araranguá 50 351 26 6 22 144 27 626 

Alóctone 22 0 26 0 0 0 27 49 

Autóctone 28 351 0 6 0 144 0 555 

Indeterminado 0 0 0 0 22 0 0 22 

Rio Mampituba 2 8 3 0 1 0 0 14 

Alóctone 1 0 3 0 0 0 0 1 

Autóctone 1 8 0 0 0 0 0 12 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

84 

Origem por bacia 

hidrográfica 

Matérias-primas 

Arenito Basalto Calcedônia Granitoide Outros Quartzo Sílex 
Total 

Geral 

Indeterminado 0 0 0 0 1 0 0 1 

Rio Tubarão 224 1777 52 110 524 8475 304 11466 

Alóctone 99 0 52 0 1 0 304 404 

Autóctone 125 1777 0 110 419 8475 0 10958 

Indeterminado 0 0 0 0 104 0 0 104 

Rio Urussanga 37 185 9 5 38 1593 89 1956 

Alóctone 27 0 9 0 0 0 89 116 

Autóctone 10 185 0 5 1 1593 0 1803 

Indeterminado 0 0 0 0 37 0 0 37 

Total Geral 313 2321 90 121 585 10212 420 14062 

Tabela 14 - Relação da origem das matérias-primas com as bacias hidrográficas, para grupos Caçadores-

Coletores. 

 

Quanto as 660 amostras de matérias-primas alóctones, podemos perceber uma grande 

preferência pelo sílex, sendo utilizados preferencialmente em ações de façonagem bifacial, 

como lascas retocadas e pontas de projéteis. Através da análise a carta geológica de Santa 

Catarina e das atividades realizadas em campo pode-se perceber a ausência de afloramentos, 

tanto primário, quanto secundários dessa matéria-prima. Os grupos caçadores-coletores são 

caracterizados por possuírem ampla mobilidade, nos levando a interpretar que se deslocaram 

por muitos ambientes para adquirir tal matéria-prima, ou até mesmo, realizando troca com 

outros grupos. 

 

Matéria-prima Alóctone 

Bacias Hidrográficas 

BHA BHM BHT BHU Total Geral 

Sílex 27 0 304 89 420 

Arenitos 22 1 99 27 149 

Calcedônia 26 3 52 9 90 

Outros  0 0 1 0 1 

Total Geral 75 4 456 125 660 
Tabela 15 - Relação das matérias-primas alóctones por bacias 

hidrográficas, para grupos Caçadores-Coletores. 

 

Como citado acima, os grupos caçadores-coletores eram caracterizados por se 

deslocarem em amplo território, tanto para caça, tanto para coletas de matéria-prima. Porém, 

nas 13.238 amostras apresentadas na tabela abaixo podemos constatar que esses grupos 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

85 

usavam de forma abundante o basalto para confeccionar suas ferramentas. Esses basaltos, 

com boa resposta ao lascamento, podem ser encontrados em toda a formação Serra Geral, 

tanto em afloramentos primários, quanto secundários, localizados em cursos d’água de 

pequeno e médio porte. 

 

Matéria-prima autóctone 

Bacias Hidrográficas 

BHA BHM BHT BHU Total Geral 

Arenitos 28 1 125 10 164 

Basaltos 351 8 1777 185 2321 

Granitoides 6 0 110 5 121 

Outros  0 0 419 1 420 

Quartzos 144 0 8475 1593 10212 

Total Geral 529 9 10906 1794 13238 

Tabela 16 - Relação das matérias-primas autóctones por bacias 

hidrográficas, para grupos Caçadores-Coletores. 

 

A classe dimensional dos artefatos analisados foi separada de acordo com sua origem - 

autóctones e alóctones -, por matéria-prima, além de suas dimensões. Seguindo a tabela 

abaixo, podemos observar essa relação nos artefatos confeccionados em matérias-primas 

autóctones, como no caso dos basaltos, arenitos e granitoides. Os quartzos autóctones 

possuem dimensões menores, o que nos leva a entender, que esses grupos utilizavam essa 

matéria-prima até seu esgotamento.  Em relação às demais matérias-primas, os basaltos 

apresentaram as maiores classes dimensionais nas indústrias líticas analisadas, bem como 

podemos observar nas fontes de matéria-prima observadas na paisagem. Em relação às 

matérias-primas alóctones, temos os arenitos (silicificado) em maior classe dimensional, 

utilizado com confecção de artefatos bifaciais de pequeno e médio porte.  

 

Origem Matéria-Prima Peso (g) Comprimento (mm) Largura (mm) Espessura (mm) 

Autóctones 

Arenitos 122,5 48,9 36,6 20,0 

Basaltos 172,0 71,7 46,7 20,9 

Granitoides 113,5 50,6 38,4 22,8 

Quartzos 4,8 23,6 16,0 6,6 

Outros 11,5 26,2 17,9 9,4 

Alóctones 

Arenitos 51,12 38,9 28,0 11,2 

Calcedônia 14,9 29,3 20,5 8,13 

Sílex 8,6 27,7 18,8 6,9 

Tabela 17 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para grupos Caçadores-

Coletores. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

86 

A tabela abaixo, relacionando as matérias-primas autóctones com quantidade de córtex 

dos artefatos das indústrias líticas analisadas, demonstra que esses grupos buscavam explorara 

ao máximo os núcleos e/ou suportes de instrumentos, pois, a maioria dos artefatos possui toda 

superfície descorticada.  

 

Córtex Total 

50% 118 

100% 93 

&lt;50% 892 

&gt;50% 660 

Ausente 11309 

Indeterminado 166 

Total Geral 13238 

Tabela 18 - Superfície cortical das matérias-

primas autóctones, para grupos Caçadores-

Coletores. 

 

Os grupos caçadores-coletores, demonstrado na tabela anteriores, deram preferências a 

matérias-primas rochosas autóctones. A tabela abaixo demonstra a relação dos grupos 

tecnológicos estudados em relação às matérias-primas utilizadas. Os arenitos (silicificados), 

esses alóctones a região, possuem boa resposta ao lascamento, dessa forma, podemos observar 

que esse está presente em grande parte das indústrias líticas analisadas, sendo utilizado de 

forma significativa por grupos caçadores-coletores. Da mesma forma, temos o basalto, esse se 

apresenta consideravelmente em todos os grupos tecnológicos, tanto em forma de ferramenta 

formal ou fragmento de ferramenta formal, bem como em lascas ou fragmento de façonagem. 

Os grupos caçadores coletores-usavam em abundância variados tipos de matéria-

prima, além dos exemplos acima citados, temos ainda as calcedônias, alóctones a região, 

utilizada, predominantemente na confecção de lasca. Os granitoides eram pouco utilizados na 

confecção de ferramentas, devido a esse não apresentar aptidão ao lascamento. Da mesma 

forma que as calcedônias, o sílex, alóctone a região, era utilizado abundantemente nas 

indústrias líticas desses grupos, podemos evidenciar na tabela abaixo que essa matéria-prima 

foi utilizada em variados grupos tecnológicos, tanto em lascas, quanto em ferramentas 

formais.  

De todas as matérias-primas utilizadas por esses grupos, o quartzo é o que mais se 

destaca preferencialmente. Podemos perceber na tabela abaixo a grande abundância dessa 

matéria-prima, utilizada em todos os grupos tecnológicos, tanto em industrias sobre lascas, 

quanto na confecção de instrumentos formais. Com esses dados, podemos relacionar essas 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

87 

matérias-primas em um conjunto de produção de artefatos formais, fazendo parte dos 

componentes de uma cadeia operatória, como no caso dos núcleos e lascas presentes nas 

indústrias líticas. 

 

Grupos tecnológicos 
Matérias-primas Total 

Geral Arenito Basalto Calcedônia Granitoide Outros Quartzo Sílex 

Estilha 0 8 14 0 5 2308 23 2369 

Ferramenta Formal 22 238 1 2 6 104 21 394 

Fragmento de Ferramenta 

Formal 
23 121 2 1 12 628 43 830 

Fragmento de Lasca 74 502 29 3 32 4954 170 5764 

Fragmento de Núcleo 0 9 1 0 0 139 12 161 

Fragmento de Seixo Rolado 12 129 1 3 0 4 1 150 

Fragmento Indeterminado 66 252 12 47 202 512 29 1109 

Lasca 42 837 23 4 19 1441 103 2469 

Natural 64 104 0 56 304 16 7 551 

Núcleo 3 26 5 0 1 100 11 146 

Seixo Rolado 7 94 1 3 2 5 0 112 

Total Geral 313 2320 89 119 583 10211 420 14055 

Tabela 19 - Relação das matérias-primas e grupos tecnológicos, para grupos Caçadores-Coletores. 

  

Em relação com ferramentas utilizadas nos sítios arqueológicos analisados, 

comparando com a origem das matérias-primas, podemos perceber na tabela abaixo, a relação 

desses grupos com as matérias-primas de origem autóctone.  A uma grande variabilidade de 

ferramentas nos sítios arqueológicos, com predominância vemos os bifaces e as pontas de 

projéteis, sendo essas ferramentas características desses grupos pré-históricos.  

Podemos evidenciar, através da análise das indústrias líticas desses sítios em conjunto, 

evidencia-se sua forte característica com instrumentos façonados bifacialmente, no entanto, 

sendo acompanhada de uma significativa indústria polida e instrumentos sobre seixo. Essa 

variabilidade de instrumentos pode ser vista nas figuras 15-18. 

 

Ferramentas Alóctone Autóctone Total Geral 

Calibrador 0 2 2 

Biface 37 405 442 

Biface sobre placa 1 25 26 

Bigorna 1 0 1 

Bumerangóide 0 12 12 

Indefinido 4 3 7 

Lamina de Machado 0 8 8 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

88 

Ferramentas Alóctone Autóctone Total Geral 

Lesma 1 1 2 

Mão de Pilão 0 4 4 

Percutor 2 19 21 

Picão Quadriédrico 0 7 7 

Picão Triédrico 0 19 19 

Pilão 0 1 1 

Polido 0 78 78 

Polido Sobre Placa 1 32 33 

Ponta de Projétil 55 372 427 

Quebra-Coquinho 0 28 28 

Quebra-Coquinho e Percutor 0 4 4 

Quebra-Coquinho e Uniface 0 1 1 

Seixo Talhado Bifacial 2 42 44 

Seixo Talhado Unifacial 1 17 18 

Unifacial 2 7 9 

Total Geral 107 1087 1194 

Tabela 20 - Relação da origem das ferramentas utilizadas pelos grupos 

Caçador-Coletor. 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

89 

 
Figura 15 – Instrumentos plano-convexos de sítios caçadores-coletores. A) Basalto; B) Sílex; C) Arenito; 

D) Basalto. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

90 

 
Figura 16 – Instrumentos bifaciais de grupos caçadores-coletores. A) Arenito; B) Sílex; C) Arenito; D) e 

E) Quartzo. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

91 

 
Figura 17 – Instrumentos líticos de grupos caçadores-coletores. A) Seixo de basalto talhado bifacialmente; 

B) Quebra-coquinho de arenito botucatu; C) Machado polido em granito; D) Bumerangóide em basalto; 

E) Seixo de basalto talhado bifacialmente; F) Seixo de basalto talhado unifacialmente. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

92 

 
Figura 18 – Instrumentos bifaciais/pontas de projétil de grupos cacçadores-coletores. A) Biface em sílex; 

B) Ponta de Projétil em Arenito Silicificado; C) Ponta de projétil em sílex; D) Ponta de projétil em 

quartzo; E) Ponta de projétil em basalto bastante intemperizada. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

93 

9.2. SÍTIOS SAMBAQUIEIROS 

 

O sítio arqueológico SC-ARA-030, localizado na bacia hidrográfica do rio Araranguá, 

foi o único sítio de grupos Sambaquieiros analisado, devido ao fato de haver material lítico 

somente para este. Toda matéria-prima deste sítio está relacionada a fontes autóctones. Esses 

grupos não tinham o hábito de manufatura de indústrias líticas lascadas, sendo apenas 

identificados nesta coleção, predominantemente, materiais polidos. A matéria-prima 

preferencial para a confecção destes artefatos é o basalto, conforme apresentado na tabela a 

seguir. 

 

Origem e matéria-prima Total Geral 

Autóctone 96 

Arenitos 30 

Basaltos 64 

Quartzo 2 

Indeterminado 4 

Outros 4 

Total Geral 100 

Tabela 21 - Origem das matérias-primas, para 

grupos Sambaquis. 

 

As dimensões dos artefatos líticos analisados podem ser observadas na tabela abaixo, 

onde podemos constatar que as matérias-primas de basalto possuem as maiores dimensões, 

associadas aos seixos polidos, bem como utilizadas como ferramenta formal, no caso dos 

quebra-coquinhos. Os arenitos possuem dimensões semelhantes, porém não foi possível 

atribuir o grupo tecnológico pertencente, devido à fragmentação dos artefatos.  

 

Origem Matéria-Prima Peso (g) Comprimento (mm) Largura (mm) Espessura (mm) 

Autóctones 

Arenitos 26,1 32,3 30,9 16,2 

Basaltos 38,8 32,1 23,3 12,3 

Quartzos 0,1 3,5 3 2 

Outros 17,5 26,2 21,5 17,2 

Tabela 22 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para grupos Sambaquieiros. 

 

Com a relação à presença de córtex nos artefatos líticos autóctones analisados, 

conforme tabela abaixo se pode perceber que a grande maioria destes artefatos não possui 

superfície cortical, seguido pelas que possuem superfície cortical menor que 50%. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

94 

Quantidade de Córtex Total 

50% 11 

100% 4 

&lt;50% 28 

&gt;50% 14 

Ausente 33 

Indeterminado 10 

Total Geral 100 
Tabela 23 - Superfície cortical das matérias-

primas autóctones, para grupos Sambaquieiros. 

 

Os grupos sambaquieiros demonstraram, de acordo com tabela abaixo, preferências 

por matérias-primas rochosas basálticas, autóctones na região, corroborando forte relação 

desses grupos com o território que habitavam. Essa matéria-prima, encontrada em forma de 

seixo nos rios da região, é considerada ideal para a confecção de artefatos polidos, 

característicos desses grupos. Esses dados nos levam a interpretar que esses grupos estavam 

se movendo além dos territórios litorâneos, haja vista que durante as atividades de campo, não 

observamos seixos rolados nas proximidades do litoral, apenas nas proximidades do interior, 

onde os rios ainda possuem vazão o suficiente para transporta-los. 

 

Grupo Tecnológico 
Matéria-prima 

Total Geral 
Arenitos Basaltos Outros Quartzo 

Estilha 0 1 0 0 1 

Ferramenta Formal 0 5 0 0 5 

Fragmento de Lasca 0 4 0 0 4 

Fragmento de Seixo Rolado 1 16 0 0 17 

Fragmento Indeterminado 29 21 1 2 53 

Lasca 0 17 0 0 17 

Natural 0 0 3 0 3 

Total Geral 30 64 4 2 100 

Tabela 24 - Relação das matérias-primas e grupos tecnológicos, para grupos Sambaquieiros. 

 

A baixa variabilidade identificada nesses conjuntos líticos pode ser associada a sítios 

de atividades específicas situadas próximas às fontes de matéria-prima, sendo utilizadas nas 

áreas associadas aos lugares onde estavam habitando. 

As ferramentas utilizadas por esses grupos, conforme mencionado acima, eram 

elaboradas em rochas basálticas, na confecção de instrumentos polidos, em sua grande 

maioria. Na tabela abaixo podemos perceber ferramentas polidas, no caso dos machados, além 

dos “quebra-coquinho” (Figuras 19 e 20). 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

95 

Os basaltos apresentam poucos indícios de debitagem, em forma de lascas. Podemos 

salientar a identificação de um instrumento com característica multifuncional, com uma parte 

ativa polida e depressões semiesféricas denominadas quebra-coquinhos. É importante frisar, 

que esses sítios estão localizados sobre dunas holocênicas, inviabilizando a chegada de rochas 

de maneira natural, sendo indicativo que qualquer material rochoso encontrado nesse 

ambiente seja interpretado como portador de forte potencial arqueológico. 

 

Ferramentas Autóctones 

Polido 2 

Polido/Quebra-Coquinho 2 

Quebra-Coquinho 2 

Total Geral 6 

Tabela 25 - Relação da origem das ferramentas 

utilizadas pelos grupos Sambaquieiros. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

96 

 

 
Figura 19 – Materiais arqueológicos identificados no sítio Lagos dos Freitas, onde: A), C) e D) Arenito termoalterado; 

B) Basalto polido; E) Lasca de Basalto unipolar. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

97 

  
Figura 20 – Quebra-coquinhos do sítio SC-ARA-030. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

98 

9.3. SÍTIOS HORTICULTORES 

 

Da mesma forma que o sítio sambaqui, os sítios arqueológicos pertencentes aos grupos 

horticultores ceramistas analisados, estão associados à bacia hidrográfica do rio Araranguá, 

devido ao fato, de nos últimos anos, os projetos de arqueologia estarem concentrados com 

mais ênfase naquela região (CAMPOS, 2015). 

A origem das matérias-primas utilizadas por estes grupos, são caracterizadas por 

rochas predominantemente autóctones, em especial ao arenito botucatu, utilizado para a 

confecção de polidores/calibradores, apresentando sulcos produzidos pelo desgaste do 

polimento; seguido por basaltos, utilizado para confecção de artefatos polidos. 

As matérias-primas alóctones foram caracterizadas por, primordialmente, fragmentos 

de calcedônia e apenas um fragmento de sílex. Da mesma forma, em análise a carta geológica 

do estado de Santa Catarina e nas atividades de campo, percebemos a ausência de 

afloramentos primários e secundários destas matérias-primas. 

 

Origem das matérias-primas Total Geral 

Alóctone 119 

Calcedônia 118 

Sílex 1 

Autóctone 362 

Basalto 130 

Granitoides 12 

Quartzos 12 

Outros 2 

Arenito Botucatu 206 

Indeterminado 55 

Outros 54 

Indeterminado 1 

Total Geral 536 

Tabela 26 - Origem das matérias-primas utilizadas por 

grupos Horticultores Ceramistas. 

 

Como citado na tabela anterior, os grupos horticultores ceramistas utilizavam do 

arenito botucatu, autóctone à região, como polidores/calibradores. A tabela a seguir deixa 

clara a relação que esses grupos tinham com o ambiente em que se estabeleciam o que pode 

ser notado através da grande escolha por matérias-primas locais. Podemos notar, ainda, a 

utilização do basalto, esses utilizados na confecção de machados polidos. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

99 

Matérias-primas autóctones Total Geral 

Autóctone 362 

Basalto 130 

Granitoides 12 

Outros 2 

Quartzos 12 

Arenitos Botucatu 206 

Total Geral 362 

Tabela 27 – Matérias-primas autóctones utilizadas por 

grupos Horticultores Ceramistas. 

 

Os basaltos possuem maiores dimensões em relação as demais matérias-primas, 

conforme apresentado na tabela abaixo, utilizados na confecção de, principalmente, artefatos 

polidos. O arenito botucatu, com dimensão maior que as demais, eram utilizados como 

“calibradores”. Essas matérias-primas autóctones estão presentes na região, tanto em 

formações primárias, quanto secundárias, diferentemente das calcedônias e dos sílex presentes 

nessas indústrias, fazendo com que esses grupos se deslocassem por ambientes mais distantes 

para sua obtenção. 

 

Origem Matéria-Prima Peso (g) Comprimento (mm) Largura (mm) Espessura (mm) 

Autóctones 

Arenito Botucatu 33,1 183,1 135,3 87,6 

Basaltos 71,5 417,8 278,8 171,4 

Granitoides 4,31 43,1 29,6 20,2 

Quartzos 1,4 54 31,6 32 

Outros 27,9 56 34 12 

Alóctones 
Calcedônia 12,3 29,2 21,4 10,2 

Sílex 12,1 35 18 14 

Tabela 28 - Dimensões médias das matérias-primas autóctones e alóctones, para Horticultores Ceramistas. 

 

Apesar desses grupos são terem o hábito de lascamento, podemos notar nas 362 

amostras apresentada na tabela abaixo, que esses grupos possuíam inúmeros artefatos sem a 

presença de córtex.  

 

Autóctone Total Geral 

50% 17 

100% 22 

Ausente 181 

Indeterminável 87 

Maior que 50% 11 

Menos que 50% 44 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

100 

Autóctone Total Geral 

Total Geral 362 

Tabela 29 - Superfície cortical das matérias-primas 

autóctones, para grupos Horticultores Ceramistas. 

 

Com relação às matérias-primas utilizadas pelos horticultores em seus grupos 

tecnológicos, percebemos, nas 536 amostras, que o arenito botucatu, abundante nas indústrias 

analisadas, era utilizada na confecção de ferramentas formais, e o basalto, também abundante 

na indústria analisada, era utilizado para a diversas funções, tanto em ferramentas formais, 

quanto na debitagem de lascas. As calcedônias eram majoritariamente utilizadas na produção 

de lascas, conforme se pode perceber na tabela a seguir. 

 

Ferramentas 
Arenito 

Botucatu 
Basalto Calcedônia Granitoides Quartzos Sílex Ind. Outros 

Total 

Geral 

Artefato Formal - 

Adorno 
0 0 0 0 0 0 0 1 1 

Estilha 0 1 5 0 0 0 0 0 6 

Ferramenta 

Formal 
16 2 2 1 0 0 0 2 23 

Fragmento de 

Ferramenta 

Formal 

14 4 0 3 1 0 0 0 22 

Fragmento de 

Lasca 
0 31 54 0 3 0 0 1 89 

Fragmento de 

Núcleo 
0 1 4 0 1 0 0 0 6 

Fragmento de 

Seixo Rolado 
1 12 0 0 0 0 0 0 13 

Fragmento 

Indeterminado 
0 0 23 0 0 1 1 51 76 

Fragmento Lasca 0 0 1 0  0 0 0 1 

Lasca 0 4 27 0 1 0 0 0 32 

Natural 0 2 1 0 2 0 0 0 5 

Núcleo 0 2 0 0 1 0 0 0 3 

Percutor 0 1 0 0 0 0 0 0 1 

Seixo Rolado 0 4 1 0 0 0 0 0 5 

Fragmento 

Indeterminado 
175 66 0 8 3 0 0 1 253 

Total Geral 206 130 118 12 12 1 1 56 536 

Tabela 30 - Relação dos grupos tecnológicos e matérias-primas utilizadas pelos dos grupos Horticultores 

Ceramistas. 

 

Foram analisados 43 instrumentos líticos dos grupos pré-históricos horticultores 

ceramistas, essas ferramentas, eram manufaturadas com matérias-primas autóctones à área 

pesquisada, eram utilizadas, com superioridade, como amoladores, conforme já citado 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

101 

anteriormente, bem como empregues na confecção de artefatos polidos, como lâminas de 

machados, e também em quebra coquinhos, podendo ser analisada a tabela abaixo e nas 

imagens que seguem. 

 

Ferramentas Total Geral 

Amolador/Calibrador 33 

Polido 8 

Quebra Coquinho 2 

Total Geral 43 

Tabela 31 - Relação das matérias-primas 

autóctones e ferramentas dos grupos 

Horticultores Ceramistas. 

 

 

 

Figura 21 – A) – F) Calibradores de arenito botucatu presente em sítios arqueológicos Horticultores 

Cerâmistas. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

102 

 

Figura 22 – Lascas presentes nos sítios arqueológicos Horticultores Cerâmistas. A) - E) Calcedônia; F) 

Basalto. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

103 

10. A RELAÇÃO ENTRE AS MATÉRIAS-PRIMAS E A TECNOLOGIA LÍTICA 

 

A região do extremo sul catarinense foi permeada por grupos pré-históricos, conforme 

já citado ao longo desse trabalho. Esses grupos utilizaram rochas e minerais de matérias-

primas variadas na confecção de instrumentos líticos. Sendo assim, o estudo sobre as fontes 

de matérias-primas na região estudada nos forneceu subsídios para interpretar as 

características sobre mobilidade e padrões de manufatura desses grupos. 

Os grupos caçadores-coletores ocuparam preferencialmente a parte interior desse 

território, sendo esse ambiente rico em disponibilidade de matérias-primas rochosas, tanto 

primárias como secundarias. Além disso, utilizaram a maior variedade de matérias-primas, 

sejam elas autóctones ou alóctones. Do ponto de vista das indústrias líticas, podemos perceber 

que o quartzo foi à matéria-prima predominante na confecção de artefatos por esses grupos. 

No entanto, essa predominância apresentou características peculiares, como a classe 

dimensional (&lt;10cm), diretamente associada à façonagem bifacial. Essa matéria-prima parece 

indicar uma forte característica cultural, pois claramente foi eleita como essencial para a 

manutenção dos instrumentos bifaciais de pequenas dimensões, estando presente em todos os 

sítios arqueológicos analisados. 

Da mesma forma que o quartzo, o basalto aparece em todas as indústrias líticas dos 

sítios arqueológicos analisados. Essa matéria-prima está disponível em abundância em todo o 

interior do território estudado, sendo essas rochas provenientes da formação Serra Geral, 

encontradas tanto em formações primárias, quanto em formações secundárias. Os basaltos 

presentes nas análises das indústrias líticas tinham como característica predominante uma 

indústria sobre seixos lascados bifacialmente. 

Os granitos presentes nas indústrias líticas desses sítios encontram-se geralmente 

fragmentados, provenientes de blocos, estando associado em sua maioria, a confecção de 

alguns poucos machados polidos identificados nas coleções. Os granitos estão localizados na 

porção norte da área de pesquisa, diretamente ligado às bacias hidrográficas do rio Urussanga 

e Tubarão, porém, identificamos ferramentas arqueológicas também na bacia do rio 

Araranguá. 

Com relação às matérias-primas alóctones na região, citamos o sílex e a calcedônia, 

por estes estarem presente de forma mais abundante nas indústrias líticas analisadas. Essas 

matérias-primas eram utilizadas predominantemente em formas de lascas ou fragmentos 

dessas, bem como na produção de artefatos formais, como as pontas de projétil, e artefatos 

bifaciais, além da presença de alguns núcleos. Conforme as atividades em campo, podemos 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

104 

contatar a presença de calcedônia em afloramentos secundários, porém em pequenas 

dimensões, coloração azulada. Essa calcedônia identificada em campo, não é a mesma 

encontrada nas indústrias líticas analisadas, por essa razão, as calcedônias encontradas nas no 

material lítico analisado foi interpretada como sendo alóctone. 

Observando esses sítios em conjunto, e analisando as matérias-primas presentes na 

indústria lítica analisada, podemos constatar que esses grupos utilizavam de matérias-primas 

próximas ao ambiente em que viviam. Com exceção ao sílex, calcedônia e algum arenitos 

silicificados de diferenciado aspecto macroscópico, o que nos faz pensar, que esses grupos 

migraram por um maior território em busca de tal matéria-prima, como também, poderiam 

estar envolvidos em um sistema integrado de troca com outros grupos da região. 

O sítio arqueológico Lagoa do Freitas foi habitado por grupos sambaquieiros. Esse 

grupo utilizava rochas basálticas para confecção de seus instrumentos líticos. Na maioria da 

coleção lítica deste sítio, observamos a relação desta matéria-prima com artefatos polidos, 

bem como a utilização do basalto para confecção de quebra-coquinhos. Em alguns 

instrumentos, podemos perceber ainda sua multifuncionalidade, sendo um artefato polido 

utilizado como quebra coquinho. 

Além do basalto, identificamos a presença de arenito na indústria lítica desse grupo, 

essa matéria-prima, por não ser resistente ao processo de debitagem, não foi utilizada para 

confecção de artefatos usuais, o que percebemos foram marcas relacionadas à termoalteração 

dessa matéria-prima, podendo sugerir uma associação de com a utilização de fogo. 

De acordo com a literatura apresentada e através da análise do material arqueológico 

lítico desses grupos, salientamos que esses os mesmos não tinham o hábito de lascamento de 

matérias-primas rochosas, porém, esses grupos são caracterizados por terem uma aperfeiçoada 

técnica de polimento, tanto para confecção de instrumentos polidos bifacialmente, quanto para 

construção de esculturas, no caso dos zoólitos. 

O sítio arqueológico SC-ARA-030, é caracterizado por apresentar predomínio de 

indústria lítico sobre seixos, com predominância para rochas basálticas. Essas rochas são 

consideradas por serem dificilmente encontrada em regiões litorâneas, já que os rios não têm 

força de vasão para transportar esses seixos até o litoral, e em nosso trabalho de campo essa 

informação foi confirmada. 

Com relação à utilização de rochas e minerais por grupos horticultores ceramistas, 

podemos evidenciar, através das análises do material arqueológico desses sítios, a relação 

com matérias-primas como a calcedônia e o arenito botucatu. Esses grupos utilizavam em 

abundância à calcedônia, mesmo que alóctone a região onde estavam estabelecidos, para a 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

105 

produção de lascas. Esse dado nos faz interpretar, que da mesma forma que os grupos 

caçadores-coletores, os grupos horticultores migravam além do seu território habitual em 

busca desta matéria-prima, ou até mesmo, realizava troca com outros grupos. 

Quanto ao arenito botucatu, autóctone na região, esses eram utilizados como 

calibradores, esses apresentam sulcos causados pelo desgaste causado pela ação continua de 

fricção em sua superfície porosa. Esses grupos utilizavam o basalto para confeccionar suas 

ferramentas polidas, bem como o quartzo, na confecção de adornos.  

Esses grupos tinham como característica principal a confecção de cerâmica, não sendo 

seu principal meio de subsistência ligado às indústrias líticas. Encontramos ainda o registro de 

fragmentos indeterminados, muitos desses apresentam associação a utilização do fogo, 

podendo estar associados a estruturas de combustão utilizadas no processo de cozedura de 

alimentos, à fabricação de vasilhames cerâmicos ou em qualquer outra atividade em que o 

fogo seria o principal influente. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

106 

11. CONSIDERAÇÕES FINAIS 

 

A região pesquisada nos proporcionou uma melhor compreensão quanto ao ambiente 

ocupado por essas populações pré-históricas. Em um território relativamente pequeno com 

uma grande diversidade ambiental, oportunizou a instalação de diversas populações, tendo 

chegado ao menos a aproximadamente 4 milênios A.P. Essas populações ocuparam essa 

região em momentos diferentes, utilizando rotas distintas. Suas características de implantação 

contrastantes, foram efetivadas com modos de vida Caçador-Coletor, Pescados-Coletor e 

Horticultor Ceramista.  

Buscou-se com esta pesquisa caracterizar a alta diversidade de matérias-primas 

relacionadas às indústrias líticas de sítios arqueológicos na região do extremo sul do estado de 

Santa Catarina. Foram analisados, durante a elaboração desta pesquisa, 14.698 instrumentos 

líticos de 94 sítios arqueológicos, provenientes de três grupos cronologicamente distintos.  

Esta região está localizada na borda leste da Bacia Sedimentar do Paraná, constituída 

por rochas ígneas, de origem Cretácea e rochas sedimentares do Permiano, da sequência 

gondwânica, além de extensos depósitos sedimentares de formação Quaternária. A 

geomorfologia apresenta diversidade em suas formas de relevo, como a Serra Geral e seus 

Patamares, em toda porção oeste da área pesquisada; a Depressão Carbonífera, ao norte, entre 

as bacias hidrográficas do rio Urussanga e Tubarão; e ao leste as planícies Colúvio-Aluvionar 

e Litorâneas, além do embasamento cristalino, aflorante na porção norte da área.  

Dentro desse recorte geográfico, se destacam três bacias hidrográficas: BHM ao sul; 

BHA ao centro e BHU ao centro/norte, além da porção sudoeste da BHT, ao norte. As 

nascentes dos rios Araranguá, Mampituba e Tubarão, estão localizadas nos contrafortes da 

Serra Geral e as do rio Urussanga, nas cabeceiras da Bacia Carbonífera Catarinense. 

Com essa pesquisa, tanto em campo quanto em laboratório, podemos constatar que a 

seleção de matérias-primas utilizadas pelos grupos que permearam essa região indica a 

preferências por rochas autóctones, por serem as de maior abundância nos locais de 

implantação dos sítios. 

Com relação as matérias-primas alóctones a região estudada (sílex, calcedônia, arenito 

silicificado), podemos hipotetizar que esses grupos demandavam, ou de alta mobilidade sobre 

o território em que existia um sistema de trocas com diferentes grupos. 

Ainda que já esteja estabelecido um quadro alargado de tipos e fontes de 

aprovisionamento de matérias-primas, é importante continuar este trabalho de prospecção de 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

107 

modo a localizar novas fontes em formações geológicas diferentes das amostradas, assim 

como em outras formações com ambientes de sedimentação equivalentes, ou seja, secundária. 

Observando esse território em perspectiva diacrônica, vê-se claramente a mudança na 

relação em o Homem e a matéria-prima disponível. Essas mudanças, do ponto de vista 

cultural, indicam que o comportamento de grupos Caçadores-Coletores era mais amplo e 

diversificado aos demais. Explorando fontes de minerais e rochas, tanto ígneas como 

sedimentares, esses grupos tinham um avançado conhecimento técnico de redução bifacial 

que se refletiu nos artefatos formais por nós identificados.  

Os grupos Sambaquis, tinham uma relação direta com o mar, no entanto, sua relação 

com as indústrias líticas indica que de alguma forma teriam que executar incursões ao interior 

do território ou também estar dentro de um sistema de trocas com outros grupos, pois, apesar 

de haverem utilizado matérias-primas predominantemente autóctones, esses não afloram em 

abundância no litoral. 

Os grupos horticultores, apresentam relação direta com uma matéria-prima alóctone, a 

calcedônia. Essa relação indica que a organização tecnológica desses grupos estava permeada 

por uma alta mobilidade ou rede de trocas. 

Apesar de este território ter sido ocupado em momentos distintos e por grupos 

distintos, suas relações com o território regional se viram mais claramente através da relação 

direta com as fontes de matéria-prima aqui existentes. O resultado material dessa relação é 

claramente diferente, mas, o território, do ponto de vista geológico, se fez presente ao longo 

dos três grupos arqueológicos.   

 

 

 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

108 

REFERÊNCIAS 

 

ADAMI, R. M; CUNHA, Y. M. da; FRANK, B. (2010). Caderno do Educador Ambiental das 

Bacias dos Rios Araranguá e Urussanga. Blumenau, SC: Fundação Agência de Água 

do Vale do Itajaí. 

ALMEIDA, F.; ARAÚJO, C.; AUBRY, T. (2003). Paleotecnologia lítica: dos objectos aos 

comportamentos. Paleoecologia Humana e Arqueociências. Um programa 

multidisciplinar para a arqueologia sob a tutelada cultura. Trabalhos de Arqueologia, 

29: 299-349. IPA: Lisboa.  

ANDREFSKY, W. (1994). Raw material availability and the organization of technology. 

American Antiquity, 59(1): 21-34. 

BACIC, I. L. Z.; PANICHI, J. A. V.; LAUS NETO, J. A. (1990). Aspectos gerais dos solos. 

In: Santa Catarina - Secretaria de Estado da Agricultura e Abastecimento. (Org.). 

Manual de uso, manejo e conservação do solo e da água. 2ed. Florianópolis: 

EPAGRI, p. 29-71. 

BAMFORTH, D. (1986). Technological efficiency and tool curation. American Antiquity, 

51(1): 38-50. 

BAMFORTH, D. (1991). Technological organization and hunter-gatherer land use: a 

California example. American Antiquity, 56(2): 216-234. 

BELEM, F. R. (2012). Do seixo ao zoólito. A indústria lítica dos sambaquis do sul 

catarinense: aspectos formais, tecnológicos e funcionais. 2012. 252 f. Dissertação 

(Mestrado em Arqueologia) – Museu de Arqueologia e Etnologia, Universidade de 

São Paulo, São Paulo. 

BELEM, F. R.; DEBLASIS, P. (2015). A indústria lítica do sambaqui do Morrote, SC. 

Cadernos do LEPAARQ (UFPEL), 22: 44. 

BERTRANDO, E.; HARRO, D. Correlations between lithic raw material quality and 

avaliability and the formation of flaked stone tool assemblages: examples from the 

Chorro Valley, San Luis Obispo County. Disponível em: 

&lt;https://scahome.org/publications/proceedings/Proceedings.10Bertrando.pdf&gt;. Acesso 

em: 01 ago. 2016. 

BINFORD, L. (1973). Interassemblage variability: the Mousterian and the functional 

argument. In: BINFORD, L. Working ar Archaeology. New York: Academic Press, p. 

131-156. 

BINFORD, L. (1979) Organization and formation process: looking at curated technologies. 

Journal Anthropological Research, 35(3): 255-272. 

BOËDA, E. (1997). Technogenèse de systèmes de production lithique au Paléolithique 

inférieur et moyen en Europe occidentale et au Proche-Orient. Université de Paris-X-

Nanterre, Habilitation à diriger des recherches. 2 volumes, 173 p., il. 87 

BOHN, L. (2008). Expressões de conhecimento de grupos sociais locais para a gestão de 

recursos hídricos na Bacia Hidrográfica do Rio Mampituba. 2008. 178 f. Dissertação 

(Mestrado em Engenharia Ambiental) – Universidade Federal de Santa Catarina, 

Florianópolis. 

BUENO, L. (2006). As Indústrias Líticas da região do Lajeado e sua inserção no contexto do 

Brasil Central. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, 15/16: 37-58. 

CALDARELLI, S. B. (1984). Lições da pedra: aspectos da ocupação pré-histórica no Vale 

Médio do Rio Tietê. 1984. 355 f. Tese (Doutorado em História) – Faculdade de 

Filosofia, Letras e Ciências Humanas, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

CALDARELLI, S. B. (2003). Parecer técnico a cerca do valor do patrimônio cultural e 

natural da região situada entre a barra de Laguna, município de Laguna, e a barra do 

http://lattes.cnpq.br/2204333945599352
http://lattes.cnpq.br/0552590713404274


A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

109 

Rio Araranguá, município de Araranguá, para fins de tombamento e de criação de 

uma unidade conservação. Florianópolis: Scientia Ambiental, Relatório Técnico. 

CAMPOS, J. B. (2010). O Uso da Terra e as Ameaças ao Patrimônio Arqueológico na 

Região Litorânea dos Municípios de Araranguá e Içara, Sul de Santa Catarina. 2010. 

123 f. Dissertação (Mestrado) – Universidade do Extremo Sul Catarinense, Programa 

de Pós-Graduação em Ciências Ambientais, Criciúma. 

CAMPOS, J. B. (2015). Arqueologia Entre Rios e a Gestão Integrada do Território no 

Extremo Sul de Santa Catarina – Brasil. 2015. 261 f. Tese (Doutorado em 

Quaternário, Materiais e Cultura) – Universidade de Trás-os-Montes e Alto Douro, 

Vila Real, Portugal. 

CAMPOS, J. B.; RIBEIRO, L. S.; RICKEN, C.; ROSA, R. C.; SAVI, C. N.; ZOCCHE, J. J. 

(2012). As gravuras rupestres do projeto encostas da serra no sul do estado de Santa 

Catarina, Brasil. In: OOSTERBEEK, L.M et al. (Ed.). Jornadas de Arqueologia 

Iberoamericana. Arkeos, 32: 121-132. 

CAMPOS, J. B.; SANTOS, M. C. P.; ROSA, R. C.; RICKEN, C.; ZOCCHE, J. J. (2013). 

Arqueologia Entre Rios: do Urussanga ao Mampituba. Registros arqueológicos pré-

históricos no extremo sul catarinense. Cadernos do LEPAARQ, 10(20): 9-40. 

CAPOBIANCO, J. P. R. (2001). Dossiê Mata Atlântica. Brasília: Ipsis Gráfica e Editora. 

CARUSO JR, F. (1997). Contribuição ao conhecimento geológico da região sul catarinense, 

com ênfase nos aspectos evolutivos dos ambientes litorâneos durante o quaternário. In: 

CONGRESSO DA ABEQUA, 6. REUNIÃO SOBRE O QUATERNÁRIO – 

AMÉRICA DO SUL. Anais.  

CHRISTOFOLETTI, A. (2005). Aplicabilidade do Conhecimento Geomorfológico nos 

Projetos de Planejamento. In: GUERRA, A. J. T.; CUNHA, S. B. (Org.). 

Geomorfologia: uma Atualização de Bases e Conceitos. Rio de Janeiro: Bertrand 

Brasil, p. 89-110. 

CORTELETTI, R. (2012). Projeto Arqueológico Alto Canoas – PARACA. Um estudo da 

presença Jê no planalto catarinense. 2012. 342 f. Tese (Doutorado em Arqueologia) – 

Museu de Arqueologia e Etnologia, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

D’AQUINO, C. A.; ANDRADE NETO, J. S.; BARRETO, G. A. M.; SCHETTINI, C. A. F. 

(2011). Caracterização oceanográfica e do transporte de sedimentos em suspensão no 

estuário do Rio Mampituba, SC. Rev. Bras. Geof., 29(2): 217-230. 

DANTAS, M. E.; GOULART, D. R.; JACQUES, P. D.; ALMEIDA, I. S.; KREBS, A. S. J. 

(2005). Geomorfologia aplicada à Gestão Integrada de Bacias de Drenagem: Bacia do 

Rio Araranguá (SC), Zona Carbonífera Sul-Catarinense. In: Simpósio Brasileiro de 

Recursos Hídricos, 16., 20 - 24 nov, João Pessoa, PB., Anais... João Pessoa, PB: 

ABRH. 74p. CD Rom. 

DEBLASIS, P. (1996). Bairro da Serra em Três Tempos: arqueologia, uso do espaço regional 

e continuidade cultural no Médio Vale do Ribeira. Tese (Doutorado) – Museu de 

Arqueologia e Etnologia, Universidade de São Paulo, São Paulo. 

DEBLASIS, P. (2005). Os sambaquis vistos através de um sambaqui. Tese de Livre-

Docência, Museu de Arqueologia e Etnologia da Universidade de São Paulo, São 

Paulo. 

DIAS, A. S. (1994). Repensando a tradição Umbu a partir de um estudo de caso. 1994. 

Dissertação (Mestrado em Arqueologia) – Pontifícia Universidade Católica do Rio 

Grande do Sul, Porto Alegre. 

DIAS, A. S. (1999). Painel dos últimos trinta anos de pesquisas arqueológicas dos caçadores 

coletores do sul do Brasil. Revista do CEPA, 23(29): 52-59. 

DIAS, A. S. (2000). Variabilidade lítica entre sítio caçadores coletores na região sul do Brasil; 

o caso de Santo Antônio da Patrulha, Rio Grande do Sul. In: II Reunião Internacional 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

110 

de Teoria Arqueológica na América do Sul. Universidad Nacional del Centro de la 

Provincia de Buenos Aires, Olavarria. 

DIAS, A. S. (2001). Variabilidade lítica e o conceito de Tradição tecnológica: novos aportes 

para uma arqueologia de caçadores coletores no sul do Brasil. In: XI Congresso da 

Sociedade de Arqueologia Brasileira, Rio de Janeiro. 

DIAS, A. S. (2003). Sistemas de assentamento e estilo tecnológico: uma proposta 

interpretativa para a ocupação pré-colonial do Alto Vale do Rio dos Sinos, Rio Grande 

do Sul. 2003. 401 f. Tese (Doutorado em Arqueologia) – Universidade de São Paulo, 

São Paulo. 

DIAS, A. S. (2004). Diversificar para Poblar: El Contexto Arqueológico Brasileño en la 

Transición Pleistoceno-Holoceno. Complutum (Madrid), 15: 249-263. 

DIAS, A. S.; HOELTZ, S. (1997). Proposta metodológica para o estudo das indústrias líticas 

do sul do Brasil. Revista do CEPA, 21(25): 21-62. 

DIAS, A. S.; HOELTZ, S. (2011). E. Dentro da casa/fora da casa: variabilidade lítica e 

sistema de assentamento para a Tradição Guarani. Habitus, 9: 289-305. 

DIAS, A. S.; HOELTZ, S. E. (2010). Indústrias Líticas em Contexto: O Problema Humaitá na 

Arqueologia Sul Brasileira. Revista de Arqueologia, 23: 40-67. 

DIAS, A. S.; SILVA, F. A. (2001). Sistema tecnológico e estilo: as implicações desta inter-

relação no estudo das indústrias líticas do sul do Brasil. Revista do Museu de 

Arqueologia e Etnologia, 11:95-108. 

DUARTE, G. M. (1995). Depósitos cenozóicos costeiros e morfologia do extremo sul de 

Santa Catarina. 1995. 300 f. Tese (Doutorado) – IG-USP. 1995.  

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. CENTRO NACIONAL DE 

PESQUISA DE SOLOS. (2004). Solos do Estado de Santa Catarina. Rio de Janeiro: 

EMBRAPA/CNPS. 1 CD-ROM.; mapa color. (Embrapa Solos. Boletim de Pesquisa e 

Desenvolvimento; n. 46).  

EMPRESA BRASILEIRA DE PESQUISA AGROPECUÁRIA. CENTRO NACIONAL DE 

PESQUISA DE SOLOS. (2006). Sistema Brasileiro de Classificação de Solos. 2 ed. 

Rio de Janeiro: Embrapa Solos. 

EPAGRI – Empresa de Pesquisa Agropecuária e de Extensão Rural de Santa Catarina S.A. 

(2001). Centro Integrado de Informações de Recursos Ambientais de Santa Catarina. 

Dados e Informações Biofísicas da Unidade de Planejamento Regional Litoral Sul 

Catarinense (UPR 8). Florianópolis. 

EPAGRI/CIRAM – Empresa de Pesquisas Agropecuária e de Extensão Rural de Santa 

Catarina; Centro de Informações de Recursos Ambientais e de Hidrometerologia de 

Santa Catarina. (2001). Dados e informações bibliográficas da Unidade de 

Planejamento Regional Litoral Sul Catarinense – UPR 8. Florianópolis: EPAGRI.  

FARIAS, D. S. E. (2005). Distribuição e Padrão de Assentamento: propostas para os sítios da 

Tradição Umbu na encosta de Santa Catarina. 2005. 367 f. Tese (Doutorado em 

História) – Faculdade de Filosofia e Ciências Humanas, Pontifícia Universidade 

católica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. 

FIGUEIREDO, S. A. (2005). Sedimentologia e suas implicações na morfodinâmica das 

praias arenosas adjacentes às desembocaduras lagunares e fluviais as Costa do Rio 

Grande do Sul. 2005. 177 f. Dissertação (Mestrado) – Universidade do Rio Grande, 

Rio Grande. 

FILIPINI, G. T. R. (2008). Seminário Cultura, Memória e Patrimônio no Oeste Catarinense. 

Patrimônio Natural do Oeste de Santa Catarina e Impactos Ambientais. 2008. 

(Seminário). 

FOGAÇA, E. (2003). O Estudo arqueológico da tecnologia humana. Habitus, 1: 147-180. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

111 

FOSSARI, T. (1991). Estudos Ambientais a Nível de Inventário Para a Implantação da 

Rodovia Interpraias no Estado de Santa Catarina (São João do Sul – 

Laguna).Florianópolis: Ambiental Consultoria e Planejamento Ltda. 

GALINDO-LEAL, C.; CÂMARA, I. G. (2005). Mata Atlântica: biodiversidade, ameaças e 

perspectivas. São Paulo: Fundação SOS Mata Atlântica: Belo Horizonte: Conservação 

Internacional.  

GASPAR, M. (2000). Sambaqui: Arqueologia do Litoral Brasileiro. Rio de Janeiro: Zahar. 

HILBERT, K. (1994). Caçadores-coletores pré-históricos no sul do Brasil: um projeto para 

uma redefinição das Tradições líticas Umbu e Humaitá. In: FLORES, M. (Org.). 

Negros e índios: literatura e história. Porto Alegre: Edipucrs, p. 9-24. 

HOELTZ, S. (1995). As Tradições Umbu e Humaitá: releitura das indústrias líticas das Fases 

Rio Pardinho e Pinhal através de uma proposta alternativa de investigação. 1995. 

Dissertação (Mestrado) – Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul, 

Porto Alegre. 

HOELTZ, S. (1997). Artesãos e artefatos pré-históricos do vale do rio Pardo. Santa Cruz do 

Sul: Edunisc.  

HOELTZ, S. (1999). Estudo de coleções líticas: limites e possibilidades. Revista do CEPA, 

23(29): 60-3. 

HOELTZ, S. E. (2005). Tecnologia Lítica: Uma proposta de leitura para a compreensão das 

indústrias do Rio Grande do sul, Brasil, em tempos remotos. 2005. Tese (Doutorado) –

Pontifícia Universidade Católica do Rio Grande do Sul, Porto Alegre. 

HOELTZ, S.; HILBERT, K. (2000). Análise da indústria lítica do sítio RS-LC-76. In: 

HILBERT, K.; MONTICELLI, G.; CARLE, C.; DIMICKS, J.; HOELTZ, S.; 

CAPELLETTI, A. Pesquisas arqueológicas no sítio arqueológico RS-LC-76, Osório, 

RS – Relatório de arqueologia de salvamento relativo ao oleoduto Osório-Canoas 

para a Empresa Copesil. Porto Alegre: CEPA/PUCRS. 

HORBACH, R.; KUCK, L.; MARIMON, R. G.; MOREIRA, H. L.; FUCK, G. F.; 

MOREIRA, M. L. O.; MARIMON, M. P. C.; PIRES, J. L.; VIVIAN, O.; ALMEIDA, 

D.; TEXEIRA, M. W. (1986). Geologia. In: Folha SH.22 Porto Alegre e parte das 

folhas SH.21 Uruguaiana e SI.22 Lagoa Mirim : geologia, geomorfologia, pedologia, 

vegetação, uso potencial da terra. Fundação Instituto Brasileiro de Geografia e 

Estatística. Rio de Janeiro: IBGE, p. 29-312. (Levantamento de Recursos Naturais, v. 

33). 

IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. (2004). Mapas dos biomas do Brasil. 

Brasília. 

IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. (2007). Manual técnico de pedologia, 

Coordenação de Recursos Naturais e Estudos Ambientais. 2. Ed. - Rio de Janeiro: 

IBGE. 

IBGE - Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística. (2012). Manual técnico da vegetação 

brasileira. Sistema Fitogeográfico Inventário das Formações Florestais e Campestres 

Técnicas e Manejo de Coleções Botânicas Procedimentos para Mapeamentos. 2ª Ed. 

Rio de Janeiro: IBGE. 

IRIARTE, J. et al. (2013). Sacred landscapes of the southern brazilian highlands: 

Understanging southern proto-Jê moun enclosure complexes. Journal of 

Anthropological Archaeology, 32: 74-96. 

JUSTUS, J.O.; MACHADO, M.L.A.; FRANCO, M.S.M. (1986). Geomorfologia. In: Projeto 

RADAMBRASIL. Folha SH-22 - Porto Alegre e parte das folhas SH-21 – Uruguaiana e 

SI-22 – Lagoa Mirim, Rio de Janeiro. (Levantamento de Recursos Naturais, v.33), p. 

313-404. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

112 

KAUL, P. F. T. (1990). Geologia. In: Geografia do Brasil. Região Sul. Rio de Janeiro: IBGE. 

v. 2, p. 29-54. 

KER, J. C.; ALMEIDA, J. A.; FASOLO, P. J.; HOCHMÜLLER, D. P. (1986). Pedologia. 

Projeto RADAMBRASIL. Folha SH-22 - Porto Alegre e parte das folhas SH-21 – 

Uruguaiana e SI-22 – Lagoa Mirim. Rio de Janeiro: RADAM, p. 405-540. v. 33. 

KERN, A. A. (1981/1982). Variáveis para a definição e caracterização das tradições pré-

cerâmicas Umbu e Humaitá. Arquivos do Museu de História Natural, 6-7: 99-108. 

KLEIN, R. M. (1978). Mapa Fitogeográfico do Estado de Santa Catarina. 

SUDESUL/FATMA, Itajaí. 24 p 

KÖEPPEN, W. (1948). Climatologia: con un estudio de los climas de la tierra. Fondo de 

Cultura Econômica. México. 479 p. 

KREBS, A S. J. (2004). Contribuição ao conhecimento dos recursos hídricos subterrâneos da 

bacia hidrográfica do rio Araranguá, SC. 2004. 375 f. Tese (Doutorado) – 

Universidade Federal de Santa Catarina, Florianópolis. 

KREBS, A. S. J.; NOSSE, E. O. (1998). Potencial hidrogeológico do município de Criciúma. 

Porto Alegre: CPRM. 

LAMING-EMPERAIRE, A. (1967). Guia para o estudo das indústrias líticas da América do 

Sul. Centro de Ensino e Pesquisas Arqueológicas, Universidade Federal do Paraná, 

Curitiba. Manuais de Arqueologia, nº 2. 

LAVINA, R. (1997/1998). Projeto de Levantamento Arqueológico Rodovia Interpraias: 1º e 

2º Relatórios Parciais. Içara-Araranguá/SC. Criciúma: IPAT/UNESC. 

LAVINA, R. (2000). Projeto de Salvamento Arqueológico da Rodovia Interpraias (trecho 

Morro dos Conventos a Lagoa dos Esteves, Araranguá-Içara, SC). Relatório Final. 

Criciúma, UNESC. 

LAVINA, R. (2003). Sítios Arqueológicos Litorâneos. In: CALDARELLI, S. B. Parecer 

técnico a cerca do valor do patrimônio cultural e natural da região situada entre a 

barra de Laguna, município de Laguna, e a barra do Rio Araranguá, município de 

Araranguá, para fins de tombamento e de criação de uma unidade conservação. 

Florianópolis, p. 107-142. 

LAVINA, R. (2005). Levantamento Arqueológico da Jazida Eckert. Relatório Final. 

Criciúma, UNESC. 

LINO, C. F. (1991). Reserva da Biosfera da Mata Atlântica. Campinas: Consórcio Mata 

Atlântica / Universidade Estadual de Campinas, v.1. 

LINO, J. T. (2007). Arqueologia Guarani na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, Santa 

Catarina. 2007. 275 f. Dissertação (Mestrado em História) – Universidade Federal do 

Rio Grande do Sul, Porto Alegre. 

LINO, J. T. (2009). Arqueologia Guarani no Vale do Rio Araranguá, Santa Catarina. 

Erechim/RS: Habilis. 

LINO, J. T; CAMPOS, J. B. (2003). Expedições arqueológicas do sul do estado de Santa 

Catarina. Revista de Ciências Humanas, 9(1): 17-34. 

MARTIN, L.; SUGUIO, K.; FLEXOR, J. M.; AZEVEDO, A. E. G. (1988). Mapa geológico 

do quaternário costeiro dos estados do Paraná e Santa Catarina: texto explicativo e 

mapa. Brasília: DNPM. Série Geologia 28, seção Geologia Básica 18. 40 p. 

MENTZ-RIBEIRO, P. A. (1990). A Tradição Umbu no sul do Brasil. In: MENTZ-RIBEIRO, 

P. A. (Ed.). Revista do CEPA, 17(20), 129-151. 

MILHEIRA, R. G. (2008). Território e estratégia de assentamento Guarani na planície 

sudoeste da Laguna dos Patos e Serra do Sudeste – RS. 2008. Dissertação (Mestrado) 

– Universidade de São Paulo, São Paulo. 

MILHEIRA, R. G. (2010). Arqueologia Guarani no litoral sul-catarinense: história e 

território. 2010. 224 f. Tese (Doutorado) – Universidade de São Paulo. São Paulo. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

113 

MILHEIRA, R. G. (2011). Os Guarani e seus artefatos líticos: um estudo tecnológico no sul 

do Brasil. Revista do Museu de Arqueologia e Etnologia, 21:129-152. 

MILHEIRA, R. G. (2014). Zoólitos: algumas reflexões sobre as esculturas sambaquieiras. In: 

ZOCCHE, J. J.; CAMPOS, J B.; ALMEIDA, N. J. O.; RICKEN, C. (Org.). 

Arqueofauna e Paisagem. Erechim: Habilis, p. 187-208. 

MILLER, E. (1967). Pesquisas arqueológicas efetuadas no nordeste do Rio Grande do Sul. 

Pronapa, 1. Publicações Avulsas do Museu Paraense Emílio Goeldi, 6: 15-38. 

MILLER, E. T. (1987). Pesquisas Paleo Indígenas no Brasil Ocidental. Estudios Atacameños. 

Investigaciones Paleoindias al Sul de la Línea Equatorial, 8. 

MONTEIRO, M. A. (2001). Caracterização climática de Santa Catarina: uma abordagem dos 

principais sistemas atmosféricos que atuam durante o ano. Geosul, 16 (31). 

MÜHLMANN, H.; SCHNEIDER, R. L.; TOMMASI, E.; MEDEIROS, R. A.; DAEMON, R. 

F.; NOGUEIRA, A. A. (1974). Revisão estratigráfica da bacia do Paraná. Anais. 

Congresso Brasileiro de Geologia, 28. Porto Alegre: Sociedade Brasileira de 

Geologia, p. 41- 65. 

NELSON, M. (1991). The study of technological organization. In: SCHIFFER, M. (Ed.) 

Archaeological Method and Theory, 3. Tucson: University of Arizona Press, p. 57-

101. 

NOELLI, F. S. (1997). Distâncias entre as áreas de captação de recursos líticos e o sítio 

arqueológico do arroio do Conde, Rio Grande do Sul. Revista do CEPA, 21(26): 113-

131. 

NOELLI, F. S. (1999/2000). A ocupação humana na região sul do Brasil: arqueologia, 

debates e perspectivas – 1872/2000. Revista da USP, 44: 218-269. 

PEREIRA, J. B. S; ALMEIDA, J. R. (2009). Biogeografia e Geomorfologia. In: GUERRA, 

A. J. T.; CUNHA, A. B. (Orgs.). Geomorfologia e Meio Ambiente. 7. Ed. Rio de 

Janeiro: Editora Bertrand Brasil, p. 195-248. 

PRATES, A. M. M.; MANZOLLI, J. I.; MIRA, M. A. F. B. (1986). Hidrografia de Santa 

Catarina. Geosul, Florianópolis: 1(1): 69-76. 

PROESC (Org.). (2002). Diagnóstico dos recursos hídricos subterrâneos do oeste do Estado 

de Santa Catarina - Projeto Oeste de Santa Catarina. Porto Alegre: CPRM/ SDM-

SC/SDA-SC/EPAGRI. 

PROJETO RADAMBRASIL. (1986). Folha SH. 22 Porto Alegre e parte das folhas SH. 21 

Uruguaiana e SI. 22 Lagoa Mirim. Rio de Janeiro: Instituto Brasileiro de Geografia e 

Estatística. 

PROUS, A. (1992). Arqueologia Brasileira. Brasília: UNB. 

PROUS, A. (2006). O Brasil antes dos brasileiros: a pré-história de nosso país. Rio de 

Janeiro: Jorge Zahar Ed. 

ROSA, R. O.; HERMANN, M. L. P. (1986). Geomorfologia. In: Atlas de Santa Catarina. 

Aspectos Físicos. Rio de Janeiro: GAPLAN, p. 31-32.  

SANT’ANA, W. O. (2008). Qualidade dos recursos hídricos subterrâneos na bacia do rio 

Urussanga, SC. 2008. 194 f. Dissertação (Mestrado) – Universidade Federal de Santa 

Catarina, Florianópolis. 

SANTA CATARINA (1973). Levantamento de reconhecimento dos solos do Estado de Santa 

Catarina. Santa Maria: Convênio SUDESUL –UFSM – SAG. Vol. 2. 495 p. 

SANTA CATARINA. (1986). Gabinete de Planejamento e Coordenação Geral. Subchefia de 

Estatística, Geografia e Informática. Atlas de Santa Catarina. Rio de Janeiro, Aerofoto 

Cruzeiro.  

SANTOS, J. (2016). Arqueologia Guarani e sistema de assentamento no extremo sul de Santa 

Catarina. 2016. 174 f. Dissertação (Mestrado em Arqueologia) – Instituto de Ciências 

Humanas, Universidade Federal de Pelotas, Pelotas/RS. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

114 

SANTOS, M. C. P.; COSTA, J. G.; CAMPOS, J. B. (2015). Escolhas de Matérias-Primas 

Rochosas por Grupos Pré-Históricos Caçadores-Coletores na Microbacia do Rio da 

Pedra. Jacinto Machado/Santa Catarina. Cadernos do LEPAARQ, 12: 23-42. 

SANTOS, M. C. P.; PAVEI, D. D.; CAMPOS, J. B. (2016). Arqueologia Entre Rios: do 

Urussanga ao Mampituba: paleoambiente, cultura material e ocupação humana na 

paisagem litorânea do Extremo Sul Catarinense entre 3500-200 anos antes do 

Presente. Cadernos do CEOM, 29(45). 

SCHEIBE, L. F. (1986). Geologia de Santa Catarina - Sinopse Provisória. Geosul, 1:7-38.  

SCHEIBE, L. F.; BUSS, M. D.; FURTADO, S. M. A. (Orgs.). (2010). Atlas ambiental da 

Bacia do Rio Araranguá, Santa Catarina, Brasil. Florianópolis: UFSC; Cidade Futura. 

SCHMITZ, P. I. (1984). Caçadores e Coletores da Pré-História do Brasil. São Leopoldo: 

Edunisinos. 

SCHMITZ, P. I. (1987). Prehistoric hunters and gatherers of Brazil. Journal of World 

Prehistory, 1(1): 53-126. 

SCHMITZ, P. I. (1995/1996). Acampamentos Litorâneos em Içara-SC. Um Exercício em 

Padrão de Assentamento. Clio, 1(11): 99-118. 

SCHMITZ, P. I. (2007). O estudo das Indústrias Líticas - O PRONAPA, seus seguidores e 

imitadores. In: BUENO, L.; ISNARDIS, A. (Org.). Das Pedras aos Homens: 

Tecnologia Lítica na Arqueologia Brasileira. Belo Horizonte: ARGVMENTVM, p. 

21-31. 

SCHMITZ, P. I. A et. al. (1999). Içara: Um Jazigo Mortuário no Litoral de Santa Catarina. 

Pesquisas, Antropologia, 55. 

SCHMITZ, P. I. A. (1998). Continuidade e Mudança no Litoral de Santa Catarina. Revista do 

Museu de Arqueologia e Etnologia, 8:25-31. 

SCHMITZ, P. I. et al. (2009). Taió, no Vale do Rio Itajaí, SC. O encontro de antigos 

caçadores com as casas subterrâneas. Pesquisas, Antropologia, 67: 185-320. 

SCHMITZ, P. I.; BARBOSA, A. S.; RIBEIRO, M. B. (2015). Temas de Arqueologia 

Brasileira. Goiânia: PUC/Goiás. 

SILVA, A. S. da. (2011). Solos Urbanos. In: Guerra, Antonio Jose Teixeira (Org). 

Geomorfologia Urbana. Rio de Janeiro: Bertrand Brasil, p. 43-70. 

SILVA, L. C.; BORTOLUZZI, C. A (1987.). Texto explicativo para o mapa geológico do 

Estado de Santa Catarina: Escala 1: 500 000. Florianópolis: DNPM: Secr. Ciência 

Tecnol. Minas e Energia.  

SILVA, S. M. (1999). Avaliação e ações prioritárias para a conservação da biodiversidade 

da Zona Costeira e Marinha: diagnóstico das restingas no Brasil. Porto Seguro: BDT. 

SOARES, A. L. R. (2004). Contribuição à Arqueologia Guarani: estudo do Sítio Röepke. 

2004. 237 f. Tese (Doutorado em Arqueologia) – Universidade de São Paulo, São 

Paulo. 

SUGUIO, K.; MARTIN, L. (1987). Classificação de costas e evolução geológica das 

planícies litorâneas quaternárias do sudeste e sul do Brasil. In: ACIESP (Org.). 

Simpósio de Ecossistemas da Costa Sul e Sudeste Brasileira. Anais. v. 1. p. 1-28. 

TREIN, H. A. (2008). A implicação antrópica na qualidade dos recursos hídricos 

subterrâneos da bacia hidrográfica do rio Urussanga – SC. 2008. 149 f. Tese 

(Doutorado em Geociências e Meio Ambiente) – Universidade Estadual Paulista, São 

Paulo. 

VIBRANS, A.C.; SEVEGNANI, L.; GASPER, A.L. &amp;amp; LINGNER, D.V. (2012). Inventário 

florístico florestal de Santa Catarina. Vol. I. Diversidade e conservação dos 

remanescentes florestais. Edifurb, Blumenau.  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

115 

WHITE, I.C. (1908). Relatório final da Comissão de Estudos das Minas de Carvão de Pedra 

do Brasil. Rio de Janeiro : DNPM , 1988. Parte I, p.1-300; Parte II, p. 301-617. (ed. 

Fac-similar). 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

116 

ANEXOS 1 – Descrição dos sítios arqueológicos Caçador-coletores estudados. 

 

Sítio Arqueológico Araçá-1 

O Sítio Arqueológico Araçá-1, classificado como Caçador-Coletor, está localizado na 

comunidade de Araçá, município de Nova Veneza, SC. Coordenadas UTM 22J 

638398E/6817543 N. Geologicamente está assentado na Formação Estrada Nova a 

aproximadamente 230 metros acima do nível do mar; distando aproximadamente 200 metros 

do rio Cubico, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. Foram encontrados 

fragmentos líticos em uma área de 60X35 metros. Este sítio foi registrado pela equipe do setor 

de arqueologia da UNESC em 2007, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico na área 

de implantação da Jazida de Argila Araçá, tendo seu resgate realizado no ano de 2011 

(CAMPOS, 2011). Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 9 fragmentos 

líticos deste sítio, compostos por ferramentas formais (ponta de projétil), lascas, além de 

fragmentos de seixos rolados, todos em basalto. Este está relacionado com os sítios Araçá-2 e 

Entorno. 

 

Sítio Arqueológico Araçá-2 

O Sítio Arqueológico Araçá-2, classificado como Caçador-Coletor, está localizado na 

comunidade de Araçá, município de Nova Veneza, SC. Coordenadas UTM 22J 

638279E/6817545 N, geologicamente está assentado em Depósitos flúvio-lagunares, a 

aproximadamente 230 metros acima do nível do mar; distante, aproximadamente, 200 metros 

do rio Cubico, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. Foram encontrados 

fragmentos líticos em área de 74X36 metros. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

arqueologia da UNESC em 2007, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico na área de 

implantação da Jazida de Argila Araçá, tendo seu resgate realizado no ano de 2011 

(CAMPOS, 2011). Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 18 fragmentos 

líticos deste sítio, compostos por ferramentas formais (ponta de projétil, quebra-coquinhos e 

seixos talhados bifacialmente), lascas, além de fragmentos de seixos rolados, tendo o basalto, 

calcedônia e sílex como matérias-primas principais. Estando relacionado com os sítios Araçá-

1 e Entorno. 

 

Sítio Arqueológico Araçá-Entorno 

O Sítio Arqueológico Araçá-Entorno, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Araçá, município de Nova Veneza, SC. Coordenadas UTM 22J 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

117 

638271E/6817608 N, está geologicamente assentado em Depósitos flúvio-lagunares, a 

aproximadamente 230 metros acima do nível do mar; distante, aproximadamente, 200 metros 

do rio Cubico, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. Este sítio foi registrado 

pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 2007, durante o Projeto de Levantamento 

Arqueológico na área de implantação da Jazida de Argila Araçá, tendo seu resgate realizado 

no ano de 2011 (CAMPOS, 2011). Foram analisados 8 fragmentos líticos deste sítio, 

compostos por ferramentas formais (percutores), fragmentos de seixos rolados, todos em 

basalto. Este está relacionado com os sítios Araçá-1 e 2. 

 

Sítio Arqueológico Barragem do Rio São Bento 1 

O Sítio Arqueológico Barragem do Rio São Bento 1 (BRSB-1) está localizado na 

comunidade de São Pedro, município de Siderópolis, SC. Coordenadas UTM 22J 

640796E/6834281N, está geologicamente assentado em Depósitos colúvio-aluviais, a 

aproximadamente 150 metros acima do nível do mar; o Rio São Bento é o recurso d’água 

mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá e está a cerca de 200 

metros de distância do sítio. Foram encontrados fragmento líticos em área de 2324m². Este 

sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 1999, durante o Projeto 

de Levantamento Arqueológico da Barragem do Rio São Bento, tendo seu resgate ocorrido no 

ano de 2002 (LAVINA, 2002). Foram analisados 97 fragmentos líticos deste sítio, compostos 

por ferramentas formais (seixos talhados uniface e bifaciamente, polidos, bumenrangóides), 

núcles, lascas, além de fragmentos de seixos rolados, tendo como matérias-primas os arenitos 

Botucatu e Silicificado, argilitos, basalto, calcedônia, quartzos e o riolito. 

 

Sítio Arqueológico CRI-1 

Geologicamente, o Sítio Arqueológico CRI-1 está localizado na Formação Palermo, 

UTM 22J 662608E/6828455N, no Loteamento Casablanca, comunidade de Argentina, 

município de Criciúma/SC. Encontra-se a aproximadamente 80 metros acima do nível do mar. 

O Rio Linha Anta é o recurso d’água mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do 

Rio Urussanga. Foram encontrados fragmento líticos, apenas em superfície, composto por 

estilhas, lascas e fragmentos de lascas, em área de 100m². Este sítio foi registrado pela equipe 

do setor de arqueologia da UNESC em 1999. Foram analisados 73 fragmentos líticos deste 

sítio, tendo como matérias-primas os quartzos e os sílex. 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

118 

Sítio Arqueológico CRI-2 

Geologicamente, o Sítio Arqueológico CRI-2 está localizado na Formação de 

Depósitos colúvio-aluviais, UTM 22J 651044E/6824278N, comunidade de São Defende, 

município de Criciúma/SC. Encontra-se a aproximadamente 65 metros acima do nível do mar. 

O Rio Mãe Luzia é o recurso d’água mais próximo, a aproximadamente 2300 metros, este faz 

parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

arqueologia da UNESC, foram realizadas apenas atividades de coleta de superfície. Foram 

analisados 10 fragmentos líticos deste sítio, composto por ferramentas formais (polido e 

bifaces) e seixos rolados, tendo como matéria-prima o basalto. 

 

Sítio Arqueológico CRI-3 

Geologicamente, o Sítio Arqueológico CRI-3 está localizado na Formação Gramado, 

UTM 22J 657505E/6813246N, comunidade de Morro Albino, município de Criciúma/SC. 

Encontra-se a aproximadamente 50 metros acima do nível do mar. O Rio Sangão é o recurso 

d’água mais próximo, a aproximadamente 3300 metros, este faz parte da Bacia Hidrográfica 

do Rio Araranguá. Este sítio foi registrado através de contato do proprietário do terreno com a 

equipe do setor de arqueologia de UNESC, sendo realizadas apenas atividades de coleta de 

superfície. Foram analisados 32 fragmentos líticos deste sítio, composto, principalmente, por 

lascas, ferramentas formais (bifaces, quebra-coquinhos, bumerangóides, picões), núcleos, 

tendo como matéria-prima o basalto, arenito, granito e os quartzos. 

 

Sítio Arqueológico CRI-4 

O Setor de Arqueologia da UNESC recebeu de uma estudante, em 2004, uma pequena 

coleção arqueológica. Geologicamente, o Sítio Arqueológico CRI-4 está localizado na 

Formação Irati, UTM 22J 660346E/6831066N, comunidade de São Simão, na divisa entre os 

municípios de Criciúma, Morro da Fumaça e Cocal do Sul/SC. Encontra-se a 

aproximadamente 110 metros acima do nível do mar. O Rio Ronco d'água é o recurso d’água 

mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Urussanga (PRAD- MFCBCA, 

2010). Foram analisados 15 fragmentos líticos deste sítio, composto, principalmente, por 

ferramentas formais (polidos, pontas de projétil, quebra-coquinhos), lascas, tendo como 

matéria-prima o basalto e o quartzo. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

119 

Sítio Arqueológico JM-I 

O sítio arqueológico JM-1 está localizado na coordenada UTM 22J 

619882E/6786637N, no município de Jacinto Machado, na localidade de Morro Dois Irmãos, 

o curso d’água mais próximo é um córrego que fica a 50 metros da área central do sítio, na 

bacia hidrográfica do rio Araranguá, na microbacia do rio da Pedra, com cota aproximada em 

220 metros acima do nível do mar. Geologicamente está assentado na formação Gramado. 

Este sítio foi registrado por Lino e Campos no ano de 2003 através do projeto “Expedições 

arqueológicas do sul do estado de Santa Catarina”, onde foram realizados apenas trabalhos de 

coleta de superfície. Foram analisados 56 fragmentos líticos deste sítio, composto, 

primordialmente por fragmentos de lascas, lascas e núcleos, tendo como matéria-prima o 

arenito, argilito/siltito, basalto, calcedônia e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico JM-III 

O sítio arqueológico JM-3 está localizado na coordenada UTM 22J 

620664E/6786681N, no município de Jacinto Machado, na localidade de Morro Dois Irmãos, 

o curso d’água mais próximo é um córrego Garuva que fica a 500 metros da área central do 

sítio, na bacia hidrográfica do rio Mampituba, com cota aproximada em 250 metros acima do 

nível do mar. Geologicamente está assentado na formação Gramado. Este sítio foi registrado 

por Lino e Campos no ano de 2003 através do projeto “Expedições arqueológicas do sul do 

estado de Santa Catarina”, onde foram realizados apenas trabalhos de coleta de superfície. 

Foram analisados 15 fragmentos líticos deste sítio, composto por ferramentas formais (picões, 

seixos talhados bifacialmente, percutores), além de seixos rolados, tendo como matéria-prima 

o arenito, basalto e calcedônia. 

 

Sítio Arqueológico José Zilli 

O Sítio Arqueológico José Zilli está localizado na comunidade de Segunda Linha, 

município de Criciúma, SC. Coordenadas UTM 22J 662423E/6819776 N. Está 

geologicamente assentado na Formação Palermo, a aproximadamente 70 metros acima do 

nível do mar; o recurso d’água mais próximo está localizado a aproximadamente 150 metros 

(córrego sem nome), fazendo parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. A equipe do 

setor de arqueologia da UNESC realizou as atividades de salvamento arqueológico nos anos 

de 2014/2015. Foram encontrados fragmento líticos em área de 2000m². Foram analisados 92 

fragmentos líticos deste sítio, composto por fragmento de lascas, estilhas, núcleos, 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

120 

ferramentas formais (pontas de projéteis e seixos talhados bifacialmente), tendo como 

matérias-primas os argilitos/siltitos, basalto, calcedônia, quartzo e sílex. 

 

Sítio Arqueológico LP-1 

O sítio arqueológico LP-1, não possuí coordenadas em UTM, foram realizadas 

atividades de coleta de superfície da década de 80, pelo arqueólogo João Alfredo Rohr, na 

época deste trabalho não se utilizava de equipamentos eletrônicos (GPS) para efetuar tal 

procedimento. Este sítio está localizado na comunidade de Linha Pacheco, município de 

Urussanga/SC. Foram analisados dois fragmentos líticos, um artefato bifacial e uma lasca, 

tendo como matéria-prima o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Mina B 

O Sítio Arqueológico Mina B está localizado na comunidade de Verdinho, município 

de Criciúma/SC, coordenadas UTM 22J 654652E/6814309N, a partir deste ponto, encontra-se 

material arqueológico distribuído em um raio de aproximadamente 50 metros. 

Geologicamente está assentado em Depósitos flúvio-lagunares. Encontra-se a 

aproximadamente 60 metros acima do nível do mar; está localizado a aproximadamente 50 

metros da lagoa do Verdinho e a 600 metros do Rio Sangão, estes fazem parte da Bacia 

Hidrográfica do Rio Araranguá e está a cerca de 600 metros de distância. Este sítio foi 

registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 2008, durante o Projeto de 

Levantamento Arqueológico da Mina B (IPAT/UNESC, 2008). Foram analisados 2 

fragmentos líticos em arenito botucatu e basalto, provenientes de coleta de superfície, 

caracterizados por quebra-coquinho e um seixo talhado unifacialmente. 

 

Sítio Arqueológico Oratório 

O Sítio Arqueológico Oratório, classificado como Caçador-Coletor, está localizado na 

comunidade de Morro da Palha, município de Lauro Muller, SC. Coordenadas UTM 22J 

661652E/6857729N N. Geologicamente está assentado na Formação Taciba; distando 

aproximadamente 2300 metros do rio Tubarão, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio 

Tubarão. Foram encontrados fragmentos líticos em uma área de 80X80 metros Este sítio foi 

registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 2011, durante o Projeto de 

Levantamento Arqueológico na Jazida de Argila Oratório, tendo seu resgate realizado no ano 

de 2012 (CAMPOS, 2011). Este sítio apresenta material arqueológico tanto em superfície, 

quanto em subsuperfície. Foram analisados 11414 fragmentos líticos deste sítio, tendo como o 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

121 

Arenito, arenito botucatu, arenito silicificado, argilito-siltito, basalto, calcedônia, cristal de 

rocha, diabásio, granitoide, quartzo e sílex como matéria-prima principal. Esse sítio possui 

uma grande indústria lítica, composto por lascas, núcleos, percutores, plano convexos, 

ferramentas unifaciais e bifaciais, pontas de projétil, entre outros. 

 

Sítio Arqueológico ORL 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico ORL foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Orleans/SC na divisa com o município de Urussanga/SC, 

não possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 11 fragmentos líticos, tendo como 

matéria-prima os quartzos e o arenito silicificado, caracterizado pelas pontas de projétil e 

artefatos bifaciais. 

 

Sítio Arqueológico ORL-1 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico ORL-1 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Orleans/SC na divisa com o município de Urussanga/SC, 

não possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 113 fragmentos líticos, tendo como 

matéria-prima os quartzos, arenito silicificado, basalto, fluorita e sílex. O sítio é composto por 

bifaces, unifaces, pontas de projétil, picões, polidos 

 

Sítio Arqueológico ORL-2 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico ORL-2 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Orleans/SC na divisa com o município de Urussanga/SC, 

não possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 20 fragmentos líticos, tendo como 

matéria-prima os quartzos, arenito silicificado, calcedônia, fluorita e sílex, composto por 

plano convexos, lascas, bifaces, fragmentos de núcloes. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

122 

Sítio Arqueológico ORL-6 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico ORL-6 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Orleans/SC na divisa com o município de Urussanga/SC, 

não possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 5 fragmentos líticos, pontas de projétil, 

bifaces, tendo como matéria-prima os quartzos e basalto. 

 

Sítio Arqueológico Orleans-3 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico Orleans-3 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Orleans/SC na divisa com o município de 

Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 50 fragmentos líticos, 

composto por bifaces, lascas e estilhas, percutores, pontas de projétil, tendo como matéria-

prima os quartzos, arenito silicificado, basalto e sílex. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P1) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P1), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de 

Orleans. Coordenadas UTM 22J 673983E/6856767N. Geologicamente está assentado na 

Formação Granito Imaruí-Capivari; distando aproximadamente 1500 metros do rio Tubarão, 

este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Foram encontrados fragmentos líticos na 

superfície de uma área de 133X46 metros Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área 

de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). 

Este sítio é exclusivamente superficial. Foi analisado 1 fragmento de lasca em Quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P2) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P2), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de 

Orleans. Coordenadas UTM 22J 675336E/6857256N. Geologicamente está assentado na 

Formação Taciba; distando aproximadamente 2500 metros do rio Tubarão, este faz parte da 

Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Foram encontrados fragmentos líticos na superfície de 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

123 

uma área de 100X80 metros, composto por núcleos, pontas de projétil e bifaces. Este sítio foi 

registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de 

Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de 

Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 05 

fragmentos líticos em botucatu, basalto e quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P3) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P3), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de 

Orleans. Coordenadas UTM 22J 675487E/6858112N. Geologicamente está assentado na 

Formação Taciba; distando aproximadamente 2700 metros do rio Tubarão, este faz parte da 

Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Foram encontrados fragmentos líticos na superfície de 

uma área de 170X78 metros. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da 

UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da 

Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é 

exclusivamente superficial. Foram analisados 06 fragmentos líticos todos em quartzo, 

composto por pontas de projétil e bifaces. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P4) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P4), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de São 

Ludgero. Coordenadas UTM 22J 675599E/6858599N. Geologicamente está assentado na 

Formação Taciba; distando aproximadamente 2850 metros do rio Tubarão, este faz parte da 

Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Foram encontrados fragmentos líticos na superfície de 

uma área de 92X45 metros. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da 

UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da 

Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é 

exclusivamente superficial. Foram analisados 07 fragmentos líticos em arenito botucatu, 

basalto, quartzo e sílex, caracterizado por pontas de projétil, bifaces e lascas. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P5) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P5), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de São 

Ludgero. Coordenadas UTM 22J 675800E/6858628N. Geologicamente está assentado na 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

124 

Formação Taciba; distando aproximadamente 3000 metros do rio Tubarão, este faz parte da 

Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área 

de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). 

Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 15 fragmentos de lascas, estilhas e 

núcloes, em basalto e quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P6) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P6), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de 

Orleans. Coordenadas UTM 22J 675646E/6858482N. Geologicamente está assentado na 

Formação Taciba; distando aproximadamente 2850 metros do rio Tubarão, este faz parte da 

Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área 

de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). 

Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 26 fragmentos de lascas, todos em 

quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P7) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P7), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de São 

Ludgero. Coordenadas UTM 22J 674073E/6859533N. Geologicamente está assentado na 

Formação Granito Imaruí-Capivari; distando aproximadamente 1800 metros do rio Tubarão, 

este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do 

setor de arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico 

da Área de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 

2006). Este sítio é exclusivamente superficial. Foi analisado 1 fragmento de pontas de projétil 

em quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P8) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P8), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, município de Orleans. Coordenadas UTM 22J 

674004E/6857878N. Geologicamente está assentado na Formação Granito Imaruí-Capivari; 

distando aproximadamente 1100 metros do rio Tubarão, este faz parte da Bacia Hidrográfica 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

125 

do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 

2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da Extração de 

Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é exclusivamente 

superficial. Foram analisados 06 fragmentos líticos (percutores, unifaces e bifaces) em basalto 

e quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P10) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P10), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, município de Orleans. Coordenadas UTM 22J 

673951E/6858127N. Geologicamente está assentado na Formação Granito Imaruí-Capivari; 

distando aproximadamente 1100 metros do rio Tubarão, este faz parte da Bacia Hidrográfica 

do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 

2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da Extração de 

Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é exclusivamente 

superficial. Foi analisado uma ferramenta formal (biface) em quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P11) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P11), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, município de Orleans. Coordenadas UTM 22J 

674026E/6858287N. Geologicamente está assentado na Formação Granito Imaruí-Capivari; 

distando aproximadamente 1200 metros do rio Tubarão, este faz parte da Bacia Hidrográfica 

do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 

2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da Extração de 

Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é exclusivamente 

superficial. Foram analisados 03 fragmentos líticos (biface e lascas), ambos em quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P12) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P12), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, município de Orleans. Coordenadas UTM 22J 

673970E/6858030N. Geologicamente está assentado na Formação Granito Imaruí-Capivari; 

distando aproximadamente 1100 metros do rio Tubarão, este faz parte da Bacia Hidrográfica 

do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC em 

2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico da Área de Impacto da Extração de 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

126 

Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 2006). Este sítio é exclusivamente 

superficial. Foram analisados 02 fragmentos líticos (bifaces), ambos em quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Pindotiba (P13) 

O Sítio Arqueológico Pindotiba (P3), classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Pindotiba, estada geral do Morro do Gato, município de São 

Ludgero. Coordenadas UTM 22J 674094E/6859405N. Geologicamente está assentado na 

Formação Granito Imaruí-Capivari; distando aproximadamente 2300 metros do rio Tubarão, 

este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio Tubarão. Este sítio foi registrado pela equipe do 

setor de arqueologia da UNESC em 2006, durante o Projeto de Levantamento Arqueológico 

da Área de Impacto da Extração de Argila/Feldspato/Quartzo de Pindotiba (IPAT/UNESC, 

2006). Este sítio é exclusivamente superficial. Foram analisados 15 fragmentos líticos 

(bifaces, bumerangóide, polidos, pontas de projétil) em basalto e quartzo. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-045 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-045, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Morro Maracajá, município de Maracajá. Coordenadas UTM 

22J 652285E/6807455N. Geologicamente está assentado na Formação de Depósitos flúvio-

lagunares; inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando 

aproximadamente 2000 metros do rio Mãe Luzia, a 500 metros de um pequeno córrego e a 36 

metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado pela equipe de Arqueologia do 

GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área aproximada de 500m². Foram 

analisados 06 fragmentos líticos (percutores, lâminas de machado, picões) em arenito 

botucatu, arenito silicificado, basalto, argilito/siltito, provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-046 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-046, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Morro Maracajá, município de Maracajá. Coordenadas UTM 

22J 652162E/6807472N. Geologicamente está assentado na Formação Serra Alta; inserido na 

Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando aproximadamente 2000 metros 

do rio Mãe Luzia, a 300 metros de um pequeno córrego e a 48 metros acima do nível do mar. 

Este sítio foi registrado pela equipe de Arqueologia do GRUPEP/UNISUL em 2004 

(FARIAS, 2005), com uma área aproximada de 300m². Foram analisados 03 fragmentos 

líticos (mão de pilão, picões) em calcedônia e arenito, provenientes de coleta de superfície. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

127 

Sítio Arqueológico SC-ARA-044 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-044, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Espigão da Toca, município de Maracajá. Coordenadas UTM 

22J 655310E/6809066N. Geologicamente está assentado em área de Depósitos flúvio-

lagunares; inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando 

aproximadamente 3740 metros do rio Mãe Luzia, a 500 metros de um pequeno córrego e a 32 

metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado pela equipe de Arqueologia do 

GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área aproximada de 400m². Foram 

analisados 04 fragmentos líticos (núcleos e lascas) em calcedônia e, argilito/siltito, 

provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-041 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-041, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Morro do Barro Vermelho, município de Maracajá. 

Coordenadas UTM 22J 653741E/6805242N. Geologicamente está assentado em área de 

Depósitos flúvio-lagunares; inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está 

distando aproximadamente 3340 metros do rio Araranguá, a 14 metros acima do nível do mar. 

Este sítio foi registrado pela equipe de Arqueologia do GRUPEP/UNISUL em 2004 

(FARIAS, 2005), com uma área aproximada de 200m². Foram analisados 11 fragmentos 

líticos (núcleos, lascas, além de um amolador) em arenito botucatu, arenito silicificado, 

argilito/siltito, basalto, calcedônia, provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-040 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-040, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Encruzo do Barro Vermelho, município de Maracajá. 

Coordenadas UTM 22J 653125E/6804230N. Geologicamente está assentado em área de 

Barreira Holocênica; inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando 

aproximadamente 2250 metros do rio Mãe Luzia, 200 metros de um pequeno córrego e a 15 

metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado pela equipe de Arqueologia do 

GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área aproximada de 200m². Foram 

analisados 10 fragmentos líticos (amoladores, mão de pilão, pontas de projétil, lascas) em 

arenito, arenito silicificado, argilito/siltito, basalto e quartzo, provenientes de coleta de 

superfície. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

128 

Sítio Arqueológico SC-ARA-042 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-042, classificado como Caçador-Coletor, está 

localizado na comunidade de Morro Espigão da Pedra, município de Maracajá. Coordenadas 

UTM 22J 657585E/6808414N. Geologicamente está assentado na Formação Gramado; 

inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando aproximadamente 

1000 metros do rio dos Porcos, a 43 metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado 

pela equipe de Arqueologia do GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área 

aproximada de 700m². Foram analisados 22 fragmentos líticos (pontas de projétil, bifaces, 

lâmicas de machados, pilões) em argilito/siltito, basalto, calcedônia, quartzo e sílex, 

provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico SC-MJ-08 

O Sítio Arqueológico SC-MJ-08, classificado como Caçador-Coletor, está localizado 

na comunidade de Guaruva - Cedro, município de Maracajá. Coordenadas UTM 22J 

646783E/6806153N. Geologicamente está assentado na Formação de Barreira Holocênica; 

inserido na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando aproximadamente 

1200 metros do rio Mãe Luzia, a 38 metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado 

pela equipe de Arqueologia do GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área 

aproximada de 100m². Foram analisados 9 fragmentos líticos em basalto e diabásio, 

provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico SC-MJ-09 

O Sítio Arqueológico SC-MJ-09, classificado como Caçador-Coletor, está localizado 

na comunidade de Sangão Madalena, município de Maracajá. Coordenadas UTM 22J 

653766E/6810651N. Geologicamente está assentado em Depósitos flúvio-lagunares; inserido 

na Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá, este sítio está distando aproximadamente 600 

metros do rio Sangão, a 40 metros acima do nível do mar. Este sítio foi registrado pela equipe 

de Arqueologia do GRUPEP/UNISUL em 2004 (FARIAS, 2005), com uma área aproximada 

de 100m². Foram analisados 8 fragmentos líticos (lâmicas de machado, núcloes) em 

argilito/siltito, basalto, calcedônia e granitoide, provenientes de coleta de superfície. 

 

Sítio Arqueológico Severino Milak 

O Sítio Arqueológico Severino Milak está localizado na comunidade de Morro Bonito, 

município de Criciúma, SC. Coordenadas UTM 22J 661709E/6820947N. Está 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

129 

geologicamente assentado na Formação Irati, a aproximadamente 70 metros acima do nível do 

mar; o recurso d’água mais próximo está localizado a aproximadamente 200 metros (córrego 

sem nome), fazendo parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. A equipe de arqueologia 

do IPAT/UNESC realizou as atividades de salvamento arqueológico nos anos de 2014/2015. 

Foram encontrados fragmento líticos em área de 2000m². Foram analisados 16 fragmentos 

líticos deste sítio (lascas, fragmentos de lascas, seixos rolados), tendo como matérias-primas 

os granitoides, quartzo e sílex. 

 

Sítio Arqueológico Sítio Linha Rovaris-I  

O sítio arqueológico Sítio Linha Rovaris-I (SLR-I) está localizado na coordenada 

UTM 22j 631246E/6798279N, no município de Turvo, no extremo sul catarinense. Este sítio 

foi identificado no ano de 2007, através do projeto de Levantamento Arqueológico na área de 

implantação da Jazida de Argila de Linha Rovaris, tendo seu resgate no ano subsequente. 

Encontra-se a aproximadamente 60 metros acima do nível do mar; o rio Turvo é o recurso 

d’água mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do rio Araranguá e está a cerca de 

500 metros de distância. Geologicamente está inserido em área de Depósitos colúvio-

aluvionares. Foram encontrados fragmento líticos dispersos em área de 50X50 metros 

(CAMPOS, 2008), sendo analisado 120 fragmentos líticos deste sítio, caracterizado por 

lascas, núcleos, seixos talhados, percutores, quebra-coquinho, tendo como matérias-primas o 

arenito, arenito silicificado, argilito/siltito, basalto, calcedônia e riolito. 

 

Sítio Arqueológico Linha Rovaris-II 

O sítio arqueológico Sítio Linha Rovaris-II (SLR-II) está localizado na coordenada 

UTM 22j 631214E/6798211N, no município de Turvo, no extremo sul catarinense. Este sítio 

foi identificado pela primeira vez no ano de 2007, através do projeto de Levantamento 

Arqueológico na área de implantação da Jazida de Argila de Linha Rovaris, tendo seu resgate 

no ano subsequente. Encontra-se a aproximadamente 60 metros acima do nível do mar; o rio 

Turvo é o recurso d’água mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio 

Araranguá e está a cerca de 500 metros de distância. Geologicamente está inserido em área de 

Depósitos colúvio-aluvionares. Foram encontrados fragmento líticos dispersos em área de 

15X75 metros (CAMPOS, 2008), sendo analisado 19 fragmentos líticos deste sítio (seixos 

talhados, lascas, quebra-coquinhos) tendo como matérias-primas o arenito, argilito/siltito, 

basalto e riolito. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

130 

Sítio Arqueológico Vila Maria 

O sítio arqueológico Vila Maria (SVM) está localizado na coordenada UTM 22j 

631282E/6827715N, no município de Nova Veneza, no extremo sul catarinense. Este sítio foi 

identificado pela primeira vez no ano de 2009, através do projeto de Levantamento 

Arqueológico na área de implantação da Jazida de Argila Vila Maria, tendo seu resgate no 

ano subsequente. Encontra-se a aproximadamente 210 metros acima do nível do mar; o rio 

Cubico é o recurso d’água mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio 

Araranguá e está a cerca de 360 metros de distância. Geologicamente está inserido na 

formação Rio do Rastro. Foram encontrados fragmento líticos dispersos em área de 50X50 

metros (CAMPOS, 2010), sendo analisado 26 fragmentos líticos deste sítio, sendo fragmentos 

de lascs, lascas, seixos talhados, bifaces, pontas de projéteis, tendo como matérias-primas o 

arenito, basalto e quartzo. 

 

Sítio Arqueológico Taquaruçu-Ermo 

O sítio arqueológico Taquaruçu-Ermo está localizado na coordenada UTM 22j 

635353E/6796080N, no município de Ermo, no extremo sul catarinense. Este sítio foi 

identificado pela primeira vez no ano de 2008 através do projeto de Levantamento 

Arqueológico na área de implantação da Jazida de Argila de Taquaruçu, tendo seu resgate no 

ano subsequente. Encontra-se a aproximadamente 90 metros acima do nível do mar; o rio 

Itpoutava é o recurso d’água mais próximo, este faz parte da Bacia Hidrográfica do Rio 

Araranguá e está a cerca de 500 metros de distância em Formação de Depósitos Aluvionares. 

Foram encontrados fragmento líticos dispersos em área de 105X55 metros (CAMPOS, 2009). 

Foram analisados 40 fragmentos líticos deste sítio, composto por pontas de projéteis, quegra-

coquinhos, seixos talhados, percutores, polidos, lascas, fragmentos de lascas, tendo como 

matérias-primas o arenito, arenito silicificado, basalto e riolito. 

 

Sítio Arqueológico URU-AC-13 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-AC-13 foi 

registrado pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas 

UTM. Foram analisados 23 fragmentos líticos (polidos, bifaces, quabra-coquinhos, ponta de 

projétil), tendo como matéria-prima os arenitos, basalto, quartzo e sílex. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

131 

Sítio Arqueológico URU-Caeté do Armazém 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-Caeté do Armazém 

foi registrado pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo 

coordenadas UTM. Foi analisado 1 artefato polido de basalto. 

 

Sítio Arqueológico URU-MG 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-MG foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 02 fragmentos líticos (lasca e ponta de projétil), tendo como matéria-prima 

o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-PPR 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-PPR foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 06 fragmentos líticos (núcleos, ponta de projétil e biface), tendo como 

matéria-prima o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico Urussanga 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico Urussanga foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 34 fragmentos líticos, composto por lascas e fragmentos, bifaces e 

unifaceis, pontas de projéteis, tendo como matéria-prima o argilito/siltito, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico Urussanga 1 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

132 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico Urussanga-1 foi registrado 

pelo autor supracitado, através de coletada de superfície, no município de Urussanga/SC, não 

possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 35 fragmentos líticos, caracterizado por 

núcleos, pontas de projéteis, bifaces, tendo como matéria-prima o arenito silicificado, o 

basalto, a calcedônia, o quartzito, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico Urussanga 3 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico Urussanga-3 foi registrado 

pelo autor supracitado, através de coletada de superfície, no município de Urussanga/SC, não 

possuindo coordenadas UTM. Foram analisados 305 fragmentos líticos, caracterizado por 

lascas, núcleos, pontas de projéteis, unifaces e bifaces, polidos, tendo como matéria-prima o 

arenito botucatu, o arenito silicificado, o argilito/siltito, o basalto, a calcedônia, a fluorita, o 

granitoide, o quartzito, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-2A 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-2A foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 02 fragmentos líticos, sendo um picão e um instrumento bifacial, ambos em 

basalto. 

 

Sítio Arqueológico URU-2B 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-2B foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foi 

analisado 1 artefato polido, tendo como matéria-prima o basalto. 

 

Sítio Arqueológico URU-2C 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

133 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-2C foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 4 fragmentos líticos (fragmentos de lascas, bifaces), tendo como matéria-

prima o basalto, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-2D 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-2D foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 10 fragmentos líticos (lascas e pontas de projéteis), tendo como matéria-

prima o arenito botucatu, o basalto e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-3A 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-3A foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 249 fragmentos líticos, estilhas, lascas, núcloes, bifaces, picões, percutores, 

seixos talhados, entre outros, tendo como matéria-prima o arenito botucatu, o arenito 

silicificado, o basalto, a calcedônia, a fluorita, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-3B 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-3B foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 34 fragmentos líticos, (lascas, núcloes, pontas de projéteis, percutores, 

bifaces, seixos talhados), tendo como matéria-prima o arenito botucatu, o basalto, a 

calcedônia, a fluorita, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-3C 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

134 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-3C foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 11 fragmentos líticos, sendo núclos, lascas, polidos, quabra-coquinhos, 

bifaces, tendo como matéria-prima o basalto. 

 

Sítio Arqueológico URU-3.6 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-3.6 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 13 fragmentos líticos, sendo lascas, estilhas, bifaces, pontas de projéteis, 

tendo como matéria-prima o basalto, a calcedônia, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-4 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-4 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 

analisados 33 fragmentos líticos, sendo estilhas, lascas, núcleos, bifaces, pontas de projéteis, 

polidos, tendo como matéria-prima o basalto, o quartzo, o quartzito e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-5 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-5 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 

analisados 07 fragmentos líticos, composto por lascas e ferramentas polidas, tendo como 

matéria-prima o arenito, o basalto, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-6 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-6 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

135 

analisados 45 fragmentos líticos, sendo estilhas e lascas, pontas de projéteis, ferramentas 

como bifaces, bumerangóides, percutores, picões, seixos talhados, entre outros, tendo como 

matéria-prima o arenito, o basalto e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-6A 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-6A foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 06 fragmentos líticos, sendo lascas e núcleos, ferramentas polidas, além de 

seixos talhados, tendo como matéria-prima o basalto e o granito. 

 

Sítio Arqueológico URU-6B 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-6B foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 25 fragmentos líticos, sendo: estilhas, lascas, núcleos, ferramentas como 

percutores e bifaces, tendo como matéria-prima o arenito botucatu, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-7 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-7 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 

analisados 254 fragmentos líticos, contendo lascas, estilhas, núcleos, ferramentas bifaciais, 

entre outras, tendo como matéria-prima o arenito botucatu e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-8 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-8 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

136 

analisados 382 fragmentos líticos, (estilhas, lascas, núcleos) tendo como matéria-prima a 

calcedônia, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-9 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-9 foi registrado pelo 

autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. Foram 

analisados 06 ferramentas líticas, sendo quebra-coquinhos, picões e bifaces sobre placa, tendo 

como matéria-prima o arenito e o basalto. 

 

Sítio Arqueológico URU-10 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-10 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 25 fragmentos líticos, sendo pontas de projéteis, lascas, núcleos, entre 

outros, tendo como matéria-prima a calcedônia e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-11 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-11 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 02 fragmentos lítico, uma ferramenta bifacial e uma ponta de projétil, tendo 

como matéria-prima o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-12 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-12 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 50 fragmentos líticos, sendo estilhas, lascas, pontas de projéteis, tendo 

como matéria-prima o quartzo. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

137 

Sítio Arqueológico URU-13 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-13 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 54 fragmentos líticos, sendo estilhas, lascas, núcleos, ferramentas polidas e 

artefatos bifaciais, tendo como matéria-prima o basalto, a fluorita, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-14 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-14 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 05 fragmentos líticos, sendo núcleos e seixos talhados bifacialmente, tendo 

como matéria-prima o basalto e o riolito. 

 

Sítio Arqueológico URU-15 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-15 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 89 fragmentos líticos, sendo estilhas, lascas e núclos, além de pontas de 

projéteis, artefatos bifaciais e polidos, tendo como matéria-prima o basalto, a calcedônia, o 

quartzito, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-16 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-16 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 02 fragmentos líticos (polido e quebra-coquinho), tendo como matéria-

prima o arenito botucatu e o granitoide. 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

138 

Sítio Arqueológico URU-17 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-17 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 10 fragmentos líticos (lascas e artefatos bifaciais), tendo como matéria-

prima o basalto e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-18 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-18 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 25 fragmentos líticos, composto por ferramentas formais e lascas, tendo 

como matéria-prima o arenito botucatu, o basalto, o quartzo e o sílex. 

 

Sítio Arqueológico URU-19 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-19 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 63 fragmentos líticos, composto por estilhas e lascas, tendo como matéria-

prima o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico URU-20 

Na década de 80 o padre João Alfredo Rohr realizou uma série de intervenções 

arqueológicas em regiões catarinenses, dentre elas estão as “Pesquisas Arqueológicas no 

Município Catarinense de Urussanga” (1982). O sítio arqueológico URU-20 foi registrado 

pelo autor supracitado, no município de Urussanga/SC, não possuindo coordenadas UTM. 

Foram analisados 05 fragmentos líticos, (núcleo e ferramenta polida) tendo como matéria-

prima o basalto, o quartzo e o granitoide. 

 

 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

139 

Sítio Arqueológico Vargem Grande 1 

O sítio arqueológico Vargem Grande 1 (VG-1) está localizado na coordenada UTM 

22j 656583E/6863243N, no município de Lauro Müller, no extremo sul catarinense. Este sítio 

foi identificado pela primeira vez no ano de 2009, através do projeto de Levantamento 

Arqueológico Sistemático na área de implantação da Jazida de Argila Vargem Grande II, 

tendo seu resgate no ano subsequente. Encontra-se a aproximadamente 280 metros acima do 

nível do mar; o rio da Vaca é o recurso d’água mais próximo, este faz parte da Bacia 

Hidrográfica do Rio Tubarão e está a cerca de 5800 metros de distância. Geologicamente está 

inserido na formação Rio Bonito. Foram encontrados fragmento líticos dispersos em área de 

50X50 metros (CAMPOS, 2010), sendo analisado 34 fragmentos líticos deste sítio, 

caracterizado por lascas, seixos rolados, ferramentas polidas, tendo como matérias-primas o 

arenito botucatu, basalto e granitóides. 

 

Sítio Arqueológico Volnei Darolt 

O Sítio Arqueológico Volnei Darolt está localizado na comunidade de Morro Bonito, 

município de Criciúma, SC. Coordenadas UTM 22J 662608E/6819363N. Está 

geologicamente assentado na Formação Palermo, a aproximadamente 60 metros acima do 

nível do mar; o recurso d’água mais próximo está localizado a aproximadamente 150 metros 

(córrego sem nome), fazendo parte da Bacia Hidrográfica do Rio Araranguá. A equipe de 

arqueologia do IPAT/UNESC realizou as atividades de salvamento arqueológico nos anos de 

2014/2015. Foram encontrados fragmento líticos em área de 900m². Foram analisados 10 

fragmentos líticos deste sítio, sendo lascas, núcleos rolados, seixos, tendo como matérias-

primas os basaltos, granitoides, quartzo e sílex. 

 

 

 

 

 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

140 

ANEXOS 2 – Descrição do sítio arqueológico Sambaquieiro estudado. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-030 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-030, classificado como Sambaqui, encontra-se nas 

coordenadas UTM 22J 673708E/6812150 N, comunidade de Lagoa dos Freitas, município de 

Balneário Rincão, SC. Trata-se de um Sambaqui de pequeno porte (50 x 40 metros), 

caracterizado pela concentração de material malacológico. Localizado a aproximadamente 

300 metros da lagoa dos Freitas, a 17 metros acima do nível do mar e a cerca de 2.000 metros 

do mar. Geologicamente está assentado sobre Depósitos de Barreira Holocênica. Foi 

registrado pela equipe de Arqueologia do IPAT/UNESC em 2011, durante o Projeto de 

Licenciamento do Loteamento Residencial Lagoa dos Freitas II (IPAT/UNESC, 2011; 

CAMPOS, 2015). Foram analisados 100 fragmentos líticos, compostos por lascas, 

ferramentas polidas, quebra-coquinhos, tendo como matéria-prima os arenitos, o argilito, o 

basalto, o diabásio e o quartzo. 

 

  



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

141 

ANEXOS 3 – Descrição dos sítios arqueológicos Horticultores Ceramistas estudados. 

Sítio Arqueológico SC-ARA-002 

O Sítio SC-ARA-002 foi registrado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC 

em 1998, durante o Projeto Interpraias e foi classificado como Sítio Guarani (LAVINA, 1998; 

CAMPOS, 2010), e estudo por Campos (2015) em sua tese de doutorado. Este sítio está 

localizado na comunidade de Lagoa dos Esteves, no município de Balneário Rincão/SC, nas 

Coordenadas UTM 22J 666277E/6808413N, a 500 metros da lagoa dos Esteves, estando a 40 

metros acima do nível do mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 

30X25 metros. A geologia do sítio foi caracterizada como Depósitos de barreira holocênica. 

Foram analisados 88 fragmentos líticos, sendo estilhas, lascas, seixos rolados, amoladores, 

tendo como matéria-prima o arenito e a calcedônia. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-017 

O Sítio SC-ARA-017 foi registrado pela equipe de Arqueologia do Instituto 

Anchietano de Pesquisas (IAP) de São Leopoldo/RS, recebendo a sigla SC-IÇ-02, foi 

revisitado pela equipe do setor de arqueologia da UNESC durante o Projeto de Levantamento 

Arqueológico da Rodovia Interpraias em 1998, classificado como Sítio Guarani (LAVINA, 

1998; CAMPOS, 2010, 2015). Localizado no município de Balneário Rincão, Coordenadas 

UTM 22J 666277E/6808413N, este sítio está a 500 metros da lagoa dos Esteves, a 40 metros 

acima do nível do mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 30X25 

metros. A geologia do sítio foi caracterizada como Depósitos de barreira holocênica. Foram 

analisados 31 fragmentos líticos, (lascas, amoladores) tendo como matéria-prima o arenito e a 

calcedônia. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-018 

O Sítio SC-ARA-018 foi registrado primeiramente pela equipe de Arqueologia do 

IPAT/UNESC em 1998, durante o Projeto Interpraias e foi classificado como Sítio Guarani 

(LAVINA, 1998; CAMPOS, 2010, 2015). Este sítio está localizado na comunidade de Morro 

dos Conventos, no município de Araranguá/SC, nas Coordenadas UTM 22J 

658364E/6799056N, a 10 metros do rio Araranguá, estando a 10 metros acima do nível do 

mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 30X25 metros. A geologia do 

sítio foi caracterizada como Depósitos de barreira holocênica. Foram analisados 28 

fragmentos líticos, (lascas, polidores, ferramentas polidas, tendo como matéria-prima o 

arenito, o arenito botucatu, o basalto, a calcedônia e o quartzo. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

142 

Sítio Arqueológico SC-ARA-021 

O Sítio SC-ARA-021 foi registrado primeiramente pela equipe do setor de 

Arqueologia da UNESC em 1998, durante o Projeto Interpraias e foi classificado como Sítio 

Guarani (LAVINA, 1998; CAMPOS, 2010, 2015), e escavado no ano de 1999. Este sítio está 

localizado na comunidade de Lagoa dos Esteves, no município de Balneário Rincão/SC, nas 

Coordenadas UTM 22J 665644E/6807591N, a 550 metros da Lagoa dos Esteves, estando a 70 

metros acima do nível do mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 

50X45 metros. A geologia do sítio foi caracterizada como Depósitos de barreira holocênica. 

Foram analisados 97 fragmentos líticos, sendo lascas, núcleos, amoladores, ferrametas 

polidas, tendo como matéria-prima o arenito, o arenito botucatu, o arenito silicificado, o 

basalto, a calcedônia e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-005 

O Sítio SC-ARA-005 foi registrado primeiramente pela equipe do setor de 

Arqueologia da UNESC em 1998, durante o Projeto Interpraias e foi classificado como Sítio 

Guarani (LAVINA, 1998; CAMPOS, 2010, 2015). Este sítio está localizado na comunidade 

de Hercílio Luz e Ilhas, no município de Araranguá/SC, nas Coordenadas UTM 22J 

657746E/6800919N, a 500 metros do rio Araranguá, estando a 12 metros acima do nível do 

mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 30X40 metros. A geologia do 

sítio foi caracterizada como Depósitos Aluvionares. Foi analisado 1 fragmento lítico, tendo 

como matéria-prima o arenito botucatu. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-004 

O Sítio SC-ARA-004 foi registrado primeiramente pela equipe do setor de 

Arqueologia da UNESC em 1998, durante o Projeto Interpraias e foi classificado como Sítio 

Guarani (LAVINA, 1998; CAMPOS, 2010, 2015), sendo escavado no ano de 1999. Com a 

análise dos dados revelou ser um sítio de acampamento com datação TL 720 ± 70 anos AP 

UNESP/2000. Este sítio está localizado na comunidade de Barra Velha, no município de 

Balneário Rincão/SC, nas Coordenadas UTM 22J 663557E/6805711N, a 300 metros da 

Lagoa Mãe Luzia, estando a 15 metros acima do nível do mar. O material arqueológico 

encontra-se disperso em área de 45X50 metros. A geologia do sítio foi caracterizada como 

Depósitos de Barreira Holocênica. Foram analisados 18 fragmentos líticos, sendo lascas, 

amoladores e ferramentas polidas, tendo como matéria-prima o arenito, o arenito botucatu, a 

calcedônia e o riolito. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

143 

Sítio Arqueológico SC-ARA-008 

O Sítio SC-ARA-008 fez parte das pesquisas de escavação realizadas pelo Setor de 

Arqueologia da UNESC no primeiro semestre de 2014, no Projeto de Salvamento 

Arqueológico da Jazida de Areia Eckert. A análise dos dados mostrou que o sítio na verdade 

representava uma aldeia, apontando para a data entre 530-301 anos AP (LAVINA, 2005; 

UNESC, 2014; CAMPOS, 2015), obtida a partir de quatro datações radiocarbônicas. Este 

sítio está localizado na comunidade de Hercílio Luz, no município de Araranguá, nas 

Coordenadas UTM 22J 660532E/6802444N, a 450 metros do rio dos Porcos, estando a 15 

metros acima do nível do mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 

30X40 metros. A geologia do sítio foi caracterizada como Depósitos de Barreira Holocênica. 

Foram analisados 183 fragmentos líticos, sendo lascas, estilhas, núcleos, amoladores e 

ferramentas polidas, tendo como matéria-prima o arenito, o arenito botucatu, o arenito 

silicificado, o argilito, o basalto, a calcedônia e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-010 

O Sítio SC-ARA-010 fez parte das pesquisas de escavação realizada pelo Setor de 

Arqueologia da UNESC no primeiro semestre de 2014, no Projeto de Salvamento 

Arqueológico da Jazida de Areia Eckert (LAVINA, 2005; UNESC, 2014; CAMPOS, 2015). 

Este sítio está localizado na comunidade de Hercílio Luz, no município de Araranguá, nas 

Coordenadas UTM 22J 661021E/6802958N, a 830 metros do rio dos Porcos, estando a 20 

metros acima do nível do mar. O material arqueológico encontra-se disperso em área de 

100X100 metros. A geologia do sítio foi caracterizada como Depósitos de Barreira 

Holocênica. Foram analisados 88 fragmentos líticos, tendo como matéria-prima o arenito, o 

arenito silicificado, o basalto, a calcedônia e o quartzo. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-022 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-022, classificado como Sítio Guarani, está localizado 

nas coordenadas UTM 22J 665312E/6807103 N, comunidade de Lagoa dos Esteves, 

Balneário Rincão/SC. Foram encontrados materiais arqueológicos em uma área de 

aproximadamente 40X50 metros. Está a aproximadamente 40 metros acima do nível do mar e 

a 750 metros da Lagoa dos Esteves. Geologicamente encontra-se assentado sobre Depósitos 

de Barreira Holocênica. Foi registrado pela equipe do setor de Arqueologia da UNESC em 

1998, durante o Projeto Interpraias (LAVINA, 2000; LINO, 2009; CAMPOS 2010, 2015). 

Foi analisado 1 fragmento lítico, tendo como matéria-prima o arenito botucatu. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

144 

Sítio Arqueológico SC-ARA-023 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-023, classificado como Sítio Guarani está localizado 

nas coordenadas UTM 22J 665481E/6807266N, município de Balneário Rincão/SC. Foram 

localizados fragmentos arqueológicos em superfície, em uma área aproximada de 20X35 

metros. Está a aproximadamente 60 metros acima do nível do mar e a 150 metros da lagoa 

dos Esteves. Geologicamente encontra-se assentado sobre Depósitos de Barreiras 

Holocênicas. Foi registrado pela equipe do setor de Arqueologia da UNESC em 1998, durante 

o Projeto Interpraias (LAVINA, 2000; LINO, 2009; CAMPOS 2010). Foram analisados 11 

fragmentos líticos, sendo lascas e amoladores, tendo como matéria-prima o arenito, o arenito 

botucatu, e a calcedônia. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-007 

O Sitio Arqueológico SC-ARA-007 está situado no município de Araranguá/SC, nas 

coordenadas UTM 22J 659992E/6801688N, a aproximadamente a 15 metros acima do nível 

do mar. Em uma área aproximada de 50X40 metros, foram localizadas manchas escuras com 

presença de fragmentos arqueológicos em superfície. Está geologicamente assentado em 

Depósitos de Barreira Holocênica. O Rio Araranguá, está a uma distância de cerca de 750 

metros deste local. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de Arqueologia da UNESC 

em 1998, durante o Projeto Interpraias (LAVINA, 2000; CAMPOS, 2010). Foi analisado 1 

fragmento lítico, tendo como matéria-prima o arenito botucatu. 

 

Sítio Arqueológico SC-ARA-006 

O Sítio Arqueológico SC-ARA-006 localizado na comunidade de Campo Mãe Luzia, 

município de Araranguá/SC, coordenadas UTM 22J 662715E/6803941N, está 

geologicamente assentado em Depósitos de Barreira Holocênica. Encontra-se a 

aproximadamente 15 metros acima do nível do mar; A Lagoa da Mãe Luzia é o recurso 

d’água mais próximo e está a cerca de 1.500 metros. Foram encontrados fragmentos 

arqueológicos em área de 50X50 metros. Este sítio foi registrado pela equipe do setor de 

Arqueologia da UNESC em 1998, durante o Projeto Interpraias (LAVINA, 2000; CAMPOS, 

2010). Foram analisados 03 fragmentos líticos, tendo como matéria-prima indeterminada. 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

 

ANEXOS 4 – Descrição dos pontos secundários vistoriados. 

Pontos Secundários  Matéria-Prima 

Bacia 

hidrográfica 
Pontos UTM E UTM N Riolito Basalto 

Arenito  

Botucatu 
Granito Quartzo Calcedônia Outros 

BHM PS-M1 604964 6769978 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M2 602285 6769419 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M3 600001 6768899 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M4 597278 6767487 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M5 595070 6766220 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M6 594526 6766015 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M7 590369 6764304 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M8 590030 6764065 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M9 585962 6762881 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M10 586116 6761863 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M11 585917 6762823 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M12 585737 6763617 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M13 600071 6771585 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M14 599187 6772667 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M15 599234 6773820 1 1 0 0 1 0 0 - 

BHM PS-M16 599948 6772069 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M17 604250 6772072 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M18 605614 6773597 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M19 606418 6776369 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M20 606088 6780093 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M21 609668 6776093 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M22 606702 6772979 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHM PS-M23 610406 6766208 1 1 0 0 0 0 0 - 

BHU PS-U1 665213 6848343 0 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHU PS-U2 665391 6848223 0 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHU PS-U3 665442 6848181 0 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHU PS-U4 664918 6845199 0 1 0 0 0 0 0   



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

146 

Pontos Secundários  Matéria-Prima 

Bacia 

hidrográfica 
Pontos UTM E UTM N Riolito Basalto 

Arenito  

Botucatu 
Granito Quartzo Calcedônia Outros 

BHU PS-U5 664844 6845236 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Argilito 

BHU PS-U6 663428 6846430 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHU PS-U7 662573 6847174 0 1 0 1 0 0 0 Arenito/Carvão 

BHU PS-U8 660696 6848353 0 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHU PS-U9 658543 6847395 0 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho/Carvão 

BHU PS-U10 661677 6842883 0 1 0 1 0 0 0   

BHU PS-U11 658562 6843552 0 0 0 0 0 0 1 Arenito 

BHU PS-U12 662357 6842609 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHU PS-U13 658389 6836568 0 0 0 0 0 0 0   

BHA PS-A1 605147 6786858 1 1 0 0 1 1 0   

BHA PS-A2 608193 6790045 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A3 608241 6790178 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A4 608636 6790305 1 1 0 0 0 1 0   

BHA PS-A5 610233 6790672 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A6 612115 6789632 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A7 611187 6788485 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A8 610210 6786173 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A9 608428 6786051 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A10 614534 6789894 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A11 618294 6790178 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A12 620190 6791537 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A13 624383 6794015 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A14 605529 6798388 1 1 0 0 0 1 0   

BHA PS-A15 608611 6798212 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A16 609271 6798657 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A17 613915 6800009 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A18 625124 6799880 0 1 0 0 0 0 0   



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

147 

Pontos Secundários  Matéria-Prima 

Bacia 

hidrográfica 
Pontos UTM E UTM N Riolito Basalto 

Arenito  

Botucatu 
Granito Quartzo Calcedônia Outros 

BHA PS-A19 612049 6810005 0 1 0 0 0 1 0   

BHA PS-A20 607739 6805111 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A21 610643 6807161 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A22 610967 6807335 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A23 611556 6807957 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A24 605778 6813436 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A25 607150 6812746 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A26 609083 6812106 0 1 1 0 0 0 0   

BHA PS-A27 614751 6813007 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A28 614669 6814506 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A29 611801 6816916 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A30 610259 6817544 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A31 622389 6824634 0 1 0 0 0 1 0   

BHA PS-A32 622518 6822729 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A33 622044 6820940 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A34 622421 6817676 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A35 624178 6814409 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A36 649041 6823683 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A37 647886 6828722 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A38 645071 6826453 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A39 640292 6823183 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A40 641307 6824938 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A41 641420 6825588 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A42 641581 6831469 1 0 0 0 0 0 0   

BHA PS-A43 641171 6834358 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A44 640329 6837415 1 0 0 0 0 0 0   



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

148 

Pontos Secundários  Matéria-Prima 

Bacia 

hidrográfica 
Pontos UTM E UTM N Riolito Basalto 

Arenito  

Botucatu 
Granito Quartzo Calcedônia Outros 

BHA PS-A45 639583 6838757 1 0 0 0 0 0 0   

BHA PS-A46 650478 6843531 1 0 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHA PS-A47 649549 6843772 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A48 645202 6844044 1 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHA PS-A49 646235 6843434 1 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A50 647376 6843709 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A51 647251 6841597 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A52 648063 6836910 1 1 0 0 0 1 1 Arenito 

BHA PS-A53 651105 6835692 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A54 650064 6839708 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A55 651666 6845496 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A56 645629 6850132 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A57 646682 6850769 1 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A58 651882 6849624 1 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHA PS-A59 630848 6828381 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHA PS-A60 631207 6824772 1 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A61 648839 6845214 0 1 0 0 0 0 0   

BHA PS-A62 643910 6844298 1 1 0 0 0 1 0   

BHT PS-T1 649330 6854525 1 1 1 0 0 0 0   

BHT PS-T2 652567 6854929 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHT PS-T3 653752 6857770 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHT PS-T4 657104 6857947 1 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHT PS-T5 658851 6858995 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHT PS-T6 661614 6860409 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHT PS-T7 652560 6861819 0 1 0 0 0 0 0   

BHT PS-T8 648185 6865655 0 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

149 

Pontos Secundários  Matéria-Prima 

Bacia 

hidrográfica 
Pontos UTM E UTM N Riolito Basalto 

Arenito  

Botucatu 
Granito Quartzo Calcedônia Outros 

BHT PS-T9 651853 6866138 0 1 0 0 0 0 1 Arenito 

BHT PS-T10 653812 6866726 0 1 0 0 0 0 0 0  

BHT PS-T11 659046 6862057 0 1 0 0 0 0 0 0 

BHT PS-T12 662538 6864731 1 1 0 0 0 0 1 Arenito/Folhelho 

BHT PS-T13 666462 6862472 0 1 0 1 0 0 0 0 

BHT PS-T14 675293 6853614 0 1 0 1 0 0 1 Arenito 

BHT PS-T15 676538 6853642 0 1 0 1 0 0 0 0 

BHT PS-T16 680347 6857344 0 0 0 1 0 0 0 0 

BHT PS-T17 676236 6855965 0 1 0 0 0 0 0 0 

BHT PS-T18 675685 6848721 0 1 0 1 1 0 0 0 

Tabela 32: Pontos Secundários vistoriados. Onde (1) representa presença de matéria-prima e (2) ausência de matéria prima. 

 



A Relação Entre Matérias-Primas e Tecnologia Lítica no Território Pré-Histórico do Extremo Sul Catarinense, Brasil. 

 

ANEXOS 5 – Carta Geológica da Área de Pesquisa, com sobreposição de Rios 

Principais, Divisão das Bacias Hidrográficas, Sítios Arqueológicos e Pontos de fontes de 

coletas de matérias-primas primárias e Secundárias. 


</field>
	</doc>
</add>