<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.11458</field>
		<field name="filename">16789_texto%20completo.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
PATRÍCIA ROCHA MACIEL FERNANDES 

 

 

 

 

 

 

 

DETERMINAÇÃO DE VALORES ORIENTADORES DE INVESTIGAÇÃO 

PARA ELEMENTOS-TRAÇO EM SOLOS DO ESTADO DE MINAS GERAIS 

 

 

 

 

 

Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, como 
parte das exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 

 

 

 

 

 

 

VIÇOSA  
MINAS GERAIS - BRASIL 

2011
 
 



 
 
 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
       

  Ficha catalográfica preparada pela Seção de Catalogação e 
     Classificação da Biblioteca Central da UFV 

                       
 
T       
  Fernandes, Patrícia Rocha Maciel, 1984- 
F363d     Determinação de valores orientadores de investigação para 
2011  elementos traço em solos do Estado de Minas Gerais / Patrícia 
  Rocha Maciel Fernandes. – Viçosa, MG, 2011. 
      xi, 62f. : il. ; 29cm.  
      
     Orientador: Jaime Wilson Vargas de Mello. 
     Dissertação (mestrado) - Universidade Federal de Viçosa. 
     Referências bibliográficas: f. 58-62. 
      
     1. Solos - Poluição. 2. Solos - Teor de elementos traços - 
     Normas. 3. Elementos traços. 4. Química do solo. 5. Água - 
  Qualidade. 6. Qualidade de vida. I. Universidade Federal de 
  Viçosa. II. Título. 
 
                CDD 22. ed. 631.41 
 

 



 
 
 
 

PATRÍCIA ROCHA MACIEL FERNANDES 

 

 

 

 

 

DETERMINAÇÃO DE VALORES ORIENTADORES DE INVESTIGAÇÃO 

PARA ELEMENTOS-TRAÇO EM SOLOS DO ESTADO DE MINAS GERAIS 

 

 

Dissertação apresentada à 
Universidade Federal de Viçosa, como 
parte das exigências do Programa de Pós-
Graduação em Solos e Nutrição de 
Plantas, para obtenção do título de 
Magister Scientiae. 

 

APROVADA: 29 de julho de 2011. 

 

 

 

Prof. Luiz Roberto Guimarães 
Guilherme 

 

 

 

 

Pesquisador Dr. Juscimar Silva 

 

 

Prof. Jaime Wilson Vargas de Mello 
(Orientador) 



ii 

 

 

 

 

 
 
 
 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

Aos meus pais Edson Maciel e Idalézia Nicia,  
A minha irmã Lígia,  

Dedico. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



iii 

 

AGRADECIMENTOS 

 

A Deus pela saúde, presença, força de vontade, e a vida que me proporciona.  

Aos meus pais Edson Maciel Fernandes de Paula e Idalézia Nicia Rocha 

Fernandes por todo o amor, carinho, dedicação, educação, esforço, incentivo e ensino de 

vida, exemplos de profissionais que almejo ser. 

A minha irmã Lígia Rocha Maciel Fernandes pelos bons momentos vividos 

juntos.  

A Universidade Federal de Viçosa pela oportunidade de realização da Pós-

Graduação e ao Departamento de Solos pelos ensinamentos acadêmicos.  

A FAPEMIG pelo apoio financeiro e concessão da bolsa de estudo.  

Ao Professor Jaime W. V. de Mello pela orientação, confiança, críticas, 

sugestões incentivo e amizade durante a realização desse trabalho.  

Ao Professor Walter Abrahão pela ajuda valiosa e amizade.  

Aos meus colegas da FEAM pelos ensinamentos e incentivos, que trabalharam 

mais para que eu pudesse permanecer em Viçosa realizando meu mestrado.  

A minha eterna “chefinha” Rosângela Gurgel pelo apoio incondicional em todos 

os momentos, sempre me incentivando a seguir em frente. 

Ao consultor Alexandre Maximiano pela atenção, disponibilidade e paciência 

nas explicações sobre o modelo de Avaliação de risco a saúde humana e pelas 

observações tão oportunas. 

Ao bolsista Hiram Rezende pela grande amizade e auxílio durante a execução do 

trabalho. 

Aos grandes amigos de Viçosa: Ingrid, Leo, Samuel, Maola, Karol, Gelton, 

Jefferson, Rita, Bárbara e Franciany pelo apoio e amizade sempre presentes.  

À FEAM pelo aprendizado e por possibilitar a realização deste trabalho. 

A todos que diretamente ou indiretamente contribuíram para a execução deste 

trabalho. 
 

 

 

 

 



iv 

 

BIOGRAFIA 

 

PATRÍCIA ROCHA MACIEL FERNANDES, filha de Edson Maciel Fernandes 
de Paula e Idalézia Nicia Rocha Fernandes, nasceu em Belo Horizonte-MG no dia 07 de 
março de 1984. 

Em janeiro de 2001 ingressou no curso de Engenharia Ambiental, da 
Universidade FUMEC, em Belo Horizonte, Brasil, graduando-se em dezembro de 2005. 

Em julho de 2006, se tornou servidora da Fundação Estadual do Meio Ambiente 
– FEAM, estando lotada atualmente na Gerência de Qualidade dos Solos e Reabilitação 
de Áreas Degradadas.  

Em agosto de 2009, ingressou no Programa de Mestrado em Solos e Nutrição de 
Plantas na Universidade Federal de Viçosa – MG, concentrando seus estudos na Área 
de Impactos Ambientais pelo uso da Terra. Submeteu-se a defesa de tese em 29 de julho 
de 2011. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



v 

 

CONTEÚDO 

 

LISTA DE FIGURAS .................................................................................................. VI 

LISTA DE QUADROS ............................................................................................... VII 

RESUMO ...................................................................................................................... IX 

ABSTRACT .................................................................................................................. XI 

1. INTRODUÇÃO ........................................................................................................... 1 

2. MATERIAL E MÉTODOS ........................................................................................ 4 

2.1. LEVANTAMENTO DE DADOS ....................................................................................... 4 

2.2. QUANTIFICAÇÃO DA EXPOSIÇÃO ............................................................................... 7 

2.3. TRANSPORTE E ATENUAÇÃO NATURAL DE CONTAMINANTES ............................... 12 

2.3.1. Coeficientes de Difusão Efetiva (Deff) ......................................................... 12 
2.3.2. Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do Solo (Ksw) ............. 13 
2.3.3. Fator de Lixiviação do Solo Subsuperficial para Água Subterrânea (LF)

 ................................................................................................................................. 14 
2.3.4. Fatores de Volatilização (VF) ..................................................................... 16 
2.3.5. Fator de Emissão de Partículas (PEF) ....................................................... 19 

2.4. DERIVAÇÕES PARA DETERMINAÇÃO DOS VALORES DE INVESTIGAÇÃO ................. 20 

2.5. ANÁLISE DE SENSIBILIDADE .................................................................................... 21 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO .............................................................................. 22 

3.1. PARÂMETROS DO MEIO FÍSICO ................................................................................ 22 

3.2. PARÂMETROS EXPOSICIONAIS ................................................................................. 28 

3.2.2. Área Superficial da Pele disponível para contato ..................................... 33 
3.2.3. Ingestão de vegetais ..................................................................................... 35 
3.2.4. Parâmetros exposicionais adicionais .......................................................... 39 

3.3. DADOS DE TOXICIDADE E PROPRIEDADES FÍSICO-QUÍMICAS DOS COMPOSTOS DE 

INTERESSE ....................................................................................................................... 41 

3.4. DERIVAÇÕES ............................................................................................................ 42 

3.4.1. Planilhas de Referência para o cenário agrícola ....................................... 45 
3.4.2. Planilhas de Referência para o cenário residencial .................................. 47 
3.4.3. Planilhas de Referência para o cenário industrial .................................... 49 

3.5. COMPARAÇÃO COM OS VALORES DE INVESTIGAÇÃO ADOTADOS ATUALMENTE ... 50 

3.6. ANÁLISE DE SENSIBILIDADE .................................................................................... 53 

4. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES ............................................................... 56 

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS .................................................................... 58 



vi 

 

LISTA DE FIGURAS 

 

 

Figura 1 –  Modelo conceitual de exposição a partir do solo contaminado destacando as vias de 
ingresso utilizadas no modelo de avaliação de risco a saúde humana. ......................................... 5 

Figura 2 – Modelo conceitual do LF (modificado de Groundwater Services Inc., 2007)........... 14 

Figura 3 – Modelo conceitual do VFssamb (modificado de Groundwater Services Inc., 2007). 16 

Figura 4 – Modelo de previsão do VFsamb (modificado de Groundwater Services Inc., 2007). 17 

Figura 5 – Modelo conceitual VFsesp (modificado de Groundwater Services Inc., 2007). ....... 18 

Figura 6 – Modelo conceitual do PEF (modificado de Groundwater Services Inc., 2007). ....... 20 

Figura 7 – Mapa de compartimentos geológicos de Minas Gerais (modificado de Heinech et 
al.,2003) ...................................................................................................................................... 23 

Figura 8 – Localização das 39 Estações Climatológicas Principais do INMET utilizadas para 
calcular a taxa de infiltração no solo do Estado de Minas Gerais (ZEE, 2008). ......................... 26 

Figura 9 – Contribuição das vias de exposição para o risco final considerando o elemento 
arsênio. ........................................................................................................................................ 44 

Figura 10 – Valores de BCFs utilizados neste trabalho (azul) e BCFs utilizados na metodologia 
utilizada por CETESB (2001) (vermelho). ................................................................................. 51 

Figura 11 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da Velocidade de Darcy 
(Ugw) .......................................................................................................................................... 54 

Figura 12 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da porosidade total (?t)
 .................................................................................................................................................... 55 

Figura 13 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da tava de infiltração no 
solo (I) ......................................................................................................................................... 56 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



vii 

 

LISTA DE QUADROS 

 

 

Quadro 1 – Equações para cálculo dos parâmetros complementares............................................ 6 

Quadro 2 – Equações para o cálculo dos valores de investigação para compostos carcinogênicos.
 .................................................................................................................................................... 10 

Quadro 3 – Equações para o cálculo dos valores de investigação para compostos não 
carcinogênicos............................................................................................................................. 11 

Quadro 4 – Equações para determinação dos coeficientes de difusão efetiva. ........................... 13 

Quadro 5 – Áreas de estudo por compartimento geológico. ....................................................... 24 

Quadro 6 – Síntese do levantamento de dados para cada parâmetro. ......................................... 24 

Quadro 7 – Parâmetros calculados do meio físico. ..................................................................... 25 

Quadro 8 – Valores dos parâmetros do meio físico adotados a partir de fontes bibliográficas. . 27 

Quadro 9 – Tempo médio para efeitos não carcinogênicos em anos e dias. ............................... 29 

Quadro 10 – Distribuição da massa corpórea (kg) da população da região sudeste por faixa 
etária, sexo e domicilio (IBGE, 2010). ....................................................................................... 31 

Quadro 11 – Comparação da massa corpórea (kg) por faixa etária entre as populações da região 
sudeste e a população brasileira (IBGE, 2010). .......................................................................... 33 

Quadro 12 – Valores médios percentuais da superfície corpórea total para adultos propostos por 
EPA (1997) para estimativa das superfícies corpóreas parciais. ................................................. 34 

Quadro 13 – Estimativas para superfície corpórea parcial (cm2) durante contato dérmico em 
função do cenário de exposição e receptor adulto e criança. ...................................................... 35 

Quadro 14 – Parâmetros de exposição para a via de ingestão de vegetais em anos e dias. ........ 36 

Quadro 15 – Aquisição alimentar per capita anual de hortaliças folhosas e florais e frutas 
tropicais (folhas e frutos) para a região Sudeste nos cenários urbano e rural (kg). .................... 37 

Quadro 16 – Aquisição alimentar per capita anual de hortaliças tuberosas (tubérculos) para a 
região Sudeste nos cenários urbano e rural (kg). ........................................................................ 38 

Quadro 17 – Aquisição alimentar per capita anual de culturas foliáceas e tuberosas para os 
cenários rural e residencial para os receptores criança e adulto (kg dia-1). ................................ 38 

Quadro 18 – Valores dos parâmetros exposicionais adicionais. ................................................. 40 

Quadro 19 – Parâmetros físico-químicos das substâncias químicas. .......................................... 41 

Quadro 20 – Dados de toxicidade das substâncias químicas. ..................................................... 41 

Quadro 21 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
agrícola com as vias de contato direto (solo superficial). ........................................................... 45 



viii 

 

Quadro 22 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
agrícola com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) =1,19.
 .................................................................................................................................................... 46 

Quadro 23 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
agrícola com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) = 10. 46 

Quadro 24 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
residencial apenas com as vias de contato direto (solo superficial). ........................................... 47 

Quadro 25 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
residencial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) = 
1,19. ............................................................................................................................................ 47 

Quadro 26 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
residencial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) = 10.
 .................................................................................................................................................... 48 

Quadro 27 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
industrial apenas com as vias de contato direto (solo superficial). ............................................. 49 

Quadro 28 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
industrial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) = 
1,19. ............................................................................................................................................ 49 

Quadro 29 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o cenário 
industrial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) = 10.
 .................................................................................................................................................... 50 

Quadro 30 – Valores de investigação para o cenário agrícola, considerando as três derivações 
realizadas..................................................................................................................................... 52 

Quadro 31 – Valores de investigação para o cenário residencial, considerando as três derivações 
realizadas..................................................................................................................................... 52 

Quadro 32 – Valores de investigação para o cenário industrial, considerando as três derivações 
realizadas..................................................................................................................................... 53 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



ix 

 

RESUMO 

 

FERNANDES, Patrícia Rocha Maciel, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, julho de 
2011. Determinação de valores orientadores de investigação para elementos-traço 
em solos do Estado de Minas Gerais. Orientador: Jaime Wilson Vargas de Mello. 
Coorientador: Walter Antônio Pereira Abrahão 

A existência de áreas contaminadas é um dos problemas ambientais mais relevantes 

devido à sua complexidade e implicações sobre a saúde humana e meio ambiente. Ao 

contrário do que se verifica para a poluição do ar e das águas superficiais, para a 

poluição do solo não existe uma abordagem internacional padronizada. Em razão disso, 

o órgão ambiental deve estabelecer valores orientadores que possibilitem ações legais 

para o controle do aporte de substâncias químicas no solo. No Brasil, os valores para o 

gerenciamento de áreas contaminadas foram estabelecidos pela Resolução CONAMA 

Nº 420 de 28 de dezembro de 2009: valor de referência de qualidade (VRQ); valor de 

prevenção (VP) e valor de investigação (VI). Este último é a concentração de 

determinada substância no solo acima da qual existem riscos potenciais, diretos ou 

indiretos, à saúde humana, considerando um cenário de exposição padronizado, definido 

a partir de métodos de avaliação de risco à saúde humana. Esta avaliação é utilizada 

para estimar o risco à saúde humana causado pela exposição do homem a uma 

determinada substância ou grupo de substâncias presentes no meio físico e para 

estabelecer concentrações que orientem as medidas de intervenção. O presente estudo 

teve como objetivo derivar valores de investigação para elementos-traço em solos do 

Estado de Minas Gerais baseados em métodos de avaliação de risco à saúde humana. 

Para a derivação dos valores de investigação foram definidos os cenários de uso e 

ocupação do solo (agrícola, residencial e industrial), as vias de exposição que 

representam o caminho do contaminante desde a fonte de contaminação até o receptor e 

as equações de quantificação de risco. Foi realizado o levantamento dos parâmetros do 

meio físico e parâmetros exposicionais para o Estado de Minas Gerais a partir de 

processos de áreas contaminadas gerenciadas pela Fundação Estadual do Meio 

Ambiente (FEAM) e em estudos acadêmicos e o levantamento de parâmetros físico-

químicos e toxicológicos dos elementos-traço considerados em banco de dados 

toxicológicos internacionais. Para o cálculo dos valores de investigação foram 

realizadas três derivações considerando: 1) apenas as vias de exposição de contato 

direto (solo superficial): inalação de vapores e partículas, contato dérmico, ingestão de 

solo e ingestão de vegetais; 2) todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 



x 

 

Lixiviação (LDF) = 1,19, que influencia a via de exposição ingestão de água 

subterrânea a partir da lixiviação do solo subsuperficial contaminado e 3) todas as vias 

de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) =10, valor adotado pela 

CETESB em 2001 para o cálculo dos valores de investigação que são atualmente 

utilizados pelo CONAMA. Também foi realizada uma análise de sensibilidade com o 

objetivo de identificar a variação dos valores de investigação em função dos parâmetros 

do meio físico específicos para o Estado. Os Valores de Investigação mais restritivos 

foram obtidos a partir do LDF=1,19, seguidos dos valores obtidos com o LDF=10 e os 

valores menos restritivos foram obtidos quando se considerou apenas as vias de contato 

direto. Os valores de investigação calculados neste trabalho, de maneira geral são 

discrepantes dos utilizados atualmente pelo Estado de Minas Gerais. Deve-se levar em 

conta que os valores utilizados atualmente no Estado foram derivados considerando 

uma metodologia de avaliação de risco diferente da utilizada pelo presente estudo. 

Quanto à análise de sensibilidade desenvolvida, pode-se observar que os valores de 

investigação são diretamente proporcionais à velocidade de Darcy e inversamente 

proporcionais a porosidade total e taxa de infiltração no solo. Destes parâmetros o de 

maior sensibilidade para o cálculo dos valores de investigação foi a taxa de infiltração 

de água no solo. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



xi 

 

ABSTRACT 

 

FERNANDES, Patrícia Rocha Maciel, M.Sc., Universidade Federal de Viçosa, julho de 
2011. Determination of guiding values for trace elements in soils of Minas Gerais 
State. Advisor: Jaime Wilson Vargas de Mello. Co-advisor: Walter Antônio Pereira 
Abrahão 

The existence of contaminated sites is one of the most important environmental 

issues due to its complexity and implications on human health and the environment. 

Unlike what is true for air pollution, and surface water, there is no standardized 

international approach for soil pollution. As a result, the environmental agency should 

establish guiding values that enable legal action to control inputs of chemicals in the 

soil. In Brazil, the values for the management of contaminated areas were established by 

CONAMA Resolution No. 420 of December 28, 2009: background value (VRQ), value 

of prevention (VP) and investigation value (VI). The last one is the concentration of a 

substance in the soil above which there are potential risks, direct or indirect, to human 

health, considering a standard exposure scenario, as defined by methods for evaluating 

risk to human health. This assessment is used to estimate the risk to human health 

caused by human exposure to a particular substance or group of substances present in 

the physical environment and to determine concentrations that direct intervention 

measures. The present study aimed to derive investigation value to trace elements in 

soils of the State of Minas Gerais based methods of risk assessment to human health. 

For the derivation of the investigation value were defined usage scenarios and land use 

(agricultural, residential and industrial), exposure pathways that represent the path of 

the contaminant from the source of contamination to the receiver and the equations of 

risk quantification. We conducted a survey of the parameters of the physical medium 

and exposure parameters for the State of Minas Gerais from processes of contaminated 

areas managed by the State Environmental Agency (FEAM) and in academic studies 

and surveys on the physico-chemical and toxicological parameters of the elements 

considered in international database. To calculate the investigation value were 

considered three leads shunts: 1) only the exposure routes of direct contact (topsoil): 

Inhalation of vapors and particulates, dermal contact, ingestion of soil and vegetable 

intake; 2) all routes of exposure to the dilution factor for leaching (LDF) = 1,19, which 

influences the exposure route ingestion of groundwater from the contaminated 

subsurface soil leaching and 3) all routes of exposure with the Dilution Factor Leaching 

(LDF) = 10, value adopted by CETESB in 2001 to calculate the investigation value that 



xii 

 

are currently used by CONAMA. We also performed a sensitivity analysis in order to 

identify the range of investigationvalues  as a function of the physical parameters 

specific to the state. The more restricting investigation values were obtained from the 

DFT = 1.19, followed by the ones obtained with the DFT = 10 and less restrictive 

values were obtained when considering only direct contact. The values calculated in this 

research work, generally are different from those used currently by the State of Minas 

Gerais. It should be  kept in mind that the values currently used in the state were derived 

assuming a risk assessment methodology different from that used in this study. 

According to the sensitivity analysis the investigation value are directly proportional to 

the Darcy velocity and inversely proportional to the porosity and rate of seepage into the 

soil. The most sensitive parameter was the rate of water infiltration into the soil. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

  



1 

 

1. INTRODUÇÃO 

 

No Brasil é relativamente recente o conceito de áreas contaminadas, bem como 

o gerenciamento dessas áreas. O encaminhamento de soluções, por parte dos órgãos 

públicos, deve contemplar um conjunto de medidas que assegure tanto o conhecimento 

das características dessas áreas e dos impactos por elas causados, quanto da criação e 

aplicação de instrumentos necessários à tomada de decisão e às formas de intervenção 

mais adequadas, sempre com o objetivo de minimizar os riscos à saúde da população e 

ao meio ambiente. 

A existência de áreas contaminadas, tanto nas esferas nacional quanto 

internacional, tem se transformado em um dos problemas ambientais mais relevantes, 

em função da sua complexidade e principalmente devido às implicações sobre a saúde 

pública e os recursos hídricos. As peculiaridades encontradas em cada país, ou até 

mesmo regiões, fizeram com que diferentes governos adotassem políticas públicas 

distintas para a proteção do solo.  

De uma forma diferenciada, com relação à questão da poluição do ar e das águas 

superficiais, para a poluição do solo não existe uma abordagem internacional 

padronizada, em função de sua natureza complexa e variável. O órgão ambiental deve 

estabelecer valores orientadores que possibilitem ações legais para o controle do aporte 

de substâncias químicas no solo, assim como investigações detalhadas no caso da 

confirmação de sua contaminação.  

Várias possibilidades podem ser consideradas em função dos valores 

orientadores, que vão desde aqueles que exprimem as ocorrências naturais das 

substâncias nos solos até valores relacionados com riscos ecotoxicológicos e vias de 

exposição de animais e seres humanos. Em cada caso, as definições metodológicas são 

específicas, envolvendo peculiaridades regionais e, até mesmo, culturais. De qualquer 

maneira, tais definições são objeto de pesquisa ambiental com seu caráter 

inquestionavelmente multidisciplinar.  

A função de padrões e valores orientadores é prover um limite quantitativo no 

processo de avaliação e diagnóstico da qualidade dos recursos ambientais: águas, ar e 

solo, para subsidiar ações de prevenção e controle da poluição ou ações emergenciais, 

com vistas à proteção da saúde humana ou ambiental. 



2 

 

Desta forma, para a implementação de uma política para a prevenção e controle 

da poluição do solo e da água subterrânea, o primeiro critério a ser estabelecido são os 

valores orientadores (CETESB, 2001). No Brasil os valores para o gerenciamento de 

áreas contaminadas foram estabelecidos pela Resolução CONAMA Nº 420 de 28 de 

dezembro de 2009 (CONAMA, 2009), sendo três: valor de referência de qualidade 

(VRQ) que é a concentração de determinada substância que define a qualidade natural 

do solo, sendo determinado com base em interpretação estatística de análises físico-

químicas de amostras de diversos tipos de solos; valor de prevenção (VP) que é a 

concentração do valor limite de determinada substância no solo, tal que ele seja capaz 

de sustentar as suas funções principais; e valor de investigação (VI) que é a 

concentração de determinada substância no solo ou na água subterrânea acima da qual 

existem riscos potenciais, diretos ou indiretos, à saúde humana, considerando um 

cenário de exposição padronizado. 

De acordo com a Resolução CONAMA 420/2009 os Estados devem determinar 

os valores de referência de qualidade - VRQ em 04 (quatro) anos e que a critério dos 

órgãos ambientais competentes, quando tecnicamente justificado e aprovado pelo 

CONAMA, os valores de prevenção e investigação estabelecidos na Resolução poderão 

ser revistos, com base na mesma metodologia e garantindo o mesmo nível de risco. Os 

valores orientadores adotados na Resolução CONAMA (valores de prevenção e 

investigação) foram aqueles estabelecidos pelo órgão ambiental de São Paulo, 

CETESB, uma vez que São Paulo é o único Estado brasileiro que determinou valores 

específicos para o solo. 

A definição de uma área contaminada, que requer a adoção de medidas 

corretivas, deve basear-se na ocorrência de substâncias químicas em concentrações que 

possam causar riscos à saúde humana, denominadas de valores de investigação 

(CONAMA, 2009). Aqui, o risco pode ser entendido como a probabilidade de 

ocorrência de efeitos adversos à saúde humana quando há exposição da população aos 

contaminantes presentes em uma área contaminada. 

A avaliação de risco a saúde humana é uma etapa do processo de gerenciamento 

de áreas contaminadas utilizada para estimar o risco à saúde humana causado pela 

exposição a uma determinada substância ou grupo de substâncias presentes no meio 

físico (solo, sedimentos, água subterrânea, água superficial e ar) e para estabelecer 

concentrações que orientem as medidas de intervenção. O grau de proteção à saúde 



3 

 

humana e ao meio ambiente é definido em relação ao uso do solo atual ou futuro (EPA, 

1989).  

A avaliação de risco a saúde humana surgiu nos Estados Unidos na década de 

1980. A base para o processo de avaliação do risco é o documento emitido pela agência 

ambiental americana, denominado Risk Assessment Guidance For Superfund, Part A, 

Human Health Evaluation Manual (EPA, 1989) que ao longo do tempo foi sendo 

atualizado e complementado por outras publicações. 

As metodologias de avaliação de risco a saúde humana são baseadas em 

princípios de toxicidade humana, mobilidade dos contaminantes e rotas de exposição 

para o contato da substância química com o receptor (Fetter, 1999).  

Para a existência do risco é necessário que haja a interação entre três fatores: 

fonte, receptor e vias de exposição. A eliminação ou remoção de qualquer um desses 

fatores elimina a presença do risco. Segundo EPA (1989), seguido também pela ASTM 

(1995), o processo de avaliação de risco, em linhas gerais, possui quatro grandes etapas: 

coleta e avaliação de dados, avaliação da exposição, avaliação da toxicidade e 

caracterização do risco. Essas etapas estabelecem a aquisição e tratamento das 

informações e dados que dão a consistência e transparência ao processo de Avaliação de 

Risco. 

Em 1989, a agência ambiental dos E.U.A - Environmental Protection Agency 

(U.S.EPA) propôs uma metodologia estruturada e transparente para se determinar o 

risco e consequentemente as metas de remediação para os cenários americanos com 

exposição humana (EPA, 1989). O método permite calcular a dose de ingresso que 

atinge o ser humano por meio de diferentes vias, tendo por base os parâmetros de 

exposição específicos do cenário em estudo. Tomando como referência essas doses de 

ingresso, os riscos de ocorrência de um efeito adverso à saúde humana são calculados 

para as diferentes vias de exposição, tendo por base os parâmetros de exposição 

específicos do cenário e da via em estudo. 

Essa experiência tem sido aplicada em diversos países e tornou-se a base de 

diversos modelos matemáticos disponíveis no mercado, inclusive para a determinação 

de valores orientadores genéricos para classificação de uma área como contaminada.  

Em 2009, a CETESB, órgão de controle ambiental do Estado de São Paulo 

desenvolveu seu próprio modelo de Avaliação de risco a saúde humana com base 

principalmente nas orientações técnicas contidas no Risk Assessment Guidance for 



4 

 

Superfund, Volume I - Human Health Evaluation Manual (Part A) (EPA, 1989) e no 

“Exposure Factor Handbook” para quantificação da exposição e do risco (EPA, 1997). 

O presente trabalho objetivou o levantamento de dados do meio físico e químico 

do Estado de Minas Gerais e de parâmetros exposicionais para derivar os valores de 

investigação para elementos-traço em solos do Estado de Minas Gerais com base na 

metodologia de Avaliação de Risco à Saúde Humana desenvolvida pela CETESB, com 

vistas a contribuir para o aprimoramento do gerenciamento de áreas contaminadas do 

Estado.  

2. MATERIAL E MÉTODOS 

2.1. Levantamento de dados 

O estabelecimento de valores genéricos de investigação para solos consiste na 

aplicação da metodologia de Avaliação de risco a saúde humana para uma área 

contaminada hipotética, com a definição de parâmetros de exposição, parâmetros do 

meio físico e dados toxicológicos e físico-químicos das substâncias químicas de 

interesse. 

Para a derivação dos valores de investigação foram definidos os cenários de uso 

e ocupação do solo e as vias de exposição, que representassem a realidade existente no 

de Estado de Minas Gerais. Estes cenários e vias permitem estabelecer as concentrações 

de contaminante que ingressam no receptor. No modelo utilizado procurou-se abranger 

todas as vias de exposição encontradas com relação a eventos de solos contaminados, 

admitindo-se receptores adultos para os cenários agrícola, residencial e comercial.  

As vias de exposição consideradas foram divididas em contato direto e indireto. 

O contato direto com o solo superficial se dá pelas vias de inalação de vapores e 

partículas, contato dérmico, ingestão de solo e ingestão de vegetais. Para contato 

indireto foram consideradas as vias de inalação em ambientes abertos e inalação em 

ambientes fechados de vapores provenientes do solo subsuperficial e ingestão de água 

subterrânea a partir da lixiviação do solo subsuperficial (Figura 1). 



5 

 

 

Figura 1 – Modelo conceitual de exposição a partir do solo contaminado 

destacando as vias de ingresso utilizadas no modelo de avaliação de risco a 

saúde humana. 

A caracterização do meio físico foi realizada a partir de parâmetros obtidos em 

estudos de áreas contaminadas gerenciadas pela Fundação Estadual do Meio Ambiente 

– FEAM. Nestes foram considerados os parâmetros: profundidade do nível d?água, 

gradiente hidráulico, condutividade hidráulica, porosidade total. Para os parâmetros 

densidade do solo e teor de carbono orgânico foram considerados os dados do Projeto 

Solos de Minas. 

Além disso, foram calculados parâmetros complementares a partir dos dados 

levantados nos estudos das áreas contaminadas: espessura da zona não saturada, 

conteúdo volumétrico de água e ar da franja capilar, conteúdo volumétrico de água e ar 

na zona não saturada, velocidade de Darcy e de escoamento, de acordo com as equações 

apresentadas no Quadro 1.  
 

 

 

 

 

 

 



6 

 

Quadro 1 – Equações para cálculo dos parâmetros complementares. 

Parâmetro Equação 

Espessura da zona não saturada (cm) Hv = Lgw - hcap 
Conteúdo volumétrico de água da franja capilar ?wcap = ?t ?????? 
Conteúdo volumétrico de ar na franja capilar  ?acap = ?t ?????? 
Conteúdo volumétrico de água na zona não saturada  ?ws =  ?t ?????? 
Conteúdo volumétrico de ar na zona não saturada  ?as = ?t - ?ws 
Velocidade de Darcy (cm dia-1) Ugw = K . i 
Velocidade de escoamento (cm dia-1) Vs = Ugw/?ef 

Onde: Hv – espessura da zona não saturada; Lgw - profundidade do nível d?água hcap – espessura da franja capilar; ?wcap 
- conteúdo volumétrico de água da franja capilar;??acap - conteúdo volumétrico de ar na franja capilar; ?ws - conteúdo 
volumétrico de água na zona não saturada;  ?as - Conteúdo volumétrico de ar na zona não saturada; ?t – porosidade 
total; Ugw – Velocidade de Darcy; K – condutividade hidráulica; i – gradiente hidráulico; Vs – velocidade de 
escoamento; ?ef  - porosidade efetiva. 

 

Foi elaborado um mapa de compartimentos geológicos no qual foram plotados 

as áreas contaminadas que tiveram seus dados utilizados neste estudo e os pontos de 

amostragem do Programa Solos de Minas. A base para a construção deste mapa foi o 

Mapa Geológico de Minas Gerais (CPRM/COMIG, 2003; escala 1:1.000.000; 

Meridiano Central 45°W, Datum Horizontal SAD 69) produzido por Heineck et al. 

(2003) no formato shape file com as unidades e as estruturas geológicas do Estado, 

compilados através do programa ArcGis e o  Mapa de Domínios Hidrogeológicos do 

Brasil (CPRM – 2002, escala 1:2.500.000, Projeto SIG de Disponibilidade Hídrica do 

Brasil) produzido por Peixinhi et al. (2002). 

Para a derivação de valores orientadores genéricos, os parâmetros exposicionais 

devem ser representativos de toda uma população. Para tanto, foram compilados dados 

apresentados nos estudos desenvolvidos pelo IBGE para a população brasileira, 

Pesquisa de Orçamentos Familiares: 2002 – 2003: Aquisição Alimentar Domiciliar Per 

Capita (IBGE, 2004) e Pesquisa de Orçamentos Familiares 2008– 2009: Antropometria 

e Estado Nutricional de Crianças, Adolescentes e Adultos no Brasil (IGBE, 2010).  

Os parâmetros do meio físico e exposicionais não encontrados para a condição 

do Estado de Minas Gerais foram obtidos de outros modelos de Avaliação de Risco à 

Saúde Humana, considerando a situação mais crítica. 

As substâncias consideradas neste trabalho foram os elementos traço arsênio, 

bário, cádmio, cobalto, chumbo, mercúrio, molibdênio, níquel, prata e zinco que 

constam da lista da Resolução CONAMA 420/2009. 

Os parâmetros físico-químicos para estes elementos foram obtidos na literatura, 

sendo considerados: peso molar, coeficiente de Henry, densidade, coeficiente de 



7 

 

partição solo-água, solubilidade em água, difusividade no ar e na água, fator de 

bioconcentração para metais em raízes e folhas/estrutura (CETES, 2001; EPA, 2002; 

Lide, 2004; RIVM, 2007) 

Os parâmetros toxicológicos foram obtidos em banco de dados internacionais 

(IRIS - INTEGRATED RISK INFORMATION SYSTEM), sendo considerados: doses 

de referência para inalação (RfDi), contato dérmico (RfDd) e ingestão (RfDo) para 

efeitos não carcinogênicos, fatores de carcinogenicidade para inalação (Sfi), contato 

dérmico (Sfd) e ingestão (Sfo) para efeitos carcinogênicos e fatores de absorção relativa 

oral (ABDGI) e dérmica (ABSd). 

2.2. Quantificação da exposição 

As equações para cálculo dos valores de investigação foram organizadas em 

planilhas do aplicativo Excel. As equações utilizadas são do modelo de avaliação de 

risco a saúde humana adotado pelo órgão ambiental de São Paulo (CETESB, 2009). 

Estas equações foram adaptadas das equações desenvolvidas pela Agência Ambiental 

dos Estados Unidos, descritas no documento da EPA (1989), Risk Assessment Guidance 

for Superfund, Volume I - Human Health Evaluation Manual (Part A).  

O risco carcinogênico admitido para esse estudo é de 10-5 (CONAMA, 2009). 

Este valor indica que um indivíduo exposto a uma determinada substância química tem 

uma chance adicional em 100 mil de desenvolver câncer durante a vida. Em relação ao 

risco não carcinogênico, o valor admitido se refere a um quociente de perigo que não 

pode ser superior a 1 (CONAMA, 2009). Este quociente é dado pela razão entre a dose 

de ingresso específica para cada substância e a dose de referência correspondente. 

Assim, quando o quociente de perigo é superior a 1, há maior possibilidade de 

ocorrência de efeitos tóxicos à saúde humana. 

O risco é calculado individualmente para as vias de exposição associadas a um 

mesmo receptor sendo somadas posteriormente para o cálculo do risco total. Estes 

cálculos são feitos separadamente para substâncias carcinogênicas e não carcinogênicas. 

A quantificação do risco para as substâncias carcinogênicas é o produto da dose 

de ingresso (In) pelo fator de carcinogenicidade (SF) para uma determinada via de 

ingresso (equação 2.2.1).  

              (eq. 2.2.1) 
Onde:  



8 

 

In= Dose de Ingresso para o cenário “n” (mg kg-1 dia-1) e;  

Sf= Fator de Carcinogenicidade (mg kg-1 dia-1) 

 

Substituindo a equação de cálculo da dose de ingresso na fórmula acima obtém-

se: 

          
          

      
         (eq. 2.2.2) 

Onde:  

C= concentração do contaminante no solo (mg kg-1) 

CR = taxa de contato para uma determinada via de exposição (L dia-1 ou kg dia-1); 

EF = freqüência de exposição (dias ano-1); 

ED = duração da exposição (ano); 

BW = massa corpórea (kg); 

AT = tempo médio da avaliação da exposição (dias); 

Sf= fator de carcinogenicidade. 

 

Admitindo-se a meta de risco aceitável de 10-5, pode-se calcular a concentração 

máxima aceitável (C), que passa a ser o valor de investigação - VI, por meio da seguinte 

equação: 

    
           

              
   (eq. 2.2.3) 

 

O cálculo do valor de investigação para substâncias carcinogênicas considerando 

exposições simultâneas, ou seja, a combinação de várias vias de exposição é 

apresentada na equação seguinte: 

     
    

(
           
      

     )   (
          
      

     )     (
           
      

     )

 

(eq. 2.2.4) 

 

Da mesma maneira, a equação pode ser aplicada para as substâncias não 

carcinogênicas, onde o quociente de perigo (HQ) é calculado por meio da razão entre a 

dose de ingresso (In) e a dose de referência (RfD). 

     
   
          

      

   
  (eq. 2.2.5) 



9 

 

 

Admitindo-se o risco aceitável de HQ = 1, pode-se calcular a concentração 

máxima aceitável (C), que passa a ser o valor de investigação, por meio da equação: 

            
      

         
 (eq. 2.2.6) 

 

Da mesma forma, para o estabelecimento dos valores de investigação para 

substâncias não carcinogênicas considerando exposições simultâneas pode ser aplicada 

a seguinte equação: 

     
 

(

          
      
    

)  (

           
      
    

)     (

           
      
    

)

   

(eq. 2.2.7) 
 

As equações utilizadas para o cálculo dos valores de investigação para as vias de 

exposição consideradas no modelo de avaliação de risco a saúde humana são 

apresentadas nos Quadro 2 e 3 para compostos carcinogênicos e não carcinogênicos, 

respectivamente.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



10 

 

Quadro 2 – Equações para o cálculo dos valores de investigação para compostos 

carcinogênicos. 

Cenário de Exposição Compostos Carcinogênicos 

Inalação de vapores provenientes 
do solo superficial 

?
?

?

?

?
?

?

?
?

?

?

sambs

amb

kgmgsolo

VF
EDEFIRSf

mg

g

ano

dias
ATBW

VI

,

35

).(
1

....

10.365..10

1

?
 

Inalação de partículas provenientes 
do solo superficial 

?
?

?

?

?
?

?

?
?

?

?

PEF
FIETEDEFIRSf

mg

g

ano

dias
ATBW

VI

solo

kgmgsolo

1
......

10.365...10
35

).(
1

?

 

Contato dérmico a partir do solo 
superficial 

mg

kg
xFDABSAFEDEFSASf

ATBW
VI

kgmgsolo
6

5

).(

101.......

..10
1

?

?

??
 

Ingestão de solo superficial 
?
?

?

?

?
?

?

?
?

?

?

PEF
FIETEDEFIRSf

ATBW
VI

solo

kgmgsolo

1
......

..10
5

).(
1

 

Ingestão de vegetais ? ? ? ?)/./..(...
..10

5

).(
1

RKVEGRRRBVEGFLveg
kgmgsolo FBCFIRFcdpBCFIRFIEDEFSf

ATBW
VI

??
?

?

?

 

Inalação de vapores provenientes 
do solo subsuperficial em 

ambientes abertos ?
?
?

?
?
?
?

?
?

?

?

samb

amb

kgmgsolo

VFmg

g
EDEFIRSf

ATBW
VI

1
.10....

..10

3

5

).(
1

?

 

Inalação de vapores provenientes 
do solo subsuperficial em 

ambientes fechados ?
?

?

?

?
?

?

?
?

?

?

sesp

esp

kgmgsolo

VFmg

g
EDEFIRSf

ATWB
VI

1
.10....

...10

3

5

).(
1

?

 

Ingestão de água subterrânea a 
partir da lixiviação do solo 

subsuperficial 
LDF

KEDEFIRSf

ATBW
VI

sww
kgmgsolo

.
....

..10
5

).(
1

?

??  

Onde: 

AT - Tempo de Avaliação para Efeitos Carcinogênicos (anos); BW – Massa Corpórea (Kg); ED- Duração 

da Exposição (anos); EF - Frequência da Exposição (dias ano-1); IRar - Taxa de Inalação de Ar para 

ambientes fechados ou abertos (m3 dia-1); TR Risco Carcinogênico Meta (adimensional); SFi - Fator de 

Carcinogenicidade para inalação (mg kg-1 dia-1); SFo- Fator de Carcinogenicidade para via oral (mg kg
-1 

dia-1); RfDo - Dose de Referência via oral (mg/kg-dia); RAFd - Fator de Absorção Relativa dérmico 

(adimensional); RfDd - Dose de Referência via dérmica (mg kg
-1 dia-1); SA - Superfície da Pele Disponível 

para Contato (cm2 dia-1). IRsolo - Taxa de Ingestão de Partículas de Solo (mg dia
-1); RAFo - Fator de 

Absorção Relativa Oral (adimensional); VFss,amb - Fator de Volatilização do Solo Superficial para o Ar (g-

solo cm3-ar); VFs,esp - Fator de Volatilização do Solo Subsuperficial para o Ar em Ambientes Fechados 

(g-solo cm3-ar); LDF – Fator de Diluição pela Lixiviação para Água Subterrânea; Ksw - Fator de Partição 

Fase Retida-Água Intersticial do Solo (xxx); IRw – Taxa de Ingestão de Água (L dia
-1); PEF – Fator de 

Emissão de Partículas (adimensional); M – Fator de Aderência do Solo na Pele (mg cm-2). 

 



11 

 

Quadro 3 – Equações para o cálculo dos valores de investigação para compostos 

não carcinogênicos. 

Cenário de Exposição Compostos Carcinogênicos 

Inalação de vapores provenientes do 
solo superficial 

?
?

?

?

?
?

?

?
??

sambs

amb

kgmgsolo

VF
EDEFIR

mg

g

ano

dias
ATBWRfD

VI

,

3

).(
1

...

10.365....1

1

?

 

Inalação de partículas provenientes do 
solo superficial 

?
?

?

?

?
?

?

?
??

PEF
FIETEDEFIR

ATBWRfD
VI

solo

kgmgsolo
1

.....

...1
).(

1
 

Contato dérmico a partir do solo 
superficial CFFDABSAFEDEFSA

ATBWRfD
VI

kgmgsolo ......

...1
).(

1 ??

 

Ingestão de solo superficial 
?
?

?

?

?
?

?

?
??

PEF
FIETEDEFIR

ATBWRfD
VI

solo

kgmgsolo
1

.....

...1
).(

1

 

Ingestão de vegetais 
?
?

?

?

?
?

?

?
??

BCF
FIETEDEFIR

ATBWRfD
VI

veg

kgmgsolo
1

.....

...1
).(

1
 

Inalação de vapores provenientes do 
solo subsuperficial em ambientes 

abertos ?
?
?

?
?
?
?

?
????

???
??

samb

esp

kgmgsolo

VFmg

g
EDEFIR

ATBWRfD
VI

1
10

1

3
).(

1

?
 

Inalação de vapores provenientes do 
solo subsuperficial em ambientes 

fechados ?
?

?

?

?
?

?

?
??

sesp

esp

kgmgsolo

VFmg

g
EDEFIR

ATBWRfD
VI

1
.10...

...1

3

).(
1

?

 

Ingestão de água subterrânea a partir 
da lixiviação do solo subsuperficial 

LDF
KEDEFIR

ATBWRfD
VI

sww
kgmgsolo

.
...

...1
).(

1 ??  

 
Onde: 

AT - Tempo de Avaliação para Efeitos Carcinogênicos (anos); BW – Massa Corpórea (Kg); ED- Duração 

da Exposição (anos); EF - Freqüência da Exposição (dias ano-1); IRar - Taxa de Inalação de Ar para 

ambientes fechados ou abertos (m3 dia-1); THQ - Índice de Periculosidade Meta (adimensional); RfDi - 

Dose de Referência para inalação (mg/m3); RfDo - Dose de Referência via oral (mg/kg-dia); RfDd - Dose 

de Referência via dérmica (mg/kg-dia); RAFd - Fator de Absorção Relativa dérmico (adimensional); SA - 

Superfície da Pele Disponível para Contato (cm2 dia-1). IRsolo - Taxa de Ingestão de Partículas de Solo (mg 

dia-1); RAFo - Fator de Absorção Relativa Oral (adimensional); VFss,amb - Fator de Volatilização do Solo 

Superficial para o Ar (g-solo cm3-ar); VFs,esp - Fator de Volatilização do Solo Subsuperficial para o Ar em 

Ambientes Fechados (g-solo/cm3-ar); LDF – Fator de Diluição pela Lixiviação para Água Subterrânea; 

Ksw - Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do Solo; IRw – Taxa de Ingestão de Água (L dia
-1); 

PEF – Fator de Emissão de Partículas (adimensional); M – Fator de Aderência do Solo na Pele (mg cm-2). 

 

 



12 

 

2.3. Transporte e Atenuação Natural de Contaminantes 

 

Segundo o modelo de Avaliação de Risco à Saúde Humana, adotado neste 

trabalho, o transporte, transformações e atenuação natural que ocorrem com as 

substâncias químicas ao longo de um determinado caminho até que elas cheguem ao 

ponto de exposição são representados pelos fatores de atenuação natural. Os fatores de 

atenuação natural utilizados no modelo são: 

? Coeficientes de Difusão Efetiva (Dseff , Dcapeff , Dcrackeff , Dwseff ); 

? Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do Solo (Ksw); 

? Fator de Diluição pela Lixiviação para Água Subterrânea (LDF); 

? Fatores de Volatilização (VFs,esp, VFs,amb, VFss,amb); 

? Fator de Emissão de Partículas do solo (PEF). 

 

2.3.1. Coeficientes de Difusão Efetiva (Deff) 

 

O transporte de compostos em um solo se dá basicamente pela fase de vapor e 

fase dissolvida na matriz do solo. Os coeficientes utilizados no modelo de avaliação de 

risco a saúde humana são apresentados no Quadro 4. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



13 

 

Quadro 4 – Equações para determinação dos coeficientes de difusão efetiva. 

Coeficientes de difusão efetiva Equações 

Coeficiente de difusão efetiva na matriz do solo da 
zona não saturada (corresponde à difusividade efetiva 
de um composto químico ao longo dos poros do solo 
da zona não saturada). 

2

33.3

2

33.32
1

t

wwat

t

aaireff

s
H

DD
s

cm
D

?

?

?

?
???

?

?
?
?

?
 

Coeficiente de difusão efetiva na franja capilar 
(corresponde a difusividade efetiva de um composto 
químico ao longo dos poros do solo da franja capilar). 

2

33.3

2

33.32
1

t

wcapwat

t

acapaireff

cap
H

DD
s

cm
D

?

?

?

?
???

?

?
?
?

?
 

Coeficiente de difusão efetiva nas fendas das 
fundações de construções (corresponde a difusividade 
efetiva de um composto químico ao longo de fendas 
nas fundações das construções). 

2

33.3

2

33.32
1

t

wcrkwat

t

acrkaireff

crack
H

DD
s

cm
D

?

?

?

?
???

?

?
?
?

?
 

Coeficiente de difusão efetiva acima do nível d?água 

(corresponde à difusividade efetiva de um composto 
químico na região que compreende a zona não 
saturada e a franja capilar). 

? ?
1?

?
?
?

?

?
?
?

?
???

eff

s

v

eff

cap

cap

vcap

eff

ws
D

h

D

h
hhD  

Onde: eff
s

D - coeficiente de difusão efetiva na matriz do solo da zona não saturada; airD - coeficiente de 

difusão do composto puro no ar; 
a

? - conteúdo volumétrico de ar, 
t

? - porosidade total da matriz do solo; 
wat

D - coeficiente de difusão do composto puro na água; 
w

?  - conteúdo volumétrico de água; H - 

constante adimensional de Henry; eff
cap

D  - coeficiente de difusão efetiva na matriz do solo da franja 

capilar; eff
crack

D - coeficiente de difusão efetiva nas fendas das fundações de construções; 
acrk

? - conteúdo 

volumétrico de ar nas fundações/paredes; 
wcrk

? - conteúdo volumétrico de água nas fundações/paredes; 

acap
? - conteúdo volumétrico de ar na franja capilar; 

wcap
? - conteúdo volumétrico de água na franja 

capilar; eff
ws

D - coeficiente de difusão efetiva acima do nível d?água; hcap - espessura da franja capilar; hv – 
espessura da zona não saturada. 
 
 

2.3.2. Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do Solo (Ksw) 

 

O Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do Solo é a relação em estado 

estacionário entre a concentração de um composto químico dissolvido na água 

intersticial e a concentração retida na massa de solo contaminado. Esse fator é usado 

para representar a liberação das substâncias retidas na massa de solo contaminado 

(origem) na zona não saturada, para serem lixiviados pela água intersticial (destino). A 

equação para Ksw pode ser determinada por: 

 

? ?
aswssd

s

S

sw
HkC

C
K

???

?

??
??

1
            (eq. 2.3.2.1) 

 

Onde: 



14 

 

?Ksw Coeficiente de partição fase retida-água intersticial do solo (kg L-1); 

C1 = Concentração da substância na água intersticial (mg L-1); 

Cs = Concentração da substância retida na massa do solo (mg kg-1) 

?H Coeficiente efetivo da lei de Henry; 

?
d

K Coeficiente de partição solo-água (L kg-1); 

?
s

? Densidade do solo (g cm-3); 

?
as

? Conteúdo volumétrico de ar no solo; 

?
ws

? Conteúdo volumétrico de água no solo. 

 

2.3.3. Fator de Lixiviação do Solo Subsuperficial para Água Subterrânea (LF) 

 

O LF é a relação entre as concentrações dissolvidas na água subterrânea e as 

concentrações em fase retida no solo subsuperficial localizado imediatamente acima do 

nível d?água (CETESB, 2006). A Figura 2 apresenta o modelo de previsão utilizado 

para a determinação do LF. 

O fator de diluição por lixiviação do solo para a água subterrânea (LDF) 

representa a diluição de compostos químicos na água subterrânea a partir da lixiviação 

de um solo impactado. 

 

Figura 2 – Modelo conceitual do LF (modificado de Groundwater Services Inc., 

2007). 

O fator de lixiviação do solo subsuperficial para a água subterrânea é calculado 

por meio da equação: 

   
   

  
 
   

   
   (eq. 2.3.3.1) 

 

       (
       

   
)   (eq. 2.3.3.2) 



15 

 

Onde: 

LF= fator de lixiviação do solo subsuperficial para a água subterrânea (kg L-1); 

   = concentração dissolvida na água subterrânea (mg L
-1); 

   = concentração retida no solo subsuperficial (mg kg
-1) 

   = velocidade de Darcy (cm ano
-1); 

    = espessura da pluma dissolvida (cm); 

I = taxa de infiltração no solo (cm ano-1); 

W= maior medida da área fonte paralela à direção do fluxo subterrâneo (cm); 

LDF = fator de diluição por lixiviação do solo para a água subterrânea; 

   = coeficiente de partição fase retida-água intersticial do solo (kg L
-1). 

 

De acordo com a ASTM (1995), para o cálculo do LF assume-se a constância 

das concentrações dos compostos no solo, da lixiviação para água subterrânea e da taxa 

de infiltração, além da partição na matriz do solo (fase retida, dissolvida e vapor) e a 

ausência de perdas por atenuação natural (biodegradação). 

 

2.3.4. Limite de saturação da fase retida no solo 
 

A concentração em fase retida de um composto químico presente no solo, 

próximo ao limite de solubilidade e do limite de saturação de vapores é representado por 

solosat
C

,
, o qual pode ser estimado pela seguinte equação: 

 

                             KswSC
solosat

/
,

?         (eq. 2.3.4.1)              

Onde: 

?
solosat

C
,

Concentração em fase retida de um composto presente no solo próximo aos 

limites de solubilidade e saturação de vapor (mg kg-1); 

?S Solubilidade do composto puro em água (mg L-1); 

?Ksw Coeficiente de partição fase retida-água intersticial do solo (kg L-1). 

 



16 

 

2.3.4. Fatores de Volatilização (VF) 

 

A associação entre as concentrações de um composto de interesse no ar e 

concentrações em quaisquer outros meios (ex. solo e água subterrânea contaminados) é 

dada pelos fatores de volatilização.  

 

a) Fator de Volatilização (VFssamb) 

 

O fator de volatilização do solo superficial para a zona de respiração (VFssamb) é 

uma relação na condição steady-state entre as concentrações do composto de interesse 

na fase vapor em ambiente aberto (destino) e as concentrações no solo superficial 

(origem). A Figura 3 ilustra o modelo de previsão aplicado na elaboração do VFssamb. 

 

Figura 3 – Modelo conceitual do VFssamb (modificado de Groundwater Services 

Inc., 2007). 

O fator de volatilização do solo superficial para a zona de respiração de 

ambiente aberto (VFssamb) é calculado pela seguinte equação: 

 

        
      

  
 

    

      
 ?

  
   

 

  (             )
    

 

  
   

(eq. 2.3.5.1) 

Onde: 

      = concentração de vapor em ambiente aberto (mg m
-3); 

  = concentração retida no solo superficial (mg kg
-1); 

W= maior comprimento (medida) da área fonte paralela à direção do vento (cm); 

  = densidade do solo (g cm
-3); 

   = velocidade do ar na zona de mistura do ambiente aberto (cm s
-1); 



17 

 

   = altura da zona de mistura do ambiente aberto (cm); 

  
   = coeficiente de difusão efetiva na zona não saturada (cm2 s-1); 

 = coeficiente da Lei de Henry; 

   = conteúdo volumétrico de água na zona não saturada; 

   = conteúdo volumétrico de ar na zona não saturada; 

?
d

K Coeficiente de partição solo-água (L kg-1); 

 = tempo médio do fluxo de vapor (s); 

   
 

  
= fator de conversão. 

 

b) Fator de Volatilização (VFsamb) 

 

O fator de volatilização do solo subsuperficial para a zona de respiração em 

ambientes abertos (VFsamb) é um coeficiente de transferência do composto químico do 

solo subsuperficial para o ambiente aberto em fase vapor. A Figura 4 ilustra o modelo 

conceitual aplicado na elaboração do VFsamb. 

 

Figura 4 – Modelo de previsão do VFsamb (modificado de Groundwater Services 

Inc., 2007). 

O VFsamb pode ser calculado pela seguinte equação: 

 

       
      

  
 

   

(             )(  
        

  
   

 
)

    
      

    
          (eq. 2.3.5.2) 

 

Onde: 

      = concentração de vapor em ambiente aberto (mg m
-3); 

  = concentração retida no solo subsuperficial (mg kg
-1); 

 = coeficiente da Lei de Henry; 



18 

 

  = densidade do solo (g cm
-3); 

   = conteúdo volumétrico de água na zona não saturada; 

?
d

K Coeficiente de partição solo-água (L kg-1); 

   = conteúdo volumétrico de ar na zona não saturada; 

   = velocidade do ar na zona de mistura do ambiente aberto (cm s
-1); 

   = altura da zona de mistura do ambiente aberto (cm); 

  = profundidade do topo do solo subsuperficial contaminado (cm); 

  
   = coeficiente de difusão efetiva na zona não saturada (cm2 s-1); 

 = maior medida da área fonte paralela à direção do vento (cm); 

   
      

    
 = fator de conversão. 

 

c) Fator de Volatilização (VFsesp) 

 

O fator de volatilização do solo subsuperficial para a zona de respiração em 

ambientes fechados (VFsesp) representa uma relação de transferência do composto 

químico do solo subsuperficial para ambientes fechados em fase vapor. A Figura 5 

apresenta o modelo de previsão aplicado na determinação do VFsesp. 

 

 

Figura 5 – Modelo conceitual VFsesp (modificado de Groundwater Services Inc., 

2007). 

 

O fator de volatilização do solo subsuperficial para ambientes fechados (VFsesp) 

é calculado da seguinte forma: 



19 

 

       
      

  
 

   
[              ]

*
  
   

   

     
+

  [
  
   

   

     
] *

  
   

   

(  
   

       ) 
+

    
      

    
     (eq.2.3.5.3) 

Onde: 

       = concentração de vapor em ambiente fechado (mg m
-3); 

  = concentração retida no solo subsuperficial (mg kg
-1); 

H = coeficiente da Lei de Henry; 

  = densidade do solo (g cm
-3); 

   = conteúdo volumétrico de água na zona não saturada; 

?
d

K Coeficiente de partição solo-água (L kg-1); 

   = conteúdo volumétrico de ar na zona não saturada; 

  = profundidade do topo do solo subsuperficial contaminado (cm); 

  
   = coeficiente de difusão efetiva na zona não saturada (cm2 s-1); 

      
   = coeficiente de difusão efetiva através das fendas das fundações (cm2 s-1); 

      = espessura da fundação da construção (cm); 

?= fração da área da fundação com fendas; 

   
      

    
 = fator de conversão. 

A equação 2.3.5.3 é aplicada somente nas condições steady-state, ou seja, 

concentração constante na área fonte (solo subsuperficial), e partição de equilíbrio entre 

as fases retida, dissolvida e vapor no interior da matriz de solo. Além de difusão 

contínua da fase vapor através da zona não saturada e das fissuras das fundações. 

 

2.3.5. Fator de Emissão de Partículas (PEF) 

 

O fator de emissão de partículas (PEF) é uma relação entre a emissão de 

partículas de substâncias químicas para ambientes abertos (destino) e as concentrações 

no solo superficial (origem). Esse fator incorpora dois elementos de transferência de 

meios: taxa de liberação de partículas (poeira) do solo e mistura desses particulados na 

zona de respiração diretamente acima do solo superficial contaminado. A Figura 6 

ilustra o modelo conceitual para a elaboração do PEF. 



20 

 

 

Figura 6 – Modelo conceitual do PEF (modificado de Groundwater Services Inc., 

2007). 

 

O fator de emissão de partículas do solo superficial (PEF) é calculado pela 

equação: 

     
   

      
    

      

    
      (eq. 2.3.5.4) 

Onde:  

  = taxa de emissão de partículas (g cm
-2 s-1);  

W = maior comprimento da área fonte paralela à direção do vento (cm); 

   = velocidade do ar na zona de mistura do ambiente aberto (cm s
-1); 

   = altura da zona de mistura do ambiente aberto (cm); 

   
      

    
 = fator de conversão. 

 

2.4. Derivações para determinação dos valores de investigação 

 

Para o cálculo dos valores de investigação foram realizadas três derivações em 

relação aos cenários de uso e ocupação do solo (agrícola, residencial e industrial). As 

derivações consideraram apenas receptores na área da fonte de contaminação, não 

considerando exposições fora da área contaminada. As derivações foram realizadas 

considerando:   

1. Apenas as vias de exposição de contato direto (solo superficial): inalação de 

vapores e partículas, contato dérmico, ingestão de solo e ingestão de vegetais.  



21 

 

2. Todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF), 

que influencia a via de exposição ingestão de água subterrânea a partir da 

lixiviação do solo subsuperficial contaminado, calculado de acordo com a 

equação 2.3.3.2. 

3. Todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação (LDF) 

=10, valor adotado pela CETESB em 2001 (CETESB, 2001) para o cálculo 

dos valores de investigação que são atualmente utilizados pelo CONAMA. 

Este valor foi adotado com base no que é praticado na Holanda (RIVM, 

2001a). 

Para cada elemento foram realizados os cálculos com as derivações definidas 

acima com os valores médios do Estado de Minas Gerais e também com os valores 

específicos em cada compartimento geológico para o cenário residencial. 

Para o cálculo dos valores de investigação e realização das derivações foi 

montada uma planilha no aplicativo Excel, contendo todos os dados e fórmulas 

necessários para o cálculo apresentadas nos quadros 2 e 3. 

 

2.5. Análise de Sensibilidade 

 

A análise de sensibilidade foi realizada com o objetivo de identificar a variação 

dos valores de investigação calculados em função da variação dos valores dos 

parâmetros do meio físico específicos para o Estado de Minas Gerais. Para tanto, foram 

considerados o menor e o maior valor de cada parâmetro obtido na etapa de 

levantamento de dados. 

Em relação aos parâmetros utilizados para a análise de sensibilidade foram 

considerados a velocidade de Darcy, taxa de infiltração no solo, porosidade total, e 

densidade do solo. O critério para escolha desses parâmetros foi baseado no impacto 

nos valores de investigação, sendo estes os que mais interferiram nestes valores. 

Para a análise de sensibilidade foram considerados os efeitos das alterações nos 

valores de investigação, mas também nas vias de exposição que têm relação com os 

parâmetros analisados. Por exemplo, para taxa de infiltração no solo foi adotada a via de 

ingestão de água subterrânea a partir da lixiviação do solo subsuperficial contaminado. 

Para a análise de sensibilidade foram utilizados os dados do elemento mercúrio 

considerando os receptores residenciais. 

 



22 

 

3. RESULTADOS E DISCUSSÃO 

 

3.1. Parâmetros do meio físico 

 

A compartimentação da geologia consistiu no agrupamento de diversas unidades 

geológicas com características semelhantes. Estas características podem ser 

geomorfológicas, estruturais e estratigráficas, entre outras. Para as derivações dos 

valores de investigação, os compartimentos geológicos definidos foram divididos em 

três grupos com características semelhantes. Os grupos formados foram:  

1) Coberturas e Depósitos Cenozóicos (poroso), Sedimentar e Metassedimentos 

(poroso); 2) Metavulcânicas (fissural/vesicular); Carbonatos/Pelitos (cárstico/poroso) e 

Metamórfico (poroso/fissural) e; 3) Complexos Cristalinos (fissural).  

A Figura 7 apresenta o mapa de compartimentos geológicos do Estado de Minas 

Gerais com a localização das áreas utilizadas neste trabalho para a coleta dos dados do 

meio físico.  

O levantamento dos dados do meio físico no banco de dados da Fundação 

Estadual de Meio Ambiente resultou em 147 áreas contaminadas no Estado de Minas 

Gerais com informações que possuíam informações que poderiam ser utilizadas nos 

cálculos do modelo de Avaliação de Risco à Saúde Humana. Além destas áreas, foram 

utilizados os dados do Projeto Solos de Minas para os parâmetros de densidade e fração 

de carbono orgânico, que totalizam 445 amostras. Dessa maneira, este estudo teve um 

total de 592 pontos amostrais distribuídos em todo o território mineiro que continham 

informações necessárias para o desenvolvimento deste estudo.  

 

 



23 

 

 

Figura 7 – Mapa de compartimentos geológicos de Minas Gerais (modificado de Heinech et al.,2003) 



O Quadro 5 registra o número de áreas consideradas por compartimento 

geológico.  

Quadro 5 – Áreas de estudo por compartimento geológico. 

Compartimento Geológico 

Número de áreas 

Áreas 

contaminadas 

Projeto Solos de 

Minas 
Total 

Coberturas Cenozóicas, sedimentar e 
Metassedimentos 20 144 164 

Metavulcânicas, carbonatos e 
metamórfico 49 210 259 

Complexos cristalinos 78 91 169 

Total 147 445 592 

 

Verifica-se que 27,7% das áreas estão localizados no primeiro compartimento; 

43,8% no segundo compartimento e, 28,5%, se localizam no terceiro compartimento. 

Os valores médios para os parâmetros levantados de estudos de áreas 

contaminadas gerenciados pela FEAM e os parâmetros calculados com base nesses são 

apresentados nos Quadros 6 e 7, respectivamente.  

 

Quadro 6 – Síntese do levantamento de dados para cada parâmetro. 

Parâmetro N? dados Mínimo Maximo 
Valor adotado 

(média) 

Lgw – profundidade do nível d?água (cm) 140 30 2200 480 

i – gradiente hidráulico 94 0,0002 0,67 0,05 

?T - Porosidade total 98 0,14 0,86 0,45 

?ef  - Porosidade efetiva 87 0,01 0,71 0,20 

?s - Densidade do solo (g cm-³) 445 1,56 1,77 1,6 

Foc – fração de carbono orgânico (g g-1) 445 0,001 0,032 0,0027 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



25 

 

Quadro 7 – Parâmetros calculados do meio físico. 

Parâmetro Mínimo Máximo 

Valor 

adotado 

(média) 

Equação 

Espessura da zona não saturada (cm) 26 2000 463,0 Hv = Lgw-hcap 

Conteúdo volumétrico de água da franja 
capilar 0,122 0,774 0,404 ?wcap = ?t ?????? 

Conteúdo volumétrico de ar na franja 
capilar  

0,014 0,086 0,045 ?acap = ?t ?????? 

Conteúdo volumétrico de água na zona 
não saturada  0,053 0,335 0,175 ?ws =  ?t ?????? 

Conteúdo volumétrico de ar na zona não 
saturada  0,083 0,525 0,274 ?as = ?t - ?ws 

Velocidade de Darcy (cm dia-1) 0,002 7,524 0,503 Ugw = Kxi 

Velocidade de escoamento (cm dia-1) 0,002 65,26 3,503 Vs = Ugw/?ef 

Onde: Hv – espessura da zona não saturada; Lgw - profundidade do nível d?água hcap – espessura 
da franja capilar; ?wcap - conteúdo volumétrico de água da franja capilar;??acap - conteúdo volumétrico de ar 
na franja capilar; ?ws - conteúdo volumétrico de água na zona não saturada;  ?as - Conteúdo volumétrico 
de ar na zona não saturada; ?t – porosidade total; Ugw – Velocidade de Darcy; K – condutividade 
hidráulica; i – gradiente hidráulico Vs – velocidade de escoamento; ?ef  - porosidade efetiva. 

 

Os valores médios obtidos para o parâmetro condutividade hidráulica foram 

muito discrepantes em relação ao verificado na literatura. Portanto, para este trabalho 

foi considerado o valor adotado por CETESB (2009) de 11,23 cm dia-1.  

A taxa de infiltração (I) foi calculada com base em dados de precipitação (P) e 

evapotranspiração real (ETR) compilados do Zoneamento Ecológico Econômico de 

Minas Gerais (ZEE, 2008). O Zoneamento utilizou dados mensais dos elementos 

climáticos de 39 Estações Climatológicas Principais pertencentes à rede nacional de 

observações meteorológicas de superfície do Instituto Nacional de Meteorologia 

(INMET). Estas estações encontram-se distribuídas no território do Estado de Minas 

Gerais e Estados circunvizinhos (Figura 8).  



26 

 

 

Figura 8 – Localização das 39 Estações Climatológicas Principais do INMET 

utilizadas para calcular a taxa de infiltração no solo do Estado de Minas 

Gerais (ZEE, 2008). 

 
Com base nos dados, os valores de precipitação (P) e evapotranspiração real 

(ETR) foram inseridos na equação do balanço hídrico (I=P-ETR), sendo que o valor de 

precipitação adotado foi de 146,6 cm ano-1 e evapotranspiração de 102,6 cm ano-1. A 

taxa de infiltração adotada no presente estudo foi de 44 cm ano-1, enquanto que a taxa 

de infiltração utilizada por CETESB (2009) é de 66,1 cm ano-1 e a adotada pela ASTM 

(1995) é de 30 cm ano-1. Uma taxa de infiltração maior irá determinar uma lixiviação 

maior do solo para água subterrânea, logo um valor de investigação maior. 

Parâmetros adicionais do meio físico para o cálculo dos valores de investigação 

foram extraídos de trabalhos da ASTM (2001), Maximiano (2001), ASTM (2002), 

CETESB (2009), devido à falta de estudos disponíveis para as condições do Estado de 

Minas Gerais. Os valores adotados são apresentados no Quadro 8. 

 

 

 

 



27 

 

Quadro 8 – Valores dos parâmetros do meio físico adotados a partir de fontes 

bibliográficas. 

Parâmetro Valor adotado Unidade Fonte 

Ab - Área das fundações 200000 cm2 CETESB, 2009 

Lb - Pé direito 250 cm CETESB, 2009 
Lcrk – Espessura das fundações/paredes de 
construções 10 cm CETESB, 2009 

? - Fração da área de rachaduras/fendas nas 
fundações/paredes 

0,01 - ASTM, 2001 

?acrk - Conteúdo volumétrico de ar nas 
fundações/paredes 

0,2745 - Maximiano, 2001 

?wcrk - Conteúdo volumétrico de água nas 
fundações/paredes 

0,1755 - Maximiano, 2001 

Xcrk - Perímetro das fundações 1788,85 cm CETESB, 2009 
Zcrk- Profundidade da base das fundações 10 cm CETESB, 2009 
ER - Razão de troca de ar em espaços fechados 1,39 x10-4 1 seg-1 ASTM, 2001 

Pa - Taxa de emissão de partículas 6,90 x10-14 g cm-2 seg-1 ASTM, 2001 
t - Tempo médio do fluxo de vapor a partir da fonte 9,48 x10-8 anos ASTM, 2001 
Uar - Velocidade do ar na zona de respiração 100 cm s-1 ASTM, 2001 
?ar - Altura da zona de mistura do ar em ambiente 
aberto 

200 cm ASTM, 2001 

Kv - Permeabilidade do Solo ao Vapor 1,0, x10-6 cm2 CETESB, 2009 

Ls - Espessura do Solo Superficial Impactado 100 cm ASTM, 2002 
Lss - Profundidade do Topo da Fonte no solo 
subsuperficial 100 cm ASTM, 2002 

Dss – Espessura do Solo Subsuperficial Impactado 345 cm ASTM, 2002 
A - Área da Fonte (Emissão de Vapores e Solo 
Impactado) 20250000 cm

2 CETESB, 2009 

Sd - Espessura da Fonte na Água Subterrânea 200 cm ASTM, 2002 
Sw - Largura da Fonte na Água Subterrânea 4500 cm CETESB, 2009 
Wss - Largura da área fonte no solo subsuperficial 4500 cm ASTM, 2002 
Ws - Largura da área fonte no solo superficial 4500 cm ASTM, 2002 
Hcap - Espessura da Franja Capilar 5 cm2 ASTM, 2001 

T – Temperatura da Água Subterrânea 298 K CETESB, 2009 
Ww - Largura da área fonte na direção paralela ao 
fluxo da água subterrânea 4500 cm CETESB, 2009 

X - Distância entre a área fonte na água subterrânea e 
o ponto de exposição 4500 cm CETESB, 2009 

ax - Dispersividade Longitudinal 4,50 m CETESB, 2009 

ay - Dispersividade Transversal 1,49 m CETESB, 2009 

az - Dispersividade Vertical 0,23 m CETESB, 2009 

?gw - Espessura da pluma dissolvida na água 
subterrânea 200 cm ASTM, 2002 

dp - Gradiente de Pressão 0 g cm-2 seg-1 CETESB, 2009 
?ar - Viscosidade do Ar 1,81 x10-4 g cm-2 seg-1 CETESB, 2009 

R - Constante Universal dos Gases 0,082 L atm K-1 mol-1 ASTM, 2002 

 



28 

 

3.2. Parâmetros exposicionais 

 

As variáveis relacionadas à população e tempo de permanência na área 

contaminada foram quantificadas, tanto para adultos quanto para crianças, nos três 

cenários de uso e ocupação de solo definidos para o Estado de Minas Gerais (agrícola, 

residencial e industrial). O receptor criança não foi considerado no cenário industrial. 

Dessa maneira, foi fundamental a definição de uma faixa etária para adultos e crianças. 

A definição de uma faixa etária para adultos deve ser baseada na expectativa de vida da 

população do país. De acordo com Ferguson et al. (1998) Holanda, França, Itália e 

Bélgica consideram como crianças a população na faixa etária entre 0 a 6 anos e como 

adultos a população na faixa etária entre 6 e 70 anos, enquanto a Dinamarca adota a 

faixa de 1 a 3 para crianças e 20 a 60 para adultos e a Espanha adota a faixa de 0 a 6 

para crianças e 7 a 70 para adultos. A U.S.EPA (2001a) considera como adultos a 

população na faixa etária entre 20 a 70 anos, enquanto Contaminated Land Exposure 

Assessment (CLEA, 2002) adota a faixa entre 16 e 59 anos. CETESB (2009) utilizou 

para crianças a faixa etária de 0 a 6 e adultos de 6 a 72 anos. 

A expectativa de vida de um indivíduo é um parâmetro importante a ser 

considerado em uma Avaliação de Risco à Saúde Humana. Quando se trata de risco a 

compostos cancerígenos, a estimativa do tempo dos efeitos adversos à saúde é a duração 

da vida do indivíduo. Como este parâmetro é utilizado no denominador das equações 

utilizadas na metodologia de avaliação de risco a saúde humana, um maior tempo de 

vida resulta em estimativa de risco maior (EPA, 1997). 

Segundo dados mais recentes publicados pelo IBGE (2010) a expectativa de vida 

média do brasileiro é de 72 anos. Para o Estado de Minas Gerais a expectativa de vida 

média é de 74,9 anos, sendo de 71,5 para homens e de 78,4 para mulheres. 

O valor apresentado para Minas Gerais é superior àquele adotado por CETESB 

(2009), que utilizou o valor de 72 anos, baseado em estudos disponíveis na época. Para 

o presente trabalho foi adotado o valor de 75 anos, que representa a expectativa de vida 

média da população do Estado de Minas Gerais.  

A idade para definir um indivíduo como criança foi baseada em IBGE (2010) 

que estabelece a primeira infância de 0 a 6 anos. Dessa maneira, para este estudo foram 

consideradas como crianças a população na faixa etária entre 0 a 6 anos e como adultos 

a população na faixa etária de 6 a 75 anos. 



29 

 

O parâmetro “duração da exposição” define o período que o ser humano está 

exposto a contaminantes por uma ou várias vias de exposição, devendo ser calculado 

para cada cenário de uso e ocupação de solo. A duração da exposição na área 

contaminada, para o cenário agrícola foi obtido admitindo-se a expectativa média de 

vida de 75 anos (IBGE, 2010), sendo dividido em 75 anos como adulto e 6 anos como 

criança.  

No cenário residencial, o tempo médio de permanência no mesmo local é de 30 

anos para adultos e 6 anos para crianças (EPA, 1989a) e no cenário industrial admitiu-se 

25 anos para adultos, que corresponde ao tempo de aposentadoria em atividades 

insalubres/periculosas no Brasil, o qual também é adotado pela EPA (1989).  

Em relação ao tempo médio para efeitos carcinogênicos, foi considerado para 

todos os cenários a expectativa de vida do individuo de 75 anos ou 27.375 dias. Isto 

porque, os danos causados por uma exposição a um contaminante com efeitos 

carcinogênicos podem ser adquiridos em qualquer momento da vida. 

Para efeitos não carcinogênicos, o tempo médio difere de acordo com o cenário 

avaliado e com o receptor, de acordo com a duração de exposição, conforme 

apresentado no Quadro 9. 

Quadro 9 – Tempo médio para efeitos não carcinogênicos em anos e dias. 

Período 
 Cenário  

Agrícola Residencial Industrial 

 Criança Adulto Criança Adulto Adulto 

Anos 6 75 6 30 25 
Dias 2.190 27375 2.190 10.950 9.125 

 

3.2.1. Massa Corpórea 

 

Os dados de massa corpórea para adultos e crianças são obtidos a partir das 

informações coletadas no censo de cada país. Os dados mais utilizados 

internacionalmente foram publicados pela National Center for Health Statistics (NCHS) 

em 1987 (EPA, 1997), que os utilizou em sua metodologia de Avaliação de Risco à 

Saúde Humana. A Organização Mundial de Saúde (WHO) utiliza estes dados em suas 

pesquisas, assim como o Sistema Único de Saúde no Brasil para avaliar o 

desenvolvimento corpóreo da população. 

A Pesquisa de Orçamentos Familiares 2008-2009: Antropometria e Estado 

Nutricional de Crianças, Adolescentes e Adultos no Brasil (IGBE, 2010), realizado com 



30 

 

base no censo de 2000, apresenta medidas antropométricas para a população infantil e 

adulta destacando-se os resultados relativos ao peso e altura.  

Esses dados são disponíveis para ambos os sexos e também em função da 

origem domiciliar (urbana ou rural) para as informações relativas à população brasileira 

e da região sudeste; porem não se dispõe destes dados para cada Estado Federativo. 

IBGE (2010) apresenta algumas limitações importantes, como não fornecer informações 

para a população feminina considerando as condições de não gestante e não lactantes, 

gestantes e as lactantes. Estes dados são importantes visto que mulheres grávidas são 

receptores mais sensíveis em um cenário de avaliação de risco.   

Para o levantamento dos dados de massa corpórea, foi adotada a faixa etária para 

crianças de 0 a 6 anos e para adultos de 20 a 75 anos. A faixa etária para adultos foi 

definida com base nos estudos da RIVM (2001a) e EPA (2001b). Para estudos mais 

específicos, outras faixas etárias para crianças e adultos podem ser definidas para 

melhor caracterização da população afetada. 

No estudo realizado por IBGE (2010), os dados disponibilizados para os Estados 

da Federação são referentes apenas à população urbana, não sendo possível uma 

avaliação dos dados referentes à população mineira da área rural.  

Para este trabalho, foram adotados os valores da região sudeste para o parâmetro 

massa corpórea, visto que Minas Gerais não possui valores diferenciados para os 

cenários urbano e rural. A distribuição da massa corpórea para a região sudeste é 

apresentada no Quadro 10.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



31 

 

Quadro 10 – Distribuição da massa corpórea (kg) da população da região sudeste 

por faixa etária, sexo e domicilio (IBGE, 2010). 

  

Idade (anos) 
 Total  Urbano Rural 

M F Média M F Média M F Média 

Menos de 1 ano 8,3 7,4 7,9 8,3 7,5 7,9 8,5 7,2 7,9 

1 anos 11,9 11,0 11,5 11,9 11,1 11,5 11,4 10,3 10,9 
2 anos 14,2 13,6 13,9 14,3 13,6 14,0 13,6 13,9 13,8 
3 anos 16,1 15,9 16,0 16,1 16,0 16,1 16,2 14,8 15,5 
4 anos 18,7 18,3 18,5 18,8 18,4 18,6 17,0 17,1 17,1 
5 anos 20,9 20,7 20,8 21,0 20,6 20,8 19,1 20,7 19,9 
6 anos 22,6 22,7 22,7 22,6 22,7 22,7 23,0 22,7 22,9 
7 anos 26,1 25,9 26,0 26,7 25,9 26,3 24,7 24,9 24,8 
8 anos 28,1 28,5 28,3 28,0 28,6 28,3 28,6 26,3 27,5 
9 anos 32,9 33,8 33,4 32,9 33,8 33,4 33,4 33,7 33,6 

10 anos 34,5 36,4 35,5 34,9 37,0 36,0 31,5 30,9 31,2 
11 anos 38,0 40,5 39,3 38,1 40,7 39,4 37,3 38,5 37,9 
12 anos 43,2 46,0 44,6 43,1 46,1 44,6 43,2 45,5 44,4 
13 anos 49,0 48,9 49,0 49,3 48,7 49,0 46,4 49,6 48,0 
14 anos 54,4 51,4 52,9 54,4 51,4 52,9 54,2 51,5 52,9 
15 anos 58,6 54,3 56,5 58,7 54,8 56,8 58,2 53,1 55,7 
16 anos 61,6 53,8 57,7 62,0 54,0 58,0 58,4 52,4 55,4 
17 anos 64,4 55,4 59,9 64,3 55,6 60,0 65,2 54,3 59,8 
18 anos 65,4 56,7 61,1 65,5 55,6 60,6 64,2 57,4 60,8 
19 anos 67,8 58,1 63,0 67,9 58,2 63,1 66,0 58,1 62,1 

20 a 24 anos 70,9 58,3 64,6 71,0 58,3 64,7 68,6 59,0 63,8 
25 a 29 anos 74,3 61,4 67,9 74,4 61,4 67,9 71,4 60,7 66,1 
30 a 34 anos 76,3 62,4 69,4 76,8 62,5 69,7 72,2 61,3 66,8 
35 a 44 anos 76,6 64,3 70,5 76,6 64,2 70,4 73,1 65,4 69,3 
45 a 54 anos 76,1 65,5 70,8 76,6 65,6 71,1 70,7 65,1 67,9 
55 a 64 anos 74,2 66,1 70,2 75,1 66,2 70,7 69,4 64,2 66,8 
65 a 74 anos 72,0 63,8 67,9 72,7 64,0 68,4 67,4 60,8 64,1 

75 e mais 68,7 60,3 64,5 69,7 60,9 65,3 62,6 56,2 59,4 
(M): Masculino; (F): Feminino 

Quando se compara a média da faixa etária de 0 a 6 anos, verifica-se que para as 

crianças da região sudeste, a massa corpórea dos meninos é maior que as das meninas 

em todas as faixas etárias, exceto para a zona rural dos 4 a 5 anos, sendo que em 

diversas idades os pesos são muito similares. A maior taxa de aumento de peso para as 

crianças é verificada na faixa etária entre 10 a 14 anos. 

A faixa etária até 6 anos é fundamental para o desenvolvimento físico, pois é o 

período em que a criança está em formação. É também, a faixa que diversas instituições 

internacionais como EPA (2001b), CLEA (2002) e RIVM (2001b), adotam ao 

estabelecer os valores de referência para solo e águas subterrâneas, via a metodologia de 



32 

 

Avaliação do Risco. Considerando a média entre meninas e meninos na faixa etária 

entre 0 a 6 anos, o peso para as crianças da região sudeste é de 15 kg para o cenário 

rural e 16 kg para o cenário residencial.  

Em relação à população adulta, se verifica que o sexo masculino apresenta em 

todas as faixas etárias peso superior ao sexo feminino. Acima de 55 anos, a massa 

corpórea tem uma tendência a diminuir, constituindo em uma população mais sensível. 

A população masculina rural não ultrapassa os 74 kg, sendo o maior peso na 

faixa etária de 35 a 44 anos. Já a urbana tem o maior peso na faixa etária de 30 a 34 

anos, 76,8 kg. No caso do sexo feminino a diferença entre a população rural e urbana é 

menos acentuada. 

Com base na expectativa média do brasileiro de 72 anos, pode se observar que 

os valores médios da massa corpórea para as populações urbana e rural são de 71,3 e 62 

kg, respectivamente, demonstrando que a população urbana tem peso superior ao da 

população rural. 

Os dados para a massa corpórea da região sudeste indicam um diferença 

importante entre a população urbana e rural. O modelo de Avaliação de Risco à Saúde 

Humana adotado neste trabalho preconiza os cenários agrícola, residencial e industrial, 

que podem sofrer influência por esta diferença de peso da população. 

Assim, para o cenário residencial foram considerados os dados obtidos para a 

região sudeste nos domicílios urbanos e para o cenário agrícola a massa corpórea foi 

definida com base nos dados dos domicílios rurais. Para o cenário industrial, foi 

considerado que estas regiões se concentram em áreas urbanizadas, sendo utilizados os 

valores do cenário residencial. 

Considerando a média da população adulta, para este trabalho é utilizado a 

massa corpórea de 66 kg para o cenário agrícola e 69 kg para o cenário residencial e 

industrial. 

A título ilustrativo é apresentado no Quadro 11 uma comparação da média da 

região sudeste utilizada neste trabalho com a média nacional. 

 

 

 



33 

 

Quadro 11 – Comparação da massa corpórea (kg) por faixa etária entre as 

populações da região sudeste e a população brasileira (IBGE, 2010). 

Idade (anos) Região 

Sudeste Brasil 

Menos de 1 ano 7,9 7,8 
1 anos 11,5 11,2 
2 anos 13,9 13,7 
3 anos 16,0 15,7 
4 anos 18,5 17,8 
5 anos 20,8 19,8 
6 anos 22,7 22,2 
7 anos 26,0 25,0 
8 anos 28,3 27,7 
9 anos 33,4 31,7 

10 anos 35,5 33,9 
11 anos 39,3 38,2 
12 anos 44,6 43,1 
13 anos 49,0 47,7 
14 anos 52,9 51,2 
15 anos 56,5 54,8 
16 anos 57,7 56,7 
17 anos 59,9 58,6 
18 anos 61,1 60,4 
19 anos 63,0 61,1 

20 a 24 anos 64,6 63,6 
25 a 29 anos 67,9 66,6 
30 a 34 anos 69,4 68,1 
35 a 44 anos 70,5 69,2 
45 a 54 anos 70,8 69,9 
55 a 64 anos 70,2 69,2 
65 a 74 anos 67,9 66,9 

75 e mais 64,5 63,0 
 

3.2.2. Área Superficial da Pele disponível para contato 

 

O parâmetro Área Superficial da Pele disponível para contato (SA) reflete a área 

da superfície da pele de um individuo que está exposta a um determinado contaminante 

e é utilizado para avaliar a exposição de um receptor por contato dérmico. Este 

parâmetro é utilizado na equação da via de exposição de contato dérmico com o solo.  

Segundo CLEA (2002) e EPA (1997) existem várias equações matemáticas para 

estimar a superfície corpórea. Um dos estudos mais relevantes foi desenvolvido pelo 

Internacional Commission on Radiological Protection (ICRP) em 1975, que utiliza a 



34 

 

expressão matemática desenvolvida por Costeff (1966), citado por EPA (1997) onde a 

Superfície Corpórea (SA) pode ser estimada pela seguinte equação: 

 

   
(     )

(     )
    (eq. 3.2.2.1) 

Onde: 

SA = Superfície Corpórea (m2) 

BW = Massa Corpórea (kg) 

 

Em função da via de exposição e do cenário avaliado, o contato dérmico pode 

estar associado à superfície corpórea total ou a partes do corpo. EPA (1997) apresenta 

percentuais da superfície corpórea total que permitem a estimativa da superfície 

corpórea parcial (Quadro 12). 

 

Quadro 12 – Valores médios percentuais da superfície corpórea total para adultos 

propostos por EPA (1997) para estimativa das superfícies corpóreas parciais. 

Parte do Corpo Homens Mulheres 

 -----------------------------% -----------------------------
-- 

Cabeça 7,8 7,1 

Tronco 35,9 34,8 

Braços 
 14,1 14,0 

Parte superior 7,4 - 

 Parte Inferior 5,9 - 

Mãos 5,2 5,1 

Pernas 
 31,2 32,4 

Parte superior 18,4 19,5 

 Parte Inferior 12,8 12,8 

Pés  7,0 6,5 

 
 

Os dados acima são resultantes de diversos trabalhos realizados em diferentes 

períodos com a população americana e são utilizados por diversos países, como por 

exemplo, o Canadá (CCME 2005). Ressaltamos que, observando o quadro 12, a 

somatória das partes dos braços não é igual ao valor total do braço como seria esperado. 

Essa diferença pode ser associada ao fato que os valores acima são resultantes de 

diferentes trabalhos e de números diferentes de observação realizados e que foram 

compilados por EPA (1997) para consolidar essa informação. 



35 

 

Para o cenário residencial e agrícola, o adulto veste-se com roupas leves 

(bermuda e camiseta) e sandálias ou tênis. Para estes cenários foram considerados a 

cabeça, braços, mãos e pernas. Para crianças, considerando também o uso de roupas 

leves e acrescentando o fato que, frequentemente, ficam descalças, foram incluídos os 

pés.  

No cenário industrial, considera-se a possibilidade de contaminação durante o 

desenvolvimento das atividades rotineiras. No Brasil, a Norma Regulamentadora 

Número 6, emitida pelo Ministério do Trabalho e Emprego (MTE) em 2001, estabelece 

em seu Parágrafo 6.3, que as empresas são obrigadas a fornecer aos empregados, EPIs 

(equipamento de proteção individual) adequado ao risco (MET, 2001).  

 O uso dos EPIs é obrigatório nas áreas de produção e os empregados usam 

independente do ambiente interno ou externo. Dessa maneira, as partes potencialmente 

expostas no ambiente industrial são a face, a parte inferior do braço e as mãos.  

Para a população do Estado de Minas Gerais no cenário agrícola e residencial, os 

valores do parâmetro área superficial da pele disponível para contato foram calculados 

com base na média da massa corpórea da população rural e urbana da região sudeste 

respectivamente. Para o cenário industrial foram considerados os valores utilizados para 

o cenário residencial considerando que a origem da população industrial seja 

prioritariamente urbana. 

 Utilizando os valores médios dos Quadros 10 e 12, foram estimadas as 

superfícies corpóreas parciais disponíveis para o contato dérmico nos diferentes 

cenários (Quadro 13). 

 

Quadro 13 – Estimativas para superfície corpórea parcial (cm2) durante contato 

dérmico em função do cenário de exposição e receptor adulto e criança. 

Cenário Criança Adulto 

Agrícola 5348,20 10.040,40 

Residencial 5485,50 10.308,30 

Industrial - 3.324,40 

 

3.2.3. Ingestão de vegetais 

 

O tempo de exposição para consumo de vegetais foi o mesmo considerado para 

as outras vias de ingresso com base em dados do IBGE (2010), assim como os 



36 

 

parâmetros “tempo médio para efeitos carcinogênicos” e “tempo médio para efeitos não 

carcinogênicos”, conforme apresentado no Quadro 14. 

 

Quadro 14 – Parâmetros de exposição para a via de ingestão de vegetais em anos e 

dias. 

Parâmetro 
Agrícola Residencial 

Criança Adulto Criança Adulto 

ED – Duração da exposição em 
anos 

6 75 6 30 

ATcveg - Tempo médio para 
efeitos carcinogênicos em anos 

6 75 6 30 

ATncveg - Tempo médio para 
efeitos carcinogênicos em dias 

2.190 27.375 2.190 10.950 

 

A frequência de exposição para consumo de vegetais levou em consideração o 

período de todo o ano (350 dias) para o cenário residencial e rural. Esta via não foi 

considerada para o cenário industrial. 

Para a definição dos parâmetros de taxa de ingestão de vegetais, os grupos de 

vegetais considerados representativos para a região Sudeste foram “hortaliças folhosas e 

florais e frutas tropicais” para o consumo de folhas e frutos e “hortaliças tuberosas” para 

o consumo de tubérculos.  Os dados de consumo foram obtidos para os domicílios rural 

e urbano da região sudeste, com base nos dados de IBGE (2004). Os valores para estes 

grupos são apresentados nos Quadros 15 e 16.  

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



37 

 

Quadro 15 – Aquisição alimentar per capita anual de hortaliças folhosas e florais e 

frutas tropicais (folhas e frutos) para a região Sudeste nos cenários urbano e rural 

(kg). 

Alimento Urbano Rural 

  -----------------------------Kg---------------------------- 

Hortaliças folhosas e 

florais 

Acelga 0,128 0,045 
Agrião 0,207 0,002 
Alface 0,640 0,146 

Cheiro-verde 0,049 0,08 
Couve 0,065 0,015 

Couve-brocólis 0,213 0,011 
Couve-flor 0,300 0,066 

Repolho 1,001 0,626 
Outras 0,116 0,015 
Total 2,719 1,006 

Hortaliças frutosas 

Abóbora 1,163 2,151 
Abobrinha 0,611 0,666 
Berinjela 0,407 0,100 
Cebola 3,537 2,818 
Chuchu 1,065 1,079 

Jiló 0,325 0,418 
Maxixe 0,076 0,187 

Pepino fresco 0,473 0,379 
Pimentão 0,578 0,405 
Quiabo 0,426 1,262 
Tomate 5,720 3,280 
Vagem 0,354 0,101 
Outras 0,486 0,202 
Total 15,221 13,047 

Frutas de clima 

tropical 

Abacate 0,333 0,371 
Abacaxi 0,933 0,402 
Acerola 0,020 0,174 

Banana-d'água 2,869 1,849 
Banana-da-terra 0,136 0,610 

Banana-maçã 0,331 0,392 
Banana-ouro 0,013 0,093 
Banana-prata 2,963 2,303 

Outras bananas 1,438 1,905 
Goiaba 0,217 0,147 

Laranja-baía 0,055 0,180 
Laranja-lima 0,470 0,272 
Laranja-pêra 3,092 1,040 

Laranja-seleta 0,180 0,767 
Outras laranjas 2,008 1,222 
Limão comum 0,842 0,454 

Mamão 2,514 1,163 
Manga 0,990 0,775 

Maracujá 0,367 0,305 
Melancia 2,247 0,889 

Melão 0,423 0,027 
Tangerina 1,616 2,150 

Outras 0,418 0,918 
Total 24,476 18,408 



38 

 

Quadro 16 – Aquisição alimentar per capita anual de hortaliças tuberosas 

(tubérculos) para a região Sudeste nos cenários urbano e rural (kg). 

Alimento Urbano Rural 

  -----------------------------Kg------------------------
---- 

Hortaliças tuberosas e 

outras 

Alho 0,573 0,765 
Batata-aipo 0,095 0,035 

Batata-baroa 0,092 0,063 
Batata-doce 0,381 0,426 

Batata-inglesa 6,022 6,719 
Batata não-especificada 2,095 1,068 

Beterraba 0,453 0,332 
Cará 0,115 0,059 

Cenoura 2,157 1,354 
Inhame 0,285 0,665 

Mandioca 0,945 8,911 
Outras 0,704 0,131 
Total 13,918 20,528 

 

Os valores apresentados nos Quadros 15 e 16 foram utilizados para quantificar o 

consumo de vegetais para adultos nos cenários rural e urbano. Para a quantificação do 

consumo para o receptor criança foi realizada uma estimativa com base no consumo de 

adultos. De acordo com EPA (1989), uma criança consome 75% do consumo de 

vegetais de um adulto. Para CETESB (2001), a relação utilizada é de 40% para culturas 

foliáceas e 30% para culturas tuberosas. 

Para este trabalho foi utilizada a recomendação de CETESB (2001), sendo o 

consumo estimado de 0,0114 kg dia-1 para tubérculos e 0,046 kg dia-1 para folhas e 

frutas no cenário residencial e 0,017 kg dia-1 para tubérculos e 0,037 kg dia-1 para folhas 

e frutas no cenário rural.  

Os valores para a taxa de ingestão de culturas foliáceas/estruturais caseiras e 

para a taxa de ingestão de culturas tuberosas caseiras para os receptores adultos e 

crianças nos cenários residencial, industrial e rural são apresentados no Quadro 17. 

 

Quadro 17 – Aquisição alimentar per capita anual de culturas foliáceas e tuberosas 

para os cenários rural e residencial para os receptores criança e adulto (kg dia-1). 

Cenário 
Criança Adulto 

Folhas Raízes Folhas Raízes 

Rural 0,037 0,017 0,093 0,056 
Residencial 0,046 0,0114 0,116 0,038 

 



39 

 

Os valores levantados na Pesquisa de Orçamento Familiares: 2002 – 2003 – 

Aquisição Alimentar Domiciliar Per Capita (IBGE, 2004) são referentes ao consumo 

per capita da população brasileira não havendo informações sobre qual percentual 

destes valores são cultivados no local do consumo (área contaminada). Para tanto é 

necessário definir qual a fração de consumo de vegetais provenientes da área 

contaminada que será utilizada em cada cenário de exposição, que representa a variável 

Fração Ingerida da Fonte de Contaminação (FIveg). 

Na derivação dos valores de investigação para o cenário rural foi considerado a 

fração de 25% e para o cenário residencial 10%.  

 

3.2.4. Parâmetros exposicionais adicionais  

 

Parâmetros exposicionais adicionais para o cálculo dos valores de investigação 

foram extraídos de trabalhos da EPA, CETESB e RIVM, devido à falta de estudos 

disponíveis para as condições do Estado de Minas Gerais. Os valores adotados são 

apresentados no Quadro 18. 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



40 

 

Quadro 18 – Valores dos parâmetros exposicionais adicionais. 

Parâmetro Unidade 
Rural Residencial Industrial 

Referência 
C A C A A 

TE para inalação de partículas e vapores do solo 
superficial horas dia

-1 8 8 4 2 8 CETESB,2009 

TE para inalação em ambientes abertos horas dia-1 8 8 8 8 8 CETESB,2009 

TE para inalação em ambientes fechados horas dia-1 16 16 16 16 8 CETESB,2009 

FE para contato dérmico com solo superficial dias ano-1 350 350 350 350 290 CETESB,2009 

FE para recreação dias ano-1 104 104 104 104 0 CETESB,2009 

TI de solo mg dia-1 200 100 200 100 50 CETESB, 2009 

TI diária em ambientes fechados m3 hora-1 0,62 0,95 0,62 0,95 1,2 CETESB, 2009 

TI diária em ambientes abertos m3 hora-1 0,78 1,2 0,78 1,2 1,2 CETESB, 2009 

TI diária de água L dia-1 1 2 1 2 1 CETESB, 2009 

Fator de aderência do solo na pele mg cm-2 0,2 0,07 0,2 0,07 0,2 CETESB, 2009 
Constante de deposição de partículas nas folhas 
vegetais - 0,01 0,01 0,01 0,01 0,01 RIVM,2007 

Fator de conversão de peso em base seca para 
base úmida para raízes - 5,99 5,99 5,99 5,99 5,99 RIVM,2007 

Fator de conversão de peso em base seca para 
base úmida para cultura foliáceas - 10,2 10,2 10,2 10,2 10,2 RIVM,2007 

Teor de umidade nas folhas da planta g g-1 0,8 0,8 0,8 0,8 0,8 Trapp e Matteis, 1995 

Conteúdo lipídico na planta foliácea g g-1 0,02 0,02 0,02 0,02 0,02 Trapp e Matteis, 1995 
Expoente de correção para diferenças entre 
lipídios da planta e octanol - 0,95 0,95 0,95 0,95 0,95 

Trapp e 
Matteis, 1995 

Volume foliar m3 0,002 0,002 0,002 0,002 0,002 Trapp e Matteis, 1995 

Condutividade m dia-1 86,4 86,4 86,4 86,4 86,4 Trapp e Matteis, 1995 

Área foliar m2 5 5 5 5 5 Trapp e Matteis, 1995 
Fração de volume no solo - 0,54 0,54 0,54 0,54 0,54 CETESB, 2001 

Temperatura K 298 298 298 298 298 Trapp e Matteis, 1995 
Fração de volume na água  0,179 0,179 0,179 0,179 0,179 CETESB, 2001 

Fração do volume no ar  0,281 0,281 0,281 0,281 0,281 CETESB, 2001 

Fluxo de transpiração L dia-1 1 1 1 1 1 Trapp, 2002 

Densidade do tecido da planta kg m-3 800 800 800 800 800 RIVM, 2004 

Razão de base seca para base úmida em culturas 
foliáceas 

kg dw/kg 
fw 0,098 0,098 0,098 0,098 0,098 CETESB, 2001 

Teor de umidade nas raízes gm gm-1 0,89 0,89 0,89 0,89 0,89 RIVM, 2004 

Conteúdo lipídico na raiz gm gm-1 0,005 0,005 0,005 0,005 0,005 RIVM, 2004 

Correção da densidade - 1,22 1,22 1,22 1,22 1,22 Trapp, 2002 

Fator empírico - 0,77 0,77 0,77 0,77 0,77 RIVM, 2004 

Volume radicular L 1 1 1 1 1 Trapp, 2002 
Constante de primeira ordem da taxa de 
crescimento L dia

-1 0,1 0,1 0,1 0,1 0,1 Trapp, 2002 

Onde: (TE): Tempo de exposição; (FE): Frequência de exposição; (TI): Taxa de inalação; (C): Criança; 

(A): Adulto 

 

 



41 

 

3.3. Dados de toxicidade e propriedades físico-químicas dos compostos de interesse 

  

Para a derivação dos valores de investigação são apresentados nos Quadros 19 a 

20, os parâmetros físico-químicos e toxicológicos que foram utilizados nos cálculos. Os 

parâmetros toxicológicos foram levantados do banco de dados Integrated Risk 

Information System (IRIS) acessado pelo site http://www.epa.gov/IRIS. 

 

Quadro 19 – Parâmetros físico-químicos das substâncias químicas. 

Elemento 
PM 

(g mol
-1

) 

Constante 

Adimensional 

de Henry 

Densidade 

(g cm
-3

) 

Solubilidade 

(mg L
-1

) 

Difusividade 

no ar 

(cm
2 
s

-1
) 

Difusividade 

na água 

(cm
2 
s

-1
) 

Kd 

(L kg
-1

) 

FBC para 

Metais 

(raiz) 

FBC para 

Metais 

(folhas) 

Antimônio 124,78 - 6,68 0 - - 85 0,6 0,9 

Arsênio 74,92 - 5,75 0 - - 980 0,015 0,03 

Bário 137,33 - 3,62 0 - - 60 0,005 0,1 

Cádmio 112,41 -- 8,69 0 - - 223 0,15 0,37 

Chumbo 207,2 - 11,3 0 - - 2131 0,001 0,03 

Cobalto 58,93 - 8,86 0 - - 85 0,015 0,03 

Cobre 63,55 - 8,90 0 - - 807 0,1 0,1 

Mercúrio 200,59 0,47 13,5336 0,06 0,071 0,00003 3300 0,015 0,03 

Molibdênio 95,94 - 10,2 0 - - 20 0,015 0,3 

Níquel 58,69 - 8,90 0 - - 118 0,07 0,1 

Prata 107,87 - 10,5 0 - - 128 0,1 0,4 

Zinco 67,41 - 7,134 0 - - 137 0,1 0,4 
Onde: (PM): Peso molar; (Kd): coeficiente de partição solo-água; (FBC): Fator de Bioconcentração. 
 

Quadro 20 – Dados de toxicidade das substâncias químicas. 

Elemento 
Evidencia de 

câncer 

Dose de Referência (mg kg 
-1

 dia
-1

) Fator de Carcinogenicidade (mg kg 
-1

 dia
-1

) 

ABDGI ABSd 

RfDo RfDi RfDd Sfo Sfi SFd 

Antimônio NC 0,0004 - 0,00006 NA NA NA 0,15 - 
Arsênio C 0,0003 4,28571 x 10-6 0,0003 1,5 15,05 1,5 1 0,03 
Bário NC 0,2 0,000142857 0,014 NA NA NA 0,07 - 

Cádmio C 0,001 2,85714 x 10-6 0,000025 - 14,7 - 0,025 0,001 
Chumbo NC 0,0036 - 0,0036 NA NA NA 1 0,001 
Cobalto C 0,0003 1,71429 x 10-6 0,0003 - 31,5 - 1 0,001 
Cobre NC 0,04 - 0,04 NA NA NA 1 0,001 

Mercúrio NC 0,00016 8,57143 x 10-5 0,00016 NA NA NA 1 0,001 
Molibdênio NC 0,005 - 0,005 NA NA NA 1 - 

Níquel C 0,02 2,57143 x 10-5 0,0008 - 0,91 - 0,04 0,001 
Prata NC 0,005 - 0,0002 NA NA NA 0,04 0,001 
Zinco NC 0,3 - 0,3 NA NA NA 1 0,001 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; RfDo - dose de referência para ingestão;  RfDi – dose 
de referência para inalação; RfDd dose de referência para contato dérmico; Sfo – fator de 
carcinogenicidade para ingestão; Sfi - fator de carcinogenicidade para inalação; Sfd - fator de 
carcinogenicidade para contato dérmico; ABDGI - fator de absorção relativa oral e; ABSd - fator de 
absorção relativa dérmica. 

 



42 

 

3.4. Derivações 

 

Com base nos dados físicos, exposicionais e as vias de exposição definidas para 

o Estado de Minas Gerais, foram calculados os valores de investigação para os 

elementos: arsênio, bário, cádmio, cobalto, cobre, chumbo, mercúrio, molibdênio, 

níquel, prata e zinco que constam da lista da Resolução CONAMA 420/2009. 

As derivações realizadas por compartimento geológico com valores específicos 

do meio físico não diferiram estatisticamente dos valores de investigação encontrados 

com os valores médios do Estado. Desta maneira, só serão apresentados os valores de 

investigação obtidos a partir dos valores médios.  

Os quadros 19 a 27 apresentam os resultados dos valores de investigação obtidos 

a partir dos valores médios encontrados no Estado para os cenários agrícola, residencial 

e industrial em relação às três derivações realizadas: 1) apenas as vias de exposição de 

contato direto (solo superficial); 2) todas as vias de exposição com o Fator de Diluição 

pela Lixiviação (LDF) calculado a partir da equação 2.3.3.2 que resultou em um 

LDF=1,19 e; 3) todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela Lixiviação 

(LDF) =10. Os quadros também apresentam a contribuição de cada via de exposição 

para o risco total admitido de 10-5 para efeitos carcinogênicos e de 1 para efeitos não 

carcinogênicos (CONAMA, 2009), permitindo identificar a relevância das mesmas em 

cada cenário de uso. 

Os valores de investigação para solos obtidos neste trabalho foram comparados 

com os valores de referência de qualidade determinados com base em análises químicas 

realizadas pela FEAM e com valores de investigação da CETESB (2005). 

Com exceção do mercúrio, as vias relacionadas à inalação de vapores, tanto para 

solo superficial quanto subsuperficial, não apresentaram quantificação de risco para os 

demais elementos. Isto porque, estes elementos não são voláteis em condições naturais 

de temperatura e pressão. 

 Em relação ao mercúrio, pode-se observar que, de maneira geral, a contribuição 

do risco relacionada à inalação de vapores em ambientes fechados são mais 

conservadores em duas ordens de grandeza que os cenários relacionados à inalação de 

vapores em ambientes abertos (Quadros 19 a 27). Este fato decorre dos fatores de 

volatilização para espaços fechados (VFs,esp) gerarem valores mais conservadores que 

os fatores de volatilização para espaços abertos (VFs,amb). As equações do fator 



43 

 

VFs,esp possui um termo destinado à quantificação do transporte de vapor ao longo das 

fundações e estruturas dos prédios que determinam valores de risco mais conservadores.  

Os altos valores de investigação dos elementos cádmio, cobalto e níquel para 

todos os cenários quando considerados os efeitos carcinogênicos indicam o baixo 

potencial destes metais causarem efeitos cancerígenos em seres humanos; ou seja, foram  

necessárias altas concentrações no solo destes metais para a ocorrência de câncer. Os 

valores de investigação foram iguais para todos os cenários e derivações.   

Não há uma firme conclusão sobre efeito carcinogênico do cádmio. Existem 

poucas evidências de carcinogenicidade pela via oral, sendo classificado para exposição 

via inalação no grupo 2B: evidências limitadas em homens e suficientes evidências em 

animais. Para o cobalto não existe nenhuma evidência de carcinogenicidade ao ser 

humano, mesmo para aqueles com exposição ocupacional pela via de inalação. Também 

há falta de evidência de carcinogenicidade por inalação de níquel presente em poeiras. 

Quando o elemento possui efeito carcinogênico e não carcinogênico deve-se 

adotar o valor mais restritivo. Nestes casos, para o arsênio foi considerado o valor de 

investigação definido a partir do efeito carcinogênico, para os metais cádmio, cobalto e 

níquel foram considerados os valores de investigação definidos a partir do efeito não 

carcinogênico. 

A simulação que apresentou valores de investigação mais restritivos foi a com o 

LDF calculado a partir da equação 2.3.3.2. A equação definiu um LDF = 1,19 para 

todos os elementos, porque os parâmetros de entrada são os mesmos. Este valor pode 

ser entendido como o solo contaminado praticamente em contato direto com a água 

contaminada, pois a concentração de elemento na água subterrânea seria praticamente a 

mesma da pluma contaminada, não havendo um faixa de solo para atenuação natural 

dos contaminantes. Quando se define um LDF=10, isto representa que a concentração 

na água subterrânea é 10 vezes menor que na solução do solo, ou seja, existe certo grau 

de atenuação da contaminação na zona não saturada, antes de atingir a água subterrânea, 

o que irá representar valores de investigação menos restritivos. 

Em relação à simulação considerando apenas as vias de contato direto foi 

observado que a via mais representativa foi a de ingestão de vegetais para o cenário 

agrícola e para o cenário residencial as vias mais representativas foram a de ingestão de 

vegetais e de solo. No cenário industrial, a via mais representativa foi a ingestão de 

solos, chegando muitas vezes a 100% de contribuição do risco como é o caso do 

molibdênio. 



44 

 

Quando se considera todas as vias de exposição tanto de contato direto quanto 

indireto, pode-se observar que a ingestão de água subterrânea a partir da lixiviação do 

solo subsuperficial é a via mais restritiva, influenciando de maneira mais significativa o 

risco total e os valores de investigação (Quadros 21 a 29). Isto se deve ao fato desta via 

estar relacionada ao consumo de água e a padrões de potabilidade. Esta influência pode 

ser observada na figura 9 para o elemento arsênio.  

 

Figura 9 – Contribuição das vias de exposição para o risco final considerando o 

elemento arsênio. 

 

Em relação às vias que tiveram alguma quantificação, a via de inalação de 

partículas contribui de maneira menos significativa para o risco final, na ordem de 4 

ordens de grandeza a menos que as outras vias para todos os cenários. 

Considerando-se as três derivações pode-se dizer que os valores de investigação 

mais restritivos foram obtidos a partir do LDF=1,19, seguido dos valores obtidos com o 

LDF=10 e os valores menos restritivos foram obtidos quando se considerou apenas as 

vias de contato direto. 

 Um fator que poderia alterar significativamente os valores de investigação para 

solos é a definição de valores específicos para o Estado de Minas Gerais do coeficiente 

de partição solo-água (Kd) que está no denominador das equações dos fatores de 



45 

 

volatilização e na equação de Fator de Partição Fase Retida-Água Intersticial do solo 

(Ksw). Para este trabalho foram utilizados valores de Kd levantados na literatura 

(RIVM,2001a; CETESB,2001 e; Soares, 2004) 

Com base nestas derivações pode-se observar que a escolha de quais vias de 

exposição irão compor o modelo de Avaliação de Risco à Saúde Humana é uma das 

etapas mais importantes no modelo de Avaliação de risco a saúde humana, alterando de 

forma significativa os valores de investigação obtidos. 

 

3.4.1. Planilhas de Referência para o cenário agrícola  

 

Quadro 21 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário agrícola com as vias de contato direto (solo superficial). 

Elemento Tipo 

Contato Direto Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 
Contato dérmico Ingestão solos 

Ingestão de 

vegetais 

Antimônio NC ND ND ND 2,83E-02 9,85E-01 7,8 

Arsênio 
C ND 2,61E-11 8,27E-07 3,92E-06 4,95E-06 1,8 

NC ND 1,89E-05 8,58E-02 4,07E-01 5,14E-01 84 

Bário NC ND 2,56E-04 ND 2,76E-01 7,24E-01 38000 

Cádmio 
C ND 9,90E-06 ND ND ND 700000 

NC ND 1,72E-05 2,08E-02 7,41E-02 9,02E-01 51 

Chumbo NC ND ND 3,63E-03 5,17E-01 4,83E-01 1280 

Cobalto 
C ND 1,01E-05 ND ND ND 330000 

NC ND 5,11E-05 3,10E-03 4,41E-01 5,56E-01 91 

Cobre NC ND ND 1,20E-03 1,71E-01 8,27E-01 4700 

Mercúrio NC 1,56E-01 4,60E-07 2,62E-03 3,72E-01 4,70E-01 41 

Molibdênio NC ND ND ND 1,19E-01 8,84E-01 410 

Níquel 
C ND 1,01E-05 ND ND ND 11500000 

NC ND 9,73E-05 3,32E-02 1,89E-01 7,83E-01 2600 

Prata NC ND ND 1,37E-02 7,79E-02 9,10E-01 268 

Zinco NC ND ND 5,55E-04 7,89E-02 9,22E-01 16300 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

 

 

 

 

 

 

  



46 

 

Quadro 22 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário agrícola com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) =1,19. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 

Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Ingestão de 

vegetais 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação 

para água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 4,00E-03 1,39E-01 ND ND 8,10E-01 1,1 

Arsênio 
C ND 3,33E-12 1,056E-07 5,015E-07 6,32E-07 ND ND 8,82E-06 0,23 

NC ND 2,36E-06 1,07E-02 5,09E-02 6,42E-02 ND ND 8,75E-01 10,5 

Bário NC ND 3,27E-06 ND 3,52E-03 9,25E-03 ND ND 9,89E-01 485 

Cádmio 
C ND 9,90E-06 ND ND ND ND ND ND 700000 

NC ND 2,53E-06 3,06E-03 1,09E-02 1,33E-01 ND ND 8,43E-01 7,5 

Chumbo NC ND ND 7,09E-04 1,01E-01 9,44E-02 ND ND 8,17E-01 250 

Cobalto 
C ND 1,00E-05 ND ND ND ND ND ND 330000 

NC ND 5,61E-07 3,40E-05 4,84E-03 6,11E-03 ND ND 9,82E-01 1,0 

Cobre NC ND ND 2,63E-04 3,74E-02 1,81E-01 ND ND 7,82E-01 1030 

Mercúrio NC 4,12E-02 1,21E-07 6,89E-04 9,81E-02 1,24E-01 1,12E-02 2,17E-01 5,13E-01 10,8 

Molibdênio NC ND ND ND 1,16E-03 8,62E-03 ND ND 9,98E-01 4,0 

Níquel 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND ND 11500000 

NC ND 3,48E-06 1,19E-03 6,76E-03 2,80E-02 ND ND 9,65E-01 93 

Prata NC ND ND 1,23E-03 6,97E-03 8,15E-02 ND ND 9,18E-01 24 

Zinco NC ND ND 5,19E-05 7,39E-03 8,63E-02 ND ND 9,09E-01 1525 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

Quadro 23 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário agrícola com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) = 10. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 

Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Ingestão de 

vegetais 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação 

para água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 1,71E-02 5,94E-01 ND ND 4,01E-01 4,7 

Arsênio 
C ND 1,44E-11 4,59E-07 2,17E-06 2,75E-06 ND ND 4,44E-06 1,0 

NC ND 1,03E-05 4,70E-02 2,23E-01 2,81E-01 ND ND 4,55E-01 46 

Bário NC ND 2,53E-05 ND 2,72E-02 7,15E-02 ND ND 9,06E-01 3750 

Cádmio 
C ND 9,90E-06 ND ND ND ND ND ND 700000 

NC ND 1,04E-05 1,27E-02 4,50E-02 5,48E-01 ND ND 4,04E-01 31 

Chumbo NC ND ND 2,44E-03 3,47E-01 3,25E-01 ND ND 3,26E-01 860 

Cobalto 
C ND 1,00E-05 ND ND ND ND ND ND 330000 

NC ND 4,49E-06 2,72E-04 3,87E-02 4,89E-02 ND ND 9,10E-01 8,0 

Cobre NC ND ND 8,42E-04 1,20E-01 5,81E-01 ND ND 2,97E-01 3300 

Mercúrio NC 7,44E-02 2,19E-07 1,24E-03 1,77E-01 2,24E-01 2,02E-02 3,92E-01 1,07E-01 19,5 

Molibdênio NC ND ND ND 9,30E-03 6,90E-02 ND ND 9,25E-01 32 

Níquel 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND ND 11500000 

NC ND 2,32E-05 7,91E-03 4,50E-02 1,87E-01 ND ND 7,63E-01 620 

Prata NC ND ND 6,18E-03 3,52E-02 4,11E-01 ND ND 5,49E-01 121 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

  



47 

 

3.4.2. Planilhas de Referência para o cenário residencial 

 

Quadro 24 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário residencial apenas com as vias de contato direto (solo superficial). 

Elemento Tipo 

Contato Direto 
Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 
Contato dérmico Ingestão solos 

Ingestão de 

vegetais 

Antimônio NC 0,00E+00 0,00E+00 0,00E+00 5,21E-02 9,40E-01 15 

Arsênio 
C ND 1,93E-11 1,12E-06 5,17E-06 3,74E-06 6,2 

NC ND 1,35E-05 1,12E-01 5,19E-01 3,75E-01 112 

Bário NC ND 1,88E-04 ND 3,61E-01 6,35E-01 52000 

Cádmio 
C ND 1,00E-05 ND ND ND 3300000 

NC ND 1,59E-05 3,53E-02 1,22E-01 8,45E-01 88 

Chumbo NC ND ND 4,40E-03 6,10E-01 3,87E-01 1580 

Cobalto 
C ND 1,01E-05 ND ND ND 1550000 

NC ND 3,78E-05 4,18E-03 5,79E-01 4,18E-01 125 

Cobre NC ND ND 2,14E-03 2,97E-01 7,01E-01 8550 

Mercúrio NC 1,79E-01 3,32E-07 3,45E-03 4,78E-01 3,45E-01 55 

Molibdênio NC ND ND ND 1,68E-01 8,34E-01 605 

Níquel 
C ND 9,99E-06 ND ND ND 53000000 

NC ND 8,66E-05 5,39E-02 2,99E-01 6,48E-01 4300 

Prata NC ND ND 2,21E-02 1,22E-01 8,64E-01 440 

Zinco NC ND ND 8,96E-04 1,24E-01 8,77E-01 26800 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

Quadro 25 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário residencial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) = 1,19. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 

Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Ingestão 

de 

vegetais 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação 

para água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 4,52E-03 8,17E-02 ND ND 8,95E-01 1,3 

Arsênio 
C ND 1,87E-12 1,08E-07 5,00E-07 3,62E-07 ND ND 8,61E-06 0,6 

NC ND 1,37E-06 1,13E-02 5,23E-02 3,78E-02 ND ND 9,01E-01 11,3 

Bário NC ND 1,85E-06 ND 3,54E-03 6,23E-03 ND ND 9,95E-01 510 

Cádmio 
C ND 1,56E-06 3,45E-03 1,20E-02 8,26E-02 ND ND 9,04E-01 3300000 

NC ND 2,14E-06 4,73E-03 1,64E-02 1,13E-01 ND ND 8,66E-01 8,6 

Chumbo NC ND ND 7,66E-04 1,06E-01 6,73E-02 ND ND 8,40E-01 275 

Cobalto 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND ND 1550000 

NC ND 3,02E-07 3,34E-05 4,63E-03 3,35E-03 ND ND 9,18E-01 1 

Cobre NC ND ND 3,01E-04 4,17E-02 9,84E-02 ND ND 8,71E-01 1200 

Mercúrio NC 3,06E-02 5,56E-08 5,77E-04 7,99E-02 5,77E-02 2,16E-02 4,00E-01 4,09E-01 9,2 

Molibdênio NC ND ND ND 1,20E-03 5,93E-03 ND ND 1,00E+00 4,3 

Níquel 
C ND 9,99E-06 ND ND ND ND ND ND 53000000 

NC ND 1,99E-06 1,24E-03 6,88E-03 1,49E-02 ND ND 9,83E-01 99 

Prata NC ND ND 1,30E-03 7,23E-03 5,11E-02 ND ND 9,52E-01 26 

Zinco NC ND ND 5,52E-05 7,64E-03 5,40E-02 ND ND 9,41E-01 1650 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 



48 

 

Quadro 26 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário residencial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) = 10. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 

Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Ingestão de 

vegetais 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação 

para água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 2,36E-02 4,27E-01 ND ND 5,55E-01 6,8 

Arsênio 
C ND 9,35E-12 5,42E-07 2,50E-06 1,81E-06 ND ND 5,10E-06 3,0 

NC ND 6,52E-06 5,42E-02 2,50E-01 1,81E-01 ND ND 5,10E-01 54 

Bário NC ND 1,45E-05 ND 2,78E-02 4,88E-02 ND ND 9,25E-01 4000 

Cádmio 
C ND 1,00E-05 ND ND ND ND ND ND 3300000 

NC ND 7,61E-06 1,68E-02 5,84E-02 4,03E-01 ND ND 5,23E-01 42 

Chumbo NC ND ND 2,79E-03 3,86E-01 2,45E-01 ND ND 3,62E-01 1000 

Cobalto 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND ND 1550000 

NC ND 2,57E-06 2,84E-04 3,94E-02 2,85E-02 ND ND 9,25E-01 8,5 

Cobre NC ND ND 1,23E-03 1,70E-01 4,02E-01 ND ND 4,22E-01 4900 

Mercúrio NC 4,71E-02 8,76E-08 9,09E-04 1,26E-01 9,10E-02 3,24E-02 6,27E-01 7,63E-02 14,5 

Molibdênio NC ND ND ND 9,59E-03 4,75E-02 ND ND 9,54E-01 34,5 

Níquel 
C ND 9,99E-06 ND ND ND ND ND ND 53000000 

NC ND 1,43E-05 8,90E-03 4,93E-02 1,07E-01 ND ND 8,35E-01 710 

Prata NC ND ND 7,57E-03 4,20E-02 2,97E-01 ND ND 6,55E-01 151 

Zinco NC ND ND 2,59E-04 3,68E-02 4,30E-01 ND ND 5,37E-01 7600 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 



49 

 

3.4.3. Planilhas de Referência para o cenário industrial 

 

Quadro 27 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário industrial apenas com as vias de contato direto (solo superficial). 

Elemento Tipo 
Contato Direto Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) Inalação vapores Inalação partículas Contato dérmico Ingestão solos 

Antimônio NC ND ND ND 1,01E+00 700 

Arsênio 
C ND 2,15E-10 2,87E-06 7,20E-06 25 

NC ND 1,50E-04 2,87E-01 7,20E-01 375 

Bário NC ND 4,20E-03 ND 1,01E+00 350000 

Cádmio 
C ND 1,01E-05 ND ND 1200000 

NC ND 6,82E-04 3,48E-01 6,53E-01 1135 

Chumbo NC ND ND 1,32E-02 9,92E-01 6200 

Cobalto 
C ND 1,0091E-05 ND ND 560000 

NC ND 5,16E-04 1,31E-02 9,88E-01 515 

Cobre NC ND ND 1,30E-02 9,79E-01 68000 

Mercúrio NC 7,68E-01 1,28E-06 3,06E-03 2,30E-01 64 

Molibdênio NC ND ND ND 1,00E+00 8700 

Níquel 
C ND 1,00E-05 ND ND 19300000 

NC ND 1,74E-03 2,49E-01 7,48E-01 26000 

Prata NC ND ND 2,51E-01 7,54E-01 6550 

Zinco NC ND ND 1,31E-02 9,88E-01 515000 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

 

Quadro 28 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário industrial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) = 1,19. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 
Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação para 

água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 5,04E-03 ND ND 9,99E-01 3,5 

Arsênio 
C ND 1,55E-11 2,07E-07 5,18E-07 ND ND 9,13E-06 1,8 

NC ND 1,12E-05 2,14E-02 5,37E-02 ND ND 9,25E-01 28 

Bário NC ND 1,50E-05 ND 3,60E-03 ND ND 1,01E+00 1250 

Cádmio 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND 1200000 

NC ND 1,32E-05 6,74E-03 1,27E-02 ND ND 9,80E-01 22 

Chumbo NC ND ND 1,47E-03 1,10E-01 ND ND 8,94E-01 690 

Cobalto 
C ND 1,0091E-05 ND ND ND ND ND 560000 

NC ND 2,50E-06 6,38E-05 4,80E-03 ND ND 9,73E-01 2,5 

Cobre NC ND ND 6,13E-04 4,61E-02 ND ND 9,63E-01 3200 

Mercúrio NC 2,40E-01 4,10E-07 9,81E-04 7,38E-02 3,80E-02 2,66E-01 3,86E-01 20,5 

Molibdênio NC ND ND ND 1,15E-03 ND ND 9,88E-01 10 

Níquel 
C ND 1,00E-05 ND ND ND ND ND 19300000 

NC ND 1,57E-05 2,25E-03 6,76E-03 ND ND 9,89E-01 235 

Prata NC ND ND 2,49E-03 7,48E-03 ND ND 9,86E-01 65 

Zinco NC ND ND 1,07E-04 8,06E-03 ND ND 9,92E-01 4200 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 



50 

 

Quadro 29 – Risco individual por via de exposição e valores de investigação para o 

cenário industrial com todas as vias de exposição com o Fator de Diluição pela 

Lixiviação (LDF) = 10. 

Elemento Tipo 

Contato direto Contato Indireto 
Valor de 

Investigação 

(mg kg
-1

) 
Inalação 

vapores 

Inalação 

partículas 

Contato 

dérmico 

Ingestão 

solos 

Inalação 

ambientes 

abertos 

Inalação 

ambientes 

fechados 

Lixiviação 

para água 

subterrânea 

Antimônio NC ND ND ND 4,10E-02 ND ND 9,64E-01 28,5 

Arsênio 
C ND 8,61E-11 1,15E-06 2,88E-06 ND ND 5,87E-06 10 

NC ND 6,09E-05 1,16E-01 2,92E-01 ND ND 5,95E-01 152 

Bário NC ND 1,23E-04 ND 2,94E-02 ND ND 9,77E-01 10200 

Cádmio 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND 1200000 

NC ND 9,91E-05 5,05E-02 9,50E-02 ND ND 8,52E-01 165 

Chumbo NC ND ND 6,81E-03 5,12E-01 ND ND 4,80E-01 3200 

Cobalto 
C ND 1,01E-05 ND ND ND ND ND 560000 

NC ND 2,15E-05 5,49E-04 4,13E-02 ND ND 9,70E-01 21,5 

Cobre NC ND ND 3,83E-03 2,88E-01 ND ND 7,13E-01 20000 

Mercúrio NC 3,66E-01 6,11E-07 1,46E-03 1,10E-01 5,93E-02 3,97E-01 6,65E-02 30,5 

Molibdênio NC ND ND ND 9,90E-03 ND ND 9,85E-01 86 

Níquel 
C ND 1,00E-05 ND ND ND ND ND 19300000 

NC ND 1,27E-04 1,82E-02 5,47E-02 ND ND 9,26E-01 1900 

Prata NC ND ND 1,97E-02 5,93E-02 ND ND 9,26E-01 515 

Zinco NC ND ND 8,55E-04 6,43E-02 ND ND 9,38E-01 33000 

Onde: NC - não carcinogênico; C- carcinogênico; ND – risco não identificado 

 

3.5. Comparação com os valores de investigação adotados atualmente  

 

Foram realizadas análises comparativas entre os resultados dos valores de 

investigação obtidos para o Estado de Minas Gerais e os valores estabelecidos pela 

CETESB (2005) que foram utilizados na Resolução CONAMA 420/2009 (Quadros 30 a 

32).  

É importante ressaltar que os valores estabelecidos pela CETESB (2005) foram 

gerados a partir de dados do meio físico do Estado de São Paulo, dados de exposição 

obtidos por pesquisas do próprio órgão ou de outras instituições e dados toxicológicos 

da USEPA. Além disso, a CETESB utilizou o modelo de Avaliação de Risco 

desenvolvido pela RIVM, o C-SOIL, que considera vias de exposição e equações 

diferenciadas. 

De maneira geral, os valores de investigação identificados neste estudo são 

discrepantes dos da CETESB, ora sendo mais conservadores ora sendo mais 

permissivos. 

A princípio, os valores de investigação para o Estado de Minas Gerais seriam 

derivados com todas as vias de exposição identificadas para situações com solos 

contaminados e com base na metodologia de Avaliação de Risco à Saúde Humana 



51 

 

adotada, que seria a derivação 2. Entretanto, esta derivação resultava em valores muito 

restritivos comparados com os que são utilizados atualmente pelo Estado de Minas 

Gerais. Dessa maneira, optou-se por realizar mais duas derivações para avaliar qual 

seria o impacto sob os valores de investigação.  

Considerando-se as três derivações pode-se dizer que os valores de investigação 

mais restritivos foram obtidos a partir do LDF=1,19, seguido dos valores obtidos com o 

LDF=10 e os valores menos restritivos foram obtidos quando se considerou apenas as 

vias de contato direto. Os valores obtidos em cada derivação são bastante discrepantes 

entre si. 

Para o cenário agrícola as maiores discrepâncias foram observadas para o 

arsênio, cobalto, zinco e cobre considerando as três derivações. Considerando a 

derivação com LDF = 1,19, os elementos antimônio, arsênio, cobalto, mercúrio, 

molibdênio e prata apresentaram valores inferiores aos da CETESB. O elemento arsênio 

teve a diferença mais significativa em duas ordens de grandeza. 

Estas diferenças se devem aos valores dos parâmetros utilizados para o cálculo 

de cada via de exposição. Por exemplo, foram considerados fatores de bioconcentração 

(BCF) de metais em folhas e raízes diferentes o que irá alterar a via de ingestão de 

vegetais, conforme apresentado na Figura 10. 

 
Figura 10 – Valores de BCFs utilizados neste trabalho (azul) e BCFs utilizados na 

metodologia utilizada por CETESB (2001) (vermelho). 

 

Para o cenário industrial, a determinação dos valores de investigação da 

CETESB considerou a via de ingestão de alimentos, o que resultou em valores mais 

restritivos para alguns elementos, visto que essa é uma via de contato direto, que não foi 

considerada neste trabalho para o cenário industrial.  



52 

 

Os elementos bário, cobre, níquel e zinco foram os metais que apresentaram os 

maiores valores de investigação em relação aos valores da CETESB, apresentando 

concentrações tão altas quanto aquelas presentes em certos resíduos industriais. 

Destaca-se o caminho de exposição de ingestão de água subterrânea a partir da 

lixiviação do solo subsuperficial, que no presente estudo resultou em valores bastantes 

conservadores. 

As diferenças observadas nos cálculos revelam a necessidade de uma reflexão e 

discussões mais detalhadas quanto à determinação dos valores orientadores de 

investigação para elementos-traço no solo, no sentido de se adotar critérios que deixem 

esses valores mais ou menos restritivos. 

 

Quadro 30 – Valores de investigação para o cenário agrícola, considerando as três 

derivações realizadas. 

Elemento VI Minas Gerais (mg kg
-1

) VI CETESB 

(2005) (mg kg-1) Contato Direto LDF = 1,19 LDF = 10 

Antimônio 7,8 1,1 4,7 5 
Arsênio 1,8 0,23 1,0 35 
Bário 38000 485 3750 300 

Cádmio 51 7,5 31 3 
Chumbo 1280 250 860 180 
Cobalto 91 1,0 8,0 35 
Cobre 4700 1030 3300 200 

Mercúrio 41 10,8 19,5 12 
Molibdênio 410 4,0 32 50 

Níquel 2600 93 620 70 
Prata 268 24 121 25 
Zinco 16300 1525 7600 450 

 

Quadro 31 – Valores de investigação para o cenário residencial, considerando as 

três derivações realizadas. 

Elemento VI Minas Gerais (mg kg
-1

) VI CETESB 

(2005) (mg kg-1) Contato Direto LDF = 1,19 LDF = 10 

Antimônio 15 1,3 6,8 10 
Arsênio 6,2 0,6 3,0 55 
Bário 52000 510 4000 500 

Cádmio 88 8,6 42 8 
Chumbo 1580 275 1000 300 
Cobalto 125 1 8,5 65 
Cobre 8550 1200 4900 400 

Mercúrio 55 9,2 14,5 36 
Molibdênio 605 4,3 34,5 100 

Níquel 4300 99 710 100 
Prata 440 26 151 50 
Zinco 26800 1650 9550 1000 



53 

 

Quadro 32 – Valores de investigação para o cenário industrial, considerando as 

três derivações realizadas. 

Elemento VI Minas Gerais (mg kg
-1

) VI CETESB 

(2005) (mg kg-1) Contato Direto LDF = 1,19 LDF = 10 

Antimônio 700 3,5 28,5 25 
Arsênio 25 1,8 10 150 
Bário 350000 1250 10200 750 

Cádmio 1135 22 165 20 
Chumbo 6200 690 3200 900 
Cobalto 515 2,5 21,5 90 
Cobre 68000 3200 20000 600 

Mercúrio 64 20,5 30,5 70 
Molibdênio 8700 10 86 120 

Níquel 26000 235 1900 130 
Prata 6550 65 515 100 
Zinco 515000 4200 33000 2000 

 

3.6. Análise de sensibilidade 

 

Para a análise de sensibilidade foram utilizados os dados do elemento mercúrio, 

considerando receptores residenciais. Este elemento foi escolhido para a análise de 

sensibilidade visto que é o único elemento que apresenta valores para os coeficientes de 

difusão efetiva e fatores de volatilização e lixiviação, apresentado quantificação para 

todas as vias de exposição. 

 A figura 11 apresenta o gráfico dos valores de investigação em relação ao 

intervalo de ocorrência da Velocidade de Darcy. Este parâmetro influencia na equação 

para o cálculo da via de exposição de ingestão de água subterrânea a partir da lixiviação 

do solo.  

Conforme ilustrado na figura 11, observa-se que o acréscimo dos valores da 

Velocidade de Darcy (Ugw) é proporcionalmente acompanhado pelos valores de 

investigação, seguindo uma função linear. O gráfico indica uma baixa sensibilidade da 

Velocidade de Darcy, já que a Ugw variou em três ordens de grandeza e os valores de 

investigação aumentaram com variação muito baixa.  

A Velocidade de Darcy representa o produto da condutividade hidráulica pelo 

gradiente hidráulico. Desta maneira, a alteração destes dois parâmetros também 

influencia de maneira similar os valores de investigação.  



54 

 

 

Figura 11 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da 

Velocidade de Darcy (Ugw) 

 

A variação dos valores de densidade do solo encontrados neste trabalho foi 

pequena de 1,55 a 1,77 g cm-3, desta maneira a densidade do solo mostrou-se pouco 

sensível à equação, não alterando os valores de investigação. Este parâmetro influencia 

na equação para o cálculo das vias de exposição de contato dérmico e inalação de 

vapores e partículas a partir do solo superficial. A densidade está no numerador da 

equação do cálculo do fator de volatilização (VFssamb), portanto, sua variação seria 

acompanhada da  diminuição dos valores de investigação.  

A figura 12 apresenta o gráfico dos valores de investigação em relação ao 

intervalo de ocorrência da porosidade total. A figura 12 apresenta uma função 

exponencial decrescente, sendo o aumento da porosidade total acompanhado por valores 

crescentes de valores de investigação. Os parâmetros dependentes da porosidade (?cap, 
?wcap e ?as) também aumentam, juntamente com o coeficiente de difusão efetiva Dseff e, 

por consequência, decrescem os fatores de volatilização. A análise de sensibilidade 

indicou que a porosidade apresentou maior sensibilidade nas vias de exposição de 

inalação em ambientes abertos e fechados a partir do solo subsuperficial.  

Na via de exposição inalação em ambiente aberto, o aumento da porosidade 

ocasiona o aumento do número de poros disponíveis para o vapor e, consequentemente, 

diminui a contribuição desta via para o risco total. Já na via de exposição inalação em 

ambiente fechado, o aumento da porosidade aumenta a contribuição desta via para o 

risco total. Este resultado não era esperado, já que aumentando-se a porosidade e 

fixando-se o valor do conteúdo volumétrico de água, aumenta-se também a 



55 

 

disponibilidade de poros com ar. O resultado obtido está provavelmente relacionado 

com limitações no modelo de previsão do VFsesp (equação 2.3.5.3).  

Pode-se observar, na figura 12, que, apesar de uma grande variação da 

porosidade total, o intervalo de variação dos valores de investigação é pequeno. 

 
Figura 12 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da 

porosidade total (?t) 

 

É importante salientar que a porosidade, independente de seu grau de 

sensibilidade nas equações, é um parâmetro essencial, pois interfere em todos os fatores 

de atenuação natural, exceto no fator de emissão de partículas (PEF).  

A figura 13 apresenta o gráfico dos valores de investigação em relação ao 

intervalo de ocorrência da taxa de infiltração no solo. O gráfico demonstra que com o 

aumento dos valores da taxa de infiltração ocorre um decréscimo nos valores de 

investigação. Este parâmetro influencia na equação do Fator de Diluição pela Lixiviação 

(LDF). Uma maior taxa de infiltração representa um menor LDF que irá representar 

maiores concentrações de contaminantes na água subterrânea e valores de investigação 

mais restritivos.  



56 

 

 

Figura 13 – Gráfico dos valores de investigação em relação ao intervalo da tava 

de infiltração no solo (I) 

 

A análise de sensibilidade não tem por objetivo avaliar o grau de confiança dos 

modelos de previsão, mas uma ferramenta de auxilio a uma estimativa mais confiável 

do risco humano, reduzindo as incertezas (Avagliano et al., 2005). 

 

4. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES 

 

A questão do gerenciamento de áreas contaminadas no Brasil, e no Estado de 

Minas Gerais, é de natureza complexa, exigindo adoção de ferramentas estruturadas de 

investigação e intervenção para proteção da saúde humana e do meio ambiente. 

A metodologia de avaliação de risco a saúde humana é uma ferramenta 

reconhecida internacionalmente que permite identificar e quantificar as principais vias 

de ingresso em função do cenário de exposição e estabelecer a probabilidade do risco 

tanto para a derivação de valores orientadores genéricos para uma região quanto 

específicos de uma área contaminada. 

Este trabalho, baseado em dados recentes e de fontes reconhecidas no âmbito 

internacional e nacional, propõe novos valores para os parâmetros do meio físico e 

exposicionais utilizados na derivação de valores de investigação para o Estado de Minas 

Gerais.  

Os parâmetros específicos do meio físico obtidos nos processos de áreas 

contaminadas da FEAM e em dados do Projeto Solos de Minas foram divididos em 

compartimentos geológicos, onde foram observadas variações pouco significativas, que 



57 

 

não resultaram em valores de investigação diferentes dos obtidos com os valores médios 

do meio físico do Estado. 

Os principais cenários de exposição identificados para o Estado de Minas Gerais 

que contribuíram na derivação dos valores de investigação foram a ingestão de solo e 

vegetais e a ingestão de água subterrânea a partir da lixiviação do solo. 

Os parâmetros exposicionais calculados para este trabalho: expectativa de vida, 

tempo médio para efeitos carcinogênicos e não carcinogênicos, massa corpórea, área 

superficial da pele para contato mostram dados diferentes dos adotados de literatura 

internacional, o que impactou nas equações de exposição. 

A taxa de ingestão de alimentos, que tem uma contribuição muito significativa 

na via de ingestão de vegetais para determinação do risco à saúde humana, foi possível 

ser atualizada a partir de um banco de dados com informações confiáveis.  

Como a via de ingestão de água subterrânea a partir da lixiviação do solo 

subsuperficial e a ingestão de vegetais são as vias de ingresso predominantes, com 

maior contribuição na dose total, a influência dos parâmetros que não afetam essas vias 

de exposição acaba sendo minimizada na somatória final. 

Os resultados obtidos para os valores de investigação de maneira geral foram 

discrepantes dos utilizados atualmente pelo Estado de Minas Gerais para o 

gerenciamento de suas áreas contaminadas. 

Caso fossem adotados os valores previstos na metodologia utilizada neste 

trabalho com o LDF=1,19, os valores seriam muitas vezes mais restritivos que os 

valores de referência de qualidade e prevenção adotados atualmente.  

Quanto a análise de sensibilidade desenvolvida, pode-se observar que os Valores 

de Investigação são diretamente proporcionais a velocidade de Darcy e inversamente 

proporcional a porosidade total e taxa de infiltração no solo. Em relação à densidade do 

solo, não foi observada nenhuma variação, devido ao baixo intervalo nos dados. 

Os valores de investigação não têm por objetivo constituírem valores padrões ou 

metas de remediação para uma área contaminada, mas são orientativos de que é 

necessária a realização de uma investigação ambiental mais detalhada e análise de risco 

à saúde humana específica para a área, já que são derivados de parâmetros regionais, 

muitas vezes conservadores, que geram risco genérico. 

 

 

 



58 

 

5. REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS 

AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIAL - ASTM (1995). Standard 

Guide for Risk-Based Corrective Action Applied to Petroleum Released. Sites: 

ASTM Designation E 1739- 95. 

AMERICAN SOCIETY FOR TESTING AND MATERIAL – ASTM. Standard 

Guidelines for Risk-Based Corrective Action at Petroleum Release Sites. 

Designação ASTM: E 1739-95, 2002. 

AVAGLIANO, S; VECCHIO, A.; BELGIORNO, V. Sensitive Parameters in Predicting 

Exposure Contaminants Concentration in a Risk Assessment Process. 

Environmental Monitoring and Assessment, v. 111, p133-148, 2005. 

CANADIAN COUNCIL OF MINISTERS OF THE ENVIRONMENT – CCME. A 

Protocol for the Derivation of Environmental and Human Health – Soil Quality 

Guidelines DRAFT Canadá. 2005.181p. 

COMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL - CETESB. 

Ações Corretivas Baseadas em Risco (ACBR) Aplicadas a Áreas Contaminadas 

com Hidrocarbonetos Derivados de Petróleo e Outros Combustíveis Líquidos – 

Procedimentos. São Paulo: CETESB, 2006. 59 p. Disponível em: 

http://www.cetesb.sp.gov.br/Tecnologia/camaras/texto_ca/documentos/acbr.pdf. 

Acesso em jun. 2011. 

COMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL - CETESB. 

DECISÃO DE DIRETORIA Nº 195-2005- E, de 23 de novembro de 2005. 

Dispõe sobre a aprovação dos Valores Orientadores para Solos e Águas 

Subterrâneas no Estado de São Paulo – 2005, em substituição aos Valores 

Orientadores de 2001, e dá outras providências. São Paulo, 2005. Disponível em: 

&lt;http://www.cetesb.sp.gov.br/solo/relatorios/tabela_valores_2005.pdf&gt;. Acesso 

em abr. 2011. 

COMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL - CETESB. 

Relatório de estabelecimento de valores orientadores para solos e águas 

subterrâneas no estado de São Paulo. São Paulo, 2001b. 101 p. + anexos. 



59 

 

COMPANHIA DE TECNOLOGIA DE SANEAMENTO AMBIENTAL - CETESB. 

Planilha de Avaliação de risco a saúde humana em Áreas Contaminadas sob 

Investigação. CETESB, 2009.  Disponível em: 

&lt;http://www.cetesb.sp.gov.br/areas-contamina das/planilhas-para-

avaliaC3A7%C3%A3o-de-risco/8-planilha-para-avalia??o-de-risco. 

CONTAMINED LAND EXPOSURE ASSESSMENT REINO UNIDO - CLEA. The 

Contamined Land Exposure Assessment (CLEA) model: Technical Basis and 

Algorithmims. 2002. 129 p. 

CONSELHO NACIONAL DO MEIO AMBIENTE - CONAMA. Resolução Nº 420 de 

28 de dezembro de 2009. Dispõe sobre critérios e valores orientadores de 

qualidade do solo quanto à presença de substâncias químicas e estabelece 

diretrizes para o gerenciamento ambiental de áreas contaminadas por essas 

substâncias em decorrência de atividades antrópicas. DOU nº 249, de 30 dez 

2009, p. 81-84. Disponível em:&amp;lt;http://www.mma.gov.br/ 

port/conama/legiabre.cfm?codlegi=620&gt;. Acesso em 20 abr. 2011. 

COUTO, M.L.T. Atualização dos fatores de exposição e sua influência nos valores de 

intervenção para solo de Estado de São Paulo. Campinas, SP, 2006. 228 p. + 

anexos. Dissertação (Mestrado em Geociências) - Instituto de Geociências, 

Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2006. 

LIDE, David R. CRC Handbook of Chemistry and Physics:  a Ready-reference Book of 

Chemical and Physical Data. 85 Edition. Boca Raton, Florida. 2004. 2712 p. 

FERGUSON, C., DARMENDRAIL, D., FREIER, K., JENSEN, B.K., JENSEN, J., 

KASAMAS, H., URZELAI, A. AND VEGTER, J. (editors) 1998 Risk 

Assessment for Contaminated Sites in Europe. Volume 1. Scientific Basis. LQM 

Press, Nottingham. 

FETTER, C. W. Contaminant Hidrogeology. Second Edition. New Jersey: Prentice 

Hall, Inc., 1999. 500 p. 

 



60 

 

FINOTTI, A. R. Estudo da aplicabilidade do Modelo da Ação Corretiva Baseada no 

Risco (RBCA) em Contaminações Subterraneas com Gasolina e Etanol. 1997. 110 

f. Dissertacao (Mestrado em Engenharia Ambiental) – Departamento de 

Engenharia Sanitaria e Ambiental. Curso de Pós-Graduacao em Engenharia 

Ambiental. Universidade Federal de Santa Catarina, Florianopolis, 1997. 

GROUNDWATER SERVICES INC. Guidance Manual for RBCA toll Kit for Chemical 

Releases. Houston-Texas, 2007. 

HEINECK, C.A.; LEITE, C.A.S.; SILVA, M.A. &amp;amp; VIEIRA, V.S. Mapa Geológico de 

Minas Gerais, escala 1:1.000.000. Belo Horizonte, 2003. Desenvolvido por: 

Serviço Geológico Brasileiro – CPRM &amp;amp; Companhia Mineradora de Minas Gerais 

– COMIG. Versão digital. Disponível em:&amp;lt;http://www.codemig.com.br/site/ 

content/parcerias/ levantamento_aerogeofisico.asp?id=30&amp;amp;idSubPrj=48&gt;. Acesso 

em 01 jun. 2011. 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA - IBGE. Pesquisa de 

orçamentos familiares 2002-2003 – Aquisição Alimentar Domiciliar Per Capita 

(IBGE, 2004) 

INSTITUTO BRASILEIRO DE GEOGRAFIA E ESTATÍSTICA - IBGE.Pesquisa de 

orçamentos familiares 2008-2009 – Antropometria e Estado Nutricional de 

Crianças, Adolescentes e Adultos no Brasil (IBGE, 2010). 

INTEGRATED RISK INFORMATION SYSTEM - IRIS. Banco de dados 

toxicológicos da USEPA. Disponível em: http://www.epa.gov/iris/. Acesso em: 

abr. 2011. 

KATES, R. W.; KASERSON, J. X. Comparative Risk Analysis of Technological 

Hazard (A Review). In: NATIONAL ACADEMY OF SCIENCES 80. 

Proceedings, p. 7027-7038, 1983. 

MAXIMILIANO, A. M. S. Determinação dos Níveis Aceitáveis no Ambiente para 

Hidrocarbonetos Utilizando o procedimento de Ações Corretivas Baseadas no 

Risco (RBCA). Aplicação para a cidade de São Paulo. Instituto de Geociências, 

Universidade de São Paulo, São Paulo. Dissertação de Mestrado. 2011. 121 p. 



61 

 

MINISTÉRIO DO TRABALHO E DO EMPREGO - MTE. Regulamentadora número 6 

– Equipamento de Proteção Individual. 2001. 13 p.  

PEIXINHO, F.C.; BOMFIM, L.F.C. Mapa de Domínios Hidrogeológicos do Brasil, 

escala 1:2.500.000. Projeto SIG de Disponibilidade Hídrica do Brasil, 2002. 

Desenvolvido por: Serviço Geológico Brasileiro – CPRM; Secretaria de Geologia, 

Mineração e Transformação Mineral &amp;amp; Ministério de Minas e Energia. Disponível 

em:&amp;lt;http://www.cprm.gov.br/publique/cgi/cgilua.exe/sys/start.htm?infoid=756 

&amp;amp;sid=9&gt;. Acesso em 01 jun. 2011. 

NATIONAL INSTITUTE OF PUBLIC HEALTH AND THE ENVIRONMENT 

NETHERLANDS – RIVM. Evaluation and Revision of the CSOIL Parameter Set 

. Proposed parameter set for human exposure modeling and deriving Intervention 

Values for the first series of compounds. Report no. 711791021. 2001a. 125 p. 

NATIONAL INSTITUTE OF PUBLIC HEALTH AND THE ENVIRONMENT 

NETHERLANDS – RIVM. Evaluation of Model Concepts on Human Exposure 

Proposals for updating the most relevant exposure routes for CSOIL. Report no. 

711701022. 2001b. 138 p. 

NATIONAL INSTITUTE OF PUBLIC HEALTH AND THE ENVIRONMENT 

NETHERLANDS - RIVM. Update of risk assessment models for the indirect 

human exposure. Report no. 601516011. 2004. 53p. 

RIVM (National Institute of Public Health and the Environment - Netherlands). 

Guidance for the derivation of environmental risk limits within the framework of 

„International and national environmental quality standards for substances in the 

Netherlands? (INS). Report no. 601782001. 2007. 146 p. 

RODRIGUES JR., J. J. Proposta Metodológica para Gerenciamento de Áreas 

Contaminadas: uma Aplicação no Estado do Rio de Janeiro. Dissertação 

(Mestrado) - Rio de Janeiro, PPE/COPPE/UFRJ, 2003. 

SANCHEZ, L.E. A desativação de empreendimentos industriais: um estudo sobre o 

passivo ambiental. Tese de Livre Docência, EP/USP, São Paulo, 178 p., 1998. 

SOARES, M. R. Coeficientes de distribuição (Kd) de metais pesados em solos do 

Estado de São Paulo. 2004. 202 p. Tese (Doutorado em Solos e Nutrição de 



62 

 

Plantas) – Escola Superior de Agricultura “Luiz de Queiroz”, Universidade de São 

Paulo, Piracicaba, 2004. 

TRAPP, S. C..; MATTHIES, M. Generic one-compartment model for uptake of organic 

chemicals by foliar vegetation. Environ. Sci. Technol. 29:2333-2338. 1995 

TRAPP, S. C., CROTEAU, R. B. Genomic organization of plant terpene synthases and 

molecular evolutionary implications. Genetics 158:811-832. 2001 

U.S. Environmental Protection Agency - U.S.EPA. Risk Assessment Guidance for 

Superfund, Volume I, Human Health Evaluation Manual (Part A), Interim Final. 

EPA/ 540/1- 89/003. Washington, D.C. December. 1989. 

U.S. Environmental Protection Agency - U.S.EPA. Exposure factors handbook. 

Washington, DC: U.S. Environmental Protection Agency, Office of Research and 

Development, National Center for Environmental Assessment. EPA/600/P-

95/002Fa,b,c. 1997. 

U.S. Environmental Protection Agency - U.S.EPA. Risk Assessment Guidance for 

Superfund (RAGS) Part D, Standardized Planning, Reporting and Review of 

Superfund Risk Assessment) Final. 2001a. 103 p. 

U.S. Environmental Protection Agency - U.S.EPA. Supplemental Guidance for 

Developing Soil Screening Levels for Superfund Area. Peer Review Draft 

OSWER 9355.4-24. 2001b. 167 p. 

U.S. Environmental Protection Agency - U.S.EPA. Draft Guidance for Evaluating the 

vapor intrusion to Indoor Air Pathway from Groundwater and Soils (Subsurface 

Vapor Intrusion Guidance). 2002. 178 p. 

Zoneamento Ecológico-Econômico do Estado de Minas Gerais - ZEE: Componentes 

Geofísico e Biótico. Editado por José Roberto Soares Scolforo, Luís Marcelo 

Tavares de Carvalho e Antônio Donizette de Oliveira. Lavras, 2008. 161 p. 


</field>
	</doc>
</add>