<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.14762</field>
		<field name="filename">21134_fmartins1.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
1

Universidade Federal de Santa Catarina

Programa de Pós-Graduação em Engenharia de Produção

Fábio Augusto Martins

O PROCESSO DE RACIOCÍNIO

DA TEORIA DAS RESTRIÇÕES

NA INDÚSTRIA MOVELEIRA

DE PEQUENO PORTE:

UM ESTUDO DE CASO

Dissertação apresentada ao

Programa de Pós-Graduação em

Engenharia de Produção da

Universidade Federal de Santa Catarina

como requisito parcial para a obtenção

do grau de Mestre em

Engenharia de Produção.

Orientador: Prof. Antonio Cezar Bornia, Dr.

Florianópolis

2002



2

)iELR?$XJXVWR?0DUWLQV

O PROCESSO DE RACIOCÍNIO

DA TEORIA DAS RESTRIÇÕES

NA INDÚSTRIA MOVELEIRA

DE PEQUENO PORTE:

UM ESTUDO DE CASO

Esta Dissertação foi julgada adequada e aprovada para a obtenção do título de

0HVWUH?HP?(QJHQKDULD?GH?3URGXomR no 3URJUDPD?GH?3yV?*UDGXDomR?HP

(QJHQKDULD?GH?3URGXomR?GD?8QLYHUVLGDGH?)HGHUDO?GH?6DQWD?&amp;amp;DWDULQD?

Florianópolis, 05 de agosto de 2002.

Prof. Edson Pacheco Paladini, Dr

Coordenador do Curso

%$1&amp;amp;$?(;$0,1$'25$

______________________________

Prof.  Antonio Cezar Bornia, Dr

Orientador

______________________________

Prof. Emílio Araújo Menezes, Dr

______________________________

Prof. Dálvio Ferrari Tubino, Dr



3

¬?PLQKD?PmH?*HUDOGD

H?DR

PHX?SDL?*XVWDYR?



4

$*5$'(&amp;amp;,0(172

Agradeço a Deus pela oportunidade desta realização. Aos

meus pais pela educação que me deram. Aos meus

irmãos que me incentivaram e acreditaram no meu

potencial. Aos colegas da UNITA-1 pelo incentivo. Em

especial, pelas orientações, ao Professor Antonio Cezar

Bornia, Dr.   Agradeço, também, à Magnífica Reitora do

Centro Universitário do Planalto de Araxá – Professora

Maria Auxiliadora Ribeiro – pelo apoio. E a todos que,

direta ou indiretamente, contribuíram para a realização

desta pesquisa, o meu reconhecimento.



5

“No meio de uma corrida pela vantagem competitiva, não

devemos procurar por um melhoramento, devemos

considerar a implantação de um processo de

aprimoramento contínuo”.

Eliyahu M. Goldratt



6

680È5,2

Lista de Figuras........................................................................................... p.     9

Lista de Tabelas.......................................................................................... p.   11

Resumo....................................................................................................... p.   12

Abstract....................................................................................................... p.   13

1.  INTRODUÇÃO....................................................................................... p.   14

          1.1. Tema e Problemática................................................................. p.   14

          1.2. Objetivos.................................................................................... p.   16

          1.3. Justificativa................................................................................. p.   17

          1.4. Metodologia................................................................................ p.   18

          1.5. Limitações................................................................................... p.   20

          1.6. Estrutura do Trabalho................................................................. p.   20

2.  A TEORIA DAS RESTRIÇÕES – TOC................................................... p.   21

          2.1. Histórico da TOC......................................................................... p.   21

          2.2. A idéia Fundamental................................................................... p.   23

          2.3. Produtividade.............................................................................. p.   25

          2.4. Medidas de Desempenho........................................................... p.   25

          2.5. Os Princípios Básicos da TOC.................................................... p.   27

          2.6. O Processo de Raciocínio........................................................... p.   28

                    2.6.1. Árvore da Realidade Atual............................................. p.   30

                    2.6.2. Diagrama de Dispersão de Nuvem................................ p.   35

                    2.6.3. Árvore da Realidade Futura........................................... p.   37

                    2.6.4. Árvore de Pré-Requisitos............................................... p.   39

                    2.6.5. Árvore de Transição....................................................... p.   40



7

          2.7. A Percepção de Valor dos Produtos da Empresa....................... p.   43

          2.8. Aplicação da TOC em Outros Setores........................................ p.   44

          2.9. Considerações Finais.................................................................. p.   47

3. A TOC E A EMPRESA MOVELEIRA DE PEQUENO PORTE................. p.   50

          3.1. Introdução................................................................................... p.   50

          3.2. Particularidades da Empresa de Pequeno Porte........................ p.   50

          3.3. Fases de Aplicação da TOC....................................................... p.   54

                    3.3.1. Primeira Fase................................................................. p.   54

                    3.3.2. Segunda Fase................................................................ p.   57

                    3.3.3. Terceira Fase................................................................. p.   60

                    3.3.4. Quarta Fase................................................................... p.   62

                    3.3.5. Quinta Fase.................................................................... p.   62

                    3.3.6. Sexta Fase..................................................................... p.   65

          3.4. Considerações Finais.................................................................. p.   65

4. APLICAÇÃO PRÁTICA............................................................................ p.   68

          4.1. A Empresa................................................................................... p.   68

                    4.1.1. Histórico......................................................................... p.   68

                    4.1.2. Organograma................................................................. p.   70

                    4.1.3. Processo Produtivo........................................................ p.   71

          4.2. Aplicação da TOC....................................................................... p.   74

                     4.2.1. Primeira Fase................................................................ p.   75

                     4.2.2. Segunda Fase............................................................... p.   75

                     4.2.3. Terceira Fase................................................................ p.   80

                     4.2.4. Quarta Fase.................................................................. p.   82

                     4.2.5. Quinta Fase.................................................................. p.   86



8

                    4.2.6. Sexta Fase..................................................................... p.   92

          4.3. Resultados Obtidos..................................................................... p.   98

5. CONCLUSÕES E RECOMENDAÇÕES.................................................. p. 100

          5.1. Conclusões................................................................................. p. 100

          5.2. Recomendações......................................................................... p. 103

    REFERÊNCIAS....................................................................................... p. 104



9

/,67$?'(?),*85$6

Figura 1: Conjunto de Ferramentas do Processo de Raciocínio da

TOC.................................................................................. p. 30

Figura 2: Árvore da Realidade Atual................................................ p. 31

Figura 3: Diretrizes para construir Árvores da Realidade Atual....... p. 33

Figura 4: Categorias de Ressalva.................................................... p. 34

Figura 5: Leitura da Árvore da Realidade Atual............................... p. 35

Figura 6: Diagrama de Dispersão de Nuvem................................... p. 36

Figura 7: Árvore da Realidade Futura.............................................. p. 38

Figura 8: Árvore de Pré-requisitos................................................... p. 40

Figura 9: Árvore de Transição.......................................................... p. 41

Figura 10: Diagrama de Inter-relações dos Processo de Raciocínio. p. 42

Figura 11: Macro fluxograma de aplicação da TOC........................... p. 55

Figura 12: Fluxograma da fase 1........................................................ p. 56

Figura 13: Fluxograma da fase 2........................................................ p. 58

Figura 14: Categorias de Ressalva Legítimas.................................... p. 59

Figura 15: Fluxograma da fase 3........................................................ p. 61

Figura 16: Fluxograma da fase 4........................................................ p. 63

Figura 17: Fluxograma da fase 5........................................................ p. 64

Figura 18 Fluxograma da fase 6........................................................ p. 66

Figura 19: Organograma.................................................................... p. 71

Figura 20: Entradas e Saídas............................................................. p. 72

Figura 21: Cadeia de Valores............................................................. p. 73

Figura 22: Fluxograma da primeira fase do processo – Aplicação..... p. 76

Figura 23: Árvore da Realidade Atual – Aplicação............................ p. 78

Figura 24: Diagrama de Dispersão de Nuvem – Aplicação .............. p. 81

Figura 25: Efeitos Indesejáveis X Efeitos Desejáveis........................ p. 83

Figura 26: Árvore da Realidade Futura – Aplicação ......................... p. 84

Figura 27: Árvore de Pré-requisitos 1 – Aplicação ........................... p. 87

Figura 28: Árvore de Pré-requisitos 2 – Aplicação ........................... p. 88

Figura 29: Árvore de Pré-requisitos 3 – Aplicação ........................... p. 89



10

Figura 30: Árvore de Pré-requisitos 4 – Aplicação ........................... p. 90

Figura 31: Árvore de Pré-requisitos 5 – Aplicação ........................... p. 91

Figura 32: Árvore de Pré-requisitos 6 – Aplicação ........................... p. 92

Figura 33: Árvore de Transição 1 – Aplicação .................................. p. 93

Figura 34: Árvore de Transição 2 – Aplicação .................................. p. 94

Figura 35: Árvore de Transição 3 – Aplicação .................................. p. 95

Figura 36: Árvore de Transição 4 – Aplicação .................................. p. 96

Figura 37: Árvore de Transição 5 – Aplicação .................................. p. 97

Figura 38: Árvore de Transição 6 – Aplicação .................................. p. 97



11

/,67$?'(?7$%(/$6

Tabela 1: Categorias de Empresas  p.51



12

5(6802

MARTINS, Fábio Augusto. 2? 3URFHVVR? GH? 5DFLRFtQLR? GD? 7HRULD? GDV
5HVWULo}HV? QD? ,QG~VWULD? 0RYHOHLUD? GH? 3HTXHQR? 3RUWH?? 8P? (VWXGR? GH? &amp;amp;DVR?
2002. 105p. Dissertação (Mestrado em Engenharia de Produção)  - Programa de
Pós-Graduação em Engenharia de Produção, UFSC. Florianópolis.

O presente trabalho tem por objetivo verificar a viabilidade de utilização do Processo
de Raciocínio da Teoria das Restrições como ferramenta de tomada de decisão,
considerando-se a indústria moveleira de pequeno porte. Para isso, utilizam-se o
seguinte conjunto de ferramentas: Árvore da Realidade Atual, Diagrama de
Dispersão de Nuvem, Árvore da Realidade Futura, Árvore de Pré-requisitos e Árvore
de Transição. Estas ferramentas são aplicadas em um caso real, com a finalidade de
responder as perguntas: “o que mudar?”, “para o que mudar?” e “como mudar?”.
Assim, identificam-se o problema-raiz, a base para a solução do problema e um
plano de ação para a implementação da mudança. Apresenta-se uma proposta
genérica de aplicação do Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições na
gestão de negócio. Ao final do trabalho, conclui-se que o Processo de Raciocínio é
aplicável não somente em empresas de grande porte, como também nos pequenos
empreendimentos.

3DODYUDV?FKDYHV??  Teoria das Restrições, Processo de Raciocínio, Pequena
empresa.



13

$%675$&amp;amp;7

MARTINS, Fábio Augusto. 2? 3URFHVVR? GH? 5DFLRFtQLR? GD? 7HRULD? GDV
5HVWULo}HV? QD? ,QG~VWULD? 0RYHOHLUD? GH? 3HTXHQR? 3RUWH?? 8P? (VWXGR? GH? &amp;amp;DVR?
2002. 105p. Dissertação (Mestrado em Engenharia de Produção)  - Programa de
Pós-Graduação em Engenharia de Produção, UFSC. Florianópolis.

This work describes how to check workable of implementation of Process Reasoning
Theory of Constraints (TOC), as a tool for making up one’s mind, for the small
industry’s furniture. There are five tools used in the development of this process:
Nowadays reality tree, Prerequisite tree, Transition tree, Diagram of Cloud Dispersal
and Future Reality tree. With the objective of answering the questions: “what
change?”, “for what change?”, and “how to change?”,  we made use of the adequate
tools identifying each stage of the root-problem, the base for the problem solution
and the action plan for the change implementation. Brought a generic proposal up,
application of Process Reasoning Theory of Constraints in management business. At
last, it was possible to conclude that the Theory of Constraints is applicable not only
in big company, but also in small enterprise.

.H\?ZRUGV? Theory of Constraints, Process reasoning, Small company.



14

??±?,1752'8d­2

Neste capítulo, apresenta-se uma introdução ao tema proposto, bem como o

problema da pesquisa. Apresentam-se, também, seus objetivos e os argumentos

que o justificam, bem como a metodologia e limitações.

????±?7(0$?(?$?352%/(0È7,&amp;amp;$

Vivencia-se já no terceiro milênio, alteração drástica não somente no mundo

dos negócios, mas no globo terrestre como um todo.

 Em face de um ambiente globalizado, a sobrevivência das organizações

torna-se mais difícil a cada dia. Frente às mudanças acontecendo velozmente e de

forma contínua, a luta pela competitividade das empresas passa pela quebra de

paradigmas. Precisa-se considerar um processo de aprimoramento contínuo para a

sobrevivência dos negócios (GOLDRATT e FOX, 1989). Segundo Bornia (2002,

p.25) "ao acompanhar no tempo a direção das mudanças, verifica-se claramente que

a competição tende a ficar cada vez mais acirrada". Essa, não é uma realidade de

apenas alguns setores, mas de todos.

A competição através da qualidade associada à produtividade tem sido, nos

atuais dias, a ênfase da indústria em todo o mundo. A variedade dos produtos

concomitantemente com a redução do seu ciclo de vida, torna desafiante o mundo

industrial perante a globalização e a escassez de seus recursos.  A elevação nas

exigências por parte da demanda, é outro fator que desafia a capacidade da

indústria de satisfazer às necessidades do mercado (CHECOLI, 2000).

Profundas transformações nos sistemas produtivos das organizações são

provocadas pelo aumento da concorrência. Essa tendência torna-se evidente

quando da comparação feita entre um sistema de uma empresa moderna e o de

uma tradicional. Na empresa moderna a flexibilização na produção é uma

necessidade. Esse tipo de organização deve evitar o trabalho improdutivo, bem

como a ineficiência decorrente da má qualidade. Já na tradicional há uma tendência

de acomodação (BORNIA, 2002).

A “nova economia” passa a exigir mais das organizações que buscam a

eficácia permanente. Este novo contexto é particularmente hostil para pequenas



15

empresas, as quais são menos preparadas gerencialmente. Principalmente por

serem, na sua maioria, de natureza familiar. No entanto, segundo Sá (2001, p. 84)

“não podemos dizer, pois, que uma empresa de natureza familiar seja condenável só

porque é constituída de parentes e nem porque não o é “.

A indústria moveleira não ficou ilesa diante deste novo contexto mundial. As

mudanças de mercado afetaram todo o setor. A busca pela qualidade com o fim de

satisfazer às necessidades do mercado consumidor, torna este setor a cada dia mais

competitivo.  Para as organizações de móveis, seus produtos precisam satisfazer a

padrões de exigência geralmente altos, pois, o mercado de hoje exige qualidade

(MOVELAR, 2001).

 Acredita-se que as empresas precisam disponibilizar produtos que reúnem

conforto, design, inovação, tecnologia e padrão mundialmente reconhecido.

Principalmente para aquelas que visam o mercado externo.

Como é visto, a indústria moveleira também sentiu essas mudanças. A

situação nas pequenas empresas deste setor é ainda mais crítica, pois a baixa

disponibilidade de recursos é um fator determinante das dificuldades enfrentadas

pelos empresários de pequenas empresas. Portanto, para enfrentar esse ambiente

de constante mudança, as pequenas empresas deste setor precisam de novas

ferramentas para se manterem no negócio. A Teoria das Restrições é uma

ferramenta que oferece um Processo de Raciocínio que pode auxiliar na

identificação e solução dos problemas enfrentados pelas empresas de pequeno

porte deste segmento.

   A Teoria das Restrições  (7KHRU\?RI?FRQVWUDLQWV???72&amp;amp;? é uma ferramenta de

tomada de decisão frente a essa competitividade global. A TOC surgiu como

ferramenta para auxiliar as organizações, já que as empresas estão obrigadas a

atingir um grau maior de desempenho global, com vista a obter um maior nível de

vantagem competitiva. Esta alternativa de processo acelerado de melhoria contínua,

trata-se – segundo Goldratt (1992, p.7) –  “...de  uma nova filosofia de

gerenciamento global.” A última década conheceu-se muitas novas filosofias: a TOC

é uma das que surgiram (GOLDRATT, 1998).

Os problemas enfrentados hoje pelos gerentes: como a concorrência; como

induzir o pessoal da organização a melhorar; como diminuir o tempo de

desenvolvimento de novos produtos,  segundo Goldratt (1998) para a TOC são

apenas sintomas, pois são conseqüências de um único problema-raiz: a filosofia



16

gerencial adotada. A adoção de novas filosofias e formas de gerenciamento implica

em mudanças que só justificarão se for na base.

Geralmente quando se apresenta a TOC, se pensa em grandes empresas.

Também, não se conhece aplicação no setor moveleiro. Portanto, uma aplicação das

ferramentas da TOC, em empresas deste segmento, poderá auxiliar a gestão destes

negócios, pois o setor moveleiro também foi atingido por este ambiente, onde as

mudanças ocorrem a todo momento. Para as empresas de pequeno porte a situação

é mais crítica ainda, já que elas não são dotadas de recursos suficientes para

competir neste ambiente. Portanto, uma aplicação da TOC em pequenas empresas

de móveis será de grande valia para a busca de soluções dos problemas

enfrentados neste mundo de constante mudança. Este estudo sobre a implantação

da TOC em pequenas empresas moveleiras será de grande relevância.

Este trabalho se insere na busca da competitividade da indústria moveleira de

pequeno porte, onde a abordagem da TOC é pouco difundida.

Dessa forma foi delimitado o problema da pesquisa como:

4XH? SDUWLFXODULGDGHV? H? YDQWDJHQV? WHULD? D? XWLOL]DomR? GR? 3URFHVVR? GH

5DFLRFtQLR?GD?72&amp;amp;?HP?SHTXHQDV?HPSUHVDV?GR?VHWRU?PRYHOHLUR"

????±?2%-(7,926

O objetivo geral desta pesquisa é verificar a viabilidade de utilização do

Processo de Raciocínio da TOC como ferramenta de tomada de decisão, para a

indústria moveleira de pequeno porte.

Em termos específicos pretende-se:

- Efetuar uma revisão bibliográfica sobre a Teoria das Restrições e sua

utilização em empresas do setor moveleiro e pequenas empresas.

- Utilizar o Processo de Raciocínio da TOC em uma pequena empresa do

setor moveleiro, identificando os benefícios obtidos e as dificuldades

encontradas.



17

????±?-867,),&amp;amp;$7,9$

Da primeira metade do século passado para os atuais dias, a sociedade e as

organizações mudaram consideravelmente, e continuarão em um ambiente de

mudança a cada dia. A competitividade exige que as empresas se adaptem

rapidamente, tornando a mudança uma norma. O melhoramento, segundo os

movimentos de qualidade, tem que ser contínuo. As organizações se encontram

diante desse desafio, que antes de mais nada necessita de uma mudança de

mentalidade ( CORBETT, 1997).

Segundo Blanchard (apud JOHNSON 2001, p. 14) “a adaptabilidade às

mudanças é uma condição indispensável para a sobrevivência de pessoas e

organizações, e mais ainda para seu sucesso na economia globalizada de hoje”.

Tornar a mudança uma realidade nos dias de hoje é, para muitas pessoas,

uma necessidade. Drucker (apud CORBETT 1997, p.20) chama isso de “gerência de

mudança”. Segundo Senge (2000) a empresa precisa ser uma organização que

aprende. Deming (apud CORBETT 1997, p.20) fala do “saber profundo” que se deve

introjetar com o fim de melhor administrar as organizações.

Em fim, todos esses gurus defende uma visão sistêmica da organização,

devendo encará-la como um todo e não em partes, para atingir o almejado objetivo.

Goldratt vem corroborar com esses autores no que tange a necessidade de

mudar a administração e de encarar a organização como um todo. A empresa

voltada para o aprendizado. Entretanto, Goldratt fornece instrumentos que

possibilitam fazer essa revolução, que são os processos de raciocínio da TOC

(CORBETT, 1997).

Os escassos estudos da TOC no Brasil concomitantemente com a ausência

de literaturas descrevendo a realidade da indústria moveleira de pequeno porte – de

estrutura familiar – utilizando o Processo de Raciocínio, são argumentos que

reforçam a relevância deste trabalho. Esta pesquisa pode introduzir os conceitos

àqueles que não conhecem a TOC, bem como abrir novas questões para debate de

profissionais e acadêmicos. Pode ser útil como relato de uma experiência de

mudança na gestão de uma empresa familiar, que luta para profissionalizar – se e

alavancar sua competitividade.

Esta pesquisa pode ser utilizada como referência a outras organizações

independente do seu porte ou de sua estrutura.



18

????±?0(72'2/2*,$

Com o propósito de identificar que particularidades e vantagens teria a

implantação do Processo de Raciocínio da TOC em pequenas empresas do setor

moveleiro, foi realizada uma investigação com base nas considerações teórica-

empírica apresentadas. Para realizar este trabalho utilizou-se uma pesquisa

exploratória e uma pesquisa bibliográfica, com uma aplicação prática das

ferramentas da Teoria das Restrições em uma empresa de pequeno porte do setor

moveleiro, portanto, um estudo de caso.

De forma simples, pesquisar significa procurar respostas para indagações

propostas (SILVA, 2001).

Segundo Chizzotti (1998, p.11), "a pesquisa investiga o mundo em que o

homem vive e o próprio homem". Portanto, o pesquisador recorre, para esta

atividade, à observação e à reflexão dos problemas enfrentados e à experiência do

passado e do presente na solução desses problemas.

 Minayo (apud SILVA, 2001, p.19), do ponto mais filosófico, considera a

pesquisa como:

Atividade básica das ciências na sua indagação de descoberta da realidade.
É uma atitude e uma prática teórica de constante busca que define um
processo, intrinsecamente inacabado e permanente. É uma atividade de
aproximação sucessiva da realidade que nunca se esgota, fazendo uma
combinação particular entre teoria e dados.

Para Gil (apud SILVA, 2001, p.19) a pesquisa é um "processo formal e

sistemático de desenvolvimento do método científico. O objetivo fundamental da

pesquisa é descobrir respostas para problemas mediante o emprego de

procedimentos científicos".

Com vistas a sua natureza, a pesquisa aplicada, conforme Silva (2001,p.20),

"objetiva gerar conhecimentos para aplicação prática dirigidos à solução de

problemas específicos. Envolve verdades e interesses locais".

Segundo Chizzotti (1998, p.79), a abordagem do problema, na pesquisa

qualitativa "parte do fundamento de que há uma relação dinâmica entre o mundo

real e o sujeito, uma interdependência viva entre o sujeito e o objeto, um vínculo

indissociável entre o mundo objetivo e a subjetividade do sujeito".

Tanto a interpretação quanto a atribuição de significados dos fenômenos são

a base no processo de pesquisa qualitativa. Não são necessários o uso das técnicas



19

e métodos estatísticos. O pesquisador é o instrumento-chave, pois o ambiente

natural é a fonte direta para a coleta de dados. É descritiva. Há uma tendência dos

pesquisadores utilizar do método indutivo para analisar seus dados. Os focos

principais de abordagem do problema são o processo e seu significado (SILVA,

2001).

Quanto à coleta de dados qualitativos, Chizzotti (1998, p.89) afirma que "não

é um processo acumulativo e linear cuja freqüência, controlada e mensurada,

autoriza o pesquisador, exterior à realidade estudada e dela distanciado, a

estabelecer leis e prever fatos". Os instrumentos desta coleta de dados podem ser: a

observação participante, a entrevista individual e coletiva, o 'teatro da

espontaneidade', o jogo dos papéis, a história de vida autobiográfica e outros. Estes

dados deverão ser validados de acordo com critérios como a fiabilidade, a

credibilidade, a constância interna e a transferibilidade (CHIZZOTTI, 1998).

Do ponto de vista de seus objetivos para Gil (apud SILVA, 2001, p.21), a

pesquisa exploratória:

Visa proporcionar maior familiaridade com o problema com vistas a torná-lo
explícito ou a construir hipóteses. Envolve levantamento bibliográfico;
entrevistas com pessoas que tiveram experiências práticas com o problema
pesquisado; através de exemplos que estimulem a compreensão. Assume,
em geral, as formas de pesquisas bibliográficas e estudo de caso.

Segundo Vergara (apud ROCHA NETO, 2001, p.6)  “a investigação

exploratória é realizada em área na qual há pouco conhecimento acumulado e

sistematizado. Por sua natureza de sondagem, não comporta hipóteses que,

todavia, poderão surgir durante ou ao final da pesquisa”.

Quanto aos procedimentos técnicos, a pesquisa bibliográfica é quando

elabora-se a partir de publicações de livros, artigos de periódicos e disponibilizado

na Internet. E o estudo de caso envolve um estudo apurado, profundo e exaustivo de

um ou poucos objetos com o fim de permitir o seu conhecimento de forma ampla e

detalhada (SILVA, 2001).

Conforme Vergara (apud ROCHA NETO, 2001, p.6) :

Pesquisa bibliográfica é o estudo sistematizado desenvolvido com base em
material publicado em livros, revistas, jornais, redes eletrônicas, isto é,
material acessível ao público em geral. Fornece instrumental analítico para
qualquer outro tipo de pesquisa, mas também pode esgotar-se em si
mesma.

Objetiva-se com este trabalho realizar uma revisão bibliográfica sobre a

Teoria das Restrições e sua implantação em pequena empresa do setor moveleiro.



20

O estudo de caso é uma caracterização abrangente que designa  pesquisas

diversas que serão coletados e registrados dados de um caso específico ou de

vários casos com o objetivo de relatar de forma organizada, ordenada e crítica uma

experiência, ou avaliá-la analiticamente, com o fim de tomar decisões a seu respeito

ou propor uma ação transformadora (CHIZZOTTI, 1998).

O estudo de caso caracteriza-se por uma análise profunda e exaustiva de um

ou poucos objetos.

Este trabalho tem o objetivo de aplicar a Teoria das Restrições em uma,

pequena empresa, ou seja, se caracteriza por ser um estudo de caso.

????±?/,0,7$d®(6

Esta pesquisa se limita à utilização do Processo de Raciocínio da TOC, como

ferramenta de tomada de decisão para a indústria moveleira de pequeno porte. Não

preocupou-se com a identificação das restrições físicas – “gargalo” – bem como da

utilização da ferramenta de gestão de produção  da TOC – TPC (tambor-pulmão-

corda). Portanto, este trabalho limitou-se apenas na identificação das restrições de

política, bem como apresentar como “modelo”, uma proposta genérica de aplicação

do Processo de Raciocínio da TOC na gestão de negócio.

Este trabalho limitou-se apenas em uma abordagem da TOC,

desconsiderando outras metodologias de análise e solução de problemas.

 ????±?(6758785$?'2?75$%$/+2

Este trabalho estará estruturado em 5 capítulos, sendo que:

• O primeiro, esse introdutório onde há uma definição do trabalho.

• O segundo, trata da revisão bibliográfica onde o enfoque maior se trata na

teoria das restrições.

• O terceiro procura analisar a TOC em pequenas empresas  moveleiras.

• O quarto trata do estudo de caso, onde verifica-se na prática a aplicação

da TOC em uma pequena empresa moveleira.

• No quinto, conclui-se o trabalho e se fazem recomendações para futuros

trabalhos do gênero.



21

????$?7(25,$?'$6?5(675,d®(6???72&amp;amp;

O propósito inicial deste capítulo é apresentar um breve histórico da TOC.

Apresenta-se a restrição como a idéia fundamental de um sistema , bem como o

conceito de produtividade segundo a TOC e as medidas de desempenho. São

apresentados os princípios básicos da TOC, o Processo de Raciocínio e a

percepção de valor dos produtos da empresa.  São apresentados, também, algumas

aplicações da TOC em outros setores.

??????+,67Ï5,&amp;amp;2?'$?72&amp;amp;

João Mario Csillag (apud CORBETT NETO, 1997, p.11) afirma que "a Teoria

das Restrições (7KHRU\? RI? &amp;amp;RQVWUDLQWV?? TOC) nasceu como uma abordagem

sistêmica cujo ponto de partida é o fato de que todo sistema possui um objetivo".

Para os defensores da TOC, esta é uma abordagem que pode ser aplicada para

solucionar de forma virtual qualquer problema em qualquer parte da  empresa. "Este

novo desenvolvimento, chamado de Processo de Raciocínio, nada mais é do que

uma tentativa de fazer com que a lógica sistemática influencie os problemas

organizacionais básicos" determina Julian M. Freedman (apud NOREEN et al.,1996,

p.XIII).

Para Corbett Neto (1997, p.39) "a TOC é baseada no princípio de que existe

uma causa comum para muitos efeitos, de que os fenômenos que vemos são

conseqüência de causas mais profundas. Esse princípio nos leva a uma visão

sistêmica da empresa”.

A TOC teve sua origem nos anos 70,  século passado, quando Eliyahu M.

Goldratt – físico israelense – se envolveu com os problemas da logística de

produção. Usou os métodos de solução de problemas que aprendeu na Física para

tentar resolver os problemas de uma linha de produção (CORBETT NETO, 1997).

Goldratt é um líder de renome internacional no desenvolvimento de novos

conceitos e sistemas de gerenciamento de negócios, e atua como educador em

várias corporações mundiais.



22

Segundo a TOC, a razão da existência das organizações é determinada pela

sua meta, que no caso de uma empresa com fins lucrativos, é ganhar dinheiro agora

e no futuro (GOLDRATT e COX, 1994).

Na primeira metade da década de 80, século passado, Goldratt lançou um

livro sobre a sua teoria em parceria com Jeff Cox. Na forma de romance, “$?0HWD´

demonstra a dificuldade de um gerente de fábrica em administrar sua empresa. No

desenrolar da história, descrevendo sua experiência, Goldratt (GOLDRATT e COX

1994) – personificado  pelo protagonista Jonah – auxilia  o gerente a  conseguir

recuperar a competitividade de sua empresa. No livro, o autor critica os métodos de

administração tradicionais, incluindo a contabilidade de custos. A partir desta

publicação a abordagem expandiu-se para outras áreas da empresa, inclusive pela

adição de novos instrumentais à Contabilidade Gerencial.

A Teoria das Restrições não reconhece a definição de custo fixo do produto,

nem o conceito de valor agregado ao produto para estoque, porque o valor é

agregado à empresa, e o lucro líquido existirá somente no momento da venda do

produto. Hoje, o  preço de venda de um bem é determinado pelo mercado e não

através da aplicação de uma margem  de lucro sobre o custo do produto

(GOLDRATT, 1992).

Várias organizações ao implementar a logística de produção de Goldratt

melhoraram muito significativamente sua produção que os problemas migraram para

outras áreas. Ele então resolveu ensinar às pessoas o raciocínio lógico que usava

para resolver problemas. Goldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.6) – acredita que “a

melhor maneira de vencer a resistência natural à mudança é que as pessoas que

devem proceder à mesma descubram a sua própria solução”.

Para melhor disseminação da TOC, Goldratt escreveu, em 1994, um outro

livro em forma de romance  “0DLV?TXH?VRUWH????XP?SURFHVVR?GH?UDFLRFtQLR”. A história

desta obra foi elaborada em torno dos problemas mais estratégicos das empresas,

usando os processos de raciocínio (CORBETT NETO, 1997).

Conforme Guerreiro (1996), a teoria das restrições rompe as barreiras do

sistema produtivo e generaliza, para a empresa como um todo, o pensamento da

otimização, contemplando assim o conjunto de restrições globais (financeiras,

mercadológicas, produtivas etc.) a que a empresa está submetida.



23

Segundo  Goldratt (1998, p.90) “...a TOC é, na verdade, uma nova filosofia

gerencial” que pode  “ser justificada apenas  por uma grande mudança na base”

Goldratt (1992, p.8).

????±?$?,'e,$?)81'$0(17$/

Todo sistema tangível, tal como um empreendimento com fins lucrativos, deve

ter pelo menos uma restrição. Tal idéia, segundo Corbett Neto (1997, p.40) "é

explicada pelo fato de que se não houvesse algo que limitasse o desempenho do

sistema, este seria infinito. Se uma empresa não possuísse uma restrição, seu lucro

seria infinito". Conforme Noreen et al., (1996, p.XXVII) "em vista da restrição ser um

fator que impede o sistema de conseguir mais do que almeja, o gerente interessado

em obter mais lucros deve então gerenciar melhor as restrições".

Restrição (&amp;amp;RQVWUDLQW) é qualquer coisa que limita um melhor desempenho do

sistema em direção à meta, ou seja, é o fator que restringe a atuação do sistema

como um todo, conhecido como “gargalo” (ERWWOHQHFN).

Pode-se encontrar dois tipos de restrição:

A primeira física, ou seja, restrição de recurso que engloba mercado,

fornecedor, máquinas, materiais, pedido, projeto e pessoas – sendo um gargalo um

caso particular de restrição que tem capacidade insuficiente. Portanto, recurso

gargalo seria aquele cuja capacidade é inferior à demanda colocada nele. Ao

contrário, recurso não-gargalo é aquele cuja capacidade é maior que a demanda

colocada nele, portanto não restringe a atuação do sistema.

Goldratt (1992) recomenda que as restrições físicas sejam gerenciadas em

conformidade ao seguinte processo decisório:

1. Identificar a(s) Restrição(ões) do sistema;

Goldratt (1998, p.97) faz uma analogia com uma corrente: “Pense na corrente

e no fato de que sua resistência é determinada pelo seu elo mais fraco.” Portanto,

para aumentar a sua resistência o primeiro passo é identificar qual é o elo mais fraco

da corrente.

2. Decidir como explorar a(s) restrição(ões) do sistema;

O termo explorar a restrição é, na analogia com a corrente, ‘reforçar o elo

mais fraco’. Há duas maneiras distintas de reforçar o elo mais fraco da corrente (o



24

gargalo). Uma é adicionar mais capacidade, aumentando os recursos humanos ou

adquirindo mais recursos de capital. Outra maneira de explorar a restrição é tirar o

máximo da capacidade do recurso.

3. Subordinar qualquer outra coisa à decisão anterior;

Deve subordinar todas as ações à decisão anterior, pois é o elo mais fraco da

corrente que determina a sua resistência. Ou seja, não adianta melhorar as

condições de outros elos se não tratar da restrição.

4. Elevar a(s) Restrição(ões) do Sistema;

Elevar a restrição é o mesmo que reforçar o elo mais fraco da corrente. Ou

seja, aumentar a capacidade do recurso restritivo – ainda que isso signifique

comprar mais máquinas ou contratar mais pessoas.

5. Se, nos passos anteriores, uma restrição for quebrada, voltar ao passo 1.

Ao reforçar o elo mais fraco a corrente torna-se mais forte. Ao repetir o

processo e nada acontecer, ou seja, não fortalecer mais a corrente é sinal que este

não é o elo mais fraco. Isto significa que a restrição foi quebrada. Portanto reinicia

todo o processo voltando ao passo um, ou seja, identificando qual o recurso que

restringe o sistema.

A segunda é a restrição de política que é formada por normas, procedimentos

e práticas usuais do passado, que restringe a empresa de aumentar seus lucros. As

políticas são, no geral, respostas a uma problemática ocorrida há muito tempo e são

quase sempre aceitas e seguidas  sem pensar.  As restrições resultantes de políticas

podem ser de difícil identificação e se identificadas não são fáceis de elevar.

Segundo Goldratt (1992), quando se tem política como restrição, o quinto

passo deve ser expandido para:

5.   Se nos passos anteriores uma restrição for quebrada, volte ao passo 1,

mas não deixe que a inércia se torne uma restrição do sistema.

Goldratt (1992, p.56) assinala que  “... em muitas empresas que analisei, não

encontrei restrições físicas. Encontrei restrições políticas. Nunca vi uma empresa

com restrição de mercado. Vi muitas comercializando restrições políticas”.



25

????±?352'87,9,'$'(

Segundo Goldratt  (GOLDRATT e COX 1994, p.29) “produtividade é o ato de

fazer uma empresa ficar mais próxima de sua meta”. Portanto, ações produtivas são

aquelas que fazem com que a empresa fique mais próxima de sua meta. São ações

que levam uma organização na direção de ganhar dinheiro. E aquelas ações que

deixam a empresa distante de atingir a meta não são produtivas. Desta forma, a

utilização total dos recursos não quer dizer que a empresa está sendo produtiva.

Resta saber se a forma com que se faz o emprego dos recursos está na direção

certa, ou seja, de ganhar dinheiro.

A meta da empresa é confundida com instrumentos que leva a empresa a

atingi-la. Goldratt (GOLDRATT e COX 1994, p.40) identifica alguns meios que

permitam que a organização ganhe dinheiro, como: “comprar sem pagar muito,

empregar bom pessoal, alta tecnologia, fazer produtos de boa qualidade e

conquistar uma participação no mercado”.

????±?0(','$6?'(?'(6(03(1+2

Conforme Goldratt, (apud CORBETT NETO, 1997, p.42):

...antes de lidar com aprimoramentos em qualquer parte do sistema,
primeiro precisamos definir qual é a meta global do mesmo e as medidas
que vão permitir que possamos julgar o impacto de qualquer subsistema e
de qualquer ação local nessa meta global.

As medidas são o resultado direto da meta escolhida. Se a meta é ganhar

mais dinheiro agora, e no futuro, julga-se o desempenho da empresa pelo seu

demonstrativo financeiro. O primeiro é uma medida absoluta, como o Lucro Líquido

(LL). O segundo é o retorno sobre o investimento (RSI), que é uma medida relativa.

Existe um terceiro demonstrativo financeiro que não representa uma medida, mas

uma condição extremamente necessária para a sobrevivência: o demonstrativo de

fluxo de caixa (GOLDRATT, 1992).

Para fazer ponte entre o LL e RSI a TOC tem três medidas denominadas

como medidas operacionais globais. Para saber se a empresa está indo em direção

à meta, Goldratt (1992, p.17) afirma a necessidade de “três perguntas simples:



26

quanto dinheiro é gerado pela nossa empresa? Quanto dinheiro é capturado pela

nossa empresa? E quanto dinheiro devemos gastar para operá-la?”

A primeira medida é denominada como ganho. Definido como índice pelo qual

o sistema gera dinheiro através das vendas. Dessa forma tem-se que todo dinheiro

que entra na empresa menos o montante pago a fornecedores determina o ganho.

A segunda medida é o inventário. Goldratt (1992, p.21) define inventário

“como todo o dinheiro que o sistema investe na compra de coisas que pretende

vender.” De acordo com Goldratt (1992, p.21), atribui-se valor ao produto acabado

em estoque apenas o preço gasto com fornecedores de material e peças adquiridas

que entram no produto. “Não existe valor agregado pelo próprio sistema, nem

mesmo mão-de-obra direta.” O único momento em que acrescenta-se valor à

empresa (não ao produto) é no instante da venda. “Todo conceito de valor agregado

ao produto é uma otimização local distorcida.”

No entanto, ao retirar-se o valor agregado do inventário não significa que não

houve despesas. Encontra-se aí a terceira medida: despesa operacional. Todo

dinheiro gasto pelo sistema para transformar inventário em ganho denomina-se

despesa operacional – salários, aluguéis, luz, encargos sociais, depreciações etc.

Ou seja, são todas as contas (despesas) que não entram no ganho ou no inventário.

Para a TOC as três medidas são suficientes para se fazer a ponte entre o LL

e o RSI com as ações diárias dos gerentes. As fórmulas do LL e do RSI são:

LL = G – DO

RSI = (G-DO)/I

Onde:   G = Ganho total

  DO =  Despesa operacional total

  I = Inventário (investimento)

Goldratt, (1992, p.45) questiona que “se um processo de melhoramento

contínuo é o que buscamos, quais das três avenidas – ganho, inventário ou despesa

operacional – é mais promissora?” O ideal é uma decisão que aumente o ganho e

diminua inventário e a despesa operacional. Entretanto, qualquer medida cujo

impacto seja positivo no RSI é uma decisão que leva a empresa em direção à meta.

“O ganho deve ser a pedra fundamental de qualquer processo de melhoramento

contínuo. Deve ser o primeiro na escala de importância.” Inventário vem em

segundo, pois Goldratt (1992, p.46) afirma que ele "...quase determina a futura



27

habilidade de uma empresa em competir em seus mercados".  E a despesa

operacional vem em terceiro lugar.

 

????±?26?35,1&amp;amp;Ë3,26?%È6,&amp;amp;26?'$?72&amp;amp;

A otimização da produção visa eliminar o excesso de inventários de material

em processo e da mesma forma visando uma melhoria nos processos, objetivando a

minimização do inventário de segurança contra problemas inesperados.

A TOC propõe a máxima “D?VRPD?GRV?yWLPRV?ORFDLV?QmR?p?LJXDO?DR?yWLPR?WRWDO´

e estabelece nove princípios básicos identificados a seguir (GOLDRATT e COX,

1994, p.?).

O primeiro é balancear o fluxo e não a capacidade – a ênfase recai sobre o fluxo

de materiais e não sobre a capacidade instalada dos recursos. Necessitando, assim,

a identificação do recurso restritivo de capacidade (RCC) – o gargalo. A orientação é

feita pela restrição do processo,  pois ela é o fator que determina o desempenho de

todo o sistema.

O segundo é que a utilização de um recurso não-gargalo não é determinado por

seu próprio potencial, mas sim pela capacidade da restrição do sistema.

O terceiro é que a utilização de um recurso e a sua ativação não são a

mesma coisa. A utilização do recurso não-gargalo corresponde ao seu uso de

acordo com a capacidade do recurso gargalo. Já a ativação de um recurso não-

gargalo corresponde ao seu uso em volume superior à requerida pelo recurso

gargalo.

Um quarto princípio é que uma perda no gargalo é uma perda em todo o

sistema. Portanto, o tempo de preparação dos instrumentos do recurso restritivo, ou

a produção de unidades defeituosas, de produtos não demandados, será a

diminuição do tempo total disponível para atender ao volume de vendas – o ganho.

Pode-se demonstrar um quinto princípio perguntando: o que resulta a economia de

tempo em um recurso não-gargalo? Não resulta em nada. É apenas uma ilusão.

Portanto, não haverá benefício algum com a redução do tempo do recurso que não

há restrição. Aumentará apenas os seus níveis de ociosidade.

O sexto princípio é que os gargalos governam o ganho e o inventário. É de

fácil percepção que o recurso restritivo determina o fluxo do sistema – o ganho. Da

mesma forma que determina os níveis de estoques, com o fim de isolar os gargalos



28

das flutuações estatísticas provocadas pelos recursos não-gargalos. Portanto, são

necessários estoques de segurança antes dos recursos gargalos denominados pela

TOC de pulmão (EXIIHU).  Cria-se um estoque pulmão por tempo de segurança (WLPH?

EXIIHU) antes do recurso gargalo. Trata-se de uma segurança quanto às possíveis

flutuações estatísticas ocorridas nos recursos anteriores. A capacidade de um

pulmão de inventário de gargalo, segundo Goldratt (1994, p.47) “é determinada por

dois fatores: o consumo estimado e o seu período de reposição”.

Um sétimo princípio é que o lote de transferência não pode e muitas vezes

não deve ser igual ao lote de processamento. O lote de processamento é quanto

tem que ser produzido, porém, pode-se dividi-lo em lotes menores de transferência,

com o fim de reduzir o tempo de passagem dos produtos, de atividade em atividade,

pela fábrica.

O oitavo princípio é que o lote de processo deve ser variável e não fixo. Não

necessariamente que todas as operações tenham o mesmo tamanho de lote, pois as

características das operações individuais, por serem diferentes, podem conduzir a

um cálculo de lote diferente. Portanto, ficaria difícil de determinar o tamanho do lote

a ser adotado de forma fixa.

E para finalizar, os programas devem ser estabelecidos, considerando todas

as restrições simultaneamente e não seqüencialmente. Deve levar em consideração

o conjunto de restrições existentes quando da programação da produção, ao

responder questões do tipo o quê, quanto e quando produzir. A resultante da

programação é o ciclo de produção (OHDG?WLPHV).

????±?2?352&amp;amp;(662?'(?5$&amp;amp;,2&amp;amp;Ë1,2

A TOC é geralmente aplicada primeiro pelos gerentes de produção numa

fábrica que esteja experimentando os problemas encontrados em $? 0HWD

(GOLDRATT e COX, 1994). De acordo com Noreen et al., (1996, p.XXX), “segundo

as afirmações dos defensores da TOC, esta abordagem pode ser usada para

solucionar virtualmente qualquer problema em qualquer parte da organização”.  Os

resultados do aprimoramento no chão de fábrica podem ser muito ligeiros,

resultando em lucros expressivos. Entretanto, o aprimoramento constante da área de

produção leva eventualmente a um excesso na capacidade produtiva, sem um

aumento no lucro. O que acontece é que a restrição muda para fora da fábrica.



29

Há situações em que a restrição parece ser demanda insuficiente. Entretanto,

o verdadeiro problema será provavelmente uma política que impede a exploração

agressiva das oportunidades de mercado. Tais políticas podem ser apenas parte da

tradição. São resultante de problemas do passado e seguidos sem pensar. Portanto,

não são identificadas facilmente e quando encontradas não são de fácil solução.

Goldratt (1994, p.64) defende o processo de raciocínio como um método

especial para situações difíceis: “quando parece que não há saída; quando parece

que a única coisa que resta é desistir.”

O Processo de Raciocínio é extremamente valioso na solução das devidas

restrições provenientes de políticas. Segundo Goldratt (1994, p.64) “os processos de

raciocínio sempre levam a uma solução ganha-ganha”. De acordo com Corbett Neto

(1997, p.38) "os processos de raciocínio são baseados nas leis de causa e efeito,

são diagramas lógicos que nos ajudam a explicar nossa intuição". Goldratt (1994,

p.100) mostra que:

Se não tiver intuição, método nenhum vai ajudá-lo. Mas se tiver intuição,
mesmo assim poderá fracassar. A intuição é uma condição necessária para
encontrar soluções, mas na minha experiência ela está longe de ser
suficiente. Você precisa ter um método para libertar, focalizar e criticar a sua
intuição se quiser chegar a soluções simples e práticas.

Os Processos de Raciocínio iniciam-se com a máxima que, para melhorar, as

pessoas precisam ser capazes de responder a três perguntas: “O que mudar?”

“Para o quê mudar?”  e  “Como mudar?”  O Processo de Raciocínio consiste de

ferramentas analíticas formais, com o fim de auxiliar as pessoas a responderem a

essa três questões.

São 5 as ferramentas do Processo de Raciocínio da TOC:

• Árvore da Realidade Atual

• Diagrama de Dispersão de Nuvem

• Árvore da Realidade Futura

• Árvore de Pré-Requisitos

• Árvore de Transição

 Na figura 1, está demonstrado o conjunto de ferramentas do Processo de

Raciocínio.



30

O que mudar? Para o quê mudar? Como mudar?

• Árvore da Realidade

Atual

• Diagrama de

dispersão de nuvem

• Árvore da Realidade

Futura

• Árvore de Pré-

Requisitos

• Árvore de Transição

Figura 1: Conjunto de Ferramentas do Processo de Raciocínio da TOC

Fonte : adaptado de Noreen, Smith, Mackey (1996 : p.152)

2.6.1 -  ÁRVORE DA REALIDADE ATUAL

A abordagem genérica do Processo de Raciocínio envolve – segundo Noreen

et al., (1996) – a construção de “arvores” lógicas, que são basicamente diagramas

de causa-e-efeito. A partir de sintomas dos problemas observados, um raciocínio

causa e efeito é utilizado para deduzir as causas subjacentes, ou problema-cerne.

Segundo Mackness e Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.42) : “Por

exemplo, tomar aspirina para eliminar uma dor de cabeça é um exemplo clássico

deste fenômeno. É necessário encontrar o que está causando este efeito para poder

eliminar o problema”.

Goldratt, (1994, p.101) afirma que:

Até que essas ligações de causa e efeito estejam estabelecidas, não temos
uma idéia clara da situação. O primeiro passo é usar um meio bastante
sistemático para construir o que é chamado de Árvore da Realidade Atual,
diagramando as relações causa-efeito que ligam todos os problemas
predominantes numa situação. Uma vez feito isso, compreenderá que não
terá de tratar de muitos problemas porquê, no cerne, eles quase sempre
não passam de apenas uma ou duas causas independentes.

A Árvore da Realidade Atual, demonstrada na figura 2, é usada para

diagnosticar causas ou “problemas-cerne” – o que mudar?  No Processo de

Raciocínio os sintomas são chamados de “Efeitos Indesejáveis” (Eis). Eliyahu

Goldratt (1994, p.102) afirma que: “só um ou dois problemas-cernes que são a causa

de todos os outros. É por isso que não chamo os sintomas de problemas, e sim de

efeitos indesejáveis. Eles brotam inevitavelmente do problema cerne.” Até certo

ponto, quanto mais sintomas existirem, tanto mais fácil será fazer o diagnóstico. Um

mapa formal de causa-e-efeito (Árvore da Realidade Atual) é construído com o

objetivo de identificar alguns problemas-cerne que podem explicar todos (ou

virtualmente todos) os Efeitos Indesejáveis observados.



31

QUAL É O PROBLEMA RAÍZ?

Nota: Tendo-se os efeitos indesejáveis e sabendo-se construir a árvore, tem-se o Processo

de Raciocínio que permite a identificação do Problema-raiz.

Figura 2: Árvore da Realidade Atual

Fonte: adaptado Pesquisa Documental - AGI (apud CHECOLI, 2000)

Efeito
Indesejável

Efeito
Indesejável

Efeito
Indesejável

Efeito
Indesejável

Efeito
Indesejável

Problema-Raiz



32

Goldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.162) comenta que:

Nossa observação é que sempre que um problema-cerne é confrontado,
descobre-se que ele já era bem conhecido intuitivamente e soluções
conciliatórias já haviam sido implementadas numa tentativa inútil de resolver
o problema.

Ainda Goldratt (apud NOREEN et al., 1996, p.169) afirma que “o preparador

deve construir a Árvore da Realidade Atual quando sente que se encontra numa

piscina cheia de bolas de pingue-pongue (Eis) e tenta sem sucesso manter todas ao

mesmo tempo sob a água.” Goldratt (1994, p.103) com muita preciosidade mostra

que “o que você precisa é intuição sobre o assunto e força de vontade para fazer o

trabalho minucioso.”

Se uma solução fácil não foi ainda posta em prática, existe provavelmente

algum conflito na empresa que está impedindo a implementação.

Segundo Goldratt, (1994) o primeiro passo é listar alguns efeitos indesejáveis.

O passo seguinte é descobrir uma relação de causa e efeito entre pelo menos dois

desses efeitos indesejáveis listados. Goldratt (1994, p.123) lembra que “priorizar os

efeitos indesejáveis não faz parte do processo”. Agora resta usar a intuição

examinando a lista, que as ligações começarão a surgir em mente. Esse processo

deverá ser devagar. Não pode ter pressa. A ligação não será fácil. Após várias

tentativas e erros descobre-se a razão. Deve-se usar o bom senso no examinar a

lista e fazer as ligações.

Na figura 3 são apresentadas as diretrizes para construir Árvores da

Realidade Atual segundo Noreen et al., (1996), uma reprodução do AGI (Instituto

Avraham Y. Goldratt).



33

1o
Faça uma lista de 5 a 10 Efeitos Indesejáveis (Eis) quê descrevam a

área analisada. Submeta cada um à Ressalva de Existência da entidade.

2º
Se encontrar uma conexão aparente entre dois ou mais Eis, conecte

este “grupo” enquanto faz o escrutínio* de cada entidade e flecha ao

longo do caminho. Caso contrário, escolha um Ei ao acaso e prossiga.

3º
Conecte todos os outros Eis ao resultado do Passo 2, fazendo o

escrutínio* de cada entidade e flecha ao longo do processo. Pare

quando todos os Eis estiverem ligados.

4º Leia a árvore de “baixo para cima”, fazendo  o escrutínio* de cada flecha

e entidade ao longo do percurso, Proceda às correções necessárias.

5º
Pergunte a si mesmo se a árvore como um todo reflete a sua intuição

sobre a área. Se não, verifique cada flecha para descobrir Ressalvas de

Causa Adicional.

6º
Não hesite em expandir a sua árvore, para conectar outros Eis

existentes, mas que NÃO foram incluídos na lista original de Eis. Não  dê

este passo até que todos os Eis originais estejam conectados.

7
º

Reexamine os Eis. Identifique as entidades na árvore que sejam

intrinsecamente negativas, mesmo que a entidade não constasse da

lista original de Eis, ou que ela requeira que a árvore seja expandida

para cima, uma ou duas entidades.

8º
Elimine da árvore quaisquer entidades que não sejam necessárias para

conectar todos os Eis.

9º
Apresente a árvore para alguém que o ajude a fazer aflorar e desafiar os

pressupostos encontrados nela.

10º
Examine todos os pontos de entrada da árvore e decida quais os que

acha que deseja atacar. Escolha entre eles o que contribui mais para a

existência dos Eis. Se ele não causar impacto sobre pelo menos 70%

dos Eis re-selecionados, acrescente ligações.

* Faça o escrutínio de acordo com as Categorias de Ressalvas Legítimas (ver próxima página)

Figura 3: Diretrizes para Construir Árvores da Realidade Atual

Fonte : adaptado de Noreen et al., (1996, p.154)



34

O escrutínio deve ser realizado de acordo com as categorias de ressalva

legítimas descritas na figura 4.

1 Existência da Entidade: Questionar a existência da Entidade (causa ou efeito),

explicando que a causa ou o efeito  não existe realmente.

2 Existência da Causalidade: Questionar a existência do elo causal entre a causa

e o efeito com o uso da declaração Se...Então; explicando que embora

concordemos que tanto C como E existem, não há uma ligação direta entre a

causa declarada e o efeito observado.

3 Tautologia: Ser redundante ao afirmar a relação causa-efeito. A causa é na

verdade uma repetição fiel do efeito, provocando assim a redundância. Se

houver tautologia, é possível estabelecer a causa como sendo o efeito como

sendo a causa (isto é, a flecha poderia apontar em qualquer das duas direções).

Portanto, a causa não produz o efeito.

4 Existência do efeito (entidade)predito: Usando outro efeito (E) para mostrar que

a causa hipotética (C) não produz o efeito inicialmente observado (E). Por outro

lado, se a causa original resultar também no efeito adicional, isto apóia então a

relação original causa-efeito.

5 Suficiência de causa: Mostrar que uma causa adicional não-trivial deve existir

para explicar a existência do efeito observado. Se as causas sugeridas não

existirem, então o efeito observado não irá também existir. Se C’ e se C então E.

6 Causa adicional: Explicar que uma causa adicional que aumenta o tamanho do

efeito observado deve existir. As causas amplificam o tamanho do efeito

observado e nenhuma das causas pode, por si mesma, explicar o tamanho ou a

extensão do efeito. A declaração Se... Então é formulada como se segue: Se C’

e C, então E.

7 Esclarecimento: Não entender claramente a relação causa-efeito ou a entidade.

Pedir uma explicação adicional da causa-efeito da relação ou entidade.

Figura 4: Categorias de Ressalva

Fonte : adaptado de Noreen et al., (1996, p.158)



35

A Árvore da Realidade Atual baseia-se na relação-chave : SE... ENTÃO.

Derivar logicamente os resultados inevitáveis das suas hipóteses. Segundo Goldratt

(1994 : p.362) : “SE a hipótese for verdadeira, ENTÃO logicamente deve também

existir um outro fato.”   Na figura 5 tem-se a forma de se fazer a leitura da árvore.

Figura 5: Leitura da Árvore da Realidade Atual

Fonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.46)

2.6.2 - DIAGRAMA DE DISPERSÃO DE NUVEM

 Uma vez identificado um problema-cerne, usando a intuição ou uma “Árvore

da Realidade Atual”, a pergunta se torna “Para o quê mudar? A declaração inicial da

solução, ou objetivo, é normalmente o oposto do problema-cerne.  Se o problema for

“não temos vendas suficientes no inverno”, então o objetivo se torna “temos vendas

suficientes no inverno”.  A persistência do problema indica um conflito que bloqueia a

sua solução. A falta de vendas no inverno pode não ser por falta de esforço, mas a

algum conflito não-resolvido. Por exemplo, ela pode ser devida a um conflito entre o

desejo de manter os preços altos para proteger as margens normais e o desejo de

cortar os preços para aumentar as vendas. A técnica específica para identificar os

pressupostos subjacentes do conflito aparente e para acabar com o impasse é

Então... Então...

Se... E...Se...



36

chamada de “Diagrama de Dispersão de Nuvem”, cujo objetivo é o resultado

desejado (NOREEN et al., 1996).

Goldratt (apud, NOREEN et al., 1996, p.51) “acredita que é possível dispersar

uma nuvem – isto é, descobrir um meio de alcançar o objetivo sem transigir e fazer

conciliação”. Goldratt (1994, p.96) afirma, também, que “o valor real da nuvem é que

oferece um meio direto de resolver o problema, de dispersar o conflito”. Esse

diagrama pode ser usado para dar resultados tangíveis. A idéia que dissolve um

conflito é denominada no jargão da TOC de injeção. Uma idéia não é uma solução.

Mas o primeiro passo. Na figura 6 está demonstrado o Diagrama de Dispersão de

Nuvem.

                                   Requisitos                       Pré-requisitos

Objetivo

                                      Injeção                                                Conflito

Figura 6: Diagrama de Dispersão de Nuvem

Fonte : adaptado de Noreen et al., (1996 : p.163 )

Encontra-se no objetivo A o que se deseja alcançar, mas para se obter este

fim são necessários os requisitos B e C. Para obter o requisito B é necessário o pré-

requisito D e para obter o requisito C é necessário o pré-requisito Não D.

Neste ponto tem-se o conflito, pois o pré-requisito D é a negação (ou inverso)

do pré-requisito Não-D e, portanto, o objetivo parece inatingível. O Diagrama de

Dispersão de Nuvem faz com que se exponham os pré-requisitos e que o analisador

perceba o pressuposto errôneo em um dos pré-requisitos e descubra uma injeção

como solução.

       A

   Não D       C

       B        D



37

Em vez de adotar uma solução conciliatória, Goldratt (apud NOREEN et al.,

1996, p.166) sugere eliminar as condições sob as quais ocorre conflito.

O método da Nuvem não se esforça para chegar a uma solução
conciliatória, mas se concentra em invalidar o problema em si. O primeiro
ataque é feito sobre o objetivo, perguntando, ‘Nós desejamos realmente
isso?’... Vamos supor por agora que o objetivo foi examinado e comprovado.
Sim, queremos alcançar este objetivo específico. O único caminho aberto é
o caminho da concessão? A resposta é definitivamente não. Temos de
lembrar-nos de que as flechas no Diagrama de Dispersão de Nuvem, as que
ligam os requisitos ao objetivo, os pré-requisitos aos requisitos e flecha de
conflito, todas essas flechas são conexões lógicas. Um dos principais
fundamentos básicos da lógica é que por trás de qualquer conexão lógica
existe um pressuposto. Em nosso caso, muito provavelmente, existe um
pressuposto oculto. A técnica da Nuvem é baseada na verbalização dos
pressupostos ocultos por trás das flechas, forçando-os a se exporem e
desfiando-os. Basta invalidar qualquer desses pressupostos, não importa
qual seja, e o problema entra em colapso, é dispensado, desaparece.

2.6.3 - ÁRVORE DA REALIDADE FUTURA

Uma vez identificada uma injeção (a base de uma solução) uma “Árvore da

Realidade Futura” é usada para verificar se a aplicação bem sucedida da injeção irá

eliminar os sintomas.

A Árvore da Realidade Futura, segundo Rodrigues (apud ROCHA NETO,

2001, p.53) : “É uma estrutura que apresenta os resultados da implementação das

injeções definidas na etapa anterior, as quais transformarão os efeitos indesejáveis

por efeitos desejáveis”.

Portanto, uma injeção levará aos opostos dos efeitos indesejáveis originais –

os efeitos desejáveis. São providências a serem tomadas como parte da solução.

Estas injeções são freqüentemente acrescentadas para desenvolver a solução e

evitar possíveis conseqüências negativas. No entanto, as injeções não eliminam

necessariamente todos os efeitos indesejáveis. Algumas parecem confiar num

milagre, o que Goldratt (1994, p.197) chama de “porco voador”. Nesse caso, a fim de

podar as asas do porco, é usada a “ressalva do ramo negativo” (p.198).

Segundo Goldratt (1994 : p.189) : “..., os ramos-negativos que levam aos

verdadeiros riscos têm de ser podados, o que significa que devemos completar

nossas ofertas com ações adicionais, que praticamente impeçam que os pontos

negativos identificados ocorram”.

Estas ressalvas de ramo-negativo, segundo Rocha Neto (2001, p.53) “são a

base fundamental e o verdadeiro poder da ARF, com o isolamento do ramo-negativo



38

pode-se melhor estudá-lo e fazer aparecer o pressuposto que quebra a irrealidade

da injeção”.

Segundo Noreen et al., (1996 : p.170) :

Uma Árvore da Realidade Futura é bastante similar à Árvore da Realidade
Atual, exceto que as injeções – as providências a serem tomadas como
parte da solução – são incluídas em quadros com cantos quadrados. No
processo de construir a Árvore da Realidade Futura, injeções adicionais são
freqüentemente acrescentadas para desenvolver a solução e evitar
possíveis conseqüências negativas.

Na figura 7 está demonstrada a Árvore da Realidade Futura.

Figura 7: Árvore da Realidade Futura

Fonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO. 2001. p.53)

   Injeção A     Injeção B

         ED1          ED2          ED3

         EI1          EI2          EI3



39

2.6.4 - ÁRVORE DE PRÉ-REQUISITOS

A partir daí a pergunta se torna, Como causar a mudança? Todos os

obstáculos imagináveis que se espera encontrar para à aplicação da injeção são

listados e colocados na Árvore de Pré-Requisitos. Cada obstáculo pressupõe um

objetivo intermediário, que ao atingir-se será o suficiente para superá-lo.

Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2002,  p. 54) diz que : “Esta estrutura

baseia-se no conhecimento das pessoas envolvidas no projeto para apontar

eventuais obstáculos, permitindo o desdobramento da tarefa de implantação em um

conjunto de objetivos intermediários (OI)”.

Portanto, identificar os obstáculos à implementação é o propósito da Árvore

de Pré-requisitos. Para iniciar a construção desta árvore, uma das injeções é

colocada no alto. Quando um obstáculo é identificado, o preparador deve escrever

abaixo um “objetivo intermediário”.  Se não ocorrer na mesma hora uma ação

específica, o objetivo intermediário é escrito simplesmente como o oposto do

obstáculo. Alcançar o objetivo intermediário irá resultar na solução do problema, pois

o objetivo no alto da árvore é a injeção requerida para eliminar todos os Efeitos

Indesejáveis (NOREEN et al., 1996).

Noreen et al, indica (1996 : p.176): “A ordem dos objetivos intermediários na

Árvore de Pré-requisitos é significativa. Existe uma dependência implícita de tempo

na Árvore de Pré-requisitos, a fim de que os objetivos intermediários sejam

alcançados na ordem inversa, a partir da base da árvore”.

A figura 8 apresenta uma Árvore de Pré-requisitos.



40

Figura 8: Árvore de Pré-Requisitos

Fonte : adaptado de Noreen et al., (1996 : p.177)

2.6.5 - ÁRVORE DE TRANSIÇÃO

 A ferramenta final, a Árvore de Transição, identifica as ações específicas que

devem ser tomadas para vencer os obstáculos identificados na Árvore de Pré-

requisitos. Portanto, a Árvore de Transição é essencialmente o plano de

implementação. Ou seja, uma descrição detalhada da mudança gradual e

progressiva que antevê ocorrer na realidade. Segundo Noreen et al., (1996, p.178):

Os administradores que entrevistamos afirmaram que o processo de
construção das Árvores de Pré-requisitos e de Transição resulta em
soluções mais vigorosas do que os planos estabelecidos casualmente, e as
soluções tem maior probabilidade de provocar os resultados desejados. A
Árvore de Pré-requisitos força o indivíduo a pensar nos obstáculos que irão
provavelmente surgir e a Árvore da transição o leva a tratar
sistematicamente deles.

Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p.55) diz que : “A espinha dorsal desta

estrutura é a descrição gradual que irá ocorrer na realidade e as ações necessárias

para que os objetivos sejam alcançados.”

 Injeção 1

Objetivo
Intermediário 3

Objetivo
Intermediário 5

Objetivo
Intermediário 7

Obstáculo 2

Obstáculo 6

Obstáculo 4



41

A Árvore de Transição fornece as ações praticadas para alcançar os objetivos

finais. Pois, atingindo os objetivos intermediários e estes sendo alcançados, os

obstáculos serão superados e consequentemente as injeções serão atingidas, como

apresentada na Árvore de Pré-Requisitos. Desta forma, como as injeções serão

atingidas, os resultados desejados serão alcançados segundo demonstrado na

Árvore da Realidade Futura. Portanto, o plano de ação na Árvore de Transição

oferece uma espécie de rede de segurança, pois envolve uma sequência de passos

com verificações da realidade durante todo o caminho. Caso não se realize na

realidade como previsto, o processo pode ser suspenso e alterado (NOREEN et al.,

1996).

Na figura 9 estão demonstradas as ações que irão atingir os objetivos

intermediários – a  Árvore de Transição.

Figura 9: Árvore de Transição

Fonte : adaptado de Rodrigues (apud ROCHA NETO, 2001, p. 56)

Para auxiliar o entendimento do Processo de Raciocínio, está demonstrada,

em uma visão geral, um diagrama de inter-relações das ferramentas do Processo de

Raciocínio (figura 10).

       Ação 7

         Ação  5

         Ação  3

Objetivo
Intermediário 3

Objetivo
Intermediário 7

Objetivo
Intermediário 5



42

Ramo
negativo

Obs

Obs

Obs

Obs

Obs

Obs

2 - Diagrama de Dispersão de Nuvem
Que conflito está impedindo a cura?
Como sair dele?

Obs = Obstáculo
O.I = Objetivo intermediário
Inj. = Injeção
ED = Efeito Desejável
EI = Efeito Indesejável
      Figura 10: Diagrama de Inter-relações dos Processo de Raciocínio
       Fonte: adaptado, vista geral preparada pelo AIG (apud NOREEN et al., 1996)

3 - Árvore da
Realidade
Futura: A Injeção
produzirá todos
os efeitos
desejados sem
criar novos Eis.

Objetivo da
Nuvem Injeção

ED
ED

ED

ED
Inj.

Inj.

Inj.

Objetivo da
Nuvem

Injeção da
Nuvem

EI

Inj.

L
O
O
P

P
O
S
I
T
I
V
O

Injeção da
Nuvem

Inj.

O.I

O.I

O.I O.I

O.IO.I

4 - Árvore de Pré-requisitos:
O que atualmente impede a
implementação da injeção.
Que os obstáculos
bloqueiam a (s) injeção
(ões)?  Como superá-los?

O.I

Ação do
preparador

Ação do
indicador

O.I

Ação do
interessado

5 - Árvore de
Transição: Que
ações o indicador,
o interessado e o
preparador terão
que tomar para
conseguir efetivar
a cura?

EI

EI

EI

EI

Problema-cerne

L
O
O
P

N
E
G
A
T
I
V
O

1- Árvore da Realidade Atual:
Por que o sistema está doente?

Oposto

Oposto



43

???????$?3(5&amp;amp;(3d­2?'(?9$/25?'26?352'8726?'$?(035(6$

O uso do custo do produto leva a conseqüências muitas vezes não

percebidas. Pois, cria-se dentro da empresa a percepção de preço justo único para o

produto. Corbett Neto (1997, p.169) define preço justo como “o somatório dos custos

dos esforços para projetar, produzir, distribuir e vender o produto mais uma margem

de lucro razoável”.

Sabe-se, no entanto, que há uma diferença entre o valor percebido pelo

fabricante do produto e o valor percebido pelo mercado para o produto. Pela ótica do

fornecedor, a percepção de valor do produto é função dos esforços gastos para a

sua produção. Ao passo que o valor percebido pelo mercado para os produtos da

empresa, está de acordo com os benefícios que eles poderão trazer. Pode-se

verificar em Goldratt (1994, p.148) que “os preços e quantidades vendidos são cada

vez mais determinados pelo valor percebido pelo mercado e cada vez menos pelo

valor percebido pelo fornecedor.” Além disso, o mercado tem várias percepções de

valores diferentes para um mesmo bem ou serviço. Desta forma criam-se várias

oportunidades de se aumentar o lucro da empresa, que às vezes são perdidas por

causa da noção de preço justo único. Segundo Goldratt (1994, p.149) “a imposição

de um preço único leva os clientes que possuem uma percepção de valor elevada a

pagar um preço reduzido.”

Para aumentar significativamente as vendas é necessário aumentar o valor

percebido pelo mercado para os produtos da empresa. O pensamento geral é que

para aumentar o valor percebido pelo mercado há uma necessidade de oferecer

produtos novos e aperfeiçoados. Pois, para o fornecedor, o produto é o produto

físico real. Esse conceito oferece opções limitadas de aprimoramento. Já para o

mercado, o produto inclui o serviço que acompanha, os termos financeiros, a

garantia, etc. Portanto, o produto é a oferta como um todo. Dessa forma não há,

necessariamente, que atualizar o produto físico para mudar drasticamente a

percepção aos olhos do mercado. Basta mudar a periferia, a parte da oferta que não

representa o produto propriamente dito. E isso pode ser feito sem investimento e

muito rapidamente (Goldratt, 1994).

Segundo Corbett Neto (1997, p.170) “a grande maioria das empresas tem um

mercado inexplorado muito grande, que o que as impede de explorá-lo são suas

políticas de marketing”. São políticas muitas vezes derivadas do mundo do custo.



44

Esta mentalidade engessa as estratégias de marketing da empresa. Precisa-se de

idéias inovadoras de marketing. Algo que diferencie a empresa dos concorrentes e

que torne seus produtos mais atraentes. Goldratt (1994, p.149) afirma que

“satisfazer a percepção de valor do mercado é mais do que nunca a chave do

sucesso”.

????±?$3/,&amp;amp;$d­2?'$?72&amp;amp;?(0?287526?6(725(6

A TOC tem sido aplicada em várias empresas de vários segmentos em todo o

mundo. Desde empresas industriais como em empresas prestadoras de serviços.

Dettmer (2000) assegura que tem ensinado advogados a utilizarem as ferramentas

do Processo de Raciocínio com o fim de melhorar suas negociações e habilidades

de litígios tribunais.

Cia (2001) faz uma adaptação dos 3 medidores globais (ganho, despesa

operacional e investimentos) para a realidade de uma organização bancária e

funcionando como “bússola” na orientação de tomada de decisão. Também comenta

a análise de melhoria contínua em uma agência bancária. Foi apresentado, da

mesma forma, um caso de aplicação da TOC em um departamento de empréstimo

de um banco nos EUA.

Segundo Dettmer (2000) duas empresas sul-americanas, que estão utilizando

a TOC, e que não são de grandes operações, são subsidiárias uruguaias do Inca

(pinturas) e Inesa (contêiners de metal). Afirma, também, que grandes organizações

de manufatura como Lucent Technologies, General Motors, Ford Motors e Intel

Corporation estão aplicando ou pretendem aplicar a TOC em seus negócios.

Segundo ele um fabricante de móveis no sul da Califórnia aplicou com sucesso a

TOC.

Noreen et al. (1996), apresenta alguns casos de aplicação da TOC em

empresas. Pode-se destacar:

1 - Baxter – Lessines, Bélgica : multinacional fabricante de produtos para uso do

setor de saúde (sacos plásticos esterilizados para soluções intravenosas, bolsas

para diálise peritoneal e peças plásticas). Com a aplicação da TOC, mudou-se a

maneira de pensar, passando do mundo dos custos para o mundo dos ganhos.

Usando da metodologia Tambor-Pulmão-Corda, houve uma melhora na

produtividade como conseqüência de uma redução do tempo de ciclos, redução de



45

inventário e um processo de gestão mais transparente. As ferramentas do Processo

de Raciocínio  foram utilizadas nas reuniões, para forçar a concentração das

pessoas na compreensão dos problemas.

2 - Empresa J : empresa familiar de médio porte, fabricante de ferramentas sob

encomenda. Utiliza-se a TOC operação da fábrica, da preços aos produtos e se

orientar estrategicamente. O sistema Tambor-Pulmão-Corda foi utilizado com

sucesso proporcionando, no início aumento de ganho, redução dos inventários e

uma melhora no prazo de entrega em relação à concorrência. Apesar da utilização

das árvores pelo gerente de departamento de serviço ao cliente, o Processo de

Raciocínio não é usado formalmente pela empresa.

3 - Western Textile Products : Empresa privada de transformação de tecidos. O uso

das ferramentas do Processo de Raciocínio são utilizados, no entanto, o

desenvolvimento das árvores não são encarados com satisfação, principalmente a

de Pré - Requisito e a de Transição. Segundo Noreen et al. (1996, p.95):

Um gerente que  só usa as árvores ocasionalmente disse, ‘Construir árvores
obriga você a considerar todos os pontos positivos e negativos. Se tiver uma
árvore real e sólida, fica confiante. Outra vantagem é que todos os
envolvidos no processo de construção da árvore finalmente acabam
concordando.

4 - Samsonite Europe N. V. : subsidiária da Samsonite Inc., esta empresa produz e

vende malas rígidas e flexíveis na Europa. Não há conflitos com utilização da TOC

com outras ferramentas como TQM, JIT e CEP em que a organização já estava

envolvida.

5 - Empresa Q : empresa européia de pequeno porte fabricante de equipamentos

para a indústria de enlatados, utilizou do Diagrama de Dispersão de Nuvem para

resolução de conflitos. O diretor-gerente da empresa, J.Gruen leu o livro “A Meta” e

distribuiu exemplares entre os empregados. Segundo Noreen et al. (1996, p.107) :

Gruen acredita que as árvores são um bom meio de compreender um
problema, mas são demasiado complexas e artificiais para serem usadas
em base diária. Ele acha que não tem tempo para serem usadas em base
diária. Ele acha que não tem tempo para sentar-se e construir árvores.
Todavia, aplica a filosofia TOC em base informal – especialmente a linha
pensamento efeito-causa-efeito e os Diagramas de Dispersão de Nuvens.

6 - Hofmans Forms Packing : Grupo empresarial é constituído por duas gráficas e

uma empresa de suprimentos e móveis para escritório. As gráficas utilizam das

ferramentas do Processo de Raciocínio para a tomada de decisão nas reuniões. O



46

Grupo usa os princípios da TOC com o fim de avaliar propostas de novas aquisições

de máquinas.

7 - Kent Moore Cabinets (KMC) : A KMC, empresa fabricante de armários sob

medida, localizada no Texas, utiliza a TOC como resultado da leitura do livro “A

Meta” por Moore. Para os gerentes desta empresa a TOC não é mais um modismo.

A utilização do Processo de Raciocínio tirou a empresa das dificuldades financeiras

através de mudanças. Dessa forma seu Presidente defende a aplicação da TOC,

pois o sucesso alcançado foi graças às mudanças ocorridas com a aplicação dessa

nova filosofia de gestão.

 Podem-se mostrar os trabalhos de dissertação de mestrado que aplicaram a

TOC através de estudo de caso em empresas brasileiras.

1 - Através de um estudo de caso de um trabalho de dissertação de mestrado, do

Programa de Pós-graduação em Administração da UFSC, aplicou-se a Teoria das

Restrições na gestão da produção de uma empresa multinacional de grande porte,

atualmente no mercado de auto-peças, numa unidade instalada em Curitiba - PR.

Checoli (2000) propôs a implantação da TOC em uma linha de produção por meio da

metodologia Tambor-Pulmão-Corda. Verificou-se expressivos resultados com a sua

implantação.

2 - Outro exemplo de estudo de caso de dissertação é o Processo de Raciocínio da

TOC em Instituições de Ensino Superior. Rocha Neto (2001) através da sua

dissertação de mestrado do Programa de Pós-graduação em Engenharia de

Produção da UFSC, utilizou as ferramentas do Processo de Raciocínio para

solucionar problemas de um curso de graduação de uma Instituição de Ensino

Superior. As soluções apresentadas, segundo Rocha Neto (2001), estão sendo

implantadas.

3 - A Teoria das Restrições foi aplicada em uma empresa de prestação de serviços e

publicado em um artigo da revista científica da Universidade Norte do Paraná com o

título de Teoria das Restrições aplicada à prestação de serviços. Gaion et al. (2000)

desenvolveram este trabalho em uma academia de ginástica e natação com o fim de

testar a TOC em empresas de prestação de serviços. Ao final do trabalho, os

autores concluíram, através de simulação, que a TOC é aplicável não somente em

empresas fabris, mas também em empresas prestadoras de serviços.



47

??????&amp;amp;216,'(5$d®(6?),1$,6

Com o advento da Teoria das Restrições, aconteceu o que é vital nesse

mundo globalizado, uma atitude mais receptiva sobre a melhoria contínua do

desempenho global das empresas e a necessidade de perseguirem-se ganhos

incrementais. Para Goldratt (1994), o ganho é uma das condições primordiais para

viabilizar qualquer empreendimento.

A Teoria das Restrições abrange dois grupos principais de técnicas: primeiro

tem-se os métodos para tratar da restrição física; e segundo uma abordagem

genérica para diagnosticar e resolver problemas, chamada de Processo de

Raciocínio. As primeiras, ligadas diretamente à produção, foram desenvolvidas antes

das ferramentas genéricas serem utilizadas para solucionar problemas provenientes

de políticas e procedimentos adotados. Portanto, estas últimas são mais recentes e

consequentemente de menor aplicação prática. Entretanto, são utilizadas também

para resolver problemas pessoais e de profissionais liberais.

Gaion et al. (2000, p.67) afirmam que “a Teoria das Restrições é um processo

de raciocínio. A base desta teoria é que qualquer processo (como uma corrente) é

controlado pelo elo mais fraco, que restringe o sistema. A restrição é o elo do

processo que limita a organização no alcance de suas metas”.

O desenvolvimento do Processo de Raciocínio é uma tentativa de fazer com

que os problemas básicos das organizações sejam influenciados por uma lógica

sistemática.

O Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições oferece, portanto, um

conjunto abrangente de cinco ferramentas articuladas para diagnosticar problemas e

criar soluções viáveis, tornando o processo de mudança mais transparente e

compreensível.

Segundo  Noreen et al. (1996), em suas pesquisas descobriram que poucos

gerentes utilizavam as ferramentas do Processo de Raciocínio em fase rotineira,

embora alguns as utilizassem. Por ser um conjunto complexo e novo de ferramentas,

poucos dos gerentes entrevistados por eles haviam tido um treinamento adequado

quanto ao seu uso. Embora muitos não se identificarem com o processo, alguns do

gerentes que mais se adaptaram a ele, assumiram que antes dessas ferramentas as

reuniões eram uma perda de tempo. Ao estruturar essas reuniões com o uso dessas

técnicas de raciocínio lógico, o aproveitamento passou a ser maior, principalmente



48

quando lidavam com problemas de difícil solução. Nem todas as pessoas que

aceitam o Processo de Raciocínio utilizam todas as ferramentas. Alguns constróem

apenas a Árvore da Realidade Atual para, através do Processo de Raciocínio,

identificar o problema raiz.. Outros utilizam do Diagrama de Dispersão de Nuvem

para as pessoas expressarem precisamente o conflito responsável por não ter

atingido um objetivo, por exemplo, a eliminação do Problema-raiz. Tem aqueles que

utilizam da Árvore da Realidade Futura, que vai habilitar uma pessoa para a

construção de uma solução que, quando implementada, vai substituir os atuais

efeitos indesejáveis em seus opostos. Mas não são muitos gerentes que se utilizam

das Árvores de Pré-requisitos e de Transição. Acredita-se que a maior dificuldade

das pessoas está em responder a última questão: como causar a mudança? O quê

justificaria a pouca utilização das ferramentas propostas por Goldratt para auxiliar

nesta questão?

 Portanto, alguns gerentes aceitam o Processo de Raciocínio mais facilmente

do que outros, e nem sempre a construção das árvores em conjunto surtem efeitos

positivos. Dessa forma pode-se justificar o pouco tempo de aplicação dessa técnica.

Sendo assim, há uma carência de experiência quanto à sua utilização, o que dificulta

a sua aplicação prática.

Noreen et al. (1996, p.54) admitem não saber se o Processo de Raciocínio é

um sistema coerente e realmente lógico. “Cremos que é prematuro julgar o sucesso

ou fracasso do Processo de Raciocínio. Ele simplesmente não existe há tempo

suficiente para chegarmos a quaisquer conclusões firmes”.

Torna-se relevante ressaltar a pouca aplicação dessas ferramentas da Teoria

das Restrições em empresas de pequeno porte. A maior parte das negócios em que

se testaram, com sucesso ou não, o Processo de Raciocínio da TOC, são empresas

de grande porte. Há uma carência grande de experiência da sua implantação em

organizações do setor de móveis, principalmente no que tange ao Processo de

Raciocínio. Não encontrou-se, no Brasil, indústrias do setor moveleiro, que tenha

utilizado tal conjunto de ferramentas, bem como empresas de pequeno porte que

fizeram seu uso.

Acredita-se que tudo o que é novo torna-se mais desafiante. Principalmente

quando se trata de um conjunto complexo de ferramentas e que lida com o

raciocínio. Para quem utiliza apenas da intuição para resolver problemas complexos,

e normalmente fracassa, acredita-se que o Processo de Raciocínio da Teoria das



49

Restrições é uma boa alternativa para entender e criticar melhor a sua intuição e

atingir soluções simples e práticas.

A relação custo/benefício se torna mais favorável para o uso do Processo de

Raciocínio, à medida que os problemas ficam mais complexos e, portanto, mais

difíceis de entender num nível estritamente intuitivo. Como pode-se notar em

Goldratt (1994, p.268): "...temos de aumentar os lucros... É impossível fazer isso

cortando os custos. É impossível faze-lo trabalhando mais duro... A única maneira

de fazer isso é descobrir estratégias novas e inteligentes para aumentar as vendas".



50

??±?$?72&amp;amp;?(?$?(035(6$?029(/(,5$?'(?3(48(12?3257(

????±?,1752'8d­2

Nos anos recentes as organizações tem enfrentado uma grande pressão

competitiva, resultante do sistema econômico globalizado, dos avanços tecnológicos

e de uma melhor sofisticação por parte da demanda dos consumidores. São várias

as técnicas e filosofias de gerenciamento utilizadas pelas empresas, seja de

transformação ou de serviços.

A TOC é uma filosofia gerencial que não existe pré-requisito para sua

aplicação. As ferramentas do processo de raciocínio da TOC, tem sido aplicadas,

com sucesso, não apenas por empresas, mas por pessoas para atingir objetivos

pessoais. As pequenas empresas, segundo Dettmer (2000) geralmente podem

assimilar muito rapidamente os benefícios da gestão das restrições. Para ele não há

pré-requisito para aplicar a TOC tal como tamanho ou tipo de empresa, tipo de

negócio.

Neste capítulo são apresentadas seis fases de aplicação da TOC como uma

proposta genérica, bem como um breve comentário a respeito das particularidades

das empresas de pequeno porte que, também é uma realidade do setor moveleiro.

????±?3$57,&amp;amp;8/$5,'$'(6?'$?(035(6$?'(?3(48(12?3257(

Duas características principais são geralmente confrontadas ao definir

pequenas empresas: o tamanho e a presença do proprietário-empreendedor.

Quanto ao tamanho são várias as alternativas como o número de empregados,

volume de vendas, valor dos ativos etc. Logennecker et al. (apud LIMA, 2000, p.1)

determinam os critérios a seguir para definir a pequena empresa:

O financiamento do negócio é fornecido por um indivíduo ou grupo
pequeno. Apenas raramente os negócios teriam mais de 15 ou 20
proprietários; exceto por sua função de marketing, as operações da
empresa são localizadas geograficamente; em comparação com as maiores
empresas do setor, a empresa é pequena; o número de empregados
geralmente é menor do que 100.

Segundo a definição do SEBRAE (Serviço Brasileiro de Apoio às Pequenas e

Microempresas), nas empresas no Brasil, os critérios por tamanho envolvem o



51

número de empregados e podem ser qualificadas de acordo com quatro categorias,

segundo a tabela 1.

Tabela 1:

Categorias de empresas

Setor Industrial Setor Comércio e Serviços

Categorias N. de Empregados Categorias N. de Empregados

Micro 1-19 Micro 1-9

Pequena 20-99 Pequena 10-49

Média 100-499 Média 50-99

Grande Acima de 500 Grande Acima de 500

Fonte: Adaptado http//www.sebrae.org.br (apud Lima, 2000)

Kruglianskas (apud BRITO, 1999, p.4) estabelece a classificação das

empresas quanto ao porte pelo número de empregados, “considerando as

pequenas empresas com menos de 100 empregados (incluídas as microempresas

com menos de 20 empregados) e; com as empresas médias aquelas com mais de

100 e menos de 500 contratados.”

Entretanto, Batalha e Demori (apud PEREIRA, 2000, p.95), “caracterizam as

pequenas e médias empresas com um único grupo, dizendo que uma pequena e

média empresa classificam-se em dois critérios básicos: Critérios qualitativos e

critérios quantitativos”. Batalha e Demori (apud Pereira, 2000, p.96) destaca,

também, outro autor - Bolton Report on Small Firms, definindo a pequena e média

empresa por:

1. “Possui uma pequena fatia do seu mercado;

2. É administrada por seus proprietários de uma forma personalista, isto é, os

proprietários participam de todas as decisões administrativas;

3.  É independente de controle externo nas principais tomadas de decisão”.

Giminez (apud BRITO, 1999, p.4) “propõe a classificação pelo número de

empregados, desdobrando em 2 setores: indústria e serviços.” Da mesma forma

que o SEBRAE qualifica as empresas no Brasil.

Quanto à presença do proprietário-empreendedor, as pequenas empresas

apresentam como características essenciais a figura de um fundador ou

fundadores. Segundo Lima (2000, p.2) “nascem pequenas como empreendimento,



52

mas nascem igualmente sob a condução de um indivíduo ou poucos indivíduos,

imbuídos de um desafio, ao mesmo tempo pessoal e profissional”. Portanto, a

individualidade é um forte componente, e pode-se acrescentar “o caráter familiar de

muitas empresas, aquelas em que o chefe da família-empresário vai administrar o

negócio, mas sob a ótica da família, na perspectiva da condução do negócio de

acordo com os pontos de vista familiares”.

Hugron (apud LIMA, 2000, p.2) define a empresa familiar como: “... uma

organização de produção de bens ou serviços, de caráter comercial, em que a

propriedade e o poder de gestão foram transmitidos e pertencem de forma

majoritária aos membros por nascimento ou por aliança de uma mesma família”.

Independente de ser familiar ou não, há de se ressaltar o empreendedorismo

como característica essencial das empresas de pequeno porte. Portanto, o

empresário de pequena empresa teria que apresentar-se como empreendedor.

Conforme Rodrigues (apud LIMA, 2000, p.2):

Na perspectiva schumpteriana, o empreendedor traz a idéia de liberdade e
criatividade, tendo como função primordial reforçar e revolucionar o sistema
de produção e distribuição de bens e serviços, explorando um invento ou
uma possibilidade técnica não experimentada, revelando uma capacidade
para inovar.

Entretanto, nem sempre a inovação está presente nos novos

empreendimentos no caso de criação de pequenos negócios, mas pode trazer, por

vezes, algumas características do empreendedor shumpteriano, seja na descoberta

de um novo produto, novos métodos de processo, novos mecanismos de

distribuição, novos mercados, nova forma de organizar o negócio etc. (LIMA, 2000).

A inovação traz sucesso. Nasce da busca de oportunidade ou transformação

de situações. Cria, para o negócio, uma vantagem competitiva. No entanto, não se

podem esquecer as possibilidades dos atuais e futuros concorrentes. Aí está

descrito um grande problema das pequenas empresas

Em todo o mundo: a ausência de reconhecimento de gestão é algo que passa

segundo Lima (2000, p.4) “por uma construção que a partir do momento em que se

cria uma empresa, abre-se o espaço para a reflexão sobre a gestão, incluindo a

busca de capacitação para compreender a problemática de um dado setor

empresarial em que se opera”.

Nos atuais dias, as empresas de pequeno porte passam a ter vários

diferenciais perto das grandes, uma vez que, segundo Pereira e Gonçalves (apud



53

LIMA, 2000) elas são mais ágeis, pois com baixa burocracia, a tomada de decisão é

um processo rápido e sua colocação no mercado é veloz. Há uma tendência que as

diferem, como a formação de alianças estratégias ao invés de fusões, pois

fortalecem sem que necessariamente precisam crescer. Pereira e Gonçalves (apud

LIMA, 2000) afirma que as grandes organizações estão ficando preocupadas com as

pequenas empresas, que possuem características e vantagens competitivas em

relação às grandes e médias empresas.

Entretanto, segundo Batalha e Demori (apud PEREIRA, 2000, p.99) há

desvantagens e problemas que são gerados nas pequenas e médias empresas na

área mercadológica. Estes situações desagradáveis ocorrem graças a fatores

internos e externos à organização e que influenciam negativamente na corrida pela

vantagem competitiva. Desta forma são apresentados a seguir estes fatores:

1. Os endógenos destacam-se por:

“Falta de informações por parte do empresário da evolução do mercado,

ausência de qualidade e aspectos inovadores dos produtos, carência de

política racional de vendas, e inexistência de controles na produção,

para qual os produtos sejam executados nos prazos determinados”.

2. Os exógenos destacam-se:

“A falta de autodeterminação das pequenas e médias empresas frente

ao mercado, visto que expressiva parte das pequenas e médias

empresas compra e/ou vende para alguns poucos clientes e

fornecedores”.

Kanter (apud LIMA, 2000) afirma que o maior número de empregos gerados

no EUA são de responsabilidades das pequenas empresas e as empresas

prestadoras de serviços.

No Brasil, de acordo com Krugliankas (apud BRITO, 1999, p.4) as empresas

de pequeno porte e as microempresas, que representam um importante segmento

da economia, pois “respondem pela maior parte dos empregos existentes no país;

estima-se que elas são responsáveis por 70% da força de trabalho e por 21% do PIB

nacional”.

As pequenos negócios desempenham um papel relevante no contexto da

economia de qualquer país, pois são responsáveis por grande parcela da produção

de bens e serviços disponibilizados para a sociedade.

Segundo Campelo (apud LIMA, 2000, p.11)



54

As pequenas empresas são essenciais ao processo de transformação da
sociedade na medida em que propiciam desgigantalização, descartolização,
desconcentração de renda, democratização de oportunidades, aceleração
da inovação tecnológica e estabilidade econômica. No Brasil não existem
políticas eficazes que realmente atendam às necessidades dos pequenos
empresários.

Acredita-se que as empresas de pequeno porte do setor moveleiro – que  se

enquadra no setor de transformação, ou seja, a Indústria – são extremamente

relevantes para o desenvolvimento sócio-econômico das nações. Tanto na geração

de empregos como no processo de melhoria do setor. Mesmo que o uso tecnológico

seja negligenciado por motivos de disponibilidades recursos, a criatividade muitas

vezes faz a diferença e estimula a competitividade do segmento.

????±?)$6(6?'(?$3/,&amp;amp;$d­2?'$?72&amp;amp;

O objetivo deste item é apresentar, como uma proposta genérica, 6 (seis)

fases necessárias para a aplicação do Processo de Raciocínio da Teoria das

Restrições em empresas de pequeno porte do setor moveleiro. E consequentemente

responder às questões básicas como: O quê mudar? Para o quê mudar? e Como

mudar? A figura 11 apresenta um macro fluxograma envolvendo as 6 fases.

3.3.1 – PRIMEIRA FASE

A primeira fase, demonstrada na figura 12,  tem como objetivo a

familiarização do grupo envolvido no processo, com os conceitos básicos da Teoria

das Restrições e seu Processo de Raciocínio. Dessa forma, as pessoas que compõe

o grupo deverão ler os livros “A meta” e “Mais que sorte...um processo de raciocínio”

e outros que apresentam a teoria desenvolvida por Goldratt.

Após a leitura dos livros, os componentes do grupo deverão exteriorizar seus

pensamentos quanto ao Processo de Raciocínio, através de técnicas como

brainstorming e debates em mesa redonda.

Nessa oportunidade deverão fazer uma reflexão sobre a aplicação do

conjunto de ferramentas oferecidas pela Teoria das Restrições na empresa. Dessa

forma, os componentes do grupo estarão se conscientizando do aproveitamento do

Processo de Raciocínio para diagnosticar e criar soluções viáveis para os problemas

enfrentados e passarão para a próxima fase.



55

Figura 11 - Macro fluxograma de aplicação da TOC.

Fase 1
Familiarização com a Teoria das

Restrições.

Início

Fase 2
Diagnóstico da empresa.

Construção da Árvore da Realidade
Atual.

Fase 3
Montar o diagrama de dispersão de

nuvem.

Fase 4
Transformar os efeitos indesejáveis

em efeitos desejáveis. Construção da
Árvore da Realidade Futura.

Fase 5
Identificar os obstáculos à

implementação das injeções.
Construção da Árvore de Pré-

requisitos.

Fase 6
Elaboração do plano de

implementação.
Construção da Árvore de Transição.

Fim



56

Figura 12 - Fluxograma da fase 1.

Início

Fase 1
Familiarização com a Teoria

das Restrições.

Leitura dos livros que
apresentam a TOC.

Possui
conhecimento

da TOC?

Utilizar de técnicas
como brainstorming

e debates.

O pensamento do
grupo sobre a TOC

é consistente?

Reflexão sobre a
aplicação das

ferramentas da TOC.

Fim

S

S

N

N



57

3.3.2 – SEGUNDA FASE

A segunda fase, apresentada na figura 13, tem como fim fazer um diagnóstico

da empresa . Para isso, o grupo poderá reunir-se ou designar os responsáveis por

esta fase do processo, na qual utilizarão uma das 5 (cinco) ferramentas do Processo

de Raciocínio da TOC – a construção da Árvore da Realidade Atual.

O objetivo desta ferramenta é inter-relacionar os problemas levantados,

chamados de efeitos indesejáveis, procurando, a partir de uma relação causa e

efeito, identificar o problema cerne.

Como primeiro passo, as pessoas envolvidas nesta fase utilizarão, como

metodologia, a intuição e o bom senso para identificar os sintomas. Sendo assim,

poderão criar uma lista dos efeitos indesejáveis, demonstrando-os individualmente e

na forma de afirmações claras.

O segundo passo é identificar uma inter-relação de pelo menos dois efeitos

indesejáveis, criando relações de causa e efeito entre eles.

No terceiro passo, as pessoas designadas, utilizando a intuição e o bom

senso, identificarão ligações lógicas entre os demais efeitos indesejáveis, criando

relações de causa e efeito. Dessa forma, as ligações vão sugindo e a árvore começa

a ser estruturada.

O quarto passo diz respeito ao escrutínio da Árvore da Realidade Atual. Este

processo deve ser de acordo com as categorias de ressalvas apresentadas na figura

10.?Para esse fim, as pessoas envolvidas nesta fase deverão:

• Apresentar a árvore para todo o grupo envolvido durante o levantamento

da situação atual;

• Identificar e registrar as críticas e observações complementares à

realidade atual apresentada na árvore.

No quinto passo, uma reflexão deverá ser feita com respeito às críticas e

observações apresentadas no passo anterior. O processo deverá ser o seguinte:

• Caso necessário, deve modificar as relações entre as entidades;

• Deve fazer um questionamento se a árvore resultante reflete a intuição

das pessoas envolvidas nesta fase;

• Quando necessário deve adicionar novas entidades;

• Reúne-se o grupo e apresente a árvore novamente para todos.



58

Figura 13: Fluxograma da fase 2.

Início

Fase 2
Diagnóstico da empresa. Construção da Árvore da Realidade Atual.

Os efeitos indesejáveis apresentam-se?claramente?

Passo 1
Utilizar a intuição e o bom senso para identificar os efeitos indesejáveis.

Passo 2
Identificar uma inter-relação de pelo menos dois efeitos indesejáveis.

Passo 3
Utilizar a intuição e o bom senso para fazer ligações lógicas de causa e efeito

entre os outros efeitos indesejáveis.

Passo 4
Escrutínio da Árvore  da Realidade Atual de acordo com as categorias de ressalvas (figura 14).

Há críticas e observações à realidade atual na árvore?

Passo 5
Fazer uma reflexão sobre as críticas e as observações apresentadas.

A árvore reflete a intuição do?grupo?

Passo 6
Identificar a restrição do sistema  (problema-cerne).

Fim

Deve modificá-la?

Adicionar novas entidades?

S
1

N

1

2

3 N

S

S
3

N

N

N3

2

2
S

S



59

1. Existência da

Entidade.

A sentença está completa?   Ela faz sentido?

A sentença está livre de afirmação do tipo “se-então”?

A sentença comporta apenas uma idéia?

Esta afirmação existe na realidade?

2. Existência da

Causalidade.

A conexão de causa-efeito realmente existe da forma como está

escrita?

A causa que está apresentada realmente responde pelo efeito?

A relação “se-então” entre as entidades  faz sentido quando lida?

3. Tautologia.

(lógica circular)

O efeito apresentado é racional e ocorre ou ele é apenas

suposto, considerando a existência de uma causa?

Existe outro efeito adicional verificável?

4. Existência de

Efeitos (entidade)

predito.

A causa é intangível?

Existem outros efeitos inevitáveis decorrentes da causa que

deveriam também estar declarados?

5. Insuficiência

de Causa.

(ausência de

elemento

dependente)

A causa, da forma como está escrita, leva ao efeito por si só?

Não existe outra causa faltando na relação causa—efeito?

As causas relacionadas são suficientemente para justificar todas

as partes do efeito?

As relações de “e” e “ou” entre as causas estão corretas?

6. Causa

adicional.

Não existe outra causa independente que poderia causar o

mesmo efeito?

Se forem eliminadas as causas apresentadas o efeito realmente

desaparece?

7.

Esclarecimento.

(bom

entendimento da

estrutura)

Pode ser adicionada alguma nova entidade que facilite a leitura

para uma terceira pessoa?

O significado, o contexto das palavras não é ambíguo?

As conexões entre causa e efeito estão “imediatamente”

convincentes?

Não estão faltando passos intermediários entre as entidades

conectadas?

Figura 14 : Categorias de ressalvas legítimas.

Fonte: adaptado http//www.numa.org.br/transmeth/ferramentas/ffarvore.htm (Rentes, 2002).



60

E para finalizar esta fase, no sexto passo, deve-se fazer a identificação do problema

cerne da seguinte forma:

• Examinar as “entradas da árvore”, ou seja, entidades que não têm seta de

entrada, só de saída; e

• Identificar as causas raízes que mais contribuem em termos de efeitos

indesejáveis.

Dessa forma, pode então ser dito que todos os problemas apontados são

decorrentes desta causa-raiz, que é a restrição do sistema. Portanto, esta é a

resposta da questão: O quê mudar?

3.3.3 – TERCEIRA FASE

Esta fase do processo, apresentada na figura 15, tem como objetivo começar

a responder a questão: Para o quê mudar?

Nesta fase a ferramenta da Teoria das Restrições a ser utilizada será o

Diagrama de Dispersão de Nuvem. O termo nuvem aqui é utilizado para definir

precisamente um problema, através de um conflito entre duas condições

necessárias, e resolvê-lo.

O grupo deve reunir-se com o propósito de montar o Diagrama que terá,

normalmente, como seu objetivo o oposto do problema cerne – identificado na

segunda fase.

A seguir, os componentes do grupo deverão identificar dois requisitos e seus

pré-requisitos para atingir o objetivo final.

Se esse problema não foi solucionado é porque existe um conflito que

bloqueia a sua solução. Dessa forma, o passo seguinte será a identificação de uma

idéia que irá dissolver o conflito. Essa idéia denominada injeção não será a solução,

mas a base para a solução.

Esta técnica da Nuvem baseia-se na verbalização dos pressupostos ocultos

por trás das flechas – que ligam os requisitos ao objetivo, pré-requisitos aos

requisitos e a flecha de conflito – forçando-os a se exporem e desfiando-os. Desta

forma, basta que o grupo consiga invalidar qualquer dos pressupostos que o

problema desaparece.



61

Figura 15: Fluxograma da fase 3.

Inicio

Fase 3
Montar o diagrama de
dispersão de nuvem.

Determinar o objetivo:
normalmente o oposto

do problema-cerne.

Identificar dois
requisitos e seus pré-

requisitos para atingir o
objetivo final.

Identificar uma idéia
(a injeção)

que será a base da
solução do problema e
irá dissolver o conflito

existente.

Fim



62

3.3.4 – QUARTA FASE

Nesta fase de processo, demonstrada na figura 16, o propósito é, a partir da

injeção encontrada na terceira fase, transformar os efeitos indesejáveis em efeitos

desejáveis. Desta forma, a ferramenta da Teoria das Restrições a ser utilizada é a

construção da Árvore da Realidade Futura. Assim, completará a resposta da

questão: Para o quê mudar?

O primeiro passo desse processo será a elaboração de um quadro

envolvendo os efeitos indesejáveis – identificados na segunda fase – e seus

opostos, os efeitos desejáveis. Esta elaboração poderá ser realizada em uma

reunião do grupo.

Com os efeitos desejáveis estabelecidos, o próximo passo será, utilizar da

lógica para identificar as ligações de causa e efeito com o fim de estruturar a Árvore

da Realidade Futura.

Quanto a estrutura da árvore, esta deverá ser iniciada pela base, através da

injeção, identificada na terceira fase. Provavelmente só com esta injeção não será

suficiente para levar aos opostos dos efeitos indesejáveis. Portanto, outras

providências (injeções) deverão ser acrescentadas como parte da solução. Essas

ações adicionais irão impedir que os pontos negativos identificados, no decorre das

ligações de causa e efeito, ocorram.

3.3.5 – QUINTA FASE

Na quinta fase do processo de aplicação da Teoria das Restrições,

apresentada na figura 17, a tarefa do grupo será identificar os possíveis obstáculos à

implementação das injeções – identificados nas fases três e quatro.

Nesta fase, a ferramenta do Processo de Raciocínio a ser utilizada, será a

construção da Árvore de Pré-requisitos.

Em primeiro lugar, o grupo deverá listar todos os obstáculos imagináveis para

a aplicação de cada uma das injeções anteriormente definidas.

Em segundo lugar, para cada obstáculo identificado, o responsável pela

preparação da árvore deverá escrever abaixo dele um objetivo intermediário, que

poderá ser simplesmente o oposto do obstáculo.



63

Figura 16: Fluxograma da fase 4.

Fase 4
Transformar os efeitos indesejáveis em efeitos desejáveis.

Construção da Árvore da Realidade Futura.

Elaborar um quadro com  os efeitos
indesejáveis e seus opostos,

os efeitos desejáveis.

Existe relação
de causa e efeito entre os

efeitos desejáveis?

Utilizar da lógica para identificar
 as ligações de causa e efeito
entre os efeitos desejáveis.

As ligações
de causa e efeito geram

pontos negativos?

Adicionar novas providências (injeções)
como parte da solução.

Fim

S

N

S

N

Inicio

Estruturar a árvore iniciando pela
base através da injeção definida na

fase 3.



64

Figura 17: Fluxograma da fase 5.

Fim

Fase 5
Identificar os obstáculos

 à implementação
 das injeções.

 Construção da Árvore
de Pré-requisitos.

Listar todos os
obstáculos imagináveis

 para a aplicação
de cada uma das
injeções definidas
nas fases 3 e 4.

Escrever abaixo de
cada obstáculo

identificado
um objetivo

 intermediário
 que poderá ser o

oposto do obstáculo.

Fazer uma conexão
lógica de dependência
entre os obstáculos e

os objetivos
intermediários,

de forma inversa a
partir da base da

árvore.

Fim



65

E para finalizar, o grupo deverá fazer uma conexão lógica de dependência

entre os obstáculos e os objetivos intermediários, de forma inversa a partir da base

da árvore.

Portanto, o grupo deverá construir uma Árvore de Pré-requisitos para cada

uma das injeções identificadas anteriormene. Dessa forma, o grupo estará

começando a responder outra questão: Como mudar?

3.3.6 – SEXTA FASE

Esta é a última fase de aplicação do Processo de Raciocínio da Teoria das

Restrições. Esta fase está apresentada na figura 18.

Nesta fase, o objetivo será a identificação das ações específicas que devem

ser tomadas com o fim de vencer os obstáculos identificados na quinta fase.

Para a elaboração deste plano de implementação, a ferramenta final a ser

utilizada será a construção da Árvore de Transição.

O grupo descreverá de forma detalhada a mudança gradual  e progressiva

para antever a realidade. Dessa forma, para cada Árvore de Pré-requisitos,

construida na quinta fase, será eleborada uma Árvore de Transição. Cada árvore

será composta das ações necessárias para atingir os objetivos intermediários que

irão quebrar os obstáculos para a aplicação da injeção.

????±?&amp;amp;216,'(5$d®(6?),1$,6

Não há pré-requisito – de tamanho, de setor, se é produção de bens ou de

serviços – para a aplicação das ferramentas do Processo de Raciocínio da TOC.

São usados até mesmo para resolver problemas pessoais ou mesmo de

profissionais liberais.

Desta forma em pequenas empresas do setor moveleiro, são várias as

possibilidades de uma aplicação com sucesso dessa ferramenta. As dificuldades que

o setor enfrenta, crê-se que são as mesmas que aqueles que já tiveram

implementados a TOC. Acredita-se que as particularidades das pequenas empresas,

como foi exemplificado em casos reais, não complicarão o processo.



66

Figura 18: Fluxograma da fase 6.

Início

Fase 6
Elaboração do plano de implementação.

Construção
da Árvore de Transição.

Identificar as ações a serem tomadas
com o fim de vencer

os obstáculos identificados na fase 5.

As ações identificadas
serão eficazes para atingir
os objetivos intermediários

que irão quebrar os
obstáculos para a aplicação

das injeções?

Descrever de forma detalhada a
mudança gradual e progressiva

para antever a realidade.

Fim

S

N



67

As dificuldades que os pequenos empreendimentos enfrentam poderão ser

amenizados através da aplicação das árvores do Processo de Raciocínio definidos

pela TOC.

Normalmente, os pequenos negócios são gerenciados através da intuição e

os cargos são acumulados. Uma das justificativas para este procedimento é a

escassez de recursos. Dessa forma, o Processo de Raciocínio, que se baseia nas

leis de causa e efeito, pode auxiliar muito os pequenos empreendimentos. Através

da lógica de seus diagramas, ele vai ajudar a explicar a intuição dos gestores destes

negócios.

Um problema que se verifica em empresas de estrutura familiar,

principalmente as de pequeno porte, é a prática de políticas utilizadas por tradição.

Às vezes, seguidas sem pensar, limitam o desempenho de todo o sistema. Portanto,

as ferramentas da TOC possibilitarão uma solução para esta restrição proveniente

da cultura.

Geralmente, as dificuldades que o empresário de pequena empresa passa,

por falta de recursos, leva-o a uma operação constante de “combate a incêndios”.

Desta forma, a impressão que ele tem é que está cercado por muitos problemas. O

Processo de Raciocínio da TOC – através da lógica – vai mostrar que esses

problemas não são independentes uns dos outros, pois existem elos fortes de causa

e efeito entre eles.

No entanto, o sucesso da aplicação das ferramentas do Processo de

Raciocínio da TOC será endossado pelo comprometimento e estudo das pessoas,

que decidirem implantar esse processo através da mudança de paradigmas. 



68

??±?$3/,&amp;amp;$d­2?35È7,&amp;amp;$

Este capítulo apresenta uma aplicação da TOC em uma empresa de pequeno

porte do setor moveleiro. Inicialmente faz uma apresentação da empresa objeto de

estudo deste trabalho, e sua situação atual. Em seguida apresenta a aplicação da

TOC . E para terminar, os comentários finais.

????±?$?(035(6$

A organização objeto do estudo é uma empresa de pequeno porte de

estrutura familiar, com 38 anos de existência. Está alocada no distrito industrial de

Araxá – MG, com 900 m² de área construída. Atua no segmento moveleiro, sendo a

principal atividade a produção de ataúdes. Possui um quadro de 14 colaboradores

perfazendo um faturamento anual (2001) de  aproximadamente R$200.000,00

(duzentos mil reais). O foco nos 32 anos iniciais foi na produção de ataúdes. Em

função da conjuntura nos últimos 5 anos, a empresa perdeu o foco do negócio,

procurando a diversificação, passando a produzir concomitantemente conjuntos de

mesas populares com 4 e 6 cadeiras (IOS, 2002).

4.1.1 – HISTÓRICO

Em 1912, foi fundada uma marcenaria que seria o sustento de uma família

recém chegada à cidade de Araxá – MG. Com muito trabalho, determinação e

persistência quatro décadas se passaram. Foram anos de persistência. No entanto,

em abril de 1943 – em meio de um conflito bélico mundial, intitulado como a segunda

grande guerra – ocorreu um incêndio na marcenaria. O sinistro danificou todas as

instalações do negócio. Mas como o trabalho sempre foi o lema do seu fundador, a

luta continuava e o recomeço foi encarado com otimismo e persistência. Mais duas

décadas se passaram e seu fundador resolve passar o negócio para seus

sucessores. Em outubro de 1964, foi alterada a razão social da Marcenaria São

José. Nascia naquela primavera a Indústria Oliveira Santos Ltda., com dois irmãos

sucessores e um amigo da família.  No entanto, este último perdurou na sociedade

apenas dois anos, vendendo sua parte aos irmãos sucessores. Tornando uma



69

negociação traumática para o negócio, já que os sócios da empresa assumiram um

compromisso de compra da parte daquele que saía do empreendimento. Foram

anos de trabalho para quitar com esta obrigação.

O negócio não teve como foco os móveis por encomenda como no tempo da

marcenaria. Os sócios focaram apenas na produção em série de ataúdes.

Ao completar uma década de trabalho – datava-se a primeira crise do

petróleo – juntamente com um acidente quase que fatal com um dos sócios, novo

incêndio acaba com metade do barracão da fábrica. Inicia-se o processo para

receber o seguro que não cobriu, todo o sinistro. Entre crises, planos e pequenos

incêndios passou-se mais uma década e outra geração estava começando no

negócio. As dificuldades continuavam. Cabeças novas, cheias de sonhos em pleno

plano cruzado – 1986 – a empresa fecha um contrato com uma organização pública

de Campinas – SP. Neste momento, com o desastre daquele que seria um plano de

estabilização, entre ágios e falta de matéria-prima no mercado, o negócio que dava

sinais de melhora, entra em decadência. Pois, para honrar o compromisso contratual

– sem remarcar os preços – a empresa perde liquidez que passa a comprometer os

compromissos de curto prazo.

No meio de um emaranhado de execuções começa uma nova fase do

negócio. Muda a administração. Entre negociações e negociações, o tempo foi

passando e as coisas entrando nos eixos. Na segunda metade da década de 80, o

quadro de funcionários da Indústria chegou a mais de 50. Dez anos depois, esse

quadro havia reduzido para 5, 8, 10 e chegando a 20 colaboradores.

Nesse ínterim, o Estado, que estava acomodado com a inadimplência da

empresa, chama para negociar. Como o volume do período do contrato de

Campinas era alto, o débito com o Estado era na mesma proporção. No entanto, as

dificuldades para quitar o parcelamento negociado passou a comprometer o dia a

dia da empresa.

Em 1996, como o grupo familiar a cada dia estava crescendo, um dos sócios

resolve separar o negócio. Foi uma separação tranqüila, entretanto, o sócio que

ficou com a Indústria de Ataúdes deveria desocupar o prédio, que fazia parte do

espólio familiar – com o falecimento do fundador da Marcenaria. Dessa forma, sem

capital, mas com a empresa saneada, foi decidido construir um prédio próprio.

Em maio de 1997, a Indústria Oliveira Santos Ltda. muda-se de endereço.

Com muito trabalho a empresa consegue saldar o compromisso feito para a



70

construção de sua sede. Mas as mudanças necessárias para se manter no negócio

não foram feitas. A política econômica do segundo mandato do Presidente FHC não

favoreceu. O peso do parcelamento do Estado referente ao passado, começou a

afetar a liquidez da empresa. Pois, nova negociação havia sido feita. Mas as

dificuldades aumentaram. O mercado de ataúdes no Brasil é muito concorrido, cuja

estrutura passa por empresas de grande, médio e pequeno porte e micro empresas.

Todas estas situações foram determinantes para que em 1999, a Indústria buscasse

na diversificação uma saída para sua sobrevivência. A alternativa encontrada foi na

produção de conjuntos de mesas com 4 e 6 cadeiras. A partir daí a empresa perdeu

o foco dos ataúdes. Como a opção foi a produção de mesas populares – de madeira

renovável, pinus e MDF – o maior mercado encontrado foi o norte de Minas, que

fica distante da fábrica, tornando o transporte um problema. As dificuldades não

diminuíram e mais uma vez a empresa encontra-se em dificuldade financeira. Como

não bastasse, em fevereiro de 2001, novo sinistro acontece, agravando ainda mais a

situação que já era grave. Este incêndio danificou toda a estrutura da cabine de

pintura. Segundo o laudo da perícia, houve curto no motor da exaustão da cabine,

provocando o incêndio. O danos materiais não foram como nos sinistros anteriores.

O problema maior é a auto estima do grupo que fica para baixo.

4.1.2 – ORGANOGRAMA

Esta empresa de pequeno porte, que tem como missão "satisfazer os nossos

clientes com móveis e ataúdes de qualidade utilizando madeira renovável não

causando danos ao meio ambiente", apresenta o organograma demonstrado na

figura 19.

O organograma visualiza os órgãos componentes, a via hierárquica, a

subordinação e a interdependência entre as partes do todo. Pode-se definir

organograma como sendo um gráfico que representa a estrutura de uma empresa.



71

Serviços terceirizados

Figura 19: Organograma

4.1.3 – PROCESSO PRODUTIVO

Pode-se definir os processos, como atividades com entradas e saídas que

utilizam os recursos da empresa para gerar resultados concretos. Mais

especificamente, pode-se dizer que o processo produtivo é aquele que entra em

contato físico com o produto até a sua embalagem. Dessa forma, nesse processo

não são incluídos os de transporte e distribuição.

Na figura 20 são apresentadas as entradas e saídas da empresa objeto desse
trabalho.

Diretor geral

Gerente Comercial e
financeiro

Gerente
de produção

Assessoria
contábil



72

Entradas Saídas

Matéria Prima:

• Madeira Pinnus

• Chapa de MDF

• Chapa Dur (Eucatex/Duratex)

• Cola

• Grampo

• Seladora

• Catalisador

• Verniz

• Diluente

• Tingidor

• Solvente

• Primer

• Alça

• Chaveta

• Chapinha

• Tubo

• Prego

• Parafuso

• TNT – Tecido não tecido

• Renda

Embalagem:

• Papelão ondulado

• Papel semi-kráfit

• Grampo

• Fitilho

Energia e Água

Produtos:

• Ataúde

• Mesa

• Cadeira

Resíduos:6

1. Aproveitáveis (A):

• Maravalha

• Lenha

• Tambor

• Lata

• Papel / Papelão

2. Não aproveitáveis (N):

• Pó de madeira

• Pó de pintura

• Água da pintura

Figura 20 : Entradas e Saídas



73

Dessa forma, a cadeia de valores da empresa pode ser apresentada como na

figura 21.

6

6

Figura 21: Cadeia de valores

Na atividade 1, as entradas de matéria-prima e embalagem são direcionadas

para as atividades subsequentes do processo: beneficiamento; montagem; pintura;

acabamento; e embalagem.

Na atividade 2, ocorre o beneficiamento da madeira bruta, bem como as

chapas de MDF e Dur. Essa atividade produz três saídas: as peças aparelhadas,

fornecidas à montagem e os resíduos classificados como tipo A (aproveitáveis) e N

(não aproveitáveis).

Na atividade 3, o objetivo é a montagem das peças aparelhadas na atividade

2. O destino deste produto é a atividade de pintura.

Recebimento
1

Montagem
3

Pintura
4

Beneficiamento
2

Acabamento
5

Embalagem
6

Resíduo
A

Resíduo
N

Resíduo
A

Resíduo
N

Resíduo
A

Resíduo
N



74

A atividade 4, as peças serão pintadas e destinadas ao acabamento. Esta

fase produz resíduos A (aproveitáveis) e N (não aproveitáveis).

Na atividade 5, produz três saídas: produtos acabados; resíduos A

(aproveitáveis); e resíduos N (não aproveitáveis).

E por fim na atividade 6 os produtos são embalados e devidamente

identificados.  Pronto para destinar ao cliente.

????±?$3/,&amp;amp;$d­2?'$?72&amp;amp;

O fato gerador para a aplicação do Processo de Raciocínio da TOC na gestão

da empresa, foi o constante convívio com problemas fazendo com que a empresa

estivesse “apagando incêndio” por todos esses anos. A persistência e a vontade de

solucionar os problemas, encarando-os como um desafio, pelo grupo, a localização

da unidade produtiva no mesmo domicílio do autor foram determinantes na sua

escolha como objeto de pesquisa. Para a empresa o estudo pode demonstrar os

erros e os acertos na gestão, bem como promover uma mudança na base de sua

gestão.

A administração nos pequenos negócios são, na maioria das vezes, movida

simplesmente pela intuição. Geralmente vivem "apagando incêndios", pois, estão

cercados por problemas. Realmente esta é a impressão que se tem nesta empresa,

objeto deste trabalho. Por quê tantos inconvenientes? Só a intuição não está sendo

suficiente para encontrar soluções para o negócio.

A maneira de gerenciar o negócio mudou a cada geração. Mas não o

suficiente para a empresa prosperar realmente. As mudanças foram, na verdade,

superficiais. Mas o que mudar? Para o quê mudar? E realmente, como mudar? São

questões que apenas com a intuição dificilmente responder-se-iam.

A restrição neste caso, parece não ser física. Mas de procedimentos e

normas. Pois, a cada geração as situações se repetem. Como a estrutura do

negócio não modificou-se, ou seja, é uma empresa familiar, a restrição pode ser as

políticas adotadas na sua gestão.

A seguir, serão apresentadas as fases de aplicação da TOC na gestão do

negócio objeto deste trabalho, com base na pesquisa documentada e entrevistas. As

fases serão analisadas sob a ótica da teoria.



75

4.2.1 – PRIMEIRA FASE

A primeira fase – demonstrada na figura 22 – se deu com uma leitura dos

livros A Meta e Mais que sorte ... um processo de raciocínio, por quatro

colaboradores do grupo. Esta leitura teve como objetivo a familiarização do grupo

com os conceitos básicos do processo de raciocínio da TOC.

Após esta leitura, debates em mesa redonda foram realizados. O fim maior foi

exteriorizar os pensamentos de cada componente do grupo quanto ao processo de

raciocínio através de um EUDLQVWRUPLQJ. Na oportunidade realizou-se uma reflexão

sobre o paradigma a ser quebrado.

O grupo concluiu que através da aplicação do processo de raciocínio da TOC,

poderia detectar a causa ou as causas do caos que a empresa atravessava,

preparando, assim,  para realizar uma mudança de gestão. E o mais importante é

que o grupo teve a consciência da necessidade de mudar, apesar de muitas

resistências à mudança. O problema estava nas 3 questões chaves do processo de

raciocínio:

• O que mudar?

• Para o que mudar?

• E como realizar a mudança?

Na ocasião foi determinado pelo  grupo o passo seguinte do processo - o uso

das ferramentas do Processo de Raciocínio da TOC.

4.2.2 – SEGUNDA FASE

Na segunda fase do processo de aplicação da TOC, reuniram-se para

identificar e listar quais seriam os efeitos indesejáveis. O objetivo era montar a

Árvore da Realidade Atual da empresa. A metodologia utilizada para identificar os

sintomas foi,  basicamente,  o  uso  da  intuição  e  do  bom  senso. Através de uma

conversa sobre os "problemas" enfrentados, as idéias iam surgindo e os efeitos

indesejáveis eram listados da seguinte forma:

• EI1 : Insuficiência de vendas

• EI2 : Lead Time alto

• EI3 : Ausência de Marketing

• EI4 : Preços de mercado em baixa



76

Figura 22:  Fluxograma da primeira fase do processo – Aplicação.

Início

Fase 1
Familiarização do grupo com os conceitos

básicos da Teoria das Restrições.

Leitura dos livros que apresentam a TOC.
“A Meta” e “Mais que sorte...um processo

de raciocínio”.

Os componentes do grupo
possui conhecimento da TOC?

Utilizou de técnicas como brainstorming e
debates para exteriorizar os pensamentos de
cada componente do grupo quanto à TOC..

O pensamento do
grupo sobre a TOC
está consistente?

Reflexão sobre a aplicação das ferramentas da TOC.
O grupo concluiu que através da aplicação desta teoria poderia

detectar a (s) causa (s) do caos que a empresa atravessava.

Fim

S

N

N

S



77

• EI5 : Custo da matéria-prima em alta

• EI6 : Excesso de ataúdes no mercado

• EI7 : Fluxo de caixa estourado

• EI8 : A qualidade dos ataúdes de “combate” tira do mercado os ataúdes

melhores, cuja margem é maior

• EI9 :  Falta de crédito com fornecedores

• EI10 : Concorrentes de ataúdes com estruturas heterogêneas

• EI11 : Não há margem suficiente no produto (ataúde)

• EI12 : Ausência total de foco do negócio no mercado

• EI13 : Com a diversificação perdeu-se o foco das ataúdes no mercado

• EI14 : Deficiência no departamento de vendas

• EI15 : Elevado custo de transporte

• EI16 : Custo da mão de obra elevado

• EI17 : Encargos e fornecedores atrasados

• EI18 : Necessidade de aumentar as vendas

Após esta lista estar montada, com 18 efeitos indesejáveis, o passo seguinte

foi identificar pelo menos dois efeitos correlacionados. A partir daí, usando do bom

senso e da intuição, as ligações surgiam entre os efeitos listados. Dessa forma, a

Árvore da Realidade Atual foi construída – figura 23.

Os dois efeitos indesejáveis que chamaram a atenção do grupo no início

foram os números 18 e 1 – necessidade de aumentar as vendas com a insuficiência

de vendas. A partir daí pode-se fazer a leitura da Árvore de baixo para cima.

Se há uma deficiência no departamento de vendas concomitantemente uma

ausência de marketing, então as vendas tornam-se insuficientes. O grupo concluiu

que se há insuficiência de vendas, então as pessoas são pressionadas pela

necessidade de vender.



78

Figura 23: Árvore da Realidade Atual – Aplicação.

EI n. 9
Falta de Crédito com

Fornecedores

EI n. 17
Encargos e Fornecedores

atrasados
EI n. 7

Fluxo de Caixa
Estourado

EI n. 15
Elevado Custo
de Transporte

EI n. 12
Ausência total

de Foco do
negócio no

mercado

EI n. 13
Com a diversificação
perdeu-se o foco das

ataúdes no mercado

EI n. 11
Não há margem

suficiente no
produto

EI n. 5
Custo da

Matéria Prima
em alta

EI n. 6
Excesso de
ataúdes no

mercado

EI n. 16
Custo da mão de

obra elevado

EI n. 2
Lead Time

Alto
EI n. 8

A qualidade das
ataúdes de

"combate" tira do
mercado as urnas

melhores, cuja
margem é maior

EI n. 4
Preços de

mercado em

baixa
EI n. 10

Concorrentes de

ataúdes com
estruturas

heterogêneas

EI n. 18
Necessidade de

aumentar as vendas

EI n. 1
Insuficiência de

vendas

EI n. 14
Deficiência no

departamento de vendas

EI n. 3
Ausência de

Marketing

Se não há margem
suficiente, então busca-

se uma alternativa na
diversificação (mesas)

Se fornecedores estão atrasados,
então resta negociar

Se falta crédito, então
cria alternativa de

novos fornecedores

Se há uma deficiência no departamento
de vendas concomitantemente uma

ausência de marketing, então as vendas
tornam-se insuficientes

Se há insuficiência de vendas,
então as pessoas são precionadas

pela necessidade de vender.

Se as pessoas são
pressionadas pela

necessidade de vender,
concomitantemente com a

estrutura hererogênea  dos
concorrentes, então, estas

pessoas são levadas a
fazer uma má negociação.

Com a diversificação o
novo mercado (mesas)
fica distante da fábrica,
aumentando o custo de

transporte.



79

Se as pessoas são pressionadas pela necessidade de vender,

concomitantemente com a estrutura heterogênea dos concorrentes, então estas

pessoas são levadas a fazer uma má negociação. Ao mesmo tempo em que a oferta

de ataúdes é maior que a demanda de mercado, os preços de mercado são

forçados para baixo. Por outro lado, se há uma necessidade de aumentar as vendas,

então tem-se uma alternativa de produzir produtos para as classes inferiores, pois há

uma tendência de girar mais. No entanto, os produtos tidos como de “combate”, ou

seja, para a classe menos favorecidas da sociedade, foram melhorados de tal forma

que acabou tirando a possibilidade de ganhos maiores com ataúdes tidos como

classe média. Pois, esta última passou a ser substituída, pela demanda, pela

primeira. Dessa forma, em uma indústria de pequeno porte, cujo processo não está

dotado de alta tecnologia, o time de produção é alto fazendo com que o custo da

mão de obra também seja alto.

É bom salientar que, esta empresa faz parte de um mercado onde seus

fornecedores são na sua maioria de grande porte. Dificultando, assim, para os

pequenos produtores qualquer tipo de “barganha” na compra, pois, para produzir

pouco compra-se pouco. Estes fornecedores repassam para seus preços, sempre

que seus custos são majorados. Entretanto, esta empresa –  objeto deste trabalho –

como outras de igual estrutura, não conseguem repassar seus aumentos nos custos

para os preços. Nesse mercado, a concorrência é grande, e há concorrentes de todo

porte, onde denominou-se como um mercado de estruturas heterogêneas.

Continuando a leitura da Árvore, se o custo da mão de obra é alto, os preços

de mercado em queda e o custo da matéria-prima em alta, então não há margem

suficiente com este produto. Dessa maneira o grupo justificou a diversificação na

produção. Se não há margem suficiente com os ataúdes, então busca-se uma

alternativa na diversificação – conjunto de mesas com 4 e 6 cadeiras. Porém, esta

diversificação fez com que a empresa perdesse o foco dos ataúdes.

Com a diversificação, o novo mercado (conjunto de mesas) ficou distante da

fábrica, aumentando o custo de transporte. A distância maior se deu pelo fato da

opção de produtos para as classes C, D e E encontrarem demanda no norte de

Minas. A conclusão se deu da seguinte forma: se a alternativa não solucionou o

problema da ausência de margem, então tornou-se um efeito indesejável, pois

perdeu-se o foco total do negócio, tendo como conseqüência o fluxo de caixa

estourado.



80

Se o fluxo de caixa estourou, então as obrigações com fornecedores e

encargos não foram cumpridas. Se as obrigações com fornecedores estão

atrasadas, então estes cortam o crédito, tornando-se em um efeito indesejável – a

falta de crédito com fornecedores. A única alternativa é administrar as dívidas,

negociando com os credores e buscando uma alternativa de novos fornecedores.

A segunda fase desse processo termina com a identificação, através da

construção da Árvore da Realidade Atual, do problema cerne da empresa – a

insuficiência no departamento de vendas.

4.2.3 – TERCEIRA FASE

Na terceira fase do processo de aplicação da TOC, a reunião se deu com o

fim de montar o Diagrama de Dispersão de Nuvem demonstrado na figura 24.

À luz da TOC, o objetivo é o oposto do problema cerne da empresa. Dessa

forma, o objetivo é tornar suficiente o departamento de vendas. Para atingi-lo, dois

requisitos serão necessários, com os devidos pré-requisitos que entram em conflito.

Portanto, para tornar suficiente o departamento de vendas, será necessário

aumentar os lucros sem aumentar o volume vendido ou aumentar os lucros

aumentando o volume das vendas. Depara-se aqui com um conflito. Por um lado,

para aumentar os lucros sem aumentar o volume vendido, será necessário aumentar

o valor percebido pelo mercado, em relação aos produtos da empresa. Por outro

lado, para aumentar os lucros, aumentando o volume das vendas, basta aceitar o

valor percebido pelo mercado em relação aos produtos da empresa.

Qual seria a idéia que dissolve este conflito, ou seja, qual a injeção que seria

a base da solução?

Chegou-se à conclusão que a injeção seria: utilizar de estratégias para

melhorar a qualidade nas vendas. O pressuposto oculto é que apenas aceitando o

valor percebido pelo mercado é que irá aumentar o volume de vendas. Esse

pressuposto é falso. Para aumentar o volume de venda não é necessário aceitar o

valor percebido pelo mercado, e sim aumentar a qualidade nas vendas,

proporcionando um maior volume.



81

                                                                                                   Pré-requisito D

                                     Requisito B

Objetivo

                                                Injeção                                                Conflito

                                     Requisito C

                                                                                  Pré-requisito Não D

Figura 24: Diagrama de Dispersão de Nuvem – Aplicação.

Tornar suficiente o
departamento de

vendas.

Utilizar estratégias
para aumentar a

qualidade das
vendas.

Aceitar o valor
percebido pelo

mercado em relação
aos produtos da

empresa.

Aumentar volume
das vendas.

Aumentar os
lucros.

É necessário
aumentar o valor
percebido pelo

mercado em relação
aos produtos da

empresa.



82

Pode-se trabalhar para aumentar o valor percebido pelo mercado, desde que

o volume vendido seja majorado através da qualidade das vendas. É notório que

melhorar a qualidade das vendas é uma solução mais interessante que aceitar o

valor percebido pelo mercado. Portanto, se houver uma melhora na qualidade das

vendas, e isto for realizado criteriosamente para priorizar o aumento do volume

vendido, o objetivo será alcançado. Isto é, utilizar de estratégias para melhorar a

qualidade nas vendas é a injeção que quebra o pré-requisito “aceitar o valor

percebido pelo mercado em relação aos produtos”, que é necessário para “aumentar

o volume das vendas “, um dos requisitos para atingir o objetivo.

4.2.4 – QUARTA FASE

Nesta fase, a preocupação se voltou para a construção da Árvore da

Realidade Futura. O propósito da formatação desta árvore está na esperança de que

a injeção leve aos opostos dos efeitos indesejáveis originais, ou seja, a efeitos

desejáveis.

Há uma similaridade entre a Árvore da Realidade Atual e esta que será

construída. A diferença é que a estrutura da Árvore da Realidade Futura apresenta

as injeções – ou seja, as providências a serem tomadas com o fim de solucionar os

problemas – em quadros com cantos quadrados. Portanto, o processo de ligações

de causa-efeito deverá mostrar que as mudanças realizadas resultarão em

eliminação dos sintomas. Demonstrando, desta forma, que houve uma aplicação

bem sucedida das injeções.

O primeiro passo foi reunir o grupo para montar um quadro de relação dos

Efeitos Indesejáveis (EI) e Efeitos Desejáveis (ED), demonstrado no figura 25.

Após a definição dos Efeitos Desejáveis, as ligações de causa-efeito foram

feitas com o fim de estruturar a Árvore da Realidade Futura - que está demonstrada

na figura 26.

Em seqüência, procurou-se fazer uma leitura da Árvore da Realidade Futura.



83

Efeitos Indesejáveis (EI) Efeitos Desejáveis (ED)

EI1 : Insuficiência de vendas ED1: Suficiência de vendas

EI2 : Lead Time alto ED2: Lead Time baixo

EI3 : Ausência de Marketing ED3: Presença de Marketing

EI4 : Preços de mercado em baixa ED4: Preços de mercado em alta

EI5 : Custo da matéria-prima em alta ED5: Custo da matéria-prima em baixa

EI6 : Excesso de ataúdes no mercado ED6: Oferta compatível com a procura

EI7 : Fluxo de caixa estourado ED7: Fluxo de caixa regular

EI8 : A qualidade dos ataúdes de

“combate” tira do mercado os ataúdes

melhores, cuja margem é maior

ED8: Trabalhar com produtos de

qualidade com maior margem

EI9 : Falta de crédito com fornecedores ED9: Crédito normal com fornecedores

EI10 : Concorrentes de ataúdes com

estruturas heterogêneas

ED10: Concorrentes mais

homogêneos

EI11 : Não há margem suficiente no

produto (ataúde)

ED11: Margem suficiente no produto

EI12 : Ausência total de foco do

negócio no mercado

ED12: Novo foco do negócio no

mercado

EI13 : Com a diversificação perdeu-se o

foco das ataúdes no mercado

ED 13: Diversificar sem perder o foco

dos ataúdes no mercado

EI14 : Deficiência no departamento de

vendas

ED 14: Suficiência no departamento de

vendas

EI15 : Elevado custo de transporte ED 15: Baixo custo de transporte

EI16 : Custo da mão de obra elevado ED 16: Custo da mão de obra reduzido

EI17 : Encargos e fornecedores

atrasados

ED 17: Encargos e fornecedores

normalizados

EI18 : Necessidade de aumentar as

vendas

ED 18: Vendas regulares

Figura 25: Efeitos Indesejáveis X Efeitos Desejáveis.



84

Figura 26: Árvore da Realidade Futura – Aplicação.

Injeção 1
Utilizar estratégias

para melhorar a
qualidade nas vendas

ED 14
Suficiência no
departamento

de vendas

ED 1
Suficiência
de vendas

ED 18
Vendas

regulares

ED 8
Trabalhar com

produtos de qualidade
com maior margem

ED 3
Presença de

Marketing

ED 12
Novo foco
do negócio
no mercado

Injeção 2
Buscar outra
alternativa de

mercado

ED 13
Diversificar
sem perder
o foco dos
ataúdes no

mercado

ED 10
Concorrentes

mais
homogêneos

ED 15

Baixo

custo de

transporte

ED 7
Fluxo de

caixa regular

ED 4
Preços de
mercado
em alta

ED 11
Margem

suficiente
nos produtos

Injeção 3
Definir melhor o quê,

quanto, e quando
produzir

ED 2
Lead Time

baixo

ED 16
Custo da

mão de obra
reduzido

ED 17
Encargos e

fornecedores
normalizados

ED 9
Crédito normal

com fornecedores

Injeção 4
Convencer os
fornecedores a
liberar crédito

Injeção 5
Negociar melhor com

fornecedores

ED 5
Custo da matéria-prima

em baixa

Injeção 6
Aguardar uma

melhora no mercado
de ataúdes

ED 6
Oferta

compatível



85

A leitura da Árvore da Realidade Futura.

Ao aplicar a injeção 1, "utilizar de estratégia para melhorar a qualidade nas

vendas", tem-se o efeito desejável 14, o que demonstra uma "suficiência no

departamento de vendas". Conseqüência disso tem-se os efeitos desejáveis 1 e 18,

isto é, uma "suficiência de vendas" e "vendas regulares", que por sua vez

possibilitará "trabalhar com produtos de qualidade com maior margem" (efeito

desejável 8).

O efeito desejável 3, ou seja, uma "presença de marketing" será

conseqüência da aplicação da injeção 1, que levará ao efeito desejável 12, isto é,

um "novo foco do negócio no mercado".

Com a injeção 2, "buscar outra alternativa de mercado", tem-se diretamente

três efeitos desejáveis, 13, 10 e 15: "diversificar sem perder o foco dos ataúdes no

mercado"; "concorrentes mais homogêneos" e "baixo custo de transporte".

Participando de um mercado cuja concorrência é mais homogênea, possibilita

preços melhores, ou seja, tem-se o efeito desejável 4 "preços de mercado em alta".

e consequentemente uma "margem suficiente nos produtos" (efeito desejável 11).

Dessa forma passa a ter o efeito desejável 7, isto é, um "fluxo de caixa regular".

Aplicando a injeção 3, ou seja, "definir melhor o quê, quanto e quando

produzir" tem-se o efeito desejável 2 que é um "lead time baixo", que por sua vez

resultará em um "custo da mão-de-obra reduzido", que representa o efeito desejável

16.

Com a injeção 4 de "convencer os fornecedores a liberar crédito" tem-se o

efeito desejável 9 - "crédito normal com fornecedores" - que juntamente com o efeito

desejável 7 - "fluxo de caixa regular" - possibilitará o efeito desejável 17, ou seja,

"fornecedores e encargos normalizados".

Com a injeção 5 "negociar melhor com fornecedores" trará como

conseqüência o efeito desejável 5 "custo da matéria-prima em baixa.

"Aguardar uma melhora no mercado de ataúdes" - injeção 6 - até atingir uma

"oferta compatível com a procura" (efeito desejável 6).



86

4.2.5 – QUINTA FASE

Nesta fase do processo de aplicação da TOC, a tarefa é construir uma Árvore

de Pré-requisitos, cujo propósito é identificar os obstáculos à implementação das

injeções.

Ao confiar na "capacidade" das pessoas do grupo em apontar obstáculos,

esta ferramenta de Processo de Raciocínio permite a dissecação da tarefa de

implantação em um conjunto de objetivos intermediários bem definidos e inter-

relacionados.

A questão é: como causar a mudança?

Primeiro faz-se algumas perguntas como: que obstáculos bloqueiam as

injeções? como superá-los?

Para começar, levantaram-se os possíveis obstáculos que impedem as

injeções, identificadas na Árvore da Realidade Futura, de serem implementadas.

O próximo passo foi identificar os objetivos intermediários, que ao atingi-los

seria suficiente para superar os obstáculos para a implementação de cada injeção.

As injeções são necessárias para transformar os Efeitos Indesejáveis em Efeitos

Desejáveis.

O objetivo intermediário pode ser o oposto do  obstáculo. Dessa forma,

objetivo intermediário alcançado, o obstáculo será quebrado e o fim desejado

atingido.

Após a identificação dos obstáculos e dos objetivos intermediários, resta fazer

uma conexão lógica de dependência entre eles, de forma inversa a partir da base da

árvore.

A Árvore de Pré-requisitos é uma ferramenta de sincronização dos esforços

do grupo para alcançar o objetivo final.

Como na árvore da realidade futura foram identificadas seis injeções, seis

Árvore de Pré-requisitos foram construídas, sendo uma para cada injeção. Estas

estão demonstradas nas figuras 27,28,29,30 , 31 e 32.



87

Figura 27: Árvore de Pré-requisitos 1 – Aplicação.

Para implementar a injeção 1, apresentada na figura 27, “utilizar estratégia

para melhorar a qualidade nas vendas”, tem-se os seguintes obstáculos: “falta de

recursos para contratação de assessoria externa” e “qual a estratégia a ser utilizada

para melhorar a qualidade nas vendas”.

Os objetivos intermediários que deverão ser atingidos para quebrar os

obstáculos citados anteriormente são: “utilizar o feeling do próprio grupo” e “definir a

estratégia através do feeling”.

Injeção 1

Utilizar estratégia
para melhorar a
qualidade nas

vendas

Objetivo
Intermediário

Definir a estratégia
através do feeling

Obstáculo

Qual a estratégia a ser
utilizada para melhorar a

qualidade nas vendas

Obstáculo

Falta de recursos para
contratação de

assessoria externa

Objetivo
Intermediário

Utilizar o feeling do
próprio grupo



88

Figura 28: Árvore de Pré-requisitos 2 – Aplicação.

Para implementar a injeção 2, apresentada na figura 28, “buscar outra

alternativa de mercado”, tem-se os seguintes obstáculos: “descobrir qual a melhor

alternativa” e “convencer os clientes dos benefícios que o produto trará”.

Os objetivos intermediários, que deverão ser atingidos para quebrar os

obstáculos citados anteriormente são: “utilizar do feeling na pesquisa da alternativa

no ramo de madeira” e “melhorar o produto de forma que trará mais benefícios para

o cliente”.

Injeção 2

Buscar outra alternativa
de mercado

Objetivo Intermediário

Melhorar o produto de
forma que trará mais

benefícios para o cliente

Objetivo Intermediário

Utilizar o feeling na
pesquisa da alternativa

no ramo de madeira

Obstáculo

Convencer os clientes
dos benefícios que o

produto trará

Obstáculo

Descobrir qual a
melhor alternativa



89

Figura 29: Árvore de Pré-requisitos 3 – Aplicação.

Para implementar a injeção 3, apresentada na figura 29, “definir o que, quanto

e quando produzir” tem-se, os seguintes obstáculos: “cultura da administração da

produção” e “logística de distribuição”.

Os objetivos intermediários que deverão ser atingidos para quebrar os

obstáculos citados anteriormente são: “conscientização do grupo para a

necessidade de mudança” e “utilizar de estratégia para vender na região próxima à

fábrica.

Injeção 3

Definir o que,
quanto e quando

produzir

Objetivo Intermediário

Utilizar estratégia para
vender na região
próxima à fábrica

Objetivo Intermediário

Conscientização do
grupo para a

necessidade de
mudança

Obstáculo

Cultura da
administração da

produção

Obstáculo

Logística de
distribuição



90

Figura 30: Árvore de Pré-requisitos 4 – Aplicação.

Para implementar a injeção 4, apresentada na figura 30, “convencer os

fornecedores a liberar crédito”, tem-se os seguintes obstáculos: “fornecedores não

acreditam na empresa” e “adiantamento a fornecedores”.

Os objetivos intermediários que deverão ser atingidos para quebrar os

obstáculos anteriormente citados são: “transmitir confiança através da alternativa

encontrada” e “mostrar a necessidade da oportunidade de trabalho, como meio de

saldar os compromissos anteriores”.

Injeção 4

Convencer os fornecedores
a liberar crédito

Objetivo Intermediário

Mostrar a necessidade
da oportunidade de

trabalho como meio de
saldar os compromissos

anteriores

Objetivo
Intermediário

Transmitir confiança
através da alternativa

encontrada

Obstáculo

Fornecedores não
acreditam na

empresa

Obstáculo

Adiantamento a
fornecedores



91

Figura 31: Árvore de Pré-requisitos 5 – Aplicação.

Para implementar a injeção 5, apresentada na figura 31, “negociar melhor

com fornecedores”, tem-se o seguinte obstáculo: “compras com quantidades

reduzidas”.

O objetivo intermediário necessário para quebrar este obstáculo

anteriormente citado é “quando possível: comprar à vista e substituir marcas”.

Para a implementação da injeção 6, apresentada na figura 32, “aguardar uma

melhora no mercado de ataúdes”, tem-se o seguinte obstáculo: “não pode aguardar

uma melhora no mercado de ataúdes sem uma alternativa de um novo mercado”.

  O objetivo intermediário que deverá ser atingido para quebrar o

obstáculo anteriormente citado é “encontrar uma alternativa de um novo mercado”.

Injeção 5

Negociar melhor
com fornecedores

Objetivo
Intermediário

Quando possível:
- comprar à vista

- substituir marcas

Obstáculo

Compras com
quantidades

reduzidas



92

Figura 32: Árvore de Pré-requisitos 6 – Aplicação.

4.2.6 – SEXTA FASE

A última fase se deu através da identificação das ações específicas a serem

tomadas com o fim de vencer os obstáculos definidos na fase anterior. Portando,

nesta fase a preocupação foi a construção da Árvore de Transição, que na verdade

é o plano de implementação.

Aqui a questão é: que ações as pessoas interessadas terão que tomar?

A ferramenta do Processo de Raciocínio - Árvore de Transição - utilizada na

construção de um plano detalhado de implantação se baseia inteiramente nas ações

dos interessados.

O objetivo aqui foi descrever de forma detalhada a mudança gradual e

progressiva antevendo a realidade.

Injeção 6

Aguardar uma
melhora no mercado

de Ataúdes

Obstáculo

Não pode aguardar uma
melhora no mercado de

ataúdes sem uma
alternativa de um novo

mercado

Objetivo
Intermediário

Encontrar uma
alternativa de um

novo mercado



93

Esta árvore fornece as ações necessárias para atingir os objetivos

intermediários, que quebrarão os obstáculos para a implementação das injeções.

Estas, por sua vez, transformarão os Efeitos Indesejáveis em Efeitos Desejáveis.

Para cada uma das injeções, através das Árvores de Pré-requisitos, foram

identificados os obstáculos e os objetivos intermediários a ser atingidos para superá-

los. Portanto, aqui foi construída uma Árvore de Transição para cada Árvore de Pré-

requisitos. Sendo assim, foram construídas seis árvores apresentadas nas figuras

33, 34, 35, 36, 37 e 38.

A figura 33 apresenta a Árvore de Transição 1, que mostra as ações

necessárias para atingir os objetivos intermediários determinados na Árvore de Pré-

requisitos 1. Dessa forma,  a seguinte situação é apresentada:

• Para atingir o objetivo intermediário “utilizar o feeling do próprio grupo”,

requer a seguinte ação: “realizar um brainstorming para provocar as idéias

do grupo”.

• Para atingir o objetivo intermediário “definir a estratégia através do feeling”,

requer a seguinte ação: “definir dentre as idéias sugeridas pelo grupo a

que estrategicamente melhor funcionará”.

Figura 33: Árvore de Transição 1 – Aplicação.

Objetivo
Intermediário

Definir a estratégia
através do feeling

Ação

Definir dentre as idéias
sugeridas pelo grupo a
que estrategicamente

melhor funcionará

Objetivo
Intermediário

Utilizar o feeling
do próprio grupo

Ação

Realizar um
brainstorming para

provocar as idéias do
grupo



94

Na figura 34 está demonstrada a Árvore de Transição 2, que apresenta as

ações necessárias para atingir os objetivos intermediários definidos na Árvore de

Pré-requisitos 2. Dessa forma, a seguinte situação é apresentada:

• Para atingir o objetivo intermediário “utilizar o feeling” são requeridas duas

ações:

1. “pesquisar as alternativas possíveis de mercado dentro do ramo de

madeira na região próxima à fábrica” ;e

2. “estudar qual a melhor alternativa dada a disponibilidade dos

recursos da empresa”.

• Para atingir o objetivo intermediário “melhorar o produto de forma que trará

mais benefícios para o cliente” são requeridas as seguintes ações:

1. “identificar quais as falhas existentes nos produtos disponíveis no

mercado”; e

2. “desenvolver uma alternativa que possa provocar uma melhora

significativa no produto”.

Figura 34: Árvore de Transição 2 – Aplicação.

Objetivo Intermediário

Melhorar o produto de forma que
trará mais benefícios para o cliente

Ação

Desenvolver uma alternativa
que possa provocar uma

melhora significativa no produto

Ação

Identificar quais as falhas
existentes nos produtos
disponíveis no mercado

Objetivo Intermediário

Utilizar o feeling

Ação

Estudar qual a melhor
alternativa dada a

disponibilidade dos recursos da
empresa

Ação

Pesquisar as alternativas
possíveis de mercado dentro do

ramo de madeira na região
próxima à fábrica



95

A figura 35, apresenta a Árvore de Transição 3, que indica as ações

necessárias para atingir os objetivos intermediários demonstrados na Árvore de Pré-

requisitos 3. Tem-se, então, o seguinte:

• Para atingir o objetivo “conscientização do grupo para a necessidade de

mudança” requer a seguinte ação: “promover palestras com o fim de

provocar todos os colaboradores”.

• Para atingir o objetivo “utilizar de estratégia para vender na região próxima

à fábrica” requer a seguinte ação: “direcionar todas as energias para a

realização de vendas para clientes próximo à fábrica”.

Figura 35: Árvore de Transição 3 – Aplicação.

Na figura 36, está demonstrada a Árvore de Transição 4, que mostra as ações

necessárias para atingir os objetivos intermediários identificados na Árvore de Pré-

requisitos 4. Portanto, tem-se a seguinte situação:

Ação

Direcionar todas as
energias para a

realização de vendas
para clientes próximo

à fábrica

Objetivo Intermediário

Utilizar de estratégia
para vender na região

próxima à fábrica

Objetivo Intermediário

Conscientização do
grupo para a

necessidade de
mudança

Ação

Promover palestras
com o fim de

provocar todos os
colaboradores



96

• Para atingir o objetivo “transmitir confiança através da alternativa

encontrada” requer a seguinte ação: “mostrar a credibilidade e o potencial

dos clientes que compõe a alternativa encontrada”.

• Para atingir o objetivo “mostrar a necessidade da oportunidade de trabalho

como meio de saldar os compromissos anteriores” requer a seguinte ação:

“utilizar da argumentação para convencer os fornecedores que só através

do trabalho que os compromissos serão saldados”.

Figura 36: Árvore de Transição 4 – Aplicação.

Na figura 37 está demonstrada a Árvore de Transição 5, que apresenta as

ações necessárias para atingir o objetivo intermediário definido na Árvore de Pré-

requisitos 5. Dessa forma, tem-se a situação seguinte:

• Para atingir o objetivo “ quando possível: comprar à vista e substituir

marcas” requer as seguintes ações:

Objetivo Intermediário

Mostrar a necessidade
da oportunidade de

trabalho como meio de
saldar os

compromissos

Objetivo Intermediário

Transmitir confiança
através da alternativa

encontrada

Ação

Utilizar de argumentos
para convencer os

fornecedores que só
através do trabalho que
os compromissos serão

saldados

Ação

Mostrar a credibilidade e
o potencial dos clientes

que compõe a alternativa
encontrada



97

1.  “administrar os recursos com o fim de adquirir o máximo de insumos à

vista”; e

2. “pesquisar substitutos satisfatórios de insumos de menor custo”.

A figura 38, apresenta a Árvore de Transição 6, que mostra a ação necessária

para atingir o objetivo intermediário identificado na Árvore de Pré-requisitos 6.

Portanto, tem-se a situação seguinte:

• Para atingir o objetivo “encontrar uma alternativa de um novo mercado”

requer a seguinte ação: “utilizar de pesquisa para identificar uma nova

alternativa”.

Figura 37: Árvore de Transição 5 – Aplicação.

Figura 38: Árvore de Transição 6 – Aplicação.

Objetivo
Intermediário

Quando Possível:
- comprar à vista

- substituir marcas

Ação

Administrar os recursos com
o fim de adquirir o máximo

de inusmos à vista

Ação

Pesquisar substitutos
satisfatórios de insumos de

menor custo

Objetivo
intermediário

Encontrar uma
alternativa de um

novo mercado

Ação

Utilizar de pesquisa
para identificar uma

nova alternativa



98

????±?5(68/7$'26?2%7,'26

Este capítulo mostrou a aplicação da Teoria das Restrições em uma empresa

de pequeno porte do setor de móveis. Utilizaram-se as ferramentas do Processo de

Raciocínio de Goldratt para identificar o que mudar? Para o que mudar? E como

mudar?

Através de uma aplicação da Árvore da Realidade Atual, procurou-se

identificar, através da relação causa-efeito dos Efeitos Indesejáveis, determinados

pelo grupo envolvido nesse processo, o problema-raiz da empresa.

A partir da identificação do problema cerne, o passo seguinte foi a construção

de um Diagrama de Dispersão de Nuvem para identificar uma injeção que

dispersasse o conflito existente para a solução do problema.

Com a base para a solução do problema definida – a injeção – através da

lógica, a próxima fase se deu com a construção de uma Árvore da Realidade Futura.

Aqui o objetivo foi utilizar de injeções para transformar aqueles Efeitos Indesejáveis

em Efeitos Desejáveis.

Para que os Efeitos Indesejáveis se transformem, no futuro, em seus opostos,

uma Árvore de Pré-requisitos foi construída para identificar os possíveis obstáculos e

os objetivos intermediários necessários para atingir o objetivo final.

Dessa forma, realizou-se a última fase do processo. Com a identificação dos

objetivos intermediários a serem atingidos para quebrar os obstáculos, foi elaborado

um plano de ação, através da construção da Árvore de Transição. São ações

necessárias para a realização da mudança.

Com a aplicação da Teoria das Restrições para identificar uma solução para o

problema enfrentado pela empresa, através do Processo de Raciocínio de Goldratt,

o grupo envolvido nesse processo concluiu que a realidade da empresa estava

identificada nas Árvores e no Diagrama de Dispersão de Nuvem, construídos à luz

da teoria.

É de grande relevância mencionar que algumas ações, propostas por este

trabalho, foram e estão sendo implantadas pela empresa.  Pode-se citar:

1. Realização de brainstorming para provocar as idéias do grupo com o objetivo de

identificar estratégias para melhorar a qualidade das vendas.

2. Foi realizada reunião com o grupo com o fim de identificar uma alternativa dentro

do setor de madeira próximo à fábrica. É  importante ressaltar que a  alternativa



99

encontrada se deu através de uma pesquisa em empresas de grande porte que

estão instaladas na cidade.

3. Verificou-se através da pesquisa, que uma Companhia de Metalurgia e

Mineração da Cidade estava com problema de embalagem. Os paletes,

produzidos de madeira pinus,  fornecidos por seus fornecedores da cidade,

estavam com um índice grande de quebra. Dessa forma, uma ação implantada

foi de melhorar o produto de forma a trazer mais benefícios para o cliente – a

Companhia. Foi desenvolvido um palete de MDF (Medium Density Fiberbord)

com maior resistência do que o de pinus. Quanto a qualidade foi aprovado pela

Companhia. No entanto, inviabilizado pelo custo elevado do MDF. O importante é

que abriu as portas para um aprimoramento do palete de pinus. Proporcionando,

assim, uma negociação quanto aos paletes. O resultado foi positivo e já se

encontra em processo de produção.

4. Verificou-se, também, através da pesquisa, que uma organização, residente no

mesmo distrito industrial que a empresa objeto deste trabalho, está começando

as suas atividades na produção de cerâmicas. Uma parceria foi concretizada,

pois este novo parceiro necessita de “grades” de pinus para embalagens de seus

produtos para o seu transporte.

5. As atenções foram voltadas para os clientes mais próximos à fábrica;

6. Estão sendo negociados os débitos com os fornecedores.

7. Procura-se sensibilizar os fornecedores credores e impacientes para aguardar a

quitação dos débitos. Através da alternativa encontrada, está-se convencendo os

credores a aguardar mais um pouco.

8. Novos insumos estão sendo pesquisados para substituir os existentes de custos

elevados. O interessante é que através desta pesquisa constatou-se que existe,

no mercado, matéria-prima com melhor qualidade e com menor custo do que os

insumos que sempre foram utilizados simplesmente por questão de marca.

Outras serão implementadas no decorrer dos próximos meses e de acordo

com o resultado obtido.

Com essa aplicação do Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições,

considera-se que as suas ferramentas são aplicáveis em empresas de pequeno

porte do setor de móveis.



100

??±?&amp;amp;21&amp;amp;/86®(6?(?5(&amp;amp;20(1'$d®(6

Neste capítulo serão apresentadas as conclusões sobre a pesquisa realizada

e serão feitas recomendações para trabalhos futuros, visando continuar a linha de

pesquisa desenvolvida nesta investigação.

????±?&amp;amp;21&amp;amp;/86®(6

O objetivo geral deste trabalho foi verificar a viabilidade de utilização da TOC,

como ferramenta de tomada de decisão, para a indústria moveleira de pequeno

porte.

Em termos específicos, os objetivos desta pesquisa foram:

• Efetuar uma revisão bibliográfica sobre a Teoria das Restrições e sua

implantação em empresas do setor moveleiro e pequenas empresas; e

• Utilizar o Processo de Raciocínio da TOC em uma pequena empresa do

setor moveleiro, identificando os benefícios obtidos e as dificuldades

encontradas.

Inicialmente foi realizada uma revisão teórica sobre a Teoria das Restrições

(TOC). Primeiro fez-se um breve histórico da TOC. A seguir, apresentou-se a

restrição como a idéia fundamental de um sistema, bem como a produtividade sob a

luz da TOC. As medidas de desempenho e os princípios básicos da Teoria das

Restrições, também fizeram parte deste relato teórico. Nesta revisão, deu-se ênfase

ao Processo de Raciocínio da TOC e suas ferramentas analíticas formais, bem como

a percepção de valor dos produtos da empresa segundo  Goldratt.

Deu-se ênfase, também, nas particularidades da empresa de pequeno porte e

suas características, quanto ao tamanho do negócio e a presença do proprietário-

empreendedor. Dessa forma, as particularidades das pequenas empresas, como foi

exemplificado em casos reais, não complicou o processo. Como, normalmente, os

pequenos empreendimentos praticam políticas utilizadas por tradição, e que às

vezes, seguidas sem pensar, limitam o desempenho de todo o sistema, as

ferramentas da Teoria das Restrições auxiliou na solução das restrições

provenientes da cultura.



101

Apresentou-se uma proposta genérica de aplicação do Processo de

Raciocínio da TOC na gestão de negócio. Desta forma, dividiu-se o processo de

aplicação em seis fases distintas:

• A primeira fase diz respeito à familiarização com os conceitos básicos da

Teoria das Restrições de Goldratt;

• A segunda fase é para listar os efeitos indesejáveis com o fim de construir

uma Árvore da Realidade Atual da empresa para identificar o seu

problema-cerne;

• A terceira fase tem como objetivo construir um Diagrama de Dispersão de

Nuvem, que venha dissolver um conflito existente através de uma injeção

que seria a base da solução do problema;

• Na quarta fase o propósito é a construção de uma Árvore da Realidade

Futura da empresa. A formatação desta árvore está na esperaça de que a

base da solução, definida na fase anterior, leve aos opostos dos efeitos

indesejáveis;

• Na quinta fase, procura-se identificar os obstáculos para a implementação

das injeções definidas nas fases anteriores. Dessa forma, esta fase tem

como tarefa construir uma Árvore de pré-requisitos para alcançar o

objetivo final; e

• A sexta e última fase do processo, está direcionada para a identificação

das ações necessárias a serem tomadas, que na verdade é o plano de

implementação.

Realizada numa empresa de pequeno porte do setor de móveis com sede em

Araxá – MG, a pesquisa teve o propósito de verificar que particularidades e

vantagens teria a utilização da TOC em pequenas empresas do setor moveleiro.

Este estudo demonstrou a viabilidade da utilização das ferramentas do

Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições, em pequenas empresas do ramo

de móveis. Pois, há uma característica peculiar nos pequenos empreendimentos – a

de gestão por intuição. Dessa forma, verificou-se que a Teoria das Restrições, e em

particular seu Processo  de Raciocínio, facilita a interpretação e a utilização intuitiva

para solucionar melhor os problemas nos pequenos negócios. Portanto, a utilização

do Processo de Raciocínio não elimina a intuição. As conseqüências da aplicação

deste processo depende das pessoas que nele participam. Depende do



102

relacionamento do grupo. Desta forma, pode-se concluir que o relacionamento das

pessoas no grupo da empresa objeto desta pesquisa, favoreceu a aplicação e

utilização das ferramentas do Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições.

Estas empresas de pequeno porte são providas, normalmente, de uma

escassez de recursos e que, freqüentemente, passam por dificuldades. O Processo

de Raciocínio é um método, baseado na lógica, que servirá para essas situações

difíceis.

Quanto à aplicação prática, foram utilizadas as ferramentas do Processo de

Raciocínio da TOC para identificar o cerne do problema para, através da lógica,

propor ações a serem tomadas com o objetivo futuro de solução do problema. Dessa

forma, utilizaram-se  seis fases, definidas como uma proposta genérica, para a

aplicação dessas ferramentas.

Portanto, esta pesquisa traz como benefício um plano de ação completo, que

está sendo executado para eliminar o problema-raiz identificado, tendo como

conseqüência a transformação dos efeitos indesejáveis nos seus opostos, os efeitos

desejáveis.

A pouca bibliografia sobre o Processo de Raciocínio foi uma das dificuldades

encontradas para a sua utilização, na empresa objeto desta pesquisa. A carência de

casos práticos em empresas de pequeno porte, também dificultou esta aplicação. A

ausência de aplicação da TOC em empresas do setor moveleiro, foi outro fator que

dificultou o uso desse processo. No entanto, mesmo com estas dificuldades, as

ferramentas do Processo de Raciocínio foram aplicadas com o propósito de auxiliar

na tomada de decisão para promover uma mudança na gestão do negócio. Pois, a

construção das árvores provocou uma maior utilização do raciocínio lógico para a

tomada de decisões. Antes, estas decisões eram tomadas quase que “sem pensar”,

ou mesmo com base no passado. Dessa forma, esta filosofia de gestão, para tomar

decisões com base nos procedimentos e normas adotadas no passado, alterou-se

para uma “nova filosofia”. Agora, as decisões são tomadas com a utilização do

raciocínio lógico.

A descrença de um componente do grupo em relação ao processo, por ser

uma abordagem que pode ser aplicada para solucionar de forma virtual qualquer

problema, foi, também, um fator dificultador para utilizar este processo. Ficou

caracterizada uma resistência por parte de um colaborador do grupo, que

negligenciou a leitura das principais literaturas  de Goldratt na primeira fase de



103

aplicação da TOC. O que influenciou de forma negativa as fases seguintes do

processo.

Dessa forma, este trabalho cumpriu com o seu objetivo de verificar a

viabilidade de utilização do Processo de Raciocínio da Teoria das Restrições, como

ferramenta de tomada de decisão, para a indústria moveleira de pequeno porte.

Sendo assim, a utilização do Processo de Raciocínio da TOC, nesta pequena

empresa, auxiliou o grupo de pessoas envolvidas no processo a interpretar e criticar

sua intuição, de forma a proporcionar uma tomada de decisão com base no

raciocínio lógico. Pois, sabe-se que é característica desses pequenos

empreendimentos a falta de preparo para a gestão do negócio. Outro objetivo

cumprido por esta pesquisa foi a realização de uma revisão bibliográfica sobre a

TOC e sua aplicação em pequenas empresas, que proporcionou identificar na Teoria

uma solução para os problemas enfrentados no negócio. Portanto, utilizou-se desta

pesquisa, para apresentar uma proposta genérica de aplicação do Processo de

Raciocínio da TOC na gestão de negócio.

????±?5(&amp;amp;20(1'$d®(6

Este trabalho teve como foco principal a aplicação da Teoria das Restrições

em uma pequena indústria de móveis. Particularmente da aplicação das ferramentas

do seu Processo de Raciocínio.

Para trabalhos futuros recomenda-se dentro deste foco, a construção da

Árvore da Realidade Atual dos clientes da empresa. Ao identificar o problema-raiz do

cliente, a empresa poderá trabalhar para solucionar o problema do cliente, e

consequentemente solucionar o seu próprio problema.

Recomenda-se, também, para futuros trabalhos a utilização dos conceitos do

mundo dos ganhos para gerenciar as pequenas empresas.

Outra sugestão para pesquisa futura é a aplicação dos cinco passos para

gerenciar as restrições físicas em pequenas empresas.

Com relação às seis fases de aplicação da TOC, apresentada neste trabalho,

como uma proposta genérica, recomenda-se uma maior dedicação do grupo

envolvido na primeira fase do processo. A familiarização do grupo com o Processo

de Raciocínio da Teoria das Restrições é a base para um bom desempenho na sua

aplicação prática.



104

5()(5Ç1&amp;amp;,$6

BORNIA, Antonio Cezar. Análise Gerencial de Custos em Empresas Modernas.
Porto Alegre, Bookman, 2002.

BRITO, Mozar José de.  Gestão Estratégica de RH. Lavras: UFLA/FAEPE, 1999.
Curso de pós-graduação Lato Sensu especialização à distância: Gerenciamento de
micro e pequenas empresas.

CHECOLI, P.F. Aplicação da Teoria das Restrições em Linha Produtiva: Um Estudo
de Caso.  Florianópolis, 2000. Dissertação  (Mestrado em Administração) – Curso de
Pós-Graduação em Administração, UFSC.

CHIZZOTTI, Antônio. Pesquisa em Ciências Humanas e Sociais. São Paulo, Cortez,
1998.

CIA, Joanília Neide De Sales. Aplicação da Teoria das Restrições em Bancos.
Disponível em&amp;lt;http// www.fgvsp.br/ceb/trestrições.htm&gt;.  Acesso em 23/08/2001.

CORBETT, Thomas. Contabilidade de Ganhos. São Paulo, Ed. Nobel, 1997.

DETTMER, Willian. Teoria das Restrições maximiza os negócios. Revista Banas
Qualidade, São Paulo: abril 2000.

ERDMANN, R. H. Administração da Produção: Planejamento, Programação e
Controle. Florianópolis, Ed. Papa Livro, 2000.

FARIA, A. Nogueira de. Organização de empresas: racionalização, estruturação e
sistemas Rio de Janeiro. LTC. 1989.

GAION, A.V.F., OLIVEIRA, C.R. de, SCARPIN, M.A., CALIJURI, M. S. S. Teoria
das restrições aplicada à prestação de serviços. UNOPAR  Cient., Ciênc. Juríd.
Empres., Londrina, v. 1, n. 1, p. 67-82, mar. 2000.

GOLDRATT, E. M., FOX, R. E. A Corrida. São Paulo, Educator, 1989.

GOLDRATT, E. M., COX, J. A Meta. São Paulo, Educator, 1994.

GOLDRATT, E. M. Mais que Sorte...um processo de raciocínio. São Paulo,
Educator, 1994.

GOLDRATT, E. M. A Sindrome do Palheiro: Garimpando Informações num
Oceanos de Dados. São Paulo, Educator, 1992.

GOLDRATT, E. M. Corrente Crítica. São Paulo, Nobel, 1998.

GUERREIRO, Reinaldo. A Meta da Empresa.  São Paulo. Ed. Atlas, 1996.



105

HARRINGTON, J. Aperfeiçoando processos empresarias. São Paulo, Makron
Books, 1993.

INDÚSTRIAS OLIVEIRA SANTOS LTDA. IOS - Arquivo . Araxá, 2002.

JOHNSON, Spencer. Quem Mexeu no Meu Queijo? 20ª ed. Rio de Janeiro:
Record, 2001.

LIMA, J. Braga de.  Novos Negócios: Desenvolvimento e Estratégias. Lavras:
UFLA/FAEPE, 1999. Curso de pós-graduação Lato Sensu especialização à
distância: Gerenciamento de micro e pequenas empresas.

MOVELAR. Disponível em&amp;lt;http://www.movelar.com.br/empresa.asp&gt;. Acesso em
09/10/01).

NOREEN, Eric W., SMITH, Débora, MACKEY, James T. A Teoria das Restrições
e suas Implicações na Contabilidade Gerencial. São Paulo, Educator, 1996.

PEREIRA, F. H. Metodologia de formação de preço de venda para micro e
pequena empresa. Florianópolis, 2000. Dissertação  (Engenharia de Produção) –
Curso de Pós-Graduação em Engenharia de Produção, UFSC.

RENTES, A.F. Metodologia Transmeth. São Carlos. Disponível em:
&lt;http://www.numa.org.br/transmeth/ferramentas/ffarvore.htm&gt;. Acesso em
19/05/2002.

ROCHA NETO, Anselmo. O processo de raciocínio da teoria das restrições em
Instituições de Ensino Superior: Um estudo de caso. Florianópolis, 2001.
Dissertação  (Engenharia de Produção) – Curso de Pós-Graduação em Engenharia
de Produção, UFSC.

SÁ, Antônio Lopes de. Pensamentos, Tempos e Decisões... Belo Horizonte,
Editora Una, 2001. 144p.

SENGE, P. M. A Quinta Disciplina. 7ª ed. São Paulo: Editora Best Seller, 2000.

SILVA, Edna Lúcia Da. Metodologia da Pesquisa e Elaboração de Dissertação /
Edna Lúcia da Silva, Estera Muszkat Menezes. 2a ed. Revisada. Florianópolis.
Laboratório de Ensino a Distância da UFSC, 2001, 120p.


</field>
	</doc>
</add>