<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<add>
	<doc>
		<field name="docid">BR-TU.18791</field>
		<field name="filename">25857_ARTIGO%20-%207%20Geonovas%2026%202013.pdf</field>
		<field name="filetype">PDF</field>
		<field name="text">
Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso                    
de nano partículas de ferro zero valente: 

Avaliação preliminar 
 

Laura Caldeira1a, Celeste Jorge1b, Carlos Costa Almeida2c, Mário Abel Gonçalves2d,                                
Fernando Barriga2e, Vitor Correia3f &amp;amp; Jorge Gonçalves3g 

1 – Laboratório Nacional de Engenharia Civil, Lisboa, Portugal, 
2 – F aculdade de Ciências da Universidade de Lisboa, Campo Grande, Lisboa, Portugal 

3 – Geoplano Consultores, S.A., ZI Casais da Serra, Milharado, Portugal 

a – lcaldeira@lnec.pt; b – cjorge@lnec.pt; c – calmeida96@gmail.com; d – mgoncalves@fc.ul.pt;                                                             
e – fbarriga@museus.ul.pt; f – vcor reia@geoplano.pt; g – jgoncalves@geoplano.pt 

 

 

 

Resumo 
 
O consórcio LNEC/Geoplano testou uma metodologia emergente de remediação in situ de solos e águas 

subterrâneas fazendo a aplicação de nano partículas de ferro zero valente numa parcela de terreno de um parque 
empresarial no Barreiro. O teste piloto foi efetuado numa área onde predomina a contaminação por metais pesados, 
sulfatos e nitratos. A execução da remediação in situ foi precedida pela caracterização físico-química dos solos, das 
águas subterrâneas e dos lixiviados produzidos pelos solos contaminados. Em laboratório testou-se o efeito da 
utilização de diferentes dosagens de nano partículas de ferro zero valente na diminuição da concentração dos 
elementos contaminantes na água. No terreno efetuou-se a injeção de soluções com três concentrações distintas de 
nano partículas. 

Após a injeção das nano partículas implementou-se um programa de monitorização para aferir a variação das 
concentrações dos elementos contaminantes nas águas subterrâneas e nos lixiviados dos solos. Neste artigo descrevem-
se os procedimentos de execução, apresentam-se e discutem-se os resultados obtidos1. 
 
Palavras-chave: Nano partículas; ferro zero valente; remediação. 
 
 
Abstract 

 
The LNEC/Geoplano consortium tested an emerging in situ methodology of soil and groundwater remediation 

using zero-valent iron nano particles (nZVI), in a brown field site located south of Lisbon (Barreiro). The area where 
the the pilot tests were conducted has an industrial background with a strong presence of heavy metals, sulphates and 
nitrates. The implementation of the in situ testing was preceded by the physical and chemical characterization of soils, 
groundwater and lixiviates produced by contaminated soils. The effect of different nZVI dosing was tested in 
laboratory. The in situ tests were executed with three different concentrations of nZVI solutions. After the nZVI 
injection, a program for monitoring the groundwater quality and the contaminants concentrations was implemented. 
This paper describes the tests procedures and presents the obtained results. 
 
Key-words: Nano particles ; zero-valent iron ; remediation. 
 
 
 
 

                                                           

1 Por razões de confidencialidade não são apresentados resultados absolutos. 

GEONOVAS N.º 26: 55 a 65, 2013 55ASSOCIAÇÃO PORTUGUESA DE GEÓLOGOS



Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso de nano partículas de ferro zero valente56

1. Introdução 
 

No contexto da premência de soluções de baixo 
custo que viabilizem a recuperação in situ de solos e 
sistemas aquíferos contaminados e do aparecimento 
nos EUA de tecnologias de remediação com recurso a 
nano materiais (O’Hara et al., 2006; Xiao-qin et al., 
2006; Zhang et al., 2003), o Laboratório Nacional de 
Engenharia Civil, consociado com a Geoplano, decidiu 
verificar a aplicabilidade da remediação in situ de solos 
e águas subterrâneas fazendo uso de nano partículas de 
ferro zero valente (nZVI na terminologia anglo-
saxónica, de nano zero-valent iron). 

Os resultados dos estudos efetuados até à data sobre 
a aplicação de nZVI, sintetizados no Relatório de 2010 
do Observatório Nano (Mueller, 2010) são animadores, 

embora naquele documento se reconheça que existem 
aspetos pouco conhecidos, tais como o mecanismo de 
transporte das nano partículas no ambiente, a sua 
persistência, a interação com organismos e os efeitos 
toxicológicos em sistemas biológicos. 
 
 
2. Descrição da área investigada 
 
2.1. Localização 

Os testes piloto realizaram-se numa área no interior 
de um complexo industrial em fase de reconversão 
situado a sul da cidade de Lisboa, na cidade do 
Barreiro, junto à margem esquerda do rio Tejo (Fig. 
1), entre Dezembro de 2010 e Novembro de 2011. 

 
 

 

Figura 1 – Localização da área de testes. 

 
 
2.2. Contexto geológico e hidrogeológico local 

 
Na área de testes (Fig. 2) ocorrem terrenos do 

Pliocénico (PSM-Formação de Santa Marta; Pais et al., 
2006). Da base para o topo desta formação, observa-se 
a ocorrência de conglomerados pouco espessos e 
descontínuos, seguidos por areias frequentemente 
arcósicas, finas a grosseiras, de génese fluvial, com 
intercalações lenticulares argilosas. Esta formação tem 
espessura muito variável, com um máximo de cerca de 
300 m. A cor varia entre o branco (areias de Coina) 
até ao vermelho ou amarelo. No seio das areias podem 
ocorrer blocos dispersos de arenito do Cretácico e 

nódulos de sílex. Na fração argilosa predominam a ilite 
e a caulinite (na região de Coina). 

As sondagens efetuadas na área de testes intersectaram 
areias de grão grosseiro a médio, com matriz silto-argilosa, 
de cor amarelada a alaranjada, com intercalações argilosas 
centimétricas, de cor avermelhada. Dada a natureza 
destas areias, admitiu-se que a porosidade efetiva (ne), 
na área de testes, terá o valor de 15% (Fetter, 1993). 

Esta área insere-se no sistema aquífero da margem 
esquerda da Bacia do Tejo-Sado, um sistema multiaquífero, 
livre, confinado ou semi-confinado, em que as variações 
laterais e verticais de fácies são responsáveis por 
mudanças significativas nas condições hidrogeológicas. 



Laura Caldeira, Celeste Jorge, Carlos Costa Almeida, Mário Abel Gonçalves, Fernando Barriga, Vitor Correia &amp;amp; Jorge  Gonçalves 57

Face à proximidade da foz do rio Tejo, ocorre na 
área de testes a influência do efeito de maré sobre as 
cotas do nível freático, que se posiciona entre os 4,0 e 
os 5,0 m de profundidade. As observações do efeito da 
maré sobre os níveis piezométricos na zona de testes 
permitiram estimar a difusividade hidráulica do 
aquífero. A determinação da difusividade hidráulica 
em aquíferos confinados é possível graças aos trabalhos 
de Jacob (1950), Ferris (1951), van der Kamp (1973) e 
Cazenove (1971). Este último apresenta também 
soluções para aquíferos semi-confinados. Quanto aos 
aquíferos livres o desenvolvimento de soluções 
adequadas para descrever o fenómeno da propagação 
das marés tem sido objeto de trabalhos mais recentes: 
Ataie-Ashtiani et al. (1999, 2001), Chen et al. (2010), 
Li &amp;amp; Jeng (2001), Li &amp;amp; Jiao (2002), Pandit et al., 
(1991), Smith &amp;amp; Hick (2001) e Wang &amp;amp; Tsay (2001). 
Um resumo dos vários trabalhos e métodos que 
analisam este fenómeno pode ser encontrado em Li &amp;amp; 
Jiao (2008). 

Almeida &amp;amp; Silva (1987) aplicaram as equações 
desenvolvidas anteriormente, em aquíferos do Algarve. 
A difusividade pode ser obtida a partir da amplitude 
das oscilações no aquífero ou a partir do desfasamento 
entre os máximos (ou mínimos) da maré e os máximos 
(ou mínimos) da oscilação no aquífero. 

 

 

Figura 2 – Implantação da área de testes (extrato da Carta 
Geológica de Portugal na escala 1:50 000, 34-D Lisboa,  

INETI, 2005). 
 
A partir da razão entre amplitudes a difusividade pode 

ser obtida através da equação: 

                      
)/(lnt

x
D

2
0

2

00

                   [1] 

A partir do desfasamento usa-se a equação: 

                                 
2
L

0
2

 4
tx

D
t

                            [2] 

onde D é a difusividade (m2/h), x a distância do 
piezómetro à costa, t0 o período da maré, tL o desfa-

samento (h), h0 e H0, as semi-amplitudes da 
oscilação no piezómetro e da maré, respetivamente.  

Embora a maré resulte da combinação de várias 
harmónicas, para períodos de observação curtos é 
suficiente considerar a mais importante, com um 
período de 745’. 

A equação dada por Cazenove (1971): 

              
)/ln( n2t

x
D

00L

2
                [3] 

permite obter a difusividade usando simultaneamente 
as amplitudes e desfasamentos. 

Neste caso é possível obter um parâmetro  
adicional, , relacionado com o fator de drenância, 

/K'KBB' , onde K é a condutividade hidráulica 
do aquífero, K’ é a condutividade hidráulica do 
aquitardo, B a espessura do aquífero e B’ a espessura 
do aquitardo, )/Ttx 00 : 

                                    [4] 22
0 /x

22 1/

No sentido de obter um maior rigor na deter-
minação das amplitudes da oscilação no rio e 
piezómetro, e dos desfasamentos entre os máximos (ou 
mínimos) nos dois locais, foram ajustadas sinusoides 
equivalentes. A partir da razão entre amplitudes e do 
valor dos desfasamentos foram efetuados os cálculos da 
difusividade considerando uma distância da zona de 
testes ao rio de 580 m. Esta distância constitui apenas 
uma aproximação dado o contorno irregular da frente 
do rio na zona mais próxima do local do ensaio. 

As sinusoides equivalentes foram obtidas por um 
método de otimização não linear, minimizando os qua-
drados dos desvios entre os valores observados e os 
valores correspondentes da sinusoide equivalente (programa 
MARSINUS, Almeida &amp;amp; Silva, 1987). 

De acordo com este método, a difusividade deste 
sistema aquífero, considerando a drenância, é de 18 
344 m2/h, o fator de drenância é de 432 m2 e  é 
2,1416. O resultado obtido é consistente com uma 
condutividade hidráulica de 510-5 m/s (equivalente a 
0,18 m/h), uma espessura de 10 m e um coeficiente de 
armazenamento de 10-4. 

O valor de difusividade obtido é claramente compatível 
com o que seria de esperar num aquífero semi-confinado. 
 

3. Situação de referência 

3.1. Contaminantes no solo 

No local onde se efetuaram os ensaios funcionou 
durante mais de meio século um complexo industrial 
que teve como atividades principais o fabrico de ácido 
sulfúrico (a partir de sulfuretos maciços polimetálicos) 
e de adubos. 



Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso de nano partículas de ferro zero valente58

Com o objetivo de efetuar uma avaliação preliminar 
dos principais elementos contaminantes presentes no 
solo, foram realizadas 3 sondagens na área de testes 
(Fig. 3), com amostragem contínua e integral do solo 
através do método Direct Push Soil Sampling (ASTM 
D6282 05). 

As amostragens de solos foram efetuadas na zona 
não saturada, até aos 4,0 m de profundidade, e foram 
acondicionadas em tubos de liner transparente com 
100 cm de comprimento. Os troços para análise 
química foram selecionados ulteriormente. 

Os horizontes a investigar foram seccionados em 
função da profundidade e da proximidade ao nível 
freático. Consideraram-se duas profundidades de 
análise: a) um horizonte mais superficial entre 1,0 - 
1,5 m; e b) outro mais profundo entre 3,0 – 3,5 m. 

Os resultados dos ensaios efetuados sobre as 
amostras recolhidas revelaram a presença de 
concentrações elevadas de metais pesados no solo, com 
predomínio de Zn, Cu, Pb, As, Ni, Sn, Co e Ba. 

 

 

Figura 3 – Localização dos pontos de amostragem inicial de solos. 
 
3.2. Avaliação laboratorial da eficácia da aplicação  
        de nZVI 

 
Com o objetivo de avaliar a eficácia das nano 

partículas de ferro zero valente na degradação dos 
contaminantes presentes nas amostras de solo e água da 
área de estudo foram efetuados ensaios cinéticos de 
concentração pelo laboratório Aquatest, a.s., da República 
Checa. Os ensaios laboratoriais foram executados 
sobre amostras de solo recolhidas em duas sondagens 
efetuadas quando da instrumentação do campo de 
testes, tomando-se dois intervalos de profundidade 
(1,0 – 1,5 m e 3,0 – 3,5 m) obtendo-se, assim, 4 
amostras de solo, e em amostras de água subterrânea 
recolhidas em dois dos piezómetros instalados (PZ2 e 
PZ4; ver secção 3.4). O solo contaminado, sem 
secagem prévia, foi doseado com água na proporção em 
massa de 1:2, ou seja, aproximadamente 350 g de solo: 
700 mL de água, e esta mistura foi homogeneizada 
num agitador mecânico (Kvapil, 2011). 

Foram executados ensaios cinéticos de lote para 3 
concentrações diferentes de nano partículas de ferro 
zero valente (0,3, 1,4, e 7,1 g/L). Foram colhidas amostras 
para efetuar análises num total de 4 passos após a 
aplicação das nano partículas, isto é, após 24 horas, e 
depois de 6, 26 e 58 dias. Durante a amostragem foram 
medidos o pH e o potencial Redox na fração líquida. 

As nano partículas de ferro zero valente usadas nos 
ensaios foram fornecidas pela Nano Iron, s.r.o., corres-
pondendo-lhes a denominação comercial NANOFER 
25S. Estas nano partículas foram também utilizadas nos 
ensaios in situ efetuados no Barreiro. As especificações 
técnicas do NANOFER 25S estão sumarizadas na tabela 1. 

 
Tabela 1 – Especificações das nano partículas de ferro zero 

valente utilizadas nos testes. 

Composição química das 
nano partículas de Fe0 

Fe (núcleo), FeO 
(cápsula) 

Percentagem em massa         
da solução 

Massa de Fe0 na fracção sólida 
Outras substâncias da fracção 

sólida 
Outras substâncias na fracção 

líquida 

20% 
 

80% 
 

Fe3O4, FeO, C 
 

Estabilizador orgânico 
Forma das partículas Esférica 

Granulometria das partículas 
de Fe0 

 
d50 nm &amp;lt;50 

Superfície específica &gt; 25 m2/g 
Cor Preto 

Densidade da solução 
Densidade do Fe0 

Densidade do Fe3O4 

1 210 kg / m3 
7 870 kg / m3 
5 700 kg / m3 

 
Os ensaios laboratoriais mostraram uma diminuição 

importante nas concentrações de metais pesados na 
fração líquida quando foram usadas as concentrações 
de 1,4 e 7,1 g/L de nZVI, sendo esta última a dosagem 
que permitiu a redução mais rápida e estável das 
concentrações de todos os contaminantes identificados 
(Figs. 4 e 5). 
 
3.3. Definição das zonas de teste 

 
A área de testes foi dividida em quatro zonas – Zona 

I, II, III e IV (Fig. 6), com dimensões e propósitos 
distintos, resultante dos procedimentos interativos e 
dos resultados obtidos: 

Zona I – 72 m2 (6 m x 12 m) – avaliação da zona 
saturada; 
Zona II – 54 m2 (9 m x 6 m) – avaliação da zona 
saturada; 
Zona III – 16 m2 (4 m x 4 m) – avaliação da zona 
não saturada; 



Laura Caldeira, Celeste Jorge, Carlos Costa Almeida, Mário Abel Gonçalves, Fernando Barriga, Vitor Correia &amp;amp; Jorge  Gonçalves 59

Zona IV – 36 m2 (6 m x 6 m) – avaliação da zona 
saturada. 

 
Nas zonas I e II foram avaliados os efeitos de injeção 

de nZVI nas concentrações de contaminantes, na            
zona saturada, nas áreas de influência dos furos de 
sondagem S2QMP e S3QMP. 

       

Na zona III avaliou-se o comportamento de nZVI 
num meio não saturado, assumindo um efeito de 
estabilização hipotético no horizonte acima do nível 
freático e portanto, a redução do efeito de lixiviação 
pela água de superfície. A zona III localizou-se a sul 
das outras zonas, e corresponde à área de influência da 
sondagem S1QMP. 

 
 

 

 
 

Figura 4 – Resultados, para um período de 58 dias, da adição de 1,4 g/L de nZVI nas 4 amostras ensaiadas em laboratório. 
 

 

 
 

Figura 5 – Resultados, para um período de 58 dias, da adição de 7,1 g/L de nZVI nas 4 amostras ensaiadas em laboratório. 
 
 

b) influência do fluxo hidrodinâmico local na 
dispersão das nano partículas; 

Mais tarde foi efetuada nova injeção de nZVI em 
meio saturado, numa nova zona de testes (Zona IV), 
localizada entre as duas primeiras zonas. c) relação entre a concentração de nZVI na solução 

injetada e a diminuição das concentrações de 
elementos contaminantes. 

 
3.4. Instrumentação 

 
Os piezómetros foram instalados em furos de 

sondagem com 6” de diâmetro, abertos para o efeito 
com sonda equipada com trado oco. O nível freático 
foi encontrado à profundidade aproximada de 5,0 m. 
Tendo em conta este dado instalaram-se piezómetros 

Nas áreas de teste foram instalados piezómetros, 
distribuídos de modo a avaliar a: 

a) capacidade de mobilização das nano partículas 
em ambientes saturados; 



Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso de nano partículas de ferro zero valente 60

com 10,0 m de profundidade, ficando a zona 
crepinada posicionada entre os 4,0 m e os 9,0 m de 
profundidade. Na construção dos piezómetros utili-
zaram-se tubos em PEAD com 2” de diâmetro, com 
topos roscados e crepinados de fábrica. O espaço em 
torno dos tubos foi preenchido com areão calibrado 
com fração 2-4 mm, desde a base do piezómetro até 
cerca de 2,5 m da superfície. A selagem do piezómetro 
foi efetuada com bentonite, desde os 2,5 m de pro-
fundidade até à superfície. Nos topos dos piezómetros 
foram colocadas tampas plásticas estanques com a 
referência do piezómetro correspondente. Todos os 
piezómetros foram desenvolvidos antes da injeção de 
nZVI, para que o sistema aquífero retomasse o 
equilíbrio após o processo de instalação. 

Com base em informação recolhida de anteriores 
campanhas de amostragem e monitorização admitiu-se 
como certo que o fluxo hidrodinâmico nesta região se 
faz para N e NE com uma velocidade média de 
aproximadamente 30 m/ano, tendo-se definido os 
pontos de injeção e projetado a posição dos piezómetros 
nas Zonas I, II e IV tendo em conta estes dados (Fig. 6). 

Na Zona I efetuou-se a instalação de 9 piezómetros 
(PZ) a jusante dos pontos de injeção (IP) e de            
3 piezómetros a montante. Os piezómetros foram 
dispostos segundo uma malha quadrada com 3,0 m            
de lado. 

                

       

Na Zona II, considerando a possibilidade de a 
dispersão se fazer de forma radial a partir dos pontos 
de injeção, optou-se por dispor os pontos de 
monitorização em semicírculo, deixando a montante 
um único ponto de monitorização. 

Para a Zona III e com o objetivo de avaliar o efeito 
das nano partículas de ferro zero valente nos 
horizontes superficiais não saturados projetou-se a 
aproximação dos pontos de injeção para distâncias de 
1,0 m. Neste caso não foram instalados pontos de 
monitorização, centrando-se a investigação na colheita 
de solos antes e depois da injeção de nZVI, com o 
objetivo de avaliar o efeito na redução da concentração 
de contaminantes dos lixiviados dos solos. A apro-
ximação dos pontos de injeção justificou-se com a 
necessidade de garantir que toda a superfície era 
afetada pela injeção da solução de nZVI, reconhecendo 
que a mobilização seria reduzida pelo facto de a injeção 
se efetuar acima do nível freático. 

Na Zona IV, efetuou-se a instalação de 6 
piezómetros, 3 a jusante do ponto de injeção e 3 a 
montante. Os piezómetros foram dispostos segundo 
duas linhas, com espaçamentos entre si de 3,0 m. A 
montagem de apenas 6 piezómetros na vizinhança 
imediata do ponto de injeção teve em conta os 
resultados das injeções anteriormente efetuadas nas 
Zonas I e II, que comprovaram a reduzida mobilidade 
das nZVI para pouco além dos 3 m de distância. 

 
 

Figura 6 – Localização das zonas de teste. 
 
 
4. Injecção de nZVI 
 
4.1. Equipamentos 

Para o processo de injeção recorreu-se a uma sonda 
geotécnica de mobilização autónoma sobre chassis de 
lagartas, equipada com dispositivos de percussão para a 
cravação da ponteira para injeção da solução de nZVI. 
A ponteira de injeção utilizada possuía 4 orifícios de 
saída e uma válvula antirretorno, sendo acoplada a 
troços roscados de varas ocas com 1,5 m. Através do 
acoplamento sucessivo de varas obteve-se a extensão 
necessária para atingir as profundidades preconizadas 
para cada injeção. 

A solução de nZVI foi injetada sob pressão, com o 
apoio de uma bomba Geoprobe mod. GP300, 
mantendo-se a pressão de injeção em torno dos 5 bar. 
 
4.2. Doseamento 

Tendo em conta os resultados dos ensaios de 
laboratório as soluções injetadas abaixo da zona 
saturada tiveram as seguintes concentrações: 1, 3 e 7 g 
nZVI/L água. A injeção de nZVI na zona não saturada 
foi efetuada com uma solução contendo 1 g nZVI/L                 
de água. 

O processo de preparação da solução a injetar 
decorreu no local da injeção, recorrendo-se a bombas 
agitadoras no fundo nos depósitos para manter a 
solução homogeneizada antes da injeção. A água 
utilizada na preparação da solução foi água da rede de 
abastecimento público. 
 
4.3. Injecção 

As soluções de nZVI foram injetadas nos locais 
identificados em 3.3. O processo de injeção decorreu 
de forma contínua, até se terem injetado as 
quantidades pré-estabelecidas em cada um dos locais e 



Laura Caldeira, Celeste Jorge, Carlos Costa Almeida, Mário Abel Gonçalves, Fernando Barriga, Vitor Correia &amp;amp; Jorge  Gonçalves 61

profundidades de ensaio. Para este procedimento 
foram destacadas para o local equipas compostas por 
três técnicos, substituídas em turnos de 8 horas. 

Na tabela seguinte sintetizam-se as características 
das soluções injetadas em cada uma das áreas de teste. 

Importa salientar que a eficiência do transporte das 
nano partículas depende das características do fluxo de 
água subterrânea. É por essa razão que a injeção de 
nZVI se efetuou, em 3 das 4 zonas de teste, na zona 
saturada. 

 

Tabela 2 – Síntese dos dados relativos à com a injeção de nZVI na área de testes. 

 Zona I Zona II Zona III Zona IV 
Alvo Zona saturada Zona saturada Zona não saturada Zona saturada 

Dosagem 
(g nZVI/L água) 

3 1 1 7 

Quantidade injetada 
(L) 

8 000 12 000 3 050 8 000 

Nr. de pontos de 
injeção 

2 2 16 2 

Profundidade de 
injeção e quantidade de 

solução injetada (L) 

5 m – 1 000 L 
6 m – 1 000 L 
7 m – 1 000 L 
8 m – 1 000 L 

4 m – 1 000 L 
5 m – 1 000 L 
6 m – 1 000 L 
7 m – 1 000 L 
8 m – 1 000 L 
9 m – 1 000 L 

0,5 m – 50 L 
1,5 m – 50 L 
2,5 m – 50 L 
3,5 m – 50 L 

5 m – 1 000 L 
6 m – 1 000 L 
7 m – 1 000 L 
8 m – 1 000 L 

Período 
22.12.2010 a 
28.12.2010 

04.01.2011 a 
05.01.2011 

12.01.2011 a 
15.01.2011 

23.07.2011 a 
27.07.2011 

 
 
4.4. Monitorização 

 
O plano de monitorização da qualidade das águas 

subterrâneas para as zonas I, II e IV teve por base o 
seguinte programa de amostragem: 

 
- 1ª amostragem: situação de referência, no dia            

da injeção, antes do início do processo de injeção 
de nZVI; 

           
Com o objetivo de validar o modelo hidrogeológico 

local e determinar os fatores que controlam os 
mecanismos de transporte e os parâmetros de 
dispersão, foram aplicados traçadores de Lítio/Bromo 
na Zona I no dia 2011.03.15. Atendendo à disposição 
dos diferentes pontos de monitorização (PZ) e 
considerando que o fluxo hídrico se faz de Sul para 
Norte, paralelamente ao alinhamento definido pelo 
ponto de injeção e os PZ’s centrais, o traçador foi 
adicionado no piezómetro PZ8. Para observação dessa 
dispersão efetuaram-se amostragens nos PZ’s 4, 5 e 6, 
no dia 2011.04.21, 37 dias após a injeção do traçador. 
Não se registou qualquer alteração nas concentrações 
de Lítio/Bromo antes e depois da injeção naqueles 
PZ’s. O facto observado corrobora que o sistema 
aquífero, na zona de testes, é semi-confinado e que o 
fluxo hídrico terá nesta zona uma velocidade média que 
não excede os 30 m/ano, como se referiu já. 

- 2ª amostragem: 14 dias após injeção; 
- 3ª amostragem: 28 dias após injeção; 
- 4ª amostragem: 56 dias após injeção; 
- 5ª amostragem: 112 dias após injeção. 
 
A amostragem de água subterrânea foi efetuada aos 

7,0 m de profundidade no interior de cada um dos 
piezómetros instalados. A recolha de água foi efetuada 
pelo método Low Flow Sampling com recurso a bomba 
peristáltica e monitorização pelo método Flow 
Through Cell dos seguintes parâmetros físicos: 
temperatura, pH, oxigénio dissolvido e condutividade. 

Na zona III realizou-se a colheita de amostras de 
solo e ulterior análise laboratorial do lixiviado, antes e 
depois da injeção com nZVI. A colheita de amostras foi 
efetuada de modo contínuo, por Direct Push Soil 
Sampling. Os locais de amostragem antes e depois do 
processo de injeção foram contíguos e situaram-se na 
zona central da área tratada, tendo sido selecionadas 

amostras dos troços 0,5 – 1,5 m, 1,5 – 2,5 m e 2,5 – 
3,5 m para sujeição a ensaios de lixiviação. As 
concentrações (em mg/kg de matéria seca) dos 
principais compostos identificados, antes e após 
injeção, estão descritas na secção 6. 

 

5. Cronograma 
 
A tabela 3 contém as principais operações 

executadas e o programa de amostragem subsequente. 



Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso de nano partículas de ferro zero valente 62

Tabela 3 – Calendário das principais operações. 
 

 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
 
                    - sem atividades  

 
6. Resultados 

 
Os resultados dos ensaios sobre amostras de água 

colhidas nas zonas I, II e IV apresentaram diferenças 
significativas nas concentrações de metais, antes e 
depois da injeção de nZVI, nos piezómetros localizados 
na vizinhança imediata (3 m) dos pontos de injeção. 
Pelo contrário, nos piezómetros localizados a mais de 6 
m dos pontos de injeção os efeitos da injeção das nano 
partículas não traduzem uma tendência definida, pelo 
que se conclui que o efeito reativo das nano partículas 
de ferro zero valente só é significativo para distâncias 
que não excedam os 3 m a partir do ponto de injeção. 

As diferenças médias das concentrações de metais 
nas amostras de águas recolhidas nas zonas I, II e IV são 
ligeiramente mais significativas a jusante do ponto de 
injeção de nZVI, o que confirma a influência do fluxo 
hídrico subterrâneo no transporte das nano partículas. 
O facto de as diferenças serem ligeiras relaciona-se, 
provavelmente, com a baixa transmissividade na zona 
de testes. 

Na Tabela 4 são apresentadas as proporções, em 
amostras de água colhidas nas zonas I, II e IV, entre as 
concentrações médias dos elementos antes e depois da 
injeção de nZVI em 3 piezómetros a jusante dos pontos 
de injeção. 

Verifica-se que a Zona I é a que melhor permite 
estabelecer a sequência de mecanismos químicos que se 

operam com a injeção de nZVI (é também a zona                
mais bem instrumentada e onde, por isso, se pode 
estabelecer melhor a relação com o fluxo de água 
subterrâneo). Na Zona I verifica-se, ainda que ligeira-
mente, uma diminuição inicial dos sulfatos, embora os 
valores venham a recuperar ao fim dos 56 e 112 dias. 
Em consonância, os valores de Co e, secundariamente, 
de Cd diminuem, recuperando subsequentemente. No 
caso do Zn este efeito é menos pronunciado, mas o 
padrão é similar. O Cu tende a aumentar inicialmente, 
diminuindo depois. Nesta zona verifica-se a exceção 
notável do As, que sofre um forte incremento após a 
injeção de nZVI. 

Verifica-se que na Zona II existe uma sequência 
temporal relativamente constante em cada ponto 
amostrado, embora tendencialmente decrescente no 
que respeita à concentração dos metais com o tempo, 
excetuando também o Arsénio. 

Na Zona IV verifica-se que ocorre a diminuição                
do Arsénio, mas em contrapartida as concentrações                
de diversos outros elementos sobem drasticamente, 
apresentado, alguns deles, comportamentos erráticos 
ao longo do tempo. 

Os resultados dos ensaios em lixiviados de amostras 
recolhidas antes e após a injeção de nZVI na Zona III 
evidenciam duas situações distintas: a) nas amostras 
mais superficiais (0,5 – 2,5 m) ocorre a diminuição da 
concentração nos lixiviados de todos os elementos 

Ações 
Zona I 
(águas 

subterrâneas) 

Zona II 
(águas 

subterrâneas) 

Zona III 
(solos; zona não 

saturada) 

Zona IV 
(águas 

subterrâneas) 

Amostragem (situação de 
referência) 

21.12.2010 27.12.2011 11.01.2011 22.07.2011 

Período de injeção nZVI 
22.12.2010 a 
28.12.2010 

04.01.2011 a 
05.01.2011 

12.01.2011 a 
15.01.2011 

23.07.2011 a 
27.07.2011 

1ª amostragem após a injeção (14 
dias) 

10.01.2011 25.01.2011  10.08.2011 

2ª amostragem após a injeção 
(28 dias) 

24.01.2011 08.02.2011  24.08.2011 

3ª amostragem após a injeção 
(56 dias) 

21.02.2011 09.03.2011  22.09.2011 

4ª amostragem após a injeção 
(112 dias) 

21.04.2011 09.05.2011  16.11.2011 

Amostragem de solo após a 
injeção de nZVI  (75 dias) 

  28.03.2011  

 



Laura Caldeira, Celeste Jorge, Carlos Costa Almeida, Mário Abel Gonçalves, Fernando Barriga, Vitor Correia &amp;amp; Jorge  Gonçalves 63

(acima do limite de deteção do método analítico); b) 
na amostra colhida a maior profundidade (2,5 – 3,5 m) 
verifica-se que ocorre o incremento da concentração 
de Cu e Ba, e que só as concentrações de Zn e Ni 
diminuem de forma relevante. Na tabela 5 são 
apresentados os resultados. 
 
7. Discussão dos  resultados 

 
Neste ensaio piloto verificou-se que existe uma 

tendência para a diminuição da concentração de uma 
parte do sulfato no sistema aquífero após a injeção de 
nZVI, que se correlaciona normalmente com o 
decréscimo de vários metais em solução. Esta correlação 
pode sugerir que o efeito do nZVI se traduz na redução 
do ião sulfato e consequente precipitação dos metais 
sob a forma de sulfuretos metastáveis. Contudo, é 
significativo notar que o pH tende, pelo contrário, a 
baixar ou a manter-se baixo pelo que o mecanismo 
controlador principal será, com elevada probabilidade, 
a progressiva oxidação das partículas de Fe com o 
tempo e consequente precipitação do Fe(III) sob a 
forma de hidróxidos. Mais do que a hipotética redução 
do sulfato, a formação de hidróxidos de Fe permite 

assegurar a existência de uma fase sólida com elevada 
área superficial e capacidade de adsorção, com a qual 
os metais em solução possuem grande afinidade. 

As concentrações em Fe evidenciam sistemática-
mente um pico inicial (injeção) seguido de uma 
quebra, mais ou menos acentuada, para níveis consis-
tentemente baixos. Este padrão indicia a progressiva 
dispersão e oxidação do Fe que, em função do 
potencial redox, tenderá a precipitar a partir da 
solução. Estes efeitos tendem assim a propagar-se nas 
diferentes zonas em resposta à direção do fluxo da água 
subterrânea. 

Uma das particularidades observadas é o decréscimo 
pronunciado da carência química de oxigénio nas 
águas amostradas, que sugere que os compostos 
orgânicos estão a ser degradados por redução. A 
degradação destes compostos pode explicar o aumento 
que se verifica por vezes do Cu em solução, dado que 
este metal tem uma afinidade bastante elevada para a 
complexação com compostos orgânicos, ao contrário 
de outros metais, como por exemplo, o Zn. Contudo, 
este mecanismo não justifica o incremento do cobre 
em solução que ocorre na zona IV após a injeção                
de nZVI. 

 
 
 

Tabela 4 – Razões entre a média das concentrações dos elementos presentes nas amostras de água de 3 piezómetros a jusante do 
ponto de injeção, antes (índice 100) e depois da injeção de nZVI (valores em %, exceto pH). 

 

Z
o

n
a 

D
ia

s 

A
m

ó
n

ia
 t

o
ta

l 

A
m

ó
n

ia
 e

 i
õ

es
 A

m
ó

n
ia

 

C
ar

ên
ci

a 
Q

u
ím

ic
a 

d
e 

O
xi

gé
n

io
 (

C
Q

O
) 

N
it

ra
to

s 

N
it

ri
to

s 

Su
lf

at
o

s 
(S

O
4

2
- )

 

A
lu

m
ín

io
 (

A
l)

 

A
rs

én
io

 (
A

s)
 

C
o

b
al

to
 (

C
o

) 

N
íq

u
el

 (
N

i)
 

C
h

u
m

bo
 (

P
b)

 

M
an

ga
n

ês
 (

M
n

) 

C
o

br
e 

(C
u

) 

Z
in

co
 (

Z
n

) 

C
ád

m
io

 (
C

d
) 

S
el

én
io

 (
S

e)
 

F
er

ro
 (

F
e)

 

p
H

 (
va

lo
r 

ab
so

lu
to

) 

0 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 4,63

14 0 0 115 5 461 79 54 631 0 0 24 52 114 61 78 35 40 5,03

28 0 0 77 18 41 78 46 600 0 0 21 48 82 51 62 27 37 5,04

56 0 0 54 9 12 90 36 631 0 0 15 39 75 45 47 29 27 4,86

Zona I 

112 45 45 62 48 73 105 74 131 65 78 45 85 68 72 97 101 26 4,64

0 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 3,65

14 142 142 85 812 158 81 54 66 60 70 46 68 44 70 63 85 0 3,59

28 142 142 46 655 180 96 93 133 93 106 54 101 76 110 102 117 0 3,61

56 117 117 38 334 86 66 85 215 90 103 38 97 68 103 97 115 0 3,59

Zona II 

112 125 125 85 707 32 78 87 233 80 94 62 90 63 95 82 88 319 3,65

0 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 100 4,79

14 32 32 111 113 126 138 202 110 20100 96 88 68 438 127 105 135 14 4,07

28 34 34 133 68 102 139 209 50 21100 100 119 70 432 130 101 100 22 4,01

56 37 37 100 107 38 135 225 50 20900 102 123 66 459 136 102 110 15 3,84

Zona IV 

112 47 47 89 253 42 120 171 50 15600 74 73 49 356 100 60 100 0 3,74



Remediação in situ de solos e águas subterrâneas com uso de nano partículas de ferro zero valente64

Tabela 5 – Razões entre as concentrações dos principais compostos dos lixiviados, antes e depois da injeção de nZVI  
(valores em %). 

 

Relação com injeção nZVI Antes Depois Antes Depois Antes Depois 

Elemento S1 0,5-1,5 m S2 0,5-1,5 m S1 1,5-2,5 m S2 1,5-2,5 m S1 2,5-3,5 m S2 2,5-3,5 m 

Cádmio 100 71 100 27 100 100 

Crómio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Antimónio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Bário 100 86 100 45 100 150 

Zinco 100 23 100 18 100 60 

Mercúrio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Chumbo&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Selénio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Arsénio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Molibdénio&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD&amp;lt;LD 

Níquel 100 37 100 24 100 23 

Cobre 100 31 100 25 100 132 

Sulfatos 100 70 100 46 100 103 

&amp;lt;LD – resultado abaixo do limite de deteção do método analítico. 

 
 

Outra das particularidades observadas, que carece 
ainda de explicação, reside no facto de os ensaios de 
injeção na Zona I (3 g/L de nZVI) terem dados 
resultados médios melhores que os observados na Zona 
IV (7g/L de nZVI), contrariando o estudo laboratorial 
prévio do doseamento de nZVI, onde se verificou que 
o excesso de Fe no sistema seria fundamental para 
manter o equilíbrio redox, estabilizando as fases sólidas 
onde uma parte dos metais em solução se fixa. Acresce 
que os mecanismos de oxidação subsequente do Fe e 
consequente precipitação sob a forma de hidróxidos de 
Fe decrescem o pH da solução (particularmente bem 
visível nos resultados da Zona IV). 

Ora o decréscimo do pH tende a desfavorecer a 
adsorção dos metais (catiões) nas superfícies dos 
hidróxidos, com a exceção do As, que forma complexos 
aniónicos em solução. A adsorção de metais é 
francamente mais favorável a pH alcalino e, nesse 
aspeto, os valores registados de pH para a Zona I são 
mais baixos do que os medidos na Zona IV. Sendo 
ainda a Zona que recebeu a injeção de 3 g/L de nZVI, 
por comparação com os 7 g/L injetados na Zona IV, 
conclui-se a explicação para o melhor comportamento 

verificado em termos médios resulta de outros fatores 
que não apenas do pH do meio. 

No que respeita à capacidade do nZVI para reter 
contaminantes na zona não saturada (acima do nível 
freático), testada na Zona III, admite-se que a redução 
considerável de metais nos eluatos dos solos desta área 
se explica pela rápida oxidação das nano partículas de 
Fe injetadas, potenciada pelo ambiente aeróbico. 
Assim, a conjugação da maior superfície específica das 
nano partículas com a grande capacidade de adsorção 
do Fe(III) é o mecanismo explicativo mais provável 
para a diminuição da concentração de metais pesados 
nos lixiviados dos solos tratados com nZVI. O facto de 
as concentrações de Cu e Ba aumentarem no lixiviado 
da amostra colhida a maior profundidade é outra 
particularidade que carece de explicação. 
 
 
Bibliografia 

 
Almeida, C. &amp;amp; Silva. M. L. (1987) – Novas observações sobre 

o efeito de maré em aquíferos costeiros do Algarve. Bol. 
da Soc. Geol. de Portugal, 24: 289-293 



Laura Caldeira, Celeste Jorge, Carlos Costa Almeida, Mário Abel Gonçalves, Fernando Barriga, Vitor Correia &amp;amp; Jorge  Gonçalves 65

ASTM D6282 – 98 (2005) – Standard Guide for Direct Push 
Soil Sampling for Environmental Site Characterizations. 

Ataie-Ashtiani, B., Volker, R. E. &amp;amp; Lockington, D. A. (1999) – 
Tidal effects on sea water intrusion in unconfined 
aquifers. Journal of Hydrology, 216: 17-31. 

Ataie-Ashtiani, B., Volker, R. E. &amp;amp; Lockington, D. A. (2001) 
– Tidal effects on groundwater dynamics in unconfined 
aquifers. Hydrological Processes, 15: 655-669. 

Cazenove, E. de (1971) – Ondes phréatiques sinusoïdales. 
Houille Blanche, Paris, 26: 610-616. 

Chen, Y.-J., Chen, G.-Y., Yeh, H.-D., &amp;amp; Jeng, D.-S. 
(2010) – Estimations of tidal characteristics and aquifer 
parameters via tide-induced head changes in costal 
observation wells. Hydrology and Earth System Sciences 
Discussions, 7: 9155-9171. 

Ferris, J. (1951) – Cyclic fluctuations of water level as a basis 
for determining aquifer transmissibility. Ass. Int. Hydrol. 
Sci., Assemb. Génerale, Bruxelles, 11, 148 p. 

Fetter, C. W. (1993) – Contaminant Hydrogeology. Macmillan 
Pub. Co., 43-114.  
http://www.lmnoeng.com/Groundwater/transportStep.h
tm#Introduction 

Jacob, C. E. (1950) – Flow of Groundwater. In Engineering 
Hydraulics. Ed. H. Rouse, John Wiley &amp;amp; Sons, New York. 

Kvapil, P. &amp;amp; Lacinová, L. (2011) – Technical report laboratory 
tests NZVI. Geoplano Consultores, Aquatest a.s., 
Prague, 15 p. 

Li, L. &amp;amp; Jeng, D.-S. (2001) – Tidal fluctuations in a leaky 
confined aquifer; Dynamic effects of an overlying phreatic 
aquifer. Water Resouces Research, 37(4): 1095-1098. 

Li, H., &amp;amp; Jiao, J. J. (2002) – Analytical solutions of tidal 
groundwater flow in coastal two-aquifer system. Advances 
in Water Resource, 25: 417-426. 

Li, H., &amp;amp; Jiao, J. J. (2008) – Review of Analytical Studies of 
Tidal Groundwater Flow in Coastal Aquifer Systems. 
Water Resources and the Urban Environment, 86-91. 

Muller, N.C. &amp;amp; Nowack B. (2010) – Nano zero valente iron 
– The Solution for water and soil remediation? – 
ObservatoryNANO focus report 2010, 7-15. 

 http://www.observatorynano.eu/project/filesystem/files/n
ZVI_final_vsObservatory.pdf 

O’Hara, S., Krug T., Quinn, J., Clausen C. &amp;amp; Geiger, C. 
(2006) – Field and Laboratory Evaluation of the 
Treatment of DNAPL Source Zones Using Emulsified 
Zero-Valent Iron. Remediation Journal, Wiley 
Periodicals, Inc. U.S. Environmental Protection Agency 
National Risk Management (2008), Nanotechnology for 
Site Remediation, 37-56. 

Pais, J., Moniz, C., Cabral, J., Cardoso, J., Legoinha, P., 
Machado, S., Morais, M. A., Lourenço, C., Ribeiro, M. 
L., Henriques, P. &amp;amp; Falé, P. (2006) – Notícia explicativa 
da Carta Geológica de Portugal na escala de 1:50 000, 
folha 34-D Lisboa. Depart. Geologia, INETI, 21p. 

Pandit, A., El-Khazen, C. C. &amp;amp; Sivaramapillai, S. (1991) – 
Estimation of Hydraulic Conductivity Values in a Coastal 
Aquifer. Ground Water, 29(2): 175-180. 

Smith, A. J. &amp;amp; Hick, W. P. (2001) – Hydrogeology and 
Aquifer Tidal Propagation in Cockburn Sound, Western 
Australia, CSIRO Land and Water Technical Report 
6/01, 27-30, 41-45. 

Van der Kamp, G. S. J. P. (1973) – Periodic flow of 
groundwater. Editions Rodopi N. V., Amsterdam, 121 p. 

Wang, J., Tsay, T. – K. (2001) – Tidal Effects on 
Groundwater Motions. Transport in Porous Media, 43: 
159-178. 

Xiao-qin Li, Daniel W. Elliott, &amp;amp; Wei-xian Zhang (2006) – 
Zero-Valent Iron Nanoparticles for Abatement of 
Environmental Pollutants: Materials and Engineering 
Aspects. Critical Reviews in Solid State and Materials 
Sciences, 31:111–122. 

Zhang, Wei-xian (2003) – Nanoscale iron particles for 
environmental remediation: An overview. Journal of 
Nanoparticle Researc, 5: 323–332. 

 




</field>
	</doc>
</add>